{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-01-08T06:40:40Z",
        "Last-Modified": "2018-01-08T06:40:40Z",
        "Last-Save-Date": "2018-01-08T06:40:40Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "901",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-01-08T06:40:40Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-01-08T06:40:40Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-01-08T06:40:40Z",
        "dcterms:modified": "2018-01-08T06:40:40Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-01-08T06:40:40Z",
        "meta:save-date": "2018-01-08T06:40:40Z",
        "modified": "2018-01-08T06:40:40Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1788",
            "3462",
            "2889",
            "1864",
            "4296",
            "4322",
            "3033",
            "3649",
            "4756",
            "5349",
            "5237",
            "4609",
            "5102",
            "5175",
            "4664",
            "5003",
            "4736",
            "5415",
            "4919",
            "5138",
            "5454",
            "4463",
            "4935",
            "5266",
            "4555",
            "4495",
            "5234",
            "4993",
            "4945",
            "5177",
            "5329",
            "5625",
            "5754",
            "5172",
            "5444",
            "5210",
            "5890",
            "5619",
            "5566",
            "5747",
            "5349",
            "5514",
            "5589",
            "4879",
            "5964",
            "5652",
            "5604",
            "5400",
            "5468",
            "5795",
            "5468",
            "5687",
            "5575",
            "4652",
            "4156",
            "4445",
            "4526",
            "4997",
            "5334",
            "5323",
            "5852",
            "5207",
            "5402",
            "5208",
            "5199",
            "5036",
            "5455",
            "5217",
            "4808",
            "4964",
            "5057",
            "5750",
            "5686",
            "5689",
            "5564",
            "5417",
            "5673",
            "5641",
            "3823",
            "5170",
            "5573",
            "5592",
            "5273",
            "5435",
            "5486",
            "5452",
            "5728",
            "4877",
            "4239",
            "5179",
            "5505",
            "4509",
            "4966",
            "5412",
            "4756",
            "5689",
            "4637",
            "4988",
            "5244",
            "5729",
            "5388",
            "5605",
            "5729",
            "5388",
            "4263",
            "4944",
            "5151",
            "261"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-01-08T06:40:40Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-01-08T06:40:40Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_65_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "108"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/65 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n65. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 14. Dezember 2017, Plenarsaal Schluss: 19:58 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5929 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5929 \n\n1 Wahl eines Mitglieds des  \n\nVerfassungsgerichtshofes  \n\ndes Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 6/11453, Wahlvorschlag \n\nder Staatsregierung (Ziffer 1) 5929 \n\n Thomas Colditz, CDU 5929 \n\n Geheime Wahl 5929 \n\n Wahlergebnis 5930 \n\n Simone Herberger 5930 \n\n2 Wahl eines stellvertretenden Mit-\n\nglieds des Verfassungsgerichtshofes \n\ndes Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 6/11453, Wahlvorschlag \n\nder Staatsregierung (Ziffer 2) 5930 \n\n Thomas Colditz, CDU 5930 \n\n Geheime Wahl 5930 \n\n Wahlergebnis 5930 \n\n Susanne Luderer 5931 \n\n Simone Herberger 5931 \n\n Susanne Luderer 5931 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 Wahl eines Mitglieds und zweier \n\nstellvertretender Mitglieder des  \n\n1. Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 4 des Untersuchungsausschuss-\n\ngesetzes \u201eUntersuchung m\u00f6glicher  \n\nVers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlver-\n\nhaltens der Staatsregierung und der \n\nihrer Fach-, Rechts- und Dienstauf-\n\nsicht unterliegenden Sicherheits-, \n\nJustiz-, Kommunal- und sonstigen \n\nBeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen beim \n\nUmgang mit der neonazistischen \n\nTerrorgruppe, die sich selbst als \n\n\u201aNationalsozialistischer Untergrund \n\n(NSU)\u2018 bezeichnet, deren personell-\n\norganisatorischem Umfeld und \n\netwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr \n\nAgieren in bzw. von Sachsen aus \n\nsowie bei der Aufkl\u00e4rung,  \n\nVerfolgung und Verhinderung von \n\nStraftaten, die der Terrorgruppe \n\n\u201aNSU\u2018 und ggf. den mit ihr verbun-\n\ndenen Netzwerken zurechenbar sind \n\nund den hieraus zu ziehenden  \n\nSchlussfolgerungen (Neonazistische \n\nTerrornetzwerke in Sachsen)\u201c  \n\n Drucksache 6/11468, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion SPD 5932 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5932 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n4 Aktuelle Stunde 5932 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Was denken die Sachsen? \u2013 Die \n\nErgebnisse des Sachsen-Monitors  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 5933 \n\n Sebastian Fischer, CDU 5933 \n\n Henning Homann, SPD 5934 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 5935 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5935 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5936 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 5937 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5938 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5938 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5938 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5939 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5940 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5940 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5940 \n\n Henning Homann, SPD 5941 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 5941 \n\n Henning Homann, SPD 5941 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 5942 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5943 \n\n Sebastian Fischer, CDU 5943 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5944 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5944 \n\n Sebastian Fischer, CDU 5944 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 5945 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n So viel Sicherheit in der Weihnachts-\n\nzeit \u2013 Wie sicher sind Sachsens \n\nStra\u00dfen und Pl\u00e4tze?  \n\n Antrag der Fraktion AfD 5946 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5946 \n\n Sabine Friedel, SPD 5946 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5946 \n\n Christian Hartmann, CDU 5947 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5948 \n\n Christian Hartmann, CDU 5948 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5949 \n\n Christian Hartmann, CDU 5949 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5949 \n\n Karin Wilke, AfD 5950 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5950 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5950 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5951 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5951 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5952 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5953 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5953 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 5954 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5954 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 5955 \n\n \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5955 \n\n Christian Hartmann, CDU 5955 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5956 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5957 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5958 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5958 \n\n Christian Hartmann, CDU 5959 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 5959 \n\n5 Befragung der Staatsminister 5960 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5961 \n\n Jan Hippold, CDU 5962 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5962 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5963 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5963 \n\n Thomas Baum, SPD 5963 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5964 \n\n Mario Beger, AfD 5964 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5964 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5964 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5964 \n\n Thomas Baum, SPD 5965 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5965 \n\n Andreas Nowak, CDU 5965 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5965 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5965 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5965 \n\n Mario Beger, AfD 5965 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5965 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5966 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5966 \n\n Thomas Baum, SPD 5966 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr \n5966 \n\n Frank Heidan, CDU 5966 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5966 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5967 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5967 \n\n Mario Beger, AfD 5967 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5967 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5967 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5967 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n6 Fahrradwegebau beschleunigen, \n\nZusammenarbeit zwischen den \n\nVerwaltungseinheiten st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/11417, Priorit\u00e4tenan-\n\ntrag der Fraktionen CDU und SPD 5968 \n\n Thomas Colditz, CDU 5968 \n\n Thomas Baum, SPD 5970 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5971 \n\n Silke Grimm, AfD 5972 \n\n Frank Heidan, CDU 5973 \n\n Silke Grimm, AfD 5973 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5973 \n\n Andreas Nowak, CDU 5974 \n\n Thomas Baum, SPD 5975 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5976 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5977 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5978 \n\n Thomas Baum, SPD 5978 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5978 \n\n7 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der  \n\nKommunen im l\u00e4ndlichen Raum  \n\n Drucksache 6/11443, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 5979 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5979 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 5979 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5979 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5980 \n\n8 Zweieinhalb Jahre Staatsministerin \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration \n\nbeim S\u00e4chsischen Staatsministerium \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz  \n\n Drucksache 6/9555, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion AfD, und die Antwort \n\nder Staatsregierung 5981 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5981 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5982 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5982 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 5983 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 5984 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5986 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 5986 \n\n Karin Wilke, AfD 5986 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 5986 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 5987 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5988 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5990 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5990 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 5990 \n\n \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nAfD, Drucksache 6/11530 5992 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5992 \n\n Daniela Kuge, CDU 5992 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 5993 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5993 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 5993 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5994 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5994 \n\n9 Erasmus+ f\u00fcr Sachsen  \n\nverst\u00e4rkt nutzen  \n\n Drucksache 6/11381, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU und SPD 5995 \n\n Marko Schiemann, CDU 5995 \n\n Holger Mann, SPD 5996 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 5997 \n\n Karin Wilke, AfD 5998 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5999 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6000 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 6000 \n\n Holger Mann, SPD 6001 \n\n Frank Haubitz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 6002 \n\n Marko Schiemann, CDU 6003 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6003 \n\n10 \u201eKooperationsverbot im Bildungs-\n\nbereich aufheben\u201c \u2013 L\u00e4nderinitiative \n\nim Bundesrat unterst\u00fctzen  \n\n Drucksache 6/11239, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 6004 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6004 \n\n Lothar Bienst, CDU 6005 \n\n Sabine Friedel, SPD 6007 \n\n Karin Wilke, AfD 6007 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6007 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6008 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6008 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 6009 \n\n Frank Haubitz, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus 6010 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6011 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6012 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll  \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6012 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n11 F\u00fcr ein geburtenfreundliches  \n\nSachsen \u2013 Wohnortnahe  \n\nGeburtshilfe sichern  \n\n Drucksache 6/11423, Neufassung, \n\nAntrag der Fraktion AfD 6013 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6013 \n\n Oliver Wehner, CDU 6014 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 6015 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6017 \n\n Simone Lang, SPD 6017 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6018 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6019 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6019 \n\n Karin Wilke, AfD 6019 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6019 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6020 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6021 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 6021 \n\n12 Meisterbonus weiterentwickeln \u2013 \n\nMeistergr\u00fcndungspr\u00e4mie einf\u00fchren  \n\n Drucksache 6/10017,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6022 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6022 \n\n Ronald Pohle, CDU 6023 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 6024 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6025 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 6025 \n\n Mario Beger, AfD 6026 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6027 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6028 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/11509 6028 \n\n Mario Beger, AfD 6028 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6029 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 6029 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6029 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/10017 6029 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/11454 6029 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 6030 \n\n \u2013 Suchtberatung in s\u00e4chsischen  \n\nJustizvollzugsanstalten (Frage Nr. 1)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6030 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 6030 \n\n \u2013 Aktuelle Medienberichte \u00fcber  \n\ngemeinsame ganzt\u00e4gige Kontrollen  \n\nvon Tiertransporten an der Autobahn \n\nA 4 durch Verkehrspolizei und  \n\nVeterin\u00e4r\u00e4mter (Frage Nr. 2)  \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6030 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 6030 \n\n Worte des Pr\u00e4sidenten  \n\nzum Jahresausklang  \n\n \nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 6031 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6031 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5929 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 65. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Klotzb\u00fccher, Herr Wurlitzer und Herr \n\nHorst Wehner. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat  \n\nf\u00fcr die Tagesordnungspunkte 6 und 8 bis 12 folgende  \n\nRedezeiten festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE \u00b4LINKE \n\n66 Minuten, SPD 50 Minuten, AfD 35 Minuten, GR\u00dcNE \n\n35 Minuten, fraktionslose MdL je 4,5 Minuten, Staatsre-\n\ngierung 64 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und \n\nder Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte \n\nje nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 14, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur \n\noder Widerspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tages-\n\nordnung der 65. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines Mitglieds des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 6/11453, Wahlvorschlag der Staatsregierung (Ziffer 1) \n\nBei dieser Gelegenheit begr\u00fc\u00dfe ich die Mitglieder des \n\nVerfassungsgerichtshofes, ganz besonders nat\u00fcrlich Frau \n\nPr\u00e4sidentin Munz. \n\nGestatten Sie mir aber noch einige Vorbemerkungen; \n\ndiese betreffen auch den nachfolgenden Tagesordnungs-\n\npunkt 2. Das Verfassungsgerichtshofgesetz sieht vor, dass \n\ndie Amtszeit der Mitglieder und der stellvertretenden \n\nMitglieder des Verfassungsgerichtshofes neun Jahre \n\nbetr\u00e4gt. Die Amtszeit endet f\u00fcr berufsrichterliche Mitglie-\n\nder au\u00dferdem, wenn diese aus dem Amt als Berufsrichter \n\nausscheiden. \n\nDas berufsrichterliche Mitglied des Verfassungsgericht-\n\nhofs Herr Ulrich Hagenloch ist mit Ablauf des Monats \n\nNovember aus seinem Amt als Pr\u00e4sident des Oberlandes-\n\ngerichts Dresden in den Ruhestand getreten. Wir haben \n\ndaher nun auch \u00fcber seine Nachfolge als berufsrichterli-\n\nches Mitglied des Verfassungsgerichtshofs zu entschei-\n\nden. \n\nUlrich Hagenloch hat die s\u00e4chsische Justiz mehr als \n\n25 Jahre lang gepr\u00e4gt, darunter mehr als 10 Jahre in \n\nseinem Amt als Pr\u00e4sident des Oberlandesgerichts Dresden \n\nund mehr als 20 Jahre lang als berufsrichterliches Mit-\n\nglied des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofs. F\u00fcr seine \n\nbeeindruckenden Verdienste um die Justiz im Freistaat \n\nSachsen danke ich ihm im Namen des S\u00e4chsischen \n\nLandtags ganz, ganz herzlich. \n\n(Beifall) \n\nIn der Drucksache 6/11453 liegt Ihnen ein Vorschlag der \n\nStaatsregierung f\u00fcr die Wahl eines Mitglieds des Verfas-\n\nsungsgerichtshofes \u2013 Ziffer 1 \u2013 und f\u00fcr die Wahl eines \n\nstellvertretenden Mitglieds \u2013 Ziffer 2 \u2013 vor. Da die Wahl \n\ndes stellvertretenden Mitglieds in Abh\u00e4ngigkeit zur \n\nzun\u00e4chst anstehenden Wahl eines Mitglieds des Verfas-\n\nsungsgerichtshofes steht, sind insgesamt zwei Wahlg\u00e4nge \n\nnotwendig, die wir in den Tagesordnungspunkten 1 und 2 \n\nnacheinander durchf\u00fchren. \n\nIn Tagesordnungspunkt 1 rufe ich zun\u00e4chst die Wahl eines \n\nMitglieds des Verfassungsgerichtshofes auf. Vorgeschla-\n\ngen zur Wahl als berufsrichterliches Mitglied des Verfas-\n\nsungsgerichtshofes ist darin Frau Vorsitzende Richterin \n\nam Landgericht Simone Herberger. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 des S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsgerichtshofgesetzes in Verbindung mit \n\n\u00a7 67 der Gesch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der S\u00e4chsische Landtag \n\ndie Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes ohne Aus-\n\nsprache in geheimer Wahl mit der Mehrheit von zwei \n\nDritteln seiner Mitglieder; das sind 84 oder mehr Stim-\n\nmen. \n\nZur Durchf\u00fchrung der Wahl berufe ich aus den Reihen der \n\nSchriftf\u00fchrer als Wahlkommission die Abgeordneten: \n\nHerrn Colditz, CDU, als Leiter, Herrn Sodann, DIE \n\nLINKE, Frau Raether-Lordieck, SPD, Herrn Wendt, AfD, \n\nund Frau Meier, GR\u00dcNE. Ich bitte jetzt die Genannten \n\nnach vorn. Dann bitte ich Thomas Colditz, in bew\u00e4hrter \n\nWeise den Wahlaufruf vorzunehmen. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Die \n\nAbgeordneten werden wiederum in alphabetischer Rei-\n\nhenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf \n\ndem entsprechend der angegebenen Drucksache die \n\nKandidatin als Mitglied des Verfassungsgerichtshofes \n\naufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu der Kandidatin durch \n\nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder \n\nStimmenthaltung entscheiden. Wenn sie mindestens die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5930 \n\nerforderliche Zweidrittelmehrheit \u2013 das sind, wie gesagt, \n\n84 Jastimmen \u2013 erh\u00e4lt, ist sie gew\u00e4hlt. \n\nWir beginnen mit der Wahl, und ich beginne mit dem \n\nNamensaufruf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren, befinden sich noch Abgeord-\n\nnete im Raum, die ich noch nicht aufgerufen habe? \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ist noch jemand von Ihnen im Saal, der nicht \n\ngew\u00e4hlt hat? \u2013 Ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung und bitte \n\ndie Wahlkommission, das Ergebnis festzustellen. Dazu \n\nunterbreche ich die Sitzung f\u00fcr einige Minuten und bitte \n\nSie, im Saal zu bleiben, damit wir anschlie\u00dfend rasch \n\nfortfahren k\u00f6nnen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis \n\nder geheimen Wahl eines Mitglieds des Verfassungsge-\n\nrichtshofes vor. Abgegeben wurden 122 Stimmen, ung\u00fcl-\n\ntig war kein Stimmschein. Es ist wie folgt abgestimmt \n\nworden: Mit Ja stimmten 117 Abgeordnete. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nEs gab drei Neinstimmen und zwei Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist Frau Simone Herberger als Mitglied des Verfas-\n\nsungsgerichtshofes durch den S\u00e4chsischen Landtag \n\ngew\u00e4hlt worden. Frau Herberger, nehmen Sie die Wahl \n\nan. \n\nSimone Herberger: Ja, ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch gratuliere Ihnen ganz herzlich und w\u00fcnsche Ihnen \n\nalles Gute bei Ihrer Arbeit. \n\nDa wir im folgenden Tagesordnungspunkt noch eine \n\nweitere Wahl zum Verfassungsgerichtshof vorzunehmen \n\nhaben, werde ich den Amtseid im Anschluss daran ab-\n\nnehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitglieds des  \n\nVerfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 6/11453, Wahlvorschlag der Staatsregierung (Ziffer 2) \n\nNachdem wir Frau Herberger soeben zum berufsrichterli-\n\nchen Mitglied des Verfassungsgerichtshofes gew\u00e4hlt \n\nhaben, ist nunmehr ihr innegehaltenes Amt als Vertreterin \n\ndes berufsrichterlichen Mitglieds Herr Prof. Dr. Berlit neu \n\nzu besetzen. Unter Punkt 2 der Drucksache 6/11453 liegt \n\nIhnen auch dazu ein Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nvor. Vorgeschlagen als stellvertretendes berufsrichterli-\n\nches Mitglied des Verfassungsgerichtshofes ist Frau \n\nRichterin am Oberlandesgericht Susanne Luderer. \n\nMeine Damen und Herren! Auch diesmal ist gem\u00e4\u00df \u00a7 3 \n\nAbs. 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes in \n\nVerbindung mit \u00a7 67 der Gesch\u00e4ftsordnung die Wahl ohne \n\nAussprache in geheimer Wahl durchzuf\u00fchren. Frau \n\nLuderer ist gew\u00e4hlt, wenn sie die Zustimmung von \n\nmindestens zwei Dritteln der Mitglieder des S\u00e4chsischen \n\nLandtags erh\u00e4lt. Das sind 84 oder mehr Stimmen. \n\nIch berufe zur Durchf\u00fchrung der Wahl wieder die bew\u00e4hr-\n\nte folgende Wahlkommission aus Herrn Colditz als Leiter, \n\nHerrn Sodann, Frau Raether-Lordieck, Herrn Wendt und \n\nFrau Meier. Ich bitte Thomas Colditz, den Wahlaufruf \n\nvorzunehmen. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Sie \n\nwerden wiederum in alphabetischer Reihenfolge aufgeru-\n\nfen, erhalten einen Stimmschein, auf dem entsprechend \n\nder Drucksache 6/11453 die Kandidatin Susanne Luderer \n\nals stellvertretendes Mitglied des Verfassungsgerichtsho-\n\nfes aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu der Kandidatin \n\ndurch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein \n\noder Stimmenthaltung entscheiden. Wenn mindestens die \n\nerforderliche Zweidrittelmehrheit der Mitglieder des \n\nLandtags vorhanden ist, also 84 Stimmen, dann ist die \n\nKandidatin gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren! Befindet sich noch ein Abge-\n\nordneter im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren Abgeordnete! Ist noch jemand von Ihnen im Saal, \n\nder nicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Da dies nicht der Fall ist, schlie-\n\n\u00dfe ich die Wahlhandlung und bitte unsere Wahlkommissi-\n\non, das Ergebnis festzustellen. Ich unterbreche die Sit-\n\nzung f\u00fcr die Dauer der Ausz\u00e4hlung. Bitte bleiben Sie aber \n\nim Saal. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis \n\nder geheimen Wahl eines stellvertretenden Mitglieds des \n\nVerfassungsgerichtshofes vor. Abgegeben wurden 122 \n\nStimmscheine. Ung\u00fcltig war keiner. Dem Wahlvorschlag \n\nhaben 113 Abgeordnete zugestimmt. Vier Abgeordnete \n\nhaben mit Nein gestimmt. F\u00fcnf Abgeordnete haben sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5931 \n\nder Stimme enthalten. Damit ist Frau Susanne Luderer als \n\nstellvertretendes Mitglied des Verfassungsgerichtshofes \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall des gesamten Hauses) \n\nSehr geehrte Frau Luderer, ich frage Sie: Nehmen Sie die \n\nWahl an? \n\nSusanne Luderer: Ja, ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Ich \n\ngratuliere Ihnen herzlich \n\n(Beifall des gesamten Hauses) \n\nund w\u00fcnsche Ihnen alles Gute bei Ihrer Arbeit. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 1 des Verfas-\n\nsungsgerichtshofgesetzes leisten Mitglieder des Verfas-\n\nsungsgerichtshofes vor Annahme ihres Amtes in \u00f6ffentli-\n\ncher Sitzung des Landtags einen Amtseid. Gleiches gilt \n\nnach \u00a7 2 Abs. 2 des Verfassungsgerichtshofgesetzes f\u00fcr \n\ndie stellvertretenden Mitglieder. \n\nDer Amtseid hat folgenden Wortlaut: \u201eIch schw\u00f6re, das \n\nRichteramt getreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepub-\n\nlik Deutschland, getreu der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem \n\nWissen und Gewissen ohne Ansehen der Person zu \n\nurteilen und nur der Wahrheit und der Gerechtigkeit zu \n\ndienen.\u201c Der Eid kann mit der Beteuerung \u201eSo wahr mir \n\nGott helfe\u201c geleistet werden. \n\nIch bitte nun Frau Simone Herberger und Frau Susanne \n\nLuderer in das Rund des Plenarsaales, und ich bitte die \n\nAnwesenden, sich von den Pl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Frau Herberger und Frau Luderer \n\nbetreten den Plenarsaal.) \n\nIch bitte dann also \u2013 das ist ja auch bei Ihnen schon \n\ngeschehen \u2013 Frau Simone Herberger und Frau Susanne \n\nLuderer nacheinander vorzutreten und einzeln den Amts-\n\neid zu sprechen, und \u2013 wie gesagt \u2013 Sie k\u00f6nnen ihn mit \n\nder Beteuerung \u201eSo wahr mir Gott helfe\u201c bekr\u00e4ftigen. \n\nBitte, Frau Herberger. \n\nSimone Herberger: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu \n\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \n\ngetreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu \n\ndem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewis-\n\nsen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der \n\nWahrheit und der Gerechtigkeit zu dienen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\nFrau Luderer, bitte. \n\nSusanne Luderer: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu \n\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \n\ngetreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu \n\ndem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewis-\n\nsen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der \n\nWahrheit und der Gerechtigkeit zu dienen. So wahr mir \n\nGott helfe. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen und der \n\nStaatsregierung \u2013 Der Pr\u00e4sident, der \n\nMinisterpr\u00e4sident, der Stellvertretende \n\nMinisterpr\u00e4sident, Mitglieder der Staatsregierung, \n\nFraktionsvorsitzende und Abgeordnete \n\ngratulieren den Neugew\u00e4hlten.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Simone Herberger \n\nund Frau Susanne Luderer, noch einmal \u2013 ich denke in \n\nunser aller Namen \u2013 herzlichen Gl\u00fcckwunsch!. Wir \n\nw\u00fcnschen Ihnen alles Gute bei Ihrer, bei unserer gemein-\n\nsamen Arbeit. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5932 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines Mitglieds und zweier stellvertretender Mitglieder des  \n\n1. Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\n\u201eUntersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlverhaltens der \n\nStaatsregierung und der ihrer Fach-, Rechts- und Dienstaufsicht \n\nunterliegenden Sicherheits-, Justiz-, Kommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden im \n\nFreistaat Sachsen beim Umgang mit der neonazistischen Terrorgruppe, die \n\nsich selbst als 'Nationalsozialistischer Untergrund (NSU)' bezeichnet, deren \n\npersonell-organisatorischem Umfeld und etwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre Entstehung, Entwicklung und ihr Agieren \n\nin bzw. von Sachsen aus sowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfolgung und \n\nVerhinderung von Straftaten, die der Terrorgruppe ,NSU' und ggf. den mit \n\nihr verbundenen Netzwerken zurechenbar sind und den hieraus zu ziehenden \n\nSchlussfolgerungen (Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)\u201c \n\nDrucksache 6/11468, Wahlvorschlag der Fraktion SPD \n\nInfolge der Fraktionsaustritte von f\u00fcnf Abgeordneten und \n\ndes sich dadurch ver\u00e4ndernden St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der \n\nFraktionen zueinander \u00e4ndert sich die Zusammensetzung \n\ndes 1. Untersuchungsausschusses. Um dem Rechnung zu \n\ntragen, haben bereits das bisherige Ausschussmitglied \n\nHerr Abg. Barth und das bisherige stellvertretende Aus-\n\nschussmitglied Frau Abg. Dr. Muster ihre \u00c4mter nieder-\n\ngelegt. Eine weitere Stellvertreterposition war bereits \n\nvakant. \n\nEs liegt Ihnen nun in der Drucksache 6/11468 ein Wahl-\n\nvorschlag der nach \u00a7 15 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nvorschlagsberechtigten SPD-Fraktion vor. Zur Wahl als \n\nMitglied des 1. Untersuchungsausschusses wird der Abg. \n\nHarald Baumann-Hasske vorgeschlagen. Zur Wahl als \n\nStellvertretende Ausschussmitglieder werden die Abge-\n\nordneten Hanka Kliese sowie Mario Pecher vorgeschla-\n\ngen. \n\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen \n\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \n\nAbgeordneter widerspricht. Ich frage Sie daher, ob je-\n\nmand widerspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt \n\nwerden kann. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Das ist \n\nnicht der Fall. Wir haben keine Einw\u00e4nde gesehen. Wir \n\nk\u00f6nnen \u00fcber alle Vorschl\u00e4ge gemeinsam abstimmen. \n\nWer daf\u00fcr ist, die vorgeschlagenen Kandidaten als Mit-\n\nglieder bzw. Stellvertretende Mitglieder in den 1. Unter-\n\nsuchungsausschuss zu w\u00e4hlen, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit sind Herr \n\nHarald Baumann-Hasske als Mitglied sowie Frau Hanka \n\nKliese und Herr Mario Pecher als stellvertretende Mit-\n\nglieder des Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt, und zwar \n\neinstimmig. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch frage die gew\u00e4hlten Abgeordneten \u2013 jetzt bitte ich um \n\nAufmerksamkeit \u2013, ob einer von Ihnen die Wahl nicht \n\nannimmt. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich begl\u00fcck-\n\nw\u00fcnsche Sie alle drei zu Ihrer Wahl. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Was denken die Sachsen? \u2013  \n\nDie Ergebnisse des Sachsen-Monitors \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: So viel Sicherheit in der Weihnachtszeit \u2013  \n\nWie sicher sind Sachsens Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 17 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 12 Minuten, fraktionslose Mitglieder des \n\nLandtags je 1,5 Minuten; Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5933 \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nWas denken die Sachsen? \u2013 Die Ergebnisse des Sachsen-Monitors \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Die weitere Rednerreihung: DIE LINKE, \n\nAfD, GR\u00dcNE, Staatsregierung. Das Wort ergreift jetzt f\u00fcr \n\ndie einbringende CDU-Fraktion Herr Kollege Sebastian \n\nFischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u00dcber die heute \n\nzu debattierende Befragung wurde in der Vergangenheit \n\nviel diskutiert. \u00d6ffentlich und medial stand dieses Thema \n\nim Zentrum der Berichterstattung. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nauch hier die meistdiskutierten Themen zuerst anfassen. \n\nDie Befragungen \u00fcber die Probleme in Sachsen sind, \n\ndenke ich, f\u00fcr uns in der Politik am wichtigsten. 20 % der \n\nSachsen halten Asyl und \u00dcberfremdung f\u00fcr ein zentrales \n\nProblem, 14 % die Arbeitslosigkeit und, meine Damen \n\nund Herren, 12 % machen sich Sorgen um den Anstieg \n\nvon Rechtsextremismus und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit. Sie \n\nsehen also, das Thema ist erkannt. Die Wortmeldungen, \n\ndie bisweilen durch die Lande geisterten \u2013 die Sachsen \n\nseien per se ausl\u00e4nderfeindlich und rechtsextremistisch \u2013, \n\nsind nachweislich falsch. Das Problem ist erkannt, und es \n\nwird angegangen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nKommen wir zu den Zahlen. Nur knapp die H\u00e4lfte der \n\nSachsen \u00e4u\u00dfert Interesse f\u00fcr Politik, aber 68 % geben an, \n\nim Freundeskreis \u00fcber Politik zu sprechen. Das zeigt uns \n\ndeutlich: Das Interesse f\u00fcr Politik und politische Ent-\n\nscheidungen ist vorhanden, aber es gelingt der \u00d6ffentlich-\n\nkeit nicht, es abzuholen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nVielleicht ist auch das Image der Politik nicht ganz \n\nrichtig: Die Parteien sind extrem unbeliebt; sie rangieren \n\nauf der Liste der Beliebtheit relativ weit hinten. Dazu \n\npasst auch die Aussage, Politiker seien nur an Wahlstim-\n\nmen interessiert, nicht an den Ansichten der W\u00e4hler, was \n\nimmerhin 77 % der Befragten angeben. 65 % der Befrag-\n\nten sind der Meinung, sie w\u00fcrden nicht in einer echten \n\nDemokratie leben; und danach gefragt, was sie denn tun \n\nw\u00fcrden, um sich f\u00fcr die Demokratie zu engagieren, geben \n\n62 % an: \u201eWir haben eh nichts zu sagen; wir machen das \n\nnicht!\u201c \n\nWir stehen hier vor einer allgemeinen Frustration, vor \n\neinem Desinteresse gegen\u00fcber der Demokratie. Dies ist \n\nsehr bedenklich. F\u00fcr bedenklich halte ich auch die fol-\n\ngende Zahl: 58 % der Sachsen sind der Meinung, \n\nDeutschland sei gef\u00e4hrlich \u00fcberfremdet. Meine Damen \n\nund Herren, wenn ich in meine Heimatregion schaue \u2013 \n\nGemeinde Priestewitz, 3 800 Einwohner \u2013: Wir haben \n\neine Ausl\u00e4nderin, eine Ungarin, die sehr gut integriert ist. \n\nDas hat doch nicht immer etwas mit der Realit\u00e4t zu tun! \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\nMich als \u00fcberzeugten Christen stimmt auch eine andere \n\nAussage sehr nachdenklich: Die meisten Muslime akzep-\n\ntierten unsere Werte nicht \u2013 diese Ansicht teilen immerhin \n\n69 % der Befragten. Die Juden z\u00f6gen Vorteile aus ihrer \n\nOpferrolle zur NS-Zeit \u2013 das geben immerhin 25 % an, \n\n(Zuruf von der SPD: Sehr wenig!) \n\nund das ist eine sehr erschreckende Zahl. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, ich sage ganz deutlich: Diese \n\nAussagen sind f\u00fcr uns inakzeptabel. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr alle Vertreter der freiheitlichen demokratischen \n\nGrundordnung hier im Haus muss das aber auch ein \n\nWeckruf sein; denn die Verdammung der Befragten in \n\nBausch und Bogen ist immer die falsche Reaktion. Wir \n\nhaben sie in der Vergangenheit oft geh\u00f6rt. Die Religions-\n\nfreiheit, die Reisefreiheit, die Absage an den Antisemitis-\n\nmus \u2013 das sind die Grundlagen unserer Demokratie, und \n\ndar\u00fcber darf und wird es mit uns keine Diskussion geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAber diese Grundlagen bleiben nicht automatisch. Sie \n\nm\u00fcssen immer wieder neu gefestigt werden, und dazu \n\nbrauchen wir Dialog, Dialog, Dialog und immer wieder \n\nneu den Dialog, auch mit denen, die anders denken, die \n\nandere Meinungen haben und manchmal die Form ver-\n\nmissen lassen. Mit Anstand sollte man mit allen, auch mit \n\nAndersdenkenden, ins Gespr\u00e4ch kommen und sie nicht \n\npauschal verdammen. \n\nDie Liste der Glaubw\u00fcrdigkeit sieht die Parlamente im \n\nLandtag und im Bundestag relativ weit hinten. Das hei\u00dft, \n\nje weiter eine Institution von einem weg ist, desto welt-\n\nfremder wird sie wahrgenommen. Es ist unsere Aufgabe, \n\nmit den Menschen in die Diskussion zu kommen und \n\nunsere Zeit dort zu investieren, auch am Wochenende, am \n\nFeiertag, abends und vor allem auch im Internet. Wer als \n\nAbgeordneter meint, online nicht verf\u00fcgbar sein zu \n\nm\u00fcssen, hat die Zeichen der Zeit nicht ganz erkannt; denn \n\nich habe auch eine positive R\u00fcckmeldung bekommen: \n\n83 % der Sachsen glauben, die Demokratie ist eine gute \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5934 \n\nRegierungsform. 51 % sind nur unzufrieden damit, wie \n\nsie funktioniert. \n\nWir brauchen also Sachlichkeit statt Ideologie, Mut zu \n\nBescheidenheit und Kraft zum Widerspruch. Ich denke, \n\ndann k\u00f6nnen wir unsere Demokratie sehr gut gestalten. \n\nGott sch\u00fctze unsere s\u00e4chsische Heimat und unser freies \n\nVaterland! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion war das Sebastian Fischer. Nun spricht f\u00fcr die \n\neinbringende SPD-Fraktion unser Kollege Homann. Bitte, \n\nSie haben das Wort, Herr Homann. Nicht so z\u00f6gerlich! \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank f\u00fcr die Ermah-\n\nnung, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Botschaft \n\ndes Sachsen-Monitors 2016 war: Die Sachsen sind unzu-\n\nfrieden mit ihrer Demokratie, und wir haben auch heute \n\nwieder gemerkt: Ja, es gibt in Sachsen ein Problem mit \n\nRessentiments, mit Rassismus und Rechtsextremismus, \n\nund ohne hier ein pauschales Urteil \u00fcber Sachsen zu \n\nf\u00e4llen, ist es wichtig, dass dieses auch durch den Sachsen-\n\nMonitor beim Namen genannt wird. \n\nAber der Sachsen-Monitor 2017 zeigt f\u00fcr mich noch \n\netwas anderes: Die Sachsen haben ein ganz feines Gesp\u00fcr \n\nf\u00fcr Gerechtigkeit. 83 % haben die Sorge, dass sich die \n\nGegens\u00e4tze zwischen Arm und Reich zuspitzen. 71 % der \n\nSachsen haben die Sorge, dass der gesellschaftliche \n\nZusammenhalt verloren geht, und nur 20 % sagen, dass es \n\nder Demokratie gelungen sei, soziale Ungleichheit abzu-\n\nbauen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Leider haben die \n\nSachsen nicht nur Sorgen, sondern sie attestieren uns \n\ngeradezu ein Gerechtigkeitsproblem. Das ist die Botschaft \n\ndes Sachsen-Monitors 2017: Sachsen hat ein Gerechtig-\n\nkeitsproblem. Ich m\u00f6chte das an zwei Themen konkret \n\nfestmachen: \n\nErstens. Die H\u00e4lfte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unse-\n\nrem Land sagen, sie bek\u00e4men keinen gerechten Anteil am \n\ngesellschaftlichen Wohlstand. Das ist keine \u00dcberra-\n\nschung: Viele Ostdeutsche arbeiten l\u00e4nger \u2013 mit geringe-\n\nren L\u00f6hnen als im Westen. Sie sehen ihre Leistung nicht \n\ngew\u00fcrdigt, obwohl alle immer sagen, dass es wirtschaft-\n\nlich doch so hervorragend laufe in diesem Land. Dies \n\nbetrifft nicht nur den Mittelstand, sondern vor allem auch \n\nMenschen, die sich selbst als Arbeiterinnen und Arbeiter \n\nbezeichnen. Nur 22 % der Arbeiterinnen und Arbeiter in \n\nSachsen sagen, sie bek\u00e4men einen gerechten oder mehr \n\nals gerechten Anteil. Nur 22 %! \n\nW\u00e4hrend die Sachsen mit Hochschulabschluss und Abitur \n\ndies ganz anders sehen \u2013 sie sehen, dass sie ihren Anteil \n\nbekommen \u2013, ist das bei den Menschen, die die eigentlich \n\nso wichtigen und mindestens genauso ehrenhaften Berufe \n\nund T\u00e4tigkeiten in dieser Gesellschaft aus\u00fcben, nicht so. \n\nDas muss uns wirklich zu denken geben. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei der Staatsregierung) \n\nDas darf uns aber nicht wundern. Wir h\u00e4tten es schon bei \n\nder Mindestlohndebatte sehen m\u00fcssen: In keinem anderen \n\nBundesland haben so viele Arbeiterinnen und Arbeiter \n\nvom Mindestlohn profitiert; und das ist kein Kompliment, \n\nsondern das Ergebnis der Niedriglohnpolitik unserer \n\nVorg\u00e4ngerinnen und Vorg\u00e4nger. Au\u00dferdem hat kein \n\nanderes Bundesland eine so niedrige Tarifbindung. Nat\u00fcr-\n\nlich hei\u00dft das, dass sich Arbeiterinnen und Arbeiter nicht \n\nbeteiligt f\u00fchlen, wenn es eben keine M\u00f6glichkeit f\u00fcr sie \n\ngibt, sich an den Aushandlungsprozessen ihrer Arbeitsbe-\n\ndingungen zu beteiligen. Dessen m\u00fcssen wir uns bewusst \n\nsein. \n\nDas zweite Thema, das mich mindestens genauso be-\n\nsch\u00e4ftigt, ist die Chancengleichheit. Es sind eben nicht \n\nnur die sogenannten Abgeh\u00e4ngten, die sich selbst zur \n\nUnterschicht z\u00e4hlen, sondern es kritisiert eine ganze \n\nUnter- und Mittelschicht, dass sie keine bzw. weniger \n\nZukunftschancen in diesem Land h\u00e4tten. In der unteren \n\nMittelschicht sagen 37 % \u2013 und damit noch einmal 10 % \n\nweniger als 2016 \u2013, dass die Chancen, in Deutschland \n\nsozial aufzusteigen, sehr gut oder gut seien. 62 % der \n\nArbeiterinnen und Arbeiter sagen, die Chancen, in \n\nDeutschland sozial aufzusteigen, seien eher schlecht oder \n\nsehr schlecht \u2013 62 %! \n\nDas sind die Signale, die wir h\u00f6ren m\u00fcssen. Dabei bringt \n\nes auch nichts, sich hinter Studien zu verstecken, dass \n\nSchulbildung in Sachsen so gerecht sei. Fakt ist: Das \n\nuntere Drittel unserer Gesellschaft f\u00fchlt sich abgeh\u00e4ngt, \n\nund das muss ein Warnsignal f\u00fcr uns im S\u00e4chsischen \n\nLandtag sein. Das hei\u00dft, wir brauchen eine Gerechtig-\n\nkeitsdebatte; dazu werden wir sicher noch in der zweiten \n\nRunde kommen. \n\nIch m\u00f6chte aber an dieser Stelle noch einen positiven \n\nAbschluss wagen: Trotz des wachsenden Gef\u00fchls von \n\nUngerechtigkeit schauen die Sachsen positiv in die \n\nZukunft, und sie vertrauen auch den politischen Instituti-\n\nonen wieder mehr. Allein 9 % der Menschen in Sachsen \n\nhaben mehr Vertrauen in die Praxis unserer Demokratie. \n\nDas ist kein Widerspruch. Mehr Vertrauen in Demokratie \n\nund ein wachsendes Ungerechtigkeitsgef\u00fchl sind kein \n\nWiderspruch, weil sie merken, dass in diesem Land die \n\nFrage der Gerechtigkeit wieder zum Thema gemacht \n\nwird. Dann f\u00fchlen sie sich in ihren Bed\u00fcrfnissen ernstge-\n\nnommen. Das muss unser Auftrag sein, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Henning \n\nHomann sprach f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin \n\nK\u00f6ditz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5935 \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Ergebnisse dieses \n\nzweiten Sachsen-Monitors zeigen f\u00fcr uns drei Dinge auf: \n\nErstens geht die soziale Schere auseinander. Es gibt ein \n\nverbreitetes Gef\u00fchl von Ungerechtigkeit. Die Zu-\n\nkunftserwartungen steigen zwar, aber die soziale Lage \n\nverbessert sich nicht. Stattdessen steigt die Sorge vor \n\nBilligl\u00f6hnen und Armut und vor dem Verlust des gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalts. \n\nZweitens greift politische Resignation um sich. Ein \n\nInteresse an Politik ist noch vorhanden, aber es geht \n\nzur\u00fcck. Nach einer mehrj\u00e4hrigen Dauerschleife aus \n\n\u201eVolksverr\u00e4terparolen\u201c und \u201eL\u00fcgenpresse\u201c sind Parteien \n\nschlecht angesehen. Die Demokratie \u2013 es wurde bereits \n\nerw\u00e4hnt \u2013 genie\u00dft zwar insgesamt Vertrauen, aber die \n\nBereitschaft, sich selbst einzubringen, schwindet. \n\nDrittens haben wir es zu tun mit einem \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201eextrem rechten Denken auf einem alarmierend hohen \n\nNiveau\u201c. Dieses Zitat ist der Wortlaut des Beirats, dem \n\nwir uns als LINKE anschlie\u00dfen. \n\nDiese drei Dinge lasten schwer und anhaltend auf der \n\npolitischen Kultur im Freistaat Sachsen. Man kann \n\neinerseits fragen, was die Ergebnisse besagen. Sorgen um \n\nsoziale Fragen sind im Niedriglohnland Sachsen nicht \n\n\u00fcberraschend. Es wird bestimmt nicht zur Besserung \n\nbeitragen, einen langj\u00e4hrigen Mindestlohngegner zum \n\nMinisterpr\u00e4sidenten zu machen. Es wird auch nicht dazu \n\nf\u00fchren, dass sich wieder mehr Menschen selbst in die \n\nPolitik einbringen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nMan kann andererseits fragen, was aus den Ergebnissen, \n\negal, wie man sie sich zusammenreimt, folgen soll. Die \n\nAntwort auf die Frage, was mit diesen Ergebnissen aus \n\nden Sachsen-Monitoren passieren soll, steht praktischer-\n\nweise im Koalitionsvertrag. Dort hei\u00dft es n\u00e4mlich: \u201eDer \n\nSachsen-Monitor soll Grundlage einer viel genaueren \n\nDemokratiearbeit werden.\u201c \n\nDieses Ziel wurde bisher offensichtlich verfehlt. Der \n\nBeirat warnt zwar ganz klar und v\u00f6llig richtig vor extrem \n\nrechtem Denken, aber die Staatskanzlei sah bei der \n\nVorstellung des Sachsen-Monitors lediglich irgendeinen \n\nExtremismus am Werk. Nach dem ersten Sachsen-\n\nMonitor versprach der Chef der Staatskanzlei, Herr \n\nJaeckel, man w\u00fcrde jetzt jede Zahl auswerten. Diese \n\nAuswertung vermissen wir bis heute. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDie haben es intern gemacht!) \n\nWir als LINKE haben den Sachsen-Monitor schon vor \n\nJahren gefordert. Ich m\u00f6chte noch einmal an eine Debatte \n\nerinnern, die im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber den Sachsen-\n\nMonitor im Jahr 2011 stattgefunden hat. Damals hat ein \n\nStaatsminister besonders leidenschaftlich gegen den \n\nSachsen-Monitor gewettert. Es ist \u00fcbrigens derselbe \n\nMinister, der bis heute kein Gesamtkonzept zur Zur\u00fcck-\n\ndr\u00e4ngung der extremen Rechten vorweisen kann. \u2013 Oh, \n\nHerr Ulbig ist nicht anwesend. \n\n(Zuruf von der CDU: Er k\u00e4mpft gegen rechts! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich will ein Gesamtkonzept. \u2013 Ich m\u00f6chte nicht falsch \n\nverstanden werden. Der Sachsen-Monitor ist ein wichti-\n\nges Instrument, und Demokratiearbeit ist ein wichtiges \n\nZiel. Aber das eine bleibt stumpf und das andere uner-\n\nreicht, wenn sich die Verantwortlichen nicht endlich \n\ndarum k\u00fcmmern. Hier eine reine Zahlenanalyse zu ma-\n\nchen ist einfach zu wenig, wir brauchen Konzepte. Alles \n\nweitere in der n\u00e4chsten Runde. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau K\u00f6ditz, die f\u00fcr \n\nDIE LINKE sprach, folgt jetzt Herr Urban. Er spricht f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Was denken die \n\nSachsen \u00fcber die Ergebnisse des Sachsen-Monitors? Auf \n\nAntrag von CDU und SPD diskutieren wir heute die \n\nUmfrageergebnisse zur gesellschaftlichen Situation in \n\nSachsen. \n\nIch m\u00f6chte mich in der ersten Runde auf einen Bereich \n\nder Umfrage konzentrieren, der von den Sachsen als das \n\ngr\u00f6\u00dfte Problem eingesch\u00e4tzt wird und der insbesondere \n\nzu negativen Bewertungen der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger gef\u00fchrt hat. Es ist der Bereich Asyl und \n\nZuwanderung. In diesem Bereich gab es folgende Umfra-\n\ngeergebnisse: \n\ndimap sagt: Die meisten Muslime akzeptieren nicht \n\nunsere Werte \u2013 62 % der Sachsen stimmen zu. dimap sagt: \n\nMuslimen soll die Zuwanderung nach Deutschland \n\nuntersagt werden \u2013 38 % der Sachsen stimmen zu. dimap \n\nsagt: Die Bundesrepublik ist durch die vielen Ausl\u00e4nder \n\ngef\u00e4hrlich \u00fcberfremdet \u2013 56 % der Sachsen stimmen zu. \n\nWas sagen nun die Medien, und was sagt die Politik zu \n\ndiesen Ergebnissen? Die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c vom \n\n29. November 2017 schrieb: \u201eDie Zustimmung zu extrem \n\nrechtem, menschenfeindlichem und rassistischem Gedan-\n\nkengut ist weiter sehr hoch.\u201c Der \u201eDeutschlandfunk\u201c vom \n\n22. November 2017 sagte: \u201eSachsen hat ein Rassismus-\n\nproblem.\u201c Auch Herr Staatsminister Dr. Jaeckel von der \n\nCDU wird am 28. November 2017 zitiert: \u201eDenjenigen, \n\ndie Hass und Zwietracht in der Gesellschaft s\u00e4en, m\u00fcssen \n\nGrenzen aufgezeigt werden.\u201c \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, \n\nCDU, und vereinzelt bei der SPD) \n\nSind die Sachsen wirklich rechtsextrem? Sind die Sachsen \n\nrassistisch? S\u00e4en sie Zwietracht? Oder sind die Sachsen \n\nam Ende einfach nur realistisch? Wie sieht denn die \n\nRealit\u00e4t im Jahr 2017 aus? Was liest man allein in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5936 \n\nletzten zwei Monaten in den Zeitungen und Polizeiberich-\n\nten? \n\n16. November, Dessau: 15-j\u00e4hriger Pakistani vor Gericht. \n\nEr hat wegen Telefonverbots seine Adoptivmutter er-\n\nschlagen. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\n17. November, Hamburg: Er \u00fcbergoss seine damalige \n\nFrau mit kochendem Wasser, stach mindestens 18-mal auf \n\nsie ein. Nun muss Mustafa A. acht Jahre ins Gef\u00e4ngnis. \n\n(Zurufe der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass Sie das nicht gerne h\u00f6ren wollen. \n\n24. November, Leipzig: Bei Einbruch ertappter Libyer \n\ngeht mit Eisenstange auf Sicherheitsleute und mit Tritten \n\nauf Polizisten los. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n26. November, Dresden: Sozialarbeiterin besucht Syrer \n\nund wird von ihm brutal vergewaltigt. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n28. November, Hamburg: gefilmte K.o-Challenge; Ju-\n\ngendliche pr\u00fcgeln Rentner zum Spa\u00df. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nWie die NPD, Herr Urban!) \n\n8. Dezember, Chemnitz: 14-J\u00e4hrige von zwei syrischen \n\nZwillingsbr\u00fcdern vergewaltigt und verletzt. \n\n8. Dezember, Mannheim: Mindestens 70 Einbr\u00fcche in \n\nEinfamilienh\u00e4user werden einem tunesischen Migranten-\n\nquartett zugeordnet. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\n12. Dezember, Berlin: Hilflosigkeit der Polizei bei \u201eTod \n\nden Juden!\u201c-Rufen. \n\nSo sieht die Realit\u00e4t heute in einer v\u00f6llig verkorksten \n\nMigrationspolitik aus. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nRechtsfreie R\u00e4ume, wie wir sie bereits in Marxloh oder in \n\nNeuk\u00f6lln haben, in denen Familienclans das Sagen haben \n\nund nicht mehr der Staat, wollen die Sachsen nicht. \n\nSachsen soll sicher bleiben. Aber, in Dresden wird Strie-\n\nzelmarktbesuchern bereits als gro\u00dfer Fortschritt verkauft, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Falsche Debatte! \u2013 \n\nZurufe der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\ndass eine Spezialeinheit der Polizei jetzt f\u00fcr ihre Sicher-\n\nheit sorgt \u2013 ganz zu schweigen von den Betonsperren in \n\nganz Deutschland, die unsere Weihnachtsm\u00e4rkte sch\u00fctzen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Lieber Beton \n\nauf dem Weihnachtsmarkt als im Kopf!) \n\nDie Polizeidirektion Leipzig hat Frauen davon abgeraten, \n\nallein zu joggen. Die Pressesprecherin der Polizei meinte \n\nsogar, jeder solle sich selbst \u00fcberlegen, ob er abends noch \n\nauf die Stra\u00dfe gehe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Sie \n\nm\u00fcssen jetzt den Bezug zum Thema wieder herstellen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das mache ich. \u2013 So sieht es im Jahr \n\n2017 aus. Auch Sachsen ist aufgrund gestiegener Ausl\u00e4n-\n\nderkriminalit\u00e4t nicht mehr sicher. Das wissen die s\u00e4chsi-\n\nschen B\u00fcrger sehr genau, sie wissen, warum ihre Heimat \n\nnicht mehr sicher ist. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nSie wollen keine Politik, die Menschen mit v\u00f6llig frem-\n\nden Vorstellungen von Recht, Kultur und Moral in unser \n\nLand holt. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Das ist \n\neinfach nur Nazimist, rechte Schei\u00dfe!) \n\nDie Sachsen sind weder fremdenfeindlich noch rechtsext-\n\nremistisch, noch rassistisch. Sie sind realistisch, und \n\nnichts anderes spiegeln die Ergebnisse des Sachsen-\n\nMonitors wider. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nUrban, er sprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Am Ende der \n\nRederunde haben wir noch zwei Redner; zun\u00e4chst Frau \n\nKollegin Meier f\u00fcr die GR\u00dcNE-Fraktion und dann Frau \n\nKersten f\u00fcr die fraktionslosen Abgeordneten. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir sollten jetzt wieder zum \n\nSachsen-Monitor zur\u00fcckkommen. \u00dcber die Weihnachts-\n\nm\u00e4rkte wird ja gleich noch gesprochen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWas sagt denn der Sachsen-Monitor? Den Sachsen geht es \n\nquasi gut. Sie sch\u00e4tzen ihre wirtschaftliche Situation gut \n\nbis sehr gut ein und schauen positiv in die Zukunft. 92 % \n\nhalten die Demokratie f\u00fcr eine gute Regierungsform. \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn das jetzt das Ende der Debatte zum \n\nSachsen-Monitor w\u00e4re und das Ende einer sch\u00f6nen \n\nGeschichte \u00fcber die Situation \u00fcber die Menschen hier im \n\nFreistaat. Aber leider, leider ist es das nicht, denn unter \n\nder Oberfl\u00e4che dieser Zahlen g\u00e4rt es gewaltig. Die Ergeb-\n\nnisse legen vor allem drei Schieflagen offen. \n\nDie Sachsen f\u00fchlen sich in ihrer Identit\u00e4t als Ostdeutsche \n\nungerecht behandelt. Trotz des positiven Blicks in die \n\nZukunft \u2013 und das ist der zweite Punkt \u2013 haben sie Angst \n\nvor sozialem Abstieg und beziehen sich daraufhin wieder \n\npositiv auf die DDR. Nur noch 36 % der Befragten \n\nmeinen, dass die DDR ein Unrechtsstaat gewesen sei, und \n\ndas sind noch einmal 8 % weniger als bei der letzten \n\nBefragung. Das l\u00e4sst bei mir als Mitglied von B\u00dcND-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5937 \n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die Alarmglocken ganz laut \n\nl\u00e4uten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \n\nund des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nEin weiterer Aspekt: Je weiter die Politik von den Men-\n\nschen entfernt ist, desto weniger Vertrauen haben die \n\nMenschen in die Politik. So genie\u00dfen B\u00fcrgermeister und \n\nGemeinder\u00e4te noch zu 60 % das Vertrauen. Je weiter es \n\nweg geht, desto geringer wird es, vom Landtag \u00fcber den \n\nBundestag bis hin zum Europaparlament. \n\nAber welche Schl\u00fcsse ziehen wir denn aus diesen Fakten? \n\nJa, man kann sich jetzt auf die Frage konzentrieren, wie \n\nman die angeknackste Identit\u00e4t der Ostdeutschen wieder \n\naufrichten oder wie man sich besser um sie k\u00fcmmern \n\nkann. Sie haben durchaus anklingen lassen, dass Sie das \n\n\u00e4hnlich sehen. Da ist auch viel Wahres dran, aber ich \n\ndenke, das ist nur ein Aspekt des Ganzen. Die L\u00f6sungs-\n\nvorschl\u00e4ge sind nur Kosmetik, da die Probleme in diesem \n\nLand tiefer liegen. \n\nDie Ergebnisse zeigen ja: Es braucht mehr als ein blo\u00dfes \n\nWeiterverwalten mit einem Schuss paternalistischer \n\nRhetorik. Was Sachsen braucht, ist ein politischer Neuan-\n\nfang und eine neue politische Kultur. Das haben wir schon \n\nim letzten Plenum diskutiert. Und ich sehe vor allem drei \n\nHandlungsfelder. \n\nWer die Kommunen nahezu handlungsunf\u00e4hig macht, der \n\nmuss sich nicht wundern, dass in die L\u00fccken, die sich hier \n\nauftun, undemokratische Kr\u00e4fte hineinsto\u00dfen und diese \n\nL\u00fccken f\u00fcllen. Das erleben wir im Rahmen des kommu-\n\nnalen Finanzausgleichs oder, wie gestern, bei der unter-\n\nbliebenen Demokratisierung der Kommunen. \n\nEin zweiter Punkt. Die schulische und au\u00dferschulische \n\npolitische Bildung l\u00e4sst L\u00fccken aufklaffen. Eine Kom-\n\nmission hat viele konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht. Ein \n\nzentraler Vorschlag war gewesen, den Gemeinschaftskun-\n\ndeunterricht wieder bei Klasse 7 beginnen zu lassen. \n\nDieser Vorschlag ist au\u00dfer Acht gelassen worden, und ich \n\ndenke, das ist fatal. \n\nEin weiterer Punkt ist mir wichtig, den wir hier auch \n\nschon oft diskutiert haben: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nwollen mitbestimmen. Aber daf\u00fcr ist es notwendig, dass \n\nPolitik nachvollziehbar und transparent ist. In Ihrem \n\nKoalitionsvertrag haben Sie ein Informationsfreiheitsge-\n\nsetz versprochen. Ich glaube, um ehrlich zu sein, nicht, \n\ndass dieses in dieser Legislaturperiode noch das Licht der \n\nWelt erblicken wird. Wir GR\u00dcNE haben einen konkreten \n\nVorschlag mit unserem Transparenzgesetz gemacht, das \n\nwir demn\u00e4chst hier behandeln werden. \n\nDiese Beispiele lie\u00dfen sich fortsetzen, zum Beispiel die \n\njahrzehntelange G\u00e4ngelung der Zivilgesellschaft durch \n\ndie Extremismusklausel. Ja, Sie haben diese Extremis-\n\nmusklausel ad acta gelegt, aber vergangenes Wochenende \n\n(Beifall des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nhat der CDU-Parteitag beschlossen, diese Extremismus-\n\nklausel in diesem Land wieder einf\u00fchren zu wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nDazu sage ich ganz klar: Die CDU hat Zivilgesellschaft \n\nnicht verstanden. Sie haben es nicht verstanden, wenn sie \n\nihr permanent Misstrauen aussprechen, anstatt sie zu \n\nf\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nWiderspruch von der CDU) \n\nSachsen wird L\u00f6sungen f\u00fcr die ungel\u00f6sten Probleme nur \n\ndann finden, wenn Sie die Ergebnisse des Sachsen-\n\nMonitors ganzheitlich betrachten, anstatt sich einzelne \n\nPunkte, einzelne Aspekte, wie die erfahrene oder gef\u00fchlte \n\nBenachteiligung der Nachwendezeit, herauszugreifen. \n\nWas Sachsen braucht, ist ein Umdenken. \n\nNur, wenn B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf Augenh\u00f6he \n\ndiskutieren k\u00f6nnen, wenn H\u00fcrden f\u00fcr Beteiligung gesenkt \n\nwerden, wenn Verfahren und Prozesse transparenter sind, \n\nwenn die Entwicklung einer aktiven demokratischen \n\nB\u00fcrgergesellschaft zugelassen wird und vor allem, wenn \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mehr Eigenverantwortung \n\nerhalten und diese ihnen zugestanden wird, wenn ihnen \n\nauch vertraut wird, dann kann sich im Freistaat etwas zum \n\nPositiven ver\u00e4ndern. Nur so kann es gelingen, dass es bei \n\nder Geschichte \u00fcber die gesellschaftliche Einstellung eben \n\nkein Aber mehr gibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nMeier, Fraktion GR\u00dcNE. Jetzt folgt Frau Kollegin  \n\nKersten. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegen! Ja, was die Sachsen so \n\ndenken, dazu haben meine Vorredner jetzt zur Gen\u00fcge \n\nausgef\u00fchrt. Ich selbst glaube, dass der Sachsen-Monitor \n\neinfach ein wenig \u00fcberbewertet wird. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nZwei Punkte dazu. Sie entschuldigen, dass ich ein biss-\n\nchen hetzen muss. \n\n(Gel\u00e4chter und Unruhe im Saal) \n\n1 006 Personen wurden in Sachsen befragt. Bei 13 Land-\n\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten sind das gerade einmal \n\n77 Einwohner je Verwaltungsstruktureinheit. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nAuf meinen Landkreis Mittelsachsen heruntergerechnet \u2013 \n\nwir haben 54 Kommunen \u2013, wurden gerade einmal \n\n1,4 Einwohner je Kommune befragt. Ist das repr\u00e4sentativ? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was ist f\u00fcr \n\nSie repr\u00e4sentativ? Sagen Sie uns das mal!) \n\nPunkt 2: Die Interpretation der Ergebnisse des Sachsen-\n\nMonitors ist so unterschiedlich, dass sinnvolle Schluss-\n\nfolgerungen \u00fcberhaupt nicht erwartet werden k\u00f6nnen. Ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5938 \n\nBeispiel der Staatsregierung: In der Pressemitteilung der \n\nS\u00e4chsischen Staatskanzlei wird Herr Staatsminister \n\nDr. Jaeckel zitiert: \u201eDie teilweise hohe Zustimmung zu \n\nRessentiments geben jedoch keinen Grund zur Entwar-\n\nnung.\u201c Auf der Webseite der Staatsregierung ist dagegen \n\nzu lesen: \u201eDie Mehrheit der Sachsen weist jedoch nur \n\neinen niedrigen Grad an gruppenbezogener Menschen-\n\nfeindlichkeit auf. Sie stimmt also den \u00fcberwiegenden \n\nAussagen zur Messung von Ressentiments nicht zu.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, es ist ganz nett, \n\ndass wir hier einmal dar\u00fcber gesprochen haben, aber \n\ndabei sollten wir es dann auch belassen. Eine gute Politik, \n\ndie sich am B\u00fcrger orientiert und die den B\u00fcrger einbe-\n\nzieht, ist viel, viel wichtiger. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKersten. Wir sind jetzt am Ende der ersten Runde und wir \n\ner\u00f6ffnen eine zweite. Die einbringende CDU-Fraktion \n\nkommt jetzt zu Wort durch Herrn Kollegen Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich denke, die Debatte macht es deshalb \n\nschwierig, Herr Urban \u2013 \u2013 Ach, dort ist er. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSitzt in der ersten Reihe!) \n\n\u2013 Ja, daran muss ich mich erst mal gew\u00f6hnen. \u2013 Herr \n\nUrban, genau das passiert, was Sie hier gerade gemacht \n\nhaben. Eine Litanei hier vorzutragen \u00fcber das, was an \n\nVerbrechen, an Kriminalit\u00e4t, an inakzeptablen Dingen in \n\nunserem Land passiert, aber was eben nicht erst seit 2015, \n\nsondern schon wesentlich l\u00e4nger passiert, bringt uns in \n\ndieser Frage kein St\u00fcck weiter. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Typisch CDU!) \n\nDas hat auch nichts damit zu tun, dass Sie daraus den \n\nSchluss ziehen, dass hier irgendwer Realist und nicht \n\nrechtsextrem oder rechtsgesinnt sei, sondern einfach nur \n\nrealistisch. Herr Urban, Sie wissen ganz genau, dass ein \n\nVerbrechen an sich erst einmal ein Verbrechen ist. Es ist \n\nv\u00f6llig egal, ob ein Verbrechen an einem Deutschen, an \n\neinem Ausl\u00e4nder oder an sonst jemandem begangen wird. \n\nEin Verbrechen ist ein Verbrechen, und diejenigen, die \n\nVerbrechen begehen, geh\u00f6ren mit aller H\u00e4rte des Gesetzes \n\nbestraft. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nIch denke, es ist auch ein Konsens, den wir alle miteinan-\n\nder tragen sollten, dass wir einen Rechtsstaat brauchen, \n\nder genau diesem Prinzip folgt, und dass es an den Stel-\n\nlen, wo der Rechtsstaat Probleme hat, dies umzusetzen \u2013 \n\naus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013, einer Nachjustierung \n\nbedarf. \n\nAber was machen Sie? Sie tun so, als w\u00fcrde es in dieser \n\nGesellschaft \u2013 egal, ob es um sexuelle Bel\u00e4stigung, um \n\nRaub oder um Drogendelikte geht \u2013 das alles ohne die \n\nFl\u00fcchtlingsfrage seit 2015 in diesem Land nicht geben, \n\nund das ist einfach schoflig. Herr Urban, da stellen Sie \n\nsich, ehrlich gesagt, hier ganz sch\u00f6n in die Reihe derer, \n\ndie vorher genau dort gesessen haben, wo Sie jetzt sitzen, \n\nn\u00e4mlich die NPD. Wir k\u00f6nnen gottlob froh sein, dass \n\ndiese Truppenteile seit 2014 nicht mehr hier im Landtag \n\nsind. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nSie m\u00fcssen nicht versuchen, Herr Urban, in deren Fu\u00df-\n\nstapfen zu treten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Schreiber? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Schreiber, haben Sie die letzten \n\nAusk\u00fcnfte der Kriminalit\u00e4tsstatistik zur Kenntnis ge-\n\nnommen, die darauf hinweisen, dass die Ausl\u00e4nderkrimi-\n\nnalit\u00e4t gerade in den letzten zwei Jahren extrem zuge-\n\nnommen hat und wesentlich h\u00f6her \u00fcber dem deutschen \n\nDurchschnitt liegt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Urban, ich habe das sehr \n\nwohl zur Kenntnis genommen, aber ich sage Ihnen jetzt \n\nmal einen Satz, den ich auch den Schulklassen sage, die \n\nuns hier im Landtag besuchen. Ich sage dann immer: \n\nLeute, man muss das nat\u00fcrlich kritisieren, wenn sich hier \n\nMenschen \u2013 erst recht Menschen, die hierhergekommen \n\nsind, um Schutz zu suchen, die hier einen Gaststatus \n\ngenie\u00dfen \u2013 danebenbenehmen. Das muss man kritisieren, \n\ndas muss man ahnden. \n\nIhr m\u00fcsst euch aber auch alle immer fragen: Was lebt ihr \n\ndenen denn eigentlich selber vor? Deshalb geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit einfach dazu, dass sich in einer Gemeinschaft, \n\nin einem Rechtsstaat, in dem wir leben, alle \u2013 egal, ob mit \n\nFl\u00fcchtlingsstatus, Dazugezogene oder hier beheimatete \n\nMenschen, Jugendliche, \u00e4ltere Personen \u2013 an Recht und \n\nGesetz zu halten und zu benehmen haben. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht erneut am Mikrofon.) \n\nDamit komme ich \u2013 ich lasse jetzt keine weitere Zwi-\n\nschenfrage zu, Herr Urban \u2013 genau zu meinem n\u00e4chsten \n\nPunkt. Jetzt sind wir doch mal ehrlich: Wo beginnt denn \n\ndie Verrohung in dieser Gesellschaft? Die beginnt doch \n\nnicht nur dadurch, dass irgendwer irgendwie irgendwen \n\nsexuell bel\u00e4stigt; sondern sie beginnt dadurch, wie ich \n\nmich in der \u00d6ffentlichkeit geb\u00e4rde, wie ich mich in der \n\n\u00d6ffentlichkeit benehme, was ich drau\u00dfen auf der Stra\u00dfe \n\nbei einer Demonstration \u2013 ich sage es mal wirklich direkt \n\n\u2013 aus mir rauskotze. Dort beginnt die Verrohung in dieser \n\nGesellschaft und da ist hier niemand ohne Schuld. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5939 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nLiebe Frau Schaper \u2013 weil du dich so aufgeregt hast \u2013, da \n\nist auch DIE LINKE nicht ohne Schuld. Wenn sich \n\njemand bei einer Innenministerkonferenz \u2013 ich meine jetzt \n\nnicht dich pers\u00f6nlich \u2013 hinter einer LINKEN-Demo \n\nversteckt, die vorn das gro\u00dfe Plakat tr\u00e4gt \u201eKampf der \n\ninneren Sicherheit\u201c \u2013, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndann frage ich mich ganz ehrlich: In welchem Land bin \n\nich denn hier angekommen? Das kann doch nicht normal \n\nsein, dass in unserem Land Menschen daf\u00fcr kritisiert oder \n\npolitisch an den Galgen gehangen werden, dass sie sich \n\num innere Sicherheit in unserem Land k\u00fcmmern! Die \n\nMenschen da drau\u00dfen m\u00f6chten in Sicherheit leben! \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nUnd da geh\u00f6ren Ihre Truppenteile dazu, das sage ich \n\nIhnen ganz offen, wie es ist. So ein Banner geh\u00f6rt Ihnen \n\neigentlich weggenommen, und es ist schlimm, dass sich \n\nkeiner mehr getraut, Ihnen so ein Banner wegzunehmen, \n\nFrau Nagel. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Carsten H\u00fctter, \n\nAfD \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es hatte \n\nso gut angefangen, jetzt wird es wieder \u2026!) \n\n\u2013 Nein, Herr Gebhardt, ich bin dann gut, wenn die mich \n\nkritisieren und Sie mich kritisieren, dann bin ich gut, dann \n\nrede ich n\u00e4mlich f\u00fcr die Mitte in diesem Land, und das ist \n\nder richtige Weg. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJetzt komme ich zu meiner eigentlichen Rede, die ich mir \n\nvorgenommen hatte, n\u00e4mlich zu einem Aspekt in diesem \n\nBericht, in dem es um die 18- bis 29-J\u00e4hrigen geht. Wenn \n\nSie sich diese Ergebnisse einmal anschauen \u2013 ich m\u00f6chte \n\ndrei Punkte nennen: 17 % dieser Personengruppe denken, \n\ndass die Verbrechen der NS-Zeit in der heutigen Ge-\n\nschichtsschreibung \u00fcbertrieben werden; 24 % von ihnen \n\nk\u00f6nnen nicht die Frage beantworten, ob die DDR ein \n\nUnrechtsstaat gewesen ist, und dieser Personenkreis ist zu \n\n31 % der Meinung, die Ostdeutschen seien B\u00fcrger zweiter \n\nKlasse. Au\u00dferdem z\u00e4hlen die 18- bis 29-J\u00e4hrigen zu den \n\nSachsen, die um den gesellschaftlichen Zusammenhalt \n\nf\u00fcrchten. Dann stellt man sich schon die Frage: Wo liegt \n\ndas Problem? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na, \n\nvielleicht in Ihrer 27-j\u00e4hrigen Politik?!) \n\nIch sage Ihnen offen und ehrlich: Das Problem liegt aus \n\nmeiner Sicht insbesondere darin, dass Kitas, Schulen \u2013 \n\nund das werfe ich niemandem vor \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege, wir haben uns hier etwas in der \n\nZeiterfassung geirrt. Ich gebe Ihnen noch 20 Sekunden. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das werfe ich hier niemandem \n\nvor, aber ich glaube, ein gro\u00dfer Fehler ist, dass Kitas, \n\nSchulen und teilweise auch Jugendhilfeeinrichtungen zu \n\nunpolitischen R\u00e4umen geworden sind; \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nzu R\u00e4umen, wo man nicht mehr politisch diskutiert \u2013 und \n\ndas meine ich jetzt nicht ideologisch. Ich brauche keinen \n\nJugendverein \u201eRoter Baum\u201c, der Jugendliche irgendwie \n\nlinks indoktriniert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs muss aber m\u00f6glich sein, dass in Schulen, in Kitas \n\njeweils auf einer bestimmten Ebene, auf einem bestimm-\n\nten Niveau \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 ich komme zum Ende \u2013 \n\npolitische Diskussion und Streit stattfinden kann, ohne \n\ndass vorn jemand steht, der sagt, was richtig und was \n\nfalsch ist. \n\nDas ist ein zentraler Punkt, und dort m\u00fcssen wir mehr tun. \n\n\u2013 Mein Kollege Fischer geht gleich auf das eine oder \n\nandere noch n\u00e4her ein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt jetzt eine \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Urban; bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler. Herr \n\nSchreiber, ich m\u00f6chte noch einmal auf Ihren Debattenbei-\n\ntrag eingehen; Sie haben mir die Zwischenfrage nicht \n\ngestattet. \n\n(Zuruf von der CDU: Doch!) \n\nIch hatte darauf hingewiesen, dass die Ablehnung von \n\nFremden und Migranten in Deutschland durchaus viel mit \n\nder Kriminalit\u00e4t, die sehr stark angestiegen ist, zu tun hat. \n\nSie haben in Ihrem Redebeitrag zweimal gesagt, dass die \n\ndeutschen B\u00fcrger an der Kriminalit\u00e4t der Migranten \n\nschuld seien. In den Schulen sagen Sie den Sch\u00fclern: \n\nSchaut euch selbst an, was ihr denen vorlebt. Das haben \n\nSie gesagt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wieder \n\ndiese typische NPD-Rhetorik!) \n\nSie versuchen wiederholt die Probleme, die die Sachsen \n\nmit den Migranten haben, kleinzureden und so zu tun, als \n\ng\u00e4be es Kriminalit\u00e4t schon immer. Sie k\u00f6nnen jetzt gern \n\nversuchen, das wieder zu verbiegen. Sie haben gesagt, die \n\nSachsen leben den Ausl\u00e4ndern die Kriminalit\u00e4t vor. \n\n(Christian Piwarz, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn! \u2013 \n\nWeitere emp\u00f6rte Zurufe  \n\nvon der CDU und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Jetzt erfolgt die Reaktion durch Herrn Kollegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5940 \n\nSchreiber; auf dessen Redebeitrag sich die Kurzinterven-\n\ntion bezogen hat. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Urban, wenn ich mir \u00fcberlege, wo Sie politisch \n\nherkommen \u2013 also, Entschuldigung, so wenden kann man \n\nsich \u00fcberhaupt nicht im Leben. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wovon reden Sie denn?) \n\n\u2013 Sie kommen vom Naturschutzbund. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Und was hat \n\ndas mit Kriminalit\u00e4t zu tun?) \n\nWenn ich mir \u00fcberlege, was Sie hier vom Stapel lassen \u2013 \n\nEntschuldigung, jetzt nehme ich das Wort zum ersten Mal \n\nin den Mund, aber das ist reine Nazi-Rhetorik! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nIch haben Ihnen das noch nie unterstellt, das wissen Sie. \n\nWenn Sie nicht in der Lage sind, intellektuell zu verste-\n\nhen, was ich hier vorn sage, dann tut mir das herzlich leid. \n\nFakt ist nur eines, Herr Urban: Ich habe ganz deutlich \n\ngesagt, dass jeder, der in irgendeiner Weise kriminell \n\nwird, kriminell ist, Verbrechen begeht, zu ahnden und zu \n\nbestrafen ist, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das habe ich auch gesagt!) \n\nund dass es erst einmal v\u00f6llig egal ist, woher er kommt \n\nund wohin er geht. \n\nDas Zweite ist, Herr Urban: Wenn Sie den Sachsen-\n\nMonitor richtig lesen w\u00fcrden, dann w\u00fcssten Sie auch, \n\ndass die Sachsen zu \u00fcber 90 % sagen \u2013 sofern man diese \n\n1 006 Sachsen tats\u00e4chlich als repr\u00e4sentativ ansehen kann \n\n\u2013, dass sie selbst noch keinerlei Erfahrung mit \u201edem \n\nAnderen\u201c gemacht haben und erst recht noch keinerlei \n\nErfahrung oder allt\u00e4gliches Erleben mit Kriminalit\u00e4t \n\ndurch Ausl\u00e4nder selbst erlebt haben. \u2013 Ich sage damit \n\nnicht, dass das nicht stattfinden w\u00fcrde, oder marginalisie-\n\nre es. Fakt ist doch aber, dass das, was die Menschen \n\nheutzutage wahrnehmen, insbesondere durch soziale \n\nMedien stattfindet, durch Nachrichten, durch Zeitung \u2013 \n\nsofern Zeitungen noch gelesen werden \u2013, aber insbeson-\n\ndere durch soziale Medien. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Sehr richtig!) \n\nDa sollten Sie sich, Herr Urban, mit Ihren Truppenteilen \n\neinmal fragen, was Sie an Verschw\u00f6rungstheorien, an \n\nHerumgehetze im Netz \u2013 was dann durch Ihren eigenen \n\nAbgeordneten Herrn H\u00fctter teilweise relativiert wird \u2013 \n\nbetreiben. Sie sind die Hetzer, die diese Gesellschaft \n\nspalten \u2013 neben denen, die etwas gegen innere Sicherheit \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: \n\nDie Kriminalit\u00e4t ist trotzdem real!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben jetzt eine \n\nweitere Kurzintervention von Herrn Kollegen Stange; \n\nbitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich kann Sie, Herr Schreiber, in Ihrer Argumentation \n\nan folgendem Punkt ausdr\u00fccklich nur unterst\u00fctzen und \n\nwill das hier einmal mit Zahlen untersetzen; weil das \n\nwichtig ist, um einzuordnen \u2013 dazu hat Ihnen jetzt die Zeit \n\ngefehlt \u2013, dass seitens der AfD hier postfaktisch argumen-\n\ntiert wird \u2013 um einmal dieses Wort des Jahres zu nutzen. \n\nFakt ist n\u00e4mlich, dass wir im Jahr 2012 83 T\u00f6tungsdelikte \n\nin Sachsen hatten und im Jahr 2016 98; sexuelle N\u00f6tigun-\n\ngen und Vergewaltigungen: 2012 113 und 2016 108; \n\nRaub: 2012 1 983 und im Jahr 2016 2 047 \u2013 leichte \n\nSchwankungen, wie immer \u2013; gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverlet-\n\nzungen: 4 731, im letzten Jahr: 5 955 \u2013 ausweislich der \n\nPKS. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nMerken Sie etwas, Herr Urban? \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: 600 % Anstieg!) \n\n\u2013 Also, entweder liest man die PKS, oder man l\u00e4sst es \n\nbleiben. \n\nDann schauen Sie sich den Ausl\u00e4nderanteil an! Zuwande-\n\nrer: T\u00f6tungsdelikte im Jahr 2015: 28, vollendet: 5; im \n\nJahr 2016: 16, vollendet: 1. \n\nStellen Sie bitte alles in Relation! Dann wird die Welt \n\nklarer. Suchen Sie sich nicht ein Ereignis heraus, um es so \n\naufzublasen, dass Sie am Ende selbst an das glauben, was \n\nSie hier erz\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das bezog sich alles auf \n\nden Redebeitrag von Herrn Schreiber. \u2013 Er k\u00f6nnte jetzt \n\nam Mikrofon 5 reagieren, so er denn will. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Er will und wird. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, vielen Dank! \u2013 Herr Stange, Danke noch einmal f\u00fcr \n\ndie Klarstellung! Ich will dazu nur eines sagen: Den \n\nMenschen auf der Stra\u00dfe \u2013 ich habe das mit meiner \n\nMutter selbst erlebt \u2013 interessieren keine Statistiken. Der \n\nMensch auf der Stra\u00dfe nimmt das wahr, was er selbst \n\nerlebt. Leider glaubt er heute sehr, sehr viel, was so \n\nerz\u00e4hlt wird. Deshalb ist es unsere Aufgabe \u2013 unser aller \n\nAufgabe \u2013, die Menschen mit diesen \u00c4u\u00dferungen, Sor-\n\ngen, Gef\u00fchlen ernst zu nehmen und nicht gleich in die \n\nrechte Ecke zu stellen, sondern, wie mein Kollege Fischer \n\ngesagt hat, zu versuchen, sehr, sehr viel \u00fcber den Dialog \n\nzu kl\u00e4ren. Es sollte aber nicht ein Dialog im Sinne eines \n\nBelehrens dar\u00fcber sein, was alles in der Polizeilichen \n\nKriminalstatistik steht, sondern es sollte eine Diskussion \n\nsein \u2013 mit Fakten; das ist ganz klar. Ich glaube, wir \n\nmachen etwas falsch, wenn wir meinen, wir m\u00fcssten den \n\nMenschen immer irgendetwas erkl\u00e4ren, weil sie alle ein \n\nbisschen dumm seien. Wenn wir das weiter so machen, \n\ndann hat der da dr\u00fcben \n\n(Patrick Schreiber, CDU, bezieht \n\nsich auf J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nnoch mehr Zulauf. Und das will ich nicht! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5941 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerreihe fort. Als N\u00e4chster spricht Kollege Homann \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion, die ja Einbringerin ist. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich w\u00fcrde die Debatte, wie sie bisher \n\nvon rechter Seite gef\u00fchrt wird, mit folgender Bemerkung \n\nkommentieren wollen: Frau Muster, Sie haben Ihre Rede \n\nbegonnen mit: \u201eEntschuldigen Sie bitte, wenn ich hetze!\u201c \n\nIch antworte Ihnen: Nein, das tun wir nicht! \n\n(Zurufe von der AfD: Frau Kersten!) \n\n\u2013 Frau Kersten? \u2013 Entschuldigung! \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: So etwas passiert hier \u00f6fter!) \n\nIch wiederhole: Frau Kersten, Sie haben gesagt, Sie \n\nwollen, dass wir es entschuldigen, wenn Sie hetzen. \u2013 \n\nMeine Antwort ist: Nein, wir tun das nicht. Wir entschul-\n\ndigen es nicht, wenn Leute hetzen; denn Hetzen ist keine \n\npolitische Kultur und diesem Hohen Haus nicht angemes-\n\nsen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHenning Homann, SPD: Bitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Herr Homann, aber Sie \n\nwissen schon, wie das gemeint war? \n\n(Zurufe von den LINKEN: Oh ja!) \n\nWenn ich gesagt habe, dass ich hetzen muss, dann war das \n\nauf den Zeitfaktor bezogen, weil wir hier nur anderthalb \n\nMinuten Zeit haben, um in einer Debatte zu sprechen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Frage!) \n\nDas hatte nichts damit zu tun. Das ist unversch\u00e4mt, was \n\nSie hier machen! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen jetzt eine \n\nFrage stellen. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sorry, ja. \u2013 Wissen Sie, \n\nwie es gemeint war? \n\nHenning Homann, SPD: Sie haben es so gemeint, wie \n\nSie es gesagt haben. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Man kann es so sch\u00f6n \n\nausschlachten, nicht wahr? \u2013 Dr. Frauke Petry, \n\nfraktionslos: Antworten Sie doch einfach mit Ja \n\noder Nein! Man kann sich auch entschuldigen!) \n\nIch glaube, Sie werden gerade Opfer Ihrer eigenen Me-\n\nthoden. Ihre eigene Vieldeutigkeit m\u00fcssen Sie dann auch \n\nselbst mal im Griff haben. \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos: \u201eIch \n\nhabe einen Fehler gemacht\u201c \u2013 geht das?) \n\nIch wollte diesen Punkt sehr kurz machen und stattdessen \n\nnoch einmal sagen, dass es das eigentliche Ziel des \n\nSachsen-Monitors ist, die politische Debatte \u00fcber die \n\nEinstellungen in Sachsen zu versachlichen, weil wir es \n\n\u00fcber viele, viele Jahre erlebt haben, dass die einen gesagt \n\nhaben: \u201eHey, bitte, passt auf! Es gibt hier ein Problem mit \n\nRechtsextremismus!\u201c, w\u00e4hrend die anderen gesagt haben: \n\n\u201eNein, das stimmt nicht!\u201c \n\nDeshalb bin ich an dieser Stelle auch der Staatskanzlei \u2013 \n\nHerr Dr. Jaeckel, ich will das durchaus als Kompliment \n\nformulieren \u2013 sehr dankbar, mit welcher Sorgfalt und \n\nwissenschaftlichen Akribie Sie diesen Sachsen-Monitor in \n\nAuftrag gegeben und ausgewertet haben; denn es ist \n\ndringend notwendig \u2013 auch das merken wir heute \u2013, dass \n\nwir die Debatte \u00fcber Einstellungen in Sachsen sehr \n\nsachlich f\u00fchren, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nDamit sind wir bei der Frage, was die Konsequenzen aus \n\ndiesem Sachsen-Monitor sind. Nat\u00fcrlich hat Frau K\u00f6ditz \n\nrecht, wenn sie sagt: Wir stehen in der Verantwortung, \n\ndiesen Sachsen-Monitor zu nutzen, um unsere Demokra-\n\ntief\u00f6rderung zu verbessern. \u2013 Das ist richtig. Frau K\u00f6ditz, \n\nwir tun das auch im Beirat. Vielleicht entscheiden wir \n\nnicht alles so, wie Sie es machen w\u00fcrden. \n\nIch will aber eigentlich auf einen anderen Aspekt hin-\n\nweisen. Der Sachsen-Monitor leistet wesentlich mehr, als \n\nnur die Demokratief\u00f6rderung voranzubringen. Der Sach-\n\nsen-Monitor 2016 ist eine Grundlage daf\u00fcr, dass sich \n\ndiese Staatsregierung dazu entschieden hat, ein Papier wie \n\n\u201eW wie Werte\u201c in Auftrag zu geben, in dem es um politi-\n\nsche Bildung in der Schule geht. Daran zeigt sich, dass \n\ndieser Sachsen-Monitor sehr, sehr sinnvoll ist \u2013 und dass \n\ner Konsequenzen hat. \n\nAber \u2013 jetzt komme ich zu einem weiteren Aber \u2013 nur die \n\nDemokratief\u00f6rderung und die politische Bildung zu \n\nverbessern reicht auch mir nicht aus. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\n\u2013 Frau K\u00f6ditz, ab jetzt meine ich Sie nicht mehr. \n\nAllein die politische Bildung und die Demokratief\u00f6rde-\n\nrung zu verbessern reicht nicht aus. Denn: Es gibt Prob-\n\nleme in diesem Land. Es gibt Missst\u00e4nde in diesem Land. \n\nWir d\u00fcrfen nicht den Eindruck vermitteln, als wollten wir \n\ndiese Missst\u00e4nde durch mehr politische Bildung \u00fcber-\n\nkleistern. Nein, dieser Sachsen-Monitor beauftragt uns \n\nsehr klar, die Probleme in diesem Land auch klar beim \n\nNamen zu nennen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. \n\nIch glaube, dass wir zu dem Thema Gerechtigkeit tats\u00e4ch-\n\nlich eine Debatte in Sachsen brauchen. Ich m\u00f6chte zwei \n\nPunkte in diese Richtung nennen. \n\nDas Erste ist: \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nSoziale Ungerechtigkeit!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5942 \n\nWir m\u00fcssen in Sachsen noch einmal \u00fcber die St\u00e4rkung der \n\nSozialpartnerschaft sprechen. Es kann nicht sein, dass ein \n\ngro\u00dfer s\u00e4chsischer Wirtschaftsverband sich jeder Debatte \n\nverweigert. Wenn wir wollen, dass die Arbeiterinnen und \n\nArbeiter, die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ihren \n\ngerechten Anteil am wirtschaftlichen Aufschwung in \n\ndiesem Land bekommen \u2013 und nichts Geringeres darf \n\nunser Anspruch sein in diesem Landtag! \u2013, dann ist die \n\nSt\u00e4rkung der Sozialpartnerschaft, die sich unter anderem \n\ndarin zeigt, dass in Unternehmen Tarifvertr\u00e4ge ausgehan-\n\ndelt werden, ein ganz entscheidender Punkt. \n\nDas Zweite ist: Wenn wir Chancengleichheit st\u00e4rken \n\nwollen, dann m\u00fcssen wir insbesondere die Oberschulen \n\nund das System der Ausbildung in diesem Land st\u00e4rken. \n\nIch finde, auf diesem Weg hat diese Koalition einen ersten \n\nwichtigen Schritt gemacht. Wir stellen n\u00e4mlich sicher, \n\ndass an den Oberschulen die Lehrer \u2013 alle Lehrer! \u2013 \n\nzuk\u00fcnftig genauso gut bezahlt werden wie die an den \n\nGymnasien. Und wir stellen sicher, dass speziell die \n\nOberschulen einen Rechtsanspruch auf einen Schulsozial-\n\narbeiter haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHenning Homann, SPD: Auch damit senden wir ein \n\nklares Signal: Nicht nur die Menschen in diesem Land, \n\ndie das Abitur machen und studieren, erhalten allergr\u00f6\u00dfte \n\nAnerkennung und volle Unterst\u00fctzung, sondern alle \n\nMenschen, auch diejenigen, die eine Ausbildung machen, \n\nhaben unseren allerh\u00f6chsten Respekt verdient. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHenning Homann, SPD: So schaffen wir das eigentliche \n\nZiel, n\u00e4mlich die \u00dcberwindung der sozialen Spaltung in \n\ndieser Gesellschaft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Henning \n\nHomann sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Jetzt geht es \n\nweiter mit der Fraktion DIE LINKE. Erneut spricht Frau \n\nK\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Zur\u00fcck zum Sachsen-\n\nMonitor: Mein Dank geht an Frau Meier f\u00fcr ihre Rede. \n\nIch habe mich auch gefreut, dass zu jenem Zeitpunkt Herr \n\nDr. Jaeckel im Saal war. Viele der Punkte, die Frau Meier \n\naufgez\u00e4hlt hat, geh\u00f6ren in ein Gesamtkonzept, wenn wir \n\nhier in Sachsen etwas ver\u00e4ndern wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDamit bin ich wieder bei dem Problem, das wir in Sach-\n\nsen haben: Wir haben die Ergebnisse des Sachsen-\n\nMonitors vorliegen und diskutieren \u00fcber die Zahlen. Aber \n\nwie gehen wir wirklich mit dem Sachsen-Monitor um? Es \n\ngibt eigentlich nur zwei Wege. Der erste Weg w\u00e4re: Wir \n\nhalten fest, dass uns die Ergebnisse bedenklich stimmen. \n\nFalls es einen dritten Sachsen-Monitor geben sollte, \n\nwerden wir in etwa einem Jahr zu demselben oder einem \n\n\u00e4hnlichen Ergebnis kommen. Ernsthafte Konsequenzen \n\nwerden bis dahin nicht gezogen, sondern wir werden in \n\nder Zwischenzeit einmal mehr erleben, dass sogenannte \n\nBefunde im Zweifel einfach als \u201eSachsen-Bashing\u201c \n\nbeschimpft werden. \n\nDer zweite Weg ist, wir nehmen die Ergebnisse ernst. Das \n\nhei\u00dft, wir begreifen sie als einen Spiegel sozialer Verh\u00e4lt-\n\nnisse, die wirklich ungerecht sind, und wir diskutieren \n\noffen dar\u00fcber, dass ein erheblicher Teil der Bev\u00f6lkerung, \n\ndie Politik \u00fcbrigens eingeschlossen, daraus mitunter \n\nungerechte Schl\u00fcsse zieht; n\u00e4mlich die Schuld bei den \n\nanderen, bei den Fremden, bei Minderheiten sucht. \n\nDer erste Weg bedeutet, dass wir hier allj\u00e4hrlich ein \n\nziemlich bedeutungsloses Emp\u00f6rungsritual durchf\u00fchren. \n\nDaf\u00fcr brauche ich allerdings keinen aufwendigen Sach-\n\nsen-Monitor. Der zweite Weg dagegen bedeutet, dass wir \n\ndie Ergebnisse als wichtige Problemanzeiger verstehen. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen wir aber das Instrument sch\u00e4rfen und den \n\nSachsen-Monitor verbessern. Herr Homann, ich bin da \n\nnicht ganz Ihrer Meinung. Verbessern hei\u00dft n\u00e4mlich an \n\ndieser Stelle f\u00fcr uns, dass dieses Instrument nicht in die \n\nH\u00e4nde der Staatskanzlei und nicht in die H\u00e4nde eines \n\nkommerziellen Instituts geh\u00f6rt. \n\nWir brauchen an dieser Stelle sozialwissenschaftliche \n\nArbeit. Es geht um die Entwicklung der Fragen bis hin \n\nzur Einordnung der Resultate. Zum Beispiel ist es doch \n\nschlicht Unfug, dass die Erhebung vor der Bundestags-\n\nwahl stattfand und dass die soziale Lage nur auf Selbst-\n\neinsch\u00e4tzung beruht. Laut dieser Studie denkt n\u00e4mlich \n\nfast jeder Sachse, er geh\u00f6rt zur Mittelschicht. Die Mei-\n\nnungsforscher \u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Weil ihr euch \n\narm f\u00fchlt, muss doch nicht jeder arm sein! \u2013 \n\nWeitere Zwischenrufe von CDU und SPD) \n\n\u2013 Also das ist doch jetzt nicht ernst gemeint, diese Zwi-\n\nschenrufe. Die Meinungsforschung kennt das Problem der \n\nsozialen Erw\u00fcnschtheit. Befragte geben gern konforme \n\nAntworten. Man muss kritisch mit Fragen umgehen, \u00fcber \n\ndie die Befragten vorher noch nie reflektiert haben. Von \n\ndieser selbstkritischen Haltung ist im Ergebnisbericht des \n\nSachsen-Monitors zu wenig zu lesen. Da sehen wir noch \n\neine Menge Luft nach oben und wir w\u00fcrden uns w\u00fcn-\n\nschen, dass es einen Erfahrungsaustausch mit den Th\u00fcrin-\n\ngerinnen und den Th\u00fcringern gibt, die eine jahrelange \n\nErfahrung mit einem Monitor haben. \n\nNoch in anderer Hinsicht gibt es viel zu lernen. Teile der \n\nKoalition sind nicht davor zur\u00fcckgeschreckt, den \n\nRechtspopulisten nachzu\u00e4ffen. Man redet Gef\u00e4hrdungen \n\nherbei, um effektvoll auf den starken Staat zu setzen und \n\ndabei Grundrechte, wie zum Beispiel das Asylrecht, zu \n\nkassieren. Man redet von sogenanntem Patriotismus zu \n\nLeuten, die sich vom Fremdenhass sowieso nicht abgren-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5943 \n\nzen, und man f\u00fchrt eine zutiefst antiliberale Kampagne \n\ngegen die Ehe f\u00fcr alle. Im Anschluss sind \u2013 oh Wunder \u2013 \n\nautorit\u00e4re, nationalistische und homophobe Einstellungen \n\nviel popul\u00e4rer als vorher. Das sind die Geister, die gerufen \n\nwurden, gerufen von Teilen der CDU. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nSebastian Fischer, CDU: V\u00f6lliger Unsinn!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau K\u00f6ditz folgt in \n\ndieser zweiten Rederunde Herr Urban f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Herr Schreiber, \n\nSie hatten die NPD angesprochen. Ich m\u00f6chte an dieser \n\nStelle daran erinnern, dass es die CDU war, die nach dem \n\nKrieg NSDAP-Mitglieder aufgenommen hat, und dass es \n\ndie CDU in Sachsen war, die NPD-Mitglieder aufge-\n\nnommen hat. Die AfD war das nicht. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen \n\nAbgeordneten der CDU und der AfD) \n\nWenn Sie Angst haben, dass die AfD mehr Zulauf be-\n\nkommt, dann m\u00fcssen Sie diese Angst haben, weil Sie \n\nweiterhin die Probleme ignorieren, die Ihre Partei selbst \n\nangerichtet hat. \n\nDer Sachsen-Monitor hat auch etwas sehr Positives \n\nzutage gef\u00f6rdert. \u00dcber 90 % der Menschen in Sachsen \n\nhalten freie Wahlen, unabh\u00e4ngige Gerichte und eine gute \n\nOpposition f\u00fcr sehr wichtig. 77 % der Sachsen sind mit \n\nder Demokratie zufrieden. Der dimap-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\nReinhard Schlinkert sagt dazu: \u201eIch pers\u00f6nlich finde es \n\ninteressant, dass die Menschen hier gesagt haben, welches \n\ngro\u00dfe Vertrauen sie in die Demokratie haben, und dass \n\nauch die Frage des Funktionierens der Opposition deut-\n\nlich zugenommen hat. Ein Grund liegt sicherlich darin, \n\ndass die Diskussion um die AfD gerade hier in Sachsen \n\nextrem stark war.\u201c Das sehen wir genauso. Mit der AfD \n\ngibt es endlich wieder eine echte Alternative zum Ein-\n\nheitsbrei der Altparteien. Es lohnt sich wieder zur Wahl zu \n\ngehen. Das wird auch in der gewachsenen Wahlbeteili-\n\ngung deutlich. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Warum \n\nsind Sie dann nur die H\u00e4lfte hier?) \n\nSicherlich tr\u00e4gt auch die gute Arbeit der AfD in den \n\nParlamenten zu der Hoffnung bei, dass man positive \n\nVer\u00e4nderungen in Deutschland auch auf dem Wege der \n\nparlamentarischen Demokratie herbeif\u00fchren kann. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie sind so gut, \n\ndass Sie sich gleich mal teilen mussten!) \n\nDie positive Einstellung der Sachsen zu den demokrati-\n\nschen Institutionen f\u00fchrt allerdings auch zu fragw\u00fcrdigen \n\nReaktionen. Verschiedene Vertreter der Altparteien, wie \n\nHerr Kretschmer von der CDU oder Frau Falken von den \n\nLINKEN, aber auch die Landeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung fordern jetzt noch mehr politische Bildung. \n\n(Zwischenrufe von den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN: Richtig!) \n\nVor allem in den Schulen will man eher und intensiver \n\ndamit beginnen. Da kann ich nur sagen, H\u00e4nde weg von \n\nunseren Kindern. Wir mussten schon einmal erleben, wie \n\neine Regierung versucht hat, in den Schulen ihr verscho-\n\nbenes Weltbild mittels politischer Bildung in die K\u00f6pfe \n\nunserer Kinder zu pressen. In der DDR nannte sich diese \n\npolitische Bildung Staatsb\u00fcrgerkunde. \n\n(Sebastian Fischer, CDU, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nGegen dieses undemokratische Regime, das die B\u00fcrger \n\nmittels L\u00fcgenpresse und schulischer Indoktrination \n\nlenken wollte, begann hier in Sachsen die friedliche \n\nRevolution. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Die Sachsen brauchen keine Nachhilfe \n\nin Sachen Demokratie. Im Gegenteil \u2013 vom politischen \n\nVerstand und vom Demokratiewillen der Sachsen k\u00f6nnen \n\nviele Bundesb\u00fcrger noch etwas lernen. Mut zu Deutsch-\n\nland! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der CDU: Wow!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt eine \n\nKurzintervention von Herrn Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDass die AfD sich immer weiter radikalisiert, ist heute \n\nwieder ganz deutlich geworden. Herr Urban, von Ihnen \n\nbrauchen wir keine Belehrung. Das sage ich Ihnen ganz \n\ndeutlich. Sie sind die Gruppe, die am 3. Oktober 2016 vor \n\nder Frauenkirche gegen das freie und geeinte Vaterland \n\ndemonstriert hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas ist ekelhaft und absto\u00dfend. Aber wir k\u00f6nnen alle noch \n\nlernen, deswegen m\u00f6chte ich Ihnen noch einmal kurz den \n\nBeutelsbacher Konsens zu Geh\u00f6r bringen. Der Beutelsba-\n\ncher Konsens ist die gesetzliche Grundlage, dass eine \n\nMeinungsbeeinflussung der Sch\u00fcler in der Schule nicht \n\nstattfindet, sondern dass jede politische Bildung parteipo-\n\nlitisch und von der Ansicht her neutral zu erfolgen hat. \n\nDas ist im Beutelsbacher Konsens festgelegt und wird in \n\nunseren s\u00e4chsischen Schulen ganz streng gehandhabt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Erfolgen soll!) \n\nIch empfehle dringend, bevor Sie solche Halbwahrheiten \n\naufstellen, in einer Unterrichtsstunde zu hospitieren. Da \n\nk\u00f6nnen Sie sehen, dass unsere s\u00e4chsischen Lehrer diese \n\nrechtlichen Grundlagen sehr genau beherzigen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 J\u00f6rg Urban, \n\nAfD, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5944 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Sebastian Fischer. Und jetzt reagiert Herr \n\nKollege Urban darauf. Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nFischer, ich m\u00f6chte wieder einmal mit der Unwahrheit \n\naufr\u00e4umen, die Sie hier schon zum zweiten Mal verbrei-\n\nten. Die AfD und auch andere Demonstranten in Dresden \n\nhaben zum Tag der Deutschen Einheit nicht gegen die \n\ndeutsche Einheit demonstriert, sie haben gegen Ihre CDU-\n\nSpitze und gegen die Regierungsspitze, die hier in Dres-\n\nden zu Besuch war, demonstriert. Das ist ihr Recht. Wir \n\nleben in einer Demokratie und das Demonstrationsrecht \n\ngeh\u00f6rt zur Demokratie. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Auf welche \n\nArt und Weise! \u2013 Dr. Gerd Lippold, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nNoch etwas, Herr Fischer, weil Sie wieder darauf hinwei-\n\nsen, die AfD w\u00fcrde sich radikalisieren. Ich glaube, gerade \n\nSie sind ein Abgeordneter, der damit etwas zur\u00fcckhaltend \n\nsein sollte. Sie haben Facebook-Eintr\u00e4ge von sich gege-\n\nben, die sich auf kriminelle Ausl\u00e4nder bezogen und die zu \n\nEnde gingen mit \u201eRaus, raus, raus!\u201c. Wer so auf Facebook \n\nhetzt, muss nicht mit dem Finger auf andere zeigen. \n\n(Lachen und Beifall bei der AfD \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Genau zuh\u00f6ren, \n\nHerr Fischer. So sieht es n\u00e4mlich aus!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes eine \n\nweitere Kurzintervention. Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Kollege Urban, ich \n\nverbitte mir, dass Sie hier \u00fcber \u201eunsere Kinder\u201c sprechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie Ihre Kinder in Pimpf-Uniformen marschieren \n\nlassen wollen, dann k\u00f6nnen Sie das tun. Meine Kinder \n\njedenfalls bekommen eine demokratische politische \n\nBildung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen jetzt weiter \n\nin der Rednerreihe und kommen in der zweiten Runde zur \n\nFraktion GR\u00dcNE. Frau Meier noch einmal? \u2013 Kein \n\nRedebedarf. Wir k\u00f6nnten jetzt eine dritte Runde er\u00f6ffnen. \n\n\u2013 Das wird gew\u00fcnscht. Die einbringende Fraktion ergreift \n\nerneut das Wort. Das Wort hat jetzt Herr Kollege Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte es noch einmal kurz zusammen-\n\nbinden. Ich denke, wir sollten die ideologische Brille hier \n\nbeiseitelassen, und zwar alle gemeinsam. Es muss uns um \n\ndie politische Kultur hier in Sachsen gehen. Ich w\u00fcrde mir \n\nw\u00fcnschen, dass sich jeder auch einmal an die eigene Nase \n\nfasst. \n\n(Beifall des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nWir haben dar\u00fcber schon debattiert: Der gesellschaftliche \n\nZusammenhalt ist f\u00fcr 72 % der Sachsen das Thema. 51 % \n\nder S\u00e4chsinnen und Sachsen sind aber der Meinung, dass \n\ndeutsche Kultur verloren geht. Man kann nonchalant \n\ndar\u00fcber hinweggehen \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: \n\nNonchalant! \u2013 Unruhe bei den LINKEN) \n\nund sagen, es interessiert mich nicht, ein Statistikfehler, \n\nwir wollen es nicht sehen. Wir m\u00fcssen es doch aber ernst \n\nnehmen, meine Damen und Herren von der Linksfraktion. \n\nDeswegen ist die Debatte dar\u00fcber, wie wir mit der deut-\n\nschen Leitkultur weitermachen, unbedingt notwendig und \n\ndie Alternative dazu nicht gangbar. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nKn\u00f6del mit Sauerkraut!) \n\nWeiterhin: Sie sprachen hier die Gegens\u00e4tze von Arm und \n\nReich an. F\u00fcr 84 % der Sachsen ist das in der Tat ein \n\nThema. Ich m\u00f6chte aber darum bitten, diese Statistiken \n\nauch zu Ende zu lesen: 46 % der Befragten sind n\u00e4mlich \n\nder Meinung \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie meisten Langzeitarbeits-\n\nlosen machen sich auf unsere Kosten ein sch\u00f6nes Leben.\u201c \n\nDas stimmt in dieser Absolutheit nat\u00fcrlich nicht, aber es \n\nzeigt auf, dass die Problemlagen, die wir haben, nicht nur \n\nsozial zu betrachten sind, sondern dass wir vielleicht auch \n\neinmal dahinterschauen sollten. \n\nDiese Stimmen sind ernst zu nehmen. Sie m\u00f6gen uns \n\nnicht gefallen. Wir sollten sie aber ernst nehmen und \n\ndiejenigen, die so denken, auf alle F\u00e4lle in den Dialog \n\neinbeziehen und nicht st\u00e4ndig in eine Beschw\u00f6rungs- und \n\nOpferrhetorik verfallen. \n\nZum Thema Wiedervereinigung hat leider niemand etwas \n\ngesagt. 61 % der S\u00e4chsinnen und Sachsen sind der Mei-\n\nnung, dass die Vorteile \u00fcberwiegen. Bei den \u00fcber 70-\n\nJ\u00e4hrigen liegt dieser Anteil bei 73 %, und das sind Leute, \n\nwelche die Diktatur am eigenen Leib erlebt haben. \n\nIch habe einmal gebl\u00e4ttert. Werner Schulz, der bekannte \n\nehemalige gr\u00fcne Abgeordnete, hat dazu gesagt \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eOffenbar strahlt das Bild der DDR umso heller, \n\nje weiter sie zur\u00fcckliegt, paradoxerweise auch bei jenen, \n\ndie sie nicht aus eigenem Erleben kennen.\u201c Deswegen, \n\nStichwort Gedenkst\u00e4tten, Stichwort geschichtliche Aufar-\n\nbeitung, sind wir auch hierbei auf gutem Wege. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na ja!) \n\nMich hat ber\u00fchrt, dass die Chance zum sozialen Aufstieg \n\neher von Menschen mit Abitur und Hochschulabschluss \n\ngesehen wird. Ich selbst habe kein Abitur. Ich bin stolzer \n\nHandwerksmeister. Ich w\u00fcrde mich dar\u00fcber freuen, wenn \n\nauch wir Handwerker und wir, die wir Oberschulab-\n\nschluss haben, etwas positiver in die Zukunft blicken. \n\nGerade angesichts des Fachkr\u00e4ftemangels ist das doch \n\nohne Probleme machbar. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Gestern ist \n\nMichael Kretschmer als unser neuer Ministerpr\u00e4sident \n\ngew\u00e4hlt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5945 \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ihr! \u2013 \n\nUnruhe bei der CDU) \n\nEr hat am vergangenen Wochenende einen wichtigen Satz \n\ngesagt, den jeder von uns vielleicht verinnerlichen sollte: \n\n\u201ePolitik muss zuh\u00f6ren und nicht belehren und dann aber \n\nauch einpacken.\u201c Ich denke, hierin besteht der richtige \n\nWeg, den wir gehen sollten. Die Rezepte wurden schon \n\nvon meinen Vorrednern benannt: politische Bildungsar-\n\nbeit, weiterhin die Beobachtung von politischen Extremis-\n\nten, aber auch Werbung f\u00fcr Engagement in demokrati-\n\nschen Parteien. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe mit einem opti-\n\nmistischen Blick in die Zukunft: Nur 11 % der Sachsen \n\nhalten die Diktatur f\u00fcr die bessere Staatsform und nur 5 % \n\nsind f\u00fcr Selbstjustiz. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\n5 % f\u00fcr Selbstjustiz!) \n\nDagegen stehen Mehrheiten f\u00fcr positive Aussagen. 77 % \n\nsagen, wir Sachsen brauchen den Vergleich mit dem \n\nWesten nicht zu scheuen. 85 % der Sachsen sind der \n\nMeinung, wir Sachsen k\u00f6nnen stolz auf das Erreichte \n\nsein. Mehr als ein Drittel der Sachsen sagt, uns geht es gut \n\nin Sachsen, hier im Freistaat Sachsen. \n\nIch bitte uns alle also, suchen wir nicht nach Fehlern, \n\nsondern suchen wir nach L\u00f6sungen, auch wir hier im \n\nHohen Haus. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wer m\u00f6chte noch gern zur Aktuellen Debatte \n\nsprechen? \u2013 Ich denke, es gibt keinen Bedarf mehr. Dann \n\nfrage ich die Staatsregierung. Herr Minister Jaeckel, bitte. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! \u201eSachsen ist ein modernes, weltoffenes, innova-\n\ntives Land im Herzen Europas.\u201c So hat gestern Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident Dr. R\u00f6\u00dfler die Plenarsitzung er\u00f6ffnet. \n\nWir finden das auch im Sachsen-Monitor wieder; denn im \n\nErgebnis muss man sagen, dass die Menschen zuversicht-\n\nlich in ihre eigene Zukunft schauen, sowohl was die \n\nwirtschaftliche als auch die pers\u00f6nliche Lage angeht. \n\nAuch das Wohnumfeld und die sozialen Verh\u00e4ltnisse \n\nwerden eher positiv als negativ eingesch\u00e4tzt. \n\nWir kommen nun zu einem methodischen Problem aller \n\nUmfragen, die es gibt. Es ist schon darauf hingewiesen \n\nworden. Vielen Dank, Herr Homann, dass Sie darauf \n\nhingewiesen haben, dass wir uns in der Staatskanzlei sehr \n\nviel M\u00fche geben, um die Wissenschaftlichkeit dieser \n\nUntersuchung zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIch m\u00f6chte erstens darauf hinweisen, Frau K\u00f6ditz, dass \n\ndimap und auch die jeweilige Befassung im Beirat der \n\nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung f\u00fcr Objektivit\u00e4t und \n\nWertneutralit\u00e4t stehen. Deshalb kann ich nicht nachvoll-\n\nziehen, dass Sie eine andere Form der Erhebung f\u00fcr \n\nnotwendig halten. \n\nZweitens m\u00f6chte ich ank\u00fcndigen, dass wir auf der wis-\n\nsenschaftlichen Seite auch auf das Thema gruppenbezo-\n\ngene Menschenfeindlichkeit noch einmal besonders \n\nachtgeben werden. Das Konzept, nach dem dieser Ab-\n\nschnitt gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit bearbei-\n\ntet wird, stammt aus dem Jahr 2002 und ist in Bielefeld \n\nerarbeitet worden. Wir werden f\u00fcr den n\u00e4chsten Sachsen-\n\nMonitor die Fragestellung in etwas anderer Form zusam-\n\nmenstellen. Wir sind sowohl von den Vertretern der \n\n\u00d6ffentlichkeit wie auch von Wissenschaftlern darauf \n\nhingewiesen worden. \n\nWir d\u00fcrfen nicht nachlassen in unserem Bem\u00fchen, gegen \n\nExtremismus in unserem Land aufzustehen und klare \n\nWorte zu finden, ihn auch zur\u00fcckzudr\u00e4ngen und die \n\nMenschen immer wieder f\u00fcr die plurale, freiheitliche und \n\ndemokratische Grundordnung zu gewinnen. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich kurz erl\u00e4utern, \n\nwarum wir in der Staatskanzlei von Extremismus spre-\n\nchen. Frau K\u00f6ditz, das hat Ihnen ja nicht gefallen. Wir \n\nsprechen deshalb von Extremismus \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Das \n\nbrauchen Sie mir nicht erkl\u00e4ren!) \n\nweil sich die Fragen zum Teil auch auf Gewalt gegen \n\nAndersdenkende beziehen, undifferenziert. Es gibt aller-\n\ndings \u2013 das gestehe ich zu \u2013 einen gro\u00dfen Teil, der sich \n\nauch mit rechtsextremistischen Einstellungen besch\u00e4ftigt. \n\nEr wird in dieser Studie auch entsprechend abgearbeitet. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich betonen \u2013 das ist \n\nvielleicht auch insbesondere f\u00fcr unsere jungen Zuh\u00f6rer \n\nauf der Trib\u00fcne wichtig \u2013, dass die Institutionen in Sach-\n\nsen, also die Parteien, die Parlamente, die Verwaltungen, \n\ndie Gerichte, die die Rahmenbedingungen f\u00fcr unsere \n\nFreiheit und f\u00fcr unseren Wohlstand schaffen, gro\u00dfe \n\nZustimmung genie\u00dfen. Das sollten wir nicht vergessen. \n\nDie j\u00fcngeren Befragten haben uns in der Interpretation \n\nschon Sorgen bereitet. Das sind die 18- bis 29-J\u00e4hrigen. \n\nBemerkenswert ist n\u00e4mlich, dass sich die negativen Werte \n\naus der Vorjahresbefragung durchaus relativiert haben. \n\nWir haben in der Altersgruppe jetzt meist keine deutlich \n\nh\u00f6here Zustimmung zu Ressentiments. Dieser Umstand \n\nist erst einmal positiv, aber nat\u00fcrlich auch nicht einfach zu \n\ninterpretieren. \n\nZu dem Thema Bildung und politische Bildung im Land: \n\nIch kann nur darauf verweisen, dass wir nach dem Sach-\n\nsen-Monitor 2016 unmittelbar ein Referat im Kultusmi-\n\nnisterium eingerichtet haben, das sich mit dieser politi-\n\nschen Bildung besch\u00e4ftigen muss. Dort ist ein Papier mit \n\neinem Expertengremium erarbeitet worden, das die \n\nMenschen, unsere jungen Menschen in den Schulen, zu \n\n\u201eZivilit\u00e4t und Humanit\u00e4t\u201c \u2013 ich zitiere aus dem Papier \u2013 \n\n\u201eund zu einem reflektierten historisch-politischen Be-\n\nwusstsein und zu einer positiven Lebenswelt\u201c unterst\u00fct-\n\nzend begleiten soll. Ich halte es auch f\u00fcr wichtig, damit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5946 \n\nwir politischen M\u00e4rchenerz\u00e4hlern und Verschw\u00f6rungsthe-\n\noretikern aus eigener Wahrnehmung und aus eigenem \n\nNachdenken unserer jungen Menschen etwas entgegen-\n\nsetzen k\u00f6nnen. \n\nWir werden es auch fortsetzen. Wenn Sie das Papier der \n\nKoalitionsparteien CDU und SPD aufmerksam gelesen \n\nhaben, das am Montagnachmittag der \u00d6ffentlichkeit \n\nvorgestellt worden ist, dann finden Sie darin einen Ab-\n\nschnitt, dass wir die Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung \n\npersonell und sachlich, aber auch das Zentrum f\u00fcr Demo-\n\nkratie unterst\u00fctzen wollen, und zwar genau mit dem Ziel, \n\ndass wir eben auch im n\u00e4chsten Jahr deutlich machen \n\nk\u00f6nnen, dass uns die politische Bildung im Land, und \n\nzwar in der Breite, auch in der Dezentralit\u00e4t ein wichtiges \n\nAnliegen ist. \n\nMeine letzte Bemerkung betrifft das Thema B\u00fcrgerdialog. \n\nWir werden die B\u00fcrgerdialoge, die im letzten Jahr begon-\n\nnen wurden \u2013 Herr Fischer hat ja die Bemerkung ge-\n\nmacht, wir m\u00fcssen zuh\u00f6ren, zuh\u00f6ren, zuh\u00f6ren, um daraus \n\nauch die Schl\u00fcsse f\u00fcr die politische Arbeit zu ziehen \u2013, in \n\nder weiteren Arbeit dieser Legislatur fortsetzen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die erste Aktuelle \n\nDebatte ist abgearbeitet und damit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nSo viel Sicherheit in der Weihnachtszeit \u2013  \n\nWie sicher sind Sachsens Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, Herr Abg. Wippel. \n\nDanach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Frau Dr. Petry ist \n\nnoch mit erw\u00e4hnt. \u2013 Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! So viel Sicherheit in \n\nder Weihnachtszeit, frei nach einem Weihnachtslied, aber \n\nich habe nicht vor, hier mit Ihnen gemeinsam zu singen. \n\nDoch schauen wir einmal, welcher Kanon am Ende \n\nentsteht. \n\nWas ist passiert? Es geht nat\u00fcrlich nicht nur um die \n\nWeihnachtszeit, sondern generell um Sicherheit. Eigent-\n\nlich wollen wir \u00fcber Stra\u00dfenkriminalit\u00e4t und deren Ent-\n\nwicklung in Sachsen reden. \n\n4. November 2017: Mehrere Ausl\u00e4nder umzingeln einen \n\n28-J\u00e4hrigen, verwenden Reizgas und rauben ihn aus. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n15. November 2017: Drei Syrer greifen einen Libanesen \n\nmit F\u00e4usten und einem 20 Zentimeter langen Messer an. \u2013  \n\n16. November: Geistig Behinderter wird von drei Ausl\u00e4n-\n\ndern ausgeraubt, Beute: ein Handy im Wert von 700 Euro. \n\nBis jetzt waren die F\u00e4lle aus Dresden, Freiberg und \n\nMei\u00dfen. Jetzt kommt Chemnitz dazu: 18. November \n\n2017: Ein Ausl\u00e4nder h\u00e4lt einem 18-J\u00e4hrigen ein Messer \n\nan die Kehle, fordert Geld und ein Handy. \u2013 Frankenberg, \n\n1. Dezember 2017: Drei bis vier Ausl\u00e4nder versuchen \n\neinen 38-J\u00e4hrigen auszurauben, fordern die Herausgabe \n\nvon Geld; der Angegriffene kann sich wehren, woraufhin \n\ndie T\u00e4ter fliehen. \n\nDas sind Ausz\u00fcge aus Pressemitteilungen der Polizei. \n\nMan k\u00f6nnte Etliches von solchen Sachen weiter anschlie-\n\n\u00dfen. Das sind die Dinge, die die Menschen pr\u00e4gen, das \n\nsind die Dinge, die ins Ged\u00e4chtnis der Menschen einge-\n\nhen, wenn sie hinaus auf die Stra\u00dfe gehen; denn sie \n\nnehmen es wahr, sie nehmen es in der Zeitung wahr. Das \n\nist das, was man sich nat\u00fcrlich untereinander erz\u00e4hlt, und \n\nman hat nicht immer nur das Einzelne vor Augen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Wippel? \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr gern, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Kollege. K\u00f6nn-\n\nten Sie, damit wir das besser einordnen k\u00f6nnen, uns f\u00fcr \n\ndie Zeitr\u00e4ume, die Sie benannt haben, auch alle anderen \n\nStraftaten, die sich ereignet haben, hier kurz vorstellen? \u2013 \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Kollegin \n\nFriedel! Sie k\u00f6nnen sehr gern meine Kleinen Anfragen, \n\ndie ich zu diesem Thema stelle, studieren, nachher auch \n\nvertiefend. Ich h\u00e4tte gedacht, dass Sie das vielleicht vor \n\nder Debatte machen; jetzt halte ich das nicht f\u00fcr notwen-\n\ndig. Ich habe Ihnen einfach einmal exemplarisch Beispie-\n\nle herausgesucht, die sich in einem Monat hier abgespielt \n\nhaben \u2013 das sind bei Weitem nicht alle, sondern nur \n\nAusz\u00fcge \u2013, um Ihnen das ganze Thema auch zu verdeutli-\n\nchen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Selektive \n\nWahrnehmung der Wirklichkeit?) \n\nIch denke, Sie haben das schon verstanden, Frau Friedel. \n\n\u2013 Aber damit Sie sich auch sicher hinaustrauen k\u00f6nnen, \n\nsei Folgendes gesagt: Nat\u00fcrlich ist es generell in Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5947 \n\nimmer noch so, dass die Wahrscheinlichkeit, den Tag zu \n\n\u00fcberleben, gr\u00f6\u00dfer ist als diejenige, an einem Tag ausge-\n\nraubt zu werden oder ihn nicht zu \u00fcberleben. Das ist \n\nnat\u00fcrlich richtig. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Oh Jesses!) \n\nTrotz alledem: Die Stra\u00dfenkriminalit\u00e4t hat in Sachsen \n\nzugenommen, und die Statistik best\u00e4tigt das Ganze. \n\nWenn wir uns einmal die Entwicklung in Chemnitz \n\nzwischen den Jahren 2013 und 2016 anschauen, so ist bei \n\ngef\u00e4hrlicher und schwerer K\u00f6rperverletzung auf Stra\u00dfen, \n\nWegen und Pl\u00e4tzen ein Anstieg um 45 % zu verzeichnen. \n\n\u00c4hnlich ist die Entwicklung in den Landkreisen Vogtland, \n\nin der Stadt Dresden, im Landkreis Bautzen, im Landkreis \n\nG\u00f6rlitz, im Landkreis Mei\u00dfen, in der Stadt Leipzig, in \n\nNordsachsen, im Landkreis Leipzig und im Landkreis \n\nS\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge. \n\nKommen wir zu einem anderen Bereich, zu Raubstrafta-\n\nten. Auch hierbei haben wir einen Anstieg zu verzeichnen, \n\nebenfalls in diesem Zeitraum, und zwar im Vogtland, in \n\nDresden, in Leipzig, in Chemnitz, im Landkreis Mei\u00dfen \n\nund im Landkreis Leipzig. Alles das ist in der Kleinen \n\nAnfrage nachzulesen, die ich zum Thema Stra\u00dfenkrimina-\n\nlit\u00e4t gestellt habe. \n\nBesonders nachdenklich macht mich an dieser Stelle der \n\nhohe Ausl\u00e4nderanteil bei der Gewaltkriminalit\u00e4t. Bei \n\n8 252 Taten, die im abgefragten Zeitraum stattgefunden \n\nhaben, waren in 44 % der F\u00e4lle die Tatverd\u00e4chtigen \n\nAusl\u00e4nder, und dies bei einem Bev\u00f6lkerungsanteil von \n\ndeutlich unter 10 %. Das geh\u00f6rt eben zur Wahrheit dazu, \n\nund da muss man einmal seine rosarote Brille absetzen, \n\num das zur Kenntnis zu nehmen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! R\u00fcckg\u00e4nge der Stra\u00dfenkrimi-\n\nnalit\u00e4t in G\u00e4nze sind zu verzeichnen, ja, auch in dem \n\nabgefragten Zeitraum, in diesen drei Jahren, n\u00e4mlich um \n\n700 F\u00e4lle. Aber darin sind eben auch Dinge wie Sachbe-\n\nsch\u00e4digung oder Diebstahl aus Kfz enthalten. Das ist \n\ngeringf\u00fcgig weniger geworden. Aber Delikte wie bei-\n\nspielsweise Fahrraddiebst\u00e4hle haben zugenommen. \n\nIn einer anderen Anfrage von mir ging es um Straftaten, \n\ndie zwischen 2015 und 2017 unter Verwendung von \n\nWaffen erfolgten. Ich habe jetzt hier einmal nur Straftaten \n\ngegen das Leben und gegen die sexuelle Selbstbestim-\n\nmung zusammengez\u00e4hlt, die gro\u00dfe Masse, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndie Rohheitsdelikte, und habe mir angeschaut, wer da \n\nWaffen verwendet hat. Ich war wirklich schockiert, weil \n\ndamit selbst ich nicht gerechnet habe, und ich bin wirklich \n\nkein Optimist, was das Ganze angeht. Es gab bei den \n\nT\u00e4tern, die Waffen verwendet haben, einen Ausl\u00e4nderan-\n\nteil von 79 %. \n\nMeine Damen und Herren, wir w\u00e4ren ja nicht die AfD, \n\nwenn wir keine Vorschl\u00e4ge h\u00e4tten, wie man das ganze \n\nThema auch angehen k\u00f6nnte. \n\n(Henning Homann, SPD: Ein \n\nVorschlag allein reicht nicht aus!) \n\nEin Punkt ist schon einmal, dass wir keine Gew\u00f6hnung an \n\ndieses Ph\u00e4nomen, an diese Kriminalit\u00e4t aufkommen \n\nlassen d\u00fcrfen. Hier passen sich n\u00e4mlich die Leute an: Sie \n\nmeiden die Pl\u00e4tze. Die Frauen gehen abends eben nicht \n\nmehr allein von der Arbeit nach Hause, sondern lassen \n\nsich von ihren Ehem\u00e4nnern oder von Freunden abholen. \n\nDie Telefonnummer 110 ist in vielen Handys bereits \n\nvorgew\u00e4hlt. Das geh\u00f6rt auch mit dazu. Es kann ja wohl \n\nnicht angehen, dass wir Stra\u00dfen, Wege und Pl\u00e4tze oder \n\nbestimmte Stadtteile meiden, weil wir uns dort einfach \n\nnicht mehr hintrauen, weil sich eben die Kriminalit\u00e4t in \n\ndiesen Bereichen so entwickelt hat, wie sie sich entwi-\n\nckelt hat. \n\nWir brauchen nat\u00fcrlich auch mehr Polizisten, nicht nur \n\ndie 1 000, die immer angesprochen sind; wir brauchen \n\neben 2 000. Der neue s\u00e4chsische Chefpolizist, Michael \n\nKretschmer, m\u00f6chte diese 1 000 Polizisten allesamt auf \n\ndie Stra\u00dfe schicken. Ich wei\u00df gar nicht, woher er sie \n\nnehmen will und wer die ganze restliche andere Arbeit \n\nmachen soll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Im \u00dcbrigen m\u00fcssen Straft\u00e4ter, \n\ninsbesondere Ausl\u00e4nder, konsequent abgeschoben wer-\n\nden. Auch die Abschiebehaftpl\u00e4tze brauchen wir alle f\u00fcr \n\ndiejenigen, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, Ihre \n\nRedezeit ist zu Ende. \n\nSebastian Wippel, AfD: \u2013 die hier straff\u00e4llig geworden \n\nsind, selber in Sachsen, und wir haben keine Kapazit\u00e4ten, \n\n\u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel! \n\nSebastian Wippel, AfD: \u2013 um sie an andere Bundesl\u00e4n-\n\nder zu vermieten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nHartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das versteht \n\ndie AfD nun unter einer Weihnachts\u00fcberraschung, eine \n\nAktuelle Debatte zehn Tage vor dem Heiligen Abend mit \n\neinem recht verhunzten Titel eines Weihnachtsliedes, die \n\nso gar nicht f\u00fcr die Intention des Weihnachtsfestes spricht \n\nund den Geist der Weihnacht in sich tr\u00e4gt. Soweit ich \n\nmich erinnern kann, ist die Weihnachtsgeschichte doch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5948 \n\neine Botschaft des Friedens und gegen die Angst. Sie \n\nvermittelt im \u00dcbrigen auch die fundamentalen Werte \n\nunserer Kultur: N\u00e4chstenliebe und Hilfsbereitschaft f\u00fcr \n\nMenschen in Not. Mit Ihrem Debattenthema versuchen \n\nSie jedoch das Gegenteil zu erreichen. Sie wollen bewusst \n\nmit \u00c4ngsten, mit Einzeldarstellungen und \u00dcbertreibungen \n\nAngst und Sorge sch\u00fcren und Zwietracht s\u00e4en. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Fakten! Fakten! Fakten!) \n\nIch kann Sie nur vor solchen Spielchen warnen, gerade zu \n\nWeihnachten, da die Menschen besonders sensibel auf \n\nsolche Themen reagieren. Aber vielleicht m\u00fcssen Sie ja \n\nauch erst wie Ebenezer Scrooge Besuch von Geistern in \n\nder Weihnacht bekommen, damit Sie wirklich die Weih-\n\nnachtsbotschaft verstehen. Ich kann Ihnen zumindest die \n\nLekt\u00fcre von Charles Dickens nur herzlichst empfehlen. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nAber jetzt im Ernst: Was ist eigentlich das Ziel Ihrer \n\nDebatte? Ein bisschen erinnert es ja an Cato den \u00c4lteren, \n\nder jede seiner Reden mit den Worten beendet hat, im \n\n\u00dcbrigen m\u00fcsse Karthago zerst\u00f6rt werden. Die Windun-\n\ngen, die Sie nehmen, erscheinen abenteuerlich, um jedes \n\nMal, egal, ob zu einem passenden oder unpassenden \n\nAnlass, wieder \u00fcber Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t und Ausreise-\n\nphilosophien und Ausweisungen zu philosophieren, \n\n\u00c4ngste zu sch\u00fcren und Zahlen zu addieren. Manchmal \n\nsind es s\u00e4chsische Zahlen; aber wenn sie Ihnen zu un-\n\nscheinbar vorkommen, so wie gerade in Ihrem Redebei-\n\ntrag, \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das \n\nwaren nur s\u00e4chsische Zahlen!) \n\ndann verwenden Sie die Bundeszahlen, um sie im Kontext \n\nnoch etwas bedeutender erscheinen zu lassen. \n\nIch will Ihnen Folgendes deutlich sagen: Ja, das Thema ist \n\nein ernstes, und die Sorge der Menschen, Sicherheit zu \n\nerwarten und zu bekommen, ist ein gro\u00dfes und berechtig-\n\ntes Interesse. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Kollege \n\nHartmann, haben Sie zur Kenntnis genommen, dass die \n\nZahlen, die ich verwendet habe, s\u00e4chsische Zahlen sind \n\nund dass diese Zahlen auf den Ergebnissen einer Kleinen \n\nAnfrage beruhen, wobei die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\n\u00fcblicherweise nur f\u00fcr den eigenen Gesch\u00e4ftsbereich \n\nantwortet? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Wippel, ich habe zur \n\nKenntnis genommen, dass Sie zu jedem m\u00f6glichen und \n\nunm\u00f6glichen Zeitpunkt versuchen, alle Themen miteinan-\n\nder zu verquicken, und sich im Grunde genommen nur an \n\neiner Substanz festhalten. Ich habe durchaus zur Kenntnis \n\ngenommen, dass Sie sich dabei nie auf eigene Recherchen \n\nbeziehen, sondern immer auf Ergebnisse aus Anfragen an \n\ndie Staatsregierung, und ich bleibe dabei, dass Sie die \n\nZahlen in ein relatives Verh\u00e4ltnis setzen, um es besonders \n\nbedeutend und m\u00e4chtig erscheinen zu lassen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Aha!) \n\nIch komme zur\u00fcck: Sie erinnern mich durchaus ein \n\nbisschen an Cato den \u00c4lteren, der jede Rede so beendete: \n\nIm \u00dcbrigen muss Karthago zerst\u00f6rt werden. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Hat ja funktioniert! \n\nKarthago ist ja zerst\u00f6rt worden!) \n\n\u2013 Wenn das Ihr Ziel ist, Herr Wippel, dann ist das an \n\ndieser Stelle ja auch eine Feststellung. Ich sage Ihnen \n\naber: So einfach werden wir es Ihnen damit nicht machen. \n\nJetzt komme ich zu meiner Rede zur\u00fcck: Die Leute \n\nerwarten zu Recht Sicherheit, und wir reagieren auf \n\nVer\u00e4nderungen in der Lebenswirklichkeit. Dabei geht es \n\nnicht nur um die Frage, dass jetzt ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger \n\nnach Deutschland gekommen sind. Es ist auch eine Frage \n\neiner globalisierten Welt, ver\u00e4nderter Rahmenbedingun-\n\ngen, einer zunehmenden Struktur des internationalen \n\nTerrorismus. Es hat auch etwas mit offenen Grenzen, mit \n\neiner tats\u00e4chlich globalisierten Welt zu tun, und zweifels-\n\nohne ist es auch so, dass nicht jeder, der zu uns kommt, \n\nsich an Regeln und Normative h\u00e4lt. \n\nDa spricht die Kriminalit\u00e4tsstatistik eine klare Sprache. \n\nMit der m\u00fcssen wir uns besch\u00e4ftigen. Wer \u2013 das hat mein \n\nKollege vorhin schon deutlich gesagt \u2013 sich nicht an \n\nunsere Regeln und Normative h\u00e4lt \u2013 das gilt \u00fcbrigens f\u00fcr \n\nDeutsche gleicherma\u00dfen \u2013, ist zur Verantwortung zu \n\nziehen und zu bestrafen. Nat\u00fcrlich \u2013 und daf\u00fcr steht die \n\nUnion \u2013 ist er im Zweifel in die Heimat zur\u00fcckzuschie-\n\nben, wenn er sich nicht an diese Regeln h\u00e4lt und das \n\nrechtsstaatliche Verfahren zu dieser Erkenntnis kommt. \n\nAber Sie versuchen an jeder Stelle \u00c4ngste zu sch\u00fcren, \n\nBilder zu malen, die nun wirklich mit der Realit\u00e4t nichts \n\nzu tun haben. Wir stehen daf\u00fcr, dass wir beide Seiten der \n\nMedaille bearbeiten, n\u00e4mlich die Frage der Gew\u00e4hrleis-\n\ntung von Sicherheit. Dazu geh\u00f6rt \u2013 das ist ein Bild, das \n\nwir in den letzten Jahren, sp\u00e4testens seit dem Fall Amri \n\nhaben \u2013, dass wir mehr Sicherheit auf Weihnachtsm\u00e4rkten \n\ngeschaffen haben, auch mit entsprechenden Sperren. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDie Leute k\u00f6nnen sich nach wie vor auf den Weihnachts-\n\nm\u00e4rkten sicher f\u00fchlen. An der Stelle m\u00f6chte ich denen \n\ndanken, die daf\u00fcr sorgen, n\u00e4mlich den s\u00e4chsischen Poli-\n\nzeibeamten, \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nden Ordnungskr\u00e4ften der St\u00e4dte und Gemeinden, aber \n\neben auch den Hilfsorganisationen mit Rettungsdienst, \n\ndem DRK und allen, die dazugeh\u00f6ren, die daf\u00fcr sorgen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5949 \n\ndass die Leute in unserem Land sicher sind und sicher auf \n\nWeihnachtsm\u00e4rkten sein k\u00f6nnen. \n\nWir ziehen die R\u00fcckschl\u00fcsse aus den Ereignissen, so \n\nschrecklich sie waren und die wahrlich nicht daf\u00fcr taugen, \n\nsie politisch zu instrumentalisieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Hartmann, ist \n\nIhnen bewusst, dass Sie versuchen, eine gewisse Normali-\n\nt\u00e4t herbeizureden? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr H\u00fctter, Ich bin mir \n\ndessen sehr bewusst, dass ich die Realit\u00e4t zur Kenntnis \n\nnehme, ohne dass ich die Herausforderungen und Schwie-\n\nrigkeiten negiere. Was Sie machen, ist aber \u2013 und das war \n\nin dem ersten aktuellen Redebeitrag so, und es war im \n\nzweiten so \u2013, dass Sie die Straftatbest\u00e4nde durchaus \n\nselektiv auflisten \u2013 das muss an der Stelle auch gesagt \n\nwerden \u2013, \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\ndie Sie unmittelbar besonders im Rahmen der Schwere \n\nder Tat und mit Bezug auf ausl\u00e4ndische Straft\u00e4ter anei-\n\nnanderaddieren. Insoweit war die Frage der Frau Kollegin \n\nFriedel nicht unberechtigt. F\u00fcr eine Objektivit\u00e4t m\u00fcssten \n\nSie eigentlich auch die Frage stellen, welche sonstigen \n\nStraftaten von deutschen Straft\u00e4tern begangen wurden. \n\nIch will nichts verniedlichen und verheimlichen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Doch!) \n\nIch will auch die notwendige Transparenz. Es geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit dazu, ausl\u00e4ndische Straft\u00e4ter sind zur Verant-\n\nwortung zu ziehen. Dort, wo wir h\u00f6here Kriminalit\u00e4tsauf-\n\nkommen haben, ist das zu benennen. Das haben wir, \n\ninsbesondere bei Straftaten von Ausl\u00e4ndern gegen\u00fcber \n\nAusl\u00e4ndern. Damit muss man sich besch\u00e4ftigen. \n\nAber ich finde, es ist weder der Zeitpunkt noch der \n\nAnlass, zu versuchen, einen Zusammenhang zwischen \n\ndem Weihnachtsfest und der Sicherheitsrhetorik herbeizu-\n\nf\u00fchren. Es ist an dieser Stelle einfach unpassend. \n\nHerzlichen Dank, meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  und  \n\nder Staatsregierung \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nWann ist denn der richtige Zeitpunkt?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nDIE LINKE; Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Die AfD hat in der \n\nersten Aktuellen Debatte und auch in der zweiten Aktuel-\n\nlen Debatte ganz hervorragend unter Beweis gestellt, dass \n\ndie bei der j\u00fcngsten Tagung des interdisziplin\u00e4ren Ar-\n\nbeitskreises \u201eInnere Sicherheit\u201c am vergangenen Montag \n\nund Dienstag in M\u00fcnster er\u00f6rterten Fragen postfaktischer \n\nSicherheitspolitik dr\u00e4ngende Fragen sind, die die sicher-\n\nheitspolitische Diskussion unter Verzicht auf die richtige \n\nEinordnung von Fakten oder gar unter Verzicht auf Fakten \n\nin die Richtung verschieben, die von denen gewollt ist, \n\ndie Angst sch\u00fcren und die sicherheitspolitische Debatte \n\nf\u00fcr ganz andere Zwecke missbrauchen wollen. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb kann man nur eines konstatieren: Das wilde, \n\nunsystematische Herausgreifen von Einzelzahlen und \n\nEinzelfakten \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Wippel, AfD: 2 293!) \n\n\u2013 Auch das ist wieder ein Einzelfakt, den Sie nicht gewillt \n\nsind einzuordnen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Doch, kann ich!) \n\nDas ist der Fakt. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: 2 300 Opfer!) \n\nDieses willk\u00fcrliche Herausgreifen sch\u00fcrt \u00c4ngste. Wenn \n\nIhre Frage ernst gemeint gewesen w\u00e4re, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ist sie!) \n\nh\u00e4tten Sie mehr als eine eindimensionale Antwort auf die \n\nSicherheitsbed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung geben m\u00fcssen. \n\nSie k\u00f6nnen aber nur eindimensionale Antworten geben, \n\nweil das bewusst Ihr Ziel ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUm es einmal einzuordnen: Ich habe den s\u00e4chsischen \n\nInnenminister bei dieser Tagung tats\u00e4chlich einmal gelobt, \n\naber nur einmal, \n\n(Heiterkeit \u2013 Staatsminister Markus Ulbig: Nicht \n\nzu viel! \u2013 Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nweil er \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch werde mich beim Landesvorstand entschuldigen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Nach dem Satz. \u2013, weil er \n\ngenau das getan hat, was man zur Einordnung braucht. Er \n\nhat bei der Pr\u00e4sentation der s\u00e4chsischen PKS-Zahlen die \n\nsogenannten Mehrfachintensivstraft\u00e4ter unter den Zuwan-\n\nderern ausgewiesen. Darin wird ganz klar eines deutlich: \n\nVon den mehr als 63 000 Zuwanderern bis 2016 fallen \n\nunter die MITAs 685. Das sind 1,1 %. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nDie Masse l\u00e4uft frei herum!) \n\nDas zur Einordnung. Wenn Sie diese Einordnung nicht \n\nhinbekommen, werden Ihre Zahlen immer nur eines \n\nmachen: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5950 \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Die \n\nFrage ist, wie wird es beleuchtet?!) \n\ndie eindimensionale L\u00f6sung herbeif\u00fchren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Zwischenfrage \n\njetzt. Bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Herr Stange, Sie sagten, dass wir \n\nEinzelf\u00e4lle benutzen w\u00fcrden, um der Debatte eine andere \n\nRichtung zu verleihen. \n\n(Unruhe) \n\nSind Sie nicht der Auffassung, dass sich der Fall Amri \n\nganz genau gegen unser Weihnachtsfest gerichtet hat? \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDas hei\u00dft, dass ein Weihnachtsmarkt bewusst in den \n\nFokus genommen wurde? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Bei dem Fall Amri hat sich \n\nder T\u00e4ter nicht bewusst gegen das Weihnachtsfest ge-\n\nwandt, sondern er hat das Weihnachtsfest benutzt, um mit \n\ndieser Tat besonders viel \u00d6ffentlichkeit zu erreichen \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nund m\u00f6glichst viele \u2013 \u2013 Wenn Sie zuh\u00f6ren und nicht \n\nimmer dazwischenplappern w\u00fcrden, k\u00f6nnten Sie auch \n\neinmal etwas verstehen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Genau!) \n\nEs war also das Ziel, viel \u00d6ffentlichkeit zu erreichen, und \n\nes war das Ziel, m\u00f6glichst viele Menschen \u2013 wie das bei \n\nTerroranschl\u00e4gen leider nun einmal so ist \u2013 mit in den Tod \n\nzu rei\u00dfen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist genauso \n\neine Behauptung! \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nDas war eine pure Tatsache!) \n\nWer aber der Auffassung ist, dass \u2013 und jetzt m\u00fcssen wir \n\nwieder einmal vom Postfaktizismus herunter, jetzt kommt \n\nder Fakt \u2013 die Chance, bei einem Terroranschlag in \n\nDeutschland ums Leben zu kommen, die zentrale Heraus-\n\nforderung sicherheitspolitischer Fragestellung in Deutsch-\n\nland ist, der ist deutlich schief gewickelt. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nIch bin immer noch bei der Beantwortung der Zwischen-\n\nfrage. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas ist aber eine lange Antwort!) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, mir wird gerade Zeit gestohlen. Ich bitte \n\ndas zu ber\u00fccksichtigen. \u2013 Fakt ist, dass die Chance, in \n\nDeutschland durch einen Sturz von der Treppe oder durch \n\neinen Unfall im Haushalt zu Tode zu kommen, 2 045-mal \n\nh\u00f6her ist als bei einem Terroranschlag. Ich will einen \n\nTerroranschlag nicht relativieren, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das machen Sie gerade!) \n\naber wir m\u00fcssen sicherheitspolitische Debatten einordnen, \n\nbevor wir uns versteigen. Die wichtigere Zahl dabei ist \n\naber, wie viele Menschen in Deutschland im Stra\u00dfenver-\n\nkehr \u2013 auch das ist eine Frage der \u00f6ffentlichen Sicherheit \n\n\u2013 ums Leben kommen, \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nweil wir keine \u2013 oder in viel zu geringem Ma\u00dfe \u2013 entspre-\n\nchenden Gegenma\u00dfnahmen durchf\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nDas ist f\u00fcr mich eine Frage, wie sicher Sachsens Stra\u00dfen \n\nund Pl\u00e4tze sind. Das ist die Frage. Sie benutzen ausge-\n\nw\u00e4hlte Zahlen aus der PKS, um tats\u00e4chlich eine eindi-\n\nmensionale Sicherheitsdebatte zu f\u00fchren, beantworten \n\naber nicht im Ansatz die Frage, was wirklich zu tun w\u00e4re, \n\num die Sicherheit der Menschen, die \u00f6ffentliche Sicher-\n\nheit dauerhaft zu gew\u00e4hrleisten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, ich \n\nhabe Ihnen jetzt eine Dreiviertelminute zus\u00e4tzlich gege-\n\nben. Die Zeit ist jetzt zu Ende. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, wir sind \n\ndoch in der Vorweihnachtszeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, da m\u00fcsste \n\nich ja allen eine Vorweihnachtszeit geben. Da werden wir \n\nheute nicht fertig. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! In den Titel der Aktuellen \n\nDebatte kann man einiges hineinpacken. Geht es um die \n\nWeihnachtszeit nur als Zeitraum? Ist es nur ein albernes \n\nWortspiel? Sind wirklich alle Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze gemeint \n\noder nur die Weihnachtsm\u00e4rkte? So viel Unklarheit in der \n\nWeihnachtszeit. \n\nIch bleibe einmal bei den Weihnachtsm\u00e4rkten. Es dr\u00e4ngt \n\nsich auf, dass die AfD versucht, an das Unsicherheitsge-\n\nf\u00fchl und die \u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung zu appellieren \n\nund diese zu verst\u00e4rken. Dann h\u00e4tten Sie den Titel viel-\n\nleicht \u201eSo viel \u00c4ngstlichkeit in der Weihnachtszeit\u201c \n\nnennen m\u00fcssen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das w\u00e4re auch eine Idee!) \n\nWie sehen das eigentlich die Leute? Das ist nat\u00fcrlich \n\nnicht genau zu bestimmen. Man kann sich dem nur \n\nann\u00e4hern. \n\nSo hat beispielsweise der Mitteldeutsche Rundfunk am \n\n6. Dezember in Leipzig Passanten gefragt, wie sicher sie \n\nsich auf dem Leipziger Weihnachtsmarkt f\u00fchlen. Die \n\nAntworten waren unterschiedlich. So kamen grunds\u00e4tzli-\n\nche Antworten, dass es gut ist, dass die Polizei pr\u00e4sent ist, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5951 \n\naber es auch gut ist, dass sie sich im Hintergrund aufh\u00e4lt. \n\nEs kamen Bekundungen, dass die Betonsperren sinnvoll \n\nsind, aber man sich trotzdem grunds\u00e4tzlich auch ohne \n\ndiese sicher f\u00fchle, dass man dar\u00fcber nicht nachdenke oder \n\ndass es eben hundertprozentige Sicherheit nicht gibt. \n\nEin genaueres Bild wird durch eine Online-Analyse des \n\nUnternehmens VICO Research & Consulting erzeugt. Das \n\nfindet man in diversen Online-Artikeln etwa zur selben \n\nZeit, also Anfang Dezember. Das Unternehmen hat im \n\nNovember dieses Jahres 250 000 deutschsprachige Social-\n\nMedia-Beitr\u00e4ge nach dem Stichwort Weihnachtsmarkt \n\nuntersucht. Das Ergebnis ist ziemlich interessant. So \n\nhaben nur etwa 44 000, also 17 %, das Thema \u00fcberhaupt \n\naufgegriffen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Nach diesem inhaltlichen Punkt \n\ngestatte ich sie. Aber den m\u00f6chte ich gern noch ausf\u00fchren. \n\nDavon war ungef\u00e4hr ein Viertel positiv, also 11 000, und \n\nein F\u00fcnftel hat sich bez\u00fcglich der Sicherheit bedenklich \n\ngezeigt. \n\nUnmittelbar nach dem Bombenfund in Potsdam hatte das \n\nseinen H\u00f6hepunkt. Da waren es ungef\u00e4hr 16 000 Eintr\u00e4ge, \n\ndie das thematisierten, davon drei Viertel neutral. Etwa \n\n1 700 thematisierten die fehlende Sicherheit und sogar \n\nm\u00f6glichen Terror. Nach der Aufkl\u00e4rung, dass die Bombe \n\nnicht z\u00fcndf\u00e4hig und der Weihnachtsmarkt nicht das Ziel \n\nwar, wandten sich 15 % dieser Gruppe gegen diese \n\nArgumentation. Das ist eine ganz spannende Entwick-\n\nlung. \n\nWas lernen wir daraus? Wir lernen daraus, dass wir keine \n\nPanikmache betreiben sollten. Das betrifft Politik und \n\nMedien. Wir lernen daraus, dass \u00c4ngste bei einem Teil \n\nder Bev\u00f6lkerung vorhanden sind, dass aber Informationen \n\nhelfen. So viel Unwissenheit in der Weihnachtszeit. \n\nJetzt gestatte ich die Zwischenfrage. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrter Kollege Pallas, Sie haben gesagt, die \n\nPassanten h\u00e4tten angegeben, die Betonbl\u00f6cke, das \u201eMer-\n\nkel-Lego\u201c, seien sinnvoll. K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, \n\nwarum das sinnvoll ist und wie sich die Entwicklung \n\ndahin vollzogen hat, dass man so etwas \u00fcberhaupt haben \n\nmuss? Ist das besonders dekorativ oder was ist der Zweck \n\ndieser Sache? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Man kann das fragen, man kann \n\nes aber auch lassen. \n\nZun\u00e4chst einmal habe ich wiedergegeben, was der Mittel-\n\ndeutsche Rundfunk von den Passanten geh\u00f6rt hat. Das \n\nhabe ich zur Kenntnis genommen und habe es hier in die \n\nDebatte einflie\u00dfen lassen. Zum anderen ist es nat\u00fcrlich so, \n\ndass sich weltweit, vor allem in den westlichen L\u00e4ndern, \n\naber bei Weitem nicht nur, die Sicherheitsbeh\u00f6rden damit \n\nauseinandersetzen m\u00fcssen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nein, \n\nwir m\u00fcssen das bek\u00e4mpfen!) \n\n\u2013 Das geschieht doch in Deutschland. Wir hatten die \n\nEreignisse in den letzten Monaten. Das ist doch normal, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das passiert \n\neben mal, das ist doch normal!) \n\ndass sich die Kommunen, die Marktbetreiber und die \n\n\u00f6rtlichen Polizeikr\u00e4fte Sicherheitskonzepte erarbeiten und \n\ndass man zum Beispiel versucht, auch aus den Erfahrun-\n\ngen durch die Ereignisse vor einem Jahr in Berlin die \n\nrichtigen Lehren zu ziehen. \n\nWas sollen sie denn sonst machen, Herr Wippel? Wenn es \n\ndas ist, was Sie wissen wollten, dann hoffe ich, Ihre etwas \n\nmerkw\u00fcrdige Frage beantwortet zu haben. Sollten Sie \n\nmehr wissen wollen, d\u00fcrfen Sie gern noch einmal ans \n\nMikrofon treten, Herr Wippel. \n\nIch w\u00fcrde gern versuchen, mich der Lage objektiv zu \n\nn\u00e4hern. Sie fragen: Wie sicher sind Sachsens Stra\u00dfen und \n\nPl\u00e4tze? Da kann man nur sagen: auf der einen so, auf dem \n\nanderen so. Die polizeiliche Kriminalstatistik bietet \n\nAnhaltspunkte f\u00fcr die objektive Lage. Es sind unter-\n\nschiedliche Schwerpunkte der Kriminalit\u00e4t in den s\u00e4chsi-\n\nschen Regionen festzustellen. Dazu z\u00e4hlen Themen wie \n\nGewaltkriminalit\u00e4t, im \u00dcbrigen zwischen ganz unter-\n\nschiedlichen Gruppen. Es z\u00e4hlen aber auch Diebstahl und \n\nEinbruchskriminalit\u00e4t dazu, mit den Hochburgen in den \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten und \u2013 im \u00dcbrigen r\u00fcckg\u00e4ngig \u2013 im grenz-\n\nnahen Raum. \n\nUm in Ihrem Bild zu bleiben: Nat\u00fcrlich sind aktuell die \n\nWeihnachtsm\u00e4rkte \u00fcberall ein Anziehungspunkt, bei-\n\nspielsweise f\u00fcr Taschendiebe. Das ist auch nicht neu. Die \n\nPolizei hat Erfahrung und trifft Vorsorge durch entspre-\n\nchende Pr\u00e4senzkr\u00e4fte \u00fcberall auf den M\u00e4rkten. Aber es \n\ngibt auch Beamte, die zivil unterwegs sind, um Diebe zu \n\nstellen. Nat\u00fcrlich \u2013 wir hatten das eben in Ihrer Zwischen-\n\nfrage \u2013 gibt es umfassende Sicherheitskonzepte, um mit \n\nden unterschiedlichsten abstrakten Gefahren durch ge-\n\nwaltt\u00e4tige oder gar terroristische Absichten umzugehen. \n\nDas ist aus meiner Sicht sinnvoll. So viel Gr\u00fcndlichkeit in \n\nder Weihnachtszeit. \n\nEin bisschen wundert es mich aber, Herr Wippel, dass \n\ngerade Sie eine so ungenaue und missverst\u00e4ndliche \n\nDebatte anzetteln, Sie, der Sie keine Gelegenheit auslas-\n\nsen, auf L\u00fccken oder Schwierigkeiten im Umgang mit der \n\npolizeilichen Kriminalstatistik hinzuweisen und diese zu \n\nkritisieren. So viel Ungenauigkeit in der Weihnachtszeit. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Punktgenau!) \n\nSie sind jetzt so lange im Parlament, Herr Wippel, dass \n\nSie sich nicht mit einem Versehen herausreden k\u00f6nnen. \n\nMan muss Ihnen pure Absicht unterstellen. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5952 \n\nDamit betreiben Sie ein gef\u00e4hrliches Spiel; denn dadurch \n\nwerden \u00c4ngste gesch\u00fcrt. Damit entstehen erst selbst oder \n\nvon au\u00dfen auferlegte Unfreiheiten, wie Sie diese selbst \n\nbenannt haben. Das ist eine gef\u00e4hrliche Angstspirale. Sie \n\nwissen das ganz genau, Herr Wippel. Sie bezwecken das, \n\nweil Sie im Augenblick davon profitieren. \n\nIch schlie\u00dfe mit der Empfehlung f\u00fcr den Debattentitel \u201eSo \n\nviel Unverfrorenheit in der Weihnachtszeit\u201c. \n\nIn der zweiten Runde dann mehr. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nLippmann f\u00fcr die GR\u00dcNEN, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! W\u00e4re das hier \n\nund heute keine Aktuelle Debatte der AfD, h\u00e4tte man \n\nmeinen k\u00f6nnen, wir spr\u00e4chen beispielsweise \u00fcber Ver-\n\nkehrspolitik und die Zahl der Verkehrstoten. Immerhin \n\nsterben im deutschen Stra\u00dfenverkehr pro Jahr mehr \n\nMenschen als durch Terror und Gewalttaten. Da es aber \n\nnun einmal eine Aktuelle Debatte der AfD ist, ist klar, \n\nworum es geht. Es ist vor allem durchschaubar und klar, \n\nwas Ihr Ziel ist. \n\nSie m\u00f6chten Verunsicherung in der Bev\u00f6lkerung stiften, \n\nob nicht vielleicht doch zu wenig f\u00fcr die Sicherheit getan \n\nwird, und damit \u00c4ngste sch\u00fcren. Sie wollen wieder \n\neinmal hetzen, was das Zeug h\u00e4lt, und zwar gegen dieje-\n\nnigen, die daran angeblich schuld sind. Das zeigt sich an \n\ndem, was Herr Urban in der vorherigen Debatte beigetra-\n\ngen hat, und an dem, was Sie hier gesagt haben. \n\nHerr Wippel, bei dem Bild, das Sie hier von Sachsen \n\nzeichnen, habe ich das Gef\u00fchl, wir seien in den Fasted \n\nStates von Somalia, wo man sich nicht mehr auf die \n\nStra\u00dfe trauen kann, ohne bef\u00fcrchten zu m\u00fcssen, dem-\n\nn\u00e4chst erschossen zu werden. Bei aller Liebe, so ist der \n\nZustand in Sachsen wirklich nicht. Das Gegenteil ist der \n\nFall. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Alles \n\nist gut, Herr Lippmann!) \n\nDabei l\u00e4sst sich die Frage im Titel der Aktuellen Debatte \n\nallein mit gesundem Menschenverstand beantworten. Wir \n\nsind so sicher, wie das eben in einer freien Gesellschaft \n\nsein kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWas ist also Sinn dieser Aktuellen Debatte? Es ist das \n\n\u00fcbliche durchschaubare Spiel. Sie agieren wie katastro-\n\nphengeile Geier, \n\n(Lachen bei der AfD) \n\ndie in populistischer Manier behaupten, die Sorgen der \n\nBev\u00f6lkerung auf- und ernst zu nehmen. Derweil reiben \n\nsich dann Ihre Parteig\u00e4nger, Vasallen und Vorfeldtruppen \n\nheimlich die H\u00e4nde und hoffen auf das n\u00e4chste schlimme \n\nEreignis, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist eine \n\nUnterstellung, und zwar eine b\u00f6swillige!) \n\num dann mit einer generalstabsm\u00e4\u00dfig orchestrierten \n\nKakofonie von Anprangerung und Anschuldigung Ihre \n\nHetze abzusondern. \n\n\u2013 Das ist keine Unterstellung, sondern die Realit\u00e4t, wie \n\nsie bei der AfD immer stattfindet, Herr Barth. Vielleicht \n\nsollten Sie da mal nachschauen. \n\nZu beobachten war das unl\u00e4ngst bei der in Potsdam \n\ngefundenen Bombe, wo viele AfDler eine Menge Tweets \n\n\u00fcber einen mutma\u00dflich neuen islamistischen Anschlag in \n\nDeutschland ver\u00f6ffentlichten, unter anderem einer Ihrer \n\nBundestagsabgeordneten aus Sachsen. Sp\u00e4testens nach \n\ndem Bekanntwerden der Tatsache, dass die Bombe eine \n\nErpressung gegen einen gro\u00dfen deutschen Konzern, \n\nn\u00e4mlich die DHL, war, h\u00e4tte es der Anstand geboten, von \n\ndieser Aktuellen Debatte hier und heute Abstand zu \n\nnehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nZu beobachten ist das bei Herrn Wippel mit seinem \n\nunvergessenen unverhohlenen Wunsch, den er in diesem \n\nHohen Hause \u00e4u\u00dferte, dass es doch endlich einmal Politi-\n\nker bei Anschl\u00e4gen treffen m\u00fcsse. \n\nSie, verehrte Damen und Herren von der AfD, wollen hier \n\nmal wieder die Kassandra geben; wir waren ja bereits im \n\nBereich der Antike. Der Unterschied zwischen Ihnen und \n\nder antiken Seherin ist aber: Sie h\u00e4tten beim Eintritt der \n\nProphezeiung der Eroberung der Griechen wahrscheinlich \n\nklatschend auf den Mauern Trojas gestanden und noch \n\nzum Umsturz aufgerufen. \n\n(Heiterkeit des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDie AfD A. D. ist mal wieder astrein kopiert aus dem \n\nHandbuch des billigen Populismus, aber irgendwie \n\ndadurch auch langsam langweilig durchschaubar. \n\nSelbst wenn man Ihrem wirren Gedanken folgen w\u00fcrde: \n\nSie haben doch keine einzige L\u00f6sung angeboten, auch \n\nheute wieder nicht. Mal eben reichlich Verunsicherung \n\nstiften und mit dem Finger auf andere zu zeigen ist eben \n\nkeine Politik. Aber das beweisen Sie hier seit drei Jahren. \n\nWenn es Ihnen tats\u00e4chlich um die Sicherheit auf Sachsens \n\nStra\u00dfen und Pl\u00e4tzen ginge, dann einige Vorschl\u00e4ge: Sie \n\nk\u00f6nnten Ihren Vorfeldorganisationen und AfD-Truppen, \n\ndie so reichlich Hetze und Hass in diesem Land verbrei-\n\nten, in den Arm fallen, dann g\u00e4be es wahrscheinlich auch \n\nweniger Aufstachelung zur Gewalt. Sie m\u00fcssen n\u00e4mlich \n\nzur Kenntnis nehmen, dass es in diesem Land Menschen \n\ngibt, die dieser Tage mehr Angst haben, auf die Stra\u00dfe zu \n\ngehen, weil sie sich mehr von Gewalt durch Neonazis \n\nbedroht f\u00fchlen als durch islamistischen Terror. \n\n(Andr\u00e9 Barth: Das ist eine sehr einseitige Sicht!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5953 \n\nSie k\u00f6nnten beispielsweise \u2013 Herr Wippel hat das Thema \n\nWaffen vorhin angesprochen \u2013 eine Versch\u00e4rfung im \n\nWaffenrecht fordern, und wir m\u00fcssten uns die Frage \n\nstellen, wie man beispielsweise mit den kleinen Waffen-\n\nscheinen umgeht. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nStattdessen ist Ihre Partei daf\u00fcr, das Waffenrecht weitge-\n\nhend zu liberalisieren. \n\nMan k\u00f6nnte auch etwas im Bereich der Alkoholpr\u00e4venti-\n\non tun; denn Alkohol und Enthemmung ist bekannterma-\n\n\u00dfen auch bei Weihnachtsm\u00e4rkten die gr\u00f6\u00dfte Quelle von \n\n\u00dcbergriffen und Gewalt. Tatverd\u00e4chtig sind nicht selten \n\ndeutsche Staatsb\u00fcrger nach dem Genuss des einen oder \n\nanderen Gl\u00fchweins zu viel. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nWenn Sie sich daf\u00fcr interessieren w\u00fcrden, dann k\u00f6nnen \n\nSie jeden Polizisten fragen, der dort gerade im Einsatz ist. \n\nDas w\u00e4ren wirksame Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der \n\nSicherheit in Sachsen, statt nur plump wieder einmal die \n\nLunte zu legen und abzuwarten, bis etwas passiert, und \n\ndann in infamer Manier zu rufen, man h\u00e4tte es schon \n\nimmer gewusst. \n\nSchlussendlich bleibt: Deutschland ist ein sicheres Land. \n\nIn den letzten Jahren ist viel getan worden, um die Si-\n\ncherheit zu erh\u00f6hen. Das zeigen \u00fcbrigens auch alle \n\nBefragungen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das war aber schon mal \u2026!) \n\nNat\u00fcrlich sind Nizzasperren und Co. nicht sch\u00f6n. Dass \n\nsich die AfD jetzt dar\u00fcber beschwert, ist bigott. Sie w\u00e4ren \n\ndie Ersten, die rufen w\u00fcrden, wenn sie nicht dagewesen \n\nw\u00e4ren und etwas passiert w\u00e4re, warum sie nicht dagewe-\n\nsen sind. \n\nZu guter Letzt bleibt: 100-prozentige Sicherheit kann es \n\nnicht geben, damit m\u00fcssen wir uns in einer freien Gesell-\n\nschaft arrangieren. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: In jeder Gesellschaft!) \n\nDas haben Sie deshalb nicht verstanden, weil Ihr Verh\u00e4lt-\n\nnis zur Freiheit schlicht instrumentell ist: Freiheit immer \n\nnur dann, wenn es um die AfD geht. Daf\u00fcr stehen wir \n\nnicht zur Verf\u00fcgung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrter Herr Kollege Lippmann! Sie haben versucht \n\n\u2013 wie auch die anderen Vorredner \u2013, dieses Thema wegzu-\n\nlamentieren und wegzuschl\u00e4fern. Dazu muss ich sagen: \n\nDas ist aus meiner Sicht furchtbar, dass Sie es machen, \n\njetzt einfach zu sagen, Deutschland ist sicherer geworden \n\nund es ist so unheimlich viel gemacht worden. \n\nIst es aus Ihrer Sicht tats\u00e4chlich so, dass ein Anstieg der \n\ngef\u00e4hrlichen und schweren K\u00f6rperverletzungen auf \n\nStra\u00dfen, Wegen und Pl\u00e4tzen binnen drei Jahren um fast \n\ndie H\u00e4lfte, n\u00e4mlich um 45 %, eine Verbesserung der \n\nSicherheitslage darstellt? Ist es aus Ihrer Sicht tats\u00e4chlich \n\nso illegitim, dass ich darauf hinweise, wie die T\u00e4ter \n\nstrukturiert sind? Wer sind die Straft\u00e4ter? \n\nJetzt noch einmal zu Ihrem Punkt mit den Waffen. Auch \n\ndazu hatte ich eine Anfrage gestellt. In erster Linie geht es \n\nhier um Messer und andere Waffen. Das sind Dinge, die \n\nmit Ihren Vorstellungen \u2013 wenn wir \u00fcber das Waffenrecht \n\nsprechen \u2013 \u00fcberhaupt nicht zusammengehen. Wenn wir an \n\nder Stelle \u00fcber das Waffenrecht sprechen w\u00fcrden, dann \n\nm\u00fcsste man wahrscheinlich feststellen, dass legale Waffen \n\n\u00fcberhaupt keine relevante Rolle in dieser Kriminalit\u00e4t \n\nspielen. Tats\u00e4chlich ist es so, dass diejenigen, die krimi-\n\nnell sind, sich mit Waffen und behelfsm\u00e4\u00dfigen Gegen-\n\nst\u00e4nden behelfen, diese Dinge einsetzen und damit ihre \n\nStraftaten begehen. Denen ist es v\u00f6llig egal, was Sie in Ihr \n\nWaffengesetz hineinschreiben w\u00fcrden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD \u2013 \n\nKarin Wilke, AfD: Vor allem Autos!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als n\u00e4chste \n\nRednerin Frau Dr. Petry, bitte. \u2013 Entschuldigung, vorher \n\ndie Reaktion darauf. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSie hatten Frau Dr. Petry aufgerufen, deshalb war ich \n\nnicht davon ausgegangen, dass das der n\u00e4chste Redebei-\n\ntrag in der Runde war, also w\u00fcrde ich gern von meinem \n\nReaktionsrecht Gebrauch machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege \n\nWippel, ich habe jetzt echt nicht verstanden, was Sie von \n\nmir wollen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJa, es bezweifelt keiner, dass die Zahlen durchaus prob-\n\nlematisch sind. Kollege Hartmann hat darauf hingewie-\n\nsen. Aber Sie sch\u00fctten alles wieder in einen gro\u00dfen Topf, \n\nr\u00fchren einmal kr\u00e4ftig um und sagen dann: Es ist alles \n\nschlimm und schlimmer geworden. Dabei ist \u2013 diese \n\nStatistiken k\u00f6nnen Sie nachlesen, Sie brauchen sie auch \n\nnicht bestreiten und der Innenminister kann es Ihnen auch \n\nnoch mal erz\u00e4hlen \u2013 die Wahrscheinlichkeit, in Deutsch-\n\nland Opfer einer Straftat zu werden, in den letzten Jahren \n\ngesunken. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nDas Gegenteil ist der Fall!) \n\nDas hei\u00dft nicht, dass es in Einzelbereichen, in Ph\u00e4nomen-\n\nbereichen nicht umgekehrt ist. Dass man dort etwas tun \n\nmuss, ist vollkommen klar. Dass man es beispielsweise \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5954 \n\ndurch eine bessere Polizeiausstattung und -pr\u00e4senz tun \n\nund auch \u00fcberlegen muss, wie man im Bereich der Ge-\n\nwaltpr\u00e4vention vorgeht, ist doch klar. Das bestreitet \n\nkeiner. Aber darum geht es Ihnen doch gar nicht. Ihnen \n\ngeht es doch nur darum, hier das n\u00e4chste Vehikel aufzu-\n\nfahren, um Ihre abstrusen politischen Ansichten vorzutra-\n\ngen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie reden \n\nwirres Zeug, Herr Lippmann!) \n\nJa, sicherlich gibt es momentan wenige Anhaltspunkte \n\ndaf\u00fcr, dass die Gro\u00dfzahl der Straftaten mit legalen Waffen \n\nbegangen wird. Das ist richtig. Aber Sie setzen sich f\u00fcr \n\neine weitgehende Liberalisierung des Waffenrechts ein. \n\nDann ist durchaus die Frage zu stellen, ob das sinnvoll ist \n\nnach dem Motto: Es wird schon reichen, wenn wir quasi \n\njedem seine Waffe geben. Ich spreche nicht von Sport-\n\nsch\u00fctzen und dergleichen \u2013 weil Herr Kupfer gerade \n\nwieder b\u00f6se schaut \u2013, ganz und gar nicht, sondern von \n\nsolchen Dingen, bei denen Sie dann sagen: Im Zweifel \n\nwird das auf der Stra\u00dfe ausgetragen, und diese Position \n\nhaben Sie doch. Schauen Sie doch auf das, was Ihre \n\nKolleginnen und Kollegen erz\u00e4hlen. Von daher spielen \n\nSie wieder einmal das Spielchen, dass sie so tun, als gebe \n\nes die AfD doch gar nicht \u2013 na ja gut, deswegen haben Sie \n\nsich vielleicht gespalten, das kann ja sein \u2013, sondern \n\nimmer so tun, als k\u00f6nne das, was gerade Kollege A erz\u00e4hlt \n\nhat, gar nicht stimmen, weil Kollege B anderer Meinung \n\nist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nehmen Sie zur Kennt-\n\nnis, dass man als Partei in irgendeiner Weise eine koh\u00e4-\n\nrente Linie betreiben sollte, wenn man in der Politik \n\nirgendwie glaubw\u00fcrdig sein will. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nDas kommt von den GR\u00dcNEN! Wunderbar!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt erh\u00e4lt Frau \n\nDr. Petry das Wort; bitte. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nSchade, dass die Debatte \u00fcber das Sicherheitsgef\u00fchl der \n\nSachsen wieder einmal dazu ausgeartet ist, dass Sie nicht \n\nzum Thema Stellung nehmen \u2013 und zwar fast allesamt \u2013, \n\n(Zuruf von der SPD: Oooh!) \n\nsondern vor allem dar\u00fcber spekulieren, wie die Motivati-\n\non der einzelnen Redner eigentlich ist. Das ist schade; \n\ndenn Sie alle k\u00f6nnen die PKS lesen. Wir haben immer \n\nwieder Besucher in diesem Landtag, die Antworten auf \n\nihre Fragen haben wollen. Diese haben sie von Ihnen \n\nallesamt nicht bekommen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDeshalb ist die Frage legitim, warum heute Poller und \n\nBetonbarrieren am Rande \u00f6ffentlicher Veranstaltungen \n\nund auf Weihnachtsm\u00e4rkten stehen m\u00fcssen, wenn sie dort \n\nvor Jahren nicht gestanden haben. Herr Pallas, ja, es ist \n\nnormal, dass sich Kommunalpolitiker dazu Gedanken \n\nmachen, nur mussten sie sich diese vor zehn, 15 Jahren \n\ngenau dazu nicht machen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Weil die Welt sich \n\nweiter dreht, Frau Dr. Petry! Sie entwickelt sich \n\nweiter! Sie schaffen das nicht, Frau Dr. Petry!) \n\nHerr Hartmann war der Einzige, der dazu in einem Ne-\n\nbensatz Stellung genommen hat \u2013 Gott sei Dank \u2013, dass \n\nwir in der Tat Probleme haben, und es ist kein Automa-\n\ntismus, Herr Pallas, dass wir heute mehr Sicherheitsprob-\n\nleme haben. Es sind die Folgen einer verfehlten Sicher-\n\nheitspolitik. Das wei\u00df die SPD l\u00e4ngst. Geben Sie es doch \n\nendlich zu. Sie w\u00fcrden so viel Kredit bei den B\u00fcrgern \n\ndadurch erlangen, dass Sie einfach zugestehen, dass Sie \n\nFehler gemacht haben und dass wir deswegen die Sicher-\n\nheitspolitik endlich wieder ins rechte Ma\u00df r\u00fccken m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Dass Sicherheit und \n\nFreiheit nicht gegeneinander austauschbar sind, wissen \n\nwir alle. Aber die Qualit\u00e4t in der Debatte \u2013 insbesondere \n\nvon Ihnen \u2013 hat sich im Verh\u00e4ltnis zu vor der Bundes-\n\ntagswahl kein bisschen gebessert. Das sollte bis 2019 aber \n\npassieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den \n\nfraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte f\u00fcr \n\ndas Protokoll deutlich feststellen: Erstens, Frau Dr. Petry \n\nwirft dem Hohen Haus und nahezu allen Fraktionen vor \u2013 \n\nbis auf ihren ehemaligen abgespaltenen Teil \u2013, dass keine \n\nL\u00f6sung angeboten wird. Sie hat die 90 Sekunden, die sie \n\nhatte, nur dazu verwandt, zu erz\u00e4hlen, dass niemand \n\nL\u00f6sungen angeboten hat. Sie selbst hat keine einzige \n\nL\u00f6sung f\u00fcr das Problem pr\u00e4sentiert. Vielleicht sollte sie \n\nbei sich selbst anfangen. \n\nZweitens. Ich stelle fest, Frau Dr. Petry, die Welt hat sich \n\nnun einmal gedreht. Nat\u00fcrlich muss man auf aktuelle \n\nBedrohungslagen reagieren. Das tut man \u00fcberall. Das hat \n\nnichts mit der Frage zu tun, warum wir jetzt nur bei \n\ngr\u00f6\u00dferen Veranstaltungen diese Bl\u00f6cke und diese Nizza-\n\nsperren aufstellen. Wenn Sie vor 25 Jahren mit dem \n\nFlugzeug geflogen sind, konnten Sie auch noch ins \n\nCockpit gehen. Irgendwann wurde entschieden \u2013 im \n\nLichte der Terroranschl\u00e4ge 2001 \u2013, dass es vielleicht nicht \n\ndas G\u00fcnstigste ist, dass die Pilotent\u00fcr permanent offen-\n\nsteht und m\u00f6glicherweise Leute hineingehen k\u00f6nnen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5955 \n\nanschlie\u00dfend das Flugzeug kapern. Sie streiten doch auch \n\nnicht ab, dass das eine sinnvolle Ma\u00dfnahme war. \n\nSo gibt es nun einmal in dem ganzen Bereich ein Prinzip, \n\ndas darauf beruht, auf Erfahrungen einzugehen, wo man \n\ngesehen hat, dass es ein Problem gibt. Wenn man das \n\nProblem erkannt hat \u2013 in dem Fall, dass es m\u00f6glicher-\n\nweise gelingen kann, in gr\u00f6\u00dfere Menschenansammlungen \n\nmittels eines Kfzs zu fahren \u2013, muss \u00fcberlegt werden, wie \n\nman das stoppen kann. \n\nDas ist eine nicht so recht funktionierende L\u00f6sung, Herr \n\nInnenminister. Wir sind uns nicht einig, ob diese Nizza-\n\nsperren funktionieren. Ich muss aber zur Kenntnis neh-\n\nmen, dass Sie sich Gedanken dar\u00fcber gemacht haben. Es \n\nist falsch, jetzt so zu tun und sich hinzustellen, dass das \n\nsehr schlimm ist. Man muss eben auf Bedrohungslagen \n\nreagieren. Wenn Sie es nicht wollen -- \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Warum ist das denn so?) \n\n\u2013 Ja, warum ist es so? Es ist nun mal so. Ich will, dass die \n\nBev\u00f6lkerung sicher ist, also muss ich darauf eingehen, das \n\nProblem zu beheben, indem ich verhindere, dass man mit \n\neinem Lkw auf einen Weihnachtsmarkt f\u00e4hrt. Das will \n\ndoch die Bev\u00f6lkerung und nicht immer die Frage: Wer ist \n\ndaran schuld? Das sind sie n\u00e4mlich leid. \n\n(Vereinzelt Beifall) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Petry, \n\nbitte. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Herr Lippmann, ich \n\nm\u00f6chte gern auf Ihre wortreichen Ausf\u00fchrungen reagie-\n\nren. Wir sind uns offenbar einig, dass wir ein Problem \n\nhaben. H\u00e4tten Sie das doch in der Debatte genauso klar \n\nund deutlich gesagt, denn dann h\u00e4tten die B\u00fcrger auch \n\neinmal das Gef\u00fchl, dass ihre Sorgen ernst genommen \n\nwerden. Nein, wir werden es mit Betonpoller nicht l\u00f6sen. \n\nDaf\u00fcr sind Sie zu klug, um das nicht zu wissen. Insofern \n\nk\u00f6nnen wir nicht dieses Problem auf die Kommunen, auf \n\nden Freistaat verlagern, sondern wir m\u00fcssen es dort \n\nkl\u00e4ren, wo es hingeh\u00f6rt. \n\nIch zitiere als letzte Anmerkung, was unl\u00e4ngst der Pr\u00e4si-\n\ndent des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz gesagt hat: \n\nSelbst bei bester \u00dcberwachung sind die Sicherheitsdiens-\n\nte, mit denen Sie durchaus auch nicht unkritisch umgehen, \n\nnicht in der Lage, alle Gef\u00e4hrder zu erkennen. Deswegen \n\ngilt es, an der Grenze Europas und Deutschlands die \n\nerforderlichen Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, damit dieses \n\nGefahrenpotenzial nicht weiter ansteigt. \u00dcber den Justiz-\n\napparat sind viele M\u00f6glichkeiten vorhanden, die Bestra-\n\nfung inl\u00e4ndisch und ausl\u00e4ndisch vorzunehmen, damit die \n\nZahl der Gef\u00e4hrder in Deutschland wieder sinkt. Das \n\nwissen wir alle. Tun Sie es einfach! \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Was ist  \n\nmit dem Schie\u00dfbefehl, Frau Dr. Petry? \u2013 \n\nUnruhe bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir gehen jetzt in die zweite Runde. Ich erteile \n\nder AfD-Fraktion, Herrn H\u00fctter, das Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Meines Erachtens haben \n\ndie Regierungsparteien viel zu lange durch eine rosarote \n\nBrille geschaut. Die AfD hatte leider \u2013 ich sage ganz \n\ndeutlich leider \u2013 mit vielen Warnungen und Prognosen \n\nrecht. \n\nNun haben wir eine messbare Abnahme der Sicherheit auf \n\nStra\u00dfen und Pl\u00e4tzen. Betonpoller, Polizei mit MG und \n\nSelbstschutz mit Pfefferspray sind leider die traurige \n\nRealit\u00e4t. Geschenkpapier um Betonkl\u00f6tze machen die \n\nSache nicht wirklich besser. Das Sicherheitsgef\u00fchl der \n\nMenschen ist nachhaltig gest\u00f6rt. Die Zahl der islamisti-\n\nschen Gef\u00e4hrder und Salafisten steigt stetig an. \n\nSpeziell f\u00fcr Frau Schaper, sie ist leider gerade nicht im \n\nRaum: Die Herkunft dieser Islamisten und Gef\u00e4hrder \n\nd\u00fcrfte auch Ihnen bekannt und bewusst sein. Die B\u00fcrger \n\nerwarten nachhaltige Ma\u00dfnahmen und die Regierung ist \n\nverpflichtet zur Aufkl\u00e4rung und nicht nur zur Symptom-\n\nbek\u00e4mpfung. Ein Staat, der keine Grenzkontrollen dauer-\n\nhaft durchf\u00fchrt, daf\u00fcr aber Betonkl\u00f6tze um seine M\u00e4rkte \n\nlegt, macht hier geh\u00f6rig etwas falsch. Wir werden weiter-\n\nhin diese Missst\u00e4nde thematisieren, bis hoffentlich bald \n\neine Besserung eintritt. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nCDU-Fraktion bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Dann \n\nnehmen wir doch noch einmal etwas Fahrt auf. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sch\u00f6n!) \n\nEs ist ja nicht so, dass wir diese Debatte nicht regelm\u00e4\u00dfig \n\nf\u00fchren. Ich habe Ihnen ja nur vorgeworfen \u2013 und das mit \n\nRecht \u2013, dass Sie versuchen, mit einem sehr missgl\u00fcckten \n\nTitel eines Weihnachtsliedes wieder einen Kontext f\u00fcr \n\neine Sicherheitsdebatte herbeizuf\u00fchren, wor\u00fcber Sie sonst \n\nim Regelfall auch sprechen. Ich versuche, dies in den mir \n\nverbleibenden vier Minuten und 36 Sekunden zusammen-\n\nzufassen. \n\nErstens. Die Rahmenbedingungen haben sich urs\u00e4chlich \n\nge\u00e4ndert, wenn wir die Entwicklung seit 1989/1990 zur \n\nKenntnis nehmen, dass zwei Bl\u00f6cke auseinandergefallen \n\nsind, wenn wir die Globalisierung der Welt zur Kenntnis \n\ngenommen haben, wenn wir zur Kenntnis nehmen, dass \n\ndie Entfernungsstrukturen in der Welt sich ver\u00e4ndern, die \n\nBewegung der Menschen sich ver\u00e4ndert, die Destabilit\u00e4t \n\nvon Systemen zugenommen hat, im Nahen Osten, in \n\nAsien und in anderen Bereichen auf dem Balkan, wenn \n\nwir zur Kenntnis nehmen, dass es eine mittlerweile \n\nver\u00e4nderte Rahmensituation durch die Europ\u00e4ische \n\nUnion, das Schengenabkommen gibt, durch die aktuelle \n\nFl\u00fcchtlingssituation und viele, viele andere Faktoren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5956 \n\nEinige davon k\u00f6nnen wir beeinflussen. Einigen anderen \n\nHerausforderungen m\u00fcssen wir uns stellen und an L\u00f6sun-\n\ngen arbeiten. Insoweit ist die Welt der Jahre 1989/1990 \n\nnicht die Welt des Jahres 2000 und auch nicht des Jah-\n\nres 2010. Wir sind im Jahr 2017 und m\u00fcssen uns mit den \n\nHerausforderungen besch\u00e4ftigen. \n\nZweifelsohne sind wir in der Beurteilung der Sicherheits-\n\narchitektur in den letzten Jahren an vielen Stellen zu \n\nfalschen Beurteilungen und Annahmen gekommen. \n\nBeispielsweise haben wir die Entscheidung mit Blick auf \n\neine sinkende Bev\u00f6lkerung auf eine sinkende Kriminali-\n\nt\u00e4tsentwicklung mit der Folge bedacht, in ganz Deutsch-\n\nland zu meinen, wir k\u00f6nnten in der Sicherheitsarchitektur \n\nPersonalressourcen freisetzen oder anders gesagt, die Zahl \n\nder Polizeibeamten absenken. \n\nWir nehmen derzeit traurig und schmerzhaft wahr, dass \n\ndiese Entscheidung in der Vergangenheit nicht richtig war. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir, auch in Sachsen, wieder mehr \n\nPolizei aufbauen. Wir haben auch mit der Fl\u00fcchtlingssitu-\n\nation \u2013 sicherlich ist das ein Thema, es ist eine Teilmenge \n\nvom Gesamten \u2013 Herausforderungen zu bestreiten. Nicht \n\nalle Fl\u00fcchtlinge, die zu uns kommen, verhalten sich \n\nrechtskonform. Nat\u00fcrlich ist es auch so, dass wir uns dort \n\nmit Herausforderungen auseinandersetzen, \u00fcbrigens auch, \n\nwie wir es mit Deutschen haben. Wenn wir einmal grup-\n\npenbezogen die Analysen durchf\u00fchren, dann kommen wir \n\nauf ein deutlich differenzierteres Bild. \n\nWir m\u00fcssen uns mit diesen Herausforderungen auseinan-\n\ndersetzen. Jetzt kommen Sie mit dem gesamten Potpourri \n\nund versuchen es wieder zusammenzubringen. Ich klam\u00fc-\n\nsere es aus. Sie m\u00fcssen sich schon mal entscheiden, reden \n\nSie \u00fcber Terrorgefahr, wie die Frau Kollegin da hinten, \n\nwenn sie mit dem Fall Amri und Weihnachtsm\u00e4rkten \n\nkommt? Ja, Weihnachtsm\u00e4rkte sind ein Anschlagsziel und \n\nsind gef\u00e4hrdet. Das ist so. Das haben wir schmerzlich und \n\ntraurig auch mit Defiziten im Fall Amri in Berlin zur \n\nKenntnis nehmen m\u00fcssen. Unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nreagieren auch darauf. \n\nSicherlich ist es nicht sch\u00f6n, wenn ich Sperren vor einem \n\nWeihnachtsmarkt stehen habe. Es ist ein Beitrag, entspre-\n\nchend zu verhindern, dass irgendein Quartalsirrer mit dem \n\nAuto einfach mal auf einen Markt rauscht. Es ist auch \n\nrichtig, dass wir Polizeikr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung stellen, um \n\nf\u00fcr die Sicherheit zu sorgen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nJa, Sie m\u00fcssen das doch nicht sagen. Ist es denn so \n\nschlimm, dass da Polizei steht? Gott sei Dank steht sie \n\ndoch dann da. \n\nSicherlich ist das nicht mit den Ma\u00dfst\u00e4ben der Vergan-\n\ngenheit betrachtet normal. Wenn wir aber den gesamteu-\n\nrop\u00e4ischen Kontext und n\u00e4here Herausforderungen \n\nbetrachten, dann hei\u00dft es, wir m\u00fcssen uns denen stellen. \n\nAls Erstes hat diese Bev\u00f6lkerung einen Anspruch auf \n\nSicherheit. Diese Sicherheit m\u00fcssen wir in dem Rahmen, \n\nden wir leisten k\u00f6nnen, auch mit der Ansage erm\u00f6glichen \n\n\u2013 und daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie uns schelten, das ist ein Beitrag \n\nder Ehrlichkeit \u2013, dass eine absolute Sicherheit nie zu \n\ngew\u00e4hrleisten ist, aber das gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Ma\u00df an Sicher-\n\nheit organisiert werden kann. Deswegen haben wir die \n\nMa\u00dfnahmen ergriffen. Der Staatsminister kann sicherlich \n\nnoch etwas zu den Investitionen und Entscheidungen im \n\nTerrorpaket sagen, worauf wir uns entsprechend einge-\n\nstellt haben. \n\nDas Zweite ist die Kriminalit\u00e4tsentwicklung im Allge-\n\nmeinen. Wir haben neben einer Verrohung in unserer \n\nGesellschaft selbst eine Radikalisierung von R\u00e4ndern, die \n\neine Polizei sp\u00fcrbar und schmerzhaft jeden Tag erf\u00e4hrt, da \n\nwir mittlerweile eine Aggressivit\u00e4t in der Bev\u00f6lkerung \n\nhaben, die bestimmte Spannung mit sich bringt. Auch eine \n\nZunahme von Gewaltbereitschaft in der Bev\u00f6lkerung \n\nsp\u00fcren wir, und es gibt verschiedene Kriminalit\u00e4tsformen \n\nunabh\u00e4ngig von Ausl\u00e4ndern, wo wir eine Spannung \n\nhaben. \n\nEs gibt auch ein Segment derer, die zuwanderungsbedingt \n\nkriminell werden, meistens und vor allem auch unterei-\n\nnander und gegeneinander. Darauf m\u00fcssen wir uns vorbe-\n\nreiten. Wir sollten, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, auch dar\u00fcber reden. Ich denke, dass diese Staats-\n\nregierung, die sie tragenden Fraktionen, die Ma\u00dfnahmen \n\nin den letzten Monaten deutlich ergriffen hat, um sich \n\ndiesen Herausforderungen zu stellen, ob es die Ausstat-\n\ntung der s\u00e4chsischen Polizei ist, die Frage der Investition \n\nin IT und Infrastruktur, der Personalaufbau oder die \n\nFrage, wie wir mit rechtlichen Rahmenbedingungen auf \n\ndiese Situation reagieren. Dass wir hierbei noch auf einem \n\nWeg sind, ist selbstverst\u00e4ndlich. Da k\u00f6nnen Sie jetzt den \n\nganzen Tag Wind machen, aber wir werden an der L\u00f6sung \n\narbeiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Nur noch kurz eine \n\nReaktion auf das viel Gesagte. Erstens. Frau Dr. Petry, Sie \n\nhaben angedeutet, es g\u00e4be Defizite. Sie unterlassen es zu \n\nsagen, welche Defizite es gibt. Ein einziges Defizit, \n\nwelches aus Ihrer Sicht besteht, sind die Au\u00dfengrenzen \n\nf\u00fcr die Sicherheit. Was die Qualit\u00e4t der Debatte ausmacht: \n\nAndeutungen, Vermutungen, aber keine Fakten. Wilde \n\nZahlen, die genutzt werden, diese Vermutungen zu unter-\n\nmauern. \n\nKollege Hartmann, Sie haben vollkommen recht: Die \n\nWelt globalisiert. Die Globalisierung bringt auch den \n\nBereich mit sich, was die Migration und die Freiz\u00fcgigkeit \n\nin Europa angeht. Wer davon ausgeht, dass geschlossene \n\nGrenzen das Reich der Sicherheit er\u00f6ffnen w\u00fcrden, irrt \n\nsich. \n\nMan erinnere sich an den 11. September 2001. Es waren \n\nkeine Gefl\u00fcchteten. Es waren legal Eingereiste, die sich \n\ndieser Flugzeuge bem\u00e4chtigt haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5957 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Alle registriert!) \n\n\u2013 Alle registriert. Sie haben auch flei\u00dfig ihre Flugscheine \n\ngemacht. Es ist ein Irrglaube, auf diesem Teppich der \n\nUnwahrheiten fliegend im Grunde das Unsicherheitsge-\n\nf\u00fchl \u2013 wie Sie es immer zu bezeichnen versuchen \u2013 zu \n\nverst\u00e4rken. Das wird nicht funktionieren. Es kann funkti-\n\nonieren, wenn Sie so weitermachen, wenn wir als demo-\n\nkratische Parteien dem nicht entsprechend entgegenhalten \n\nund auch f\u00fcr die Verbreitung der Wahrheit und der Fakten \n\nsorgen. Darauf kommt es mir wirklich an, meine Damen \n\nund Herren. \n\nDeshalb noch einmal: Kollege Hartmann hat bei gef\u00e4hrli-\n\nchen K\u00f6rperverletzungen und \u00c4hnlichem darauf hinge-\n\nwiesen, dass auch Gefl\u00fcchtete untereinander aufeinander \n\nlosgehen. Hierzu m\u00fcssen wir sagen: Wer dort mehr \n\nSicherheit organisieren will, muss diese Umst\u00e4nde l\u00f6sen, \n\nunter denen die Gefl\u00fcchteten dort untergebracht und auf \n\nengstem Raum aufeinandergepfercht waren. Das ist \n\nebenso ein Problem. Das haben auch die Polizistinnen \n\nund Polizisten vor Ort feststellen m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren, wir werden einer sicherheits-\n\npolitischen Debatte nur auf der Grundlage von Fakten \n\nbeikommen k\u00f6nnen. Wir werden dieser Debatte nur dort \n\ndienen k\u00f6nnen, wenn wir einsehen, dass die Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden in Reaktion auch auf \u2013 gestatten Sie mir den \n\nAusdruck \u2013 die Kreativit\u00e4t derer, die die Sicherheit unter \n\nder Bev\u00f6lkerung oder in unserer Gesellschaft intervenie-\n\nren wollen; dass wir immer wieder nur in Reaktion auf \n\ndiese Kreativit\u00e4t agieren. Das sind nicht nur die soge-\n\nnannten Nizzasperren, sondern auch das Panzerglas bei \n\nJuweliergesch\u00e4ften gewesen, das ja fl\u00e4chendeckend \n\neingef\u00fchrt wurde, weil die Scheiben eingeschmissen \n\nwurden, um die Juweliergesch\u00e4fte auszurauben. Die \n\nSicherheitstechnik, die zu Hause eingebaut werden soll, \n\nist eine Folge der Wohnungseinbr\u00fcche \u00fcber die Jahre \n\nhinweg, und dagegen wollen sich B\u00fcrger sch\u00fctzen. \n\nEs geht nicht darum, zu dramatisieren und zu skandalisie-\n\nren, sondern es geht darum, f\u00fcr die unterschiedlichen \n\nPh\u00e4nomene sachgerechte L\u00f6sungen zu finden. Dar\u00fcber \n\nk\u00f6nnen wir uns hier im Hause unterhalten. Wir haben \n\nmitunter \u2013 wie auch gestern in Bezug auf die Umsetzung \n\nim GKDZ \u2013 unterschiedliche Auffassungen. Aber es kann \n\nnicht sein, und es wird auch nicht hilfreich sein, diesen \n\nSkandalisierungsweg der AfD in postfaktischen Zeiten \n\nfortzusetzen. Wir pl\u00e4dieren hierbei f\u00fcr eine sachliche \n\nDiskussion. \n\nNoch einmal kurz zu den Terroranschl\u00e4gen: Lassen Sie \n\nmich das auch sagen. Seit 1970 gab es weltweit rund \n\n165 000 Terroranschl\u00e4ge, global terrorism database die \n\nQuelle, davon 340 in Europa. Das sei zur Einordnung \n\ngesagt, um klarzumachen, dass wir uns an dieser Stelle \n\nzwar den Einzelfall sicherlich sehr genau zu Gem\u00fcte \n\nf\u00fchren und reagieren m\u00fcssen, aber dass das Dramatisieren \n\nnur dazu dienen kann, die eindimensionalen L\u00f6sungswe-\n\nge, die Sie anbieten, n\u00e4mlich \u00fcber den Weg Ausl\u00e4nder \n\nraus, Grenzen dicht, aber nicht zu einer sachlichen L\u00f6-\n\nsung sicherheitspolitischer Fragen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion w\u00fcnscht noch das Wort. Herr \n\nPallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! In der zweiten Runde m\u00f6chte \n\nich noch ein paar Dinge einordnen. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich \n\nfeststellen, dass es im Rahmen der letzten zehn, 15 oder \n\nauch 20 Jahre eine Ver\u00e4nderung der weltweit agierenden \n\nterroristischen Organisationen gegeben hat, und zwar in \n\nihrem Aufbau, in ihrer Vorgehensweise innerhalb der \n\nOrganisation und in ihrer Vorgehensweise mit Blick auf \n\nZiele f\u00fcr terroristische Anschl\u00e4ge. \n\nInzwischen stellen wir fest, dass es nicht mehr in dem \n\nMa\u00dfe, wie es noch im Umfeld des 11. September der Fall \n\nwar, in den Ziell\u00e4ndern feste Strukturen, Zellen gibt, \n\nsondern dass zunehmend mit den Mitteln moderner \n\ninternetbasierter Kommunikation vereinzelte Menschen in \n\nden Ziell\u00e4ndern angesprochen und motiviert werden, \n\nbeispielsweise im Namen des IS Anschl\u00e4ge zu ver\u00fcben. \n\nDas k\u00f6nnen auch recht unterschiedliche Menschen sein, \n\nHerr Wippel. Es kann nicht schaden, wenn Sie sich dem \n\nauch mal stellen. \n\nEs waren in der Vergangenheit deutsche Staatsb\u00fcrger, es \n\nwaren aber auch ausl\u00e4ndische Menschen und Menschen, \n\ndie als Asylbewerber nach Deutschland gekommen sind. \n\nDiese Menschen einte, dass sie pers\u00f6nlich in einer psy-\n\nchisch und sozial extrem schwierigen Situation und \n\ndadurch sehr leicht vom IS oder vom anderen Gruppen zu \n\ninstrumentalisieren waren. Das ist eine Entwicklung, die \n\nman auch im Blick behalten muss und noch einmal \n\nunterstreicht, wie wichtig es ist, dass Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nund auch die Wissenschaft sich damit auseinandersetzen, \n\ndamit wir uns als gesamte Gesellschaft dem insgesamt \n\nstellen k\u00f6nnen. \n\nZweitens. Zur Situation in Sachsen. Wir haben ja die \n\nparadoxe Situation, dass wir ein schlechtes subjektives \n\nSicherheitsgef\u00fchl an manchen Orten haben und auch eine \n\nschwierige objektive Sicherheitslage an anderen Orten. \n\nDas passt aber meistens nicht zusammen. Nach meiner \n\nErfahrung sind die Orte, in denen es durchaus Probleme \n\ngibt, die Orte, an denen sich Menschen am sichersten \n\nf\u00fchlen oder andersherum. Dem m\u00fcssen wir aber trotzdem \n\ngerecht werden. \n\nMit Blick auf das am Montag Ver\u00f6ffentlichte und in der \n\nletzten Plenarsitzung zum Revierantrag der GR\u00dcNEN \n\nBesprochene handelt doch dann die Koalition. Sicherlich \n\ngeht es darum, mit welchen Priorit\u00e4ten man die zus\u00e4tzli-\n\nchen 1 000 Stellen verteilt, dass dort die Polizeipr\u00e4senz \n\neine gro\u00dfe Priorit\u00e4t bekommt, ohne dass man andere \n\nAufgabenbereiche wie Gefahrenabwehr, Kriminalit\u00e4tsbe-\n\nk\u00e4mpfung, verkehrspolizeiliche Aufgaben oder Pr\u00e4venti-\n\non ins Hintertreffen geraten l\u00e4sst. Es geh\u00f6rt aber auch \n\ndazu, Herr Wippel, anzuerkennen, dass die Entscheidung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5958 \n\n1 000 Stellen mehr zu ben\u00f6tigen, zu einem Zeitpunkt \n\ngetroffen wurde, als die Entwicklung der letzten zwei \n\nJahre noch nicht geschehen ist. Deswegen ist \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Schluss. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme zum Schluss, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \n\nDeshalb ist es wichtitg, die Ergebnisse, den Abschlussbe-\n\nricht der Fachkommission fortzuschreiben, an die neue \n\nSituation anzupassen und m\u00f6glicherweise Mehrbedarfe \n\ndurch eine Ver\u00e4nderung der Aufgaben auch zu beschrei-\n\nben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, bitte \n\nkommen Sie zum Schluss. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme zum Schluss und \n\nw\u00fcnsche allen viel Heimlichkeit in der Weihnachtszeit \n\nund ein gesegnetes Weihnachtsfest. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Nein, jetzt haben wir keine mehr. Wir f\u00fchren ja \n\neine Liste. Jetzt ist aber erst einmal Herr Lippmann an der \n\nReihe. \u2013 Genau, weil es nach der Rederunde geht und \n\ndann sind Sie an der Reihe. \u2013 Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich halte noch \n\neinmal fest: Das Einzige, was die AfD geboten hat, um \n\neine vermeintlich gro\u00dfe Sicherheitskrise in einem halben \n\nFasted State in Sachsen zu l\u00f6sen, indem man sich nicht \n\nmehr auf die Stra\u00dfe trauen kann, ist: Grenzen dicht und \n\nmehr Polizei auf die Stra\u00dfe! Bei mehr Polizei auf der \n\nStra\u00dfe kann man sich ja nicht mehr so sicher sein, da Ihr \n\nKollege gerade ger\u00fcgt hat, dass zu viel Polizei bei einem \n\nWeihnachtsmarkt auch wiederum falsch ist. \n\nVielleicht sollten Sie vorher mal die Linie absprechen. Ich \n\nsehe endg\u00fcltig nicht mehr durch, was Sie \u00fcberhaupt mit \n\ndieser Aktuellen Debatte machen wollen. So viel Denk-\n\nfaulheit und Stuss, was Sie erz\u00e4hlt haben, ist irgendwann \n\nauch einer parlamentarischen Debatte unw\u00fcrdig. \n\nEs bleibt noch einmal die Feststellung: Die Welt dreht \n\nsich nun mal weiter. Vor 30 Jahren hatten wir andere \n\nBedrohungslagen. Vor 30 Jahren gab es Straftaten, wo-\n\nr\u00fcber wir heute reden, beispielsweise im Internet, \u00fcber-\n\nhaupt nicht. Es gab ganz andere Szenarien, \u00fcber die man \n\nbei der polizeilichen Gefahrenabwehr nachgedacht hat. \n\nSicherlich muss man mit jeder eintretenden neuen Lage \n\n\u00fcberlegen, wie man das verhindern kann. \n\nWenn Sie sich dem vollkommen entziehen, indem Sie \n\nsagen, man m\u00fcsste auch nichts bei der Lagebew\u00e4ltigung \n\ntun, sondern immer nur allgemein erz\u00e4hlen: Grenzen \n\ndicht, mehr Polizisten, dann w\u00fcrde es problemlos gehen, \n\nl\u00f6st das \u00fcberhaupt kein Problem. Sie w\u00fcrden es weiterhin \n\nhaben. Sie sind dann nach meinem Daf\u00fcrhalten auf einem \n\nv\u00f6lligen Irrweg, denn es war immer so, dass in der Ver-\n\ngangenheit auch die Polizei in Deutschland auf eine Lage \n\nreagiert hat. \n\nWenn Sie das nicht haben wollen und wenn Sie das mit \n\nder ganzen gesellschaftlichen Entwicklung nicht haben \n\nwollen, dann seien Sie wenigstens ehrlich. Sagen Sie \n\ndoch, sie wollen die guten alten Zeiten der Kaiserzeit \n\nzur\u00fcck, wo alles sch\u00f6n geordnet war, keine Globalisie-\n\nrung und m\u00f6glicherweise keiner von au\u00dfen ins Land \n\ngekommen ist, der Probleme verursacht hat. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD \u2013 \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ein bisschen \n\nSachlichkeit w\u00e4re gut!) \n\nDann sagen Sie es bitte und selbst das w\u00e4re falsch. Dann \n\ngeben Sie aber bitte im Anschluss an die Sitzung alle \n\nelektronischen Ger\u00e4te ab. Die gab es auch noch nicht, und \n\nstellen Sie Ihr Auto irgendwohin, wo es keiner mehr f\u00e4hrt. \n\nDas sind n\u00e4mlich die Sachen des Fortschrittes, die ir-\n\ngendwann mal erreicht wurden und nun einmal auf einer \n\nGlobalisierung basieren, die Sie nicht haben wollen. Das \n\nw\u00e4re ehrlicher, als diesen Schund hier zu verbreiten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Ich muss auch auf \n\nden einen oder anderen Punkt eingehen. Ich habe immer \n\nwieder geh\u00f6rt, die Welt dreht sich weiter, und das ist ja \n\nauch richtig. Aber es ist kein Naturgesetz, dass das, was \n\npassiert ist, passiert ist. \n\nEs ist auch nicht so, dass man es vorher nicht h\u00e4tte wissen \n\nk\u00f6nnen, dass bei unkontrollierter Masseneinwanderung \n\nTausende Gef\u00e4hrder nach Deutschland hereinkommen. \n\nMan h\u00e4tte auch wissen k\u00f6nnen, dass es zu Problematiken \n\nkommt. Dazu m\u00fcssen Sie nur mal die Papiere der EU-\n\nKommission lesen, in denen es um das Thema Resettle-\n\nment und Relocation geht. Selbst dort ist es ja erw\u00e4hnt, \n\nobwohl wir wirklich keine Fans davon sind. Sie haben ja \n\nschon die Probleme an die Wand geschrieben, und das \n\nv\u00f6llig zu Recht. \n\nIm \u00dcbrigen sind die Unsicherheit, die wir haben, und das \n\n\u201eMerkel-Lego\u201c auf unseren Weihnachtsm\u00e4rkten auch kein \n\nNaturgesetz. Gehen Sie mal nach Polen und nach Tsche-\n\nchien auf den Weihnachtsmarkt, dann werden Sie das \n\nnicht haben. Und in Budapest werden Sie sich auch \n\nsicherer f\u00fchlen als in Leipzig in der Eisenbahnstra\u00dfe. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Warum sind die Menschen \n\nhierhergekommen? Ja, sie sind hierhergekommen. Sicher-\n\nlich sind sie vor dem Krieg geflohen. Wie werden Kriege \n\ngemacht? Kriege sind gemacht worden, und als Deutsch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5959 \n\nland sind wir nun mal mit daran beteiligt. Ich habe es \n\nimmer wieder gesagt, und ich werde auch nicht m\u00fcde, zu \n\nbetonen, dass wir auch dabei unsere Rolle spielen. \n\nDer Bundestag hat nun leider diese Kriegseins\u00e4tze in \n\nSyrien wieder verl\u00e4ngert. In der Vergangenheit war es \n\nauch mit der Stimme unseres neuen Ministerpr\u00e4sidenten, \n\nHerrn Kretschmer, der auch bei den Kriegseins\u00e4tzen \n\nimmer flei\u00dfig mitgestimmt hat. Sie haben alles M\u00f6gliche \n\nunternommen, um Artikel 16 a Abs. 2 nicht durchzuset-\n\nzen. Dazu w\u00e4re es notwendig gewesen, die Grenzen zu \n\nkontrollieren. Das haben sie nicht gemacht. Wir haben es \n\neingefordert, und jetzt tun sie so, als w\u00e4re die Folge ein \n\nNaturgesetz, das man nicht h\u00e4tte verhindern k\u00f6nnen. \n\nDoch, wir haben in der Vergangenheit die Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht. Wir haben im \u00dcbrigen auch gen\u00fcgend Vorschl\u00e4-\n\nge gemacht, wie wir die Sicherheitslage in Sachsen \n\nverbessern k\u00f6nnen. Das allein ist auch einer der Gr\u00fcnde, \n\nwarum die Regierung immer sch\u00f6n bei uns abschreibt. \n\nDas freut mich. \n\nJetzt zum Abschluss zwei Zitate: Frau Merkel 2011 \u201eWir \n\nm\u00fcssen akzeptieren, dass die Zahl der Straftaten bei \n\njugendlichen Migranten besonders hoch ist.\u201c Herr de \n\nMaizi\u00e8re 2016 \u201eWir werden uns an erh\u00f6hte Sicherheits-\n\nma\u00dfnahmen gew\u00f6hnen m\u00fcssen.\u201c Ganz klare Ansage von \n\nder AfD: Wir werden es nicht akzeptieren und wir wollen \n\nuns nicht daran gew\u00f6hnen. Deswegen werden wir weiter \n\nPolitik machen, auch wenn es Ihnen nicht passt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird noch einmal \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nWippel, Politik beginnt mit der Anerkennung der Wirk-\n\nlichkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nInsoweit ja, und ich m\u00f6chte zwei Dinge trennen: objekti-\n\nve Sicherheitssituation und subjektive Sicherheitssituati-\n\non. Zu der objektiven Sicherheitssituation habe ich vorhin \n\nschon einiges gesagt, auch zu der Frage der Belastung, die \n\ndie Sicherheitskr\u00e4fte damit haben. Die subjektive Sicher-\n\nheitssituation ist etwas, was sich aus der Wahrnehmung \n\ndurch den Menschen pr\u00e4gt und noch lange nichts mit \n\nobjektiven Kriterien zu tun hat. Sie sind der Kohlen-\n\nschaufler ins Heizkraftwerk der Angstmacherei im subjek-\n\ntiven Sicherheitsgef\u00fchl. Das k\u00f6nnen Sie gern tun. Ich \n\nhabe auch kein Problem damit, dass Sie Politik machen, \n\ndann kann man wenigstens Qualit\u00e4tsunterschiede erken-\n\nnen. \n\nLetzter Punkt. Ich bin sehr stolz, dass wir einen Minister-\n\npr\u00e4sidenten haben, der im Deutschen Bundestag Verant-\n\nwortung \u00fcbernommen und mit Entscheidungen dar\u00fcber \n\ngetroffen hat, wie eine deutsche Beteiligung, eine deut-\n\nsche Verantwortung auch im gesamteurop\u00e4ischen und \n\nweltweiten Kontext aussieht. Das k\u00f6nnen Sie jetzt hinstel-\n\nlen, das Ganze beklagen und vor sich hinjammern, dass \n\nSie alles nicht gut finden. Politik beginnt mit der Aner-\n\nkennung der Wirklichkeit. Wenn Sie sich auf der einen \n\nSeite hinstellen und sagen, ja, ich wei\u00df, die Deutschen \n\nhaben eine Mitverantwortung insgesamt, ich werde mal \n\ndarauf hinweisen, aber gleichzeitig kritisieren, dort \n\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen, worum es geht, und Sie \n\nnicht bereit sind, diese zu tragen, dann machen Sie weiter \n\nso. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nIch bin der Auffassung, wenn man das Thema komplex \n\nangehen will und es komplex beurteilt, dann kann man \n\nnur zu komplexen L\u00f6sungen kommen und sich nicht \n\nhinstellen und den einfachen schlichten Tanz der Heimat \n\nfeiern, sondern man muss sich auch anschauen, wie die \n\neurop\u00e4ischen und weltweiten Strukturen und Rahmenbe-\n\ndingungen sind. Nehmen Sie es einfach zur Kenntnis und \n\nlassen Sie mich ausreden. Ich h\u00f6re Ihnen ja auch geduldig \n\nzu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeiten \n\nsind abgearbeitet. Ich \u00fcbergebe jetzt dem Minister das \n\nWort. Herr Minister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist \n\nnunmehr ein Jahr her, seitdem der Attent\u00e4ter Anis Amri \n\nmit dem Lkw auf den Weihnachtsmarkt in Berlin gefahren \n\nist und zw\u00f6lf Menschen get\u00f6tet hat. Was damals passiert \n\nist, hat uns alle betroffen gemacht und es hat uns vor \n\nAugen gef\u00fchrt, wozu Terroristen in der Lage sind. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist es \n\nrichtig gewesen, in die Polizei und in die Ausr\u00fcstung zu \n\ninvestieren, damit dem Terrorismus entsprechend der \n\nKampf angesagt werden kann. 21,5 Millionen Euro haben \n\nwir in die Ausstattung der Polizei in diesem Bereich \n\ninvestiert \u2013 sondergesch\u00fctzte Fahrzeuge, ballistische \n\nHelme, Mitteldistanzwaffen. Wir werden in der n\u00e4chsten \n\nZeit auch noch zwei gepanzerte Spezialfahrzeuge vom \n\nTyp \u201eSurvivor\u201c in den Dienst nehmen. \n\nDamit sind die Voraussetzungen, um in solchen Situatio-\n\nnen reagieren zu k\u00f6nnen, gegeben. Auf der anderen Seite \n\nist es richtig, Herr Wippel, dass man aufgrund einer \n\nsolchen Erfahrung entsprechend reagiert und an neuralgi-\n\nschen Punkten \u2013 wie es Weihnachtsm\u00e4rkte nun einmal \n\nsind \u2013 auch mit angemessenem Kr\u00e4fteeinsatz und mit \n\nmobilen Polizeiwachen unterwegs ist. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nist es richtig, dass man dann mit Veranstaltern auch \n\nSicherheitskonzepte entwickelt und Sicherheitskr\u00e4fte dort \n\npostiert, wo gegebenenfalls eine Gef\u00e4hrdung erwartet \n\nwird. \n\nTrotz alledem, meine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 \n\nes ist ein deutliches Signal, welches von dieser Debatte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5960 \n\nausgegangen ist \u2013, sollten wir uns die Freude an Weih-\n\nnachten nicht nehmen lassen. Den Sicherheitsbeh\u00f6rden im \n\nFreistaat Sachsen liegen aktuell keine Erkenntnisse vor, \n\naus denen sich eine konkrete Gef\u00e4hrdung speziell f\u00fcr \n\nWeihnachtsm\u00e4rkte ableiten l\u00e4sst. \n\nNun sind es noch zehn Tage bis Heiligabend und hinter \n\nuns liegen friedliche Tage mit gut besuchten Weihnachts-\n\nm\u00e4rkten. Die Leute, mit denen ich gesprochen habe, \n\nhaben mir gesagt: Ja, sicherlich macht man sich Gedan-\n\nken, aber wir sehen auch, dass viel f\u00fcr die Sicherheit \n\ngetan wird. Deshalb gehen wir auch bewusst auf die \n\nWeihnachtsm\u00e4rkte. Die Zahl derer, die dort hingegangen \n\nsind, hat es auch dokumentiert. Deshalb hilft hierbei \n\nweder Panikmache noch Angst zu sch\u00fcren. \n\nEs ist auch richtig: Im Moment \u2013 und das ist kein s\u00e4chsi-\n\nsches Ph\u00e4nomen \u2013 f\u00e4llt objektive und subjektive Wahr-\n\nnehmung zum Thema Sicherheit auseinander. Deshalb ist \n\nes richtig, dass wir mit Fakten argumentieren. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einen kleinen Ausblick auf \n\ndas Thema polizeiliche Kriminalstatistik geben. Die \n\nendg\u00fcltigen Zahlen werden erst im M\u00e4rz des n\u00e4chsten \n\nJahres pr\u00e4sentiert. Wenn man sich die ersten zehn Monate \n\ndieses Jahres anschaut, k\u00f6nnte man auf den ersten Blick \n\nsagen: Ja, wir haben einen leichten Anstieg. Wenn man \n\ngenauer hinschaut, wird deutlich, dass es einen Grund hat. \n\nDas Landeskriminalamt hat im Oktober 2014 nach mehr-\n\nj\u00e4hriger intensiver Ermittlungsarbeit das Gro\u00dfverfahren \n\nwegen Anlagebetrugs gegen die Betreiber von Infinus \n\nstatistisch abschlie\u00dfen k\u00f6nnen: 23 500 F\u00e4lle, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. Wenn man das herausrech-\n\nnet, kann man die Prognose abgeben, dann wird die \n\nKriminalit\u00e4t im Jahr 2017 r\u00fcckl\u00e4ufig sein. \n\nWenn wir das von Ihnen angesprochene Thema Stra\u00dfen-\n\nkriminalit\u00e4t hernehmen, dann kenne ich folgende Zahlen: \n\nVon 2012 bis 2016 sind die Zahlen von \u00fcber 68 000 \n\nF\u00e4llen auf \u00fcber 65 000 F\u00e4lle zur\u00fcckgegangen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ja, Sachbesch\u00e4digung!) \n\nAu\u00dferdem lag der Anteil der Stra\u00dfenkriminalit\u00e4t bei der \n\nGesamtkriminalit\u00e4t in Sachsen leicht unter dem Bundes-\n\ndurchschnitt. \n\nAuf der anderen Seite \u2013 es ist sehr erfreulich \u2013 konnte die \n\nAufkl\u00e4rungsquote von 18,4 auf 19,2 % gesteigert werden. \n\nDort will ich ein deutliches Dankesch\u00f6n an die Beamtin-\n\nnen und Beamten sagen, denn das ist eine gute Arbeit, \n\nweil es sich bei der Stra\u00dfenkriminalit\u00e4t meistens um \n\nganze T\u00e4tergruppen handelt. Deshalb ist wichtig, dass, \n\nwenn Sie das Thema Anzahl der Nichtdeutschen anspre-\n\nchen, der MITA-Ansatz, den wir bei uns im Freistaat \n\nSachsen schon l\u00e4nger fahren, weiter kontinuierlich ge-\n\nst\u00e4rkt wird. Diejenigen, die identifiziert sind, sollen durch \n\ndie Zusammenarbeit von Polizei und Staatsanwaltschaft \n\neinerseits und in Kombination mit den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \n\nandererseits so behandelt werden, dass sie z\u00fcgig einer \n\nschnellen Strafe zugef\u00fchrt werden und auf der anderen \n\nSeite, wenn es m\u00f6glich ist, auch abgeschoben werden. \n\nKurz zur Gewaltkriminalit\u00e4t, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. Zwar liegen wir dabei noch deutlich unter \n\ndem Bundesdurchschnitt, aber auch hier hat es von 2013 \n\nbis 2016 einen Anstieg gegeben; das ist richtig. Im ersten \n\nHalbjahr 2017, kann ich jedoch sagen, hat es einen \n\nR\u00fcckgang gegeben: circa 300 F\u00e4lle gegen\u00fcber dem \n\nVergleichszeitraum 2016. Deshalb ist es richtig, gerade \n\nbei der Gewaltkriminalit\u00e4t die Schwerpunkte zu identifi-\n\nzieren und dort mit Kontrollen und deutlicher Pr\u00e4senz \n\naktiv zu werden. \n\nAuch dort, sage ich deutlich, sind die Aufkl\u00e4rungsquoten \n\nf\u00fcr das Jahr 2017 ermutigend. 78,5 % im ersten Halbjahr \n\nzeigen, dass wir gerade in diesem Bereich sehr konse-\n\nquent arbeiten und erfolgreich ermitteln. Nun gilt es, dass \n\ndie Beweise gegen jene, die identifiziert sind, ordentlich \n\ngesichert und die T\u00e4ter hart bestraft werden. Deshalb \n\nkann ich an dieser Stelle nur wiederholen: Sei es der \n\nTerrorismus oder die allgemeine Sicherheitslage \u2013 unsere \n\nSicherheitskr\u00e4fte stellen sich den Herausforderungen. \n\nWir haben die Notwendigkeit bez\u00fcglich der Aufstockung \n\nim Personal einerseits und der Verbesserung der Ausstat-\n\ntung andererseits erkannt und arbeiten konsequent daran. \n\nDie Polizistinnen und Polizisten leisten jeden Tag eine \n\nhervorragende Arbeit f\u00fcr die Sicherheit unserer B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger im Allgemeinen, aber auch auf den \n\nWeihnachtsm\u00e4rkten. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\nnoch einmal allen herzlich danken und deutlich sagen: \n\nWir werden konsequent weiterarbeiten, aber Panikmache \n\nist nicht angesagt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Aktuelle \n\nDebatte ist abgearbeitet. Ich kann den Tagesordnungs-\n\npunkt schlie\u00dfen. Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Herr Martin \n\nDulig, zum Thema \u201eAu\u00dfenwirtschaft auf dem Wachs-\n\ntumspfad \u2013 China als Markt f\u00fcr Unternehmen aus Sach-\n\nsen\u201c. Hierzu stehen ihm nach \u00a7 54 bis zu 10 Minuten zur \n\nVerf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend wird es 35 Minuten die M\u00f6g-\n\nlichkeit der Nachfrage geben, in der ersten Runde zum \n\nBerichtstext, und in der zweiten Runde kommt das Thema \n\nder SPD-Fraktion dazu: \u201eVernetzt, autonom und elek-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5961 \n\ntrisch \u2013 das Auto der Zukunft kommt aus Sachsen\u201c. \u2013 \n\nHerr Staatsminister, Sie haben nun das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Dass Internationalisierung \n\nund Weltoffenheit unverzichtbar f\u00fcr unseren wirtschaftli-\n\nchen Erfolg sind, versteht sich fast von selbst. Wenn man \n\nsich die Zahlen anschaut, so unterstreichen diese es noch; \n\ndenn ein Drittel unserer Wirtschaftsleistungen erbringen \n\nwir im Export. Im vergangenen Jahr gingen s\u00e4chsische \n\nWaren im Wert von circa 37 Milliarden Euro in die Welt. \n\nDas ist der zweith\u00f6chste Wert nach dem Rekordjahr 2015. \n\nGleichzeitig wurden Erzeugnisse im Wert von circa \n\n22 Milliarden Euro importiert. \n\nFast die H\u00e4lfte unserer Exporte geht in den europ\u00e4ischen \n\nMarkt. Dennoch ist und bleibt das bedeutendste Zielland \n\nder s\u00e4chsischen Unternehmen China. Der chinesische \n\nMarkt gewinnt aufgrund des Wirtschaftswachstums mit \n\nj\u00e4hrlich rund 6,5 % und steigender Kaufkraft weiter an \n\nBedeutung. Allein 2016 wurden Waren im Wert von mehr \n\nals 5,5 Milliarden Euro nach China exportiert. Im ersten \n\nHalbjahr 2017 stiegen die Exporte nach China um 5 %. \n\nDabei ist mit deutlichem Abstand der Kraftfahrzeugbau \n\nder wichtigste Bereich. Dies macht deutlich, welchen \n\nStellenwert auch das Automobilland Sachsen auf der Welt \n\nhat. Aber auch als Importmarkt nimmt China f\u00fcr Sachsen \n\neinen wichtigen Platz ein: immerhin Platz drei der wich-\n\ntigsten Importl\u00e4nder. \n\nDer Handel mit China ist aber kein Selbstl\u00e4ufer, denn hier \n\nm\u00fcssen Kontakte aufgebaut und vor allem verstetigt \n\nwerden. Kontinuit\u00e4t ist wichtig. Wir konnten in diesem \n\nJahr zehn Jahre Partnerschaft der Partnerprovinz Hubei \n\nmit dem Freistaat Sachsen begehen und haben auch mit \n\nunseren Delegationsreisen in den letzten Jahren neue \n\nKontakte gekn\u00fcpft, damit deutlich wird, dass sich Sach-\n\nsen nicht nur in einer Partnerprovinz etabliert, sondern \n\nwir Partner \u00fcberall dort in den Regionen Chinas finden, \n\nwo s\u00e4chsische Unternehmen gefragt sind. \n\nIm \u00dcbrigen nimmt auch der Bereich Tourismus inzwi-\n\nschen bei unseren Delegationsreisen einen wichtigen Platz \n\nein. Wir haben in China f\u00fcr Sachsen  als Reiseland ge-\n\nworben, und immer mehr Chinesen kommen nach Sach-\n\nsen \u2013 mit steigender Tendenz. Unsere Aktivit\u00e4ten sind \n\nauch notwendig; denn die Rolle des Staates geht dort sehr \n\nweit, das muss ich Ihnen, denke ich, nicht sagen. Dement-\n\nsprechend ist gerade auch die politische Begleitung von \n\nDelegationsreisen in diesem Fall sehr wichtig und not-\n\nwendig, weil dort diese ber\u00fchmte T\u00fcr\u00f6ffnerfunktion \n\ntats\u00e4chlich funktioniert. \n\nW\u00e4hrend unserer Reisen hatten sowohl s\u00e4chsische als \n\nauch chinesische Unternehmen Gelegenheit, ihre Aktivit\u00e4-\n\nten auszubauen; diverse Unterzeichnungen von Koopera-\n\ntionsvereinbarungen haben dies belegt. Wenn ich mir \n\neinmal die Bedeutung chinesischer Investitionen in \n\nSachsen anschaue, dann sehe ich dort ein hohes Potenzial. \n\nBisher wurden vor allem Unternehmen \u00fcbernommen. Es \n\nfanden keine Investitionen auf der \u201egr\u00fcnen Wiese\u201c statt. \n\nWenn es mit der Investition von WKW Beijing in Rothen-\n\nburg in die Elektroautofabrik funktioniert, dann w\u00e4re dies \n\ndie erste Investition in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung. In Sachsen \n\nhaben wir 26 chinesische Unternehmensbeteiligungen und \n\ndamit circa 5 000 Arbeitspl\u00e4tze, die direkt durch diese \n\nInvestitionen gesichert sind. Ich vermute einmal, wenn \n\nman die Zulieferindustrie dazunimmt, ist diese Zahl sogar \n\nh\u00f6her. \n\nEs geht aber auch umgekehrt: S\u00e4chsische Unternehmen \n\nsind in China aktiv. Beispiele: XENON Automatisie-\n\nrungstechnik aus Dresden, von Ardenne oder DAS En-\n\nvironmental Experts haben in China investiert. Wenn man \n\nsich mit ihnen unterh\u00e4lt, sagen sie: Das Erfolgsrezept ist \n\nGeduld und Kontinuit\u00e4t. In China muss man langfristig \n\ndenken, da dort die Gesch\u00e4ftspraxis komplett anders \n\nabl\u00e4uft. \n\nF\u00fcr uns wichtig und immer wichtiger werdend ist auch \n\nder Bereich Umwelt und erneuerbare Energien, aber auch \n\ndas Thema Bildung, gerade die duale Ausbildung. Dazu \n\nwerden wir immer wieder gefragt. Die Bergmann AG aus \n\nPenig oder das Bildungswerk der S\u00e4chsischen Wirtschaft \n\nsind hierf\u00fcr erfolgreiche Beispiele. \n\nNun, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, wir sind \n\ndabei, in China gerade eine gewisse Zeitenwende in \n\neinem globalen Zusammenhang zu erleben. Man muss mit \n\ndem Wort \u201eZeitenwende\u201c sehr vorsichtig sein, aber ich \n\nbenutze es im Zusammenhang damit, was gerade in China \n\npassiert, ganz bewusst: China vollzieht gerade einen \n\nbeeindruckenden Wandel von der \u201eWerkbank der Welt\u201c \n\nzu einer Hochtechnologie- und Dienstleistungsgesell-\n\nschaft. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir nicht auf unserem \n\nhohen Ross sitzenbleiben und glauben, dass wir ewig \n\nTechnologief\u00fchrer sein werden und in China lediglich \n\nbillig gebaut wird. Vorsicht! Diese Arroganz k\u00f6nnen wir \n\nuns nicht leisten. \n\nMit der \u201eMade in China 2025\u201c-Initiative hat sich das \n\nLand das Ziel gesetzt, bis zum Jahr 2025 in mindestens \n\nzehn Schl\u00fcsseltechnologien aufzuholen. Dabei nutzt man \n\ndort nat\u00fcrlich das Know-how aus Deutschland, gerade \n\nweil wir einen sehr guten Ruf haben. Der Begriff Indust-\n\nrie 4.0 wird dort auch als Schlagwort benutzt, und zwar \n\nf\u00fcr \u201eMade in Germany\u201c als Ma\u00dfstab, was Hochtechnolo-\n\ngie hei\u00dft. Mit dem damit verbundenen Label sollen \n\nKooperationen und Auftragspotenziale erschlossen \n\nwerden. Das hei\u00dft, wir haben dort ein gro\u00dfes Potenzial; \n\ndenn: \n\nErstens sollte das schnelle Wachstum des chinesischen \n\nMarktes f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t genutzt werden. Wer schon \n\neinmal in China war, sieht, dass dieses Land gerade beim \n\nThema Elektromobilit\u00e4t in bestimmten Bereichen inzwi-\n\nschen auch an uns vorbeigefahren ist. \n\nZweitens: Thema Seidenstra\u00dfe \u2013 \u201eOne Belt, One Road\u201c-\n\nInitiative. Das bedeutet auch, dass wir Wirtschaftskreis-\n\nl\u00e4ufe organisieren und diese mit Logistik verbinden. Auch \n\nhierin besteht wieder eine sehr gro\u00dfe Chance f\u00fcr uns. Ich \n\nhabe immer gesagt: Lasst uns schauen, dass wir gerade in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5962 \n\nSachsen als Br\u00fcckenkopf dieser Seidenstra\u00dfe f\u00fcr Europa \n\nfungieren k\u00f6nnen! \n\nDrittens. Im Bereich Umwelt und erneuerbare Energien \n\ngibt es gute Kooperationsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr s\u00e4chsische \n\nUnternehmen, denn China hat Umweltprobleme, die sie \n\nauch mit Propaganda nicht mehr wegbekommen. Dort \n\ngibt es einen riesengro\u00dfen Nachholbedarf. Sie brauchen \n\nkonkrete L\u00f6sungen. \n\nViertens, Bildung und Fachkr\u00e4ftegewinnung. Mit 3 200 \n\nStudierenden aus China haben wir den h\u00f6chsten Anteil \n\nausl\u00e4ndischer Studierender in Sachsen. Jeder f\u00fcnfte \n\nausl\u00e4ndische Student kommt aus China. Das sind f\u00fcr uns \n\nwichtige Multiplikatoren, die wir nutzen sollten. \n\nNur, wenn ich von Zeitenwende spreche, hei\u00dft das auch, \n\ndass wir uns bewusst machen m\u00fcssen, dass wir es mit \n\neinem Partner zu tun haben, der mit unseren demokrati-\n\nschen Ma\u00dfst\u00e4ben und unseren Gedanken von einer \n\nfreiheitlichen Gesellschaft nicht viel am Hut hat. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir auch die Rolle des Staates in China kritisch \n\nbewerten. Die Kommunistische Partei Chinas steht \u00fcber \n\nallem nach dem Motto \u201eIhr lasst uns machen, wir machen \n\neuch reich!\u201c \n\nVon 2010 bis 2021 soll das BIP in China verdoppelt \n\nwerden. Dadurch soll eine Gesellschaft des bescheidenen \n\nWohlstands entstehen. Sie haben bis zum Jahr 2050 das \n\nZiel, die Weltmacht Nummer 1 im wirtschaftlichen und \n\nmilit\u00e4rischen Sinn zu werden. Inzwischen bekommt man \n\nauch mit, dass selbst in ausl\u00e4ndischen Unternehmen \n\nParteikader Einfluss auf die Unternehmensentscheidungen \n\nnehmen sollen. \n\nDie zweite gro\u00dfe Herausforderung und zugleich Risiko ist \n\ndie zunehmende Restriktion gegen ausl\u00e4ndische Unter-\n\nnehmen, denn so frei ist der Marktzugang dann auch \n\nnicht. Es gibt einen Joint-Venture-Zwang, der manchmal \n\nauch dazu f\u00fchrt, dass sich der chinesische Partner relativ \n\nzeitig mit dem dann gewonnenen Know-how herausl\u00f6st. \n\nDie dritte gro\u00dfe Herausforderung ist das Thema Big Data. \n\nDer chinesische Staat sammelt so viele Daten wie m\u00f6g-\n\nlich \u00fcber seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Es geht um \n\nZahlungsmoral, Strafregister, Einkaufgewohnheiten etc. \n\nMit dem sogenannten Sozialkreditsystem will China seine \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger digital umfassend durchleuchten \n\nund abweichendes Verhalten sanktionieren. Damit befin-\n\ndet sich China durchaus auf einem Weg in die totalit\u00e4re \n\nInternetgesellschaft. Das sollten wir durchaus wissen und \n\ndementsprechend schauen, wie wir Deutschland und \n\nEuropa st\u00e4rken, um dort ein Gegengewicht zu schaffen. \n\nEs ist eine gro\u00dfe Herausforderung und auch eine gro\u00dfe \n\nChance f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Unternehmen. Ich werbe \n\nsehr daf\u00fcr, dass wir Plattforml\u00f6sungen organisieren und \n\ndie Nischen finden, mit denen wir mit s\u00e4chsischem \n\nKnow-how L\u00f6sungen pr\u00e4sentieren. \u201eNischen\u201c klingt so \n\nniedlich. Das meine ich aber nicht, sondern ich meine, \n\ngenau dort hinzusto\u00dfen, wo wir ein Alleinstellungsmerk-\n\nmal in Sachsen haben, wo wir die Forschungseinrichtun-\n\ngen und Unternehmen haben, die daf\u00fcr die passenden \n\nAntworten haben. Wir werden auch bei den Investitionen \n\nnicht mit den gro\u00dfen Unternehmen aus Bayern und \n\nBaden-W\u00fcrttemberg konkurrieren k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte auf die Zeit \n\nachten! \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Also m\u00fcssen wir schon darauf achten, wie \n\nwir das s\u00e4chsische Know-how zielgenau in China einset-\n\nzen, aber immer im Sinn einer nachhaltigen Entwicklung. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir vor allem ein starkes Europa sowie \n\nSelbstbewusstsein bei unseren Themen und den Stan-\n\ndards, die uns wichtig sind. Es ist aber eine gro\u00dfe Chance \n\nf\u00fcr Sachsen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nvielen Dank f\u00fcr die Einf\u00fchrung ins Thema. \u2013 Wir kom-\n\nmen jetzt zu den Fragen. Es beginnt die CDU-Fraktion, \n\nHerr Hippold, bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \n\nHerr Staatsminister, ich hatte die Freude, Sie auf dieser \n\nReise nach China im November dieses Jahres begleiten zu \n\nd\u00fcrfen. Es war eine sehr spannende und beeindruckende \n\nReise zugleich. Mich w\u00fcrde mit Blick auf diese Reise \n\ninteressieren, welche Aufgaben und angepassten Strate-\n\ngien, speziell mit Bezug auf die Au\u00dfenwirtschaftsstrate-\n\ngie, aus Ihrer Sicht im SMWA in den n\u00e4chsten Wochen \n\nund Monaten in Auswertung dieser Reise anstehen. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Abgeordneter! Auf-\n\ngrund Ihrer eigenen Erfahrungen, die Sie bei der Reise \n\ngesammelt haben, k\u00f6nnen Sie sicherlich das Verst\u00e4ndnis \n\ndaf\u00fcr aufbringen, dass in China gerade ein Wandel statt-\n\nfindet. Wir d\u00fcrfen aus s\u00e4chsischer Sicht nicht nur den \n\nMarkt sehen, sondern wir m\u00fcssen schauen, wo wir Ko-\n\noperationsbeziehungen organisieren k\u00f6nnen. Ich glaube, \n\ndass es nicht allein nur um eine Partnerprovinz gehen \n\nkann, mit der wir exklusiv zusammenarbeiten, sondern \n\nwir m\u00fcssen viel st\u00e4rker schauen, in welchen Regionen das \n\ns\u00e4chsische Know-how gefragt ist. \n\nDabei setze ich vor allem auf unsere Unternehmensnetz-\n\nwerke. Wenn ich Plattformen organisieren will, dann \n\nsollte ich die Netzwerke, die ich in Sachsen habe, nutzen, \n\num \u2013 weil dort Unternehmensforschungseinrichtungen \n\nschon dabei sind \u2013 diese st\u00e4rker mit nach China zu neh-\n\nmen, um L\u00f6sungsplattformen anzubieten. \n\nWir sollten die Kooperationsbeziehungen, die es jetzt \n\nschon gibt, unterst\u00fctzen und weiterf\u00fchren. Dabei sollten \n\nwir auch auf die Netzwerke in China selbst achten. Ich \n\nerinnere zum Beispiel an den Besuch im letzten Jahr in \n\nder Region Suzhov, in der viele deutsche Unternehmen \n\nbereits angesiedelt sind. Wir haben dort auf der einen \n\nSeite ein Netzwerk deutscher Unternehmen, die wiederum \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen helfen k\u00f6nnen, einen Marktein-\n\ntritt zu organisieren. Auf der anderen Seite haben wir eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5963 \n\nsehr deutschfreundliche Verwaltung, die s\u00e4chsische \n\nUnternehmen beim Zugang unterst\u00fctzen kann. \n\nWir sollten bei den Schl\u00fcsselthemen, die ich schon \n\nangedeutet habe, das Know-how einbringen. Gerade beim \n\nThema Elektromobilit\u00e4t kann man es konkret machen und \n\nsagen, was unser Netzwerk AMZ dann mitbringen kann. \n\nWir haben die Gespr\u00e4che in Nangshing genutzt, um zum \n\nBeispiel in dem dortigen Gewerbegebiet Partnerschaften \n\nzu organisieren. \n\nEs gibt auch aufgrund des Interesses Deutschlands von \n\nchinesischer Seite immer wieder Anfragen, in welche \n\nRegionen wir mit unserem Know-how gehen sollten. \n\nAuch das schauen wir uns konkret an. Wir freuen uns \n\n\u00fcber die Unterst\u00fctzung von Netzwerken. Dabei denke ich \n\nzum Beispiel an die vor Kurzem gegr\u00fcndete Deutsch-\n\nChinesische Wirtschaftsvereinigung Mitteldeutschland; \n\ndenn wir brauchen eine andere Art von Vernetzung an \n\ndieser Stelle. \n\nIch will auch das Thema Tourismus in diese Strategie \n\neinbringen. Dabei rede ich jetzt nicht vom Pauschaltou-\n\nrismus, sondern ich spreche vom wachsenden Individual-\n\ntourismus; denn Tourismus ist wiederum Standortwer-\n\nbung. Wir m\u00fcssen uns klarmachen: Sachsen ist viel zu \n\nklein, um in China als Land wahrgenommen zu werden. \n\nAlso m\u00fcssen wir schauen, dass wir uns dort entsprechend \n\npr\u00e4sentieren k\u00f6nnen mit der Vielfalt, die wir haben, und \n\ndabei spielt Tourismus durchaus eine gro\u00dfe Rolle. \n\nIch hatte in meiner Einleitung schon auf die Umwelt- und \n\nEnergietechnik hingewiesen. Das ist zum Beispiel eine \n\nkonkrete Nische \u2013 wie schon gesagt, nicht verniedlichend \n\ngemeint, sondern es ist eine ganz konkrete Sache \u2013, wo \n\nwir mit unserem Know-how schon Dinge anbieten k\u00f6n-\n\nnen. Das unterstreicht noch einmal die fortf\u00fchrende \n\nStrategie, Plattforml\u00f6sungen zu organisieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt keine \n\nweiteren Nachfragen. Ich muss jetzt immer die Fraktionen \n\nabarbeiten. \u2013 Herr Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Herr Staatsminister, Sie \n\nhaben selbst die hohe Anzahl von chinesischen Studenten \n\nin Sachsen angesprochen. Mich w\u00fcrde in dem Zusam-\n\nmenhang noch einmal interessieren, welchen konkreten \n\nEinfluss diese hohe Anzahl von chinesischen Studenten \n\nletztlich auf unsere Wirtschaft hat. Langfristige Wirt-\n\nschaftsbeziehungen haben auch immer etwas mit kulturel-\n\nlem Verst\u00e4ndnis, aber auch mit Verstehen im wahrsten \n\nSinne des Wortes zu tun. \n\nIch m\u00f6chte wissen, inwieweit es Teil einer s\u00e4chsischen \n\nWirtschaftsstrategie ist, das Erlernen der chinesischen \n\nSprache in Sachsen zu f\u00f6rdern, bzw. inwieweit durch die \n\nStaatsregierung gef\u00f6rdert wird, dass s\u00e4chsische Studenten \n\nnach China gehen. Wenn es diese Programme gibt: \n\nWelchen Umfang haben diese derzeit? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich kann Ihnen jetzt nicht empirisch \n\nnachweisen, wie genau die Aufteilung ist. Zu der Motiva-\n\ntion der Studierenden aus China, ob diese hier bleiben und \n\ninvestieren wollen oder ob sie Teil von Unternehmen sein \n\nwollen oder ob sie mit dem Know-how, das sie sich hier \n\nangeeignet haben, in China arbeiten wollen, kann ich \n\nnichts sagen. Es wird eine sehr unterschiedliche Themen-\n\npalette geben. \n\nWir haben in den letzten Jahren gemerkt, dass das Be-\n\nwusstsein f\u00fcr das Thema Wachstum in China oder durch \n\nChina bei den s\u00e4chsischen Unternehmen angekommen ist. \n\nDementsprechend werden auch zunehmend Arbeitspl\u00e4tze \n\nin s\u00e4chsischen Unternehmen gezielt f\u00fcr chinesische \n\nStudierende angeboten, um deren Know-how zu nutzen. \n\nEs geht um das kulturelle Verst\u00e4ndnis, das man auch von \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen ben\u00f6tigt, wenn man mit China \n\nzusammenarbeiten will. Von daher haben wir eine Reihe \n\nvon Unternehmen, die gezielt Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr chinesi-\n\nsche Studierende oder Absolventen schaffen, weil sie \n\ndamit den Markteintritt oder Kooperationen bef\u00f6rdern \n\nwollen. \n\nWir haben chinesische Absolventen, die inzwischen \n\nwieder in China arbeiten und bei denen wir schauen, dass \n\nwir St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck \u2013 also dort, wo wir Daten haben, ich \n\nwill jetzt mal ganz vorsichtig sein \u2013 auch dieses Potenzial \n\nnutzen; denn das sind wiederum gute Botschafter f\u00fcr \n\nSachsen und Ansprechpartner f\u00fcr uns. Wir haben mit der \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen zwei B\u00fcros in China, in \n\ndenen diese Art von Vernetzung passiert. \n\nIch glaube tats\u00e4chlich, dass wir uns in Sachsen viel mehr \n\nM\u00fche geben m\u00fcssen, uns auf die Zusammenarbeit mit \n\nChina ganz anders \u2013 auch mit Sprache und kulturellen \n\nAngeboten \u2013 einzustellen. Es ist nicht allein die Aufgabe \n\ndes Staates, sondern es ist auch die Frage, inwieweit das \n\nBewusstsein der unterschiedlichen Unternehmen dazu \n\nbeitr\u00e4gt, dass daf\u00fcr ein Markt entsteht \u2013 auch ein Weiter-\n\nbildungsmarkt, zum Beispiel beim Thema Sprache. Aber \n\ndas ist eine Sache, die St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck ankommt. Damit \n\nbin ich wieder beim Thema Tourismus. Das hei\u00dft, dass \n\nsich der s\u00e4chsische Tourismus dann auch darauf einstellen \n\nmuss, und das ist eben nicht nur die chinesische Speise-\n\nkarte, sondern das hat auch etwas mit dem konkreten \n\nAngebot zu tun. \n\nVon daher ist das, was Sie ansprechen, ein sehr wichtiges \n\nThema. Aber damit sind wir am Anfang. St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck \n\nhat sich bei s\u00e4chsischen Unternehmen erst einmal das \n\nBewusstsein breitgemacht, wie wichtig die Zusammenar-\n\nbeit, die Kooperation mit China ist und dass man auch \n\nselbst etwas dazu beitragen muss. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Baum, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Minister, Sie hatten vorhin \n\ndas Thema Seidenstra\u00dfe angesprochen. Welche Chancen \n\nsehen Sie denn durch den Ausbau der neuen Seidenstra\u00dfe \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft, auch mit Blick auf den \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Bahnverkehr? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5964 \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Hintergrund der gesamten Diskussion um \n\ndie Seidenstra\u00dfe ist, einen gro\u00dfen Wirtschaftsraum zu \n\nschaffen, von Russland bis ganz China. Es ist gar nicht \n\nselbstverst\u00e4ndlich, dass Deutschland \u2013 ich rede jetzt nicht \n\nvon Sachsen \u2013 Teil dieser Seidenstra\u00dfe ist. Nat\u00fcrlich ist \n\ndie Erkenntnis vorhanden, dass Europa mit 500 Millionen \n\nEinwohnern ein riesengro\u00dfer Markt ist. Wenn ich schon \n\n\u201eMarkt\u201c sage, dann zeigt das auch, wie sich das Bewusst-\n\nsein in China ver\u00e4ndert hat. \n\nChina baut seine logistischen Zentren in alle Richtungen \n\naus. One Belt \u2013 one Road, die Seidenstra\u00dfen-Initiative ist \n\ndie Wirtschafts- und Logistikader nach Europa. Sie bauen \n\nauf der anderen Seite durch die transpazifischen Abkom-\n\nmen die Handelsbeziehungen weiter aus. Auch wenn das \n\ndurch Trump gerade gek\u00fcndigt ist, war es das Ziel Chinas, \n\nin die Mitte der Wirtschaftsbeziehungen zu r\u00fccken. Wir \n\nd\u00fcrfen n\u00e4mlich nicht davon ausgehen, dass aus ihrer Sicht \n\nEuropa die Mitte ist, sondern China als Reich der Mitte. \n\nWir haben bereits mit den Bahnverbindungen von Europa \n\naus, auch aus Deutschland heraus, bis China einen An-\n\nschluss. Auch die Flugverbindungen \u2013 Stichwort Leipzig, \n\nDHL \u2013 haben massiv zugenommen. Inzwischen interes-\n\nsieren sich auch chinesische Logistiker f\u00fcr den Standort \n\nLeipzig. Von daher ist eine gro\u00dfe Chance vorhanden, aber \n\n\u2013 wir m\u00fcssen auch hier ehrlich sein \u2013 wir konkurrieren \n\ninnerhalb Europas mit anderen Logistikzentren. Wir \n\nkonkurrieren mit den gro\u00dfen H\u00e4fen, mit Belgien und den \n\nNiederlanden. Es ist kein Selbstl\u00e4ufer, dass wir mit \n\nunserem guten Angebot \u2013 vor allem, wenn man an \n\nLeipzig denkt \u2013 dort selbstverst\u00e4ndlich zum Zuge kom-\n\nmen. Wir haben ein gutes Angebot, und es ist eine gro\u00dfe \n\nChance. Aber wir m\u00fcssen noch viel tun, damit sie auch \n\nergriffen werden kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nHerr Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Herr Minister! Vielen Dank f\u00fcr Ihre \n\nAusf\u00fchrungen zu Ihrer Chinareise. Haben Sie konkrete \n\nVereinbarungen auf der Chinareise getroffen, die den \n\nExport s\u00e4chsischer Waren f\u00f6rdern? Wenn ja, mit wem und \n\nwor\u00fcber? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir werden im Ausschuss einen Bericht \n\nabgeben, in dem die unterschiedlichen Ergebnisse der \n\nReise nachvollzogen werden k\u00f6nnen. Wie Sie wissen, \n\nhaben wir eine Art Sternreise unternommen. Anlass war \n\ndas Jubil\u00e4um der zehnj\u00e4hrigen Partnerschaft Sachsen \u2013 \n\nHubei. Mein Kollege Schmidt ist mit der Wirtschaftsdele-\n\ngation nach Chongqing weitergereist, wo auch Abschl\u00fcsse \n\nerreicht wurden. Diese werden wir in dem Bericht zu-\n\nsammenf\u00fchren, sodass Sie von den konkreten Abschl\u00fcs-\n\nsen Kenntnis erhalten. \n\nWir wiederum haben auf der Reise nach Nanjing der \n\nUnterzeichnung der Kooperationsvereinbarung der \n\nBergmann AG beiwohnen k\u00f6nnen. Es handelt sich um \n\neine Investition der Bergmann AG in Nanjing mit einem \n\nVolumen von immerhin 60 Millionen Euro. Das ist f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Verh\u00e4ltnisse eine richtig gro\u00dfe Investition. Wir \n\nhaben die politischen Gespr\u00e4che der Ministerpr\u00e4sidenten \n\nin Peking genutzt, um die Investoren \u2013 WKW \u2013 weiterhin \n\nzu betreuen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE ist an der Reihe; Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister! Das \n\nThema hei\u00dft \u201eChina als Markt f\u00fcr s\u00e4chsische Unterneh-\n\nmen\u201c. Die Chinesen sehen das sicherlich etwas anders. \n\nSie sehen Sachsen als Ort, von wo man sich Technologie \n\nund Know-how holen kann, und Europa als gro\u00dfe Wirt-\n\nschaftsregion mit liberalen Handelsregeln, in die man \n\nexportieren kann. \n\nMeine Frage im Zusammenhang mit diesem Wirtschafts-\n\nthema lautet: Ist in Ihrem Ministerium analysiert worden, \n\nwarum nach jahrelanger Forschungs-, Technologie- und \n\nWeltmarktf\u00fchrerschaft heute nicht eine ostdeutsche \n\nSolarindustrie China beliefert, sondern die Chinesen den \n\nRest der Welt und uns beliefern? Was muss man tun, \n\ndamit das nicht in einer anderen Branche, in einer anderen \n\nIndustrie wieder passiert? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wenn es sich um die Frage dreht, ob wir \n\ndas gutachterlich haben untersuchen lassen, dann lautet \n\ndie Antwort: Das haben wir nicht. Auf die Frage, warum \n\ndas so ist, k\u00f6nnte man jetzt ganz leicht antworten: weil \n\ndas EEG zu sp\u00e4t reformiert wurde. Aufgrund des EEG, \n\ndas damals eine der innovativsten Gesetzesinitiativen war \n\n\u2013 deshalb spreche ich vom \u201eZeitpunkt der Reformation\u201c, \n\nich m\u00f6chte aber nicht falsch verstanden werden \u2013, haben \n\nwir nat\u00fcrlich dazu beigetragen, dass die billigere Produk-\n\ntion in China subventioniert wurde und die deutsche \n\nProduktion nicht mehr konkurrenzf\u00e4hig war. \n\nDie Antwort auf die konkrete Frage, ob wir das untersucht \n\nhaben, lautet Nein. Das ist keine kurzfristige Entschei-\n\ndung, denn das haben wir auch mitbekommen, als es um \n\ndas Thema SolarWorld ging. Zu diesem Thema hatten wir \n\nauch die Au\u00dfenhandelsstreitigkeiten zwischen Europa und \n\nChina, wo Handelsz\u00f6lle aufgebaut wurden, die beispiels-\n\nweise wiederum zum Schaden der Siliziumindustrie \n\ngef\u00fchrt haben. Von daher ist es ein schwieriges Unterfan-\n\ngen. \n\nSie haben ein zweites Thema indirekt angesprochen: \n\nForschung und Entwicklung. Wir haben durchaus chinesi-\n\nsche Unternehmen, die gezielt in Forschung und Entwick-\n\nlung einsteigen und Kooperationsbeziehungen aufbauen. \n\nDas erleben wir aktuell bei Fraunhofer. Wir erleben das in \n\nder Universit\u00e4t Leipzig. Wir erleben das vor allem bei den \n\nTechnologien, bei denen es tats\u00e4chlich zum beiderseitigen \n\nNutzen sein kann. Beim Thema Brennstoffzelle schauen \n\nwir zwar nach Deutschland und manchmal nach Japan, \n\naber es lohnt sich, bei der Brennstoffzelle auch den Blick \n\nnach China zu richten. Es gibt zum Beispiel aktuelle \n\nKooperationsprojekte zwischen China und Sachsen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5965 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt in \n\ndie zweite Runde. Das Thema \u201eVernetzt, autonom und \n\nelektrisch \u2013 das Auto der Zukunft kommt aus Sachsen\u201c \n\nkann jetzt hinzugezogen werden. Es beginnt die SPD-\n\nFraktion; Herr Abg. Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Staatsminister! K\u00f6nnen Sie \n\nzu diesem Thema ausf\u00fchren, welche Teststrecken f\u00fcr \n\nvernetztes und telematisches Fahren es in Sachsen bereits \n\ngibt? Inwiefern sind dabei die s\u00e4chsische Stra\u00dfenbauver-\n\nwaltung bzw. die LASuV-Niederlassungen eingebunden? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Tats\u00e4chlich feststehende Teststrecken \n\nhaben wir im Living Lab, dem Testfeld Dresden, mit \n\ninsgesamt 20 Kilometern Strecke in der Landeshauptstadt \n\nDresden, die aufgeteilt ist in f\u00fcnf Teilstrecken. Das \n\nbetrifft zum einen die B 170, den Bereich des Flughafens \n\nDresden, die Dohnaer Stra\u00dfe, die Coventrystra\u00dfe sowie \n\ndie Mei\u00dfner Landstra\u00dfe. Es ist so angelegt, dass es auch \n\nerweiterbar, also eher dynamisch ist. \n\nNat\u00fcrlich arbeiten wir mit dem Stra\u00dfen- und Tiefbauamt \n\nDresden zusammen. Aber auch das Landesamt f\u00fcr Stra-\n\n\u00dfenbau und Verkehr \u2013 das LASuV \u2013, vor allem die Nie-\n\nderlassung Mei\u00dfen, ist involviert, zum Teil auch als \n\nGenehmigungsbeh\u00f6rde. Auch die LISt, die Gesellschaft \n\nf\u00fcr Verkehrswesen und ingenieurtechnische Dienstleis-\n\ntungen, hilft bei stra\u00dfentechnischen Fragestellungen. \n\nIch springe noch einmal zur\u00fcck zum LASuV, Niederlas-\n\nsung Mei\u00dfen. Das ist f\u00fcr uns wichtig und interessant, \n\ndenn durch die beh\u00f6rdliche Begleitung werden auch \n\nFragen aufgerufen, die bisher eine untergeordnete Rolle \n\ngespielt haben. Denn auch das Thema autonomes Fahren \n\nbedeutet, \u00fcber Standards zu diskutieren, Rechtsprechung \n\nanzupassen, Richtlinien anzupassen. Daf\u00fcr gibt es bisher \n\neinen nur sehr eingeschr\u00e4nkten Rechtsrahmen. Von daher \n\nist es auch unheimlich wichtig, tats\u00e4chlich mit dem \n\nLASuV einen Partner zu haben, der sich dieser Fragen \n\nannimmt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte. Herr Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nHerr Staatsminister, vernetzt, autonom, elektrisch \u2013 das \n\nAuto der Zukunft kommt aus Sachsen. Wie sehen Sie als \n\nStaatsregierung denn in diesem Kontext die Vermischung \n\nvon Individualverkehr, motorisiertem Individualverkehr \n\nund dem \u00d6PNV? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das ist f\u00fcr uns ein sehr entscheidendes \n\nThema, weil wir glauben, dass diese Vernetzung zwischen \n\nIndividualverkehr und \u00d6PNV zeigt, dass es in Zukunft \n\ngar nicht mehr um den Verkehrstr\u00e4ger als solchen geht, \n\nsondern darum, wie wir Mobilit\u00e4t organisieren. \n\nGenau deshalb sind wir das Thema synchrone Mobilit\u00e4t \n\nso angegangen, dass wir die SAENA beauftragt haben, \n\nsich f\u00fcr diese Verbindung zwischen Individualverkehr und \n\n\u00d6PNV den Hut aufzusetzen. \n\nEs geht zum Beispiel auch um das ganze Thema intelli-\n\ngente Verkehrsf\u00fchrung in den St\u00e4dten \u2013 smart City \u2013, es \n\ngeht um das intermodale Zusammenspiel der Verkehrstr\u00e4-\n\nger und vor allem auch zwischen Individualverkehr und \n\n\u00d6PNV. Wir m\u00fcssen wirklich das Verkehrssystem an \n\ndieser Stelle ganzheitlich denken. \n\nDie SAENA hat von uns den Auftrag, das mit zu organi-\n\nsieren, und mit der Landesinitiative Synchrone Mobilit\u00e4t \n\nhaben wir daf\u00fcr den konzeptionellen Rahmen gesetzt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die Fraktion \n\nLINKE. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Minister, ich m\u00f6chte \n\ngern zum ersten Themenkomplex zur\u00fcckkommen: China. \n\nIm Wirtschaftsausschuss haben Sie uns dar\u00fcber berichtet \n\nund waren begeistert, wie schnell und effizient in China \n\ngebaut werden kann. Jetzt die Frage, ob Sie auch kritische \n\nPunkte sehen bzw. kennengelernt haben, was die Auswir-\n\nkungen einer solchen Politik betrifft? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja, bitte Vorsicht mit dem Wort \u201ebegeis-\n\ntert\u201c! Man kann zwar beeindruckt sein und damit aber \n\nnicht unkritisch; denn der Preis f\u00fcr die Schnelligkeit ist \n\neiner, den ich nicht zahlen m\u00f6chte. Es ist auf der einen \n\nSeite faszinierend zu sehen, dass man bei dem Schnell-\n\nbahnprojekt am Tag drei Kilometer baut \u2013 am Tag \u2013, oder \n\ndass sie beim Hausbau ein Modulsystem entwickelt \n\nhaben, wo sie in kurzer Zeit Stockwerke innerhalb von \n\n20 Stunden aufbauen k\u00f6nnen. \n\nDas funktioniert nat\u00fcrlich nicht nach unseren rechtsstaat-\n\nlichen Prinzipien. Dementsprechend kann man sich das \n\nzwar technisch anschauen \u2013 und vielleicht k\u00f6nnen wir \n\nauch technologisch etwas davon lernen \u2013, aber der Preis, \n\nder daf\u00fcr gezahlt wird, ist mit unseren rechtsstaatlichen \n\nPrinzipien nicht vereinbar. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nHerr Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Herr Minister, ich habe noch eine \n\nFrage zu dem autonomen und elektrischen Auto der \n\nZukunft: Mit welchen Mitteln unterst\u00fctzt der Freistaat die \n\nVernetzung und Autonomisierung des Fahrens? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wenn es um das Thema autonomes Fahren \n\ngeht, ist es ja in allererster Linie die Aufgabe der Auto-\n\nmobilbauer, die technischen L\u00f6sungen zu schaffen. Da \n\nwir aber ein Interesse haben, als Automobilland diese \n\nEntwicklung mit Sachsen zu verbinden, stellen wir \n\nbestimmte Infrastrukturma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung \u2013 \n\nStichwort: Testfelder. Das von mir beschriebene Testfeld \n\nDresden soll ja nicht das einzige sein. Ich hatte hier auch \n\nschon einmal berichtet, dass es zum Beispiel vonseiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5966 \n\ndes tschechischen Verkehrsministeriums ein Interesse \n\ngibt, auch grenz\u00fcberschreitend Teststrecken zu etablieren. \n\nWir arbeiten zum Zweiten mit unseren Netzwerken \n\nzusammen, mit denen zum Beispiel bei AMZ auch die \n\nZulieferindustrie und die Forschungseinrichtungen ver-\n\nbunden sind. Mit dem zweiten Netzwerk, dem ACOD, in \n\ndem die Automobilisten vernetzt sind, versuchen wir \n\nKooperationsbeziehungen herzustellen. \n\nZum Dritten haben wir in Sachsen ein sehr ausgepr\u00e4gtes \n\nwissenschaftliches Know-how f\u00fcr das Thema autonomes \n\nFahren. Das sind nicht nur unsere Universit\u00e4ten, sondern \n\nweltweit f\u00fchrend ist zum Beispiel das B\u00fcro IAV, die auch \n\nunsere Infrastruktur mit nutzen \u2013 was wir auch wollen \u2013, \n\num beim Thema autonomes Fahren mit ihrem wissen-\n\nschaftlichen Know-how beizutragen. Das IAV ist inzwi-\n\nschen bei fast allen OEMs in Kooperation. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold, \n\nbitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke. Herr Minister, \n\nChina als Markt f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen zu entde-\n\ncken, das hei\u00dft ja nicht nur, dass man die Produkte expor-\n\ntieren kann, sondern dass man s\u00e4chsische Verfahren, \n\nTechnologien und Produkte in diesem riesigen Markt \n\nlizenzieren kann. Sind Ihnen bei Ihrer Reise irgendwelche \n\nProbleme mit gewerblichen Schutzrechten oder gegensei-\n\ntiger Anerkennung zu Ohren gekommen oder haben sich \n\ndie beteiligten Unternehmen dort beklagt? Welche L\u00f6sun-\n\ngen sehen Sie dort? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Auf der Reise selbst sind keine konkreten \n\nUnternehmen auf uns zugekommen, die uns dar\u00fcber \n\nberichtet haben. Wir hatten aber in Schanghai ein Treffen \n\nmit der Wirtschaftsdelegation Schanghai, wo Vertreter der \n\nBotschaft, der AHK und anderer Wirtschaftsvereinigun-\n\ngen auf verschiedene Problemlagen hingewiesen haben. \n\nDort sind Problemfelder angesprochen worden \u2013 einige \n\nhabe ich genannt, Stichwort Big Data zum Beispiel \u2013, also \n\nauch die Frage, wie man in Zukunft mit dem ganzen \n\nThema Internet umgeht und mit der Begrenzung des \n\nInternets, oder der Einfluss des chinesischen Staates auf \n\nunternehmerische Entscheidungen durch die Gr\u00fcndung \n\nvon Parteizellen in Unternehmen. \n\nEs gibt Erfahrungen von Joint Ventures, dass der chinesi-\n\nsche Partner vorzeitig aus dem Vertrag herausgeht und das \n\nKnow-how herausl\u00f6st. Dort wurde aber auch angemerkt, \n\ndass das nicht nur B\u00f6sartigkeit des chinesischen Partners \n\nist, sondern manchmal auch die Hochn\u00e4sigkeit des deut-\n\nschen Partners. Von daher kann man das jetzt nicht allein \n\nals chinesisches Problem beschreiben. Die Probleme sind \n\nschon ziemlich handfest. \n\nEs wurde uns aber auch berichtet \u2013 und so viel zur Ein-\n\nordnung, wie wichtig der chinesische Markt f\u00fcr deutsche \n\nUnternehmen ist \u2013: Wenn bei Spitzengespr\u00e4chen, bei \n\nReisen der Bundeskanzlerin oder der Bundesregierung \n\nnach China in Vorgespr\u00e4chen deutsche Unternehmen \n\nProbleme anmelden, im direkten Gespr\u00e4ch dann aber der \n\nMeinung sind, dass doch alles in Ordnung ist, dann zeigt \n\ndies, dass zurzeit die Sicht deutscher Unternehmen, wie \n\ngro\u00df der Markt ist, gr\u00f6\u00dfer ist als die Risiken, die damit \n\nverbunden sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Baum, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Staatsminister, noch einmal \n\nzur\u00fcck zum Thema autonomes Fahren. Welche anwen-\n\ndungsorientierten Forschungen und Produkte gibt es in \n\nSachsen in den Bereichen Car-to-Car- und Car-to-X-\n\nKommunikation und wie wird diese Entwicklung durch \n\nden Freistaat auch zuk\u00fcnftig unterst\u00fctzt? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben in dem Living LAT innerhalb \n\ndes Testfeldes Dresden insgesamt neun Projekte laufen. \n\nDazu geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich auch Projekte der Car-to-\n\nCar- und Car-to-X-Kommunikation, und das ist wirklich \n\nwesentlich f\u00fcr die Entwicklung autonomer Fahrfunktio-\n\nnen. Diese Projekte werden durch unterschiedliche \n\nF\u00f6rdert\u00f6pfe des Bundes und des Freistaates gespeist. Es \n\nflie\u00dfen dort insgesamt 15,6 Millionen Euro an F\u00f6rdervo-\n\nlumen hinein, davon immerhin 8 Millionen Euro aus dem \n\nFreistaat Sachsen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nHerr Staatsminister, wir hatten vor geraumer Zeit die \n\nGelegenheit, im Fraktionsvorstand mit Prof. Dr. Fiebig \n\nvon VW Sachsen zu sprechen. Dort wurde uns mitgeteilt, \n\ndass ab 2019 die Produktion auf Elektrofahrzeuge umge-\n\nstellt wird. \n\nLiegen denn der Staatsregierung schon Zahlen und Fakten \n\nvor, welche Struktureffekte die ausschlie\u00dfliche Produkti-\n\non von Elektro-Kfzs in Sachsen haben wird? Welche \n\nFolgen wird das f\u00fcr die Produktionsbranchen, aber auch \n\nf\u00fcr die Logistikbranche haben? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Konkrete Zahlen liegen uns noch nicht vor. \n\nWir haben aber die wirklich erfreuliche Ank\u00fcndigung von \n\nVolkswagen erhalten, die gesamte Palette der Elektromo-\n\nbilit\u00e4t mit dem Standort Sachsen zu verbinden. Allein \n\ndamit sind schon ehrgeizige Ziele von Volkswagen selbst \n\nverbunden. \u00dcber 1 Milliarde Euro werden investiert. Es \n\nwird zum Umbau der gesamten Produktionslinie kom-\n\nmen. Es wird ein spannender Prozess sein, das im laufen-\n\nden Gesch\u00e4ft abzuwickeln. \n\nParallel wird es zu einer gro\u00dfen Qualifizierungsma\u00dfnah-\n\nme kommen. Das Thema Elektromobilit\u00e4t bedeutet ja f\u00fcr \n\nVolkswagen nicht nur, dass die Produktpalette sich ver\u00e4n-\n\ndert; das Anforderungsprofil an die Besch\u00e4ftigten \u00e4ndert \n\nsich dadurch nat\u00fcrlich auch noch einmal komplett. \n\nWir haben aktuell in den Fahrzeugen einen hohen Zu-\n\nlieferanteil. Dieser wird sich mit der Elektromobilit\u00e4t \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5967 \n\nnoch einmal ver\u00e4ndern. Auch hier haben wir in unseren \n\nNetzwerken \u2013 Stichwort: AMZ \u2013 einen Partner. Wir \n\nversuchen, unsere s\u00e4chsische Unternehmen in diesen \n\nTransformationsprozess bei Volkswagen zu integrieren. \n\nWir d\u00fcrfen bei der Beantwortung der Frage, die Sie \n\ngestellt haben, nicht nur Volkswagen selbst sehen, son-\n\ndern m\u00fcssen nat\u00fcrlich die gesamte Kette betrachten. \n\nWir haben dazu bei dem Chemnitzer Institut CATI eine \n\neigene Studie in Auftrag gegeben. Im Ergebnis wird \n\ndeutlich, dass sich durch die Transformation der Zuliefer-\n\nanteil auf 70 % erh\u00f6hen wird. Es ist also entscheidend, \n\ndass wir bei diesem Thema nicht nur Volkswagen an sich, \n\nsondern auch die Zulieferkette betrachten. Wir haben eine \n\ngro\u00dfe Chance, dass wir von der Transformation bei \n\nVolkswagen profitieren. Es geht \u00fcbrigens nicht nur um \n\nVolkswagen. Ich erinnere auch an BMW, die mit dem i3 \n\nund dem i8 bereits das Thema Elektromobilit\u00e4t in Sachsen \n\nverankert haben. Ich denke auch an die Investition von \n\nDaimler in die Batteriefertigung in Kamenz. All das bietet \n\neine gro\u00dfe Chance f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen. \n\nDie Ver\u00e4nderung durch die Elektromobilit\u00e4t wird dazu \n\nf\u00fchren, dass Unternehmen, die bisher zum Beispiel Teil \n\nder Zulieferkette waren, vielleicht keine Chance mehr \n\nhaben. Andere werden mit ihrem Know-how weiterhin \n\nTeil dieser Wertsch\u00f6pfungskette sein. Wir gehen aber \n\ndavon aus, dass auch neue Gesch\u00e4ftsmodelle entstehen \u2013 \n\nnicht nur durch die Elektromobilit\u00e4t, sondern generell \n\ndurch Smart-Mobility. Ich sehe die Ank\u00fcndigung von \n\nVolkswagen also als riesengro\u00dfen Schritt f\u00fcr Sachsen, \n\ninsbesondere f\u00fcr den Mobilit\u00e4tsstandort. \n\nGanz konkrete Zahlen kennen wir noch nicht. Aber wir \n\nsind in Gespr\u00e4chen mit Volkswagen und werden uns dazu \n\nin den n\u00e4chsten Monaten auch \u00f6ffentlich gemeinsam \n\n\u00e4u\u00dfern. Wir schauen, wie wir die Ausgestaltung der \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Ver\u00e4nderung hin zur Elekt-\n\nromobilit\u00e4t in Sachsen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Vernetzt, autonom, \n\nelektrisch \u2013 wenn wir \u00fcber Elektromobilit\u00e4t reden, dann \n\nsollten wir uns nicht auf den individuellen Automobilver-\n\nkehr beschr\u00e4nken. Gerade wenn man schienengebundene \n\nTechnologien denkt, kommt man zu dem Ergebnis, dass \n\nman dort in einigen Punkten schon ein ganzes St\u00fcck \n\nweitergekommen ist. Man k\u00f6nnte jetzt sogar noch den \n\nBogen zum ersten Punkt schlie\u00dfen und hinzuf\u00fcgen: Die \n\nU-Bahn in Schanghai f\u00e4hrt schon weitestgehend autonom. \n\nVor rund einem Jahr gab es Presseberichte, dass die \n\nDeutsche Bahn auf Teilstrecken der Erzgebirgsbahn testet, \n\ninwieweit autonome schienengebundene Technologien \n\nauch hier in Sachsen machbar, das hei\u00dft praxistauglich \n\nsind. K\u00f6nnen Sie etwas dazu sagen, welchen Stand die \n\nUntersuchung dieser Projekte hat, ob dort irgendetwas \n\npassiert ist und was daraus perspektivisch f\u00fcr den Schie-\n\nnenverkehr in Sachsen folgt? Oder ist insoweit gar nichts \n\nweiter passiert? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Der Freistaat Sachsen hat den sogenannten \n\nEcoTrain unterst\u00fctzt. Genauer: die Hybridisierung dieses \n\nZuges, weil es f\u00fcr uns schon ein wichtiges Testfeld war, \n\nauch im Schienenverkehr Hybridl\u00f6sungen zu unterst\u00fct-\n\nzen. Wir als Freistaat Sachsen waren sehr aktiv in der \n\nBegleitung, damit dieses Projekt eine Chance hat. Wir \n\nhoffen, dass es sich etabliert. \n\nWas die Frage nach autonomen Teststrecken angeht, so \n\nkann ich Ihnen jetzt keinen aktuellen Stand mitteilen; mir \n\nist kein aktueller Stand bekannt. Sollte sich insoweit \n\netwas ergeben, werde ich Sie selbstverst\u00e4ndlich informie-\n\nren. Ich wei\u00df es aktuell nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die n\u00e4chste Frage \n\nkommt von Herrn Kollegen Beger, AfD-Fraktion. \n\nMario Beger, AfD: Herr Minister, ich habe noch eine \n\nFrage zur Elektromobilit\u00e4t: Wie viele Elektroautos wur-\n\nden 2017 in Sachsen produziert und f\u00fcr welche M\u00e4rkte? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich kann Ihnen jetzt die Zahl, wie viele \n\nhier produziert wurden, nicht genau nennen; das k\u00f6nnen \n\nwir Ihnen aber gern nachliefern, wenn wir die Zahlen von \n\nBMW und Volkswagen bekommen. \n\nWir haben uns sehr gefreut, dass in der Gl\u00e4sernen Manu-\n\nfaktur die E-Golf-Produktion mit t\u00e4glich mindestens \n\n30 Fahrzeugen verankert wurde. \n\nDer i3 und der i8 laufen auch sehr gut, insbesondere der \n\ni3. Die Elektromobilit\u00e4t wird aber nicht allein durch den \n\ns\u00e4chsischen oder den deutschen Markt angetrieben, \n\nsondern die Absatzm\u00e4rkte sind auch woanders zu finden, \n\ninsbesondere in Norwegen. Wir k\u00f6nnen die Zahlen gern \n\nnachliefern. \n\nIch kann Ihnen aber sagen, wie viele Elektro- bzw. Hyb-\n\nridfahrzeuge hier in Sachsen fahren, das hei\u00dft, wie viele \n\nhier angemeldet wurden. Das ist jetzt ein Wert von Mitte \n\ndes Jahres 2017: Demnach haben wir in Sachsen knapp \n\ntausend Elektrofahrzeuge \u2013 exakt sind es 984 \u2013 und \n\n8 309 Hybridfahrzeuge. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Beger. \u2013 \n\nJetzt h\u00e4tten wir noch Frau Meier mit einer Frage; das \n\nschaffen wir wahrscheinlich noch. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nversuche mich zu beeilen. \u2013 Herr Staatsminister, Sie \n\nhaben vorhin schon einige Ausf\u00fchrungen zur Intermodali-\n\nt\u00e4t gemacht. In welcher Art und Weise will denn der \n\nFreistaat hier intermodale Mobilit\u00e4tspunkte oder -stati-\n\nonen f\u00f6rdern? Dort geht es ja um die Vernetzung von \n\n\u00d6PNV, Rad-Sharing und Car-Sharing, aber eben auch um \n\nElektrolades\u00e4ulen. Wenn Sie das nicht vorhaben, dann \n\nw\u00fcrde ich mich freuen, wenn Sie mir sagen k\u00f6nnten, \n\nwarum dem so ist. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben zum einen, wie ich schon gesagt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5968 \n\nhabe, die SAENA beauftragt, dies konzeptionell zu \n\nunterst\u00fctzen. Sie werden uns Vorschl\u00e4ge machen, mit \n\nwelchen Ma\u00dfnahmen wir die Vernetzung unterschied-\n\nlichster Verkehrstr\u00e4ger und die Gestaltung der \u00dcberg\u00e4nge \n\nzwischen Individualverkehr und \u00d6PNV im Bereich \n\nElektromobilit\u00e4t unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nWir haben bereits in unserer Richtlinie M\u00f6glichkeiten der \n\nF\u00f6rderung geschaffen, zum Beispiel in Bezug auf die \n\nGestaltung der \u00dcberg\u00e4nge zwischen Fahrrad und \u00d6PNV. \n\nWir unterst\u00fctzen Fahrradstationen und \u00c4hnliches. Das \n\nmachen wir \u2013 wenn sie nicht kommerziell genutzt wer-\n\nden. Wir m\u00fcssen immer noch im Blick behalten, was \n\nAufgabe des Staates und was ein kommerzielles Angebot \n\nist. \n\nVon daher sind wir schon beim letzten Mal, bei der \n\n\u00d6ffnung der Richtlinie, einen Schritt weitergegangen. Wir \n\nwerden das weiterhin tun. Ich habe es in meiner Fachre-\n\ngierungserkl\u00e4rung schon ausgef\u00fchrt: Es ergibt keinen \n\nSinn, dass wir Verkehrspolitik nur noch \u00fcber Verkehrstr\u00e4-\n\nger definieren, sondern wir brauchen Mobilit\u00e4tskonzepte. \n\nDementsprechend m\u00fcssen sich auch Richtlinien anpassen, \n\ndamit dies erm\u00f6glicht wird. \n\nEs bleibt aber dabei, dass wir aufpassen m\u00fcssen, was \n\nAufgabe des Staates ist \u2013 Stichwort: Infrastruktur \u2013 und \n\nwas zum Bereich der gewerblichen Nutzung geh\u00f6rt. \n\nDementsprechend ist es auch eine Frage von Investitio-\n\nnen. Die Ausgestaltung der Ladeinfrastruktur k\u00f6nnen wir \n\nanreizen, aber am Schluss brauchen wir Investoren, die \n\ndie Ladeinfrastruktur schaffen. \n\nVor Kurzem fand der sogenannte Diesel-Gipfel statt. Dort \n\nsind Beschl\u00fcsse gefasst worden, auf deren Umsetzung wir \n\njetzt warten. Dort wurde zum Beispiel der Weg freige-\n\nmacht, die Schaffung von Ladeinfrastruktur in Wohnei-\n\ngentum zu unterst\u00fctzen bzw. \u00fcberhaupt erst einmal \n\nrechtlich zu erm\u00f6glichen. \n\nEs wurde vereinbart, F\u00f6rderprogramme f\u00fcr Kommunen \n\naufzulegen, damit diese Elektrobusse finanzieren k\u00f6nnen. \n\nWir brauchen in Europa aber auch Hersteller von Elektro-\n\nbussen. Insoweit haben wir Nachholbedarf. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Die Zeitdauer der Befragung der Staatsminister \n\nist abgelaufen. Ich danke Herrn Staatsminister Dulig. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nFahrradwegebau beschleunigen, Zusammenarbeit  \n\nzwischen den Verwaltungseinheiten st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/11417, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge: CDU, SPD, DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE, \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion eilt jetzt Herr Kollege Colditz zum \n\nRednerpult. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Das Anliegen unseres Antrags ist es, die \n\naktuelle Entwicklung des Fahrradwegebaus in Sachsen \n\neinmal zu analysieren und Rahmenbedingungen zu \n\nbef\u00f6rdern, die diesen Prozess weiter beschleunigen. \n\nIch will mich zun\u00e4chst in meinen Ausf\u00fchrungen auf die \n\nEntwicklungen im l\u00e4ndlichen Raum, auch unter Beach-\n\ntung der touristischen Relevanz des Vorhabens konzent-\n\nrieren. Dabei kann ich mich auf Sichtweisen und auf \n\nAufgabenstellungen, die von kommunalen Aufgabentr\u00e4-\n\ngern immer wieder benannt werden, beziehen. \n\nMeine Damen und Herren! In der Analyse der bisherigen \n\nEntwicklung m\u00fcssen wir schon vorab selbstkritisch \n\nfeststellen, dass eine selbstgef\u00e4llige Nabelschau f\u00fcr dieses \n\nThema wohl ausf\u00e4llt. Fakt ist, dass es auf der regionalen \n\nEbene oft ein sehr ausgepr\u00e4gtes Engagement gibt, derarti-\n\nge Vorhaben auf der Grundlage von existierenden konzep-\n\ntionellen Vorstellungen auf Landesebene auch praktisch \n\numzusetzen. Im konkreten Vollzug ergeben sich aber \n\noffensichtlich Hemmschwellen, die es zu \u00fcberwinden gilt. \n\nKommunal t\u00e4tige Akteure haben das bislang auch getan, \n\nsto\u00dfen jedoch bei allem vorhandenen Idealismus an \n\nGrenzen und es bleibt ganz einfach zu bef\u00fcrchten, dass \n\ndas damit bereits vorhandene Engagement zunehmend \n\nabebbt. \n\nHandlungsbedarf ist also gegeben, denn, meine Damen \n\nund Herren, der schrittweise Ausbau eines m\u00f6glichst \n\nfl\u00e4chendeckenden Radwegenetzes bef\u00f6rdert zum einen \n\neine nachhaltige Verkehrspolitik und tr\u00e4gt zum anderen \n\nzur Verbesserung der Verkehrssicherheit und schlie\u00dflich \n\nauch zur Weiterentwicklung der touristischen Infrastruk-\n\ntur bei. Im Jahr 2014 wurde seitens der Staatsregierung \n\neine novellierte Fassung der Radwegekonzeption vorge-\n\nlegt. Sie stellt die Grundlage f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwick-\n\nlung des Fahrradverkehrs im Land dar. Dabei wurden \n\nMa\u00dfnahmen und Ziele benannt, wie die Akteure auf den \n\nunterschiedlichen Ebenen diese gemeinsame Aufgabe \n\numsetzen sollen und k\u00f6nnen. \n\nDie Radwegekonzeption formuliert in ihren Leits\u00e4tzen \n\nunter anderem, dass die Angebote zum Radfahren in der \n\nFreizeit und besonders im Fahrradtourismus auf allen \n\nEbenen, also auf der Ebene des Freistaates, auf der \n\nregionalen Ebene und auf der Grundlage von Zusammen-\n\nschl\u00fcssen von Einzelkommunen, zu verbessern sind und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5969 \n\ndas enge Zusammenwirken aller jeweiligen Beteiligten zu \n\noptimieren ist. Laut der Konzeption sind die Vorausschau \n\ndes Bedarfs, die Flexibilit\u00e4t bei der Entwicklung touristi-\n\nscher Radverkehrsangebote, die Bekanntheit und die \n\nAttraktivit\u00e4t der Ziele bzw. auch die Routen und ihre \n\nErreichbarkeit auch in Verbindung mit \u00f6ffentlichen \n\nVerkehrsmitteln weiterzuentwickeln. \n\nEbenso wie der systematische Ausbau der Wanderwege-\n\nkonzeption hat damit auch die Qualifizierung des Rad-\n\nwegenetzes eine hohe tourismuspolitische Bedeutung f\u00fcr \n\nden Freistaat. Ich denke, die touristische Wettbewerbsf\u00e4-\n\nhigkeit Sachsens macht sich schon aktuell am Vorhanden-\n\nsein qualitativ hochwertiger Radverkehrsstrecken fest. \n\nMittlerweile gibt es gute Beispiele, wie auf regionaler \n\nEbene konkrete Projekte entwickelt und umgesetzt wur-\n\nden. Im Erzgebirge waren es zum Beispiel der Muldental-\n\nradweg oder auch der grenz\u00fcberschreitende Fernradweg \n\nKarlsroute. Beide Projekte haben meines Erachtens \n\nexemplarisch deutlich gemacht, wo Chancen, aber auch \n\nRisiken und Probleme beim Ausbau des Radwegenetzes \n\nliegen. \n\nIm l\u00e4ndlichen Raum h\u00e4ngt der Erfolg zun\u00e4chst erst einmal \n\nvon einem gemeinsamen Miteinander kommunal abge-\n\nstimmten Handelns ab. Radwege sind Linienprojekte und \n\ndamit gemeinde\u00fcbergreifend. Sobald Radwege \u00fcber \n\nGemeindegrenzen hinweggehen, trifft deren Entwicklung \n\nauf unterschiedliche Interessenlagen, aber auch auf \n\nunterschiedliche fachliche Kompetenzen in den jeweili-\n\ngen Kommunen. Deshalb ist es sinnvoll, die Kommunika-\n\ntion und die Organisation, aber auch den Informationsaus-\n\ntausch zwischen den Akteuren zu bef\u00f6rdern. \n\nGute Beispiele kommunalen Zusammenwirkens gibt es \n\ndabei mittlerweile und diese guten Erfahrungen gilt es zu \n\nverallgemeinern. Auf diesem Weg k\u00f6nnen auch finanziel-\n\nle Probleme einzelner Gemeinden sowie Eigentums- und \n\nGenehmigungsprobleme gel\u00f6st werden. Aber dieses \n\nZusammenwirken bedarf in der Folge eines unb\u00fcrokrati-\n\nschen Zusammenwirkens mit den staatlichen Stellen, \n\ninsbesondere mit der Stra\u00dfenbauverwaltung. Auch die \n\nfand zum Beispiel beim Bau des Muldentalradweges statt, \n\nbedenklich muss dennoch im Nachgang stimmen, dass f\u00fcr \n\nden Bau eines 10 Kilometer langen Radweges von der \n\nFertigstellung des Planfeststellungsverfahrens bis zur \n\n\u00dcbergabe dieses Radweges ganze vier Jahre vergangen \n\nsind. Hier muss unseres Erachtens gefragt werden, wie \n\ndurch die schnellere Ausreichung von F\u00f6rdermitteln oder \n\nauch durch den Abbau von b\u00fcrokratischen Hemmnissen \n\neine Beschleunigung dieses Prozesses erreicht werden \n\nkann. \n\nWas am konkreten Beispiel verdeutlicht wurde, trifft \n\nsicherlich landesweit generell zu. Trotz der zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden Mittel wurden laut einer Mitteilung des ADFC \n\nvon 1992 bis 2005 circa 50 Kilometer Radweg pro Jahr \n\nfertiggestellt. Im Zeitraum 2006 bis 2015 waren es noch \n\n30 Kilometer pro Jahr und im Jahr 2014 nur noch \n\n14 Kilometer. Das ist eine Bestandsaufnahme, die die \n\nrasche und engagierte Umsetzung der Radwegekonzepti-\n\non und des Radwegenetzes konterkariert, meine Damen \n\nund Herren. Staatsminister Dulig hat im September dieses \n\nJahres v\u00f6llig zu Recht festgestellt: \u201eDie notwendigen \n\nPlanungen werden immer komplexer und langwieriger. \n\nEinen Radweg zu bauen ist weder einfacher von der \n\nPlanungszeit her noch schneller zu bew\u00e4ltigen als der Bau \n\neiner Stra\u00dfe.\u201c \n\nLassen Sie mich diese v\u00f6llig zutreffende Aussage anhand \n\nvon konkreten Problemlagen noch ein St\u00fcck weiter \n\nuntersetzen. Derartige Probleme werden von sehr enga-\n\ngierten Kommunalpolitikern wie folgt benannt: \n\nErstens. Die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung als Bestand-\n\nteil der Planung f\u00fchrt dazu, dass die Kommunen Aus-\n\ngleichsfl\u00e4chen vorhalten m\u00fcssen, die aber nur begrenzt \n\noder oftmals gar nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Es \n\nstellt sich also die zu pr\u00fcfende Frage, wie die Umweltver-\n\ntr\u00e4glichkeitsausgleichspflicht gegebenenfalls entfallen \n\nkann. Wenn man sich die umweltvertr\u00e4gliche Infrastruktur \n\nbeispielsweise in Bayern oder in S\u00fcdtirol anschaut, dann \n\nwird deutlich, dass es dort sehr wohl Gestaltungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten gibt. \n\nZweitens. Der touristische Charakter von Radwegen \n\nbringt es mit sich, dass auch Forstfl\u00e4chen bzw. Fl\u00e4chen \n\nder Landestalsperrenverwaltung mitgenutzt werden \n\nm\u00fcssen. Der Erwerb solcher Fl\u00e4chen \u00fcberfordert die \n\nKommunen zunehmend. Eine vern\u00fcnftige Alternativl\u00f6-\n\nsung k\u00f6nnten deshalb unbegrenzte und unkomplizierte \n\nGestattungsvertr\u00e4ge sein. Mittlerweile kommen die zwar \n\nzustande, aber oft nach sehr zeitraubenden Gespr\u00e4chen \n\nund nach intensiven Interventionen auf unterschiedlichen \n\nEbenen. Wir brauchen hier meines Erachtens eine ver-\n\nbindliche und vereinfachte Abstimmung zwischen den \n\nRessorts sowie die Nutzbarmachung von Kompetenz. \n\nWarum sollen Radwege, die im Wald verlaufen, nicht \n\nzuk\u00fcnftig auch von der Forstverwaltung gegebenenfalls \n\nmit Mitteln des SMWA gebaut werden k\u00f6nnen? \n\nDamit k\u00f6nnten drittens langwierige Planungs- und Ge-\n\nnehmigungsverfahren durch die Auseinandersetzung mit \n\nder Forst- oder Wasserbeh\u00f6rde entfallen. Ich denke hier \n\nan die Verst\u00e4ndigung auf interministerieller Ebene, die \n\nwieder ganz neu ins Blickfeld ger\u00fcckt werden muss. Wir \n\nhaben auch bei der \u00dcberarbeitung der Wismut-Strategie \n\nherausgestellt, dass gerade der Aspekt der interministeri-\n\nellen Abstimmung in solchen Fragen zu intensivieren ist. \n\nViertens schlie\u00dflich bleibt bei allem vorhandenen kom-\n\nmunalen Engagement die Frage zu bedenken, wie es \n\ngelingen kann, dass \u00fcberregionale Radwege, also die \n\nRadwege der Kategorie 1, m\u00f6glicherweise durch das \n\nLand selbst realisiert werden k\u00f6nnen, so wie das in \n\nBayern schon l\u00e4ngst der Fall ist. Nat\u00fcrlich kenne ich den \n\nschnell zitierten Einwand staatlicher Verwaltung, dass das \n\nnicht zu leisten sei, aber eine genauere Analyse dieser \n\nVorstellungen bleibt bislang aus. Fakt ist zudem, dass \n\nkommunales Engagement bei aller Bereitschaft zur \n\ninterkommunalen Zusammenarbeit bei dieser Frage an \n\nGrenzen st\u00f6\u00dft oder an Grenzen sto\u00dfen muss. Hier ist also \n\nwesentlich mehr Kreativit\u00e4t und Ideenreichtum, auch von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5970 \n\nder Stra\u00dfenbauverwaltung, zu erwarten. Wenn dies nicht \n\npassiert, w\u00e4re die ehrliche Alternative, solche \u00fcberregio-\n\nnalen Radwege aus der Konzeption zu streichen, meine \n\nDamen und Herren. Ich denke, das kann nicht gewollt \n\nsein. \n\nF\u00fcnftens. Radwege m\u00fcssen attraktiv sein. Dies muss sich \n\nunter anderem in der landschaftlichen Einbindung und in \n\nder Durchg\u00e4ngigkeit dieser Radwege niederschlagen. \n\nInsofern ist die Kopplung von Radverkehrsangeboten mit \n\ndem regionalen \u00d6PNV zwar sicherlich eine sinnvolle und \n\nw\u00fcnschenswerte L\u00f6sung, die es weiter zu bef\u00f6rdern gilt, \n\naber diese L\u00f6sung darf den Vorrang von L\u00fcckenschl\u00fcssen \n\nin vorhandenen Radwegenetzen nicht ausblenden. \n\nOft lassen sich solche L\u00fcckenschl\u00fcsse schon durch kleine \n\nUnterf\u00fchrungen oder auch durch Radbr\u00fccken realisieren. \n\nDie Erm\u00f6glichung solcher Sonderbauwerke setzt das \n\nVerst\u00e4ndnis der Genehmigungsbeh\u00f6rden in der Planungs-\n\nphase voraus, wirkt sich aber auch attraktiv auf die Ange-\n\nbote selbst aus. \n\nAttraktivit\u00e4tssteigernd sind zudem nat\u00fcrlich auch durch-\n\ng\u00e4ngig einheitliche Beschilderungen. Wir haben diesem \n\nAnliegen schon im aktuellen Haushaltsplan Rechnung \n\ngetragen. Mit Blick auf den Prozesscharakter dieses \n\nAnliegens erwarten wir auch k\u00fcnftig eine Verst\u00e4rkung \n\ndieser Mittel. Das ist schon ein Blick auf die vor uns \n\nliegende Haushaltsdiskussion. \n\nMeine Damen und Herren! Die Vision vom Fahrradland \n\nSachsen lebt. Wie in kaum einem anderen Bereich treffen \n\nsich dabei die Interessen verschiedener Ebenen. Das mag \n\ninsbesondere auch daran liegen, dass Entscheidungstr\u00e4ger, \n\nauf welcher Ebene sie auch t\u00e4tig sind, selbst mit dem \n\nFahrradfahren verbunden sind. \n\nIch denke, das kann eine gute Grundlage daf\u00fcr sein, \n\nvorhandene Umsetzungsprobleme in der Radwegekonzep-\n\ntion mit noch mehr Kreativit\u00e4t, mit noch mehr Ideenreich-\n\ntum und mit viel weniger B\u00fcrokratie, aber mit viel mehr \n\nHerzblut umzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nColditz. Jetzt kommt Kollege Baum f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nzu Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, eigentlich warten \n\nwir in diesen Tagen, zumindest die verkehrspolitisch \n\nInteressierten, auf den Abschlussbericht der \u00d6PNV-\n\nStrategiekommission. Dieser wird morgen vorgestellt. \n\nDas ist das Ergebnis von mehr als zwei Jahren intensiver \n\nArbeit.  \n\nGleichzeitig sind wir dabei, die Erhaltungsstrategie f\u00fcr \n\nunsere Staatsstra\u00dfen zu implementieren und umzusetzen. \n\nGenauso gilt unsere Aufmerksamkeit dem kommunalen \n\nStra\u00dfenbau. Auch dabei steht der Erhalt im Mittelpunkt. \n\nAls ein weiteres wichtiges Glied in der Mobilit\u00e4tskette \n\nsoll nun auch der Radverkehr in Sachsen noch mehr in \n\nden Fokus unserer Aufmerksamkeit r\u00fccken. Daf\u00fcr stellen \n\nwir heute unseren Antrag zur Abstimmung, denn wir \n\nwollen, dass der Radverkehr in Zukunft in der Priorit\u00e4t \n\nweiter nach vorn r\u00fcckt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Fahrrad gibt es \n\nmittlerweile seit 200 Jahren, l\u00e4nger also als das Auto oder \n\ndie Eisenbahn. Trotzdem ist das Radfahren viel zu lange \n\nnur ein Randthema gewesen. Dabei zeigen die aktuellen \n\nVerkehrsz\u00e4hlungen, dass immer mehr Menschen mit dem \n\nFahrrad unterwegs sind. Der Boom der sogenannten \n\nPedelecs, also Fahrr\u00e4der mit elektrischer Unterst\u00fctzung, \n\nhat dazu sicher nicht unwesentlich beigetragen. Mittler-\n\nweile sind in Deutschland mehr als eine Million solcher \n\nFahrr\u00e4der verkauft worden. \n\nUm den Radverkehr noch weiter voranzubringen und die \n\nMenschen, die auf das Rad um- und aufsteigen wollen, zu \n\nunterst\u00fctzen, braucht es vor allem zwei Dinge, die wir \n\nauch in unserem Antrag deutlich machen: Wir brauchen \n\neine gut ausgebaute Infrastruktur sowohl f\u00fcr den touristi-\n\nschen Verkehr, vor allem aber f\u00fcr den Alltagsradverkehr. \n\nF\u00fcr eine gut ausgebaute Infrastruktur braucht es allerdings \n\nauch den entsprechenden Vorlauf. Es braucht konzeptio-\n\nnelle Vorarbeiten. Diese liegen seit dem Jahr 2014 mit der \n\ns\u00e4chsischen Radverkehrskonzeption vor. Auch wenn darin \n\nkeine abrechenbaren Ziele hinterlegt sind, zum Beispiel \n\nden Radverkehrsanteil auf sagen wir 20 % bis zum Jahr \n\n2025 zu erh\u00f6hen, so wurde zumindest eine Priorisierung \n\nder Bauma\u00dfnahmen vorgenommen. \u00dcber die Einteilung \n\nin die drei Klassen A, B und C hat das SMWA festgelegt, \n\nwelche Radverkehrsanlagen an Bundes- und Staatsstra\u00dfen \n\nund in welcher Reihenfolge realisiert werden sollen. \n\nNeben den konzeptionellen Vorarbeiten braucht es nat\u00fcr-\n\nlich auch die entsprechenden Finanzmittel. Auch hierbei \n\nhat die Koalition ihre Hausaufgaben gemacht. Es ist nicht \n\nzuletzt meiner Fraktion zu verdanken, dass die Mittel f\u00fcr \n\nden Bau von Radwegen seit dem Doppelhaushalt \n\n2015/2016 verdoppelt worden sind. Diese Summe haben \n\nwir dann bei den Verhandlungen \u00fcber den aktuellen \n\nDoppelhaushalt 2017/2018 verstetigen k\u00f6nnen. \n\nWir haben also ein Konzept und die Mittel in der Koaliti-\n\non zur Verf\u00fcgung gestellt. Jetzt brauchen wir noch die \n\nPlanung und den Bau. Genau daran hapert es in den \n\nletzten Jahren. Dieses Problem wird nicht nur von der \n\nOpposition gesehen, auch von uns. \n\nAus eigener Erfahrung kann ich sagen, ich wei\u00df, wie \n\nunattraktiv die Planungen von Radwegen f\u00fcr Ingenieurb\u00fc-\n\nros sind: in Streckenl\u00e4ngsrichtung so aufwendig wie f\u00fcr \n\neine Bundesstra\u00dfe und mit Blick auf das Planungshonorar \n\neigentlich total unwirtschaftlich. Im Grunde m\u00fcssen wir \n\nf\u00fcr eine Radverkehrsanlage die gleichen planerischen \n\nInstrumente ansetzen wie f\u00fcr den Bau von Stra\u00dfen. \n\nAllerdings werden die Kosten f\u00fcr die Ingenieurb\u00fcros, die \n\nbei diesem Aufwand entstehen, nur unzureichend abge-\n\ngolten. Dies liegt vor allem an der anzuwendenden HOAI, \n\nder Honorarordnung f\u00fcr Architekten und Ingenieure. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5971 \n\nDemnach sind Planungen f\u00fcr Radverkehrsanlagen nur \n\npauschal abzurechnen. F\u00fcr kleine, private Planungsb\u00fcros \n\nist das fast immer ein Verlustgesch\u00e4ft. Ich wei\u00df, wovon \n\nich rede. \n\nDeshalb ist es umso wichtiger zu pr\u00fcfen, inwiefern \n\nPlanungsprozesse beim Thema Radverkehr vereinfacht \n\nwerden k\u00f6nnten, um sie dadurch zu beschleunigen. \n\nWir brauchen nat\u00fcrlich auch mehr fachkundiges Personal \n\nin der Landesverwaltung. Auch hierzu haben wir gemein-\n\nsam erste Schritte unternommen, als wir mit dem letzten \n\nDoppelhaushalt eine ganze Reihe von Stellen f\u00fcr das \n\nLandesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr neu geschaffen \n\nhaben. Laut dem Ministerium ist geplant, dass bis Ende \n\ndieses Jahres die Stellenbesetzungen abgeschlossen sein \n\nwerden. \n\nWir werden genau beobachten, ob die Stellen ausreichen, \n\ndamit der zugegebenerma\u00dfen etwas z\u00f6gerliche Mittelab-\n\nfluss im Bereich Radverkehr im n\u00e4chsten Jahr signifikant \n\ngesteigert werden kann. Sollte das nicht der Fall sein, \n\ndann werden wir nachsteuern m\u00fcssen. \u2013 So weit in der \n\nersten Runde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nBaum folgt jetzt Herr B\u00f6hme f\u00fcr die Fraktion DIE  \n\nLINKE. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die F\u00f6rderung des \n\nRadverkehrs ist ein wichtiges Instrument, wenn es darum \n\ngeht, Klimaschutzma\u00dfnahmen endlich auch im Verkehrs-\n\nbereich umzusetzen; denn dort ist eben noch nicht viel \n\npassiert. \n\nDie F\u00f6rderung von Radverkehr hat nicht nur etwas mit \n\nKlimaschutz zu tun, sondern vor allem auch mit Lebens-\n\nqualit\u00e4t in den St\u00e4dten, aber auch auf dem Land. Herr \n\nColditz, es geht eben nicht nur haupts\u00e4chlich um Touris-\n\nmus, sondern um den Alltag von sehr vielen Menschen \n\nhier im Freistaat; denn will man weniger L\u00e4rm, weniger \n\nFeinstaub, weniger Stickoxide und letztlich auch weniger \n\nFahrverbote f\u00fcr Autos oder mehr Freir\u00e4ume oder schlicht \n\nmehr Platz erreichen, dann kommt man um eine fahrrad-\n\nfreundliche Kommune nicht herum. \n\nIch selbst fahre so gut wie jeden Tag mit dem Rad, meist \n\nvon mir zu Hause in Leipzig-Plagwitz zum Hauptbahn-\n\nhof. Nicht nur ich fahre viel Rad. Es tun auch immer mehr \n\nMenschen in diesem Freistaat, und das auch auf dem \n\nLand und nicht nur in der Stadt; denn man ist oft schneller \n\nals der \u00d6PNV, vor allem flexibler, man bleibt gesund, es \n\nmacht Spa\u00df und man nimmt seine Umwelt aktiv wahr. \n\nRadfahren kann man mit dem Kind, mit dem Einkauf, in \n\nder Gruppe, aber auch allein. Gerade in gro\u00dfen St\u00e4dten \n\nsind Fahrr\u00e4der damit eine echte Alternative, wenn es \n\ndarum geht, eine autoarme Stadt zu erreichen. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber eben auch, dass viele Radlerin-\n\nnen und Radler und Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen und Fu\u00dfg\u00e4nger mit \n\nzu den gef\u00e4hrdetsten bzw. schw\u00e4chsten Gliedern im \n\nStra\u00dfenverkehr geh\u00f6ren. Schaut man in die Beantwortung \n\nunserer Gro\u00dfen Anfrage Mobilit\u00e4t in Sachsen, dann sieht \n\nman deutlich, dass die Zahl der Unf\u00e4lle mit get\u00f6teten \n\nPersonen, die Rad gefahren sind, in den letzten zehn \n\nJahren eben nicht gesunken ist. Auch die Zahlen der \n\nSchwer- und Leichtverletzten sind stabil hoch geblieben. \n\nDas ist erschreckend. Daran muss sich dringend etwas \n\n\u00e4ndern. \n\nUm das zu \u00e4ndern, braucht der Radverkehr auch mehr \n\nRaum und damit zum Beispiel eigene Wege und vor allem \n\nsichere Wege, die nicht zugeparkt sind. Sie m\u00fcssen von \n\nSchnee ber\u00e4umt sein. Sie m\u00fcssen beleuchtet sein und sie \n\nm\u00fcssen eben auch einen Untergrund haben, auf dem man \n\nsicher fahren kann. \n\nJa, vorwiegend sind daf\u00fcr die Kommunen zust\u00e4ndig. Das \n\nhei\u00dft aber nicht, dass der Freistaat nicht auch ein Interesse \n\ndaran haben sollte, die Kommunen dabei zu unterst\u00fctzen \n\nund dadurch den Radverkehr in Sachsen zu unterst\u00fctzen. \n\nNun zu Ihrem konkreten Antrag. Auf die Punkte I und II, \n\nalso auf die Berichts- und Pr\u00fcfauftr\u00e4ge, m\u00f6chte ich \n\neigentlich nicht weiter eingehen, au\u00dfer vielleicht darauf, \n\ndass es nach drei Jahren Regierungszeit eigentlich eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit sein m\u00fcsste, dass Zahlen f\u00fcr den \n\nAusbaustand beim Radverkehr vorliegen oder auch \n\ngepr\u00fcft wurde, wie man die Landesmittel f\u00fcr die Kom-\n\nmunen besser abflie\u00dfen lassen kann. \n\nIch habe aber noch einen Hinweis an die Koalition. In \n\ndem Antrag sprechen Sie unter Punkt I Unterpunkt b von \n\neinem Radwegekonzept. Es gibt in Sachsen kein Rad-\n\nwegekonzept, sondern eine Radverkehrskonzeption aus \n\ndem Jahr 2014. Sie ist in einem FDP-Ministerium ent-\n\nstanden. Nat\u00fcrlich ist es da eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, \n\ndass dies nun, nach drei Jahren neuer Regierung, \u00fcber-\n\npr\u00fcft und evaluiert wird und endlich auch einmal ab-\n\nrechenbare Ziele \u2013 Herr Baum ist gerade darauf einge-\n\ngangen \u2013 vorgelegt werden. \n\nDoch nun zum Wesentlichen. Zum einen haben wir ein \n\nPersonalproblem; auch das haben wir gerade geh\u00f6rt. \n\nDieses Problem haben wir generell in Sachsen, in vielen \n\nBereichen, aber eben auch im Bereich Radverkehrsf\u00f6rde-\n\nrung, und zwar sowohl im LASuV, also im Landesamt f\u00fcr \n\nStra\u00dfenbau und Verkehr, als auch bei vielen Kommunen. \n\nDer Freistaat f\u00f6rdert zwar Radverkehrsanlagen zu 90 % \n\nf\u00fcr die Kommunen, aber das Geld flie\u00dft, wie wir ja nun \n\nwissen und in den Haushaltsverhandlungen in den letzten \n\nJahren auch gesehen haben, zu wenig an die Kommunen \n\nab. Woran liegt es? Es k\u00f6nnte eben auch daran liegen, \n\ndass es f\u00fcr viele Kommunen keine Planungskapazit\u00e4ten \n\ngibt; sie f\u00f6rdern wir wiederum auch nur zu 20 %. Wir \n\nsollten also bei der Aufstellung des n\u00e4chsten Haushalts \n\ndar\u00fcber nachdenken, daran etwas zu \u00e4ndern. Deswegen ist \n\nes auch gut, wenn in dem vorliegenden Antrag steht, dass \n\nzu pr\u00fcfen sei, wie der Mittelabfluss besser laufen k\u00f6nne. \n\nAber eigentlich sollte schon ein Konzept vorhanden sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5972 \n\nIch verstehe auch nicht, warum Sie nur in die Begr\u00fcndung \n\nschreiben, dass die Empfehlung f\u00fcr Radverkehrsanlagen \n\nder Forschungsgesellschaft f\u00fcr Stra\u00dfen- und Verkehrswe-\n\nge als verbindliche Grundlage eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnte \u2013 \n\nzum Beispiel, sagen Sie in der Begr\u00fcndung. Warum \n\nschreiben Sie das nicht als eigenen Antragspunkt hinein \n\nund fordern das ganz konkret vom Ministerium? Es \n\nk\u00f6nnte morgen umgesetzt werden, von Herrn Dulig zur \n\nverbindlichen Grundlage erkl\u00e4rt werden. So machen es \n\nauch andere Bundesl\u00e4nder. Also, das ist mir noch zu \n\nzaghaft. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nVolle Unterst\u00fctzung haben Sie aber bei Punkt III, in dem \n\nes um die Verkehrssicherheit geht. Ich habe vorhin schon \n\nein paar Unfallzahlen angedeutet. Ich kann es auch noch \n\neinmal deutlicher machen. Im letzten Jahr, im Jahr 2016, \n\nwurden 27 Radler und Radlerinnen in Sachsen get\u00f6tet. \n\nKnapp 8 000 wurden verletzt, davon fast 1 000 schwer. \n\nDas lag mehrheitlich an hohen Geschwindigkeiten der \n\nKonfliktpartner und nat\u00fcrlich auch, unabh\u00e4ngig von der \n\nGeschwindigkeit, an Lkws im Allgemeinen. Es braucht \n\ndaher eher eine Verkehrsberuhigung in den Kommunen \n\nund in den Zentren unserer Regionen. Ich hoffe, das ist \n\nmit Punkt III.1 gemeint. \n\nZur geforderten Gr\u00fcndung einer AG Radfahrfreundlich-\n\nkeit in Punkt III.2 habe ich die Frage, warum sie erst im \n\nSommer 2018 initiiert werden soll. Viele Kommunen \n\nunterst\u00fctzen diese Forderung bereits jetzt. Warum soll \n\nman das erst initiieren? Initiieren kann man das doch \n\nn\u00e4chste Woche. Wann beginnt denn diese AG zu arbeiten, \n\nwenn sie erst im Sommer initiiert werden soll? Das \n\nk\u00f6nnte meines Erachtens schneller gehen, und es k\u00f6nnte \n\nin Sachsen einiges schneller und vor allem erfolgreicher \n\ngehen. Dennoch finden wir diesen Antrag im Grunde \n\ngenommen einen Fortschritt und stimmen ihm nat\u00fcrlich \n\nzu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn B\u00f6hme, \n\nFraktion DIE LINKE, spricht jetzt Frau Grimm, AfD-\n\nFraktion, zu uns. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Die CDU- und die \n\nSPD-Fraktion setzen heute das Thema Fahrradwegebau \n\nauf die Tagesordnung. Warum auch nicht, denn bisher hat \n\ndas Thema weder in den Aussch\u00fcssen noch in der \u00d6ffent-\n\nlichkeitsarbeit des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr einen besonderen Platz eingenommen. \n\nWir k\u00f6nnen diesmal wohl davon ausgehen, dass Herrn \n\nNowak der Berichtsteil nicht zu einseitig ist, obwohl er \n\ndie Verkehrsthemen ja gerne etwas breiter mag, wie wir \n\nden Ausf\u00fchrungen in der 59. Plenarsitzung zum Thema \n\nFu\u00dfverkehr entnehmen konnten; dort kritisierte er diese \n\nSache. Aber heute als Mitglied einer einbringenden \n\nFraktion nimmt er das wahrscheinlich nicht so genau. \n\nHerr Colditz hat ja einige Kritik ge\u00fcbt, wie es im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum mit dem Radverkehr aussieht. \n\nMeine Damen und Herren, eine lange Zeit war es bei den \n\neinbringenden Fraktionen \u00fcblich, Berichtsantr\u00e4ge zu \n\nstellen, sodass die Staatsregierung ihre Erfolge noch \n\neinmal im Plenum dokumentieren durfte. Beim vorletzten \n\nMal wurde dann eine Kleine Anfrage zum Berichtsantrag \n\ngek\u00fcrt. Das war der Antrag mit der Drucksachennummer \n\n6/10754, Antrag zur St\u00e4rkung der Industrieforschung. \n\nHeute gibt es immerhin einen mehrstufigen Antrag; das ist \n\nein echter methodischer Fortschritt. \n\nDass Sie zum vorliegenden Antrag nicht vorab die Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung einholen, ist verst\u00e4ndlich. \n\nAndernfalls h\u00e4tten Sie Punkt I f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren \n\nm\u00fcssen. Oder gab es Anzeichen der Staatsregierung, dass \n\ndiese zu Ihrem Antrag nicht Stellung nehmen m\u00f6chte? \n\nDas glaube ich nicht. \n\nZur\u00fcck zum Antragsinhalt: Ein Bericht \u00fcber den Ausbau-\n\nstand des s\u00e4chsischen Radwegenetzes ist durchaus sinn-\n\nvoll. Die vom SMWA bereitgestellte Karte des Radwege-\n\nnetzes ist mit ihrem Stand von April 2014 nicht wirklich \n\naktuell. Folgerichtig sind Informationen zum Umset-\n\nzungsvollzug des Radwegekonzeptes, zum Planungsvor-\n\nlauf und -ablauf angezeigt. Gegen den Berichtsteil ist \n\ninsoweit inhaltlich nichts einzuwenden. \n\nBeim Pr\u00fcfungsteil wird es dann schon etwas interessanter. \n\nGepr\u00fcft werden soll, wie der Mittelabfluss beschleunigt \n\nwerden kann, ob Notwendigkeiten bestehen, F\u00f6rderricht-\n\nlinien zu vereinfachen, und ob in den daf\u00fcr zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden ausreichend Fachpersonal f\u00fcr die Angelegen-\n\nheiten des Radverkehrs vorhanden ist. Ankn\u00fcpfungspunkt \n\nan den Mittelteil sind die Empfehlungen f\u00fcr die Radver-\n\nkehrsanlagen 2010, die die Empfehlungen von 1995 \n\nersetzt haben. Interessant sind die Forderungen deshalb, \n\nweil wir jetzt das Ende des Jahres 2017 einl\u00e4uten. \n\nMeine Damen und Herren, nach sieben Jahren wollen Sie \n\npr\u00fcfen lassen, ob entsprechende F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr \n\nRadwege zu komplex sind und diese \u00fcber die Anwendung \n\nder Empfehlungen f\u00fcr Radverkehrsanlagen 2010 verein-\n\nfacht werden k\u00f6nnen. Sie wollen pr\u00fcfen lassen, ob es \n\ngen\u00fcgend Fachpersonal gibt. Ich glaube, der Joghurt ist \n\nhier \u00fcber dem Verfallsdatum. Wenn die Staatsregierung \n\ndiese Informationen bis heute nicht hat, sondern erst \n\nermitteln muss, was hat sie dann in den letzten Jahren \n\ngetan? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das \n\nhei\u00dft Mindesthaltbarkeitsdatum!) \n\nMeine Damen und Herren von den einbringenden Frakti-\n\nonen, ersetzen Sie das Wort \u201epr\u00fcfen\u201c durch das Wort \n\n\u201eberichten\u201c. Dann ist die Forderung nicht ganz so pein-\n\nlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5973 \n\nSilke Grimm, AfD: Ja, Herr Heidan. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Kollegin Grimm, ist Ihnen \n\nbekannt, dass wir in Bezug auf die Haushaltsaufstellung \n\nf\u00fcr 2017/2018 uns im Doppelhaushalt jetzt mit Ende des \n\nJahres in der Mitte befinden und dass wir in der Haus-\n\nhaltsaufstellung einen hohen zweistelligen Millionenbe-\n\ntrag genau f\u00fcr den Fahrradwegeausbau eingestellt haben \n\nund dass es da nat\u00fcrlich deutlich andere Ver\u00e4nderungen \n\nals in den Jahren zuvor gibt, als die Mittel noch nicht in \n\ndiesem Umfang vorhanden waren? Von Verfallsdatum \n\nk\u00f6nnen Sie da sicherlich nicht sprechen. Ist Ihnen das \n\nbekannt? \n\nSilke Grimm, AfD: Ja, Herr Heidan. Aber es ist nat\u00fcrlich \n\nauch erstaunlich, dass Sie jetzt ein Jahr nach dem Be-\n\nschluss der Haushaltsmittel gebraucht haben, bis die \n\nStellen im LASuV besetzt werden konnten. Wenn dies, \n\nwie Herr Baum vorhin gesagt hat, Ende dieses Jahres \n\npassieren wird, dann ist das schon erstaunlich, und die \n\nKommunen werden in vielen Sachen alleingelassen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Das k\u00f6nnen \n\nwir hier doch gar nicht abstimmen!) \n\nMit der Einholung einer Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung h\u00e4tte sich Ihr Antrag in den Punkten I und II aller-\n\ndings komplett erledigt gehabt. Was bliebe von dem \n\nAntrag dann \u00fcbrig? Das ist der Punkt III, ein schmaler \n\nAchtzeiler mit den Forderungen, den Radverkehr voran-\n\nzutreiben und die Verkehrssicherheit zu st\u00e4rken sowie die \n\nKommunen bei der F\u00f6rderung des Radverkehrs zu unter-\n\nst\u00fctzen. \n\nWenn ich mich an die letzten Debatten zu den Verkehrs-\n\nthemen richtig erinnere, dann sind die Forderungen nicht \n\nneu. Sie sind aber auch nicht falsch. Leider sind die \n\npauschalen Forderungen, den Bau von Radverkehrsanla-\n\ngen voranzutreiben oder Arbeitsgruppen zu gr\u00fcnden, \n\nwenig ergiebig. Sagen Sie uns konkret, wie die Staatsre-\n\ngierung vorgehen will, und definieren Sie vor allem \n\nUmsetzungszeitr\u00e4ume. Herr Colditz hat ja selbst gesagt, \n\ndirekte Ziele st\u00fcnden nicht darin. \n\nIch wei\u00df jetzt, dass im Landkreis G\u00f6rlitz zurzeit eine \n\nRadwegekonzeption erstellt wird. Sie soll im Sommer \n\nn\u00e4chsten Jahres fertig sein. Da bin ich einmal gespannt, \n\ninwieweit das Land die Landkreise und Kommunen bei \n\nder Umsetzung dieser Konzeptionen unterst\u00fctzt; denn die \n\nLandkreise haben nicht gen\u00fcgend Geld. Es reicht gerade \n\naus, um die existierenden Radwege erhalten zu k\u00f6nnen. \n\nWenn hier Neubau f\u00fcr den Alltags- und Tourismusverkehr \n\npassieren soll, m\u00fcssen die Landkreise und Kommunen \n\ndabei auf alle F\u00e4lle unterst\u00fctzt werden. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Machen wir!) \n\nH\u00e4tten Sie das Ergebnis des Berichtsteils Ihres Antrages \n\nabgewartet, w\u00e4re hier und heute ein sinnvoller \u00c4nde-\n\nrungsantrag Ihrerseits gut gewesen, der den Fahrradwege-\n\nbau in Sachsen wirklich voranbringt. Das haben Sie \n\nverpatzt. Deshalb und aufgrund der mageren Antragsqua-\n\nlit\u00e4t werden wir uns bei der Abstimmung \u00fcber diesen \n\nAntrag der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzte in dieser \n\nersten Rederunde spricht jetzt Frau Kollegin Meier f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bereits 2014 hat die \n\nKoalition aus CDU und SPD die AGFS, die \u201eArbeitsge-\n\nmeinschaft Fahrradfreundlicher St\u00e4dte\u201c, in ihren Koaliti-\n\nonsvertrag aufgenommen. Ein Jahr sp\u00e4ter, 2015, gab es \n\neinen Antrag mit der Forderung der Gr\u00fcndung einer \n\n\u201eArbeitsgemeinschaft Fahrradfreundlicher St\u00e4dte\u201c. Jetzt, \n\nzwei Jahre sp\u00e4ter, gibt es erneut einen Antrag, der hier im \n\nPlenum zum Beschluss vorliegt, zur Gr\u00fcndung einer \n\n\u201eArbeitsgemeinschaft Fahrradfreundlicher St\u00e4dte\u201c. Wie \n\nmuss ich es denn verstehen, wenn es drei Anl\u00e4ufe braucht, \n\num diese AGFS zu gr\u00fcnden? \n\nF\u00fcr mich ist das ein Misstrauensvotum, das die Koalition \n\ngegen\u00fcber dem gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Verkehrsminister \n\nausspricht. Es ist doch ein Zeichen, dass er offensichtlich \n\ndas Haus nicht im Griff hat, wenn es dieses Antrages \n\nbedarf. Warum braucht der Minister drei Jahre, um dieses \n\nAnliegen aus dem Koalitionsvertrag endlich gegen den \n\nAbteilungsleiter im SMWA umzusetzen? Offensichtlich \n\nsind die Hinterlassenschaften der FDP viel gr\u00f6\u00dfer, als wir \n\nzu glauben wagen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Haben Sie \n\nvielleicht auch noch eine andere Erkl\u00e4rung?) \n\n\u2013 Herr Dulig, nat\u00fcrlich komme ich noch zum Antrag. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Kommen Sie \n\nvielleicht noch zu einer anderen Erkl\u00e4rung?) \n\nIch habe wirklich einen gro\u00dfen Optimismus, dass Ihnen \n\nder Radverkehr durchaus am Herzen liegt. Aber ich \n\nglaube, in Ihrem Ministerium ist das keine Chefsache. \n\nVielmehr wird der Radwegebau im SMWA mit gro\u00dfer \n\nKreativit\u00e4t blockiert, obwohl \u2013 und das ist uns, glaube ich, \n\nallen klar \u2013 es einen Riesennachholbedarf in den Kom-\n\nmunen gibt, was den Radwegebau angeht. Gerade die \n\nkleinen Kommunen, in denen die Verwaltungen \u00fcberlastet \n\nsind und das Personal ausged\u00fcnnt ist, ist es zwingend \n\nnotwendig, dass es hier Unterst\u00fctzung braucht. \n\nDeshalb haben viele andere Bundesl\u00e4nder, unter anderem \n\nBayern, das f\u00fcr Sachsen an der Stelle unverd\u00e4chtig ist, \n\nAGFS, \u201eArbeitsgemeinschaften Fahrradfreundliche \n\nSt\u00e4dte\u201c oder \u201eArbeitsgemeinschaften Nahmobilit\u00e4t\u201c \n\ngegr\u00fcndet, aber eben nicht als 17. Kaffeerunde, bei der \n\nKommunalvertreter zusammenkommen, sondern als \n\nUnterst\u00fctzung mit Personal, mit einer Gesch\u00e4ftsstelle, in \n\nder die Kommunen konkret unterst\u00fctzt werden mit Wei-\n\nterbildungen, mit konkreten F\u00f6rderfibeln, mit Best-\n\nPractice-Beispielen, wie man Radverkehrsplanungen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5974 \n\nwenn sie kompliziert sind, besser anlegen kann, wirklich \n\neine Dienstleistung, ein Mehrwert f\u00fcr die Kommunen vor \n\nOrt. \n\nTats\u00e4chlich stehen seit 2015 Mittel f\u00fcr die Gr\u00fcndung einer \n\nAGFS im Haushalt bereit. Allein ist bis heute davon kein \n\nEuro abgeflossen. Aber was ist konkret passiert? \n\nIch habe dazu schon 2016 eine Kleine Anfrage an den \n\nMinister gestellt und gefragt, wie es mit der AGFS aus-\n\nsieht. Daraufhin hat mir der Minister geantwortet. Ich darf \n\nzitieren: \u201eDer SSG\u201c, also der St\u00e4dte- und Gemeindetag, \n\n\u201ehat die Aufgabe \u00fcbernommen, herauszufinden, welche \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden Interesse an einer Mitarbeit in \n\neiner AGFS haben. Zw\u00f6lf Kommunen haben ihr Interesse \n\nauf die interne Anfrage des SSG bekundet. Die Namen \n\nder zw\u00f6lf Kommunen liegen der Staatsregierung nicht \n\nvor. Sie wurden aufgrund der Vertraulichkeit der Abfrage \n\nvom SSG nicht benannt.\u201c Da frage ich mich wirklich \n\nernsthaft, was in diesem Ministerium vorgeht. \n\nUns GR\u00dcNEN liegt der Datenschutz selbstverst\u00e4ndlich \n\nam Herzen, aber das ist doch v\u00f6llig absurd. Das Ministe-\n\nrium beauftragt den SSG, die Kommunen zu fragen, wer \n\nInteresse an einer AGFS hat. Die machen das dann, \n\nverraten ihnen aber nicht, welche Kommunen tats\u00e4chlich \n\nInteresse haben. Radio Eriwan l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin dieses Jahr durch viele Kommunen gereist und \n\nhabe dort Veranstaltungen zum Radverkehr gemacht. Ich \n\nhabe mit B\u00fcrgermeistern, mit Baudezernentinnen und \n\nBaudezernenten gesprochen. Neun von zehn haben noch \n\nnie irgendetwas von einer AGFS geh\u00f6rt. Nur einer konnte \n\nsich an dieses Schreiben vom SSG erinnern. Er hat mir \n\ntats\u00e4chlich diesen Brief gezeigt. Das war wirklich kein \n\nWerbeschreiben. Darin wurde lediglich aus dem Koaliti-\n\nonsvertrag zitiert und dann der lapidare Satz angef\u00fcgt \u2013 \n\nich zitiere: \u201eEs ist zu pr\u00fcfen, ob \u00fcber die bestehende LAG \n\nRadverkehr im SMWA hinaus \u00fcberhaupt Bedarf an einer \n\nlandesweiten AGFS besteht.\u201c \u2013 Keine Erkl\u00e4rung, was der \n\nMehrwert einer solchen AGFS ist. Die Vorteile wurden \n\nnicht genannt. Es wurde \u00fcberhaupt nicht daf\u00fcr geworben, \n\nkeine Erl\u00e4uterung, nichts. \n\nIch habe also im April dieses Jahres wieder nachgefragt, \n\nwie es denn jetzt mit der AGFS aussieht. Ich lasse mich \n\nda ja nicht unterkriegen. Da antworteten Sie, lieber \n\nMinister \u2013 ich darf zitieren: \u201eEine erste Umfrage bei den \n\ns\u00e4chsischen St\u00e4dten und Gemeinden hat ein geringes \n\nInteresse ergeben. Nur wenige Kommunen sind gegen-\n\nw\u00e4rtig bereit, in einer AGFS mitzuarbeiten und gegebe-\n\nnenfalls Beitr\u00e4ge zu entrichten.\u201c Das ist nat\u00fcrlich eine \n\nsuper Werbestrategie. Statt die Vorteile zu benennen, wird \n\nerst einmal klargemacht, dass es Geld kosten kann. \n\nIch darf Ihnen aber sagen, bei meiner Reise durch die \n\nKommunen haben alle Vertreterinnen und Vertreter, mit \n\ndenen ich gesprochen habe, ein gro\u00dfes Interesse an einer \n\nMitarbeit oder an den Vorteilen, die eine AGFS hat, \n\ngezeigt, nachdem ich ihnen n\u00e4mlich erkl\u00e4rt habe, was der \n\nMehrwert einer solchen AGFS ist. Das haben sowohl Sie \n\nals auch der SSG bisher vers\u00e4umt. \n\nAber wir sehen nat\u00fcrlich, dass dieser Antrag ein Schritt \n\nnach vorn ist und dass es nicht falsch, sondern im Gegen-\n\nteil richtig ist, dass wir endlich einmal nach vorn kommen \n\nund im Sommer diese AGFS gegr\u00fcndet werden soll. \n\nDeshalb werden wir GR\u00dcNE diesem Antrag zustimmen. \n\nDer Rest des Antrags sind die \u00fcblichen Pr\u00fcfauftr\u00e4ge \u2013 \n\ndazu hat der Kollege schon etwas gesagt. Herr Colditz \n\nsagte vorhin, wir wollen die Radvision leben. Da sage ich: \n\nIch will keine Vision leben, ich will, dass es konkret wird. \n\nDeshalb haben wir GR\u00dcNE gestern einen wirklich \n\numfangreichen Radverkehrsantrag eingebracht. Ich freue \n\nmich darauf, dass wir den demn\u00e4chst hier diskutieren \n\nd\u00fcrfen. Dann wird es n\u00e4mlich konkret. Wenn Sie den auch \n\nbeschlie\u00dfen, dann geht es mit dem Radverkehr wirklich \n\nvoran. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nersten Rederunde angekommen. Wir kommen zur n\u00e4chs-\n\nten. Das Rededuell wird wieder durch die CDU-Fraktion, \n\ndurch Herrn Kollegen Nowak, er\u00f6ffnet. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Frau Grimm, wenn Sie im Ausschuss f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr aufgepasst h\u00e4tten, dann \n\nw\u00fcssten Sie, dass zum 01.01. 29 Vollzeit\u00e4quivalente im \n\nLASuV ankommen werden. Das hat der Minister dort \n\nmehrfach vorgetragen und den Sachstand erl\u00e4utert. Es \n\nkann also keine Rede davon sein, dass an der Stelle nichts \n\npassiert sei oder dass man immer noch warten m\u00fcsse. Den \n\nUnterschied zwischen Antrag und Gro\u00dfer Anfrage kennen \n\nSie sicherlich auch. Insofern darf man sich, denke ich, bei \n\nAntr\u00e4gen durchaus auch einmal mit Einzelthemen befas-\n\nsen. \n\nMeine Damen und Herren! Beim Radwegebau haben wir \n\nvor allem ein Problem mit dem Mittelabfluss. Das liegt an \n\nden planungsrechtlichen Vorgaben. Die erg\u00e4nzenden \n\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen verl\u00e4ngern hier unn\u00f6tig \n\nPlanung und Bau, vor allem bei stra\u00dfenbegleitenden \n\nRadwegen. Dort wird im Rahmen des Stra\u00dfenbaus gepr\u00fcft \n\nbis zum Umfallen. Das ist in meinen Augen einer der \n\nHauptgr\u00fcnde, warum die 11 Millionen Euro aus dem \n\nDoppelhaushalt im Sachsenradnetz und dem Radwegebau \n\nentlang der Staatsstra\u00dfen so langsam abflie\u00dfen. \n\nIch habe mir das einmal exemplarisch vor Ort angeschaut, \n\nund zwar im Wahlkreis des Kollegen Fischer. Zwischen \n\nGro\u00dfenhain und Kleinthiemig haben die Leute seit Jahren \n\nauf einen Radweg gewartet. Die Verkehrssituation war \n\nnicht ganz ungef\u00e4hrlich, vor allem wenn die Radfahrer \n\nauf Lkws getroffen sind. Dieser Radweg wurde gebaut. \n\nDie Situation ist entsch\u00e4rft, aber wir haben noch viel zu \n\ntun. Es gibt noch diverse L\u00fcckenschl\u00fcsse, auch bis an die \n\nGrenze zu Brandenburg, wo schon einiges fertig ist. Ich \n\ndenke, jeder Wahlkreisabgeordnete kann aus seinem \n\nBeritt einige Strecken nennen. Die Leute warten zum Teil \n\njahrelang. Ich denke, hier m\u00fcssen wir tats\u00e4chlich heran. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5975 \n\nDas Ziel ist klar. Wir brauchen beschleunigte Planungs-\n\nverfahren. Wir m\u00fcssen die Zusammenarbeit zwischen \n\nKommunen und LASuV verbessern. Es geht um einen \n\nkontinuierlichen Mittelabfluss. Wir brauchen also wieder \n\nden Planungsvorlauf, den wir in den Neunzigerjahren \n\nschon einmal hatten. Was damals beim Stra\u00dfen- und beim \n\nEisenbahnbau galt, m\u00fcssen wir wieder erreichen: volle \n\nSchubladen mit Baurecht, damit es sofort losgehen kann. \n\nDas gilt nicht nur f\u00fcr das LASuV, sondern auch f\u00fcr die \n\nKommunen. \n\nRadfahren ist kosteng\u00fcnstiger Individualverkehr und das \n\nin jedem Alter. Das Rad ist vor allem in der Stadt ein \n\nideales Verkehrsmittel. Es spart Platz, ist flexibel nutzbar, \n\nsichert schnelle Haus-zu-Haus-Verkehre, ist leise, um-\n\nweltfreundlich und verbraucht keine fossilen Brennstoffe. \n\nHinzu kommt, dass die Investitionen in die Radinfrastruk-\n\ntur g\u00fcnstiger zu haben sind. Die Fu\u00dfwege \u2013 wenn sie breit \n\ngenug sind \u2013 k\u00f6nnen zum Radfahren mitgenutzt und \n\nRadfahrstreifen auf Stra\u00dfen g\u00fcnstig eingebaut werden. \n\nAuch bei den Parkpl\u00e4tzen geht es kosteng\u00fcnstiger und \n\nplatzsparender. Auf einem Pkw-Stellplatz bekommt man \n\nbis zu acht Fahrr\u00e4der unter, wenn man die \u00fcblichen \n\nRechnungen anstellt. Radfahren entlastet auch die Stra-\n\n\u00dfenkapazit\u00e4t. \n\nDie Unterhaltskosten f\u00fcr Fahrr\u00e4der sind gering. In Kom-\n\nbination mit dem \u00d6PNV und vor allem mit dem SPNV ist \n\nes eine sehr umweltfreundliche und kosteng\u00fcnstige \n\nAngelegenheit, auch f\u00fcr Pendler interessant. Um diese \n\nSt\u00e4rke auszuspielen, m\u00fcssen wir allerdings auch da \n\nstreckenweise Kapazit\u00e4ten erh\u00f6hen. Das sehen wir vor \n\nallem im mitteldeutschen S-Bahn-Netz. Allerdings ist es \n\nsinnvoll, im \u00d6SPV, also beim Busverkehr und da vor \n\nallem im l\u00e4ndlichen Raum, mehr zu machen, zum Bei-\n\nspiel durch Fahrradanh\u00e4nger oder Fahrradtr\u00e4ger an \n\nBussen. \n\nNicht zuletzt belebt die Fahrradnutzung einzelne Stadttei-\n\nle und Regionen, weil Besorgungen mit dem Rad vor \n\nallen Dingen im Nahbereich gemacht werden. Es tr\u00e4gt \n\nalso auch zur Standorttreue bei und unterst\u00fctzt so die \n\nlokale Wirtschaft. \n\nUm all diese Vorteile auszuspielen, m\u00fcssen wir bei \n\nPlanung und Bau der Radverkehrsanlagen aber nachsteu-\n\nern. Eine effiziente Radverkehrsf\u00f6rderung braucht unb\u00fc-\n\nrokratische und leicht nachvollziehbare F\u00f6rderrichtlinien. \n\nWir m\u00fcssen das auch einheitlich anwenden. Wir wollen \n\neine Vereinfachung, wir wollen Klarstellung und wir \n\nwollen Vereinheitlichung. Zum Beispiel k\u00f6nnte man sich \n\nauch einmal die Technische Richtlinienempfehlung f\u00fcr \n\nRadverkehrsanlagen ERA 2010 vornehmen. Sie ist die \n\nGrundlage jeder Stra\u00dfenbauf\u00f6rderung und spielt deshalb \n\nin unseren Augen eine zentrale Rolle. \n\nDer Radverkehr im urbanen Umfeld ist vor allem immer \n\nwichtiger im Berufsverkehr. Das f\u00fchrt aber auch in der \n\nStadt dazu, dass es bisweilen durch Waldwege geht. Das \n\nBeispiel hier in Dresden ist der Norden, aus der Neustadt \n\nzu den Chipfabriken rund um Infineon. Diese Wege sind \n\nunbefestigt. Das bedeutet, dass bei schlechtem Wetter dort \n\neigentlich nur unter Vollschutz gefahren werden kann. \n\nDabei g\u00e4be es eine einfache L\u00f6sung. Diese Teile des \n\nRadwegenetzes k\u00f6nnte man asphaltieren. Eine Studie aus \n\nMecklenburg-Vorpommern zeigt, dass dabei sogar Wald-\n\nboden geschont wird, weil es weniger Verdichtung gibt. \n\nEs gibt \u00fcbrigens auch weniger Fl\u00e4chenverbrauch, weil \n\nsich der Weg dann eben nicht durch das Umfahren von \n\nMatsch und Pf\u00fctzen immer weiter ausdehnt. Auch da \n\nsollten wir einmal ernsthaft pr\u00fcfen, ob ein wetterfester \n\nAusbau m\u00f6glich ist. \n\nDann gibt es noch die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung. Es \n\nist nicht nachvollziehbar, wieso das f\u00fcr Radwege extra \n\nnoch einmal gemacht werden muss, wenn es schon f\u00fcr die \n\nStaatsstra\u00dfen erfolgt ist. Es handelt sich zwar um Bundes-\n\nrecht, aber auch hier k\u00f6nnte man unter Umst\u00e4nden einmal \n\n\u00fcberlegen, eine Bundesratsinitiative zu starten, vielleicht \n\nauch mit anderen Bundesl\u00e4ndern. Ich glaube, da finden \n\nwir Verb\u00fcndete. \n\nMeine Damen und Herren! Durch die technischen Ent-\n\nwicklungen gewinnt der Radverkehr immer mehr an \n\nBedeutung. E-Bikes und moderne Funktionsbekleidung \n\nmachen das Rad immer mehr zum vollwertigen Ver-\n\nkehrsmittel. Der Radverkehr w\u00e4chst, die R\u00e4der werden \n\nschneller. Damit ist auch das Anforderungsprofil im \n\nStra\u00dfenquerschnitt zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls \n\nanzupassen. \n\nZusammenfassend: Genehmigungsabl\u00e4ufe vereinfachen, \n\nVorschriften entschlacken, Kommunen und Freistaat \n\nenger verzahnen, Planungsvorlauf schaffen, Radwege \n\nwetterfest machen und unn\u00f6tige Doppelpr\u00fcfungen ab-\n\nschaffen \u2013 dann klappt es auch mit der schnelleren Um-\n\nsetzung eines geschlossenen Radwegenetzes in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nNowak. Jetzt spricht Kollege Baum f\u00fcr die einbringende \n\nSPD-Fraktion zu uns. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gut gebr\u00fcllt, Frau \n\nMeier, m\u00f6chte man \u2013 wie immer \u2013 an dieser Stelle sagen. \n\n(Zuruf von der CDU: Schlecht!) \n\nIch habe vorhin versucht zu erl\u00e4utern, was wir zuletzt \n\ngemeinsam mit dem SMWA in der Koalition angeschoben \n\nhaben. Wir haben, gemessen an den drei Jahren, viel \n\nerreicht: mit Blick auf die \u00d6PNV-Strategiekommission, \n\ndie Erhaltungsstrategie Staatsstra\u00dfen, den kommunalen \n\nStra\u00dfenbau usw. \n\nDa geht Qualit\u00e4t vor Schnelligkeit. \n\nIch sprach eingangs von zwei Dingen, die wir machen \n\nm\u00fcssen, um den Radverkehr endlich auf die \u00dcberholspur \n\nzu bekommen. Erstens ist das der Ausbau der Infrastruk-\n\ntur. Zweitens \u2013 und mindestens genauso wichtig \u2013 ist das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5976 \n\neine bessere Zusammenarbeit derjenigen Personen, die \n\nsich in Sachsen f\u00fcr den Radverkehr einsetzen. \n\nDeshalb haben wir bereits in unserem Koalitionsvertrag \n\ndie Gr\u00fcndung einer Arbeitsgemeinschaft fahrradfreundli-\n\ncher St\u00e4dte und Gemeinden angeregt. Viele Beispiele aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern zeigen, dass solche Landesar-\n\nbeitsgemeinschaften ein erfolgreiches Instrument zur \n\nF\u00f6rderung des Radverkehrs sein k\u00f6nnen. Eine Arbeitsge-\n\nmeinschaft fahrradfreundlicher Kommunen verschafft \n\ndem Radverkehr zus\u00e4tzlich politisches Gewicht. Eine \n\nsolche Arbeitsgemeinschaft f\u00f6rdert zudem den Erfah-\n\nrungsaustausch, erleichtert das b\u00fcrokratische Handeln und \n\nmotiviert Gemeinden, sich noch mehr f\u00fcr den Radverkehr \n\nzu engagieren. \n\nWir als Freistaat k\u00f6nnen aber eine solche Arbeitsgemein-\n\nschaft nicht allein ins Leben rufen. Es soll ja in erster \n\nLinie ein Zusammenschluss von St\u00e4dten, Gemeinden und \n\nm\u00f6glicherweise auch Landkreisen sein. Die Vorteile \n\nliegen auf der Hand, angefangen von der gemeinsamen \n\nErstellung von Materialien \u00fcber eine gemeinsame Kom-\n\nmunikations- und Marketingstrategie bis hin zu einer \n\nbesseren Vernetzung der Entscheidungstr\u00e4ger und damit \n\nverbunden einer Optimierung der Abstimmungsprozesse. \n\nDie Erfahrungen aus anderen L\u00e4ndern zeigen, dass eine \n\nArbeitsgemeinschaft eine eigene Gesch\u00e4ftsstelle braucht, \n\ndie als zentraler Ansprechpartner fungiert. Nur so kann \n\neine professionelle und kontinuierliche Arbeit gew\u00e4hrleis-\n\ntet werden. Diese Gesch\u00e4ftsstelle soll im Endeffekt zur \n\nzentralen Anlaufstelle f\u00fcr die Mitgliedskommunen f\u00fcr alle \n\nFragen des Radverkehrs entwickelt werden. Denkbar ist \n\nauch, dass dort zum Beispiel Informationen \u00fcber F\u00f6rder-\n\nm\u00f6glichkeiten, praktische Fragen der Antragstellung und \n\naktuelle \u00c4nderungen bei Verwaltungsvorschriften oder \n\nRichtlinien geb\u00fcndelt und als Serviceleistung den Mit-\n\ngliedern zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen. \n\nInsgesamt k\u00f6nnte eine solche Arbeitsgemeinschaft schnell \n\nund effektiv arbeiten und f\u00fcr einen neuen Schub in der \n\nRadverkehrsf\u00f6rderung in Sachsen sorgen. Wir als Frei-\n\nstaat wollen deshalb eine solche Gr\u00fcndung unterst\u00fctzen. \n\nDaf\u00fcr haben wir seit der \u00dcbernahme der Regierungsmit-\n\nverantwortung Gelder in den Haushalt eingestellt, um \n\neiner solchen Arbeitsgemeinschaft eine sichere finanzielle \n\nGrundlage zu geben. Wir werden, wenn sich die Arbeits-\n\ngemeinschaft im Jahr 2018 konstituiert, nat\u00fcrlich daf\u00fcr \n\nSorge tragen, dass auch in Zukunft die Mittel f\u00fcr diesen \n\nwichtigen Teil der Radverkehrsf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. \n\nIch m\u00f6chte noch ein Zitat einbringen: \u201eBei keiner anderen \n\nErfindung ist das N\u00fctzliche mit dem Angenehmen so \n\ninnig verbunden wie beim Fahrrad.\u201c Das sagte kein \n\nGeringerer als Adam Opel, der Gr\u00fcnder der gleichnami-\n\ngen Firma, die nicht nur gute Autos baut, sondern lange \n\nZeit erfolgreich im Fahrradgesch\u00e4ft t\u00e4tig war. \n\nSie sehen, Rad- und Autofahren schlie\u00dfen sich nicht aus. \n\nSie stehen auch nicht gegeneinander, wie so oft behauptet \n\nwird. Nein, Radfahren ist genauso ein Teil unserer Mobi-\n\nlit\u00e4tskultur wie zu Fu\u00df gehen bzw. mit dem Bus, mit der \n\nBahn oder mit dem eigenen Auto unterwegs sein. Genau \n\nin diesem Sinne wollen wir den Radverkehr in Sachsen \n\nweiter st\u00e4rken. Deshalb bitte ich im Namen meiner \n\nFraktion um Zustimmung zu unserem Antrag. Lassen Sie \n\nuns gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass noch mehr Menschen \n\nin Sachsen sicher und gern aufs Fahrrad steigen und sich \n\nden Fahrtwind um die Nase wehen lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Baum. \n\nAls N\u00e4chste k\u00f6nnte jetzt die Fraktion DIE LINKE das \n\nWort ergreifen. \u2013 Kein Redebedarf. AfD? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 \n\nGibt es \u00fcberhaupt noch Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 \n\nDas kann ich nicht feststellen. Damit kommt jetzt die \n\nStaatsregierung zu Wort. Bitte, Herr Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Das Fahrrad ist f\u00fcr mich ein \n\ngleichwertiger Verkehrstr\u00e4ger. Es ist gleichrangig und hat \n\neine Bedeutung bekommen, die dazu f\u00fchrt, dass wir \n\ninfrastrukturell nacharbeiten m\u00fcssen. \n\nEs ist f\u00fcr mich ein Herzensanliegen, dass wir das Thema \n\nRadverkehr in der Staatsregierung mit einer anderen \n\nPriorit\u00e4t versehen, weil wir hier Nachholbedarf haben. \n\nUnser erkl\u00e4rtes Ziel ist es, den Anteil des Radverkehrs am \n\nGesamtverkehr nennenswert zu erh\u00f6hen und das daf\u00fcr \n\nnotwendige Netz f\u00fcr den Alltags- und touristischen \n\nRadverkehr weiter auszubauen. Daf\u00fcr haben wir uns auf \n\nden Weg gemacht. \n\nBis Mitte 2018 sollen alle 543 Kilometer Radwegema\u00df-\n\nnahmen an Bundes- und Staatsstra\u00dfen mit der h\u00f6chsten \n\nPriorit\u00e4t beauftragt, das hei\u00dft in Planung oder Bau bzw. \n\nfertiggestellt sein. Das dient dem Ausbau des Netzes und \n\nder Verbesserung der Qualit\u00e4t f\u00fcr den Alltagsradverkehr. \n\nWir haben die F\u00f6rderung des kommunalen Radwegebaus \n\nvereinheitlicht und auf 90 % der Kosten erh\u00f6ht. Wir \n\nwerden die Rahmenbedingungen weiter vereinfachen. Das \n\ntouristische Landesradwegenetz \u201eSachsennetz\u201c wird \n\nsachsenweit mit einer aktuellen durchg\u00e4ngigen Wegwei-\n\nsung ausgestattet. Das Konzept f\u00fcr die Pilotregion Leipzig \n\nwurde fertiggestellt. Damit wird insbesondere die touristi-\n\nsche Attraktivit\u00e4t des Freistaates Sachsen weiter gestei-\n\ngert. \n\nEine landesweite Potenzialanalyse zur Ermittlung geeig-\n\nneter Korridore f\u00fcr Radschnellverbindungen wurde \n\ngestartet. Mit diesen qualitativ hochwertigen Verbindun-\n\ngen soll eine St\u00e4rkung des Alltagsradverkehrs erreicht \n\nwerden. \n\nZur Planungsvereinfachung und erleichterten Nutzung \n\nvon stillgelegten Bahntrassen hinsichtlich naturschutz-\n\nrechtlicher Eingriffsregelungen wurde ein Gutachten \n\nerarbeitet und den Naturschutzbeh\u00f6rden zur Anwendung \n\nempfohlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5977 \n\nEine Landesarbeitsgemeinschaft Radverkehr und f\u00fcnf \n\nregionale Arbeitsgemeinschaften wurden zur Unterst\u00fct-\n\nzung und Koordinierung der Radverkehrsaktivit\u00e4ten im \n\nFreistaat Sachsen etabliert. Zudem streben wir weiter die \n\nGr\u00fcndung einer eigenst\u00e4ndigen Arbeitsgemeinschaft \n\nfahrradfreundlicher St\u00e4dte an und werden dazu in K\u00fcrze \n\ndie regionalen Vertreter ansprechen. Wir werden mit \n\nihnen das konkrete Anliegen diskutieren. Dazu gleich \n\nmehr. Hier w\u00e4re es wichtig, dass sich aus der kommuna-\n\nlen Ebene heraus ein federf\u00fchrender Ansprechpartner \n\nfindet. \n\nUnterst\u00fctzt werden die Radverkehrsaktivit\u00e4ten durch die \n\nAnsprechpartner f\u00fcr den Radverkehr im SMWA und im \n\nLASuV einschlie\u00dflich aller Niederlassungen. Wir haben \n\nsomit bereits einiges erreicht und wollen mit weiteren \n\nAktivit\u00e4ten den Radverkehr voranbringen. Dazu sollen \n\nder Umsetzungsstand der Radverkehrskonzeption des \n\nFreistaates Sachsen evaluiert und die Aufgaben aktuali-\n\nsiert werden. Kernpunkt ist die Fortschreibung des Rad-\n\nwegebedarfs an Bundes- und Staatsstra\u00dfen mit einer \n\nBewertung und Neuaufnahme von Abschnitten. \n\nDer Planungs- und Genehmigungsprozess f\u00fcr ein Radwe-\n\ngebauvorhaben ist oft \u00e4hnlich aufwendig wie im Stra\u00dfen-\n\nbau; Kollege Colditz hatte bereits darauf hingewiesen. \n\nAufgrund der vielf\u00e4ltigen Betroffenheiten ist zur rechtssi-\n\ncheren Gestaltung zumeist ein Planfeststellungsverfahren \n\nnotwendig. Gesetzlich erforderliche Umweltvertr\u00e4glich-\n\nkeitspr\u00fcfungen und die Ber\u00fccksichtigung der europ\u00e4i-\n\nschen Umweltgesetzgebung verhindern teilweise eine \n\nz\u00fcgige Realisierung von Radwegen. Die Regelungen \n\nerm\u00f6glichen jedoch wenig Spielraum. Fl\u00e4chen zur not-\n\nwendigen Eingriffskompensation und zum Gebiets- und \n\nArtenschutz sind von Dritten auf freiwilliger Basis nur \n\nschwer zu beschaffen. \n\nAufgrund dieser Rahmenbedingungen vollzieht sich der \n\nj\u00e4hrliche Fortschritt der fertiggestellten Radwege un-\n\ngleichm\u00e4\u00dfig. Die St\u00e4rkung des Radverkehrs bleibt eine \n\nvordringliche Zielstellung der Staatsregierung. Die \n\nRadverkehrskonzeption bildet daf\u00fcr eine gute Grundlage. \n\nDie Umsetzung der Aufgaben und Ma\u00dfnahmen bleibt eine \n\nspannende Aufgabe, und zwar f\u00fcr alle Akteure. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte noch einmal \n\nauf einige Punkte der Debatte eingehen; denn man hat \n\nnat\u00fcrlich erst einmal reflexartig \u2013 das bin ich auch ge-\n\nwohnt \u2013 darauf eingeschlagen und etwas undifferenziert \n\nArgumente gebracht, ohne einmal dahinterzuschauen. \n\nWer nun fordert, wir m\u00fcssten die Kommunen mehr \n\nunterst\u00fctzen: 90 % F\u00f6rderung, so viel wie noch nie, \n\nbekommen die Kommunen an Unterst\u00fctzung. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Es \n\ngeht doch nicht nur ums Geld!) \n\nZum Problem, das Sie haben, Herr B\u00f6hme: Es ist nicht so, \n\ndass 20 % der Planungsleistungen finanziert werden. Das \n\nstimmt nicht, sondern Planungskosten werden mit 20 % \n\nder Baukosten gef\u00f6rdert. Vorher waren es 15 %. Wir \n\nhaben die F\u00f6rderung erh\u00f6ht, damit sie ausk\u00f6mmlich ist. \n\nNoch einmal: Sie m\u00fcssen sich wirklich einmal mit Fach-\n\nleuten unterhalten, was es hei\u00dft, 20 % der Baukosten als \n\nPlanungskosten anerkannt zu bekommen. Das ist aus-\n\nk\u00f6mmlich. Das Problem hatte Herr Baum beschrieben: \n\nDie S\u00e4tze, die es dort gibt, haben nichts mit der F\u00f6rderung \n\nzu tun, sondern mit der H\u00f6he der Abrechnung durch die \n\nHOI. Aber das, was wir finanzieren, sind 20 % der Pla-\n\nnungskosten, gerechnet auf Baukosten. Dar\u00fcber m\u00fcssten \n\nSie sich noch einmal verst\u00e4ndigen. \n\nNun noch einmal zu dem gro\u00dfen Thema der Arbeitsge-\n\nmeinschaft fahrradfreundlicher St\u00e4dte und Gemeinden. \n\nFrau Meier, inzwischen bin ich mir bei Ihnen nicht mehr \n\nsicher, was Polemik und was sachliche Auseinanderset-\n\nzung ist. Was Sie vergessen haben, ist, einmal den Koali-\n\ntionsvertrag zu zitieren; denn dann w\u00fcrde Ihre Debatte \n\nnoch einmal relativiert. Wissen Sie, was im Koalitionsver-\n\ntrag steht? \u201eWir unterst\u00fctzen die Kommunen bei der \n\nGr\u00fcndung einer Arbeitsgemeinschaft fahrradfreundlicher \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden. Die Arbeitsgemeinschaft wird \n\ndurch einen konkreten Ansprechpartner Radverkehr im \n\nzust\u00e4ndigen Staatsministerium fachlich unterst\u00fctzt.\u201c \n\n(Zuruf der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nIch kann es noch einmal laut und deutlich sagen: Wir \n\nhaben gesagt, wir unterst\u00fctzen die Kommunen bei der \n\nGr\u00fcndung. Das haben Sie leider vergessen in die Debatte \n\neinzuf\u00fchren, denn Sie brauchten ja einen Schuldigen. \n\n(Zuruf der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nEs ist viel einfacher, ein Ministerium als Schuldigen zu \n\nfinden, anstatt den Adressaten zu benennen. Wissen Sie, \n\nwarum wir dreimal initiativ wurden? Weil von der kom-\n\nmunalen Seite keine Aktivit\u00e4ten in diese Richtung ausge-\n\nf\u00fchrt wurden, die zu einem Ergebnis gef\u00fchrt h\u00e4tten. \n\nWir haben selbstverst\u00e4ndlich den SSG gebeten, diese \n\nInitiative zu starten, mit der Antwort: Es lohnt sich nicht, \n\nes haben sich nur zw\u00f6lf gemeldet. Das war die Antwort \n\ndes SSG. Wir haben weitergemacht. Sie werfen uns jetzt \n\nvor, dass wir das dritte Mal initiativ werden, anstatt zu \n\nsehen, dass wir den Koalitionsvertrag umsetzen wollen, \n\nweil wir die Kommunen an dieser Stelle brauchen. Damit \n\nmachen Sie es sich wirklich zu einfach. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darf Frau Kollegin \n\nMeier eine Zwischenfrage stellen, Herr Staatsminister? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister Dulig, haben \n\nSie Ihren Koalitionsvertrag allen B\u00fcrgermeistern und \n\nB\u00fcrgermeisterinnen in diesem Land geschickt, damit auch \n\nalle wissen, dass darin steht, dass sie sich an Sie wenden \n\nm\u00fcssen? Also, wie haben Sie den Kommunen verdeut-\n\nlicht, dass sie auf Sie zukommen sollen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5978 \n\nIch habe vorhin aus der Anfrage an den SSG zitiert. \n\nWoran merken Sie, dass die Staatsregierung oder der SSG \n\nwirklich an die Kommunen herangehen und deutlich \n\nmachen, dass die Gr\u00fcndung einer AGFS sinnvoll ist? \n\n(Mario Pecher, SPD: Wer braucht \n\ndenn Radwege? Die Kommunen!) \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Meier, ich finde Ihre Simplifizierung \n\nvon Politik langsam schwierig. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nJetzt, am Schluss, fragen Sie, warum ich nicht jeden \n\nB\u00fcrgermeister angerufen und ihm pers\u00f6nlich den Koaliti-\n\nonsvertrag vorgelesen habe, oder was? Stellen Sie doch \n\nbitte die Kommunalpolitik nicht als doof dar, und als ob \n\nsie nicht wisse, was im Koalitionsvertrag steht. Und was \n\nmache ich? Ich wende mich an den Spitzenverband der \n\nKommunalpolitik, denn das ist mein Ansprechpartner. Er \n\nist professionell und hat nat\u00fcrlich seine Leute informiert, \n\nund diese haben sie angeschrieben. \n\n(Zuruf der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nNur, damit Ihr Bild stimmt und der Schuldige dort sitzt, \n\nalles so zu organisieren, finde ich nicht fair. Es geht \n\ndarum: Wir haben Vorschl\u00e4ge dazu gemacht \u2013, ob man \n\ninnerhalb unserer Landesarbeitsgemeinschaft eine Unter-\n\ngruppe bildet oder ob es eine Initiative aus den Kommu-\n\nnen gibt: Bitte macht es, wir wollen es doch unterst\u00fctzen! \n\nGenau deshalb hat die Koalition in ihrem Antrag zum \n\ndritten Mal diese Initiative gestartet. Es ist ein Armuts-\n\nzeugnis f\u00fcr die Kommunen und nicht f\u00fcr uns, dass das \n\nnotwendig ist. Das sollten Sie bitte zur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nOder geht es darum, dass Sie von Ihrer eigenen kommu-\n\nnalpolitischen Verantwortung ablenken wollen? Sie \n\nzeigen mit dem Finger immer auf unsere Seite. Wo sind \n\ndenn Ihre gr\u00fcnen Baub\u00fcrgermeister, die vorangehen und \n\ndiese Chance nutzen, die wir ihnen, zumindest finanziell, \n\ngeben? Oder wollen Sie davon ablenken? \n\nFrau Meier, vielleicht k\u00f6nnen wir zur Redlichkeit zur\u00fcck-\n\nkommen. Wir haben als Koalition mit dem Antrag zum \n\ndritten Mal den Versuch gestartet, den Kommunen eine \n\nEbene zu geben; denn wir wollen und brauchen sie als \n\nPartner, weil Radverkehr vor allem kommunalpolitisch zu \n\nrealisieren ist. Es scheitert nicht an der F\u00f6rderung oder an \n\nunserem Willen, sondern wir m\u00fcssen einen Gang hoch-\n\nschalten. Dabei m\u00fcssen alle Akteure \u2013 das war mein \n\nletzter Satz \u2013 ran. Aber ich bitte wirklich um Redlichkeit. \n\nMan kann nicht die Verantwortung von den Kommunen \n\nwegnehmen, nur damit Ihr Feindbild stimmt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Dulig. Sie stehen auf dem Sprung, Herr Kollege \n\nBaum \u2013 wegen des Schlussworts? \u2013 Nach Herrn Staats-\n\nminister kommen wir nun zum Schlusswort f\u00fcr die \n\neinbringenden Fraktionen. Herr Kollege Baum f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, auch Radverkehr \n\nsch\u00fcrt die Emotionen. Am Ende der Debatte m\u00f6chte ich \n\nnochmals um Zustimmung zu unserem Antrag bitten und \n\ndaf\u00fcr werben. Gleichzeitig m\u00f6chte ich appellieren \u2013 dies \n\ngilt vor allem den Kolleginnen und Kollegen der Opposi-\n\ntion \u2013, den Sinn f\u00fcr die Realit\u00e4t und das Machbare, Frau \n\nMeier, nicht zu verlieren. Denn vor allem der Ausbau der \n\nInfrastruktur, das hei\u00dft, der Bau und die Realisierung von \n\nRadverkehrsanlagen, wird sich eben nicht so schnell \n\numsetzen lassen, wie wir uns das wahrscheinlich alle, \n\nallen voran die vielen Radfahrerinnen und Radfahrer in \n\nSachsen, w\u00fcnschen. \n\nWas aber nun einmal viel schneller geht, ist das Zusam-\n\nmenbringen derjenigen, die schon heute voranschreiten \n\nund sich vernetzen wollen. Deshalb m\u00f6chten wir die \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden, die beim Radverkehr Vorreiter \n\nsein wollen, m\u00f6glichst schnell an einen Tisch bringen und \n\ngemeinsam mit dem SMWA im n\u00e4chsten Jahr die Gr\u00fcn-\n\ndung einer Arbeitsgemeinschaft fahrradfreundlicher \n\nSt\u00e4dte bewerkstelligen. Ich bin mir sicher, das hilft nicht \n\nnur dem Radverkehr in Sachsen, sondern es kann auch \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass die Kommunen untereinander und vor \n\nallem auch mit der Landesebene noch besser und effekti-\n\nver zusammenarbeiten und bestimmte Reibungsverluste, \n\ndie heute noch entstehen, in Zukunft nicht mehr vorkom-\n\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, nach dem Schlusswort stelle ich nun die Drucksa-\n\nche 6/11417 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen, damit ist die \n\nDrucksache 6/11417 beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5979 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Kommunen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nDrucksache 6/11443, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEingebracht wird der Gesetzentwurf von der AfD-\n\nFraktion. Es liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, \n\neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht \n\nnur die Einreicherin, die AfD-Fraktion. Rededauer 8 Mi-\n\nnuten. Bitte, Herr Kollege Barth, Sie haben das Wort. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nHerr Barth, ich freue mich!) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Es geht um den Ent-\n\nwurf \u201eGesetz zur St\u00e4rkung der Kommunen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum\u201c. \n\nZiel unseres Gesetzentwurfs ist es, den l\u00e4ndlichen Raum \n\nzu st\u00e4rken und die Gemeinden und Landkreise finanziell \n\nbesser auszustatten. Wir wollen sie n\u00e4mlich in die Lage \n\nversetzen, mehr und bessere Leistungen f\u00fcr ihre B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger zu erbringen und attraktiver f\u00fcr Unter-\n\nnehmensansiedlungen zu werden. Auf diese Weise, meine \n\nDamen und Herren, wollen wir die Landflucht verhin-\n\ndern. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n\u2013 Herr Patt und auch die anderen Herrschaften: Stellen \n\nSie sich einmal vor, Sie haben einen Notfall in Ihrer \n\nFamilie. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nAls Beispiel: Ihre Mutter hat einen Verdacht auf einen \n\nHerzinfarkt. Sie w\u00e4hlen die 112. Was passiert? \u2013 Erst \n\neinmal nichts. \n\n(Zuruf von der CDU: So ein Quatsch!) \n\nSie warten und warten, die Minuten vergehen; erst \n\n8 Minuten, dann 10 Minuten, dann 12 Minuten. Doch der \n\nRettungswagen l\u00e4sst mitunter immer noch auf sich war-\n\nten. Nach Auskunft der Staatsregierung geschieht dies \n\nn\u00e4mlich in einem Viertel aller F\u00e4lle im l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Zuruf des Abg. Jan L\u00f6ffler, CDU) \n\nLeider ist das nicht das einzige Problem, das die Sachsen \n\nhaben, die auf dem Lande wohnen. In vielen D\u00f6rfern \u2013 ob \n\nnun im Erzgebirge, im Vogtland oder in der Oberlausitz \u2013 \n\nhaben Gemeinde\u00e4mter und Schulen schon vor langer Zeit \n\ngeschlossen. Um die Bibliotheken und die Jugendklubs \n\nsteht es auch nicht besser. Auch die letzten L\u00e4den und \n\nSparkassenfilialen schlie\u00dfen. Die Haus\u00e4rzte vor Ort sind \n\nteilweise \u00e4lter als ihre sich im wohlverdienten Ruhestand \n\nbefindlichen Patienten. \n\nIn der Oberlausitz t\u00fcrmen sich derweil dunkle Wolken \n\nauf. Verantwortungslose Schlie\u00dfungspl\u00e4ne f\u00fcr das Bom-\n\nbardier-Werk, f\u00fcr das Siemens-Turbinenwerk stehen wie \n\nein Fallbeil \u00fcber der Region G\u00f6rlitz. Am Horizont zieht \n\nnoch gr\u00f6\u00dferes Unheil herauf. Der Kohleausstieg droht, \n\nund er bedroht mindestens 20 000 Arbeitspl\u00e4tze. Fallen \n\ndiese Arbeitspl\u00e4tze weg, wandern vor allem die jungen \n\nMenschen aus dieser Region ab. Stattdessen dringen \n\nwom\u00f6glich junge W\u00f6lfe aus Polen \u00fcber die offene Grenze \n\nein. \n\n(Zuruf der Abg. Luise \n\nNeuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nAber am Wohlergehen des Wolfes \u2013 so scheint es \u2013 haben \n\nStaatsregierung und GR\u00dcNE-Naturfreunde mehr Interes-\n\nse als am Erhalt unserer l\u00e4ndlichen Regionen und ihrer \n\nGemeinden. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Wo kommt Herr Urban her?) \n\nVon Woche zu Woche werden die Klagen s\u00e4chsischer \n\nKommunalpolitiker lauter. Ein Beispiel: Der Oberb\u00fcr-\n\ngermeister von Annaberg-Buchholz, Rolf Schmidt, klagte \n\nam 17. November 2017 in der \u201eFreien Presse\u201c: Wir haben \n\nRekordsteuereinnahmen und an der Basis ist kein Geld \n\nda. Dies zwingt Kommunen, im l\u00e4ndlichen Raum den \n\nMangel zu verwalten, statt die Zukunft zu gestalten. F\u00fcr \n\nFeuerwehren, Bibliotheken und Jugendklubs bleibt leider \n\nzu wenig Geld \u00fcbrig. \n\n(Jan L\u00f6ffler, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Vielen Dank, Herr Kollege Barth. \n\nGeben Sie mir recht, dass Ihr Kollege Urban sich gestern \n\nf\u00fcr die Schlie\u00dfungspl\u00e4ne von Siemens in der Lausitz \n\nausgesprochen hat? \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Genau! \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Da kann ich Ihnen nicht recht geben. \n\nIch habe die Rede verfolgt, das habe ich so nicht geh\u00f6rt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDann gehen Sie mal zum Ohrenarzt! \u2013  \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Genau das hat er gesagt, \n\nund er hat es mehrfach wiederholt, Herr Barth! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5980 \n\nIch w\u00fcrde gern weitermachen. Es geht um das Gesetz zur \n\nSt\u00e4rkung der Kommunen im l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDer Hauptgrund liegt auf der Hand. Mit den zur\u00fcckge-\n\nhenden Einwohnerzahlen gehen auch die Finanzzuwei-\n\nsungen zur\u00fcck. Nach Prognosen des Statistischen Landes-\n\namtes \u2013 das wissen Sie alles \u2013 werden bis zum Jahr 2030 \n\nim Vergleich zum Jahr 2014 die Bev\u00f6lkerungszahlen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum um etwa 10 % zur\u00fcckgehen. Erste \n\nFolgen davon versp\u00fcren wir bereits heute. Marienberg \n\nklagt \u00fcber wenig Geld f\u00fcr die Ausstattung der freiwilligen \n\nFeuerwehren, in Wilthen fehlt das Geld f\u00fcr den Betrieb \n\nder St\u00e4dtischen Bibliothek. Boxberg schafft es nicht, vom \n\nGeld f\u00fcr den Stra\u00dfenlastenausgleich die 104 Kilometer \n\nGemeindestra\u00dfe zu bewirtschaften. Ich k\u00f6nnte noch mehr \n\nBeispiele bringen. \n\nNur noch ein Beispiel: In G\u00f6rlitz gehen die hohen Sozial-\n\nausgaben zulasten des Personennahverkehrs. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDem wollen wir als AfD-Fraktion mit diesem Gesetzent-\n\nwurf entschieden entgegentreten. Wir beabsichtigen, \n\ninsgesamt 3 Millionen Euro in die St\u00e4rkung der s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen zu investieren, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: 3 Millionen Euro!?) \n\nund zwar \u00fcber einen Zeitraum von zw\u00f6lf Jahren, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist \n\naber gro\u00dfz\u00fcgig! \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nwas einem j\u00e4hrlichen Betrag von 250 Millionen Euro \n\nentspricht. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00e4?) \n\nDieses Geld soll nicht anhand der Einwohnerzahlen, \n\n(Lothar Bienst, CDU: Sie  \n\nm\u00fcssten mal nachrechnen! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nsondern nach dem Fl\u00e4chenanteil verteilt werden. Davon \n\nprofitieren vor allem d\u00fcnn besiedelte Gebiete, denn auch \n\ndort muss die Daseinsvorsorge aufrechterhalten werden. \n\nIch erahne schon Ihre Frage, wie wir dies alles finanzieren \n\nwollen. Das werden wir Ihnen im Ausschuss ausf\u00fchrlich \n\nerkl\u00e4ren. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Die Betr\u00e4ge stimmen nicht! \n\n\u2013 Zuruf von der SPD: Es ist nicht schl\u00fcssig!) \n\nNur noch eines: Im Jahr 2016 erbrachte der Freistaat \n\nSachsen f\u00fcr die Aufnahme von Asylbewerbern und \n\nFl\u00fcchtlingen 915 Millionen Euro. \n\n(Zuruf von der CDU: Ah, daher weht der Wind!) \n\nDa d\u00fcrfte es recht und billig sein, 250 Millionen Euro pro \n\nJahr f\u00fcr 1,8 Millionen Sachsen, die auf dem Land leben, \n\nbereitzustellen. Wof\u00fcr soll nun das Geld konkret ausgege-\n\nben werden? \u00dcber die Finanzierung von Beton hinaus, \n\nwie im Programm der Staatsregierung \u201eBr\u00fccken in die \n\nZukunft\u201c beschrieben, beabsichtigen wir auch, Ma\u00dfnah-\n\nmen des Betriebs und der Unterhaltung bestehender \n\nEinrichtungen zu f\u00f6rdern. \u00dcber die F\u00f6rderung von Ge-\n\nwerbeinfrastruktur, die Ausweisung von Bau- und Gewer-\n\nbegebieten sollen die Voraussetzungen f\u00fcr Gewerbean-\n\nsiedlungen geschaffen werden. \n\nAuch der Breitbandausbau \u2013 dazu muss ich nicht viel \n\nerz\u00e4hlen \u2013 soll durch dieses Programm gef\u00f6rdert werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ihre verfehlte Leucht-\n\nturmpolitik kam \u00fcberwiegend unseren gro\u00dfen s\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dten zugute. Dar\u00fcber vernachl\u00e4ssigten Sie in str\u00e4fli-\n\ncher Weise jahrzehntelang den l\u00e4ndlichen Raum. \n\nUns ist es klar, dass Ihre Vers\u00e4umnisse der letzten Jahr-\n\nzehnte auch nicht von heute auf morgen beseitigt werden \n\nk\u00f6nnen. Aber es muss endlich einmal ein Anfang gemacht \n\nwerden. \n\nWir hatten in der Novembersitzung eine Enquete-\n\nKommission unter Beteiligung aller Fraktionen beantragt. \n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen, waren jedoch nicht \n\nwillens, sich an dieser Einrichtung zu beteiligen. Wir sind \n\nnunmehr gezwungen, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nim Alleingang L\u00f6sungen zur St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen \n\nRaums zu erarbeiten; denn das, Herr Lippmann, erwarten \n\nunsere W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist hierbei ein weiterer \n\nSchritt auf diesem Weg. Zur weiteren Beratung beantra-\n\ngen wir die \u00dcberweisung in den Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und zus\u00e4tzlich an den Innen-\n\nausschuss. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\n\u201eGesetz zur St\u00e4rkung der Kommunen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum\u201c an den Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 feder-\n\nf\u00fchrend \u2013 und an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer \n\ndem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse \n\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine. Damit \n\nsind die \u00dcberweisungen beschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5981 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nZweieinhalb Jahre Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung und Integration beim \n\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nDrucksache 6/9555, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion AfD, und die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der AfD. Herr \n\nKollege Spangenberg, Sie haben das Wort. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben hier eine \n\nGro\u00dfe Anfrage gestellt und darauf will ich kurz eingehen. \n\nSie war sehr umfangreich, und deswegen ergeht zun\u00e4chst \n\neinmal ein Dank an die Staatsregierung. Wie Sie alle \n\nwissen, stehen wir dem Ministerium f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration ja sehr kritisch und ablehnend gegen\u00fcber, \n\nund wenn die AfD Regierungsverantwortung in Sachsen \n\n\u00fcbernehmen wird, \n\n(Daniela Kuge, CDU: Wird sie nicht! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Schauen wir erst mal!) \n\nmeine Damen und Herren, dann wird es in dieser Form \n\nnicht weitergef\u00fchrt werden. \n\nEs sind im Wesentlichen drei Punkte: erstens Steuerver-\n\nschwendung, zweitens eine unberechtigte Frauenf\u00f6rde-\n\nrung und drittens Mittelausreichung an Organisationen, \n\ndie sich auch gegen staatliches Handeln richten. Ich gehe \n\nim Einzelnen auf einige Fragen ein und dann k\u00f6nnen wir \n\nja dar\u00fcber reden. \n\nDie erste Frage: Warum ein eigener Gesch\u00e4ftsbereich \n\nGleichstellung und Integration? Die Antwort: Koalitions-\n\nvertrag, Koalitionsverhandlung. Antwort von mir: also \n\nkeine Notwendigkeit, ein Geschenk an die SPD. Das ist \n\nder einzige Grund f\u00fcr die Einrichtung. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nZweite Frage: Entwicklung des Gesch\u00e4ftsbereiches \n\nPersonal und der Allgemeinkosten? Antwort: 2015/2016 \n\n1,54 Millionen Euro und 2017 sind wir schon bei \n\n2,423 Millionen allein f\u00fcr Personal und im Gesamtbereich \n\n15,56 Millionen 2015/2016 und 2018 und 2017 jeweils \n\n62,227 Millionen. Meine Damen und Herren, wir haben \n\nAltersarmut in Deutschland. Das Geld w\u00e4re dort vielleicht \n\nbesser untergebracht und dabei \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mal zu, Frau Buddeberg. Allein die Geb\u00fchren \n\nder S\u00e4chsischen Aufbaubank in der Gesamtlegislaturperi-\n\node betrugen 4,5 Millionen. Das sind allein nur Geb\u00fchren \n\nf\u00fcr die Ausreichung von irgendwelchen sehr merkw\u00fcrdi-\n\ngen Programmen teilweise. So sieht es im Moment aus. \n\nN\u00e4chste Frage: Welche Veranstaltungen wurden durch den \n\nGesch\u00e4ftsbereich SMGI initiiert? Sehr viele. Ich z\u00e4hle ein \n\npaar kurz auf: Festveranstaltung \u201eFrauen und Recht\u201c. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja!) \n\nAlso f\u00fcr Frauen muss man scheinbar ein eigenes Rechts-\n\ngebiet schaffen, dass man eine eigene Unterweisung \n\nmacht. 14 000 Euro! Als N\u00e4chstes: Preisverleihung \n\n\u201eGr\u00fcnderin des Jahres 2016\u201c: 11 500. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nFrau Petry hat den Preis bekommen! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Da hatten wir noch keine \n\nGleichstellungsministerin und es ging auch!) \n\nFrauentag 2016: 8 100, Festveranstaltung Frauentag: \n\n15 000 2017, Preisverleihung Gr\u00fcnderinnen 2017: 28 000. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nDiesen Preis hat Ihre ehemalige \n\nFraktionsvorsitzende bekommen!) \n\nJetzt habe ich noch etwas Sch\u00f6nes: als Beispiel die \n\nBierdeckelspr\u00fcche, eine Publikation von 120 000 Bierde-\n\nckeln \u2013 haben Sie sich mal einen angeschaut? \u2013 von \n\n12 000 Euro. Wenn ich dazu komme, lese ich Ihnen mal \n\nein paar dieser herrlichen Spr\u00fcche vor, die darauf stehen. \n\nDa kann man wirklich Zweifel bekommen an demjenigen, \n\nder so etwas entwickelt hat. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt und \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Frau Neuhaus, h\u00f6ren Sie erst mal zu! Die n\u00e4chste Frage: \n\nWelche Zielsetzung verfolgt moderne Gleichstellungspo-\n\nlitik? Herrlich! Der Begriff \u201emodern\u201c steckt hier neu drin, \n\nund die Antwort war: Modern bedeutet Akzeptanz ge-\n\nschlechtlicher Vielfalt, bezieht auch M\u00e4nner mit ein. Das \n\nsteht in der Antwort. Wir sind ja heilfroh, denn wir sind \n\nauch einbezogen. Die M\u00e4nner, auch Sie hier dr\u00fcben, die \n\ndas alles mit initiiert haben, sind einbezogen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN und der CDU) \n\nHerr Hartmann, Sie sind dabei. Freuen Sie sich mal \n\ndar\u00fcber. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Sind \n\nSie auch dabei, oder nur ich?) \n\n\u2013 Also ich brauche das noch nicht! So weit bin ich noch \n\nnicht. \n\nEs geht weiter: Gleichbewertung beruflicher Kompeten-\n\nzen, gleiche Verteilung von bezahlter und unbezahlter \n\nArbeit. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch wei\u00df nicht, aber das wird vielleicht von hier dr\u00fcben \n\nkommen. Ich nehme an, dass Sie damit die Hausarbeit \n\nmeinen oder so etwas. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5982 \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: \n\nKennen Sie doch gar nicht!) \n\nDas ist Privatangelegenheit. Das organisiert jeder in \n\nseinem Haushalt allein, und daf\u00fcr brauchen wir keine \n\nHilfe. Es geht weiter: \u00dcberwindung veralteter und starrer \n\nRollenbilder. Das ist auch Privatangelegenheit und macht \n\njeder, wie er will. Demokratieverst\u00e4ndnis? Fehlanzeige \n\nhierbei. \n\nN\u00e4chste Frage: Unterschied Gleichberechtigung und \n\nGleichstellung? \n\n(Christian Hartmann, CDU: So, jetzt!) \n\nAntwort: Angleichung von Lebenssituationen von Frauen \n\nund M\u00e4nnern. Das ist die Antwort. Man geht also davon \n\naus, dass die Lebensumst\u00e4nde geschlechtsbezogen sind. \n\nWas machen wir jetzt mit der Angleichung? Sollen sich \n\ndie reichen Frauen den armen M\u00e4nnern angleichen oder \n\ndie armen M\u00e4nner den reichen Frauen? Es ist absurd, was \n\nSie hier verlangen. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: Nein!) \n\nEine Lebenssituation vom Geschlecht abh\u00e4ngig zu ma-\n\nchen ist absurd. Das ist die eigene Pers\u00f6nlichkeit. Jeder ist \n\nindividuell und jeder bestimmt selbst, wie er leben will \n\nund was er schafft. \n\nDie n\u00e4chste Frage: Mit welchen Indikatoren wird gemes-\n\nsen, ob Gleichstellung erreicht ist? Da kommt als Antwort \n\ndas S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungsgesetz. Ich habe es mir \n\nkurz angesehen. Interessant sind die \u00a7\u00a7 4, 5 und 6. Ich \n\nglaube, es steht in \u00a7 6; ich wei\u00df es jetzt nicht aus dem \n\nKopf. Wenn eine Stellenausschreibung in der Zeitung \n\noder irgendwo steht, dann soll darunter stehen, dass sich \n\nFrauen ausdr\u00fccklich bewerben sollen. Sie kriegen es wohl \n\nallein nicht auf die Reihe, oder was? Da muss einer noch \n\nsagen: Bewerbt euch mal ausdr\u00fccklich. Ich verstehe nicht, \n\ndass das eine Ausschreibung ist. Da muss ich einen \n\nHinweis bekommen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Das \n\nist der Wahnsinn, Herr Spangenberg!) \n\nAlso ich w\u00fcrde mich als Frau dar\u00fcber aufregen, wenn ich \n\nso etwas h\u00f6ren w\u00fcrde. Das sage ich Ihnen ganz ehrlich. \n\nDann geht es weiter: Gleichstellungspolitik, auch Teile im \n\nFrauenf\u00f6rderungsgesetz. Jetzt h\u00f6ren Sie mal genau zu! \n\nBesonders Quotenregelungen versto\u00dfen n\u00e4mlich gegen \n\ndas Grundgesetz, Artikel 3 Abs. 3. Ich lese Ihnen vor: \n\nNiemand darf wegen seines Geschlechtes, seiner Ab-\n\nstammung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat, \n\nseiner Herkunft, seines Glaubens usw. usf. benachteiligt \n\noder bevorzugt werden. Das Frauenf\u00f6rderungsgesetz ist \n\nein Vorzugsgesetz. Das ist ein Versto\u00df gegen das Grund-\n\ngesetz, und dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie mal nachdenken! \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: Na super! \n\n\u2013 Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDie S\u00e4chsische Verfassung sagt das Gleiche in Artikel 18. \n\nNiemand darf bevorzugt werden. So steht es drin, und das \n\nk\u00f6nnen Sie sich mal durchlesen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDie n\u00e4chste Frage ist auch sehr interessant: Sind der \n\nStaatsregierung F\u00e4lle von tats\u00e4chlicher Benachteiligung \n\nvon M\u00e4nnern und Frauen bekannt? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich. Herr \n\nLippmann, von Ihnen immer; das wissen Sie doch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Spangenberg, k\u00f6nnen Sie mir nach Ihren m\u00e4\u00dfigen \n\nAusf\u00fchrungen zur Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit von Gleichstel-\n\nlungsgesetzen erkl\u00e4ren, warum das Bundesverfassungsge-\n\nricht bisher kein einziges Gleichstellungsgesetz in \n\nDeutschland beanstandet hat, dass es im Kern und dem \n\nGrunde nach verfassungswidrig ist, und wie Sie dann \n\ntrotz dieser Entscheidungspraxis herleiten, dass das Ganze \n\nverfassungswidrig sein k\u00f6nnte? Es sei denn, Sie sind hier \n\nneuerdings Spitzen-Verfassungsjurist. Aber das ist mir bei \n\nIhren Ausf\u00fchrungen bisher entgangen. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Lippmann, da haben Sie \n\nPech gehabt. Ich habe es vorgelesen, wie es drinsteht, und \n\nso wird es interpretiert. Mehr kann ich dazu nicht sagen. \n\nLesen Sie es sich genau durch. So steht es drin. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE:  \n\nDann schweigen Sie doch lieber! \u2013  \n\nLachen des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs geht weiter: Sind der Staatsregierung F\u00e4lle von tat-\n\ns\u00e4chlicher Benachteiligung bekannt? Wie k\u00f6nnte die \n\nAntwort ausfallen? F\u00e4lle von tats\u00e4chlicher Benachteili-\n\ngung von M\u00e4nnern und Frauen? Die Antwort der Staats-\n\nregierung: Dem Staatsministerium sind keine F\u00e4lle \n\nbekannt. F\u00fcr was brauchen wir dann dieses ganze Geset-\n\nzeswerk? Ich verstehe es nicht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie n\u00e4chste Frage: die Wirksamkeit des Programms \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c in Bezug auf politisch motivierte \n\nKriminalit\u00e4t. Hat sich dort etwas ge\u00e4ndert? Ist es besser \n\ngeworden? Die Antwort der Staatsregierung \u2013 keine \n\ninhaltliche Antwort \u2013: Die Staatsregierung will keine \n\nBewertung abgeben. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nN\u00e4chste Frage: Ist es geregelt, dass keine Zuwendungen \n\nan extremistische Organisationen gehen? Die Antwort der \n\nStaatsregierung: Es gibt eine Richtlinie des Programms \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c, \n\nwonach die F\u00f6rderung verbindlich geregelt sein soll. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5983 \n\nhatten ja einmal die Extremismusklausel oder auch \n\nDemokratieerkl\u00e4rung. Frau Meier hat es ja heute begr\u00fc\u00dft, \n\ndass es das nicht mehr gibt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da hat sie ja recht!) \n\nDas ist ja auch klar, denn sonst w\u00e4ren ja einige von Ihrem \n\nVerein \u2013 vor allem von Ihrem Verein, Frau Zais \u2013 nicht \n\nmehr drin. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Ja, ja!) \n\nIhr Verein w\u00e4re schon lange nicht mehr drin. Sie kennen \n\nja den Fall, wie Sie L\u00fcgen und Falschbehauptungen in die \n\nWelt setzen. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nSie w\u00fcrden \u00fcberhaupt kein Geld mehr bekommen, wenn \n\nes diese Erkl\u00e4rung noch g\u00e4be. Sie ist nat\u00fcrlich abgelehnt \n\nworden. Wenn Sie nicht mal in der Lage sind, sich beim \n\nEmpfang von F\u00f6rdermitteln zur freiheitlich-\n\ndemokratischen Grundordnung zu bekennen, dann ist das \n\nein Armutszeugnis. Stellen Sie sich mal vor, die drei \n\nRichterinnen h\u00e4tten es heute abgelehnt, den Eid abzule-\n\ngen. Etwas anderes ist das nicht. Sie wollen Geld vom \n\nStaat, und dann k\u00f6nnen Sie auch einmal f\u00fcr den Staat eine \n\nErkl\u00e4rung abgeben. Das schaffen Sie nicht aus gutem \n\nGrund: weil Sie n\u00e4mlich in vielen F\u00e4llen nicht hinter dem \n\nGrundgesetz stehen. \n\n(Zuruf der Abg. Luise \n\nNeuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nRecht vielen Dank und einen sch\u00f6nen Tag! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nAn Ihrer Verfassungstreue w\u00fcrde  \n\nich aber erheblich zweifeln!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Einbringerin, \n\ndie AfD-Fraktion, sprach Herr Spangenberg. Jetzt geht es \n\nin die erste Runde: CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und \n\ndie Staatsregierung. F\u00fcr die CDU spricht Kollege  \n\nKiesewetter. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nmuss mich erst einmal sammeln und sortieren. Wir \n\ndiskutieren ja heute hier \u00fcber die Gro\u00dfe Anfrage der AfD \n\nzu zweieinhalb Jahren Gesch\u00e4ftsbereich SMGI beim \n\nSozialministerium. Die Beantwortung auf 136 Seiten \n\nwidmet sich dem umfangreichen Fragenkatalog zu den \n\ndrei Themenfeldern Gleichstellung, Integration und \n\nDemokratief\u00f6rderung. \n\nAn dieser Stelle gilt zun\u00e4chst mein herzlicher Dank allen \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern im Gesch\u00e4ftsbereich \n\nf\u00fcr das umfangreiche Material. Das Ergebnis kann sich \n\nsehen lassen und bildet eine gute Grundlage zur weiteren \n\nDiskussion und zur inhaltlichen Fortentwicklung. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte mich schwerpunktm\u00e4\u00dfig bei meinen Ausf\u00fch-\n\nrungen auf den Bereich der Integration konzentrieren, der \n\nin der Einbringungsrede noch nicht angesprochen wurde, \n\naber gleichwohl wesentlicher Bestandteil der Gro\u00dfen \n\nAnfrage ist. Zu den Bereichen Gleichstellung und Demo-\n\nkratief\u00f6rderung werden meine Kolleginnen aus der \n\nKoalitionsfraktion noch entsprechend ausf\u00fchren. \n\nDie Anfrage sieht ja bereits die Organisationsstruktur des \n\nGesch\u00e4ftsbereiches beim Sozialministerium kritisch und \n\nwidmet sich zuerst fiskalischen und organisatorischen \n\nFragestellungen vor dem fachlichen Inhalt und das ver-\n\nbunden mit dem Ziel, sodann im auch vorliegenden \n\nEntschlie\u00dfungsantrag, der hier noch folgt, kurzerhand die \n\nkomplette Abschaffung des Gesch\u00e4ftsbereiches zu for-\n\ndern. \n\nWarum diese Organisationsform so besteht, ist bereits in \n\nder Beantwortung ausf\u00fchrlich dargelegt und erl\u00e4utert. \n\nTrotzdem ist aus meiner Sicht nochmals eine Standortbe-\n\nstimmung n\u00f6tig. \n\nDeutschland ist ein Einwanderungsland, und das seit \n\nLangem. Immer wieder hat sich die Zusammensetzung \n\nder Bev\u00f6lkerung auf dem Gebiet der heutigen Bundesre-\n\npublik Deutschland durch Einwanderung, Flucht und \n\nArbeitsmigration ver\u00e4ndert. Die deutsche Gesellschaft ist \n\nheute so vielf\u00e4ltig wie wohl niemals zuvor. Die Haltung \n\nder Bev\u00f6lkerung dazu ist h\u00f6chst unterschiedlich. W\u00e4h-\n\nrend die einen Potenziale erkennen und f\u00fcr die Gestaltung \n\nvon Gesellschaft und Demokratie nutzen, f\u00fcrchten andere \n\nden Verlust von Identit\u00e4t und vertrauten Werten. \n\nAuf der Grundlage der Erkenntnis, dass Migration globale \n\neurop\u00e4ische und deutsche Realit\u00e4t ist und bleiben wird, \n\nsind wir der Ansicht, dass Politik, Wirtschaft und gesell-\n\nschaftliche Institutionen Migrations- und Integrationspro-\n\nzesse gestalten m\u00fcssen. Die Lebenswirklichkeit kann \n\nnicht ignoriert werden und gerade deshalb war und ist es \n\nso wichtig, eine eigene und besondere Struktur f\u00fcr diese \n\nAufgabe zu schaffen. Im \u00dcbrigen geht das einher mit \n\nallen anderen Bundesl\u00e4ndern, die \u00e4hnliche Strukturen auf \n\nLandesebene jeweils vorhalten. \n\nDie bislang auf den Weg gebrachten Ma\u00dfnahmen und \n\nAktivit\u00e4ten sind in der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage \n\nbereits ausf\u00fchrlich dargelegt. Wir f\u00f6rdern beispielsweise \n\nSpracherwerb. Wir unterst\u00fctzen die Kommunen bei der \n\nUnterbringung und Betreuung. Wir bieten Erstorientie-\n\nrung in den Erstaufnahmeeinrichtungen. Zur Ressort- und \n\nVerwaltungsebene \u00fcbergreifenden Koordination, Abstim-\n\nmung und Bearbeitung von verschiedenen Fragestellun-\n\ngen wurden Formate wie das Verb\u00e4ndegespr\u00e4ch und der \n\nLenkungsausschuss Integration Asyl etabliert und vieles \n\nmehr. \n\nWas ist in diesem Zusammenhang wichtig? Grunds\u00e4tzlich \n\nbleibt f\u00fcr mich festzustellen: Die Arbeitsaufnahme in \n\ndiesem Bereich erfolgte in einer sehr turbulenten Zeit. Die \n\nFl\u00fcchtlingskrise begann zu dieser Zeit, setzte sich dann \n\nsehr schnell fort. Viele Ma\u00dfnahmen sind auf den Weg \n\ngebracht worden. Es musste teils ad hoc auf die Bedarfs-\n\nentwicklung reagiert werden. Hinzu kommt eine sehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5984 \n\ndynamische Rechtsentwicklung im Bereich des Aufent-\n\nhalts- und Asylrechts auf Bundesebene in den letzten \n\nzweieinhalb Jahren. Hier waren immer wieder auch auf \n\nLandesebene Anpassungen bei F\u00f6rderma\u00dfnahmen n\u00f6tig. \n\nIm Ergebnis steht heute ein doch recht bunter Strau\u00df an \n\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen und Integrationsangeboten, die fl\u00e4-\n\nchendeckend sehr gut angenommen werden. \n\nDie Richtlinien sind zum Teil \u00fcberzeichnet. Das zeigt, \n\ndass es richtig war, wie wir die Aufgaben angegangen \n\nsind. Die Integrationsaufgabe bleibt auch zuk\u00fcnftig ein \n\nzentrales Thema, welches es konsequent zu bearbeiten \n\nund zu steuern gilt. \n\nInsoweit ist f\u00fcr mich der Ausblick an dieser Stelle auch \n\ninteressanter als der R\u00fcckblick. Wie k\u00f6nnte es also in den \n\nkommenden Jahren weitergehen? \n\nDer Bund hat zwischenzeitlich viele neue Regelungen auf \n\nden Weg gebracht \u2013 das Integrationsgesetz beispielsweise \n\n\u2013; weitere Regelungen werden folgen, das ist sicher. Es ist \n\nnunmehr wichtig, unsere landesrechtlichen Integrations-\n\nangebote, welche sich immer subsidi\u00e4r zu denen des \n\nBundes ausrichten m\u00fcssen, zu evaluieren und am aktuel-\n\nlen Bedarf orientiert fortzuschreiben. Bislang lag der \n\nFokus aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden nat\u00fcrlich auf dem \n\nPersonenkreis der humanit\u00e4r Zugewanderten. Ich w\u00fcn-\n\nsche mir, dass wir zuk\u00fcnftig das Thema Integration noch \n\nmehr vom Arbeitsmarkt her denken. Unser Fokus muss \n\nalso verst\u00e4rkt auf gesteuerte Zuwanderung ausgerichtet \n\nwerden. \n\nDazu sollten zielgerichtet Bedarfe am Arbeitsmarkt in \n\nAbstimmung mit anderen Ressorts der Wirtschaft und der \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit identifiziert und F\u00f6rderma\u00df-\n\nnahmen darauf ausgerichtet werden. Mich erfreut in \n\ndiesem Zusammenhang besonders das neue Instrument \n\nder berufsbezogenen Sprachf\u00f6rderung, welches als neues \n\nAngebot in der Richtlinie Integrative Ma\u00dfnahmen Ein-\n\ngang gefunden hat. \n\nMa\u00dfstab f\u00fcr die Weiterentwicklung von Landesintegrati-\n\nonsangeboten soll die Frage sein, inwieweit diese im \n\nkonkreten Einzelfall zur \u00dcberwindung migrationsspezifi-\n\nscher Vermittlungshemmnisse am Arbeitsmarkt dienen \n\nk\u00f6nnen. Das neue ZIK wird hierf\u00fcr sicherlich gute Ans\u00e4t-\n\nze bieten. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Ich w\u00fcrde gern weiter ausf\u00fch-\n\nren; so spektakul\u00e4r ist es nicht. \n\n(Heiterkeit des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nLassen Sie mich noch kurz auf die in der Anfrage und im \n\nvorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag aufgegriffene und zu \n\nUnrecht gescholtene Einb\u00fcrgerungskampagne eingehen. \n\nDer Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit geh\u00f6rt zu \n\neinem erfolgreichen Integrationsprozess. Er ist Zeichen \n\nder Zugeh\u00f6rigkeit zu Deutschland und der wechselseiti-\n\ngen Verantwortung zwischen B\u00fcrger und Staat. Er dr\u00fcckt \n\ndas Bekenntnis zu unserem Land und zu den Werten des \n\nGrundgesetzes aus. Daher setzt die Einb\u00fcrgerung auch \n\nden Erfolg bei Sprache und Einb\u00fcrgerungstest voraus. Wir \n\nstehen f\u00fcr eine klare Einb\u00fcrgerungsperspektive von \n\nAnfang an. Deshalb ist es auch so wichtig, Menschen, die \n\ndie jeweiligen Voraussetzungen daf\u00fcr erf\u00fcllen, aktiv \n\nanzusprechen und f\u00fcr die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft zu \n\nwerben. \n\nWas bleibt als Fazit? F\u00fcr die Koalition steht ein starker \n\ngesellschaftlicher Zusammenhalt im Zentrum unseres \n\npolitischen Handelns. Dabei bleibt die Integration derje-\n\nnigen Menschen, die zu uns kommen und zu uns gekom-\n\nmen sind, eine Daueraufgabe, der wir uns stellen m\u00fcssen. \n\nWir wollen eine gerechte Teilhabe f\u00fcr alle Menschen mit \n\nund ohne Einwanderungsgeschichte erm\u00f6glichen. Mit \n\nklaren Regelungen und dem Grundsatz des Forderns und \n\nF\u00f6rderns ist Deutschland und Sachsen auch im internatio-\n\nnalen Vergleich sehr gut aufgestellt. Der Gesch\u00e4ftsbereich \n\nSMI leistet hier eine wertvolle Arbeit. Das soll auch so \n\nbleiben und in diesem Sinne lehnen wir auch den kom-\n\nmenden Entschlie\u00dfungsantrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nKiesewetter. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht jetzt \n\nFrau Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die vorliegende \n\nGro\u00dfe Anfrage zur Halbzeitbilanz der Ministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration und vor allem der beilie-\n\ngende Entschlie\u00dfungsantrag machen in plumper Weise \n\nklar, was klar war: Die AfD will das Ministerium abschaf-\n\nfen. Mit Gleichstellung, Integration und Demokratief\u00f6rde-\n\nrung will man bei der AfD nichts zu tun haben. Die sollen \n\nentweder getilgt oder bis zur Unkenntlichkeit verst\u00fcmmelt \n\nwerden. \n\nWir aber sind der Meinung: Das kleine Ministerium hat in \n\nden vergangenen drei Jahren mit einer \u00fcberaus prek\u00e4ren \n\nBesetzung und Ausstattung zahlreiche wichtige und \n\nrichtige Projekte auf den Weg gebracht; es hat an vielen \n\nStellen vor allem im Bereich der Integrations- und Migra-\n\ntionspolitik Pionierarbeit geleistet und dieses Land damit \n\netwas lebenswerter gemacht. \n\nIch muss es Ihnen nicht erz\u00e4hlen \u2013 das zeigt auch die \n\nKleine Anfrage und vielleicht haben Sie es selbst erlebt \u2013: \n\nDie Ministerin war bei zahlreichen Terminen vor Ort, hat \n\nMenschen Mut gegeben, hat Engagement f\u00fcr ein gleich-\n\nberechtigtes und solidarisches Miteinander in Sachsen \n\nsymbolisch unterst\u00fctzt und viele Br\u00fccken gebaut. Daf\u00fcr \n\ngeb\u00fchrt ihr und den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern ein \n\ngro\u00dfer Dank auch seitens der Linksfraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5985 \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und ganz vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nIch will es noch einmal deutlich machen: Wir sprechen \n\nhier nicht \u00fcber gesellschaftliche Randfragen, \u00fcber \u201eOrch-\n\nideenthemen\u201c oder sonstiges Ged\u00f6ns; wir sprechen hier \n\nauch nicht \u00fcber ideologisch ausgerichtete Arbeit, wie es \n\ndie AfD-Fraktion in ihrem Entschlie\u00dfungsantrag behaup-\n\ntet. Nein, wir sprechen im Hinblick auf die Arbeitsberei-\n\nche des SMGI \u00fcber existenzielle Fragen des gesellschaft-\n\nlichen Zusammenlebens und des sozialen Friedens \u2013 ein \n\nFrieden, den insbesondere die AfD und ihre Helfershelfer \n\nimmer wieder betonen. \n\nLassen Sie mich am Anfang, bevor ich mich der Gro\u00dfen \n\nAnfrage widme, ein konkretes Beispiel in Bezug auf den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag und die Gro\u00dfe Anfrage herausgrei-\n\nfen, die ber\u00fchmten Bierdeckel. Wenn Sie als Antragsteller \n\ndie Antworten auf Ihre Anfragen gelesen h\u00e4tten, dann \n\nw\u00fcrden Sie auch nicht derart abstruse Konsequenzen \n\nziehen, wie man es im Entschlie\u00dfungsantrag lesen kann. \n\nDie AfD schreibt: \u201eBeispielsweise wurde auf den Bierde-\n\nckeln des SMGI behauptet, dass Ausl\u00e4nder nicht kriminel-\n\nler als Deutsche seien.\u201c Wer mit Fakten kommen will, der \n\nsollte sich selbst an Fakten halten, w\u00fcrde ich meinen. \n\nAuf dem Bierdeckel wird n\u00e4mlich eine Behauptung mit \n\nFakten widerlegt. Zitat: \u201eDie Statistik zeigt: Zuwanderer \n\nsind nicht krimineller als Deutsche.\u201c Diese Aussage \n\nstammt eben nicht vom SMGI, sondern \u2013 man h\u00f6re und \n\nstaune \u2013 vom Bundeskriminalamt vom Juni 2016. Das \n\nsteht \u00fcbrigens auf dem Bierdeckel. Wenn man sich diesen \n\nangeschaut h\u00e4tte, dann h\u00e4tte man das wissen k\u00f6nnen. \n\nVielleicht w\u00e4re man dann auch zu der Konsequenz ge-\n\nkommen, das BKA abzuschaffen; ich wei\u00df es nicht. Sei\u2019s \n\ndrum! Das BKA hatte damals gerade den Lagebericht \n\n\u201eKriminalit\u00e4t im Kontext von Zuwanderung\u201c herausgege-\n\nben und erkl\u00e4rt, dass und warum Zuwanderer nicht \n\nkrimineller als Deutsche sind. \n\nSie versuchen nun also \u2013 ich beziehe mich wieder auf den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag \u2013, diese Aussagen des BKA aus \n\ndem Jahr 2016 zu widerlegen, und das mit s\u00e4chsischen \n\nTeilstatistiken, die vollkommen falsch interpretiert wer-\n\nden. Aber das ist an dieser Stelle nicht mein Business. Ich \n\nempfehle die eigene Analyse von Statistiken oder die \n\nregelm\u00e4\u00dfige Lekt\u00fcre des Projektes \u201eAfD-Watch Sach-\n\nsen\u201c. \n\nAn dieser Stelle soll es mir um etwas wirklich Wichtiges \n\ngehen, n\u00e4mlich die Arbeit des SMGI. Sp\u00e4testens die \n\nzweite Ausgabe des Sachsen-Monitors \u2013 wir haben heute \n\nMorgen ausf\u00fchrlich dar\u00fcber debattiert \u2013 f\u00fchrt uns vor \n\nAugen, wie wichtig eine aktive und moderne Gleichstel-\n\nlungspolitik und wie wichtig Integrations- und Demokra-\n\ntief\u00f6rderung in diesem Lande sind. Die weite Verbreitung \n\nrassistischer, homofeindlicher und demokratieskeptischer \n\nEinstellungen in Sachsen zeigt, dass es in den Arbeitsbe-\n\nreichen des SMGI tats\u00e4chlich noch Luft nach oben gibt \n\nund dass es das Ministerium zu st\u00e4rken gilt, anstatt es \n\nabzuschaffen. \n\nF\u00fcr den Bereich der Migrations- und Integrationspolitik \n\nl\u00e4sst sich mit Fug und Recht sagen, dass hier Pionierarbeit \n\ngeleistet wurde; das habe ich schon gesagt. Von \n\n300 000 Euro im Jahr 2014 ist der Etat f\u00fcr diese Aufgaben \n\nauf circa 10 Millionen Euro j\u00e4hrlich gewachsen. Das \n\nfinden wir richtig. \n\nDie verl\u00e4ssliche F\u00f6rderung der Fl\u00fcchtlingssozialarbeit, \n\nvon Vereinen und Organisationen, aber auch von kommu-\n\nnalen Angeboten, von Sprachkursen und Koordinations-\n\nstellen \u2013 diese Elemente einer aktiven Teilhabef\u00f6rderung \n\nsind mit Petra K\u00f6pping und ihrem Gesch\u00e4ftsbereich \n\nRealit\u00e4t geworden. Das gab es vorher schlicht und einfach \n\nnicht. Dass es das nicht gab, war auch fahrl\u00e4ssig. \n\nAn das SMGI sei an dieser Stelle gerichtet, dass all die in \n\nden letzten drei Jahren angebauten und unterst\u00fctzten \n\nzarten Pfl\u00e4nzchen Pflege und Stabilisierung brauchen: \n\nzum einen durch eine stabile, verl\u00e4ssliche F\u00f6rderung, und \n\nzum anderen sind wir der Meinung, dass wir \u00fcber das \n\nSIK II hinaus eigentlich ein Integrationsgesetz f\u00fcr Sach-\n\nsen brauchen, ein Gesetz, das Integration als gesamtge-\n\nsellschaftlichen Prozess denkt, interkulturelle \u00d6ffnung \n\nverbindlich gestaltet, institutionalisierte Beteiligungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten f\u00fcr Migrantinnen und Migranten schafft und so \n\nweit wie m\u00f6glich auch Rechtsanspr\u00fcche f\u00fcr Teilhabe an \n\ndieser Gesellschaft. \n\nKommen wir zur Gleichstellung! Die Fragen der Gro\u00dfen \n\nAnfrage sind so banal, dass sich wohl empfehlen lie\u00dfe \u2013 \n\nHerr Spangenberg hat es hier noch einmal vorgef\u00fchrt \u2013, \n\ndass die AfD sich endlich ein Lexikon zulegt, um den \n\nUnterschied zwischen Gleichberechtigung und Gleichstel-\n\nlung herauszufinden, anstatt das Ministerium mit solchen \n\nFragen zu behelligen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAber es geht der AfD nicht um Erkenntnisgewinn, son-\n\ndern \u2013 das kann man im Entschlie\u00dfungsantrag wieder \n\nsch\u00f6n sehen \u2013 um dumpfe Br\u00fcllerei und Realit\u00e4tsverf\u00e4l-\n\nschung. \n\nWerfen wir einen Blick auf die abgefragte Statistik! Das \n\nhaben Sie wahrscheinlich nicht gemacht. Sie haben sich \n\nZahlenwerke zuarbeiten lassen, lassen diese aber dann \n\nliegen. Schauen wir uns also die Verteilung der Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeiter innerhalb der Staatsverwaltung \n\nan: Sie leiten daraus ab, dass der Frauenanteil \u2013 ich zitiere \n\n\u2013 \u201ealler s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden den M\u00e4nneranteil \u00fcber-\n\nsteigt und es daher keinen sachlichen Grund zur Frauen-\n\nf\u00f6rderung in s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden gibt\u201c. \n\nSchauen wir uns die Zahlen an! Es kommt in der gesam-\n\nten Staatsverwaltung, also in allen Ministerien und nach-\n\ngeordneten Beh\u00f6rden, nur einmal vor, dass mehr Frauen \n\nals M\u00e4nner die erste F\u00fchrungsebene besetzen. Das ist \u2013 \n\nwenig \u00fcberraschend \u2013 im Sozialministerium der Fall. Es \n\nkommt ebenfalls nur einmal vor, dass die erste F\u00fchrungs-\n\nebene parit\u00e4tisch besetzt ist, n\u00e4mlich im Kultusministeri-\n\num. Insgesamt ist noch nicht einmal jede f\u00fcnfte Position \n\nin der ersten F\u00fchrungsebene mit einer Frau besetzt. In \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5986 \n\nf\u00fcnf Ministerien ist in dieser Ebene keine einzige Frau zu \n\nfinden. \n\nDer einzige Bereich, in dem der Anteil der Frauen in der \n\nBeh\u00f6rde insgesamt im Frauenanteil der ersten F\u00fchrungs-\n\nebene widergespiegelt ist, sind die Grund- und F\u00f6rder-\n\nschulen. Das derzeit stark diskutierte Thema der Verbe-\n\namtung von Lehrkr\u00e4ften sieht unter gleichstellungspoliti-\n\nschen Gesichtspunkten denn auch d\u00fcster aus. Obwohl \n\ninsgesamt deutlich mehr Frauen als M\u00e4nner in Schulen \n\nunterrichten, sind durchweg weniger Frauen im Beamten-\n\nverh\u00e4ltnis als M\u00e4nner. Hier sehen wir doch eine gewisse \n\ngeschlechterm\u00e4\u00dfige Diskrepanz. \n\nDas Verh\u00e4ltnis, das ich hier kurz angetippt habe, zeigt \n\nsehr deutlich, dass noch erheblicher Bedarf besteht, sehr \n\naktiv f\u00fcr die Gleichstellung der Geschlechter zu arbeiten \n\nund zu k\u00e4mpfen. Man muss sagen: Die Verwaltung ist \n\nhier vielleicht das geringste Problem. \n\nNoch kurz zu dem von der AfD am heftigsten bek\u00e4mpften \n\nThema, n\u00e4mlich der Queer-Politik. Ja, wir stehen zum \n\nLandesaktionsplan zur Akzeptanz der Vielfalt von Le-\n\nbensentw\u00fcrfen, auch wenn er hinter unseren Erwartungen \n\nzur\u00fcckgeblieben ist. Entscheidend wird die Umsetzung \n\nsein. Daf\u00fcr muss sich der Beirat mehr als einmal im Jahr \n\ntreffen und m\u00fcssen Evaluationen und Fortschreibungen \n\ngarantiert sein. \n\nZu dem Last-but-not-least-Thema Demokratief\u00f6rderung \n\nhat die AfD in ihrem Antragspamphlet nicht ganz so viel \n\nzu sagen. Aber dies hat sicher nichts mit der Erkenntnis \n\nzu tun, dass es hierzulande tats\u00e4chlich ein Rassismus-, ein \n\nNaziproblem gibt, das sich dieser Tage wieder in Gewalt \n\ngegen Linke und Migrantinnen und Migranten Ausdruck \n\nverleiht. Ich verweise auf einen \u2013 wiederholt \u2013 erfolgten \n\nAnschlag auf eine Wohnung von Gefl\u00fcchteten in Wurzen \n\nvor wenigen Stunden und auf das, was in Bautzen am \n\nvergangenen Wochenende passiert ist, als Linke von \n\nNazis geschlagen wurden. \n\nNein, das Problem wird \u2013 nicht nur von der AfD \u2013 als \n\n\u201eExtremismus\u201c gelabelt und damit vernebelt. \n\nIch will es noch einmal ganz p\u00e4dagogisch versuchen: \n\nW\u00e4hrend rechte Ideologien die Gleichheit der Menschen \n\nim Grunde antasten und sich damit gegen die Menschen-\n\nrechte wenden, basiert linke Weltanschauung \u2013 und so ist \n\nes \u2013 auf der Verteidigung von Menschenrechten. Die \n\ngrunds\u00e4tzliche Differenz, \u00fcber die man viel philosophie-\n\nren und die man intensiv analysieren kann, kann man sich \n\ngerade in Sachsen an dem Beispiel vor Augen f\u00fchren, \n\ndass es Menschen gibt, die Gefl\u00fcchteten-Unterk\u00fcnfte und \n\nGefl\u00fcchtete angreifen, und dass es Menschen gibt, die \n\nsich vor diese Unterk\u00fcnfte stellen, Menschen sch\u00fctzen \n\nund Solidarit\u00e4t organisieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch will es klar sagen: Es gibt demokratiegef\u00e4hrdende \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Kollegen Wippel? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Frau Nagel, Sie wissen, ich bin immer \n\nunheimlich neugierig. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir kurz \n\nerkl\u00e4ren, wie Sie das zusammenbringen: auf der einen \n\nSeite die linke Ideologie, die f\u00fcr die Grundrechte der \n\nMenschen steht, und auf der anderen Seite die Demonst-\n\nrationen \u2013 an denen ja auch Sie beteiligt waren \u2013, auf \n\ndenen es hei\u00dft: \u201eInnere Sicherheit abschaffen!\u201c, oder: \n\n\u201eInnere Sicherheit bek\u00e4mpfen!\u201c? Wie kommt das Ganze \n\neigentlich zusammen? Welche Grundrechte sch\u00fctzen Sie \n\ndenn mit solchen Demonstrationen? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ich habe \u00fcber die Orientie-\n\nrung an Menschenrechten gesprochen. Menschenrechte \n\nsind noch ein bisschen grunds\u00e4tzlicher und menschenori-\n\nentierter als Grundrechte. Ich habe mich auch gar nicht \n\ngegen Grundrechte ausgesprochen. Ich habe jetzt viel-\n\nleicht Gelegenheit, noch einmal auf das, was heute fr\u00fch \n\ngesagt wurde, Bezug zu nehmen. \n\nNat\u00fcrlich kann man einen weiteren Unterschied \u2013 das \n\nwollte ich hier herauslassen, weil man dar\u00fcber lange \n\ntrefflich streiten kann \u2013, eine weitere Differenz zwischen \n\nrechts und links herausarbeiten: Rechte wollen gemeinhin \n\nstarke F\u00fchrer, einen starken Staat. Linke \u2013 moderne linke \n\nGruppierungen, auch meine Partei \u2013 sind sehr stark \n\nbasisdemokratisch ausgerichtet \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nund \u00fcben nat\u00fcrlich existenzielle Kritik an einem starken \n\nStaat. So kann ich Ihnen zum Beispiel auch diese De-\n\nmonstration erkl\u00e4ren, die sich legitimerweise gegen eine \n\nInnenministerkonferenz gerichtet hat, auf der zum Bei-\n\nspiel dar\u00fcber diskutiert wurde, wieder nach Syrien abzu-\n\nschieben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \n\nZwischenfrage. \n\nKarin Wilke, AfD: Was bringt Sie eigentlich zu der \n\nAnnahme oder wie kommen Sie zu der Annahme, wir \n\nw\u00fcrden einen starken Staat bevorzugen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ihr redet doch \n\nst\u00e4ndig davon! \u2013 Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nLesen Sie doch einmal Ihr Programm!) \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Genau. Auch ich empfehle \n\nIhnen, wenigstens die Grundz\u00fcge Ihres Programms zu \n\nlesen. \n\nKarin Wilke, AfD: Darin steht nichts von einem \u201estarken \n\nStaat\u201c. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ich habe darauf geantwor-\n\ntet. \u2013 Klar ist \u2013 das will ich auch an dieser Stelle sagen \u2013: \n\nEs gibt in diesem Freistaat demokratiegef\u00e4hrdende Be-\n\nstrebungen. Diese pr\u00e4ventiv anzugehen \u2013 einerseits \u2013 und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5987 \n\nAusstiegsm\u00f6glichkeiten anzubieten \u2013 andererseits \u2013 ist \n\neines der Arbeitsfelder des SMGI, und das ist gut so. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, dass das Programm \u201eWelt-\n\noffenes Sachsen\u201c in den Bereich des SMGI gewandert ist; \n\ndenn wir sprechen eben nicht \u00fcber ein ordnungspoliti-\n\nsches, sondern \u00fcber ein gesellschaftspolitisches Problem. \n\nDa die AfD-Fraktion in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag von \n\n\u201eausufernden\u201c F\u00f6rdermitteln schreibt, muss man sagen: \n\nDas WOS ist ein ganz kleiner Bestandteil dessen, was in \n\ndieser Gesellschaft passieren muss, was Kita leisten muss, \n\nwas Schule leisten muss, was Sportvereine leisten m\u00fcs-\n\nsen, was gemeinn\u00fctzige Arbeit leisten kann. Das WOS ist \n\nwirklich nur ein kleiner Baustein, der h\u00f6chstens Impulse \n\ndaf\u00fcr geben kann, was alle gesellschaftlichen Institutio-\n\nnen leisten m\u00fcssen. \n\nAber auch hierzu ein paar kritische Worte: Wir w\u00fcnschen \n\nuns mehr Transparenz. Sie wissen, der WOS-Beirat ist vor \n\nvielen Jahren abgeschafft worden. K\u00fcrzlich wurde er \n\nwieder installiert, aber unter Ausschluss der Opposition \u2013 \n\ndas gef\u00e4llt uns nicht. \n\nEines will ich zu diesem Bereich noch hinzuf\u00fcgen und \n\nauch als Appell an Sie, Frau K\u00f6pping, richten: Sorgen Sie \n\ndaf\u00fcr, dass die in Sachsen abgeschaffte Extremismusklau-\n\nsel nicht \u2013 wie von Ihrem Koalitionspartner und von der \n\nAfD gefordert \u2013 wieder eingef\u00fchrt wird; \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nf\u00fcr eine demokratische Zivilgesellschaft und f\u00fcr eine \n\ndemokratische Kultur in diesem Freistaat! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der demokrati-\n\nschen Fraktionen! Das durchsichtige Ansinnen der AfD-\n\nFraktion, den Gesch\u00e4ftsbereich Gleichstellung und In-\n\ntegration im SMS abzuschaffen, weisen wir als LINKE \n\nklar und deutlich zur\u00fcck. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nWir sehen den Gesch\u00e4ftsbereich vielmehr als Grundstein \n\nf\u00fcr ein eigenst\u00e4ndiges Vollministerium. Das w\u00e4re ein \n\ndeutliches Zeichen in diesem Freistaat aufgrund der \n\nvielen Problemlagen, die ich ja jetzt auch hier angetippt \n\nhabe, dass Probleme ernst genommen werden und dass \n\ndiesen Problemen offensiv die Stirn geboten wird. Viel-\n\nleicht m\u00fcssten wir uns dann in Zukunft nicht mit solchen \n\nhasserf\u00fcllten und realit\u00e4tsfernen Initiativen auseinander-\n\nsetzen, wie wir sie gleich noch mit dem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag hier vor uns liegen haben. Ihnen, Frau K\u00f6pping, \n\nund Ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern w\u00fcnschen \n\nwir viel Mut, viel Kraft und auch viel Durchsetzungsver-\n\nm\u00f6gen in Zukunft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nhat jetzt Frau Kollegin Raether-Lordieck das Wort. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Unter dem \n\nHashtag Me too, also f\u00fcr die nicht englisch sprechenden \n\nAbgeordneten \u2013 ich auch \u2013 machen zurzeit Frauen aus \n\naller Welt ihre ganz pers\u00f6nlichen Erfahrungen mit sexua-\n\nlisierter Gewalt \u00f6ffentlich. Wir lesen Berichte von Ge-\n\nwalt, Sexismus und Diskriminierung. \n\nDieser Hashtag war spontan viral und wurde in k\u00fcrzester \n\nZeit zu einem echten Massenph\u00e4nomen. Es gibt L\u00e4nder, \n\nin denen Me too etwas bewirkt hat. Zu einer Veranstal-\n\ntung in Schweden, bei der Schauspielerinnen Leidensge-\n\nschichten vorlasen, war die schwedische K\u00f6nigin anwe-\n\nsend. In Frankreich hatte Pr\u00e4sident Emmanuel Macron \n\nGleichberechtigung zu einem Schwerpunkt seiner Amts-\n\nzeit erkl\u00e4rt. Die Kanzlerin Angela Merkel jedenfalls hat \n\ndarauf noch nicht \u00f6ffentlich reagiert. \n\nLaut einer Studie der Europ\u00e4ischen Kommission meinen \n\n27 % der Deutschen, dass unter bestimmten Bedingungen \n\neine Vergewaltigung okay sei. Wir stecken in einer Phase \n\neines Rollback in tradierten konservativen Gesellschafts-\n\nstrukturen fest. Vor diesem Hintergrund bin ich ausge-\n\nsprochen froh, dass meine SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen \n\nLandtag zu Beginn dieser Legislaturperiode die Einrich-\n\ntung eines eigenst\u00e4ndigen Gesch\u00e4ftsbereichs f\u00fcr Gleich-\n\nstellung und Integration zur Bedingung f\u00fcr eine Regie-\n\nrungskoalition gemacht hat. In den vergangenen drei \n\nJahren haben wir eine ausgesprochen ambitionierte \n\nStaatsministerin K\u00f6pping erlebt, die 18 Publikationen und \n\nmehr als 80 eigene Veranstaltungen in ihrem Gesch\u00e4ftsbe-\n\nreich durchf\u00fchrte und dar\u00fcber hinaus an rund 300 weite-\n\nren Veranstaltungen \u00f6ffentlich wirkte. Alle Achtung! Das \n\nkann kein anderer. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nUm nicht nur mit dem Taschenrechner zu arbeiten, wie es \n\ndie AfD-Fraktion offensichtlich tut, sondern wirklich auf \n\nInhalte zu schauen, was in diesem Ministerium passiert ist \n\n\u2013 Herr Spangenberg, h\u00f6ren Sie einfach mal zu, vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie auch noch etwas lernen \u2013 \u2013 \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nNee, hoffnungslos!) \n\n\u2013 Warten wir es ab. \n\nAm 25. November haben wir den Tag gegen h\u00e4usliche \n\nGewalt begangen. Unsere Staatsministerin stabilisierte \n\ndas Hilfesystem zu h\u00e4uslicher Gewalt im aktuellen \n\nDoppelhaushalt mit einer Aufstockung der Mittel auf \n\n2,9 Millionen Euro pro Jahr. Hier haben wir es \u2013 Herr \n\nSpangenberg, bitte h\u00f6ren Sie zu \u2013 mit einem echten \n\nGleichstellungsmerkmal zu tun, denn erstmals haben wir \n\nneben Frauenschutzh\u00e4usern zwei M\u00e4nnerschutzwohnun-\n\ngen in der Landesf\u00f6rderung. Falls Sie mal Bedarf haben, \n\nhier k\u00f6nnen Sie echte Gleichstellung erleben. \n\n(Detlev Spangenberg, AfD: Ich bin begeistert!) \n\nErw\u00e4hnen m\u00f6chte ich in diesem Kontext auch ein Pilot-\n\nprojekt in Leipzig. Hierbei handelt es sich um ein Schutz-\n\nhaus f\u00fcr gefl\u00fcchtete Frauen und ihre Kinder. Dies wird \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5988 \n\nmit 130 000 Euro Landesmitteln pro Jahr gef\u00f6rdert. Kaum \n\nhaben wir in Sachsen wieder eine amtierende Staatsminis-\n\nterin f\u00fcr Gleichstellung, initiiert sie die Gr\u00fcndung der \n\nLandesarbeitsgemeinschaft Queere-Gruppen, legt durch-\n\ndachte Antidiskriminierungskonzepte und Aktionspl\u00e4ne \n\nvor und st\u00e4rkt durch stabile Finanzierung und politisches \n\nVorbild Strukturen, die sich f\u00fcr Gleichstellung einsetzen. \n\nPetra K\u00f6pping k\u00fcmmert sich um diejenigen, die in Unge-\n\nrechtigkeiten festh\u00e4ngen. Das sollte eigentlich allen klar \n\nsein, unabh\u00e4ngig vom Geschlecht. \n\nWie dringend notwendig dies ist, belegt der Sachsen-\n\nMonitor. Sachsen hat ein Problem mit gruppenbezogener \n\nMenschenfeindlichkeit. Die Kleine Anfrage in der Druck-\n\nsache 6/11242 \u2013 mich wundert, dass sie heute noch nicht \n\nzur Sprache kam \u2013 best\u00e4tigt dies. Ausweislich des beim \n\nLandeskriminalamt gef\u00fchrten Sondermeldedienstes \u00fcber \n\npolitisch motivierte Kriminalit\u00e4t sind im Themenfeld \n\nHasskriminalit\u00e4t unter dem Thema \u201eSexuelle Orientie-\n\nrung\u201c seit 2001 insgesamt 55 Straftaten registriert wor-\n\nden. Eine statistische Auswertung zeigt in den ersten zehn \n\nJahren insgesamt 16 F\u00e4lle, f\u00fcr das Jahr 2014 wurden \n\nallein f\u00fcnf F\u00e4lle registriert, im Jahr 2015 schnellte dieser \n\nWert noch einmal auf das Dreifache hoch, wohlgemerkt \n\nnahezu durchg\u00e4ngig zugeordnet dem Ph\u00e4nomenbereich \n\nRechts. AfD und Pegida tragen im \u00dcbrigen ihren Teil \n\ndazu bei, dass es Menschen, die nicht einem vermeintlich \n\n\u201enormalen\u201c Bild entsprechen, wieder zunehmend schwe-\n\nrer haben und unfreier leben. \n\nIm November dieses Jahres entschied das Bundesverfas-\n\nsungsgericht \u00fcber die Einf\u00fchrung eines dritten Ge-\n\nschlechts. Dieses Urteil d\u00fcrfte bundesweit sch\u00e4tzungswei-\n\nse 80 000 intersexuelle Menschen betreffen, in Sachsen \n\nrein rechnerisch 4 000 Personen. Endlich werden auch \n\ndiese Menschen gleichgestellt. Gleichstellung kann und \n\nmuss durch staatliches Handeln gef\u00f6rdert werden. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Raether-\n\nLordieck sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion und jetzt als Letzte \n\nin dieser ersten Runde Frau Kollegin Zais f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Motivation der \n\nAfD-Fraktion f\u00fcr diese Gro\u00dfe Anfrage ist glasklar. Sie \n\ndient \u2013 und das hat Herr Spangenberg, die Speerspitze \n\nm\u00e4nnlicher Komplexe, sehr gut bewiesen \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nausdr\u00fccklich dazu, die Arbeit der Gleichstellungsministe-\n\nrin, ihrer Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu diskreditie-\n\nren, denn das Amt der Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration steht im besonderen Ma\u00dfe f\u00fcr all das, was \n\ndie AfD ablehnt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der SPD \u2013 Demonstrativer Beifall \n\ndes Abg. Detlev Spangenberg, AfD) \n\nDas ist zum einen die tats\u00e4chliche Umsetzung des Grund-\n\nrechts auf Gleichberechtigung durch die Beseitigung \n\nbestehender Nachteile, das ist das aktive Wirken f\u00fcr die \n\nDurchsetzung des Gleichheitsgrundsatzes f\u00fcr jeden \n\nMenschen gem\u00e4\u00df Artikel 3 des Grundgesetzes der Bun-\n\ndesrepublik Deutschland, es ist aber auch eine moderne \n\nGleichstellungspolitik, es ist die Akzeptanz und Anerken-\n\nnung der Vielfalt der Menschen, der Vielfalt der Lebens-\n\nentw\u00fcrfe und es ist auch das Ziel, \u00fcberalterte und starre \n\nRollenbilder zu \u00fcberwinden. Dass sich das nicht mit einer \n\nWeltanschauung vertr\u00e4gt, sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, in der Kinder und Haushalt in die Zust\u00e4ndigkeit \n\nder Frau geh\u00f6ren, Homosexualit\u00e4t nicht normal ist und \n\nFrauen das Recht wieder abgesprochen werden soll, frei \n\n\u00fcber sich und ihren K\u00f6rper zu entscheiden, \u00fcberrascht uns \n\nnicht. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Quatsch!) \n\nAus dieser r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten Weltsicht heraus will die \n\nAfD auch alles abschaffen, was der beruflichen F\u00f6rderung \n\nvon Frauen oder der Anerkennung von Akzeptanz, von \n\nGeschlechtervielfalt und Regenbogenfamilien dienen \n\nk\u00f6nnte. \n\n(Karin Wilke, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDamit, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, verkennt \n\nsie die Realit\u00e4t, denn es ist ausdr\u00fccklich n\u00f6tig \u2013 und das \n\nhaben meine Vorredner bereits gesagt \u2013 nicht weniger, \n\nsondern mehr f\u00fcr das Thema Gleichstellung zu tun, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: \u2013 auch in Sachsen. \n\n\u2013 Ich habe nicht so viel Zeit, ich m\u00f6chte nicht aus dem \n\nDuktus kommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir w\u00fcrden die \n\nZeit aber anhalten. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Wei\u00df ich, ich m\u00f6chte es trotzdem \n\nnicht. \n\nHerr Spangenberg hat darauf verwiesen und auch danach \n\ngefragt, ob der Ministerin F\u00e4lle von Benachteiligungen \n\nvon Frauen bekannt seien. Er h\u00e4tte tats\u00e4chlich nur in seine \n\nGro\u00dfe Anfrage schauen m\u00fcssen \u2013 Kollegin Nagel hat im \n\nersten Redebeitrag darauf verwiesen \u2013: Der Blick auf die \n\nBesch\u00e4ftigtenstruktur im \u00f6ffentlichen Dienst macht \n\nn\u00e4mlich deutlich, dass dieser sozusagen umso m\u00e4nnlicher \n\nist, je h\u00f6her es in der Beh\u00f6rdenhierarchie geht. Trauriger \n\nSpitzenreiter ist das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr, in dem bei 13 Beh\u00f6rdenleitern und \n\nStellvertretern die ersten drei Frauen auf Abteilungsleite-\n\nrinnenebene auftauchen. Dass der \u00f6ffentliche Dienst und \n\ndas Beamtentum insgesamt recht weiblich sind, liegt an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5989 \n\ndem sehr hohen Frauenanteil in den unteren Besoldungs- \n\nund Entgeltgruppen. \n\nEs geht also nicht nur um Quantit\u00e4t, sondern auch um \n\nQualit\u00e4t, wenn wir \u00fcber das Thema Verhinderung oder \n\nAbbau von Nachteilen und von Benachteiligung von \n\nFrauen reden. \n\nDer aktuell noch in Arbeit befindliche Frauenf\u00f6rderbe-\n\nricht wird so gut wie keine Ver\u00e4nderung im Vergleich zu \n\nseinem Vorg\u00e4nger zeigen. Das ist bedauerlich, aber \n\ndeutliche Ver\u00e4nderungen sind bei diesem Thema wahr-\n\nscheinlich auch nur in l\u00e4ngeren Zeitabschnitten m\u00f6glich. \n\nNach wie vor ist Teilzeit weiblich. Beurlaubungen aus \n\nfamili\u00e4ren Gr\u00fcnden sind ebenso weiblich. Dass es mehr \n\nweibliche Bewerberinnen auf Stellenausschreibungen des \n\nFreistaates gibt, hilft nichts, wenn diese nicht in angemes-\n\nsenem Ma\u00dfe eingestellt und in ihrem beruflichen Fort-\n\nkommen aktiv gef\u00f6rdert werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch daf\u00fcr, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\nbrauchen wir eine starke Gleichstellungsministerin. \n\nDie Staatsregierung hat noch einige Hausaufgaben zu \n\nerledigen \u2013 das ist unstrittig \u2013, allen voran ein wirksames \n\nGleichstellungsgesetz vorzulegen. Mit dem Aktionsplan \n\n\u201eVielfalt von Lebensentw\u00fcrfen\u201c \u2013 hierbei ist unsere \n\nFraktion \u00e4hnlicher Auffassung wie die Fraktion DIE \n\nLINKE \u2013 ist ein erster Schritt hin zu einer modernen \n\nGleichstellungspolitik getan worden. Es braucht jedoch \n\nauch hierbei noch eine st\u00e4rkere Verbindlichkeit. \n\nAuch ohne den durch die Anfrage gebotenen Anlass ist es \n\nnach Meinung unserer Fraktion an der Zeit, hier in diesem \n\nHaus festzustellen, dass der Staatsministerin f\u00fcr Gleich-\n\nstellung und Integration Petra K\u00f6pping im Bereich Integ-\n\nrations- und Migrationspolitik gelungen ist, was die \n\nRegierung in den letzten Jahrzehnten hier in Sachsen \n\nvors\u00e4tzlich vernachl\u00e4ssigt hat. \n\nErstmalig wurden im Freistaat Sachsen Strukturen ge-\n\nschaffen, welche die Chancen auf Teilhabe von gefl\u00fcchte-\n\nten Menschen im Blick haben und den Lebensalltag von \n\nMigrantinnen und Migranten verbessern sollen. Das ist, \n\nsehr verehrte Frau K\u00f6pping, absolut beachtlich in einem \n\n\u00fcber Jahrzehnte hinweg rechtskonservativ regierten Land \n\nwie Sachsen, in dem genau diese Themen bisher keine \n\nRolle gespielt haben. \n\nBeispielhaft nennen m\u00f6chte ich die F\u00f6rderprogramme f\u00fcr \n\nFl\u00fcchtlingssozialarbeit und integrative Ma\u00dfnahmen. Aber \n\nauch das Hinwirken auf einen landesweiten Verband der \n\nMigrantinnenselbstorganisation erachtet meine Fraktion \n\nals eine wichtige strukturbildende Ma\u00dfnahme. Sicher \n\nklemmt es auch hier noch an der einen oder anderen \n\nStelle. \n\nWir haben im Juni dieses Jahres zwei F\u00f6rderrichtlinien \n\n\u00fcberarbeitet. Ich kann hier aus Chemnitz berichten, dass \n\nman sich besonders dar\u00fcber gefreut hat, dass an dieser \n\n\u00dcberarbeitung auch Vereine und Kommunen beteiligt \n\ngewesen sind. Wir k\u00f6nnen Sie nur auffordern, diese \n\nArbeit konsequent fortzuf\u00fchren. \n\nDass das breite Aufgabenspektrum, welches die Ministe-\n\nrin zu absolvieren hat, und die erk\u00e4mpfte Finanzausstat-\n\ntung der AfD ein Dorn im Auge sind, sehr verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen, atmet aus jeder Pore der \n\nGro\u00dfen Anfrage, auch aus jeder Pore des uns vorliegen-\n\nden Entschlie\u00dfungsantrags; denn Sie, Mitglieder der AfD-\n\nFraktion \u2013 manchmal bleibt es mir, sehr verehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen, tats\u00e4chlich im Hals stecken \u2013, \n\nwollen keine Integration. Sie wollen auch keine Einb\u00fcrge-\n\nrung und Sie wollen auch kein modernes Staatsb\u00fcrger-\n\nschaftsrecht. \n\n(Unruhe bei der AfD) \n\nDamit wird auch deutlich, dass sie null Interesse an einem \n\nZuwanderungsgesetz haben; denn dieser Teil Ihres Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrags ist ein Deckmantel in Reinkultur. \n\nIhr heimlicher Bundeschef, der Strippenzieher, wenn es \n\num die Spitzenpositionen in der AfD geht, Herr H\u00f6cke, \n\nh\u00e4lt die Zuwanderung durch sogenannte Fremde n\u00e4mlich \n\nf\u00fcr eine existenzielle Gef\u00e4hrdung Deutschlands, seiner \n\ndeutschen Identit\u00e4t und ethnischen Homogenit\u00e4t. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, tritt an ein Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Migranten und Zuwanderer zer-\n\nst\u00f6rten seiner Ansicht nach Deutschlands Gesellschaft, \n\nseine Demokratie und das Volk. \n\nUm es wirklich etwas grunds\u00e4tzlicher zu machen, m\u00f6chte \n\nich hier kurz einfach sagen, was Prof. Hajo Funke gesagt \n\nhat und was ich aus tiefster \u00dcberzeugung teile: \n\n\u201eDieses Konzept einer organischen Nation, das Konzept \n\ndes v\u00f6lkischen Nationalismus, ist das fundamentale \n\nGegenkonzept zum Zustand und Selbstverst\u00e4ndnis der \n\nhiesigen liberal verfassten Demokratie.\u201c \n\nGerade deshalb, meine sehr verehrten Kolleginnen und \n\nKollegen, brauchen wir die St\u00e4rkung und nicht die \n\nSchw\u00e4chung oder Delegitimierung des zivilgesellschaftli-\n\nchen Engagements. Wir brauchen demokratische Kultur. \n\nWir brauchen au\u00dferschulische politische und historische \n\nBildung. Wir brauchen das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Funktio-\n\nnieren der Demokratie, f\u00fcr ihre St\u00e4rken und die ihr \n\ninnewohnenden Schw\u00e4chen und Gefahren. Wir brauchen \n\ndie Verteidigung liberaler Spielr\u00e4ume; denn daran bemisst \n\nsich auch, in welchem freiheitlichen Land wir leben. \n\nDeshalb \u2013 das ist mein Abschlusssatz \u2013 ist jeder Euro, den \n\nwir in diese Projekte stecken, gut angelegtes Geld f\u00fcr \n\nSachsen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD, tritt an ein Saalmikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5990 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Jawohl, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich muss \n\nhier einiges richtigstellen, Frau Zais. Sie haben gesagt, \n\ndass wir als AfD keine Einb\u00fcrgerung wollen. Ich m\u00f6chte \n\nganz kurz aus dem Entschlie\u00dfungsantrag zitieren, und \n\nzwar unter Abschnitt II Punkt 6: \u201esich auf allen Ebenen \n\nf\u00fcr ein Zuwanderungsgesetz einzusetzen, welches die \n\ngeregelte qualifizierte Zuwanderung ausschlie\u00dflich \n\ndringend ben\u00f6tigter Fachkr\u00e4fte vorsieht.\u201c \n\nIn der Begr\u00fcndung haben wir noch einmal ganz klar auf-\n\ngef\u00fchrt \u2013 jetzt schaue ich kurz, ob ich es finde; genau \u2013: \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, bl\u00e4ttert in seinen \n\nUnterlagen. \u2013 Lachen bei den LINKEN) \n\n\u201eEine Einb\u00fcrgerungskampagne, die auf das Ziel ausge-\n\nrichtet ist, mehr berufst\u00e4tige Menschen zu deutschen \n\nStaatsangeh\u00f6rigen zu machen, ist abzulehnen. Wenn ein \n\nBedarf an qualifizierten Fachkr\u00e4ften besteht, dann muss \n\ndies \u00fcber ein Einwanderungsgesetz geregelt werden. \n\nHierzu darf das Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht aber nicht \n\naufgeweicht werden. Die Zuwanderung qualifizierter \n\nFachkr\u00e4fte kann nicht \u00fcber eine Einb\u00fcrgerungskampagne \n\ngesteuert werden. Erst am Ende eines langen Integrati-\n\nonsprozesses der integrationswilligen Fachkr\u00e4fte kann die \n\nEinb\u00fcrgerung stehen.\u201c \n\nUm es noch einmal festzuhalten: Wir sind nicht gegen \n\neine Einb\u00fcrgerung von Menschen nicht deutscher Her-\n\nkunft. Gegenteiliges ist der Fall; wir waren die Ersten, die \n\nein Einwanderungsgesetz gefordert haben. Das haben \n\nbekannterma\u00dfen die gro\u00dfen Parteien abgelehnt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte darauf antworten, Herr \n\nWendt. Sie haben mir nicht zugeh\u00f6rt. Wenn Sie sich hier \n\nhinstellen und sich von den S\u00e4tzen, die Bj\u00f6rn H\u00f6cke \n\ngesagt hat, dass er Zuwanderung grunds\u00e4tzlich ablehnt, \n\nnicht distanzieren, dann sind Sie in meinen Augen sozu-\n\nsagen nicht glaubw\u00fcrdig. \n\nAuch was das Zuwanderungsgesetz und Ihre Rede jetzt \n\nzur Einb\u00fcrgerungskampagne anbelangt, m\u00fcssen Sie sich \n\ndann schon einmal entscheiden: Entweder wollen Sie ein \n\nmodernes Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht, das die Zuwanderung \n\nerleichtert, oder Sie wollen es nicht. \n\nWir hatten hier eine Veranstaltung, bei der hatten wir \n\ntats\u00e4chlich ausl\u00e4ndische Arbeitgeber und Arbeitnehmer, \n\nUnternehmen. Sie haben in der Zeit, in der sie hier in \n\nSachsen sind, mehr f\u00fcr dieses Land getan, als Sie es je tun \n\nwerden. \n\nWenn Sie sich nach acht Jahren hier einb\u00fcrgern lassen \n\noder vielleicht sozusagen noch den letzten Ansto\u00df \u00fcber \n\nsolch eine Einb\u00fcrgerungskampagne ben\u00f6tigen, dann ist \n\ndas doch gut f\u00fcr unser Land. Sie wollen das nicht. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Dann haben  \n\nSie aber Herrn Wendt nicht zugeh\u00f6rt! \u2013  \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein, Sie h\u00f6ren  \n\nnicht zu! So ein K\u00e4se! Gucken Sie  \n\neinmal in Ihre eigenen Papiere!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: So. Frau \n\nDr. Muster, bitte. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Und Herr H\u00f6cke \n\nist kein Strippenzieher in der AfD! \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDen kennen Sie gar nicht! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE \u2013 Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren, wir w\u00fcrden gern fortfahren! \n\nIch kann auch noch ein bisschen warten. Frau Dr. Muster? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die Bundestagsfraktion der \n\nLINKEN besch\u00e4ftigt auch fragw\u00fcrdige Leute! \u2013 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Haben Sie gerade \n\n\u201eauch\u201c gesagt? Das ist ja interessant! \u2013 \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ach erz\u00e4hlen \n\nSie doch nicht! \u2013 Anhaltende Unruhe) \n\n\u2013 Frau Dr. Muster, Sie stehen aber auf meiner Liste. \u2013 Ich \n\nfrage jetzt einmal, wer noch sprechen m\u00f6chte. Herr Barth, \n\nm\u00f6chten Sie noch zur Diskussion sprechen \n\n(Zuruf: Bitte!) \n\noder vom Platz aus alles machen? \u2013 Gut. Wer h\u00e4tte denn \n\nnoch Interesse daran, hier vorn zu sprechen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Frau \n\nStaatsministerin, bitte sehr. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und liebe Kollegen! Mit dieser doch schon \n\nsehr un\u00fcblichen Gro\u00dfen Anfrage bestand offensichtlich \n\nder Anspruch, meinen Gesch\u00e4ftsbereich einmal von vorn \n\nbis hinten zu durchleuchten. Das mutet im ersten Moment \n\nambitioniert und ganz besonders investigativ an. Ich wei\u00df \n\nnicht, ob schon jemals ein s\u00e4chsisches Ministerium so \n\numfangreich und im Einzelfall betrachtet wurde. \n\n(Zuruf von der CDU: Doch, vom Rechnungshof!) \n\nDoch bis auf den enormen Arbeitsaufwand, den die \n\nBeantwortung verursacht hat und f\u00fcr den meinen Kolle-\n\nginnen und Kollegen bereits gedankt wurde, kann ich, \n\nehrlich gesagt, ausgesprochen zufrieden sein; denn das, \n\nwas wir bis zum Zeitpunkt der Beantwortung zusammen-\n\ngetragen haben, spricht f\u00fcr sich. Was Sie vorgelegt be-\n\nkommen haben, ist das verschriftlichte Resultat einer \n\ndreij\u00e4hrigen konsequenten Arbeit in meinem Gesch\u00e4ftsbe-\n\nreich, basierend auf dem Koalitionsvertrag der Regie-\n\nrungsparteien CDU und SPD. Es ist die Summe unserer \n\ngemeinsamen Bem\u00fchungen, Integration zu erm\u00f6glichen, \n\nDemokratie zu st\u00e4rken und Vielfalt und Gleichstellung in \n\nallen Lebenslagen zu leben. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5991 \n\nDoch noch viel wichtiger als das, was wir seit Einrichtung \n\nmeines Gesch\u00e4ftsbereichs im Jahre 2014 getan haben, ist \n\ndoch das, was wir seitdem gelernt haben. Was wissen wir \n\nalso nach drei Jahren SMGI? Wir wissen, dass Gleichstel-\n\nlung mehr als nur die Gleichstellung von Mann und Frau \n\nist, sondern die Akzeptanz der Vielfalt der Lebensentw\u00fcr-\n\nfe und Lebensl\u00e4ufe. \n\nGleichstellungspolitik ist kein singul\u00e4res Frauenthema, \n\nwie leider so oft versucht wird darzustellen. Es betrifft \n\nFrauen und M\u00e4nner, Junge und Alte, Homosexuelle und \n\nHeterosexuelle und richtet sich selbst an AfD-M\u00e4nner und \n\ndie blauen Frauen. \n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall) \n\nIch meine es ernst. Moderne Gleichstellungspolitik sollte \n\nauf der H\u00f6he der Zeit sein und muss vom Staat gezielt \n\nunterst\u00fctzt werden. Das tun wir beispielsweise durch die \n\nF\u00f6rderung von Existenzgr\u00fcnderinnen im l\u00e4ndlichen Raum \n\noder durch die Unterst\u00fctzung s\u00e4chsischer Jungen- und \n\nM\u00e4nnerarbeit. In diesem Zusammenhang darf ich durch-\n\naus erw\u00e4hnen, dass auch einer Ihrer Kollegen bei einem \n\nsolchen Besuch dabei war und dort die Arbeit ausdr\u00fcck-\n\nlich gelobt hat; das einmal so ganz nebenbei. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Namen!) \n\nAber was haben wir noch gelernt? Wir wissen, dass eine \n\ngelingende Integration letztendlich den wichtigsten \n\nBeitrag zur Wahrung der inneren Sicherheit bildet. Des-\n\nhalb haben wir uns von Anfang an um alle Migrantinnen \n\nund Migranten gek\u00fcmmert \u2013 um diejenigen, die seit \n\n30 Jahren im Land leben, diejenigen, die als EU-Staatler \n\ngekommen sind und genauso um die Gefl\u00fcchteten der \n\nletzten drei Jahre. \n\nEin Weiteres: Ja, jede Person, die sich hier aufh\u00e4lt, sollte \n\nvon uns beraten, bei Bedarf betreut und f\u00fcr den Zeitraum \n\nihres Aufenthaltes als Teil unserer Gesellschaft betrachtet \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir das nicht tun, sind die gesellschaftlichen und \n\ndamit auch die finanziellen Kosten \u2013 Sie haben in Ihrem \n\nAntrag ja sehr viel von Kosten gesprochen \u2013, die wir \n\nsp\u00e4ter zu tragen haben, unkalkulierbar. \n\nWas ist dar\u00fcber hinaus wichtig in der Integration? Wir \n\nf\u00f6rdern und fordern, denn Integration ist keine Einbahn-\n\nstra\u00dfe. Menschen, die zu uns kommen, sollten die richti-\n\ngen Startchancen erhalten. Ihnen muss aber auch bewusst \n\nsein, dass sie diese ergreifen m\u00fcssen, wenn tats\u00e4chlich \n\nIntegration stattfinden soll. Deshalb f\u00f6rdern wir Sprache, \n\nunterst\u00fctzen die Kommunen und fangen mit unserer Form \n\nder Erstorientierung sofort in den Erstaufnahmeeinrich-\n\ntungen an. \n\nIch sagen Ihnen allen ebenso deutlich das, was wir noch \n\ngelernt haben: Mit unseren Integrationsangeboten nehmen \n\nwir keinen Einfluss auf den Aufenthaltsstatus. Wir wollen \n\neher daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen unabh\u00e4ngig davon, \n\nwie lange sie in unserem Land leben d\u00fcrfen, konfliktfrei, \n\nselbstst\u00e4ndig und im Wissen um unsere Sprache und \n\nGrundwerte zwischen und mit uns leben k\u00f6nnen. \n\nDann lassen Sie mich noch schnell ins dritte gro\u00dfe Feld \n\nmeines Gesch\u00e4ftsbereiches schauen. Was haben wir in der \n\nDemokratief\u00f6rderung gelernt? Demokratie gilt es immer \n\nwieder neu zu erlernen. Noch besser: Sie sollte erlebt \n\nwerden. Wir wissen, dass Demokratie von den Menschen \n\nin unserem Land als mehr verstanden wird als nur darin, \n\nihre demokratischen Grundrechte wahrzunehmen. F\u00fcr sie \n\ngeht es offensichtlich auch um Qualit\u00e4t der Entscheidun-\n\ngen, Fragen von sozialer Sicherheit, von Gerechtigkeit, \n\nvon Abstiegs\u00e4ngsten und Zukunftshoffnungen. Deswegen \n\nf\u00f6rdern wir demokratisches Engagement, unterst\u00fctzen \n\nTr\u00e4ger, die sich f\u00fcr unser Gemeinwesen und f\u00fcr Dialog \n\neinsetzen; denn Demokratie lebt von Demokratinnen und \n\nDemokraten. \n\nWir m\u00fcssen leider miterleben, dass einige F\u00fchrungspopu-\n\nlisten zwar die Fl\u00fcchtlinge, Muslime und Europabef\u00fcr-\n\nworter f\u00fcr alles verantwortlich machen. Wir wissen \n\njedoch genau, dass nicht wenige tief greifende Entt\u00e4u-\n\nschungen, Verletzungen und Dem\u00fctigungen schon jahr-\n\nzehntelang in unserer Bev\u00f6lkerung verankert sind. Es ist \n\nunser aller Aufgabe, die Lebensleistung der Menschen vor \n\nallem hier im Osten wieder st\u00e4rker anzuerkennen. Wir \n\nm\u00fcssen und werden uns in der Aufarbeitung der Nach-\n\nwendezeit wenden m\u00fcssen. Demokratie braucht alle; da \n\nd\u00fcrfen und werden wir niemanden zur\u00fccklassen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nZum Abschluss allerdings lassen Sie mich noch eines \n\nsagen. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle ganz herzlich bei \n\ndenjenigen bedanken, die das nicht nur alles zusammen-\n\ngetragen haben, sondern die es zuallererst einmal geschaf-\n\nfen haben. Ich wei\u00df, dass wir auch hier in diesem Hohen \n\nHaus nicht selten \u00fcber b\u00fcrgerfreundliche Verwaltungen, \n\n\u00fcber engagierte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter und \n\n\u00fcber schnelle und m\u00f6glichst verst\u00e4ndliche Kommunikati-\n\non sprechen. Ich bin stolz auf mein kleines, feines Haus, \n\nauf h\u00f6chst motivierte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, \n\nvon denen ich wei\u00df, dass sie viel zu oft an die Leistungs-\n\ngrenze gehen und dass sie stetig den Anspruch haben, am \n\nPuls der Zeit zu sein sowie Probleme zu l\u00f6sen und nicht \n\nnur zu beschreiben. Das ist das, was Sie nicht in der \n\nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage finden; doch das ist \n\ndas, was mein Haus ausmacht. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden auch die kommenden Jahre nutzen, um den \n\ngesellschaftlichen Zusammenhalt in unserem Land weiter \n\nzu st\u00e4rken. Ich danke Ihnen allen, die dabei fachlich, \n\nkollegial und konstruktiv mit uns zusammenarbeiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5992 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet. \n\nWir kommen jetzt zum Entschlie\u00dfungsantrag der AfD-\n\nFraktion in der Drucksache 6/11530. Ich bitte um Ein-\n\nbringung \u2013 Herr Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Frau Zais, das Recht auf \n\nGleichberechtigung wird von uns nicht bestritten; aber \n\ngleichstellen k\u00f6nnen Sie keinen Menschen: Jeder Mensch \n\nist individuell. Auch Zwillinge sind nicht gleich, sondern \n\nsehen nur gleich aus. Jeder ist eine eigene Person. Sie \n\nk\u00f6nnen nur Gleichberechtigung fordern, aber keine \n\nGleichstellung. Das geht \u00fcberhaupt nicht. \n\nAu\u00dferdem muss ich fragen: Warum beschimpfen Sie die \n\nFrauen, die Teilzeitarbeit machen wollen oder sich f\u00fcr \n\nKinderbetreuung entscheiden? Das ist deren Privatange-\n\nlegenheit. Gew\u00f6hnen Sie sich doch einmal Ihre diktatori-\n\nschen Vorstellungen aus einer anderen Zeit ab, die wir \n\n\u00fcberwunden geglaubt haben. Dar\u00fcber, meine Damen und \n\nHerren, sollten Sie einmal nachdenken. \n\nIch gehe einmal kurz auf diesen Antrag ein: Der Landtag \n\nstellt fest, dass zum Beispiel Frauenf\u00f6rderung zumindest \n\nindirekt M\u00e4nner benachteiligt. Hiermit geht es schon in \n\nder Schule los; ich habe dar\u00fcber schon einmal gespro-\n\nchen: Die Jungs haben Lernschw\u00e4chen und Leseschw\u00e4-\n\nchen, sind benachteiligt und haben die geringeren Bil-\n\ndungsabschl\u00fcsse. Dazu kommt aus Ihrem Ministerium \n\n\u00fcberhaupt nichts, dar\u00fcber habe ich nichts geh\u00f6rt. Au\u00dfer-\n\ndem haben M\u00e4nner die ganze Dreckarbeit in diesem Land \n\nzu leisten und werden aus Gr\u00fcnden der Arbeitsgef\u00e4hrdung \n\nim Beruf h\u00e4ufiger fr\u00fchverrentet usw.; das kennen wir \n\nalles. Dazu kommt \u00fcberhaupt nichts. \n\nDann sollte der Landtag feststellen, dass Sexualit\u00e4t \n\njedermanns eigene Angelegenheit ist und grundgesetzlich \n\ndurch das Recht der allgemeinen Handlungsfreiheit, \n\nspeziell durch das Recht auf sexuelle Selbstbestimmung, \n\ngesch\u00fctzt wird. Das hei\u00dft, keine Indoktrination durch den \n\nStaat; Sexualit\u00e4t und Lebensweise sind Privatsache. \n\nDa stellen wir wieder fest, dass die Umsetzung des \n\nLandesaktionsplans zur Akzeptanz der Vielfalt von \n\nLebensentw\u00fcrfen zu einer verfassungswidrigen Indoktri-\n\nnation von Kindern in den Kindertageseinrichtungen und \n\nSchulen f\u00fchrt. Dar\u00fcber gibt es das sogenannte Winterhoff-\n\nGutachten, festgestellt auch noch einmal vom Bundesver-\n\nfassungsgericht, das noch einmal feststellt, dass die \n\nelterliche Gewalt \u00fcber die Kinder immer \u00fcber dem steht, \n\nwas die Schule will. In diesem Fall versto\u00dfen Sie dage-\n\ngen: \u201eDas staatliche Erziehungsrecht ist gleichrangig bzw. \n\nstehen als Eltern noch dar\u00fcber.\u201c \n\nZur Akzeptanz will ich nur eines noch einmal deutlich \n\nsagen: Wir akzeptieren das nicht, wir tolerieren das. Das \n\nist ein ganz gewaltiger Unterschied zur Akzeptanz. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nNicht einmal das tun Sie!) \n\n\u2013 Lassen Sie einmal, Frau Buddeberg; ich komme schon \n\nklar. Ich toleriere das, aber akzeptieren muss ich das nicht. \n\nWarum denn? Wir tolerieren das, und damit ist die Sache \n\nauch ausreichend formuliert. \n\nDer Antrag stellt weiterhin fest, dass die Integration kein \n\ngesamtgesellschaftlicher Prozess ist, den es zu f\u00f6rdern gilt \n\n\u2013 ihn sollten wir nicht f\u00f6rdern \u2013; vielmehr ist Integration \n\ndie Anpassung des Integrationswilligen an die \u00f6rtlichen \n\ngesellschaftlichen Gegebenheiten usw. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: Das ist Assimilation!) \n\nDas hei\u00dft \u00fcbersetzt, das ist Bringepflicht von Ausl\u00e4ndern, \n\naber nicht, dass wir uns da gro\u00df in Stellung bringen \n\nm\u00fcssen. Erst wollen wir einmal, dass von den Leuten \n\netwas kommt, die zu uns kommen wollen, und dann \n\nk\u00f6nnen wir auch etwas tun, aber nicht so herum, wie Sie \n\ndas wollen. \n\nDann wollen wir noch einmal Folgendes feststellen: Der \n\nLandtag stellt fest, dass unter dem Deckmantel der De-\n\nmokratief\u00f6rderung zumeist Organisationen und Projekte \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Spangenberg, \n\nIhre Redezeit ist zu Ende. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDetlev Spangenberg, AfD: \u2013 gegen Rechtsextremismus \n\ngef\u00f6rdert werden. \n\n(Oh-Rufe von der SPD) \n\n\u2013 Ja, es war meine letzte Rede im Landtag. Schade! \n\n(Zuruf von den LINKEN: Juhu!) \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Petra Zais, GR\u00dcNE: \n\nSie haben uns den Abschied leicht gemacht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte jetzt \n\nzum Entschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Bitte, Frau Kolle-\n\ngin. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen! Als Mitglied der CDU hatte ich, ehrlich \n\ngesagt, auch meine Zweifel, ob es eine eigene Ministerin \n\nf\u00fcr das Ressort Gleichstellung und Integration braucht. \n\nAber gerade bei dem Teil Integration ist es extrem wich-\n\ntig, gut und effizient zu arbeiten. Doch das ist das Ar-\n\nbeitsgebiet meines Kollegen J\u00f6rg Kiesewetter. \n\n\u00dcber das Ressort Gleichstellung wird oft gelacht. Doch es \n\nist wichtig, dass gerade wir als Regierungsparteien Ver-\n\nantwortung f\u00fcr die Gleichberechtigung von Frau und \n\nMann tragen, Diskriminierung bek\u00e4mpfen, Demokratie \n\nf\u00f6rdern, Minderheiten nicht nur tolerieren, sondern auch \n\nakzeptieren. Es tut uns allen gut, ab und an einfach einmal \n\n\u00fcber den Tellerrand hinauszublicken. \n\nDer Abbau von Geschlechterstereotypen muss so gef\u00f6r-\n\ndert werden, dass gleiche Verteilung von bezahlter und \n\nunbezahlter Arbeit in Familien stattfinden kann. Wer sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5993 \n\nf\u00fcr Kinder entscheidet und daher auf Karriere verzichtet, \n\ndarf nicht benachteiligt werden. Das gilt auch f\u00fcr die \n\nPersonen, die ihre Eltern pflegen. Gerade bei mir im \n\nl\u00e4ndlichen Raum ist dies ein wichtiger Grund. Hierbei \n\nk\u00f6nnen auch Anreize f\u00fcr Existenzgr\u00fcnderinnen unterst\u00fct-\n\nzend helfen. Weitere beachtenswerte Aufgaben im Gleich-\n\nstellungsbeirat sind f\u00fcr mich der Fachbereich M\u00e4nner- \n\nund Frauengesundheit. Da liegt der Schwerpunkt tats\u00e4ch-\n\nlich in reellen Fachthemen. \n\nIch w\u00fcnsche uns allen in Bezug auf die Arbeit von Minis-\n\nterin K\u00f6pping einen klaren Verstand und hier und da das \n\nrichtige Bauchgef\u00fchl. Was aber nicht passieren darf, ist, \n\ndass das Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst der \n\nWests\u00e4chsischen Hochschule Zwickau in den kommenden \n\ndrei Jahren 780 000 Euro an F\u00f6rdermitteln streicht. Die \n\nWHZ hat das Ziel der Durchsetzung des Gleichstellungs-\n\nauftrages nicht erf\u00fcllt. So sei der Anteil der Frauen bei \n\nProfessuren und wissenschaftlichem Personal nicht \n\ngen\u00fcgend erh\u00f6ht worden. Dabei liegt unser Frauenanteil \n\nmit 24 % schon \u00fcber dem Bundesdurchschnitt, so die \n\nSprecherin Silke Dinger. \n\nLiebe Kollegen! Sie sehen, es gibt in dem Ressort von \n\nMinisterin K\u00f6pping noch genug zu tun. Packen wir es an. \n\nDaher kann die CDU dem Antrag der AfD nicht zustim-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die Links-\n\nfraktion. Frau Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Wir lehnen den Antrag ab. Inhaltlich hat \n\nmeine Kollegin Jule Nagel eigentlich alles dazu gesagt. \n\nAber ich m\u00f6chte noch einmal klarstellen, dass dieser \n\nEntschlie\u00dfungsantrag ganz gro\u00dfer Humbug ist. Das hat \n\nauch der Klassenclown der AfD hier zum Ausdruck \n\ngebracht. \n\n(Zurufe von der AfD \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Das ist respektlos!) \n\nMir tun jetzt schon die Kolleginnen und Kollegen in \n\nBerlin leid. \n\nSie reden in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag von einer Desin-\n\nformationskampagne. Das wundert mich nicht; denn \n\ndamit kennen Sie sich bestens aus. Wenn Sie allerdings \n\nnicht mehr in der Lage sind, die Zahlen, die Sie selber \n\nabfragen, richtig zusammenzurechnen, w\u00fcrde ich empfeh-\n\nlen, die Batterien im Taschenrechner auszuwechseln. Dass \n\nIhre Vorstellung von Gleichstellungspolitik gewohnt \n\nr\u00fcckw\u00e4rts gewandt ist, dar\u00fcber m\u00fcssen wir nicht weiter \n\nreden. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nAber was mich \u00e4rgert, ist, dass Sie wirklich keine Ahnung \n\nhaben. Das merkt man, wenn man den Antrag liest. \n\nVielleicht liegt das auch daran, dass der Vertreter der AfD, \n\nder dem Gleichstellungsbeirat angeh\u00f6rt, dort einfach nicht \n\nauftaucht. Nicht, dass ihn dort jemand vermissen w\u00fcrde, \n\ndas nicht, aber w\u00fcrde er das tun, w\u00fcsste er zumindest, \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Ich war \n\nschon zugegen, Frau Buddeberg!) \n\ndass die LAG \u201eJunge M\u00e4nner\u201c dort mit am Tisch sitzt, \n\ndass wir vor zwei Wochen sehr ausf\u00fchrlich dar\u00fcber \n\ndiskutiert haben, wie das jetzige Frauenf\u00f6rdergesetz ein \n\nmodernes Gleichstellungsgesetz werden kann, das n\u00e4m-\n\nlich ausdr\u00fccklich M\u00e4nner in den Blick nimmt. Dann \n\nw\u00e4ren Ihre Sorgen vielleicht ein wenig kleiner. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Nein. \u2013 Die AfD \n\nverf\u00e4hrt wieder einmal nach dem Motto: Was interessie-\n\nren mich Argumente, wenn ich eine Meinung habe? Wir \n\nlehnen den Entschlie\u00dfungsantrag aus vollem Herzen ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Genau, auf den Redebeitrag von \n\nFrau Buddeberg. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Halt, jetzt muss \n\nich erst einmal schauen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist nicht  \n\nzul\u00e4ssig! Es ist kein Debattenbeitrag! \u2013  \n\nKarin Wilke, AfD: Wir sind  \n\nerstaunt \u00fcber den Klassenclown! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Leute,  \n\ndas hatten wir doch schon!) \n\nNein, ist nicht zul\u00e4ssig. Entschuldigung. \u2013 M\u00f6chte noch \n\njemand zum Entschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Bitte. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Jetzt \n\nnoch einmal zum Entschlie\u00dfungsantrag. Die AfD-Fraktion \n\nhat keine Antworten. Ihr fehlen Ideen und Mut, sich f\u00fcr \n\nungerecht behandelte Menschen einzusetzen. Etwas \n\nanderes kann ich aus dem Entschlie\u00dfungsantrag nicht \n\nerkennen. Die SPD-Fraktion wird diesen Antrag \u2013 und das \n\nnehme ich jetzt vorweg \u2013 nat\u00fcrlich ablehnen. \n\nIch werde der Zeit wegen nur zu den Punkten sprechen, \n\ndie sich auf die Gleichstellung beziehen. Das Fazit Ihres \n\nEntschlie\u00dfungsantrags ist: Die AfD macht lieber gar \n\nnichts und l\u00e4sst viele Menschen, besonders Frauen, in \n\nungerechten Situationen allein. Sie verweigern sich \n\ng\u00e4nzlich jeglicher Gleichstellungspolitik, w\u00fcrden sie am \n\nliebsten komplett abschaffen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDas haben Sie gesagt. Dabei begreifen Sie nicht, dass \n\nGleichstellungspolitik allen zugute kommt, zun\u00e4chst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5994 \n\nnat\u00fcrlich Frauen, die nach wie vor in vielen Lebensberei-\n\nchen benachteiligt werden. W\u00e4hrend M\u00e4nner seit Jahr-\n\nhunderten auf ihre Seilschaften vertrauen k\u00f6nnen, m\u00fcssen \n\nsich Frauen diese Netzwerke in vielen Bereichen immer \n\nnoch aufbauen. \n\n(Karin Wilke, AfD: Das \n\nmachen sie von ganz allein!) \n\nIch mache das schon, ja, wunderbar. \u2013 Kein Wunder, \n\nschlie\u00dflich durften sich Frauen \u00fcber Jahrhunderte weder \n\npolitisch noch gesellschaftlich engagieren und selbstst\u00e4n-\n\ndig einen Beruf ergreifen. Das Wahlrecht f\u00fcr Frauen, das \n\nRecht, zu studieren, das Recht, einen F\u00fchrerschein ma-\n\nchen zu k\u00f6nnen, das Recht, eine Arbeit aufnehmen zu \n\nd\u00fcrfen, das Recht auf k\u00f6rperliche Selbstbestimmung \u2013 all \n\ndas war nur mit Hilfe der Gleichstellungspolitik und dem \n\nunerm\u00fcdlichen Willen vieler mutiger Frauen m\u00f6glich \u2013 \n\nund Sie wollen uns nun allen Ernstes erz\u00e4hlen, dass \n\nGleichstellungspolitik unn\u00f6tig ist? \n\nIn Ihrem Antrag sprechen Sie davon, dass Gleichstel-\n\nlungspolitik nat\u00fcrlich gewachsene Strukturen ver\u00e4ndern \n\nund damit die Gesellschaft uniformieren will. Nach dieser \n\nAuffassung h\u00e4tten all die von mir erw\u00e4hnten Rechte, die \n\nsich Frauen vergangener Generationen erk\u00e4mpft haben, \n\nihnen nie zugestanden werden d\u00fcrfen. Denn in Ihrer \n\nVorstellung ist eine nat\u00fcrlich gewachsene Struktur: \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das ist so abstrus, \n\nund das m\u00fcssen Sie auch noch ablesen!) \n\nDa stehen M\u00e4nner anscheinend naturgem\u00e4\u00df nun einmal \n\n\u00fcber Frauen. Frauen haben sich im Zweifelsfall unterzu-\n\nordnen. Frau Petry durfte das sp\u00fcren. \n\nSie sprechen vom Leistungsprinzip, das durch eine \n\nGleichstellungspolitik ad absurdum gef\u00fchrt w\u00fcrde. Ihrer \n\nMeinung nach sind Frauen also selber schuld daran, wenn \n\nsie in Vorstandsetagen nicht angemessen vertreten sind. \n\nNach Ihrer Argumentation sind Frauen in Deutschland \n\nnicht clever und qualifiziert genug. Ich frage mich, ob Sie \n\ndiesen Quatsch auch Ihren T\u00f6chtern und Enkelinnen \n\nerz\u00e4hlen w\u00fcrden. \n\nGleichstellungspolitik hilft aber nicht nur Frauen, sondern \n\nauch M\u00e4nnern, indem sie gerade diese \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: von veralteten, \u2013 Entschul-\n\ndigung \u2013 bescheuerten Rollenbildern richtiger M\u00e4nner \n\nbefreit. Ich danke Petra K\u00f6pping f\u00fcr ihren Einsatz und \n\nihre Kraft. Sie h\u00f6rt zu, hilft Menschen, k\u00fcmmert sich \n\nehrlich und l\u00e4sst sie nicht allein. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich habe einmal zusammengez\u00e4hlt: Allein der \n\nUmstand, dass sich neun von 13 Punkten des Feststel-\n\nlungsteils im Entschlie\u00dfungsantrag der AfD mit dem \n\nThema Frauenf\u00f6rderung, Geschlechterquote und sexueller \n\nOrientierung befassen, zeigt, wie ausgepr\u00e4gt und zentral \n\nder Abwehrreflex der AfD gegen\u00fcber jeglicher Art von \n\nLiberalit\u00e4t und Vielfalt tats\u00e4chlich ist, gleich, ob kulturel-\n\nler oder gesellschaftlicher Art. Sie, Vertreterinnen und \n\nVertreter der Fraktion der AfD, sind das Gegenteil von \n\nallem, was eine moderne Gesellschaft heute ausmacht. \n\nAber wir leben im 21. Jahrhundert. Wer sich diesen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag anschaut, sieht, wie wichtig es ist, \n\ndass wir dieses Roll back in der Gleichstellungspolitik \n\nnicht zulassen d\u00fcrfen, gleich, mit welcher politischen \n\nAusrichtung wir als Demokraten in diesem Landtag \n\nsitzen. \n\nJa, jetzt k\u00f6nnen Sie ruhig einmal klatschen; das f\u00e4nde ich \n\nganz in Ordnung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDen Herren von der AfD kann ich nur raten: Machen Sie \n\nsich locker und werfen Sie Ihre Verkrampftheit \u00fcber Bord. \n\nEs tut tats\u00e4chlich nicht weh, eine Frau als Chefin zu \n\nhaben. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nDas haben die hinter sich, Frau Zais!) \n\n\u2013 Frau Petry ist als Stichwort gekommen. \n\nIch fange noch einmal an. Es tut tats\u00e4chlich nicht weh, \n\neine Frau als Chefin zu haben. Es tangiert Sie nicht, wenn \n\nihre Gartennachbarin mit einer Frau verheiratet ist, und es \n\nist zum Beispiel spannend, mit indischen Kollegen zu \n\nfachsimpeln. Alles nicht schlimm. Ich sage Ihnen: wirk-\n\nlich nicht schlimm. Aber nat\u00fcrlich ist das f\u00fcr Sie kompli-\n\nziert und schwierig. Das dr\u00fcckt sich in Ihrem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag aus, den meine Fraktion nat\u00fcrlich und \n\nselbstverst\u00e4ndlich ablehnen wird. \n\nF\u00fcr Herrn Spangenberg habe ich noch den guten Rat, \n\nwenn er denn in Berlin aufschl\u00e4gt, \n\n(Zuruf von der CDU: Einschl\u00e4gt!) \n\ntats\u00e4chlich in die Fraktion hineinzutragen, dass die erste \n\ngro\u00dfe Bundestagsinitiative der AfD das hier angek\u00fcndigte \n\nZuwanderungsgesetz ist. Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg \n\ndabei. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Alle Fraktionen \n\nhaben gesprochen. Ich w\u00fcrde jetzt gern zur Abstimmung \n\n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der AfD kommen. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Alle vier!) \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nwenigen Stimmenthaltungen, wenigen Stimmen daf\u00fcr ist \n\nder Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5995 \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nErasmus+ f\u00fcr Sachsen verst\u00e4rkt nutzen \n\nDrucksache 6/11381, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu dem Antrag Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, Herr Abg. Schie-\n\nmann von der CDU. Danach folgen SPD, DIE LINKE, \n\nAfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Angemeldet ist zus\u00e4tzlich Frau \n\nKersten. \u2013 Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! 30 Jahre Eras-\n\nmus-Programm sind 30 Jahre Bildung als Br\u00fccke zwi-\n\nschen den freien Nationen Europas. Was 1987 als be-\n\nscheidenes Austauschprogramm begann, hat sich zu \n\neinem bedeutenden Programm f\u00fcr die Jugend Europas \n\nentwickelt. Hatten es anfangs 3 000 Studenten genutzt, so \n\nwerden bis zum Jahr 2020 3 Millionen Menschen unter-\n\nst\u00fctzt. Dabei werden besonders junge Menschen in der \n\nZeit ihrer Ausbildung finanziell bei Auslandsaufenthalten \n\nunterst\u00fctzt. \n\nEs besteht zum Beispiel die M\u00f6glichkeit, im Ausland zur \n\nSchule zu gehen, zu studieren oder eine Aus- oder Fort-\n\nbildung zu absolvieren. Gleichzeitig gibt es die M\u00f6glich-\n\nkeit, Arbeitserfahrungen in anderen L\u00e4ndern zu sammeln \n\noder sich in der Freiwilligenarbeit zu engagieren. Dabei \n\nwird das Erlernen von Sprachen unterst\u00fctzt. \n\nNeben den 28 EU-Mitgliedsstaaten nehmen Norwegen, \n\nIsland, Mazedonien, die T\u00fcrkei und Liechtenstein an dem \n\nProgramm teil. Das aktuelle Erasmus-Programm verf\u00fcgt \n\nin seiner Laufzeit von 2014 bis 2020 \u00fcber Mittel in H\u00f6he \n\nvon 14,8 Milliarden Euro. \n\nNunmehr haben wir die H\u00e4lfte des aktuellen Programms \n\n\u00fcberschritten, sodass es dringend notwendig ist, die \n\ngesammelten Erfahrungen zu bewerten und klare Bot-\n\nschaften nach Berlin, aber auch in Richtung der Europ\u00e4i-\n\nschen Union zu senden. Ein Ergebnis ist v\u00f6llig klar: \n\nK\u00fcnftig, meine sehr geehrten Damen und Herren, muss \n\ndas Erasmus-Programm wieder ge\u00e4ndert werden. Die \n\nZusammenlegung der F\u00f6rderbereiche Hochschule, Schu-\n\nle, Erwachsenenbildung und Berufsbildung funktioniert in \n\nder Praxis nicht. Wohl hat der Bereich der Hochschulen \n\nund besonders die Nutzung des Auslandsstudiums eine \n\ngute F\u00f6rdergrundlage. F\u00fcr den Bereich der Schulen und \n\nder weiteren Zielgruppen ist jedoch in den letzten Jahren \n\nein gro\u00dfer Schaden mit der Zusammenlegung eingetreten. \n\nBesonders im Schulbereich hat sich durch die ver\u00e4nderten \n\nF\u00f6rderbedingungen mit der Zusammenlegung zu Eras-\n\nmus+ ein dramatischer Einbruch bei der Nutzung des \n\nProgramms ergeben. \n\nHier muss die Notbremse gezogen werden. Wir m\u00fcssen \n\nwieder zur\u00fcck zur Subsidiarit\u00e4t im Denken. Die EU-\n\nVerwaltung darf nicht zulasten der Jugend Europas ihren \n\nAufwand reduzieren, aber gleichzeitig damit die guten \n\nZiele verfehlen. Das k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. \n\nWir wollen, dass Erasmus allen Jugendlichen zug\u00e4nglich \n\nbleibt, in der Schule besonders den Schw\u00e4chsten in der \n\njeweiligen Klasse. Wir m\u00fcssen wieder dorthin zur\u00fcckfin-\n\nden, wo es im Bereich der Schulen mit den Programmen \n\nComenius, Leonardo und Grundtvig begonnen hat. Wir \n\nverschlie\u00dfen uns keinesfalls notwendigen \u00c4nderungen. \n\nDiese m\u00fcssen jedoch nutzbar sein. Ziel muss die Verbes-\n\nserung der Chancen zur Nutzung der europ\u00e4ischen Eras-\n\nmus-F\u00f6rderung bleiben. Deshalb brauchen wir eine \n\nSt\u00e4rkung der Jugendbegegnungen \u00fcber Grenzen hinweg, \n\ndies aber nicht nur f\u00fcr die Eliten, sondern auch und \n\ngerade f\u00fcr die Sch\u00fcler, die eine besondere Unterst\u00fctzung \n\nbrauchen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir brauchen eine St\u00e4rkung der Schulpartnerschaften. \n\nHier w\u00fcrde ich mir mehr Aktivit\u00e4ten mit Schulen in der \n\nTschechischen Republik und der Republik Polen w\u00fcn-\n\nschen. Dies ist eine Grundlage f\u00fcr die Verst\u00e4ndigung \n\nzwischen den V\u00f6lkern Europas. Das f\u00f6rdert gleichsam die \n\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit. Wenn Jugendliche \n\ndie Sprache, die Kultur und die Besonderheiten der \n\nNachbarl\u00e4nder erfahren, so werden sie auch als Erwach-\n\nsene mehr f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis zwischen den V\u00f6lkern \n\nbeitragen. Kennenlernen, Austausch und Verst\u00e4ndigung \n\nf\u00fchren zu guter Nachbarschaft. Gute Nachbarschaft bleibt \n\nein wichtiges Fundament f\u00fcr den Frieden in Europa. \n\nWenn Erasmus Erfolg haben soll, muss in den Schulen \n\nund in der Berufsausbildung ein Kurswechsel geschehen. \n\nWir fordern deshalb die Vereinfachung der Antragsverfah-\n\nren, die Erh\u00f6hung der F\u00f6rderquote und die Reduzierung \n\nder Eigenmittel f\u00fcr Schulen und gesellschaftlich benach-\n\nteiligte Gruppen, die \u00dcberpr\u00fcfung der komplexen Ab-\n\nrechnungsverfahren, eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung von Klein-\n\nprojekten, die personelle St\u00e4rkung durch Koordinatoren \n\nauch f\u00fcr Berufsschulen im Freistaat Sachsen und die \n\nVereinfachung f\u00fcr Projekte mit grenz\u00fcberschreitender \n\nSchulpartnerschaft zu den Nachbarl\u00e4ndern. Die Schulen \n\nm\u00fcssen in der Lage sein, das Erasmus-Programm endlich \n\nwieder zu nutzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, das ist ganz wichtig, weil wir dort durch diese \n\nZusammenlegung sehr viele Verluste erlitten haben. \n\nDas Erasmus-Programm ist eine wichtige Grundlage, um \n\ndie Vielfalt Europas zu erleben und kennenzulernen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5996 \n\nDabei muss Bildung an erster Stelle stehen, so wie es sich \n\nJohann Amos Comenius zum Leitwort gemacht hat: \n\n\u201enicht durch Pauken allein, sondern durch Vorbild\u201c. \n\nVorbild \u2013 das soll auch f\u00fcr die EU gelten, damit Erasmus \n\nf\u00fcr mehr Jugendliche in der Europ\u00e4ischen Union st\u00e4rker \n\nerlebbar wird. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mehr als \n\n750 000 Menschen in 1 900 Veranstaltungen und Projek-\n\nten in 44 L\u00e4ndern \u2013 das ist die Bilanz von Erasmus+ im \n\nablaufenden Jahr. Erasmus+, das EU-Programm f\u00fcr \n\nallgemeine und berufliche Bildung, Jugend und Sport, \n\nfasst seit 2014 die bis dato bestehenden Programme \n\nzusammen, um grenz\u00fcberschreitende Bildung in der EU \n\nzu f\u00f6rdern. So haben seit der Einf\u00fchrung von Erasmus+ \n\nbereits 2 Millionen Menschen mit unterschiedlichem \n\nHintergrund die Gelegenheit ergriffen, im Ausland zu \n\nstudieren, eine Ausbildung zu absolvieren, sich freiwillig \n\nzu engagieren und berufliche, aber auch private Erfahrun-\n\ngen zu sammeln. \n\nIm 30. Jubil\u00e4umsjahr von Erasmus, das Ende November \n\nfeierlich begangen wurde, konnte man deshalb auch eine \n\nandere positive Bilanz nachlesen: Es haben bisher nicht \n\nnur 9 Millionen Menschen am Programm teilgenommen, \n\nsondern nach groben Sch\u00e4tzungen gibt es bereits \n\n1 Million Erasmus-Babys, Kinder also, denen der europ\u00e4-\n\nische und interkulturelle Austausch quasi in die Wiege \n\ngelegt wurde. Man sieht: Europa verbindet in vielerlei \n\nHinsicht. \n\nZur\u00fcck zu den intendierten Programmeffekten. In Zeiten \n\nder Globalisierung leistet das EU-Bildungsprogramm \n\neinen aktiven Beitrag durch die Vermittlung gegenseitigen \n\nRespekts, interkulturellen Verst\u00e4ndnisses und eines \n\nfriedlichen Miteinanders in Europa. Ein Aufenthalt im \n\neurop\u00e4ischen Ausland f\u00f6rdert Fremdsprachenkenntnisse \n\nund Kommunikation, weitet aber auch den Horizont \n\njunger und zunehmend auch \u00e4lterer Menschen. In der \n\nPerspektive wird es hoffentlich einen kontinuierlichen \n\nBeitrag dazu leisten, weiteres Vertrauen f\u00fcr die Europ\u00e4i-\n\nsche Union und ihre Institutionen zu gewinnen. Mit dem \n\nBlick auf die j\u00fcngsten Daten des Sachsen-Monitors \n\nm\u00fcssen wir gemeinsam f\u00fcr mehr Vertrauen und Akzep-\n\ntanz werben. Dazu kann auch ein gut funktionierendes \n\nEU-Programm einen Beitrag leisten. \n\nDie Kolleginnen und Kollegen des Europaausschusses \n\nwerden sich vermutlich an die interessante Anh\u00f6rung zu \n\ndiesem Thema erinnern. Diese war f\u00fcr uns Anlass, den \n\neingebrachten Antrag weiterzuentwickeln und heute diese \n\nDebatte im Hohen Haus zu f\u00fchren. \n\nWir befinden uns gerade auf Bundes- und europ\u00e4ischer \n\nEbene mitten in den Diskussionen zur Fortf\u00fchrung von \n\nErasmus+ und zur zuk\u00fcnftigen Ausgestaltung. Dazu \n\nwollen wir einen Impuls geben. \n\nKommissionspr\u00e4sident Juncker fasste es im Juni dieses \n\nJahres wie folgt zusammen: \u201eJeder Euro, den wir in \n\nErasmus+ investieren, ist eine Investition in die Zukunft \u2013 \n\nin die Zukunft eines jungen Menschen und in die Zukunft \n\nunserer europ\u00e4ischen Idee. Ich kann mir nichts vorstellen, \n\nwas investitionsw\u00fcrdiger w\u00e4re als diese f\u00fcr die Zukunft so \n\nwichtige Generation.\u201c \n\nAnfang November folgte auf dem EU-Sozialgipfel des-\n\nhalb sein Vorsto\u00df, die Anzahl der Menschen, die an \n\ndiesem Programm teilnehmen, auf etwa 7,5 % zu verdop-\n\npeln, was in der neuen F\u00f6rderperiode fast 30 Milliarden \n\nEuro erforderlich machen w\u00fcrde \u2013 ein Ziel, das sich die \n\nStaats- und Regierungschefs jedoch zu eigen gemacht \n\nhaben. Sie sprachen sich f\u00fcr ein deutlich gest\u00e4rktes, \n\ninklusives und erweitertes Erasmus+-Programm aus. Die \n\nRichtung stimmt also, und in der Folge gab es in den \n\nletzten Wochen erste positive Bewegungen. Ministerrat \n\nund EU-Parlament haben das Budget f\u00fcr 2018 um \n\n23 Millionen Euro verst\u00e4rkt. K\u00fcnftig stehen 2,3 Milliar-\n\nden Euro im Jahr zur Verf\u00fcgung. \n\nDie Forderung nach einem umf\u00e4nglichen Programm und \n\nguter Finanzausstattung ist das eine. Das andere \u2013 und \n\nwohl der weitaus wichtigere Teil des Antrags \u2013 ist der \n\nBeitrag, den wir im Freistaat Sachsen selbst leisten \n\nk\u00f6nnen. Abseits der Unterst\u00fctzung auf europapolitischem \n\nParkett k\u00f6nnen wir also die Bereiche Beratung und \n\nUnterst\u00fctzung hier vor Ort selbst st\u00e4rken. Ich blicke in \n\nerster Linie auf den Kultusbereich; die Probleme wurden \n\nbereits von Kollegen Schiemann angesprochen. Die \n\nAnh\u00f6rung hat deutlich gemacht, dass sowohl in den \n\nSchulen als auch bei den Tr\u00e4gern der Weiterbildung mehr \n\nUnterst\u00fctzung sowohl beim Antragsverfahren als auch bei \n\nder Abwicklung ben\u00f6tigt wird. Deutlich wurde, dass die \n\nbestehenden Koordinatoren eine wichtige St\u00fctze sind, die \n\nes zu st\u00e4rken gilt. Wenn wir wollen, dass mehr Antr\u00e4ge \n\nerfolgreich sind, dann sollten wir hier ansetzen. \n\nDie Hochschulen zeigen, dass \u00fcber Beauftragte und \n\nKoordinatoren erfolgreich eine gezielte Beratung sowie \n\nUnterst\u00fctzung im Antragsverfahren erfolgen kann. In \n\nZeiten des Lehrermangels aber sollte diese Aufgabe in \n\nden Schulen deshalb nicht unbedingt von Lehrern erledigt \n\nwerden. Wir brauchen also schulunterst\u00fctzendes Verwal-\n\ntungspersonal, und ich hoffe daher pers\u00f6nlich sehr, dass \n\nwir auch auf diese Initiative hin im kommenden Doppel-\n\nhaushalt Aufw\u00fcchse vorfinden werden. \n\nZudem sollten Antrags- und Abrechnungs- sowie Verwal-\n\ntungsaufwand reduziert werden. Wenn die Projektanbah-\n\nnung aber an finanziellen Eigenmitteln oder Kofinanzie-\n\nrungsanteilen scheitert, sollten wir auch intensiv pr\u00fcfen, \n\nob nicht ein kleiner Projekttopf die notwendige Abhilfe \n\nschaffen kann, um Austauschma\u00dfnahmen zu initiieren. \n\nZum Abschluss auch ein kritischer Blick auf den Hoch-\n\nschulbereich. Vieles l\u00e4uft dort bereits erfolgreich, einiges \n\nk\u00f6nnte aber auch hier vereinfacht werden und zur admi-\n\nnistrativen Erleichterung beitragen. Wichtig ist aber, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5997 \n\nregelm\u00e4\u00dfig reflektiert wird, wie die Anerkennungspraxis \n\nvonstattengeht und welche Mobilit\u00e4tsfenster tats\u00e4chlich \n\nf\u00fcr Studierende bestehen. Auch das ist Teil von Qualit\u00e4ts-\n\nsicherung in Lehre und Studium in einem europ\u00e4ischen \n\nHochschulraum, \u00fcber den wir gestern diskutierten. \n\nIn jedem Fall sollten die Studieng\u00e4nge unter die Lupe \n\ngenommen werden, die mit einem Staatsexamen ab-\n\nschlie\u00dfen. Wir fordern Weltoffenheit und interkulturelle \n\nKompetenzen, nicht zuletzt von angehenden Lehrern, \n\nRichtern, Anw\u00e4lten und \u00c4rzten. Dann sollten wir aber \n\nauch Sorge daf\u00fcr tragen, dass junge Menschen ihre \n\nChance erhalten, sich in Europa umzuschauen und eigene \n\nErfahrungen zu sammeln. Bei diesen Studien- und Pr\u00fc-\n\nfungsordnungen hat die Staatsregierung ein Mitsprache-\n\nrecht, also sollten wir die Gestaltungsspielr\u00e4ume gemein-\n\nsam mit den Hochschulen nutzen. \n\nIch k\u00f6nnte sicher weitere Beispiele und Ans\u00e4tze aus der \n\nAnh\u00f6rung aufz\u00e4hlen, aber diese k\u00f6nnen Sie alle, meine \n\nDamen und Herren, im umfassenden, ausf\u00fchrlichen und \n\ndetaillierten Antrag nachlesen. Ich bitte deshalb f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion um Zustimmung und freue mich jetzt schon \n\nauf das Handeln der Staatsregierung sowie deren Bericht. \n\nErasmus+ ist ein Erfolg der europ\u00e4ischen Einigung, den \n\nwir gemeinsam ausbauen sollten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte; Herr Abg. Jala\u00df. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen und AfD! Uns liegt heute der zweite Antrag \n\nder Koalitionsfraktionen zum Erasmus-Programm vor, \n\nund im aktuellen Antrag konnte man den Ursprungsantrag \n\nvollst\u00e4ndig wiederfinden. Zu diesem wiederum gab es \n\nvon der Staatsregierung eine Stellungnahme, und es fand \n\neine Anh\u00f6rung im Europaausschuss statt. \n\nNun \u00fcberraschen Sie uns mit einem zweiten, durchaus \n\nerg\u00e4nzten Antrag. Er greife die wesentlichsten Ergebnisse \n\nder Anh\u00f6rung auf, hei\u00dft es in der Antragsbegr\u00fcndung. \n\nEine Stellungnahme der Staatsregierung wartet man \n\njedoch nicht ab. Allein die Fragen im Berichtsteil \u2013 wie \n\ngesagt, identisch mit dem ersten Antrag \u2013 hatte sie ja am \n\n4. M\u00e4rz 2016 umfassend beantwortet. \n\nMeine Damen und Herren! Das europ\u00e4ische Bildungspro-\n\ngramm Erasmus+ ist das EU-Programm zur F\u00f6rderung \n\nvon allgemeiner und beruflicher Bildung, Jugend und \n\nSport in Europa. Um im Ausland studieren, sich weiter-\n\nbilden, Berufserfahrung sammeln oder Freiwilligenarbeit \n\nleisten zu k\u00f6nnen, stellt die EU insgesamt 14,7 Milliarden \n\nEuro f\u00fcr die gesamte F\u00f6rderperiode zur Verf\u00fcgung. Im \n\nEU-Haushalt f\u00fcr das Jahr 2018 sind die Mittel f\u00fcr das \n\nMobilit\u00e4tsprogramm Erasmus+ gestiegen und betragen \n\nnun 2,3 Milliarden Euro. \n\nDer Pr\u00e4sident der Hochschulrektorenkonferenz, \n\nProf. Horst Hippler, bezeichnete die Erh\u00f6hung der Mittel \n\nals erfreulich, mahnte jedoch, dass \u2013 Zitat \u2013 \u201ef\u00fcr Schul-\n\nterklopfen keine Zeit\u201c bleibe. Um ihn noch weiter zu \n\nzitieren: \u201eDer Brexit und die Neuausrichtung des EU-\n\nFinanzrahmens stehen vor der T\u00fcr. Die beiden EU-\n\nLeuchtturmprogramme Erasmus+ f\u00fcr den Studierenden-\n\naustausch und Horizont 2020 f\u00fcr Forschung und Integra-\n\ntion sind weiterhin kleine Posten im Gesamthaushalt der \n\nEU. Das wird ihrer Bedeutung f\u00fcr die Zukunft Europas \n\nnicht gerecht. Deshalb m\u00fcssen diese Programme weiter \n\ngest\u00e4rkt werden, auch wenn die Mittel absehbar knapper \n\nwerden. Die Europ\u00e4ische Kommission weist den Weg, \n\nindem sie fordert, die Mittel f\u00fcr diese Bereiche zuk\u00fcnftig \n\nerheblich auszuweiten \u2013 f\u00fcr Erasmus+ sogar zu verdop-\n\npeln. An diesen ambitionierten Zielen m\u00fcssen sich in \n\nZukunft die deutsche Regierung im Europ\u00e4ischen Rat \n\nsowie das Europ\u00e4ische Parlament messen lassen.\u201c \n\nAuch DIE LINKE hat im Bundestag eine Aufwertung des \n\nProgramms gefordert. In einem Antrag vom Juni 2017 \n\nforderte DIE LINKE eine deutliche Aufstockung der \n\nMittel und eine Erleichterung der Antragstellung. Die \n\nFraktion setzte sich zudem daf\u00fcr ein, dass im Rahmen der \n\njeweiligen nationalen Agenturen nach geeigneten Unter-\n\nst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten gesucht wird, damit auch die \n\ndurch die komplizierte Antragstellung bisher benachteilig-\n\nten Zielgruppen erreicht werden. Auch die Sichtbarkeit \n\nder einzelnen Programmteile soll wieder erh\u00f6ht und die \n\nSpezifika der Bildungsbereiche sollen besser beachtet \n\nwerden. \n\nUm es klar zu sagen, liebe Kolleginnen und Kollegen: \n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die B\u00fcndelung ehemals \n\neinzelner europ\u00e4ischer Programme und in diesem Zu-\n\nsammenhang eine deutliche Aufstockung der Mittel und \n\nunterst\u00fctzen daher auch die Forderung nach Vereinfa-\n\nchung der Antragstellung und Beseitigung von H\u00fcrden, \n\nvor allem im Schulbereich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist n\u00e4mlich ein Problem, dass sich die administrative \n\nAusrichtung des Programms stark am Hochschulbereich \n\norientiert. Es werden inzwischen umfassende Antragsver-\n\nfahren, EDV-Tools und Durchf\u00fchrungsbestimmungen f\u00fcr \n\nalle Einrichtungen verbindlich vorgeschrieben, die eher \n\nan den Universit\u00e4ten als an den Schulen verortet werden. \n\nInsoweit sind die Schulen im Nachteil. \n\nEs ist ein Unterschied, ob ich an der Universit\u00e4t bei-\n\nspielsweise ein International Office einsetzen kann, um \n\neinen Antrag zu stellen, oder ob dies von einer Schullei-\n\ntung oder einer Lehrkraft nebenher geleistet werden muss. \n\nAuf die Attraktivit\u00e4t eines Programms haben auch die ihm \n\ninnewohnenden Verfahren Auswirkungen. \n\nDie gr\u00f6\u00dften H\u00fcrden im Schulbereich bestehen nach wie \n\nvor darin, dass Einzelpersonen keine Antr\u00e4ge stellen \n\nk\u00f6nnen und die Vorbereitung und die Anbahnung eines \n\nSch\u00fcleraustausches nicht explizit gef\u00f6rdert wird. Das \n\nwurde auch in der Anh\u00f6rung deutlich und muss im Fokus \n\naller Bem\u00fchungen der Staatsregierung gegen\u00fcber dem \n\nBund und der EU stehen; denn wir wollen, dass das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5998 \n\ndurchaus gute und erfolgreiche Programm besonders in \n\nSachsen seine Wirksamkeit voll entfalten kann. \n\nLassen Sie mich zu guter Letzt noch einmal einen Blick in \n\ndie Begr\u00fcndung Ihres Antrags werfen. Sie schreiben: \n\n\u201eSachsen ist seit jeher ein weltoffenes Land.\u201c Nicht \n\nzuletzt \u2013 wir h\u00f6rten es heute schon \u2013 straft Sie der Sach-\n\nsen-Monitor diesbez\u00fcglich L\u00fcgen. \n\nErasmus-Beauftragter an der Juristischen Fakult\u00e4t der Uni \n\nLeipzig ist ein gewisser Juraprofessor. \n\n(Zuruf von der SPD: Nicht mehr!) \n\nDieser hatte sich in privaten Twitter-\u00c4u\u00dferungen f\u00fcr ein \n\nwei\u00dfes Europa und gegen die ungehemmte Vermehrung \n\nder Afrikaner und Araber ausgesprochen. Das s\u00e4chsische \n\nWissenschaftsministerium hat daraufhin dienstrechtliche \n\nSchritte gegen den Professor gepr\u00fcft und ist zu dem \n\nErgebnis gekommen, auf diesem Weg nicht gegen ihn \n\nvorgehen zu k\u00f6nnen. Das war leider zu erwarten. \n\nEs darf aber nicht l\u00e4nger sein, dass solche Menschen \n\nweiterhin als Erasmus-Beauftragte t\u00e4tig sind; denn das \n\naktuelle Programm steht f\u00fcr den europ\u00e4ischen Zusam-\n\nmenhalt, es steht f\u00fcr Weltoffenheit, und es steht f\u00fcr \n\ninternationalen Austausch. Derzeit hat der zust\u00e4ndige \n\nFakult\u00e4tsrat ein Verfahren zur Abberufung des Professors \n\nangestrengt. Ich hoffe nat\u00fcrlich, dass es erfolgreich sein \n\nwird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Europa erleben, Spra-\n\nchen erlernen und anwenden, mit Menschen aus anderen \n\nNationen, Kulturen, ja, auch anderen Religionen ohne \n\nBer\u00fchrungs\u00e4ngste in einem grenzenlosen Europa zu \n\nlernen, zu studieren, zu arbeiten und zu leben \u2013 wenn das \n\nauch durch Erasmus+ selbstverst\u00e4ndlicher wird, dann \n\nwird auch Sachsen auf einen guten Weg zu einem wirk-\n\nlich weltoffenen Land sein. Das unterst\u00fctzen wir und \n\nstimmen daher dem Antrag zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die AfD-\n\nFraktion, Frau Wilke, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Antrag \n\nwerden wir aufgefordert, die aktuellen Herausforderungen \n\nin Europa als eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe zu \n\nverbreiten. Es folgen die \u00fcblichen Lehrformeln von \n\nFrieden, Solidarit\u00e4t und Weltoffenheit \u2013 Herr Mann \n\nerw\u00e4hnte es schon. Danach geht es um die St\u00e4rkung der \n\nEuropakompetenz, die Erh\u00f6hung der Mobilit\u00e4t, um die \n\nVerbesserung von interkulturellen Kompetenzen, den \n\nErwerb und die Verbreitung der beruflichen Qualifikation \n\ndurch das anwendungsorientierte Training fremder Spra-\n\nchen und um den Abbau fremdenfeindlicher Vorurteile. \n\nAll dies soll der Vollendung des einheitlichen europ\u00e4i-\n\nschen Binnenmarktes dienen. Ob und wie die Zusammen-\n\nf\u00fchrung der vormals einzelnen Programms\u00e4ulen f\u00fcr \n\nHochschule, Schule, Erwachsenenbildung, beruflicher \n\nAus- und Weiterbildung und nunmehr auch noch Sport zu \n\ndem b\u00fcrokratischen Monstrum Erasmus+, die Inan-\n\nspruchnahme von Bildungsangeboten auf EU-Ebene \n\ninsgesamt verbessert hat, dar\u00fcber soll berichtet werden. \n\nNicht unerw\u00e4hnt bleibt auch der Mittelaufwuchs, der \n\ndurch die Zusammenlegung der urspr\u00fcnglich eigenst\u00e4ndi-\n\ngen Programme generiert wurde. Welch eine Verballhor-\n\nnisierung von m\u00fchselig erarbeiteten Steuergeldern! \n\nWie die Anh\u00f6rung im Europaausschuss des Hohen Hauses \n\nergab, klemmt und hakt das Programm an allen Ecken \n\nund Kanten der Praxis. Das liegt aber nicht daran, dass in \n\nSachsen gegen die Islamisierung demonstriert wird, wie \n\ndie Begr\u00fcndung des Antrags mit stereotypen Behauptun-\n\ngen zu suggerieren versucht, sondern an der b\u00fcrokrati-\n\nschen Planwirtschaft, die nichts mehr hasst als Eigeniniti-\n\native. Vertrauen ist gut, aber Kontrolle verschafft bekannt-\n\nlich mehr Macht. \n\nNur darum geht es in einem Programm, das sich miss-\n\nbr\u00e4uchlich nach einem der gr\u00f6\u00dften unabh\u00e4ngigen Geister \n\nEuropas nennt, einem Mann, der als treuer Katholik eine \n\ntreibende Kraft des Protestantismus war. Bei Erasmus+ \n\ndenke ich eigentlich mehr an die Firma \u201eErasco\u201c, also an \n\neinen Eintopf oder an einen Topf, als an die Vielfalt \n\nEuropas. Europas Jugend soll zu einem politisch korrekt \n\nkonservierten Eintopf verkocht werden. Da vergeht einem \n\nder Appetit \u2013 wie jedem, der sich einmal durch den \n\nAntragssumpf eines Erasmus-Projektes gequ\u00e4lt hat. Der \n\nEuropagedanke der Jugend war schon mal weiter. Dabei \n\ndenke ich nicht nur an den guten alten Interrail-Pass. \n\nDazu zwei Beispiele aus meinem famili\u00e4ren Umfeld: Vor \n\n100 Jahren machte sich ein junger Tuchhersteller aus dem \n\nsch\u00f6nen Vogtland auf die beschwerliche Reise nach Paris, \n\num dort die neuesten Stoffqualit\u00e4ten und Designs zu \n\nbewundern und abzuzeichnen. Zur\u00fcck in seiner Heimat \n\nwar dann sein Erfolg nicht mehr aufzuhalten. Oder der \n\nGro\u00dfvater aus Ostpreu\u00dfen, ein Bierbrauer aus Gumbin-\n\nnen, der an der Bahre Kaiser Wilhelms Ehrenwache \n\ngestanden hatte, ging danach auf die Wanderschaft: \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nVon Berlin \u00fcber Hannover nach Br\u00fcssel, \u00fcber Paris nach \n\nLondon, dann nach Wales und hoch bis nach Schottland \n\nverdingte er sich als Brauereigeselle bei den gr\u00f6\u00dften und \n\nbedeutesten Brauereien Europas. Nach einer kurzen \n\nErholungspause bei der Dresdner Verwandtschaft ging er \n\nzur\u00fcck in seine Heimat und wurde mit einem Ale, gebraut \n\nnach englischem Vorbild, erfolgreich und wohlhabend. \n\nErasmus+ w\u00e4re dabei wohl \u00fcberfordert. Denn es ist nicht \n\ndas Leitbild einer freien und selbstbestimmten Bildungs-\n\npolitik. Es ist eine Eintopfkonserve geworden: ideolo-\n\ngisch verkocht. Europa ist aber Vielfalt, die gehegt, \n\ngepflegt und auch genossen werden muss. W\u00e4re es \n\nanders, k\u00f6nnte man gleich zu Hause bleiben. \n\nAlso pl\u00e4diere ich f\u00fcr ein Erasmus-Programm Super+. \n\nWeg mit aller B\u00fcrokratie, Programmen und Kriterien und \n\nher mit einem Fonds, der sozial gestaffelt jedem in der \n\nBerufsausbildung steckenden Jugendlichen die Chance \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 5999 \n\nf\u00fcr ein Stipendium an einer Institution seiner Wahl ein-\n\nr\u00e4umt. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nDas entspr\u00e4che mehr den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen, die \n\nbekanntlich keine Zust\u00e4ndigkeiten der EU f\u00fcr den Kultur- \n\nund Bildungsbereich einr\u00e4umen. \n\nDer gemeinsame Markt darf nicht f\u00fcr jedes Feld der \n\nDaseinsvorsorge missbraucht werden. Kultur und Bildung \n\nsind keine Handelsware, sondern Ausdruck der Identit\u00e4ts-\n\npflege. Davon leben wir, ganz besonders im Zeitalter der \n\nGlobalisierung. \n\nIn diesem Sinne sehen wir in dem Antrag keinen Fort-\n\nschritt, sondern das Gegenteil und lehnen ihn ab. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Maicher, \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem \n\nAustauschprogramm Erasmus und jetzt Erasmus+ baut \n\ndie Europ\u00e4ische Union seit 30 Jahren Br\u00fccken zwischen \n\njungen Menschen. \u00dcber 7 Millionen Europ\u00e4erinnen und \n\nEurop\u00e4ern wurde durch die verschiedenen Austauschpro-\n\ngramme seitdem ein Auslandsaufenthalt erm\u00f6glicht. \n\nAus eigener Erfahrung \u2013 als langj\u00e4hrige Erasmus-Koordi-\n\nnatorin meines Instituts an der Universit\u00e4t Leipzig und als \n\nErasmus-Studentin \u2013 kann ich sagen, dass ehemalige \n\nErasmus-Teilnehmerinnen und -teilnehmer noch Jahr-\n\nzehnte sp\u00e4ter auf ihre aufregende, inspirierende, aber auch \n\nherausfordernde Zeit im europ\u00e4ischen Ausland zur\u00fcckbli-\n\ncken. Ich w\u00fcnsche allen Jugendlichen diese Erfahrung. \n\nMehr als jede Verbraucherschutzverordnung und Ener-\n\ngiemarktrichtlinie st\u00e4rkt Erasmus+ den Zusammenhalt der \n\nMenschen und das Interesse aneinander in Europa. Wer \n\nEuropa einmal im Alltag erleben durfte, kennt seinen \n\nWert. Wer sich kennt, der hilft sich. Erasmus ist deshalb \n\nsicherlich eines der nachhaltigsten Mittel, um Europas \n\nSkepsis, Nationalismus und einem gesellschaftlichen \n\nKlima der Ausgrenzung vorzubeugen. \n\nDas Erasmus-Programm ist unsere Investition in eine \n\nfriedliche Zukunft des Kontinents. Davon bin ich \u00fcber-\n\nzeugt. Ich begr\u00fc\u00dfe daher die Initiative im vorliegenden \n\nAntrag, Austausche f\u00fcr junge Menschen aus Sachsen zu \n\nst\u00e4rken. Ich freue mich auch, dass der vorliegende Antrag \n\nein deutliches Ja zum Zusammenhalt in der EU und zum \n\neurop\u00e4ischen Gedanken der Solidarit\u00e4t enth\u00e4lt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \n\nWirksamkeit des laufenden Erasmus+-Programms m\u00fcssen \n\ndie Rahmenbedingungen sowohl auf europ\u00e4ischer Ebene \n\nals auch vor Ort stimmen. \n\nDeshalb sollten wir kritisch hinterfragen, warum etwa die \n\nZahl der Schulpartnerschaften in Sachsen im laufenden \n\nProgramm gegen\u00fcber den Vorg\u00e4ngerprogrammen zur\u00fcck-\n\ngegangen ist. Die Antwort des Kultusministeriums auf \n\nmeine Kleine Anfrage hat gezeigt, dass im Jahr 2016 \n\ngerade einmal vier s\u00e4chsische Schulen an einer Eras-\n\nmus+-Schulpartnerschaft beteiligt waren. Im letzten Jahr \n\ndes Vorg\u00e4ngerprogramms, 2013, waren es noch 13 Schul-\n\npartnerschaften. \n\nSosehr eine Evaluierung und Bewertung der Pro-\n\ngrammausgestaltung Sachsens gegen\u00fcber der Europ\u00e4i-\n\nschen Kommission, wie im vorliegenden Antrag gefor-\n\ndert, sinnvoll ist, so sehr m\u00fcssen wir uns auch fragen, was \n\nauf Landesebene besser gemacht werden kann. Die Frage \n\nist: Wie k\u00f6nnen wir mehr Schulen f\u00fcr das Programm \n\nErasmus+ gewinnen? Nat\u00fcrlich ist es richtig und begr\u00fc-\n\n\u00dfenswert, die Antragsverfahren k\u00fcnftig zu vereinfachen. \n\nDas Kultusministerium muss aber auch seinen Teil des \n\nAuftrags erf\u00fcllen, um k\u00fcnftig die Potenziale von Eras-\n\nmus+ besser zu nutzen. Schulen, an denen eben Lehrer-\n\nmangel herrscht, Kolleginnen und Kollegen, die mit den \n\nLehr- und Selbstverwaltungsaufgaben ausgelastet sind, \n\nk\u00f6nnen es schlicht und einfach nicht mehr leisten, einen \n\nAntrag f\u00fcr ein Erasmus+-Projekt zu verfassen \u2013 mag das \n\nVerfahren dann auch noch so entschlackt sein. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Viele gute Vorschl\u00e4ge \n\naus der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Europaausschuss \n\nwurden in den jetzt neu vorgelegten Antrag aufgenom-\n\nmen, zum Beispiel Erasmus+ auch f\u00fcr berufsbildende \n\nSchulen im Freistaat besser zug\u00e4nglich zu machen. Das \n\nist ohne Zweifel sinnvoll und auch \u00fcberf\u00e4llig. Schlie\u00dflich \n\nlebt Europa vom Austausch aller jungen Menschen, ob in \n\nAusbildung oder Studium. Damit wirken wir eben auch \n\nden Versuchen der Europafeinde entgegen, die einen Keil \n\nzwischen denjenigen treiben wollen, die von der europ\u00e4i-\n\nschen Mobilit\u00e4t profitieren, und denen, die au\u00dfen vor \n\nbleiben. \n\nEin wichtiger Punkt ist, wie Schulen w\u00e4hrend der Kon-\n\ntaktanbahnung st\u00e4rker unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr \n\ngab es in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung Best-Practice-\n\nBeispiele aus anderen Bundesl\u00e4ndern. Ich m\u00f6chte eines \n\naufgreifen: Nordrhein-Westfalen hat fr\u00fchzeitig eine \n\neigene Koordinierungsstelle eingerichtet, die den f\u00f6rmli-\n\nchen Antrag f\u00fcr die Schulen stellt. Sie \u00fcbernimmt also die \n\nadministrative Aufgabe und entlastet Schulen damit. \n\nKoordinierungsstellen k\u00f6nnten auch Sie, Herr Minister \n\nHaubitz, einrichten. \n\nAuch im Hochschulbereich ist der Verwaltungsaufwand \n\nenorm gestiegen \u2013 das wurde schon gesagt \u2013, und das \n\nmuss sich \u00e4ndern, damit es attraktiv bleibt. Zum Beispiel \n\nm\u00fcssten die Stipendien nicht mehr tagegenau, sondern \n\nmonatsweise bewilligt werden. Sie sollten dann enden, \n\nwenn der Pr\u00fcfungszeitraum endet und nicht administrativ \n\nim Vorhinein auf einen Tag festgelegt werden. Das w\u00fcrde \n\nder Realit\u00e4t der Studierenden sehr viel n\u00e4her kommen und \n\nes attraktiver machen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Ziel des Antrags, \n\nm\u00f6glichst vielen s\u00e4chsischen Jugendlichen einen Aus-\n\nlandsaufenthalt zu erm\u00f6glichen, begr\u00fc\u00dfe ich sehr. Das \n\nTeilhabeversprechen Europas m\u00fcssen wir in Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6000 \n\neinl\u00f6sen, um die Begeisterung f\u00fcr das weitere Zusam-\n\nmenwachsen in der EU f\u00fcr jede Generation neu zu entfa-\n\nchen. Meine Fraktion wird dem Antrag zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Antrag \n\ntreffen wir auf einen alten Bekannten, liebe CDU und \n\nSPD. Im Februar 2016 hat die Koalition einen Antrag mit \n\ndem Titel \u201eEurop\u00e4isches Bildungsprogramm Erasmus+\u201c \n\neingebracht. Die wichtigsten Forderungen und gro\u00dfe Teile \n\nder Begr\u00fcndung des damaligen Antrages sind in den \n\njetzigen Antrag \u00fcbernommen worden. \n\nIm Europaausschuss fand eine Anh\u00f6rung zum urspr\u00fcngli-\n\nchen Antrag statt. Diese Anh\u00f6rung haben CDU und SPD \n\naufmerksam verfolgt. Mit den neuen Erkenntnissen haben \n\nsie dann den urspr\u00fcnglichen Antrag erg\u00e4nzt, mit einem \n\nneuen Titel versehen und etwas erweitert heute hier \n\neingebracht. Herr Jala\u00df hat darauf schon hingewiesen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nNach meiner Auffassung h\u00e4tte ein \u00c4nderungsantrag im \n\nAusschuss auch gereicht. Handwerklich ist diese Vorge-\n\nhensweise sicherlich keine Sternstunde der Koalition, \n\nzumal ihr Koalitionsvertrag ja noch etliche abzuarbeiten-\n\nde Punkte enth\u00e4lt. Ihre To-do-Liste ist nach meiner \n\nKenntnis noch recht lang. \n\nDieses Vorgehen erscheint mir wie eine Notl\u00f6sung. Die \n\nKoalition braucht einen Antrag f\u00fcrs Plenum und konnte \n\nsich auf kein neues gemeinsames Thema einigen. Unge-\n\nachtet der Vorgeschichte wird die blaue Partei den Inhalt \n\nder beiden Antr\u00e4ge und auch den neuen Antrag unterst\u00fct-\n\nzen. Wir werden daher dem jetzt zur Debatte stehenden \n\nAntrag \u201eErasmus+ f\u00fcr Sachsen verst\u00e4rkt nutzen\u201c zustim-\n\nmen. \n\nDie Anh\u00f6rung zum urspr\u00fcnglichen Antrag sowie die \n\nStellungnahme der Staatsregierung haben uns den Mehr-\n\nwert des EU-Programms Erasmus+ zur F\u00f6rderung von \n\nallgemeiner und beruflicher Bildung, Jugend, Sport in \n\nEuropa f\u00fcr die jungen Teilnehmer an Auslandsaufenthal-\n\nten verdeutlicht. Gerade in Zeiten der Globalisierung ist \n\nes wichtig, dass junge Menschen die M\u00f6glichkeit erhal-\n\nten, im Ausland Erfahrungen zu sammeln, sich weiterzu-\n\nbilden, ihre Sprachkenntnisse zu erweitern und andere \n\nKulturen vor Ort kennenzulernen. Das Erasmus+-\n\nProgramm erm\u00f6glicht dies durch finanzielle Unterst\u00fct-\n\nzung. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung hat gezeigt, wie bedeu-\n\ntend das Bildungsprogramm ist, welche Resonanz es hat, \n\naber auch welche Probleme bei der Umsetzung den \n\nBeteiligten entstehen. Der heutige Antrag greift die \n\naufgeworfenen Probleme auf und setzt die Hinweise der \n\nSachverst\u00e4ndigen um. Die Koalition stellt damit f\u00fcr eine \n\nVerbesserung der Situation und f\u00fcr eine optimale Nutzung \n\ndes F\u00f6rderprogramms die Weichen. Mehr junge und \n\ninteressierte Menschen sollen von dem Bildungspro-\n\ngramm bei Auslandsaufenthalten profitieren. \n\nBisher hat sich das Erasmus+-Programm seit seiner \n\nEinf\u00fchrung sehr einseitig auf den Hochschulbereich \n\nkonzentriert. Leider! Zwar gibt es jetzt nur noch einen \n\nAnsprechpartner f\u00fcr alle, jedoch muss noch weiter daran \n\ngearbeitet werden, dass das Erasmus+-Programm nicht \n\nausschlie\u00dflich auf den Hochschulbereich beschr\u00e4nkt wird; \n\ndenn das Erasmus+-Programm ist doch f\u00fcr alle da. Auch \n\nSchulen m\u00fcssen wieder eingebunden werden. Sch\u00fclern \n\nund Lehrern soll die Teilnahme am Auslandsprogramm \n\nweiterhin erm\u00f6glicht werden. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich \n\ndie Ausweitung des Programmes auf die F\u00f6rderung der \n\ndualen Berufsausbildung und der Weiterbildung im \n\nFreistaat Sachsen. Dies ist zeitgem\u00e4\u00df und stellt ein weite-\n\nres Attraktivit\u00e4tskriterium f\u00fcr die duale Ausbildung dar. \n\nAllerdings hoffen wir, dass die Staatsregierung ihren \n\nBericht zeitnah vorlegt. Dann k\u00f6nnen wir hoffentlich die \n\nDefizite erkennen und abstellen, um die Nutzung von \n\nErasmus+ f\u00fcr den Freistaat Sachsen weiter zu verbessern \n\nund attraktiver zu gestalten. \n\nDie blaue Gruppe wird Ihrem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Frauke Petry, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \n\nbeginnt wieder; Herr Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst bei den \n\nKolleginnen und Kollegen Vorrednern bedanken, die \n\ngr\u00f6\u00dftenteils konstruktive Beitr\u00e4ge geleistet und deutlich \n\ngemacht haben, dass das Thema Erasmus+ und letztlich \n\ndie F\u00f6rderung von Bildung im europ\u00e4ischen Rahmen f\u00fcr \n\nuns alle hier in diesem Hohen Haus eine gro\u00dfe Bedeutung \n\nhat. \n\nIch selbst habe positive Erfahrungen mit dem Vorg\u00e4nger-\n\nprogramm sammeln k\u00f6nnen und zehre nach wie vor \n\ndavon, dass ich vor mittlerweile 13 Jahren ein halbes Jahr \n\nin Finnland leben und arbeiten durfte, seinerzeit von \n\n\u201eLeonardo\u201c unterst\u00fctzt. Ich kann es wirklich nur jedem \n\nempfehlen, das zu tun. \n\nNun bin ich selbst ein Freund davon, wenn man Dinge \n\nzusammenfasst und b\u00fcndelt. Aber wir m\u00fcssen feststellen, \n\ndass die B\u00fcndelung dieser Programme unter dem Stich-\n\nwort Erasmus+ tats\u00e4chlich nicht optimal gelaufen ist. In \n\nden Redebeitr\u00e4gen und auch in der Anh\u00f6rung ist sehr \n\ndeutlich geworden, dass es gerade f\u00fcr den schulischen \n\nBereich nicht optimal gelaufen ist. Warum wir den Antrag \n\nin dieser Zeit gestellt haben, hat den Hintergrund, weil \n\nwir wissen, dass gegenw\u00e4rtig die n\u00e4chste Programmgene-\n\nration auf europ\u00e4ischer Ebene vorbereitet wird. Wir \n\nm\u00fcssen darauf fr\u00fchzeitig Einfluss nehmen, um es k\u00fcnftig \n\npraktikabler zu gestalten, insbesondere f\u00fcr den schuli-\n\nschen Bereich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6001 \n\nDie Zahlen, die jetzt zu verzeichnen sind, lassen uns \n\nnachdenklich stimmen: Wenn man wei\u00df, dass wir im \n\nJahr 2014 noch insgesamt 386 Antr\u00e4ge hatten und davon \n\nacht aus Sachsen, 2015 noch14 aus Sachsen und \u2013 jetzt \n\nder Abbruch \u2013 im Jahr 2016 nur noch f\u00fcnf Antr\u00e4ge aus \n\nSachsen, dann zeigt dies, dass das Programm offensicht-\n\nlich so kompliziert geworden ist, dass es im schulischen \n\nAlltag gar nicht zu handeln ist. Das h\u00e4ngt einerseits damit \n\nzusammen, dass sich die Anforderungen an die Antrag-\n\nstellung an denen f\u00fcr die Hochschulen orientieren. Wir \n\nalle wissen, dass im schulischen Bereich gar nicht die \n\nM\u00f6glichkeit besteht, dies im Alltag so umzusetzen. Ein \n\nTeil der Registrierung ist nur auf Englisch durchf\u00fchrbar. \n\nEs ist teilweise sehr umfangreich \u2013 40, 50 Seiten pro \n\nAntrag sind die Regel. Das ist f\u00fcr eine Schule ganz \n\nbesonders schwierig, zumal sich auch die Anforderungen \n\nan die Projektpartnerschaften versch\u00e4rft haben und wir \n\njetzt multilaterale Antr\u00e4ge brauchen, bei denen mindes-\n\ntens drei L\u00e4nder dabei sein m\u00fcssen, sodass die bestehen-\n\nden Schulpartnerschaften zwischen zwei Schulen bei-\n\nspielsweise nicht mehr ausreichen, um das Programm \n\nweiter zu nutzen. \n\nDie Anh\u00f6rung, die wir durchgef\u00fchrt haben unter der \n\nsouver\u00e4nen Leitung unseres Ausschussvorsitzenden Frank \n\nHirche, hat uns tats\u00e4chlich sehr viel neue Erkenntnisse \n\ngebracht, die wir in diesen Antrag haben einflie\u00dfen lassen. \n\nDas Programm selbst wird angenommen. Das zeigen auch \n\ndie Praxis und die Meldungen aus der Praxis; heute haben \n\nsich ja die KSS und auch der Sch\u00fclerrat dazu positiv \n\nge\u00e4u\u00dfert, dass sie ebendieses Programm sch\u00e4tzen und \n\ngern weiter nutzen wollen. Aber wir haben halt aus der \n\nAnh\u00f6rung auch viele Punkte aufgegriffen, die jetzt in dem \n\nAntrag an die Staatsregierung gerichtet werden und zu \n\ndenen L\u00f6sungen kommen sollen, gerade in der jetzigen \n\nProgrammgestaltung. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf ein paar Punkte eingehen. Wichtig ist \n\nvor allem, dass das Thema Bildung \u2013 und da bin ich nicht \n\nbei Frau Wilke; nat\u00fcrlich ein f\u00f6derales Thema ist, und das \n\nsoll es auch bleiben \u2013 sehr wohl auf die europ\u00e4ische \n\nAgenda geh\u00f6rt und dort st\u00e4rker Ber\u00fccksichtigung finden \n\nmuss, damit junge Menschen miteinander in Kontakt \n\nkommen, sich austauschen, andere Kulturen auf dem \n\neurop\u00e4ischen Kontinent kennenlernen. Das halte ich f\u00fcr \n\neine ganz wichtige Aufgabe von Europa, und das ist \n\nEuropa mit Leben gef\u00fcllt. Ich bin nicht der Auffassung, \n\nwie es die AfD hier in Bausch und Bogen geredet hat, \n\nsondern das Gegenteil ist der Fall. \n\nWir m\u00fcssen es genauso schaffen, dass Studenten im \n\nRahmen ihres Studiums auch das Ausland aufsuchen, und \n\ndemzufolge muss es dort m\u00f6glich sein, dass gerade die \n\nSprachkompetenz von Studenten verbessert wird, dass es \n\nm\u00f6glich ist, die Mobilit\u00e4t zu erh\u00f6hen und im Ausland \n\nTeile des Studiums oder Praktika zu absolvieren. Von \n\ndaher haben wir hier noch einiges zu tun. \n\nDer Antrag liegt Ihnen vor. Ich m\u00f6chte nochmals um \n\nZustimmung werben. Ich habe ja schon vernommen, dass \n\nsehr viele Fraktionen diesem Antrag zustimmen m\u00f6chten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr diese konstruktive Diskussion und \n\nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Bitte, Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Kollege Meyer st\u00f6rt es, aber ich will \n\nwenigstens antworten. Wir reden hier ja nicht nur \u00fcber \n\ndas, was wir einbringen, sondern auch \u00fcber die Beitr\u00e4ge \n\nund Kritik der Opposition, das meint Debattieren. \n\nZur Kritik, die am Antrag ge\u00e4u\u00dfert wurde, wollte ich noch \n\nStellung nehmen. Erstens will ich grunds\u00e4tzlich sagen: \n\nNat\u00fcrlich kann man kritisieren, dass der Antrag schon \n\neinmal im Ausschuss war und dann in \u00e4hnlicher Form \n\neingebracht wurde. Aber ich w\u00fcrde sagen, es ist ein \n\npositives Signal daf\u00fcr, dass hier das Parlament arbeitet, \n\ndass es auch Anregungen von au\u00dfen \u2013 siehe Anh\u00f6rung \u2013 \n\naufnimmt und versucht, seine Programmatik und die der \n\nKoalition zu sch\u00e4rfen und Probleme aufzunehmen. Es \n\nsollte f\u00fcr uns alle gemeinsam als Parlamentarier von \n\nInteresse sein, dass die Arbeit hier so l\u00e4uft. \n\nDas Zweite, was kritisiert wurde \u2013 und das war, wie ich \n\nhoffe, nur ein Beispiel von Herrn Jala\u00df \u2013, war der Um-\n\ngang mit Herrn Rauscher an der Uni Leipzig. Ich will \n\nnoch einmal in aller Deutlichkeit sagen: Ein Jura-\n\nProfessor macht aus einer Universit\u00e4t noch keine nicht \n\nweltoffene Universit\u00e4t, im Gegenteil, dort gab es in der \n\nVergangenheit und gibt es jetzt eifrige Debatten, und auch \n\ndie Staatsregierung hat dienstrechtliche Schritte gegen \n\ndiesen Professor gepr\u00fcft. Beim letzten Mal, als er sich \n\nentsprechend ge\u00e4u\u00dfert hat, hat man ihn als Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragten abberufen, und im Moment ist das Verfahren \n\ndazu da, ihn auch als Erasmus-Beauftragten abzuberufen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nAber wir leben in einem Rechtsstaat und hier hat jeder das \n\nRecht, sich selbst gegen\u00fcber Vorw\u00fcrfen zu verteidigen, \n\nund auch, dass gepr\u00fcft wird, \u2013 \u2013 \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Wo habe ich \n\ndas denn angezweifelt oder kritisiert?) \n\n\u2013 Sie haben es als Beispiel daf\u00fcr genommen, dass Weltof-\n\nfenheit nur ein vorgespiegelter Anspruch des Freistaates \n\nsei; deswegen antworte ich Ihnen als Mitglied dieser \n\nKoalition. Diesen Anspruch verfolgen wir, und zwar auch \n\ndurch die Teile dieses Freistaates, in denen wir Verant-\n\nwortung tragen. \n\nZu guter Letzt will ich noch einmal deutlich betonen: Ich \n\nglaube, dass wir im Erasmus-Programm schon viele \n\nMittel haben, und freue mich \u00fcber den Aufwuchs. Ich \n\nglaube auch, dass das Werben darum auf EU-Ebene \n\nwichtig ist. \n\nNoch wichtiger ist, dass wir die Verfahren vor Ort verein-\n\nfachen, denn diesbez\u00fcglich haben wir noch Aufgaben zu \n\nerledigen. Das hilft vor allem den Schulen im Freistaat in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6002 \n\nder kommenden F\u00f6rderperiode, st\u00e4rker von diesem \n\nProgramm zu partizipieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit frage ich die \n\nStaatsregierung: Gibt es jemanden, der sprechen m\u00f6chte? \n\n\u2013 Herr Minister, bitte. \n\nFrank Haubitz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Erasmus+, das EU-Programm f\u00fcr allge-\n\nmeine und berufliche Bildung, Jugend und Sport, wurde \n\n2014 aufgelegt. Es f\u00fchrte die bisherigen eigenst\u00e4ndigen \n\nProgramms\u00e4ulen Hochschulbildung, allgemeine Bildung, \n\nberufliche Bildung sowie Jugend und Sport in einem \n\nintegrierten Programm zusammen. \n\nF\u00fcr den Schulbereich erwies sich dies als Nachteil, da \n\nsich der Aufwand zur Antragstellung gegen\u00fcber dem \n\nVorg\u00e4ngerprogramm deutlich erh\u00f6hte und sich die Schu-\n\nlen nun in direkter Konkurrenz mit den gro\u00dfen Hochschu-\n\nlen bewarben. So sanken ihre Chancen auf eine F\u00f6rderung \n\nund im Ergebnis wurde 2014 kein Antrag einer s\u00e4chsi-\n\nschen Schule gef\u00f6rdert. Dies habe ich damals als Schul-\n\nleiter am eigenen Leib sp\u00fcren m\u00fcssen. \n\nSchon fr\u00fchzeitig, insbesondere im KMK-Pr\u00e4sident-\n\nschaftsjahr, hat sich Sachsen f\u00fcr die Antragserleichterung \n\nf\u00fcr Schulen eingesetzt. Die Ergebnisse der nationalen \n\nZwischenevaluierung zu Erasmus+ und die Bem\u00fchungen \n\nauf politischer Ebene haben zur Antragserleichterung f\u00fcr \n\nSchulen und zu umfangreichen Mittelaufstockungen im \n\nBereich der Schulpartnerschaften gef\u00fchrt. \n\nNun kommt es darauf an, die vereinfachte Antragstellung \n\nzu kommunizieren; denn es gilt, zuk\u00fcnftig die Mittel \n\nabzurufen. Schulen ben\u00f6tigen nun Beratung und Unter-\n\nst\u00fctzung bei der Entwicklung und Durchf\u00fchrung von \n\nErasmus+-Projekten. Zu deren Sicherstellung m\u00fcssen wir \n\nzus\u00e4tzliche Haushaltsmittel investieren. F\u00fcr den Doppel-\n\nhaushalt 2019/2020 werden wir entsprechende Mittel \n\nanmelden. \n\nEs ist wichtig, Strukturen zu schaffen, die einerseits \n\nSchulleitungen und Lehrkr\u00e4fte bei der Antragstellung \n\nentlasten und sie andererseits bei der Entwicklung von \n\nneuen Mobilit\u00e4tsprojekten f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer \n\nsowie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler unterst\u00fctzen. Gemeinsam \n\nmit dem Landesamt f\u00fcr Schule und Bildung werden wir \n\ndaher die Etablierung solcher Unterst\u00fctzungsstrukturen \n\npr\u00fcfen. Die Handlungsfelder St\u00e4rkung von Mobilit\u00e4t, \n\nAustausch junger Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er sowie die \n\nF\u00f6rderung von Mehrsprachigkeit sind Aufgaben, denen \n\nsich unsere Schulen stellen m\u00fcssen. Dabei kommt es \n\ndarauf an, auf der Grundlage des Programmleitfadens \n\nProjekte zu entwickeln, die eine nachhaltige Wirkung auf \n\ndas Lernen entfalten. \n\nWir haben die Werbung f\u00fcr Erasmus+ bereits verst\u00e4rkt, \n\num Schulen f\u00fcr eine Antragstellung zu motivieren. Hier-\n\nbei wurden im ersten Schritt den Schulen Unterst\u00fctzungs- \n\nund Beratungsangebote kommuniziert. So fand am \n\n23. August dieses Jahres eine Informationsveranstaltung \n\nstatt. Diese war f\u00fcr Schulleiterinnen und Schulleiter \n\nkonzipiert. An ihr nahmen mehr als 70 Schulleiterinnen \n\nund Schulleiter teil. Am 8. November wurde in Zusam-\n\nmenarbeit mit dem P\u00e4dagogischen Austauschdienst der \n\nKMK eine Kick-off-Veranstaltung mit Antragsberatung \n\nf\u00fcr interessierte s\u00e4chsische Schulen durchgef\u00fchrt. Mehr \n\nals 30 Schulen machten davon Gebrauch. \n\nAm 2. Februar 2018 wird eine Informationsveranstaltung \n\nf\u00fcr Schulleiterinnen und Schulleiter sowie Schulreferen-\n\nten aus dem beruflichen Bereich stattfinden, um auch die \n\nberuflichen Schulzentren f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von \n\nErasmus+-Projekten zu gewinnen. \n\nDiese drei genannten Veranstaltungsformate sollen in den \n\nkommenden Jahren verstetigt werden. \n\nDar\u00fcber hinaus bietet der P\u00e4dagogische Austauschdienst \n\neine informative und \u00fcbersichtlich gestaltete Webseite an, \n\ndie die wesentlichen Neuerungen bei Erasmus+-\n\nSchulpartnerschaften ab der Antragsrunde 2018 bereith\u00e4lt. \n\nAuf dieser Webseite finde ich unter anderem eine Pr\u00e4sen-\n\ntation, wie man in f\u00fcnf Schritten zu einem erfolgreichen \n\nAntrag gelangt. Diese ist \u00e4u\u00dferst hilfreich und ganz \n\neinfach \u00fcber den Link von unserem Bildungsserver \n\nschule.sachsen.de aus zu erreichen. \n\nInformationen hierzu hat der P\u00e4dagogische Austausch-\n\ndienst in einer Mailing-Aktion am 21. November an mehr \n\nals 10 000 Schulen in ganz Deutschland verschickt, um so \n\nf\u00fcr das Programm zu werben und auf die sehr guten \n\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten im kommenden Jahr hinzuweisen. \n\nAuf eine Schwierigkeit bei Erasmus+-Partnerschaften \n\nmuss ich dennoch hinweisen: F\u00fcr die Durchf\u00fchrung von \n\nErasmus+-Projekten im schulischen Bereich ist die \n\nBeteiligung von Partnern aus mindestens zwei L\u00e4ndern \n\nnotwendig, und dies vor dem Hintergrund, dass wir \n\nimmer wieder Anfragen ausl\u00e4ndischer Partner erhalten, ob \n\nes denn tats\u00e4chlich m\u00f6glich sei, Programme zum Aufent-\n\nhalt ausl\u00e4ndischer Sch\u00fcler hier in Sachsen gefahrlos \n\ndurchzuf\u00fchren. \n\nIm Interesse eines positiven Sachsenbildes und der \n\nErziehung unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu Weltof-\n\nfenheit und Toleranz gewinnt die Durchf\u00fchrung von \n\nProjekten im Bereich der internationalen Zusammenarbeit \n\nimmer mehr an Bedeutung. Erasmus+ kann dazu einen \n\ngewichtigen Beitrag leisten. \n\nDie KMK und das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und \n\nForschung haben k\u00fcrzlich ein gemeinsames Kernforde-\n\nrungspapier f\u00fcr die Nachfolgegeneration von Erasmus+ \n\nerarbeitet. Wesentliche Forderungen dabei sind: St\u00e4rkung \n\nder Sichtbarkeit und Wirkung der einzelnen Programmbe-\n\nreiche, Erh\u00f6hung der Mobilit\u00e4tszahlen bei einem ange-\n\nmessenen Programmbudget, Reduzierung der Verwal-\n\ntungslasten, Flexibilisierung der Programmverwaltung f\u00fcr \n\ndie einzelnen Sektoren und die nationalen Bed\u00fcrfnisse, \n\nAnsprechen bisher unterrepr\u00e4sentierter Zielgruppen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6003 \n\nEin Ziel des angek\u00fcndigten Nachfolgeprogramms muss \n\ndie F\u00f6rderung des formalen, nicht-formalen und informel-\n\nlen Lernens als lebenslanges Lernen bleiben. Insofern \n\nbegr\u00fc\u00dfe ich die Bestrebungen der Zusammenf\u00fchrung aller \n\nErasmus+-Bildungsbereiche zu einem das gesamte \n\nBildungsspektrum abbildenden Programm. Dieses Nach-\n\nfolgeprogramm ist st\u00e4rker als bisher zu einem gleichwer-\n\ntigen Programm f\u00fcr alle Zielgruppen fortzuentwickeln \n\nund zielgruppengenau zu adressieren. Ein reibungsloser \n\n\u00dcbergang zwischen der jetzigen und der nachfolgenden \n\nProgrammgeneration ist von entscheidender Bedeutung, \n\num Planungssicherheit f\u00fcr Interessenten und Zuschuss-\n\nempf\u00e4nger zu signalisieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \n\nSchlusswort auf. Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke \n\nmich namens der Koalitionsfraktionen ganz herzlich f\u00fcr \n\ndie Debatte zu diesem Thema. Wir wollen nicht einen \n\nEinheitsbrei in Europa. Wer Fremdsprachen erlernt, zeigt \n\ngerade dadurch den Respekt vor anderen Sprachen, den \n\nRespekt vor kleinen und vor gro\u00dfen V\u00f6lkern. Das Erler-\n\nnen einer Fremdsprache ist eine Bereicherung f\u00fcr jeden \n\nMenschen. Mit jeder Sprache gewinnt der Mensch eine \n\nzus\u00e4tzliche Seele in seinem Leben. Es muss doch ein \n\nGewinn sein, das zu f\u00f6rdern. Das bringt uns auch Europa \n\nn\u00e4her. \n\nVieles von dem, was gesagt wurde, trifft zu. Es muss zu \n\neiner Vereinfachung der Verwaltungsverfahren kommen. \n\nDie komplexen Abrechnungssysteme m\u00fcssen korrigiert \n\nwerden. Der Sprache der Beantragungssysteme \u2013 Kollege \n\nMann hat darauf hingewiesen \u2013 sind nicht alle m\u00e4chtig. \n\nDas Englische muss man auch in unseren Verwaltungs-\n\nverfahren nicht beherrschen. Die EU ist verpflichtet, die \n\nVerfahren in den Amtssprachen anzubieten, die sie ja \n\nletztlich tragen. Insoweit muss die EU massiv nachsteu-\n\nern; denn es muss unser Interesse sein, dass dieses Pro-\n\ngramm auch \u2013 und besonders! \u2013 von Sch\u00fclern genutzt \n\nwerden kann, die nicht der Elite angeh\u00f6ren, sondern \n\nbesonderen F\u00f6rderungsbedarf haben. Noch mehr Ziel-\n\ngruppen m\u00fcssen die Chance bekommen, \u00fcber das Thema \n\nEuropa den Nachbarn kennen zu lernen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir halten den \n\nAusbau von Schulpartnerschaften f\u00fcr sehr wichtig. Es ist \n\nnicht ein Europa-Szenario, sondern wenn Menschen sich \n\nauf den Weg begeben, den anderen Menschen, die andere \n\nKultur, die andere Sprache kennen zu lernen, dann ist das \n\nein Gewinn f\u00fcr den Frieden in Europa. Das sollte Grund \n\ngenug sein, dieses Programm zu st\u00e4rken. \n\nWir brauchen auch einen Kurswechsel bei diesem Pro-\n\ngramm. Ein \u00dcbergang allein wird es nicht richten. Wir \n\nbrauchen massive Verbesserungen, damit dieses Pro-\n\ngramm nutzbar ist. \n\nIch freue mich auf Ihre Unterst\u00fctzung und danke Ihnen \n\nganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun den \n\nAntrag in der Drucksache 6/11381 zur Abstimmung und \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Eine Gegenstimme. Zwei Gegenstim-\n\nmen. \n\n(Weitere Mitglieder der Fraktion \n\nder AfD bekunden ihre Ablehnung.) \n\n\u2013 Drei Gegenstimmen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, wenn Sie noch ein \n\nbisschen warten, werden es noch mehr!) \n\nWie viele haben wir denn jetzt? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Einige!) \n\n\u2013 Gut. Einige. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDie gesamte AfD-Fraktion!) \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. \n\n(Weitere Abgeordnete signalisieren \n\nStimmenthaltung.) \n\nZwei Stimmenthaltungen? \u2013 Abstimmen ist gar nicht so \n\neinfach, nicht? \n\n(Heiterkeit) \n\nEs gibt trotzdem eine gro\u00dfe Mehrheit f\u00fcr den Antrag. \n\nDamit ist er beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6004 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u201eKooperationsverbot im Bildungsbereich aufheben\u201c \u2013  \n\nL\u00e4nderinitiative im Bundesrat unterst\u00fctzen \n\nDrucksache 6/11239, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir gehen in die erste Runde. F\u00fcr die Einreicherin, die \n\nFraktion DIE LINKE, spricht als Erste Frau Falken. \n\nDanach folgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE, Frau Kersten \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nFrau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir fordern in \n\nunserem Antrag die Staatsregierung auf, die Bundesrats-\n\ninitiative der L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Bremen, \n\nHamburg, Niedersachsen, Rheinland-Pfalz und Th\u00fcringen \n\nzur Aufhebung des Kooperationsverbots im Bildungsbe-\n\nreich zu unterst\u00fctzen. Sieben Bundesl\u00e4nder \u2013 von 16 \u2013 \n\nwollen den Ausbau der Zusammenarbeit von Bund, \n\nL\u00e4ndern und Gemeinden im Bildungsbereich. \n\nEs stehen im Bildungsbereich gro\u00dfe Herausforderungen \n\nvor uns. Wir haben in den letzten Tagen, Wochen und \n\nMonaten sehr intensiv hier im Parlament und dar\u00fcber \n\nhinaus \u00fcber das Thema Lehrermangel diskutiert. Das ist \n\nein gro\u00dfes Thema bei uns im Freistaat Sachsen. Aber wir \n\nhaben im Freistaat Sachsen noch wesentlich mehr und \n\nandere Probleme, die wir l\u00f6sen m\u00fcssen, weshalb eine \n\nKooperation zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen \n\naus unserer Sicht zwingend notwendig ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will einige nur aufz\u00e4hlen und einige kurz benennen. \u2013 \n\nEs geht um die Herausforderungen in der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung; denn \u2013 wir alle wissen es \u2013 auf den Anfang \n\nkommt es an. Die fr\u00fchkindliche Bildung spielt im Frei-\n\nstaat Sachsen noch nicht die Rolle, die sie eigentlich \n\nspielen m\u00fcsste, um gute und vern\u00fcnftige Grundlagen zu \n\nlegen. \n\nWir haben in der letzten Woche vom neuen Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten geh\u00f6rt \u2013 sicherlich nicht nur, weil sein Kind noch \n\nin den Kindergarten geht, sondern weil er als Ministerpr\u00e4-\n\nsident nat\u00fcrlich das ganze Land im Blick hat \u2013, dass auch \n\ner daf\u00fcr ist, dass es dort eine Verbesserung, eine Steige-\n\nrung gibt. Allerdings reicht es nicht aus, dar\u00fcber zu reden, \n\nsondern man muss handeln und auch in diesem Bereich \n\nUmsetzungen durchf\u00fchren. Das bietet Ihnen unser heuti-\n\nger Antrag. \n\nEs geht des Weiteren im Freistaat Sachsen nat\u00fcrlich um \n\ndas Thema inklusive Bildung, um die Teilhabe von \n\nKindern und Jugendlichen mit besonderem F\u00f6rderbedarf \n\nund auch der behinderten Kinder und Jugendlichen. \n\nInsoweit stagnieren wir im Freistaat Sachsen vollst\u00e4ndig. \n\nVon Inklusion kann in Sachsen noch keine Rede sein. \n\nWir sind immer noch im Status der Integration und bei der \n\nderzeitigen Situation sehe ich auch nicht die M\u00f6glichkeit, \n\ndass wir wirklich zur Inklusion kommen, wenn es nicht \n\nzus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung gibt. Es geht um r\u00e4umliche, \n\nfinanzielle und personelle Ausstattung in allen Bereichen: \n\nKita, Schule, Hochschule, ja, auch in der Weiterbildung. \n\nEs geht um Mittel f\u00fcr den Schulhausbau. Es geht um die \n\nMittel f\u00fcr den Kita-Ausbau und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die \n\nSanierung und den Ausbau von Hochschulen. Wir brau-\n\nchen f\u00fcr die Ausbildung und f\u00fcr die Bezahlung des \n\np\u00e4dagogischen Personals mehr Mittel und Geld. Dar\u00fcber \n\nhaben wir in den letzten Tagen ausf\u00fchrlich diskutiert in \n\nunterschiedlichen Varianten. Wir schauen mal, welche \n\nVorschl\u00e4ge uns das Gremium vielleicht Ende Januar \n\nmachen wird. \n\nWir brauchen aber auch eine Weiterentwicklung beim \n\nThema Ganztagsangebote zu Ganztagsschulen. Da geht es \n\num Quantit\u00e4t, aber vor allen Dingen um Qualit\u00e4t \u2013 ich \n\nwill das jetzt nicht ausbauen \u2013, wir haben im letzten \n\nPlenarmonat ausf\u00fchrlich hier im Parlament zum Thema \n\nGanztagsangebote und Ganztagsschulen gesprochen. Es \n\ngeht ganz klar, keine Frage, um den Ausbau der digitalen \n\nBildung, aber nicht nur darum, sondern auch um die \n\nMedienkompetenz. Das ist f\u00fcr uns als Fraktion DIE \n\nLINKE ein besonderer Schwerpunkt, weil wir dort f\u00fcr die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sehr, sehr viel zu tun haben. \n\nAllerdings geh\u00f6rt dazu nat\u00fcrlich auch die Grundausstat-\n\ntung mit entsprechender Technik an den Schulen. Wenn \n\nman sich f\u00fcr den beruflichen gymnasialen Bereich, \n\nBerufsschulzentren mit gymnasialer Ausbildung, streiten \n\nmuss, ob sie nun diesen Taschenrechner oder jenen \n\nnehmen d\u00fcrfen, weil angeblich laut Kultusministerium \n\nder einfache ausreicht und damit auch die Pr\u00fcfung erf\u00fcllt \n\nwerden kann, ist das eine Ebene, \u00fcber die wir eigentlich \n\nnicht diskutieren m\u00fcssen, sondern wir m\u00fcssen es tun, wir \n\nm\u00fcssen daf\u00fcr handeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Thema, das ich jetzt anspreche, ist zwingend notwen-\n\ndig, weil es um die Sicherung und den Ausbau der \n\nSchulsozialarbeit geht. Dar\u00fcber haben wir hier im Parla-\n\nment lange diskutiert. Die Mittel, die wir zurzeit im \n\nHaushalt haben, werden nur ausreichen, um die Mittel-\n\nschulen auszustatten. Das hei\u00dft, es ist zwingend notwen-\n\ndig, eigentlich schon zur Mitte des n\u00e4chsten Schuljahres, \n\nhier wesentlich mehr Geld in die Hand zu nehmen, und \n\njedes Beispiel, das wir hier benennen, zeigt, dass dort \n\nzus\u00e4tzlicher Ausbau notwendig ist. Wir halten es f\u00fcr \n\nzwingend notwendig, dass die Gew\u00e4hrleistung des Rechts \n\nauf Bildung auch f\u00fcr gefl\u00fcchtete Kinder und Jugendliche \n\nausgebaut werden muss. Die Integration von Kindern und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6005 \n\nJugendlichen muss wesentlich ausgebaut werden. Es kann \n\nnicht sein, dass wir immer noch Jugendliche \u00fcber 18 Jahre \n\nnicht in eine vern\u00fcnftige Ausbildung bekommen. Bei den \n\nBeispielen will ich es belassen, aber es gibt noch wesent-\n\nlich mehr. \n\nHerr Staatsminister, ich lese die Stellungnahme, die Ihr \n\nHaus geschrieben hat, und stelle fest, dass wir gar keine \n\nweitere Unterst\u00fctzung aus Bundesmitteln brauchen, weil \n\nwir das allein l\u00f6sen k\u00f6nnen. Ich dachte, tr\u00e4ume ich jetzt? \n\nSie sollten einmal Ihren Mitarbeitern im Haus erkl\u00e4ren, \n\ndass jetzt im Freistaat Sachsen ein anderer Wind weht. \n\nOder ist es gar nicht so? Ist es nur durch den neuen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten benannt worden? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEher ein laues L\u00fcftchen!) \n\nHabe ich das falsch verstanden? Die Stellungnahme zu \n\ndiesem Antrag zeigt aus meiner Sicht ganz deutlich, dass \n\nsie \u00fcberhaupt noch nicht verstanden haben, worum es hier \n\neigentlich geht. Und, Herr Haubitz, Sie unterschreiben \n\ndiese Stellungnahme auch noch. Das war f\u00fcr mich sehr, \n\nsehr erschreckend. \n\nIch will nicht verschweigen, dass es aus Bundesmitteln \n\nbereits verschiedene Projekte im Freistaat Sachsen gibt. \n\nIch m\u00f6chte mich auf zwei kurz beschr\u00e4nken, um es nicht \n\nzu lang zu machen. Es geht erstens um die BAf\u00f6G-\n\nReform, die auf Bundesebene mit den L\u00e4ndern durchge-\n\nf\u00fchrt wurde. Allerdings bringt das eine Entlastung f\u00fcr die \n\nL\u00e4nder, die eher ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein ist. Wir \n\nwaren damals sehr froh und haben das unterst\u00fctzt, dass \n\nFrau Eva-Maria Stange als zust\u00e4ndige Ministerin daf\u00fcr \n\ngesorgt hat, dass diese Mittel wenigstens im Bildungsbe-\n\nreich geblieben und nicht irgendwo anders hingekommen \n\nsind. Insgesamt ist das ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. \n\nDie Aufstockung der Mittel f\u00fcr die Schulhaussanierung \n\nvon 3,5 Milliarden Euro auf 7 Milliarden Euro bei einem \n\nSanierungsstau bundesweit von 34 Milliarden Euro wird \n\nhinten und vorn nicht reichen. Hier muss es zwingend \n\nzus\u00e4tzliche Mittel geben. Nach unserer Auffassung \n\nwerden wir diese ganzen Aufgaben im Bildungsbereich \n\nnicht allein mit Landes- und Kommunalmitteln erf\u00fcllen \n\nk\u00f6nnen. \n\nAm 22.11.2017 hat es im Bundestag eine Debatte zum \n\nThema \u201eKooperationsverbot in der Bildung vollst\u00e4ndig \n\naufheben\u201c gegeben, ein Antrag der LINKEN-Bundes-\n\ntagsfraktion. Die Mehrheit der Fraktionen im Bundestag \n\nhat sich f\u00fcr diesen Antrag ausgesprochen: die Fraktion \n\nDIE LINKE, die Fraktion der SPD, die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN und die Fraktion der FDP. Das ist eine Mehr-\n\nheit. Man sollte die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im Bundestag \n\nderzeit nutzen \u2013 noch keine Koalition \u2013, um diesen Antrag \n\numzusetzen. Auch die Bundesratsinitiative, die ich vorhin \n\ngenannt habe, wurde vorwiegend von SPD- bzw. von den \n\nLINKEN regierten L\u00e4ndern eingebracht. Das hei\u00dft, hier \n\ngibt es eine gro\u00dfe Zustimmung aus den entsprechenden \n\nParteien und Fraktionen. Ich glaube, das ist sehr sinnvoll. \n\nStimmen Sie bitte heute unserem Antrag zu f\u00fcr eine gute \n\nund moderne Bildung in Kita, Schule und Hochschule. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es spricht jetzt f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion Herr Abg. Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zu Beginn der Diskus-\n\nsion m\u00f6chte ich ein paar kurze Gedanken zu meinem \n\nDemokratieverst\u00e4ndnis \u00e4u\u00dfern. Eine wichtige Legitimati-\n\nonstheorie der Demokratie gr\u00fcndet sich bekannterma\u00dfen \n\nauf das Ideal einer Volksherrschaft, die auf der Zustim-\n\nmung der Mehrheit der B\u00fcrger beruhen solle. Kant stellt \n\ndazu fest: \u201e\u2026f\u00fcr den Bereich des Staates und des Rechts \n\nzu dem demokratischen Anspruch, dass alle in einem \n\nfreien Wettbewerb der \u00dcberzeugungen auch \u00fcber die \n\nFragen des Rechts und der Gerechtigkeit mitbestimmen \n\nund mitentscheiden sollten.\u201c \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr diesen Antrag: Ja, wir k\u00f6nnen und wollen in \n\neiner Demokratie \u00fcber alles inhaltlich reden und dann \n\ndar\u00fcber diskutieren. Man sollte aber auch bei allen Dis-\n\nkussionsinhalten und Ansichten die Mehrheiten akzeptie-\n\nren. Da fordert der Antragsteller DIE LINKE die Staats-\n\nregierung auf, die Bundesratsinitiative der L\u00e4nder Berlin, \n\nBrandenburg, Bremen, Hamburg, Niedersachsen, Rhein-\n\nland-Pfalz und Th\u00fcringen \u2013 meine Kollegin Frau Falken \n\nsagte es gerade \u2013 zur Aufhebung des Kooperationsverbots \n\nim Bildungsbereich in den Fachaussch\u00fcssen zu unterst\u00fct-\n\nzen. Da machen sich sieben L\u00e4nder auf den Weg. Das \n\nsind eben nur 44 % der deutschen L\u00e4nder, \n\n(Zurufe von den LINKEN: Nein!) \n\ndas Kooperationsverbot im Bildungsbereich aufzuheben. \n\nDa k\u00f6nnen Sie nachrechnen, es stimmt sogar. Mal abge-\n\nsehen davon, dass der Kulturausschuss den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag am 16.10.2017 abgelehnt hat und eine \n\nBefassung im Bundesratsplenum noch nicht absehbar ist, \n\ndas hei\u00dft, diese Diskussion heute eigentlich nicht notwen-\n\ndig und zielf\u00fchrend ist, m\u00f6chte ich trotzdem nachfolgend \n\ndiesen Antrag inhaltlich beleuchten. Den rechtlichen \n\nAspekt beschreibt in der zweiten Runde mein Kollege \n\nProf. G\u00fcnther Schneider. \n\nEingangs m\u00f6chte ich aus der Bundesinitiative in der \n\nDrucksache 621/17 zitieren, auf die sich der vorliegende \n\nAntrag bezieht: \u201eDaher ist es aus Sicht der L\u00e4nderge-\n\nmeinschaft erforderlich, mit der Bundesregierung Gespr\u00e4-\n\nche aufzunehmen, um die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine \n\nfinanzielle Beteiligung des Bundes an der Finanzierung \n\ndes Bildungssystems festzulegen.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ist doch richtig!) \n\nIch, nein, wir sagen dazu, das ist eine ganz klare Rosinen-\n\npickerei. Der Bund soll Geld geben, aber sich inhaltlich \n\nund fachlich nicht einmischen. Ich denke, Sie haben die \n\nRechnung ohne den Wirt gemacht, meine lieben Kollegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6006 \n\nder LINKEN. Es tut mir herzlich leid, meine Damen und \n\nHerren, mit uns wird dies nicht passieren. Es wird Ihnen \n\nauch nicht verborgen geblieben sein: Kooperationsm\u00f6g-\n\nlichkeiten \u2013 ich werde gleich welche nennen \u2013 sind bereits \n\njetzt schon vorhanden. \n\nZweifelsohne gibt es gro\u00dfe bildungspolitische Herausfor-\n\nderungen \u2013 meine Kollegin sagte es gerade \u2013 wie zum \n\nBeispiel die digitale Bildung oder die Schulsozialarbeit. \n\nAuch der Zustand und die Ausstattung der Schulen lassen \n\nzum Teil zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. \n\nGenau bei diesem Punkt gibt es bereits Kooperationsm\u00f6g-\n\nlichkeiten zwischen Bund und L\u00e4ndern, die auch genutzt \n\nwerden. So wird es mit dem Kommunalinvestitionsf\u00f6rde-\n\nrungsgesetz des Bundes Finanzmittel in H\u00f6he von circa \n\n178 Millionen Euro f\u00fcr den Freistaat Sachsen geben, die \n\nan Investitionen in die Schulinfrastruktur gebunden \n\nwerden. Das Land wird nat\u00fcrlich auch Landesmittel \n\ndazugeben. \n\nEin weiteres Beispiel ist der von Frau Bundesministerin \n\nProf. Dr. Wanka vorgeschlagene Digitalpakt Schule, auch \n\nwenn dessen finanzielle Umsetzung zugegebenerma\u00dfen \n\nnoch ein wenig hapert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Hapert!) \n\nDiese zwei Beispiele zeigen, ein Kooperationsverbot im \n\nweitesten Sinne, wie es der Antrag suggeriert, gibt es gar \n\nnicht. Und weiter \u2013 sicher ist Ihnen dies ebenfalls bekannt \n\n\u2013: Auf inhaltlicher Ebene wurden entsprechende Vorarbei-\n\nten zwischen dem Bund, also dem Bundesministerium f\u00fcr \n\nBildung und Forschung, und den L\u00e4ndervertretern, \n\nvertreten durch die KMK, bereits erarbeitet und die \n\nEckpunkte einer Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung wurden \n\nbereits im Sommer verabschiedet. \n\nIch m\u00f6chte aber nat\u00fcrlich ernsthaft \u00fcber eine Neustruktu-\n\nrierung der Kompetenzen zwischen dem Bund und den \n\nL\u00e4ndern nachdenken. Dabei soll es haupts\u00e4chlich um \n\nBildungsqualit\u00e4t gehen. Man braucht nicht zwangsl\u00e4ufig \n\neine Verlagerung der Kompetenzen auf den Bund, son-\n\ndern man braucht verbindlichere Absprachen zwischen \n\nden L\u00e4ndern, als sie durch die Kultusministerkonferenz \n\nmomentan eigentlich m\u00f6glich sind. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass es Anfang des Jahres \n\n2013 eine Initiative der Bundesl\u00e4nder Bayern, Nieder-\n\nsachsen und Sachsen f\u00fcr einen neuen Bildungsstaatsver-\n\ntrag gab. Darin sollten einheitliche und verbindliche \n\nStandards f\u00fcr alle Schularten festgelegt werden. Der \n\nStaatsvertrag h\u00e4tte Gesetzeskraft und w\u00fcrde alle Bundes-\n\nl\u00e4nder verpflichten, dann auch wirklich f\u00fcr Vergleichbar-\n\nkeit zu sorgen. \n\nDamit w\u00fcrde es beispielsweise viel eher gelingen, daf\u00fcr \n\nzu sorgen, dass Familien bei einem Umzug von einem \n\nBundesland in ein anderes keine Nachteile mehr erleiden, \n\nweil die Leistungsanspr\u00fcche und Qualit\u00e4tsniveaus so \n\nunterschiedlich sind. Dieser Vorschlag wurde von anderen \n\nBundesl\u00e4ndern abgelehnt. Warum eigentlich? \n\nSchauen wir uns doch einmal die Leistungsf\u00e4higkeit von \n\nexistierenden Bildungssystemen an. Im Sinne einer \n\nDebatte \u00fcber die Schulqualit\u00e4t k\u00f6nnte ich es als Argument \n\nverstehen, wenn man sagt, dass einheitliche, zentralisti-\n\nsche Bildungssysteme deutlich bessere Sch\u00fclerleistungen \n\nerbringen als f\u00f6deralistische Systeme. \n\nSchauen wir uns die Schulsysteme der Welt einmal an, so \n\nist die Mehrheit in der Tat einheitlich organisiert und auch \n\nvergleichbar. Es stellt sich die Frage, welche L\u00e4nder in \n\nder Welt noch f\u00f6deralistische Bildungssysteme haben. \n\nIch beantworte die Frage gleich selbst: Das sind neben der \n\nSchweiz beispielsweise die USA, Kanada oder Australien. \n\n\u00dcbrigens belegte Kanada bei den naturwissenschaftlichen \n\nKompetenzen bei PISA 2015 Platz 4. Die Schweiz liegt \n\nbei den mathematischen Kompetenzen auf Platz 3. Kana-\n\nda belegt bei der Lesekompetenz sogar Platz 1. \n\nAuch bei anderen internationalen Vergleichstests wie \n\nIGLU, der die Lesekompetenz beinhaltet, oder TIMSS zur \n\nmathematisch-naturwissenschaftlichen Kompetenz erzie-\n\nlen f\u00f6deralistische Bildungssysteme gute und sehr gute \n\nErgebnisse. Was ich damit sagen will: Es gibt keinen \n\nBeleg daf\u00fcr, um eine qualitative \u00dcberlegenheit einheitli-\n\ncher Bildungssysteme in der Welt zu beschreiben. \n\nZiel muss es sein, die Vergleichbarkeit und Verbindlich-\n\nkeit zwischen den Bundesl\u00e4ndern zu erh\u00f6hen, um die \n\nQualit\u00e4t zu verbessern. Den Weg dahin habe ich aus \n\nmeiner Sicht soeben skizziert. \n\nDass die Zeit f\u00fcr die Aufhebung des Kooperationsverbots \n\nim Bildungsbereich noch nicht reif ist \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDie Zeit ist noch nicht reif!) \n\nund selbst f\u00fcr meine vorgeschlagene L\u00f6sung, verbindliche \n\nStaatsvertr\u00e4ge auf den Weg zu bringen, noch nicht reif ist, \n\nm\u00f6chte ich an zwei praktischen Beispielen belegen. Selbst \n\nwenn die Finanzierung vom Bund gekl\u00e4rt w\u00e4re, bliebe die \n\nFrage, wie hoch wir die inhaltliche Latte legen, welche \n\nQualit\u00e4tsanforderungen bzw. Qualit\u00e4tskriterien wir \n\nfestlegen. \n\nNun die zwei Beispiele. In meiner T\u00e4tigkeit als Lehrer-\n\nvertreter bei der PAL \u2013 PAL erstellt die Pr\u00fcfungsaufgaben \n\nund Lehrmittel bei der IHK in Stuttgart \u2013 habe ich dort \n\nmit Vertretern aus anderen Bundesl\u00e4ndern die zentralen \n\ndeutschlandweiten Pr\u00fcfungen f\u00fcr den Beruf Elektroniker \n\nf\u00fcr Betriebstechnik unter dem Dach der IHK erstellt. Ja, \n\nich habe dort mit je einem Kollegen Lehrer aus NRW, \n\nBayern und Berlin zusammengearbeitet. Wir haben sehr \n\noft \u00fcber die inhaltliche Umsetzung bzw. Lesart der Lehr-\n\npl\u00e4ne diskutiert. Wir konnten uns recht selten einigen. \n\nNeben politischen Ans\u00e4tzen spielten dabei nat\u00fcrlich auch \n\nfachliche Argumentationen eine Rolle. Wir waren nur \n\nvier. Stellen Sie es sich einmal vor, wenn in einem Gre-\n\nmium von 16 Bundesl\u00e4ndern inhaltlich diskutiert und \n\nabgestimmt werden soll. \n\nEin zweites Beispiel \u2013 damit komme ich zum Schluss \n\nmeiner Rede \u2013: Letzten Samstag unterhielt ich mich mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6007 \n\neinem Unternehmer, der bis vor zwei Jahren in Rothen-\n\nburg t\u00e4tig war und jetzt in NRW arbeitet. Ich fragte \n\nnat\u00fcrlich gleich, wie seine Tochter am neuen Gymnasium \n\nklarkomme. Seine Antwort: Sie sei aufgrund der guten \n\nSchulbildung in Sachsen an der Klassenspitze. Was sie \n\nund ihre Mitsch\u00fcler nicht verst\u00fcnden, so sagte er, sei \n\ndieses politische Hickhack um G8, G9, G achteinhalb. \n\nDie Meinung der Tochter war, die Sch\u00fcler w\u00fcrden lieber \n\nin acht Jahren das Abitur ablegen, ein soziales Jahr \n\nmachen oder gleich zum Studium gehen, um nicht, wie es \n\nsich die politischen Profilierer im Land w\u00fcnschen und es \n\ndas Wunschdenken der Eltern ist, noch ein Jahr l\u00e4nger im \n\nSchulsystem zu bleiben. Also auch dort schon keine \n\nEinigkeit. \n\nWerden sich 16 Bundesl\u00e4nder einigen k\u00f6nnen, Bundes-\n\nl\u00e4nder mit verschiedenen Leistungsanspr\u00fcchen und \n\nUmsetzungsvorstellungen von Bildung, Bundesl\u00e4nder mit \n\nverschiedenen politischen Ans\u00e4tzen? \u2013 Ich glaube nicht. \n\nDie Zeit daf\u00fcr ist noch nicht reif. Deswegen werden wir \n\nIhren Antrag ablehnen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. \u2013 \n\nDie Antragstellerin sagt, der Freistaat Sachsen m\u00f6ge sich \n\nf\u00fcr die Aufhebung des Kooperationsverbots einsetzen. Es \n\ngab viele gewichtige Gr\u00fcnde \u2013 diese teilt die SPD. Des-\n\nwegen hat die SPD auch diese Bundesratsinitiative aus \n\nvielen L\u00e4ndern heraus unterst\u00fctzt. \n\nWir wissen auf der anderen Seite, dass die Kollegen der \n\nCDU es anders sehen. \n\nEs gibt seit mehr als 50 Jahren in allen Bundesl\u00e4ndern das \n\nerprobte Verfahren: Wenn in einer Koalition der eine \n\ndaf\u00fcr ist und der andere dagegen, dann erfolgt in Bundes-\n\nratsabstimmungen eine Enthaltung. So wird es auch der \n\nFreistaat Sachsen handhaben. Daher gibt es keinen Grund \n\nmehr, \u00fcber diesen Antrag abzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Wilke, AfD-\n\nFraktion. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion wird den \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \u201e,Kooperationsverbot im \n\nBildungsbereich aufheben\u2019 \u2013 L\u00e4nderinitiative im Bundes-\n\nrat unterst\u00fctzen\u201c ablehnen. \n\nDie AfD-Fraktion sieht bei einer Beteiligung des Bundes \n\nan einer Finanzierung des Bildungsbereiches die konkrete \n\nGefahr, dass die L\u00e4nder nicht mehr frei \u00fcber den Bil-\n\ndungssektor entscheiden und ihn gestalten k\u00f6nnen. \n\nEs ist nicht ausgeschlossen, dass sich der Bund mit \n\nseinem Geld in den Bildungsbereich der L\u00e4nder einkauft \n\nund sich Mitsprache- oder gar Mitbestimmungsrechte \n\nsichert, analog dem Sprichwort: Wer bezahlt, der be-\n\nstimmt auch die Musik. \n\nDie dem Antrag zugrunde liegende Bundesratsinitiative \n\nlistet pauschal die Probleme im Bildungsbereich auf. Die \n\nantragstellenden L\u00e4nder fordern daher Geld vom Bund. \n\nWieso eigentlich? \n\nDie geschilderten Probleme betreffen alle Bundesl\u00e4nder. \n\nEin Teil der L\u00e4nder geht die Probleme aktiv an und \n\nversucht, sie in eigener Verantwortung mit den zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Mitteln zu l\u00f6sen. Das ist Teil des F\u00f6dera-\n\nlismus, Dinge in eigener Verantwortung zu regeln. \n\nDie antragstellenden L\u00e4nder hingegen reagieren passiv. \n\nSie fordern Geld, zeigen aber nicht, wie sie es einsetzen \n\nwollen, um die beschriebenen Probleme zu l\u00f6sen. Das \n\nkommt dem Gie\u00dfkannenprinzip gleich. Das Geld wird \n\nplanlos versch\u00fcttet und verpufft wirkungslos. \n\nIm \u00dcbrigen halten wir fest: Die L\u00e4nder, die sich an der \n\nInitiative beteiligt haben, erhalten zum Teil sehr viele \n\nMittel aus dem L\u00e4nderfinanzausgleich. Sachsen ist \n\nebenfalls eines der Nehmerl\u00e4nder, doch wir stehen im \n\nBereich der Bildung deutlich besser da als die antragstel-\n\nlenden L\u00e4nder der Bundesratsinitiative. \n\nDer Bildungsf\u00f6deralismus tr\u00e4gt hier Fr\u00fcchte. Die Aufgabe \n\nder alleinigen Kompetenz der Bundesl\u00e4nder im Bildungs-\n\nbereich w\u00e4re eine Bankrotterkl\u00e4rung und w\u00fcrde zugleich \n\nden Erfolg des s\u00e4chsischen Bildungssystems gef\u00e4hrden; \n\ndenn die Bundesratsinitiative der antragstellenden L\u00e4nder \n\nfolgt ganz offensichtlich dem Wunsch nach einer Gleich-\n\nmacherei der Bildung in Deutschland. \n\nDas ist aber nicht die Zukunft der Bildung, wie wir sie in \n\nSachsen anstreben. Wir orientieren uns an den besten \n\nAngeboten f\u00fcr unsere Kinder und nicht an dem kleinsten \n\ngemeinsamen, wom\u00f6glich noch ideologisch verbr\u00e4mten \n\nNenner. Das ist Sinn und Zweck der uns verbrieften \n\nKulturhoheit. Sie n\u00fctzt nicht nur uns Sachsen, sondern \n\nlangfristig auch den L\u00e4ndern auf den hinteren Pl\u00e4tzen des \n\nBildungsrankings; denn so wissen sie zumindest, wo sie \n\nstehen. Nur wollen diese linksregierten L\u00e4nder mit ihrem \n\nAntrag den Bund in ihre Verantwortungslosigkeit einbe-\n\nziehen. Das kann und darf nicht passieren. Das ist nicht \n\nSinn des F\u00f6deralismus, wie wir ihn verstehen. Daher \n\nm\u00fcssen wir den Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Auch ich will es kurz machen. Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN unterst\u00fctzt selbstverst\u00e4nd-\n\nlich den Antrag der Linksfraktion. Auch auf Bundesebene \n\nunterst\u00fctzt unsere Partei die l\u00e4ngst f\u00e4llige Aufhebung des \n\nKooperationsverbots. \n\nLieber Herr Kollege Bienst, wenn Sie sich wirklich hier \n\nhinstellen und behaupten, es gebe dieses Kooperations-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6008 \n\nverbot nicht, dann ist das eine blanke L\u00fcge; denn 2006 \n\nwaren es die CDU und die FDP, die dieses Kooperations-\n\nverbot sozusagen aufgenommen hatten, die das geregelt \n\nhatten, um Abgrenzung deutlich zu machen. Allerdings \n\nhaben Sie damals verpasst, auch die finanzielle Verant-\n\nwortung zu kl\u00e4ren; das ist ausgeblieben. Insofern bitten \n\nauch wir Sie, diesen Antrag zu unterst\u00fctzen. \n\nEin Wort muss ich doch noch zum Kollegen Bienst sagen, \n\nder sich hier hinstellt und mit Verweis auf die IGLU-\n\nStudie behauptet, wie super die f\u00f6deralen Systeme in der \n\nBildung seien: Wer die aktuelle IGLU-Studie beim Thema \n\nLesekompetenz richtig liest, dem wird n\u00e4mlich deutlich, \n\ndass die deutschen Grundschulkinder bei der Lesekompe-\n\ntenz vom oberen Drittel ins untere Mittelfeld abgesackt \n\nsind. Das hat etwas mit verpassten Strukturreformen im \n\nSystem Bildung in Deutschland zu tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Andr\u00e9 Barth, \n\nAfD: Oder vielleicht mit Zuwanderung?) \n\nAnsonsten, verehrte Kolleginnen und Kollegen, m\u00f6chte \n\nich den Rest meines Redebeitrags zu Protokoll geben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: So, wir gehen jetzt \n\nin die zweite Runde. \u2013 Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ja, eigentlich \n\nwollte ich keine zweite Runde er\u00f6ffnen, aber auf solche \n\n\u00c4u\u00dferungen wie die Ihrigen, Herr Bienst, muss man \n\nschon noch einmal eingehen. \n\nErstens. Herr Bienst, wir warten nicht, bis alles im Bund \n\nbeschlossen ist, und kommen dann mit einem Antrag, der \n\ngenau ein Thema behandelt, das gerade auf Bundesebene \n\ndiskutiert und noch nicht beschlossen ist; denn wenn wir \n\ndas machen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden wir von Ihnen den \n\nVorwurf bekommen: Sie warten ja ab, bis alles vorbei ist, \n\nund dann kommen Sie mit Ihrem Antrag; jetzt ist es \n\nsowieso viel zu sp\u00e4t. Das hei\u00dft, genau jetzt ist die richtige \n\nZeit, da es darum geht, neue Koalitionen auf Bundesebene \n\nzu gestalten, da es darum geht, eine Bundesratsinitiative \n\nzu unterst\u00fctzen, da wir uns im Freistaat Sachsen klar und \n\ndeutlich positionieren m\u00fcssen. Dies ist der richtige \n\nZeitpunkt f\u00fcr ein solches Thema. \n\nZweitens. Herr Bienst, bei aller Freundschaft: Im Grund-\n\ngesetz im Art. 104 b ist das Kooperationsverbot klar \n\nfixiert. Der Bund darf in L\u00e4ndern f\u00fcr Bereiche, in denen \n\nsie selber Gesetzgebungsverfahren haben und Gesetzge-\n\nber sind, keine F\u00f6rderung durchf\u00fchren. Schauen Sie sich \n\ndas bitte noch einmal genau an. \u2013 Wo ist er denn eigent-\n\nlich? Ach, er ist nicht mehr da, na gut. \u2013 Hier zu behaup-\n\nten, es gebe so etwas gar nicht, ist schon einmal \u00e4u\u00dferst \n\nproblematisch, Meine Kollegin hat es gesagt: Das ist eine \n\nglatte L\u00fcge. \n\nDie Argumentation, es w\u00e4re jetzt keine Zeit daf\u00fcr oder die \n\nZeit sei noch nicht reif daf\u00fcr, trifft nicht zu. Ich bitte Sie: \n\nWir haben 16 Bundesl\u00e4nder, und in 16 Bundesl\u00e4ndern \n\nhaben wir 16 unterschiedliche Schulsysteme. Wir haben \n\n16 unterschiedliche Lehrpl\u00e4ne. Wir haben mehr als 16 \n\nunterschiedliche Ausbildungen im Lehramt. Das ist die \n\nabsolute Katastrophe. Wir haben in 16 Bundesl\u00e4ndern \n\nunterschiedliche Bezahlungen von Lehrerinnen und \n\nLehrern. Das ist eine Kleinstaaterei, die noch aus dem \n\nwievielten Jahrhundert auch immer existiert. Das muss \n\nendlich einmal angefasst werden. Wenn man dieses \n\nKooperationsverbot anfasste, h\u00e4tten wir einen ersten \n\nSchritt getan, um hier auch wirklich Ver\u00e4nderungen \n\nvorzunehmen. \n\nWir h\u00f6ren in unseren Diskussionsrunden im Land, mit \n\nden Sch\u00fclern, mit den Lehrern, immer wieder die Frage: \n\nWarum m\u00fcssen alle Bundesl\u00e4nder im Bildungsbereich \n\nunterschiedlich sein? Das schaffen wir auch nicht mit \n\nirgendwelchen Standards, die in einer Kultusministerkon-\n\nferenz festgelegt werden. Das werden wir dar\u00fcber nicht \n\nschaffen, sondern wir m\u00fcssen darangehen, wirklich \n\nernsthafte \u00c4nderungen durchzuf\u00fchren. \n\n(Zuruf von der CDU: Das kennen wir alles schon!) \n\n\u2013 Das kennen Sie alles schon? Dann wei\u00df ich ja, dass Sie \n\nheute zustimmen. Da brauche ich ja gar nicht weiter zu \n\nreden. Das ist ja einmal eine coole Sache. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDann freue ich mich jetzt auf Ihre Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe vorhin \n\nFrau Kersten vergessen. Das tut mir leid. Das ist noch ein \n\nbisschen ungewohnt, wenn das hier nicht mit darunter \n\nsteht. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Jetzt werde ich auch \n\nnoch ausgegrenzt, wahrscheinlich deshalb, weil ich heute \n\neinmal das Wort \u201ehetzen\u201c im Mund f\u00fchrte und auch noch \n\nfalsch verstanden worden bin. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, um das Kooperationsverbot \n\naufzuheben, bedarf es einer Grundgesetz\u00e4nderung. Das \n\nmacht man nicht mal eben so; das will gut durchdacht \n\nsein. Beim Kooperationsverbot im Bildungsbereich geht \n\nes dar\u00fcber hinaus auch noch ans Eingemachte; denn \n\nBildung ist eine der wenigen Angelegenheiten, die noch \n\nin der Zust\u00e4ndigkeit der Bundesl\u00e4nder liegen. \n\nWarum wird eigentlich gerade jetzt so intensiv \u00fcber die \n\nAufhebung des Kooperationsverbotes diskutiert? Im \n\nSeptember gab es die Entschlie\u00dfung im Bundesrat, im \n\nWahlkampf und den Sondierungsgespr\u00e4chen zu einer \n\nm\u00f6glichen Jamaikakoalition war das Thema immer \n\npr\u00e4sent, und jetzt behandeln wir es im Landtag. Der \n\nSchreck ist offensichtlich gro\u00df, dass Deutschland in \n\nBildungstests immer \u00f6fter nach hinten wegrutscht. Aktuell \n\nbei der IGLU-Studie, aber auch bei internationalen \n\nVergleichen zum Beispiel zu den Bildungsausgaben hinkt \n\nDeutschland hinterher. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6009 \n\nIn Bezug auf den vorliegenden Antrag lohnt aber zun\u00e4chst \n\nein Blick darauf, woher das Kooperationsverbot kommt. \n\nDen Sch\u00f6pfern des Grundgesetzes ging es mit Blick auf \n\ndie Erfahrungen im Dritten Reich darum, den Missbrauch \n\ndes Bildungssystems zu erschweren. Es ging also zuv\u00f6r-\n\nderst niemals um Geld. Im Antrag der LINKEN als auch \n\nin der darin erw\u00e4hnten Bundesratsinitiative, der sich \n\nSachsen anschlie\u00dfen soll, geht es aber genau darum: um \n\ndie Beteiligung des Bundes an den finanziellen Heraus-\n\nforderungen, vor denen das deutsche Bildungssystem \n\nsteht. Die fachliche Verantwortung zur Erreichung bil-\n\ndungspolitischer Ziele \u2013 so zumindest ist es in der Bun-\n\ndessratsinitiative begr\u00fcndet \u2013 soll weiterhin den L\u00e4ndern \n\nobliegen. \n\nWenn es also nur ums Geld geht, muss daf\u00fcr das Koope-\n\nrationsverbot gekippt werden? Sowohl beim Bund als \n\nauch bei den L\u00e4ndern sprudeln die Steuereinnahmen. \n\nAuch die Steuersch\u00e4tzungen f\u00fcr die kommenden Jahre \n\nlassen diesbez\u00fcglich viel Optimismus zu. Somit sind \n\neinerseits auf L\u00e4nderebene Finanzmittel vorhanden; sie \n\nm\u00fcssen nur richtig eingesetzt werden. Andererseits hat \n\nauch der Bund M\u00f6glichkeiten, den L\u00e4ndern und nachfol-\n\ngend den Kommunen mehr Geld f\u00fcr den Ausbau der \n\nschulischen Infrastruktur zukommen zu lassen, unter \n\nanderem die in der Antwort der Staatsregierung erw\u00e4hnte \n\nRegelung zur Umsatzsteuer. Eine finanzielle Beteiligung \n\ndes Bundes an Bildungskosten hat es dar\u00fcber hinaus \n\nschon immer gegeben und gibt es auch aktuell. Zu nennen \n\nsind hierbei beispielhaft das fr\u00fchere F\u00f6rderprogramm \n\n\u201eZukunft, Bildung und Betreuung\u201c oder der aktuell vom \n\nBundesbildungsministerium vorgeschlagene \u201eDigitalpakt \n\nSchule\u201c. \n\nEhrlicherweise sollte aber auch klar sein, dass Geld allein \n\ndie finanziellen Herausforderungen nicht l\u00f6st. Schauen \n\nwir sie uns einmal genauer an. In der Begr\u00fcndung der \n\nBundesratsinitiative werden Themen wie Digitalisierung, \n\nAusbau der Schulsozialarbeit, r\u00e4umliche, finanzielle und \n\npersonelle Ausstattung zur Umsetzung von Inklusion oder \n\nauch der Fachkr\u00e4ftebedarf f\u00fcr die fr\u00fchkindliche Bildung \n\ngenannt. Wer jetzt glaubt, dass mit der Zurverf\u00fcgungstel-\n\nlung von finanziellen Mitteln diese Probleme behoben \n\nseien, der irrt gewaltig. \n\nF\u00fcr den Breitbandausbau als logische Voraussetzung der \n\nDigitalisierung gibt es aktuell ziemlich viele Gelder von \n\nBund und Land, und trotzdem geht es nicht voran, weil \n\ndie Rahmenbedingungen nicht stimmen. Hier seien \n\ngenannt: B\u00fcrokratie, \u00dcberforderung der Kommunen, \n\nZersplitterung von Verantwortung und andere Dinge. \n\nWenn Schulsozialarbeit ausgebaut werden soll, brauche \n\nich vor allem ausgebildete Sozialarbeiter. F\u00fcr inklusive \n\nBildung brauche ich ausgebildete F\u00f6rderschullehrer. F\u00fcr \n\nmehr Schulen und Kitas brauche ich mehr Lehrer, mehr \n\nErzieher. Die kann man aber nicht kaufen. \n\nWenn es also um die Aufhebung des Kooperationsverbo-\n\ntes geht, muss in allererster Linie \u00fcber Inhalte gesprochen \n\nwerden. Es muss um eine Qualit\u00e4tsoffensive gehen. Es \n\nmuss um die Angleichung von Bildungsstandards gehen, \n\nund es muss um die F\u00f6rderung von Leistungspotenzialen \n\ngehen. All das ist n\u00f6tig, wenn Deutschland nicht den \n\nAnschluss an die internationale Bildungsspitze verlieren \n\nwill. All das ist n\u00f6tig, wenn die Menschen, die Familien \n\nin unserem Land den Forderungen nach Flexibilit\u00e4t und \n\nMobilit\u00e4t gerecht werden sollen. \n\nHier m\u00fcssen sich die L\u00e4nder zun\u00e4chst einmal einig \n\nwerden, wohin die Reise gehen soll. Das Kooperations-\n\nverbot aufzuheben \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, die \n\nRedezeit ist zu Ende. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Noch zwei S\u00e4tze? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Nein!) \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Das Kooperationsverbot \n\naufzuheben kann nur in Verbindung mit einer inhaltlichen \n\nDiskussion zur Entwicklung der Bildungsqualit\u00e4t erfol-\n\ngen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nDas d\u00fcrfen wir auch nicht!) \n\nNur den Bund zu verpflichten, die Rechnung zu bezahlen, \n\nbegr\u00fcndet nicht die Aufhebung des Kooperationsverbotes. \n\nVon daher lehnen wir den Antrag ab. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKersten. Jetzt k\u00f6nnten wir eine zweite Runde er\u00f6ffnen. \n\nDas Wort wird f\u00fcr die CDU Herr Prof. Schneider ergrei-\n\nfen. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Mit ihrem Antrag will die \n\nFraktion DIE LINKE, dass die Bundesregierung mit den \n\nL\u00e4ndern in Gespr\u00e4che zur \u00c4nderung des Grundgesetzes \n\neintritt. Weil es um eine Grundgesetz\u00e4nderung geht, auf \n\ndie Sie zielen, ist der Antrag unter Heranziehung der \n\nverfassungspolitischen Seite zu bewerten. Das will ich tun \n\nund deutlich machen, warum wir den Antrag aus diesem \n\nGrund ablehnen. \n\nIn der Ausgangslage, meine Damen und Herren, ordnet \n\ndas Grundgesetz, Frau Falken, kein ausdr\u00fcckliches Verbot \n\neiner Kooperation zwischen Bund und L\u00e4ndern im Bil-\n\ndungsbereich an. Das Grundgesetz enth\u00e4lt in dem Kon-\n\ntext, den Sie eben nannten \u2013 das war der Artikel 104 b \n\nGrundgesetz \u2013 eine Verteilung von Aufgaben und Lasten \n\nim Staatsgef\u00fcge zwischen Bund und L\u00e4ndern. Es gilt der \n\nGrundsatz, dass die Kostentragung, also die Finanzlast, \n\nder Aufgabenwahrnehmung folgt. Der hier im ma\u00dfgebli-\n\nchen Zusammenhang stehende Artikel 104 a Abs. 1 \n\nGrundgesetz bestimmt, dass der Bund und die L\u00e4nder die \n\nAufgaben, die sich aus der Wahrnehmung ihrer Aufgaben \n\nergeben, selbst tragen. Weil die L\u00e4nder in Kultusangele-\n\ngenheiten bekanntlich allein zust\u00e4ndig sind \u2013 das ist der \n\nwahre Grund f\u00fcr Ihren Antrag, das steht dahinter \u2013, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6010 \n\nobliegt den L\u00e4ndern damit nach Artikel 104 Abs. 1 \n\nGrundgesetz auch die Kostentragung. \n\nZu Artikel 104 b noch ein Wort, Frau Falken: Der Bund \n\nkann nach dieser Regelung, soweit das Grundgesetz ihm \n\nGesetzgebungsbefugnisse verleiht, den L\u00e4ndern Finanz-\n\nhilfen unter den dort n\u00e4her genannten Voraussetzungen \n\ngeben. Es geht also nicht um eine Verbotsregelung, wie \n\nSie meinen. Das, meine Damen und Herren, ist die Aus-\n\ngangslage. Dass die Bundesl\u00e4nder danach f\u00fcr ihre jewei-\n\nligen Schulsysteme allein verantwortlich sind, ist gut so. \n\nVor diesem Hintergrund ist der haupts\u00e4chliche Grund f\u00fcr \n\ndie Ablehnung Ihres Antrags aus unserer Sicht, dass \n\nVerhandlungen, die eine andere Verteilung von Aufgaben \n\nund Lasten zwischen Bund und L\u00e4ndern zum Gegenstand \n\nhaben sollen, vor Kurzem tats\u00e4chlich zum Abschluss \n\ngekommen sind, und zwar gerade auch f\u00fcr den Schul- und \n\nBildungsbereich. \n\nIm Anschluss an den Bundestag hat der Bundesrat am \n\n02.06.2017, also vor gut einem halben Jahr, ein Paket von \n\ninsgesamt 13 Grundgesetz\u00e4nderungen zur Neuordnung \n\ndes Bund-L\u00e4nder-Gef\u00fcges beschlossen. Die Neuregelung \n\nhat den bestehenden Kompetenzstreit zwischen Bund und \n\nL\u00e4ndern abgeschlossen und damit wohl das gr\u00f6\u00dfte Re-\n\nformpaket der vergangenen Legislaturperiode zum Ab-\n\nschluss gebracht. Im Vorfeld der Beschlussfassung vom \n\n02.06.2017 ging es neben anderen Ma\u00dfnahmen bereits \n\nauch um eine Neuregelung der Aufgabenverteilung im \n\nBildungsbereich. \n\nIm Ergebnis haben sich alle Beteiligten, und zwar zu-\n\nn\u00e4chst der Koalitionsausschuss aus CDU/CSU und SPD, \n\ndann die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz mit allen Minis-\n\nterpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten und der Kanz-\n\nlerin \u2013 damit also mit der Bundesregierung \u2013 und schlie\u00df-\n\nlich Bundestag und Bundesrat einvernehmlich auf eine \n\nNeuregelung verst\u00e4ndigt. Die verfassungsrechtliche \n\nAntwort auf diesen Konsens, auf diese Beschlussfassung \n\nist Artikel 104 c Satz 1 Grundgesetz, den Sie auch h\u00e4tten \n\nzitieren sollen, wie ich meine. \n\nDanach kann der Bund den L\u00e4ndern Finanzhilfen f\u00fcr \n\ngesamtstaatlich bedeutsame Investitionen der finanz-\n\nschwachen Gemeinden oder Gemeindeverb\u00e4nde im \n\nBereich der kommunalen Bildungsinfrastruktur gew\u00e4hren. \n\nIm Ergebnis dieser vor wenigen Monaten in Kraft getre-\n\ntenen Grundgesetz\u00e4nderung werden den L\u00e4ndern und \n\ndamit auch dem Freistaat Sachsen im Bereich des Schul-\n\nhausbaus zur F\u00f6rderung von Investitionen solcher Kom-\n\nmunen insgesamt zus\u00e4tzlich 3,5 Milliarden Euro aus \n\nBundesmitteln zugutekommen. Sachsen wird hiervon im \n\nUmfang von nicht ganz 180 Millionen Euro profitieren. \n\nIch finde, das ist ein gro\u00dfartiger Erfolg, \u00fcber den man \n\nauch einmal positiv reden sollte, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMit dieser einvernehmlichen Kl\u00e4rung auch der Zusam-\n\nmenarbeit im Bildungssektor war die Debatte \u00fcber eine \n\nweiterreichende Regelung abgeschlossen. Weiterreichen-\n\nde Forderungen im Bildungsbereich, wie die von Ihnen \n\nheute hier erhobenen, wurden fallengelassen. Das ist der \n\nSachstand von vor wenigen Monaten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEs sind sieben Bundesl\u00e4nder, die \n\ndie Forderung aufmachen, oder?) \n\nDas bestreite ich nicht. Aber ich werde Ihnen, Herr \n\nGebhardt, schon eine Antwort dazu geben. \u2013 Wenn nach \n\nalledem die Fraktion DIE LINKE mit einigen Bundesl\u00e4n-\n\ndern wenige Monate nach der gerade genannten Neurege-\n\nlung erneut die Finanzfrage im Bildungsbereich themati-\n\nsieren will, w\u00e4ren wir alle im Hause damit ausgesprochen \n\nschlecht beraten, und zwar aus folgenden beiden Gr\u00fcn-\n\nden: \n\nErstens. Die vereinbarte Neuregelung der Bund-L\u00e4nder-\n\nBeziehungen ist einvernehmlich erfolgt und erst wenige \n\nMonate her. Es ist schon deshalb nicht nachvollziehbar, \n\ndie Verteilung von Aufgaben und Lasten wieder auf den \n\nPr\u00fcfstand zu stellen. Das nenne ich nicht verl\u00e4ssliche \n\nPolitik. Ich halte das Verhalten eher f\u00fcr unseri\u00f6s. \n\nZweitens. Bislang gilt der Grundsatz, dass die Aufgaben-\n\nwahrnehmung auch die Finanztragung bedingt. Dieses \n\nArgument wiegt viel schwerer. \n\nMit dem vorgelegten Antrag wollen Sie nur den Bund \n\nbezahlen lassen. Stanislav Tillich hat als Ministerpr\u00e4si-\n\ndent hierzu im Bundesrat ausgef\u00fchrt. Ich zitiere: \u201eWer die \n\nMusik bezahlt, der bestimmt auch, was gespielt wird.\u201c So \n\nist es. Glauben Sie denn allen Ernstes, Herr Gebhardt, der \n\nBund w\u00fcrde weitere Finanzlasten im Bildungsbereich \n\n\u00fcbernehmen, ohne sich Mitspracherechte einr\u00e4umen zu \n\nlassen? Das beste Beispiel ist doch geradezu Artikel 104 c \n\nGrundgesetz, in dem der Bund finanziert und zugleich \n\nmitspricht. \n\nWer im Bildungsbereich andere die Musik bezahlen \n\nlassen will, der muss auch in Kauf nehmen, dass der Bund \n\nbestimmt, was gespielt wird. Das ber\u00fccksichtigen Sie mit \n\nIhrem Antrag nicht. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden werden wir den Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE ablehnen. Der Antrag ist nicht sinnvoll. Es \n\nw\u00e4re sinnvoller gewesen, den Antrag zumindest jetzt nicht \n\nzu stellen. Im Bundesrat wird es voraussichtlich eine \n\nVertagung dieses Antrags geben. Oder man h\u00e4tte wenigs-\n\ntens den Abschluss der Koalitionsverhandlungen auf \n\nBundesebene abwarten sollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Marco B\u00f6hme, \n\nDIE LINKE: Es gibt doch Mehrheiten!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nProf. Schneider f\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Den kann ich \n\nnicht erkennen. M\u00f6chte die Staatsregierung das Wort \n\nergreifen? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Haubitz. \n\nFrank Haubitz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6011 \n\nHerren Abgeordneten! Der Antrag der Fraktion DIE \n\nLINKE tr\u00e4gt den Titel: \u201eKooperationsverbot im Bil-\n\ndungsbereich aufheben\u201c. Lassen Sie mich zun\u00e4chst auf \n\ndie Begrifflichkeit eingehen. Sucht man im Grundgesetz \n\nnach dem Begriff Kooperationsverbot, stellt man fest: Ein \n\nderartiges Verbot einer Kooperation im Bildungsbereich \n\nfindet man explizit nicht formuliert. Der Begriff Koopera-\n\ntionsverbot hat sich in den letzten Jahren in den politi-\n\nschen Sprachgebrauch eingeschlichen und dies ohne \n\nwirkliche sachliche Basis. So stellt sich mir die Frage: \n\nKann man etwas abschaffen, was es gar nicht gibt? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Herr Haubitz!) \n\nIm Grundgesetz sind die wichtigen Zust\u00e4ndigkeiten der \n\nverschiedenen Ebenen klar geregelt. Die prim\u00e4re Gesetz-\n\ngebungs- und Verwaltungszust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder in \n\nBildung und Erziehung ist ein Kernst\u00fcck dieser Kompe-\n\ntenzen. Die Grundgesetzverankerung der Kulturhoheit \n\nfolgt historischen Erfahrungen in Deutschland; denn \n\ntotalit\u00e4re oder autorit\u00e4re Staaten nutzten in der Vergan-\n\ngenheit zentrale Bildungssysteme, um die Vermittlung \n\nihres Weltbildes zu sch\u00e4rfen. Mit der F\u00f6deralismusreform \n\nim Jahr 2006 hat der Gesetzgeber Verantwortlichkeiten \n\nund Zust\u00e4ndigkeiten gesch\u00e4rft und damit Handlungssi-\n\ncherheit auf den verschiedenen Ebenen geschaffen. Das, \n\nwas die Antragsteller wollen, geht in die Zeit vor 2006 \n\nzur\u00fcck und w\u00fcrde die damaligen Erkenntnisse ignorieren. \n\nErinnern Sie sich noch an den PISA-Schock? Die ern\u00fcch-\n\nternden deutschen Ergebnisse bei PISA 2000 stammen \n\naus der Phase der gemischten Zust\u00e4ndigkeit von Bund \n\nund Land in den Jahren 1969 bis 2006. Man kann ja nicht \n\ngerade behaupten, dass die damalige Mischzust\u00e4ndigkeit \n\ndas Bildungssystem leistungsf\u00e4higer gemacht h\u00e4tte. \n\nWelche Interessen lassen sich hinter der Initiative vermu-\n\nten? Wenn man die Begr\u00fcndung liest, f\u00e4llt auf, dass die \n\nArgumente nicht inhaltlicher Art im Sinne der qualitativ \n\nbesseren L\u00f6sung sind. Materielle, finanzielle Erw\u00e4gungen \n\nsind vielmehr handlungsleitend. Es geht um den Bedarf \n\nan zus\u00e4tzlichen Finanzmitteln, die man vom Bund be-\n\nkommen m\u00f6chte. Die Initiatoren betonen sehr klar, dass \n\nsie die inhaltliche Gestaltungskompetenz voll bei den \n\nL\u00e4ndern lassen wollen und der Bund nur das Geld geben \n\nsoll. \n\nAber, meine Damen und Herren, wie wahrscheinlich ist \n\nes, dass sich der Bund auf solch ein Gebepaket einl\u00e4sst? \n\nEine verfassungsrechtliche Neustrukturierung, bei der der \n\nBund nur Geld in Gr\u00f6\u00dfenordnungen ohne inhaltliche \n\nMitbestimmung geben soll, erscheint mir politisch unrea-\n\nlistisch. Ist nicht vielmehr zu bef\u00fcrchten, dass dann \n\nwieder das eintritt, was im Jahr 2006 wesentlicher Anlass \n\nf\u00fcr die Entflechtung war? Mit dem sogenannten goldenen \n\nZ\u00fcgel w\u00fcrde die Bundesregierung wieder inhaltlich \n\nEinfluss auf den Mitteleinsatz und damit auf die Bil-\n\ndungspolitik in Sachsen nehmen wollen. \n\nOhne Zweifel stehen Sachsen und alle L\u00e4nder vor gro\u00dfen \n\nHerausforderungen im Bildungsbereich. Als Bereiche mit \n\nbesonderem Handlungsbedarf nennen die antragstellenden \n\nL\u00e4nder insbesondere die fr\u00fchkindliche Bildung, die \n\nSchulsozialarbeit, die digitale Bildung sowie den Schul-\n\nhausbau. Das sind genau die Bereiche, in denen bereits \n\nnach der derzeitigen Verfassungslage Kooperationsm\u00f6g-\n\nlichkeiten zwischen Bund und L\u00e4ndern bestehen, die aktiv \n\ngenutzt werden, etwa im Bereich der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung sowie der Sozialarbeit, bei der digitalen Bildung, \n\nbeim Bau und der Sanierung von Bildungseinrichtungen. \n\nEin weiteres aktuelles Beispiel f\u00fcr gelingende Zusam-\n\nmenarbeit im Rahmen der verfassungsrechtlichen Gege-\n\nbenheiten ist die Bund-L\u00e4nder-Initiative zur F\u00f6rderung \n\nleistungsstarker Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die im Januar \n\n2018 offiziell starten wird. Diese auf zehn Jahre angelegte \n\nInitiative geht ma\u00dfgeblich auf den KMK-Schwerpunkt \n\n\u201eF\u00f6rderstrategie f\u00fcr leistungsstarke Sch\u00fcler\u201c w\u00e4hrend der \n\ns\u00e4chsischen KMK-Pr\u00e4sidentschaft meiner Vorg\u00e4ngerin \n\nzur\u00fcck. \n\nZum Themenfeld \u201eDigitale Bildung in der Schule\u201c \n\nwurden in diesem Jahr zum Digitalpaktvorschlag von \n\nBundesbildungsministerin Wanka gemeinsam von Vertre-\n\ntern des BMBF und der L\u00e4nder unter aktiver Beteiligung \n\nSachsens Eckpunkte formuliert, die eine entsprechende \n\nBund-L\u00e4nder-Vereinbarung f\u00fcr die neue Bundesregierung \n\nvorbereiteten. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn es ein Kooperationsver-\n\nbot g\u00e4be, w\u00e4re dies alles nicht m\u00f6glich. Ein Weg zur \n\nL\u00f6sung m\u00f6glicher Finanzierungsprobleme der L\u00e4nder im \n\nBildungsbereich w\u00e4re eine Neujustierung der Anteile von \n\nBund und L\u00e4ndern an der Umsatzsteuer. Das ist eine \n\nL\u00e4nderforderung, welche schon beim Bildungsgipfel 2008 \n\nerhoben wurde. \n\nAus genannten inhaltlichen und politischen Gr\u00fcnden hat \n\ndas SMK im Kulturausschuss des Bundesrates den Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag abgelehnt. Da im Rechtsausschuss der \n\nAntrag bis zum Widerruf vertagt wurde, ist eine Befas-\n\nsung im Bundesratsplenum derzeit nicht absehbar. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Staatsminister \n\nHaubitz f\u00fcr die Staatsregierung. Jetzt kommen wir zum \n\nSchlusswort der einbringenden Fraktion. Bitte, Frau \n\nKollegin Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe immer \n\nwieder den Eindruck \u2013 und ich wei\u00df nicht, wie lange der \n\nnoch anhalten wird \u2013, dass Ihnen die Situation im Frei-\n\nstaat Sachsen im Bildungsbereich immer noch nicht \n\nbewusst ist. Diese Situation ist sehr dramatisch! \n\nAlle von uns, die Wahlkreise haben, aber insbesondere \n\nsicherlich die bildungspolitischen Sprecher hier im \n\nParlament, haben w\u00f6chentlich zwei, drei, vier Gespr\u00e4che \n\nmit Eltern, mit Sch\u00fclern, mit Schulleitern, mit B\u00fcrger-\n\nmeistern, weil die Angst unglaublich gro\u00df ist, dass der \n\nWissensverlust bei Kindern und Jugendlichen im Freistaat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6012 \n\nSachsen extrem zunehmen wird. Das ist ein gro\u00dfes und \n\nschweres Signal. \n\nSie haben die Wahlergebnisse zur Bundestagswahl ge-\n\nhabt. Einen wesentlichen Anteil an diesen Wahlergebnis-\n\nsen hatte der Zustand des Bildungssystems im Freistaat \n\nSachsen. Wir, Sie m\u00fcssen handeln. Sie m\u00fcssen schnell \n\nund z\u00fcgig handeln, sonst bricht uns hier das, was seit \n\nvielen Jahren durch die Lehrerinnen und Lehrer im \n\nFreistaat Sachsen aufgebaut worden ist, zusammen. \n\nIch war gestern Abend noch sp\u00e4t im Erzgebirge. Es ist \n\nWahnsinn, was ich mir da anh\u00f6re. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Bitte, wann? \n\nWir haben bis 22:30 Uhr hier gesessen!) \n\n\u2013 Danach bin ich losgefahren, selbstverst\u00e4ndlich. Was \n\nhaben Sie denn gedacht? Das ist gar keine Frage. Ich bin \n\nimmer bereit, mich f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. \n\nIch glaube, es ist Ihnen immer noch nicht bewusst, was \n\nhier eigentlich im Freistaat los ist. Ein Herauswinden, ein \n\nDar\u00fcberhinweggehen oder das Suchen von Kr\u00fccken, Herr \n\nStaatsminister, darf es nicht geben. Was ist das denn f\u00fcr \n\neine Aussage, dass ein Begriff nicht im Grundgesetz \n\nstehe? Ich bitte Sie. Nat\u00fcrlich steht dieser Begriff nicht im \n\nGrundgesetz. Das ist gar keine Frage. \n\nSchauen Sie einmal in das Schulgesetz oder in Ihre \n\nVerwaltungsvorschriften, die Sie zwar nicht gemacht \n\nhaben, aber f\u00fcr die Sie jetzt zust\u00e4ndig sind, was dort f\u00fcr \n\nBegriffe stehen, die man abschaffen oder erg\u00e4nzen sollte. \n\nDa finden Sie bestimmte Sachen gar nicht, die der norma-\n\nle Menschenverstand voraussetzen w\u00fcrde. Das funktio-\n\nniert nach unserer Auffassung gar nicht. \n\nWenn ich Herrn Schneider anh\u00f6re, dann ist das der \n\nklassische Beweis daf\u00fcr, dass Sie es wieder aussitzen. Sie \n\nverschieben es. Sie warten, bis die Koalition da ist. Sie \n\nentscheiden nichts. Sie sind nicht handlungsf\u00e4hig. Aber \n\ngenau das fordern wir in der Opposition ein: handlungsf\u00e4-\n\nhig sein, Entscheidungen treffen und diese umsetzen. \n\nWir wissen alle, dass wir daf\u00fcr Geld brauchen. Nat\u00fcrlich \n\nwill der Bund mitreden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Frau Kollegin. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich habe es Ihnen vorhin \n\nerkl\u00e4rt: Die Kleinstaaterei muss abgeschafft werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Jetzt reicht es!) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/11239 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 6/11239 nicht \n\nbeschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Das Kooperationsverbot f\u00fcr Bund \n\nund L\u00e4nder in der Bildung muss aufgehoben werden. Es \n\ngibt keinen vern\u00fcnftigen Grund daf\u00fcr, dass Bund und \n\nL\u00e4nder nicht zusammenarbeiten d\u00fcrfen, um gleichwertige \n\nLebensverh\u00e4ltnisse und damit auch gleiche Bildungs-\n\nchancen f\u00fcr alle zu schaffen. Bund und L\u00e4nder und \n\nKommunen m\u00fcssen endlich an einem Strang f\u00fcr gleiche \n\nBildungschancen f\u00fcr alle ziehen. \n\nAus der Sicht unserer Fraktion gibt es deshalb ein klares \n\nJa zum Antrag der LINKEN, und angesichts des SPD-\n\nSatzes vom \u201ein Verfassungsrecht gegossenen Irrtum\u201c \n\nbleibt die Hoffnung, dass die s\u00e4chsische SPD keine \n\nAblehnung der Bundesratsinitiative durch Sachsen zu-\n\nl\u00e4sst. \n\nNoch einmal zu den Fakten: Das Jahr 2006 sollte Klarheit \n\nin die politischen Verantwortlichkeiten bringen. Wirkliche \n\nKlarheit, insbesondere bei der Finanzierung der anstehen-\n\nden Aufgaben im Bildungsbereich, gab es nicht.  \n\nIm Jahr 2017 \u2013 Initiative der SPD \u2013 wurde die T\u00fcr zwar \n\neinen Spalt ge\u00f6ffnet, allerdings war die Erg\u00e4nzung halb-\n\nherzig; denn das Kooperationsverbot in der Bildung bleibt \n\nf\u00fcr alles bestehen, was nicht Neubau oder Sanierung von \n\nSchule und Berufsschule betrifft.  \n\nIn diesem Kontext verabschiedete der Bund im Jahr 2017 \n\nein befristetes und degressiv gestaltetes Sanierungspro-\n\ngramm in H\u00f6he von 3,5 Milliarden Euro, das in den \n\nn\u00e4chsten Jahren f\u00fcr Investitionen in Schulgeb\u00e4ude und \n\nTurnhallen gedacht ist.  \n\nDas \u201eKommunalpanel 2016\u201c der staatlichen F\u00f6rderbank \n\nKfW beziffert den Sanierungsr\u00fcckstand f\u00fcr Schulgeb\u00e4ude \n\nauf 34 Milliarden Euro. 2015 haben die Kommunen 2,9 \n\nMilliarden Euro in Schulgeb\u00e4ude gesteckt, das waren 1,3 \n\nMilliarden Euro weniger als 1995. \u201eMachten die bauli-\n\nchen Investitionen damals noch \u00fcber 45 % der kommuna-\n\nlen Gesamtausgaben f\u00fcr allgemeinbildende und berufliche \n\nSchulen aus, waren es im Jahr 2015 nur noch 25 %. Dabei \n\nzeigen sich gro\u00dfe Unterschiede zwischen den Regionen\u201c, \n\nres\u00fcmierten die KfW-Experten. So w\u00fcrden \u201eBildungser-\n\nfolge in Deutschland erschwert\u201c. \n\nNicht nachzuvollziehen sind auch die unlogischen Regeln \n\nf\u00fcr die Bund-L\u00e4nder-Zusammenarbeit, dass der Bund \n\nzwar die Nachmittagsbetreuung von Kindergartenkindern \n\nmitfinanziert, die von Schulkindern jedoch nicht. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6013 \n\nIdee, Finanzierungsprobleme im Bildungsbereich dadurch \n\nzu beheben, dass der Bund mehr Umsatzsteuerpunkte an \n\ndie L\u00e4nder abgibt, l\u00f6st dieses Dilemma nicht; denn es gibt \n\nkeine Garantie, dass die Mittel in den Schulen vor Ort \n\nwirklich ankommen.  \n\nWir empfehlen allen, die noch unsicher sind und Argu-\n\nmente brauchen, sich die Erkl\u00e4rung des Deutschen St\u00e4dte- \n\nund Gemeindebundes vom 14. Dezember 2016 anzu-\n\nschauen. Unter dem Titel: \u201eBildung ist Zukunft \u2013 Koope-\n\nrationsverbot aufheben, Investitionen in Bildung erm\u00f6gli-\n\nchen \u2013 Kommunale Bildungskompetenz st\u00e4rken\u201c gibt es \n\nnicht nur eine Bestandsaufnahme des Bildungsstandortes \n\nDeutschland, es werden auch klare Erwartungen an die \n\nPolitik formuliert. \n\nDigitale Bildung ist eines der Kernthemen, das die Kom-\n\nmunen und L\u00e4nder ohne die Hilfe des Bundes nicht \n\nstemmen k\u00f6nnen. Die St\u00e4dte und Gemeinden verstehen \n\ndarunter digitale Bildung entlang der gesamten Bildungs-\n\nkette. Damit sind sie deutlich weiter als die Koalition in \n\nSachsen. \n\nNeben den Investitionen in digitale Lehr- und Lernmedien \n\nsowie in Endger\u00e4te und die Netzinfrastruktur in den \n\nSchulgeb\u00e4uden m\u00fcssten neben einmaligen Anschaffungs-\n\nkosten auch langfristige Aufwendungen f\u00fcr Betrieb, \n\nWartung, Erneuerung, Updates und Support ber\u00fccksich-\n\ntigt werden. Nach Sch\u00e4tzungen des Deutschen St\u00e4dte- und \n\nGemeindebundes geht es hierbei um j\u00e4hrlich 4 bis \n\n5 Milliarden Euro. Da ist das Digitalpaket des Bundes \n\nnicht mehr als ein Anfang. \n\nWir GR\u00dcNE streiten weiter daf\u00fcr, das Kooperationsver-\n\nbot komplett aufzuheben. Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen ihre \n\ngemeinsame Verantwortung gemeinsam \u00fcbernehmen. Wir \n\nwollen vergleichbare Schulabschl\u00fcsse in ganz Deutsch-\n\nland erreichen. Daf\u00fcr muss der Bildungsf\u00f6deralismus \n\nentkrustet werden. \n\nStimmen Sie im Interesse Sachsens dem Antrag der \n\nLINKEN zu. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nF\u00fcr ein geburtenfreundliches Sachsen \u2013 Wohnortnahe Geburtshilfe sichern \n\nDrucksache 6/11423, Neufassung, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen Stellung nehmen. AfD, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE \u2013 das ist die Reihenfolge, und \n\ndie einbringende AfD-Fraktion wird jetzt gleich durch \n\nHerrn Kollegen Wendt zu Wort kommen. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Wir von der AfD-Fraktion beken-\n\nnen uns zu unserer Heimat. \n\n(Zurufe von der CDU und den GR\u00dcNEN: Ach!) \n\nUns liegt zudem das Wohlergehen unserer Familien am \n\nHerzen, deshalb setzen wir uns f\u00fcr unsere Familien ein, \n\nda wir uns dazu verpflichtet f\u00fchlen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWir nicht, oder wie?) \n\nWas Sie, werte CDU, jedoch tun, schadet unserer Heimat \n\nund unseren B\u00fcrgern. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ach! Sie m\u00fcssen \n\njetzt wieder die Fl\u00fcchtlinge bringen!) \n\nIhre Politik sorgt daf\u00fcr, dass sich unsere B\u00fcrger nicht \n\nmehr sicher f\u00fchlen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt die Fl\u00fcchtlinge!) \n\nIhre Politik sorgt daf\u00fcr, dass sich sehr viele Sachsen \n\nverlassen, ausgenutzt und abgeh\u00e4ngt f\u00fchlen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Verlassen?) \n\nVerlassen und abgeh\u00e4ngt f\u00fchlen sich nicht nur unsere \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrger in den St\u00e4dten, sondern insbesondere \n\njene, die im l\u00e4ndlichen Raum leben und hilflos zuschauen \n\nm\u00fcssen, wie ihre Kleinst\u00e4dte und D\u00f6rfer weiter ausge-\n\nd\u00fcnnt werden und St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck an Lebensqualit\u00e4t \n\nverlieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGenauso geht es \u2013 aus aktuellem Anlass \u2013 auch vielen \n\nMenschen in Bischofswerda und den umliegenden Ort-\n\nschaften, die nicht verstehen k\u00f6nnen, weshalb die Gebur-\n\ntenstation in Bischofswerda geschlossen werden soll. Mit \n\nunserem Antrag \u201eF\u00fcr ein geburtenfreundliches Sachsen \u2013 \n\nWohnortnahe Geburtshilfe sichern\u201c soll den Menschen, \n\ninsbesondere in den l\u00e4ndlichen Regionen, wieder Hoff-\n\nnung gegeben werden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ach!) \n\nUnser Antrag soll verhindern, dass sich unsere B\u00fcrger \n\nabgeh\u00e4ngt f\u00fchlen. Unser Antrag soll daf\u00fcr Sorge tragen, \n\ndass Familien und Strukturen gest\u00e4rkt werden, M\u00fctter \n\nschnell und sicher eine Geburtsklinik oder ein Geburts-\n\nhaus erreichen k\u00f6nnen und damit insbesondere der l\u00e4ndli-\n\nche Raum lebenswert bleibt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDazu geh\u00f6rt, dass wir ein starkes Signal aussenden, ein \n\nSignal, das begreifbar macht, dass Sachsen ein geburten-\n\nfreundliches Land ist \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6014 \n\nund wir alles in unserer Macht Stehende tun, damit auch \n\nin Zukunft eine wohnortnahe Geburt sichergestellt werden \n\nkann. Um dies zu gew\u00e4hrleisten, haben wir diesen Antrag \n\ngestellt. Es kann doch nicht sein, dass trotz wieder stei-\n\ngender Geburtenzahlen Geburtenkliniken schlie\u00dfen \n\nm\u00fcssen, weil Hebammen und \u00c4rzte fehlen. Es ist unsere \n\nAufgabe, alles M\u00f6gliche zu tun, um das zu verhindern. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dann \n\nlassen Sie sich doch umschulen!) \n\nWie ich bereits erw\u00e4hnte, soll die Geburtsklinik in Bi-\n\nschofswerda noch in diesem Jahr geschlossen werden \u2013 \n\nich denke, ein fatales Signal, insbesondere f\u00fcr den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum. Gab es im Jahr 1990 in Sachsen noch \n\n80 Kliniken, so sind es derzeit 41, und die Zahl schrumpft \n\nauf 40, wenn Bischofswerda geschlossen wird. So wurden \n\nbeispielsweise in den letzten Jahren die Kliniken in \n\nSebnitz, Oschatz, Radebeul, Reichenbach, Stollberg und \n\nHartmannsdorf geschlossen. Die \u00fcberwiegenden Gr\u00fcnde \n\nwaren Hebammen- und \u00c4rztemangel, aber auch wirt-\n\nschaftliche Gr\u00fcnde spielten in einigen F\u00e4llen eine Rolle. \n\nAuch wenn die Zahl der Hebammen in den letzten Jahren \n\nzugenommen hat, arbeitet nur noch jede vierte Hebamme \n\naktiv in der Geburtshilfe. Viele \u00fcbernehmen nur noch die \n\nVor- und Nachsorge oder haben sich komplett zur\u00fcckge-\n\nzogen. Grund des R\u00fcckzugs sind die steigenden Kosten, \n\nvor allem die der Haftpflichtversicherung, vor dem \n\nHintergrund des zu geringen Erl\u00f6ses. So bekommt eine \n\nBeleghebamme f\u00fcr eine Geburt circa 300 Euro. Die \n\nKosten f\u00fcr die Haftpflichtversicherung liegen aber mo-\n\nmentan bei 7 500 Euro im Jahr. In drei Jahren werden sie \n\nvoraussichtlich schon bei 9 100 Euro liegen, wenn wir \n\nnicht endlich tragbare L\u00f6sungen finden. \n\nIm Jahr 1990 lagen die Pr\u00e4mien \u00fcbrigens noch bei \n\n413 DM pro Jahr. Dies ist eine Steigerung um das 18-\n\nFache in nicht einmal 20 Jahren. Diese Steigerung wird \n\nmit der l\u00e4ngeren Lebensdauer der Kinder mit Geburtsfeh-\n\nler begr\u00fcndet; aber auch der fehlende Wettbewerb unter \n\nden Versicherungen ist ein Grund f\u00fcr die steigenden \n\nKosten der Haftpflichtversicherung. Auch wenn mittler-\n\nweile ein Zuschlag f\u00fcr die Berufshaftpflichtversicherung \n\nder Hebammen gezahlt und auf Regress seitens der \n\nKrankenkassen in bestimmten F\u00e4llen verzichtet wird, \n\nentfaltet dies keine Wirkung. Diese Ma\u00dfnahmen waren \n\nalso nur ein Herumdoktern an einem kranken System und \n\nsomit auch nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. \n\nDer Versicherungsmarkt ist inzwischen so weit dezimiert, \n\ndass es an Wettbewerb fehlt und der Deutsche Hebam-\n\nmenverband zurzeit nur noch mit gro\u00dfen Schwierigkeiten \n\nVersicherungsvertr\u00e4ge mittels Gruppenhaftpflichtversi-\n\ncherung anbieten kann, da die Pr\u00e4mien st\u00e4ndig steigen. \n\nDaher brauchen wir neue L\u00f6sungen, wie beispielsweise \n\nein von der Bundesregierung initiiertes Versicherungssys-\n\ntem, das daf\u00fcr sorgt, dass die Deckungssumme der Versi-\n\ncherungen begrenzt und damit die Versicherungspr\u00e4mien \n\nabgesenkt werden k\u00f6nnen. Daraus ergibt sich, dass die \n\nErstversicherer die h\u00f6heren Schadensf\u00e4lle bei einem \n\nR\u00fcckversicherer absichern k\u00f6nnten, und diese Beitr\u00e4ge \n\nsollte dann die Bundesrepublik Deutschland \u00fcbernehmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber auch die Krankenh\u00e4user haben gro\u00dfe Probleme; \n\ndenn die Kosten steigen stetig und die Fallpauschalen \n\nbleiben nahezu unver\u00e4ndert. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nDies f\u00fchrt dazu, dass die Gewinnschwelle, ab der es sich \n\nlohnt, Geburtshilfe anzubieten, immer weiter steigt. \n\nProbleme haben hier vor allem Krankenh\u00e4user in l\u00e4ndli-\n\nchen Regionen. Des Weiteren m\u00fcssen wir ergr\u00fcnden, \n\nwarum die Kaiserschnittraten in Deutschland bei 31 % \n\nliegen, w\u00e4hrend sie in Finnland bei gerade einmal 16 % \n\nangesiedelt sind. \n\n(Franziska Schubert, GR\u00dcNE: Und \n\nwas hat das jetzt f\u00fcr eine Aussage?) \n\nAls Ursache hierf\u00fcr k\u00f6nnte die zunehmende Tendenz zur \n\nRisikovermeidung bei den werdenden Eltern oder den \n\nklinischen Geburtshelfern infrage kommen. Es k\u00f6nnte \n\nauch daran liegen, dass der Kaiserschnitt f\u00fcr Kliniken \n\neinfacher zu planen ist. Aber auch monet\u00e4re Anreize sind \n\nnicht auszuschlie\u00dfen, da der Kaiserschnitt h\u00f6her verg\u00fctet \n\nwird als die nat\u00fcrliche Geburt. \n\nWir m\u00fcssen uns mit all diesen Problemen auseinanderset-\n\nzen, deshalb haben wir zahlreiche Forderungen aufge-\n\nstellt, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da redet echt \n\nder Blinde von der Farbe! Wenn Sie eine \n\nAhnung von dem h\u00e4tten, was Sie erz\u00e4hlen! Mist!) \n\nvon denen ich einige in meinem Schlusswort nennen \n\nwerde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Wendt folgt \n\nnun Herr Kollege Wehner, CDU-Fraktion. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege \n\nWendt, ich h\u00e4tte mir ja etwas mehr Sachlichkeit in dieser \n\nThematik gew\u00fcnscht; \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das war \n\nja wohl sachlich ohne Ende!) \n\ndenn die innere Sicherheit der B\u00fcrger, die Ausnutzung \n\nund alles, was sonst noch so in Ihren Ausf\u00fchrungen kam, \n\nhat ja nun wenig damit zu tun, wie man sich mit der \n\nSicherung einer wohnortnahen Geburtshilfe vor Ort \n\nauseinandersetzt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sehr richtig!) \n\nNat\u00fcrlich ist es so, dass man sich in Bischofswerda genau \n\nanschauen muss, wie der Sachverhalt ist und dass dort \n\neine Geburtenklinik geschlossen wird. Sicher kann man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6015 \n\nauch dar\u00fcber sprechen, dass es das eine oder andere Mal \n\nkommunikativ etwas besser laufen kann; aber eigentlich \n\nmuss man sich doch fragen: Stehen wir f\u00fcr Qualit\u00e4t oder \n\nf\u00fcr Quantit\u00e4t der Versorgung? Grunds\u00e4tzlich ist es so, \n\ndass der Patient das Krankenhaus w\u00e4hlt, das eine sehr \n\nhohe Qualit\u00e4t liefert. Das hat etwas damit zu tun, dass \n\ndort auch viele Operationen \u2013 oder Geburten in diesem \n\nFall \u2013 geleistet werden m\u00fcssen, und mehr Geburten \n\nbedeuten nat\u00fcrlich auch mehr Qualit\u00e4t in diesem Bereich; \n\nund wenn die Kliniken wenige Geburten haben, dann \n\nkommen sie irgendwann an die Qualit\u00e4tsgrenze. \n\nEs hat auch etwas mit dem Personal zu tun. Wenn Sie f\u00fcr \n\neinen Arzt und sechs Hebammen 600 Geburten brauchen, \n\num die Qualit\u00e4t zu sichern und das Personal im l\u00e4ndlichen \n\nRaum bereitzustellen, dann kommen Sie auch dort an \n\nGrenzen, wenn es zu wenige Geburten gibt. Die Gebur-\n\ntenzahlen kann man ja messen. Also, das Argument, es \n\ngebe jetzt mehr Geburten, ist schnell aufgebraucht, wenn \n\nes tats\u00e4chlich zu wenige sind. Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t muss \n\nman immer ins Verh\u00e4ltnis setzen. \n\nIn Ihrem Antrag fordern Sie die Erhebung einer Daten-\n\ngrundlage, besonders was die Hebammen betrifft. Bei den \n\nHebammen ist es so, dass wir bereits Haushaltsmittel f\u00fcr \n\ndie Hebammenstudie eingesetzt haben. Das war damals \n\nauch ein fraktions\u00fcbergreifender Beschluss. Diese Studie \n\nsoll dann im April 2018 vorgestellt werden. Danach kann \n\nman dann die Versorgungssituation bewerten. Die Heb-\n\nammenstudie kann eine Grundlage f\u00fcr die Versorgungs-\n\nplanung sein. \n\nFerner fordern Sie die wohnortnahe Geburtshilfe. Wenn \n\nSie sich ansehen, dass im Freistaat Sachsen 41 Kranken-\n\nh\u00e4user Geburtenstationen haben und dass der B\u00fcrger \u2013 in \n\ndem Falle die Patientin \u2013 keine unzumutbaren Fahrtwege \n\nzur Geburtsstation haben soll, dann ist die Versorgung im \n\nLand auch gedeckt. \n\nDie CDU-Fraktion setzt sich besonders daf\u00fcr ein, dass die \n\nentsprechenden Fachrichtlinien der Qualit\u00e4tssicherung vor \n\nOrt umgesetzt werden. \n\nEine Anmerkung will ich grunds\u00e4tzlich noch zu den \n\nKrankenh\u00e4usern machen: Das ist die wohnortnahe Kran-\n\nkenhausversorgung, die nat\u00fcrlich wichtig ist, aber die \n\nauch mit anderen Mitteln gew\u00e4hrleistet werden muss. \n\nWenn Sie sich heute bei den Krankenhausstrukturen \n\nbeispielsweise die Telemedizin anschauen, die den B\u00fcrger \n\nn\u00e4her an den Arzt r\u00fcckt, dann ist es besonders wichtig, \n\nsich \u00fcber Alternativen der Versorgung im l\u00e4ndlichen \n\nRaum Gedanken zu machen. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nOliver Wehner, CDU: Ich f\u00fchre erst einmal zu Ende aus. \n\n\u2013 Ich gehe n\u00e4mlich noch auf die station\u00e4re und ambulante \n\nGeburtshilfe ein, die Ihr Antrag unter Punkt 4 aufgreift. \n\nHierf\u00fcr ist der Freistaat nicht zust\u00e4ndig. Vertreter der \n\nSelbstverwaltung sind hier am Werk. \n\nWenn Sie sich die Krankenkassen und Hebammenverb\u00e4n-\n\nde anschauen, stellen Sie fest, dass das die entsprechen-\n\nden Akteure sind, die Sie hierbei ins Feld f\u00fchren. Man \n\nmuss auch sagen, weil Sie die Hebammen angesprochen \n\nhatten: Die Hebammen haben k\u00fcrzlich \u2013 das war im \n\nSeptember \u2013 einen Lohnzuwachs in H\u00f6he von 17 % \n\nerhalten. Auch hierbei ist etwas f\u00fcr die Berufsgruppe der \n\nHebammen getan worden. \n\nZu Punkt 5 Ihres Antrages. Sie gehen noch einmal auf den \n\nSicherstellungszuschlag ein. Wir haben hier wiederum die \n\nAbw\u00e4gung zwischen dem Geld, das man vor Ort f\u00fcr die \n\nentsprechenden \u00c4rzte oder Hebammen ausgibt \u2013 man \n\nkann sich immer dar\u00fcber streiten, ob man mehr Hebam-\n\nmen und mehr \u00c4rzte einstellt, wenn man sie denn hat \u2013\n\nund der Erfahrung. Dabei ist die Frage: Selbst wenn Sie \n\neinen Arzt hinstellen und nur wenige Geburten stattfin-\n\nden, dann hat er halt auch sehr wenig Erfahrungen. Das ist \n\nnicht der Anspruch an Qualit\u00e4t, der vom Gemeinsamen \n\nBundesausschuss verfolgt wird. \n\nHerr Wendt, wir werden diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nWehner. Es folgt jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nKollegin Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Seit der 3. Wahlpe-\n\nriode sprechen wir \u00fcber die Verg\u00fctung der freiberuflichen \n\nHebammen. Erst mit dem letzten Haushaltsplan setzt das \n\nSozialministerium Akzente mit einer eigenen Haushalts-\n\nstelle und einer neuen Form der Zusammenarbeit mit dem \n\nS\u00e4chsischen Hebammenverband. Das ist, nachdem wir \n\nund auch DIE GR\u00dcNEN \u00fcber zehn Jahre gek\u00e4mpft \n\nhaben, ein absolutes Highlight. \n\nDie AfD-Fraktion springt jetzt auf einen Zug auf, der \n\ngerade einmal beginnt, Fahrt aufzunehmen. Sie hat bis \n\njetzt nichts daf\u00fcr getan. \n\nSchauen wir uns Ihren Antrag einmal an. Sie fordern die \n\nStaatsregierung auf, sich auf allen Ebenen einzusetzen. \n\nDas ist erst einmal nicht falsch. Sie haben einige Ebenen \n\ngenannt, aber viel zu viele weggelassen, Herr Wendt. Die \n\nErstellung einer tragf\u00e4higen Datengrundlage zur T\u00e4tigkeit \n\nder Hebammen ist nach Auskunft des Ministeriums in \n\nArbeit. Herr Wehner erw\u00e4hnte es bereits. \n\nSie sehen an diesem Antrag, Frau Ministerin: Wir brau-\n\nchen dies dringend, denn in der Begr\u00fcndung beschreibt \n\nder Antragsteller einen Hebammenmangel und begr\u00fcndet \n\ndann \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eGab es 2001 noch 699 Hebammen, \n\nwaren es 2015 schon 1 175.\u201c \u2013 Zu den Zahlen sage ich \n\nmal lieber nichts. \n\nDie Antworten auf unsere Kleinen Anfragen, die Frau \n\nSchaper gestellt hat, haben Sie wahrscheinlich nicht \n\ngelesen. Sie wollen eine wohnortnahe geburtliche Versor-\n\ngung, diese vernetzt und sektoren\u00fcbergreifend. Wir als \n\nLINKE definieren wohnortnah bis 20 Kilometer. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6016 \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Setzen Sie sich wieder hin! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Nein, gestatte ich \n\nnicht. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nHerr Wendt, von Ihnen habe ich nicht geh\u00f6rt, was \u201ewoh-\n\nnortnah\u201c ist. Sie haben aber noch die Chance, dazu \n\nStellung zu nehmen. \n\nDas ist genau das, was jetzt im Klinikum Bautzen umge-\n\nsetzt wird. In Bautzen entsteht ein Schwerpunkt f\u00fcr die \n\nBetreuung und die Versorgung rund um Schwangerschaft, \n\nGeburt und Neugeborenenversorgung f\u00fcr die Region. F\u00fcr \n\nNeu- und Fr\u00fchgeborene stehen sofort \u00c4rzte zur Verf\u00fc-\n\ngung; so auch bei Komplikationen rund um die Geburt. \n\nEs sind \u00fcbrigens keine 20 Kilometer zwischen Bischofs-\n\nwerda und Bautzen. Sie erwarten, dass Geburtsh\u00e4user dort \n\nentstehen, wo Krankenh\u00e4user fehlen. Das ist nicht nur \n\nausgewiesener Schwachsinn, Herr Wendt, sondern es ist \n\nFakt, dass ein Geburtshaus nicht die wei\u00dfen Flecken in \n\neiner Krankenhauslandschaft ersetzen kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs wird immer ein Zusatzangebot f\u00fcr Frauen sein, die es \n\nw\u00fcnschen. Sicherlich muss es das geben. Aber es kann \n\nkein Ausfallb\u00fcrge f\u00fcr staatliche Verantwortung sein, \n\ngeschweige denn f\u00fcr die medizinische Versorgung von \n\nMutter und Kind. Die Frau muss sich frei entscheiden \n\nk\u00f6nnen. Wenn sie in einem Krankenhaus entbinden \n\nm\u00f6chte, erwarten wir, dass sie wohnortnah und sektoren-\n\n\u00fcbergreifend betreut wird. \n\nDie Realit\u00e4t sieht aber anders aus. Sie haben eine Schlie-\n\n\u00dfung vergessen, Herr Wendt: die Schlie\u00dfung des Kran-\n\nkenhauses in Gro\u00dfenhain. Aus Erfahrungen im Landkreis \n\nMei\u00dfen muss ich Ihnen sagen, dass die Schwangeren \n\nentscheiden, wo sie ihr Kind zur Welt bringen. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Sind alle aufgef\u00fchrt!) \n\nDas ist genau dort, wo die Rundumbetreuung funktioniert. \n\nDie schwangeren Frauen in Gro\u00dfenhain haben ihre \n\nKinder \u00fcberwiegend in Mei\u00dfen und in Dresden zur Welt \n\ngebracht. Ich habe das sehr bedauert. Es blieben noch 160 \n\nGeburten im Jahr \u00fcbrig. Die Frauen suchen also die \n\nQualit\u00e4t in der Versorgung. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr die Krankenhausplanung, Frau Ministerin: \n\nBei der Geburtshilfe immer mit Kinder\u00e4rzten und mit \n\nFrauen\u00e4rzten denken und planen. Damit sind wir beim \n\nlieben Geld, bei Abrechnungssystemen, bei Abrechnungs-\n\npauschalen, bei Sicherstellungszuschl\u00e4gen, bei R\u00fcckver-\n\nsicherungssystemen, bei Berufshaftpflichtversicherungen \n\netc. \n\nHaben Sie das jetzt verstanden? \n\n(Frank Kupfer, CDU: Ja, alles gut!) \n\n\u2013 Sie sehen nicht so aus, weil die AfD es auch nicht \n\nverstanden hat. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf von der CDU) \n\n\u2013 Sie d\u00fcrfen ruhig Nein sagen, Herr Kupfer. \u2013 Das ist \n\nalles von der Bundesebene zu leisten und kratzt in Ihrem \n\nAntrag nur an der Oberfl\u00e4che. Sie erwarten einen Sicher-\n\nstellungszuschlag in H\u00f6he von 300 Euro. Wof\u00fcr, Herr \n\nWendt? \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Wendt, AfD) \n\nErst einmal erwarten Sie Geld von der Landesregierung. \n\n\u201eMal sehen, was dann weiter passiert?\u201c, so steht es in \n\nIhrem Antrag. \n\nWie kommen Sie eigentlich auf die Summe von \n\n300 Euro? \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: In enger Absprache \n\nmit den Hebammen, Frau Lauterbach!) \n\nDiese Summe sollte dann grunds\u00e4tzlich an freiberufliche \n\nHebammen gezahlt werden und eventuell auch noch an \n\nKrankenh\u00e4user \u2013 gro\u00dfes Fragezeichen. Das w\u00e4re dann \n\nnoch zu definieren. \n\nWenn es kompliziert wird, dann \u00fcberlassen Sie es wieder \n\nder Regierung. Na ja, Herr Wendt, mit Haushaltplanung \n\nhaben Sie es ja eh nicht so. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs reicht bei Ihnen ja nur zu einem albernen Youtube-\n\nVideo. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nWerte Abgeordnete! Sachsen hat endlich erkannt, dass es \n\nohne eine gute Hebammenversorgung nicht geht. Der \n\nS\u00e4chsische Hebammenverband und das Ministerium sind \n\nim Gespr\u00e4ch. Eine Datenerhebung ist in Arbeit. Im \n\nHaushaltsplan  2017 stehen 175 000 Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nDas ist nicht viel, aber ein Anfang. Was mit dem Geld \n\npassiert, d\u00fcrfen auch die Hebammen mit entscheiden. Das \n\nist gut so. \n\nAber ehrlich gesagt: Mir dauert das alles viel zu lange. \n\nBei der aktuellen Situation, wie es den Hebammen in den \n\nletzten Jahre gegangen ist, ist einfach mehr Tempo und \n\nmehr Engagement gefragt. \n\nHerr Wendt, insgesamt ist Ihr Antrag sehr umfangreich, \n\nmit zahlreichen Wiederholungen und Widerspr\u00fcchen, mit \n\neinem Durcheinander an ambulanter und station\u00e4rer \n\nVersorgung, mit einem Durcheinander an Bundes- und \n\nLandesebene. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Na klar, auf allen Ebenen!) \n\n\u2013 Das sind nicht alle Ebenen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Was gibt es noch \n\nf\u00fcr Ebenen au\u00dfer allen Ebenen?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6017 \n\nVon einem gemeinsamen Bundesausschuss haben Sie gar \n\nnicht gesprochen. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich Ihnen Folgendes mit auf \n\nden Weg geben: Die Finanzierung der Kliniken ist unzu-\n\nreichend. Zudem stehen sie in einem harten Wettbewerb \n\nzueinander. Eine Folge des \u00f6konomischen Druckes ist ein \n\nenormer Personalnotstand, so auch in der Geburtshilfe. \n\nLaut Wissenschaftlichem Dienst des Bundestages k\u00fcm-\n\nmert sich fast die H\u00e4lfte der Hebammen um drei Frauen \n\ngleichzeitig w\u00e4hrend einer Geburt. Das f\u00fchrt nicht nur zur \n\n\u00dcberlastung der Hebammen, sie arbeiten deshalb zu \u00fcber \n\n70 % in Teilzeit. Das alles steht nicht in Ihrem Antrag \n\ndrin, aber das ist notwendig. \n\nUnsere Position lautet: Die Versorgung mit Hebammen-\n\nleistungen muss wohnortnah erfolgen. 20 Kilometer \n\nhaben wir da ausgeschrieben. Die Geburten m\u00fcssen \n\nregelhaft eins zu eins betreut werden. Es ist wissenschaft-\n\nlich erwiesen, dass so die Interventionsrate sinkt. Statt \n\nkommerzieller Haftpflichtversicherung muss ein steuerfi-\n\nnanzierter und auf Bundesebene angesiedelter Haftpflicht-\n\nfonds eingerichtet werden. Die Hebammen sind besser zu \n\nverg\u00fcten, und zwar ambulant wie station\u00e4r. \n\nFrau Ministerin, Sie merken an meiner Wortwahl: Ein \n\nErmessen habe ich hier nicht einger\u00e4umt. \n\nDie CDU auf Bundesebene m\u00f6chte die Versorgung mit \n\nGeburtshilfe und Hebammenleistung auch im l\u00e4ndlichen \n\nRaum absichern, hat aber in den letzten vier Jahren nicht \n\ndas Geringste daf\u00fcr getan. Die AfD will eine Quersubven-\n\ntionierung bei Haftpflichtversicherungen. Auch das wird \n\nnicht helfen. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Ihre L\u00f6sung \n\nist wohl eine neue L\u00f6sung?) \n\nIhr Antrag bringt uns also keinen Schritt weiter. Im \n\nGegenteil: Er l\u00e4sst s\u00e4mtliche Planungen f\u00fcr weiteres \n\nPersonal, welches man bei schwierigen Geburten n\u00f6tig \n\nhat \u2013 wie \u00c4rzte und Schwestern \u2013, v\u00f6llig au\u00dfen vor. Das \n\nist wieder einmal nur ein Scheingefecht in Ihrem t\u00e4gli-\n\nchen Populismus. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt gibt es eine \n\nKurzintervention von Kollegen Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Frau \n\nLauterbach, ich wei\u00df nicht, ob Sie die letzten zwei Jahre, \n\ndie Sie noch hier im Parlament sind, noch einmal so \n\nrichtig einen obendrauf hauen wollen, aber das, was Sie \n\nge\u00e4u\u00dfert haben, ist unter aller Kanone. Nicht nur, dass es \n\nbeleidigend war, es zeugt auch davon, dass Sie \u2013 Ent-\n\nschuldigung, mit Verlaub gesagt \u2013 \u00fcberhaupt gar keine \n\nAhnung haben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas sagt der Richtige!) \n\nNoch etwas: H\u00e4tte ich noch mehr Antragspunkte aufge-\n\nf\u00fchrt, dann h\u00e4tten Sie \u00fcberhaupt gar nichts mehr verstan-\n\nden. So konnten Sie wenigstens in Grundz\u00fcgen unserem \n\nAntrag folgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie reagieren? \n\n\u2013 Keine Reaktion. Wir gehen weiter in der Rednerreihe. \n\nF\u00fcr die SPD spricht jetzt Frau Simone Lang. Bitte, Frau \n\nKollegin. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das war  \n\nschon wieder eine Beleidigung! \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nIch kann es auch laut sagen! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Am besten am Mikrofon;  \n\ndann steht es auch im Protokoll! \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nSelbstverst\u00e4ndlich, k\u00f6nnen wir gern machen!) \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Als Palliativfachkraft habe ich \n\neinige Jahre Menschen am Lebensende begleitet und war \n\ngern an ihrer Seite. Wenn Menschen unsicher sind, haben \n\nSie Fragen, freuen sich \u00fcber psychische und physische \n\nSt\u00fctzen. Viele Betroffene w\u00fcnschen sich jemanden, der \n\neinfach da ist, zuh\u00f6rt und Orientierung gibt. Am Lebens-\n\nende sind Hospizhelfer etwas \u00c4hnliches wie Hebammen \n\nam Beginn des Lebens. \n\nDie Hebammen sind gro\u00dfe St\u00fctzen f\u00fcr werdende M\u00fctter, \n\nEltern von Neugeborenen und ihren Familien. Die Heb-\n\namme, die mich in jener Zeit begleitete, hat mir pers\u00f6n-\n\nlich viele Fragen beantwortet. Sie half uns, Entscheidun-\n\ngen zu treffen, und gab mir eine Zuwendung in besonde-\n\nren Situationen der Geburt unserer Kinder. \n\nAm Anfang werden viele Faktoren f\u00fcr eine wohnortnahe \n\nGeburtshilfe angesprochen. Ich m\u00f6chte mich aus Zeit-\n\ngr\u00fcnden auf die Hebammen konzentrieren. Dass gerade \n\ndie freiberuflichen Hebammen unter finanziellen Druck \n\ngeraten sind, d\u00fcrfte mittlerweile im Bewusstsein der \n\n\u00d6ffentlichkeit angekommen sein. Die Kosten f\u00fcr beruf-\n\nlich notwendige Versicherungen sind derart explodiert, \n\ndass sich immer weniger Frauen diesen Beruf und oft \n\nauch ihre Berufung leisten k\u00f6nnen. \n\nOft h\u00f6re ich die Meinung, dann sollen sie doch wieder ins \n\nKrankenhaus gehen. Aber Hebammen betreuen frisch \n\ngebackene M\u00fctter nicht nur im Krankenhaus, sondern \n\nauch im Wochenbett. Sie sind in der ersten Zeit, wenn \n\nEltern mit dem Neugeborenen zu Hause sind, eine starke \n\nSt\u00fctze f\u00fcr die Familien, vielleicht noch viel mehr f\u00fcr \n\nalleinerziehende M\u00fctter oder f\u00fcr \u00fcbervorsichtige Gro\u00dfel-\n\ntern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6018 \n\nWer am Anfang einer Selbstst\u00e4ndigkeit schon von untrag-\n\nbar finanziellen Belastungen abgeschreckt wird, gibt \n\nmeist schnell wieder auf. Das ist der Grund f\u00fcr das \n\nsogenannte Hebammensterben. Das j\u00fcngste Beispiel aus \n\nBischofswerda ist bekannt geworden. Nein, es sind dort \n\nnicht die geringen Geburtenzahlen, welche den Standort \n\nin Bautzen zusammengef\u00fchrt haben. Der wahre Grund ist, \n\ndass es an Fachkr\u00e4ften mangelt. Es fehlt ein Arzt oder \n\neine \u00c4rztin, aber es fehlen auch Hebammen. \n\nDa stellt sich mir die Frage: Wie k\u00f6nnen dort, wo Fach-\n\npersonal fehlt, Geburten noch qualit\u00e4tsgerecht durchge-\n\nf\u00fchrt und M\u00fctter ausreichend betreut werden? Das beste-\n\nhende Versicherungsproblem muss auf Bundesebene \n\ndringend gel\u00f6st werden. Die aktuellen Zwischenschritte \n\nund \u00dcbergangsl\u00f6sungen reichen hierf\u00fcr keinesfalls aus. \n\nAber wir hier im S\u00e4chsischen Landtag m\u00fcssen uns Ge-\n\ndanken dar\u00fcber machen, was wir tun k\u00f6nnen. \n\nWir haben dar\u00fcber mehrfach gesprochen, fraktions\u00fcber-\n\ngreifend und gemeinsam mit vielen Akteuren, insbesonde-\n\nre mit den Vertreterinnen des Hebammenverbandes. \n\nEiniges wurde in den vergangenen Monaten bereits \n\nerreicht. So haben wir im Rahmen der Haushaltsplanun-\n\ngen beschlossen, eine Hebammenstudie in Auftrag zu \n\ngeben. Diese Arbeit wurde und wird vom Hebammenver-\n\nband begleitet. Dabei konnten die Beteiligten von der \n\nTh\u00fcringer Studie lernen, zum Beispiel welche Fehler \n\nvermieden werden sollten. \n\nAuf Initiative der GR\u00dcNEN und durch Unterst\u00fctzung der \n\nKoalition haben wir 165 000 Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr ein Pro-\n\ngramm f\u00fcr Hebammen aufgelegt. Im Sozialausschuss ist \n\ndies mit Ideen unterlegt worden. Um das Programm auch \n\nmithilfe der richtigen Hintergr\u00fcnde aufzulegen, brauchen \n\nwir jedoch konkrete Daten aus dieser Studie. Diese soll \n\nvoraussichtlich im zweiten Quartal des kommenden \n\nJahres vorliegen. Damit bekommen wir zum ersten Mal \n\neine belastbare Grundlage f\u00fcr unsere Planungen und \n\nMa\u00dfnahmen. \n\nAber Geld steht bereits in diesem Haushaltsjahr zur \n\nVerf\u00fcgung. Deshalb wurden in Abstimmung mit den \n\nVertreterinnen des Hebammenverbandes kurzfristig \n\numsetzbare Projekte beschlossen. Dazu geh\u00f6rt zum \n\nBeispiel eine Koordinierungsstelle, die beim Hebammen-\n\nverband angesiedelt ist. Die Aufgaben dieser Institution \n\nsind folgende: Hebammen und weitere Partner zu vernet-\n\nzen, \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu betreiben, um f\u00fcr mehr \n\nBerufsnachwuchs zu werben, f\u00fcr ein besseres Image zu \n\nsorgen und die Studie fachlich zu begleiten. Dazu wird \n\ndie Begleitung beim Hebammenexternat gef\u00f6rdert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das sind die \n\nersten Schritte, weitere werden wir im kommenden Jahr \n\nauf der Basis der Studie angehen. \n\nIm vorliegenden Antrag erkenne ich ein Anliegen, Men-\n\nschen in einer besonderen Lebenslage nicht alleinzulas-\n\nsen. Der Freistaat muss M\u00f6glichkeiten zur Hilfe schaffen \n\nund f\u00fcr finanzielle Unterst\u00fctzung sorgen. Allerdings \n\nkommt dieser Antrag etwas sp\u00e4t, denn gerade im Bereich \n\nHebammen sind wir bereits gestartet. Hier steht Sachsen \n\ndeutschlandweit als Vorreiter da. F\u00fcr die weiteren Schrit-\n\nte, denen im Antrag vorgegriffen wird, brauchen wir \n\nunbedingt zun\u00e4chst die Ergebnisse dieser Studie. Darin \n\nsind wir uns mit den Vertreterinnen des Hebammenver-\n\nbandes einig. Solange diese nicht vorliegen, lehnen wir \n\nIhren Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als letzter Redner in \n\ndieser Runde spricht jetzt zu uns f\u00fcr die GR\u00dcNEN Herr \n\nKollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es ist alles gesagt, nur nicht von \n\njedem. Ich versuche es kurz zu machen. Es ist nat\u00fcrlich \n\nrichtig und notwendig, sich f\u00fcr den Erhalt von Geburtssta-\n\ntionen in Sachsen einzusetzen. Aber es kommt eben auch \n\nauf das Motiv f\u00fcr dieses Engagement an. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Es geht immer um Motive!) \n\nWenn wir uns f\u00fcr Geburtshilfe in Sachsen einsetzen, dann \n\ngeht es uns um die Arbeitsbedingungen in den Gesund-\n\nheitsberufen. Das ist bereits gesagt worden. Es geht \n\ninsbesondere um die Arbeitsbedingungen von angestellten \n\nund freiberuflichen Hebammen. Es geht um Qualit\u00e4t in \n\nder Geburtshilfe, \n\n(Zuruf der Abg. Luise \n\nNeuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\num Gesundheit f\u00fcr Mutter und Kind, um Familien- und \n\nFrauenrechte und um das Wunsch- und Wahlrecht des \n\nGeburtsortes. Jetzt werden Sie es aber ertragen m\u00fcssen, \n\ndass ich mich gefragt habe, welche Motivation denn \n\nhinter Ihrem Antrag stehen k\u00f6nnte, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Was  \n\nk\u00f6nnte denn das Motiv sein? \u2013  \n\nKarin Wilke, AfD: Jetzt sind wir aber gespannt!) \n\nnachdem Sie eigentlich h\u00e4tten feststellen m\u00fcssen, dass es \n\nhier eine ganze Reihe parlamentarischer Initiativen gibt, \n\ndie das alles schon fokussiert haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der \n\nAbg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nWir wissen es ja aus Ihrer Programmatik \u2013 und Ihre Abg. \n\nBeatrice von Storch bringt es auf den Punkt; das m\u00f6chte \n\nich einfach mal zitieren \u2013: \u201eDass die Geburtenrate unter \n\nMigranten mit mehr als 1,8 Kindern deutlich h\u00f6her liegt \n\nals unter deutschst\u00e4mmigen Frauen, verst\u00e4rkt den eth-\n\nnisch-kulturellen Wandel der Bev\u00f6lkerungsstruktur.\u201c \n\n(Zuruf der Abg. Karin Wilke, AfD) \n\nAlso kurz zusammengefasst: mehr deutsche Kinder statt \n\nMasseneinwanderung. Das schreiben Sie nicht in Ihrem \n\nAntrag, nein, aber das meint die AfD. Mehr Kinder von \n\nDeutschen als Bollwerk gegen Zuwanderer und daf\u00fcr \n\nbraucht es nat\u00fcrlich Geburten- und Babypr\u00e4mien; die \n\nF\u00f6rderung der normalen deutschen Familie \u2013 also normal, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6019 \n\nSie meinen nat\u00fcrlich nicht Patchworkfamilien oder \n\nRegenbogenfamilien oder Migrantenfamilien \u2013, und daf\u00fcr \n\nbraucht es nat\u00fcrlich eine gute Geburtshilfe. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Was Sie alles \n\nin den Antrag hineininterpretieren!) \n\n\u2013 Ja, ich rede \u00fcber die Motive. \n\nJetzt will ich zu Ihrem Antragstext sprechen. In Ihrem \n\nAntragstext werden alle m\u00f6glichen Probleme, die es in \n\nder Geburtshilfe gibt, in einen Topf geworfen und kr\u00e4ftig \n\nverr\u00fchrt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ja. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Zschocke, eine Frage: M\u00f6chten \n\nSie lieber Masseneinwanderungen als deutsche Kinder? \n\nAlso m\u00f6chten Sie lieber \u2013 \u2013 \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nSie haben ja das Thema aufgegriffen, obwohl es nicht im \n\nAntrag steht, aber ich m\u00f6chte Sie fragen: M\u00f6chten Sie \n\nlieber mehr Masseneinwanderungen oder lieber mehr \n\nKinder, die von Deutschst\u00e4mmigen geboren werden? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Wendt, ich m\u00f6chte, \n\ndass wir hier uns angew\u00f6hnen \u00fcber Menschen zu reden, \n\nweil Menschen, die nach Deutschland kommen, genauso \n\nviel wert sind \n\n(Starker Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nwie Menschen, die hier in Deutschland geboren werden. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Absolut, das sage ich auch!) \n\nZu Ihrem Antragstext. In diesem werden jetzt alle m\u00f6gli-\n\nchen Probleme in einen Topf geworfen und kr\u00e4ftig ver-\n\nr\u00fchrt. Die Forderungen sind zum Teil sehr unklar formu-\n\nliert und auch unklar adressiert. Viele laufen schon \n\ndeshalb ins Leere, weil sie auf der Landesebene gar nicht \n\numsetzbar sind. Sie bieten keine funktionierenden L\u00f6sun-\n\ngen f\u00fcr das vielschichtige Problem an. \n\nDas kann ich so \u00fcberzeugt sagen, weil ich mir das ange-\n\nschaut habe. Ich habe mir die komplizierten Zusammen-\n\nh\u00e4nge angeschaut und mich mit dem Problem auf Landes-\n\nebene besch\u00e4ftigt und mit dem, was man auf der Bundes-\n\nebene kl\u00e4ren muss. Wie wenig M\u00fche Sie sich machen, \n\nwird bereits im ersten Satz deutlich: Die Staatsregierung \n\nm\u00f6ge sich auf allen politischen Ebenen irgendwie f\u00fcr \n\nwohnortnahe Geburtshilfe einsetzen. Sie ignorieren, was \n\nauf welcher Ebene tats\u00e4chlich geregelt werden kann, und \n\nSie missachten dabei zum Beispiel die Selbstverwaltung \n\nder Kassen. In deren Abrechnungspauschalen kann die \n\nPolitik nicht einfach so eingreifen. Diese werden zwi-\n\nschen den Kassen und dem Hebammenverband verhan-\n\ndelt. \n\nObendrein ignorieren Sie all das, was in diesem Landtag \n\nbereits beschlossen wurde. Es gibt eine ganze Reihe von \n\nInitiativen. Die haben Sie zum Teil zur Kenntnis genom-\n\nmen, zum gro\u00dfen Teil aber nicht. Es gibt das Landespro-\n\ngramm, das eine erste auf Landesebene m\u00f6gliche Unter-\n\nst\u00fctzung f\u00fcr Hebammen anbietet. Die Studie ist in Arbeit. \n\nDie Vorredner haben darauf hingewiesen. \n\nGlauben Sie denn wirklich ernsthaft, der Landtag k\u00f6nne \n\nein geburtenfreundliches Sachsen einfach so beschlie\u00dfen, \n\ndekoriert mit Pr\u00e4mien in der Geburtshilfe? Glauben Sie \n\nernsthaft, dass der Landtag Sicherstellungszuschl\u00e4ge \n\nfestlegen kann, die dann von den Krankenkassen \u00fcber-\n\nnommen werden? Das ist doch v\u00f6llig weltfremd. Sie \n\nhaben das System doch \u00fcberhaupt nicht verstanden! \n\nDeswegen sage ich, es geht Ihnen auch nicht darum. Sie \n\nbrauchen diesen Antrag und unsere Ablehnung f\u00fcr Ihre \n\npostfaktischen Inszenierungen in den sozialen Netzwer-\n\nken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Woher \n\nSie das alles wissen, ist unglaublich!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Redner war jetzt am \n\nEnde. M\u00f6chten Sie eine Kurzintervention machen? \n\nKarin Wilke, AfD: Ich wei\u00df nicht \u2013 haben wir noch eine? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine haben Sie noch. \n\nKarin Wilke, AfD: Eigentlich hatte ich mich nicht auf \n\neine Kurzintervention vorbereitet. Ich wollte Herrn \n\nZschocke fragen, aber nun machen wir es als Kurzinter-\n\nvention. \n\nDie Politik ist doch daf\u00fcr da, Rahmenbedingungen zu \n\nschaffen. Wenn es hier darum geht, dass eine Geburtskli-\n\nnik \u2013 eine zu viel \u2013 geschlossen werden soll, dann kann \n\nman sich doch \u00fcber diese Rahmenbedingungen in der \n\nPolitik untereinander auseinandersetzen, oder nicht? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das \n\nhaben wir doch gerade gemacht!) \n\n\u2013 Aber mit Vorw\u00fcrfen an die AfD, die sehr merkw\u00fcrdig \n\nwaren und nicht akzeptabel. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wer \n\nbestimmt denn, was merkw\u00fcrdig ist?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie reagieren, \n\nHerr Zschocke? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ich habe hier keine Vor-\n\nw\u00fcrfe an die AfD erhoben. Ich habe aus Ihrem Grund-\n\nsatzprogramm zitiert. Ich habe Frau von Storch zitiert. Ich \n\nhabe gefragt: Was k\u00f6nnte das Motiv hinter diesem Antrag \n\nsein, wenn der Landtag sich mit diesem Thema intensiv \n\nbereits besch\u00e4ftigt, einiges in Auftrag gibt, sich die \n\nThemen auch angeschaut hat? Dann fragt man sich doch: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6020 \n\nWas motiviert jetzt die AfD, diesen Antrag zu bringen? \n\nAuf diese Frage habe ich eine Antwort zu finden versucht, \n\nund die finde ich in Ihren progammatischen \u00c4u\u00dferungen, \n\nin Ihren Publikationen im Internet und auch in den \u00c4u\u00dfe-\n\nrungen Ihrer Abgeordneten auf Bundesebene und in den \n\nanderen Landesparlamenten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nder Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind jetzt am Ende \n\nder Rednerreihe angekommen \u2013 sp\u00e4ter kommt noch das \n\nSchlusswort der einbringenden Fraktion. Gibt es aus den \n\nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erken-\n\nnen. Somit hat die Staatsregierung jetzt das Wort, Frau \n\nStaatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ein \n\ngeburtenfreundliches Sachsen \u2013 ich glaube, das ist ein \n\nThema, das uns allen am Herzen liegt. Den Herausforde-\n\nrungen in der Hebammenversorgung, speziell auch im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, stellen wir uns, und zwar nicht erst seit \n\nheute. \n\nIch m\u00f6chte daher an dieser Stelle Danke an all die Abge-\n\nordneten des Hohen Hauses sagen, die sich in den letzten \n\nMonaten mit gro\u00dfer Sachlichkeit dieser Thematik ge-\n\nmeinsam mit uns stellen. Ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n an die \n\nAbgeordneten, die das kontinuierlich mit gro\u00dfer Sach-\n\nlichkeit tun \u2013 entgegen dem, was ich jetzt hier mit dem \n\nAntrag erlebt habe. \n\nLassen Sie mich noch einmal auf vier Themenkomplexe \n\nn\u00e4her zu sprechen kommen. \n\nErstens. Wir haben das IGES-Institut beauftragt, eine \n\nHebammenstudie zu erarbeiten, die eine belastbare \n\nDatengrundlage schafft, auf der wir aufbauen k\u00f6nnen. Es \n\nwird der Iststand der Versorgung der Hebammenleistun-\n\ngen erfasst und mit dem Bedarf abgeglichen. Die Erfah-\n\nrungen, die in Th\u00fcringen gemacht worden sind \u2013 auch \n\nFehler, die gemacht worden sind \u2013, werden hier im \n\nVorfeld bereits ber\u00fccksichtigt, um diese Fehler nicht in \n\ndie Studie einflie\u00dfen zu lassen. \n\nDie Studie wird eng abgestimmt mit meinem Haus, mit \n\ndem S\u00e4chsischen Hebammenverband und mit der Koordi-\n\nnierungsstelle, die wir finanzieren, die Sie im Haushalt \n\nbeschlossen haben, die am Hebammenverband angedockt \n\nist. Die Ergebnisse sollen im II. Quartal 2018 vorliegen \n\nund wir werden sie im Rahmen des runden Tisches \n\nvorstellen. Das ist eine wesentliche und wichtige Grund-\n\nlage, um daraus wieder verbessernde Ma\u00dfnahmen heraus-\n\narbeiten und umsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nZweitens. Die Ausgestaltung der Abrechnungsm\u00f6glich-\n\nkeiten der ambulanten und station\u00e4ren Geburtshilfe \n\nobliegt ganz klar den Partnern der Selbstverwaltung auf \n\nBundesebene. Wir als S\u00e4chsische Staatsregierung stehen \n\nzu dem Prinzip der Selbstverwaltung und werden alle \n\nInitiativen unterst\u00fctzen, die die Selbstverwaltung in der \n\nWahrnehmung ihrer Kompetenz bei der Umsetzung ihrer \n\nAufgabe st\u00e4rkt. Auch das ist ein ganz klares Bekenntnis. \n\nDrittens. Besonders zu betonen sind die Neuregelungen \n\nbeim Sicherstellungszuschlag. Ja, auch das ist aus unserer \n\nSicht ein echter, guter Fortschritt, dass k\u00fcnftig der gesetz-\n\nlich vorgesehene Ausgleich der Kosten der Haftpflicht-\n\nversicherung an die individuellen Haftpflichtkosten jeder \n\neinzelnen Hebamme gebunden sein wird. Auch das sehen \n\ndie Hebammenverb\u00e4nde genauso. Bei Hebammen mit \n\ngeringen Geburtenzahlen wird aus einem wirtschaftlichen \n\nDefizit herausgeholfen und damit zu einer fl\u00e4chendecken-\n\nden Sicherung der Versorgung mit Hebammenleistungen \n\nbeigetragen. \n\nEin vierter Schwerpunkt. Zum Schutz unser gr\u00f6\u00dftm\u00f6gli-\n\nchen Sicherheit f\u00fcr M\u00fctter und f\u00fcr Neugeborene wurde in \n\nder Geburtshilfe f\u00fcr Anforderungen an die personelle und \n\nstrukturelle Ausgestaltung der Krankenh\u00e4user in der \n\nletzten Zeit ebenfalls eine deutliche Pr\u00e4zisierung vorge-\n\nnommen. Das wurde durch den gemeinsamen Bundesaus-\n\nschuss, der auf Bundesebene andockt, vorgenommen und \n\nerledigt. Sie wissen, dass dieser gemeinsame Bundesaus-\n\nschuss auch f\u00fcr Regelungen der Qualit\u00e4tssicherung in der \n\nKrankenhausversorgung verantwortlich ist \u2013 also eine \n\nganz klare Regelung auf Bundesebene. \n\nDass dieses Spannungsfeld zwischen den sehr hohen \n\nAnspr\u00fcchen an Versorgungsqualit\u00e4t und Patientensicher-\n\nheit auf der einen Seite und der Gewinnung ausreichenden \n\nPersonals auf der anderen Seite immer auszuloten ist \u2013 ich \n\ndenke, das allein spricht schon f\u00fcr sich. \n\nAn dieser Stelle sei angemerkt, dass wir uns gegenw\u00e4rtig \n\nin der Phase unserer Krankenhausplanung befinden. Es ist \n\nerfreulich, dass zahlreiche Antr\u00e4ge f\u00fcr Ausbildungspl\u00e4tze \n\nbei Hebammen gestellt worden sind. Unter dem Strich \n\nwerden mehr Ausbildungspl\u00e4tze stehen. Wir werden diese \n\nAntr\u00e4ge nat\u00fcrlich positiv begleiten und entsprechend \n\nentscheiden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Freistaat \n\nSachsen wurde durch eine kluge und mit Augenma\u00df \n\nbetriebene Krankenhausplanung in den vergangenen \n\nJahren eine sehr gute, abgestufte Krankenhauslandschaft \n\ngeschaffen. Bereits die Entscheidungen im Vorfeld hatten \n\nimmer auch den l\u00e4ndlichen Raum in den Blick genom-\n\nmen. Dazu geh\u00f6rt es, dass in allen Teilen unseres Freistaa-\n\ntes Sachsen eine ausreichende Anzahl an Krankenh\u00e4usern \n\nmit geburtshilflichen Stationen vorhanden ist. Und es \n\ngeh\u00f6rt dazu, dass die kommunalen Entscheidungstr\u00e4ger \n\nverantwortungsvoll diese Entscheidung mit abw\u00e4gen und \n\nauch sonst verantwortlich handeln. \n\nGanz zum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal auf das \n\nangesprochene Thema \u201eSchlie\u00dfung der Geburtsklinik \n\nBischofswerda\u201c zu sprechen kommen. In dem Antrag \n\nwird die Frage aufgeworfen, ob das Sozialministerium in \n\ndie Entscheidung der Oberlausitz-Kliniken eingebunden \n\nwar und wann die Information in meinem Haus eingegan-\n\ngen ist. Bei uns ist sie ebenfalls erst seit kurzer Zeit \n\nbekannt. Und nein, es ist nicht so, wie es in dem Antrag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6021 \n\nbehauptet wird: Die Staatsregierung wurde nicht seit \n\nF\u00f6rderung des Teilersatzneubaus am Standort Bautzen \n\n\u00fcber die Schlie\u00dfung am Standort Bischofswerda infor-\n\nmiert. Eine Information lag bei uns nicht vor. \n\nIm Gegenteil, die Berechnung der f\u00f6rderf\u00e4higen Fl\u00e4chen \n\nam Standort Bautzen erfolgte unter Zugrundelegung der \n\ndortigen Geburtenzahlen. Die Baufreigabe durch das \n\nSozialministerium erfolgte \u00fcbrigens bereits im Januar \n\n2011, also vor fast sieben Jahren. \n\nAuch weitere drohende Schlie\u00dfungen sind uns nicht \n\nbekannt. Zurzeit gibt es im Freistaat Sachsen an 41 Stand-\n\norten Entbindungskliniken. Station\u00e4re Geburtshilfe ist \n\ndamit fl\u00e4chendeckend verf\u00fcgbar, wenn auch nicht an \n\njedem Krankenhausstandort direkt. \n\nGleichwohl \u2013 das soll meine Schlussbemerkung sein \u2013 \n\nwerden wir immer pr\u00fcfen, ob die Versorgungssituation in \n\nder Region sichergestellt ist. Unser oberstes Ziel ist \n\nschlicht und einfach die fl\u00e4chendeckende Krankenhaus-\n\nversorgung. Dabei werden wir die Geburtshilfe immer im \n\nBlick haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Staatsminis-\n\nterin Klepsch besteht jetzt die M\u00f6glichkeit \u2013 sie wird \n\nergriffen \u2013 eines Gru\u00dfwortes f\u00fcr die einbringende Frakti-\n\non. Bitte, Herr Kollege Wendt. \n\n(Dirk Panter, SPD: Eines  \n\nSchlusswortes, nicht eines Gru\u00dfwortes!) \n\n\u2013 Oh! Entschuldigung! Ich habe mich versprochen. Eines \n\nSchlusswortes nat\u00fcrlich! \n\n(Heiterkeit) \n\nEntschuldigung! \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Noch einmal ganz kurz und \n\ngrunds\u00e4tzlich zum Mitschreiben: In unserem Antrag geht \n\nes um alle Kinder. Da machen wir keinen Unterschied. \n\nDas haben Sie \u2013 insbesondere Sie, Herr Zschocke \u2013 in \n\nunseren Antrag hineininterpretiert. Das war ein bisschen \n\nzu viel des Guten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDa waren Sie wohl geschockt?) \n\nWir haben hier wichtige Themen angesprochen, die wir \n\nweiterhin im Fokus haben sollten. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal auf die wichtigsten \n\nForderungen, die wir in unserem umfangreichen Antrag \n\nverankert haben, eingehen. \n\nWir fordern die Staatsregierung auf, sich auf allen Ebenen \n\nf\u00fcr die Sicherung einer wohnortnahen Geburtshilfe \n\neinzusetzen, um weiteren Schlie\u00dfungen von geburtshilfli-\n\nchen Abteilungen in Krankenh\u00e4usern, vor allem in l\u00e4ndli-\n\nchen Regionen, entgegenzuwirken. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das Schlusswort \n\nsollte sich auf die vorhergehende Debatte \n\nbeziehen! Sie wollen doch jetzt noch \n\netwas von uns, Herr Kollege!) \n\nHierzu m\u00fcssen bei der Fortschreibung des Krankenhaus-\n\nplans wohnortnahe Kapazit\u00e4ten geplant werden. Dort, wo \n\nKrankenh\u00e4user keine Geburtshilfe leisten k\u00f6nnen, sind \n\nalternative Entbindungsm\u00f6glichkeiten aufzubauen. Hierzu \n\nist es notwendig \u2013 wie bei allen anderen Gesundheitsleis-\n\ntungen auch \u2013, endlich eine sektoren\u00fcbergreifende Ver-\n\nsorgungsplanung durchzuf\u00fchren und die Angebote aus-\n\nk\u00f6mmlich zu finanzieren. \n\nWir brauchen zudem ein gestaffeltes Verg\u00fctungssystem, \n\nda Geburtsverl\u00e4ufe schlecht planbar und daher nur schwer \n\npauschal abzubilden sind. \n\nZudem soll ein Sicherstellungszuschlag in H\u00f6he von \n\n300 Euro pro Geburt f\u00fcr die T\u00e4tigkeit freiberuflicher \n\nHebammen sichergestellt werden. Auch f\u00fcr die Kranken-\n\nh\u00e4user soll dies \u2013 in abschmelzender Form \u2013 zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt werden. \n\nWie schon erw\u00e4hnt, soll ein R\u00fcckversicherungssystem f\u00fcr \n\ndie Haftpflichtpr\u00e4mien dazu f\u00fchren, dass wieder mehr \n\nVersicherer die Hebammenhaftpflichtversicherung anbie-\n\nten. So kann Wettbewerb, der vollst\u00e4ndig zum Erliegen \n\ngekommen ist, wieder gef\u00f6rdert werden. Das kann auch \n\ndazu beitragen, dass die Versicherungspr\u00e4mien sinken. \n\nWir stehen in der Pflicht, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. Unsere Familien und unsere Hebammen \n\nben\u00f6tigen Sicherheit. \n\nDa uns der Antrag und das Thema zu wichtig sind, um \n\nhier im Plenum einfach abgeb\u00fcgelt zu werden, beantragen \n\nwir eine \u00dcberweisung in den Ausschuss f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Gleichstellung und Integration, um \n\neine Anh\u00f6rung durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Sie haben den Antrag geh\u00f6rt. Wer seine Zustim-\n\nmung daf\u00fcr geben m\u00f6chte, dass der in der Drucksa-\n\nche 6/11423 vorliegende Antrag in den Ausschuss f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und \n\nIntegration \u00fcberwiesen wird, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDamit ist die \u00dcberweisung des Antrags in den Ausschuss \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und \n\nIntegration bei wenigen Gegenstimmen mehrheitlich \n\nbeschlossen worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist geschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6022 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nMeisterbonus weiterentwickeln \u2013 Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mie einf\u00fchren \n\nDrucksache 6/10017, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge: GR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nHerr Kollege Dr. Lippold bringt jetzt den Antrag f\u00fcr seine \n\nFraktion GR\u00dcNE ein. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der existierende \n\nMeisterbonus ist neben dem Aufstiegs-BAf\u00f6G ein Quali-\n\nfizierungsf\u00f6rderinstrument im Handwerk, mit dem, \n\nbeginnend mit den Meistern des Jahres 2016, Absolventen \n\nnach erfolgreichem Abschluss der Meisterpr\u00fcfung einen \n\nBonus von 1 000 Euro erhalten. Zuwendungsempf\u00e4nger \n\nsind die Kammern, die die Auszahlung dann auf Antrag \n\ndurchf\u00fchren. \n\nF\u00fcr die drei jahrgangsbesten Meister aus dem Kammerbe-\n\nzirk besteht seit 2010 die M\u00f6glichkeit, ein Meisterdarle-\n\nhen zu bekommen. Aufgrund des stark begrenzten Emp-\n\nf\u00e4ngerkreises hat dieses Instrument \u2013 das ja keine St\u00e4r-\n\nkung der Eigenkapitalbasis darstellt \u2013 keine Breitenwir-\n\nkung erreicht. Man muss es zudem auf den Seiten der \n\nSAB wirklich mit der Lupe suchen. \n\nDas Instrument \u201eMeisterbonus\u201c hingegen wird gern und \n\ngut angenommen. Sicherlich g\u00f6nnt jeder hier im Hohen \n\nHaus den Meistern die 1 000 Euro, wenn sie nach an-\n\nstrengender, meist berufsbegleitender Weiterbildung den \n\nMeisterabschluss geschafft haben. \n\nNaturgem\u00e4\u00df hat ein solches Instrument drau\u00dfen kaum \n\nKritiker. Geschenktes Geld nimmt man gern, und man \n\ndiskutiert nicht \u00fcber die Lenkungswirkung. Doch F\u00f6rder-\n\ninstrumente dienen immer einem F\u00f6rderzweck. Was \n\nk\u00f6nnte das hier sein? Wenn das Ziel sein soll, mehr \n\nHandwerker zu einem Meisterabschluss zu bringen, so \n\ndarf man schon einmal fragen: Starten die Handwerker in \n\ndie anstrengende und teure Weiterbildung \u2013 sie kostet \n\nn\u00e4mlich durchschnittlich 10 000 Euro aus eigener Tasche \n\n\u2013, weil am Ende ein Zuschuss zur Meisterfeier in H\u00f6he \n\nvon 1 000 Euro lockt? \u2013 Wohl kaum. \n\nIch behaupte, dass tats\u00e4chlich nicht der Abschluss allein \n\nund der daf\u00fcr ausgereichte Bonus das lockende Ziel \n\ndarstellt, sondern die danach bestehende neue Perspektive \n\nf\u00fcr das Berufs- und Gesch\u00e4ftsleben. Genau dort, nach \n\ndem Abschluss, f\u00e4ngt die eigentliche Herausforderung f\u00fcr \n\nviele erst an. \n\nDann steht n\u00e4mlich zum Beispiel eine Gr\u00fcndung oder \n\nBetriebs\u00fcbernahme an. Die Meisterausbildung aber war \n\nteuer, die Ersparnisse sind geschrumpft und zur v\u00f6llig \n\nfalschen Zeit steht man dann ausgerechnet beim Eigenka-\n\npital schwach da, das bei einer \u00fcblichen Finanzierung \n\neinen vielfachen Hebel darstellt und damit den unterneh-\n\nmerischen Start nach der Ausbildung \u00fcberhaupt erst \n\nm\u00f6glich macht. \n\nWir k\u00f6nnen es uns in Sachsen aber nicht leisten, dass \n\nGr\u00fcndungswillige und Betriebs\u00fcbernahmewillige nicht \n\n\u00fcbernehmen k\u00f6nnen, sondern das unterlassen m\u00fcssen. Wir \n\nbrauchen mehr Meister und wir brauchen mehr Betriebe, \n\nalso brauchen wir ein Instrument, das beides anreizt und \n\nf\u00f6rdert. \n\nLaut dem Zentralverband des Deutschen Handwerks \n\nsuchen bis zum Jahr 2020 mehr als 180 000 Handwerks-\n\nbetriebe in Deutschland einen Nachfolger. Die Alterung \n\nerh\u00f6ht Jahr f\u00fcr Jahr die Zahl der Unternehmen, die zur \n\n\u00dcbergabe anstehen. Die j\u00fcngeren Generationen sind aber \n\nzu d\u00fcnn besetzt, weshalb die Nachfolger fehlen. \n\nSeit dem Jahr 2013 geht der Anteil der Handwerksbetrie-\n\nbe auch in Sachsen stetig zur\u00fcck. Nach Angaben des \n\nS\u00e4chsischen Handwerkstages gab es zum Jahresende 2016 \n\n640 Unternehmen weniger als noch zu Beginn des Jahres. \n\nTrotz guter Auftragslage im Handwerk versch\u00e4rft sich das \n\nProblem weiter; denn jeder vierte Inhaber eines Hand-\n\nwerksbetriebs in Deutschland braucht einen Nachfolger. \n\nNach den Fachkr\u00e4ften und Auszubildenden fehlt es im \n\nHandwerk nun auch an Unternehmern, die einen Betrieb \n\n\u00fcbernehmen wollen. Die Gr\u00fcndungsbereitschaft hat mit \n\nder Neuregelung des Gr\u00fcndungszuschusses deutlich \n\nabgenommen. \n\nDie Bundesagentur f\u00fcr Arbeit hatte sich im Jahr 2012 aus \n\nder Existenzgr\u00fcnderf\u00f6rderung immer st\u00e4rker zur\u00fcckgezo-\n\ngen und eine problematische F\u00f6rderl\u00fccke hinterlassen. \n\nDiese F\u00f6rderl\u00fccke kann mittels einer Meistergr\u00fcndungs-\n\npr\u00e4mie geschlossen werden. \n\nDas ist ein F\u00f6rderinstrument, das nicht einfach pauschal \n\neinen Abschluss belohnt, egal was man damit anf\u00e4ngt und \n\nwohin man anschlie\u00dfend damit geht, nein, eine Meister-\n\ngr\u00fcndungspr\u00e4mie f\u00f6rdert das Machen, dass unternehmeri-\n\nsche T\u00e4tigwerden, und zwar nicht irgendwo: Eine s\u00e4chsi-\n\nsche Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mie f\u00f6rdert das Machen, das \n\nunternehmerische Handeln genau hier, bei uns in Sachsen. \n\nDie Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mie wird \u00fcberall dort, wo es ein \n\nsolches Instrument schon gibt \u2013 das ist in Brandenburg, \n\nBerlin, Nordrhein-Westfalen, Niedersachsen, Sachsen-\n\nAnhalt und Mecklenburg-Vorpommern der Fall \u2013, von \n\nallen Seiten gelobt. Sie wurde als das erfolgreichste und \n\nkosteng\u00fcnstigste Existenzgr\u00fcndungsprogramm aller \n\nZeiten bezeichnet. \n\nIn Nordrhein-Westfalen beispielsweise, wo es eine Gr\u00fcn-\n\ndungspr\u00e4mie von 7 500 Euro gibt, wurden bisher rund \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6023 \n\n15 000 Neugr\u00fcndungen oder \u00dcbernahmen unterst\u00fctzt und \n\ndamit weit mehr als 70 000 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen oder \n\ngesichert. \n\nDer Schritt in die Selbstst\u00e4ndigkeit wurde beschleunigt, \n\nInvestitionen wurden gef\u00f6rdert, die Kreditw\u00fcrdigkeit \n\nwurde erh\u00f6ht, und schnellere Gr\u00fcnder stellen schneller \n\nzus\u00e4tzliches Personal ein und beginnen eher damit, \n\nLehrlinge auszubilden. Au\u00dferdem liegt die Marktaustritts-\n\nrate bei gef\u00f6rderten Handwerksbetrieben besonders \n\nniedrig. Das besagen die Erfahrungen aus Nordrhein-\n\nWestfalen. \n\nSogar in Sachsen gibt es schon erste Initiativen. So hat die \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung der Stadt Leipzig eine solche \n\nMeistergr\u00fcndungspr\u00e4mie bereits selbst eingef\u00fchrt. Die \n\nF\u00f6rderh\u00f6he ist dort auf 2 500 Euro begrenzt. Trotzdem \n\ngeh\u00f6rt sie zu den am h\u00e4ufigsten in Anspruch genomme-\n\nnen Ma\u00dfnahmen im Zeitraum von 2013 bis 2015. \n\nDie Einf\u00fchrung einer Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mie in Sachsen \n\nerscheint uns als eine punktgenau auf einen Problembe-\n\nreich fokussierte Ma\u00dfnahme, die bei vergleichsweise \n\ngeringem Mitteleinsatz Erfolge mit Hebelwirkung erwar-\n\nten l\u00e4sst. \n\nEs gibt weitere wichtige Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Meistergr\u00fcn-\n\ndungspr\u00e4mie. Warum wollen wir und warum sollte man \n\neine Gr\u00fcndungspr\u00e4mie im Handwerk klar am Meisterab-\n\nschluss festmachen? \u2013 Aus zwei Gr\u00fcnden: der erste ist die \n\nF\u00f6rdermitteleffizienz. \n\nMeistergef\u00fchrte Betriebe haben meist auch eine l\u00e4ngere \n\nLebensdauer. Nach der Aufhebung der Meisterpflicht in \n\neinigen Gewerken im Jahr 2004 hat es einen Trend zu \n\nNeugr\u00fcndungen gegeben, die h\u00e4ufig scheiterten. Der \n\nh\u00e4ufigste Grund daf\u00fcr war die unzureichende Qualifikati-\n\non der Gr\u00fcnder. \n\nDer zweite Grund: Durch diese Kopplung st\u00e4rken wir das \n\nBekenntnis zur Meisterpflicht, und zwar mit einer F\u00f6rder-\n\nrichtlinie, die wir mit F\u00f6rdermitteleffizienz und Qualit\u00e4ts-\n\nsicherung begr\u00fcndbar hier in Sachsen einfach machen \n\nk\u00f6nnen, ohne uns dabei in irgendwelche Grundsatzdebat-\n\nten mit der EU zu begeben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Summe von 7 000 Euro, die wir in unserem Antrag \n\nvorschlagen, liegt etwa im Mittel der F\u00f6rdersummen in \n\nvergleichbaren Meistergr\u00fcndungsprogrammen anderer \n\nBundesl\u00e4nder. Es gibt welche, die zahlen weniger, und es \n\ngibt welche, die zahlen mehr. Einen \u00dcberbietungswett-\n\nstreit halten wir aber nicht f\u00fcr sinnvoll. Sachsen sollte \n\nk\u00fcnftig besser mit anderen Standortvorteilen um Ansied-\n\nlungen werben, anstatt gegen Standortnachteile anf\u00f6rdern \n\nzu wollen. \n\nWie beim bisherigen Meisterbonus wollen wir eine \n\nunb\u00fcrokratische Umsetzung dadurch gew\u00e4hrleisten, dass \n\ndie notwendige Einsch\u00e4tzung und Bewertung der F\u00f6rder-\n\nw\u00fcrdigkeit und der vorliegenden Voraussetzungen den \n\nKammern sozusagen in Selbstverwaltung \u00fcberlassen wird. \n\nDort sitzen die Fachleute und dort sind die Meister mit \n\nLeumund bekannt. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag, damit \n\ndas wichtige F\u00f6rderinstrument einer Meistergr\u00fcndungs-\n\npr\u00e4mie auch in Sachsen auf den Weg gebracht wird. Das \n\nThema muss n\u00e4mlich ein St\u00fcck vorangekommen sein, um \n\ndann in den n\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen wirklich in \n\nGang gebracht zu werden. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Antrag ist einge-\n\nbracht worden. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht jetzt Herr \n\nKollege Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich eingangs \n\nsagen, dass es mich als Handwerkspolitiker und als \n\nselbstst\u00e4ndiger Handwerker immer freut, wenn wir in \n\ndiesem Haus \u00fcber Ma\u00dfnahmen diskutieren, mit denen wir \n\ndiesem so wichtigen Wirtschaftszweig helfen wollen, \n\numso mehr, wenn es Ma\u00dfnahmen sind, die auch helfen \n\nk\u00f6nnen. Das gilt auch dann, wenn es von unerwarteter \n\nSeite kommt, wie dieses Mal mit dem Antrag \u201eMeisterbo-\n\nnus weiterentwickeln \u2013 Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mie einf\u00fch-\n\nren\u201c von der Fraktion DIE GR\u00dcNEN. \n\nDas in Punkt 1 ausgef\u00fchrte Anliegen, Handwerksmeiste-\n\nrinnen und Handwerksmeistern Betriebsgr\u00fcndungen und \n\nBetriebs\u00fcbernahmen zu erleichtern, findet unsere vollste \n\nUnterst\u00fctzung. Dass uns dies ein Anliegen ist, haben wir \n\nin den verschiedenen Debatten zur Bedeutung des Hand-\n\nwerks im Allgemeinen und des Meisterbriefes im Beson-\n\nderen zum Ausdruck gebracht. Mit der Einf\u00fchrung des \n\nMeisterbonus im vergangenen Jahr gelang uns ein erster \n\nSchritt in die richtige Richtung. \n\nBetrachten wir Punkt 2 Ihres Antrags, stellen sich mir \n\njedoch schon die ersten Fragen. Die wichtigste und \n\ngrunds\u00e4tzliche liegt schon im Antragstitel begr\u00fcndet: \n\nMeisterbonus und eine eventuell einzuf\u00fchrende Meister-\n\ngr\u00fcndungspr\u00e4mie sind meiner Auffassung nach zwei \n\ngrunds\u00e4tzlich verschiedene Anreizinstrumente. \n\nDer Meisterbonus will nicht mehr und nicht weniger als \n\ndie Qualifizierungsbereitschaft unserer Handwerksgesel-\n\nlen f\u00f6rdern und anerkennen. Immerhin investieren sie \n\nunendlich viel Zeit und im Unterschied zu unserem \n\nakademischen Nachwuchs auch erhebliche finanzielle \n\nMittel, um sich das Fundament f\u00fcr eine m\u00f6gliche wirt-\n\nschaftliche Selbstst\u00e4ndigkeit zu erarbeiten. Ein Betrag \n\nvon einem Drittel E 13 ist f\u00fcr dieses Engagement ein eher \n\nsymbolischer Beitrag. \n\n\u00dcber eine Aufstockung nachzudenken, ist angebracht. Der \n\nCDU-Kreisverband Leipzig hat erst am letzten Wochen-\n\nende einen erfolgreichen Antrag dazu beim Landespartei-\n\ntag der CDU eingebracht, der zur \u00dcberweisung an die \n\nLandtagsfraktion gef\u00fchrt hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6024 \n\nVorstellbar w\u00e4re, den Bonus zu erh\u00f6hen oder ihn entspre-\n\nchend der beim Abschluss des Meistertitels erreichten \n\nLeistung variabel zu gestalten und damit ein Qualit\u00e4ts- \n\nund Motivationskriterium einzuf\u00fchren. Wir sind dazu mit \n\nden Kammern im Gespr\u00e4ch. \n\nGenau hierbei liegt der Hase im Pfeffer. Sie sind es \n\noffenbar nicht. Unser oberstes Anliegen sollte es sein, \n\ndiesen Meisterbonus frei von b\u00fcrokratischen H\u00fcrden zu \n\nlassen, siehe auch Ihre Begr\u00fcndung. Wenn Sie wollen, \n\ndann kann ich darauf auch noch einmal eingehen. \n\nSo verlockend ein Betrag von eineinhalb mal E 13 zu-\n\nn\u00e4chst klingen mag, wie kommen Sie eigentlich auf \n\ndiesen Betrag? Eine Erkl\u00e4rung w\u00e4re in der Antragsbe-\n\ngr\u00fcndung zumindest hilfreich gewesen. Es sollte aber \n\nnicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass genau dieser unb\u00fcro-\n\nkratische Ansatz verloren geht. \n\nDas f\u00fchren Sie dann in Punkt 4 selbst aus: F\u00fcr den Zu-\n\nschuss soll nach zwei Jahren ein Verwendungsnachweis \n\nvorgelegt werden. Das ist bei Investitionen auch nach-\n\nvollziehbar, auch wenn es sich um f\u00fcr notwendige Investi-\n\ntionen vergleichsweise geringe 7 000 Euro handelt. \n\nWer aber soll die Nachweise pr\u00fcfen, auch die Hand-\n\nwerkskammern oder von ihnen autorisierte Partner, wie \n\nSie in Punkt 3 hinsichtlich der Beantragung ausf\u00fchren? \n\nHaben Sie die Kammern dazu einmal befragt? Nat\u00fcrlich \n\nnicht. Wir haben das getan. Die Kammern haben daf\u00fcr \n\n\u00fcberhaupt keine Kapazit\u00e4ten. Sie k\u00f6nnten das vielleicht \n\nschaffen, aber von welchem Geld sollte das geschehen? \n\nWie sollen autorisierte Partner bezahlt werden? Diese \n\nAntworten bleiben Sie uns im Antrag wieder einmal \n\nschuldig. Ein Dialog mit den Handwerkskammern h\u00e4tte \n\nSie vielleicht dar\u00fcber nachdenken lassen. \n\nDer Antrag in dieser Form ist maximal eines: Er kann die \n\nBasis daf\u00fcr sein, ansatzweise nachzudenken, ob eine \n\nGr\u00fcndungs- und \u00dcbernahmepr\u00e4mie ein Instrument sein \n\nkann, die von Ihnen beschriebenen tats\u00e4chlichen Proble-\n\nme unserer Betriebe zu lindern \u2013 eigentlich am Ende des \n\nTages wohl eher f\u00fcr alle, die nach dem Handwerker rufen \n\n\u2013, aber erstens unabh\u00e4ngig vom Meisterbonus, zweitens \n\nin Abstimmung mit den zahlreichen schon bestehenden \n\nF\u00f6rderprogrammen und drittens in enger Abstimmung mit \n\nden Handwerkskammern. \n\nDas SMWA bereitet eine Struktur- und Potenzialanalyse \n\n\u201eDas Handwerk in Sachsen\u201c vor. Wir warten interessiert \n\nauf die Studienergebnisse. Sie werden uns mit Sicherheit \n\nsinnvolle Anhaltspunkte geben, wo und wie wir zielge-\n\nrichtet Bestand und Entwicklung unserer Handwerksbe-\n\ntriebe unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nIhr Antrag ist wieder einmal zu kurz gesprungen und \n\nhemds\u00e4rmelig. Er ist aber auch sinnbildlich f\u00fcr Ihr gesam-\n\ntes wirtschaftspolitisches Denken, das sich am besten mit \n\nZuckerbrot und Knute umschreiben l\u00e4sst, wobei das \n\nZuckerbrot in der Regel recht klein und die Knute umso \n\ngr\u00f6\u00dfer ist. Es ist so durchsichtig, einen K\u00f6der auszuwer-\n\nfen, um dann die Beute abzufl\u00f6hen und zu knebeln; denn \n\nso sieht Ihr Weltbild aus. \n\nSo sinnvoll materielle Anreize sein m\u00f6gen, viel mehr als \n\nunter mangelnden finanziellen Mitteln leiden Handwerks-\n\nbetriebe unter \u00fcberbordender B\u00fcrokratie und Reglemen-\n\ntierung. Ich m\u00f6chte da nur an die Vergabegesetze erin-\n\nnern, die in den gr\u00fcn regierten und mitregierten L\u00e4ndern \n\nl\u00e4ngst zur Vergabeverhinderungsgesetzen mutiert sind. In \n\ndem fr\u00fcher von Ihnen angef\u00fchrten Nordrhein-Westfalen \n\nist ein solches ja unl\u00e4ngst zur Erleichterung des dortigen \n\nHandwerks endlich au\u00dfer Kraft gesetzt worden. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dc-\n\nNEN, wenn Sie das Handwerk begl\u00fccken wollen, versu-\n\nchen Sie vorher mit ihm zu reden. Mitunter braucht der \n\nPatient keine s\u00fc\u00dfen Pillen, wenn er nach Luft zum Atmen \n\nringt und der Heilpraktiker sie ihm gutmeinend noch in \n\nden Hals dr\u00fccken will, ohne mit ihm zu reden, was ihm \n\neigentlich fehlt. Wir haben dazu eine andere Einstellung \n\nund werden Ihren Antrag deshalb verst\u00e4ndlicherweise \n\nablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin Neuhaus-\n\nWartenberg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nHandwerksbetriebe sind nicht nur ein Wirtschaftsfaktor \n\nund wichtig f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und Ausbildung; sie sind \n\nauch ein Faktor zur Sicherung von sozialer Infrastruktur \n\nund damit von Lebensqualit\u00e4t, und dies vor allem in den \n\nheute schon h\u00e4ufig angesprochenen l\u00e4ndlichen Regionen. \n\nEs macht eben etwas mit einer kleinen Stadt oder einem \n\nDorf, ob es dort die B\u00e4ckerei noch gibt oder nicht. Leider \n\nverschwinden nicht nur immer mehr B\u00e4ckereien, sondern \n\nauch andere Handwerksbetriebe. So hat deren Zahl seit \n\n2013 um 2 700 abgenommen. Die Zahl der Meisterpr\u00fc-\n\nfungen ging von 999 im Jahr 2013 auf 808 im Jahr 2016 \n\nzur\u00fcck. Gleich noch zwei Zahlen: Laut einer Umfrage des \n\nLandesverbandes der Freien Berufe Sachsen e.V. zusam-\n\nmen mit den s\u00e4chsischen Industrie- und Handelskammern \n\nund den s\u00e4chsischen Handwerkskammern, vorgestellt am \n\n8. Juni 2017, haben 72 % aller Betriebe noch keine \n\nNachfolgeregelung getroffen; 20 % planen die Schlie-\n\n\u00dfung. \n\nEs gibt also gen\u00fcgend Handlungsbedarf, das F\u00fchren von \n\nHandwerksbetrieben attraktiver zu machen. Wir haben \n\ndazu schon einige Vorschl\u00e4ge gemacht, zum Beispiel den, \n\ndie Lebensrisiken der Selbstst\u00e4ndigen und gerade der \n\nSolo-Selbstst\u00e4ndigen, dadurch zu vermindern, dass deren \n\nKrankenkassenbeitr\u00e4ge nach realistischem Einkommen \n\nund nicht nach fiktiven Mindestbemessungsgrundlagen \n\nberechnet werden. Aber nat\u00fcrlich ist jeder weitere Vorsto\u00df \n\nzu begr\u00fc\u00dfen, der auf den Erhalt oder die Gr\u00fcndung von \n\nhandwerklichen Unternehmen abzielt, zum Beispiel, \n\nindem die F\u00f6rderinstrumente ausgebaut werden. Das \n\nscheint notwendig, da die vorhandenen ja offensichtlich \n\nnicht ausreichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6025 \n\nIn diese Richtung geht also der Antrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Die Meistergr\u00fcndungs-\n\npr\u00e4mie kann tats\u00e4chlich ein solches F\u00f6rderinstrument \n\nsein. Andere Bundesl\u00e4nder haben das bereits vorgemacht, \n\ndas ist richtig. Der Antrag meint also etwas Richtiges, ist \n\naber etwas ausbauf\u00e4hig. So zeigt er an keiner Stelle, wie \n\nSie nun tats\u00e4chlich auf diese 7 000 Euro gekommen sind. \n\nSie haben gerade gesagt, ja, das ist irgendwie so ein \n\nMittelma\u00df. Das ist uns etwas zu d\u00fcnn. Wenn Sie, liebe \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, sich an die \n\nRegelungen in Berlin anlehnen wollen \u2013 dort sind es \n\ntats\u00e4chlich diese 7 000 Euro \u2013, dann m\u00fcssten Sie doch \n\nauch sagen, warum Sie nicht auch eine Arbeitsplatzf\u00f6rde-\n\nrung fordern; denn in Berlin gibt es noch 5 000 Euro \n\ndazu. \n\nIn Ihrer Begr\u00fcndung des Antrags f\u00fchren Sie das Beispiel \n\nNordrhein-Westfalen an; das ist richtig. Dort sind es 7 500 \n\nEuro. In Sachsen-Anhalt sind es seit Juli 2017 10 000 \n\nEuro; auch das haben Sie gesagt. Ich frage noch einmal: \n\nWie kommen Sie denn nun genau auf die 7 000 Euro? Es \n\ngibt auch keine Begr\u00fcndung, warum die Gr\u00fcndungspr\u00e4-\n\nmie mit dem Meisterbonus verrechnet werden soll. Wir \n\nhalten eine solche Regelung f\u00fcr unn\u00f6tig. \n\nNun gehe ich gleich noch kurz auf den \u00c4nderungsantrag \n\nder AfD ein, damit wir das nachher nicht noch miteinan-\n\nder debattieren m\u00fcssen, ein paar Worte zu dem uns \n\nvorliegenden \u00c4nderungsantrag der AfD. Auch hier ist die \n\nH\u00f6he der F\u00f6rdersumme von irgendwoher gefunden. \n\n(Zuruf von der AfD: Falsch!) \n\nOffenbar wurde die F\u00f6rderrichtlinie von Brandenburg \n\ngelesen. \n\n(Zuruf von der AfD: Richtig!) \n\nDort steht das mit den 8 700 Euro Basisf\u00f6rderung und \n\n3 300 Euro f\u00fcr Arbeitsplatzf\u00f6rderung. Wenn die F\u00f6rder-\n\nsumme aber vor allem davon abh\u00e4ngt, wo man sie abge-\n\nschrieben hat, dann ist der \u00c4nderungsantrag schlicht \n\n\u00fcberfl\u00fcssig und schon deshalb abzulehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u00dcberfl\u00fcssig ist er auch im Bezug auf die \u00dcberschrift des \n\nAntrags. Wenn eine Ausbildungspr\u00e4mie durch eine \n\nGr\u00fcndungspr\u00e4mie erg\u00e4nzt wird, bedeutet das auch eine \n\nWeiterentwicklung. Die Perspektive auf eine Ausbil-\n\ndungspr\u00e4mie verbessert sich durch die Aussicht auf eine \n\nGr\u00fcndungspr\u00e4mie. Insofern ist hier das Herumreiten auf \n\ndem Unterschied von Ausbildungs- und Gr\u00fcndungspr\u00e4mie \n\nschlichtweg Spiegelfechterei. \n\nKeine Spiegelfechterei ist \u2013 das darf meiner Meinung \n\nnach in der letzten Sitzung des Jahres und so kurz vor \n\nWeihnachten schon einmal gesagt werden; da schauen Sie \n\nbitte auf den Punkt II.1 des \u00c4nderungsantrages \u2013 Folgen-\n\ndes: Wenn die Staatsregierung wem etwas zahlen soll, \n\ndann stehen die zu Bezahlenden im dritten Fall. Die \n\nGralsh\u00fcterinnen und Gralsh\u00fcter der deutschen Leitkultur \n\nk\u00f6nnen offenbar keinen Dativ, und sie wollen nicht \n\ngendern, denn neben Handwerkern gibt es, wenngleich \n\nweitaus weniger, eben doch viele Handwerkerinnen. Sie \n\nwerden bei der AfD nicht genannt, und wer nicht genannt \n\nist, ist nicht gemeint. Das offenbart ein Menschenbild, das \n\nr\u00fcckw\u00e4rtsgewandt, sch\u00f6ngeredet konservativ, aber eigent-\n\nlich stockreaktion\u00e4r ist. Auch deshalb lehnen wir den \n\n\u00c4nderungsantrag ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist unserer \n\nMeinung nach etwas lax gestellt. Wir halten ihn jedoch \n\nf\u00fcr sinnvoll, weil er die Staatsregierung auffordert, in \n\neiner wichtigen Sache, n\u00e4mlich bei der F\u00f6rderung des \n\nHandwerks, in die Puschen zu kommen. Deshalb werden \n\nwir ihm zustimmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Dr. Lippold, \n\neine Kurzintervention. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention als \n\nReaktion. \u2013 Liebe Frau Kollegin, wenn wir keine Zahl \n\ngenannt h\u00e4tten, dann w\u00e4re nat\u00fcrlich kritisiert worden, \n\ndass wir keine Zahl genannt haben. Wenn man eine \n\nkonkrete Summe nennt, dann ist sie immer entweder zu \n\nhoch oder zu niedrig. Aber so ist das nun einmal. Es war \n\nuns auch v\u00f6llig klar, dass dies nat\u00fcrlich der wohlfeilste \n\nKritikpunkt hier sein w\u00fcrde. Wir haben uns hier an dieser \n\nStelle einfach aus dem Fenster gelehnt und haben eine \n\nSumme genannt. Wir wollen das Ding einfach als Vor-\n\nschlag, als Instrument in Gang bringen. Das war der \n\nAnlass. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es erfolgt keine Reakti-\n\non. \u2013 Ich bitte Sie, Herr Kollege Vieweg, ergreifen Sie das \n\nWort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ja, in der Tat, \n\nSachsen ist ein Land der Handwerkerinnen und Handwer-\n\nker. Ich kann mich an meine Gesellenzeit erinnern. Mir \n\nhat der Eingliederungszuschuss von 6 000 Mark geholfen, \n\nmein erstes Unternehmen zu gr\u00fcnden, und er hat mir auch \n\ngeholfen, nicht nur das Unternehmen zu gr\u00fcnden, sondern \n\nauch im Folgeschritt einen Mitarbeiter einzustellen und \n\nselbst zu besch\u00e4ftigen. \n\nWir wissen, es gibt hier im Hohen Haus einen gro\u00dfen \n\nKonsens, was die Verbesserung der Bedingungen f\u00fcr \n\nunsere Handwerkerinnen und Handwerker anbelangt. Zu \n\ndiesem Konsens geh\u00f6rt aber auch Redlichkeit. Darum ist \n\nes f\u00fcr mich \u2013 an diesem Punkt bitte ich Sie, sehr geehrter \n\nHerr Kollege Lippold, um Verst\u00e4ndnis \u2013 eine Frage der \n\npolitischen Redlichkeit, dass wir nicht unterj\u00e4hrig mit \n\neinem Schnellschuss in der laufenden Haushaltsperiode \n\nund vor einer neuen Haushaltsperiode einfach so Pr\u00e4mien \n\nverteilen. Sie k\u00f6nnen das fordern; das ist Ihr gutes Recht. \n\nEin Koalitionsabgeordneter, f\u00fcr den politisches Handwerk \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6026 \n\nund politische Redlichkeit im Vordergrund stehen, muss \n\nnat\u00fcrlich auch sagen, wovon das bezahlt werden soll. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Aus Steuereinnahmen!) \n\nAus diesem Grund geh\u00f6rt es f\u00fcr mich zum politischen \n\nHandwerk und zur Redlichkeit, Ihnen heute zu sagen: Wir \n\nwollen und wir werden nicht unterj\u00e4hrig in der Haushalts-\n\nperiode einfach so Pr\u00e4mien verteilen. Sie suggerieren mit \n\nIhrem Antrag \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Daran erinnere \n\nich Sie in den n\u00e4chsten Wochen, wenn \n\nSie wieder Haushaltsantr\u00e4ge stellen!) \n\nSie k\u00f6nnen sich gern zu Wort melden, sehr geehrter Herr \n\nKollege. \u2013 Nun hat Ihr Antrag ein St\u00fcck weit suggeriert, \n\nwir w\u00fcrden in Sachsen das Handwerk nicht gut genug \n\nunterst\u00fctzen. Deshalb m\u00f6chte ich Ihnen sagen, wie wir \n\ndas Handwerk im Freistaat f\u00f6rdern. \n\nWir f\u00f6rdern von Anfang an mit Gr\u00fcndungsberatung. Wir \n\nunterst\u00fctzen bei Gr\u00fcndungsberatung. Dabei geht es um \n\ndas erste R\u00fcstzeug. Im Jahr 2015 haben \u2013 Herr Kollege \n\nLippold, Sie haben die Zahlen zitiert \u2013 200 Betriebe von \n\ndieser Gr\u00fcndungsberatung Gebrauch gemacht. Wir \n\nf\u00f6rdern mit Kleinkrediten ohne Sicherheit, die wichtig \n\nsind, um die ersten Betriebsmittel anzuschaffen. Von \n\ndiesem F\u00f6rderprogramm haben \u2013 das sind auch die \n\nZahlen von 2015 \u2013 120 Handwerksbetriebe Gebrauch \n\ngemacht, 3 Millionen Euro F\u00f6rdersumme. \n\nWir haben die gesamte einzelbetriebliche F\u00f6rderung f\u00fcr \n\ndas Handwerk ge\u00f6ffnet. Wir f\u00f6rdern mit Gr\u00fcndungs- und \n\nWachstumsfinanzierung, und \u2013 auch das haben Sie ein \n\nSt\u00fcck weit weggelassen \u2013 wir haben die S\u00e4chsische \n\nBeteiligungsgesellschaft f\u00fcr das Handwerk ge\u00f6ffnet. Wir \n\nunterst\u00fctzen hier mit Eigenkapitalzusch\u00fcssen. \n\nSie sehen also, wir tun eine ganze Menge f\u00fcr das Hand-\n\nwerk. Es ist \u2013 das ist ein Punkt, auf den ich besonders \n\neingehen will \u2013 nicht nur eine Frage der Finanzen. Wir \n\nhaben im Moment eine konjunkturelle Hochphase, und \n\nviele Handwerkerinnen und Handwerker, die aus der \n\nMeisterausbildung kommen, \u00fcberlegen sich, wo ihre \n\nberufliche Perspektive ist. Es ist Realit\u00e4t, dass sich viele \n\nbei einem Berufskollegen anstellen lassen und eher den \n\nWeg in die Selbstst\u00e4ndigkeit scheuen, einerseits weil es \n\ngerade f\u00fcr einen beruflichen Neuanf\u00e4nger schwierig ist, \n\ndie Vereinbarkeit von Familie und Beruf unter einen Hut \n\nzu bekommen, und auf der anderen Seite, weil viele die \n\nSicherheit einer abh\u00e4ngigen Besch\u00e4ftigung beim Berufs-\n\nkollegen dem Risiko vorziehen, selbstst\u00e4ndig unterwegs \n\nzu sein. \n\nAus meiner Sicht ist das der Hauptgrund, warum wir im \n\nMoment eine Stagnation bei den Handwerksbetrieben \n\nhaben. Was wir aber nicht haben, sind weniger Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeiter und weniger Handwerkerinnen \n\nund Handwerker in Sachsen. Ganz im Gegenteil. \n\nAlso, sehr geehrter Kollege Lippold, wir haben einen \n\ngemeinsamen Anspruch, die Bedingungen f\u00fcr das Hand-\n\nwerk im Freistaat zu verbessern. Lassen Sie uns daran \n\nfesthalten. Wir haben das Jahr 2018, um noch einmal \n\nintensiv \u00fcber die Bedingungen im Handwerk zu sprechen. \n\nSchnellsch\u00fcsse helfen uns nicht, auch wenn jetzt Weih-\n\nnachten ist. Wir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Beger, am \n\nEnde der Rederunde sprechen Sie f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nWollen Sie auch den \u00c4nderungsantrag gleich mit begr\u00fcn-\n\nden? Oder kommen Sie noch einmal? \u2013 Bitte. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die dem Antrag zugrunde liegende \n\nIdee einer Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mie ist gut. Das hei\u00dft aber \n\nl\u00e4ngst noch nicht, dass es auch der Antrag ist. Deshalb der \n\nvon uns eingebrachte \u00c4nderungsantrag \u2013 dazu aber sp\u00e4ter \n\nmehr. \n\nLiebe GR\u00dcNE, der Problemaufriss, den Sie in der Be-\n\ngr\u00fcndung Ihres Antrages skizzieren, ist richtig. Die \n\nHandwerksnovelle 2004 war und ist in vielen Bereichen \n\nmisslungen. Das begann bei der undurchdachten Abschaf-\n\nfung der Meisterpflicht f\u00fcr viele Gewerke und setzt sich \n\nin der mangelhaften politischen Anerkennung des Hand-\n\nwerks fort. Folgerichtig sind weniger Handwerker bereit, \n\neinen Betrieb zu \u00fcbernehmen oder das Risiko einer \n\nNeugr\u00fcndung zu wagen. Sinkende Betriebszahlen sind \n\ndas Resultat. \n\nDaneben gibt es viele weitere Baustellen: Soloselbstst\u00e4n-\n\ndigkeit und Altersarmut, um nur zwei Schlagworte zu \n\nnennen. Eines dieser Problemfelder haben wir in unserem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag vom 20. Juni dieses Jahres zur \n\nGro\u00dfen Anfrage \"Aktueller Erkenntnisstand zu den \n\nAuswirkungen der Handwerksnovelle 2004\" herausgear-\n\nbeitet. Dass Sie unsere Vorarbeit nutzen, um das Hand-\n\nwerksthema um einen weiteren Schwerpunkt zu erg\u00e4nzen, \n\nspricht einerseits f\u00fcr Sie, andererseits aber auch f\u00fcr unsere \n\ngute Vorarbeit. Schade, dass es damals von den heutigen \n\nAntragstellern nur wenig, um nicht zu sagen gar keine \n\nEmpathie f\u00fcr unsere Handwerker gab. Aber die anderen \n\nFraktionen verhielten sich auch nicht besser. \n\nBitte lesen Sie noch einmal das entsprechende Plenarpro-\n\ntokoll zur 57. Plenarsitzung und Ihre abenteuerlichen \n\nStellungnahmen dazu. Dann wissen Sie, was ich meine. \u2013 \n\nDies nur zum Punkt Glaubw\u00fcrdigkeit. Wir sind glaub-\n\nw\u00fcrdig. Deshalb diskutieren wir mit Ihnen in der Sache, \n\nnicht aber \u00fcber das Erscheinen auf Handwerksfeiern oder \n\n\u00e4hnliche sachfremde Dinge. Wie gesagt, am Problemauf-\n\nriss l\u00e4sst sich nichts deuteln. Wir m\u00fcssen dem Handwerk \n\nwieder die Anerkennung zukommen lassen, die es ver-\n\ndient. \n\nRund 300 000 Besch\u00e4ftigte und circa 57 000 Betriebe \n\nerwarten endlich ein positives Signal. Die Einf\u00fchrung \n\neiner Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mie w\u00e4re ein solches Signal. \n\nDer Teufel steckt aber wie immer im Detail. Das beginnt \n\nbereits beim Grundverst\u00e4ndnis von Meisterbonus und \n\nMeistergr\u00fcndungspr\u00e4mie. F\u00fcr uns ist der Meisterbonus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6027 \n\nnicht mehr als eine Kostendeckungspauschale f\u00fcr die \n\nMeisterausbildung. Seine Erh\u00f6hung ist dringend notwen-\n\ndig. Wir wollen einen echten Bonus, der politische Aner-\n\nkennung verleiht und nicht nur die Ausbildungskosten \n\ndeckt. Deshalb die entsprechenden Antr\u00e4ge von uns in \n\nden letzten beiden Doppelhaushalten zum Meisterbonus. \n\nF\u00fcr Herrn Lippold ist der Meisterbonus ein Geschenk zur \n\nFinanzierung der Meisterfeier. Das geht zwar in eine \n\netwas andere Richtung, kommt aber unserer Absicht \n\nzumindest dann recht nahe, dass 1 000 Euro Meisterbonus \n\nzu wenig sind. Umso \u00fcberraschender ist es dann, dass die \n\nAntragstellerin im Punkt 2 ihres Antrages sogar noch eine \n\nAnrechnung dieser 1 000 Euro auf die Meistergr\u00fcndungs-\n\npr\u00e4mie fordert. Das ist nun komplett widerspr\u00fcchlich. \n\nEinerseits sagt Herr Lippold, selbst mit 1 000 Euro kann \n\nman keinen Betrieb gr\u00fcnden, sondern eher eine Meister-\n\nfeier finanzieren. F\u00fcr die Betriebsgr\u00fcndung ist der Meis-\n\nterbonus im \u00dcbrigen auch gar nicht vorgesehen. Anderer-\n\nseits aus der Erw\u00e4gung, dass der Meisterbonus und die \n\nMeisterpr\u00e4mie grunds\u00e4tzlich sachverschieden sind \u2013 \u2013 \n\nDer Meisterbonus wird f\u00fcr den erfolgreichen Abschluss \n\nder Ausbildung, n\u00e4mlich der Meisterausbildung bezahlt. \n\nDie Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mie dient zur Gr\u00fcndung einer \n\nwirtschaftlichen Existenz. Beide Ereignisse sind derart \n\nverschieden, dass sich ein Berufsleben im Alternativver-\n\nh\u00e4ltnis sowohl auf die Meisterausbildung als auch auf die \n\nBetriebsgr\u00fcndung aufbauen l\u00e4sst. Da lehnen wir eine \n\nAnrechnung grunds\u00e4tzlich ab. \n\nDer Antrag ist jedoch nicht nur im Punkt 2, sondern auch \n\nnoch in anderen Punkten stark verbesserungsbed\u00fcrftig. \n\nDazu dann aber mehr bei der Einbringung unseres \u00c4nde-\n\nrungsantrages. \n\nEines m\u00f6chte ich noch kurz nachschieben: Der Meister-\n\nbonus, der Technikerbonus, wie wir ihn fordern, und auch \n\ndie Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mie sind gro\u00dfe Chancen, um \n\nunsere Wirtschaft strukturell besser aufzustellen. Solche \n\nDebatten wie die um Siemens mit einer staatlichen Kon-\n\nzernf\u00f6rderung von \u00fcber 1,5 Milliarden Euro \u2013 von sol-\n\nchen Summen k\u00f6nnen Handwerksbetriebe nur tr\u00e4umen \u2013 \n\nbleiben uns dann erspart. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Kollege \n\nBeger. Wir sind am Ende der Rederunde angekommen. \n\nGibt es jetzt noch Gespr\u00e4chsbedarf aus den Fraktionen? \u2013 \n\nDas kann ich nicht feststellen. Damit hat die Staatsregie-\n\nrung das Wort, und es wird ergriffen von Staatsminister \n\nDulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich kann mich Kollegen Pohle \n\nanschlie\u00dfen, dass es erst einmal gut ist, dass wir \u00fcber das \n\nThema Meister und \u00fcber das Thema Handwerk reden, \n\nweil das typisch f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nWirtschaftsstruktur ist. Wir haben schon h\u00e4ufig in diesem \n\nHaus \u00fcber Meisterzwang, Meister-BAf\u00f6G, Meisterbonus \n\ngesprochen und auch \u00fcber die konkreten Leistungen, die \n\nwir dem Handwerk entgegenbringen, um ihm Wertsch\u00e4t-\n\nzung zu zollen. \n\nDeshalb ist es sinnvoll und gut, dass wir uns \u00fcber vielf\u00e4l-\n\ntige weitergehende Instrumente unterhalten, um dem \n\nHandwerk zu helfen und ihm gerade hier in Sachsen einen \n\nguten Boden zu bereiten. Deshalb stehe ich auch Ihrem \n\nAnliegen grunds\u00e4tzlich offen gegen\u00fcber. \n\nNur \u2013 da bin ich auch bei den Vorrednern, auch bei dem, \n\nwas Herr Vieweg gesagt hat \u2013 muss man uns erst einmal \n\n\u00fcberzeugen, warum genau jetzt eine L\u00fccke entsteht, die \n\nmit dieser Leistung oder mit diesem Ansatz geschlossen \n\nwird. Die sehe ich noch nicht. Wenn die da ist, muss man \n\ntats\u00e4chlich dar\u00fcber nachdenken, ob das Instrument das \n\ngeeignete ist. \n\nWir m\u00fcssen uns doch Folgendes anschauen: Mit dem \n\nMeisterbonus schaffen wir zumindest symbolisch einen \n\nAusgleich oder einen Anteil an einem Ausgleich f\u00fcr eine \n\nQualifikation, die Geld kostet \u2013 bis zu 10 000 Euro f\u00fcr die \n\nMeisterausbildung \u2013, w\u00e4hrend man f\u00fcr eine akademische \n\nAusbildung nichts bezahlt. Das hei\u00dft, dieser symbolische \n\nAnreiz, die symbolische Anerkennung will zumindest \n\ndiese L\u00fccke anerkennen und dementsprechend hier mit \n\neinem Bonus eine Anerkennung geben. \n\nWenn es jetzt um die Frage der Neugr\u00fcndungen geht, \n\ndann haben wir die Situation, dass wir tats\u00e4chlich einen \n\ndeutlichen R\u00fcckgang bei den Handwerksbetrieben haben. \n\nSeit 2012 verzeichnen wir einen R\u00fcckgang im zulas-\n\nsungspflichtigen Handwerk von 1 315 Betrieben, das sind \n\n3,45% weniger als vor f\u00fcnf Jahren. Auf der anderen Seite \n\nhaben wir nach wie vor aber eine h\u00f6here Handwerker-\n\ndichte in Sachsen, die weit \u00fcber dem Bundesdurchschnitt \n\nliegt, n\u00e4mlich 14,6 Betriebe auf 1 000 Einwohner gegen-\n\n\u00fcber 12,5 im Bundesdurchschnitt. \n\nHier lohnt es sich durchaus, noch einmal den historischen \n\nZusammenhang herzustellen. Wir haben aktuell eine \n\nh\u00f6here Handwerksdichte, weil in den Neunzigerjahren \n\nviele Betriebe die jungen Leute entlassen haben, weil die \n\njung waren und sich noch selbstst\u00e4ndig machen oder ihren \n\nWeg gehen konnten. Die \u00c4lteren hat man in Vorruhe-\n\nstandsregelungen geschickt, sodass wir jetzt das Ergebnis \n\nhaben, dass viele Betriebe mit einer \u00e4hnlichen Altersko-\n\nhorte wie ihre Chefs gerade kurz vor der Rente stehen. \n\nViele junge Leute haben sich selbstst\u00e4ndig gemacht. Das \n\nhat zu dieser Zeit zu einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Gr\u00fcndun-\n\ngen von Handwerksunternehmen gef\u00fchrt. \n\nJetzt ist die Frage, inwieweit wir in einem bestimmten \n\nAnpassungsprozess sind, den wir nicht k\u00fcnstlich durch \n\nPr\u00e4mien umkehren k\u00f6nnen. Das ist die zweite Seite der \n\nMedaille. Hier muss man die Frage stellen: Entsteht eine \n\nL\u00fccke, die man mit einem solchen Instrument, wie Sie es \n\nvorgeschlagen haben, schlie\u00dfen kann? \n\nSie haben das Beispiel Leipzig genannt. Entsprechend \n\nIhrer Argumentation m\u00fcssten wir in Leipzig eine \u00fcber-\n\nproportionale Anzahl von Handwerksgr\u00fcndungen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6028 \n\nDie haben wir nicht. Die Motivation, sich selbstst\u00e4ndig zu \n\nmachen, besteht nicht in einem finanziellen Anreiz. Dazu \n\ntragen vielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde bei. \n\nAus diesem Grund stehen wir Ihrem Antrag erst einmal \n\nmit gro\u00dfem Vorbehalt gegen\u00fcber. Es ist schlichtweg nicht \n\n\u00fcberzeugend, dass dieses Instrument \u2013 au\u00dfer der symboli-\n\nschen Wertsch\u00e4tzung, die uns auf der anderen Seite sofort \n\ndie Debatte bringen wird, warum wir das f\u00fcr andere \n\nBereiche nicht machen \u2013 diese L\u00fccke schlie\u00dft. \n\nMan kann \u00fcber solche Instrumente reden, wenn sie \n\ntats\u00e4chlich effektiv sind. Wir werden uns genau anschau-\n\nen, wie das in anderen Bundesl\u00e4ndern funktioniert, in \n\ndenen es eine solche Pr\u00e4mie gibt. Aber man muss schon \n\nden Nachweis bringen, ob dieses Instrument tats\u00e4chlich \n\ngeeignet ist, eine L\u00fccke zu schlie\u00dfen, die anders nicht zu \n\nschlie\u00dfen ist. \n\nAllen Gr\u00fcndern, egal ob im Handwerk oder in anderen \n\nBereichen, steht ein breites Beratungs- und F\u00f6rderangebot \n\ndes Freistaates Sachsen zur Verf\u00fcgung. Dort entsteht \n\nkeine L\u00fccke. Man muss auch hier erkl\u00e4ren, warum gerade \n\nbei den Handwerksbetrieben eine L\u00fccke entstehen sollte, \n\ndie nicht anders zu schlie\u00dfen oder im Vergleich zu ande-\n\nren Branchen einmalig ist. \n\nSie sehen, dass es nicht um eine pauschale Ablehnung des \n\nInstrumentes geht. Wir sind aber schlichtweg noch nicht \n\n\u00fcberzeugt, dass tats\u00e4chlich damit effektiv eine L\u00fccke \n\ngeschlossen werden kann, die nicht durch andere Instru-\n\nmente geschlossen werden kann oder vielleicht gar nicht \n\nbesteht. \n\nWir danken nat\u00fcrlich f\u00fcr die Initiative und den Anreiz. \n\nAber wir sind bei der Unterst\u00fctzung des s\u00e4chsischen \n\nHandwerks im Freistaat gut unterwegs, nicht nur mit \n\nWertsch\u00e4tzung und Symbolik, sondern auch mit konkre-\n\nten Instrumenten wie dem Meisterbonus. Man kann gern \n\ndar\u00fcber diskutieren \u2013 ich bin gespannt auf die Haushalts-\n\nverhandlungen \u2013, diesen Ansatz weiter auszubauen. Von \n\ndaher hoffe ich auf weitere Unterst\u00fctzung f\u00fcr das s\u00e4chsi-\n\nsche Handwerk, weil wir weitere Gr\u00fcndungen brauchen. \n\nBetriebs\u00fcbernahmen sind das entscheidende Thema, das \n\nwir gerade haben. \n\nWir bitten um Ablehnung des Antrages, weil er an dieser \n\nStelle nicht effektiv ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes hat die \n\neinbringende Fraktion die M\u00f6glichkeit eines Schlusswor-\n\ntes. Bitte, Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Gesch\u00e4tzter Kollege \n\nPohle, ich kann Sie beruhigen. Gr\u00fcne Wirtschaftspolitiker \n\nin diesem Haus reden nicht nur \u00fcber die Wirtschaft, \n\nsondern auch mit der Wirtschaft. Ich bin mit diesem \n\nThema zweimal beim Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Hand-\n\nwerkskammer in Dresden gewesen. Dem hat vor einem \n\nknappen Jahr der Textentwurf zum ersten Mal vorgelegen. \n\nEr hat im \u00dcbrigen ganz \u00e4hnliche Bedenken wie Sie \n\ngehabt, n\u00e4mlich die Integration der beiden F\u00f6rderinstru-\n\nmente, also die Frage, wie der Bonus dabei integriert \n\nwird. \n\nWir sehen das dennoch anders. Das ist unser Recht als \n\nFraktion und politische Partei. Wir sehen, dass es durch-\n\naus zwei Instrumente mit einem sehr \u00e4hnlichen F\u00f6rderziel \n\nsind, n\u00e4mlich Meisterabschl\u00fcsse und deren positive \n\nwirtschaftliche Effekte zu f\u00f6rdern. Wir fokussieren uns \n\ndabei mit unserem Instrument auf das Hauptmotiv, die \n\nbessere wirtschaftliche Perspektive nach dem Abschluss. \n\nDeshalb glauben wir, dass es sinnvoll ist, beide Instru-\n\nmente zu vereinen, diese also zu integrieren. Im \u00dcbrigen \n\nw\u00e4re eine Nichtanrechnung eine Benachteiligung derer, \n\ndie den Bonus nicht bekommen haben. Das ist ein weite-\n\nrer Grund. \n\nDass man jede konkret benannte Summe kritisieren kann, \n\nhabe ich schon gesagt. Wir haben uns dennoch aus dem \n\nFenster gelehnt und eine benannt. Uns geht es darum, \n\n\u00fcber diesen konkreten Vorschlag hinaus unseren Antrag \n\nganz klar als Anregung an die Staatsregierung und die \n\nKoalition hier im Landtag zu sehen, ein solches Instru-\n\nment \u00fcberhaupt ins Auge zu fassen. Die konkrete Summe \n\nund die Ausgestaltung des Instrumentes kann man dann \n\nfestlegen. Wir wollen dar\u00fcber gern im n\u00e4chsten Doppel-\n\nhaushalt reden. \n\nIch habe viel Zustimmung zu den Intentionen unseres \n\nAntrages geh\u00f6rt, auch Kritik an einzelnen Punkten und \n\nErg\u00e4nzungsvorschl\u00e4ge. Nat\u00fcrlich kann man alles immer \n\nnoch besser machen. Aber um am Ende anzukommen, \n\nmuss man erst einmal loslaufen. Lassen Sie uns loslaufen. \n\nStimmen Sie unserem Antrag zu. Lassen Sie uns damit \n\neinen Prozess ansto\u00dfen, um rechtzeitig anzukommen. \n\nRechtzeitig bedeutet f\u00fcr uns, der Staatsregierung m\u00f6g-\n\nlichst ausreichend Zeit zu geben, das Thema Meistergr\u00fcn-\n\ndungspr\u00e4mie so gr\u00fcndlich zu durchdenken, dass die \n\nGrundz\u00fcge bis zum n\u00e4chsten Haushaltsprozess Konturen \n\nangenommen haben. Dann k\u00f6nnen wir hier daf\u00fcr gemein-\n\nsam ein Budget beschlie\u00dfen und dieses wichtige Pro-\n\ngramm ab 2019 wirklich in Gang setzen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion. \n\nNun haben wir in der Drucksache 6/11509 einen \u00c4nde-\n\nrungsantrag der AfD-Fraktion vorliegen. Der soll jetzt \u2013 \n\ndas hat Herr Beger angek\u00fcndigt \u2013 begr\u00fcndet werden. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Sie alle haben unseren \u00c4nderungsan-\n\ntrag vorliegen. Meine Kritik an der Antrags\u00fcberschrift \n\nsowie zu Punkt 2 haben Sie bereits in der Rede zum \n\nHauptantrag zur Kenntnis genommen. Auf Wiederholun-\n\ngen hierzu m\u00f6chte ich daher gern verzichten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6029 \n\nIm Punkt 1 schlagen wir zwei \u00c4nderungen vor, zun\u00e4chst \n\ndie F\u00f6rderung einer Meisterpr\u00e4mie bei Betriebsbeteili-\n\ngungen ab 30 %, alsdann die grunds\u00e4tzliche Erh\u00f6hung der \n\nMeistergr\u00fcndungspr\u00e4mie auf 8 700 Euro. Gleich vorweg: \n\nEs geht hier nicht um das Prinzip \u201eWer bietet mehr?\u201c. Die \n\n\u00c4nderungen fu\u00dfen auf folgenden Erw\u00e4gungen: \n\nWir stehen gerade bei den Betriebsgr\u00fcndungen in Kon-\n\nkurrenz mit unseren Nachbarbundesl\u00e4ndern und weniger \n\nmit Nordrhein-Westfalen. Deshalb wird vorgeschlagen, \n\nPunkt 1 an die Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mie des Landes \n\nBrandenburg anzupassen. Von einer Erh\u00f6hung dar\u00fcber \n\nhinaus haben wir abgesehen, um einen F\u00f6rderwettkampf \n\n\u00fcber Steuergelder zu vermeiden. \n\nAufgrund der bereits genannten Bedenken zum urspr\u00fcng-\n\nlichen Punkt 2 haben wir diesen ersetzt. Uns ist es wichti-\n\nger, die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen zu honorieren, als \n\nden Meistern ihren Ausbildungskostenzuschuss wieder zu \n\nentziehen. \n\nSchlie\u00dflich wurde Punkt 5 angef\u00fcgt; denn auch der beste \n\nAntrag macht wenig Sinn, wenn kein klarer Zeithorizont \n\nf\u00fcr seine Umsetzung vorgesehen ist. Aus diesen Gr\u00fcnden \n\nbitte ich um Ihre Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wird von den anderen \n\nFraktionen noch das Wort zu diesem \u00c4nderungsantrag \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Damit stelle \n\nich nun den in der Drucksache \u2013 \u2013 Doch? Sie wollen noch \n\neinmal etwas sagen? \u2013 Gut, wunderbar! Zuerst Herr \n\nDr. Lippold, GR\u00dcNE; er stand zuerst am Mikrofon, \n\ndanach kommt Kollege Vieweg f\u00fcr die SPD-Fraktion zum \n\nZuge. Bitte zuerst Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich nehme Stellung zum \n\n\u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion. Einfach eine andere \n\nZahl zu benennen, und das ist dann genauso sinnvoll oder \n\nnicht sinnvoll wie die Zahl, die wir genannt haben? Wir \n\nwollen keinen \u00dcberbietungswettbewerb, das habe ich \n\nbereits gesagt. Im \u00dcbrigen halte ich das auch f\u00fcr v\u00f6llig \n\nunwirksam; denn dadurch, dass es woanders 1 700 Euro \n\nmehr gibt, gr\u00fcndet niemand in Brandenburg statt hier, \n\nwenn er in Sachsen einen \u00fcbernahmef\u00e4higen Betrieb oder \n\nseinen Lebensmittelpunkt hat. Das macht sicher keinen \n\ngro\u00dfen Unterschied. \n\nZu Punkt 2, die sozialversicherungspflichtigen Arbeits-\n\npl\u00e4tze noch anzurechnen: Dar\u00fcber kann man prinzipiell \n\nnachdenken, allerdings hat das auch in anderen Program-\n\nmen nachweislich nicht vern\u00fcnftig funktioniert, und es \n\ndrohen nat\u00fcrlich bei der kurzen Frist von zw\u00f6lf Monaten \n\nauch Mitnahmeeffekte, dass jemand zum Beispiel auf-\n\ntrags- bzw. projektbezogen befristet oder in Teilzeit \n\nangestellt wird. Dann nimmt man das Geld noch mit, und \n\ndann war es das auch wieder. \n\nDas \u00fcberzeugt uns nicht, deshalb k\u00f6nnen wir Ihrem \n\n\u00c4nderungsantrag nicht zustimmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster bitte Herr \n\nKollege Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Es \n\nbleibt nat\u00fcrlich auch vonseiten der Koalition bei der \n\ngleichen Argumentation, die schon zur Ablehnung des \n\nAntrags der GR\u00dcNEN gef\u00fchrt hat. F\u00fcr uns ist dieser \n\nAnsatz einerseits ungenau, und er folgt andererseits auch \n\nnicht dem Ziel, das wir festgelegt haben: Unser Ziel ist \n\ndie weitere St\u00e4rkung des Meisterbonus. Insoweit wirft er \n\nnoch mehr Fragen auf, zum Beispiel auch die Frage: Er \n\ngilt ja nur f\u00fcr Meister, aber was gilt f\u00fcr jene, die nicht \n\nzulassungspflichtig sind? \n\nAuch hier kommen wir nicht zu einer Regelungsverbesse-\n\nrung, sondern der \u00c4nderungsantrag der AfD macht die \n\nLage noch un\u00fcbersichtlicher. Insoweit bleibt es bei \n\nunserer Argumentation: Wir lehnen ab. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Ich stelle \n\nnun den in der Drucksache 6/11509 vorliegenden \u00c4nde-\n\nrungsantrag der AfD-Fraktion zur Abstimmung und bitte \n\nbei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist dieser \u00c4nde-\n\nrungsantrag abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksache \n\n6/10017 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen, damit ist die Drucksa-\n\nche 6/10017 nicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/11454 \n\nAlle Fragen sind schriftlich beantwortet worden.  \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6030 \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Suchtberatung in s\u00e4chsischen \n\nJustizvollzugsanstalten (Frage Nr. 1) \n\nErstens. In welchen s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten \n\n(inklusive JSA Regis-Breitingen) wurden/werden Vertr\u00e4ge \n\nmit externen Dritten \u00fcber die Durchf\u00fchrung einer Sucht-\n\nberatung in Haft aktuell gek\u00fcndigt, ver\u00e4ndert oder neu \n\nausgeschrieben? Bitte nach jeweiliger JVA aufschl\u00fcsseln \n\nund aktuellen Stand darlegen. \n\nZweitens. Inwiefern ist ab 01.01.2018 die Suchtberatung \n\nin den s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten und der JSA \n\nRegis-Breitingen sichergestellt? Bitte einzeln aufschl\u00fcs-\n\nseln. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: In allen \n\ns\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten ist eine externe \n\nSuchtberatung eingerichtet. Die externe Suchtberatung \n\nwird durch Mitarbeiter staatlich anerkannter Suchtbera-\n\ntungs- und Behandlungsstellen durchgef\u00fchrt. Die Kosten-\n\ntragung erfolgt aus Haushaltsmitteln des Einzelplans 06. \n\nGrundlage ist ein Versorgungsvertrag, der zwischen der \n\nJustizvollzugsanstalt und dem Tr\u00e4ger einer Suchtbera-\n\ntungsstelle geschlossen wird. Der Vertrag wird f\u00fcr die \n\nDauer von einem Jahr geschlossen. Die Laufzeit verl\u00e4n-\n\ngert sich um jeweils ein weiteres Jahr, sofern er nicht mit \n\neiner Frist von drei Monaten zum Ende der vereinbarten \n\nLaufzeit gek\u00fcndigt wird. \n\nAktuell wurden in f\u00fcnf Justizvollzugsanstalten die Ver-\n\nsorgungsvertr\u00e4ge zur externen Suchtberatung gek\u00fcndigt: \n\n1. Bautzen  \n\nDie JVA Bautzen hat den Versorgungsvertrag mit dem \n\nBerufsbildungszentrum Bautzen zum 31. Dezember 2017 \n\ngek\u00fcndigt. Ab 1. Januar 2018 wird die externe Suchtbera-\n\ntung durch die Arbeiterwohlfahrt Kreisverband Bautzen \n\ndurchgef\u00fchrt werden. Ein entsprechender Versorgungsver-\n\ntrag wurde bereits geschlossen. \n\n2. JVA Chemnitz \n\nDie Diakonie Stadtmission Chemnitz e. V. hat den Ver-\n\nsorgungsvertrag mit der JVA Chemnitz zum 31. Dezem-\n\nber 2017 gek\u00fcndigt. Es erfolgte bereits eine Neuaus-\n\nschreibung, die Ausschreibungsfrist endet am 13. Dezem-\n\nber 2017, die Bindefrist l\u00e4uft am 21. Dezember 2017 ab. \n\n3. JVA Leipzig \n\nDas Diakonische Werk Innere Mission Leipzig e. V. hat \n\nden Versorgungsvertrag mit der JVA Leipzig zum 31. \n\nDezember 2017 gek\u00fcndigt. Die Fortf\u00fchrung der Suchtbe-\n\nratung wird ab Januar 2018 voraussichtlich erneut durch \n\ndas Diakonische Werk Innere Mission Leipzig e. V. \n\nerfolgen. Gegenw\u00e4rtig wird der Abschluss des neuen \n\nVersorgungsvertrags gepr\u00fcft. \n\n4. JVA Waldheim \n\nDie Versorgungsvertr\u00e4ge f\u00fcr die JVA Waldheim wurden \n\nvom Suchtzentrum Leipzig gGmbH gek\u00fcndigt. Der \n\nVersorgungsvertrag f\u00fcr eine Stelle mit 1,0 AKA zum \n\n31. Dezember 2017 und die Stelle im Umfang von 0,7 \n\nAKA wurde zum 28. Februar 2018 gek\u00fcndigt. Es erfolgte \n\nbereits eine Neuausschreibung. \n\n5. JVA Zeithain \n\nDas Diakonische Werk Riesa-Gro\u00dfenhain e. V. hat den \n\nVersorgungsvertrag mit der JVA Zeithain zum 31. De-\n\nzember 2017 gek\u00fcndigt. Die Fortf\u00fchrung der Suchtbera-\n\ntung wird ab Januar 2018 erneut durch das Diakonische \n\nWerk Riesa-Gro\u00dfenhain e. V. erfolgen. Der Abschluss \n\neines neuen Versorgungsvertrages wird gegenw\u00e4rtig \n\nvorbereitet. \n\nIn allen anderen Justizvollzugsanstalten und der JSA \n\nRegis-Breitingen laufen die bestehenden Versorgungsver-\n\ntr\u00e4ge \u00fcber den 31. Dezember 2017 hinaus vertragsgem\u00e4\u00df \n\nweiter. Tr\u00e4ger der externen Suchtberatung in der JVA \n\nDresden, im Umfang von 1,75 AKA, ist die Arbeiterwohl-\n\nfahrt Kreisverband Bautzen e. V. \n\nDie Arbeiterwohlfahrt Kreisverband Bautzen f\u00fchrt zudem \n\ndie Suchtberatung in der JVA G\u00f6rlitz im Umfang von 1,0 \n\nAKA durch. In der JSA Regis-Breitingen ist das Sucht-\n\nzentrum Leipzig mit der Suchtberatung im Umfang von \n\n3,0 AKA betraut.  \n\nIn der JVA Torgau ist das Evangelische Diakoniewerk \n\nOschatz-Torgau mit der externen Suchtberatung im \n\nUmfang von 1,5 AKA betraut. In der JVA Zwickau f\u00fchrt \n\ndas Diakonische Kompetenzzentrum f\u00fcr Suchtfragen \n\ngGmbH in Plauen die Suchtberatung im Umfang von 0,6 \n\nAKA durch. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Aktuelle Medienberichte \n\n\u00fcber gemeinsame ganzt\u00e4gige Kontrollen von Tiertrans-\n\nporten an der Autobahn A 4 durch Verkehrspolizei und \n\nVeterin\u00e4r\u00e4mter (Frage Nr. 2) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche personellen, inhaltlichen oder technischen \n\nGr\u00fcnde hindern eine zeitliche und r\u00e4umliche Erweiterung \n\nderartiger Kontrollen auf weitere Abschnitte der A 4 in \n\nWestsachsen sowie auf andere Autobahnen in Sachsen? \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, die \n\nkommunalen Lebensmittel\u00fcberwachungs- und Veteri-\n\nn\u00e4r\u00e4mter zu unterst\u00fctzen bzw. in die Pflicht zu nehmen, \n\ndamit diese sich an derartigen gemeinsamen Kontrollen \n\nbeteiligen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zuerst m\u00f6chte ich den Veterin\u00e4r\u00e4m-\n\ntern von Mittelsachsen und Dresden und der Verkehrspo-\n\nlizei von Chemnitz und Dresden danken, dass sie die \n\nKontrollen an der Autobahn A 4 intensiviert haben.  \n\nDie Verkehrspolizei von Chemnitz hat zusammen mit \n\ndem Landkreis Mittelsachsen den Anfang gemacht und \n\ndie Zusammenarbeit intensiviert. Es wurden Schulungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6031 \n\nvon der Polizei organisiert, an denen die Veterin\u00e4r\u00e4mter \n\nbeteiligt wurden. Daraufhin erfolgten intensive Kontrollen  \n\nan der A 4 im Raum Chemnitz. \n\n\u00dcber das Vorgehen bei einer Transportkontrolle hat das \n\nVeterin\u00e4ramt Mittelsachsen bei der Dienstberatung in der \n\nLandesdirektion am 13. September 2017 einen Vortrag \n\nvor allen Veterin\u00e4r\u00e4mtern in Sachsen gehalten. In Sachsen \n\nsind also alle Veterin\u00e4r\u00e4mter dazu geschult worden.  \n\nDieses Wissen konnte bei der am 20. September 2017 an \n\nder A 4 durchgef\u00fchrten Kontrolle gleich eingesetzt wer-\n\nden. \n\nIm November hat die Polizei Dresden nun eine weitere \n\nSchulung mit Referenten von der Polizei in Brandenburg, \n\nTier\u00e4rzten und einem Fachtierarzt einer Animal Welfare \n\nOrganisation organisiert. An dieser Schulung waren auch \n\ndie Veterin\u00e4r\u00e4mter von Dresden, S\u00e4chsische Schweiz\u2013 \n\nOsterzgebirge, Bautzen und Chemnitz beteiligt. Am \n\nzweiten Tag der Schulung wurde eine Intensivkontrolle an \n\nder A 4 und A 17 durchgef\u00fchrt. Mit vier Teams mit \n\nKollegen von der Polizei und der Veterin\u00e4r\u00e4mter wurden \n\nacht Tiertransportfahrzeuge angehalten und kontrolliert.  \n\nBei dieser Kontrolle wurden Verst\u00f6\u00dfe insbesondere bei \n\nder Wasserversorgung von Schweinen und bez\u00fcglich der \n\nDokumentation der Desinfektion von leeren Fahrzeugen \n\nfestgestellt. Die M\u00e4ngel bei der Wasserversorgung wur-\n\nden vor Ort behoben, sodass die Schweine mit ausrei-\n\nchender Tr\u00e4nkung weitertransportiert werden konnten. \n\nAuf Ihre zweite Frage kann ich antworten, dass wir auf \n\ndas Innenministerium zugehen werden, um diese Zusam-\n\nmenarbeit der Veterin\u00e4r\u00e4mter und Polizeibeh\u00f6rden zu \n\nunterst\u00fctzen. In der letzten Woche kam eine Anfrage von \n\nder Verkehrspolizei in Chemnitz, ob wir das Tiertrans-\n\nporthandbuch an das SMI weitergeben k\u00f6nnen. Das \n\nTiertransporthandbuch enth\u00e4lt die Kontrollanweisungen \n\nmit Checklisten f\u00fcr die Veterin\u00e4r\u00e4mter. Dieses Kompen-\n\ndium stellen wir der Verkehrspolizei gerne zur Verf\u00fcgung. \n\nHintergrund der Anfrage der Verkehrspolizei war, dass im \n\nFebruar 2018 die Studenten an der Hochschule der S\u00e4ch-\n\nsischen Polizei im Fach \u201eVerkehrsrecht/Verkehrsstraf-\n\nrecht\u201c \u00fcber die Anforderungen an Tiertransportkontrollen \n\nunterrichtet werden sollen. \n\nWir werden der Bitte der Verkehrspolizei, unsere Informa-\n\ntionen zu Schulungszwecken zur Verf\u00fcgung zu stellen, \n\nnat\u00fcrlich gerne folgen.  \n\nSie sehen, sowohl die Polizei als auch wir im Veterin\u00e4rbe-\n\nreich arbeiten an dem Thema. Uns ist es wichtig, dass in \n\nSachsen im laufenden Verkehr die Tiertransporte intensi-\n\nver kontrolliert werden und so die Verst\u00f6\u00dfe aufgedeckt \n\nund geahndet werden und Tierleid verhindert wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, wir haben die Tagesordnung der 65. Sit-\n\nzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags abgearbeitet. Es steht \n\nnun die Zeit der Ruhe und inneren Einkehr vor der T\u00fcr. Es \n\ngeht \u2013 einige eilen schon nach drau\u00dfen \u2013 auf Weihnachten \n\nzu. Wir haben besonders gestern und auch heute wieder \n\neinen regelrechten Endspurt hingelegt. Wir hatten gestern \n\nsieben zweite Beratungen von Gesetzen von insgesamt 26 \n\nin diesem ganzen Jahr, und wir sind gezeichnet \n\n(Heiterkeit \u2013  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja!) \n\nvon dieser Anstrengung. Uns steht eigentlich der Sinn \n\nnach Weihnachten. Heute Morgen ist mir ein Paulus-Wort \n\nganz tief ins Herz gedrungen, und zwar hat er in den \n\nBriefen an die Thessalonicher geschrieben: \u201ePr\u00fcfet alles \n\nund bewahret das Gute\u201c. Ich meine, wir versuchen das, \n\nund es ist eigentlich eine gute Beschreibung unserer \n\nparlamentarischen Arbeit. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, das macht auch \n\ndieses Hohe Haus zum Zentralort der Demokratie in \n\nSachsen. Es ist ein offenes Haus, und wenn ich an unseren \n\n3. Oktober denke, so hatten wir sehr viel Zuspruch im \n\nRahmen des Dresdner Stadtfestes. So sollten wir fortfah-\n\nren. Gerade wenn im n\u00e4chsten Jahr unsere Arbeit politisch \n\nim Zeichen der Haushaltsverhandlungen stehen wird, \n\nkann ich nur mit Paulus wiederholen: \u201ePr\u00fcfet alles und \n\nbewahret das Gute\u201c. In den letzten Beratungen sind gro\u00dfe \n\nHoffnungen entstanden. Uns steht, denke ich, viel Arbeit \n\nbevor. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, ich danke Ihnen, den \n\nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtags, f\u00fcr die politi-\n\nsche Arbeit, und ich danke allen Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern in den Wahlkreisen und den Fraktionen \n\nsowie in den Verwaltungen \u2013 nicht nur des Landtags, \n\nsondern auch des gesamten Freistaates. Ich w\u00fcnsche \n\nIhnen und Ihren Familien ein gesegnetes und besinnliches \n\nWeihnachtsfest sowie einen heiteren Jahreswechsel. Ich \n\nw\u00fcnsche ganz besonders unserem Kollegen und Vizepr\u00e4-\n\nsidenten Horst Wehner alles Gute. M\u00f6ge er bald wieder \n\nvon hier aus, wo ich jetzt sitze, die Sitzungen dieses \n\nHohen Hauses leiten. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nVielen Dank, und kommen Sie gut nach Hause! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013 Die Abgeordneten \n\nerheben sich bereits von ihren Pl\u00e4tzen.) \n\nLassen Sie mich aber \u2013 so schnell kommen Sie hier nicht \n\nheraus \u2013 noch zwei Dinge sagen: Der Neujahrsempfang \n\nist bereits am 3. Januar, und das n\u00e4chste Plenum findet am \n\n31. Januar des n\u00e4chsten Jahres um 10 Uhr statt. Die \n\nEinladungen gehen Ihnen zu. Jetzt endg\u00fcltig: Alles Gute! \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:58 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 14. Dezember 2017 \n\n 6032 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}