{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-03-20T09:32:47Z",
        "Last-Modified": "2015-03-20T12:52:26Z",
        "Last-Save-Date": "2015-03-20T12:52:26Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "613",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-03-20T09:32:47Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-03-20T12:52:26Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-03-20T09:32:47Z",
        "dcterms:modified": "2015-03-20T12:52:26Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-03-20T09:32:47Z",
        "meta:save-date": "2015-03-20T12:52:26Z",
        "modified": "2015-03-20T12:52:26Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1857",
            "2648",
            "1845",
            "3833",
            "4109",
            "3443",
            "5432",
            "5581",
            "5670",
            "5334",
            "5534",
            "5546",
            "5450",
            "5677",
            "5098",
            "5045",
            "4948",
            "5788",
            "4684",
            "5146",
            "5601",
            "5450",
            "5652",
            "5450",
            "4713",
            "5544",
            "5211",
            "5472",
            "5091",
            "4728",
            "5772",
            "5129",
            "6014",
            "5884",
            "5559",
            "5737",
            "5191",
            "5437",
            "5308",
            "5642",
            "5612",
            "5224",
            "5072",
            "5181",
            "5700",
            "5728",
            "5813",
            "5584",
            "5742",
            "5272",
            "5347",
            "4989",
            "5544",
            "4732",
            "5597",
            "4949",
            "5207",
            "5339",
            "5150",
            "5208",
            "5003",
            "5956",
            "4761",
            "5243",
            "5185",
            "5938",
            "5807",
            "5368",
            "5771",
            "5448",
            "5530",
            "4753",
            "1769",
            "1963",
            "253"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-03-20T09:32:47Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-03-20T12:52:26Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_9_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:29d48dcb-7a75-4d92-b3db-9b33276ffc6d",
        "xmpTPg:NPages": "75"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/9 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n9. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 11. M\u00e4rz 2015, Plenarsaal Schluss: 16:48 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung  \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nden Abg. Frank Heidan, CDU 429 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 429 \n\n1 Wahl von zwei Mitgliedern des \n\nS\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den  \n\nLandesnaturschutzbeirat  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 Nr. 1  \n\nNaturschutzbeiratsverordnung)  \n\n Drucksache 6/800, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU 429 \n\n Abstimmung und Zustimmung 429 \n\n2 Wahl eines Vertreters des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags in den  \n\nStiftungsrat der \u201eStiftung S\u00e4chsische \n\nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 2 Nr. 4 des Gesetzes \n\n\u00fcber die Errichtung einer \u201eStiftung \n\nS\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 \n\nOtto Perl\u201c)  \n\n Drucksache 6/1063,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion CDU 430 \n\n Abstimmung und Zustimmung 430 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 Wahl der Mitglieder des Rates  \n\nf\u00fcr sorbische Angelegenheiten  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 des Gesetzes  \n\n\u00fcber die Rechte der Sorben  \n\nim Freistaat Sachsen)  \n\n Drucksache 6/1078, Wahlvorschlag \n\nder Domowina und des S\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages  \n\n Drucksache 6/1078, Wahlvorschlag \n\nder Domowina und des S\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages 430 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 430 \n\n4 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Gemeinsam beim Thema Asyl \u2013 \n\nErgebnisse des Lenkungsausschusses \n\nwerden konsequent umgesetzt  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 431 \n\n Christian Hartmann, CDU 431 \n\n Albrecht Pallas, SPD 432 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 433 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 434 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 435 \n\n Geert Mackenroth, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 436 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 437 \n\n Juliane Pfeil, SPD 438 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 439 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 440 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 440 \n\n Christian Hartmann, CDU 441 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 442 \n\n Christian Hartmann, CDU 442 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 443 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n 25 Jahre Wartezeit sind zu viel \u2013 \n\nRentenmauer einrei\u00dfen,  \n\nLebensleistungen w\u00fcrdigen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 444 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 444 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 445 \n\n Henning Homann, SPD 446 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 447 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 448 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 448 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 449 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 449 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 450 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\nzur Ausf\u00fchrung des  \n\nBundesmeldegesetzes und zur  \n\n\u00c4nderung weiterer Gesetze  \n\n Drucksache 6/718, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/1045, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 450 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 450 \n\n Albrecht Pallas, SPD 451 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 452 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 452 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 453 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 454 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 454 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/1123 454 \n\n Abstimmung und Ablehnung 454 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 454 \n\n6 Strategiekommission f\u00fcr einen \n\nleistungsf\u00e4higen \u00d6PNV/SPNV  \n\nin Sachsen einberufen  \n\n Drucksache 6/1067, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 455 \n\n Thomas Baum, SPD 455 \n\n Andreas Nowak, CDU 456 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 457 \n\n Andreas Nowak, CDU 457 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 457 \n\n Andreas Nowak, CDU 457 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 459 \n\n Silke Grimm, AfD 460 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 461 \n\n Frank Heidan, CDU 462 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 462 \n\n Frank Heidan, CDU 462 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 463 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 464 \n\n Thomas Baum, SPD 466 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 467 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/1124 467 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 467 \n\n Frank Heidan, CDU 468 \n\n Abstimmung und Ablehnung 468 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/1126 468 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 468 \n\n Thomas Baum, SPD 468 \n\n Abstimmung und Ablehnung 468 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/1067 468 \n\n7 6-Punkte-Moratorium zur Sicherung \n\nwohnortnaher Schulstandorte, guter \n\nBildung und gleichwertiger Bil-\n\ndungschancen im l\u00e4ndlichen Raum  \n\n Drucksache 6/887, Antrag der  \n\nFraktion DIE LINKE 469 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 469 \n\n Lothar Bienst, CDU 470 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 471 \n\n Andrea Kersten, AfD 472 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 473 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 474 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 475 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 475 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 475 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 476 \n\n Abstimmung und Ablehnung 476 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n8 Richtlinien f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des \n\nBewertungsausschusses nach \u00a7 1 des \n\nGesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse \n\nder Mitglieder des S\u00e4chsischen \n\nLandtages (Abgeordnetengesetz)  \n\n Drucksache 6/1069, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 477 \n\n Mario Beger, AfD 477 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 478 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 478 \n\n Abstimmung und Zustimmung 479 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 479 \n\n9 Kosovo, Albanien und Tunesien als \n\nsichere Herkunftsstaaten deklarieren  \n\n Drucksache 6/1065, Antrag  \n\nder Fraktion AfD 479 \n\n Sebastian Wippel, AfD 479 \n\n Christian Hartmann, CDU 480 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 481 \n\n Christian Hartmann, CDU 481 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 481 \n\n Albrecht Pallas, SPD 483 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 484 \n\n Sebastian Wippel, AfD 485 \n\n Christian Hartmann, CDU 486 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 487 \n\n Sebastian Wippel, AfD 488 \n\n Abstimmung und Ablehnung 488 \n\n10 Aktualisierte Kosten-Nutzen-Bilanz \n\nzur Umsetzung des Standortkonzepts \n\nunverz\u00fcglich vorlegen  \n\n Drucksache 6/363, Antrag der  \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 489 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 489 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 490 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 492 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 492 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 493 \n\n Sabine Friedel, SPD 494 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 496 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 497 \n\n Abstimmung und Ablehnung 497 \n\n \n\n \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/1079 498 \n\n Zustimmung 498 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/1080 498 \n\n Zustimmung 498 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 498 \n\n Anlage \n\nSchriftliche Beantwortung der  \n\nNachfrage zur Frage Nr. 1 des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE,  \n\naus der 7. Plenarsitzung 499 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 499 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 429 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 9. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst gratuliere ich Herrn Kollegen Heidan zum  \n\nGeburtstag. Ich w\u00fcnsche ihm Gesundheit und alles Gute. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Clau\u00df und Frau Kagelmann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5 bis 10 \n\nfestgelegt: CDU 90 Minuten, DIE LINKE 60 Minuten, \n\nSPD 48 Minuten, AfD 42 Minuten, GR\u00dcNE 30 Minuten \n\nund die Staatsregierung 60 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung \n\nk\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \n\nverteilt werden. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich sehe keine \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\n\nordnung. Die Tagesordnung der 9. Sitzung ist damit \n\nbest\u00e4tigt. \n\nWir treten ein in \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl von zwei Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtags  \n\nf\u00fcr den Landesnaturschutzbeirat  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 Nr. 1 Naturschutzbeiratsverordnung) \n\nDrucksache 6/800, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDas Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege, \n\nS\u00e4chsisches Naturschutzgesetz, schreibt in \u00a7 42 Abs. 1 die \n\nBildung eines Beirats vor. Entsprechend \u00a7 42 Abs. 3 \n\ndieses Gesetzes wird die Zusammensetzung des Natur-\n\nschutzbeirates durch Rechtsverordnung geregelt. Auf-\n\ngrund des \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 Nr. 1 der Naturschutzbeirats-\n\nverordnung sind durch den S\u00e4chsischen Landtag drei \n\nMitglieder in den Landesnaturschutzbeirat zu w\u00e4hlen, \n\nderen Amtsdauer entweder durch Ausscheiden aus dem \n\nLandtag oder auf eigenen Wunsch endet. Die Mitglied-\n\nschaft der ehemaligen Abg. Frau Jonas im Landesnatur-\n\nschutzbeirat endete mit dem Ausscheiden aus dem Land-\n\ntag zum Wechsel der Legislaturperiode. Weiterhin hat der \n\nAbg. Herr Dr. Meyer um die Abberufung aus dem Beirat \n\ngebeten. Wir haben somit heute \u00fcber die Neubesetzung \n\ndieser beiden Sitze zu bestimmen. \n\nNach \u00a7 19 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung ist bei Wahlen, \n\ndie durch den S\u00e4chsischen Landtag vorzunehmen sind, f\u00fcr \n\ndie Feststellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen \n\ngrunds\u00e4tzlich das H\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2018Hondt \n\nzugrunde zu legen. Das Vorschlagsrecht hat somit f\u00fcr die \n\nbeiden neu zu bestimmenden Mitglieder die Fraktion der \n\nCDU. Der Wahlvorschlag liegt Ihnen in Drucksa-\n\nche 6/800 vor. Zur Wahl vorgeschlagen sind die Abgeord-\n\nneten Frau Simone Lang und Herr Jan Hippold. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den \n\nBestimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nStattdessen kann durch Handzeichen abgestimmt werden, \n\nwenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage deshalb, \n\nob jemand widerspricht, dass bei der Wahl von zwei \n\nMitgliedern des Landesnaturschutzbeirats durch Handzei-\n\nchen abgestimmt wird. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nEs hat keinen Widerspruch gegeben und wir k\u00f6nnen nun \n\nzu der Wahl von zwei Mitgliedern des Landesnatur-\n\nschutzbeirates schreiten. \n\nIch frage Sie vorher noch, ob \u00fcber einen der Kandidaten \n\neine getrennte Wahl verlangt wird. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Wir k\u00f6nnen also \u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge gemein-\n\nsam abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, beide vorgeschlagene \n\nKandidaten als Mitglieder des Landesnaturschutzbeirats \n\nzu w\u00e4hlen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimment-\n\nhaltung. Damit sind die Abgeordneten Frau Simone Lang \n\nund Herr Jan Hippold als Mitglieder des Landesnatur-\n\nschutzbeirats gew\u00e4hlt. Ich frage nun, ob einer oder eine \n\nder beiden Gew\u00e4hlten die Wahl nicht annimmt. \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Ich kann also beiden Gew\u00e4hlten zu ihrer \n\nWahl meinen Gl\u00fcckwunsch aussprechen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren. Damit ist der \n\nTagesordnungspunkt 1 beendet. Ich rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 430 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines Vertreters des S\u00e4chsischen Landtags in den Stiftungsrat  \n\nder \u201eStiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 2 Nr. 4 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung einer  \n\n\u201eStiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c) \n\nDrucksache 6/1063, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nF\u00fcr den Stiftungsrat der \u201eStiftung S\u00e4chsische Behinder-\n\ntenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c ist gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 2 Nr. 4 des \n\nGesetzes \u00fcber die Errichtung einer \u201eStiftung S\u00e4chsische \n\nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c ein Vertreter des \n\nS\u00e4chsischen Landtags zu w\u00e4hlen. Auch hierbei finden die \n\nWahlen nach den Bestimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung \n\ngeheim statt. Allerdings kann wiederum durch Handzei-\n\nchen abgestimmt werden, wenn kein Abgeordneter \n\nwiderspricht. \n\nIch frage Sie deshalb, ob jemand widerspricht, dass bei \n\nder Wahl eines Vertreters in den Stiftungsrat durch Hand-\n\nzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine \n\nDamen und Herren, wir k\u00f6nnen also durch Handzeichen \n\nabstimmen und so den Vertreter des S\u00e4chsischen Landtags \n\nf\u00fcr den Stiftungsrat der \u201eStiftung S\u00e4chsische Behinderten-\n\nselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c w\u00e4hlen. \n\nDer Wahlvorschlag liegt Ihnen in Drucksache 6/1063 vor. \n\nEs ist unser Kollege Gernot Krasselt. \n\nMeine Damen und Herren! Wer daf\u00fcr ist, Herrn Gernot \n\nKrasselt in den Stiftungsrat der \u201eStiftung S\u00e4chsische \n\nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c zu w\u00e4hlen, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ebenfalls keine. Damit ist Herr \n\nGernot Krasselt einstimmig gew\u00e4hlt. \n\nHerr Krasselt, ich frage Sie: Nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Gernot Krasselt, CDU: Ich nehme die Wahl an.) \n\nVielen Dank. Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zu dieser Wahl. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 2 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl der Mitglieder des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber die  \n\nRechte der Sorben im Freistaat Sachsen) \n\nDrucksache 6/1078, Wahlvorschlag der Domowina  \n\nund des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber die Rechte der \n\nSorben im Freistaat Sachsen w\u00e4hlt der S\u00e4chsische Land-\n\ntag mit der Mehrheit der abgegebenen Stimmen jeweils \n\nf\u00fcr die Dauer einer Wahlperiode einen Rat f\u00fcr sorbische \n\nAngelegenheiten. Dieser besteht aus f\u00fcnf Mitgliedern. \n\nDen sorbischen Verb\u00e4nden und Vereinen sowie den \n\nGemeinden des sorbischen Siedlungsgebiets steht f\u00fcr die \n\nWahl ein Vorschlagsrecht zu. Vorschl\u00e4ge wurden durch \n\nden Dachverband der sorbischen Verb\u00e4nde und Vereine, \n\nder Domowina, sowie durch den S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \n\nGemeindetag eingereicht und liegen Ihnen in Drucksa-\n\nche 6/1078 vor. Insgesamt f\u00fcnf Personen werden zur Wahl \n\nvorgeschlagen, sodass sich die Zahl der Bewerber und der \n\nzu w\u00e4hlenden Mitglieder deckt. \n\nZur Wahl vorgeschlagen sind durch den Dachverband \n\nDomowina Frau Maria Michalk, Herr David Statnik, Frau \n\nLenka Thomas und Herr Manfred Hermasch. Der S\u00e4chsi-\n\nsche St\u00e4dte- und Gemeindetag hat den Herrn B\u00fcrgermeis-\n\nter Hubertus Rietscher nominiert. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nStattdessen kann durch Handzeichen abgestimmt werden, \n\nwenn sich auch hier kein Widerspruch erhebt. Ich frage \n\ndeshalb, ob jemand widerspricht, dass bei der Wahl des \n\nRates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten durch Handzeichen \n\nabgestimmt wird. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Wir \n\nk\u00f6nnen also offen abstimmen. \n\nAber jetzt ist mir signalisiert worden \u2013 und ich sehe auch \n\nKopfnicken bei Herrn Kollegen Lippold \u2013, dass die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN eine offene, aber \n\ngetrennte Abstimmung w\u00fcnscht. Ich w\u00fcrde auch so \n\nverfahren, wenn sich kein Widerspruch erhebt. Wir \n\nstimmen jetzt \u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge einzeln ab. Ich \n\nrufe die vorgeschlagenen Kandidaten einzeln auf, damit \n\nwir anschlie\u00dfend einzeln abstimmen k\u00f6nnen. \n\nIch beginne mit Frau Maria Michalk. Wer Frau Maria \n\nMichalk seine Stimme geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nEinige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \n\nDamit ist Frau Michalk mit einigen Gegenstimmen \n\ngew\u00e4hlt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 431 \n\nIch rufe auf Herrn David Statnik. Wer Herrn David \n\nStatnik seine Stimme geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist Herr David \n\nStatnik einstimmig gew\u00e4hlt. \n\nIch rufe Frau Lenka Thomas auf. Wer Frau Thomas seine \n\nStimme geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch keine. Damit ist Frau Lenka Thomas \n\neinstimmig gew\u00e4hlt. \n\nIch rufe Herrn Manfred Hermasch auf. Wer Herrn  \n\nHermasch seine Stimme geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist Herr Hermasch mit einigen Stimmenthaltungen \n\ngew\u00e4hlt. \n\nIch rufe Herrn Hubertus Rietscher auf. Wer Herrn  \n\nRietscher seine Stimme geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \n\n(Widerspruch der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Oh, pardon! Ich habe die Stimmenthaltungen vorgezo-\n\ngen. Gegenstimmen? \u2013 Auch keine. Noch einmal Ent-\n\nschuldigung, dass ich die Stimmenthaltungen vor den \n\nNeinstimmen gebracht habe, aber Herr Rietscher ist \n\nohnehin einstimmig gew\u00e4hlt. \n\n(Widerspruch der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDas Beste w\u00e4re \u2013 es ist mein Fehler, ich entschuldige \n\nmich ausdr\u00fccklich \u2013, wenn ich die Abstimmung \u00fcber \n\nHerrn Hubertus Rietscher wiederhole. Ich bitte nochmals \n\num Abstimmung. Wer Herrn Rietscher seine Stimme \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Vielen Dank. Einige Stimmenthaltungen. Damit ist \n\nHerr Rietscher mit einigen Stimmenthaltungen gew\u00e4hlt. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Die \n\ngew\u00e4hlten Mitglieder des Rates f\u00fcr sorbische Angelegen-\n\nheiten werden schriftlich \u00fcber die Wahl informiert und \n\ndabei zur Wahlannahme befragt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir sind damit auch \n\nam Ende des Tagesordnungspunktes 3 angelangt und \n\nkommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Gemeinsam beim Thema Asyl \u2013 Ergebnisse  \n\ndes Lenkungsausschusses werden konsequent umgesetzt \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: 25 Jahre Wartezeit sind zu viel \u2013  \n\nRentenmauer einrei\u00dfen, Lebensleistungen w\u00fcrdigen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten; Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. Au\u00dferdem hat der S\u00e4chsi-\n\nsche Ausl\u00e4nderbeauftragte in der 1. Aktuellen Debatte um \n\ndas Wort gebeten. Ich schlage vor, ihm das Wort nach der \n\nersten Runde der Fraktionen zu erteilen, also unmittelbar \n\nnach den Fraktionen. \u2013 Auch hierzu sehe ich keinen \n\nWiderspruch. Wir k\u00f6nnen also so verfahren. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nGemeinsam beim Thema Asyl \u2013 Ergebnisse des  \n\nLenkungsausschusses werden konsequent umgesetzt \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Ich nenne die weitere Reihenfolge in der \n\nersten Runde: DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nJetzt bitte ich die einbringenden Fraktionen nach vorn. \n\nDas Wort ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Kollege  \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir stehen beim Thema \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 432 \n\nAsyl vor gro\u00dfen Herausforderungen. Im Jahr 2014 haben \n\nwir insgesamt \u00fcber 200 000 Asylsuchende und Fl\u00fcchtlin-\n\nge in unserem Land aufgenommen, davon 173 000 Erst-\n\nantragsteller. Diese Entwicklung ist aber nicht abge-\n\nschlossen. Mit Blick auf das Jahr 2015 k\u00f6nnen wir kon-\n\nstatieren, dass im Januar 2015 25 000 Menschen und im \n\nFebruar 2015 ebenfalls 25 000 Menschen Asyl suchend \n\nnach Deutschland gekommen sind. Um ein Gef\u00fchl f\u00fcr die \n\nRelationen zu entwickeln, hei\u00dft das im Verh\u00e4ltnis zum \n\nVorjahr 50 000 in den letzten zwei Monaten zu 25 000 im \n\nvergangenen Vergleichszeitraum. Das hei\u00dft also, die \n\nanstehenden Herausforderungen sind bei Weitem noch \n\nnicht bew\u00e4ltigt, aber es gilt, sich darauf einzustellen, mit \n\ndem Thema weiter verantwortungsvoll umzugehen. Umso \n\nwichtiger ist es am Anfang deutlich zu machen, dass es \n\nbei diesem Thema kein Gegeneinander, sondern, wenn \n\nman die Herausforderungen bew\u00e4ltigen will, nur ein \n\nMiteinander geben kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDieses Miteinander betrifft sowohl die Herausforderun-\n\ngen an den Bund, das Land und die Kommunen, es \n\nbetrifft aber auch die Herausforderungen im politischen \n\nund gesellschaftlichen Diskurs. \n\nErlauben Sie mir deshalb an der Stelle ausdr\u00fccklich, den \n\nKommunen und Landkreisen f\u00fcr ihr bisheriges Engage-\n\nment zu danken. Sie sind die Basis dessen, die Herausfor-\n\nderungen zu bew\u00e4ltigen. Also an der Stelle einen herzli-\n\nchen Dank an die kommunale Ebene und stellvertretend \n\nan die Landr\u00e4te. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte aber auch die hohe Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber \n\nder Staatsregierung deutlich machen, insbesondere der \n\nStaatsministerin f\u00fcr Gleichstellung und Integration und \n\ndem S\u00e4chsischen Innenministerium, f\u00fcr das Miteinander \n\num das Bem\u00fchen im Lenkungsausschuss f\u00fcr Asyl, um die \n\nanstehenden Herausforderungen zu l\u00f6sen, und insbeson-\n\ndere mit Blick auf das Acht-Punkte-Programm, welches \n\neigentlich der Inhalt der heutigen Debatte ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte deutlich machen, dass es sich dabei vor allem \n\num Bausteine handelt. Das sind alles nur einzelne Bau-\n\nsteine, die nur in Summe zu einem Erfolg f\u00fchren. Bevor \n\nich auch auf das Thema eingehe, was wir f\u00fcr Asylsuchen-\n\nde in diesem Land unternehmen, m\u00f6chte ich Folgendes \n\ndeutlich machen: Die anstehenden Herausforderungen \n\nwerden wir nur l\u00f6sen, wenn es ein verantwortungsvolles \n\nSowohl-als-auch gibt. Das bedeutet f\u00fcr denjenigen, der \n\neinen Anspruch darauf hat, in unserem Land Unterst\u00fct-\n\nzung zu finden, dass wir ihm diesen auch vollumf\u00e4nglich \n\ngew\u00e4hren, und f\u00fcr denjenigen, der diesen Anspruch nicht \n\nhat, muss eine konsequente R\u00fcckf\u00fchrung in seine Heimat \n\nerfolgen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nIm Interesse der Betroffenen muss diese Verfahrensarbeit \n\nbeschleunigt werden, damit schnell Klarheit dar\u00fcber \n\nherrscht, ob er hierbleiben kann oder nicht, weil sich die \n\nanschlie\u00dfenden Ma\u00dfnahmen auch auf die Frage einer \n\nlangfristigen Integration in unsere Gesellschaft beziehen. \n\nJetzt m\u00f6chte ich noch stichpunktartig einige Punkte \n\nvoranstellen. Ich glaube, dass die Einrichtung der Stabs-\n\nstelle im Innenministerium zur Steuerung der anstehenden \n\nAufgaben eine sehr sinnvolle Entscheidung gewesen ist. \n\nIch freue mich auch, dass man mit Herrn Abteilungsleiter \n\nDiedrichs eine entsprechende fachliche Unterst\u00fctzung \n\ngefunden hat, um eine Steuerungsfunktion im Interesse \n\nder Landkreise, der Kommunen und der EAE, also der \n\nErstaufnahmeeinrichtungen, vorzunehmen. Es geht nur \n\nganzheitlich und in einer engen Vernetzung mit dem \n\nBund. Diese Stabsstelle kann kurzfristig und pr\u00e4gnant auf \n\nanstehende Entscheidungen reagieren und im laufenden \n\nProzess auch entsprechende Entscheidungen und Gegen-\n\nsteuerungen vornehmen. \n\nGenauso sinnvoll ist die Unterst\u00fctzung unserer Kommu-\n\nnen, beispielsweise im Bund-L\u00e4nder-Programm der \n\nStadtentwicklung. Wir als Land unterst\u00fctzen die Kommu-\n\nnen mit einem finanziellen Anteil, wenn Wohnr\u00e4ume in \n\ndiesem Bereich entstehen sollen. Das gilt auch f\u00fcr die \n\nvom S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern angek\u00fcn-\n\ndigte nachhaltige soziale Stadtentwicklung ESF 2014 bis \n\n2020, sodass im Rahmen dieser F\u00f6rderprogramme ent-\n\nsprechende Unterst\u00fctzungen vorgenommen werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das waren \n\nmeine Worte f\u00fcr die erste Runde als Einstieg. Ich freue \n\nmich auf eine lebhafte Debatte. Ich lade Sie ein. Die \n\nanstehenden Aufgaben werden wir nur gemeinsam l\u00f6sen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU sprach gerade Kollege Hartmann. \u2013 \n\nJetzt folgt f\u00fcr die ebenfalls einbringende SPD-Fraktion \n\nKollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir zun\u00e4chst, \n\ndass ich die Freude meiner Fraktion zum Ausdruck \n\nbringe, dass der gesch\u00e4tzte Kollege Kupfer nach mehrw\u00f6-\n\nchiger Abwesenheit heute erstmalig wieder anwesend ist. \n\nEs freut mich auch pers\u00f6nlich sehr. Herzlich willkommen \n\nzur\u00fcck! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDie heutige Aktuelle Debatte ist mit der Wortgruppe \n\n\u201eGemeinsam beim Thema Asyl\u201c \u00fcberschrieben. F\u00fcr mich \n\nhei\u00dft das, dass sowohl die Aufnahme und Unterbringung, \n\naber eben auch die soziale Betreuung, Sprachkurse und \n\nIntegration in den Arbeitsmarkt und die Gesellschaft als \n\nTeilaspekte derselben Aufgabe betrachtet werden. An \n\ndieser Gesamtaufgabe arbeiten in Sachsen auch alle mit: \n\nangefangen von der Staatsregierung \u00fcber die Kommunen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 433 \n\nbis hin zu ehrenamtlichen Unterst\u00fctzungsinitiativen vor \n\nOrt. \n\nDer SPD war und ist dabei die Gesamtaufgabe Integration \n\nnicht nur politische Pflichtaufgabe, sie ist f\u00fcr uns eine \n\nHerzensangelegenheit. Deswegen ist es wichtig, dass \n\nAufnahme und Unterbringung einerseits, aber eben auch \n\nIntegration andererseits als Gesamtkonzept betrachtet \n\nwerden. So verstehen wir auch den Sinn und die Funktio-\n\nnalit\u00e4t des Lenkungsausschusses Asyl. Er wird parit\u00e4tisch \n\ngeleitet, einerseits durch die Integrationsministerin Frau \n\nK\u00f6pping und anderseits durch den Staatssekret\u00e4r Herrn \n\nWilhelm aus dem Innenministerium. Ich finde, dass die \n\nbisherigen Ergebnisse sehr ermutigend sind, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nGestern wurde die Richtlinie Soziale Betreuung im \n\nKabinett beschlossen. Zu dieser und auch weiteren Ma\u00df-\n\nnahmen aus dem Bereich Integration wird die Kollegin \n\nPfeil noch etwas sagen. Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst auf die \n\nMa\u00dfnahmen aus dem Bereich des Innenministeriums \n\nkonzentrieren. Die konkreten Ergebnisse des Lenkungs-\n\nausschusses im Bereich der Unterbringung und Aufnahme \n\nvon Asylsuchenden tr\u00e4gt der Tatsache Rechnung, dass wir \n\nderzeit eine extrem hohe Dynamik im Bereich der Migra-\n\ntion nach Deutschland haben. Die Prognosen, welche \n\nnoch im Dezember 2014 galten, sind inzwischen nicht \n\nmehr zutreffend. Wir m\u00fcssen darauf reagieren. Deshalb \n\nist es notwendig, die Kommunen in Sachsen st\u00e4rker als \n\nbisher bei der Schaffung von Unterk\u00fcnften zu unterst\u00fct-\n\nzen. Sie brauchen das Geld jetzt. Deshalb bef\u00fcrworte ich \n\nausdr\u00fccklich, dass die Staatsregierung die Anhebungen \n\nder Zuweisungen aus dem Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz \n\njetzt schon vorfinanzieren m\u00f6chte und den Kommunen \n\neine Liquidit\u00e4tshilfe von 10 Millionen Euro insgesamt zur \n\nVerf\u00fcgung stellt. \n\nMeine Damen und Herren, das kann aber nur ein erster \n\nSchritt sein. Das Gesetzgebungsverfahren zum Fl\u00fccht-\n\nlingsaufnahmegesetz l\u00e4uft. Angesichts der Entwicklung \n\nund der weiteren Prognosen diesbez\u00fcglich m\u00fcssen wir die \n\nH\u00f6hen der Pauschalen regelm\u00e4\u00dfig auf ihre Ausk\u00f6mmlich-\n\nkeit hin \u00fcberpr\u00fcfen. Das haben SPD und CDU im Koali-\n\ntionsvertrag vereinbart. Das ist notwendig und absolut \n\nrichtig, meine Damen und Herren. \n\nIch m\u00f6chte noch auf den Punkt der \u00d6ffnung der Bund-\n\nL\u00e4nder-Programme f\u00fcr die Stadtentwicklung eingehen. Es \n\nkam bereits zur Sprache, dass der Freistaat einen Eigenan-\n\nteil der Kommunen zur Schaffung dezentraler Unterk\u00fcnf-\n\nte \u00fcbernimmt. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass diese \n\nMittel, die daf\u00fcr eingesetzt werden, nicht mehr f\u00fcr ihren \n\neigentlichen Zweck zur Verf\u00fcgung stehen werden. Des-\n\nhalb ist es absolut notwendig, dass nicht hintenherum \n\nzentrale Einrichtungen geschaffen werden, in denen in \n\nganzen Wohnh\u00e4usern solche Wohnungen geschaffen \n\nwerden. Es kann nur so funktionieren, dass wir diese \n\nSt\u00e4dtebauf\u00f6rdermittel f\u00fcr einzelne Wohnungen in einzel-\n\nnen H\u00e4usern einsetzen, damit in den einzelnen Stadtquar-\n\ntieren die Integration tats\u00e4chlich auch gelingt und wir \n\nauch nicht den Zielrichtungen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderpro-\n\ngramme zuwiderlaufen. \n\nDamit Integration gelingt, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch die \n\nBearbeitungszeit der in ihrer Zahl gestiegenen Asylantr\u00e4-\n\nge beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge ver-\n\nk\u00fcrzen. Dies muss im Interesse aller, ausdr\u00fccklich auch \n\nim Interesse der Betroffenen selbst schnellstm\u00f6glich \n\ngeschehen. Wir brauchen schnelle Entscheidungen. Damit \n\nkann die Integration von asylberechtigten Personen, aber \n\nauch Menschen, die andere Aufenthaltstitel haben, z\u00fcgig \n\nerfolgen. Auch in diesem Punkt reagierte die Staatsregie-\n\nrung auf die derzeitige Entwicklung. Das war Ende \n\nletzten Jahres noch nicht absehbar. Es ist jetzt absolut \n\nrichtig, die zentrale Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde und die Au\u00dfenstel-\n\nle des Bundesamtes in Chemnitz mit zus\u00e4tzlichem Perso-\n\nnal durch Landes- und Bundesbedienstete zu unterst\u00fctzen. \n\nUm alle Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, reden wir \n\n\u00fcber ganz konkrete Ver\u00e4nderungen auch in den derzeiti-\n\ngen Haushaltsverhandlungen. Die Koalitionsfraktionen \n\nvon SPD und CDU werden im Sinne der Gesamtaufgabe \n\ndie notwendigen Mittel bereitstellen und, wo es notwen-\n\ndig ist, Gesetzesver\u00e4nderungen vornehmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme zum Ende, Herr \n\nPr\u00e4sident. Damit kann die Integration als Gesamtaufgabe \n\ngelingen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \n\nFraktion der SPD sprach Kollege Pallas. \u2013 Nun spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Hartmann, Ihre \n\nwohlfeilen Worte kann ich nicht glauben. Schon gar nicht \n\nglaube ich dem Innenminister, dass Sie nun pl\u00f6tzlich auf \n\ndem richtigen Weg sind. Ich m\u00f6chte Ihnen auch beweisen, \n\nwarum das so ist. \n\nAm 21. Februar 2014 gab es eine Pressemitteilung des \n\nInnenministeriums. Ich m\u00f6chte darauf eingehen. Das \n\nInnenministerium hat sich mit den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten getroffen und eine bessere soziale \n\nBetreuung und eine intensivere Abstimmung untereinan-\n\nder vereinbart. Das geschah am 21. Februar 2014. Danach \n\nwar es im Freistaat Sachsen lange Zeit still. Am \n\n24. November 2014 meldeten sich die Spitzenverb\u00e4nde \n\ndes S\u00e4chsischen Landkreistages mit einer Forderung an \n\nden Asylgipfel zu Wort. Es ging um die bessere Koordi-\n\nnierung der verwaltungsgem\u00e4\u00dfen Zusammenarbeit und \n\nKommunikation. Es wurde ein Gesamtkonzept eingefor-\n\ndert. Es war keine Rede von einzelnen Baustellen, Herr \n\nHartmann, wie Sie es gerade wieder gemacht haben. Es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 434 \n\nwurde wieder eingefordert: Es ist dringend eine verst\u00e4rkte \n\nsoziale Betreuung der Asylbewerber erforderlich. Danach \n\nfand der Asylgipfel statt. Der Asylgipfel endete mit der \n\nBotschaft des Innenministers: Wir haben jetzt einen \n\nLenkungsausschuss geschaffen. \u2013 Danach gab es wieder \n\neine lange Zeit, in der nichts passiert ist. \n\nDann tagte der Lenkungsausschuss. Der Lenkungsaus-\n\nschuss hat jetzt acht Punkte miteinander verabredet \u2013 wir \n\ndurften uns gerade anh\u00f6ren, dass jetzt alles gut ist \u2013, und \n\nwas steht in dem Papier? \u2013 \u201eWir wollen jetzt die Kommu-\n\nnikation und die Prozesssteuerung weiter optimieren und \n\nbeschleunigen\u201c \u2013 Originalzitat \u2013, und an der n\u00e4chste \n\nStelle hei\u00dft es \u201eWir wollen jetzt die soziale Betreuung der \n\nFl\u00fcchtlinge zeitnah in eine F\u00f6rderrichtlinie umwandeln.\u201c \n\nEin Jahr haben Sie gebraucht, um eine F\u00f6rderrichtlinie \n\nzur Betreuung von sozial Benachteiligten auf den Weg zu \n\nbringen. Das nennen Sie schnell? Das nennen Sie opti-\n\nmieren? Das nennen Sie kommunikativ? \u2013 Das ist alles \n\nnur l\u00e4cherlich, was Sie gerade mit uns machen. \n\nIch sage Ihnen: Wenn Sie so weitermachen, werden wir \n\nbei diesem Ergebnis nicht miteinander klarkommen. Wir \n\nk\u00f6nnen damit nicht klarkommen. Sie sind selbst daran \n\nschuld, dass wir damit nicht klarkommen. Denn Sie haben \n\nin Ihrer Fraktion die eigenen Brandstifter f\u00fcr die Angele-\n\ngenheit. Da erkl\u00e4rt Kollege Fischer, nachdem es Proteste \n\nauf dem Theaterplatz gibt: R\u00e4umen! \u2013 Das nehmen dann \n\nanschlie\u00dfend 150 Pegidisten ernst und schreien \u201eR\u00e4u-\n\nmen!\u201c; und er wei\u00df ganz genau, dass es noch keine \n\nEntscheidung durch ein Verwaltungsgericht gegeben hat. \n\nDa haben wir einen Ausl\u00e4nderbeauftragten, der sagt: \u201eDer \n\nTrichter ist oben gro\u00df, aber unten ist er zu klein.\u201c \u2013 Und \n\ner erz\u00e4hlt uns irgendwas von irgendwelchen Falschpar-\n\nkern. Es gibt Dauerfalschparker, und die sitzen in der \n\nCDU-Fraktion, und die werden abgeschleppt! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der AfD) \n\nAlso: Sie verbreiten auf der Stra\u00dfe Angst und wundern \n\nsich anschlie\u00dfend, dass immer mehr Leute auf die Stra\u00dfe \n\ngehen. Ich dachte, Herr Ministerpr\u00e4sident, dass wir uns \n\ndarin einig sind \u2013 das waren wir n\u00e4mlich w\u00e4hrend des \n\nWahlkampfes \u2013, dass das Thema eigentlich nicht daf\u00fcr \n\ntaugt, parteipolitische Auseinandersetzungen miteinander \n\nzu betreiben. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der AfD) \n\nAber Sie lassen uns gar keine M\u00f6glichkeit, daraus keine \n\nparteipolitischen Auseinandersetzungen zu machen, weil \n\nSie nicht in der Lage sind, Verwaltungshandeln absolut \n\nklar und deutlich durchzusetzen; ich habe Ihnen die \n\nBeispiele gerade genannt, wie lange Sie brauchen, um \n\netwas zu entscheiden und zu koordinieren. Und erst diese \n\nWoche haben wir wieder erlebt, dass wir immer noch \n\nnicht so weit sind. \n\nIch kann Ihnen noch ein Zitat von Ihnen nennen, Herr \n\nInnenminister; das habe ich mir aufgeschrieben. Am \n\n29. November 2014 hat der Innenminister in der \n\n\u201eFreien Presse\u201c erkl\u00e4rt: \u201eWir wollen keine Turnhallen zu \n\nUnterk\u00fcnften umfunktionieren.\u201c \u2013 Ich glaube, das sehen \n\ndie Menschen in Kamenz, Mei\u00dfen, Schneeberg und \n\nanderswo mittlerweile anders. Wie gesagt: Das ist noch \n\nnicht so lange her, im November 2014 hat er das gesagt. \n\nDas Thema ist uns wichtig. Wir k\u00f6nnen nicht so tun, als \n\nw\u00fcrden wir nach der ausgestreckten Hand von Fl\u00fcchtlin-\n\ngen, die zu uns kommen, greifen. Wie wollen Sie zum \n\nBeispiel einem jungen Asylbewerber aus Syrien \u2013 ein \n\nsunnitischer Moslem, der in Bautzen auf eine Berufsschu-\n\nle geht \u2013 eines Tages erkl\u00e4ren, dass er nicht hierbleiben \n\ndarf? Sie schlagen ihm permanent die Hand aus. Sie sagen \n\nihm permanent: Ihr seid hier nicht willkommen. \u2013 Da \n\nn\u00fctzen auch eure neuen Verwaltungsvorschriften nichts. \n\nDer Gestus, den Sie ausdr\u00fccken, ist: Wir wollen hier \n\nkeine Fremden. \u2013 Das ist Ihr Gestus, und das ist das \n\nProblem, das wir derzeit im Freistaat Sachsen haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nWir wollen Fl\u00fcchtlingen vom ersten Tag an die Hand \n\nreichen. Dazu geh\u00f6rt auch ein Recht auf Wohnung. Dazu \n\ngeh\u00f6rt auch eine anst\u00e4ndige Bedingung f\u00fcr Deutschkurse, \n\nein Angebot vom ersten Tag an. Das ist nun einmal Gebot \n\nder Humanit\u00e4t und Vernunft \u2013 und ja, es ist eine gesell-\n\nschaftliche und finanzielle Kraftanstrengung. Wir sind \n\ndazu bereit. Ich habe bis jetzt noch nicht geh\u00f6rt, dass die \n\nCDU das auch will \u2013 bis auf die wohlfeilen Worte von \n\nHerrn Hartmann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Gebhardt \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Jetzt schlie\u00dft sich \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Kollegin Dr. Muster an. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Unser heutiges \n\nThema lautet \u201eGemeinsam beim Thema Asyl \u2013 Ergebnis-\n\nse des Lenkungsausschusses werden konsequent umge-\n\nsetzt\u201c. Das Thema Asyl ist in Deutschland und Sachsen \n\naktueller denn je. Es ist unstreitig, dass die Asylbewerber-\n\nzahlen Anfang dieses Jahres wieder stark gestiegen sind. \n\nDie Staatsregierung hat ein neues Gremium konstituiert: \n\nden Lenkungsausschuss f\u00fcr Asyl. Eine gesetzliche Grund-\n\nlage f\u00fcr dieses Gremium gibt es nicht. Es ist ein informel-\n\nles Gremium. Als Juristin frage ich mich: Hat es beraten-\n\nde oder beschlie\u00dfende Funktion? Gibt es eine Gesch\u00e4fts-\n\nordnung? \n\nDer Lenkungsausschuss hat seine Arbeit aufgenommen \n\nund in seiner 3. Sitzung, Ende Februar, Beschl\u00fcsse ge-\n\nfasst. Diese wurden mit ganz gro\u00dfem Aufwand medial \n\nverbreitet; die Presseerkl\u00e4rung umfasste acht Punkte. Und \n\ndann? Was passierte dann? \u2013 Das Kabinett hat eine Woche \n\nsp\u00e4ter, Anfang M\u00e4rz, zwei Punkte dieses Ma\u00dfnahmenka-\n\ntalogs des Lenkungsausschusses verabschiedet. Die \n\nFraktion der AfD begr\u00fc\u00dft die Einrichtung einer Stabsstel-\n\nle Asyl im s\u00e4chsischen Innenministerium ausdr\u00fccklich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 435 \n\nWir kritisieren allerdings, dass die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung in v\u00f6llig unn\u00f6tiger Weise zuvor ein Kompetenz-\n\nwirrwarr beim Umgang mit Asylbewerbern geschaffen \n\nhat. Dabei war und ist die Sache ganz einfach. Das S\u00e4ch-\n\nsische Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz regelt die Aufnahme, \n\nUnterbringung und Verteilung von Asylbewerbern. Es \n\nregelt auch die Ausf\u00fchrung des Asylbewerberleistungsge-\n\nsetzes. Nach \u00a7 2 dieses Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes ist \n\ndas Staatsministerium des Innern die oberste und alleinige \n\nUnterbringungsbeh\u00f6rde. Warum belie\u00df es die Staatsregie-\n\nrung nicht bei dieser gesetzlich festgelegten Zust\u00e4ndig-\n\nkeitsregelung? Nach ihrem Beschluss zur Abgrenzung der \n\nGesch\u00e4ftsbereiche der Ministerien vom 17.12.2014 ist f\u00fcr \n\ndas Asylbewerberleistungsgesetz nunmehr ausschlie\u00dflich \n\nFrau Staatsministerin K\u00f6pping zust\u00e4ndig. Diese interne \n\nuntergesetzliche Zust\u00e4ndigkeitsabgrenzung widerspricht \n\noffensichtlich dem Wortlaut des Fl\u00fcchtlingsaufnahmege-\n\nsetzes und ist damit schlicht und ergreifend rechtswidrig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs dr\u00e4ngt sich die Frage auf, ob wir den Lenkungsaus-\n\nschuss \u00fcberhaupt brauchen. \u2013 Oder ist er nur ein Teil des \n\nZust\u00e4ndigkeitsgerangels zwischen CDU und SPD beim \n\nThema Asyl? Oder ist er einfach nur Balsam f\u00fcr die \n\n\u00f6ffentliche Seele? Wir sind auf Ihre Arbeitsergebnisse \n\nbeim Lenkungsausschuss gespannt. An medialen Ank\u00fcn-\n\ndigungen hat es bisher nicht gemangelt. Jetzt m\u00f6chten wir \n\nTaten sehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nsprach Frau Dr. Muster. \u2013 Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN schlie\u00dft sich jetzt an. Das Wort \n\nergreift Frau Kollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eGemeinsam beim \n\nThema Asyl\u201c, das Thema der heutigen Aktuellen Debatte \n\nkommt relativ sp\u00e4t. Gemeinsam, das w\u00e4re viele Jahre in \n\nSachsen notwendig gewesen. Herr Hartmann, Sie als \n\nMeister der politischen Relativierung, als Meister des \n\n\u201eSowohl-als-auch\u201c haben bei Ihren einf\u00fchrenden Worten \n\neines vergessen: Es geht darum, dass sowohl die Analyse \n\ndes bisherigen Versagens der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung, insbesondere des Innenministers, heute hier auf die \n\nTagesordnung geh\u00f6rt h\u00e4tte als auch zu verabreden und \n\ndar\u00fcber zu reden, was getan werden muss \u2013 und vor \n\nallem: mit wem es getan werden muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nInsofern, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, ist die \n\nheutige Debatte eher eine Debatte nach dem Motto, wie \n\nman den Innenminister zum Jagen tragen muss. Gemein-\n\nsam und konsequent \u2013 das geht nach unserer Auffassung \n\nanders. \n\nDazu h\u00e4tte heute geh\u00f6rt \u2013 das h\u00e4tte ich auch von Ihnen \n\nerwartet, Herr Hartmann \u2013, etwas dar\u00fcber zu sagen, in \n\nwelchem Umfang die Staatsregierung, insbesondere der \n\nInnenminister, k\u00fcnftig seine Verantwortung \u00fcbernehmen \n\nwill. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist ein einmaliger Zustand, und ich kann mich nicht \n\ndaran erinnern, dass es in Sachsen irgendwann passiert \n\nw\u00e4re, dass sich Landr\u00e4te, B\u00fcrgermeister, Oberb\u00fcrgermeis-\n\nter \u2013 selbst das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge; \n\ndie Opposition nat\u00fcrlich eh \u2013 im konsequenten Versagen \n\ndes Innenministers einig waren. Er hat sich in den letzten \n\nWochen und Monaten eine Watschn nach der anderen \n\nabholen m\u00fcssen. Sie haben leider vergessen, das heute \n\nhier zu thematisieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSeit 2013, verehrte Kolleginnen und Kollegen, herrschen \n\nin der Erstaufnahmeeinrichtung Chemnitz katastrophale \n\nZust\u00e4nde. \n\nStatt zu handeln \u2013 wie es die GR\u00dcNEN unter anderem \n\nauch bei der Debatte im M\u00e4rz 2014 hier in diesem Hohen \n\nHaus gefordert haben \u2013 und Rahmenbedingungen f\u00fcr die \n\nKommunen zu schaffen, hat der Minister alles ausgeses-\n\nsen und mit den Fingern auf Kommunen gezeigt. Er hat \n\nmit dem Finger auf Asylbewerber gezeigt, die eigentlich \n\ngar kein Recht h\u00e4tten, hier zu sein, und die kriminell \n\nseien. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, das ist unw\u00fcrdig! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs gab eine Pressemeldung vom Leitenden Oberstaats-\n\nanwalt Martin Uebele in G\u00f6rlitz, der Anfang M\u00e4rz sagte, \n\ndass es v\u00f6llig unbegr\u00fcndet gewesen sei, Asylbewerber als \n\nbesonders kriminell einzustufen. Jedes Kind sei im \n\nStra\u00dfenverkehr in Sachsen st\u00e4rker gef\u00e4hrdet als durch \n\nKriminalit\u00e4t, die von Asylbewerbern ausgehen w\u00fcrde. \n\nAuch die Zahlen zeigen, dass sich die Vermutungen des \n\nInnenministers nicht best\u00e4tigt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Liste des Versagens ist lang und f\u00e4ngt fr\u00fch an. Auf die \n\nErstaufnahmeeinrichtung in Chemnitz habe ich verwie-\n\nsen. Dass sie entgegen bauordnungsrechtlicher Vorschrif-\n\nten \u00fcberbelegt ist, interessiert Sie wie der Wasserstand der \n\nElbe. Es interessiert Sie nicht, ob die Menschen in Notun-\n\nterk\u00fcnften oder in Zelten untergebracht sind. Kollege \n\nGebhardt hat bereits auf Mei\u00dfen, Schneeberg und G\u00f6rlitz \n\nverwiesen. Es tut sich nichts! \n\nDie versprochenen Erstaufnahmeeinrichtungen in Dres-\n\nden und Leipzig kommen immer noch nicht. Die Verspre-\n\nchungen werden nicht eingehalten. Sie haben das auch \n\nnicht in Ihrem 8-Punkte-Programm verabredet. Kollege \n\nHartmann, hier meine Ansprache an Sie: Man sollte sich \n\nfragen, ob es m\u00f6glich ist, dass jemand, der Verantwortung \n\nf\u00fcr die Erstaufnahme in Sachsen tr\u00e4gt und Leipzig und \n\nDresden schuldig bleibt, Oberb\u00fcrgermeisterkandidat sein \n\nund Wahlkampf in Dresden f\u00fchren kann. \u2013 Ich sage: \n\nNein! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 436 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nDenn das geht nicht. Es ist ein erheblicher Interessens-\n\nkonflikt, das muss hier klar gesagt werden. Das erleben \n\nwir bereits seit vielen Wochen. Es tut sich nichts! \n\nEs gibt noch eine ganze Reihe anderer Dinge, die man \n\nnennen k\u00f6nnte. Wir werden das in der zweiten Runde \n\nansprechen. Ganz klar muss man sagen: In Sachsen hat \n\neine rassistische, islamophobe und demokratiefeindliche \n\nStimmung zugenommen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist nur  \n\nnoch l\u00e4cherlich! \u2013 Lachen im Saal) \n\nEs begann mit dem Lichtellauf 2013 in Schneeberg, mit \n\nden Anti-Asyl-Demonstrationen der NPD. Dann kam \n\nPegida, Legida. Dresden, Leipzig, Chemnitz und viele \n\n\u00f6rtliche Initiativen wehren sich: Nein zum Heim! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Auch daf\u00fcr, Herr Ulbig, tragen Sie \n\ndie Verantwortung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die in der ersten \n\nRederunde letzte Rednerin, Frau Kollegin Zais, folgt jetzt \n\nunser Ausl\u00e4nderbeauftragter, Kollege Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nWir haben die erste Runde geh\u00f6rt. Die Debatte ist in \n\nvollem Gange. Wir sollten alle Argumente im Interesse \n\nder Menschen, die unsere Unterst\u00fctzung suchen und \n\ndenen wir tats\u00e4chlich helfen wollen, sorgsam w\u00e4gen. \n\nDiese Suche nach dem besten Weg, um die wir uns \n\nbem\u00fchen, um die wir auch ringen, f\u00fcr individuelle Zwe-\n\ncke oder zur Profilierung zu instrumentalisieren scheint \n\nmir derzeit aber nicht angebracht, vielleicht im Moment \n\nsogar gef\u00e4hrlich, weil es eine drohende Spaltung unserer \n\nGesellschaft in dieser Frage eher vertieft und den noch \n\nbestehenden Konsens gef\u00e4hrdet. \n\nIch m\u00f6chte aus meiner Sicht beispielhaft zwei, drei \n\nBereiche nennen, die mir jenseits der positiven Ans\u00e4tze \n\ndes Lenkungsausschusses besonders wichtig erscheinen. \n\nZun\u00e4chst: Wir k\u00f6nnen und d\u00fcrfen die Fl\u00fcchtlinge nicht als \n\neine homogene Gruppe ansehen. Sie kommen aus unter-\n\nschiedlichen Gr\u00fcnden und aus verschiedenen Regionen, \n\naus Kriegs- und Krisengebieten zu uns. Viele sind mona-\n\nte- oder gar jahrelang unterwegs, erleiden auf ihrem Weg \n\nnach Europa Erniedrigungen, Aggressionen, multiple \n\nVerletzungen. Dieses Europa scheint von einer einheitli-\n\nchen und solidarischen Migrationspolitik Lichtjahre \n\nentfernt, ist nicht einmal in der Lage, den widerlichen \n\nSchlepperbanden ihr Handwerk zu legen. \n\nNicht immer ist es eine unmittelbare Gefahr f\u00fcr Leib oder \n\nLeben, die Menschen aus ihrer Heimat vertreibt. Auch \n\nwirtschaftliche Not, fehlende Perspektiven oder Hunger \n\nbringen manche dazu, dass sie aus einer als unertr\u00e4glich \n\nempfundenen Situation f\u00fcr sich und ihre Kinder keinen \n\nAusweg mehr sehen. Dies ist f\u00fcr mich menschlich nach-\n\nvollziehbar. Aber nicht jeder nachvollziehbare Grund \n\nerlaubt es den Menschen, nach dem bei uns geltenden \n\nRecht in Deutschland zu bleiben. Jeder Einzelfall \u2013 dazu \n\nhaben wir uns verpflichtet \u2013 muss sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben differenzierte und \n\ninternationale sowie nationale Vereinbarungen und \n\nRegelungen. Sie sind kein Selbstzweck. Aber wir m\u00fcssen \n\nsie einhalten \u2013 nicht, weil Recht nun einmal Recht bleiben \n\nmuss, sondern weil auf ihrer Grundlage ein austariertes \n\nSystem geschaffen wurde. Dieses System ger\u00e4t in Gefahr, \n\nwenn wir unseren selbst gesetzten Regeln nicht folgen. \n\nDie sich daraus ergebenden Probleme verringern die \n\nAkzeptanz bei unseren B\u00fcrgern und hindern uns, denjeni-\n\ngen zu helfen, die wirklich unserer Hilfe bed\u00fcrfen. \n\nDies sind \u00fcbrigens die beiden einzig akzeptablen Gr\u00fcnde \n\nf\u00fcr R\u00fcckf\u00fchrungen. G\u00e4be es rechtliche M\u00f6glichkeiten, \n\neinem Fl\u00fcchtling den Weg in die geordnete Zuwanderung \n\nzu \u00f6ffnen, s\u00e4he ich f\u00fcr seine R\u00fcckf\u00fchrung grunds\u00e4tzlich \n\nkeine Notwendigkeit, wenn und solange er die Kriterien \n\nf\u00fcr eine geordnete Zuwanderung erf\u00fcllt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nSo aber muss die Gruppe derer, die nach europ\u00e4ischen \n\nund nationalen Regeln nicht bleiben darf, unser Land \n\nwieder verlassen, so schlimm das f\u00fcr die Betroffenen \n\nauch sein mag. \u00dcber die Frage des Bleiberechtes \u2013 das \n\nwurde angesprochen \u2013 muss seitens des BAMF z\u00fcgiger \n\nals bisher entschieden werden, und die Entscheidungen \n\nm\u00fcssen zeitnah und konsequent kommuniziert und \n\numgesetzt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn wir f\u00fcr alle \n\nFl\u00fcchtlinge und Asylbewerber mehr und anderes tun \n\nm\u00f6chten, die Ressourcen stehen daf\u00fcr nicht zur Verf\u00fc-\n\ngung, erst recht nicht nach der Explosion der Migrations-\n\nzahlen der letzten Wochen und Monate, die alle Beteilig-\n\nten in bisher nicht bekannter Weise gefordert haben und \n\ndie die Notwendigkeit ressort\u00fcbergreifender Koordination \n\ninnerhalb der Staatsregierung besonders deutlich machen. \n\nIch bin dankbar daf\u00fcr, dass nunmehr mit dem Lenkungs-\n\nausschuss sowie der Stabsstelle SMI die Grundlagen f\u00fcr \n\neine weitere und notwendige Optimierung des Systems \n\ngeschaffen wurden, und ich bin dankbar f\u00fcr den engen \n\nSchulterschluss zwischen Ausl\u00e4nderbeauftragtem und \n\nunserer Integrationsministerin Petra K\u00f6pping. \n\nVordringlich ist aus meiner Sicht derzeit die angemessene \n\nUnterbringung. Es ist nicht in Ordnung, wenn der Ab-\n\nstand zwischen Betten in einer zugegeben provisorischen \n\nUnterbringungshalle gerade einmal 20 Zentimeter betr\u00e4gt. \n\nEinige hygienische Zust\u00e4nde, auf die ich gesto\u00dfen bin, \n\nsind f\u00fcr mich nicht akzeptabel, schon gar nicht auf Dauer. \n\nHier m\u00fcssen wir alle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, um \n\nAbhilfe zu schaffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 437 \n\nDie Solidarit\u00e4t aller s\u00e4chsischen Kommunen ist ebenfalls \n\ngefragt. Ein weiterer Schritt ist dann ein Angebot f\u00fcr \n\nSprachkurse. Deutsch als Zweitsprache ist mancherorts \n\nnoch eine organisatorische Baustelle. Sp\u00e4ter kommt die \n\nSchaffung von Arbeitsm\u00f6glichkeiten hinzu. Die aktive \n\nTeilnahme am Arbeitsleben befreit aus sozialer Isolation \n\nin den Einrichtungen und f\u00f6rdert die Integration. Hier \n\nsollten wir alle zusammen mit dem zust\u00e4ndigen Arbeits-\n\nministerium weiter aktiv unterst\u00fctzen. \n\nAber vor allem, meine Damen und Herren: Auch wenn \n\nwir \u00fcber Regelungen reden m\u00fcssen, der Mensch muss im \n\nMittelpunkt stehen. Den wirklich Hilfsbed\u00fcrftigen zu \n\nhelfen ist unsere Pflicht. Nennen Sie das Motiv daf\u00fcr \n\nSolidarit\u00e4t. Ich nenne es Mitmenschlichkeit. Wir werden \n\ndabei die Spannung zwischen dem, was wir tun m\u00f6chten, \n\nund dem, was wir tun k\u00f6nnen, aushalten m\u00fcssen. Nie-\n\nmand wei\u00df das besser als die haupt- und ehrenamtlichen \n\nBetreuerinnen und Betreuer vor Ort in den Einrichtungen. \n\nIhnen m\u00f6chte ich meine Anerkennung und meinen Dank \n\nf\u00fcr ihre Arbeit aussprechen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMein Dank gilt auch all denen, die in der teilweise stark \n\naufgeheizten Situation die Unbelehrbaren vor sich selbst \n\nund andere vor den Unbelehrbaren sch\u00fctzen. Sie machen \n\neinen guten Job. \n\nEine pers\u00f6nliche Bemerkung noch zu Ihnen, Herr  \n\nGebhardt. Ich habe Ihre Kritik geh\u00f6rt. Sie glauben, ich bin \n\nnicht der Richtige. Das \u00fcberrascht mich nicht. Ich wei\u00df \n\ndoch seit Dezember, als Sie nicht f\u00fcr mich gestimmt \n\nhaben, dass Sie meinen, ich sei nicht der Richtige. Oder \n\nist es vielleicht umgekehrt, dass Sie glauben, ich sei nicht \n\nder Richtige, weil Sie nicht f\u00fcr mich gestimmt haben? \n\nWie dem auch immer sei. Lassen Sie uns gemeinsam auf \n\ndas richtige Ziel hinarbeiten; denn darauf \u2013 auf den Weg \n\nund das Ziel \u2013 kommt es an. Der Falsche kann ein richti-\n\nges Ziel verfolgen, ebenso wie der Richtige richtig auf \n\ndem Holzweg sein kann. Besonders schlimm wird es \n\ndann, wenn die Falschen auch noch auf dem Holzweg \n\nsind. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nLassen Sie uns nicht schon nach weniger als hundert \n\nTagen, sondern am Ende der Legislaturperiode oder \n\nzwischendurch, wann auch immer Sie wollen, dar\u00fcber \n\nrichten, ob ich, wenn auch vielleicht der Falsche, auf \n\neinem richtigen oder einem akzeptablen Weg bin. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nWer ist denn da jetzt richtig, Sie oder wir?) \n\nMeine Damen und Herren! Wir sehen uns auf allen \n\nZust\u00e4ndigkeitsebenen unseres Gemeinwesens vor gro\u00dfen \n\nHerausforderungen. Der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte \n\nwird alles daransetzen, dass wir trotz aller Schwierigkei-\n\nten unser Asylrecht im Kern erhalten und auch k\u00fcnftig \n\nden wirklich Schutzbed\u00fcrftigen Zuflucht gew\u00e4hren \n\nk\u00f6nnen. Hierin wei\u00df ich mich mit allen gutwilligen \n\nAbgeordneten dieses Hohen Hauses einig. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war unser Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragter, Kollege Mackenroth. Wir sind jetzt kurz \n\nvor einer zweiten Rednerrunde. Die einbringende CDU-\n\nFraktion ergreift das Wort. Bitte, Kollege Kiesewetter. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kaum ein \n\nanderes Thema bewegt die Menschen derzeit so wie die \n\nFragen des Asylrechts und die Unterbringung von Men-\n\nschen, die in unserem Land Schutz suchen. \n\nImmer mehr Fl\u00fcchtlinge kommen nach Deutschland und \n\nstellen L\u00e4nder und Kommunen vor Herausforderungen. \n\nViele davon bleiben l\u00e4ngere Zeit oder sogar f\u00fcr immer, als \n\nanerkannte Asylberechtigte oder Geduldete. Es ist deshalb \n\nwichtig, dass Konzepte erarbeitet werden. Wir haben das \n\nschon in der ersten Runde vernommen, und die Zahlen \n\nsind allseits bekannt. Fakt ist jedenfalls: Die Herausforde-\n\nrungen bei diesem Thema sind vielschichtig. Es handelt \n\nsich um eine dauerhafte gesamtgesellschaftliche Aufgabe. \n\nHier muss ein Ma\u00dfnahmenpaket unter Beteiligung aller \n\nrelevanten Akteure geschn\u00fcrt werden, welches den \n\nwachsenden Herausforderungen entspricht. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nHinzu kommt, dass Freistaat und Kommunen eine ge-\n\nmeinsame Verantwortung, aber klar geteilte und geregelte \n\nZust\u00e4ndigkeiten haben. Diese Komplexit\u00e4t bedingt daher \n\nzwangsl\u00e4ufig, die Fragestellungen ressort- und verwal-\n\ntungsebenen\u00fcbergreifend abzustimmen und zu bearbeiten. \n\nEs ist deshalb richtig und konsequent, Ma\u00dfnahmen dazu \n\nin einem Lenkungsausschuss zu vereinbaren. \n\nGestatten Sie mir, dass ich mich bei meinen Ausf\u00fchrun-\n\ngen auf zwei ausgew\u00e4hlte Themen aus dem Bereich \n\nIntegration beschr\u00e4nke, die neben den bereits diskutierten \n\nwichtigen Fragen im Zusammenhang mit der Unterbrin-\n\ngung im Lenkungsausschuss behandelt worden sind und \n\nzu denen dort Festlegungen getroffen wurden. \n\nDas erste wichtige Thema ist die soziale Betreuung nach \n\ndem Verlassen der Erstaufnahmeeinrichtung. Mit der \n\nUnterbringung in den Kommunen stellen sich oftmals f\u00fcr \n\ndie Betroffenen zahlreiche lebenspraktische Fragen. Viele \n\nkleine Dinge k\u00f6nnen zur gro\u00dfen Herausforderung werden. \n\nEs ist deshalb richtig, mit der gestern beschlossenen \n\nRichtlinie \u201eSoziale Betreuung von Fl\u00fcchtlingen\u201c unter \n\nanderem Ma\u00dfnahmen zum Zurechtfinden in der neuen \n\nLebenssituation, zur St\u00e4rkung der Eigenverantwortung, \n\nzur Alltagsbew\u00e4ltigung und Aufnahme von Besch\u00e4ftigung \n\nsowie zur St\u00e4rkung des ehrenamtlichen Engagements zu \n\nf\u00f6rdern. \n\nDie Kommunen wissen am besten, wo vor Ort die S\u00e4ge \n\nklemmt. Ein starrer Betreuungsschl\u00fcssel wird darum nicht \n\nvorgeschrieben. Damit wird einer zentralen Forderung der \n\nkommunalen Ebene nach mehr Flexibilit\u00e4t im Einsatz von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 438 \n\nRessourcen nachgekommen. Zudem sichert der Einsatz \n\nvon qualifiziertem Personal eine professionelle soziale \n\nBetreuung. \n\nBei der Umsetzung muss ein enger Schulterschluss mit \n\nder kommunalen Ebene ge\u00fcbt werden. Es ist daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass den unterschiedlichen regionalen Bed\u00fcrfnis-\n\nsen Rechnung getragen wird. Hier geht es nur gemeinsam. \n\nJetzt kommt es darauf an, dies konsequent umzusetzen. \n\nDas zweite wichtige Thema ist der Auftritt gegen\u00fcber \n\ndem Bund f\u00fcr die Aufstockung der Mittel f\u00fcr berufsf\u00f6r-\n\ndernde Sprachkurse, erg\u00e4nzt um die Bereitstellung von \n\nLandesmitteln f\u00fcr das Erreichen des Sprachniveaus A1. \n\nWie Sie wissen, wurden Ende 2014 bestehende arbeits-\n\nmarktzugangsrechtliche Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr Asylbewer-\n\nber und Geduldete gelockert. Bisher stehen diese Men-\n\nschen jedoch vor zahlreichen Barrieren, um ihren Lebens-\n\nunterhalt selbst bestreiten zu k\u00f6nnen. Hier ist eine bessere \n\nIntegration in Ausbildung und Besch\u00e4ftigung notwendig. \n\nEs gilt, den Menschen eine Perspektive zu bieten. Nur \n\nausreichende Deutschkenntnisse k\u00f6nnen die T\u00fcr zur \n\nAusbildung und Besch\u00e4ftigung \u00f6ffnen. Hier gibt es \n\naktuell noch erhebliche F\u00f6rderl\u00fccken. So bleibt f\u00fcr \n\nAsylbewerber und Geduldete die berufsbezogene \n\nDeutschf\u00f6rderung meist verschlossen. Werden jedoch f\u00fcr \n\nden Spracherwerb sinnvolle und notwendige Grundinves-\n\ntitionen nicht get\u00e4tigt, droht ein Vielfaches an Folgekos-\n\nten, wenn die Integration in den Arbeitsmarkt und die \n\nGesellschaft nicht gelingt. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nDie Bem\u00fchungen der Staatsregierung gegen\u00fcber der \n\nBundesebene, insbesondere \u00fcber die Arbeits- und Sozial-\n\nministerkonferenz und die Mitwirkung im Verwaltungsrat \n\nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, sind deshalb ausdr\u00fccklich \n\nzu unterst\u00fctzen. Das Ergebnis, das im Lenkungsausschuss \n\ndazu vereinbart worden ist, ist konsequent umzusetzen. \n\nBeim Thema Asyl geht es nur gemeinsam. Das ist das \n\nGebot der Stunde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das der Abg. Kiesewetter. \u2013 Jetzt ergreift f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion, die ebenfalls Einbringerin ist, Frau Kollegin \n\nPfeil das Wort. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich glaube, die Aktuelle \n\nDebatte zeigt uns heute wieder, dass das Thema Integrati-\n\non nun endlich als Zukunftsthema in diesem Hause \n\nangekommen ist und endlich den entsprechenden Stel-\n\nlenwert bei der Staatsregierung einnimmt. \n\nIn den letzten Monaten haben wir gesehen, dass die \n\nBereitschaft und F\u00e4higkeit zur Kommunikation mit den \n\nKommunen, mit den Beh\u00f6rden, mit den vielen Ehrenamt-\n\nlichen und mit den Fl\u00fcchtlingen den entscheidenden \n\nFaktor einer gelungenen Integrationspolitik in Sachsen \n\ndarstellen. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, um unserer Ministerin \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Migration f\u00fcr diese neue Form des \n\nDialogs zu danken. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nSowohl der Lenkungsausschuss als auch das in dieser \n\nWoche erstmalig einberufene Verb\u00e4ndegespr\u00e4ch konnten \n\ndank dieser neuen Form des Dialoges konkrete Bedarfe \n\nund Probleme aufgreifen, aber auch eine zuk\u00fcnftig zuver-\n\nl\u00e4ssige und auf Vertrauen basierende Zusammenarbeit \n\nerm\u00f6glichen. \n\nDie vom Lenkungsausschuss zugesagte F\u00f6rderrichtlinie \n\n\u201eSoziale Betreuung von Fl\u00fcchtlingen\u201c, die gestern vom \n\nKabinett verabschiedet wurde, erm\u00f6glicht den kommuna-\n\nlen Unterbringungsbeh\u00f6rden, den St\u00e4dten und Landkrei-\n\nsen, nun endlich die dringend notwendige Unterst\u00fctzung \n\nvor Ort finanziell abzusichern. \n\nGerade die Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter, denen \n\nheute schon mehrfach gedankt wurde \u2013 was ich an der \n\nStelle sehr gern wiederhole \u2013, leisten eine der wichtigsten \n\nIntegrationsaufgaben. Sie ist die erste Person, die eine \n\nreale M\u00f6glichkeit hat, Barrieren abzubauen, Vertrauen zu \n\ngewinnen, \u00c4ngste zu nehmen und wirklich willkommen \n\nzu hei\u00dfen. Sie leisten die entscheidende Hilfe, um in der \n\nneuen Heimat anzukommen, sich wohlzuf\u00fchlen und \n\nzurechtzufinden. Sie helfen dabei, einen neuen Alltag zu \n\ngestalten. Sie kl\u00e4ren die verschiedensten Fragen. Wo geht \n\ndas Kind zur Schule? Was ben\u00f6tige ich daf\u00fcr? Wo ist der \n\nn\u00e4chste Zahnarzt? Welche Formulare m\u00fcssen wie ausge-\n\nf\u00fcllt werden? Wo und wann habe ich endlich die M\u00f6g-\n\nlichkeit zum Erlernen der deutschen Sprache? \n\nDie F\u00f6rderrichtlinie ist damit ein wichtiger Meilenstein, \n\num die Kommunen in ihrer gro\u00dfen Verantwortung zu \n\nunterst\u00fctzen. Nun liegt es aber auch an den Kommunen, \n\ndas Unterbringungs- und Kommunikationskonzept mit \n\nLeben zu erf\u00fcllen. Unserer Meinung nach sollte der \n\nBetreuungsschl\u00fcssel von 1 : 150 als Orientierung gelten. \n\nDas ist wichtig, damit Integration vor Ort gelingt. \n\nWir k\u00f6nnen aber den Wunsch der Kommunen nachvoll-\n\nziehen, das flexibel auszugestalten; denn die Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr die Unterbringung und die Quote der zentral \n\nbzw. dezentral Untergebrachten sind sehr unterschiedlich. \n\nDie Wege sind unterschiedlich weit. Dementsprechend \n\nsind die Aufgaben f\u00fcr die Sozialarbeiter vor Ort ebenfalls \n\nsehr unterschiedlich. Die Verbesserung der sozialen \n\nBetreuung war ein Punkt des Koalitionsvertrages und \n\nmuss nun nicht nur strukturell nach der F\u00f6rderrichtlinie, \n\nsondern auch finanziell unterlegt werden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie bisher im Haushaltsentwurf eingeplanten Gelder \n\nwerden angesichts des weiteren Zustroms von Fl\u00fcchtlin-\n\ngen voraussichtlich nicht den tats\u00e4chlichen Bedarf abde-\n\ncken. An dieser Stelle haben wir noch dringenden Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 439 \n\nhandlungsbedarf. Um eine wirkliche Integration schnell \n\nvoranzubringen, m\u00fcssen wir zeitnah einen weiteren Punkt \n\ndes Asylgipfels angehen. Wir werden und wollen allen \n\nFl\u00fcchtlingen \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrem Aufenthaltsstatus \u2013 \n\neinen Sprachkurs anbieten. \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Hindernis des Kennenlernens, ob im Alltag, \n\nim Beruf, in der Schule oder in der Kita, ist die Sprachlo-\n\nsigkeit. Wenn wir es schaffen, diese H\u00fcrde endlich zu \n\nnehmen, helfen wir nicht nur den Asylsuchenden, schnell \n\neine neue Heimat zu finden, sondern wir helfen auch der \n\nHeimat, sie schnell willkommen zu hei\u00dfen. So reicht es \n\ndoch schon manchmal, \u201edanke\u201c an der Kasse sagen zu \n\nk\u00f6nnen oder ein \u201eWie hei\u00dft du?\u201c auf dem Spielplatz, um \n\ndie Barrieren in den K\u00f6pfen einzurei\u00dfen. \n\nSprache und Kommunikation ben\u00f6tigt man umso drin-\n\ngender, wenn man gesundheitliche Probleme hat, wenn \n\nman Schmerzen hat, es einem nicht gut geht. Die not-\n\nwendigen Gesundheitspr\u00fcfungen \u2013 ein weiterer Punkt aus \n\ndem 8-Punkte-Papier \u2013 in den Erstaufnahmestellen \n\nm\u00fcssen dringend optimiert und personell aufgewertet \n\nwerden. So ist es nicht nur f\u00fcr die Ankommenden wichtig, \n\nnach einer teilweise wochenlangen Flucht eine schnelle \n\nund qualitativ hochwertige Untersuchung zu erhalten, \n\nsondern es ist auch f\u00fcr die Kommunen wichtig, wie die \n\nAnkommenden zu ihnen kommen. \n\nStehen doch solche Fragen im Mittelpunkt wie: Ben\u00f6tigt \n\nman eine regelm\u00e4\u00dfige Diabeteskontrolle? Ben\u00f6tigt man \n\neinen Rollstuhl? Ist die angedachte Unterbringung auch \n\nbarrierefrei? \n\nIch glaube, wir haben uns in Sachsen auf einen wichtigen \n\nund guten Weg begeben, um Menschen hier willkommen \n\nzu hei\u00dfen, ihnen eine neue Heimat zu bieten und Teil \n\nunserer Gesellschaft zu werden. Wir sollten diesen Weg \n\ngemeinsam fortsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nPfeil. \u2013 Es folgt Frau Kollegin Nagel f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist ein bisschen \n\nverwunderlich, wie hier zum Teil geredet wird, als wenn \n\nes die letzten Wochen nicht gegeben h\u00e4tte. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal zur\u00fcckspringen auf das Dezem-\n\nber-Plenum. Damals habe ich in meiner ersten Rede einen \n\nAntrag der Linksfraktion eingebracht, der lautete: \u201eNicht \n\nnur lenken, sondern schnell handeln \u2013 f\u00fcr ein ganzheitli-\n\nches Handlungs- und Kommunikationskonzept f\u00fcr die \n\nUnterbringung, Betreuung und Integration von Fl\u00fcchtlin-\n\ngen in Sachsen\u201c. Wenn Sie den Antrag damals angenom-\n\nmen h\u00e4tten, dann h\u00e4tte das Chaos der letzten Wochen \n\nm\u00f6glicherweise verhindert werden k\u00f6nnen, ein Chaos, \n\nwelches Resultat einer nicht besonders vorausschauenden \n\nPolitik war. \n\nIm Antrag hatten wir unter anderem die Forderung des \n\nLandkreistages aufgenommen, eine interministerielle \n\nStabsstelle zu schaffen, die die Prozesse zwischen kom-\n\nmunaler Ebene und Landesebene b\u00fcndelt. Sie haben das \n\ndamals abgelehnt mit Verweis auf den Lenkungsausschuss \n\n\u2013 und siehe da: Nach drei Monaten wird diese Stabsstelle \n\neingerichtet. Das ist doch schon ein wenig verwunderlich. \n\nAuch \u00fcber die hier bereits angesprochenen Ma\u00dfnahmen \n\nhaben wir im Dezember gesprochen und gefordert, dass \n\ndiese vom Landtag verbindlich beschlossen werden. Sie \n\nhaben das abgelehnt und reflexartig darauf verwiesen, \n\ndass alles im Griff sei. Ich m\u00f6chte dazu sagen, dass Sie \n\nder Opposition doch auch einmal vertrauen k\u00f6nnen \n\n(Zuruf von der CDU: Auf gar keinen Fall!) \n\nund Dinge, die wir vorschlagen, um sie in geordnete \n\nBahnen zu lenken, auch einmal annehmen k\u00f6nnen. Das \n\nzeigt das, was in den letzten Wochen passiert ist. \n\nDen versprochenen Lenkungsausschuss Asyl haben wir \u2013\n\nweil die Politik au\u00dfen vor geblieben war und auch weiter-\n\nhin ist \u2013 als Luftnummer kritisiert. Man kann sich viel-\n\nleicht darauf einlassen, dass es dieses Gremium jetzt gibt. \n\nAllerdings ist es doch verwunderlich, dass, wenn wir \n\neinen Berichtsantrag einbringen, der auf die Erfolgsbilanz \n\ndieses Lenkungsausschusses abstellt, und wir dazu eine \n\nBerichterstattung haben wollen, Sie, Herr Ulbig, sich \n\nlapidar auf nackte Gesetzlichkeiten zur\u00fcckziehen wird. \n\nIch spreche konkret \u00fcber die Erstaufnahmeproblematik. \n\nDie Erstaufnahme sei keine Sache der Kommunen, \n\nsondern eine Angelegenheit der Landesdirektion. Ich \n\nzitiere: \u201eGeb\u00e4ude und Grundst\u00fccke zur Nutzung\u201c seien \n\nvon ihnen \u201ezur Verf\u00fcgung zu stellen oder zu benennen \n\nund die Einrichtung von Notquartieren zu dulden.\u201c \u2013 Ja, \n\nso steht es im S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz. \n\nAllerdings kann es doch nicht sein, dass Sie damit die \n\nNicht-Information und Nicht-Kommunikation von der \n\nLandes- auf die kommunale Ebene in Bezug auf die \n\nInterimsstandorte der Erstaufnahme verteidigen. \n\nSo kommen wir nicht zu einer verantwortungsvollen \n\nKommunikation, zu einem verantwortungsvollen Umgang \n\nauf Augenh\u00f6he, wie es im Nachgang zum Asylgipfel im \n\nNovember vollmundig verk\u00fcndet wurde. \n\nIch m\u00f6chte einen kurzen Blick auf die derzeitige Situation \n\nwerfen. Menschen werden \u2013 das zieht sich bis heute fort; \n\nTharandt ist ein neuer Ort \u2013 von heute auf morgen in \n\nTurnhallen oder in leer stehenden Verwaltungs- oder \n\nsonstigen Geb\u00e4uden untergebracht, werden hin und her \n\ndurchs Land gefahren. B\u00fcrgermeister und B\u00fcrgermeiste-\n\nrinnen \u2013 dar\u00fcber wurde hier fast noch gar nicht gespro-\n\nchen \u2013 haben zu bef\u00fcrchten, dass sie wieder \u00fcber Nacht \n\ninformiert werden, dass ein Kontingent von Erstaufnah-\n\nmefl\u00fcchtlingen ankommt und sie vor Ort Kunstst\u00fccke \n\nvollbringen m\u00fcssen, um mit den B\u00fcrgern diese Situation \n\nzu l\u00f6sen und Unmut abzuwenden. \n\nUnertr\u00e4glich ist die Situation \u2013 danke, Herr Mackenroth, \n\ndass Sie das angesprochen haben \u2013 vor allem aber f\u00fcr die \n\nMenschen, die es ganz unmittelbar betrifft. Wir sprechen \n\nja sozusagen nur \u00fcber die Prozesse. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 440 \n\nDas Bild von 220 Fl\u00fcchtlingen, die in Schneeberg in einer \n\nTurnhalle ohne jegliche Privatsph\u00e4re und ohne men-\n\nschenw\u00fcrdige hygienische Zust\u00e4nde eingepfercht waren, \n\nsage ich einmal, d\u00fcrfte uns allen noch vor Augen sein. \n\nAuch das Beispiel Kamenz, wo Gefl\u00fcchtete mit einem \n\nBus ankamen und von einer Masse von Menschen emp-\n\nfangen wurden \u2013 unter ihnen auch welche mit rassisti-\n\nschen Einstellungen, aber auch Menschen, die verunsi-\n\nchert waren, denen sozusagen ihre Turnhalle weggenom-\n\nmen wurde \u2013, kennen Sie sicherlich. Das sind Situationen, \n\ndie wir nicht wollen. Genau diese Stimmung bef\u00f6rdern \n\nSie mit Ihrem Nicht-Handeln. Diesbez\u00fcglich wende ich \n\nmich konkret an den Innenminister. \n\nIch m\u00f6chte noch eine Sache erw\u00e4hnen, die ein wenig aus \n\ndem Fokus ger\u00e4t, die aber eine konkrete Konsequenz \n\ndieses Erstaufnahmechaos ist. Bereits vor der aktuellen \n\nSituation sind Fl\u00fcchtlinge in Gr\u00f6\u00dfenordnungen aus der \n\nErstaufnahme den Kommunen zugewiesen worden, ohne \n\ndass sie vom BAMF registriert wurden und ohne dass sie \n\ndie Anh\u00f6rung vollziehen konnten, die ausschlaggebend \n\nf\u00fcr ihr Asylverfahren ist. Die Menschen warten teilweise \n\nmonatelang. \n\nHerr Kiesewetter, ich habe ein Beispiel aus Ihrem Land-\n\nkreis Nordsachsen. In Delitzsch \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde! \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ich f\u00fchre das noch zu Ende. \n\n\u2013 In Delitzsch habe ich einen jungen Augenarzt aus \n\nSyrien getroffen, der bereits im Oktober einen Tag vor der \n\nAnh\u00f6rung Delitzsch zugewiesen wurde und jetzt sozusa-\n\ngen wartet, dass ein Zeichen kommt. Das ist eine schwie-\n\nrige Situation. Die Menschen sind benachteiligt bei den \n\nAnwartszeiten auf Residenzpflichtaufhebung und Zugang \n\nzum Arbeitsmarkt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Frau Kollegin! \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Und so weiter und so fort. \n\nDas Nicht-Handeln bef\u00f6rdert auch die Situation der \n\nUnsicherheit und der Benachteiligung von Menschen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nFrank Kupfer, CDU: So etwas Respektloses!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. Nagel, \n\nFraktion DIE LINKE. \u2013 F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht jetzt \n\nerneut Frau Kollegin Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die AfD-Fraktion begr\u00fc\u00dft au\u00dferor-\n\ndentlich alle Bem\u00fchungen, die bestehende Situation \n\nwesentlich zu verbessern. Dies entlastet die Asylbewerber \n\nund die betroffenen Anwohner gleicherma\u00dfen. Es ist \n\nunbestritten, dass die Verwaltungsbeh\u00f6rden derzeit eine \n\n\u00e4u\u00dferst schwierige Situation zu bew\u00e4ltigen haben. Sie \n\nm\u00fcssen sehr schnell mit enormen Asylbewerberzahlen \n\nzurechtkommen. \n\nAls Kreisr\u00e4tin im Landkreis Mei\u00dfen muss ich sagen: \n\nVerbesserungen sind aber dringend notwendig. Wir \n\nhoffen, dass die Turnhalle der Fachhochschule Mei\u00dfen \n\nnicht noch ein drittes Mal f\u00fcr die Unterbringung von \n\nAsylbewerbern benutzt werden muss. Es ver\u00e4rgert die \n\nAnwohner, wenn sie erst aus der Zeitung erfahren, dass \n\nim Kynastweg in Mei\u00dfen eine neue Erstaufnahmeeinrich-\n\ntung entsteht \u2013 nur einen Tag vor der Belegung des \n\nObjektes. Das ist eine v\u00f6llig unzureichende Informations-\n\npolitik. \n\nAsylbewerber d\u00fcrfen erst nach einer Gesundheitspr\u00fcfung \n\nvon der Erstaufnahmeeinrichtung auf die Landkreise \n\nverteilt werden. Auch diese Regel wurde in der Vergan-\n\ngenheit verletzt. Den Sorgen der Bev\u00f6lkerung vor Krank-\n\nheiten muss unbedingt Rechnung getragen werden. Unser \n\nKreistag Mei\u00dfen hat bereits im Dezember 2014 beschlos-\n\nsen, bei der Sozialbetreuung den Schl\u00fcssel 1 : 150 anzu-\n\nwenden, Frau Staatsministerin K\u00f6pping. Gestern hat das \n\nKabinett endlich eine entsprechende F\u00f6rderrichtlinie \n\nverabschiedet. Sie sehen, es gibt sehr viel zu verbessern. \n\nWir erinnern uns: Im letzten Jahr kamen rund 200 000 \n\nAsylbewerber nach Deutschland. Im Jahr 1992 waren es \n\n438 000 Asylbewerber, also mehr als doppelt so viele. Im \n\nJahr 1993 waren es 320 000 Asylbewerber, die nach \n\nDeutschland kamen. Damals wurden die damit verbunde-\n\nnen Herausforderungen viel ger\u00e4uschloser bew\u00e4ltigt. Das \n\nw\u00fcnsche ich mir jetzt auch. \n\nPacken Sie es an! Wir freuen uns dar\u00fcber und wir werden \n\nSie konstruktiv begleiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau \n\nDr. Muster, AfD-Fraktion. F\u00fcr die GR\u00dcNEN spricht \n\nerneut Frau Kollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Zu den acht Punkten, \n\nden Ergebnisses des Lenkungsausschusses, kann unsere \n\nFraktion sagen, dass wir wesentliche Teile mittragen. In \n\ndiesem Sinne unterst\u00fctzen wir auch das Wort von der \n\nGemeinsamkeit. \n\nAllerdings muss man dazusagen, dass es insbesondere um \n\nPunkte im sozialen Bereich geht. Zum Beispiel das \n\nThema Betreuung, Gesundheitsvorsorge scheint doch f\u00fcr \n\neine gute Zusammenarbeit zwischen Frau Klepsch und \n\nFrau K\u00f6pping zu sprechen. Daf\u00fcr m\u00f6chte sich auch \n\nunsere Fraktion bedanken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAllerdings m\u00f6chten wir bemerken, dass der Doppelhaus-\n\nhalt die Nagelprobe f\u00fcr das sein wird, was Sie uns hier \n\nank\u00fcndigen. Wir haben vorsorglich gerechnet und sind \n\nder Auffassung, dass noch etwas Geld fehlt. Wir werden \n\nentsprechende Antr\u00e4ge einbringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 441 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas, was leider im Lenkungsausschuss nicht benannt \n\nwurde \u2013 das m\u00f6chte ich zum Abschluss betonen \u2013, was \n\nauch nicht in diesen acht Punkten enthalten ist und \u2013 ich \n\nsage es mal so \u2013 was wir nach Ansicht der GR\u00dcNEN \n\nbrauchen, ist, dass wir endlich einen Innenminister h\u00e4tten, \n\nder bereit und in der Lage ist, Verantwortung zu \u00fcber-\n\nnehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDaran fehlt es deutlich. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nDas geht direkt an Sie, Herr Staatsminister Ulbig: Wir \n\nbrauchen endlich eine planm\u00e4\u00dfige Herangehensweise an \n\ndie Frage der Erstaufnahmeeinrichtungen, der humanit\u00e4-\n\nren Unterbringung und Betreuung von Fl\u00fcchtlingen. Sie \n\nsind diese Ergebnisse bis heute schuldig geblieben. Wir \n\nfragen: Wann liefern Sie endlich und geben uns entspre-\n\nchende Antworten? Es geht auch um die Sicherheit der \n\nFl\u00fcchtlinge, und auch dar\u00fcber hat der Lenkungsausschuss \n\nnicht berichtet. \n\nIch habe vorhin Oberstaatsanwalt Uebele im Zusammen-\n\nhang mit angeblicher Kriminalit\u00e4t, die von Asylbewerbern \n\nausgeht, zitiert. Er hat am 5. M\u00e4rz in demselben Interview \n\ngesagt, Sorgen bereiten ihm die vermehrten politisch \n\nmotivierten Angriffe auf Asylbewerberheime. Allein 19 \n\nim Landkreis Bautzen im Jahr 2014 haben diesen Land-\n\nkreis bundesweit an die Spitze gebracht. Unseren Antrag, \n\nden wir hier eingebracht haben, haben Sie aufgrund \n\nfehlenden Handlungsbedarfs abgelehnt. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich darauf hinweisen, was unbe-\n\ndingt auf die Tagesordnung geh\u00f6rt; das geht noch einmal \n\nan Frau Klepsch und Frau K\u00f6pping: Das ist die Frage der \n\nGesundheitskarte. Sie haben gestern im Interview gesagt, \n\nes bed\u00fcrfe der Hilfe des Bundes. Der Bund hat die Hilfe \n\navisiert. Wir erwarten, dass es eine entsprechende Interes-\n\nsensbekundung des Freistaates gibt. Vorsorglich haben \n\nwir einen Antrag eingereicht, der im Ausschuss angeh\u00f6rt \n\nwird, und wir hoffen, dass das Wort \u201egemeinsam\u201c tats\u00e4ch-\n\nlich mit Leben erf\u00fcllt wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Frau Zais f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE. Wir er\u00f6ffnen jetzt die dritte Red-\n\nnerrunde und f\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU \n\nergreift das Wort Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! So viel Einladung darf man \n\nnicht ausschlagen. Ich fange mit Ihnen, Frau Zais, an. \n\nDiese Dialektik lasse ich Ihnen nicht durchgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nEs gibt hier nicht zwei gute Staatsministerinnen und einen \n\nb\u00f6sen Innenminister \u2013 es gibt eine Verantwortung einer \n\ngemeinschaftlich handelnden Staatsregierung. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nIch lasse Ihnen auch nicht durchgehen, dass Sie genau \n\ndas, was Sie politisch betreiben, jetzt personalisieren. Es \n\ngibt gute Teile dieses Themas und es gibt schlechte Teile \n\ndieses Themas \u2013 nein, Frau Zais, es gibt ein Sowohl-als-\n\nauch. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nUntrennbar mit der Frage \u2013 ich unterbreche gern, dann \n\nd\u00fcrfen Sie ein bisschen herumbr\u00fcllen \u2013 der verantwor-\n\ntungsvollen Unterbringung, der Begleitung und der \n\nIntegration verbunden ist die Frage, wer welchen An-\n\nspruch hat und wie die Rahmenbedingungen gestaltet \n\nsind. Es gibt eine Zust\u00e4ndigkeitsabgrenzung in der Staats-\n\nregierung: die eine Frage im Innenministerium und die \n\nandere Frage im Sozialministerium und im Ministerium \n\nf\u00fcr Integration, von Frau K\u00f6pping begleitet. Zusammen \n\nsteuern sie diesen Prozess im Lenkungsausschuss. Des-\n\nhalb lasse ich die Spaltung an dieser Stelle nicht zu. Es \n\ngibt ein gemeinsames Handeln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie tun jetzt so, \n\nals sei es der S\u00e4chsische Staatsminister des Innern. Aber \n\nwir stehen vor der Herausforderung permanent steigender \n\nAsylbewerberzahlen, der steigenden Nachfrage in den \n\nErstaufnahmeeinrichtungen und der Herausforderung, \n\ndies zu l\u00f6sen und entsprechend zu steuern. \n\nDie Entscheidung zur Schaffung von drei Erstaufnahme-\n\neinrichtungen in Chemnitz, Leipzig und Dresden ist \n\ngetroffen worden. Die Lebenswirklichkeit einer baulichen \n\nUmsetzung skizziert einen Rahmen bis 2016. Die Frage, \n\nwie man bis dahin mit dem Thema umgeht, ist die Her-\n\nausforderung, vor der wir gemeinsam stehen. Mit dem \n\nFinger auf eine Person zu zeigen ist wahrlich nicht nur \n\nunanst\u00e4ndig, sondern auch nicht zielf\u00fchrend. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDamit bin ich bei Ihnen, Herr Gebhardt. Ich wollte \n\neigentlich das Thema aussparen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was?) \n\naber da stehen mit ungekl\u00e4rtem Status ein paar Menschen \n\nauf dem Theaterplatz und sagen, wir machen jetzt ein \n\nCamp als Zeichen f\u00fcr eine notwendige vern\u00fcnftige Asyl-\n\nunterbringung. Da wird suggeriert, es sind Dresdner. Sie \n\nklatschen Beifall, Sie machen mit und Sie stellen die \n\nLogistik. Diesen Eindruck bekommt man zumindest. \n\nDann stellt sich heraus, dass an der ganzen Sache mehr \n\nSchaum ist und dass sogar die verantwortlichen Verb\u00e4nde \n\nsich davon distanzieren. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas ist doch wahrlich nicht zielf\u00fchrend. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 442 \n\nUnd dann warnen Sie noch unter dem Deckmantel einer \n\npolitischen Instrumentalisierung vor einer politischen \n\nInstrumentalisierung. Also schlimmer geht\u2019s nimmer! \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sehen das \n\nThema in der Tat nicht geeignet f\u00fcr eine parteipolitische \n\nAuseinandersetzung. Der Eindruck, den Sie dabei vermit-\n\nteln, ist ein anderer. Ich lasse es auch nicht zu, dass Sie \n\ntrennen zwischen \u00dcbergriffen auf Asylbewerberheime. \n\nDas ist nicht hinnehmbar, und da muss man handeln. Aber \n\ndazu geh\u00f6rt auch die Wahrheit, dass wir auf der anderen \n\nSeite straff\u00e4llige Ausl\u00e4nder als Intensivstraft\u00e4ter haben. \n\nDiesem Thema muss man sich stellen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\n\u2026 und eine Sondereinheit gr\u00fcnden!) \n\nvor allem zum Schutz der Betroffenen. Es geht um einen \n\nAusgleich. Es ist auch nicht anst\u00e4ndig und nicht richtig \n\nund nicht zielf\u00fchrend, wenn wir eine einseitige Betrach-\n\ntung des Asylsuchenden vornehmen. Es geht auch um \n\neine Gesellschaft, die diese Verantwortung zu tragen hat. \n\nZur Dialektik des Geldes sage ich deutlich: Wir haben im \n\nLandeshaushalt aktuell 170 Millionen Euro f\u00fcr dieses \n\nThema und die anstehenden Herausforderungen veran-\n\nschlagt. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDas ist das Vierfache dessen, was wir in den Jahren \n\n2011/2012 in diesem Bereich hatten, und wir werden auf \n\nder Grundlage der steigenden Zahlen noch deutlich mehr \n\nGeld in die Hand nehmen m\u00fcssen. Das ist ein verantwor-\n\ntungsvolles Handeln, um diesem Thema Rechnung zu \n\ntragen. \n\nAber diesen Sturm, den Sie im Wasserglas erzeugen, und \n\ndie These, es m\u00fcsse immer noch mehr Geld sein, das ist \n\ndie falsche Antwort. Eine Gesellschaft kommt an die \n\nGrenzen ihrer Leistungsf\u00e4higkeit. Es geht um einen \n\nverantwortungsvollen Ausgleich zwischen humanit\u00e4rer \n\nHilfe, Unterst\u00fctzung und einer Verantwortung f\u00fcr Men-\n\nschen mit dem, was sie auch entsprechend steuern k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nZum Schluss sei gesagt: Wir sind gastfreundlich, und wir \n\nwollen gastfreundlich sein. Aber es ist wie im richtigen \n\nLeben: \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 Da h\u00e4lt man sich auch an \n\ndie entsprechenden Spielregeln. \u2013 Leider ist meine Rede-\n\nzeit zu Ende. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Zais, \n\nIhnen bleibt die M\u00f6glichkeit einer Kurzintervention, und \n\ndie m\u00f6chten Sie sicher wahrnehmen. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ja, ich m\u00f6chte sie wahrnehmen. \n\nHerr Kollege Hartmann, ich finde es unertr\u00e4glich, dass \n\nSie hier einen Zusammenhang herstellen zwischen den \n\nUmst\u00e4nden, dass es Intensivstraft\u00e4ter bei Asylbewerbern \n\ngebe, dass das die eine Seite der Medaille sei, und dass \n\ndie andere Seite der Medaille sei, dass es tats\u00e4chlich \n\n\u00dcbergriffe auf Asylbewerberheime gibt. Ich finde es \n\nuns\u00e4glich, dass Sie hier so tun. \n\nDas w\u00e4re meine Zwischenfrage an Sie gewesen: Solange \n\nes Intensivstraft\u00e4ter bei Asylbewerbern gibt, w\u00e4re es \n\ndemzufolge folgerichtig und normal, dass man Asylbe-\n\nwerberheime mit Brands\u00e4tzen oder sonstigen Sachen \n\nbewirft? \n\n(Zuruf von der CDU: Das hat kein Mensch gesagt! \n\n\u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nIch finde es unertr\u00e4glich, dass Sie diesen Zusammenhang \n\nhier in Ihrer Rede hergestellt haben. Ich habe Sie den \n\nMeister der politischen Relativierung genannt. Das war \n\nein Paradebeispiel. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nDas kann doch wohl nicht wahr sein! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das kann sein! \u2013 \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf eine Kurzinterven-\n\ntion, die gerade von Frau Kollegin Zais vorgetragen \n\nwurde, ist immer mit einer Reaktion zu rechnen, so sie der \n\nAngesprochene vortragen will. \u2013 Das ist der Fall, Kollege \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehen Sie, Frau Zais, \n\nunertr\u00e4glich fand ich in der Tat, dass von meinen Vorred-\n\nnern diese Verquickung hergestellt worden ist \u2013 mit dem \n\nVerweis, es nicht zu verquicken. Denn in den vorherigen \n\nRedebeitr\u00e4gen ist zum einen dar\u00fcber gesprochen worden, \n\ndass \u00dcbergriffe auf Asylbewerberheime kamen; auf der \n\nanderen Seite ist deutlich dargestellt worden, dass der \n\nStaatsminister ein uns\u00e4gliches Handeln vorgenommen \n\nhat, weil er sich mit der Thematik von Intensivstraft\u00e4tern \n\nbesch\u00e4ftigt hat. \n\nIch lasse mich jetzt nicht in eine Political-Correctness-\n\nDebatte hineintreiben, sondern sage Ihnen ganz deutlich: \n\nEs sind alle Themen und alle Aspekte verantwortungsvoll \n\nzu pr\u00fcfen. Es gibt sowohl das eine als auch das andere. \n\nDas ist f\u00fcr keines eine Rechtfertigung und f\u00fcr keines eine \n\nEntschuldigung. \n\nEin konsequentes Handeln gegen \u00dcbergriffe auf Asylbe-\n\nwerberheime ist selbstverst\u00e4ndlich, und diese sind auch \n\nnicht tolerierbar \u2013 egal, in welcher Form. \n\nAuf der anderen Seite ist es genauso wenig tolerierbar, \n\ndass Regel- und Rechtsverst\u00f6\u00dfe begangen werden, insbe-\n\nsondere im Bereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t, \n\nDrogenkriminalit\u00e4t; dort geht es auch um einen Selbst-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 443 \n\nschutz. Deswegen ist alles zu beleuchten und zu behan-\n\ndeln. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nder SPD, der AfD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nauf eine Kurzintervention. Wir gehen in der Rednerfolge \n\nder dritten Runde weiter, so denn Redebedarf aus den \n\nFraktionen besteht. Ich schaue zur SPD-Fraktion \u2013 soll \n\ndas Wort noch einmal ergriffen werden? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich gehe weiter zur Fraktion DIE LINKE \u2013 auch \n\nnicht. AfD? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Kein Redebedarf. M\u00f6chte die \n\nFraktion der CDU eine vierte Rednerrunde er\u00f6ffnen? \u2013 \n\nAuch nicht. Somit hat die Staatsregierung das Wort; es \n\nwird von Herrn Staatsminister Ulbig ergriffen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Als Vertreter der Staatsregierung stehe ich \n\ngern an diesem Pult; einerseits als Innenminister, aber \n\ngleichzeitig \u2013 das m\u00f6chte ich aufgrund der gerade munter \n\ngef\u00fchrten Diskussion sehr deutlich sagen \u2013 als Vertreter \n\neiner Staatsregierung, die dieses Thema f\u00fcr sich als \n\nGesamtaufgabe sieht. Es wird nicht der eine Staatsminis-\n\nter oder die eine Staatsministerin so oder so \u2013 positiv oder \n\nnegativ \u2013 gesehen, sondern wir sehen die Herausforde-\n\nrungen, die vor uns stehen, als gemeinsame an, \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei der AfD und der Staatsregierung) \n\nauch wenn nun Frau K\u00f6pping einerseits und ich als \n\nInnenminister andererseits in den letzten Tagen im beson-\n\nderen Fokus standen. Aber wenn wir andere Probleme \n\nanschauen \u2013 wenn es um den Spracherwerb geht, wenn es \n\ndarum geht, wie es gelingt, Menschen in Arbeitsgelegen-\n\nheiten zu bringen, wenn es um \u00e4rztliche Versorgung geht \n\n\u2013, wei\u00df jeder bei uns im Kabinett, dass dieses Thema nur \n\nzu bew\u00e4ltigen ist, wenn wir als Staatsregierung es als \n\nGesamtaufgabe sehen; und ich kann Ihnen hier gleicher-\n\nma\u00dfen best\u00e4tigen, dass das so gesehen wird. \n\nDeshalb aufgrund der aktuellen Diskussion noch ein paar \n\nInformationen, um die Entwicklung in den letzten Tagen \n\ndeutlich zu machen und klarzumachen, dass nicht alles, \n\nwas kritisch angesprochen worden ist, sozusagen selbst \n\ngemacht ist. \n\nWir hatten im Jahr 2014 schon einmal einen deutlichen \n\nAnstieg der Asylbewerberzahlen \u2013 was uns dazu veran-\n\nlasst hat, die Kapazit\u00e4ten in der Erstaufnahmeeinrichtung \n\nvon 900 im Jahr 2013 auf 1 800 im Jahr 2014 zu verdop-\n\npeln. Sp\u00e4ter haben wir uns in Nossen dazu verst\u00e4ndigt \n\nund dachten, auf dieser Grundlage sei so weit alles geord-\n\nnet; doch die Situation war anders. \n\nWenn wir die Zahlen Januar und Februar 2014 und 2015 \n\nmiteinander vergleichen, wird Folgendes deutlich: Im \n\nJanuar sind 1 600 Asylbewerber nach Sachsen gekommen \n\n\u2013 das sind 900 mehr als im Jahr zuvor. Im Februar 2015 \n\nsind 2 100 Asylbewerber nach Sachsen gekommen \u2013 das \n\nsind immerhin 1 600 mehr als im gleichen Monat des \n\nVorjahres. Das macht deutlich, dass das insgesamt eine \n\nechte Herausforderung gewesen ist. Wir haben die Erst-\n\naufnahmekapazit\u00e4ten in diesen zwei Monaten auf 2 900 \n\nerh\u00f6ht und damit mussten nat\u00fcrlich teilweise kurzfristige \n\nEinquartierungen erfolgen und entsprechende Zwischen-\n\nl\u00f6sungen geschaffen werden. Dass es dabei Kommunika-\n\ntionsdefizite gegeben hat, ist unbestritten, und dass das \n\nkeine Dauerl\u00f6sung sein kann, will ich an dieser Stelle \n\nauch klar und deutlich sagen. \n\nDeshalb ist eine Anstrengung, die Standorte in Leipzig \n\nund Dresden, \u00fcber die wir nicht nur reden, sondern mit \n\nderen Umsetzung das Finanzministerium intensiv mit \n\nbefasst ist, tats\u00e4chlich ans Netz zu bringen und dauerhafte \n\nL\u00f6sungen zu finden. Bis dahin brauchen wir jedoch \n\nweitere Zwischenl\u00f6sungen. \n\nEs geht aber nicht nur darum, sondern um soziale Betreu-\n\nung, Schule, Finanzierung und die Unterbringung auf der \n\nkommunalen Ebene. Deshalb ist diese ressort\u00fcbergreifen-\n\nde Koordination wichtig, und daher, Frau Dr. Muster, sind \n\ndieser Lenkungsausschuss und diese Stabsstelle wichtig \n\nund notwendig, weil wir damit keine Kompetenzver-\n\nschiebung und kein Kompetenzgerangel innerhalb der \n\nStaatsregierung organisieren, sondern die unterschiedli-\n\nchen Aufgaben, die jedes Ressort f\u00fcr sich sieht, in diesem \n\nLenkungsausschuss b\u00fcndeln wollen. Da wir bei dieser \n\nvolatilen Situation gemerkt haben, dass einmal im Monat \n\nauf der Ebene der Staatssekret\u00e4re und der Ebene der \n\nVerb\u00e4nde zu tagen nicht ausreicht, haben wir uns ent-\n\nschieden, die Stabsstelle darunterzusetzen, wo aus den \n\njeweiligen Ressorts die Kollegen abgeordnet sind, damit \n\ndie administrative Funktionsf\u00e4higkeit \u00fcber die Woche und \n\ndamit kontinuierlich gegeben ist. Die erste Sitzung hat \n\ndeutlich gemacht, dass das der richtige Weg ist und dass \n\ndie Kolleginnen und Kollegen hoch motiviert an diesem \n\nThema arbeiten. \n\nIm Moment  haben wir die Situation, dass wir nach \u00a7 44 \n\nAsylverfahrensgesetz \u2013 das ist im \u00dcbrigen die Rechts-\n\ngrundlage, die f\u00fcr uns alle gilt \u2013 in diesem Jahr mit \n\n15 300 Asylbewerbern zu rechnen haben. Deshalb \u2013 ich \n\nbin dankbar, dass es schon angesprochen wurde \u2013 wird es \n\njetzt die Herausforderung sein, im parlamentarischen \n\nVerfahren die Anpassung der Zahlen, die im Regierungs-\n\nentwurf aufgrund der alten Prognose noch enthalten \n\nwaren, vorzunehmen, damit die Voraussetzungen f\u00fcr die \n\nFinanzierung in diesem Bereich im Haushaltsplan f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten beiden Jahre zu bew\u00e4ltigen sind. \n\nNun noch einige Fakten zu diesen acht Zielvorgaben, die \n\nbesprochen worden sind. Ich bin Frau K\u00f6pping dankbar, \n\ndass die soziale Betreuung gestern im Kabinett bespro-\n\nchen worden ist und der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt wurde. \n\nEine Woche zuvor haben wir aus dem Innenministerium \n\ndie ESF-F\u00f6rderrichtlinie vorgestellt \u2013 erg\u00e4nzend zu den \n\nsozialen Betreuungsm\u00f6glichkeiten, die jetzt durch die \n\nRichtlinie gegeben sind. Jetzt besteht die M\u00f6glichkeit, in \n\nden Stadtteilen, wo die Menschen hinkommen und wo \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 444 \n\nman sich eher unmittelbar um die Asylbewerber k\u00fcmmert, \n\nsoziale Betreuer im Sinne von Stadtteilkoordinatoren zu \n\nfinanzieren. Es gibt nicht nur Fragen, die die einzelnen \n\nAsylbewerber zu bew\u00e4ltigen haben und die sie umtreiben \n\n\u2013 das haben Sie gestern vor der \u00d6ffentlichkeit dargestellt \n\n\u2013, sondern wenn Menschen ins Quartier kommen, gibt es \n\nnat\u00fcrlich auch Fragen, die im Quartier gestellt werden. \n\nDas zu koordinieren ist das Anliegen dieser Richtlinie und \n\nvor diesem Hintergrund bin ich froh, dass wir sie jetzt \n\nhaben. \n\nEinen dritten Punkt m\u00f6chte ich ansprechen, der mir \n\nwichtig ist: Wir sind derzeit dabei, die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung \n\nzu \u00f6ffnen; die Verb\u00e4ndegespr\u00e4che dazu laufen. Es geht \n\num das, Herr Gebhardt, was ich vergangenes Jahr schon \n\ngesagt habe, weil ich eine solche Entwicklung nicht \n\nvoraussehen konnte, die ich aber in Zukunft wieder \n\nvermeiden m\u00f6chte. Wenn wir im Lande \u00fcber 200 000 leer \n\nstehende Wohnungen haben, dann muss es uns doch \n\ngelingen, diese Wohnungen zu aktivieren und eben nicht \n\nauf solche Zwischenl\u00f6sungen gehen zu m\u00fcssen, wie sie \n\nteilweise notwendig waren. Deswegen sollen die Kom-\n\nmunen zuk\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit haben, mit der St\u00e4dte-\n\nbauf\u00f6rderung Wohnungen zur Verf\u00fcgung zu stellen, um \n\ndieses Konzept der dezentralen Unterbringung voranzu-\n\nbringen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs geht dann weiter um die Sprachkurse \u2013 das ist alles \n\nschon angesprochen worden \u2013 und darum, dass der \n\nkommunalen Ebene auch die Liquidit\u00e4tshilfe von \n\n10 Millionen Euro, die derzeit vorbereitet wird, zur \n\nVerf\u00fcgung steht. \n\nNoch ein Wort zum Thema BAMF, weil auch das ange-\n\nsprochen worden ist, und zu diesem vermeintlichen \n\nZwischenaufschrei, den es gegeben hat. \n\nEs ist vielleicht interessant zu wissen, dass das BAMF das \n\nAngebot, das unterbreitet worden ist, n\u00e4mlich vom Land \n\nund von der kommunalen Ebene Personal zu stellen, \n\nmittlerweile angenommen hat, weil sie an dieser Stelle \n\nnoch eine Herausforderung sehen. Es geht mir auch \n\nhierbei darum, Dinge nicht zuzuschieben, sondern das \n\nBAMF m\u00f6chte die Verfahren gern verk\u00fcrzen. \n\nAm Ende \u2013 das habe ich von diesem Pult aus schon \n\nmehrfach gesagt \u2013 ist es niemandem zuzumuten, dass die \n\nVerfahren l\u00e4nger als drei Monate dauern. Es ist denen \n\nnicht zuzumuten, die auf eine Entscheidung warten, und \n\nes ist gleicherma\u00dfen denen nicht zuzumuten, die f\u00fcr die \n\nUnterbringungskapazit\u00e4ten zu sorgen haben. \n\nIm Ergebnis der Entscheidung steht doch fest, ob jemand \n\neinen Anspruch hat und damit bei uns im Land dauerhaft \n\nintegriert wird, worin, glaube ich, bei uns insgesamt ein \n\nKonsens besteht, oder \u2013 das muss man auch noch einmal \n\nklar und deutlich sagen \u2013 ob eine Ausreisepflicht erw\u00e4chst \n\nund das Land am Ende zu verlassen ist. Auch dabei muss \n\nes schneller gehen und dann entsprechend konsequent \n\ngehandelt werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nzum Abschluss kommen und denen danken, die das \n\nThema der gemeinsamen Aufgabenbew\u00e4ltigung in den \n\nMittelpunkt ger\u00fcckt haben. Ich m\u00f6chte auch ausdr\u00fccklich \n\nder kommunalen Ebene danken. \n\nNat\u00fcrlich hat es in der Zeit, als es Druck gegeben hat, \n\nauch einmal einen Aufschrei gegeben. Ich bin aber davon \n\n\u00fcberzeugt, dass mittlerweile wieder alle beieinander sind \n\nund dass wir es als eine gemeinsame Aufgabe ansehen. \n\nWenn wir es als eine gemeinsame Aufgabe ansehen, dann \n\nwerden wir die Herausforderungen auch bew\u00e4ltigen. \n\nInsofern einerseits herzlichen Dank und andererseits die \n\nBitte um Unterst\u00fctzung und Mitarbeit, damit wir dieses \n\ngro\u00dfe Projekt bew\u00e4ltigen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Innenmi-\n\nnister, Herr Kollege Ulbig. \n\nWir sind jetzt am Ende der 1. Aktuellen Debatte ange-\n\nkommen, schlie\u00dfen diese ab und kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\n25 Jahre Wartezeit sind zu viel \u2013  \n\nRentenmauer einrei\u00dfen, Lebensleistungen w\u00fcrdigen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Die Diskussion wird er\u00f6ffnet von Frau Kollegin \n\nSchaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nStellen wir uns Karten der Bundesrepublik Deutschland \n\nvor, die sozial- und wirtschaftspolitische Werte bundes-\n\nweit und unterschiedlich farbig hervorheben. Ob bei der \n\nKaufkraft, bei den Einkommen, bei der Armutsquote oder \n\nbeim Rentenrecht \u2013 \u00fcberall sehen wir die ehemalige DDR \n\nin ihren Grenzen von 2015. 2015 \u2013 25 Jahre nach der \n\ndeutschen Einheit, und noch immer gibt es Menschen \n\nerster und zweiter Klasse. Das ist nicht hinnehmbar! \n\nUnsere heutige Debatte betrifft Vergangenheit und Zu-\n\nkunft. Selbstverst\u00e4ndlich geht es um Gerechtigkeit f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 445 \n\nMenschen in Ostdeutschland, die schon zu DDR-Zeiten \n\nberufst\u00e4tig waren und die heute doppelt bestraft werden, \n\nzum einen durch geringere L\u00f6hne und zum anderen durch \n\nniedrigere Renten. \n\nEs geht aber auch um all diejenigen, die in Zukunft \n\nberufst\u00e4tig sind oder in Rente gehen. Sie k\u00f6nnen noch in \n\n40 Jahren auf ihrem Rentenbescheid nachlesen, dass sie \n\nnicht im Westen t\u00e4tig waren und deshalb weniger Rente \n\nerhalten. \n\nEin Rentenpunkt entspricht seit dem 1. Juli 2014 im \n\nOsten 26,39 Euro und im Westen 28,61 Euro. Ein Stan-\n\ndardrentner in Chemnitz bekommt also nach 45 Jahren bei \n\neinem Durchschnittsverdienst 100 Euro weniger als sein \n\nAltersgenosse in Stuttgart. \n\nAn Ank\u00fcndigungen, die Renteneinheit herzustellen, hat es \n\nnie gemangelt. Schon der Einigungsvertrag versprach sie. \n\nDie Versprechen setzen sich jetzt fort bis zum aktuellen \n\nschwarz-roten Koalitionsvertrag mit der Renteneinheit bis \n\nzum Jahr 2019. Wer soll das noch glauben? \n\nGerade Sachsen m\u00fcsste sich angesichts des hohen Alters-\n\ndurchschnitts seiner Bev\u00f6lkerung an die Spitze der \n\nBewegung stellen. Dazu bed\u00fcrfte es eigentlich keiner \n\nArbeitsgruppe von Bund und L\u00e4ndern; denn Fakten und \n\nL\u00f6sungen liegen l\u00e4ngst vor. \n\nMeine Fraktion hat in der Vergangenheit mehrfach das \n\nThema auf die Tagesordnung des Landtags gesetzt und \n\nVorschl\u00e4ge unterbreitet, die immer abgelehnt wurden. \n\nGenau das macht mich skeptisch. Wenn Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident Tillich wirklich einen Beitrag dazu leisten will, \n\ndass die Rentenmauer zwischen Ost und West nicht nur \n\ndurchl\u00e4ssiger, sondern eingerissen wird, dann sollte er \n\nsich f\u00fcr Folgendes einsetzen: \n\nErstens bedarf es eines Stufenplans, der sichert, dass die \n\nRenteneinheit noch in der laufenden Legislaturperiode, \n\nalso bis zum Jahr 2017, sichergestellt wird. \n\nZweitens sind aus dem Bundeshaushalt Mittel bereitzu-\n\nstellen, um das Vorhaben zu finanzieren. Da es sich um \n\neine \u00fcberf\u00e4llige politische Entscheidung handelt, kann \n\nman nicht die gesetzliche Rentenversicherung heranzie-\n\nhen, wie es v\u00f6llig unzul\u00e4ssig bei der M\u00fctterrente bereits \n\npassiert ist. \n\nDrittens. Solange Lohnr\u00fcckst\u00e4nde gegen\u00fcber den alten \n\nBundesl\u00e4ndern noch gangbar sind und in der n\u00e4chsten \n\nZeit offenbar nicht verschwinden werden, m\u00fcssen ost-\n\ndeutsche L\u00f6hne f\u00fcr die Rentenanspr\u00fcche h\u00f6her gewertet \n\nwerden. Auch das, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, steht im schwarz-roten Koalitionsvertrag. \n\nWenn sich Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich unseren Vor-\n\nschl\u00e4gen nun anschlie\u00dft, dann wollen wir ihn nicht daf\u00fcr \n\nkritisieren, dass er sie bei uns entlehnt hat. Wir wollen ihn \n\nvielmehr f\u00fcr seine Lernf\u00e4higkeit loben. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nEr muss allerdings erst den Beweis f\u00fcr den Sinneswandel \n\nantreten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nAnk\u00fcndigungen reichen nicht mehr. Die Staatsregierung \n\nverharrt bisher im Wartezustand und will keine Initiativen \n\nergreifen. \n\nNach 25 Jahren m\u00fcssen wir LINKE weiter darauf pochen, \n\ndass die innere Einheit Deutschlands hergestellt wird. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Sie sagen \n\nvielleicht, ausgerechnet wir m\u00fcssen Sie an Ihre Hausauf-\n\ngaben erinnern. Eigentlich m\u00fcsste Ihnen das die Schames-\n\nr\u00f6te ins Gesicht treiben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen die DDR \n\nnicht zur\u00fcck und wir wollen auch nicht, dass sie im \n\nRechts- und Sozialsystem nachwirkt. \n\nOhne gleiches Rentenrecht gibt es keine deutsche Einheit. \n\nDie Farben auf den Karten m\u00fcssen sich endlich anglei-\n\nchen und die Rentenmauer muss auch endlich fallen! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\n\nde Fraktion. Es sprach Abg. Frau Schaper. \n\nIch stelle Ihnen noch die weitere Rednerreihenfolge vor: \n\nCDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nAls N\u00e4chste spricht Frau Kollegin Dietzschold. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n\u201e25 Jahre Wartezeit sind zu viel \u2013 Rentenmauer einrei\u00dfen, \n\nLebensleistungen w\u00fcrdigen!\u201c Wir haben eine Mauer \n\nschon eingerissen, vor 25 Jahren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Ja, aber nicht die Rentenmauer!) \n\nDie gesetzliche Rentenversicherung z\u00e4hlt zu den St\u00fctz-\n\npfeilern der sozialen Sicherung. Sie zahlt nicht nur im \n\nAlter, sondern auch beim Verlust von Angeh\u00f6rigen oder \n\nbei Erwerbsminderung. Wir k\u00f6nnen auf eine mehr als \n\n120-j\u00e4hrige Geschichte der Sozialversicherung zur\u00fcckbli-\n\ncken. \n\nDie gesetzliche Rentenversicherung hat ihre Aufgaben \n\nauch bei extremen Situationen wie Kriegen, W\u00e4hrungsre-\n\nformen, der Wiedervereinigung stets erf\u00fcllt. Das ist erst \n\neinmal ein Fakt, den wir festhalten wollen. Dies war \n\nm\u00f6glich, weil sie kontinuierlich den Erforderlichkeiten \n\nangepasst worden ist und in Zukunft auch weiter ange-\n\npasst wird. \n\nDas Rentenrecht ist ein sehr komplexes Thema, insbeson-\n\ndere im Hinblick auf die verschiedenen Rentensysteme in \n\nder Vergangenheit. Ich m\u00f6chte noch einmal den Exkurs \n\nzum Rentensystem in der DDR aufnehmen. Wo sind wir \n\ndenn her kommen? \u2013 Die Renten in der DDR waren bei \n\nniedrigem Rentenniveau ein Grundversorgungssystem mit \n\nfesten Altersgrenzen. F\u00fcr einen Versicherten, der 50 Jahre \n\nlang den jeweiligen H\u00f6chstbetrag an Beitr\u00e4gen gezahlt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 446 \n\nhat, ergab sich eine Rente von 520 Mark. Das war der \n\nRechtsstand zum 1. Januar 1990. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dazu m\u00fcssen Sie \n\naber sagen, was f\u00fcr L\u00f6hne gezahlt worden sind!) \n\nDie sp\u00e4ter eingef\u00fchrte freiwillige Zusatzversicherung \n\nsollte die Altersversorgung verbessern. Sie war jedoch \n\ndamals, gerade zur Wendezeit, noch im Aufbau begriffen. \n\nNeben diesem System gab es aber f\u00fcr staatsnahe Besch\u00e4f-\n\ntigte gesonderte Zusatz- und Sonderversorgungssysteme \n\nmit hohem Rentenniveau. \n\nDas ist auch ein Fakt, den wir nicht au\u00dfer Acht lassen \n\nd\u00fcrfen und der auch heute noch nachwirkt. Nach der \n\nWiedervereinigung wurden f\u00fcr fast vier Millionen  \n\nRentner zum 01.07.1990 in einem ersten Schritt die \n\nRenten im Verh\u00e4ltnis von eins zu eins von Mark der DDR \n\nauf D-Mark umgestellt. 1992 erfolgte dann die eigentliche \n\nRechtsanpassung mit einem Renten\u00fcberleitungsgesetz, \n\nwodurch bei 96 % der Rentner eine Rentenerh\u00f6hung \n\nerfolgte. Nat\u00fcrlich steht die Rentenversicherung vor \n\nHerausforderungen, die kontinuierliche Anpassungen \n\nerfordern. Die Bundesregierung hat darauf regiert und \n\ndazu im vergangenen Jahr das Rentenpaket 2014 ge-\n\nschn\u00fcrt und verabschiedet. Dies umfasst neben Verbesse-\n\nrungen bei der Erwerbsminderungsrente aus gesundheitli-\n\nchen Gr\u00fcnden eine Anpassung der Mittel f\u00fcr Realleistun-\n\ngen an die \u00e4lter werdende Bev\u00f6lkerung, aber auch eine \n\nbessere Anerkennung von Kindererziehungszeiten, und \n\nzwar der Rente f\u00fcr Kinder, die vor 1992 geboren wurden, \n\nund neu die Rente mit 63 Jahren. Solche Renten wurden \n\neingef\u00fchrt oder angepasst. \n\nWir ver\u00e4ndern dadurch auch die Systeme. Wir haben uns \n\nbesonders \u2013 die M\u00fctter k\u00f6nnen das best\u00e4tigen \u2013 daf\u00fcr \n\neingesetzt, dass f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter der vor 1992 gebo-\n\nrenen Kinder ein Jahr Kindererziehungszeit f\u00fcr die \n\npers\u00f6nliche Rente angerechnet wird. Das entspricht \n\njeweils einem Rentenpunkt. F\u00fcr die nach 1992 geborenen \n\nKinder gibt es jetzt jeweils drei Rentenpunkte. Neu ist seit \n\nJuli 2014, dass f\u00fcr die vor 1992 geborenen Kinder jeweils \n\nein Rentenpunkt zus\u00e4tzlich, insgesamt also je Kind zwei \n\nRentenpunkte, anerkannt werden. Wir als CDU haben uns \n\ndaf\u00fcr eingesetzt, auch die Eltern einzubeziehen, die \n\nbereits in Rente sind. Bei zwei vor 1992 geborenen \n\nKindern bedeutet das ein j\u00e4hrliches Rentenplus von \n\ndurchschnittlich circa 650 Euro. \n\nIch komme jetzt noch einmal zur Rente mit 63. Die ist ja \n\nsehr beliebt. Rund 255 000 Menschen haben bis Ende \n\nFebruar einen Antrag auf abschlagsfreie Rente gestellt. \n\nAuch Frau Arbeitsministerin Nahles hat 2014 nicht \n\ngedacht, dass so viele Leute in diese Rente mit 63 einstei-\n\ngen. Selbst die offensivsten Rentenfachleute waren davon \n\nausgegangen, dass die Zahl der Anspruchsberechtigten \n\nauf Rente mit 63 erst im Juli 2015 bei 240 000 liegt. \n\nDiese Marke haben wir schon lange erreicht. Angesichts \n\ndieser Antragsflut warnt zu Recht die deutsche Wirtschaft \n\nvor den Kosten, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: \u2013 vor einer Kostenexplo-\n\nsion. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Das war \n\nFrau Kollegin Dietzschold f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Es \n\ngeht weiter mit der SPD-Fraktion. Hier spricht Kollege \n\nHomann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte mich als Erstes bei der Fraktion DIE LINKE f\u00fcr \n\ndie Einbringung der Aktuellen Debatte bedanken. Wir alle \n\nmerken in vielen Gespr\u00e4chen, die wir mit B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern bei Sprechstunden oder auf der Stra\u00dfe \n\nf\u00fchren, dass das Thema Rente nach wie vor ein sehr \n\nemotionales Thema ist. Es geh\u00f6rt zur Wahrheit, dass es \n\nzumindest gef\u00fchlt ein massives Ungerechtigkeitsempfin-\n\nden gibt. Deshalb ist es wichtig und richtig, die Debatte \n\nimmer wieder zu f\u00fchren, um auch auf die Fortschritte in \n\ndem Bereich und auf Handlungsbedarf hinzuweisen. \n\nEs lohnt sich ein kurzer Blick zur\u00fcck. Mit der Wiederver-\n\neinigung standen wir vor der gro\u00dfen Herausforderung, \n\nzwei unterschiedliche Rentensysteme miteinander zu \n\nvereinen. Damals wurde mit dem sogenannten Renten-\n\n\u00fcberleitungsgesetz ein ziemlich kluges Prinzip verankert. \n\nEs wurde gesagt, mit der Lohnangleichung zwischen Ost \n\nund West w\u00fcrden sich Schritt f\u00fcr Schritt gleiche Anwart-\n\nschaften bei den Renten ergeben. Das war eine gute Idee, \n\naber die Realit\u00e4t 25 Jahre sp\u00e4ter sieht etwas anders aus. \n\nDie Rentenwerte haben sich zwar in der Vergangenheit \n\nzun\u00e4chst schnell angen\u00e4hert, aber gerade in den letzten \n\nJahren hat sich dieser Prozess verlangsamt. Wir stehen \n\nheute vor der Frage, ob wir abwarten wollen, bis sich \n\nirgendwann in ferner Zukunft die Rentensysteme anglei-\n\nchen, oder ob wir dies politisch gestalten wollen. \n\nWir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten haben \n\ndazu eine klare Position: Wir wollen diese Gerechtigkeits-\n\nfrage aufgreifen und den letzten Schritt der Rentenanglei-\n\nchung politisch gestalten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEinen wichtigen Schritt dazu beschreibt der Koalitions-\n\nvertrag zwischen SPD und CDU im Bund. Deshalb gilt \n\nmein Dank Arbeitsminister Martin Dulig und Minister-\n\npr\u00e4sident Stanislaw Tillich, die als ostdeutsche Vertreter \n\ndarauf gedr\u00e4ngt haben, dass das Thema Ost-West-Rente \n\nin den Koalitionsverhandlungen seine Beachtung fand. Es \n\nist gut, dass unsere Kolleginnen und Kollegen im Bundes-\n\ntag gerade einen klaren Fahrplan erarbeiten. Dieser wird \n\nim Renten\u00fcberleitungsabschlussgesetz \u2013 sch\u00f6nes Politi-\n\nkerdeutsch! \u2013 festgeschrieben. Die entscheidenden Punkte \n\nsind: Wir definieren das Ziel. Zum Ende des Solidarpak-\n\ntes, also 30 Jahre nach Herstellung der deutschen Einheit, \n\nwenn die Lohn- und Gehaltsangleichungen weiter fortge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 447 \n\nschritten sind, erfolgt auch der letzte Schritt einer voll-\n\nst\u00e4ndigen Angleichung der Rentenwerte. Zum 1. Juli 2016 \n\nwird gepr\u00fcft, wie weit sich dieser Angleichungsprozess \n\nbereits vollzogen hat. Auf dieser Grundlage entscheiden \n\nwir, ob mit Wirkung von 2017 bereits eine Teilanglei-\n\nchung erfolgen muss. \n\nDas ist der richtige Weg, wir Sachsen helfen dabei, aber \n\nwir m\u00fcssen weitere Fragen kl\u00e4ren. Deshalb ist es richtig, \n\ndass wir im Bund auf die Einrichtung einer Bund-L\u00e4nder-\n\nAG dr\u00e4ngen. Es gibt offene Fragen, die zu kl\u00e4ren sind, \n\nweil ein Gesetz niemals alle Einzelf\u00e4lle wirklich ber\u00fcck-\n\nsichtigen kann. Im Gesetzesverfahren gibt es soziale \n\nH\u00e4rtef\u00e4lle. Deshalb muss es gemeinsames Ziel aller \n\nFraktionen in diesem ostdeutschen Parlament sein, dass \n\nwir einen H\u00e4rtefallfonds bekommen, um soziale H\u00e4rten \n\nabfedern zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nTrotz der geplanten Angleichung der Renten in Ost und \n\nWest, trotz der Einf\u00fchrung der Rente mit 45 Beitrags-\n\njahren bleibt viel zu tun. Das Thema Altersarmut kommt \n\nauf uns zu und wird in Zukunft noch gr\u00f6\u00dfer werden. Wer \n\nauf Dauer eine gute Rente sichern will, muss daf\u00fcr sor-\n\ngen, dass die Menschen ordentliche L\u00f6hne erhalten. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir weiter auf faire L\u00f6hne dr\u00e4ngen. Der \n\nMindestlohn ist dazu ein erster Schritt. Die Ostbeauftragte \n\nder Bundesregierung, Iris Gleicke, hat darauf hingewie-\n\nsen, dass die Einf\u00fchrung des Mindestlohns schon dabei \n\nhilft, den Angleichungsprozess voranzubringen. Deshalb \n\nhei\u00dft das Ziel gute Arbeit. Das bekommen wir nur durch \n\nordentliche Tarifl\u00f6hne. Da gibt es in Sachsen noch viel zu \n\ntun. \n\nDeshalb bin ich abschlie\u00dfend, Herr Pr\u00e4sident, sehr froh, \n\ndass wir mit Martin Dulig in Sachsen einen Arbeitsminis-\n\nter haben, der gute Arbeit endlich wieder zum Schwer-\n\npunkt s\u00e4chsischer Regierungspolitik macht. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Homann \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion AfD \n\nHerr Kollege Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Mauern einrei\u00dfen, meine Damen und \n\nHerren, ist richtig, der Antrag der LINKEN ist grunds\u00e4tz-\n\nlich verst\u00e4ndlich. Aber wenn wir Mauern einrei\u00dfen, \n\nk\u00f6nnten einige bei dem System, das wir jetzt haben, \n\ngetroffen werden, denen k\u00f6nnten Steine auf die F\u00fc\u00dfe \n\nfallen. \n\nSchauen wir uns die Rentenformel an. Wie sieht es im \n\nMoment aus? Es gibt vier Faktoren, n\u00e4mlich die Entgelt-\n\npunkte, den Zugangsfaktor, den Rentenfaktor und den \n\nRentenwert. Zwei Faktoren davon sind in Ost und West \n\nunterschiedlich bewertet. Das wissen Sie auch. Der \n\nEntgeltfaktor richtet sich nach dem Bruttoeinkommen. Ich \n\nhabe mal die Zahlen von 2014 herangezogen. Da liegen \n\nwir im Westen bei circa 35 000 Euro und im Osten bei \n\ncirca 29 000 Euro durchschnittlich. Wenn Sie eine An-\n\ngleichung vornehmen \u2013 dazu m\u00fcssten Sie das gewogene \n\narithmetische Mittel nehmen \u2013, dann kommen wir auf \n\n33 400 Euro. Das w\u00fcrde f\u00fcr die Ostrentner bedeuten, \n\nwenn sie einen Punkt haben wollen, m\u00fcssen sie nicht \n\nmehr wie bisher 29 000 Euro erwirtschaften, sondern \n\ndiese 33 400 Euro. \n\nDas w\u00e4re der erste Nachteil. Wer in Mecklenburg-\n\nVorpommern schafft das, meine Damen und Herren? Wer \n\nkann sich auf diesen Wert hocharbeiten, um diesen Punkt \n\nzu bekommen? Das w\u00e4re das eine. Nat\u00fcrlich w\u00fcrde sich \n\nvielleicht der eine oder andere Arbeitnehmer an der \n\nWaterkant oder in Schleswig-Holstein freuen. Er br\u00e4uchte \n\ndann nicht mehr 35 000 Euro zu erwirtschaften, sondern \n\nlediglich den niedrigeren Wert. Das w\u00e4re aber f\u00fcr die \n\nMenschen im Osten vermutlich mehrheitlich schwierig. \n\nKommen wir jetzt zu dem Rentenwert. Hier l\u00e4uft es genau \n\nandersherum. Der Arbeitnehmer im Westen bekommt \n\n28 Euro und im Osten circa 25 Euro. Je nachdem, wie \n\nviele Rentenjahre Sie vorweisen k\u00f6nnen, multipliziert mit \n\ndem Rentenwert, ergibt sich dann die Altersrente. Wenn \n\nSie dort das gewogene arithmetische Mittel bilden w\u00fcr-\n\nden, kommen Sie auf ungef\u00e4hr 27 Euro. Das w\u00e4re nat\u00fcr-\n\nlich f\u00fcr die Menschen im Osten g\u00fcnstiger. Sie w\u00fcrden \n\ndann f\u00fcr einen Rentenpunkt 27 Euro bekommen. Im \n\nWesten w\u00fcrde man geringf\u00fcgig weniger erhalten: statt \n\n28 Euro 27 Euro und ein paar Cent. Ich habe es eingangs \n\nschon gesagt. Ich sehe das Problem, die dann circa \n\n33 000 Euro im Durchschnittsverdienst zu erreichen. Das \n\nist das Problem. \n\nWenn wir die derzeit g\u00fcltige Rentenformel anwenden, \n\nm\u00fcssen wir doch mit den Werten auch rechnen. Wir \n\nk\u00f6nnen uns doch keine Rosinentheorie zusammenpicken. \n\nEinheitlichkeit in Deutschland bedeutet auch, dass alle \n\nWerte gleicherma\u00dfen in die Formel eingearbeitet werden. \n\nAus diesem Grund, meine Damen und Herren, ist die \n\nRente auch ein Prinzip der Versicherung. Das ist ja \n\neigentlich keine Staatsaufgabe. \n\nWas ich verdiene, zahle ich in eine Versicherung ein. Das \n\nist das Privatgeld der Arbeitnehmer. Das ist auch keine \n\nStaatsrente. Dieses Geld m\u00fcssen sie auch erhalten. Das \n\nh\u00e4ngt nun einmal \u2013 unabh\u00e4ngig davon, warum es so ist \u2013  \n\ndavon ab, was ich einzahle. Aus diesem Grund halte ich \n\ndas f\u00fcr problematisch. Man muss es einmal durchrechnen. \n\nMan kann nicht in drei Minuten hier am Pult berechnen, \n\nwer herausfliegt, wer besser und wer schlechter gestellt \n\nwird. Es ist zumindest ein guter Ansatz. Es kann aber \n\nauch nach hinten losgehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr  \n\nSpangenberg f\u00fcr die Fraktion AfD. Jetzt ergreift f\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN Herr Kollege Zschocke das Wort. Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 448 \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Gleiches Rentenrecht \n\nf\u00fcr Ost und West \u2013 dar\u00fcber wird viel geredet. Ob es \n\nwirklich vorangeht, daran hege ich gro\u00dfe Zweifel. Herr \n\nTillich und Herr Dulig durften bei dem Zusammenschluss \n\nder Berliner Koalition mit verhandeln. Sie haben ge\u00fcbt, \n\nwie es geht, nicht zu versprechen, etwas zu tun, sondern \n\nzu versprechen, etwas zu pr\u00fcfen. Herr Homann, im \n\nBerliner Koalitionsvertrag steht, dass zum 1. Juli 2016 \n\ngepr\u00fcft wird, inwieweit der Angleichungsprozess bereits \n\nvollzogen ist. Auf dieser Grundlage soll dann entschieden \n\nwerden, ob mit Wirkung ab dem Jahr 2017 eine Teilan-\n\ngleichung notwendig ist. Einfacher ausgedr\u00fcckt bedeutet \n\ndas: Die Regierung wird hier wahrscheinlich nichts \n\nunternehmen. \n\nWas wir GR\u00dcNEN tun werden, m\u00f6chte ich kurz zusam-\n\nmenfassen. Erstens m\u00f6chten wir eine Anhebung des \n\nRentenwertes und der Beitragsbemessungsgrenze Ost auf \n\ndas Westniveau. Das ist ganz klar. Wir m\u00f6chten zweitens, \n\ndass die in der Vergangenheit erworbenen Rentenanspr\u00fc-\n\nche unangetastet bleiben. Drittens m\u00f6chten wir die An-\n\ngleichung auf allen Ebenen konsequent umsetzen. Das \n\nhei\u00dft, wenn der Rentenwert auf Westniveau angehoben \n\nist, muss auch die Hochwertung der Entgelte im Osten \n\naufgegeben werden. Es muss einen Stichtag geben, ab \n\nwelchem die Entgeltpunkte bundeseinheitlich berechnet \n\nwerden. Hierin liegt der Konflikt, den wir haben, mit den \n\nLINKEN. Sie m\u00f6chten nach der Angleichung zus\u00e4tzlich \n\neine Hochwertung der Osteinkommen beibehalten. Das \n\nf\u00fchrt bei gleichen Einkommen unter Umst\u00e4nden zu \n\nniedrigeren Rentenanspr\u00fcchen in Westdeutschland. Meine \n\nDamen und Herren, so rei\u00dfen Sie die Rentenmauer nicht \n\nein! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nViertens m\u00f6chten wir die Geringverdiener in Ost und \n\nWest st\u00e4rker mit einer Garantierente sch\u00fctzen. Wer \n\n30 Jahre in der Rentenversicherung Mitglied ist, soll \n\nmindestens 850 Euro Garantierente erhalten. F\u00fcnftens \n\nbrauchen wir eine Regelung zugunsten von Frauen, die \n\nvor dem Jahr 1992 in den neuen Bundesl\u00e4ndern geschie-\n\nden wurden. Der Versorgungsausgleich greift erst nach \n\ndiesem Jahr auch in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Das Ganze \n\nwerden wir in ein Renten\u00fcberleitungsabschlussgesetz \n\nhineinschreiben, das weitere \u00dcberleitungsfragen abschlie-\n\n\u00dfend kl\u00e4rt. Das machen wir jedoch nicht hier, sondern im \n\nBundestag, wohin diese Debatte auch eigentlich geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir steigen in die n\u00e4chste Rednerrunde ein. F\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. Wehner. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \n\nZschocke, im Grunde haben Sie recht. Nat\u00fcrlich werden \n\ndie Regelungen zur gesetzlichen Rentenversicherung im \n\nDeutschen Bundestag verhandelt und entschieden. Sie \n\nwissen aber auch, dass es dazu ein Mitbestimmungsrecht \n\nauf der Ebene des Bundesrates gibt. Insofern geh\u00f6rt das \n\nThema sehr wohl hierher. Schon seit mindestens 25 Jah-\n\nren geh\u00f6rt es hierher. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Homann, Sie wissen sehr genau, wer zu welchem \n\nZeitpunkt die Verantwortung auf Bundesebene innehatte. \n\nDazu f\u00e4llt mir eine herrliche Liedzeile aus einem anderen \n\nLeben ein: Aufgewacht Jungs, jetzt nicht mehr ruhen, es \n\nist schon sp\u00e4t, lasst uns was tun. Guten Morgen, Sie sind \n\njetzt auch da. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Herr Spangenberg, nat\u00fcrlich \n\nist es nicht unproblematisch, wenn wir hier \u00fcber ein \n\neinheitliches Rentensystem sprechen. Als sich am \n\n9. November 1989 die Mauern ge\u00f6ffnet haben, hat der \n\nDeutsche Bundestag das VI. Sozialgesetzbuch als einheit-\n\nliche gesetzliche Rentenversicherung auf Bundesebene \n\nbeschlossen. Zahlreiche verschiedene Regelungen, ob \n\nAngestelltenversicherung, Knappschaftsversicherung und \n\ndergleichen mehr, wurden zusammengefasst und im \n\nVI. Sozialgesetzbuch vereinheitlicht. \n\nIm Renten\u00fcberleitungs- und Einigungsvertrag wurde dann \n\ngemerkt, dass sich die rentenrechtlichen Regelungen aus \n\nder DDR \u00fcberhaupt nicht angleichen lie\u00dfen. Frau  \n\nDietzschold hatte es erw\u00e4hnt: In der DDR errechnete sich \n\ndie Rente nach dem Durchschnittsverdienst der letzten \n\n15 Jahre vor dem Eintreten des Versicherungsfalls.  \n\nIrgendwann sp\u00e4ter gab es die garantierte Mindestrente. \n\nDas Beitragssystem in der Deutschen Demokratischen \n\nRepublik war ein v\u00f6llig anderes. Es gab nur den Wert von \n\n600 Mark. 60 Mark wurden in die Rentenversicherung \n\neingezahlt. Die Rente wurde aus diesem Teil und mit \n\nHilfe von Steuergeldern bezahlt. Zum Teil erfolgte dies \n\nals Mindestrente und dem Betrag, den Sie hier genannt \n\nhaben. Es gab auch unterschiedliche Rentensysteme. \n\nIch halte es dennoch f\u00fcr bemerkenswert, ob eine straf-\n\nrechtliche Betrachtung von verschiedenen Renten in der \n\n\u00dcberleitung gerechtfertigt ist oder nicht. Dazu hat es \n\nEntscheidungen gegeben, auch auf Bundesebene. Dass \n\ndabei die Ballettt\u00e4nzerinnen und Ballettt\u00e4nzer im Osten \n\nnach wie vor gegen\u00fcber dem Rentensystem im Westen \n\nbenachteiligt sind, ist einfach nicht hinnehmbar. Die \n\nunterschiedlichen Rentenzahlungen sind \u2013 Sie haben sie \n\nalle genannt, ich m\u00f6chte das nicht wiederholen \u2013 nach wie \n\nvor nicht hinnehmbar. \n\nFrau Schaper hatte auf den aktuellen Rentenwert hinge-\n\nwiesen. Herr Spangenberg, das sind 28,61 Euro im \n\nGegensatz zu 26,39 Euro. Das macht im Rentenzahlbetrag \n\neinen Unterschied von 100 Euro monatlich aus. Nat\u00fcrlich \n\nmuss man dabei auch zugestehen, dass sich in der Ent-\n\nwicklung in den letzten 25 Jahren etwas getan hat. Im \n\nJahr 1992 betrug der Unterschied noch 40 %. Jetzt liegt er \n\nnoch bei 7,8 %. \n\nWas ich aber f\u00fcr wichtig halte, ist, dass die Entwicklung \n\nder Ostgeh\u00e4lter gegen\u00fcber den Westgeh\u00e4ltern 20 % \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 449 \n\nniedriger ist und sich die Relation gegen\u00fcber dem Westen \n\nmit nur 80 % seit Mitte der Neunzigerjahre nicht wesent-\n\nlich ge\u00e4ndert hat. Es m\u00fcsste Sie doch alle auf den Plan \n\nrufen, dass man \u00fcber das System der Rentenversicherung \n\nvielleicht noch einmal nachdenken m\u00fcsste. Auch wenn \n\ndie Rentenversicherung, wie Sie stolz sagen, 120 Jahre alt \n\nist und viele Dinge \u00fcberstanden hat, muss man \u00fcberlegen, \n\ntats\u00e4chlich gleichwertige Lebens- und Sicherungsverh\u00e4lt-\n\nnisse zu schaffen. M\u00f6glicherweise, ich habe nicht mehr \n\nim Blick, wer es angesprochen hat, Herr Zschocke viel-\n\nleicht, muss man auch \u00fcber die H\u00f6herwertung der Renten \n\neinmal nachdenken, wenn man ein einheitliches System \n\nhaben m\u00f6chte. Ein einheitlicher aktueller Rentenwert \n\nsetzt auch voraus, dass es einheitliche Lebens-, Arbeits- \n\nund Verdienstverh\u00e4ltnisse gibt. Nur dann braucht man \n\n\u00fcber solche Dinge nicht mehr zu reden. \n\nNat\u00fcrlich haben wir auch das Ph\u00e4nomen, dass einige \n\nVersicherte in den ostdeutschen L\u00e4ndern h\u00f6here Renten \n\nals in den westdeutschen L\u00e4ndern haben, und das bei \n\ngleichen Entgeltpunkten. Das hat etwas mit den H\u00f6her-\n\nwertungen zu tun. Aber seit den Versicherungsf\u00e4llen 2010 \n\nist das nicht mehr der Fall. Deshalb d\u00fcrfen wir nicht mehr \n\nauf 2017, 2019 oder 2025 warten. Es muss jetzt etwas \n\ngeschehen, damit wir ein einheitliches Rentenrecht \n\nzwischen Ost und West bekommen. Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, hier sind Sie gefordert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage die \n\nCDU-Fraktion, ob das Wort noch gew\u00fcnscht wird. \u2013 Frau \n\nDietzschold, bitte. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Den Vorrednern kann \n\nich nur zustimmen. Aber dass wir gleiche Lebensverh\u00e4lt-\n\nnisse haben werden, davon gehe ich einmal nicht aus. Wir \n\nhaben schon unterschiedliche Erwerbsbiografien in Ost \n\nund West, denen man auch in den zuk\u00fcnftigen Rentenbe-\n\nrechnungen Rechnung tragen muss. \n\nWir haben in unseren Koalitionsvertrag, den wir erst seit \n\nkurzer Zeit haben, auch hineingeschrieben, ich zitiere: \n\n\u201e\u2026 dass die Anstrengungen der Bundesebene zur Einf\u00fch-\n\nrung einer solidarischen Lebensleistungsrente unterst\u00fctzt \n\nwerden. Die unterschiedlichen ostdeutschen Erwerbsbio-\n\ngrafien sollen dabei Ber\u00fccksichtigung finden. Bei der \n\nAngleichung des Rentenrechts in Ost und West setzen wir \n\nuns konsequent gegen die Abschaffung der H\u00f6herwertung \n\nder L\u00f6hne und Geh\u00e4lter ostdeutscher Arbeitnehmer bei \n\nder Rentenanwartschaft ein, solange es Lohn- und Ge-\n\nhaltsunterschiede zwischen Ost und West gibt.\u201c Daf\u00fcr \n\nwerden wir uns in Berlin starkmachen. Das sind unsere \n\nIntentionen, die wir jetzt weiter tragen m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich \n\nmuss in Berlin daran gearbeitet werden, und daf\u00fcr gibt es \n\nden Koalitionsvertrag. Im Koalitionsvertrag sollte man \n\nauch die Regelung, die man als Zielsetzung aufgenommen \n\nhat, sp\u00e4testens am Ende der Legislatur umgesetzt haben. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nSPD-Fraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Die AfD? \u2013 Bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte dieses Rententhema noch \n\neinmal in einer anderen Richtung beleuchten, und zwar \n\nm\u00f6chte ich den Begriff der sogenannten rentenfremden \n\nLeistungen in die Diskussion bringen. Den Begriff d\u00fcrfte \n\nes aus meiner Sicht \u00fcberhaupt nicht geben. Eine Leistung, \n\nder die Rente fremd ist, d\u00fcrfte gar nicht existieren. Das ist \n\nabsurd. \n\nDie Rente, meine Damen und Herren, wird bis jetzt von \n\njeder Regierung benutzt, um Wahlgeschenke zu verteilen, \n\nsie benutzt sie als disponiblen Wahlersatzhaushalt inner-\n\nhalb des Wahlkampfes. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas sind denn rentenfremde Leistungen? Da haben wir \n\nzum Beispiel Renten f\u00fcr Opfer von NS- und SED-\n\nUnrecht, wir haben Renten f\u00fcr M\u00fctter, wir haben Renten \n\nf\u00fcr Sp\u00e4taussiedler, wir haben Anrechnungszeiten f\u00fcr \n\nHochschulabsolventen, also Studierende usw. Es gibt eine \n\nganze Menge Positionen, die rentenfremd sind und \n\neigentlich gar nicht in die Rentenkasse geh\u00f6ren. Warum \n\nnimmt man sie nicht heraus? Weil man die Rentenkasse \n\nnicht \u00fcberblicken kann. Das ist ein wunderbares Medium. \n\nEs wird jeden Monat per Gesetz Geld kassiert, wir sind ja \n\nalle Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen \u2013 jetzt habe ich \n\nes einmal doppelt genannt, denn in dem Begriff Arbeit-\n\nnehmer sind ja schon Arbeitnehmerinnen enthalten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDieses m\u00fcssen wir pflichtgem\u00e4\u00df einzahlen. Dieses Geld \n\nwird dann als Wahlgeschenk verteilt. Wir haben einmal \n\nnachgeschaut. Seit 1957 sind es saldiert bereits mit den \n\nBundeszusch\u00fcssen 700 Milliarden Euro, die als renten-\n\nfremde Leistungen den Rentenkassen entnommen worden \n\nsind. Wenn wir diese rentenfremden Leistungen hinaus-\n\nwerfen w\u00fcrden, k\u00f6nnten wir den Beitragssatz auf rund \n\n10 % senken. Das w\u00e4ren mehrere 100 Euro im Portemon-\n\nnaie jedes Arbeitnehmers, meine Damen und Herren. Das \n\nProblem besteht n\u00e4mlich darin, dass die rentenfremden \n\nLeistungen auch denen zugute kommen, die gar nicht in \n\ndie gesetzliche Rente einzahlen m\u00fcssen. Auch das ist ein \n\nThema. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssten das gesamte Rentensys-\n\ntem einmal auf den Tisch packen und \u00fcberlegen, ob es \n\nnicht anders geht. Jedenfalls ist ein Begriff der renten-\n\nfremden Leistung ein Absurdum und sollte abgeschafft \n\nwerden. Dar\u00fcber sollten wir einmal nachdenken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zschocke, \n\nw\u00fcnschen Sie noch einmal das Wort? \u2013 Das ist  nicht der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 450 \n\nFall. Ich frage noch einmal in die Runde, ob noch eine \n\nFraktion sprechen m\u00f6chte. \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, \n\nbitte ich die Staatsregierung. Frau Staatsministerin, bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDas Thema Rente und Rentenangleichung ist ein Thema, \n\ndas uns alle bewegt,und das nicht neu ist. Es ist schon \n\nmehrfach diskutiert worden. \n\nWenn wir uns das Gesagte der Vorredner noch einmal vor \n\nAugen f\u00fchren, dann bedeutet es, wenn wir uns das Thema \n\nRenten und Rentenangleichung anschauen, dass es hier \n\nnicht um den Rentenwert allein gehen kann. Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal ganz kurz den Blick auf die Rentenberech-\n\nnung richten, obwohl das die Vorredner auch schon getan \n\nhaben. \n\nDie Rentenberechnung, kurz dargestellt, hat zwei wesent-\n\nliche Faktoren, n\u00e4mlich den aktuellen Rentenwert, um \n\nden es jetzt in der Diskussion sehr umfangreich ging, und \n\nden pers\u00f6nlichen Entgeltpunkt. Wenn wir nur den reinen \n\nRentenwert betrachten, der f\u00fcr die alten Bundesl\u00e4nder \n\n28,61 Euro und f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder 26,39 Euro \n\nbetr\u00e4gt, und wir nur von der Angleichung dieses Renten-\n\nwertes sprechen, dann ist es nur die halbe Wahrheit. Wir \n\nm\u00fcssen in der Tat, wenn wir \u00fcber das Thema Rentenan-\n\ngleichung diskutieren, beide Faktoren gleicherma\u00dfen im \n\nBlick haben. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz die Einkommen in Ost und \n\nWest anf\u00fchren \u2013 auch das wurde schon aufgezeigt. Nimmt \n\nman die strukturschwachen alten Bundesl\u00e4nder und \n\nstrukturstarke neue Bundesl\u00e4nder wie Sachsen, dann \n\nweicht eben dort das Einkommen um 8 % ab. Nimmt man \n\nsogar die strukturstarken neuen Bundesl\u00e4nder und die \n\nstrukturschwachen neuen Bundesl\u00e4nder, dann liegt die \n\nAbweichung sogar bei 26 %. \n\nWarum bringe ich das? Ich bringe das bewusst noch \n\neinmal, weil genau der Fakt dazu f\u00fchrt, dass das Brutto-\n\nentgelt des Versicherten hochgewertet wird \u2013 heute mit \n\n18,73 %. Wenn wir jetzt nur den aktuellen Rentenwert \n\nsehen und die Diskussion um die Angleichung des aktuel-\n\nlen Rentenwertes und dann v\u00f6llig diese Hochwertung \n\nau\u00dfen vor lassen w\u00fcrden, k\u00f6nnte die Diskussion um den \n\naktuellen Rentenwert dazu f\u00fchren, dass strukturschwache \n\nalte Bundesl\u00e4nder dann auch fordern w\u00fcrden, dass die \n\nHochrechnung entf\u00e4llt, und dann w\u00fcrde es bedeuten, dass \n\nunsere k\u00fcnftigen Rentenanspr\u00fcche geringer ausfallen. \n\nDeswegen ist es aus meiner Sicht richtig, dass im s\u00e4chsi-\n\nschen Koalitionsvertrag noch einmal darauf hingewiesen \n\nwurde, dass wir f\u00fcr eine konsequente Beibehaltung der \n\nHochrechnung sind. Daher ist es auch richtig, wenn im \n\nKoalitionsvertrag des Bundes, der sich zum Ziel gesetzt \n\nhat, bis 2020 ein einheitliches Rentenrecht zu erarbeiten, \n\ndie L\u00e4nder fordern, dass fr\u00fchzeitig mit der Pr\u00fcfung \n\nbegonnen werden muss. Es muss eine Pr\u00fcfung geben, die \n\nletztlich allen gerecht wird, sowohl den Rentnern heute \n\nals auch den Beitragszahlern, und es soll eine Arbeits-\n\ngruppe geben, in der Bund und Land zusammenarbeiten \n\nund L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge erarbeitet werden und in der man \n\nauch pr\u00fcfen soll, dass eine Teilangleichung des Renten-\n\nwertes in den Blick genommen wird. \n\nMein Ergebnis auf den Bezug zum Thema Rentenanglei-\n\nchung ist \u2013 da sind wir uns bestimmt einig \u2013, dass es \n\nunser Ziel ist, eine gerechte L\u00f6sung f\u00fcr alle Altersgruppen \n\nzu erarbeiten, und dass nat\u00fcrlich die Menschen hier im \n\nOsten nicht benachteiligt werden. \n\nDanke, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist auch die 2. Aktuelle Debatte abge-\n\nschlossen und wir kommen zum n\u00e4chsten Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des  \n\nBundesmeldegesetzes und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze \n\nDrucksache 6/718, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/1045, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion. Danach folgen \n\nSPD, DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das w\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile nun der CDU-Fraktion \n\ndas Wort. Herr Abg. Fritzsche, bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf wird das S\u00e4chsische \n\nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Bundesmeldegesetzes vom \n\n9. Juli 2014 an das am 20. November 2014 ge\u00e4nderte \n\nGesetz zur Fortentwicklung des Meldewesens angepasst. \n\nWesentliche \u00c4nderung dabei ist, dass das Inkrafttreten des \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Bundesmelde-\n\ngesetzes vom 1. Mai 2015 auf den 1. November 2015 \n\nverschoben wird, da der Bund mit dem bereits benannten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 451 \n\nGesetz zur Fortentwicklung des Meldewesens das Inkraft-\n\ntreten des Bundesmeldegesetzes vom 1. Mai auf den \n\n1. November 2015 verschoben hat. Diese \u00c4nderung \n\nwollen wir nachvollziehen, um sicherzustellen, dass das \n\nS\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum Bundesmeldegesetz \n\nebenfalls zum 1. November 2015 in Kraft tritt und das \n\nS\u00e4chsische Meldegesetz gleichzeitig au\u00dfer Kraft tritt. \n\nEine Ausnahme dabei ist der bereits am 30. Juli 2014 mit \n\nder Verk\u00fcndung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes \n\nzum Bundesmeldegesetz in Kraft getretene \u00a7 11 des \n\nGesetzes, der die Verordnungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr den \n\nLandesgesetzgeber enth\u00e4lt und diese regelt. Das hei\u00dft \n\nkonkret, dass das Staatsministerium des Innern darin \n\nerm\u00e4chtigt wird, Rechtsverordnungen f\u00fcr verschiedene \n\nVerfahrenssachverhalte, die unmittelbar mit dem Melde-\n\nwesen in Verbindung stehen, zu regeln. Au\u00dferdem sind \n\naufgrund des ge\u00e4nderten Bundesmeldegesetzes Folge\u00e4n-\n\nderungen bei den Daten\u00fcbermittlungen an die \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Religionsgesellschaften erforderlich, die \n\nebenfalls Bestandteil des vorliegenden Gesetzentwurfs \n\nsind. \n\nDie eigentliche inhaltliche Debatte zum Gesetzentwurf \n\nhaben wir bereits in der 98. Plenarsitzung der 5. Legis-\n\nlatur am 18.06.2014 unter der Drucksachennummer \n\n5/14536 und der dazugeh\u00f6rigen Beschlussempfehlung mit \n\nder Drucksachennummer 5/13394 gef\u00fchrt, auf die ich an \n\ndieser Stelle hinweisen m\u00f6chte. \n\nIn aller K\u00fcrze m\u00f6chte ich daher nur den Direktor der \n\nSAKD, der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommunale Daten-\n\nverarbeitung, Herrn Thomas Weber, aus der \u00f6ffentlichen \n\nAnh\u00f6rung zum Gesetzentwurf vom 27.03.2014 zitieren. \n\nEr sagte \u2013 Zitat \u2013: \u201eDer vorliegende Gesetzentwurf regelt \n\ndie Umsetzung der sich aus dem Bundesmeldegesetz \n\nergebenden Aufgaben, und gleichzeitig nutzt er die \n\ngegebenen gesetzlichen M\u00f6glichkeiten, um an vielen \n\nStellen Vereinfachungen im Verwaltungsvollzug zu \n\nrealisieren. Das S\u00e4chsische Meldegesetz wird modern und \n\nschnell. Technische Anforderungen, \u00c4nderungen und \n\nAnpassungen werden an einer Stelle geb\u00fcndelt und dort \n\nkonzentriert umgesetzt.\u201c \u2013 Auf Ihren Pl\u00e4tzen haben Sie \n\ndas schon gefunden. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat analog zur 5. Legislatur \n\neinen \u00c4nderungsantrag eingebracht. Gestatten Sie mir, \n\ndass ich an dieser Stelle darauf eingehe. Im Kern geht es \n\ndarum, dass B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die Gefahr \n\nsieht, dass Werbeunternehmen das verz\u00f6gerte Inkrafttre-\n\nten des Bundesmeldegesetzes ausnutzen, um massenhafte \n\nMelderegisterausk\u00fcnfte einzuholen und zu Werbezwecken \n\nzu verwenden. Wir als Koalition sehen derzeit keinen \n\nAnlass, dies anzunehmen, und mit Inkrafttreten des \n\nBundesmeldegesetzes am 1. November 2015 \u2013 das hei\u00dft, \n\nin knapp acht Monaten \u2013 und dem darin enthaltenen \n\n\u00a7 44 Abs. 3 ist ein effektiver Schutz der B\u00fcrger gew\u00e4hr-\n\nleistet, denn dann d\u00fcrfen Melderegisterausk\u00fcnfte zu \n\nWerbezwecken grunds\u00e4tzlich nur nach Einwilligung der \n\nBetroffenen erteilt werden. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zum vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Herr Abg. Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf schlie\u00dfen wir kurzfristig eine \n\nzeitliche Rechtsl\u00fccke im s\u00e4chsischen Melderecht. Mit der \n\nF\u00f6deralismusreform ist das Meldewesen 2006 zum \n\nGegenstand der ausschlie\u00dflichen Gesetzgebung des \n\nBundes geworden. Der Bundestag hat inzwischen auch \n\nein neues Bundesmeldegesetz verabschiedet, und ur-\n\nspr\u00fcnglich sollte dieses zum 1. Mai in Kraft treten. Jedoch \n\nhat der Bundestag den Termin des Inkrafttretens um ein \n\nhalbes Jahr nach hinten verschoben, auf den 1. November \n\ndieses Jahres. \n\nDie L\u00e4nder wiederum haben bislang eigene Meldegesetze \n\ngehabt \u2013 bzw. haben sie noch \u2013 und mussten dann Aus-\n\nf\u00fchrungsgesetze zum Bundesmeldegesetz schaffen. Das \n\nalte S\u00e4chsische Meldegesetz sollte entsprechend dem \n\nurspr\u00fcnglichen Zeitplan zum 1. Mai dieses Jahres au\u00dfer \n\nKraft gesetzt werden. Mit dem vorliegenden Entwurf \n\nwollen wir diese zeitliche L\u00fccke bis zum 1. November \n\nschlie\u00dfen. Die Verschiebung ist auch notwendig, weil wir \n\nansonsten ein halbes Jahr h\u00e4tten, in dem es kein g\u00fcltiges \n\nMelderecht in Sachsen g\u00e4be, und das kann nat\u00fcrlich nicht \n\nsein. \n\nAlle \u00fcbrigen \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungs-\n\ngesetzes im Entwurf betreffen Punkte, die nunmehr \n\nbereits im Bundesmeldegesetz enthalten sind. Da geht es \n\num die bereits erw\u00e4hnten \u00dcbertragungen von personenbe-\n\nzogenen Daten aus den Melderegistern an \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Religionsgemeinschaften. Das wird im neuen \n\nBundesmeldegesetz geregelt sein. Daf\u00fcr besteht im \n\ns\u00e4chsischen Gesetz keine Notwendigkeit mehr, und es \n\nkann folglich gestrichen werden. \n\nAuch ich m\u00f6chte auf den vorliegenden \u00c4nderungsantrag \n\nder GR\u00dcNEN eingehen. Sie wollen Regelungen und \n\nBeschr\u00e4nkungen zur Melderegisterauskunft, die ohnehin \n\nab November im Bundesgesetz geregelt sind, ein halbes \n\nJahr vorziehen, und das wird noch ein halbes Jahr im \n\ns\u00e4chsischen Gesetz festgeschrieben. Zun\u00e4chst kann ich in \n\neiner grunds\u00e4tzlichen Betrachtung des Sachverhalts das \n\nAnliegen durchaus nachvollziehen. Es geht um eine \n\nBeschr\u00e4nkung von Melderegisterausk\u00fcnften. Die SPD \n\nhatte in der letzten Legislatur einen eigenen Antrag zu \n\ndem Thema im Gesch\u00e4ftsgang, wonach sich die damalige \n\nLandesregierung im Bundesrat daf\u00fcr einsetzen sollte, den \n\nvon der damaligen Bundestagsmehrheit gesetzlich legiti-\n\nmierten Handel mit personenbezogenen Daten einzu-\n\nschr\u00e4nken. \n\nDurch die Gro\u00dfe Koalition im Bund wurden aber inzwi-\n\nschen entscheidende Beschr\u00e4nkungen dieser Auskunfts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 452 \n\nm\u00f6glichkeiten beschlossen, und die erkennen Sie als \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auch an, denn es \n\ngeht Ihnen nur um die zeitliche Komponente. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Richtig!) \n\nWenn wir also \u00fcber Ihren Antrag befinden wollen, m\u00fcssen \n\nwir, glaube ich, noch einmal einen Blick auf die konkre-\n\nten Folgen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden werfen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Echt?) \n\nSie sollten anerkennen, dass in allen s\u00e4chsischen Melde-\n\nbeh\u00f6rden bereits Umstellungsprozesse eingeleitet wurden, \n\ndie auch alle auf den 1. November ausgerichtet sind. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Nee!) \n\nDas sind teilweise komplexe Abl\u00e4ufe, die bis zu diesem \n\nDatum angepasst werden. Diese geordneten Prozesse \n\nw\u00fcrden wir v\u00f6llig durcheinanderbringen, wenn wir \n\nvorfristig die Regeln des neuen Bundesmeldegesetzes \n\neinf\u00fchren w\u00fcrden. Ich denke, wir sollten bei dieser Sache \n\ndie Kirche im Dorf lassen. Wir reden hier von einem \n\nZeitraum von sechs Monaten. Mir ist auch nicht bekannt, \n\ndass mit Blick auf den urspr\u00fcnglichen Zeitpunkt des \n\nInkrafttretens \u2013 den 1. Mai \u2013 die von Ihnen formulierten \n\nmassenhaften Anfragen von Werbeunternehmen bei \n\ns\u00e4chsischen Meldebeh\u00f6rden stattgefunden haben. Demzu-\n\nfolge ist auch nicht zu erwarten, dass dies in einem halben \n\nJahr, von Mai bis November, stattfindet. Deshalb sehen \n\nwir keinen Grund, Ihren \u00c4nderungsantrag anzunehmen. \n\nWir w\u00fcrden ihn ablehnen, bitten jedoch gleichzeitig um \n\nZustimmung zum Gesetzentwurf.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion spricht Frau Abg. K\u00f6ditz. Bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Das Bundesmeldege-\n\nsetz tritt also nicht \u2013 wie geplant \u2013 am 1. Mai dieses \n\nJahres in Kraft, sondern erst am 1. November. Deswegen \n\ngeht es heute um das Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\nzur Ausf\u00fchrung des Bundesmeldegesetzes und zur \u00c4nde-\n\nrung weiterer Gesetze; die Vorredner haben dazu schon \n\ngesprochen. \n\nDas Meldewesen insgesamt hat hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag schon mehrere Legislaturen eine gro\u00dfe Rolle \n\ngespielt. \n\nAuch in der letzten Legislaturperiode \u2013 Herr Fritzsche ist \n\nschon darauf eingegangen \u2013 hat sich der S\u00e4chsische \n\nLandtag intensiv mit Fragen im Zusammenhang mit dem \n\nMeldewesen besch\u00e4ftigt. Auch wir als LINKE haben uns \n\nmit verschiedensten Antr\u00e4gen in die Debatte eingebracht. \n\nEin Thema in der letzten Legislaturperiode war genau \n\ndas, was die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN heute \n\nmit ihrem \u00c4nderungsantrag noch einmal thematisiert. \n\nEs geht um die Frage, wessen Daten auf welcher Grund-\n\nlage an wen herausgegeben werden k\u00f6nnen. Im Augen-\n\nblick gilt die Widerspruchsregel. Ich kann mich dagegen \n\naussprechen. Ich muss selbst aktiv werden, wenn ich nicht \n\nm\u00f6chte, dass meine Daten f\u00fcr Werbezwecke, f\u00fcr Parteien \n\nund anderes verkauft werden. Ab November werden wir \n\ndank des Bundesgesetzes endlich die Zustimmungsregel \n\nhaben. \n\nMir ist unerkl\u00e4rlich, warum wir die \u00c4nderung des Datums \n\nnicht nutzen, um diese b\u00fcrgerfreundliche Verbesserung \n\nbereits jetzt in Kraft treten zu lassen. Die Argumentation \n\nvon eben leuchtet mir nicht ein. Heute werden wir be-\n\nschlie\u00dfen, dass die Anwendung f\u00fcr Sachsen erst ab dem \n\n1. November gilt. Bis zum heutigen Tag m\u00fcssen alle \n\nBeh\u00f6rden davon ausgehen, dass sie ab 1. Mai anders \n\nagieren m\u00fcssten. Warum ist man gegen diese \u00c4nderung \n\nzum heutigen Zeitpunkt? \n\nIch bin meinem Kollegen Andr\u00e9 Schollbach sehr dankbar \n\nf\u00fcr seine Kleine Anfrage in Drucksache 6/825 \u2013 Geb\u00fch-\n\nreneinnahmen durch Melderegisterausk\u00fcnfte im Freistaat \n\nSachsen. Wenn man sich diese Zahlen anschaut und \n\naddiert, ergibt sich, es wird bereits eine knappe Million \n\nEuro durch Melderegisterausk\u00fcnfte eingenommen. Das \n\nklingt schon sehr viel, aber wenn man genau hinschaut, \n\nhaben nur zwei Drittel der Meldebeh\u00f6rden f\u00fcr diese \n\nKleine Anfrage \u00fcberhaupt geantwortet. Ich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, dass entsprechende Interessenten diese verl\u00e4n-\n\ngerte Zeitspanne jetzt noch einmal ausnutzen. Ich glaube, \n\ndass jetzt von allen Interessierten noch einmal der Run \n\nbeginnen wird, an alle Daten heranzukommen. Bis Ende \n\nOktober haben sie nun Zeit. Schlie\u00dflich \u2013 man kann es \n\nauch positiv sehen \u2013 bringt das den Kommunen wieder \n\nGeld, und wir m\u00fcssen uns an anderer Stelle um die \n\nAusk\u00f6mmlichkeit mit Finanzen seitens der Kommunen \n\nkeine Gedanken machen. \n\nIch glaube, dem \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN zuzu-\n\nstimmen ist ein Gebot der Stunde. Es gibt gen\u00fcgend \n\nPersonengruppen, die sich auch an den S\u00e4chsischen \n\nLandtag gewandt und f\u00fcr ihre Personengruppen einen \n\nSchutz gefordert haben, dass ihre Daten nicht einfach so \n\nabgefragt werden k\u00f6nnen. Ich denke, auch in diesem \n\nSinne ist es notwendig. \n\nWir als LINKE werden dem \u00c4nderungsantrag der GR\u00dc-\n\nNEN zustimmen. Bei dem Gesetzentwurf selbst, bei dem \n\nes im Endeffekt nur um die \u00c4nderung eines Datums geht, \n\nk\u00f6nnen wir uns enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt die AfD-\n\nFraktion, bitte. Herr Abg. H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Fraktion \n\nder AfD wird dem Gesetzentwurf \u201eGesetz zur \u00c4nderung \n\ndes Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Bundesmeldegesetzes \n\nund zur \u00c4nderung weiterer Gesetze\u201c in der vom Innen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 453 \n\nausschuss beschlossenen Fassung zustimmen. Den \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nlehnen wir ab. Wir halten es nicht f\u00fcr dringend, das dem \n\nS\u00e4chsischen Meldegesetz f\u00fcr die Dauer von nur sechs \n\nMonaten im Vorgriff auf die bundeseinheitliche Regelung \n\nab November 2015 anzupassen. Dennoch besteht auch \n\nnach Inkrafttreten des Bundesmeldegesetzes zum \n\n1. November erheblicher Reformbedarf. \n\nLiebe Kollegen! Die Deutsche Polizeigewerkschaft \n\nSachsen bittet uns in einem offenen Brief vom 12. Januar \n\ndieses Jahres um unsere Hilfe, und das tut sie v\u00f6llig zu \n\nRecht; denn weder das aktuelle S\u00e4chsische Meldegesetz \n\nnoch das k\u00fcnftig geltende Bundesmeldegesetz sch\u00fctzen \n\nunsere Polizeibeamten ausreichend in ihrer privaten \n\nExistenz. Das liegt nicht an den Gesetzen selbst, sondern \n\nauch an der Anwendung durch die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung. \n\nBeide Gesetze sehen zwar die M\u00f6glichkeit einer Aus-\n\nkunftssperre vor. Danach hat die Meldebeh\u00f6rde auf \n\nAntrag oder von Amts wegen eine Auskunftssperre im \n\nMelderegister einzutragen, wenn Tatsachen vorliegen, \n\nwelche die Annahme rechtfertigen, dass dem Betroffenen \n\noder einer anderen betroffenen Person durch die Meldere-\n\ngisterauskunft eine Gefahr f\u00fcr Leben, Gesundheit, pers\u00f6n-\n\nliche Freiheit oder \u00e4hnliche schutzw\u00fcrdige Interessen \n\nerwachsen kann. Die meisten unserer Polizisten, die \n\nallt\u00e4glich im Streifendienst bei der Bereitschaftspolizei \n\noder bei der Kriminalpolizei Dienst tun, kommen gegen-\n\nw\u00e4rtig aber nicht in den Genuss dieser Auskunftssperre. \n\nVon Amts wegen ist gegenw\u00e4rtig allein zum Schutz von \n\nMitgliedern bestimmter Spezialeinheiten und spezieller \n\nErmittlungsgruppen eine Auskunftssperre im Melderegis-\n\nter veranlasst. \n\nAlle anderen Polizisten k\u00f6nnen jeder f\u00fcr sich bei der \n\nMeldebeh\u00f6rde eine Auskunftssperre beantragen. Dabei \n\nm\u00fcssen sie aber darlegen, dass konkret in ihrem jeweili-\n\ngen Fall Tatsachen vorliegen, welche die Annahme einer \n\nGefahr durch eine Melderegisterauskunft rechtfertigen. \n\nLiebe Kollegen Landtagsabgeordneten! Das ist unzumut-\n\nbar. Der Innenminister wird damit seiner F\u00fcrsorgepflicht \n\nf\u00fcr die Polizeibeamten in unserem Land nicht gerecht. \n\nWie die Deutsche Polizeigewerkschaft Sachsen in ihrem \n\noffenen Brief richtig schreibt, ist gerade der einfache \n\nBeamte auf der Stra\u00dfe gef\u00e4hrdet. Seine Gef\u00e4hrdungslage \n\nergibt sich allgemein aus den Entscheidungen f\u00fcr unange-\n\nnehme Ma\u00dfnahmen, die er bei verschiedenen Gelegenhei-\n\nten vor Ort treffen muss. Sie ergibt sich daraus, dass er \n\nnicht selten vor Gericht als Zeuge aussagen muss. \n\nDes Weiteren fordern wir als AfD-Fraktion die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung und speziell Sie, Herr Staatsminister \n\nUlbig, auf, eine generelle melderechtliche Auskunftssper-\n\nre von Amts wegen f\u00fcr alle im Au\u00dfendienst t\u00e4tigen \n\nPolizeibeamten zu veranlassen. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Die Familien unserer Polizeibeam-\n\nten werden es Ihnen hoch anrechnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie, mir \n\nzu antworten, wenn ich Sie frage. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Verzeihung, ich habe Sie nicht \n\nverstanden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt kommt die \n\nFraktion der GR\u00dcNEN zu Wort; Herr Abg. Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich beginne kurz mit der AfD. \n\nIch finde, die Debatte zu der Ausformung des zuk\u00fcnftigen \n\n\u00a7 51 Bundesmeldegesetz und der Frage der Schutzw\u00fcr-\n\ndigkeit und der Melderegistersperren ist zu kompliziert, \n\nals dass man das hier anf\u00fchrt, ohne mit einem eigenen \n\n\u00c4nderungsantrag \u2013 das h\u00e4tte man machen k\u00f6nnen \u2013 \n\nklarzustellen, wohin man will. Wenn man das Problem \n\naufmacht, ist das l\u00e4ngst nicht nur ein Problem der Polizei. \n\nDas trifft genauso f\u00fcr Gerichtsvollzieher und andere \n\nbetroffene Berufsgruppen zu. Warum Sie das hier so \n\neinseitig debattieren, verstehe ich nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch brauche nichts weiter hinzuzuf\u00fcgen, was die Ausfor-\n\nmung des Ausf\u00fchrungsgesetzes angeht. Dazu ist bereits \n\nviel gesagt worden. In der Sache gibt es im Vergleich zum \n\nletzten Jahr nichts Neues au\u00dfer dem Nachvollzug der \n\nAnpassungen, die wir in Bezug auf das Inkrafttreten des \n\nBundesmeldegesetzes vorzunehmen haben. \n\nDamit komme ich bereits im Vorgriff zum \u00c4nderungsan-\n\ntrag, zu dem, was Sie nicht regeln wollen. Erneut ist die \n\nKoalition \u2013 wenn jetzt auch in anderer Zusammensetzung \n\n\u2013 nicht bereit, den \u00a7 44 Abs. 3 des Bundesmeldegesetzes \n\nbis zum endg\u00fcltigen Inkrafttreten desselben im S\u00e4chsi-\n\nschen Meldegesetz festzuschreiben. Dieser sieht vor \u2013 wie \n\nbereits mehrfach ausgef\u00fchrt \u2013, dass zuk\u00fcnftig der Melde-\n\ndatenhandel f\u00fcr Werbezwecke nur noch auf Einwilligung \n\ndes Betroffenen und nicht umgekehrt auf Widerspruch des \n\nBetroffenen erfolgt. Sprich: Zuk\u00fcnftig braucht es eine \n\nexplizite Einwilligung. Die Einwilligung gilt nicht als \n\nerteilt, wenn der Betroffene nicht widersprochen hat. \n\nWir wurden letztes Jahr vertr\u00f6stet, dass die Regelung \n\ndazu im Fr\u00fchjahr 2015 in Kraft trete und deshalb kein \n\nHandlungsdruck best\u00fcnde; wir werden heute darauf \n\nvertr\u00f6stet, dass die Regelung zum 1. November 2015 in \n\nKraft trete und deshalb kein Handlungsdruck entstehe. \n\nNun vertraue ich hier dem Bundesgesetzgeber auch nicht \n\nvollumf\u00e4nglich. Er hat das Inkrafttreten schon einmal \n\nverschoben, und ob es nun beim 1. November bleibt oder \n\nvielleicht doch irgendwann der Sankt-Nimmerleins-Tag \n\nist, wei\u00df man nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 454 \n\nDas b\u00fcrokratische Argument, Herr Pallas, kann ich nicht \n\nnachvollziehen; denn tats\u00e4chlich h\u00e4tten die s\u00e4chsischen \n\nMeldebeh\u00f6rden darauf vorbereitet sein m\u00fcssen, dass zum \n\n1. Mai ein Inkrafttreten erfolgt. Von daher d\u00fcrfte das \n\nkeine gr\u00f6\u00dfere technische Umstellung nach sich ziehen. \n\nDieses Argument hat vielleicht letztes Jahr noch gezogen, \n\naber ich glaube in der aktuellen Situation nicht mehr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, der Koalition w\u00e4re nun \n\nwirklich kein Zacken aus der s\u00e4chsischen Krone gefallen, \n\nh\u00e4tte man die Regelung des Bundesgesetzgebers einfach \n\nein Jahr eher mit einem relativ unkomplizierten Akt der \n\nGesetzgebung in Kraft gesetzt. Sachsen r\u00fchmt sich doch \n\nsonst so seiner Vorreiterrolle. Hier h\u00e4tte man sie einmal \n\nwahrnehmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nLiebe Koalition, Sie vermeiden mit diesem Gesetzentwurf \n\nerneut den effektiven Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nvor Werbeunternehmen. Ich gehe davon aus, dass es im \n\nn\u00e4chsten halben Jahr eine nicht unerhebliche Zahl von \n\nMelderegisterausk\u00fcnften zu Werbezwecken geben wird. \n\nDiese h\u00e4tte man verhindern k\u00f6nnen, und das geschieht \n\nsehenden Auges. \n\nIch konstatiere erneut: Dieser Koalition ist der Daten-\n\nschutz egal. Das zeigt sich an den gro\u00dfen \u00dcberwachungs-\n\nprojekten wie der Kennzeichenerfassung oder dem omi-\n\nn\u00f6sen TK\u00dc-Zentrum. Aber es zeigt sich eben auch am \n\nBeispiel des Meldedatenhandels, bei dem Sie die aktuelle \n\nSituation einfach aussitzen und dem Verh\u00f6kern von Daten \n\nweiter seelenruhig zuschauen und sich auf den Bundesge-\n\nsetzgeber verlassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir probieren es an dieser Stelle einfach noch einmal und \n\nstellen erneut unseren \u00c4nderungsantrag, der eine taugli-\n\nche \u00dcbergangsl\u00f6sung im s\u00e4chsischen Recht umsetzt. \n\nStimmen Sie diesem einfach zu. Schon freuen sich erheb-\n\nliche Teile der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung, dass wir in \n\nSachsen wirklich einmal Vorreiter beim Thema Daten-\n\nschutz sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt noch eine \n\nWortmeldung von Herrn Wippel vor. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nIch wollte gar nicht sprechen!) \n\n\u2013 Sie m\u00f6chten nicht mehr sprechen. Gibt es noch weitere \n\nWortmeldungen aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann frage ich die Staatsregierung, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Minister, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Im Kern kann man zu dem Ergebnis \n\nkommen \u2013 zumindest die allermeisten, die schon in der \n\nletzten Legislaturperiode dabei gewesen sind, wissen es \u2013, \n\ndass die grunds\u00e4tzliche Diskussion schon im letzten Jahr, \n\nn\u00e4mlich am 18. Juni 2014, gef\u00fchrt worden ist und vor \n\ndiesem Hintergrund wenig Neues, wenig Erhellendes in \n\ndie Debatte eingef\u00fchrt werden konnte. \n\nDeshalb will ich an dieser Stelle mit einem herzlichen \n\nDankesch\u00f6n an die Koalitionsfraktionen beginnen, weil \n\nsie durch die Einbringung dieses Gesetzentwurfes aus der \n\nMitte des Landtages heraus die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet \n\nhaben, dass ein fristgerechtes Inkrafttreten dieses \u00c4nde-\n\nrungsgesetzes m\u00f6glich ist, damit die Verschiebung, die \n\nder Bund f\u00fcr sich in Anspruch nimmt, durch landesgesetz-\n\nliche Regelungen nachvollzogen werden kann. \n\nVor diesem Hintergrund, Herr Lippmann, ist es einiger-\n\nma\u00dfen m\u00fc\u00dfig, noch dar\u00fcber zu diskutieren, ob es nicht \n\ngescheiter gewesen w\u00e4re, doch vor einem halben Jahr \n\ndiese Regelungen in Sachsen in Kraft treten zu lassen \n\noder nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nJetzt, denke ich, gelten zumindest die gleichen Rahmen-\n\nbedingungen. Vor diesem Hintergrund sehen wir es in \n\ndieser kurzen Zeit auch nicht mehr als zielf\u00fchrend an, \n\ndass dieser \u00c4nderungsantrag noch beschlossen wird. Ich \n\nkann deshalb aus der Perspektive der Staatsregierung nur \n\ndarum bitten, dass der Antrag der Koalitionsfraktionen \n\nZustimmung findet. F\u00fcr den \u00c4nderungsantrag der GR\u00dc-\n\nNEN sehen wir wegen des Zeitablaufs keine Notwendig-\n\nkeit mehr. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir k\u00f6nnen damit zur Abstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur \n\nAusf\u00fchrung des Bundesmeldegesetzes und zur \u00c4nderung \n\nweiterer Gesetze, Drucksache 6/718. Wir stimmen ab auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Innenaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/1045 und beginnen mit dem \n\nvorliegenden \u00c4nderungsantrag. M\u00f6chten Sie den noch \n\neinmal einbringen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es \n\nDiskussionsbedarf zum \u00c4nderungsantrag ? \u2013 Das scheint \n\nauch nicht der Fall zu sein. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 6/1123 \n\nabstimmen. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr, dennoch ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nlehnt worden. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir \u00fcber das Gesetz artikel-\n\nweise abstimmen, und beginne mit der \u00dcberschrift. Wer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 455 \n\nm\u00f6chte der \u00dcberschrift zustimmen? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von \n\nStimmenthaltungen ist der \u00dcberschrift dennoch mit \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 1 \u00c4nderung des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des \n\nBundesmeldegesetzes und zur \u00c4nderung weiterer Geset-\n\nze. Wer stimmt Artikel 1 zu? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \n\n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gibt es eine \n\nReihe von Stimmenthaltungen. Dennoch ist Artikel 1 mit \n\nMehrheit zugestimmt worden. \n\nArtikel 2 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Meldeverordnung. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch hier gibt es eine Reihe von Stimmenthal-\n\ntungen. Dennoch wurde Artikel 2 mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\nArtikel 3 Bekanntmachungserlaubnis. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier gibt es ein gleiches Abstimmungsverhalten. \n\nDennoch ist Artikel 3 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nWir stimmen noch ab \u00fcber Artikel 4 Inkrafttreten. Wer \n\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt keine Gegenstimmen und \n\nwieder eine ganze Reihe von Stimmenthaltungen. Den-\n\nnoch ist Artikel 4 mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch stelle nun den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nGesetzes des Bundesmeldegesetzes und zur \u00c4nderung \n\nweiterer Gesetze als Ganzes zur Abstimmung. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier gibt es eine ganze Reihe von \n\nStimmenthaltungen und keine Gegenstimmen. Damit ist \n\nder Entwurf als Gesetz beschlossen und der Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nStrategiekommission f\u00fcr einen leistungsf\u00e4higen  \n\n\u00d6PNV/SPNV in Sachsen einberufen \n\nDrucksache 6/1067, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die CDU. Danach folgen SPD, DIE LINKE, AfD, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDie SPD m\u00f6chte gern beginnen. Dann darf sie das. Herr \n\nBaum, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Hartn\u00e4ckigkeit wird \n\nmanchmal belohnt. Wenn diese Hartn\u00e4ckigkeit dazu f\u00fchrt, \n\ndass die Menschen in Sachsen in Zukunft besser mit dem \n\n\u00f6ffentlichen Verkehr mobil sein k\u00f6nnen, dann hat sich \n\ndiese Hartn\u00e4ckigkeit wirklich gelohnt. \n\nWenn ich mich richtig erinnere, hatte die SPD-Fraktion \n\nbereits in der letzten Legislaturperiode einen Antrag \n\neingebracht, in dem wir die Einberufung einer Experten-\n\nkommission f\u00fcr den \u00d6PNV gefordert hatten, um L\u00f6-\n\nsungsvorschl\u00e4ge und Konzepte zu erarbeiten, wie der \n\n\u00d6PNV in Sachsen dauerhaft auf ein sicheres Fundament \n\ngestellt werden kann. Dieses Ansinnen haben wir im \n\nletzten Jahr mit in die Koalitionsverhandlungen genom-\n\nmen. Unterst\u00fctzt wurden wir dabei von den s\u00e4chsischen \n\nAufgabentr\u00e4gern und Zweckverb\u00e4nden, die ihrerseits \n\nebenfalls die Einrichtung einer solchen Strategiekommis-\n\nsion mit Vehemenz und Nachdruck gefordert hatten. So \n\nkonnten wir schlie\u00dflich gemeinsam mit der CDU im \n\nKoalitionsvertrag festschreiben, dass wir nicht nur eine \n\nStrategiekommission brauchen, sondern dass diese bis \n\nzum 31.12. dieses Jahres erste Zwischenergebnisse und \n\nkonkrete Handlungsempfehlungen vorlegen soll; denn, \n\nsehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, die Zeit dr\u00e4ngt. \n\nWelches diese Herausforderungen sind, denen wir uns als \n\nLandtag und denen sich die Strategiekommission stellen \n\nmuss, zeigt unser Antragstext. Bevor ich Ihnen dazu \n\neinige Beispiele nenne, m\u00f6chte ich den f\u00fcr mich zentralen \n\nPunkt der Koalitionsvereinbarung zu diesem Thema \n\nsowie des Antrages herausstellen. \n\nDie Erschlie\u00dfung einer Region durch den \u00d6PVN ist eine \n\nAufgabe der Daseinsvorsorge und darf eben nicht allein \n\naus wirtschaftlicher Perspektive bewertet werden. \n\nDas, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, ist nichts \n\nweniger als ein Paradigmenwechsel in der s\u00e4chsischen \n\nVerkehrspolitik; \n\n(Beifall bei der SPD) \n\ndenn wir wollen eine Grundversorgung mit \u00d6PNV-\n\nLeistungen in ganz Sachsen, die eine verl\u00e4ssliche Er-\n\nreichbarkeit aller Regionen \u2013 auch im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 \n\nsicherstellt. Wir wissen dabei auch um die Herausforde-\n\nrungen, die eng mit dem demografischen Wandel und den \n\nstrukturellen Problemen der \u00d6PNV-Finanzierung verbun-\n\nden sind. \n\nAnders als der letzte Verkehrsminister haben wir eine \n\nv\u00f6llig andere Herangehensweise. Dieser hatte den \u00d6PNV \n\ndamals allein unter wirtschaftlichen Gesichtspunkten \n\ngesehen. Strecken, die sich nicht rechnen, sollen auch \n\nnicht mehr bedient werden. Verbindungen, die nur von \n\nwenigen Fahrg\u00e4sten benutzt werden, sollten finanziell \n\nschlechter gestellt werden. Das Ergebnis war eine \n\nschlechte \u00d6PNV-Finanzierungsverordnung, indem dieser \n\nfalsche Blickwinkel festgeschrieben wurde, ohne R\u00fcck-\n\nsicht darauf, dass in der Folge ganze Landstriche \u2013 wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 456 \n\netwas das Erzgebirge, weite Teile des Vogtlandes oder die \n\nLausitz \u2013 im \u00f6ffentlichen Nahverkehr noch weiter abge-\n\nh\u00e4ngt worden w\u00e4ren. \n\nIch denke, es ist klar \u2013 ohne der Strategiekommission \n\nvorzugreifen \u2013, dass die derzeitige \u00d6PNV-Finanzierungs-\n\nverordnung deshalb schleunigst ge\u00e4ndert werden muss. \n\nZweitens ist es wichtig, dass wir die notwendigen \u00c4nde-\n\nrungen im s\u00e4chsischen \u00d6PNV nur gemeinsam mit den \n\nVerantwortlichen vor Ort hinbekommen werden. Auch da \n\nist in den letzten Jahren leider vieles schiefgelaufen. \n\nIn allen Gespr\u00e4chen, die ich in den letzten Wochen mit \n\nden Aufgabentr\u00e4gern und Zweckverb\u00e4nden gef\u00fchrt habe, \n\nwurde die Bitte ge\u00e4u\u00dfert, endlich wieder in einen gemein-\n\nsamen Dialog einzutreten und nicht im Ministerium \n\neinsame Entscheidungen zu treffen, ohne diejenigen \n\n\u00fcberhaupt zu beteiligen, die sie dann umsetzen m\u00fcssen. \n\nAuch das wollen wir mit der Strategiekommission \u00e4ndern. \n\nF\u00fcr uns ist es dabei sehr wichtig, dass alle Zweckverb\u00e4n-\n\nde und Verkehrsverb\u00fcnde beteiligt werden, und das nicht \n\nnur, weil es die Zweckverb\u00e4nde sind, die unsere Ent-\n\nscheidungen am Ende umsetzen m\u00fcssen. Vor allem aber \n\nbrauchen wir das Wissen und das Know-how der Exper-\n\nten vor Ort. Wir brauchen sowohl die Expertisen von \n\nZweckverb\u00e4nden, wie dem VVO oder dem ZVNL, die \n\nhaupts\u00e4chlich st\u00e4dtische Verkehre bestellen, als auch die \n\nErfahrungen von Verkehrsverb\u00fcnden, wie dem MDV, dem \n\nZVON oder dem Verband aus dem Vogtland, die bereits \n\nseit vielen Jahren verbund\u00fcbergreifend, l\u00e4nder\u00fcbergrei-\n\nfend und sogar grenz\u00fcberschreitend in Richtung Polen \n\nund Tschechien aufgestellt sind. \n\nDie angestrebten Verbesserungen, mit denen auch die \n\nStrategiekommission beauftragt werden soll, haben wir \n\nim Koalitionsvertrag festgelegt. Wir wollen, dass in \n\nZukunft ein sachsenweiter Tarif etabliert wird und kein \n\nFahrgast sich mehr Sorgen machen muss, ob er oder sie, \n\num von A nach B zu kommen, den richtigen Fahrschein \n\ngekauft hat oder nicht. \n\nWir wollen, dass auch die Bef\u00f6rderungsbestimmungen \n\ninnerhalb der Zweckverb\u00e4nde harmonisiert werden und \n\nsich niemand mehr fragen muss, ob das Kind, das ihn \n\nbegleitet, nun zw\u00f6lf, 13, 14 oder 15 Jahre alt sein darf, um \n\nnoch mit einem Kinderfahrschein unterwegs zu sein. \n\nSchlie\u00dflich wollen wir, dass die Verkehrsangebote durch-\n\ng\u00e4ngig miteinander vernetzt und aufeinander abgestimmt \n\nsind, dass das Umsteigen vom Bus auf die Bahn bzw. vom \n\nRegionalexpress zum ICE nicht mehr mit zu langen \n\nWartezeiten verbunden ist. Die Strategiekommission soll \n\ndeshalb pr\u00fcfen, welche Voraussetzungen wir brauchen, \n\num in Sachsen einen integralen Taktfahrplan einzuf\u00fchren. \n\nDass dies keine Zukunftsmusik ist, zeigt zum Beispiel das \n\nLand Rheinland-Pfalz. Dort wurde vor einigen Jahren der \n\nTaktfahrplan mit der Folge eingef\u00fchrt, dass seit dem die \n\nFahrgastzahlen enorm gestiegen sind. Mehr Fahrg\u00e4ste \n\nbedeuten gleichzeitig h\u00f6here Einnahmen f\u00fcr die Ver-\n\nkehrsverb\u00e4nde. Dies zeigt, der \u00d6PNV ist attraktiv, und wir \n\nk\u00f6nnen ihn zusammen mit der Strategiekommission noch \n\nattraktiver machen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, gestatten Sie mir \n\nnoch ein Wort zur Finanzierung. Uns ist bewusst, vor \n\nwelchen schweren Verhandlungen wir mit dem Bund \n\nstehen, was die Neuverteilung der Regionalisierungsmittel \n\nbetrifft. Sie sind die zentrale Finanzierungsquelle f\u00fcr den \n\n\u00d6PNV. Wir als Freistaat werden uns daher gegen\u00fcber dem \n\nBund bei den Verhandlungen daf\u00fcr einsetzen, den von den \n\nBundesl\u00e4ndern festgestellten Finanzierungsbedarf und \n\ndessen Dynamisierung im Regionalisierungsgesetz zu \n\nverankern. Diese Dynamisierung muss sicherstellen, dass \n\nsteigende Infrastrukturnutzungsentgelte nicht zulasten des \n\nVerkehrsangebotes gehen, und wir m\u00fcssen verhindern, \n\ndass Sachsen am Ende weniger Geld bekommt als heute. \n\nDas ist die Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir auch in Zukunft \n\neinen attraktiven \u00d6PNV anbieten k\u00f6nnen \u2013 zum Wohle \n\nder Menschen und der Wirtschaft in Sachsen. \n\nAus diesem Grund bitte ich Sie alle um eine m\u00f6glichst \n\nbreite Zustimmung zu unserem Antrag; denn der Landtag \n\nkann heute ein deutliches Zeichen setzen, wie wichtig ihm \n\nweiterhin ein attraktiver \u00d6PNV in Sachsen ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU \n\nspricht Herr Abg. Nowak; bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! K\u00fcrzlich sprach ich mit einem Bundestags-\n\nkollegen aus dem l\u00e4ndlichen Raum, und er sagte mir: Bei \n\neuch in der Stadt ist doch die Frage: F\u00e4hrt der Bus alle 20, \n\n30 oder 60 Minuten? Bei uns geht es eher darum, ob er \n\nein- oder zweimal am Tag kommt oder vielleicht bald gar \n\nnicht mehr. Liebe Kolleginnen und Kollegen, das be-\n\nschreibt sehr zugespitzt die Fragen, auf die wir Antworten \n\nfinden m\u00fcssen. Es sind bei Weitem aber nicht die einzigen \n\nin diesem Zusammenhang. \n\nDer eine oder die andere wird vielleicht wissen, dass ich \n\nbekennendes Mitglied im Klub der Eisenbahnfreunde hier \n\nim Hohen Hause bin, und es wird Sie vielleicht wundern, \n\nweshalb ich am Anfang gerade mit dem Bus \u201eum die \n\nEcke\u201c komme. Die Antwort ist ganz einfach: Ohne \n\nvern\u00fcnftiges Busnetz kein vern\u00fcnftiger Eisenbahnnahver-\n\nkehr, und ohne vern\u00fcnftigen Eisenbahnnahverkehr gibt es \n\n\u00fcbrigens auch keinen sinnvollen Fernverkehr. \n\nWir wollen, dass jeder im Freistaat Sachsen Zugang zu \n\nbezahlbarer Mobilit\u00e4t hat. Wir werden aber damit nur \n\nerfolgreich sein, wenn das Angebot entsprechend attraktiv \n\nist. Bezahlbarkeit und Attraktivit\u00e4t sind bisweilen nicht \n\ndie dicksten Kumpels. Habe ich einen engen Takt, dann \n\nkostet es viel Geld. Habe ich einen gut finanzierbaren \n\nTakt, dann ist er bisweilen nicht sehr attraktiv. Allerdings \n\nist dieser Widerspruch kein Naturgesetz. Wir k\u00f6nnen \n\ndaf\u00fcr sehr wohl etwas tun, und wir m\u00fcssen etwas tun; \n\ndenn die Rahmenbedingungen \u00e4ndern sich dramatisch. Im \n\nl\u00e4ndlichen Raum sinken die Einwohnerzahlen, w\u00e4hrend \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 457 \n\nsie in den Ballungszentren steigen. Gleichzeitig wird es \n\nimmer teurer, \u00f6ffentlichen Nahverkehr zu bezahlen. Aber \n\nGeld l\u00e4sst sich nicht drucken, und neue Schulden schlie-\n\n\u00dfen wir aus. Das ist seit 1990 Kern unserer Politik. \n\nIn den vergangenen Jahrzehnten ist viel investiert worden. \n\nDie alten \u201eRumpelbuden\u201c von Reichsbahn und Bundes-\n\nbahn geh\u00f6ren der Vergangenheit an, moderne Busse sind \n\nunterwegs, Haltestellen und Bahnh\u00f6fe wurden gemacht. \n\nDiesbez\u00fcglich ist auch jetzt noch viel zu tun, aber wer \n\nsich an die Zust\u00e4nde von 1989 und fr\u00fcher erinnern kann \n\nund will, dem wird dieser Fortschritt nicht verborgen \n\nbleiben. \n\nWir stehen nun vor der Aufgabe, diese Investitionen zu \n\nsichern, das Netz moderner zu machen, Busse und Bah-\n\nnen noch attraktiver fahren zu lassen. \n\nAus meiner Sicht kommt es in den kommenden Jahren \n\nauf Folgendes an: \n\nErstens. Wir m\u00fcssen eine verl\u00e4ssliche Finanzierung \n\norganisieren. \n\nZweitens. Alle existierenden Strukturen geh\u00f6ren auf den \n\nPr\u00fcfstand. \n\nDrittens. Der Nahverkehr muss so attraktiv gemacht sein, \n\ndass man auch gern einmal das Auto stehen l\u00e4sst. \n\nViertens. Wir brauchen einen Plan, wie Nahverkehr auch \n\nin den d\u00fcnner besiedelten Gebieten klappen kann. \n\nZuerst die Finanzierung \u2013 Kollege Baum hatte es bereits \n\nangesprochen \u2013, in meinen Augen wird sie auch der \n\nh\u00e4rteste Brocken sein. Seit der Bahnreform in den 1990er-\n\nJahren sind die L\u00e4nder f\u00fcr den Nahverkehr zust\u00e4ndig. Sie \n\nbekommen daf\u00fcr vom Bund die n\u00f6tigen Mittel \u2013 so weit \n\ndie Theorie. Alle hier im Hohen Hause wissen, dass \n\ngerade um die sogenannten Regionalisierungsmittel \n\nerbittert gerungen wird. Die Gefechtslinien verlaufen \n\n\u00fcbrigens interessanterweise einmal nicht zwischen den \n\nunterschiedlichen Parteien, sondern zwischen den L\u00e4n-\n\ndern und dem Bund. \n\nDer Bundesfinanzminister will die Mittel bei einer Dy-\n\nnamisierung von 1,5 % einfrieren. Dass das hinten und \n\nvorn nicht reicht, wissen wir alle. Die Bundesregierung \n\nhat ein Gutachten beauftragt, darin werden 2,7 % gefor-\n\ndert. Im Konsens der Ministerpr\u00e4sidenten sind es 2 %. \n\nDieser Beschluss ist \u00fcbrigens \u00fcberraschend einstimmig \n\ngefasst worden. Ich vertraue darauf, dass die Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten hier nicht nachgeben; denn die Folgen w\u00e4ren \n\nverheerend. \n\nOliver Mietzsch, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Zweckverban-\n\ndes Nahverkehr Leipzig, hat mir gezeigt, dass zwischen \n\ndem besten und dem schlimmsten Falle im Jahre 2030 \n\netwa 60 Millionen Euro Differenz liegen. Wenn Sie die \n\nanderen Fachleute im SPNV-Bereich fragen, dann be-\n\nkommen Sie \u00e4hnliche Aussagen. Im schlimmsten Falle \n\ndrohen erhebliche Abbestellungen, dann haben wir eine \n\nsch\u00f6ne Infrastruktur, auf der wenig f\u00e4hrt. Hier m\u00fcssen wir \n\ngegensteuern, die L\u00e4nder m\u00fcssen beim Bund kraftvoll \n\nDruck machen. \n\nZu den Fragen der Finanzierung geh\u00f6rt in meinen Augen \n\naber auch der Widerstand gegen Pl\u00e4ne der Deutschen \n\nBahn. Schon heute sind die Trassen- und Stationsgeb\u00fch-\n\nren ein ganz wesentlicher Kostenfaktor. \n\nIm Raum stehen Pl\u00e4ne der Bahn, das System nach dem \n\nsogenannten Metropolbahnhofprinzip neu zu ordnen. Das \n\nbedeutet, dass alle Bahnh\u00f6fe, in denen mehr als 50 000 \n\nMenschen pro Tag ein- und aussteigen, Metropoltrassen- \n\nund Stationsgeb\u00fchren ausl\u00f6sen. In Ostdeutschland betrifft \n\ndas neben Berlin nur noch Leipzig. In Dresden haben wir \n\nGl\u00fcck, da der Hauptbahnhof und Dresden-Neustadt diese \n\nsplitten und die Reisenden sozusagen unter der kritischen \n\nMasse bleiben. Die Folgen f\u00fcr Leipzig und Umgebung \n\nsind erheblich: Auf allen Strecken im Umkreis von \n\n50 Kilometern h\u00e4tten die Eisenbahnen damit die teuren \n\nTrassenkosten am Hals. Das betr\u00e4fe im \u00dcbrigen auch die \n\nStrecke Halle \u2013 Delitzsch \u2013 Eilenburg. Sie ber\u00fchrt den \n\nMetropolbahnhof Leipzig aber gar nicht. Schon daran \n\nzeigt sich, dass das nicht sinnvoll sein kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndreas Nowak, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau J\u00e4hni-\n\ngen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke, Herr Kollege. \u2013 Ich \n\nfinde es sehr sch\u00f6n, dass Sie das kritisieren. Wir hatten im \n\nDezember vorgeschlagen, dass sich der Landtag aus-\n\ndr\u00fccklich durch Beschluss kritisch dagegen \u00e4u\u00dfert. \n\nWarum hat Ihre Fraktion dem damals nicht zugestimmt? \n\nAndreas Nowak, CDU: Weil wir \u2013 das hatte ich Ihnen \n\ndamals schon gesagt \u2013 diese Kommission erst einmal \n\nlosarbeiten lassen wollten und wir dort die entsprechen-\n\nden Antworten erwarten und es nicht vorweg schon \n\nbeschlie\u00dfen lassen wollen, so wie Sie heute in dem \n\naktuellen \u00c4nderungsantrag schon wieder alles vorweg-\n\nnehmen wollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nAndreas Nowak, CDU: Na klar! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Mir ging es um die Trassenprei-\n\nse der Deutschen Bahn. Die Pl\u00e4ne zur Erh\u00f6hung der \n\nTrassenpreise, besonders Leipzig betreffend, waren \n\ndamals schon bekannt. Wir wollten uns per Beschluss \n\ndagegen wenden. Warum haben Sie dem nicht zuge-\n\nstimmt, da Sie offensichtlich f\u00fcr Ihre Meinung die Kom-\n\nmission \u2013 richtigerweise \u2013 gar nicht brauchen? \n\nAndreas Nowak, CDU: Das sagte ich Ihnen doch gerade. \n\nAu\u00dferdem sind die Trassenpreise ja noch nicht beschlos-\n\nsen. Sie stehen ja nur im Raum. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 458 \n\n(Heiterkeit der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDer guten Ordnung halber will ich erw\u00e4hnen, dass die \n\nDefinition des Metropolbahnhofs dem \u00d6PNV-Gesetz des \n\nLandes Nordrhein-Westfalen entnommen wurde. Warum \n\nnun ausgerechnet ein Landesgesetz aus Nordrhein-\n\nWestfalen daf\u00fcr herhalten soll und die Definitionskraft \n\nbekommt, erschlie\u00dft sich mir nicht. Ich erhoffe mir von \n\nder neuen Kommission den Input, der uns auch in dieser \n\nFrage \u2013 dies ist ebenfalls noch eine Antwort auf die Frage \n\nvon Frau J\u00e4hnigen \u2013 bei Bund und Bahn im Kampf \n\nunterst\u00fctzt. \n\nZweitens, die Strukturen. Wir haben in Sachsen f\u00fcnf \n\nZweckverb\u00e4nde und Verkehrsverb\u00fcnde, um den Nahver-\n\nkehr zu organisieren. Das f\u00fchrt zum Teil zu Reibungsver-\n\nlusten und Komplikationen. Prominentestes Beispiel \n\nd\u00fcrfte die Strecke von D\u00f6beln \u00fcber Nossen nach Mei\u00dfen \n\nsein. Dort haben wir durch die Verbundgrenze nicht nur \n\nunterschiedliche Tarife, sondern es gibt auch zwei Bus-\n\nnetze, die nicht so ganz aufeinander abgestimmt sind. Es \n\ngibt unfreundliche Anschl\u00fcsse. Das sorgt dann daf\u00fcr, dass \n\ndie Menschen die Bahn schlicht nicht benutzen, weil es zu \n\nkompliziert wird oder tariflich nicht attraktiv ist. \n\nWenn Sie \u00fcbrigens einmal auf die Homepage des VVO \n\ngehen und eine Verbindung vom Bahnhof D\u00f6beln nach \n\nMei\u00dfen suchen, werden Sie scheitern. D\u00f6beln ist \u00fcber die \n\nVVO-Homepage schlicht nicht erreichbar. Auf der Stre-\n\ncke Leipzig \u2013 Zwickau im mitteldeutschen S-Bahn-Netz \n\nist das \u00e4hnlich: Bis G\u00f6\u00dfnitz gilt der MDV-Tarif, dahinter \n\nnicht mehr; aber immerhin gibt es auf der Homepage des \n\nMDV wenigstens eine Verbindung, wenn auch ohne Preis. \n\nDas sind nur die Beispiele, die den Bahnkunden direkt \n\nbetreffen. Die Ausschreibung von Zugleistungen etc. \n\nhaben wir dabei noch gar nicht angesprochen. Aus meiner \n\nSicht spricht nichts gegen eine Art zentrale Bestell-\n\nHotline f\u00fcr Zugleistungen, und wenn wir \u00fcber Strukturen \n\nsprechen, geh\u00f6rt f\u00fcr mich auch eine Netzkonzeption f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen dazu. Das sollte im \u00dcbrigen nicht \n\nnur die Schiene umfassen. Gro\u00dfbritannien macht es vor: \n\nDort werden die Franchises genannten Betriebskonzessi-\n\nonen ziemlich genau ausgeschrieben. Dort f\u00e4hrt entweder \n\nein Bus oder die Bahn, aber Parallelverkehre gibt es da \n\nnicht, und ich denke, dort haben wir Optimierungspoten-\n\nzial. \n\nSchlie\u00dflich muss der \u00d6PNV besser grenz\u00fcberschreitend \n\nvernetzt werden. Das SMWA hat mit dem Central-\n\nEurope-Projekt 2014 \u2013 2020 eine EU-gef\u00f6rderte Entwick-\n\nlung am Start. Ich hoffe, dass derlei Konzeptionen k\u00fcnftig \n\nverhindern, dass wir \u00c4hnliches erleben m\u00fcssen wie \n\nk\u00fcrzlich bei der Einstellung des Zuges nach Breslau. \n\nAn dieser Stelle muss aber meiner Meinung nach noch ein \n\nweiteres Thema angesprochen werden: die Konkurrenz \n\ndurch die Fernbusse. Nicht, dass ich falsch verstanden \n\nwerde: Ich bin sehr f\u00fcr Wettbewerb, auch unter Verkehrs-\n\nunternehmen; aber er muss fair organisiert sein. Dass die \n\nBusse erhebliche Wettbewerbsvorteile genie\u00dfen, kann \n\nniemand ernsthaft bestreiten. Sie greifen nicht nur den \n\nFernverkehr auf der Schiene an, sondern mittlerweile \n\nauch bestimmte Nahverkehrsstrecken. Es kann nicht Ziel \n\nsein, dass wir den ohnehin schon zu zwei Dritteln durch \n\n\u00f6ffentliche Gelder bezahlten Nahverkehr an dieser Stelle \n\nkannibalisieren. Auch hier muss die Kommission ran und \n\nm\u00f6gliche L\u00f6sungswege aufzeigen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDrittens. Nahverkehr muss so attraktiv sein, dass man das \n\nAuto gerne stehen l\u00e4sst. Das wichtigste Mittel daf\u00fcr ist \n\nein sauberer Takt, deshalb habe ich eingangs auch das \n\nBeispiel Bus gew\u00e4hlt. Die Busse sorgen f\u00fcr Fahrg\u00e4ste im \n\nZug, deshalb sind abgestimmte Takte hier unverzichtbar, \n\nund der Nahverkehrszug bringt die Menschen ja nicht nur \n\nin die Ballungszentren, sondern eben auch zum Fernver-\n\nkehr. Die Kommission sollte die M\u00f6glichkeit eines \n\nintegralen Taktfahrplanes intensiv pr\u00fcfen. Das Vorbild ist \n\nin meinen Augen die Schweiz. Dort gibt es diesen integra-\n\nlen Takt seit 1982. Nun ist die Schweiz nat\u00fcrlich ein \n\nkleineres Land und zur H\u00e4lfte von Bergen vollgestellt; \n\naber trotzdem ist der \u00f6ffentliche Verkehr dort vorbildlich \n\norganisiert. Der Takt endet eben nicht am Bahnhof. \n\n\u00dcberall sind Busse sinnvoll angebunden, und die dortige \n\nBahncard, das Halbtax-Abo, ist zu einem vern\u00fcnftigen \n\nPreis zu haben und gilt auch auf den Bus- und vielen \n\nanderen Strecken. \n\nZiel muss es meiner Meinung nach sein, den Menschen \n\ndie Benutzung von Bus und Bahn so einfach wie m\u00f6glich \n\nzu machen. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich zwingend ein unkom-\n\npliziertes Tarifsystem. Wieso gibt es hier eigentlich keine \n\nSachsen-Card, um in allen Bussen und Bahnen das Reisen \n\nnoch attraktiver zu machen? Das ist auch eine Frage, die \n\nman diskutieren kann. \n\nDamit komme ich zum vierten Punkt. Die l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4ume verlieren Einwohner. Wir brauchen einen Plan, \n\nwie Nahverkehr auch in d\u00fcnner besiedelten Gebieten \n\nklappen kann. Die Frage, ob der Bus einmal oder zweimal \n\noder gar nicht kommt, ist nicht neu, sie ist nur dr\u00e4ngender. \n\nDie heutigen Antworten \u2013 Rufbusmodelle, Anruf-Linien-\n\nTaxi etc. \u2013 sind nicht besonders attraktiv. Meistens muss \n\nman sich Ewigkeiten vorher anmelden, wenn man eine \n\nStrecke auf diese Weise fahren will. Warum nutzen wir \n\nnicht die M\u00f6glichkeiten, die das Internet in diesem \n\nBereich heute schon bietet? Diverse Startups machen es \n\nvor. Ich denke dabei an die Taxi-App von Uber. Das ist \n\nvielleicht unter Qualit\u00e4tsgesichtspunkten nicht das Gelbe \n\nvon der Sonne, aber die Flexibilit\u00e4t ist schon beeindru-\n\nckend. Warum befassen wir nicht das ebenfalls demn\u00e4chst \n\nzu gr\u00fcndende Institut f\u00fcr Softwareforschung im Freistaat \n\nSachsen mit genau dieser Frage? Ich denke, wir brauchen \n\neine Art Anruf-Linien-Taxi 2.0. \n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen eine intelligente \n\nVernetzung zum restlichen Takt in diesem Bereich. Kleine \n\nEinheiten \u2013 das kann in dem einen Teil der B\u00fcrgerbus \n\nsein, den wir vielleicht auch f\u00f6rdern; in den anderen steigt \n\ndie lokale Wirtschaft ein. Ich habe in meinem Wahlkreis \n\nzum Beispiel einen Quartiersbus, der auf diese Art und \n\nWeise mitfinanziert wird. Wir sollten uns da keine Denk-\n\nverbote auferlegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 459 \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit \n\nder Einsetzung der \u00d6PNV-Strukturkommission gehen wir \n\neinen neuen Weg. Ich bin sicher, dass wir eine F\u00fclle von \n\nIdeen und Konzeptans\u00e4tzen bekommen werden. Wenn wir \n\nuns darauf einlassen, wird der \u00d6PNV im Freistaat Sach-\n\nsen am Ende dieser Legislaturperiode trotz deutlich \n\nver\u00e4nderter Rahmenbedingungen besser sein als heute. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Werte Abgeord-\n\nnete, vor allem auch von der Regierungskoalition! Eines \n\ngleich vorweg: Es ist ein grunds\u00e4tzlich guter Antrag oder, \n\nanders gesagt, ein Schritt in die richtige Richtung, wie ich \n\nfinde bzw. wie auch die Fraktion DIE LINKE findet, \n\ngerade auch nach der morlokschen Herrschaft im Ver-\n\nkehrsministerium. Es ist aber auch nicht schwer, einen \n\nsolchen Antrag f\u00fcr gut zu befinden. Vor allem hat es mich \n\ngewundert, Herr Nowak, warum Sie viele Probleme im \n\nBereich Nahverkehr, die es in Sachsen und im Bund gibt, \n\nangesprochen haben, die ich ebenfalls noch ansprechen \n\nwerde. Dabei frage ich mich schon: Wer regiert denn im \n\nBund oder seit 25 Jahren in Sachsen? Das sind doch Sie, \n\nund Sie haben die Probleme hier nicht beseitigt, sondern \n\nsie mit der FDP sogar noch verschlimmert. \n\nZur Strategiekommission, die nun eingef\u00fchrt werden soll: \n\nIch finde sie, wie gesagt, richtig. Allerdings h\u00e4tte die \n\nEinberufung dieser Kommission schon vor Monaten \n\npassieren m\u00fcssen; denn wenn man ehrlich ist, kann das \n\nanvisierte Ziel, uns bereits zum Jahresende erste Ergeb-\n\nnisse vorzulegen, \u00fcberhaupt nicht erreicht werden. Ich \n\nhalte das f\u00fcr sehr unrealistisch, zumindest wenn es rele-\n\nvante und authentische Zahlen sein sollen. \n\nZum einen w\u00fcrde die Kommission, wenn es \u00fcberhaupt \n\ndazu k\u00e4me, fr\u00fchestens im Mai zum ersten Mal tagen. \n\nDanach ist Sommerpause, und danach sind es nur noch \n\neinige Monate bis zum Jahresende. Da hat man gerade \n\neinmal Zeit, sich kennenzulernen und erste Probleme zu \n\nsammeln. Hinzu kommen \u2013 dies wurde bereits angespro-\n\nchen \u2013 die verschiedensten Diskussionen im Bund \u00fcber \n\ndie Regionalisierungsmittel, die noch lange nicht gekl\u00e4rt \n\nsind und zu denen noch viele Fragezeichen im Raum \n\nstehen, zum Beispiel, ob sich die Kostensteigerungen, die \n\nes in der Infrastruktur gibt, auch in den Regionalisie-\n\nrungsmitteln widerspiegeln, ob diese also dynamisiert \n\nwerden. Das ist alles noch nicht bekannt, und auch, \n\nwelcher Schl\u00fcssel dort angelegt wird. Konkrete Hand-\n\nlungsempfehlungen, die Sie die Kommission bis zum \n\n31.12.2015 ausarbeiten lassen wollen, m\u00fcssten letztend-\n\nlich auch ein Finanzierungskonzept beinhalten, und das \n\nsehe ich in dieser kurzen Zeit einfach nicht als machbar \n\nan. \n\nDie Einberufung der Strategiekommission ist trotzdem \n\nwichtig und richtig. Dabei m\u00fcssen vor allem der Dialog, \n\ndas Miteinander und das gemeinsame Erarbeiten im \n\nVordergrund stehen; denn es kann nicht sein, dass es so \n\nweitergeht, wie es fr\u00fcher beim FDP-Minister Morlok war: \n\ndass es einen \u00d6PNV-Beirat gab, dieser eingeladen hat und \n\ndann einfach nur seine Pl\u00e4ne f\u00fcr die Zukunft verk\u00fcndet \n\nhat. Deswegen habe ich noch Hoffnung, dass es mit dieser \n\nStrategiekommission grunds\u00e4tzlich anders wird. Ich \n\nw\u00fcrde auch im Beschlusstext noch einige Dinge \u00e4ndern, \n\nzum Beispiel, dass wir im Landtag feststellen, dass der \n\n\u00d6PNV eine Grundversorgung braucht \u2013 in Punkt 2 \u2013, \n\ndamit verl\u00e4ssliche Erreichbarkeiten sichergestellt werden \n\nk\u00f6nnen. Das ist doch selbstverst\u00e4ndlich und das Mindeste. \n\nMan sollte aber noch viel mehr feststellen, n\u00e4mlich, dass \n\ndie Nutzung des \u00d6PNV viel mehr ist: eine Daseinsvorsor-\n\nge und ein wichtiger Baustein, um klimasch\u00e4dliche \n\nEmissionen und L\u00e4rm zu senken und unsere Wohnquartie-\n\nre damit attraktiver zu machen. Der \u00f6ffentliche Nahver-\n\nkehr hat Vorrang vor dem Auto zu haben; das sollten wir \n\nhier feststellen und es sollte auch im Beschlusstext stehen. \n\nAu\u00dferdem sollten wir im Punkt 3 nicht nur feststellen, \n\ndass die Grundversorgung ausreichend finanziert werden \n\nmuss, sondern sie muss auch f\u00fcr die Menschen bezahlbar \n\nsein. Was n\u00fctzt es mir denn, wenn ich eine S-Bahn-Linie \n\nvor der Haust\u00fcr habe, diese aber nicht benutzen kann, \n\nweil ich mir das Ticket nicht leisten kann? Das sind doch \n\nRealit\u00e4ten und Probleme, die die Menschen haben und die \n\nebenfalls benannt werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn es so bleibt, wie es ist, und sich die Situation f\u00fcr die \n\nZweckverb\u00e4nde finanziell nicht weiter \u00e4ndert, dann wird \n\nsie sich letztendlich verschlechtern; denn die Kosten f\u00fcr \n\ndie Bereitstellung der Infrastruktur werden weiter steigen. \n\nDies hat auch etwas mit den bereits angesprochenen \n\nStationsgeb\u00fchren zu tun, die in Zukunft noch weiter \n\nsteigen. Wenn man das nicht dynamisiert und das Geld \n\nweitergibt, wird es dort entweder zu Fahrpreissteigerun-\n\ngen kommen oder, wie es Herr Mietzsch in der Anh\u00f6rung \n\nbest\u00e4tigt hat, es werden Strecken stillgelegt, und das \n\nk\u00f6nnen wir doch alle nicht wollen. \n\nMan kann nat\u00fcrlich auch andere L\u00f6sungen bevorzugen, \n\nzum Beispiel, sich im Bund f\u00fcr die Absenkung der Tras-\n\nsenentgelte einzusetzen oder zumindest das neue Trassen-\n\npreissystem, das ab 2017 kommt, zu verhindern, mit dem \n\ndie DB-Tochter DB Netz ordentliche Gewinne erzielt und \n\ndiese dann dem Mutterkonzern zuschiebt, der damit \n\nweltweit Firmen- und Infrastruktureinrichtungen kauft. \n\nDass wir dort ein Transparenz-, Kontroll- und letztendlich \n\nein Finanzierungsproblem haben, wird sicherlich das \n\nErste sein, das die Strategiekommission feststellen wird, \n\nebenso, dass es einen Wettbewerbsnachteil, wie eben \n\nangesprochen, gegen\u00fcber den Fernbussen gibt. Dies alles \n\nsind Dinge, die bekannt und klar sind, die jedoch auch \n\nBundesangelegenheiten sind. \n\nWir in Sachsen m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass es weiterhin \n\nnicht nur einen Status quo gibt, sondern mehr an den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 460 \n\nQualit\u00e4ten gearbeitet und der Nahverkehr ordentlich \n\nausgestattet wird, damit er attraktiv f\u00fcr die Menschen sein \n\nkann, \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nsowie die Studierenden. Sie wollen ja ein kostenloses \n\nBildungsticket einf\u00fchren, was wir auch sehr begr\u00fc\u00dfen. \n\nAllerdings gibt es dazu noch nichts Konkretes, und dies \n\nsollte daher auch Thema der Strategiekommission sein. \n\nDas ist es aber eben noch nicht. Ebenso sollte auch die \n\nAusgestaltung des Semestertickets f\u00fcr die Studierenden \n\ndort mitbehandelt werden. \n\nNun planen Sie gl\u00fccklicherweise im aktuellen Haushalts-\n\nentwurf eine Erh\u00f6hung der auszugebenden Regionalisie-\n\nrungsmittel vom Bund. Sie geben diese aber immer noch \n\nnicht eins zu eins an die Zweckverb\u00e4nde weiter. Dazu \n\nwird es auch \u00c4nderungsantr\u00e4ge von uns zum Haushalt \n\ngeben. Aber falls Sie letzte Woche hier in der Anh\u00f6rung \n\nzum Haushaltsplan waren: Dort war auch Herr Oliver \n\nMietzsch vom Zweckverband Nahverkehrsraum Leipzig. \n\nEr ist dort Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und hat uns mitgeteilt, dass er \n\nes begr\u00fc\u00dft, dass die Koalition mehr Geld f\u00fcr die Zweck-\n\nverb\u00e4nde bereitstellt, dass es aber immer noch enorme \n\nRisiken geben wird und diese Mittel vor allem nicht \n\nausreichend sind. Zum einen ist unklar, wie viele Regio-\n\nnalisierungsmittel Sachsen in Zukunft erhalten wird. Zum \n\nanderen hat er in einem Diagramm dargelegt, dass trotz \n\nder geplanten Haushaltsmittel die Schere zwischen den \n\ntats\u00e4chlichen Kosten und den Einnahmen, die sie vom \n\nLand und von den Fahrkartenpreisen erhalten, weiterhin \n\nauseinandergeht, da die Mittel nicht ausreichen und \n\nletztendlich 2018/2019 nicht mehr vertretbar und ver-\n\nkraftbar sind und es dadurch nach seinen Worten zu \n\nStreckenstilllegungen kommen k\u00f6nnte. Ich denke, das \n\nwollen wir alle nicht. Diese Fragen muss sich die Strate-\n\ngiekommission stellen. \n\nDamit diese aber besser und vor allem demokratischer \n\narbeiten kann, haben wir einen \u00c4nderungsantrag zur \n\nBesetzung der Strategiekommission gestellt, der Ihnen in \n\nder Drucksache 6/1126 vorliegt. Dazu m\u00f6chte ich noch \n\nkurz etwas sagen. Es geht darum, dass wir weitere Perso-\n\nnen in die Strategiekommission einberufen m\u00f6chten. Es \n\ngeht zum einen nicht nur um die \u00d6PNV- und SPNV-\n\nZweckverb\u00e4nde, sondern wir m\u00f6chten auch, dass jeweils \n\nzwei Verbandsr\u00e4te der Zweckverb\u00e4nde, also Vertreterin-\n\nnen und Vertreter der Landkreise bzw. der St\u00e4dte, die sich \n\nvor Ort auskennen und demokratisch legitimiert sind, in \n\ndie Strategiekommission einberufen werden k\u00f6nnen.  \n\nAu\u00dferdem sollten neben den Fahrgast- und Unterneh-\n\nmensverb\u00e4nden, die dort eine wichtige Funktion erf\u00fcllen, \n\nauch Umwelt- und Verkehrsverb\u00e4nde in der Strategie-\n\nkommission eingeplant werden, um einen zus\u00e4tzlichen \n\nund \u00fcbergreifenden Blick in die Diskussion einzubringen, \n\ninsbesondere nach Kinder-Gesichtspunkten, Fahrrad-\n\nfreundlichkeit im \u00d6PNV, alternativen Finanzierungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten sowie Taktzeitverbesserungen. Ich denke, es \n\nw\u00e4re ein Gewinn, wenn diese Gruppen ebenfalls in der \n\nStrategiekommission vertreten w\u00e4ren. \n\nAu\u00dferdem \u2013 das sollte uns als demokratisch gew\u00e4hlte \n\nVertreter(innen) des Freistaates vor allem interessieren \u2013 \n\nsollte es nicht nur ein einziges Mitglied des Landtags in \n\ndieser Strategiekommission geben. Wer soll denn das \n\nsein? Eine(r) aus der gr\u00f6\u00dften Fraktion, der CDU? Oder \n\neine(r) aus der einbringenden SPD-Fraktion? Ich denke, \n\njede Fraktion sollte hier einen Sitz bekommen, allein \n\nschon, da es sehr viele unterschiedliche Auffassungen und \n\npolitische Vorstellungen dar\u00fcber gibt, wie die Mittel \n\nbesser bereitgestellt werden k\u00f6nnen und der Nahverkehr \n\nin Sachsen besser organisiert werden kann. Deswegen \n\nmeine Bitte, diesem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen. Dann \n\nk\u00f6nnen wir Ihrer Strategiekommission auch wohlwollend \n\nzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen Abgeordneten! Wir haben vor \n\neinigen Tagen eine Pressemitteilung herausgegeben, in \n\nder wir aufz\u00e4hlten, in welchen Punkten sich CDU und \n\nteilweise auch SPD und GR\u00dcNE der Positionen der AfD \n\nbedienen, \n\n(Heiterkeit bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nzuletzt das Zuwanderungsmodell nach kanadischem \n\nVorbild. Heute k\u00f6nnte man ein weiteres Beispiel hinzuf\u00fc-\n\ngen. Wer das Wahlprogramm der AfD zur Wahl in Sach-\n\nsen gelesen hat, erkennt unschwer, dass dort exakt die \n\nForderungen ausgef\u00fchrt werden, die sich in der Zielset-\n\nzung der mit diesem Antrag geforderten Strategiekommis-\n\nsion wiederfinden. Haben die etablierten Parteien keine \n\neigenen Ideen mehr? \n\nDas Kernproblem, um das es hier eigentlich geht, ist die \n\ndemografische Entwicklung in den l\u00e4ndlichen Regionen \n\nSachsens. Schwere und Komplexit\u00e4t dieses Themas \n\nwurden in den Haushaltsanh\u00f6rungen der letzten Woche \n\ndeutlich hervorgehoben. Es ist ein Kreislauf, dem so \n\nschnell wie m\u00f6glich entgegengewirkt werden muss. Ich \n\nnenne drei Beispiele: \n\nErstens. Der R\u00fcckgang der wirtschaftlichen Infrastruktur \n\nauf dem Land stimmt bedenklich. Kleine Lebensmittell\u00e4-\n\nden schlie\u00dfen, sodass Menschen 30 Kilometer zum \n\nn\u00e4chsten Einkaufszentrum fahren m\u00fcssen. Das hat zur \n\nFolge, dass auch die Dorfapotheke, die B\u00e4ckerei und die \n\nFleischerei im Umkreis schlie\u00dfen m\u00fcssen, da diese \n\nEink\u00e4ufe bereits in der N\u00e4he der gro\u00dfen Superm\u00e4rkte \n\nmiterledigt werden. \n\nZweitens. Die sinkende Kita- und Schuldichte im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum macht eine Vereinbarkeit der Organisation des \n\nSchulweges der Kinder und der eigenen Anfahrt zur \n\nArbeit teilweise unm\u00f6glich. \n\nDrittens. Wenn nun der Nahverkehr noch weiter ausge-\n\nd\u00fcnnt wird, m\u00fcssen die Menschen zus\u00e4tzlich lange \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 461 \n\nAnfahrtswege mit dem Auto in Kauf nehmen. Was ma-\n\nchen in diesem Fall Familien, in denen beide Eltern \n\narbeiten, die sich aber nur ein Auto leisten k\u00f6nnen? Und \n\nwas machen \u00e4ltere oder behinderte Menschen, die erst gar \n\nkein Auto haben? Aus solchen Regionen zieht die junge \n\narbeitende Bev\u00f6lkerung weg. Immer weniger Kinder \n\nwerden geboren. Der l\u00e4ndliche Raum verwaist. Es droht \n\nein demografischer Kollaps. \n\nEine der tragenden S\u00e4ulen des lebendigen l\u00e4ndlichen \n\nRaumes ist die Mobilit\u00e4t, das hei\u00dft, eine fl\u00e4chendeckende \n\nAnbindung an das Nahverkehrsnetz. Wichtig ist das vor \n\nallem in den Orten, in denen es keinerlei Einkaufsm\u00f6g-\n\nlichkeiten und \u00e4rztliche Versorgung mehr gibt, und dies \n\nnicht nur in der Schulzeit, sondern auch in den Ferien und \n\nam Wochenende. Keine Familie wohnt l\u00e4nger in einer \n\nsolchen Region, wenn die Mobilit\u00e4t nur in einer H\u00e4lfte \n\ndes Jahres gew\u00e4hrleistet ist. \n\nDie Strategiekommission muss sachsenweit und vor allem \n\npraxisorientiert arbeiten. Die demografischen Probleme \n\nsind landesweit bekannt, wie auch schon im Landesver-\n\nkehrsplan Sachsen 2025 nachzulesen ist. Deshalb sind \n\nweitere teure wissenschaftliche Studien und Prognosen \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. Das kostet nur Zeit und erzeugt unn\u00f6tige \n\nKosten. Vielmehr sollte von jedem Landkreis ein Vertreter \n\nin der Kommission sein, der sich mit den \u00f6rtlichen Gege-\n\nbenheiten auskennt und f\u00fcr die jeweilige Nahverkehrspla-\n\nnung in seiner Region verantwortlich ist. Nur so ist eine \n\nschnelle, praxisnahe und konsequente Umsetzung m\u00f6g-\n\nlich. Weiterhin m\u00fcssen in die europaweiten Ausschrei-\n\nbungen der Nahverkehre, die in den n\u00e4chsten Jahren \n\nanstehen, zwingende Auflagen eingearbeitet werden, die \n\neinen ganzj\u00e4hrigen Betrieb des Nahverkehrs im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum sicherstellen, sowohl in der Schulzeit als auch \n\nin den Ferien und an den Wochenenden. \n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung, mit \n\nvielen Jahren Versp\u00e4tung, aber hoffentlich noch nicht zu \n\nsp\u00e4t, scheinen Sie das Problem langsam erkannt zu haben. \n\nIhr Ansatz ist gut. Die AfD wird die Arbeit der Strategie-\n\nkommission konstruktiv begleiten. Wir werden diesem \n\nAntrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut, dass wir hier \n\nim Parlament \u00fcber den Arbeitsauftrag der Strategiekom-\n\nmission sprechen. Das schafft transparente politische \n\nWillensbildung und st\u00e4rkt das Parlament in seiner Aufga-\n\nbe gegen\u00fcber der Regierung. Das w\u00fcnschen wir uns \u00f6fter \n\nim S\u00e4chsischen Landtag. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDieses Lob vorausgeschickt \u2013 Sie ahnen jetzt schon, dass \n\nes mit dem Lob zu Ende ist \u2013, muss ich sagen, dass der \n\nAntrag viele Fragen offenl\u00e4sst \u2013 offensichtlich sehr \n\nschnell geschrieben \u2013; vielleicht wollten Sie ihn im \n\nParlament haben, bevor Sie meine Kleine Anfrage zu \n\ndiesem Thema beantworten mussten. \n\nGrunds\u00e4tzlich stellt sich die Frage: Was ist das Ziel der \n\nganzen Sache? Soll es eine echte Reformkommission f\u00fcr \n\nden s\u00e4chsischen \u00f6ffentlichen Personennahverkehr sein? \n\nOder wird es wieder ein weiterer gro\u00dfer Arbeitskreis zur \n\nVerwaltung von Geldmangel? \n\nSie delegieren zurzeit alle verkehrspolitischen Fragen in \n\ndiese Kommission ab. Herrn Nowaks interessanter Rede \n\nfolgend soll sie ja sogar ein Konzept f\u00fcr die Bundesbahn-\n\nreform und Technologien usw. entwickeln. \n\nAber die Kernfragen, die Kernaufgaben sind bestenfalls \n\nangetippt. Das beginnt mit dem Integralen Taktfahrplan: \n\nPr\u00fcfung der M\u00f6glichkeiten. Der Integrale Taktfahrplan ist \n\nm\u00f6glich, das haben Gutachter im Auftrag meiner Fraktion \n\nin Grundz\u00fcgen beschrieben. Sie sollten die Zeit nutzen \u2013 \n\nviereinhalb Jahre Legislaturperiode haben Sie noch \u2013, um \n\npr\u00fcfen zu lassen, wie der Integrale Taktfahrplan umge-\n\nsetzt werden kann und welches die ersten Schritte sind; \n\nsonst kommen Sie nicht zu Reformen. \n\nEs geht weiter mit den Verbesserungen der Verkehrsver-\n\nh\u00e4ltnisse im l\u00e4ndlichen Raum. Herr Baum, ich glaube, Sie \n\nwollten vorhin nicht sagen, dass der \u00f6ffentliche Personen-\n\nnahverkehr im l\u00e4ndlichen Raum zurzeit gut sei. Dazu \n\nstellt sich die Frage: Was meinen Sie denn mit einer \n\nGrundversorgung? Meinen Sie die bisherigen Angebote, \n\ndass werktags morgens und nachmittags Sch\u00fclerbusse \n\nfahren? Das ist kein guter \u00d6PNV. Oder was meinen Sie \n\neigentlich mit der Grundversorgung? Ich wei\u00df es nicht. \n\nEs geht weiter mit der Frage der Finanzierung und der \n\nGewinnung von Fahrgastpotenzialen. Wie schaffen wir es, \n\nein Verkehrsangebot zwischen Land sowie Mittel- und \n\nGro\u00dfstadt in Ballungsr\u00e4umen so anzubieten, dass wir trotz \n\nsinkender Bev\u00f6lkerungszahlen neue Fahrg\u00e4ste akquirie-\n\nren? \u2013 Das geht; Herr Baum, Sie haben es gesagt. In \n\nRheinland-Pfalz geht das. Es muss auch hier gehen; denn \n\ndavon h\u00e4ngt ab, ob wir unsere Ausbauvorhaben \u2013 Dres-\n\nden, G\u00f6rlitz, Chemnitz, Leipzig; jetzt ist es wieder infrage \n\ngestellt \u2013 im Bund \u00fcberhaupt durchsetzen k\u00f6nnen. Das \n\ngeht, und das sollte auch unser Ziel sein. \n\nDann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich nicht nur \u00fcber Finanzierung \n\nreden \u2013 das ist richtig \u2013, sondern wir m\u00fcssen Strategien \n\nmit den vorhandenen Finanzmitteln entwickeln. Aller-\n\ndings kann ich Ihnen auch ohne Kommission ganz klar \n\nsagen, dass das Geld, das Sie jetzt im Haushalt eingestellt \n\nhaben, nicht reicht. Auch Sie, CDU und SPD, reichen ja \n\nnur 80 % der Regionalisierungsmittel weiter \u2013 und nicht \n\nmehr. Das reicht nicht. Dazu brauchen Sie keine Kommis-\n\nsion. Dabei hat man wieder das Gef\u00fchl, es wird dann doch \n\nnur der Arbeitskreis zur Mangelverwaltung, zumal an \n\nvielen Stellen der Auftrag so vage bleibt: Pr\u00fcfung der \n\nM\u00f6glichkeiten, Optimierung, Harmonisierung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, warum so verklausu-\n\nliert? Sprechen Sie doch Klartext! Alle wissen, dass es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 462 \n\nnicht so weitergeht mit sechs Tarifen in einem mittelgro-\n\n\u00dfen Bundesland und mit der Kleinstaaterei in unserer \n\nOrganisation zwischen Bus und Bahn; Herr Nowak hat es \n\nebenfalls gesagt. \n\nAlle wissen: Warum haben wir keinen landesweiten \n\nBahntarif? Weil die Deutsche Bahn ihn anbietet und die \n\nEinnahmen selbst einkassiert, die unserem System verlo-\n\nren gehen. Dann muss man den Mut haben, auch einmal \n\ngegen das Interesse von DB Regio vorzugehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Frank Heidan, CDU: \n\nDann m\u00fcssen alle am Freitag zu Hause bleiben?) \n\nDamit kommen wir zur entscheidenden Frage: Wie viel \n\npolitischer Gestaltungswille steckt denn hinter dieser \n\nKommission? Hier werden W\u00fcnsche ge\u00e4u\u00dfert, aber Sie \n\nm\u00fcssen politischen Gestaltungswillen haben. Sie m\u00fcssen \n\nauch das \u00d6PNV-Gesetz in Sachsen \u00e4ndern wollen. Sie \n\nm\u00fcssen die Organisation \u00e4ndern wollen \u2013 mit den kom-\n\nmunalen Aufgabentr\u00e4gern, aber in anderer Form und in \n\neiner anderen Art der Verwaltung. Das habe ich bisher \n\nnicht geh\u00f6rt. Die LINKEN haben schon thematisiert, es \n\nsolle nur ein Vertreter aus dem Landtag hinein. Wir haben \n\ndann schon gescherzt: Das ist das CDU-MdL, das auf den \n\nSPD-Verkehrsminister aufpassen soll. Das kann derjenige \n\ngern tun; aber nachdem das Kabinett Tillich I und das \n\nKabinett Tillich II bei der Verbesserung des \u00d6PNV und \n\nvor allem des Bahnverkehrs so gescheitert sind, sollten \n\nSie schon auch auf die Vorschl\u00e4ge und die Expertise der \n\nOpposition h\u00f6ren und uns dabeihaben wollen. Damit \n\nhaben die LINKEN recht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Thomas Baum, SPD) \n\nSchlie\u00dflich: Sie werden jetzt sagen: Ja, Frau J\u00e4hnigen, das \n\nmuss man alles einmal gr\u00fcndlich diskutieren. \u2013 Stimmt. \n\nDeshalb beantragen wir die \u00dcberweisung des Antrages \n\nmit allen \u00c4nderungsantr\u00e4gen in den Ausschuss f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Arbeit und Verkehr. Wir sollten uns die notwendi-\n\nge Zeit f\u00fcr die Fassung dieses Arbeitsauftrages nehmen. \n\nWir sollten im April beschlie\u00dfen, dann kann die Kommis-\n\nsion im Mai anfangen zu arbeiten. Seien Sie konsequent! \n\nScheitern Sie im Kabinett Tillich III nicht wieder an \n\ndenselben Oberfl\u00e4chlichkeiten wie die vorigen Kabinette! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Es ist schon interessant, \n\nwenn man so verfolgt, wie die Opposition mit unseren \n\nAntr\u00e4gen umgeht. \n\n(Heiterkeit der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nEs ist interessant, was es Ihnen wert ist, in diesem Hohen \n\nHause zielgerichtet und fachlich gute Politik zu machen; \n\ndas muss ich Ihnen einmal deutlich ins Stammbuch \n\nschreiben; denn Sie haben nichts gefunden, was man \n\ngegen so einen guten Antrag h\u00e4tte bringen k\u00f6nnen, und \n\ndeswegen haben Sie hier solche Verrenkungen gemacht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit bei den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nLesen Sie mal unseren \u00c4nderungsantrag!) \n\n\u2013 Zu Ihrem \u00c4nderungsantrag sprechen wir sp\u00e4ter noch. \n\nDas machen wir in der n\u00e4chsten Runde. Das geht n\u00e4mlich \n\nnicht von meiner wertvollen Redezeit ab. Das kann ich \n\nIhnen schon versprechen, auch zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen \n\nvon den LINKEN. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege, k\u00f6nnen \n\nSie mir erkl\u00e4ren, was unter \u201eGrundversorgung im \u00f6ffent-\n\nlichen Verkehr\u201c zu verstehen ist und welche Zielsetzung \n\nsich mit diesem Auftrag verbindet? \n\nFrank Heidan, CDU: Das kann ich sehr gut. Dazu gibt \n\nes sicherlich auch unterschiedliche Auffassungen, deswe-\n\ngen kommen wir dann noch einmal zu Ihrem \u00c4nderungs-\n\nantrag. Darin sprechen Sie auch von Ihrer Grundversor-\n\ngung. Dort geht ja das Theater schon los, \n\n(Heiterkeit der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nweil Sie sich in Ihrem Antrag selbst widersprechen. Aber \n\nich komme sp\u00e4ter noch darauf zur\u00fcck, wenn Sie zu Ihrem \n\n\u00c4nderungsantrag vortragen. \n\nJa, meine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben \n\nuns sehr viel vorgenommen, und das, was wir uns vorge-\n\nnommen haben, steht deutlich im Koalitionsvertrag. Das \n\nk\u00f6nnen Sie nachlesen, zum Beispiel auf Seite 1450, wenn \n\nich es mir richtig aufgeschrieben habe: \u201eVerkn\u00fcpfung der \n\nVerkehrstr\u00e4ger\u201c oder \u201eVerzahnung mit den transeurop\u00e4i-\n\nschen Netzen\u201c, \u201eMehr G\u00fcterverkehr auf die Schiene\u201c, \n\n\u201eElektrifizierung von verschiedenen Streckenrelationen\u201c. \n\nAll dies haben wir hineingeschrieben, unter anderem auch \n\ndie Strategiekommission. H\u00e4tten Sie einmal unseren \n\nKoalitionsvertrag gelesen, dann h\u00e4tten Sie sich die Aussa-\n\nge sparen k\u00f6nnen, dass wir heute mit einem Antrag um \n\ndie Ecke gebogen kommen. Nein, das steht in unserem \n\nKoalitionsvertrag. Das ist unser Markenzeichen der \n\nKoalition, und wir wollen das verbessern. \n\nJa, wir wollen wieder miteinander reden und die Sach-\n\nlichkeit wieder mehr zum Tragen kommen lassen; denn es \n\nhat sich gezeigt \u2013 da m\u00f6chte ich mich \u00fcberhaupt nicht \n\ndrumherummogeln \u2013: Wenn wir es nur \u00fcber das Geld \n\nregeln, wird es nicht gut. Das ist ebenfalls ein Markenzei-\n\nchen unserer Koalition, dass wir das besser tun wollen. \n\nAber wir wollen es nicht bis zum Sankt-Nimmerleins-Tag \n\ntun, indem wir die Strategiekommission k\u00fcnstlich aufbla-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 463 \n\nsen und ein parlamentarisches Verfahren daraus machen, \n\nwie es der Kollege B\u00f6hme von den LINKEN hier vorge-\n\nschlagen hat. Aber sp\u00e4ter wird Herr Nowak sicherlich \n\nnoch einmal zu Ihrem \u00c4nderungsantrag sprechen. \n\nEs ist sicherlich notwendig, dass wir uns \u00fcber das Geld \n\nunterhalten, und, Frau Kollegin Grimm, wenn Sie sich \n\nhier vorn hinstellen und sagen, der Nahverkehr werde \n\nausged\u00fcnnt, dann haben Sie den Doppelhaushaltsbe-\n\nschluss offensichtlich noch nicht richtig gelesen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nEr ist ja noch nicht beschlossen!) \n\n\u2013 Entschuldigung, ja, da haben Sie recht: den Doppel-\n\nhaushaltsvorschlag. Dort hat die Koalition mehr Geld \n\nhineingegeben, und Sie sprechen von einer Ausd\u00fcnnung? \n\nDa fehlen mir die Worte, das muss ich Ihnen einmal \n\ndeutlich sagen. Es kann so nicht sein! Sicherlich m\u00fcssen \n\nwir auch \u00fcber Effektivit\u00e4t sprechen, und sicher haben wir \n\nauch ein wichtiges Markenzeichen in unseren Koalitions-\n\nvertrag hineingeschrieben: das Bildungsticket. Darum \n\nbrauchen wir uns auch nicht herumzumogeln. Das Bil-\n\ndungsticket wollen wir, und die Einf\u00fchrung dieses Bil-\n\ndungstickets erfordert nat\u00fcrlich auch eine Absprache mit \n\nden Fachleuten, die sich t\u00e4glich mit dem \u00f6ffentlichen \n\nPersonennahverkehr auseinandersetzen. \n\nNoch etwas zu Frau J\u00e4hnigen von den GR\u00dcNEN. Ich will \n\nIhnen eine Frage stellen: Was n\u00fctzt es, wenn Sie eine \n\nGrundversorgung anbieten \u2013 auch im l\u00e4ndlichen Be-\n\nreich \u2013 und dort keiner mitf\u00e4hrt? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sage ich doch!) \n\nEntscheidend ist, ob jemand mitf\u00e4hrt und dass es so \n\nangeboten wird, dass wir einen attraktiven Nahverkehr \n\nhaben. Auch das ist Aufgabe dieser Strategiekommission, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. Deswegen \n\nwollen wir die Strategiekommission jetzt haben und nicht \n\nbis zum Sankt-Nimmerleins-Tag damit warten, sondern \n\nbis Ende dieses Jahres. Am 31.12. ist bekanntlich das Jahr \n\nzu Ende und es sind nur noch zehn Monate. Deswegen \n\nwollen wir die Strategiekommission jetzt haben und dem \n\nMinister den Auftrag geben, dazu erfolgreich und fachlich \n\ngut zu arbeiten. Die Arbeit soll jetzt losgehen und nicht \n\nerst im Mai. \n\nDeshalb werden wir Ihren Antrag ganz k\u00fchn und freudig \n\nablehnen, wenn Sie den erst noch einmal mit in den \n\nAusschuss nehmen. Wir wollen keine Zeit verlieren, \n\nsondern wir wollen inhaltlich arbeiten, und das soll \n\nmorgen losgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns zuk\u00fcnftig \u00fcber die Finanzen \n\nund die Finanzausstattung des \u00f6ffentlichen Personennah-\n\nverkehrs generell Gedanken machen. Ob das die Schiene, \n\ndie Stra\u00dfe, der Luftverkehr oder die Wasserstra\u00dfen sind: \n\nWir werden uns dar\u00fcber Gedanken machen m\u00fcssen, wie \n\nwir das zuk\u00fcnftig finanzieren. Es ist sicherlich nicht \n\nwenig, wenn man von \u00fcber 500 Millionen Euro spricht \n\nund von \u00fcber 500 Millionen, die uns als Regionalisie-\n\nrungsmittel vom Bund zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Sie \n\nsagen aber, wir geben nur 80 %. Der geneigte Zuh\u00f6rer \n\noder der geneigte Zuschauer in Sachsen denkt doch, wir \n\nhaben uns 20 % einfach in die Tasche gewirtschaftet. \n\nNein! \n\nIch habe das von diesem Pult aus schon oft gesagt: Auch \n\ndie restlichen 20 % werden dem \u00f6ffentlichen Personen-\n\nnahverkehr zur Verf\u00fcgung gestellt, n\u00e4mlich f\u00fcr Investitio-\n\nnen, f\u00fcr sinnvolle Sachen. Deswegen brauchen wir diese \n\nStrategiekommission, die das fachlich beurteilt. Da \n\nmachen wir kein politisches Scharm\u00fctzel, sondern wir \n\nwollen fachlich arbeiten, und deswegen kann ich Ihnen \n\nnur zurufen und Sie bitten: Stimmen Sie unserem Antrag \n\nzu, damit wir weiterhin eine erfolgreiche Nahverkehrspo-\n\nlitik in Sachsen machen k\u00f6nnen! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihr Zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der SPD \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann frage ich DIE LINKE. \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nDie AfD? \u2013 Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Meine Kollegin Frau Grimm hat \n\nbereits darauf hingewiesen, dass Ihr Antrag f\u00fcr eine \n\nStrategiekommission zwar gut sei, aber viel zu sp\u00e4t \n\nkomme. Ich zitiere dazu passend den Verkehrsclub \n\nDeutschland aus dem Jahr 2012: \u201eEine Strategie f\u00fcr die \n\nWeiterentwicklung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahver-\n\nkehr ist nicht zu erkennen.\u201c Oder: \u201eNicht einmal mehr die \n\nn\u00f6tige Neuanschaffung von Linienbussen wird in dem \n\nUmfang gef\u00f6rdert, wie es noch 2010 selbstverst\u00e4ndlich \n\nwar.\u201c Oder: \u201eBereits im letzten Doppelhaushalt wurden \n\ndem \u00d6PNV in Sachsen f\u00fcr die Zeit von 2012 bis 2014 \n\nj\u00e4hrlich rund 35 Millionen Euro gestrichen, die der \n\nFreistaat vom Bund daf\u00fcr erh\u00e4lt.\u201c Oder: \u201eEtliche Bahnli-\n\nnien sind bereits 2011 erheblich ausged\u00fcnnt worden.\u201c \n\nDie Zielforderungen des Verkehrsclubs lauteten schon \n\ndamals: Die Ausd\u00fcnnung ist zu stoppen, die Entwicklung \n\nim \u00d6PNV ist umzukehren. \n\n\u00c4hnliche Zitate finden sich in den Publikationen weiter \n\nzur\u00fcckliegender Jahre. Die Problematik ist also alles \n\nandere als neu. \n\nDie AfD legt Wert darauf, keine Fundamentalopposition \n\nzu betreiben, sondern konstruktive, l\u00f6sungsorientierte \n\nKritik zu \u00fcben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich Ihnen einige Ziele benennen, die aus \n\nunserer Sicht in der Strategiekommission angestrebt \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nErstens. Eine weitere Privatisierung der Schieneninfra-\n\nstruktur inklusive der Bahnh\u00f6fe muss verhindert werden. \n\nEs liegt auf der Hand, dass in Bereichen, die derzeit \n\nsichtbar unrentabel sind, ein privater Anbieter unter dem \n\nDruck des freien Wettbewerbs eher weitere Strecken und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 464 \n\nBahnh\u00f6fe schlie\u00dfen wird, als dass er sie in Schuss halten \n\nkann. Die Sicherstellung einer ad\u00e4quaten Anbindung \n\ngeh\u00f6rt aber, wie Elektrizit\u00e4t oder sauberes Wasser, zur \n\n\u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge und muss staatlich garan-\n\ntiert werden. \n\nWir halten die Strategiekommission daher zu einer ziel-\n\norientierten und nicht rein budgetorientierten Planung an. \n\nDer Haushalt bietet viele Stellen, an denen durch K\u00fcrzun-\n\ngen entsprechende Gegenfinanzierungen gew\u00e4hrleistet \n\nwerden k\u00f6nnen. Die Diskussionen dazu werden wir in \n\neinigen Wochen noch im Detail f\u00fchren. \n\nZweitens. Die Fahrpl\u00e4ne m\u00fcssen optimal aufeinander \n\nabgestimmt werden. Nur ein \u00d6PNV, der m\u00f6glichst wenig \n\nUmstiege \u2013 und wenn, dann mit minimierten Wartezeiten \n\n\u2013 bietet, wird die notwendige Akzeptanz finden. Wenn \n\nman aber in der Oberlausitz einen 10 Kilometer entfernten \n\nZielort erst nach 45 Minuten Fahrtzeit, drei Umstiegen \n\nund 60 Minuten Gesamtwartezeit erreicht, wird es kaum \n\njemanden von der Attraktivit\u00e4t des \u00d6PNV \u00fcberzeugen. \n\nDrittens. Das Ticketsystem muss vereinfacht werden. Es \n\nmuss m\u00f6glich sein, eine Fahrkarte zu kaufen, die f\u00fcr alle \n\nAnbieter innerhalb Sachsens g\u00fcltig ist. Das vereinfacht \n\ninsbesondere Fahrten mit Umstiegen und steigert die \n\nAttraktivit\u00e4t des \u00d6PNV bedeutend. \n\nWir ben\u00f6tigen einen fl\u00e4chendeckenden Ausbau der \n\nAnschlussinfrastruktur rund um die Bahnh\u00f6fe, beispiels-\n\nweise kostenlose Park-and-ride-Pl\u00e4tze; denn je einfacher \n\ndie kombinierte Nutzung verschiedener Verkehrsmittel ist, \n\ndesto interessanter wird der \u00d6PNV. \n\nIn Ballungsgebieten sollten wir mehr Fahrspuren als \n\nBusspuren deklarieren. Das w\u00fcrde den \u00d6PNV im Ver-\n\ngleich zum Individualverkehr beschleunigen und eben-\n\nfalls attraktiver machen. \n\nZu guter Letzt schlagen wir vor, f\u00fcr Tickets des \u00d6PNV \n\neinen erniedrigten Mehrwertsteuersatz anzustreben. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \n\nWir sind hier im Landtag!) \n\nDenn am Ende ist die Wahl eines Verkehrsmittels f\u00fcr viele \n\nB\u00fcrger auch eine finanzielle Entscheidung. \n\nMeine Damen und Herren! All diese Vorschl\u00e4ge w\u00fcrden \n\ndie Akzeptanz und damit die Nutzung des \u00d6PNV erh\u00f6hen \n\nund damit dazu beitragen, die l\u00e4ndlichen Regionen \n\nSachsens vital zu halten bzw. neu zu beleben. \n\nEine kleine Anmerkung zum Schluss: Sollten Sie sich \n\nnicht alles gemerkt oder notiert haben, schauen Sie in das \n\nWahlprogramm der AfD. Dort stehen all diese Punkte \n\nbereits drin. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIn der Hoffnung, dass die Strategiekommission unsere \n\nVorschl\u00e4ge ber\u00fccksichtigen wird, stimmen wir dem \n\nAntrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister \n\nDulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eWenn Du mal nicht weiter \n\nwei\u00dft, dann gr\u00fcnde einen Arbeitskreis!\u201c \u2013 \u201eKennst du das \n\nErgebnis schon, so gr\u00fcnde eine Kommission!\u201c \n\n(Zuruf von den LINKEN: Toll!) \n\nDas sind sicherlich Mottos gewesen, die manchmal dazu \n\ngef\u00fchrt haben \u2013 auch in der Politik \u2013, einen Ausweg zu \n\nsuchen, weil man Zeit gewinnen wollte, einen hohen \n\nArbeitsaufwand vort\u00e4uschen wollte, Menschen beteiligen \n\nwollte usw. Manchmal sind solche Arbeitskreise und \n\nKommissionen eine Art von Ablenkungsman\u00f6ver und ein \n\nbeliebtes Instrument \u2013 auch in der Politik. Das wissen wir, \n\nglaube ich, alle auch aus unserer eigenen Arbeit. \n\nDass wir aber hier bei dieser Strategiekommission etwas \n\nanderes machen, dass diese Strategiekommission f\u00fcr uns \n\nein sehr wichtiges verkehrspolitisches Instrument ist \u2013 das \n\nunterstreicht dieser Antrag. Deshalb bin ich dankbar, dass \n\nmit diesem Antrag ein Startschuss gegeben wird f\u00fcr ein \n\nInstrument, das weit mehr als nur Besch\u00e4ftigungstherapie \n\nist. Wir wollen mit dieser Strategiekommission die Wei-\n\nchen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr in Sachsen \n\nstellen, der weit \u00fcber diese Legislaturperiode hinausgeht. \n\nDie Grundvoraussetzung ist eine gute. Ich lasse mir auch \n\nden \u00d6PNV in Sachsen nicht schlechtreden. Wir haben \n\neinen leistungsstarken, kundennahen, wirtschaftlichen und \n\ninnovativen \u00d6PNV. Das ist auch der Leitspruch f\u00fcr die \n\nweitere Entwicklung; denn diese Attribute sind es, die uns \n\ndurch den SPNV-Monitor f\u00fcr Sachsen f\u00fcr den Zeitraum \n\n2008 bis 2012 attestiert werden. \n\nTrotz r\u00fcckg\u00e4ngiger Einwohnerzahlen \u2013 um 3,4 % \u2013 haben \n\nwir einen Aufwuchs der gefahrenen Kilometer um 6 % \n\nund der Fahrg\u00e4ste pro Zug um gar 13 % bei einem abge-\n\nsenkten Zuschussbedarf von 6 %. Unsere Nahverkehrsun-\n\nternehmen, gerade in den gro\u00dfen St\u00e4dten Dresden, \n\nLeipzig und Chemnitz, belegen bei der Kundenzufrieden-\n\nheit Spitzenpl\u00e4tze. \n\nNun stehe ich nicht hier vorn, um das Hohelied zu singen \n\n\u201eAlles ist gut\u201c, sondern um klarzumachen, dass wir \n\ntats\u00e4chlich vor einigen Herausforderungen stehen, die wir \n\nl\u00f6sen m\u00fcssen. Unsere Zielvorstellung ist es, den Mensch, \n\nden Fahrgast, in den Mittelpunkt unseres Tuns zu stellen; \n\ndenn nachhaltige Mobilit\u00e4t ist die Grundvoraussetzung f\u00fcr \n\ndie Teilhabe an Gesellschaft. Mobilit\u00e4t ist eine Gerechtig-\n\nkeitsfrage. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg.  \n\nFrank Heidan, CDU, und Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich \u00fcber unsere Verkehrspolitik eine neue \n\n\u00dcberschrift setzen. Dies bezieht sich nicht nur auf den \n\n\u00d6PNV, sondern generell auf alle Verkehrstr\u00e4ger und alle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 465 \n\nBereiche der Verkehrspolitik: Wir brauchen eine neue \n\nEhrlichkeit in der Verkehrspolitik. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGerade wenn es um das Thema Infrastruktur, Verkehr \n\ngeht, haben wir sehr viele Erwartungshaltungen, die nicht \n\nimmer mit den Realit\u00e4ten und M\u00f6glichkeiten \u00fcberein-\n\nstimmen. Das f\u00fchrt zu gro\u00dfen Unzufriedenheiten. Das \n\nf\u00fchrt dazu, dass vor Ort Diskussionen gef\u00fchrt werden, \n\nwodurch auch das Vertrauen in den Gestaltungswillen von \n\nPolitik verloren geht. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass wir ehrlich mit der Frage \n\numgehen: Was ist machbar und unter welchen Vorausset-\n\nzungen k\u00f6nnen wir Verkehrspolitik gestalten? Denn zur \n\nneuen Ehrlichkeit geh\u00f6rt ja, dass wir jetzt keine Strategie-\n\nkommission ins Leben rufen, ohne auf die ver\u00e4nderten \n\nRahmenbedingungen eingehen zu k\u00f6nnen. \n\nDas Stichwort Demografie ist schon genannt worden. Wie \n\nk\u00f6nnen wir einen leistungsstarken \u00d6PNV sicherstellen \u2013 \n\ntrotz geringerer Einwohnerzahlen, trotz sich entleerender \n\nR\u00e4ume und trotz einer sehr unterschiedlichen strukturel-\n\nlen Entwicklung zwischen den Ballungszentren und den \n\nl\u00e4ndlichen Bereichen? Wir haben die demografische \n\nEntwicklung auf der einen Seite und die ver\u00e4nderten \n\npolitischen und finanziellen Rahmenbedingungen auf der \n\nanderen Seite. \n\nAlle Vorredner sind auf das Thema Regionalisierungsmit-\n\ntel eingegangen. An dieser Stelle will ich wiederholen, \n\nwas Kollege Heidan bereits nannte: Alle Mittel, die wir \n\nvom Bund bekommen, werden in den \u00d6PNV investiert \n\nund Sachsen legt noch ordentlich etwas oben drauf. Es \n\ngeht nicht darum, wie viel wir von den Regionalisie-\n\nrungsmitteln weitergeben, sondern Sie k\u00f6nnen sich sicher \n\nsein, dass alle Mittel in den \u00d6PNV gegeben werden und \n\ndass Sachsen weit dar\u00fcber hinaus seine eigenen Leistun-\n\ngen erbringt. \n\nNur wissen wir auch, dass wir keine Planungssicherheit \n\nhaben; denn der Bund hat uns nur f\u00fcr dieses Jahr gesagt, \n\nwie viel wir an Regionalisierungsmitteln bekommen. \n\nAlles andere wird zurzeit h\u00fcbsch verhandelt. Auch dazu \n\ngeh\u00f6rt neue Ehrlichkeit, zu sagen, in den letzten Jahren in \n\nSachsen bei den Regionalisierungsmitteln nicht untervor-\n\nteilt gewesen zu sein. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen jetzt aufpas-\n\nsen, dass wir bei der Neubewertung der Regionalisie-\n\nrungsmittel nicht zu stark abschmieren. Das Delta wurde \n\nschon genannt; wir reden hierbei von gro\u00dfen Summen. Es \n\nbesteht also gro\u00dfes Interesse, dass wir bei den Verhand-\n\nlungen zu den Regionalisierungsmitteln aufpassen und \n\nnach wie vor die s\u00e4chsische Situation ber\u00fccksichtigen, um \n\nvon diesem Kuchen ein gro\u00dfes St\u00fcck abzubekommen. \n\nDas alles passiert im Umfeld der Diskussionen um den \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich, und das macht diese Diskussion \n\nwahrlich nicht leichter, ganz im Gegenteil. Wenn man \n\neine Strategie f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre entwickelt, muss \n\nman ber\u00fccksichtigen, dass sich die Rahmenbedingungen \n\nf\u00fcr den \u00d6PNV komplett ver\u00e4ndern. Es sind nicht nur die \n\nDiskussionen \u00fcber die ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen \n\nauf die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen zu reduzieren, \n\nsondern wir m\u00fcssen auch sehen, inwieweit wir strukturel-\n\nle Defizite im eigenen Land beheben k\u00f6nnen, um die \n\nEffizienz und die Weiterentwicklung speziell im SPNV \n\nvoranzutreiben. \n\nWir haben f\u00fcnf Zweckverb\u00e4nde, die wir selbstverst\u00e4nd-\n\nlich in diese Strategiekommission integrieren wollen; \n\ndenn es geht auch darum, trotz unseren unterschiedlichen \n\nStrukturen zu einer Harmonisierung von Tarifen, zu \n\nvergleichbaren oder einheitlichen Standards, zu kommen. \n\nWir m\u00fcssen auch unser Ziel erreichen, das wir uns im \n\nKoalitionsvertrag fest vorgenommen haben: dass wir f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und Auszubil-\n\ndenden ein kosteng\u00fcnstiges Bildungsticket bekommen. \n\nSie sollen endlich zonen\u00fcbergreifend fahren, Bildungsan-\n\ngebote in den Zentren oder wo auch immer annehmen \n\nk\u00f6nnen und nicht daran scheitern, dass sie in dem einen \n\nVerkehrsverbund wohnen, ihre Ausbildungsstelle sich \n\naber in einem anderen Verkehrsverbund befindet. Deshalb \n\nist es in unserem Interesse, dass wir mit der Strategie-\n\nkommission dieses Bildungsticket etablieren k\u00f6nnen. \n\nDazu brauchen wir Partner. Die Besetzung der Strategie-\n\nkommission soll genau das widerspiegeln. Dass wir vor \n\nallem die Kommunen an dieser Stelle brauchen, liegt auch \n\nin der Struktur des \u00d6PNV begr\u00fcndet. Deshalb ist bei der \n\nBesetzung der Kommission die kommunale Ebene ein \n\nfester Bestandteil und wird eine f\u00fchrende Rolle bei der \n\nLenkung und Steuerung der Strategiekommission ein-\n\nnehmen. Wir werden die Verb\u00e4nde der Verkehrsunter-\n\nnehmen, die IHKs und die Vertreter der Gewerkschaften \n\nan diesen Tisch einladen. Wir wollen viele \u00d6PNV-Kunden \n\ndabei haben. Deshalb wird auch ein Vertreter der Fahr-\n\ngastverb\u00e4nde mit am Tisch sitzen. Wir werden die Wis-\n\nsenschaft einbinden. \n\nJetzt stand die Frage, wer aus dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nmit dabei ist. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nwollen heute nicht nur \u00fcber eine neue und andere politi-\n\nsche Kultur reden, sondern wir wollen sie praktizieren. \n\nIch lade ausdr\u00fccklich alle Fraktionen, die im S\u00e4chsischen \n\nLandtag vertreten sind, dazu ein, in dieser Strategiekom-\n\nmission mitzuwirken. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nJede Fraktion wird in dieser Strategiekommission mitwir-\n\nken k\u00f6nnen. Diese Einladung spreche ich hiermit offiziell \n\naus. \n\nJetzt kommt es aber darauf an, dass das, was Sie in den \n\nVorreden gesagt haben, konstruktiv eingebracht wird. Die \n\nDebatte war schon etwas munter: Den einen war es zu \n\nsp\u00e4t. Ich finde, nach knapp \u00fcber 100 Tagen im Amt kann \n\nman nicht sagen, dass es zu sp\u00e4t sei. Den anderen geht es \n\nzu schnell. Sie wollen es zun\u00e4chst an den Ausschuss \n\n\u00fcberweisen, um noch l\u00e4nger dar\u00fcber zu diskutieren. \n\n(Heiterkeit des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 466 \n\nWissen Sie, wichtig ist, dass wir es tun. Wichtig ist, dass \n\nwir diese Strategiekommission mit Leben erf\u00fcllen und \n\ndass wir vor allem diese Chance nutzen, gemeinsam zu \n\nL\u00f6sungen zu kommen. \n\nDer \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN widerspricht genau \n\ndiesem Gedanken, denn Sie wollen die Ergebnisse schon \n\njetzt beschlie\u00dfen lassen. Sie m\u00fcssen sich entscheiden: \n\nWollen Sie nun in der Kommission mitarbeiten oder \n\nwollen Sie nur belegen, dass Sie schlauer sind als alle \n\nanderen und dass Sie die Ergebnisse schon kennen? Sie \n\nwerden es beweisen k\u00f6nnen durch Ihre Mitarbeit in der \n\nStrategiekommission, in der Sie alle dazu beitragen \n\nk\u00f6nnen, dass wir tats\u00e4chlich zu einem leistungsf\u00e4higen, \n\ninnovativen \u00d6PNV in Sachsen kommen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn dem so ist, dass \n\nes ein gemeinsames Ziel gibt, dann sollten wir durchaus \n\nden Anstand haben, fair miteinander umzugehen. Deshalb \n\nwill ich noch einmal auf die letzten Wochen und auf das, \n\nwas ich an \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen \u2013 gerade von Ihnen, \n\nFrau Kollegin J\u00e4hnigen \u2013 geh\u00f6rt habe, eingehen. Ich \n\nfinde, Sie brauchen nicht st\u00e4ndig \u00fcber den Sachsentakt zu \n\nreden, wenn Sie sich selbst taktlos verhalten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nHeiterkeit des Abg. Frank Heidan, CDU \u2013  \n\nInes Springer, CDU: Das ist aber nicht neu!) \n\nDas ist auch eine Stilfrage. Wenn ich mir einige Ihrer \n\nPressemitteilungen vergegenw\u00e4rtige, in denen Sie mit \n\nHalbwahrheiten und Unterstellungen arbeiten, dann finde \n\nich das nicht fair, und das tut der Sache nicht gut. \n\nBesonders sensibel bin ich bei der Frage, wie wir zurzeit \n\nmit unseren polnischen Partnern umgehen; denn das \n\nInteresse, dass die Strecke nach Wroc\u0142aw durchg\u00e4ngig \n\nbefahren wird, ist ein gemeinsames Interesse. Die Strecke \n\nnach Polen ist nicht einfach nur eine Strecke, sondern sie \n\nverbindet L\u00e4nder und Menschen. Wir haben doch ein \n\nInteresse, dass, wenn Wroc\u0142aw/Breslau Kulturhauptstadt \n\nist, auch wir in diese Stadt fahren k\u00f6nnen, und am besten \n\ndirekt. \n\nSie wissen aber auch, dass diese Verbindung bisher \n\naufgrund eines Nahverkehrskonzeptes funktionierte und \n\nnicht aufgrund eines Fernverkehrskonzeptes. Deshalb ist \n\nes die Aufgabe der Zweckverb\u00e4nde gewesen, diese \n\nStrecke zu bestellen. Wir waren \u00fcberrascht, dass die \n\npolnische Seite kurzfristig mitgeteilt hat, diese Strecke \n\nnicht mehr zu bedienen. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie eine Glaskugel in Ihrem B\u00fcro \n\nhaben und es schon vorher wussten, aber bei den Vorw\u00fcr-\n\nfen, dass wir nicht reagiert oder es nicht gewusst h\u00e4tten \n\nund dass hier die Landespolitik doch endlich mal st\u00e4rker \n\nagieren sollte, finde ich, da haben Sie sich etwas im Ton \n\nvergriffen, weil wir die polnische Seite als Partner brau-\n\nchen. Hier sollte man vielleicht auf den Dialog setzen. \n\nDen chauvinistischen Unterton, der mitschwang, habe ich \n\nvon Ihnen nicht erwartet. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDeshalb sollten Sie gerade in dieser Frage st\u00e4rker auf den \n\nStil achten. Inwieweit es Ihnen um eine konstruktive \n\nVerkehrspolitik geht, das k\u00f6nnen Sie ja jetzt bei der \n\nMitarbeit in der Strategiekommission beweisen, zu der ich \n\nSie noch einmal ganz herzlich einlade. Diese Kommission \n\nist f\u00fcr mich nicht irgendeine Besch\u00e4ftigungstherapie, \n\nnicht irgendein Instrument, um auf Zeit zu spielen, son-\n\ndern sie ist f\u00fcr mich ein ganz zentrales politisches Instru-\n\nment, um die Weichen zu stellen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre \n\nf\u00fcr den \u00d6PNV hier in Sachsen, und das wollen wir \n\ngemeinsam tun. Dazu lade ich Sie herzlich ein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Koalitionsfraktion; Herr Baum, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Wie erwartet, war es eine lebhafte \n\nDebatte um die Zukunft des \u00d6PNV in Sachsen. Das freut \n\nmich, denn es zeigt, wie wichtig uns allen der \u00f6ffentliche \n\nNahverkehr in diesem Land ist. Was wir brauchen \u2013 ich \n\nglaube, das ist heute klar geworden \u2013, sind keine gro\u00dfen \n\nVersprechungen mehr, sondern wir m\u00fcssen ehrlich zuei-\n\nnander sein; ehrlich in dem Sinne, wie es Staatsminister \n\nDulig eben gesagt hat: dass wir nicht Dinge versprechen, \n\ndie wir am Ende nicht bezahlen k\u00f6nnen \u2013 vor allem, weil \n\ndie Mittelzuteilung des Bundes f\u00fcr den \u00d6PNV alles \n\nandere als gekl\u00e4rt ist \u2013; ehrlich aber auch mit den Dingen, \n\ndie f\u00fcr uns unverzichtbar sind. Diese haben wir in unse-\n\nrem Antrag formuliert. \n\nManche werden sich fragen, wo in unserem Antrag das \n\nBildungsticket abgeblieben ist. Haben wir es vergessen? \n\nIst es uns nicht mehr wichtig? Ganz klar: nein; das Ge-\n\ngenteil ist der Fall: Das Bildungsticket ist f\u00fcr uns sehr \n\nbedeutend \u2013 so bedeutend, dass wir es gesondert diskutie-\n\nren m\u00fcssen und werden. Klar ist aber auch, dass die \n\nNeugestaltung der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung nur im Zusam-\n\nmenspiel mit dem Gesamt-\u00d6PNV gelingen kann. Vor \n\nallem im l\u00e4ndlichen Raum stellen die Sch\u00fclerverkehre das \n\nR\u00fcckgrat f\u00fcr den \u00d6PNV dar. \n\nGleichzeitig ist das Thema Sch\u00fclerbef\u00f6rderung so kom-\n\nplex, dass wir die Debatte \u00fcber die Strategiekommission \n\nnicht zus\u00e4tzlich belasten wollten. Neben der Ausgestal-\n\ntung des Bildungstickets wird uns mit hoher Sicherheit \n\nvor allem die Frage der Finanzierung vor gro\u00dfe Heraus-\n\nforderungen stellen. Wie wir uns ein solches Ticket \n\nvorstellen, haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart. Es \n\nsoll sachsenweit f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gelten, \n\nund zwar nicht nur f\u00fcr den Weg von und zur Schule. \n\nUnser Ziel ist es, dort ebenfalls mit den Experten und \n\nFachleuten vor Ort in den Dialog zu treten und gemein-\n\nsam einen Vorschlag zu erarbeiten, wie ein solches Ticket \n\nkonkret aussehen soll und wie es am Ende auch bezahlt \n\nwerden kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 467 \n\nSicherlich macht es Sinn, diese Bestrebungen eng mit der \n\nStrategiekommission zu verkn\u00fcpfen; denn dort werden \n\nohnehin bereits die Verantwortlichen aus den St\u00e4dten und \n\nLandkreisen vertreten sein und es wird sich in diesem \n\nGremium bestimmt eine Art Arbeitsgruppe oder \u00c4hnli-\n\nches bilden, die sich um das Bildungsticket k\u00fcmmern \n\nwird. Ich bin sehr zuversichtlich, dass uns dies gelingen \n\nwird. Doch zun\u00e4chst m\u00fcssen wir die Strategiekommission \n\nauf den Weg bringen. Dies wollen und sollten wir heute \n\ntun und daf\u00fcr bitte ich um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Bevor wir zur Abstimmung kommen, steht noch \n\nder Antrag von der Fraktion GR\u00dcNE auf \u00dcberweisung \n\ndes Antrages an den Wirtschaftsausschuss. Habe ich das \n\nso richtig formuliert? \n\n(Zustimmung des Abg.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSomit w\u00fcrde ich dar\u00fcber abstimmen lassen. Wer dieser \n\n\u00dcberweisung zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei einer sehr gro\u00dfen Anzahl von Stimmen \n\ndagegen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag nicht \n\nzugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, damit behandeln wir jetzt die \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich beginne mit dem Antrag der \n\nFraktion GR\u00dcNE in der Drucksache 6/1124 und bitte \n\nFrau Abg. J\u00e4hnigen um Einbringung. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Dulig, \n\nherzlichen Dank f\u00fcr die Einladung. Ich habe es jetzt so \n\nverstanden, dass der Antrag modifiziert ist und alle \n\nFraktionen vertreten sind; Sie k\u00f6nnen es noch schriftlich \n\nzu Protokoll geben, damit der Status gekl\u00e4rt ist. Ich \n\nnehme die Einladung f\u00fcr die GR\u00dcNE-Fraktion gern an \n\nund stelle Ihnen gern zur Verf\u00fcgung, was wir bisher in der \n\nSache gutachterlich in Auftrag gegeben haben, damit das \n\nmit ausgewertet werden kann. Ich gehe davon aus, dass \n\ndie Kurzfassungen der Studien bekannt sind. \n\nAber eines m\u00f6chte ich zur\u00fcckweisen: dass der Antrag zu \n\nkurzfristig werden muss \u2013 praktisch innerhalb einer \n\nWoche im Parlament; so gut das ist, dass er \u00fcberhaupt ins \n\nParlament kommt. Daf\u00fcr k\u00f6nnen wir nichts, wir haben \n\ndas Thema schon im Dezember angeschnitten. Vielleicht \n\nw\u00e4re es auch einen interfraktionellen Antrag wert gewe-\n\nsen, das haben Sie anders entschieden, aber an uns liegt \n\ndie Knappheit des Zeitplanes nicht. \n\nDie Finanzprobleme bei der Linie Dresden \u2013 Wroc\u0142aw auf \n\nZweckverbandsebene waren bekannt. Wir haben immer \n\ndarauf hingewiesen, dass der Freistaat gerade bei den \n\n\u00fcberregionalen Verkehren eine Koordinationsfunktion hat. \n\nEs steht ja auch so im \u00d6PNV-Gesetz und das ist noch aus \n\nZeiten Ihres sozialdemokratischen Vorg\u00e4ngers Jurk. Wenn \n\nSie das wahrgenommen h\u00e4tten, wenn Sie sich regelm\u00e4\u00dfig \n\nmit den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern der Zweckverb\u00e4nde zusammen-\n\ngesetzt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie von ihnen geh\u00f6rt, dass bei \n\nden Polen die Situation akut am Kippen ist, und sie haben \n\ngesagt, dass sie alleingelassen worden sind von der \n\nRegierung. \n\nDas hat nun mit zwei oder drei Monaten im Amt, die man \n\nwirklich ber\u00fccksichtigen muss, nichts zu tun, sondern es \n\nhat etwas damit zu tun, ob die ganze Regierung Tillich \n\njetzt endlich bereit ist, diese Verantwortung mit den \n\nZweckverb\u00e4nden wahrzunehmen. Es ist eben richtig, dass \n\ndas nicht nur auf der regionalen Ebene, sondern auch auf \n\nRegierungsebene verhandelt wird, und das ist erst hinter-\n\nher geschehen; das habe ich kritisiert. \u2013 Womit allerdings \n\nder Vorwurf des Chauvinismus begr\u00fcndet ist, den mir \n\nnoch nie jemand im Leben gemacht hat, Herr Kollege, das \n\nk\u00f6nnen Sie mir einmal beim Bier erz\u00e4hlen. \n\nJetzt zum \u00c4nderungsantrag. Wir sagen eben nicht, dass \n\nwir die Ergebnisse kennen, sondern wir wollen Finanzie-\n\nrungsszenarien f\u00fcr ein Grundangebot. Wir wollen Ange-\n\nbote machen, um Fahrg\u00e4ste zu gewinnen \u2013 das ist etwas \n\nanderes als Grundversorgung \u2013, und wir wollen dann \n\nAusbauszenarien berechnen. Das haben \u00fcbrigens auch die \n\nGutachter gemacht, die f\u00fcr uns den Sachsentakt begutach-\n\ntet haben. Die Grundidee des Integralen Taktfahrplanes ist \n\nja, dass man die vorhandene Infrastruktur \u2013 also Gleise \n\nund Fahrzeuge \u2013 besser auslasten kann und dann nicht \n\nnoch einmal die Infrastrukturkosten hat, sondern \u201enur\u201c \u2013 \n\nwas auch nicht wenig ist \u2013 Verschlei\u00df- und Personalkos-\n\nten. Das muss man rechnen. 80 % Weiterleitung der \n\nRegionalisierungsmittel reicht da nicht aus \u2013 auch nicht \n\nf\u00fcr ein Bildungsticket, das sich im jetzigen Haushaltsplan \n\nnoch nicht findet. \n\nWir wollen, dass die Situation im l\u00e4ndlichen Raum \n\nbesonders beleuchtet wird: Wege in die Grundzentren, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: \u2013 ich komme zum Schluss \u2013, \n\nalternative Bedienformen, kreis\u00fcbergreifende Angebote \n\nals Zubringer zur Bahn. Und nicht zuletzt wollen wir eine \n\nj\u00e4hrliche Berichterstattung im Landtag. Bis Ende dieses \n\nJahres werden nur die ersten Fragen diskutiert worden \n\nsein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte! \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wir wollen als Parlament \n\nArbeitsauftr\u00e4ge von dieser Kommission bekommen. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum Antrag \n\nspricht Herr Abg. Heidan, CDU-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 468 \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich hatte vorhin schon in \n\nmeiner Rede zu unserem Antrag zur Bildung einer Strate-\n\ngiekommission und der erfolgreichen Arbeit dieser \n\nStrategiekommission hier gesagt: Ich halte Ihren Antrag \n\nf\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Es ist ein Schaufensterantrag, der sehr viel \n\nAktivit\u00e4t vort\u00e4uschen soll; und au\u00dferdem ist er nicht \n\nstimmig, Frau J\u00e4hnigen. Sie f\u00fchren zum Beispiel in der \n\nBegr\u00fcndung aus \u2013 ich lese es w\u00f6rtlich vor, den ersten \n\nSatz: \u201eF\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum in dieser Situation \n\nlediglich eine Grundversorgung mit \u00d6PNV/SPNV sicher-\n\nzustellen, reicht nicht aus.\u201c \n\nDamit sagen Sie ja, das System funktioniert, das kriti-\n\nsieren Sie aber politisch, und in Ihrem \u00c4nderungsantrag \n\nzum Beispiel im ersten Punkt fordern Sie die Ermittlung \n\ndes Finanzbedarfs f\u00fcr eine Angebotssicherung mit \n\n\u00d6PNV/SPNV-Leistungen usw. durch ein garantiertes \n\nGrundangebot. Das wollen Sie ermitteln. Ich habe es \n\nvorhin schon gesagt: Das ist ein Widerspruch in sich, und \n\ndeswegen k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag in keiner Weise \n\nzustimmen. \n\nDas ist ein Sammelsurium von schnell zusammengeschus-\n\nterten Dingen, womit Sie eigentlich die Arbeit der Strate-\n\ngiekommission behindern wollen. Wir wollen, dass sie \n\njetzt schnell arbeitet und zu einem Ergebnis kommt. Am \n\nEnde des Jahres werden wir uns auch mit dem Bericht \n\nauseinandersetzen und ihn dann auch umsetzen. Das ist ja \n\ndas Wichtigste. Deswegen werden wir den Antrag ableh-\n\nnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \n\nzum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Wenn das nicht der \n\nFall ist, dann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion der GR\u00dcNEN abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den zweiten \u00c4nderungsantrag von der Fraktion \n\nDIE LINKE in Drucksache 6/1126 auf. Ich bitte um die \n\nEinbringung des \u00c4nderungsantrags. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe \n\nden \u00c4nderungsantrag in meiner Rede vorhin schon mehr \n\noder weniger eingebracht. Ich m\u00f6chte mich jetzt aber \n\nnoch bei Herrn Dulig daf\u00fcr bedanken, dass zumindest der \n\nletzte Teil ber\u00fccksichtigt wurde, dass mehrere Vertreterin-\n\nnen und Vertreter der Fraktionen an der Strategiekommis-\n\nsion teilnehmen k\u00f6nnen. \n\nWir haben in dem \u00c4nderungsantrag aber noch weitere \n\nVertreterinnen und Vertreter aufgef\u00fchrt, bei denen wir es \n\nf\u00fcr wichtig erachten, dass sie Mitglied in der Strategie-\n\nkommission sind. Das sind zum einen Umwelt- und \n\nVerkehrsverb\u00e4nde. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr habe ich vorhin \n\ngenannt. Es geht darum, den Horizont der Debatte noch \n\netwas zu erweitern. Zum anderen sollen je zwei Verbands-\n\nr\u00e4te aus den Zweckverb\u00e4nden ber\u00fccksichtigt werden, \n\ndamit auch Kommunalpolitikerinnen und Kommunalpoli-\n\ntiker, die sich in den Zweckverb\u00e4nden engagieren, in der \n\nStrategiekommission vertreten sind, weil sie erstens in der \n\nStrategiekommission demokratisch legitimiert w\u00e4ren und \n\nzweitens von vor Ort kommen und den Blick der Kom-\n\nmission verbessern k\u00f6nnten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich kann nur sagen: Der Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE ist grunds\u00e4tzlich abzulehnen. Die \n\nStrategiekommission \u2013 das war Ziel dieses Antrages \u2013 \n\nsollte in erster Linie aus Fachleuten bestehen, die fachli-\n\nche Arbeit leisten sollen. Die politische Diskussion \u00fcber \n\ndie Ergebnisse erfolgt dann nat\u00fcrlich hier im Landtag, \n\nwenn diese Ergebnisse vorliegen. Politisch motiviertes \n\nGepl\u00e4nkel innerhalb der Strategiekommission ist nach \n\nmeiner Einsch\u00e4tzung wenig zielf\u00fchrend. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nIm \u00dcbrigen stellt der Antrag ein Mindestma\u00df dar, das \n\nvom federf\u00fchrenden SMWA nat\u00fcrlich vergr\u00f6\u00dfert werden \n\nkann. Der Minister hat heute gesagt, dass er die Zielgrup-\n\npe breiter f\u00e4chern m\u00f6chte. Das ist die Entscheidung des \n\nMinisteriums. Trotzdem sind wir gegen den Antrag der \n\nLINKEN. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nFrank Heidan, CDU: Nur ein Placebo, was die \n\nLINKEN machen! Ihnen ist nichts anderes \n\neingefallen! \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAch, Herr Heidan! Nicht einmal heute! Ich habe \n\nSie bis jetzt auch in Ruhe gelassen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann lasse ich jetzt \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag ab-\n\nstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der \n\n\u00c4nderungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Ursprungsan-\n\ntrag in Drucksache 6/1067. Ich bitte bei Zustimmung um \n\nihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe wenige Stimmenthaltungen. \n\nAnsonsten ist dem Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit zuge-\n\nstimmt worden. \n\nIch beende den Tagesordnungspunkt 6 und rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 469 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n6-Punkte-Moratorium zur Sicherung wohnortnaher Schulstandorte, guter \n\nBildung und gleichwertiger Bildungschancen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nDrucksache 6/887, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion DIE LINKE. Danach \n\nfolgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der Abg. Frau \n\nFalken das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Den Sch\u00fc-\n\nlern und Eltern der Klassenstufen 4, 5 und 6 wurden am \n\n27. Februar 2015 schriftlich die Bildungsempfehlungen \n\n\u00fcbergeben. Es ist die Entscheidung f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler, ob sie im n\u00e4chsten Schuljahr, im Schuljahr \n\n2015/2016, an einer Mittelschule oder an einem Gymna-\n\nsium unterrichtet werden. \n\nBis zum 6. M\u00e4rz 2015, also bis zum vergangenen Freitag, \n\nmussten die Eltern ihre Kinder nach dem Schulgesetz an \n\neiner Mittelschule oder an einem Gymnasium ihrer Wahl \n\n\u2013 die Realit\u00e4t sieht aber anders aus \u2013 entsprechend der \n\njeweiligen Bildungsempfehlung anmelden. \n\nF\u00fcr die Schulen ist es immer eine angespannte Zeit, eine \n\nbesonders angespannte Zeit, weil an unseren s\u00e4chsischen \n\nSchulen eigentlich das ganze Schuljahr eine angespannte \n\nZeit ist. Diese Zeit ist im l\u00e4ndlichen Raum aber eine sehr \n\nangespannte Zeit. \n\nAlle Jahre wieder geht an den Schulen Angst und Unsi-\n\ncherheit um. Werden wir an unserer Grundschule, an der \n\nMittelschule oder am Gymnasium gen\u00fcgend Sch\u00fcleran-\n\nmeldungen haben oder nicht? Wird das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus wieder Mitwirkungsentz\u00fcge \n\naussprechen oder nicht? Werden bei uns Klassen ge-\n\nschlossen oder vielleicht sogar ganze Schulen? \n\nIch frage Sie, Frau Staatsministerin Kurth, wie sieht es in \n\ndiesem Jahr aus? Ich gehe davon aus, dass Sie uns, dem \n\nhohen Parlament, den Landtagsabgeordneten, in Ihrem \n\nRedebeitrag nachher mitteilen werden, wie die Situation \n\nan den s\u00e4chsischen Schulen insbesondere im l\u00e4ndlichen \n\nRaum aussieht. Bitte, Frau Staatsministerin, weichen Sie \n\nnicht aus, dass die Daten noch nicht erfasst seien oder \n\n\u00c4hnliches. Heute sitzen schon die Schulleiter zusammen, \n\num dar\u00fcber zu beraten, wie die Sch\u00fcler sortiert werden. \n\nDer Streit zwischen der CDU und der SPD \u00fcber ein \n\nverl\u00e4ngertes Schulmoratorium f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \n\nzeigt, wie notwendig eine Regelung ist, um die Schlie-\n\n\u00dfung weiterer Klassen und Schulen auszuschlie\u00dfen. Diese \n\nInformationen sind uns \u00fcber die Presse zugegangen. \n\nSch\u00fcler, Eltern und Lehrer und auch die Schultr\u00e4ger \n\nbrauchen Sicherheit. Der erste Antrag der CDU-Fraktion, \n\ndamals mit der FDP-Fraktion gemeinsam, zum Erhalt der \n\nSchulen im l\u00e4ndlichen Raum stammt aus dem Jahr 2010; \n\nSchulschlie\u00dfungsmoratorium zum Entschlie\u00dfungsantrag \n\nzur Haushaltsdebatte zum damaligen Zeitpunkt. \n\nDie CDU hat damals erkannt, was wir schon vor Jahren \n\nerkl\u00e4rt haben: dass das Schulgesetz mit der Realit\u00e4t der \n\nSchulen im l\u00e4ndlichen Raum nicht mehr \u00fcbereinstimmt. \n\nDas war damals der erste Schnitt zu sagen, wir m\u00fcssen \n\nVer\u00e4nderungen durchf\u00fchren. Das ist nunmehr f\u00fcnf Jahre \n\nher. Es ist Ihnen nicht gelungen, weder der Staatsregie-\n\nrung noch Ihrer Fraktion, der CDU, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Was hei\u00dft das!) \n\neine rechtliche Regelung zu schaffen, ein Gesetz zu \n\nschaffen, um eine rechtliche Regelung f\u00fcr die Schulen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum zu erhalten. Das ist ein scharfer Vor-\n\nwurf, den wir hier machen. Es kann keine f\u00fcnf Jahre \n\ndauern, um einen Gesetzentwurf in diesem Bereich zu \n\nerarbeiten! \n\nEs kommt aber noch schlimmer: Wir werden wieder eine \n\n\u00dcbergangsregelung brauchen, bis das neue Schulgesetz \n\noder die Novelle zum Schulgesetz da ist. Wie wir wieder \n\naus der Presse erfahren, wird das h\u00f6chstwahrscheinlich \u2013 \n\nvielleicht k\u00f6nnen Sie sich dazu heute \u00e4u\u00dfern \u2013 bis zum \n\nJahr 2017 dauern. Das hei\u00dft, Sie brauchen sieben Jahre, \n\num eine rechtliche Regelung vorzulegen, nicht zu reden \n\ndavon, wie sie aussehen wird; denn das wissen wir noch \n\nnicht. \n\nDas bis dahin geltende Moratorium aus der vergangenen \n\nLegislaturperiode oder \u2013 sage ich lieber \u2013 beide Moratori-\n\nen, die gestellt worden sind, bieten keine Garantie. Es \n\nerfasst nur die Schulen, die im Schulnetzplan als Be-\n\nstandsschulen aufgef\u00fchrt sind. Andere Schulen, wie zum \n\nBeispiel Seifhennersdorf, die Grundschule Rechenberg-\n\nBienenm\u00fchle, die Grundschule Wechselburg oder die \n\nMittelschule Hartha \u2013 das sind nur einige \u2013 fallen nicht \n\nunter das bisher bestehende Moratorium. \n\nFakt ist: Das h\u00f6chste Gericht Deutschlands, das Bundes-\n\nverfassungsgericht, hat der Klage der Stadt Seifhenners-\n\ndorf stattgegeben und den Schulnetzplan im Freistaat \n\nSachsen teilweise als verfassungswidrig erkl\u00e4rt. An dieser \n\nStelle \u2013 und ich hoffe, dass das f\u00fcr Sie alle positiv ist \u2013 \n\nm\u00f6chte ich und meine Fraktion mich beim Schultr\u00e4ger der \n\nStadt Seifhennersdorf f\u00fcr diesen langen beharrlichen Weg, \n\nauch bei den Anfeindungen, die Sie erhalten haben, dass \n\nSie so lange durchgehalten haben, bis das Urteil endlich \n\nda ist, ganz, ganz herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist wirklich schwach vom Parlament, einer solchen \n\nRechtssicherheit, die durch das Verfassungsgericht darge-\n\nstellt wird, hier nicht den entsprechenden Dank zu zollen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 470 \n\nsondern dass nur aus meiner eigenen Fraktion dieser Dank \n\nr\u00fcberkommt. Schade! \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nDas nennt man Gewaltenteilung!) \n\nBis zur Verabschiedung einer Schulgesetznovellierung \n\ndurch die Koalition\u00e4re k\u00f6nnen die Schulen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum nicht warten. Sie brauchen jetzt und sofort Rechts-\n\nsicherheit. Es bedarf daher unverz\u00fcglich verbindlicher \n\nMa\u00dfgaben, um weitere Schulschlie\u00dfungen zu verhindern. \n\nWir haben in unserem Antrag, der Ihnen hoffentlich \n\nvorliegt, ein Moratorium f\u00fcr die Zeit bis zum fertigen \n\nSchulgesetz vorgelegt. Das beinhaltet erstens: Die Bil-\n\ndung von Klassen ist in der Regel bei wenigstens zehn \n\nSch\u00fclern an Grundschulen und 15 Sch\u00fclern an weiterf\u00fch-\n\nrenden Schulen zu gew\u00e4hrleisten. Zweitens. An Grund-\n\nschulen und weiterf\u00fchrenden Schulen ist jahrgangs\u00fcber-\n\ngreifende Klassenbildung m\u00f6glich. Drittens. An Grund-\n\nschulen werden je Klasse nicht mehr als 20, an weiterf\u00fch-\n\nrenden Schulen nicht mehr als 25 Sch\u00fcler pro Klasse \n\nbeschult. Viertens. F\u00fcr alle Schularten ist der Beschluss \n\nder Schulkonferenz als Grundlage daf\u00fcr zu nehmen, wenn \n\nes klassenstufen- und jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht \n\ngeben soll. F\u00fcnftens. Die Schultr\u00e4ger k\u00f6nnen entscheiden, \n\nob sie Mittelschulen einz\u00fcgig und Gymnasien zweiz\u00fcgig \n\nf\u00fchren und nicht, wie es jetzt im Schulgesetz steht, \n\nzweiz\u00fcgige Mittelschulen und dreiz\u00fcgige Gymnasien. \n\nSechstens. Der Schultr\u00e4ger hat auch die M\u00f6glichkeit, \n\nmehrere r\u00e4umlich getrennte Schulstandorte als Schulver-\n\nb\u00fcnde gemeinsam zu f\u00fchren. Dar\u00fcber hinaus d\u00fcrfen keine \n\nMitwirkungsentz\u00fcge des Freistaates Sachsen f\u00fcr Schulen, \n\ndie zurzeit bestehen, ausgesprochen werden, aber auch f\u00fcr \n\nSchulen, die nicht rechtskr\u00e4ftig geschlossen worden sind. \n\nIch habe vorhin einige in meinem Redebeitrag genannt. \n\nIch halte es f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich, dass das Kultusministe-\n\nrium mit dem 2. Februar 2015 an die Landkreise Beschei-\n\nde bez\u00fcglich der Schulnetzplanung geschickt und auf-\n\ngrund des Urteils von Seifhennersdorf die bisher festge-\n\nlegten Mitwirkungsentz\u00fcge f\u00fcr zurzeit noch laufende \n\nVerfahren zur\u00fcckgenommen hat. Aber nur f\u00fcr diese, und \n\ndas ist uns zu wenig. \n\nWir wollen, dass die Schultr\u00e4ger durch den Freistaat \n\nSachsen f\u00fcr den Erhalt dieser Schulen nach dem Morato-\n\nrium die erforderliche s\u00e4chliche, personelle und finanziel-\n\nle Ausstattung erhalten. Wir brauchen ein Schulschlie-\n\n\u00dfungsmoratorium, noch besser w\u00e4re ein Gesetz \u2013 das will \n\nich ganz klar sagen \u2013; denn auch nach dem Diskontinui-\n\nt\u00e4tsgrundsatz ist das Moratorium, welches Sie 2010 \n\neingebracht haben und welches die Grundlage f\u00fcr das \n\nzweite Moratorium ist, \u00fcberhaupt nicht mehr rechtskr\u00e4f-\n\ntig. \n\nIch fordere Sie auf, unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion ist an der Reihe. F\u00fcr die \n\nFraktion spricht der Abg. Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich inhaltlich auf den \n\nAntrag der LINKEN in der Drucksache 6/887 eingehe \n\nund ob wir eine \u00dcbergangsregelung ben\u00f6tigen, m\u00f6chte \n\nich Ihnen den momentanen Sachstand bez\u00fcglich des \n\nverbindlich existierenden Schulmoratoriums noch einmal \n\nvor Augen f\u00fchren. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat mit dem Beschluss zum \n\nDoppelhaushalt 2010/2011 einen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nverabschiedet, in dem er die Staatsregierung ersucht hat, \n\n\u201eab dem Schuljahr 2011/2012 aufgrund der zu erwarten-\n\nden Ver\u00e4nderungen des \u00dcbergangsverhaltens von der \n\nGrundschule zu den weiterf\u00fchrenden Schulen infolge der \n\nge\u00e4nderten Bildungsempfehlungen f\u00fcr vier Schuljahre \n\nvon Mitwirkungsentz\u00fcgen bei Mittelschulen im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum abzusehen, wenn die Sch\u00fclerzahl von 20 f\u00fcr \n\ndie Eingangsklassenstufe angemeldet ist. Dies gilt nicht \n\nf\u00fcr Schulen, deren Aufhebung bereits im Schulnetzplan \n\nbeschlossen ist.\u201c \n\nAuf der Grundlage dieses Entschlie\u00dfungsantrages ersuch-\n\nte am 16.10.2013 der S\u00e4chsische Landtag die Staatsregie-\n\nrung, das Moratorium als Standortgarantie f\u00fcr Oberschu-\n\nlen im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 und das betone ich \u2013 bis zum \n\nInkrafttreten einer entsprechenden \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Schulgesetzes aufrechtzuerhalten. Gleichzeitig \n\nwurde dieses Moratorium auf Grundschulen au\u00dferhalb der \n\nMittel- und Oberzentren erweitert. Der Landtag, also wir \n\nals damals hier t\u00e4tige Abgeordnete, war sich bewusst, dass \n\ndieser Beschluss \u00fcber die Legislaturperiode hinaus Wir-\n\nkung entfaltet, mit anderen Worten, auch heute und in den \n\nn\u00e4chsten Wochen und Monaten G\u00fcltigkeit besitzt. \n\nDass wir als Schulpolitiker in der Koalition gemeinsam \n\ndiese rechtliche Wertung eingehend gepr\u00fcft haben \u2013 Frau \n\nKollegin Falken, ich wei\u00df nicht, wo Sie hernehmen, dass \n\nwir uns gestritten haben \u2013 und wir einen Diskussionspro-\n\nzess durchlaufen haben, steht au\u00dfer Frage. Ja, es gab im \n\nVorfeld dazu unterschiedliche Bewertungen, ob ein \n\nnochmaliger Beschluss des Landtages zur Verl\u00e4ngerung \n\ndes Moratoriums notwendig sei, aber von Streit kann bei \n\nWeitem keine Rede sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch betone noch einmal: Beschlossene Antr\u00e4ge wie das \n\nSchulschlie\u00dfungsmoratorium vom 13. Oktober 2013 \n\nunterliegen nicht der Diskontinuit\u00e4t. Hier gibt es keine \n\nunterschiedlichen Auffassungen zwischen den beiden \n\nKoalitionsfraktionen bez\u00fcglich der Fortf\u00fchrung des \n\nMoratoriums. Ziel der Koalition ist nach wie vor, Schul-\n\nschlie\u00dfungen im l\u00e4ndlichen Raum zu vermeiden. Dar\u00fcber \n\nwei\u00df auch die Fraktion der LINKEN Bescheid. Ich wei\u00df \n\nauch nicht, an welcher Stelle sie das aus der Zeitung \n\nentnommen haben. \n\nNoch einmal kurz zum Inhalt des bestehenden Moratori-\n\nums, bevor ich zu den Inhalten des vorliegenden Antrages \n\nder LINKEN komme. Das aktuelle Moratorium fordert \n\neine Mindestzahl von 20 Sch\u00fclern f\u00fcr die Oberschulen. \n\nWir sehen bis zu einer m\u00f6glichen Neuregulierung mit der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 471 \n\nNovellierung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes keinen \n\nAnlass, von dieser Regelung abzuweichen. F\u00fcr die Zu-\n\nkunft brauchen wir neue und flexible Modelle, um insbe-\n\nsondere den Menschen im l\u00e4ndlichen Raum alle Bil-\n\ndungschancen zu erhalten. Genau dazu soll die anstehen-\n\nde Schulgesetznovelle dienen, aber das ist hinl\u00e4nglich \n\nbekannt. Ich wei\u00df nicht, an welcher Stelle wir uns in der \n\nletzten Legislaturperiode dazu bekannt haben, das Schul-\n\ngesetz zu ver\u00e4ndern und dass wir nun f\u00fcnf oder sechs \n\nJahre dazu brauchen. In unserem Koalitionsvertrag steht, \n\ndass wir w\u00e4hrend dieser Regierungszeit das Schulgesetz \n\nnovellieren und anpassen werden. \n\nWelchen tiefen Sinn hat nun Ihr Antrag, sehr geehrte \n\nDamen und Herren von den LINKEN? Ich kann keinen \n\nerkennen. Sie m\u00f6chten einen Vorgriff auf die Schulge-\n\nsetznovelle machen. Sie m\u00f6chten Tatsachen schaffen, die \n\ninhaltlich in keiner Weise \u2013 weder in den einzelnen \n\nArbeitskreisen der Fraktionen, noch in dem daf\u00fcr verant-\n\nwortlichen Ausschuss \u2013 diskutiert wurden. Sie m\u00f6chten \n\nmit Ihrem Antrag \u2013 Frau Falken hatte es bereits erw\u00e4hnt \u2013 \n\ndie Klassenst\u00e4rken auf 10 bzw. 15 Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler herabsetzen, jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht \n\nauch in weiterf\u00fchrenden Schularten zulassen, nach Be-\n\nschluss der Schulkonferenz klassen- und jahrgangs\u00fcber-\n\ngreifenden Unterricht ebenfalls zulassen, Mittel- bzw. \n\nOberschulen einz\u00fcgig und Gymnasien zweiz\u00fcgig f\u00fchren \n\nund r\u00e4umlich getrennte Schulstandorte organisatorisch \n\nverbinden, um Schulverb\u00fcnde zu erm\u00f6glichen. \n\nIm Punkt II greifen Sie das Thema Mitwirkungsentz\u00fcge \n\nauf und m\u00f6chten zwischenzeitlich schulaufzugsrechtliche \n\nEntscheidungen au\u00dfer Kraft setzen. Ich wei\u00df nicht, an \n\nwelcher Stelle das Problem mit dem Schulstandort Seif-\n\nhennersdorf steht. Das Problem haben Sie heute hier \n\nbesonders betont und verlangen im Punkt III die nat\u00fcrlich \n\ndazu notwendigen personellen und finanziellen Ausstat-\n\ntungen. \n\nIch fasse zusammen und hoffe, Sie erkennen meinen \n\nironischen Unterton. Wir stimmen erst einmal Ihrem \n\nAntrag zu. Wir kl\u00e4ren im Nachhinein, ob das erforderliche \n\nPersonal, sprich die Lehrkr\u00e4fte, bereit ist, in l\u00e4ndliche \n\nR\u00e4ume zu gehen, und wie viele Sachausgaben notwendig \n\nsind. Wir brauchen ja auch noch ein wenig finanzielle \n\nMittel \u2013 sprich, was kostet das alles. Das geschieht so \n\nnebenbei, neben laufenden Haushaltsverhandlungen, ohne \n\nfachliche und inhaltliche Pr\u00fcfung. Die Finanzpolitiker \n\naller Fraktionen werden sich freuen und nat\u00fcrlich alle \n\nerdenklichen Mittel kurzfristig bereitstellen. \n\nMeine Damen und Herren! Wie seri\u00f6s ist ein solcher \n\nAntrag \u2013 Ihr Antrag? Haben Sie eigentlich gepr\u00fcft, in wie \n\nvielen F\u00e4llen in Sachsen ein solches Vorgehen \u00fcberhaupt \n\nnotwendig ist? Meine Bitte an dieser Stelle ist folgende: \n\nLassen Sie solche Scheinantr\u00e4ge sein. Bringen Sie sich \n\nqualifiziert in die Diskussionen um ein neues Schulgesetz \n\nein. Gehen Sie gemeinsam mit der Koalition verantwor-\n\ntungsvoll mit den Auswirkungen des demografischen \n\nWandels \u2013 vor allem in den Bereichen der Bildung \u2013 um. \n\nWir werden aus den genannten Gr\u00fcnden heraus Ihrem \n\nAntrag nat\u00fcrlich nicht zustimmen, uns aber inhaltlich auf \n\ndie umfassenden \u00c4nderungen des Schulgesetzes vorberei-\n\nten und Ihnen ein zukunftstr\u00e4chtiges, den neuen s\u00e4chsi-\n\nschen Herausforderungen gerecht werdendes Gesetz \n\nvorlegen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht nun Frau Abg. Raether-Lordieck. Bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Es klingt \n\nvielleicht ein bisschen drastisch, aber stellen wir uns alle \n\neine s\u00e4chsische Kleinstadt mit 3 000 Einwohnerinnen und \n\nEinwohnern vor. Die \u00f6rtliche Grundschule ist schon lange \n\ndicht, die Schule des Nachbarortes auch. Mittlerweile \n\ndrohen die Schulen zu schlie\u00dfen, zu denen die Kinder der \n\ns\u00e4chsischen Kleinstadt mehr als eine halbe Stunde fahren, \n\nohne dass Fu\u00dfwege zur und von der Haltestelle einge-\n\nrechnet werden. \n\nDen letzten Teil dieses Szenarios m\u00fcssen wir uns nicht \n\ngenauer ausmalen. Grund daf\u00fcr ist allerdings nicht der \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE, sondern das weiterhin \n\ng\u00fcltige Schulschlie\u00dfungsmoratorium f\u00fcr Grund- und \n\nOberschulen im l\u00e4ndlichen Raum. Die derzeitigen Rah-\n\nmenbedingungen f\u00fcr die Schulen haben also Bestand. Bis \n\ndas S\u00e4chsische Schulgesetz im n\u00e4chsten Kalenderjahr \n\nge\u00e4ndert wird, entfaltet das Moratorium weiterhin G\u00fcltig-\n\nkeit. Das ist die wichtige Nachricht an Eltern, ihre Kinder \n\nund an die Schulen. \n\nDas soll aber nicht \u00fcber die bestehenden Probleme hin-\n\nwegt\u00e4uschen. In den Gro\u00dfst\u00e4dten platzen die Klassen \n\nteilweise aus den N\u00e4hten, w\u00e4hrend auf dem Land die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler fehlen. Anstatt aber auf weitere \n\nEinzelheiten einzugehen, m\u00f6chte ich die Zeit lieber \n\nnutzen, um den Blick in die Zukunft zu richten. Ich bin \n\nfroh, dass wir das Schulgesetz endlich anfassen und \n\nnovellieren. Das ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, wurde von der \n\nVorg\u00e4ngerregierung vers\u00e4umt und ist im Koalitionsvertrag \n\nso vereinbart. \n\nDamit haben wir alle gemeinsam eine gro\u00dfe Chance, \n\ndringende Ver\u00e4nderungen voranzubringen. Das bedeutet, \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im l\u00e4ndlichen Raum die glei-\n\nchen Bildungschancen wie ihren Altersgenossen in den \n\nBallungszentren zu erm\u00f6glichen. Das bedeutet, in den \n\nKlassen Abweichungen von Mindestsch\u00fclerzahlen zuzu-\n\nlassen und entsprechende Regelungen f\u00fcr Grund- und \n\nOberschulen im Schulgesetz zu verankern. Das bedeutet \n\nweiterhin, au\u00dferhalb der Mittel- und Oberzentren sollen \n\nGrundschulen die M\u00f6glichkeit behalten, jahrgangs\u00fcber-\n\ngreifend Unterricht durchzuf\u00fchren. Dazu braucht es ein \n\nentsprechendes Fortbildungsangebot f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte. Wir \n\nhaben auch die Chance, Fehler der Vergangenheit zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 472 \n\nkorrigieren, die die Fraktion DIE LINKE in ihrem Antrag \n\nzu Recht thematisiert. Wir haben ebenso die Chance, die \n\nRessourcen des staatlichen Schulwesens endlich st\u00e4rker \n\nam einzelnen Sch\u00fcler auszurichten. Diese Chance sollten \n\nwir nutzen. \n\nLeider hilft der vorliegende Antrag uns dabei nicht weiter. \n\nTrotz wohlklingendem Titel verteuert seine Umsetzung \n\nnur das bestehende System und bringt kaum einen Effekt, \n\nder \u00fcber das aktuelle Moratorium hinausgeht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Stichworte wohn-\n\nortnahe Schulen, erstklassige Bildung und gleichwertige \n\nChancen sind genau die richtigen. Wir m\u00f6chten sie in \n\neiner verantwortungsvollen Schule aufgehen lassen und \n\ndas Schulgesetz entsprechend den Vereinbarungen im \n\nKoalitionsvertrag \u00e4ndern. Bis zu diesem Zeitpunkt entfal-\n\ntet das bisherige Moratorium weiterhin G\u00fcltigkeit. Konk-\n\nret hei\u00dft das Folgendes: Auch zum Schuljahresbeginn \n\n2015/2016 wird keine Schule im l\u00e4ndlichen Raum ge-\n\nschlossen, wenn die Sch\u00fclerzahl von 20 in der Eingangs-\n\nklassenstufe erreicht wird. Den Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE werden wir deshalb ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht nun Frau Abg. Kersten. Sie haben das Wort. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Beim Lesen des Antrags hatte \n\nich den Eindruck, werte Fraktion der LINKEN, dass Sie \n\nes uns nicht einfach machen wollten. Das haben Sie nach \n\nIhren m\u00fcndlichen Ausf\u00fchrungen, Frau Falken, etwas \n\nrelativiert. Dar\u00fcber bin ich froh. \n\nAuf den ersten Blick lag n\u00e4mlich mit dem beantragten \n\nSechs-Punkte-Moratorium ein die Interessen des l\u00e4ndli-\n\nchen Raumes unterst\u00fctzendes Papier vor. Schaute man \n\netwas genauer hin und recherchierte ein wenig, stellte \n\nman schnell fest, dass es einen fast gleichlautenden \n\nAntrag Ihrer Fraktion \u2013 einen nicht beschlossenen \u2013 aus \n\ndem Jahr 2013 gab. Gleichwohl, das wissen wir, gibt es \n\nein fortgeschriebenes Schulschlie\u00dfungsmoratorium auch \n\naus dem Jahr 2013, welches bis zur Novellierung des \n\nSchulgesetzes seine G\u00fcltigkeit hat. \n\nDeshalb stellte sich erst einmal die Frage, warum wir ein \n\nweiteres Moratorium brauchen, wenn wir doch schon \n\neines haben. Genau diese Frage haben Sie, zumindest im \n\nAntrag, nicht beantwortet. In Ihren m\u00fcndlichen Ausf\u00fch-\n\nrungen haben Sie darauf geantwortet. Viel mehr hatten \n\nSie den alten Antrag aus dem Jahr 2013 aufpoliert, die \n\nBegr\u00fcndungen wortw\u00f6rtlich abgeschrieben, ohne klar und \n\ndeutlich herauszustellen, worin denn die Differenzierun-\n\ngen und Erg\u00e4nzungen zum bestehenden Moratorium \n\nliegen. Dass Ihnen das von der Koalition ein wenig um \n\ndie Ohren geworfen wurde, darf nicht verwundern. Genau \n\ndarauf, auf die detaillierte Konkretisierung des bestehen-\n\nden Moratoriums und der daraus resultierenden Folgerun-\n\ngen f\u00fcr die Schulen im l\u00e4ndlichen Raum, h\u00e4tte der inhalt-\n\nliche Schwerpunkt und vor allem die Begr\u00fcndung des \n\nAntrags ausgelegt werden k\u00f6nnen, um alle Kolleginnen \n\nund Kollegen schon vorab in das Boot zu holen. \n\nWarum ist ein ge\u00e4ndertes Moratorium notwendig? Welche \n\nSchulen werden vom bestehenden Moratorium nicht \n\nerfasst bzw. sind dennoch von einem Mitwirkungsentzug \n\ndes Freistaates Sachsen bedroht? Ist der jahrgangs\u00fcber-\n\ngreifende Unterricht leistbar, welche Schulen sind dazu \n\nbereit? Wie sind die hoffentlich positiven Erfahrungen \n\njener Schulen, die bereits jahrgangs\u00fcbergreifenden Unter-\n\nricht praktizieren? Die Beantwortung dieser Fragen h\u00e4tte \n\nich mir im Antrag schon gew\u00fcnscht. Gleichwohl werden \n\nwir dem zugegebenerma\u00dfen etwas nachl\u00e4ssig begr\u00fcnde-\n\nten Antrag zustimmen. Eine Wiederbelebungspolitik f\u00fcr \n\nden l\u00e4ndlichen Raum ist n\u00e4mlich untrennbar mit Bildung \n\nund Bildungsangeboten, beides programmatische Schwer-\n\npunkte der s\u00e4chsischen AfD, verbunden. \n\nDer l\u00e4ndliche Raum ist von den urbanen Zentren bereits \n\nabgeh\u00e4ngt, obwohl hier rund die H\u00e4lfte der s\u00e4chsischen \n\nBev\u00f6lkerung lebt. Aus eigener Erfahrung kann ich best\u00e4-\n\ntigen, dass Familien ihre Entscheidungen zum gemeinsa-\n\nmen Wohnort unter der Pr\u00e4misse treffen, ob und welche \n\nSchulen es am Standort gibt. \u00dcberschaubare, m\u00f6glichst \n\nkurze Schulwege vermeiden eine Mehrbelastung und \n\nBenachteiligung von Sch\u00fclern im l\u00e4ndlichen Raum und \n\nentlasten auch deren Eltern. Die Mobilit\u00e4t von Kindern \n\ndarf n\u00e4mlich nicht an die Mobilit\u00e4t der Eltern gekoppelt \n\nsein. \n\nDar\u00fcber hinaus erm\u00f6glichen die konkreten Forderungen \n\ndes Antrages wie zum Beispiel die Ausweitung des \n\nbestehenden Moratoriums auf alle Schularten oder die \n\nEntscheidung f\u00fcr kleinere Klassengr\u00f6\u00dfen, wohlgemerkt \n\nzun\u00e4chst nur bis zur entsprechenden Novelle des Schulge-\n\nsetzes, neben der deutlich positiven Signalwirkung an die \n\nBev\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Raum auch weitere Chancen: \n\nVerhinderung von Tatsachen, die wom\u00f6glich dem k\u00fcnfti-\n\ngen Schulgesetz nicht entsprechen, Schaffung von Spiel-\n\nraum f\u00fcr Schulen f\u00fcr eigene schulorganisatorische L\u00f6sun-\n\ngen, Verhinderung der Zunahme von Klassenst\u00e4rken in \n\njenen Schulen, die die Sch\u00fcler der geschlossenen aufneh-\n\nmen, bessere Einbindung von verhaltensauff\u00e4lligen \n\nSch\u00fclern aufgrund kleinerer Klassenst\u00e4rken, eine kurzfris-\n\ntige Entlastung des Lehrerpersonals, auch eine Verbesse-\n\nrung des Bildungsniveaus bei einzelnen Sch\u00fclern ist nicht \n\nganz auszuschlie\u00dfen, und letztlich auch eine Erh\u00f6hung \n\nder Motivation f\u00fcr Schulen und Lehrer f\u00fcr jahrgangs\u00fcber-\n\ngreifenden Unterricht in Verbindung mit einer besseren \n\nVorbereitungsm\u00f6glichkeit dieser Unterrichtsform. \n\nObwohl es gro\u00dfe Vorbehalte zum Beispiel vom s\u00e4chsi-\n\nschen Lehrerverband gegen\u00fcber dem jahrgangs\u00fcbergrei-\n\nfenden Unterricht gibt, kann die Zeit des Moratoriums \n\ngenutzt werden, um Erfahrungen auf genau diesem Gebiet \n\nzu sammeln und f\u00fcr die Vorbereitung des neuen Schulge-\n\nsetzes zu nutzen. \n\nAuch im Koalitionsvertrag ist ganz klar der Erhalt der \n\nSchulen im l\u00e4ndlichen Raum deklariert. Das finden Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 473 \n\nzum Beispiel auf Seite 11, und auf Seite 14 ist au\u00dferdem \n\nder Wille nach attraktiven Arbeitsbedingungen f\u00fcr Lehrer \n\nfestgehalten. Dazu geh\u00f6rt vielleicht auch ein wohnortna-\n\nher Arbeitsplatz. \n\nJa, meine Damen und Herren, mit der Unterst\u00fctzung \n\ndieses Antrages kann somit auch die Regierungskoalition \n\nbeweisen, wie ernst es ihr mit den im Koalitionsvertrag \n\nfestgeschriebenen \u00c4u\u00dferungen im Bereich der schuli-\n\nschen Bildung ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. Schubert, bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nbegr\u00fc\u00dfen es, dass dieses Thema heute durch den Antrag \n\nbesprochen wird, versehen es jedoch mit einem begr\u00fcnde-\n\nten Aber, welches unserer Enthaltungsentscheidung \n\nzugrunde liegt. Einerseits finden wir darin Elemente \n\nwieder, die wir im Mai 2014 in einem eigenen Antrag \n\neingebracht haben, und andererseits greift uns das doch \n\netwas zu kurz. Ich m\u00f6chte das gerne ausf\u00fchren. \n\nDie Vision von intakten Orten in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \n\nSachsens ist in weiten Strecken gef\u00e4hrdet. In dieser Vision \n\nsteht der Dorfladen schmuck neben dem Anger, folgen \n\ndem Ruf der Kirchglocken mehrere Dutzend Menschen, \n\nl\u00e4rmen Schulkinder auf dem Schulhof und knattern die \n\nMopeds am Abend vor der Dorfdisco. Unsere l\u00e4ndlichen \n\nOrte leben durch Herzst\u00fccke: Kirche, Schule, Dorfladen, \n\nKultur- oder Gemeindeh\u00e4user. Sie sicherten \u00fcber lange \n\nStrecken die Basis f\u00fcrs Bleiben und eine Lebensplanung \n\nvor Ort, und allesamt geh\u00f6ren sie zur aussterbenden \n\nGattung. Einiges davon kann aufgefangen werden durch \n\nEngagement und Selbstorganisation, aber manches auch \n\nnicht. Schulen sind solche Herzst\u00fccke, insbesondere in \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen waren sie stets mehr als reine Infor-\n\nmationsweitergabezentralen. In ihnen bildet sich Gemein-\n\nschaft und Gesellschaft ab. Sie waren und sie sind Basis \n\nvon Zukunftsf\u00e4higkeit in l\u00e4ndlichen Gemeinden. Geht die \n\nSchule, gehen die Menschen bzw. kommen sie nicht, \n\ninsbesondere nicht die, die in Familienplanungsprozessen \n\nstecken. \n\nDer Erhalt von Schulstandorten darf nicht allgemeinen \n\nSparzielen geopfert werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nInvestitionen in Schulen sind Zukunftsinvestitionen f\u00fcr \n\ndie l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Schulen lassen sich nicht so ohne \n\nWeiteres allein reorganisieren. Wo die Schule einmal weg \n\nist, kehrt sie nicht zur\u00fcck. Das trifft zumindest auf die \n\n\u00f6ffentlichen Schulen zu, die im Rahmen der sogenannten \n\nSchulanpassungsma\u00dfnahmen dicht gemacht wurden. Der \n\nErhalt eines zukunftsfesten Schulnetzes im l\u00e4ndlichen \n\nRaum ist eine echte Herausforderung, und dabei ist die \n\nSchulstruktur kein Zufallsprodukt. Schule \u2013 damit blicke \n\nich insbesondere auf die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \u2013 \n\nmuss den Rahmen bekommen, den die Urteile der letzten \n\nJahre festgesetzt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch meine auch den Beschluss des Bundesverfassungsge-\n\nrichtes, wonach das S\u00e4chsische Schulgesetz gegen die \n\nGarantie der kommunalen Selbstverwaltung verst\u00f6\u00dft und \n\ndamit in Teilen verfassungswidrig ist. Das Urteil formu-\n\nliert einen klaren Handlungsauftrag. Das Schulgesetz \n\nmuss schnellstm\u00f6glichst novelliert werden. Mit Verweis \n\nauf die Notwendigkeit einer gr\u00fcndlichen Vorbereitung \n\nwurde die umfassende Novellierung des S\u00e4chsischen \n\nSchulgesetzes auf diese Legislatur verschoben. Im Span-\n\nnungsverh\u00e4ltnis von kommunaler Selbstverwaltung und \n\nden Interessen des Freistaates gilt es nun, konstruktive \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr ein zukunftsf\u00e4higes Schulnetz zu finden. \n\nWir GR\u00dcNE haben erst im Mai 2014 gefordert, im \n\nVorfeld der Novellierung eine detaillierte Variantenpr\u00fc-\n\nfung zu Grunds\u00e4tzen und Richtwerten der k\u00fcnftigen \n\nKlassenbildung und Schulnetzplanung einzuleiten. Das \n\nsind nach wie vor solide und konstruktive Vorschl\u00e4ge. So \n\nfordern wir den Erhalt des gegenw\u00e4rtigen Schulnetzes \n\nund Sicherstellung durch verl\u00e4ssliche Rahmenbedingun-\n\ngen, den Erhalt einer Mindestzahl selbstst\u00e4ndiger Schulen \n\npro Schulart in jeder Kommune bzw. in jedem Landkreis, \n\ndie Umwandlung kleiner Schulen in Au\u00dfenstellen mit \n\nAnbindung an andere Schulstandorte, also Stammschulen, \n\nund Schulverb\u00fcnde aus mehreren Schulen der gleichen \n\nSchulart oder unterschiedlicher Schularten sowie eine \n\nDifferenzierung der Richtwerte von Klassenbildung und \n\nSchulnetzplanung zwischen Ballungszentren und l\u00e4ndli-\n\nchem Raum. Daf\u00fcr braucht es solide Prognosen, wie sich \n\nMindestsch\u00fclerzahlen und Z\u00fcgigkeit, Klassenobergrenzen \n\nund Klassenteiler ver\u00e4ndern und welcher Personalbedarf \n\nsich ergibt. Das ist eine ganz zentrale Frage. Des Weiteren \n\ngilt es, auch neue p\u00e4dagogische Konzepte wie eben den \n\njahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht dort einzuf\u00fchren, wo \n\nes angezeigt ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEine interessante Erw\u00e4gung w\u00e4re es, in die Lehrerausbil-\n\ndung eine Demografiekomponente einflie\u00dfen zu lassen: \n\nWelche Methoden, Konzepte und Lernformen braucht die \n\nSchule in Zeiten ver\u00e4nderter demografischer Bedingun-\n\ngen in Stadt und Land? Mit so einer spezifisch s\u00e4chsi-\n\nschen Ausbildung w\u00fcrden wir innovative Wege beschrei-\n\nten, und vielleicht w\u00e4re das auch ein Anreiz f\u00fcr Lehrerin-\n\nnen und Lehrer, mit so einem Wissen dann auch explizit \n\nin die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume zu gehen. \n\nViele kleine Standorte im l\u00e4ndlichen Raum k\u00e4mpfen um \n\nihren Fortbestand, w\u00e4hrend die Klassen in den Ballungs-\n\nzentren immer gr\u00f6\u00dfer werden. Die aktuell geltenden \n\nGrunds\u00e4tze und Richtwerte werden den unterschiedlichen \n\nLebenswirklichkeiten in Stadt und Land nicht mehr \n\ngerecht, und der Antrag der Linksfraktion wird der Kom-\n\nplexit\u00e4t dieses Themas leider auch nicht gerecht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 474 \n\nDas entscheidende Grundproblem \u2013 das m\u00f6chte ich noch \n\neinmal wiederholen \u2013 ist die fehlende Differenzierung im \n\nSchulgesetz. Gleiche Mindestsch\u00fclerzahlen in Ballungs-\n\nr\u00e4umen und im l\u00e4ndlichen Raum funktionieren ebenso \n\nwenig wie einheitliche Klassenobergrenzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nAbg. Falken. Bitte sehr, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich glaube, dieses \n\nThema einfach so abzuhandeln, entspricht nicht den \n\nAnforderungen, die wir brauchen. Wir m\u00fcssen uns dieser \n\nAufgabe wirklich ernsthaft stellen. \n\nSie haben heute hier, Herr Bienst, nicht dargestellt, wie \n\nlange es noch bis zum neuen Schulgesetz dauert. Ich habe \n\nausdr\u00fccklich in meinem Redebeitrag gesagt, dass wir jetzt \n\nschon f\u00fcnf Jahre darauf warten, dass es hier eine gesetzli-\n\nche Regelung gibt. Wie gesagt, es steht in der Presse \u2013 ich \n\nhabe das auch der Presse entnommen, denn ich bekomme \n\nja diesbez\u00fcglich im Schulausschuss keine vern\u00fcnftige \n\nAntwort \u2013, dass es noch einmal zwei Jahre dauern wird. \n\nSie k\u00f6nnen doch unm\u00f6glich die Schultr\u00e4ger, die Eltern \n\nund Sch\u00fcler noch einmal zwei Jahre, insgesamt dann \n\nsieben Jahre, hinhalten, um eine rechtlich feste Sicherung \n\nf\u00fcr die entsprechenden Schulstandorte wirklich zu ge-\n\nw\u00e4hrleisten. \n\nHerr Bienst, ich finde, es ist sehr unfair, was Sie da eben \n\ngemacht haben. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Nein!) \n\nAls Sie Ihr Schulmoratorium vorgelegt haben \u2013 sowohl \n\n2010 als auch 2013 \u2013, haben wir hier im Landtag dar\u00fcber \n\ndebattiert, wie Sie das eigentlich finanzieren wollen. Gar \n\nnichts ist da gekommen, \u00fcberhaupt nichts, und das war \n\nein Entschlie\u00dfungsantrag zum damaligen Haushalt. Daf\u00fcr \n\nhaben Sie nicht einen einzigen Euro eingestellt \u2013 jeden-\n\nfalls haben Sie es uns hier nicht dargestellt, weder im \n\nHaushalt noch hier, im Parlament. Sie haben es einfach \n\nzulasten der gro\u00dfen St\u00e4dte getan. \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nFrau Raether-Lordieck hat es dargestellt: Wenn wir keine \n\nklaren, sauberen Regelungen haben \u2013 die haben wir \u00fcber \n\neine gesetzliche Grundlage \u2013, dann wird es nat\u00fcrlich \n\nimmer jemanden positiv und jemanden negativ treffen, \n\nund genau die Situation haben wir nach Ihrem Moratori-\n\num gehabt, keine Frage. \n\nTrotzdem stehen wir als Fraktion DIE LINKE dazu, dass \n\nwir die Schulen im l\u00e4ndlichen Raum erhalten wollen, und \n\ndaf\u00fcr m\u00fcssen wir Regeln festlegen. Die, die Sie jetzt \n\ngenannt haben, oder die, die in Ihrem alten Moratorium \n\nstehen, bedeuten \u2013 ich sage es jetzt ganz klar, und ich \n\nhoffe, dass die Ministerin nachher erkl\u00e4rt, dass es nicht so \n\nsein wird, ich hoffe das sehr \u2013, dass all die Klassen, die \n\nmit 19 Sch\u00fclern an der Mittelschule angemeldet sind, \n\neigentlich einen Mitwirkungsentzug bekommen m\u00fcssten. \n\nIch hoffe, dass das nicht so ist und nicht alle Grundschu-\n\nlen, die mit 14 Kindern an einer Grundschule sind und \n\nnicht 60 insgesamt haben, vor der Schlie\u00dfung stehen, \n\ndenn: So steht es im Schulgesetz, und im Moratorium \n\nhaben Sie dazu gar nichts geregelt \u2013 au\u00dfer, dass es den \n\njahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht gibt. Wenn es den \n\naber nicht gibt \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013, was \n\npassiert dann? \n\n(Lothar Bienst, CDU: Dann gibt es keine Sch\u00fcler!) \n\n\u2013 Dann gibt es keine Sch\u00fcler? \u2013 Nat\u00fcrlich gibt es da \n\nSch\u00fcler, selbstverst\u00e4ndlich. Gucken Sie sich doch die \n\nGrundschulen an. Ich habe Ihnen doch gerade die Bei-\n\nspiele genannt, die es diesbez\u00fcglich im Klageverfahren \n\ngab, bez\u00fcglich derer jetzt der Bescheid gekommen ist. \n\nAber was passiert mit diesen Schulen im kommenden \n\nSchuljahr, wenn sie diese Zahlen, die Sie jetzt dargestellt \n\nhaben, nicht bringen? Was kommt dann? Wir haben in \n\nunserem Antrag daf\u00fcr M\u00f6glichkeiten. Es ist ganz bewusst \n\nein Antrag und kein Gesetzentwurf. Sie wissen auch, dass \n\nwir in der letzten Legislaturperiode genau zu diesem \n\nThema einen Gesetzentwurf eingebracht haben, den Sie \n\nabgelehnt haben. Hier haben Sie Schritte und M\u00f6glichkei-\n\nten, wie man in der Region auf Kreisebene oder mit den \n\nSchultr\u00e4gern umgehen kann. \n\nDas, was Sie heute dargestellt haben, bedeutet: Es wird \n\nf\u00fcr das kommende Schuljahr Mitwirkungsentz\u00fcge geben. \n\nIch wei\u00df gar nicht, auf welcher Grundlage \u2013 wie gesagt, \n\nich hoffe, dass die Ministerin uns gleich aufkl\u00e4rt und sagt, \n\ndass das nicht passieren wird \u2013, aber nach dem, was Sie \n\nbis jetzt gesagt haben, wird das passieren. Sie wollen ein \n\nMoratorium zugrunde legen, bez\u00fcglich dessen das Bun-\n\ndesverfassungsgericht gesagt hat, dass die Schulnetzpla-\n\nnung verfassungswidrig sei. Das kann doch wohl bitte \n\nnicht Ihr Ernst sein: dass Sie wieder mit einem Antrag \n\nagieren, obwohl schon klar ist \u2013 durch das Bundesverfas-\n\nsungsgericht festgelegt \u2013, dass die Schulnetzplanung, die \n\nderzeit existiert, und zwar in allen Kreisen, nicht verfas-\n\nsungskonform ist. Auf der Grundlage legen Sie jetzt f\u00fcr \n\ndie n\u00e4chsten \u2013 ich wei\u00df es nicht \u2013 ein, zwei \u2013 vielleicht \n\nauch drei \u2013 Jahre eine \u00dcbergangsvariante fest. Das m\u00fcs-\n\nsen Sie sich noch einmal genau anschauen. \n\nFrau Kollegin Kersten, Sie haben bem\u00e4ngelt, dass unser \n\nAntrag keine Unterschiede zum Moratorium der letzten \n\nLegislaturperiode aufweist. Ich wei\u00df nicht, ob Sie es nicht \n\ngenau gelesen haben, aber: Jeder einzelne Punkt, der \n\nhierin enthalten ist, ist ein Unterschied zu dem, was im \n\nalten Moratorium stand, zumal Sie in Ihrem Redebeitrag \n\nsogar dargestellt haben, welche Unterschiede in diesem \n\nAntrag, in diesem Schulmoratorium im Vergleich zum \n\nanderen enthalten sind. Also, da sollten Sie noch einmal \n\nIhren Redebeitrag anschauen, um zu sehen, welche \n\nUnterschiede es dort gibt. \n\nDieses Thema wird uns weiter besch\u00e4ftigen, das wissen \n\nwir auch. Wir brauchen Regeln und nicht \u2013 das wissen Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 475 \n\nauch \u2013 Entscheidungen zu Dingen, die das Kultusministe-\n\nrium allein durchf\u00fchren darf. Wir sind hier das Parlament \n\nund sollten die Regeln festlegen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Kurth. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die Schule nimmt im Alltag der \n\nKinder einen ma\u00dfgeblichen Platz ein, denn dort wird \n\nihnen nicht nur Wissen vermittelt, sondern sie lernen und \n\nfestigen auch den Umgang mit anderen Menschen. \n\nKleinstschulen, wie sie der vorliegende Antrag fordert, \n\nentstehen um der Wohnortn\u00e4he willen oder aus Gr\u00fcnden \n\nder Wohnortn\u00e4he. \n\nWohnortn\u00e4he, meine Damen und Herren, ist ein wichtiger \n\nAspekt, das stimmt. Meine Sicht geht jedoch weiter. Ich \n\nhabe als Kultusministerin Schulqualit\u00e4t im Blick. Es ist \n\nselbstverst\u00e4ndlich, dass wir in den l\u00e4ndlichen Regionen \n\ndes Freistaats gesicherte Schulstandorte ben\u00f6tigen. Der \n\nS\u00e4chsische Landtag hat dazu in der vergangenen Legisla-\n\nturperiode \u2013 das wurde ausgef\u00fchrt \u2013 zwei Moratoriumsbe-\n\nschl\u00fcsse gefasst, die auch f\u00fcr die laufende Legislaturperi-\n\node Wirkungen entfalten. \n\nMein damaliger Kabinettskollege \u2013 und heutiger CDU-\n\nFraktionsvorsitzender im S\u00e4chsischen Landtag \u2013, Frank \n\nKupfer, und ich haben im Konzept zur Sicherung der \n\nSchulen im l\u00e4ndlichen Raum schulinterne Entwicklungs-\n\nm\u00f6glichkeiten konkretisiert. Grundschulen k\u00f6nnen \n\njahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht anbieten \u2013 \u00fcbrigens \n\nein sehr innovativer Ansatz f\u00fcr moderne Unterrichtsge-\n\nstaltung \u2013, Oberschulen, meine Damen und Herren, \n\nk\u00f6nnen einz\u00fcgig gef\u00fchrt werden. Ich stehe zu meinem \n\n2013 gegebenen Wort \u2013 wir stehen zu unserem 2013 \n\ngegebenen Wort. Und genau so werde ich gemeinsam mit \n\nmeinem neuen Kabinettskollegen, Herrn Staatsminister \n\nSchmidt, die Schulen in den l\u00e4ndlichen Regionen sch\u00fct-\n\nzen. Daf\u00fcr stehe ich. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nGanz aktuell kann ich Ihnen sagen, dass zum jetzigen \n\nZeitpunkt die Sch\u00fcleranmeldezahlen f\u00fcr das kommende \n\nSchuljahr darauf hinweisen, dass unsere Schulen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum sicher sind. Und das tragen wir bitte alle \n\ngemeinsam in das gesamte Land hinaus, denn das bedeu-\n\ntet Kontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr unsere Eltern. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kollegin Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Frau Staatsministerin, \n\nich m\u00f6chte gern von Ihnen wissen, auf welcher umfas-\n\nsenden Grundlage Sie die Schulen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nsch\u00fctzen. Dass Sie die Schulen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nsch\u00fctzen wollen, ist sehr gut und auch legitim, das kann \n\naber nicht eine Willk\u00fcrentscheidung eines Kabinetts oder \n\neiner Ministerin sein, sondern daf\u00fcr ben\u00f6tigt man nach \n\nmeiner Auffassung klare und deutliche Grundlagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, ist die \n\nFrage gestellt? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, ich habe schon damit \n\nangefangen. \u2013 Auf welcher Grundlage sch\u00fctzen Sie die \n\nSchulen? Ist es das Gesetz, wozu Sie eigentlich verpflich-\n\ntet sind? Ist es das Moratorium, oder ist es ein Gef\u00fchl? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das sind drei Fragen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das sind drei Fragen. \u2013 \n\nFrau Staatsministerin. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Frau \n\nFalken, ich m\u00f6chte jetzt Ausf\u00fchrungen, die ich eben \n\nget\u00e4tigt habe, nicht wiederholen. Sie haben die Antwort \n\nbereits geh\u00f6rt. Das verabschiedete Moratorium bildet die \n\nGrundlage. \n\nGanz aktuell, meine Damen und Herren, kann ich Ihnen \n\nsagen, dass wir positiv, mit Verl\u00e4sslichkeit in die kom-\n\nmende Schuljahresplanung gehen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf den jahrgangs\u00fcbergreifenden \n\nUnterricht zu sprechen kommen. Er ist bereits seit der \n\nletzten Novellierung im Jahr 2004 m\u00f6glich. Klar ist aber \n\nauch: Jahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht ist, wenn eine \n\nhohe schulische Qualit\u00e4t gesichert werden soll, nicht zum \n\nNulltarif zu haben. Jeder Klasse mit jahrgangs\u00fcbergrei-\n\nfendem Unterricht stehen zus\u00e4tzlich zu den Stunden der \n\nStundentafel f\u00fcr Grundschulen f\u00fcnf Stunden zur individu-\n\nellen F\u00f6rderung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zur Verf\u00fc-\n\ngung. \n\n\u00c4hnlich sieht es bei einz\u00fcgigen Oberschulen aus. Die \n\ngemeinsame und dabei abschlussdifferenzierte Unterrich-\n\ntung ben\u00f6tigt zumindest in den Kernf\u00e4chern separate \n\nUnterrichtssequenzen im Umfang von 18 Stunden, falls \n\nnicht nur ein gemeinsames Lernen stattfinden, sondern \n\nauch ein den individuellen Voraussetzungen gerecht \n\nwerdendes Lernen gesichert werden soll \u2013 ein hoher \n\nAnspruch an unsere Lehrerinnen und Lehrer. \n\nIm Freistaat Sachsen steht die individuelle F\u00f6rderung \n\njeder Begabung innerhalb klarer Schulstrukturen im \n\nMittelpunkt unserer Schulpolitik. Das verstehen wir, \n\nmeine Damen und Herren, unter Bildungsgerechtigkeit. \n\nGerade diese klare Strukturierung ist es, die es Eltern \n\nerleichtert, den geeigneten Bildungsweg f\u00fcr ihre Kinder \n\nzu finden. \n\nMeine Damen und Herren! Grundschulplanung ist Kom-\n\nmunalplanung. Die Gemeinden als Schultr\u00e4ger der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 476 \n\nGrundschulen und Oberschulen k\u00f6nnen bereits jetzt im \n\nRahmen der kommunalen Zusammenarbeit wesentlich \n\ndas Schicksal ihrer Schule selbst bestimmen, indem sie \n\ngeeignete kommunale Vereinbarungen miteinander \n\ntreffen. In Regionen, in denen die kommunale Zusam-\n\nmenarbeit gepflegt und auch verl\u00e4sslich gelebt wird, \n\nbesteht ein \u00fcber Jahrzehnte stabiles Schulnetz. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Mit den genannten Ma\u00dfnah-\n\nmen haben wir f\u00fcr die einzelne Schule und ihre Tr\u00e4ger-\n\ngemeinde Handlungsoptionen geschaffen, die helfen, die \n\nschulischen Angebote vor Ort zu sichern. Diese Hand-\n\nlungsoptionen m\u00fcssen nun von Schultr\u00e4gern und Schule \n\ngemeinsam diskutiert und abgewogen werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin! \n\nGestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nm\u00f6chte fertig ausf\u00fchren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie f\u00fchren fertig aus. \n\nKeine Zwischenfrage mehr. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Wir \n\nunterst\u00fctzen Schulen, die sich auf den Weg machen \n\nwollen, beispielsweise mit dem Leitfaden zum jahrgangs-\n\n\u00fcbergreifenden Unterricht an kleinen Grundschulen, den \n\nwir im Fr\u00fchjahr des vorangegangenen Jahres herausgege-\n\nben haben, mit den Beratungen der Bildungsagentur und \n\nnat\u00fcrlich mit ganz spezifischen Fortbildungsangeboten. \n\nEs ist aus meiner Sicht der richtige Weg, sowohl den \n\nGemeinderat als auch die Schulkonferenz durch verbind-\n\nliche Beschl\u00fcsse in diese Entwicklung einzubinden. So ist \n\ngesichert, dass keine Entwicklungen initiiert werden, die \n\nvor Ort nur von wenigen gewollt sind. Auch das ist eine \n\nForm gelebter Demokratie. Im Umkehrschluss bedeutet \n\ndas aber auch, dass dieses gemeinsame Wollen Vorausset-\n\nzung f\u00fcr die regelm\u00e4\u00dfige Einrichtung von Eingangsklas-\n\nsenstufen und letzten Endes f\u00fcr den Schulerhalt ist. \n\nMeine Damen und Herren! Jede Sch\u00fclerin und jeder \n\nSch\u00fcler hat das Recht auf gute Bildung. Dieses Recht zu \n\ngew\u00e4hrleisten ist ein Prozess, den wir gemeinsam mit den \n\nSchultr\u00e4gern und mit den Schulen gestalten k\u00f6nnen. Nur \n\nwenn wir dies gemeinsam beherzt angehen, k\u00f6nnen alle \n\nSchulstandorte im Freistaat Sachsen gesichert werden. \n\nDies zu unterst\u00fctzen, sehr geehrte Abgeordnete, lade ich \n\nSie alle ein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. Das Schlusswort \n\nhat die Fraktion DIE LINKE und es spricht Frau Abg. \n\nFalken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Signal, das \n\nheute aus diesem Parlament in die Schulen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, zu den Sch\u00fclern, den Eltern und auch den Schul-\n\ntr\u00e4gern herausgeht, ist aus meiner Sicht gravierend \u2013 \n\ngravierend negativ. Weder von der Kollegin der CDU, \n\nnoch von der Kollegin der SPD und schon gar nicht von \n\nder Staatsministerin, Frau Kurth, ist das klare Signal \n\nhinausgegangen: Es wird keine Mitwirkungsentz\u00fcge \n\ngeben, und die Schulen haben einen festen Bestand. Von \n\nniemandem von Ihnen ist es gekommen, auch nicht von \n\nIhnen, Frau Staatsministerin. \n\nDas Ziel, keine weiteren Schulen im Freistaat Sachsen zu \n\nschlie\u00dfen, ist heute in der Diskussion nicht herausge-\n\nkommen. Ich bin sehr entt\u00e4uscht, und mir ist klar, dass Sie \n\ndem Antrag mehrheitlich nicht zustimmen werden. Aber \n\ndas wusste ich vorher schon. Zumindest h\u00e4tte heute ein \n\nklares Signal hinausgehen m\u00fcssen: Wir erhalten die \n\nSchulen im l\u00e4ndlichen Raum nicht nur mit diesem \n\nSpruch, sondern mit konkreten Tatsachen. Keine Schule \n\nbekommt einen Mitwirkungsentzug oder wird geschlos-\n\nsen. Was hat der Bescheid f\u00fcr den Landkreis Mittelsach-\n\nsen f\u00fcr einen Wert, wenn man die bisher ausgesprochenen \n\nMitwirkungsentz\u00fcge f\u00fcr die Schulnetzplanung wieder \n\nzur\u00fccknimmt? Welchen Wert hat das f\u00fcr das neue Schul-\n\njahr oder f\u00fcr den derzeitigen Schultr\u00e4ger? \n\nFrau Staatsministerin, warum k\u00f6nnen Sie den Abgeordne-\n\nten hier im Parlament nicht sagen, wie die konkrete \n\nSituation ist? Ich habe nicht umsonst in meinem Redebei-\n\ntrag dargestellt, dass die Anmeldungen am letzten Freitag \n\nbeendet worden sind. Sie wissen doch ganz genau, wie \n\ndie Situation zurzeit hier im Freistaat Sachsen aussieht! \n\nWarum sind Sie nicht bereit, dem Hohen Haus mitzuteilen \n\n\u2013 und ich fordere Sie noch einmal auf; Sie haben die \n\nM\u00f6glichkeit, noch einmal ans Pult zu gehen \u2013, wie es \n\naussieht. Vielleicht machen wir uns f\u00fcr das kommende \n\nJahr viel zu viele Sorgen als LINKE. \n\nDann ist die Frage, wie es im n\u00e4chsten Jahr sein wird. \n\nWarum stellen Sie sich hier nicht hin und sagen ganz klar: \n\nSo und so sieht es aus, dort und dort haben wir noch \n\nNachholbedarf, da und da k\u00f6nnte man noch Ver\u00e4nderun-\n\ngen treffen. Oder: Wir haben Schulen, an denen nur sechs \n\nSch\u00fcler sind. Das k\u00f6nnen wir nicht tragen. Sie tun es \n\nnicht. Sie schwafeln hier und schwafeln da. Sie sagen \n\nnichts Konkretes. Das hei\u00dft, das Signal, das heute hier \n\nhinausgeht, ist aus meiner Sicht extrem fatal. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nach dem Schlusswort kommt laut Gesch\u00e4fts-\n\nordnung die Abstimmung. Wer dem Antrag zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei Stimmenthaltungen, zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 477 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nRichtlinien f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des Bewertungsausschusses nach  \n\n\u00a7 1 des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages (Abgeordnetengesetz) \n\nDrucksache 6/1069, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Die \n\nStaatsregierung hat f\u00fcr diesen Tagesordnungspunkt keinen \n\nRedebedarf angezeigt. Wir beginnen mit der Aussprache. \n\nBei der Fraktion CDU gibt es keinen Redebedarf, bei der \n\nSPD ebenfalls nicht. Die Fraktion DIE LINKE hat auch \n\nkeinen Redebedarf. F\u00fcr die Fraktion AfD ergreift Herr \n\nAbg. Beger das Wort. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Mit der aktuel-\n\nlen Drucksache 6/1069 liegt dem Hohen Haus ein Antrag \n\nder Fraktionen CDU und SPD vor. Die Richtlinien f\u00fcr die \n\nT\u00e4tigkeit des Bewertungsausschusses des S\u00e4chsischen \n\nLandtages nach \u00a7 1 des Abgeordnetengesetzes erhalten \n\nmit diesem Antrag ein noch einmal verbessertes rechts-\n\nstaatliches Fundament. \n\nDie AfD-Fraktion begr\u00fc\u00dft diese Richtlinien und diesen \n\nAntrag. Jedoch steht f\u00fcr uns die Frage nach dem prakti-\n\nschen Nutzen im Raum. Kann die Verbesserung dieser \n\nRichtlinie wirklich dazu dienen, dass Abgeordnete dieses \n\nHohen Hauses, die gegen die Grunds\u00e4tze der Menschlich-\n\nkeit oder der Rechtsstaatlichkeit versto\u00dfen haben oder f\u00fcr \n\nden Staatssicherheitsdienst t\u00e4tig waren, mit einer Anklage \n\nbeim Verfassungsgerichtshof rechnen m\u00fcssen? \n\nIch bin Realist genug, um mit Blick auf die letzten \n\n25 Jahre zu erkennen, dass auch eine verbesserte Verfah-\n\nrensvorschrift keinen Einfluss auf das inhaltliche Verfah-\n\nren haben wird. Zu fragen ist allerdings, warum die \n\neinbringenden Fraktionen den Artikel 118 unserer Lan-\n\ndesverfassung nicht stringenter gefasst haben. \n\nMir als Mensch und Abgeordneter liegt sehr viel daran, \n\ndie damaligen T\u00e4ter aus unserem Landtag fernzuhalten. \n\nIch selbst wurde im Jahr 1988 inhaftiert, weil ich es \n\ngewagt hatte, von dem Menschenrecht auf Freiz\u00fcgigkeit \n\nGebrauch zu machen und versuchte, die DDR illegal zu \n\nverlassen. \n\nIn der Zeit meiner Inhaftierung wurde nicht nur ich, \n\nsondern auch meine Familie, Freunde und enge Vertraute \n\nvon DDR-Beh\u00f6rden tyrannisiert, massiv unter Druck \n\ngesetzt und eingesch\u00fcchtert. Diese Erlebnisse hinterlassen \n\nbis heute Spuren in der Seele eines Menschen. Aus \n\ndiesem Grund werde ich mich mit Herz und Leidenschaft \n\npers\u00f6nlich daf\u00fcr einsetzen, dass der Bewertungsausschuss \n\neine gute Arbeit leisten wird und leisten kann. \n\nAn dieser Stelle muss jedoch klar gesagt werden, dass von \n\ndiesem Ausschuss auch eine Au\u00dfenwirkung ausgeht. \n\nBesonders die Opfer der SED-Diktatur werden genau \n\nhinsehen, was dieser Ausschuss tut und vor allem, wer es \n\ntut. Vor diesem Hintergrund, meine Damen und Herren \n\nvon der Linkspartei, wundert es mich sehr, dass Sie einen \n\nAbgeordneten in den Bewertungsausschuss entsandt \n\nhaben, der unter dem IM-Decknamen \u201eAndreas F\u00f6rster\u201c \n\nf\u00fcr die Stasi arbeitete und bis zur Wende als Abteilungs-\n\nleiter bei der Chemnitzer Bezirksleitung der SED unter \n\nanderem f\u00fcr das Zur\u00fcckdr\u00e4ngen von Ausreiseantr\u00e4gen \n\nzust\u00e4ndig war. Damit haben Sie den Bock zum G\u00e4rtner \n\ngemacht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMan muss auch kein Hellseher sein, um zu wissen, was \n\ndamals mit Menschen passierte, die eine andere politische \n\nMeinung vertraten, deshalb einen Ausreiseantrag stellten \n\nund als letzte Alternative nur noch die illegale Flucht in \n\nBetracht zogen, weil der Ausreiseantrag abgelehnt worden \n\nwar. Diese Menschen landeten gegen alle Normen der \n\nRechtsstaatlichkeit auf der Anklagebank, wurden wie \n\nSchwerverbrecher nach \u00a7 213 Strafgesetzbuch der DDR \n\nverurteilt, mit kriminellen Straft\u00e4tern zusammen in eine \n\nZelle gesteckt und verrichteten Schwerstarbeit im Straf-\n\nvollzug. Weiterhin wurden sie bei geringsten Vergehen \n\nvon den W\u00e4rtern drangsaliert, geschlagen und in Einzel-\n\nhaft gesteckt. Jeder dieser vom SED-Regime verurteilten \n\nMenschen kann seine eigene Geschichte erz\u00e4hlen, Sie \n\nh\u00f6rten gerade meine. \n\nSie, meine Damen und Herren von der LINKEN, beleidi-\n\ngen und verh\u00f6hnen mit Ihrer Personalie f\u00fcr den Bewer-\n\ntungsausschuss einmal mehr die Opfer der SED-Diktatur. \n\nSie zeigen einmal mehr, dass Sie in unserer Demokratie \n\nnoch nicht angekommen sind. Sie nehmen das Leid der \n\nOpfer des SED-Regimes nicht einmal ansatzweise ernst. \n\nVielleicht liegt das in Ihren Biografien begr\u00fcndet, nach \n\ndenen viele von Ihnen das Unrechtsregime der DDR aktiv \n\nunterst\u00fctzt haben. Gerade Sie, die Worte wie Zivilcourage \n\nnicht oft genug bem\u00fchen k\u00f6nnen, sollten sich sch\u00e4men. \n\nMenschen, die in der DDR Zivilcourage zeigten, mussten \n\num ihre Freiheit f\u00fcrchten und wurden von Ihnen und \n\nIhren politischen Vorg\u00e4ngern drangsaliert. \n\n(Beifall bei der AfD und der CDU) \n\nZivilcourage gibt es bei Ihnen n\u00e4mlich nur dann, wenn sie \n\nvon vermeintlich richtiger Seite kommt. Ihr verqueres \n\nRechtsstaatsverst\u00e4ndnis zeigt sich dort, wo Sie N\u00f6tigung \n\nund Landfriedensbruch als b\u00fcrgerschaftliches Engage-\n\nment bezeichnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 478 \n\n(Beifall bei der AfD und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch bin gespannt, wann Ihr Lernprozess in Sachen Demo-\n\nkratie abgeschlossen sein wird. \n\nWie eingangs schon angemerkt, werden wir als AfD-\n\nFraktion diesem Antrag zustimmen und alles daran setzen, \n\nPersonen aus diesem Haus zu entfernen, die hier nach \n\nArtikel 118 der Verfassung nichts zu suchen haben. \n\n(Beifall bei der AfD und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte meinen Redebeitrag mit einem Zitat von \n\nBertolt Brecht beenden, das den Kern dieser Rede trifft: \n\n\u201eWenn Unrecht zu Recht wird, wird Widerstand zur \n\nPflicht.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. J\u00e4hnigen, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mich \n\nam Anfang herzlich bei allen Fraktionen f\u00fcr Ihr Vertrauen \n\nbei der Wahl meiner Person als Sprecherin des Bewer-\n\ntungsausschusses bedanken. \n\nIch hoffe, dass dieser Ausschuss keine Arbeit hat; dass wir \n\nnicht dar\u00fcber reden m\u00fcssen, dass gegen Abgeordnete \n\nwegen neu bekannt werdender Belastungen ein Abgeord-\n\nnetenanklageverfahren erhoben werden muss. Das ist die \n\nBesonderheit an diesem Ausschuss. \n\nNun komme ich zur Richtlinie, nach der wir arbeiten \n\nsollen. Wir werden ihr als Fraktion zustimmen. Es ist \n\nkeine neue Richtlinie, sondern die des vorigen S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages, die sich aus unserer Sicht bew\u00e4hrt hat, \n\nund zwar einschlie\u00dflich der notwendigen Hinzuziehung \n\ndes Landesbeauftragten f\u00fcr Stasi-Angelegenheiten, den \n\nwir von Amts wegen dringend brauchen, um uns mit \n\nunseren verschiedenen Biografien eine objektive Bewer-\n\ntung bei der Umsetzung des Verfassungsauftrages nach \n\nArtikel 118 unserer Verfassung zu erm\u00f6glichen. Das wird \n\nim Zweifel nicht ganz einfach werden, glaube ich, und \n\nzwar auch vor dem Hintergrund, dass bisher der S\u00e4chsi-\n\nsche Verfassungsgerichtshof in vier F\u00e4llen die Abgeordne-\n\ntenanklagen \u2013 auch gegen Herrn Bartl, das war am 6. No-\n\nvember 1998 \u2013 aus Verfahrensgr\u00fcnden abgelehnt hat. Es \n\nist gar nicht so einfach: Diese Klagen k\u00f6nnen wir nicht \n\nnoch einmal aufnehmen. Der f\u00fcnfte Fall \u2013 das war, Sie \n\nwissen es, gegen Herrn Goliasch von der CDU \u2013 hatte \n\nsich erledigt, weil dieser kein Mandat mehr hatte. Das \n\nwird der Hintergrund sein, vor dem wir arbeiten. \n\nDer Aufarbeitungsauftrag, den Sie, Herr Kollege Beger, \n\ngerade zu Recht eingefordert haben, ergibt sich aus \n\nArtikel 117 unserer Landesverfassung. Es ist ein gemein-\n\nsamer Auftrag des ganzen Staates, des Landtages. Er \n\nerstreckt sich nicht nur auf die DDR, sondern auch auf \n\nandere Fragen. Als Stichwort nenne ich den NSU-Terror. \n\nAuch diesen m\u00fcssen wir beachten. Aber das ist nicht \n\nAufgabe des Bewertungsausschusses. Aufgabe des \n\nBewertungsausschusses ist nur, im Fall der Belastung von \n\nAbgeordneten mit einer Zweidrittelmehrheit, die Herr \n\nBartl \u00fcbrigens nicht blockieren kann, zu entscheiden, ob \n\neine Abgeordnetenanklage vorgeschlagen wird oder nicht. \n\nDas Abgeordnetengesetz regelt, dass die Fraktionen selbst \n\nentscheiden, wen sie in den Ausschuss delegieren. Ich \n\nhabe das hier als Sprecherin des Ausschusses nicht zu \n\nkommentieren. Ich werde es auch nicht machen. Sie \n\nwissen, dass meine Biografie eine andere ist. \n\nIch glaube, wir m\u00fcssen in dem Ausschuss unsere Arbeit \n\nmachen. Wir d\u00fcrfen das nicht mit dem allgemeinen \n\nAufarbeitungsauftrag aus unserer Verfassung verwech-\n\nseln. Das will ich auch nicht verwischen. \n\nBitte stimmen Sie mit uns diesen Richtlinien zu, und zwar \n\nin der Hoffnung, dass wir den Ausschuss nicht brauchen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Ich schaue in die \n\nReihen. Gibt es Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 F\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Herr Beger, das ist zutref-\n\nfend. Ich habe vor dem S\u00e4chsischen Landtag seit 1991 in \n\nmehreren Reden die Tatsache, dass ich als 17- bis  \n\n19-J\u00e4hriger f\u00fcr das Ministerium der Staatssicherheit als \n\nInoffizieller Mitarbeiter gearbeitet habe, dass ich dienstli-\n\nche Kontakte hatte, immer offengelegt. Vorher tat ich das \n\nam Runden Tisch des Bezirkes Karl-Marx-Stadt, dessen \n\nTeilnehmer ich war. Meine Biografie war immer transpa-\n\nrent. Ich habe das immer mit der Erkl\u00e4rung verbunden, \n\ndass ich das mitnichten als Zierde meines Lebenslaufes \n\nsehe und dass ich mich bei jedem, der davon betroffen \n\nwar, entschuldige, was ich auch getan habe. \n\nIch bin seit 1990 in diesem Parlament, nicht, weil ich \n\nmich irgendwo in Listen eintragen konnte oder mich \n\ngemeldet habe, sondern weil ich von B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern gew\u00e4hlt worden bin. In meinem Wahlkreis hatte \n\nich regelm\u00e4\u00dfig das zweitbeste Wahlergebnis um 28 bis \n\n30 %. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben dar\u00fcber ent-\n\nschieden, und zwar im Wissen um meine Biografie. Ich \n\nhabe es immer so gehalten, dass ich meine, dass es ehrba-\n\nrer ist, wenn man daf\u00fcr in der \u00d6ffentlichkeit geradesteht \n\nund sich nicht in die B\u00fcsche schl\u00e4gt. Dass betroffene \n\nMenschen damit schwer umgehen k\u00f6nnen, akzeptiere ich. \n\nIch bin seit zwei Wahlperioden Mitglied des Bewertungs-\n\nausschusses. Das ist so entschieden worden, nachdem der \n\nVerfassungsgerichtshof \u00fcber meinen Fall beraten hat. Und \n\ner hat nicht nur in der Frage der Zul\u00e4ssigkeit beraten, er \n\nhat auch in der Frage der inhaltlichen Begr\u00fcndetheit \n\ngesprochen. Er hat genau das, was Sie vorher gesagt \n\nhaben, also eine Untragbarkeit wegen unterhaltener \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 479 \n\nKontakte oder Verst\u00f6\u00dfe gegen die Menschlichkeit, nicht \n\nbejaht. Die Entscheidung ist damit gefallen. Seither ist im \n\nLandtag immer akzeptiert worden, dass genau der Arti-\n\nkel 118 in dem Fall zur Anwendung kam und das vom \n\nVerfassungsgericht so entschieden worden ist. Deshalb \n\nkann ich nicht einsehen, dass ich trotz des Umstandes, \n\ndass ich mit diesen Problemen immer offen umgegangen \n\nbin, nicht f\u00fcr dieses Gremium benannt werden kann. Ich \n\nbin daf\u00fcr benannt worden und habe in dem Gremium in \n\nden letzten beiden Wahlperioden offen und korrekt \n\nmitgearbeitet. Ich werde das auch in der jetzigen Wahlpe-\n\nriode tun. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wird ein Schlusswort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Damit lasse ich \n\n\u00fcber die Drucksache 6/1069 abstimmen. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeigt das bitte jetzt an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen ist der \n\nDrucksache mehrheitlich entsprochen worden, meine \n\nDamen und Herren. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich wollte \n\nzum Abstimmungsverhalten der Fraktion eine Erkl\u00e4rung \n\nabgeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Die Fraktion DIE LINKE \n\nhat sich bei der Abstimmung \u00fcber diese Richtlinie der \n\nStimme enthalten. Wir sind durchaus f\u00fcr diese Richtlinie \n\nund halten sie f\u00fcr richtig und f\u00fcr korrekt. Das unterschei-\n\ndet sich auch bei der Herangehensweise in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. \n\nDas Problem ist, dass in dieser Richtlinie in Ziffer 1 \n\nBuchstabe g eine Bestimmung enthalten ist, wonach der \n\nBewertungsausschuss zu allen Sitzungen auch den Lan-\n\ndesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\n\ndienstes beiziehen kann, der ein Rede- und Fragerecht \n\ngegen\u00fcber den Abgeordneten hat. Nach allen Urteilen des \n\nBundesverfassungsgerichts und der Verfassungsgerichts-\n\nh\u00f6fe der L\u00e4nder ist bereits die \u00dcberpr\u00fcfung ein Eingriff in \n\ndas freie Mandat. Deshalb hat das Verfassungsgericht \n\ngesagt, dass die Ausgestaltung des Verfahrens einer \n\nRegelung in hoher Formbed\u00fcrftigkeit bedarf, regelm\u00e4\u00dfig \n\nauf der Ebene eines Gesetzes. \n\nWir haben ein Abgeordnetengesetz, das im \u00a7 1 Abs. 3 klar \n\nbeschreibt, wer im Bewertungsausschuss ist. Wir haben \n\nein Landesbeauftragtengesetz, das klar beschreibt, welche \n\nAufgaben der Landesbeauftragte hat. Das Letztere be-\n\nschreibt nicht, dass er im Bewertungsausschuss mitwirkt; \n\nauch das Abgeordnetengesetz sieht das nicht vor. Wir \n\nhaben also rechtliche Bedenken, dass es im Rahmen einer \n\nRichtlinie geht, und aus diesem Grund haben wir uns der \n\nStimme enthalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. Die Erkl\u00e4rung haben wir zur Kenntnis genommen. \n\nDer Tagesordnungspunkt 8 ist beendet. \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKosovo, Albanien und Tunesien als sichere Herkunftsstaaten deklarieren; \n\nVorrang von Geldleistungen einschr\u00e4nken \n\nDrucksache 6/1065, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: AfD, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. F\u00fcr die AfD \n\nbeginnt die Aussprache Herr Abg. Wippel. Bitte sehr, Herr \n\nWippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Das Thema Asyl ist seit \n\neiniger Zeit an vielen Stellen unumg\u00e4nglich \u2013 auch heute \n\nschon wieder. Egal, ob an Stammtischen, in Unternehmen \n\noder bei uns Parlamentariern. Es ist ein deutliches Zei-\n\nchen daf\u00fcr, wie gro\u00df das Interesse, aber auch die Brisanz \n\ndieses Themas ist. \n\nIm Jahr 2015 wird gegen\u00fcber den hohen Zahlen des \n\nVorjahres noch einmal mit einem deutlichen Anstieg der \n\nAsylbewerberzahlen gerechnet. Das haben wir heute \n\nschon mehrfach geh\u00f6rt. Das bedeutet f\u00fcr die Kommunen \n\nund den Staatshaushalt jeweils eine erheblich h\u00f6here \n\nfinanzielle Belastung. \n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle den Hinweis, dass \n\ndieser Mehrbedarf im Haushaltsentwurf der Staatsregie-\n\nrung noch keinen Niederschlag gefunden hat. Aber das \n\nhatte der Innenminister heute schon einger\u00e4umt. \n\nNicht nur die finanzielle Belastung steigt dadurch, son-\n\ndern auch die Not an menschenw\u00fcrdigen Unterbrin-\n\ngungsm\u00f6glichkeiten. Das ist nicht nur ein s\u00e4chsisches \n\nProblem, sondern ein bundesweites. Die L\u00e4nder und \n\nKommunen sind nicht ohne Weiteres in der Lage, die \n\nSituation zu ver\u00e4ndern. Sie sind gewisserma\u00dfen Getriebe-\n\nne und Gesch\u00e4digte dieser Entwicklung. \n\nDaher ist es uns als AfD-Fraktion wichtig, dass der \n\nFreistaat Sachsen Initiativen unterst\u00fctzt und einbringt, die \n\ngeeignet sind, die Lage sofort zu entspannen. Das ist zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 480 \n\neinen eine Initiative, die L\u00e4nder des Kosovos, Albanien \n\nund Tunesien als sichere Herkunftsstaaten zu deklarieren, \n\nzum anderen soll sich unsere Staatsregierung im Bundes-\n\nrat aber auch daf\u00fcr einsetzen, die Anreize f\u00fcr eine Asylan-\n\ntragstellung in Deutschland allein aufgrund von wirt-\n\nschaftlichen Belangen zu verringern. Das ist \u00fcbrigens \n\nnicht nur der Wille der AfD, sondern auch der Wille des \n\nVolkes. Der Wille unserer W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, um \n\nes deutlicher zu sagen, ist der Wille eines Gro\u00dfteils der \n\nMenschen, welche mit ihrer Stimme daf\u00fcr gesorgt haben, \n\ndass wir heute alle hier sitzen k\u00f6nnen. \n\nAus einer Studie der Robert-Bosch-Stiftung aus dem \n\nJahre 2014 geht deutlich hervor, dass 59 % der gesamten \n\nBev\u00f6lkerung strengere Regeln beim Thema Asyl f\u00fcr n\u00f6tig \n\nhalten. Gleichzeitig betrachten die meisten Befragten \n\npers\u00f6nliche Verfolgung und akute existenzielle Bedro-\n\nhung als legitime Asylgr\u00fcnde. Mehrheitlich wird eine \n\nAufnahme von Asylsuchenden jedoch abgelehnt, wenn \n\nderen Gr\u00fcnde rein wirtschaftlicher Natur sind. \n\nWir als Alternative f\u00fcr Deutschland stehen ausdr\u00fccklich \n\nhinter dem Grundrecht auf Asyl f\u00fcr alle politisch verfolg-\n\nten Menschen; aber einen Missbrauch des Asylrechts zum \n\nZwecke der Einwanderung aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden \n\nlehnen wir ab. Hier muss f\u00fcr qualifizierte Zuwanderer ein \n\nKontingent geschaffen werden. Ich freue mich, dass die \n\nGenossen der SPD unser Programm gelesen und in \n\ndiesem Punkt auch f\u00fcr gut befunden haben, \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nund zwar f\u00fcr so gut, dass Sie es gleich in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit als Ihre Idee verkaufen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nDiese dringenden Probleme sollten wir zum Anlass \n\nnehmen, endlich die Blockadepolitik abzulegen und \n\ngemeinsam eine L\u00f6sung f\u00fcr alle Seiten zu erarbeiten. An \n\ndieser Stelle wollte ich den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \n\neigentlich an seine Worte beim gestrigen B\u00fcrgerdialog \n\nerinnern, als er sagte: \u201eMan muss auch einmal auf die \n\nanderen Parteien im Landtag zugehen.\u201c \n\nSoweit mir bekannt ist, wurde keine unserer Parteien mit \n\n59 % gew\u00e4hlt, was deutlich macht, dass sich der Wille \n\nnach strengeren Asylregeln durch alle W\u00e4hlerschichten \n\nzieht. Verschiedene Beh\u00f6rden, aber auch der Staatschef \n\ndes Kosovo warnten bereits vor einem Massenexodus. \n\nDiese Angst ist ohne Frage berechtigt. Jeder Mensch, der \n\ndas Kosovo verl\u00e4sst, kann dieses Land nicht mit aufbauen \n\nund ihm zu St\u00e4rke verhelfen. Das Kosovo als sicheres \n\nHerkunftsland zu deklarieren ist dabei ein wichtiger \n\nSchritt und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\nDas zeigen unter anderem die Zahlen aus den Monaten \n\nJanuar und Februar dieses Jahres. Im Gesamtjahr 2014 \n\nsind ungef\u00e4hr 24 000 Kosovaner ausgewandert. Im Januar \n\nund Februar 2015 waren es schon mehr als 50 000. \n\n\u00d6sterreich ist einen Schritt weiter als wir: Man hat dort \n\ndas Kosovo bereits vor einigen Jahren als sicheres Her-\n\nkunftsland eingestuft. Das ist auch richtig. Mit einer \n\nanhaltenden Anerkennungsquote von 0 % ist eine Verfol-\n\ngung mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit \n\nausgeschlossen. Den Rest regelt bei Bedarf ein Wider-\n\nspruchsverfahren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Hartmann. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die AfD-\n\nFraktion hat heute einen Antrag eingereicht, den sie unter \n\ndem Themenkomplex einer verantwortungsvollen Asylpo-\n\nlitik skizziert hat und der sich aus zwei Teilen zusammen-\n\nsetzt. Zum einen geht um die Frage der sicheren Her-\n\nkunftsstaaten und zum anderen um die Einschr\u00e4nkung des \n\nVorrangs von Geldleistungen. Erlauben Sie mir, in dieser \n\nReihenfolge die Themen zu betrachten. \n\nZu der Frage des Kosovos, Albaniens und Tunesiens als \n\nsichere Herkunftsl\u00e4nder: Dieser Diskurs wird nicht erst \n\nvon der AfD in die Diskussion aufgenommen, sondern ist \n\nein Thema, das seit einem l\u00e4ngeren Zeitraum auch den \n\nBundestag, die Bundesl\u00e4nder und die mit dem Thema \n\nAsyl verantwortungsvoll befassten Bereiche bewegt. Die \n\ndamit verbundene Bewertung der Frage, ob der Kosovo, \n\nAlbanien und Tunesien sichere Herkunftsl\u00e4nder sind oder \n\nnicht, ist derzeit schon im politischen Diskurs. \n\nIch darf an dieser Stelle daran erinnern, dass sowohl der \n\nBundesinnenminister als auch unser S\u00e4chsischer Staats-\n\nminister des Innern, Markus Ulbig, die Frage der Aner-\n\nkennung des Kosovo, Albaniens und Tunesiens als sichere \n\nHerkunftsl\u00e4nder klar beantwortet hat. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nDann k\u00f6nnen Sie ja zustimmen!) \n\nWenn wir uns die Positionen der CDU anschauen, finden \n\nwir auch hier die klare Forderung, dass der Kosovo, \n\nAlbanien und Tunesien als sichere Herkunftsl\u00e4nder zu \n\ndeklarieren sind. Ich stelle fest, dass Ihr Antrag schlicht-\n\nweg zu sp\u00e4t kommt und wir uns derzeit schon in einer \n\nentsprechenden Pr\u00fcfung und Umsetzung befinden. Ich \n\nglaube, insoweit unterst\u00fctzen wir die Bem\u00fchungen des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministers des Innern und des Bundes-\n\ninnenministers bez\u00fcglich der Diskussionen im Bundesin-\n\nnenausschuss. \n\nEs bedarf aus unserer Sicht insoweit eines eigenen Antra-\n\nges, um mit diesem Thema in den Bundesrat zu gehen, \n\nnicht, sondern es ist in der Diskussion der verantwortli-\n\nchen Gremien \u00fcber die Frage dieser Anerkennung zu \n\nentscheiden. Dort geh\u00f6rt es hin. Wie gesagt, aus meiner \n\nSicht ist es relativ klar, dass unsere Bundesregierung \n\ndiesen Prozess unaufgeregt und verantwortungsvoll \n\nbegleitet. \n\nZu Punkt  2, Vorrang von Geldleistungen einschr\u00e4nken. \n\nEs lohnt sich ein genauerer Blick auf dieses Thema, und \n\nich m\u00f6chte dazu ganz klar sagen: Im vergangenen Jahr \n\nhaben wir einen Kompromiss auf Bundesebene unter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 481 \n\nBeteiligung der L\u00e4nderkammer erzielt, was die Frage \n\nsicherer Herkunftsl\u00e4nder und eines konsequenten Um-\n\nganges mit dem Thema Asyl betrifft und gleichzeitig die \n\nFrage des Sachleistungsprinzips beantwortet. \n\nSeit 01.01.2015 ist das ge\u00e4nderte Asylbewerberleistungs-\n\ngesetz in Kraft, das den Vorrang des Sachleistungsprin-\n\nzips relativ klar abschafft, und das nicht ohne guten \n\nGrund. Ich glaube, man muss jetzt sehr vorsichtig sein, an \n\ndieser Stelle pauschal von einer Anreizsystematik zu \n\nsprechen; denn es geht nach bundesrechtlicher Betrach-\n\ntung und nach den uns gegebenen Regeln um eine Min-\n\ndestversorgung, eines sozialen Standards, der auch f\u00fcr \n\nAsylbewerber in unserem Land gilt. \n\nDie Frage ist also, was ein angemessener Rahmen ist. Das \n\nist im Asylbewerberleistungsgesetz geregelt und dar\u00fcber \n\nhinaus durch h\u00f6chstbundesrichterliche Rechtsprechung \n\nbeantwortet. Ich erinnere dabei an entsprechende Urteile \n\nder Jahre 2012/2013. Es ist ganz klar: Alleinstehende \n\nhaben einen Grundleistungssatz von 227 Euro, zuz\u00fcglich \n\ndes sogenannten Taschengeldes von 143 Euro. \n\nInsoweit ist auch Ihr Antrag inhaltlich zu korrigieren: Es \n\nsind keine 27 Euro in der Woche, die Summe betr\u00e4gt 143 \n\nEuro im Monat. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Hartmann, wie erkl\u00e4ren Sie, \n\ndass schon seit Jahren aus anderen Bundesl\u00e4ndern, wie \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, bekannt ist, dass sich die tats\u00e4chli-\n\nche Abfrage von Leistungen bei gleicher Anzahl von \n\nAnspruchsberechtigten eklatant gesteigert hat, als vom \n\nSachleistungsprinzip auf Geldleistungsprinzip umgestellt \n\nwurde? \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehen Sie, Frau Petry, es \n\ngeht als Erstes um die Frage eines sozialen Existenzmin-\n\ndeststandards und darum, wie dieser Existenzmindest-\n\nstandard in unserem Land umzusetzen ist und welche \n\nAufwendungen in der praktischen Umsetzung geboten \n\nsind. \n\nIch will Ihnen auch sagen, dass die Aufwendungen, die \n\nsie im Sachleistungsprinzip haben, durch die damit \n\nverbundenen Folgebetrachtungen h\u00f6her sind, weil Sie \n\nn\u00e4mlich entsprechende Ausgabestrukturen schaffen \n\nm\u00fcssen \n\n(Zuruf von der AfD) \n\n\u2013 doch, das ist so \u2013, und dass Sie auch auf die individuelle \n\nLebenswirklichkeit unterschiedlicher Menschen nicht \n\neingehen k\u00f6nnen. Auch in unserer Gesellschaft sollte es \n\nanerkannt sein, dass es religi\u00f6se Hintergr\u00fcnde gibt, die \n\neine bestimmte Nahrungsmittelaufnahme ausschlie\u00dfen. \n\nDeshalb denke ich, dass eine individuelle Eigenverant-\n\nwortung in diesem Bereich geeignet ist. Ich denke auch \n\nnicht, dass der Aspekt des Sachleistungs- oder Bargeld-\n\nprinzips die Antwort auf die Frage ist, warum Menschen \n\nbei uns Asyl beantragen. \n\nDeshalb sei noch einmal klar gesagt: Wir haben uns in \n\neinem Kompromiss im vergangenen Jahr darauf verst\u00e4n-\n\ndigt, dass das Sachleistungsprinzip als Vorrangprinzip \n\nzur\u00fcckgestellt wird, dass es eine entsprechende Ermes-\n\nsensentscheidung der zust\u00e4ndigen Stellen gibt, aber keine \n\nNachordnung des Bargeldprinzips. Auch aus meiner Sicht \n\nist es richtig und angezeigt, in diesem Rahmen zu verfah-\n\nren. Die entscheidende Steuerung findet im Verfahren der \n\nAnerkennung statt und nicht im Verfahren der Ausstattung \n\ndes Prinzips. \n\nKurzum: Zum Themenkomplex 1 \u2013 der Frage der sicheren \n\nHerkunftsstaaten \u2013 sind wir \u00fcberzeugt, dass die laufenden \n\nMa\u00dfnahmen und Prozesse der Bundesregierung, des \n\nBundestages und auch der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nund die klar formulierten Positionen der Parteien im \n\npolitischen Diskurs den Prozess der Anerkennung sicherer \n\nHerkunftsstaaten auch umsetzen wird. Aus unserer Sicht \n\nbedarf es keiner Bundesratsinitiative. \n\nZum Thema Vorrang von Geldleistungen vor Sachleistun-\n\ngen sind wir ganz klar der Auffassung, dass der im ver-\n\ngangenen Jahr getroffene Kompromiss richtig und der \n\nErmessensspielraums angezeigt ist. \n\nWir lehnen den Antrag daher ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion DIE \n\nLINKE; Frau Abg. Nagel. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Billig \u2013 \n\nmehr kann man eigentlich zu dem hier vorliegenden \n\nAntrag der AfD nicht sagen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Okay, na dann! \u2013 \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Dann lassen Sie es dabei!) \n\nEinerseits haben Sie Ihren Nichteinzug in den Bundestag \n\nanscheinend nicht verkraftet, weil Sie uns hier permanent \n\nmit Dingen belangen, die wir landesrechtlich nicht regeln \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \u2013 \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Das \n\nGesetzgebungsverfahren ist Bundesrecht!) \n\nAndererseits scheinen Sie sich zumindest im Punkt 1 ein \n\nWettrennen mit der CDU zu liefern. \n\nIch habe die Position der CDU zu Punkt 2 wohlwollend \n\nvernommen. Zu Punkt 1 werde ich erwartungsgem\u00e4\u00df \n\neinen Widerspruch formulieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 482 \n\nWir leben in einer Zeit wachsender internationaler Kon-\n\nflikte. Das zeigt nicht nur Syrien, sondern wir k\u00f6nnen \n\nauch nach Libyen, Eritrea, Tschetschenien und auf den \n\nWestbalkan schauen. In diesen L\u00e4ndern sind menschen-\n\nrechtliche Standards nicht mehr gew\u00e4hrleistet, und ethni-\n\nsche und religi\u00f6se Minderheiten werden verfolgt. Um \n\nMenschen zu sch\u00fctzen \u2013 das d\u00fcrfte Ihnen bekannt sein \u2013, \n\ndie wegen humanit\u00e4ren Notlagen aus ihren Herkunftsl\u00e4n-\n\ndern fliehen mussten, \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Die  \n\ngehen alle auf den Theaterplatz!) \n\nwurde 1951 die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention geschaffen, \n\nder die BRD 1954 beitrat. Die Zuerkennung der Fl\u00fccht-\n\nlingseigenschaft nach dieser Konvention ist auch in \n\nDeutschland neben der EU-Qualifikationsrichtlinie das \n\nentscheidende und am meisten greifende Instrument, um \n\ndie Schutzbed\u00fcrftigkeit von Menschen anzuerkennen. Das \n\nim deutschen Grundgesetz verfasste Grundrecht auf Asyl \n\nhingegen wurde im Jahre 1992 mit einer Mehrheit von \n\nCDU, SPD und FDP faktisch abgeschafft. Das zeigen die \n\nblo\u00dfen Zahlen: Mit 1,8 % erreichte die Anerkennung nach \n\nArtikel 16 a Grundgesetz im Vorjahr ihren \u201eSpitzenwert\u201c. \n\nZum Thema sichere Herkunftsstaaten. Zentrale Elemente \n\ndes Asylkompromisses von 1992 waren das Prinzip der \n\nsicheren Herkunftsstaaten, aber auch das Asylbewerber-\n\nleistungsgesetz. Es ist kaum verwunderlich, dass Sie in \n\neiner Zeit, die \u2013 das nehmen Sie sicher nicht wahr, Kolle-\n\nginnen und Kollegen von der AfD \u2013 teilweise an Rostock-\n\nLichtenhagen, Hoyerswerda, M\u00f6lln und Solingen erinnert \n\n\u2013 ich sage nur: Freital, letzte Woche \u2013, in der Aufm\u00e4rsche \n\nund Angriffe auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte sprunghaft \n\nsteigen \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Amtsgericht Leipzig!) \n\n\u2013 da k\u00f6nnen Sie sich seri\u00f6se Statistiken anschauen \u2013, \n\ndiesen Antrag einbringen. Sie z\u00fcndeln n\u00e4mlich ganz \n\neinfach. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\nDas sagen ausgerechnet Sie!) \n\nDas sage ich ganz klar. Wir reden ja morgen \u00fcber Ihr \n\nanderes Herzthema. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ganz genau!) \n\nDarin unterscheiden Sie sich zumindest in Punkt 1 beim \n\nZ\u00fcndeln wenig von den Kollegen der CDU. Es wurde \n\ngerade ausgef\u00fchrt: Der Innenminister hat zwischen \n\nWeihnachten und Neujahr, in einer Zeit, als Pegida \n\nlandauf, landab diskutiert wurde, vorgeschlagen, dass \n\nTunesien zum sicheren Herkunftsstaat erkl\u00e4rt wird. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Weil es sicher ist!) \n\nDas war ein durchsichtiges Man\u00f6ver, denn bekannterma-\n\n\u00dfen hat Sachsen als einziges Bundesland bis zum Jahres-\n\nende Fl\u00fcchtlinge aus Tunesien aufgenommen. Durchsich-\n\ntig war es auch, weil dieser Vorschlag in einer Debatte, \n\ndie gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen feindlich aufgeladen war, \n\ngebracht wurde. Es wird gefordert, Albanien und den \n\nKosovo nun zu sicheren Herkunftsstaaten zu erkl\u00e4ren, \n\nanstatt sich die Fluchtursachen genauer anzuschauen und \n\nnach humanit\u00e4ren L\u00f6sungen zu suchen. Ebenso wird nach \n\nder Versch\u00e4rfung des Asylrechts gerufen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nUnterscheiden Sie doch bitte mal!) \n\nDas ist wirklich wie in den Neunzigerjahren. Ich kann \n\nleider an dieser Stelle keine umf\u00e4ngliche Analyse der \n\nVerh\u00e4ltnisse der in Rede stehenden Staaten pr\u00e4sentieren. \n\nDar\u00fcber m\u00fcsste viel mehr gesprochen werden. Das wird \n\nes teilweise in Medien, die das nicht so aufgeregt ange-\n\nhen, die aber nicht so beachtet werden. \n\nSchlaglichtartig hinzuweisen sei auf den UN-Kommissar \n\nf\u00fcr Menschenrechte, der infolge der Parlamentswahlen in \n\nTunesien im letzten Jahr darauf verwies, dass das rechts-\n\nstaatliche System dort tats\u00e4chlich noch fragil, noch jung \n\nist und dass es noch Zeit braucht \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Also gibt es eines?) \n\nund dass der Kosovo ein instabiler Staat ist, in dem bittere \n\nArmut, aber auch Korruption herrscht. Solch ein System \n\nversagt Menschen bestimmte Rechte. \n\n(Zuruf von der AfD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Es geht um Asyl!) \n\nDas d\u00fcrfte Ihnen auch bekannt sein. Des Weiteren kann \n\nman nach Eritrea \u2013 die Menschenrechtslage \u2013 schauen \n\nund nach Mazedonien oder Serbien, wo Minderheiten \n\nverfolgt werden. Unter dem Strich lehnt DIE LINKE das \n\nPrinzip der sicheren Herkunftsstaaten grunds\u00e4tzlich ab. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das ist klar!) \n\nL\u00e4nder k\u00f6nnen nicht per se als sicher eingestuft werden. \n\nAsyl wird Einzelpersonen mit individuellen Fluchtgr\u00fcn-\n\nden gew\u00e4hrt. Deshalb muss jeder Antrag einzeln und \n\nintensiv gepr\u00fcft werden. Auch eine hohe Ablehnungsquo-\n\nte bedeutet nicht, dass in einigen F\u00e4llen nicht doch Asyl \n\ngew\u00e4hrt werden kann. Beim Kosovo lagen wir im ver-\n\ngangenen Jahr bei 2 %. \n\nDas Verwaltungsgericht M\u00fcnster hat, nachdem bereits im \n\nvergangenen Jahr drei Westbalkanstaaten zu sicheren \n\nHerkunftsstaaten erkl\u00e4rt wurden, explizit Zweifel an der \n\nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit dieser Regelung ge\u00e4u\u00dfert. Dabei \n\nging es um eine Familie aus Serbien. \n\nAls Fu\u00dfnote sei angemerkt: Au\u00dfer einer Beweislastum-\n\nkehr und einem damit einhergehenden Abbau rechtsstaat-\n\nlicher Garantien im Asylverfahren bringt das Prinzip der \n\nsicheren Herkunftsstaaten recht wenig. Die damit behaup-\n\ntete Beschleunigung der Asylverfahren ist marginal. Es \n\nbleibt vor allem eine Signalwirkung an eine \u00d6ffentlich-\n\nkeit, die man bedienen will. \n\nBetrachtet man nun Punkt 2 des AfD-Antrages, zeigt sich \n\nnichts weiter als b\u00fcrokratisch vorgetragene Menschen-\n\nfeindlichkeit \u2013 so nenne ich das hier. \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 483 \n\nSie fordern allen Ernstes die Wiedereinf\u00fchrung des \n\nVorrangs des Sachleistungsprinzips, \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Ja!) \n\ndas inzwischen aus dem Asylbewerberleistungsgesetz \u2013 \n\nwir haben es gerade geh\u00f6rt \u2013 zumindest mehr oder weni-\n\nger getilgt wurde \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Auf Bundesebene \n\nerpresst durch Baden-W\u00fcrttemberg!) \n\nund das aus politischen Gr\u00fcnden in Sachsen wie beinahe \n\nin allen L\u00e4ndern, au\u00dfer dem Landkreis Leipzig, schon \n\nabgeschafft war. \n\nSie verkennen au\u00dferdem, dass die Novelle des Asylbe-\n\nwerberleistungsgesetzes das Sachleistungsprinzip in den \n\nErstaufnahmeeinrichtungen weiterhin vorsieht. Es gibt \n\ndort auch eine Fu\u00dfnote im \u00a7 3, in der festgeschrieben ist, \n\ndass die Leistungsgew\u00e4hrung weiterhin in Form von \n\nSachleistungen oder Wertgutscheinen erfolgen kann, \n\nsoweit es nach den Umst\u00e4nden erforderlich ist. Aber \n\nSorgfalt ist anscheinend nicht so ganz Ihre Sache genauso \n\nwie die Menschenw\u00fcrde. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nSie stilisieren \u2013 das kann man in diesem Antrag lesen \u2013 \n\ngefl\u00fcchtete Menschen zu potenziellen Schmarotzern, \n\ndenen grundlegende Rechte abgesprochen werden m\u00fcs-\n\nsen; wie in diesem Fall das Recht, mit einem minimalen \n\nGeldbetrag \u2013 das ist ein Geldbetrag, der unter den ALG-\n\nII-S\u00e4tzen liegt \u2013 selbst \u00fcber ihre Versorgung zu bestim-\n\nmen. \u00dcber Argumente bei der diskriminierenden Praxis \n\nvon Paketversorgung mit qualitativ fragw\u00fcrdigen und \n\n\u00fcberteuerten Lebensmitteln oder die Stigmatisierung \n\naufgrund der Gutscheinbezahlung an Supermarktkassen \n\nmuss ich Ihnen wahrscheinlich nichts erz\u00e4hlen, weil es \n\nSie einfach nicht interessiert. \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich gern explizit an dieser Stelle auch noch \n\neinmal Bezug auf die Forderungen nehmen, die auf dem \n\nTheaterplatz artikuliert wurden. Dort ging es um gleiche \n\nRechte, Rechte, die sich daraus herleiten, dass Menschen \n\nMenschen sind: Die Bewegungsfreiheit, das Recht auf \n\nBildung, das Recht auf eine Arbeit, das Recht auf eine \n\ngleichwertige Gesundheitsversorgung. Das sind Forde-\n\nrungen, hinter denen wir als LINKE explizit stehen \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nund die auch ein Grund sind, dass wir Ihren Antrag hier \u2013 \n\nund zwar mit Nachdruck \u2013 ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die SPD-Fraktion; Herr Abg. Pallas, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich finde, mit diesem \n\nAntrag beweist die Fraktion AfD einmal mehr, wes \n\nGeistes Kind ihre Vertreter wirklich sind. Sie sind sich f\u00fcr \n\neine popul\u00e4re Forderung zwar nicht zu schade, aber sie \n\nvers\u00e4umen es dabei, nach rechts und links zu schauen und \n\nabzuw\u00e4gen, wie es sich in den Gesamtkontext der Diskus-\n\nsion einf\u00fcgt. Dabei sind wir doch gerade in diesem Haus \n\nschon um L\u00e4ngen weiter, als Sie es in Ihrem Antrag \n\nbeschreiben. Wenn ich mir die Debatte von heute Morgen \n\nvor Augen f\u00fchre, so ist doch klar geworden, dass es nicht \n\num einseitige Forderungen gehen kann, sondern vielmehr \n\nein Gesamtkonzept f\u00fcr die gesamte Thematik vonn\u00f6ten \n\nist. \n\nIhr kaltherziges Klein-Klein und das Schielen auf die \n\ns\u00e4chsischen Stammtische bringen uns \u00fcberhaupt nicht \n\nweiter; das gilt f\u00fcr den vorliegenden Antrag, aber auch f\u00fcr \n\nandere einseitige Vorst\u00f6\u00dfe in diese Richtung. \n\nIm \u00dcbrigen geh\u00f6rt es auch dazu, sich mit den Erfolgsaus-\n\nsichten solcher Bundesratsinitiativen auseinanderzusetzen \n\nund es nicht nur blind zu fordern. Wie Sie wissen, gibt es \n\naktuell im Bundesrat solche Initiativen, die diskutiert \n\nwerden. Dabei hatten wir erst im letzten Jahr den gerade \n\nangesprochenen Kompromiss im Bundesrat, wo unter \n\nanderem Serbien zum sicheren Drittstaat deklariert wurde. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nDas war eine gr\u00fcne Erpressung!) \n\nDiese Initiative war nur erfolgreich, weil im Gegenzug \n\nzahlreiche Erleichterungen f\u00fcr Asylsuchende erreicht \n\nwurden. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel die Lockerung der \n\nResidenzpflicht, der Vorrang der Geld- vor Sachleistun-\n\ngen und der erleichterte Zugang zum Arbeitsmarkt. Die \n\nVerhandlungen dazu waren intensiv, sie waren politisch \n\nsehr anspruchsvoll, aber sie waren eben auch vorl\u00e4ufig \n\nabschlie\u00dfend. Das muss man einfach einmal zur Kenntnis \n\nnehmen. \n\nIch frage mich, wie Sie auf den Gedanken kommen, dass \n\nweitere Initiativen in n\u00e4chster Zeit erfolgreich sein sollten \n\n\u2013 ich denke, Sie wissen es besser, und trotzdem stellen Sie \n\ndiesen kurzsichtigen und nutzlosen Antrag. Das ist auch \n\nf\u00fcr mich billiger Populismus, mit dem Sie die Menschen \n\nin Sachsen an der Nase herumf\u00fchren wollen. Ich kann nur \n\nhoffen, dass das nur wenige mit sich machen lassen, \n\nmeine Damen und Herren von der AfD. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Das ist der B\u00fcrgerwille!) \n\nDie Debatte der letzten Monate hat aber auch eines \n\ngezeigt: Es gibt einen Bedarf und seit einigen Wochen die \n\ndeutschlandweite Debatte, das Zuwanderungs- und \n\nAufenthaltsrecht in Deutschland zu modernisieren \u2013 nicht \n\nnur wegen der steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen. Inzwischen \n\nhaben wir 31 verschiedene Aufenthaltstitel in Deutsch-\n\nland, da blicken nur noch wenige wirklich durch. Wir \n\nhaben, auch bedingt durch den Asylkompromiss von \n\n1992, zahlreiche Tatbest\u00e4nde, die dazu f\u00fchren, dass \n\nAsylbewerber, deren Antrag abgelehnt wird, trotzdem \n\nv\u00f6llig zu Recht nicht in ihr Heimatland abgeschoben \n\nwerden k\u00f6nnen. Das sind F\u00e4lle, in denen im Heimatland \u2013 \n\nobwohl sie kein politisches Asyl in Deutschland bekom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 484 \n\nmen \u2013 trotzdem Gefahren f\u00fcr Leib und Leben drohen; in \n\ndenen trotzdem Verfolgung durch nicht staatliche Stellen \n\ndrohen. Sie haben kein Recht auf politisches Asyl, und \n\ntrotzdem gibt es gute Gr\u00fcnde, sie eben nicht in die Ver-\n\nfolgung und in die Gefahr zu schicken. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nHier bedarf es einer Diskussion dar\u00fcber, wie wir diese \n\nForm des Aufenthaltes klarer und gerechter ausgestalten \n\nund wie wir sie benennen k\u00f6nnen; denn offiziell sind \n\ndiese Menschen \u201enur\u201c abgelehnte Asylbewerber, die \n\n\u201enur\u201c geduldet werden. \n\nEs wird aber auch darum gehen m\u00fcssen, die Zuwande-\n\nrungsregelungen, welche ohne Zweifel in Deutschland \n\nbereits bestehen, in einem Einwanderungsgesetz zusam-\n\nmenzufassen. Dieser Problematik widmet sich auch ein \n\nPositionspapier der SPD-Bundestagsfraktion \u2013 Herr \n\nWippel hat es bereits angesprochen \u2013, \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Bei uns abgeschrieben!) \n\nwobei Sie sicher sein d\u00fcrfen, dass die SPD seit vielen, \n\nvielen Jahren \u00fcber dieses Thema diskutiert und mit \n\nSicherheit nicht die s\u00e4chsische AfD ben\u00f6tigt, um sich der \n\nThematik zu stellen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Deshalb  \n\nhat Ihr Generalsekret\u00e4r uns als  \n\n\u201e\u2026 in Nadelstreifen\u201c bezeichnet, als wir  \n\ngenau so etwas gefordert haben!) \n\nDas Thema bewegt derzeit auch viele Sachsen; deshalb \n\ngestatten Sie mir bitte, hier kurz auf die Position der \n\nBundestagsfraktion der SPD einzugehen. Im Kern geht es \n\ndarum, eine positive gesellschaftliche Grundhaltung zur \n\nEinwanderung entstehen zu lassen. Das geht nicht von \n\nheute auf morgen. Mit einem Einwanderungsgesetz, das \n\nklare, nachvollziehbare und durchaus auch am Bedarf \n\norientierte Kriterien enth\u00e4lt, k\u00f6nnen wir Menschen \n\n\u00fcberzeugen, dass Einwanderung ein Gewinn f\u00fcr alle sein \n\nkann. \n\nDie Debatte muss aber auch unter Beachtung der Auswir-\n\nkungen auf den deutschen Arbeitsmarkt gef\u00fchrt werden. \n\nDerzeit verliert der deutsche Arbeitsmarkt j\u00e4hrlich circa \n\n400 000 Arbeitskr\u00e4fte durch die Demografie, und dieser \n\nVerlust kann zurzeit nur durch Zuwanderung ausgeglichen \n\nwerden \u2013 momentan mehrheitlich aus dem EU-Ausland. \n\nWenn sich aber die Besch\u00e4ftigungslage im S\u00fcden Europas \n\nverbessert \u2013 und ich bin davon \u00fcberzeugt, dass sie das \n\nwird \u2013, \n\n(Zuruf von der AfD: In Griechenland?!) \n\ndann wird der Zuzug gerade aus diesen L\u00e4ndern abneh-\n\nmen, und dann kommt es darauf an, dass wir den Ar-\n\nbeitsmarkt auch f\u00fcr Zuwanderung aus L\u00e4ndern von \n\nau\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union \u00f6ffnen. Gleichzeitig \n\nm\u00fcssen nat\u00fcrlich alle erforderlichen Anstrengungen \n\nunternommen werden, um die insgesamt 1,5 Millionen \n\njungen Menschen zwischen 25 und 35 Jahren, die keine \n\nBerufsausbildung haben, in Ausbildung zu bekommen. \n\nEs gibt einen weiteren Vorschlag der SPD-Bundestags-\n\nfraktion, neben der sogenannten Blauen Karte EU ein \n\nflexibles und nachfrageorientiertes Punktesystem zu \n\nentwickeln. Jetzt m\u00fcssen wir diskutieren, welche Elemen-\n\nte der unterschiedlichen Einwanderungssysteme, die es \n\nweltweit gibt, sich in Deutschland anwenden lassen, \n\nwelche politisch gewollt sind. Das Ziel ist aber, die \n\nEinwanderung aus Drittstaaten langfristig mit einem \n\nflexiblen und nachfrageorientierten Punktesystem be-\n\ndarfsgerecht zu steuern bzw. zu verst\u00e4rken. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Sie  \n\nhaben unser Wahlprogramm gelesen!) \n\nDer Arbeitsmarkt muss aber aus Sicht der SPD auch f\u00fcr \n\nFl\u00fcchtlinge ge\u00f6ffnet werden. Asylsuchende und Gedulde-\n\nte, die durch eigene Arbeit f\u00fcr ihren Lebensunterhalt \n\nsorgen k\u00f6nnen, sind besser vor Diskriminierung gesch\u00fctzt \n\nund k\u00f6nnen sich besser integrieren. Deshalb ist es eine \n\nzentrale Absicht der SPD-Bundestagsfraktion, den Zu-\n\ngang zum Arbeitsmarkt weiter zu verbessern. \n\nDiese und die anderen Punkte aus dem Positionspapier \n\nzeigen die Breite und die Herausforderungen bei der vor \n\nuns liegenden Debatte. Diese wird in den n\u00e4chsten Wo-\n\nchen hoffentlich Fahrt aufnehmen und vielleicht in B\u00e4lde \n\nzu konkreten Gesetzesvorlagen im Deutschen Bundestag \n\nf\u00fchren. \n\nIch freue mich darauf, diese Debatte aus s\u00e4chsischer Sicht \n\nernsthaft \u2013 ernsthaft, liebe Kolleginnen und Kollegen der \n\nAfD! \u2013 und mit der n\u00f6tigen Sensibilit\u00e4t begleiten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Abg. Zais, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es ist einiges gesagt \n\nworden. Auch die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nwird den Antrag der AfD ablehnen. Wir teilen einige der \n\nvorgetragenen Gr\u00fcnde. Aber ich m\u00f6chte zun\u00e4chst mit dem \n\nPunkt 2 anfangen. Aus unserer Sicht ist der Antrag, das \n\nSachleistungsprinzip wieder zum dominierenden Prinzip \n\nzu machen, eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts in die asylpolitische \n\nSteinzeit. \n\nZu dem, was Kollege Hartmann hier dargelegt hat, m\u00f6ch-\n\nte ich nur noch erg\u00e4nzend bemerken: In Ihrer Begr\u00fcndung \n\nzu Punkt 2 dieses Antrages diffamieren Sie von der AfD \n\nFl\u00fcchtlinge hinsichtlich einer vermuteten Motivlage. Sie \n\nunterteilen die Fl\u00fcchtlingsgruppen in Fl\u00fcchtlinge erster, \n\nzweiter und dritter Klasse. Das ist nach unserer Auffas-\n\nsung nicht zu tolerieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich noch bemerken, dass dieses \n\nsogenannte Sachleistungsprinzip \u2013 die Frage ist gekl\u00e4rt \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 485 \n\nbzw. die Wertmarken \u00fcber viele Jahre Fl\u00fcchtlinge, Asyl-\n\nsuchende stigmatisiert und ausgegrenzt haben und in \n\nentlegenen Unterk\u00fcnften \u2013 das muss man so sagen \u2013 vor \n\nallem die H\u00e4ndler, die dort zugelassen wurden, reich \n\ngemacht haben. Das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZum Punkt 1: Auch diesen Punkt lehnen wir ab. Kollege \n\nHartmann, ich muss sagen, es ist nicht so, dass das Prob-\n\nlem Tunesien gekl\u00e4rt w\u00e4re, weil der Innenminister Tune-\n\nsien zum sicheren Herkunftsstaat erkl\u00e4rt hat. Hierzu \n\nbedarf es eines gesetzgeberischen Verfahrens. Das ist \n\ntats\u00e4chlich im Gange, weil Bayern im Bundesrat die \n\nInitiative ergriffen hat, Tunesien zum sicheren Herkunfts-\n\nstaat zu erkl\u00e4ren. \n\nWir GR\u00dcNEN hier im S\u00e4chsischen Landtag stehen dem \n\nKonstrukt \u201esicherer Herkunftsstaat\u201c kritisch gegen\u00fcber. \n\nDeshalb haben wir den sogenannten Asylkompromiss im \n\nJahr 1992 auch abgelehnt. Im Kern dient er letztlich dazu, \n\ndas Asylrecht weiter einzuschr\u00e4nken, und mit der Ein-\n\ngrenzung auf das Kriterium politische Verfolgung \u2013 auch \n\ndas wurde hier genannt \u2013 ist er zu eng gefasst. Das wird \n\nvon vielen Seiten kritisiert. Nichtstaatliche Verfolgungs-\n\ngr\u00fcnde wie die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention oder die \n\nKonvention gegen Folter spielen keine Rolle. Das ist \u2013 \n\nauch hierzu sind entsprechende gesetzliche Verfahren im \n\nGange \u2013 einfach unzul\u00e4ssig. \n\nErstaunlich oder eigentlich nicht erstaunlich ist, dass \n\nrechtliche Einschr\u00e4nkungen beim Asylrecht oder beim \n\nAsylbewerberleistungsgesetz immer dann gefordert \n\nwerden, wenn schwierige Zust\u00e4nde und komplexe Situa-\n\ntionen in bestimmten L\u00e4ndern dazu f\u00fchren, dass die \n\nFl\u00fcchtlingszahlen steigen. \n\nNach unserer Auffassung w\u00e4re es wichtig \u2013 das sage ich \n\nexakt mit dem Blick zum Beispiel auf den Kosovo und \n\nden Westbalkan \u2013, andere Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, \n\nn\u00e4mlich zum Beispiel die Visumfreiheit einzuf\u00fchren und \n\ndie Anerkennung des Kosovo in allen Staaten der Europ\u00e4-\n\nischen Union endlich durchzusetzen. Das w\u00e4re die Grund-\n\nlage daf\u00fcr, Integrationsprogramme f\u00fcr den Kosovo \n\naufzulegen und tats\u00e4chlich Integrationsfortschritte zu \n\nerreichen. \n\nDer Kosovo, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\nbraucht Perspektiven f\u00fcr eine Zukunft in Europa und \n\nkeine Stigmatisierung. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere? \u2013 Herr Abg. Wippel, bitte. Sie haben das \n\nWort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Kollege Hartmann! \n\n(Christian Hartmann, CDU: Ja!) \n\n\u2013 Da ist er. \u2013 Wir wollen dem Herrn Innenminister gern \n\nals Hohes Haus, als S\u00e4chsischer Landtag ein starkes \n\nMandat mitgeben. Wir wollen ihm klar sagen: Ja, wir \n\nstehen hinter dem, was Sie fordern. Deswegen steht in \n\nunserem Antrag auch, dass eine Initiative, wenn sie von \n\neinem anderen Bundesland schon eingebracht wurde, von \n\nuns unterst\u00fctzt wird. Es gibt also keinen Grund, dem \n\nAntrag nicht zuzustimmen, wenn Sie dem Inhalt nicht \n\nzustimmen. Es tut mir leid. \n\nLiebe Kollegin Nagel, Sie k\u00f6nnen dem nicht zustimmen. \n\nDas habe ich auch nicht erwartet, und von der Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN auch nicht. Das ist ja auch richtig. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt bin ich \n\nberuhigt, dass Sie das nicht erwartet haben!) \n\nWas das Thema Tunesien angeht: Ich meine, die haben im \n\nletzten Jahr 4 % mehr Touristen gehabt und freuen sich. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Die k\u00f6nnen sich freuen!) \n\nF\u00fcr mich gibt es keinen Grund daf\u00fcr, dass die Menschen \n\nhierher kommen. Wir fahren dorthin in den Urlaub. Daf\u00fcr \n\nwird geworben. Wir nehmen das dankend an. Gleichzeitig \n\nwollen wir aber sagen: Ihnen geht es so schlecht, sie sind \n\nso verfolgt, sie m\u00fcssen hierher kommen. Das sehe ich \n\nnicht. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nDem Kollegen Pallas will ich sagen: Ich freue mich \n\nwirklich, dass wir so viel \u00dcbereinstimmung haben, was \n\ndas Thema Einwanderungsgesetz angeht. Ich denke, mit \n\nder AfD wird man dann, sicherlich auf Bundesebene, \n\neinen guten Gespr\u00e4chspartner haben. Ich glaube nicht, \n\ndass wir Ihnen die T\u00fcr vor der Nase zuschlagen werden. \n\nDas, was Sie vorgestellt haben, ist n\u00e4mlich exakt das, was \n\nbei uns geschrieben steht, und zwar seit L\u00e4ngerem. \n\nMit dem zweiten Punkt des Antrags wollen wir auf die \n\nwirtschaftlichen Anreize f\u00fcr einen Asylantrag in Deutsch-\n\nland eingehen. Wir wollen, dass diese abgemildert wer-\n\nden. \n\nIn dem schriftlichen Antrag wurde bereits ausf\u00fchrlich \n\nerl\u00e4utert, dass Asylbewerber keine Geldleistungen erhal-\n\nten sollen, bis ihr Antrag positiv beschieden worden ist. \n\nSie k\u00f6nnen also Geldleistungen erhalten, wenn der Antrag \n\nirgendwann einmal positiv beschieden worden ist. Wenn \n\nwir uns alle beeilen und das Verfahren sehr schnell \n\ndurchziehen, weil sich die Zahl der Antragsteller in \n\n\u00fcberschaubaren Grenzen h\u00e4lt, dann schaffen wir das \n\nvielleicht sogar in drei Monaten. Dann kommen wir nicht \n\nin die Bredouille, dass wir die Menschen aus den Erstauf-\n\nnahmeeinrichtungen in irgendwelche Turnhallen fahren \n\nm\u00fcssen. \n\nSie k\u00f6nnen jetzt nat\u00fcrlich das Thema Wertmarkensystem \n\ninfrage stellen. Das Taschengeld wollen wir lieber als \n\nWertmarke haben. Warum? \u2013 Sie sagen, 27 Euro, das ist \n\nja nicht viel \u2013 also 27 Euro Taschengeld pro Person und \n\nWoche. Ich sage ganz klar: Das spielt eine Rolle, wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 486 \n\nman es in den relativen Kontext setzt \u2013 oder auf Deutsch: \n\nKleinvieh macht auch Mist. \n\nIch wiederhole gern die Rechnung in der schriftlichen \n\nBegr\u00fcndung des Antrags. Ein Taschengeld in H\u00f6he von \n\n27 Euro pro Woche entspricht ungef\u00e4hr dem Lohn von \n\n18 Arbeitstagen im Kosovo. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Aber die leben doch \n\nhier! \u2013 Enrico Stange, DIE LINKE: Die fahren  \n\nvon hier aber ganz selten zum Einkaufen dahin!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich einmal ausreden! Wir kommen noch \n\nauf den Punkt. \u2013 Wenn ein Asylbewerber 52 Wochen am \n\nSt\u00fcck diese Leistung in Anspruch nehmen kann, dann \n\nbekommt er 1 404 Euro. Das ist f\u00fcr uns erst einmal nicht \n\nviel. Die Summe macht den Aufenthalt f\u00fcr die Menschen \n\naber nat\u00fcrlich attraktiv, weil Kost und Logis f\u00fcr die \n\nAntragsteller frei sind. Wenn sie bescheiden leben, dann \n\nkann man von diesem Steuergeld, das wir ausgeben, den \n\nSchleuser bezahlen, und den Rest gibt es obendrauf. \n\nIch dachte gestern, es kostet noch etwa 900 Euro, um \n\nhierher zu kommen. Ich wurde aber eines besseren be-\n\nlehrt, n\u00e4mlich aus einer Sekund\u00e4rquelle, von einem Mann, \n\nder es von den Kosovaren selber hat. Die haben n\u00e4mlich \n\n100 Euro bezahlt im Bus bis hierher. Der Rest, das sind \n\nfast zwei Jahresverdienste in diesem Land, und das nur, \n\nwenn ich mir die 27 Euro spare und ein Jahr lang be-\n\nscheiden in Deutschland lebe. Das m\u00fcssen wir einmal \n\nsehen! \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Beantragen  \n\nSie die Ausreise in den Kosovo!) \n\nDasselbe gilt f\u00fcr die armen Regionen Albaniens und \n\nTunesiens; denn das Durchschnittseinkommen ist sehr \n\n\u00e4hnlich. Ich k\u00f6nnte Ihnen nachher noch die genauen \n\nZahlen nennen, wenn Sie sie gerne haben m\u00f6chten. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: Danke! Vielen Dank!) \n\nF\u00fcr das Jahr 2015 k\u00f6nnen wir mit deutlich h\u00f6heren \n\nZahlen an Antragsteller rechnen. Bereits im Januar sind in \n\nDeutschland 25 000 Asylantr\u00e4ge gestellt worden. Der \n\ngro\u00dfe Zustrom an Asylbewerbern, welche auch aus wirt-\n\nschaftlichen Gr\u00fcnden ihr Land verlassen, sorgt leider \n\ndaf\u00fcr, dass die Akzeptanz gegen\u00fcber Asylbewerbern in \n\nder Bev\u00f6lkerung immer weiter schwindet. Wenn das noch \n\nweiter passiert, weil die Leute das Gef\u00fchl haben, ausge-\n\nnutzt zu werden, dann passiert genau das, was Sie immer \n\nkritisieren: dass sich die Menschen radikalisieren und \n\ndass irgendwelche Idioten aufstehen und Molotowcock-\n\ntails auf irgendwelche H\u00e4user schmei\u00dfen. Das wollen wir \n\nnicht! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDarunter leiden insgesamt die Menschen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie spielen schon ein bisschen Brandstifter!) \n\n\u2013 Brandstifter? Das ist doch die Wahrheit! Sie haben es \n\ngesagt. Ich nehme es auf. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Sie halten es f\u00fcr gut! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Mach weiter, Sebastian!) \n\n\u2013 Ich halte es doch nicht f\u00fcr gut. Machen Sie sich nicht \n\nl\u00e4cherlich! \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDarunter leiden vor allen Dingen die Menschen, die ein \n\nberechtigtes Interesse auf Schutz in Deutschland haben. \n\nDas wollen wir ihnen gern gew\u00e4hren. Das habe ich vorhin \n\nschon einmal gesagt. Offensichtlich k\u00f6nnen wir es aber \n\nals AfD nicht oft genug sagen. Es ist n\u00e4mlich schwierig, \n\nverstanden zu werden. \n\nAber es schwindet nicht nur die Akzeptanz in der Bev\u00f6l-\n\nkerung, sondern auch die M\u00f6glichkeit der Bereitstellung \n\nvon menschenw\u00fcrdigen Unterk\u00fcnften. Dann sind wir bei \n\nder Debatte von heute Morgen. \n\nIn der Debatte heute Morgen haben wir uns nicht dar\u00fcber \n\nunterhalten, wie die Menschen hierher kommen und aus \n\nwelchen Gr\u00fcnden und was man aufgrund der Ursachen, \n\nauch der mittelbaren Ursachen, f\u00fcr die wir selbst verant-\n\nwortlich sind, machen kann. Wir haben heute Morgen nur \n\ndar\u00fcber gesprochen, wie wir mit dem Problem als sol-\n\nchem hier in Sachsen zurechtkommen k\u00f6nnen. Das ist ein \n\nv\u00f6llig anderer Tenor in der Debatte. Ich bin im \u00dcbrigen \n\ndabei. Wir wollen menschenw\u00fcrdige Unterk\u00fcnfte f\u00fcr die \n\nMenschen, wenn sie das Recht haben, hierzubleiben, weil \n\nsie verfolgt sind. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wie gn\u00e4dig! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nmuss aber jemand erst feststellen!) \n\nWir haben jetzt aber die Problematik, dass die Probleme \n\nbei den Kommunen liegen. Ich k\u00f6nnte noch eine Weile \n\ndarauf eingehen. Das mache ich aber nicht. Sie wissen \n\nselbst, wo die Probleme liegen, wenn Sie jeden Tag durch \n\nIhre Wahlkreise laufen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr diese abwechslungsreiche und \n\nangenehme zweite Rederunde. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glau-\n\nbe, wir sollten bei solchen Diskussionen Ursache und \n\nWirkung nicht aus den Augen lassen. Noch einmal ganz \n\nklar: Es gibt die entsprechenden Initiativen und Positio-\n\nnierungen der politischen Parteien, auch der L\u00e4nder und \n\ndes Bundes, mit der Zielsetzung der Frage sicherer \n\nHerkunftsstaat, und insofern sind die Positionen, denke \n\nich, relativ klar formuliert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 487 \n\nSie k\u00f6nnen im CDU-Positionspapier der letzten Woche \n\nnoch einmal nachlesen, dass wir uns klar daf\u00fcr ausgespro-\n\nchen haben, die Regelung der sicheren Herkunftsl\u00e4nder auf \n\nden Kosovo, Albanien und Tunesien entsprechend auszu-\n\nweiten. Andere politischen Parteien haben aus unter-\n\nschiedlichen Argumenten heraus unterschiedliche Positio-\n\nnen. Das liegt in der Natur des politischen Diskurses auch \n\nzu Recht begr\u00fcndet. Ganz klar bleibt es dabei, dass die \n\nDiskussion \u00fcber die Frage der Anerkennung sicherer \n\nHerkunftsstaaten derzeit auf Bundesebene mit klaren \n\nPositionen diskutiert wird. Es bedarf also eines Antrages \n\nauf eine Bundesratsinitiative aus unserer Sicht nicht mehr. \n\nDas kommt einfach zu sp\u00e4t. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal das Thema des Sachleistungs-\n\nprinzips aufgreifen. Ich finde, man muss mit dem Thema \n\nsehr vorsichtig umgehen und mit der vielleicht auch nicht \n\nso gemeinten These, dass Menschen aus dem Kosovo \n\nhierherkommen, damit sie 1 000 Euro bekommen, wovon \n\nsie den Schleuser bezahlen oder 100 Euro an die Mitfahr-\n\nzentrale. Dass dann dar\u00fcber noch etwas zu finanzieren ist, \n\nglaube ich nicht. Die wirtschaftliche Situation und die \n\nRahmenbedingungen im Kosovo sowie in Albanien ist \n\ndoch so, dass die Menschen hierherkommen, weil sie auf \n\nArbeit hoffen, weil sie vielleicht auch von Versprechun-\n\ngen geh\u00f6rt haben, dass sie hier Land zur Bewirtschaftung \n\noder H\u00e4user bekommen, weshalb sich die Menschen auf \n\nden Weg machen. \n\nWir stehen nat\u00fcrlich im Kosovo und in Albanien vor \n\nriesigen Herausforderungen, denn bei den Wanderungs-\n\nbewegungen, die da einsetzen, ist zu fragen, was das f\u00fcr \n\ndie Zukunft dieses Landes bedeutet. Insoweit ist es \n\nAufgabe der Europ\u00e4ischen Union, aber auch der Bundes-\n\nregierung der Bundesrepublik Deutschland, sich an \n\ndiesem Prozess zu beteiligen und zu fragen, wie man die \n\nRahmenbedingungen vor Ort st\u00e4rken und verbessern \n\nkann, damit es in Europa, auch im Kosovo und in Albani-\n\nen Perspektiven im Rahmen der Hilfe zur Selbsthilfe gibt. \n\nUngeachtet dessen bleibt aber die Frage, wie wir mit den \n\nMenschen umgehen, die hierher unterwegs sind. Das liegt \n\ndoch \u2013 mit Verlaub \u2013 nicht nur im Ermessen des Frei-\n\nstaats Sachsen, sondern wird nach bundesrechtlichen \n\nBestimmungen und dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel geregelt, \n\nwie viele Menschen dem Freistaat Sachsen zugeteilt \n\nwerden und wo wir in der Verantwortung sind, \u00fcber \n\nErstaufnahmeeinrichtungen die entsprechende dezentrale \n\nUnterbringung zu organisieren. \n\nNat\u00fcrlich sind wir sehr schnell einer Meinung, wenn es \n\num die Frage der Beschleunigung der Verfahren geht. \n\nAber Sie haben gerade ein Umkehrproblem in der Argu-\n\nmentation. Sie sagen, wenn wir nicht in der Lage sind, \n\nVerfahren schnell genug abzuwickeln, dann werden \n\nMenschen in so einem Prozess geclustert. Das halte ich \n\nf\u00fcr falsch. Es gibt entweder einen sozialen Sicherungsan-\n\nspruch f\u00fcr Menschen, oder es gibt ihn nicht. F\u00fcr diesen \n\nAnspruch, den diese Menschen haben, w\u00e4hrend sie hier \n\nsind, haben wir auch die Verantwortung und daf\u00fcr Sorge \n\nzu tragen, ihren Status sehr schnell zu kl\u00e4ren. Wenn dieser \n\nStatus gekl\u00e4rt ist, muss konsequent zur\u00fcckgef\u00fchrt werden.  \n\nDas ist aber eine Frage der eigenen Organisation unserer \n\nGesellschaft und hat noch nichts damit zu tun, welcher \n\neinzelne Betroffene hierherkommt und welche Motivati-\n\non er daf\u00fcr gehabt hat. F\u00fcr mich gibt es damit \u2013 das gilt \n\nauch f\u00fcr die CDU \u2013 eine klare Trennung zwischen der \n\nRegel, dem Verfahren und dem Umgang mit den Men-\n\nschen, die sich hier aufhalten. Da gelten unsere gesell-\n\nschaftlichen Standards. Das ist auch eine Frage von \n\nsozialer Verantwortung, der wir gerecht werden wollen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen noch Redbedarf in der zweiten Runde? \u2013 \n\nDas kann ich nicht feststellen. Ich frage die AfD-Fraktion, \n\nob noch eine dritte Runde gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminis-\n\nter Ulbig. Ich brauche Sie gar nicht zu fragen, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ergreifen Sie das Wort. Dazu haben Sie jetzt \n\nGelegenheit. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nSelbstverst\u00e4ndlich will ich zu diesem Tagesordnungs-\n\npunkt aus Sicht der Staatsregierung sprechen. Es fragt \n\nsich tats\u00e4chlich, warum dieser Antrag zu diesem Zeitpunkt \n\nkommt; denn wenn man sich den Verlauf der Debatte und \n\ndie Themen anschaut, die derzeit in der Diskussion sind, \n\nmuss man sagen, dass die Karawane eigentlich schon \n\nweitergezogen ist. \n\nDass das Thema sichere Herkunftsl\u00e4nder ein Instrument \n\nist, welches aus Sicht der Staatsregierung notwendig ist, \n\nwurde schon mehrfach diskutiert. Deshalb haben wir uns \n\nbei der bisherigen Feststellung der L\u00e4nder als sichere \n\nHerkunftsl\u00e4nder, n\u00e4mlich Mazedonien, Serbien und \n\nBosnien-Herzegowina, entsprechend positioniert, und wir \n\nsehen, dass es derzeit noch weitere Herausforderungen \n\ngibt. \n\nDie Bundesratsinitiative aus Bayern ist angesprochen \n\nworden. Dort geht es um Kosovo und Albanien, aber auch \n\nnoch Montenegro. Ich denke, diese Bundesratsinitiative \n\nist gut begr\u00fcndet, und es ist sinnvoll, diese zu unterst\u00fct-\n\nzen. Dass wir uns als Freistaat Sachsen mit dem Thema \n\nTunesien befassen, h\u00e4ngt damit zusammen, dass wir bis \n\nEnde vergangenen Jahres als einziges Land f\u00fcr Tunesien \n\nzust\u00e4ndig waren. Vor diesem Hintergrund lohnt es, sich \n\nnoch einmal mit dem Thema auseinanderzusetzen und die \n\nFrage zu stellen, ob es nicht richtig ist, Tunesien mit als \n\nsicheres Herkunftsland auf die Liste zu setzen. \n\nNat\u00fcrlich gibt es eine ganze Menge Schwierigkeiten und \n\nHerausforderungen in dieser Welt, aber das System, \n\nwelches in der Bundesrepublik gilt, geht davon aus, dass \n\ndenjenigen, die aus Kriegsgebieten kommen oder die \n\npolitisch oder anderweitig verfolgt sind, geholfen werden \n\nmuss. Deshalb gibt es das Instrument der sicheren Her-\n\nkunftsl\u00e4nder, um zu gew\u00e4hrleisten, dass man \u00fcber den \n\nWeg des Asyls keinen Zugang findet. Das schlie\u00dft aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 488 \n\nnicht aus, dass die Menschen auf anderem Wege nach \n\nDeutschland kommen k\u00f6nnen. Vor diesem Hintergrund ist \n\nes wichtig, deutlich zu unterscheiden. Die Einstufung als \n\nsicheres Herkunftsland ist eine klare Entscheidung und hat \n\nSignalwirkung. \n\nDer zweite Teil des Antrages der AfD-Fraktion befasst \n\nsich mit dem Thema Sachleistungen. Die Diskussion ist \n\ngef\u00fchrt worden \u2013 und es ist einigerma\u00dfen m\u00fc\u00dfig, noch \n\nsehr viel Zeit darauf zu verwenden. Sachleistungen \n\nversus Geldleistungen \u2013 seit ewigen Zeiten gibt es diese \n\nDiskussion, und selbst in Fachkreisen ist es umstritten, \n\nwelche Wirkung von Geldleistungen ausgeht bzw. ob \n\nSachleistungen tats\u00e4chlich den Anreiz verringern. Deswe-\n\ngen gilt der Grundsatz, dass es in der Erstaufnahmeein-\n\nrichtung keine Geldleistungen gibt. Deshalb bleibe ich \n\ndabei, dass dieser Grundsatz der Verfahrensbeschleuni-\n\ngung mit einer Entscheidung nach drei Monaten richtig \n\nist. Wenn die drei Monate eingehalten w\u00fcrden, w\u00e4re klar, \n\nwer Anspruch auf Asyl hat und wer nicht. \n\nWenn wir uns die Entscheidungen der Bundesregierung \n\nim letzten Jahr anschauen, dann haben wir die Sachleis-\n\ntung als Sanktionsm\u00f6glichkeit im Gesetz verankert. Das \n\nbedeutet, dass beispielsweise wegen fehlender Mitwir-\n\nkung oder \u00c4hnlichem jetzt schon diese M\u00f6glichkeit \n\ngegeben ist. Insofern zielt der Antrag auf Dinge, die \n\ndurchaus schon m\u00f6glich sind. Deshalb empfiehlt die \n\nStaatsregierung, den vorliegenden Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen zum \n\nSchlusswort. Herr Wippel, Sie haben jetzt dazu Gelegen-\n\nheit. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Gesetze sind nicht in Stein gemei\u00dfelt, \n\nund wenn man letztes Jahr im Bundesrat m\u00fchsam einen \n\nKompromiss errungen hat und dann feststellt, das kann es \n\nwohl doch nicht gewesen sein, ist es nicht unsere Pflicht, \n\ndiesen Weg immer weiter zu gehen. Ich renne nicht in eine \n\nSackgasse hinein, um am Ende festzustellen, dass da eine \n\nWand ist, sondern ich drehe m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig um. Am \n\nBundesrat steht ja auch nicht dran: \u201eAchtung, keine \n\nWendem\u00f6glichkeit\u201c. \n\nZum Ende will ich den Fokus noch auf einen anderen \n\nPunkt lenken. Wir bezahlen mit Steuergeldern die organi-\n\nsierte Kriminalit\u00e4t selbst, die wir sp\u00e4ter mit weiterem \n\nSteuergeld bek\u00e4mpfen. \n\n(Demonstratives St\u00f6hnen des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir wenden nochmals Steuergelder auf, um das Werk der \n\nSchleuser mitten auf dem Mittelmeer zu vollenden und \n\ndie Menschen in Richtung Europa zu retten. Anstatt zu \n\nverhindern, dass die Menschen an dieser Lotterie des \n\nTodes teilnehmen und die Seelenverk\u00e4ufe skrupelloser \n\nMenschenh\u00e4ndler steigen, sorgen wir unter v\u00f6lliger \n\nAusblendung der internationalen Wirkung durch die \n\nZahlung von Geldleistungen f\u00fcr das Gegenteil. Das ist in \n\nmeinen Augen v\u00f6lliger Irrsinn, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBevor ich zum Schluss komme, m\u00f6chte ich auch noch die \n\nWorte eines Referenten von unserer Arbeitsreise, des \n\nEuropaausschusses, nach Br\u00fcssel wiedergeben. Ich \n\nm\u00f6chte an dieser Stelle betonen, dass wir eine gesamteu-\n\nrop\u00e4ische L\u00f6sung der Asylfrage begr\u00fc\u00dfen. Er sagte, dass \n\nwir die Fl\u00fcchtlingsfrage m\u00f6glichst in Nordafrika und in \n\nden Herkunftsl\u00e4ndern kl\u00e4ren m\u00fcssten, bevor die Men-\n\nschen auf die Boote steigen und sich in Lebensgefahr \n\nbr\u00e4chten. Er sagte auch, dass die Schengen-Regelungen \n\nderzeit nicht funktionierten, aber eine geplante gesamteu-\n\nrop\u00e4ische L\u00f6sung noch Jahre in Anspruch nehmen w\u00fcrde. \n\nJetzt kommt wieder die Meinung der AfD: Bis dahin \n\nm\u00fcssen wir selber handeln. Ansonsten schaffen wir die \n\nfalschen Anreize zur Einwanderung nicht ab. Sonst \n\nbrauchen wir uns nicht wundern, dass die Mittelmeer-\n\nAnrainerstaaten mit der Situation von Tausenden anlan-\n\ndenden Fl\u00fcchtlingen \u00fcberfordert sind und bleiben, weiter \n\nMenschen auf das Mittelmeer fahren und die Suche nach \n\ndem Paradies Europa mit dem Tode bezahlen. Verhindern \n\nSie Fehlanreize f\u00fcr Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge. Sorgen Sie f\u00fcr \n\ndie M\u00f6glichkeit menschenw\u00fcrdiger Unterbringung von \n\nwirklich Verfolgten und erhalten Sie ein verst\u00e4ndnisvolles \n\nKlima im Volk. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass man Sie als Volks-\n\nvertreter ernst nimmt. \n\nDeshalb bitte ich Sie, zum Wohle der Verfolgten, der \n\nbetroffenen L\u00e4nder, Deutschlands und Sachsens und im \n\nNamen der N\u00e4chstenliebe und der Humanit\u00e4t, um die \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/1065 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Trotz Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nlehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 489 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nAktualisierte Kosten-Nutzen-Bilanz zur Umsetzung  \n\ndes Standortkonzepts unverz\u00fcglich vorlegen \n\nDrucksache 6/363, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Die Reihenfolge der Ausspra-\n\nche lautet wie folgt: B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn sie \n\ndies w\u00fcnscht. Dies ist Ihnen bekannt. Wir beginnen mit \n\nder Aussprache. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN spricht Herr Abg. Lippmann. Bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Im Oktober des letzten Jahres \n\nlegte der S\u00e4chsische Rechnungshof seinen Jahresbericht \n\nvor. Neben interessanten Erkenntnissen \u00fcber so manche \n\nMittelverwendung im Freistaat Sachsen sticht insbesonde-\n\nre eine Feststellung in das Auge \u2013 ich zitiere: \u201eDie Staats-\n\nregierung hat bei der Nutzen-Kosten-Bilanz zur Umset-\n\nzung der Standortkonzeption im Bereich der Finanz\u00e4mter \n\ngegen\u00fcber dem Parlament die erwartbaren Einsparungen \n\nals zu hoch und die anfallenden Kosten als zu niedrig \n\nangesetzt.\u201c Das ist eine Klatsche f\u00fcr das Standortkonzept. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nOffensichtlich wurde es auf der Basis falscher Zahlen \n\nbeschlossen. Dem Landtag wurde \u00fcber die tats\u00e4chliche \n\nWirtschaftlichkeit des Beh\u00f6rdenkarussells offenbar die \n\nUnwahrheit erz\u00e4hlt. Diese Feststellung des Rechnungsho-\n\nfes, bei welcher f\u00fcr den geneigten Leser der Eindruck \n\nentstehen muss, dass dies nicht nur ein alleiniges Problem \n\nder Finanz\u00e4mter sein k\u00f6nnte, macht es heute notwendig, \n\ndass der Landtag das Standortkonzept noch einmal auf \n\nden Pr\u00fcfstand stellt. \n\nIm Rahmen des Haushaltsverfahrens beraten wir derzeit, \n\nwelche Mittel welchem Ministerium, welcher Beh\u00f6rde \n\nund welcher sonstigen Institution zur Erledigung ihrer \n\nAufgaben zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Das Standort-\n\nkonzept hat massive Auswirkungen auf dieses Haushalts-\n\nverfahren. Die Staatliche Hochbau- und Liegenschafts-\n\nverwaltung allein kommt in den kommenden beiden \n\nJahren auf einen Etat von 690 Millionen Euro j\u00e4hrlich. \n\n2011 hat bekannterma\u00dfen die damalige Regierung von \n\nCDU und FDP beschlossen, zus\u00e4tzlich zu den normalen \n\nAusgaben noch einmal 369,5 Millionen Euro draufzupa-\n\ncken. Das kam jedoch nicht in den normalen Haushalts-\n\nplan 2013/2014 hinein, nein, es erfolgte gleich f\u00fcr die \n\nHaushaltspl\u00e4ne der folgenden acht Jahre. \n\nDas, was entstanden war, ist das sogenannte Standortkon-\n\nzept. Es ist nichts weiter als die Neuordnung der s\u00e4chsi-\n\nschen Beh\u00f6rdenlandschaft, bei der es in erster Linie \n\ndarum ging, Gerichte, Staatsanwaltschaften, Finanz\u00e4mter, \n\nPolizeidirektionen und -reviere zu schlie\u00dfen und dabei \n\nleer ausgehende Landkreise anschlie\u00dfend mit der Ansied-\n\nlung wahlweise des S\u00e4chsischen Rechnungshofes, der \n\nAufbaubank oder des Landesamtes f\u00fcr Arch\u00e4ologie zu \n\nbeschwichtigen. \n\nWir GR\u00dcNE haben dieses Beh\u00f6rdenkarussell stets kriti-\n\nsiert. Wir waren damit keinesfalls alleine. Die SPD \n\nkritisierte es damals \u00fcbrigens auch. Frau Kollegin Friedel, \n\nSie bezeichneten das Standortgesetz damals als Staatsab-\n\nbau und Zentralisierung. Herr Pecher, Sie spotteten \n\ndamals \u00fcber die Rechnung der FDP, dass sich die Einspa-\n\nrungen bei der Miete der Standorte wohl irgendwann um \n\ndas Jahr 2051 amortisieren w\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nNun ist die FDP nicht mehr im Landtag vertreten. Heute, \n\neine Wahl sp\u00e4ter, sind offensichtlich alle damit zufrieden. \n\nIm Koalitionsvertrag sucht man vergeblich nach \u00c4u\u00dfe-\n\nrungen zum Standortkonzept. Bei der Polizei, die nahezu \n\ndie H\u00e4lfte aller Reviere schlie\u00dfen muss, setzt man nun auf \n\nKontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit. Das hei\u00dft wohl Folgen-\n\ndes: offensichtlich keine weitere Verschlechterung zum \n\nStatus quo, aber definitiv auch keine R\u00fcckkehr zu den \n\nalten Strukturen. Das derzeitige Standortkonzept, das \n\numgesetzt ist und wird, ist keine verl\u00e4ssliche Struktur, \n\nsondern nichts weiter als eine staatlich organisierte \n\nMangelverwaltung. Die Erkenntnis lautet offensichtlich \n\nnach der Feststellung des Rechnungshofes einmal mehr \n\nwie folgt: Diese Mangelverwaltung spart kaum einen \n\nCent, sondern wir zahlen zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt \n\ngeh\u00f6rig drauf. Hier zahlt der Freistaat f\u00fcr eine schlechtere \n\nLeistung auch noch mehr Geld, weil sich der Finanzmi-\n\nnister offensichtlich um eine ordentliche Wirtschaftlich-\n\nkeitsuntersuchung herumgedr\u00fcckt hat. Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen, Seriosit\u00e4t sieht anders aus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer GR\u00dcNEN-Kritik von damals schlie\u00dft sich der Rech-\n\nnungshof nun an und bem\u00e4ngelt vor allem die fehlenden \n\nInformationen an das Parlament. So wurden diesem \n\nHause nur die Baunettokosten mitgeteilt und nicht die \n\ntats\u00e4chlichen Gesamtkosten \u2013 also lediglich die Baubrut-\n\ntokosten um die vermuteten Einsparungen durch Sanie-\n\nrungen vermindert, die nicht vorgenommen werden \n\nm\u00fcssen. \n\nWir haben dies zum Anlass genommen, um mit diesem \n\nAntrag noch einmal nach der aktualisierten Kosten-\n\nNutzen-Bilanz zur Umsetzung des Standortkonzepts zu \n\nfragen und die Staatsregierung dazu zu zwingen, sich mit \n\ndieser Thematik noch einmal intensiv auseinanderzuset-\n\nzen. Wir m\u00f6chten wissen, welche Bauma\u00dfnahmen bereits \n\nmit welchen Kosten durchgef\u00fchrt wurden und zu welchen \n\nkonkreten Einsparungen dies \u2013 etwa durch die Aufgabe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 490 \n\nvon Mietobjekten \u2013 gef\u00fchrt hat. Die Antwort suchen wir \n\nin der Stellungnahme der Staatsregierung. Meine Damen \n\nund Herren, diese suchen Sie wahrscheinlich bisher auch \n\nvergeblich. \n\nFinanzminister Unland hat sich noch nicht einmal die \n\nM\u00fche gemacht, uns die Projekte aufzuz\u00e4hlen, f\u00fcr die wir \n\nals Haushaltsgesetzgeber in den kommenden beiden \n\nJahren Geld bewilligen sollen, geschweige denn uns die \n\nFrage beantwortet, welche konkreten Einsparungen sich \n\nbereits realisiert haben. Auch was in den vergangenen \n\nJahren an Geld in die Realisierungen geflossen ist und \n\nwelche konkreten Wirtschaftlichkeitsuntersuchungen dazu \n\ndurchgef\u00fchrt wurden, hat er uns nicht mitgeteilt. \n\nDie einzige Zahl, die wir auf unseren Antrag hin erhalten \n\nhaben, ist erstmalig die Gesamtbruttobausumme f\u00fcr alle \n\nProjekte des Standortkonzepts. Insgesamt 369,5 Millio-\n\nnen Euro kostet uns das Beh\u00f6rdenkarussell insgesamt \u2013 \n\nwenigstens eine Erkenntnis, die sich aus der Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung ergibt. Ansonsten verweist uns \n\nder Finanzminister auf unsere Gro\u00dfe Anfrage zum Stand-\n\nortkonzept aus dem Jahr 2011. Mehr hat er uns vier Jahre \n\ndanach und etliche Millionen Euro Bewilligungen sp\u00e4ter \n\noffensichtlich nicht mitzuteilen. Ich vermute, Sie wissen \n\num die Brisanz der Zahlen, wenn Sie uns diese erz\u00e4hlen \n\nw\u00fcrden. \n\nDer Rechnungshof hat ferner kritisiert, dass die Fragen \n\nder GR\u00dcNEN in just jener Anfrage zum Standortkonzept, \n\nwie denn die genaue Verteilung der Bediensteten bei den \n\nFinanz\u00e4mtern aussehe, nicht beantwortet werden, da diese \n\nin sogenannten Feinkonzepten st\u00fcnden, die zu diesem \n\nZeitpunkt noch erarbeitet werden w\u00fcrden. Wohlgemerkt, \n\ndas war der Stand 2011. Offensichtlich handelt es sich bei \n\nder Feststellung, dass diese Konzepte erarbeitet wurden, \n\num eine offensichtliche L\u00fcge. Wir wissen nun, dass weder \n\nder Rechnungshof noch wir ein solches Feinkonzept je zu \n\nGesicht bekommen haben. Wenn wir der Antwort der \n\nStaatsregierung auf unseren Antrag Glauben schenken \n\nd\u00fcrfen, ist das Feinkonzept bis zum heutigen Tag nicht \n\nerarbeitet. Das kann doch nicht Ihr Ernst sein! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas aber derzeit munter weitergeht, ist die bauliche \n\nUmsetzung des Standortkonzepts. Im Entwurf des Haus-\n\nhaltsplanes und f\u00fcr die kommenden Jahre sind \n\n75,4 Millionen Euro eingestellt. Wir sollen als Gesetzge-\n\nber Geld f\u00fcr Projekte bewilligen, die weder einer umfas-\n\nsenden noch einer sorgf\u00e4ltigen Wirtschaftlichkeitsunter-\n\nsuchung unterzogen wurden und f\u00fcr die offensichtlich die \n\nFeinkonzepte nach wie vor fehlen. Wir sollen Geld \n\nbewilligen, obwohl uns die Auskunft dar\u00fcber verweigert \n\nwird, was in den letzten Jahren bereits an tats\u00e4chlichen \n\nKosten angefallen ist. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Man braucht in diesem \n\nHause kein Prophet zu sein, um zu mutma\u00dfen, dass man \n\nim Landtag in einigen Jahren, m\u00f6glicherweise Jahrzehn-\n\nten zu folgender Erkenntnis kommen wird: \n\nErstens. Die Kosten f\u00fcr das Standortkonzept waren zu \n\nhoch und das Projekt im weitesten Sinne unwirtschaftlich, \n\nweil man die Kosten zu niedrig und die Einsparungen zu \n\nhoch angesetzt hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Niemand wird verstehen, warum man keine \n\numfassenden und sorgf\u00e4ltigen Wirtschaftlichkeitsuntersu-\n\nchungen durchgef\u00fchrt hat, die genau das Erstere verhin-\n\ndern, und \n\ndrittens wird wahrscheinlich niemand mehr verantwort-\n\nlich sein wollen. \n\nDeswegen stellen wir heute hier diesen Antrag. Um zu \n\nvermeiden, dass zumindest niemand behaupten kann, er \n\nh\u00e4tte von nichts gewusst, bitten wir Sie, diesem Antrag \n\nzuzustimmen, damit das Parlament endlich valide Zahlen \n\n\u00fcber diese teure Karussellfahrt erh\u00e4lt und diese gegebe-\n\nnenfalls noch beenden kann. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Patt. Sie haben \n\ndas Wort, Herr Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! \n\nDem Kollegen Lippmann m\u00f6chte ich zun\u00e4chst empfehlen \n\n\u2013 so jung, wie Sie im Parlament sind und vielleicht noch \n\nnicht wissen, was in einer Haushaltsrechnung alles \n\nenthalten ist, wie man das liest und was dort alles an \n\nDaten transparent gemacht wird \u2013, dass Sie bitte jetzt mit \n\nder Wahlkampfrhetorik aufh\u00f6ren. Wir sind jetzt im \n\nSachgebiet und in der Sachpolitik, auch wenn wir hier im \n\nPlenum sind. Von L\u00fcgen und Unwahrheiten zu sprechen \n\nist schon harter Tobak. Das, finde ich, geht \u00fcber ein \n\nvern\u00fcnftiges Ma\u00df hinaus, und die Kollegin, die sich jetzt \n\nso echauffiert, ist diejenige, die hier auch so selten den \n\nrichtigen Takt findet. Das haben wir eben schon beim \n\nVerkehr festgestellt. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ich habe noch gar nichts \n\nrichtig dargestellt, deswegen kann die Kollegin nachher \n\nfachlich dazwischenfragen, denn wir wollen dieses \n\nThema erst einmal fachlich er\u00f6rtern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten also \n\nkeine? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Nein, weil wir das erst \n\neinmal fachlich er\u00f6rtern wollen. \n\nHerr Lippmann, Sie haben ja in der Antwort auf die \n\nDrucksache 6/884, das ist Ihre, eine detaillierte Darlegung \n\nbekommen, was genau bereits passiert ist und wie viel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 491 \n\nschon passiert ist. Dann brauchen Sie hier nicht zu sagen, \n\nes habe keine Umsetzung gegeben, und, wie gesagt, was \n\ndas kostet, finden Sie auch in der Haushaltsrechnung. \n\nSchauen Sie einfach einmal nach, lesen Sie diese Sachen \n\nund kommen Sie von Ihrem hohen Ross runter. \n\nIch w\u00fcrde zustimmen, wenn Sie sagen und fordern \n\nw\u00fcrden, wir m\u00fcssten die Doppik auf Landesebene einf\u00fch-\n\nren, die es sehr viel deutlicher macht, wo Werteverzehr ist \n\nund wie auch Verm\u00f6gensaufgaben zu bewerten sind. Aber \n\ndas haben Sie nicht gefordert, und es w\u00e4re an anderer \n\nStelle zu besprechen. \n\nWas ist der Hintergrund f\u00fcr die Verwaltungsstrukturre-\n\nform und das Standortkonzept gewesen? \n\nDas ist zun\u00e4chst die Demografie. Wir haben einen deutli-\n\nchen R\u00fcckgang an B\u00fcrgern, an Einwohnern hier im \n\nFreistaat. \n\nDas Zweite sind der Verschuldungsstopp und die Abzah-\n\nlungspflicht, die wir f\u00fcr unsere Altlasten haben, f\u00fcr die \n\nSchulden, die wir planm\u00e4\u00dfig aufgenommen haben, um \n\nden Freistaat zu entwickeln und die Infrastruktur auszu-\n\nbauen, so wie es im Solidarpakt vorgesehen war. \n\nDas Dritte. Aus dem Verschuldungsstopp abgeleitet, \n\nm\u00fcssen wir aufpassen, dass die Personalkosten nicht \n\nexplodieren und Projekte, die beim B\u00fcrger auch direkt \n\nankommen, ersetzen oder verdr\u00e4ngen. \n\nWir haben einen Verbrauchs\u00fcberhang im Freistaat. Ich \n\nm\u00f6chte auf diesen volkswirtschaftlichen Rahmen hinwei-\n\nsen. Das hei\u00dft, die Ausgaben in Sachsen \u00fcbersteigen im \n\nprivaten und \u00f6ffentlichen Sektor die eigene Wertsch\u00f6p-\n\nfung um 17 Milliarden Euro. Das entspricht ungef\u00e4hr \n\nunserem Haushaltsvolumen. Dies ist Geld, das nicht aus \n\nunserer Region kommt und hier nicht erwirtschaftet wird. \n\nDie Personalausgaben am Ende der Legislatur, wenn wir \n\nso weitermachen wie geplant, sind so hoch wie derzeit die \n\nSteuereinnahmen des Freistaates \u2013 allein Personalausga-\n\nben von knapp 7 Milliarden Euro. Das macht deutlich, \n\nwarum Parlament und Staatsregierung \u00fcberlegt haben, \n\nwie wir bei diesem festgezurrten Haushalt, diesem einge-\n\nengten Haushalt an verschiedenen Stellen Effizienzen \n\nschaffen und Reserven heben k\u00f6nnen. \n\nUnd weil ein Grundsatzwandel mit dem vorgelegten \n\nHaushaltsplan in unserer Haushaltspolitik deutlich wird, \n\nder zu strukturellen Mehrbelastungen f\u00fchrt, anstatt die \n\nstrukturellen L\u00fccken zu schlie\u00dfen, m\u00fcssen wir dar\u00fcber in \n\nden n\u00e4chsten Wochen verhandeln, wie wir das in den \n\nGriff bekommen. Umso wichtiger ist es, dass wir Ma\u00df \n\nhalten und der Staat nicht Aufgaben der B\u00fcrger \u00fcber-\n\nnimmt und Leistungen der B\u00fcrger ersetzt. Das ist eine \n\nFrage der Generationengerechtigkeit, dass wir nicht heute \n\nzulasten der kommenden Generationen unseren Haushalt \n\naufbl\u00e4hen. \n\nDeshalb haben wir uns \u00fcberlegt, wie in der Industrie \n\ngehandelt wird, wenn man mit gleichem Personaleinsatz \n\nmehr Leistung bringen m\u00f6chte, oder wie man die gleiche \n\nLeistung mit weniger Faktoreinsatz erreicht. Diese Effizi-\n\nenzen sind von der Staatsregierung analysiert worden. \n\nDas ist die Grundlage f\u00fcr die Verwaltungsstrukturreform \n\ngewesen. Dies ist auch sehr deutlich in den Beratungen \n\ndargelegt worden, an denen Herr Lippmann ebenso wie \n\ndie meisten aus der heutigen Fraktion DIE GR\u00dcNEN \n\ndamals nicht teilgenommen hat. \n\nEs gibt eine Gesamt\u00fcbersicht \u00fcber Kosten und Einsparun-\n\ngen, ob nun netto oder brutto. Das ist deutlich belegt \n\nworden. Es gibt n\u00e4mlich die Kosten, die dieses Projekt im \n\nBaubereich bis 2020/21 ausmachen. Das sind gesch\u00e4tzte \n\n295 Millionen Euro brutto. Dazu kommen Umzugskosten \n\nvon \u00fcber 14 Millionen Euro. Au\u00dferdem, weil es Nettokos-\n\nten sind, kann man das auch aufteilen: Wie viel sind \n\nvermiedene Sanierungskosten an eigenen Objekten? Das \n\nsind rund 75 Millionen Euro. Wie viel sind Einsparungen \n\nf\u00fcr aufzugebende Mieten und bei Ver\u00e4u\u00dferungen? Die \n\nErtr\u00e4ge machen rund 48 Millionen Euro aus. Das ist sehr \n\ndetailliert dargelegt worden und dann kumuliert gefasst, \n\num uns eine Vorlage zu machen. \n\nDas Wichtige dieses Standortkonzeptes ist die Effizienz. \n\nDie Effizienz, die erm\u00f6glicht wird, wenn man Standorte \n\nzusammenlegt, soll zu einer Einsparung im Personalkos-\n\ntenbereich bis 2021 von 1,1 Milliarden Euro f\u00fchren. Es \n\nliegt auch an uns, ob wir diesen Personalabbau, der \n\nnotwendig ist, begleiten, und es liegt an der Staatsregie-\n\nrung, daf\u00fcr zu sorgen, dass diese Leistungen, die bisher \n\neigenes Personal erbracht hat, nicht von Dritten jetzt \n\neinfach erledigt werden, das hei\u00dft, nur ein Tausch von \n\nPersonalkosten in Sachkosten stattfindet. Es n\u00fctzt uns \n\nnichts, wenn wir eigene Schl\u00fcsselkompetenz verlieren, \n\nwie beispielsweise im Br\u00fcckenbau. Wie viele Fachleute \n\nhaben wir noch, die richtig Br\u00fccken bei uns in der LA-\n\nSuV beurteilen k\u00f6nnen, weil auch dort ein Personalab-\n\nbaukonzept gilt und dies entsprechend personalrechtlich \n\nnicht immer nach Fachbezogenheit, sondern nach pers\u00f6n-\n\nlichen Betroffenheiten auszuw\u00e4hlen ist, wer zu gehen hat? \n\nIch mahne an, dass wir immer auch ber\u00fccksichtigen, wie \n\nan diesem Beispiel Br\u00fcckenkompetenz im LASuV, dass \n\nwir die Eigenkompetenzen trotzdem behalten und nicht \n\nalles auslagern und damit nur einen Kostentausch vor-\n\nnehmen und uns vorgaukeln, wir h\u00e4tten durch Personal-\n\nabbau eine Reduzierung von Ausgaben erreicht. \n\nAufgrund der Daten, die wir bei diesen Personalfragen \n\nber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, sind der Standort und die Ver-\n\nwaltungsstruktur Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir hier \n\nEffizienzen heben. Die k\u00f6nnen wir beispielsweise dem \n\nifo-Institut entnehmen. Prof. Ragnitz hat es f\u00fcr uns \n\nausgearbeitet, und ich m\u00f6chte es denjenigen, die nicht an \n\nden Haushaltsberatungen teilgenommen haben, in Erinne-\n\nrung rufen bzw. zur Kenntnis geben. \n\nWir haben derzeit im Freistaat einen Personalbestand, den \n\nman mit dem Personalbestand in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nverglichen hat, und zwar in Fl\u00e4chenl\u00e4ndern. Der Perso-\n\nnalbestand wird in Vollzeit\u00e4quivalenten im Bezug zu \n\n1 000 Einwohnern ermittelt und berechnet. Diese Quote \n\nbetr\u00e4gt bei uns in Sachsen 25,5 und in den westlichen \n\nFl\u00e4chenl\u00e4ndern 23,6. Jetzt sollten wir die Schulen und \n\nHochschulen herausrechnen; denn bei den Schulen leisten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 492 \n\nwir uns ein Bildungsplus. Hier haben wir andere Struktu-\n\nren im l\u00e4ndlichen Raum, sodass wir andere Quoten \n\nbrauchen. Das erlauben wir uns. So haben wir das bislang \n\nvorgesehen und wollen das auch weiter tun. \n\nIn den Hochschulen haben wir eine \u00fcberdurchschnittliche \n\nAusstattung. Die muss man sicherlich auf Studenten \n\nherunterrechnen. Wir bilden dort \u00fcberdurchschnittlich viel \n\naus. Wenn ich das herausrechne, ist der Unterschied \n\nunseres Personalbestandes 11,5 zu 9,5 in den Fl\u00e4chenl\u00e4n-\n\ndern West. Das bedeutet: Wir erlauben uns eine um 25 % \n\nh\u00f6here Personalausstattung im \u00f6ffentlichen Dienst des \n\nLandes als die Fl\u00e4chenl\u00e4nder West, und ich habe eben \n\nauch dargestellt, woher unsere Einnahmen kommen, um \n\ndas alles zu finanzieren. Auf kommunaler Ebene ist das \n\n\u00e4hnlich: Da betrifft es 0,5 Vollzeit\u00e4quivalente. \n\nSo haben wir bei 1 000 Einwohnern insgesamt 42 Mit-\n\narbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst auf kommunaler und \n\nLandesebene \u2013 dazu gibt es noch die Bundesebene und \n\nvieles andere \u2013, die zu finanzieren sind. Um diese Perso-\n\nnalreserven, die sich daraus ganz augenf\u00e4llig erschlie\u00dfen, \n\nzu reduzieren, lieber Kollege Lippmann, liebe Kollegen \n\nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Sie haben den An-\n\ntrag gestellt und behauptet, hier w\u00fcrde gelogen und die \n\nUnwahrheit gesagt, und wir w\u00fcrden alle nichts tun \u2013, \n\nm\u00f6chte ich Sie noch einmal darauf hinweisen, was die \n\nAufgabe ist: n\u00e4mlich Effizienzen zu heben, um hier mit \n\nentweder weniger Personal die gleiche Leistung oder mit \n\ngleich viel Personal mehr Leistung zu erreichen. Das \n\nentspricht unserer politischen Frage, wohin wir wollen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEinen abschlie\u00dfenden Hinweis noch: Wo sind diese \n\nReserven? Politische F\u00fchrung und zentrale Verwaltung \n\nhaben bei uns eine Ausstattung von 1,74 Mitarbeitern in \n\nVollstellen zu 1 000 Einwohnern. Das sind 51 % mehr als \n\nin den alten Fl\u00e4chenl\u00e4ndern. Bei der Polizei sind es 18 % \n\nmehr, im Gesundheitswesen 33 % mehr, bei den allge-\n\nmeinen berufsbildenden Schulen 10 %, bezogen auf die \n\nSch\u00fclerzahlen und bei den Hochschulen bzw. in der \n\nHochschulmedizin und Studentenzahlen 39 %. Das sind \n\nunsere Reserven. An die m\u00fcssen wir ran. So ist das \n\nVerwaltungsstrukturkonzept aufgebaut. Ich bitte Sie, den \n\nAntrag abzulehnen, und danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Patt sprach \n\ngerade f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Es gibt eine Kurzinter-\n\nvention an Mikrofon 3. Bitte, Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Da man \n\nhier neuerdings als taktlos bezeichnet wird, wenn man \n\nSachkritik \u00fcbt, werde ich jetzt wieder der Taktlosigkeit \n\nbezichtigt werden. \n\nLieber Kollege Patt, liebe Kolleginnen und Kollegen \u2013 \n\ninsbesondere von der CDU \u2013: Ich habe von A bis Z an den \n\nBeratungen des Standortkonzepts teilgenommen. Ich habe \n\nerlebt, dass die einzige Kalkulationsgrundlage, die Sie im \n\nparlamentarischen Gang hatten, die Antworten \u2013 bzw. \n\nNichtantworten \u2013 auf unsere Gro\u00dfe Anfrage von 2011 \n\nwaren, auf die Sie sich heute noch beziehen. Ich habe \n\nerlebt, wie bei der Beschlussfassung des Standortkonzepts \n\nder Finanzminister die Feinkonzepte und die nachtr\u00e4gli-\n\nche Wirtschaftlichkeitsuntersuchung zugesagt hat. Gut. \n\nWo sind sie jetzt? \u2013 Eine Schuldenbremse bedeutet doch \n\nnicht nur, Personalkosten zu sparen, sondern auch, Sach-\n\nkosten zu sparen. Das sind genauso wiederkehrende \n\nKosten, und da muss man sich fragen, ob eine Verdoppe-\n\nlung der Standorte der SAB Dresden/Leipzig oder ein \n\nUmzug des Rechnungshofs nach D\u00f6beln \u2013 um nur diese \n\nBeispiele zu nennen \u2013 wirklich effizient sind. Begr\u00fcnden \n\nk\u00f6nnen Sie das nicht, Sie behaupten das nur. \n\nIch sage Ihnen, Kollege Patt: In der Haushaltsrechnung \n\nfindet man Prognosen zuk\u00fcnftiger Kosten nicht. Da findet \n\nman nur vergangene Kosten. Es hilft nicht, wenn wir \n\ndiese durchforsten. Ihre Frage nach der Doppik hilft auch \n\nnichts, denn die h\u00e4tten wir GR\u00dcNE gern. Sowohl \n\nJens Michel als auch der Finanzminister haben sie immer \n\nabgelehnt, auch in den Verhandlungen um die Verfassung. \n\nDa Sie Personalkonzepte von der s\u00e4chsischen Verwaltung \n\nfordern: Kl\u00e4ren Sie das doch einmal mit der Regierung, \n\nmit dem Kabinett Tillich. Nat\u00fcrlich brauchen wir die. \n\nAber wir brauchen auch endlich einmal eine wirtschaftli-\n\nche Betrachtung dieses Umzugszirkus auf Basis von \n\nZahlen und Fakten, und die fehlt uns bis heute. Sie haben \n\ndazu leider nichts beitragen k\u00f6nnen. Das spricht wirklich \n\nf\u00fcr unseren Antrag. Stimmen Sie bitte zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Darauf reagiert jetzt Herr Kollege Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ich freue mich ja, dass die \n\nGR\u00dcNEN \u2013 zumindest die Kollegin, die gerade sprach \u2013 \n\neine solch konservative Einstellung haben, eine konserva-\n\ntive Einstellung, die m\u00f6glichst alle Standorte behalten \n\nm\u00f6chte und die sich der Frage von Verbesserung, Zu-\n\nsammenf\u00fchrung, Effizienzen nicht stellt. \n\nWas die Haushaltsrechnung betrifft: Kollege Lippmann \n\nhatte danach gefragt, wo denn die Abrechnung vorge-\n\nnommen wird. \u2013 Die findet man in der Haushaltsrechnung \n\n\u2013 nicht jedoch die Prognose und die Detailplanung in \n\nZukunft. \n\nIch nehme auch gern auf, dass sie omnipotent sind. Das \n\nunterscheidet Sie vielleicht von manchem hier im Landtag \n\n\u2013 von mir bestimmt. Sie sind omnipotent, Sie sind \u00fcberall \n\ngewesen, von A bis Z. Also, ich muss sagen: Bei den \n\nfinanzpolitischen Fragen hat das die Kollegin Hermenau \n\nbetrieben. Da habe ich Sie leider nicht wahrgenommen. \n\nIch bin aber auch nicht in allen Aussch\u00fcssen gewesen und \n\nm\u00fcsste daher alle Kollegen fragen, ob Sie auch an allen \n\nAussch\u00fcssen teilgenommen haben, die betroffen sind. Ich \n\nrespektiere, dass Sie eine Omnipotenz haben, das heraus-\n\nzubekommen und darzustellen. Nur: Es stimmt schluss-\n\nendlich nicht. Wir haben intensive, detaillierte Unterlagen \n\nbekommen, und die Aufgaben der Staatsregierung in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 493 \n\nExekutive \u00fcbernehmen wir hier im Parlament nicht \u2013 \n\nh\u00f6chstens die Steuerung und \u00dcberpr\u00fcfung. Aber die \n\nDetailplanung \u00fcberlassen wir vertrauensvoll der Staatsre-\n\ngierung, die wir dann dazu kontrollieren werden f\u00fcr das, \n\nwas sie zugesagt hat und das, was nachher herauskommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerreihe fort. F\u00fcr DIE LINKE spricht jetzt Herr \n\nKollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Kollege \n\nPatt, ich habe schon \u00fcberlegt, was ich Ihnen entgegnen \n\nsoll. Es ist schon ein Ding aus dem Tollhaus, was Sie hier \n\nabliefern, mal ganz offen. Kollege Lippmann ist mit \n\nseinen 24 Jahren \u2013 Entschuldigung, Kollege Lippmann, \n\n24 Jahren? \u2013 sicherlich sehr jung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Er sieht noch deutlich \n\nj\u00fcnger aus. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Er sieht noch deutlich \n\nj\u00fcnger aus, das mag ja alles sein, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nFakt ist aber eines: Das, was die GR\u00dcNEN hier vortra-\n\ngen, und die Empathie, die der Kollege Lippmann hier an \n\nden Tag bringt, ist Emp\u00f6rung, und zwar ganz deutliche \n\nEmp\u00f6rung dar\u00fcber, wie diese Staatsregierung mit dem \n\nAnsinnen des Parlaments umgeht \u2013 bzw. Teile \u2013, Aus-\n\nk\u00fcnfte zu bekommen, die vor vier Jahren zugesagt wur-\n\nden. Herrschaftszeiten! Es muss doch innerhalb von vier \n\nJahren m\u00f6glich sein, so etwas hier darzustellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nZweitens: Sie sprechen von \u201ema\u00dfhalten\u201c und \u201eWirtschaft-\n\nlichkeit\u201c. Genau das fordern die GR\u00dcNEN mit diesem \n\nAntrag ein. Nichts anderes! Lesen bildet \u2013 Verstehen erst \n\nrecht, Kollege Patt! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDrittens: Wirtschaftlichkeit, also Vertrauen in die Staats-\n\nregierung: Da bl\u00e4ttert man einfach einmal um, und dann \n\nwei\u00df man, wie wirtschaftlich der ganze \u201eLaden\u201c ist. Der \n\n\u201eLaden\u201c kostet \u2013 ich bin einmal gro\u00dfz\u00fcgig, ich sage nicht \n\n294 Millionen Euro, sondern 300 Millionen Euro \u2013 und \n\nspart dann, ab 2022, j\u00e4hrlich \u2013 nicht beim Personal, \n\nsondern in der Zeile davor \u201eaufzugebene Mietobjekte\u201c \u2013 \n\n10 Millionen Euro. Da d\u00fcrfen wir uns 30 Jahre lang \n\nfreuen, dass wir j\u00e4hrlich 10 Millionen Euro einsparen, um \n\ndie 300 Millionen Euro, die wir vorher ausgegeben haben, \n\ndrin zu haben \u2013 Wahnsinn! Das erlebe ich vielleicht gar \n\nnicht mehr. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Aber Herr Lippmann!) \n\nDer Herr Lippmann wird es noch erleben. Ich g\u00f6nne \n\nIhnen, Herr Lippmann, die Freude, im Jahre 2052 die \n\nEinsparung drin zu haben; Herr Patt, Sie werden das nicht \n\nmehr erleben, Sie k\u00f6nnen sich dann nicht mehr freuen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nNoch etwas \u2013 der Gro\u00dfwirtschaftler hier, der Patt, der \n\nheuert demn\u00e4chst wahrscheinlich beim ifo Institut an \u2013 zu \n\nden 20 % mehr Personal: Jetzt stellen Sie sich einmal die \n\n\u00f6konomische Katastrophe in Sachsen vor, wenn wir in \n\nden vergangenen 25 Jahren diese 20 % mehr Personal im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst nicht gehabt h\u00e4tten. Stellen Sie sich \n\ndas bitte vor. Das w\u00e4re eine Katastrophe f\u00fcr diesen \n\nFreistaat gewesen. Das w\u00e4re eine soziale Katastrophe \n\ngewesen. Das k\u00f6nnen Sie sich gar nicht vorstellen, so \n\ntrocken, wie Sie hier \u00fcber Zahlen berichten und \u00fcber \n\nSchicksale, \u00fcber Menschen, die dahinterstehen. Sie \n\nsprechen \u00fcber Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst und \n\nnicht \u00fcber pure Ziffern, Herr Patt. Das merken Sie sich \n\nendlich einmal. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Standortkonzept \n\nund das S\u00e4chsische Standortgesetz bieten durchaus immer \n\nwieder Anlass zu ausgelassenem Streit in diesem Hohen \n\nHaus. Die Fraktion DIE LINKE h\u00e4lt den vorliegenden \n\nAntrag der GR\u00dcNEN f\u00fcr berechtigt \u2013 das d\u00fcrfte ich wohl \n\nschon dargestellt haben \u2013, und wegen unserer Erfahrun-\n\ngen zum Standortkonzept und -gesetz sowie den Unklar-\n\nheiten hinsichtlich der Baukosten und Einsparpotenziale \n\nf\u00fcr durchaus geboten. Schlie\u00dflich haben wir schon im \n\nJanuar 2012, also bei der Beratung und Beschlussfassung \n\nzum Standortgesetz, ausf\u00fchrlich dar\u00fcber gesprochen. \n\nSchon damals waren die Defizite in der Konzeption der \n\nStaatsregierung offenbar. \n\nDas war bei der Anh\u00f6rung angeklungen und wurde auch \n\nw\u00e4hrend der Plenartagung diskutiert. Damals hatte mein \n\nFraktionsvorsitzender Rico Gebhardt folgenderma\u00dfen \n\nausgef\u00fchrt \u2013 ich darf Sie daran erinnern und zitieren: \n\n\u201eBisher hat die Staatsregierung weder eine seri\u00f6se Kos-\n\ntenanalyse noch ein tragf\u00e4higes Personalentwicklungs-\n\nkonzept vorgelegt.\u201c Beides sind aber aus unserer Sicht \n\nunabdingbare Voraussetzungen einer Staatsmodernisie-\n\nrung, die diesen Namen \u2013 dahinter versteckt sich das alles \n\n\u2013 auch verdient. Daf\u00fcr hat sich auch der Sachverst\u00e4ndige \n\nKnut Schreiter vom Bund der Steuerzahler in Sachsen \n\nausgesprochen: \u201eEine betriebswirtschaftliche Kosten-\n\nNutzen-Rechnung ist unerl\u00e4sslich.\u201c \n\nAllerdings sind weder die Kostensch\u00e4tzungen untersetzt, \n\ndie insgesamt eine Reformrendite von 800 Millionen Euro \n\nversprechen sollen, noch kann nachvollzogen werden, \n\nwelche Konsequenzen der vorgesehene Personalabbau \n\nvon 15 000 Besch\u00e4ftigten f\u00fcr die Verwaltungsleistungen \n\nhaben wird. Zudem fehlt ein wirklich belastbarer Wirt-\n\nschaftlichkeitsnachweis. Dazu sagte der Sachverst\u00e4ndige \n\nProf. Stefan Kofner in der Anh\u00f6rung vor dem Haushalts- \n\nund Finanzausschuss am 9. November: \u201eWenn das Parla-\n\nment dieses Standortgesetz verabschiedet, m\u00fcssten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 494 \n\neigentlich solche Wirtschaftlichkeitsberechnungen vorlie-\n\ngen. Andernfalls h\u00e4tte ich Probleme, die Hand zu heben.\u201c \n\nDie Antragstellerin \u2013 die GR\u00dcNEN \u2013 hat heute bereits \n\nmehrere weitere Aspekte angesprochen. Ich will mich \n\nvornehmlich auf die Frage konzentrieren, wie wir mit den \n\nsich \u00e4ndernden Personalanforderungen umgehen und ob \n\nman damit die Grundlage f\u00fcr die bisherigen Sch\u00e4tzungen \n\nhinsichtlich Kosten-Nutzen \u00fcberhaupt tragf\u00e4hig darstellen \n\nkann. Schlie\u00dflich geht die Staatsregierung nach wie vor \n\ndavon aus \u2013 man kann ja nachschauen \u2013, dass Einsparun-\n\ngen aus Personalabbau bis 2021 von immerhin 1,151 Mil-\n\nliarden Euro mit Mehraufwendungen von Baukosten von \n\n295 Millionen Euro zu einer Rendite von 842 Millio-\n\nnen Euro zu verrechnen sein werden. \n\nWir sind also, wenn ich alles aufmerksam genug gelesen \n\nund zur Kenntnis genommen habe, hinsichtlich dieser \n\nSch\u00e4tzungen beim Stand von 2011 und keinen Schritt \n\nweiter \u2013 und das, obwohl wir Prozesse mit deutlichen \n\nPersonalkonsequenzen debattieren. Die eine Richtung hat \n\nHerr Patt diskutiert, und die andere darf ich jetzt einmal \n\nansprechen: Asyl, Migration, Bildung, Steuervollzug, \n\nPersonalbedarf bei der Polizei, Verfahrensberge bei \n\nStaatsanwaltschaften und Gerichten sowie Personalbedar-\n\nfe im Justizvollzug. \n\nEs ist an der Zeit \u2013 und deshalb ist der Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN zeitgem\u00e4\u00df und richtig \u2013, endlich die Aufgaben der \n\nStaatsregierung anzumahnen. Staatsmodernisierung setzt \n\neine Aufgabenevaluation der Ministerien, Beh\u00f6rden und \n\nDienststellen in allen Bereichen der Staatsregierung sowie \n\nder Justiz voraus. Schlie\u00dflich \u2013 hier will ich einmal dem \n\nMantra der die Staatsregierung tragenden Fraktionen, egal \n\nob CDU/FDP oder CDU/SPD folgen \u2013 sollte die Perso-\n\nnalplanung der Aufgabenkritik folgen. Dann muss aber \n\nbei diesen Evaluierungen einmal Betrieb gemacht werden \n\n\u2013 ganz offen und ganz ehrlich. Wir brauchen in Sachsen \n\neine verl\u00e4ssliche Zielzahl. Die 70 000 sind es nicht mehr \n\nso ganz. Wir wissen auch nicht so genau, wo wir beim \n\nPersonal im \u00f6ffentlichen Dienst, bei den Staatsbedienste-\n\nten herauskommen wollen. \n\nDas ist nicht unerheblich, wie der S\u00e4chsische Rechnungs-\n\nhof schon im September 2011 feststellte. In seiner Bera-\n\ntenden \u00c4u\u00dferung \u201eNachhaltigkeit und Reduzierung der \n\nBewirtschaftungs- und Bauunterhaltsausgaben des Frei-\n\nstaates Sachsen\u201c schreibt er unter anderem in Bezug auf \n\ndie f\u00fcr alle Ministerien damals geplanten Stellenabbau-\n\nvorhaben: \u201eDer Fl\u00e4chenabbau erfordert die Erstellung \n\naktueller Beh\u00f6rdenunterbringungskonzeptionen, die auf \n\nder Basis der von der Staatsregierung prognostizierten \n\nZielzahl von 70 000 Bediensteten beruhen.\u201c Man kann \n\njetzt dar\u00fcber reden, welche Zahl dort anzusetzen w\u00e4re. \n\n\u201eDiese Beh\u00f6rdenunterbringungskonzeptionen m\u00fcssen \n\nunter anderem folgende Punkte transparent darstellen: \n\nUnterbringungsbedarf staatlicher Einrichtungen am \n\njeweiligen Standort, Aufzeigen von vorhandenen landes-\n\neigenen Fl\u00e4chenpotenzialen, Bezeichnen der wirtschaftli-\n\nchen Unterbringungsvarianten der Beh\u00f6rden am jeweili-\n\ngen Standort usw.\u201c Ich will das jetzt nicht weiter ausf\u00fch-\n\nren. \n\nMit anderen Worten: Das, was der Rechnungshof damals \n\nschrieb, finden Sie im Antrag der GR\u00dcNEN wieder, und \n\ndas ist richtig so. \n\nLassen Sie mich, liebe Kolleginnen und Kollegen, ab-\n\nschlie\u00dfend noch etwas zitieren, was ich in dieser Stel-\n\nlungnahme immer wieder gern lese, weil ich es bis heute \n\nnicht ganz verstanden habe. Es ist etwas Nettes und steht \n\nauf Seite 3 von 7. \u201eDie Kalkulation der Baukosten ent-\n\nsprach den Festlegungen der S\u00e4chsischen Haushaltsord-\n\nnung.\u201c Das verstehe ich noch. \u201eAufgrund der sorgf\u00e4ltigen \n\nSch\u00e4tzungen und der fundierten Pauschalenbildung war \n\nf\u00fcr die Gesamtheit der erforderlichen Bauma\u00dfnahmen \n\ndavon auszugehen, dass die Berechnung die tats\u00e4chlich \n\nanfallenden Kosten realistisch abbildet.\u201c Da wird es schon \n\nschwierig. \u201eDies kann jedoch bei der notwendigen Ver-\n\nwendung von Pauschalen und Sch\u00e4tzwerten nicht in \n\ngleicher Weise f\u00fcr die Kalkulation der Einzelma\u00dfnahmen \n\ngelten. Daher hat die Staatsregierung auch von einer \n\nBezifferung der Einzelma\u00dfnahmen abgesehen. F\u00fcr die \n\nEinzelma\u00dfnahme kann erst im Rahmen der konkreten \n\nEinzelplanung eine \u00e4hnliche stabile Sch\u00e4tzung erreicht \n\nwerden. Vor diesem Hintergrund hat die Staatsregierung \n\ndie prognostizierten Baukosten auch nicht f\u00fcr die einzel-\n\nnen Bauma\u00dfnahmen, sondern nur in der Summe f\u00fcr das \n\njeweils betroffene Ressort ver\u00f6ffentlicht.\u201c \n\nWenn Sie als Bauherr ein Einfamilienhaus bauen wollen, \n\ngehen Sie zum Generalunternehmer und fragen: Was \n\nkostet das? Dann sagt er Ihnen: 300 000 Euro. Dann \n\nfragen Sie: Wie setzt sich das zusammen? Antwort: Das \n\nwei\u00df ich nicht, aber 300 000 Euro kommen heraus, das \n\nsteht hier drin. Das m\u00fcssen Sie einem einfachen Parla-\n\nmentarier einmal erkl\u00e4ren, geschweige denn jemandem da \n\ndrau\u00dfen. Das versteht kein Mensch. \n\nDeshalb: Der Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen der \n\nGR\u00dcNEN, ist vollkommen richtig. Er ist zeitgem\u00e4\u00df, und \n\nwir stimmen ihm zu. Ich bitte Sie, das Gleiche zu tun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt haben wir Kolle-\n\ngen Stange geh\u00f6rt. \u2013 Ihm folgt Frau Kollegin Friedel f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Lippmann hat \n\nsich die M\u00fche gemacht \u2013 es wird heute \u00fcberhaupt viel \n\nzitiert \u2013, aus meiner Rede von der Verabschiedung des \n\nStandortegesetzes vom Januar 2012 zu zitieren. Es war \n\nnur ein sehr kleiner Teil, den Sie zitiert haben. Ich w\u00fcrde \n\ndas gern noch etwas ausweiten. \n\n2012 wurde das Standortgesetz von der CDU/FDP-\n\nKoalition verabschiedet. Nicht nur die Gr\u00fcnen und die \n\nLinken, sondern auch wir haben gegen dieses Gesetz \n\ngestimmt. Wir hatten eine gro\u00dfe Rede vom damals zu-\n\nst\u00e4ndigen Justizminister erhalten, dass das Standortgesetz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 495 \n\ndie Speerspitze der Staatsmodernisierung sei. Ich sagte \n\ndamals: \u201eMit dem Standortgesetz haben wir eben keine \n\nStaatsmodernisierung vorliegen, sondern Staatsabbau. So \n\nklar muss man das sagen. Eine Staatsmodernisierung fasst \n\nman anders an. \n\nMan muss sich zuerst fragen: Welche Aufgaben habe ich \n\nals Staat zu erledigen? Welche Dienstleistungen will ich \n\nerbringen? Welche Bed\u00fcrfnisse muss ich erf\u00fcllen? \u201eAus-\n\ngehend\u201c \u2013 so habe ich dann weiter gesagt \u2013 \u201evon dieser \n\nAufgabenfeststellung mache ich einen zweiten Schritt, \n\neine Personalbemessung: Wie viele Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter brauche ich, um diese Aufgaben erf\u00fcllen zu \n\nk\u00f6nnen? Im dritten Schritt folgt die Organisation: In \n\nwelchen Beh\u00f6rden bzw. Standorten und Strukturen soll \n\ndieses Personal die Aufgaben erf\u00fcllen? So ist die Reihen-\n\nfolge, und Sie\u201c \u2013 sagte ich damals zur Koalition \u2013 \u201ez\u00e4u-\n\nmen das Pferd von hinten auf.\u201c \n\nDamals haben die GR\u00dcNEN geklatscht, als ich das gesagt \n\nhabe. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Vielleicht warten  \n\nwir erst einmal ab, was noch kommt!) \n\nIch bin immer noch derselben Meinung, die ich damals \n\nvertreten habe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVielen Dank. Deshalb verstehe ich auch nicht, warum der \n\nAntrag der GR\u00dcNEN so kurz springt. Wenn das Vorhaben \n\ngrunds\u00e4tzlich falschherum aufgez\u00e4umt ist, was hilft es \n\nIhnen dann, zu Zahlen, die wir 2011 bekommen haben \n\nund die auch der Rechnungshof zum Teil moniert hat, \n\njetzt \u2013 drei, vier, f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter \u2013 noch andere Zahlen \n\nzu bekommen? Alte oder neue Zahlen \u00e4ndern das Grund-\n\nvers\u00e4umnis in der Vorgehensweise nicht. Das ist beim \n\nStandortegesetz falsch aufgez\u00e4umt gewesen. \n\nIch kann nicht zuerst fragen, wo meine Standorte sind und \n\nwie ich die Struktur mache und dann sagen: Okay, so \n\nmache ich es und schaue, was noch an Personal \u00fcbrig ist \n\nund dort hineinpasst. Ich muss es umgekehrt tun. Das ist \n\ndie Grundidee, von der wir uns damals leiten lie\u00dfen, als \n\nwir das Standortgesetz abgelehnt haben, und auch vor \n\neinem halben Jahr, als wir Koalitionsverhandlungen \n\nf\u00fchrten. \n\nSie werden diese Grundidee im Koalitionsvertrag wieder-\n\nfinden. Jetzt bin ich beim zweiten Zitat meiner Rede. Wir \n\nhaben im Koalitionsvertrag vereinbart: \u201eDer \u00f6ffentliche \n\nDienst des Freistaates Sachsen ist hinsichtlich seiner \n\nAufgaben sowie der daraus resultierenden Personal- und \n\nSachausstattung umfassend zu evaluieren. Die Koaliti-\n\nonspartner setzen dazu eine Kommission ein ... Die \n\nKommission erstellt bis 2016 eine aufgabenorientierte \n\nPersonalbedarfsplanung. Sie ermittelt au\u00dferdem m\u00f6gliche \n\nKonsequenzen f\u00fcr den Beh\u00f6rdenaufbau und die Struktur \n\nder Landesverwaltung.\u201c \n\nWir sind nach wie vor der \u00dcberzeugung, dass das der \n\nrichtige Weg ist, den es einzuschlagen gilt. Ich glaube \n\nrichtig in Erinnerung zu haben, dass die Einsetzung der \n\nKommission jetzt einen Kabinettsbeschluss nach sich \n\ngezogen hat. \n\nEin zweites Thema war uns bei der Debatte zum \n\nStandortgesetz immer besonders wichtig, und zwar die \n\nPolizei. Auch das ist von einem Kollegen angesprochen \n\nworden. Ich habe damals hier gestanden und gesagt, dass \n\nes ein Unding ist, dass von den 70 s\u00e4chsischen Polizei-\n\nrevieren 30 geschlossen werden, nur noch 40 \u00fcbrig \n\nbleiben. Auch das halten wir f\u00fcr eine Katastrophe. \n\nDas Feinkonzept Polizei ist dann in den folgenden Mona-\n\nten ver\u00f6ffentlicht worden. Wir alle haben daran Kritik \n\nge\u00fcbt. Das ist ein Grund, warum wir uns gerade im \n\nBereich innere Sicherheit und Polizei besonders lange und \n\nintensiv sehr viel M\u00fche bei den Koalitionsverhandlungen \n\ngegeben haben. Dabei rede ich jetzt nicht nur von dem \n\naktuellen Thema, das wir in den Haushaltsverhandlungen \n\nhaben, mit zus\u00e4tzlichen Stellen f\u00fcr die Polizei, sondern \n\nwir haben bei den Koalitionsverhandlungen auch gesagt, \n\ndass uns der Bereich Polizei so wichtig ist, dass wir zu der \n\nallgemeinen Kommission \u00d6ffentlicher Dienst noch eine \n\nFachkommission Polizei einsetzen wollen. Auch hier \n\nzitiere ich wieder aus dem Koalitionsvertrag. Dort haben \n\nwir unter anderem beschlossen: \u201eDie zum 01.01.2013 \n\neingenommene Polizeiorganisation ist hinsichtlich der \n\nAufgaben sowie der Personal- und Sachausstattung \n\numfassend zu evaluieren. Die Ausstattung der Polizei \n\nmuss sich an ihren Aufgaben orientieren.\u201c \n\nDer Text wird Ihnen nicht unbekannt vorkommen, denn \n\ndieser Text steht nicht nur im Koalitionsvertrag, er ist \n\nauch Gegenstand eines Antrages, \u00fcber den Sie morgen \n\nbefinden k\u00f6nnen. Wenn der Antrag eine Mehrheit in \n\ndiesem Haus findet, vielleicht sogar auch von den Frakti-\n\nonen, die sagen, dass die SPD mit der Kritik am Standor-\n\ntegesetz noch immer nicht falsch liegt, dann k\u00f6nnen wir \n\nan der Stelle Polizei im Besonderen und am Beispiel \n\n\u00d6ffentlicher Dienst im Allgemeinen das Pferd tats\u00e4chlich \n\nrichtig aufz\u00e4umen. Damit ist uns \u2013 glaube ich \u2013 viel mehr \n\ngeholfen, als neue Zahlen zu einem alten, kritikw\u00fcrdigen \n\nVorgang zu finden. \n\nDeshalb meine Bitte: Ringen Sie sich morgen durch, \n\nstimmen Sie unserem Antrag zu, der die richtige Reihen-\n\nfolge von Planung in der Verwaltung mit sich bringt, \n\nn\u00e4mlich erst Aufgaben, dann Personal, dann Strukturen. \n\nIch wei\u00df nicht, ob es sich wirklich lohnt, \u00fcber vergossene \n\nMilch zu reden. Teile des Standortgesetzes sind schon \n\numgesetzt, andere sind noch so weit weg, dass ich glaube, \n\ndass die Ergebnisse der Kommission dem zuvorkommen \n\nwerden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nInsofern sollten wir unsere Energie lieber da hineinste-\n\ncken, konkret tats\u00e4chlich m\u00f6gliche Ver\u00e4nderungen ge-\n\nmeinsam zu diskutieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 496 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Friedel \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Die AfD hat keinen Redebe-\n\ndarf gemeldet. Ich frage jetzt: Gibt es Redebedarf f\u00fcr eine \n\nzweite Runde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Dann \n\nerteile ich jetzt der Staatsregierung das Wort. Das wird \n\nvon Herrn Staatsminister Prof. Unland ergriffen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nIm Januar habe ich den Antrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u00fcber den Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss bereits schriftlich beantwortet. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich auch im Namen des f\u00fcr die \n\nStaatsmodernisierung zust\u00e4ndigen Staatsministeriums des \n\nInnern wie folgt hier im Plenum Stellung nehmen: \n\nDie Staatsregierung hat bei der Betrachtung der Kosten \n\nund Einsparungen der Standortkonzeption im Jahr 2011 \n\neine Wirtschaftlichkeitsuntersuchung vorgelegt. Die \n\nErmittlung der Kosten f\u00fcr Neu-, Aus- und Umbauten f\u00fcr \n\neinen Zeithorizont von zehn Jahren zur Umsetzung der \n\nKonzeption basiert auf Sch\u00e4tzungen und Erfahrungswer-\n\nten der Bauverwaltung und einer Kostendatenbank, die \n\nSachsen gemeinsam mit sieben anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nbetreibt. Das hei\u00dft, wir machen das \u00e4hnlich oder genauso, \n\nwie in anderen Bundesl\u00e4ndern \u00fcblich. \n\nIch nenne einige Beispiele, die nat\u00fcrlich von der Art der \n\nGeb\u00e4udenutzung abh\u00e4ngen. Die vom S\u00e4chsischen Staats-\n\nbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanagement auf \n\ndieser Grundlage bezifferten Gesamtbaukosten f\u00fcr  \n\nNeubauten reichen beispielsweise von 3 300 Euro pro \n\nQuadratmeter f\u00fcr ein Finanzamt bis zu 4 500 Euro pro \n\nQuadratmeter f\u00fcr eine Polizeidirektion. Diese Vorgehens-\n\nweise ist auch in der Wirtschaft \u00fcblich. \n\nDie Kalkulation erfolgt auf der Basis der Kosten des \n\nJahres 2011. Die Kalkulation der Baukosten \u2013 das hatten \n\nSie vorhin schon richtig gesagt \u2013 entspricht den Festle-\n\ngungen der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung. Aufgrund der \n\ndurchgef\u00fchrten Sch\u00e4tzungen und der Pauschalenbildung \n\nist f\u00fcr die Gesamtheit der erforderlichen Bauma\u00dfnahmen \n\ndavon auszugehen, dass die Berechnung die tats\u00e4chlich \n\nanfallenden Kosten realistisch abbildet. Es wird \u00dcber-\n\nschreitungen geben, aber auch Unterschreitungen, denn es \n\nhandelt sich hierbei um Mittelwerte. \n\nDies kann jedoch bei der notwendigen Verwendung von \n\nPauschalen und Sch\u00e4tzwerten nicht in gleicher Weise f\u00fcr \n\ndie Kalkulation der Einzelma\u00dfnahmen gelten. F\u00fcr diese \n\nkann erst im Rahmen der konkreten Einzelplanung eine \n\n\u00e4hnlich stabile Sch\u00e4tzung erreicht werden, was auch \n\nlogisch ist. Sie m\u00fcssen das Grundst\u00fcck festlegen. Sie \n\nwissen nicht, wie hoch die Erschlie\u00dfungskosten sind. Das \n\nhei\u00dft, die konkreten Kosten k\u00f6nnen Sie erst in der Einzel-\n\nplanung festlegen. \n\nVor diesem Hintergrund hat die Staatsregierung die \n\nprognostizierten Baukosten auch nicht f\u00fcr die einzelnen \n\nBauma\u00dfnahmen, sondern nur in Summe f\u00fcr das jeweils \n\nbetroffene Ressort beziffert. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Aber die stimmen? \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein, eben nicht!) \n\n\u2013 Ja, schauen Sie ruhig weiter in die Glaskugel. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas machen Sie doch!) \n\n\u2013 Sie schauen in die Glaskugel, wir nicht. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDieses Vorgehen wurde von verschiedenen Sachverst\u00e4n-\n\ndigen in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses im S\u00e4chsischen Landtag \n\nam 26. September 2011 als sachgerecht best\u00e4tigt. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas kann man auch anders sehen!) \n\nDie Standortkonzeption der Staatsregierung umfasst die \n\nressortspezifischen \u00dcberlegungen zu den Standorten und \n\nverkn\u00fcpft diese mit den wirtschaftlichen und landesent-\n\nwicklungspolitischen Zielvorstellungen. Die Umsetzung \n\nder Standortkonzeption erfolgt als laufender Prozess \n\nsukzessive bis ins Jahr 2021. F\u00fcr jede Einzelentscheidung \n\n\u00fcber Standort und Unterbringung der jeweils betroffenen \n\nBeh\u00f6rde ist das Regelverfahren nach den Bestimmungen \n\nder S\u00e4chsischen Richtlinie Bau einzuhalten. Damit ist \n\ngew\u00e4hrleistet, dass in jedem Einzelfall unter Ber\u00fccksich-\n\ntigung der Ziele der Standortkonzeption die wirtschaft-\n\nlichste Alternative zum Tragen kommt. Dies gilt umso \n\nmehr, als der S\u00e4chsische Landtag im Rahmen der Ver-\n\nhandlungen zu den jeweiligen Doppelhaushalten \u00fcber die \n\neingebrachten und veranschlagten Kosten zu beraten und \n\nzu entscheiden hat. Das werden wir in den n\u00e4chsten \n\nWochen wieder erleben. \n\nDie geplanten Baunettokosten kumulieren bis einschlie\u00df-\n\nlich 2021 auf insgesamt knapp 295 Millionen Euro. Sie \n\nsetzen sich zusammen aus den Baubruttokosten von rund \n\n370 Millionen Euro \u2013 die Zahl hatten Sie vorhin schon \n\nzitiert, und ich kann sie nur wiederholen \u2013 abz\u00fcglich \n\ngeplanter Einsparungen durch vermiedene Sanierungs-\n\naufwendungen von knapp 75 Millionen Euro. Schauen Sie \n\nsich einmal das eine oder andere Geb\u00e4ude an, das wir \n\nsowieso h\u00e4tten anpacken m\u00fcssen, um es zu sanieren. Die \n\nSumme der kumulierten Kosten bis 2021 ohne Bau liegt \n\ngesch\u00e4tzt bei rund 14 Millionen Euro. Darunter verstehe \n\nich beispielsweise Umzugskosten, Trennungsgeld, Beh\u00f6r-\n\ndenumzugskosten und dergleichen mehr. Durch die \n\nAufgabe von Anmietungen bzw. Ver\u00e4u\u00dferungen sind bis \n\nzum Jahr 2021 rund 48 Millionen Euro Einsparungen \n\neingeplant. \n\nDie Umsetzung der Standort- und Strukturma\u00dfnahmen ist \n\neine unabdingbare Voraussetzung daf\u00fcr, die notwendige \n\nReduzierung des Personalbestandes im \u00f6ffentlichen \n\nDienst des Freistaates Sachsen ohne signifikante Beein-\n\ntr\u00e4chtigung der Aufgabenerledigung vollziehen zu k\u00f6n-\n\nnen.  \n\nDie Einspareffekte im Bereich der Personalkosten k\u00f6nnen \n\nsich deshalb nicht nur auf die im unmittelbaren zeitlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 497 \n\nZusammenhang mit der Fusion der Beh\u00f6rden weggefalle-\n\nnen Stellen beschr\u00e4nken. Vielmehr sind hier s\u00e4mtliche, \n\nauch zuk\u00fcnftig durch die Neustrukturierung der Beh\u00f6rden \n\nzu realisierende Personalkosteneinsparungen zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen. \n\nDie Erstellung von Feinkonzepten, das hei\u00dft konkretisier-\n\nte Personal-, Raum- und Umsetzungsplanungen, ist \n\ngrunds\u00e4tzlich bei jeder Neustrukturierung einer Beh\u00f6rde \n\nerforderlich. Nur so kann ein ordnungsgem\u00e4\u00dfer Dienstbe-\n\ntrieb gew\u00e4hrleistet werden. Ich darf Ihnen auch sagen: \n\nDas ist t\u00e4gliche Arbeit und wird st\u00e4ndig durchgef\u00fchrt. \n\nAllerdings k\u00f6nnen diese Feinkonzepte verwaltungsprak-\n\ntisch erst zu einem Zeitpunkt entwickelt werden, ab dem \n\ndie Realisierung der Neustrukturierung konkret ansteht. \n\nDenn erst ab diesem Zeitpunkt liegen alle erforderlichen \n\nRahmendaten vor. Dabei sind auch etwaige kostenbeein-\n\nflussende Standard\u00e4nderungen zu ber\u00fccksichtigen. Die \n\nStandortkonzeption ist ein wesentlicher Baustein daf\u00fcr, \n\ndass auch nach Auslaufen des Solidarpaktes II im Jahr \n\n2019 eine leistungsf\u00e4hige und wirtschaftliche Landesver-\n\nwaltung sichergestellt werden kann. Die Umsetzung \n\ndurch die Regierung erfolgt anhand der gesetzlichen, \n\ninsbesondere der haushaltsrechtlichen Vorgaben. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit hat Herr Staats-\n\nminister Prof. Unland f\u00fcr die Staatsregierung Stellung \n\ngenommen. Wir sind am Ende der Rednerreihenfolge \n\nangekommen. Die GR\u00dcNEN haben jetzt die Gelegenheit \n\neines dreimin\u00fctigen Schlusswortes. Bitte, Herr Kollege \n\nLippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin \u00fcber \n\nden Verlauf der Debatte, gelinde gesagt, verwundert. Herr \n\nPatt, zu Ihrem Eingangsstatement \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nImmer, wie es in den Wald hineinruft!) \n\nwollte ich mich jetzt gar nicht weiter \u00e4u\u00dfern. Dass Sie \n\ndanach allerdings weitestgehend am Antrag vorbeiargu-\n\nmentiert haben, wundert mich dann doch. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. Wenn wir davon ausgehen, dass zum \n\nZeitpunkt des Beschlusses des Standortegesetzes alle \n\nZahlen in der Form bekannt waren, wie Sie, Herr Patt, es \n\nmeinen, dann stehen wir vor dem Problem, dass ausweis-\n\nlich des Rechnungshofberichtes diese schon nicht mehr \n\nstimmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nEs gibt dabei ein gro\u00dfes Problem. Wir machen das am \n\nBeispiel der Finanz\u00e4mter einmal exemplarisch. Dort \n\nwurden Baunettokosten in H\u00f6he von 64,2 Millionen Euro \n\ngeplant. Nachtr\u00e4glich wurde ermittelt, dass es sich um \n\nBaubruttokosten in H\u00f6he von 83,4 Millionen Euro han-\n\ndelt. Mittlerweile geht \u2013 ausweislich des Rechnungshof-\n\nberichts \u2013 die Staatsregierung von Baubrutto- und Investi-\n\ntionskosten in H\u00f6he von insgesamt 102,2 Millionen Euro \n\naus. Das ist locker eine Steigerung um 20 Millionen Euro \n\nin vier Jahren. \n\nWenn ich die Zahlen auf dieser Liste hochrechne, die Sie, \n\nHerr Staatsminister, der Stellungnahme zum Antrag \n\nbeigef\u00fcgt haben, dann besteht hier die gro\u00dfe Gefahr, dass \n\nbis zu dreistellige Millionenbetr\u00e4ge, also mehrere hundert \n\nMillionen Euro, da sind, die eventuell als Mehrkosten \n\nentstehen k\u00f6nnen, und zwar zu dem, was man damals als \n\nBaubruttokosten errechnet hat. Von daher haben wir \n\nschon ein Problem, das man dem Landtag deutlich dar-\n\nstellen muss. \n\nFrau Kollegin Friedel, wir haben das mit der Kommission \n\nvernommen. Das ist sicherlich ein Ansatzpunkt, um das \n\nPferd von der richtigen Seite aufzuz\u00e4umen. Aber diese \n\nKommission kann unseres Erachtens die Arbeit nur \n\nsinnvoll aufnehmen und nur sinnvoll arbeiten, wenn man \n\ndie weitere Umsetzung des Beh\u00f6rdenkarussells vorher auf \n\nEis legt. Wenn man das nicht tut \u2013 das werden wir morgen \n\nbei der Diskussion zur Kommission, die die Polizei \n\nevaluiert, ebenfalls haben \u2013, dann kann man diese Kom-\n\nmission nicht ergebnisoffen arbeiten lassen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZudem halte ich es f\u00fcr die Kommission vollkommen \n\nunsch\u00e4dlich, wenn man hierzu die Kosten mitteilt und \n\neine Aktualisierung der Kosten-Nutzen-Bilanz vorlegt. Es \n\nschadet definitiv nicht zu wissen, was hierbei an Mehr-\n\nkosten entstanden ist, damit wir wissen, was in den \n\nn\u00e4chsten Jahren auf den s\u00e4chsischen Haushalt \u2013 auch \n\ndurch die bereits umgesetzten Ma\u00dfnahmen \u2013 zukommt. \n\nVon daher bitte ich Sie nochmals um die Zustimmung zu \n\ndiesem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/363 zur Abstim-\n\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\nVielen Dank. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Eine ganze Anzahl von Stimm-\n\nenthaltungen. Damit ist die Drucksache 6/363 nicht \n\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 498 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/1079 \n\nWird das Wort dazu gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich \n\nnicht der Fall. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nstelle ich hiermit zu den Beschlussempfehlungen die \n\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss fest. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/1080 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Da kein Verlangen nach Aussprache \n\nvorliegt, kommen wir sogleich zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Information, welche Fraktion und \n\nwelche Beschlussempfehlung dies betrifft, liegt Ihnen zu \n\nder genannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassung einzelner Fraktionen fest. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n9. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 10. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 12. M\u00e4rz 2015, 10 Uhr, festge-\n\nlegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu liegen \n\nIhnen vor. Die 9. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist \n\ngeschlossen. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 16:48 Uhr) \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 499 \n\nAnlage \n \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zur Frage Nr. 1 des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, aus der 7. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die Nach-\n\nfragen des Abg. Lippmann bez\u00fcglich der Ereignisse am \n\n15. Januar 2015 in Leipzig beantworte ich wie folgt: \n\nZu Frage 1: Es wurden 150 Mobiltelefone auf der Grund-\n\nlage von \u00a7 94 Abs. 1 und Abs. 2, \u00a7 98 Abs. 1 Satz 1, \n\n\u00a7 102 StPO sichergestellt bzw. beschlagnahmt. \n\nZu Frage 2: Die Frage, ob und gegebenenfalls in welcher \n\nTiefe eine Auswertung der beschlagnahmten Mobiltelefo-\n\nne durchgef\u00fchrt wird, erfolgt in Abstimmung zwischen \n\nPolizei und Staatsanwaltschaft. \n\nBei einer m\u00f6glichen Auswertung von Telekommunikati-\n\nonsdaten gelten die Regeln der Gemeinsamen Vereinba-\n\nrung der Generalstaatsanwaltschaft Dresden mit den \n\ns\u00e4chsischen Polizeidienststellen, der Bundespolizeidirek-\n\ntion Pirna, dem Zollfahndungsamt Dresden und der \n\nOberfinanzdirektion Chemnitz \u00fcber die Umsetzung des \n\n\u201eGesetzes zur Neuregelung der Telekommunikations-\n\n\u00fcberwachung und anderer verdeckter Ermittlungsma\u00df-\n\nnahmen sowie zur Umsetzung der Richtlinie 2006/24/EG\u201c \n\nvom 18. M\u00e4rz 2009. Hiernach sind Erkenntnisse aus dem \n\nKernbereich privater Lebensgestaltung durch die mit der \n\nAuswertung betrauten Ermittlungsperson zu kennzeich-\n\nnen und unverz\u00fcglich durch die Staatsanwaltschaft eine \n\nEntscheidung zum L\u00f6schen herbeizuf\u00fchren. \n\nNicht zum Kernbereich geh\u00f6ren Kommunikationsinhalte, \n\ndie in unmittelbarem Bezug zu konkreten strafbaren \n\nHandlungen stehen, wie etwa Angaben \u00fcber die Planung \n\nbevorstehender oder Berichte \u00fcber begangene Straftaten. \n\nFerner sind personenbezogene Daten, die im Zuge der \n\nAuswertung gewonnen werden, unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, \n\nwenn sie weder zu Zwecken der Strafverfolgung noch f\u00fcr \n\neine etwaige gerichtliche \u00dcberpr\u00fcfung (weiterhin) erfor-\n\nderlich sind. Betroffene sind nach den Vorgaben des \n\nGesetzes \u00fcber die Ma\u00dfnahme zu informieren. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. M\u00e4rz 2015 \n\n 500 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}