{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-03-24T09:35:22Z",
        "Last-Modified": "2017-03-28T09:36:35Z",
        "Last-Save-Date": "2017-03-28T09:36:35Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "846",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-03-24T09:35:22Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-03-28T09:36:35Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-03-24T09:35:22Z",
        "dcterms:modified": "2017-03-28T09:36:35Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-03-24T09:35:22Z",
        "meta:save-date": "2017-03-28T09:36:35Z",
        "modified": "2017-03-28T09:36:35Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2035",
            "2832",
            "2006",
            "4559",
            "5773",
            "5659",
            "6002",
            "5752",
            "5698",
            "6062",
            "5836",
            "5857",
            "5468",
            "5759",
            "6031",
            "5769",
            "5430",
            "5343",
            "5706",
            "5302",
            "5078",
            "5506",
            "5287",
            "4907",
            "5732",
            "5745",
            "5075",
            "3242",
            "4877",
            "5628",
            "5614",
            "5499",
            "5295",
            "5202",
            "4878",
            "4479",
            "5574",
            "5946",
            "4766",
            "5852",
            "5600",
            "5650",
            "5489",
            "5629",
            "5328",
            "4143",
            "5436",
            "5922",
            "4632",
            "5512",
            "5561",
            "5798",
            "5641",
            "5864",
            "5233",
            "5723",
            "5627",
            "3242",
            "4789",
            "5783",
            "5484",
            "5671",
            "5656",
            "5316",
            "5485",
            "5629",
            "5788",
            "5356",
            "4818",
            "5434",
            "5444",
            "5102",
            "4951",
            "5572",
            "5431",
            "5088",
            "4162",
            "5262",
            "4548",
            "4849",
            "4319",
            "4913",
            "5267",
            "4837",
            "5286",
            "5403",
            "5366",
            "4810",
            "5255",
            "5201",
            "5263",
            "3403",
            "5251",
            "5975",
            "5518",
            "5919",
            "5803",
            "5119",
            "3732",
            "5965",
            "5636",
            "5661",
            "6221",
            "5354",
            "4777",
            "2137",
            "255"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-03-24T09:35:22Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-03-28T09:36:35Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_50_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:efab3aee-1287-4388-81e1-4258990fdb3b",
        "xmpTPg:NPages": "107"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/50 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n50. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 15. M\u00e4rz 2017, Plenarsaal Schluss: 19:31 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4423 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange \n\nund den Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD 4423 \n\n Verpflichtung des Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, \n\nDIE LINKE 4423 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 4423 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema: \u201eMobilit\u00e4t f\u00fcr Sachsen: \n\nbezahlbar, verl\u00e4sslich, innovativ\u201c 4423 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4423 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 4428 \n\n Andreas Nowak, CDU 4432 \n\n Thomas Baum, SPD 4436 \n\n Silke Grimm, AfD 4438 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4440 \n\n Henning Homann, SPD 4442 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 4443 \n\n Thomas Baum, SPD 4443 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4444 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4446 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/8873 4446 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 4446 \n\n Andreas Nowak, CDU 4446 \n\n Thomas Baum, SPD 4446 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4447 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4447 \n\n2 Aktuelle Stunde 4447 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n 60 Jahre R\u00f6mische Vertr\u00e4ge \u2013  \n\nErrungenschaften und  \n\nHerausforderungen f\u00fcr die  \n\nZukunft der Europ\u00e4ischen Union  \n\n Antrag der Fraktionen CDU  \n\nund SPD 4448 \n\n Marko Schiemann, CDU 4448 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 4449 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 4449 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 4450 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4451 \n\n Marko Schiemann, CDU 4452 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 4453 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4454 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 4455 \n\n Marko Schiemann, CDU 4456 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 4457 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n L\u00f6hne und Renten niedrig \u2013  \n\nLebenshaltungskosten hoch. Zeit f\u00fcr \n\neinen Politikwechsel zur Beendigung \n\nder Benachteiligung der Menschen  \n\nin Ostdeutschland  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 4458 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 4458 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4459 \n\n Hanka Kliese, SPD 4460 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4461 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4462 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 4463 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4464 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 4465 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4466 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber die Kennzeichnungs- \n\nund Ausweispflicht der  \n\nBediensteten der Polizei  \n\n Drucksache 6/1554,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 6/8788, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 4468 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4468 \n\n Christian Hartmann, CDU 4469 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4470 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4472 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4474 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4474 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4474 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4476 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4477 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zum 3. DIBt-\n\n\u00c4nderungsabkommen  \n\n Drucksache 6/8361, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/8789, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 4477 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 4477 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber  \n\ndie gemeinsame Einrichtung  \n\nf\u00fcr Hochschulzulassung  \n\n Drucksache 6/7645, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/8675,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 4478 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 4478 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4478 \n\n Holger Mann, SPD 4479 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4480 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4480 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4481 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 4482 \n\n6 Verzahnung der Schuldner- und \n\nVerbraucherinsolvenzberatung  \n\n Drucksache 6/8568, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 4483 \n\n Sebastian Fischer, CDU 4483 \n\n Simone Lang, SPD 4484 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 4484 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4485 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4486 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4487 \n\n Simone Lang, SPD 4488 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4488 \n\n7 Mehr Transparenz, Kunden-\n\norientierung und Verbraucherschutz \n\nbei den Kreditinstituten \u2013  \n\nVerbraucher*innschutzinitiative  \n\naus Sachsen  \n\n Drucksache 6/8725,  \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE 4488 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 4488 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 4489 \n\n Simone Lang, SPD 4491 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4491 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4492 \n\n Mario Pecher, SPD 4493 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4494 \n\n Mario Pecher, SPD 4494 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4494 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 4495 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 4495 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4496 \n\n8 Girokonten vor den Auswirkungen \n\nvon Bankenkrisen sch\u00fctzen!  \n\n Drucksache 6/8752,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 4496 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 4496 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 4497 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 4500 \n\n Mario Pecher, SPD 4500 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 4500 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 4501 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 4502 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 4502 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4503 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n9 Auszeichnungen und Ehrungen  \n\nvon Frauen  \n\n Drucksache 6/4955,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4503 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4503 \n\n Daniela Kuge, CDU 4504 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 4505 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 4506 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4508 \n\n Hanka Kliese, SPD 4509 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4509 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4509 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4510 \n\n Abstimmung und Ablehnung  4511 \n\n10 Antrag auf Einwilligung des  \n\nS\u00e4chsischen Landtages  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 64 Absatz 2 S\u00e4HO  \n\nKaufvertrag ehemalige EAE  \n\nHeidenau Praktiker Baumarkt  \n\n Drucksache 6/8670,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/8769, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 4511 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4511 \n\n11 Waldzustandsbericht 2016  \n\n Drucksache 6/8066, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 6/8737, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4511 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 4511 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4512 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4514 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4514 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 4516 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4517 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4517 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 4517 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4517 \n\n \n\n \n\n \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/8790 4518 \n\n Zustimmung 4518 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/8791 4518 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 4519 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 4519 \n\n Lothar Bienst, CDU 4520 \n\n Karin Wilke, AfD 4521 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4521 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 4523 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4524 \n\n Zustimmung 4524 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 4524 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4524 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4525 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4423 \n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 50. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst gratuliere ich Frau Staatsministerin Dr. Eva-Maria \n\nStange zum 60. Geburtstag \u2013 ich sage es einfach \u2013 \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nund Herrn Kollegen J\u00f6rg Vieweg zum ganz normalen \n\nGeburtstag. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren! Der bisherige Parlamentari-\n\nsche Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Fraktion DIE LINKE, Herr \n\nSebastian Scheel, der zum neuen Berliner Staatssekret\u00e4r \n\nf\u00fcr Wohnen ernannt wurde, hat mir gegen\u00fcber den Ver-\n\nzicht auf sein Landtagsmandat mit Ablauf des 21. Februar \n\n2017 erkl\u00e4rt. \n\nDas im Landeswahlgesetz vorgesehene Verfahren zur \n\nNachfolgeregelung wurde durch mich veranlasst. Der \n\nLandeswahlleiter hat mir mitgeteilt, dass Herr Ren\u00e9 Jala\u00df \n\nals Listennachfolger seit dem 22. Februar 2017 Mitglied \n\ndes Landtags ist. \n\nF\u00fcr ihn gilt zuk\u00fcnftig die in \u00a7 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nformulierte Verpflichtungserkl\u00e4rung. Sie lautet wie folgt: \n\n\u201eDie Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtags bezeugen vor \n\ndem Lande, dass sie ihre ganze Kraft dem Wohle des \n\nVolkes im Freistaat Sachsen widmen, seinen Nutzen \n\nmehren, Schaden von ihm abwenden, die Verfassung und \n\ndie Gesetze achten, die \u00fcbernommene Pflicht und Ver-\n\nantwortung nach bestem Wissen und K\u00f6nnen erf\u00fcllen und \n\nin der Gerechtigkeit gegen jedermann dem Frieden dienen \n\nwerden.\u201c \n\nDie Gesch\u00e4ftsordnung sieht weiterhin vor, dass sp\u00e4ter \n\neintretende Mitglieder in der ihrer Berufung folgenden \n\nSitzung durch Handschlag verpflichtet werden. Diese \n\nVerpflichtung m\u00f6chte ich nun abnehmen und bitte dazu \n\nHerrn Ren\u00e9 Jala\u00df zu mir nach vorn. Die \u00fcbrigen Anwe-\n\nsenden erheben sich bitte von ihren Pl\u00e4tzen. \n\n(Verpflichtung des Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE \u2013 \n\nBeifall bei allen Fraktionen) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Klotzb\u00fccher, Herr Prof. Dr. W\u00f6ller, \n\nHerr Heidan und Frau Schaper. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 5 \n\nbis 9 festgelegt: CDU 90 Minuten, DIE LINKE 60 Minu-\n\nten, SPD 48 Minuten, AfD 42 Minuten, GR\u00dcNE 30 Mi-\n\nnuten, Staatsregierung 60 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte \u2013 je nach Bedarf \u2013 verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe jetzt keine \u00c4nde-\n\nrungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tagesord-\n\nnung. Die Tagesordnung der 50. Sitzung ist best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\n\u201eMobilit\u00e4t f\u00fcr Sachsen: bezahlbar, verl\u00e4sslich, innovativ\u201c \n\nIch erteile Herrn Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr, unserem Kollegen Martin Dulig, das Wort. Bitte, \n\nHerr Staatsminister, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Heute werden wir \u00fcber die Mobili-\n\nt\u00e4t von Menschen, von Dienstleistungen und von Waren \n\nsprechen, von den Menschen im Freistaat und ihren \n\nberechtigten Anspr\u00fcchen an eine Regierung, die f\u00fcr ihre \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einsteht. \n\n\u201eMobilit\u00e4t\u201c beschreibt das Bed\u00fcrfnis der Menschen, \u00fcber \n\nden unmittelbaren Raum ihres Erlebens hinaus miteinan-\n\nder in Beziehung zu treten. Sie ist Notwendigkeit einer \n\nmodernen Zeit und Grundbed\u00fcrfnis zugleich. Die Men-\n\nschen verbinden positive und negative Gedanken mit dem \n\nBegriff \u201eMobilit\u00e4t\u201c. Die einen denken an Freiheit, an \n\nFlexibilit\u00e4t, an Unabh\u00e4ngigkeit, die anderen an weite \n\nArbeitswege mit Staus und Stress. \n\n\u201eMobilit\u00e4t\u201c beschreibt auch das Wesen von Dienstleistun-\n\ngen, die nicht nur den Nachbarn erbracht werden sollen. \n\nSie ist Ausdruck einer Gesellschaft, die an allen m\u00f6gli-\n\nchen Orten Dinge erfindet, herstellt und zu den vielf\u00e4lti-\n\ngen M\u00e4rkten tragen will. So verstehe ich Mobilit\u00e4t: als \n\nNetz vielf\u00e4ltiger Verbindungen, die aus Ideen Produkte \n\nmachen, aus ersten Pl\u00e4nen Innovationen wachsen sehen \n\nund Menschen damit in all ihren Formen der Kreativit\u00e4t \n\nverbindet, als Unternehmer und Kunden, als Anbieter und \n\nNachfragende, als Erfinder und Konsumenten. Dies ist \n\nallein der \u00f6konomische Aspekt. \n\nAuf der anderen Seite steht, was diese Beziehung des \n\nHandelns erst m\u00f6glich macht: das Bed\u00fcrfnis des Men-\n\nschen nach guter Arbeit, nach Begegnung, nach Freizeit \n\nund der Erkundung der n\u00e4heren und ferneren Umgebung. \n\nF\u00fcr mich bedeutet gute Mobilit\u00e4tspolitik, vom Menschen \n\nund seinen Bed\u00fcrfnissen her zu den Strukturen zu denken \n\nund nicht umgekehrt, nicht den Menschen abzurichten f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4424 \n\neine beschleunigte Gesellschaft, sondern Mobilit\u00e4t f\u00fcr den \n\nMenschen. \n\nDie Verkehrspolitik schafft die Grundlage f\u00fcr eine mobile \n\nGesellschaft. Die Erwartungen der Menschen sind klar: \n\nSie wollen bezahlbar mobil sein, ob im Individualverkehr \n\noder im \u00f6ffentlichen Verkehr. Sie verlangen verl\u00e4ssliche \n\nAngebote und eine solide Infrastruktur, und sie wollen \n\nheute schon die Bewegung der Zukunft durch innovative \n\nKonzepte und neue Antriebe erleben. \n\nDie Pflicht des Staates f\u00fcr eine funktionierende Infra-\n\nstruktur liegt in seiner Grundaufgabe: der Daseinsvorsor-\n\nge. Wer klug und \u00fcberlegt in Stra\u00dfen und Wege, in Kom-\n\nmunikationskan\u00e4le und Transportm\u00f6glichkeiten investiert, \n\nder investiert in die Zukunft der Menschen. Er arbeitet f\u00fcr \n\ndiejenigen, die morgen noch besser als heute bei uns \n\nleben und arbeiten wollen, die Arbeitspl\u00e4tze erhalten und \n\nschaffen, die zu uns in den Urlaub fahren und mit ihren \n\nKindern eine lebendige Bildung und Freizeit erleben \n\nwollen. \n\nDenn vergessen wir nicht: Mobilit\u00e4tspolitik ist mehr als \n\ndie Verbesserung der Verkehrsinfrastruktur. Sie ist Wirt-\n\nschaftspolitik, wo sie Ansiedlungen durch bessere Stand-\n\nortbedingungen erleichtert. Sie ist gute Arbeit, wo sie den \n\nWeg zur Arbeit verk\u00fcrzt und so mehr effektive Zeit f\u00fcr \n\nFamilie und Hobbys schafft. Sie ist erfahrbare Digitalisie-\n\nrung, wo sie mithilfe moderner Technologien und Apps \n\ng\u00fcnstigere, schnellere und passgenauere Mobilit\u00e4t erm\u00f6g-\n\nlicht. \n\nDeshalb sehen wir im S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr die Mobilit\u00e4tspolitik als \n\n\u00fcbergreifendes Thema an. Dieser Aufgabe hat sich die \n\nStaatsregierung gestellt. Auf vielen Gebieten haben wir \n\nIdeen angesto\u00dfen, Finanzmittel investiert und F\u00f6rderpro-\n\ngramme aufgelegt. \n\nLassen Sie mich auf einzelne Bereiche eingehen. Zuerst \n\nwill ich den Blick in die Zukunft der Antriebstechnologie \n\nwagen, die im Freistaat Sachsen gegenw\u00e4rtiger ist als in \n\nden meisten anderen Regionen. Die Zukunft hei\u00dft Elek-\n\ntromobilit\u00e4t. Elektromobilit\u00e4t leistet heute einen wichti-\n\ngen Beitrag zur nachhaltigen und \u00f6kologischen Gestal-\n\ntung nicht nur des Individualverkehrs, sondern auch des \n\n\u00d6PNV. \n\nWir haben zusammen mit dem Freistaat Bayern im \n\nRahmen des Schaufensters \u201eElektromobilit\u00e4t verbindet\u201c \n\nvorbildliche Konzepte gef\u00f6rdert, darunter die Elektrobus-\n\nlinie 79 in Dresden und den E-Bus \u201eButterfly\u201c in Leipzig. \n\nAuf der Schiene unterst\u00fctzen wir den EcoTrain der \n\nErzgebirgsbahn, ein Hybridschienenfahrzeug mit alterna-\n\ntiven Speicherkonzepten und innovativem Energiema-\n\nnagement. Mit diesem Zug wird Zukunft \u2013 nicht zuletzt \n\ndes Unternehmens Bahn \u2013 geschrieben; denn mit diesem \n\nZug und einem gerade im Aufbau befindlichen Testfeld \n\nsoll teilautomatisches Fahren erstmals in die Praxis \n\numgesetzt werden. \n\nGenauso wichtig sind die Initiativen zur Elektromobilit\u00e4t \n\nbeim Automobil. Die Gl\u00e4serne Manufaktur Dresden wird \n\nab dem n\u00e4chsten Monat den Elektro-Golf produzieren. In \n\nLeipzig laufen die BMWs i3 und i8 und der Porsche \n\nPanamera Plug-in-Hybrid vom Band. In Kamenz entsteht \n\neine Batteriefabrik f\u00fcr Elektromobile. \n\nAuf vielen Ebenen nimmt unser Land seine Verantwor-\n\ntung ernst. Immer mehr Verwaltungen und Institutionen \n\nim Freistaat beschaffen Elektrofahrzeugflotten. Auch \n\nmein Dienstwagen f\u00e4hrt mit Hybrid-Antrieb. So wird \n\nsichtbar, was \u00f6kologisch sinnvoll ist. \n\nAuch wenn ich die Elektromobilit\u00e4t als Zukunft beschrie-\n\nben habe \u2013 genauso sind Wasserstoff- oder Brennstoffzel-\n\nlantriebe zu sehen. Wir sollten uns nicht auf eine Variante \n\nfestlegen. Unterschiedliche Infrastrukturen verlangen \n\nunterschiedliche L\u00f6sungen. Gerade als Exportland m\u00fcs-\n\nsen wir wissen, dass wir nicht \u00fcberall dieselben Infra-\n\nstrukturen haben. Ich bin deshalb der Meinung, dass man \n\nauch in die herk\u00f6mmlichen Antriebstechnologien weiter \n\ninvestieren und diese weiterentwickeln muss. \n\nIntelligente Verkehrssysteme, vernetzte Mobilit\u00e4t und \n\nautomatisiertes Fahren \u2013 der Freistaat unterst\u00fctzt diese \n\nInitiativen und ist mit seiner lebendigen Forschungs- und \n\nIndustrielandschaft mittendrin im stetig wachsenden \n\nZukunftsmarkt. Unsere Hochschulen und unsere au\u00dfer-\n\nuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen begleiten diese \n\nThemen wissenschaftlich auf h\u00f6chstem Niveau. Das \n\ngeplante digitale urbane Testfeld Dresden f\u00fcr das automa-\n\ntisierte Fahren ist ein herausragendes Zeichen daf\u00fcr. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir wissen aus Befra-\n\ngungen und aus dem t\u00e4glichen Gespr\u00e4ch, dass die \u00f6ffent-\n\nlichen Verkehrsmittel den Menschen in Sachsen am \n\nteuersten sind. Sie w\u00fcnschen ein verl\u00e4ssliches Angebot zu \n\nbezahlbaren Preisen. Was das angeht, stehen wir vielerorts \n\ngut da. Das Beratungsunternehmen Civity hat f\u00fcr mehr als \n\n50 gro\u00dfe deutsche St\u00e4dte die Abfahrten aller Busse und \n\nBahnen von allen Haltestellen zusammengez\u00e4hlt und \n\ndurch die Anzahl der Einwohner geteilt. Das klingt \n\nkompliziert, hat aber ein einfaches Ergebnis: Den dritten \n\nPlatz belegt Dresden. In der Frage, wie viel \u00d6PNV man \n\nf\u00fcr sein Geld bekommt, ist Dresden Spitzenreiter in ganz \n\nDeutschland. Auch Leipzig und Chemnitz sind mit ihren \n\nPlatzierungen im Mittelfeld in einer hervorragenden \n\nPosition. Diese Ergebnisse verdanken wir klugen und \n\ninnovativen Menschen in den Verkehrsbetrieben, \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\ndie wir darin nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzt haben und weiter-\n\nhin unterst\u00fctzen werden. \n\nBestes Beispiel daf\u00fcr ist der gerade erst erfolgte Baube-\n\nginn zur neuen Stadtbahntrasse L\u00f6btau \u2013 Strehlen in \n\nDresden. Auch konnte ich die Investitionsf\u00f6rderung f\u00fcr \n\nden \u00d6ffentlichen Personennahverkehr in H\u00f6he von rund \n\n130 Millionen Euro f\u00fcr 2017 freigeben. Damit f\u00fchren wir \n\nunser Engagement auf hohem Niveau fort und geben den \n\nAkteuren Planungssicherheit f\u00fcr die Zukunft sowie neue \n\nIdeen. \n\nDazu geh\u00f6ren Fahrzeugbeschaffungen f\u00fcr die Stra\u00dfen-\n\nbahnunternehmen  in Leipzig, Chemnitz und Plauen, aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4425 \n\nauch \u00d6PNV-Gro\u00dfprojekte wie das erw\u00e4hnte Stadtbahn-\n\nprojekt in Dresden oder das Chemnitzer Modell, welches \n\ndie Verkn\u00fcpfung von Eisenbahn und Stra\u00dfenbahn vom \n\nUmland bis direkt in die Innenstadt bringt. \n\nDoch nicht nur Fahrzeuge werden in diesem Zusammen-\n\nhang gef\u00f6rdert. Von vernetzter und intelligenter Mobilit\u00e4t \n\nhabe ich gesprochen. Immer mehr nutzen wir diese \n\nAngebote selbstverst\u00e4ndlich im Alltag. Wir erkundigen \n\nuns per Telefon nach dem Fahrplan. Wir buchen unser \n\nTicket f\u00fcr den Zug, die Stra\u00dfenbahn oder den Bus mit \n\ndem Handy und haben die elektronische Fahrkarte dabei. \n\nE-Ticketing ist bereits ein Erfolgsmodell in den Ballungs-\n\nzentren. Nun muss es darum gehen, dies auch in den \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen zu realisieren. Wir f\u00f6rdern diese \n\nmoderne Entwicklung und setzen damit auf die Zukunft \n\ndes \u00d6PNV. \n\nNur, liebe Kolleginnen und Kollegen, diese Sonnenseiten \n\ndes \u00d6PNV sollten nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass es \n\nReformbedarf gibt. Ein kundenfreundlicher, leistungsf\u00e4-\n\nhiger, innovativer und wirtschaftlicher \u00f6ffentlicher Nah-\n\nverkehr ist eine Herausforderung, der sich auch die \n\n\u00d6PNV-Strategiekommission stellt. Sie wurde 2015 \n\ngegr\u00fcndet. In dem Bewusstsein unserer gemeinsamen \n\nVerantwortung habe ich alle Fraktionen dieses Hauses \n\ndazu eingeladen, darin mitzuarbeiten. \n\nIn 35 Sitzungen behandelten die f\u00fcnf Arbeitsgruppen \n\nZukunftsthemen des \u00d6PNV. Zentrale Projekte sind die \n\nWeiterentwicklung des Angebots, die Harmonisierung der \n\nBef\u00f6rderungsbedingungen und die Schaffung von Grund-\n\nlagen f\u00fcr einen Sachsen-Tarif. Wir haben uns unter \n\nanderem mit der wichtigen Frage der Barrierefreiheit \n\nbefasst, die wir bis 2022 erreicht haben wollen, und \n\ndiskutieren \u00fcber weitere M\u00f6glichkeiten der Digitalisie-\n\nrung. Wir pr\u00fcfen auch, wie viele Aufgabentr\u00e4ger sinnvoll \n\nsind. F\u00fcnf Zweckverb\u00e4nde sind zu viel. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nF\u00fcr die sehr konstruktive Zusammenarbeit bedanke ich \n\nmich bereits jetzt bei allen Kommissionsmitgliedern. Zum \n\nEnde dieses Jahres wird die Strategiekommission konkre-\n\nte und machbare Empfehlungen erarbeiten und diese dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag und den kommunalen Aufgabentr\u00e4-\n\ngern \u00fcbergeben. Wenn dort Entscheidungen gefallen sind, \n\nwerden wir diese so schnell wie m\u00f6glich in die Tat umset-\n\nzen; denn die Verantwortung bleibt bei uns. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein kluger und effizien-\n\nter \u00d6PNV ist unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr die weitere \n\n\u00f6konomische und \u00f6kologische Entwicklung unseres \n\nLandes. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIm Koalitionsvertrag haben wir die Erschlie\u00dfung des \n\nl\u00e4ndlichen Raums und die Weiterentwicklung attraktiver \n\nund leicht zu nutzender Tarifsysteme festgelegt. Auch den \n\nSchienen- und Busverkehr wollen wir weiterentwickeln. \n\nDas ist leicht gesagt, kostet aber Geld, wie wir alle wis-\n\nsen. \n\nNach harten Verhandlungen haben wir erreicht, dass die \n\nRegionalisierungsmittel des Bundes insbesondere f\u00fcr die \n\nf\u00fcnf Ost-Fl\u00e4chenl\u00e4nder nochmals um 200 Millionen Euro \n\npro Jahr aufgestockt werden, und das zuz\u00fcglich einer \n\nDynamisierung. Damit haben wir sp\u00fcrbar Luft f\u00fcr die von \n\nmir angesprochenen Innovationen bekommen. \n\nMit dem am 15. Dezember letzten Jahres beschlossenen \n\nDoppelhaushalt ist es dem Freistaat Sachsen gelungen, \n\nden kommunalen Zweckverb\u00e4nden langfristige Planungs- \n\nund Finanzierungssicherheit auf hohem Niveau zuzusi-\n\nchern \u2013 genauso, wie wir es immer versprochen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDurch die g\u00fcltige Finanzierungsverordnung stehen nun-\n\nmehr 447,9 Millionen Euro bzw. 757,5 Millionen Euro \n\nbereit. Bezogen auf das Jahr 2013 entspricht dies einem \n\nMittelanstieg von bis zu 17,4 %. Mit dieser Mittelausstat-\n\ntung k\u00f6nnen die Zweckverb\u00e4nde k\u00fcnftig SPNV-\n\nVerkehrsleistungen auf qualitativ und quantitativ hohem \n\nNiveau bestellen. Die Regionalisierungsmittel des Bundes \n\nwerden den kommunalen Nahverkehrszweckverb\u00e4nden \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt. Dieser Anteil  w\u00e4chst bis 2031 auf \n\ncirca 94 %. Das entspricht einem Mittelwert in den Jahren \n\n2017 bis 2031 von 85 %. \n\nF\u00fcr mich ist es deshalb unverst\u00e4ndlich, dass die Fort-\n\nschreibung der Finanzierungsverordnung auf dieser \n\nabgestimmten Basis pl\u00f6tzlich ins Stocken ger\u00e4t. Hier \n\nsollte sich der eine oder andere an die w\u00e4hrend der Haus-\n\nhaltsverhandlungen getroffenen Absprachen erinnern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, kluge Mobilit\u00e4tspolitik \n\nbringt die unterschiedlichen Lebenswirklichkeiten der \n\nMenschen n\u00e4her zusammen. Sie tr\u00e4gt den Puls der Gro\u00df-\n\nst\u00e4dte ins Umland und verk\u00fcrzt die Wege zu den \u00f6kono-\n\nmischen Zentren innerhalb und au\u00dferhalb Sachsens. Sie \n\nr\u00fcckt Ruhe und Sch\u00f6nheit der l\u00e4ndlichen Natur n\u00e4her an \n\ndie St\u00e4dte heran. \n\nIch will die Verkn\u00fcpfung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume mit den \n\nBallungszentren und der Zentren untereinander erhalten \n\nund ausbauen. Das war unsere Pr\u00e4misse in den Verhand-\n\nlungen zum Bundesverkehrswegeplan. \n\nUnser Stra\u00dfennetz ist sehr gut ausgebaut, wie wir tagt\u00e4g-\n\nlich erleben k\u00f6nnen. Mit den Ergebnissen des Bundesver-\n\nkehrswegeplans im Bereich Stra\u00dfe sind wir zufrieden; \n\ndenn der Freistaat kann und wird mit diesen Bundesmit-\n\nteln weiter auf hohem Niveau bedarfsgerecht investieren. \n\nIm Vergleich zu den vergangenen Jahren, insbesondere zu \n\nden Neunzigern, war unsere Strategie diesmal nicht, so \n\nviele Ma\u00dfnahmen wie m\u00f6glich im Bundesverkehrswege-\n\nplan unterzubringen. Unsere Strategie musste es sein, so \n\nviel Planungsrecht wie m\u00f6glich zu bekommen; denn nur \n\ndann k\u00f6nnen wir mit den Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich begin-\n\nnen. Wir brauchen wieder den Planungsvorlauf, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, und das ist uns gelun-\n\ngen. \n\nInsgesamt enth\u00e4lt der Bedarfsplan f\u00fcr die Bundesfern-\n\nstra\u00dfen im Freistaat 71 Ma\u00dfnahmen mit einem Gesamt-\n\nvolumen von nahezu 1,9 Milliarden Euro. Davon sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4426 \n\n55 Ma\u00dfnahmen im Vordringlichen Bedarf bzw. im \u201eWei-\n\nteren Bedarf mit Planungsrecht\u201c eingeordnet. \n\nSofort im Januar haben wir uns mit dem Landesamt f\u00fcr \n\nStra\u00dfenbau und Verkehr abgestimmt und Festlegungen \n\nzur Dringlichkeit und zur Zust\u00e4ndigkeit der Vorhaben \n\ngetroffen. Danach werden alle bisher nicht eingeleiteten \n\nMa\u00dfnahmen im Zeitraum des Doppelhaushaltes begon-\n\nnen. \n\nIm Bereich Schiene sieht das anders aus. Meine Unzu-\n\nfriedenheit \u00fcber die Ergebnisse des Bundesverkehrswege-\n\nplanes in diesem Bereich habe ich inzwischen mehrfach \n\nge\u00e4u\u00dfert. Der Freistaat hat seine Hausaufgaben gemacht. \n\nUnd trotzdem sieht sich das Bundesverkehrsministerium \n\nnach drei Jahren Bearbeitungszeit nicht in der Lage, ein \n\nErgebnis vorzulegen, mit dem wir tats\u00e4chlich weiterarbei-\n\nten k\u00f6nnen. So wurden zehn der elf angemeldeten Vorha-\n\nben mit der Entscheidung der Bundesregierung vom \n\n3. August 2016 und des Bundestages am 2. Dezem-\n\nber 2016, als die Aufbaugesetze zum Bundesverkehrs-\n\nwegeplan aufgenommen wurden, ber\u00fccksichtigt. Dies \n\nkann jedoch nicht \u00fcber das entscheidende Defizit hinweg-\n\nt\u00e4uschen: Die aus s\u00e4chsischer Sicht wichtigsten Vorhaben \n\nDresden \u2013 Prag, Dresden \u2013 G\u00f6rlitz und Leipzig \u2013 Chem-\n\nnitz sind nach wie vor nicht bewertet. Stattdessen sind wir \n\nin eine eigens dazu geschaffene Kategorie \u201ePotenzieller \n\nBedarf\u201c verschoben. \n\nUnserem Vorschlag, eine Kategorie mit Planungsrecht \n\nanalog zur Stra\u00dfe wollte der Bund nicht folgen. Diese \n\nVerschieberei hilft uns keinen Schritt weiter. \n\nH\u00f6chste Priorit\u00e4t im Schienenverkehr hat f\u00fcr Sachsen, \n\ninzwischen auch unterst\u00fctzt von der Deutschen Bahn, die \n\nNeubaustrecke Dresden \u2013 Prag, die zur Beseitigung des \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Engpasses im transeurop\u00e4ischen \n\nKernnetzkorridor Orient/\u00d6stliches Mittelmeer beitragen \n\nwird, auch die effektivste L\u00f6sung, um den Bahnl\u00e4rm zum \n\nBeispiel aus dem Elbtal herauszubekommen. In den \n\nletzten Jahren haben wir hierzu gemeinsam mit unseren \n\nPartnern fundierte fachliche Vorarbeit geleistet. Gerade \n\ndeshalb ist der Stillstand im Verkehrsministerium des \n\nKollegen Dobrindt weder verst\u00e4ndlich noch hinnehmbar. \n\nWir erwarten vom Bund f\u00fcr die Strecken Chemnitz \u2013\n\n Leipzig, Dresden \u2013 G\u00f6rlitz und G\u00f6rlitz \u2013 Cottbus einen \n\nAufstieg in den Vordringlichen Bedarf. Sachsen muss \n\nendlich wieder eine Chance f\u00fcr eine Anbindung an das \n\neurop\u00e4ische Fernverkehrsnetz bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nErst nach der Entscheidung des Bundes ist jedoch die \n\nAufnahme von bundesfinanzierten Planungen m\u00f6glich. \n\nSachsen kann dem Bund seine Aufgaben nicht abnehmen. \n\nIch biete dem Bundesminister gern an, an einem beliebi-\n\ngen Tag nach Berlin zu kommen, um ihm die erforderli-\n\nche Unterschriftenmappe pers\u00f6nlich vorzulegen. \n\nWir sind bereit: F\u00fcr die Strecke Leipzig \u2013 Chemnitz ist \n\ndie Vorplanung abgeschlossen und liegt dem Bund vor. \n\nF\u00fcr die Strecke Dresden \u2013 G\u00f6rlitz ist die Grundlagener-\n\nmittlung abgeschlossen und die weiterf\u00fchrende Vorpla-\n\nnung beauftragt. F\u00fcr die Strecke G\u00f6rlitz \u2013 Cottbus wollen \n\nSachsen und Brandenburg die Grundlagenermittlung und \n\ndie Vorplanungen noch in diesem Jahr beauftragen. \n\nDer Freistaat Sachsen erledigt seit Jahren elementare \n\nAufgaben des Bundes. Wir setzen durch die im Doppel-\n\nhaushalt 2017/2018 bereitgestellten Finanzmittel ein \n\nwichtiges Zeichen gegen\u00fcber allen Beteiligten, dass wir \n\nfortw\u00e4hrend und energisch f\u00fcr unsere Anliegen einstehen. \n\nDie Erledigung dieser dr\u00e4ngenden Aufgaben erwarten wir \n\nauch vom Bund. Aus Berlin muss endlich wieder auf \n\nSachsen geblickt werden. Nur so kann die Beseitigung der \n\nL\u00fccken bei der Elektrifizierung erledigt werden. \n\nStattdessen ist uns immer noch kein Zeitpunkt bekannt, \n\nwann mit konkreten Bewertungsergebnissen f\u00fcr die \n\nSchienenprojekte zu rechnen ist. Alle notwendigen \n\nUnterlagen liegen im Bundesministerium vor. Nichts tut \n\nsich. Ich frage mich schon, ob sie in den Tiefen des \n\nHauses vielleicht verloren gegangen sind. Im Ernst: Es ist \n\nein Armutszeugnis und bremst unsere gute, nachhaltige \n\nEntwicklung in Sachsen. Wir wollen diese Verkehrspro-\n\njekte endlich erfolgreich voranbringen. Dabei ist uns sehr \n\nwohl bewusst, dass von der Idee bis zur Verwirklichung \n\nsolcher Vorhaben in Deutschland nicht selten 12 bis 15, \n\nmanchmal auch mehr Jahre vergehen. Das ist, wie wir an \n\nvielen Beispielen sehen k\u00f6nnen, in Sachsen nicht anders. \n\nNicht selten spaltet eine Stra\u00dfenplanung die Menschen in \n\neiner Region in Bef\u00fcrworter und Gegner. Eine weiterge-\n\nhende Einbeziehung der \u00d6ffentlichkeit und die sorgf\u00e4ltige \n\nBeachtung auch manchmal auseinanderliegender Interes-\n\nsen m\u00fcssen wir als Stra\u00dfenbauverwaltung auch \u00fcber das \n\ngesetzlich vorgeschriebene Ma\u00df hinaus als Teil unserer \n\nVerantwortung betrachten. Was wir brauchen ist eine \n\nandere Art von Akzeptanzpolitik. Das halten wir seit \n\nJahren so und betrachten es, wie es ist: eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit, eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit im Umgang des \n\nStaates mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern als Souver\u00e4n. \n\nWir erleben auch darin den Vorteil, dass die gewonnenen \n\nErkenntnisse Zeitgewinn f\u00fcr die konkreten Planungen \n\nbringen. Die Verantwortlichen stellen die Vorhaben \n\n\u00f6ffentlich vor. Es werden Presseinformationen herausge-\n\ngeben, Ortstermine organisiert, detaillierte Erkl\u00e4rungen \n\nund Ausk\u00fcnfte gegeben und vieles mehr. Auch wenn es \n\nauf den ersten Blick m\u00fchsam erscheint: Es ist der richtige \n\nWeg, den wir gehen. Die Erfolge sprechen daf\u00fcr, diesen \n\nunbeirrt fortzusetzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch die Planung und \n\nUmsetzung von Radwegen dauert viele Jahre. Das liegt \n\nnicht zuletzt daran, dass wir auch f\u00fcr die Planung von \n\nRadwegen die gleichen Verfahren durchlaufen m\u00fcssen \n\nwie bei einer Stra\u00dfenbauma\u00dfnahme. Es ist ein Irrglaube, \n\ndass Radwege schnell und m\u00f6glichst sofort gebaut wer-\n\nden k\u00f6nnen. Die von uns allen anerkannte Umweltfreund-\n\nlichkeit des Radverkehrs hat noch lange nicht dazu \n\ngef\u00fchrt, dass Erleichterungen, zum Beispiel bei der \n\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung, erm\u00f6glicht werden. Auch \n\nbeim Radverkehr gilt, dass nicht in wenigen Jahren das \n\naufzuholen ist, was zuvor an Bedarfen angewachsen, ja \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4427 \n\nteilweise liegengeblieben ist. Gerade deswegen sehe ich \n\nhier eine besondere Herausforderung, um unsere St\u00e4dte \n\nund Regionen noch lebenswerter, familienfreundlicher \n\nund sauberer zu machen. \n\nWir erfassen erstmals alle Radwege im Freistaat in einer \n\nDatenbank und ermitteln deren Zustand. Mit der Radver-\n\nkehrskonzeption aus dem Jahr 2014 weisen wir einen \n\nBedarf f\u00fcr den Bau von Radwegen an Bundes- und \n\nStaatsstra\u00dfen von circa 545 Kilometern in der h\u00f6chsten \n\nPriorit\u00e4t aus. Auch wenn dies zuallererst Aufgabe des \n\nLandesamtes f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr ist, so koordi-\n\nnieren wir alle Aktionen auch \u00fcber unser Haus. Die \n\nfinanziellen Mittel sind mit dem beschlossenen Doppel-\n\nhaushalt 2017/2018 bereitgestellt. Von den erforderlichen \n\n545 Kilometern sind bereits 82 Kilometer gebaut, und \n\nweitere 365 Kilometer sind in Planung oder bereits im \n\nBau. Erstes Ziel ist es, alle Ma\u00dfnahmen m\u00f6glichst schnell \n\nin Planung zu bringen. Zweites Ziel ist es, so viele Rad-\n\nwege wie m\u00f6glich bis zum Jahr 2025 auch zu bauen. \n\nKluger Radverkehr braucht viele Partner. Die Verantwor-\n\ntung daf\u00fcr teilen sich Bund, L\u00e4nder und Kommunen. In \n\nder Vergangenheit war dies oftmals ein Hemmnis f\u00fcr \n\ndurchgehende Radwegeplanungen. Deshalb haben wir \n\nschon im November 2014 die \u201eLandesarbeitsgemein-\n\nschaft Radverkehr\u201c unter der Leitung des SMWA gegr\u00fcn-\n\ndet. Hier sind neben den Beh\u00f6rden des Freistaates und \n\nden Kommunen auch Tourismus- und Fahrradverb\u00e4nde \n\nvertreten. Ziel ist es, den Radverkehr auf breiter Basis zu \n\nf\u00f6rdern, Verbesserungen zu erkennen und sachsenweit \n\numzusetzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir werden die Grund-\n\nlagen daf\u00fcr legen, den vielen Akteuren vor Ort die M\u00f6g-\n\nlichkeiten f\u00fcr eine schnellere Umsetzung an die Hand zu \n\ngeben. Wir werden Erleichterungen schaffen und den \n\nKommunen auch finanziell unter die Arme greifen. \n\nGerade hier gibt es viele alte Pl\u00e4ne, neue Ideen und \n\ninnovative Konzepte. Diese werden wir nutzen, wo immer \n\nes m\u00f6glich ist. \n\nMit der Einf\u00fchrung der F\u00f6rderrichtlinie des SMWA f\u00fcr \n\nkommunale Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbauvorhaben im \n\nJahr 2016 wurde die F\u00f6rderung f\u00fcr die Planung und den \n\nBau von Radverkehrsanlagen vereinfacht. Der F\u00f6rdersatz \n\nf\u00fcr alle Radverkehrsanlagen in kommunaler Baulast \n\nwurde auf einen einheitlichen F\u00f6rdersatz von 90 % \n\nfestgelegt. Hinzu kommt die F\u00f6rderung der Planung, die \n\nab dem 1. Januar dieses Jahres von maximal 15 auf \n\nmaximal 20 % der bauf\u00e4higen Baukosten erh\u00f6ht wurde. \n\n(Beifall des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nAu\u00dferdem konnten wir gemeinsam mit dem SMUL \n\nerreichen, dass die Nutzung von Deichverteidigungswe-\n\ngen und insbesondere ehemaligen Bahnstrecken einfacher \n\nm\u00f6glich wird. Dennoch sind wir hier noch nicht am Ende. \n\nIch w\u00fcnsche mir sehr, dass wir den Umweltnutzen des \n\nRadverkehrs besser herausstellen und zu weiteren Verbes-\n\nserungen kommen. \n\nBesonders wichtig ist mir die modulare und leichtg\u00e4ngige \n\nVerkn\u00fcpfung von Radverkehr und \u00d6PNV. Dazu brauchen \n\nwir sichere und witterungsgesch\u00fctzte Abstellm\u00f6glichkei-\n\nten. Wir haben erreicht, dass Fahrradstationen auf der \n\nGrundlage der F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr \u00f6ffentlichen Personen-\n\nnahverkehr errichtet werden k\u00f6nnen. Die F\u00f6rderung \n\nbetr\u00e4gt bis zu 75 % der Kosten der Anlage. Insbesondere \n\nmit der Stadt Dresden, die eine erste solche Station am \n\nBahnhof Dresden-Neustadt als Pilotprojekt plant, stehen \n\nwir in enger Abstimmung. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe es, dass der Bund in den n\u00e4chsten Jahren eine \n\nF\u00f6rderung von Radschnellwegen plant. Dazu haben wir \n\nals ersten Aufschlag vier Strecken \u2013 je zwei in den R\u00e4u-\n\nmen Dresden und Leipzig \u2013 benannt. Ich habe mich \n\nmehrfach mit dem ADFC Sachsen getroffen, und in \n\nvertrauensvollen Gespr\u00e4chen haben wir diese Ideen \n\nherausgearbeitet. So werden wir auch weiterarbeiten. Mit \n\nder geplanten Fortschreibung der Radverkehrskonzeption \n\nSachsen ist auch eine vertiefende Untersuchung und \n\nPotenzialanalyse m\u00f6glicher Radschnellwege im Freistaat \n\nSachsen vorgesehen. \n\nDabei ist von gro\u00dfer Bedeutung, dass es beim Ausbau der \n\nRadinfrastruktur nicht an den Finanzen scheitern wird. \n\nDas ist hier nicht unser Hauptproblem. Dennoch sind die \n\nbisherigen Ergebnisse noch nicht zufriedenstellend. Wir \n\nsorgen daf\u00fcr, dass die in die Wege geleitete personelle \n\nAufstockung des Landesamtes f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Ver-\n\nkehr die planerischen Kapazit\u00e4ten sp\u00fcrbar steigern wird. \n\nDamit tun wir konkret etwas f\u00fcr die Zukunft dieses \n\n\u00f6kologisch so sinnvollen Verkehrs in Sachsen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Am Beginn habe ich \n\nvon der elementaren Bedeutung der Mobilit\u00e4t gesprochen. \n\nDie sehr gro\u00dfe Mehrheit der Menschen in Sachsen sieht \n\ndas wie ich. Gute Politik ist auch immer eine ehrliche \n\nPolitik. Wer mobil ist und sein will, kann das genie\u00dfen \n\nund hat Vorteile von einer guten Infrastruktur. Individual-\n\nverkehr ist auch Genuss. Viele Menschen fahren gern \n\nAuto. Auch mir macht Autofahren Spa\u00df. Doch machen \n\nwir uns nichts vor. Viele Menschen sind von Montag bis \n\nFreitag nicht aus Lust und Laune mobil, sondern weil sie \n\ndazu gezwungen sind. Auch wer gern Auto f\u00e4hrt, kann \n\nunter weiten Wegen und Staus leiden. Wer mit Bus und \n\nBahn zu oft umsteigen muss, dem vergeht die gute Laune, \n\nund mit dem Rad zu fahren ist auch nicht \u00fcberall ein \n\nungeteiltes Vergn\u00fcgen. Das wissen wir. \n\nDeshalb arbeiten wir \u2013 wie ich aufgezeigt habe \u2013 auf \n\nvielen Baustellen gleichzeitig, um substanzielle und \n\nsichtbare Fortschritte f\u00fcr m\u00f6glichst viele zu erreichen. Ich \n\nwei\u00df, dass viele Pendler die Preise f\u00fcr den \u00d6PNV als zu \n\nhoch empfinden und daran deutliche Kritik \u00fcben. Meine \n\nAntwort als Staatsminister ist die gleiche, die ich auch als \n\nFamilienvater geben w\u00fcrde: Ein attraktiver \u00d6PNV hat \n\nmehr Kunden. Dann verbessert sich die finanzielle Lage \n\nder \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel, und gleichzeitig wird das \n\nUmsteigen auf diesen Verkehr f\u00fcr viele zu einer greifba-\n\nren Alternative. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4428 \n\nAuf dem Land steht und f\u00e4llt die Attraktivit\u00e4t des \u00d6PNV \n\nmit seiner Erreichbarkeit und seinen Taktzeiten. Doch hier \n\ngilt auch: Nichts ist umsonst. Kluge L\u00f6sungen wie Ruf-\n\nbusse, Nachtbusse oder Carsharing, besonders in den \n\nSt\u00e4dten, werden in naher Zukunft das eigene Auto kaum \n\nersetzen k\u00f6nnen und sollen es auch nicht. Hier setze ich \n\nauf eine Mischung aller Verkehrssysteme mit einem Ziel: \n\nden Menschen zu Diensten zu sein, ihnen ein selbstbe-\n\nstimmtes Leben zu erm\u00f6glichen. Wer verl\u00e4ssliche Anbin-\n\ndungen der Regionen an den \u00d6PNV bef\u00fcrwortet und wer \n\ndie Notwendigkeit der Sanierung mancher Br\u00fccken und \n\nStra\u00dfen sieht, wer sich f\u00fcr die Reduzierung von Umwelt-\n\nrisiken engagiert und verbesserte Taktzeiten einfordert, \n\nf\u00fcr den bleibt nur ein Schluss: Intelligente Mobilit\u00e4tspoli-\n\ntik geh\u00f6rt zu der zentralen Vorsorge einer guten Regie-\n\nrung. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Na, dann mach\u2018s mal!) \n\nDaf\u00fcr steht der Freistaat Sachsen. Daf\u00fcr stehe ich: f\u00fcr \n\nVerl\u00e4sslichkeit und Planbarkeit; denn unsere Konzepte \n\nliegen auf dem Tisch und werden f\u00fcr Beteiligung und \n\nOffenheit breit diskutiert; denn nur mit den vielen Akteu-\n\nren bauen wir den Erfolg f\u00fcr Innovation und Nachhaltig-\n\nkeit. Denn \u00f6kologisch verantwortliche Mobilit\u00e4t ist die \n\nLebensader einer guten Zukunft f\u00fcr unser Land. Unser \n\nPrinzip lautet: Mobilit\u00e4t f\u00fcr Sachsen \u2013 bezahlbar, verl\u00e4ss-\n\nlich, innovativ. Wenn uns das gelingt, haben wir unserer \n\ngesamten Gesellschaft einen guten Dienst geleistet. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch arbeite daf\u00fcr, dass uns dies gelingen kann, und lade \n\nSie zu einem tatkr\u00e4ftigen Optimismus herzlich ein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Herrn \n\nStaatsminister. Wir kommen nun zur Aussprache zur \n\ngerade geh\u00f6rten Fachregierungserkl\u00e4rung. Die Redezeiten \n\nf\u00fcr die Fraktionen wurden wie folgt festgelegt: CDU \n\n33 Minuten, DIE LINKE 24 Minuten, SPD 16 Minuten, \n\nAfD 14 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten. Die Reihenfolge \n\nin der ersten Runde ist: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, \n\nGR\u00dcNE. Die Aussprache wird er\u00f6ffnet durch den Abg. \n\nB\u00f6hme. Bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich \n\nmich bei Minister Martin Dulig f\u00fcr diese Fachregierungs-\n\nerkl\u00e4rung bedanken, erstens, weil sie die M\u00f6glichkeit \n\nbietet, hier grunds\u00e4tzlich \u00fcber Mobilit\u00e4t in Sachsen zu \n\nsprechen und damit eine Debatte \u00fcber die Problemstel-\n\nlung, wie wir in Sachsen mobil sein wollen, zu beginnen. \n\nZweitens ist es l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, dass Sie, Herr Minister, \n\ndie \u00d6ffentlichkeit umf\u00e4nglich \u00fcber das aufkl\u00e4ren, was Sie \n\nbis zur Halbzeit Ihrer Amtszeit in diesem wichtigen Feld \n\nerreicht haben und noch erreichen wollen. \n\nLeider haben Sie aus meiner Sicht beide Chancen nicht \n\nausreichend genutzt. Sie haben viel zu wenig \u00fcber Aspek-\n\nte von Mobilit\u00e4t in Sachsen gesprochen und dabei viel \n\nausgespart. Wir haben sehr viel \u00fcber die Verkehrssituati-\n\non, \u00fcber Bauprojekte von Verkehrswegen, \u00fcber autono-\n\nmes Fahren, Elektromobilit\u00e4t usw. erfahren. Dazu werde \n\nich gleich sprechen. Ich m\u00f6chte aber zun\u00e4chst einen Blick \n\nauf Mobilit\u00e4tsangebote und die Mobilit\u00e4tssituation der \n\nMenschen in Sachsen werfen; denn dort muss man \n\nanfangen zu diskutieren, bevor man konkret \u00fcber Ver-\n\nkehrsmittel spricht, die die Menschen benutzen. \n\nAus meiner Sicht ist es notwendig, die Frage zu stellen, \n\nwie wir erreichen, dass alle Menschen in Sachsen mobil \n\nsein k\u00f6nnen, aber mit weniger Kosten, mit weniger L\u00e4rm, \n\nmit weniger Dreck, mit weniger Energieverschwendung, \n\nweniger Aufwand und Stress, mit weniger neuen Stra\u00dfen \n\n\u2013 und damit auch mit weniger Verkehr. Wir wollen gute \n\nMobilit\u00e4t f\u00fcr alle, und das hei\u00dft eben nicht, automatisch \n\nmehr Verkehr zu erzeugen. Aus meiner Sicht muss das die \n\nzentrale Agenda einer zukunftsweisenden Staatsregierung \n\nsein. \n\nMobil sein zu k\u00f6nnen ist eine zutiefst soziale Frage. Es \n\nbedeutet, dass ich meine Erledigungen machen, zur Arbeit \n\nkommen, die Schule besuchen und einkaufen gehen kann. \n\nDas klingt erst einmal sehr einfach, meine Damen und \n\nHerren, aber wir m\u00fcssen hier ganz genau hinschauen. \n\nNehmen wir beispielsweise eine Person an, die kein Auto \n\nzur Verf\u00fcgung hat. Auch das gibt es in Sachsen und auch \n\nnicht zu wenig. Allein in Dresden und Leipzig hat einer \n\nvon drei Haushalten keinen Pkw im Besitz und auch \n\nkeinen Dienst-Pkw. Selbst in Riesa oder Kamenz ist es \n\nnur jeder sechste Haushalt. \n\nAu\u00dferdem: Nicht alle Eltern k\u00f6nnen oder wollen ihre \n\nKinder direkt ins Klassenzimmer fahren. Nehmen wir also \n\nein Kind, das zur Schule muss und kein Auto oder Eltern-\n\ntaxi hat. Damit dieses Schulkind mobil sein kann, braucht \n\nes mehrere Bedingungen. Erstens sollte eine Bus- und \n\nStra\u00dfenbahnlinie mit gutem Takt und fu\u00dfl\u00e4ufiger Entfer-\n\nnung vorhanden sein. Zweitens. Das Kind bzw. die Eltern \n\nm\u00fcssen die Tickets finanzieren, aber auch bequem kaufen \n\nk\u00f6nnen. Das Tarifsystem muss verst\u00e4ndlich sein. Drittens. \n\nDer Zugang zur Haltestelle und der Wartebereich sollten \n\nsicher und barrierefrei sein. Viertens. Nahverkehr und \n\nSchulnetzplanung sollten so abgestimmt sein, dass das \n\nKind nach Schulschluss nicht noch eine Stunde auf den \n\nBus warten muss und auch nicht ewig mit diesem unter-\n\nwegs ist. Es gibt Kinder in Sachsen, die mehr als zwei \n\nStunden hin und zur\u00fcck zur Schule fahren. Am besten ist \n\ndie Schule vor Ort. Aber wenn sie das nicht ist, muss sie \n\nwenigstens gut erreichbar sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nVerstehen Sie, was ich meine? Wir haben noch viele \n\nandere Probleme, wie zugeparkte Schulh\u00f6fe oder die \n\nverl\u00e4rmten und hochgef\u00e4hrlichen Hauptverkehrsstra\u00dfen \n\nvor Schulen. Das haben wir dabei alles noch nicht bespro-\n\nchen. Die gesamten Rahmenbedingungen sind in Sachsen \n\noft sehr unsozial. Selbst bei Elterntaxis gibt es nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4429 \n\nwenige, die das Herumgekutsche ebenso stresst. Es geht \n\nhier also um Ver\u00e4nderungen. Es geht nicht einfach nur um \n\ndie Verkehrsart, um Fahrzeuge und Infrastruktur, sondern \n\nauch um die Frage, ob die Menschen \u00fcberhaupt eine \n\nM\u00f6glichkeit haben, ihre Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnisse sicher, \n\nkosteng\u00fcnstig und stressfrei zu befriedigen. \n\nUm zu erfahren, ob Sie sich als Staatsregierung die \n\ngleichen Fragen stellen wie wir, haben wir eine Gro\u00dfe \n\nAnfrage an Sie eingereicht, die in der Drucksache 6/8065 \n\nab heute nachzulesen ist. In den knapp 200 Fragen m\u00f6ch-\n\nten wir von Ihnen, Herr Dulig, wissen, wie sich die \n\nMobilit\u00e4tskosten in Sachsen f\u00fcr die Menschen entwickelt \n\nhaben, ob und wie die Bev\u00f6lkerung Zugang zu Mobili-\n\nt\u00e4tsdienstleistungen und zur Verkehrsinfrastruktur hat, wie \n\nes um die Verkehrssicherheit bestellt ist, welche gesund-\n\nheitlichen Auswirkungen das Verkehrssystem hat, die \n\nEinrichtungen der Daseinsvorsorge erreichbar sind, wie \n\nMobilit\u00e4tsbildung in Sachsen funktioniert, wie die Finan-\n\nzierung der verschiedenen Mobilit\u00e4tsbereiche aussieht. \n\nUnd wir wollen wissen, was Sie in diesen Bereichen \n\nbisher getan haben und noch vorhaben. \n\nIch nehme Ihre verschiedenen Bem\u00fchungen und Aussa-\n\ngen von eben sehr ernst, Herr Dulig. Ich gehe auch davon \n\naus, dass Sie uns Ihre Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage \n\ndann auch ausreichend informieren, wie es um die Mobi-\n\nlit\u00e4t in Sachsen bestellt ist. Au\u00dferdem haben wir jetzt \n\nnoch einen Entschlie\u00dfungsantrag zur Mobilit\u00e4t in Sachsen \n\nausteilen lassen, den ich gleich in der n\u00e4chsten Runde \n\neinbringen m\u00f6chte, Herr Pr\u00e4sident. \n\nWir Abgeordnete sind in unserem Mobilit\u00e4tsverhalten und \n\nvon unseren Wahlm\u00f6glichkeiten her sehr privilegiert. \n\nErstens haben wir ein hohes Einkommen und k\u00f6nnen uns \n\nindividuelle und bequeme Fortbewegungsmittel leisten \n\noder lassen uns sogar fahren. Wir alle haben einen Frei-\n\nfahrtschein f\u00fcr die Eisenbahn, die wir damit jederzeit \n\nkostenfrei nutzen k\u00f6nnen. Wir bekommen sogar eine \n\nfinanzielle Zulage zu unserer Aufwandspauschale, je \n\nweiter entfernt wir von Dresden wohnen. Wir Abgeordne-\n\nte unterscheiden uns damit von vielen Menschen im \n\nFreistaat. Doch wir haben in der Regel auch viele Wege \n\nzu erledigen und sind in unserer 70-Stunden-Woche auch \n\nsehr oft ausgelastet. Abgeordnete sind damit mit die \n\nmobilsten Menschen in diesem Land. Doch die Frage ist, \n\nob unser Mobilit\u00e4tsverhalten damit auch nachhaltig und \n\nvor allem nachahmenswert ist und ob es gesund ist, was \n\nwir tun. \n\nWir m\u00fcssen uns auch fragen, wie sich unser Mobilit\u00e4ts-\n\nverhalten auch auf unsere Gesellschaft niederschl\u00e4gt. Es \n\nkann auf keinen Fall erstrebenswert sein, dass immer \n\nmehr Menschen von einem Termin zum anderen hetzen \n\nm\u00fcssen, und das auch noch in verschiedenen St\u00e4dten, so \n\nwie wir es tun. Die Frage ist: K\u00f6nnen wir unser Mobili-\n\nt\u00e4tsverhalten nicht auch \u00e4ndern? Statt immer \u201eweiter, \n\nh\u00f6her, schneller\u201c sollten wir uns die Frage stellen, ob der \n\neine oder andere Termin auf die Schnelle heute hier mit \n\nuns passieren muss. Wir Abgeordnete neigen ja immer \n\ndazu, uns selbst immer etwas wichtiger zu nehmen, als \n\nwir sind. Warum dies also nicht einmal aktiv hinterfra-\n\ngen? \n\nGenauso wie die Wahl unserer Verkehrsmittel: die Tiefga-\n\nrage heute unter dem Bernhard-von-Lindenau-Platz ist \n\nebenso mit Autos vollgestellt wie die Stra\u00dfe \u2013 und das, \n\nobwohl wir alle kostenlos Bahn fahren k\u00f6nnen. Ich wei\u00df: \n\nNicht jeder Abgeordnete reist mit dem Auto an. Ich \n\nm\u00f6chte nicht pauschalisieren; es gibt auch Ausnahmen. Es \n\ngibt auch Minister, die regelm\u00e4\u00dfig mit dem Zug anreisen, \n\nMinister Gemkow beispielsweise. Aber die Mehrheit der \n\nAbgeordneten f\u00e4hrt Auto. Jeder Autofahrer hat nat\u00fcrlich \n\neinen Grund daf\u00fcr, warum er mit dem Auto angereist ist \u2013 \n\nbeispielsweise, um flexibler zu sein, man hat ja noch \n\nandere Termine, oder weil es schlicht bequemer und \n\nschneller ist oder die Bahn keine attraktiven Angebote \n\nzum Zielort bietet. Das ist sicherlich alles nicht verkehrt \n\nund nicht falsch, aber genau daran m\u00fcssen wir arbeiten! \n\nDas sind die Fragen, die uns bewegen m\u00fcssen. Warum ist \n\ndas so und was k\u00f6nnen wir daran \u00e4ndern? \n\nDa kann man sich auch die Frage stellen, ob wir uns im \n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft nicht ein Bild von Mobilit\u00e4tsan-\n\ngelegenheiten im l\u00e4ndlichen Raum machen sollten, also \n\nmit dem Ausschuss gemeinsam mit den \u00f6ffentlichen \n\nVerkehrsmitteln in die Lausitz oder ins Erzgebirge fahren. \n\nHier kann man auch noch weiter gehen: Man kann bei-\n\nspielsweise sagen, dass man als Verkehrsminister den \n\nDienstwagen \u00f6fter stehenl\u00e4sst und des \u00d6fteren sagt, dass \n\nman Einrichtungen nur noch dort besucht, wo es einen \n\nguten und attraktiven \u00d6PNV gibt. Das w\u00e4re einmal ein \n\nSignal. Dann s\u00e4hen Sie live und regelm\u00e4\u00dfig, wie es mit \n\nden Mobilit\u00e4tsangeboten in den verschiedenen Regionen \n\nwirklich aussieht und wo man handeln muss. \n\nUnsere Aufgabe als Landespolitiker muss es vor allem \n\nsein, den Menschen die Mobilit\u00e4tsm\u00f6glichkeiten zu \n\ngarantieren, die sie in ihrem Leben ben\u00f6tigen. Das bedeu-\n\ntet aber auch, sch\u00e4dliche Auswirkungen des Verkehrs auf \n\ndie Gesellschaft zu begrenzen. Hier m\u00fcssen wir uns die \n\nFrage stellen, wie man das am besten erreichen kann. Wir \n\nm\u00fcssen uns fragen: Was wollen wir mit unseren Ver-\n\nkehrsbetrieben erreichen? Gibt es einen sozialen Auftrag \n\nf\u00fcr diese? Gibt es einen \u00f6kologischen Auftrag \u2013 ja oder \n\nnein? Wollen wir, dass auch Hartz-IV-Empf\u00e4ngerinnen \n\nund -Empf\u00e4nger mit der Bahn fahren k\u00f6nnen? Gibt es ein \n\nGrundrecht auf Mobilit\u00e4t? Ich sage zu allem: Ja. Daran \n\nm\u00fcssen wir st\u00e4rker arbeiten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZur Frage der Mobilit\u00e4t und des Mobilit\u00e4tsverhaltens \n\nhabe ich meine Position aufgezeigt. Es geht aber auch um \n\ndie Aspekte, von denen Herr Dulig hier gesprochen hat, \n\nvor allem um den Verkehr; das betrifft die ganzen Hilfs-\n\nmittel und Instrumente, mit denen die Menschen in \n\nSachsen Mobilit\u00e4t umsetzen \u2013 Stra\u00dfen, Schienen, R\u00e4der, \n\n\u00d6l, Strom usw. Ich spreche nicht umsonst die ganze Zeit \n\nvon Bus- und Bahnangeboten und nicht von Autofahrten, \n\ndie verbessert und ausgebaut werden m\u00fcssen \u2013 erstens, \n\nweil nicht alle Menschen Auto fahren k\u00f6nnen, es aber \n\nauch nicht wollen, zweitens, weil wir endlich eine \u00f6kolo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4430 \n\ngische Verkehrswende auch hier in Sachsen brauchen und \n\ndrittens, weil Stress und Unf\u00e4lle vor allem vom motori-\n\nsierten Individualverkehr, also von Autos, verursacht \n\nwerden. Viertens ist es volkswirtschaftlich viel effizienter, \n\nWege gemeinsam zu bestreiten. F\u00fcnftens wurde der \n\nmotorisierte Individualverkehr in den letzten 20 Jahren \n\nenorm gef\u00f6rdert und ausgebaut und ist rasant gewachsen, \n\nund nun muss der Umweltbund \u2013 also der \u00d6PNV, der \n\nFahrrad- und Fu\u00dfverkehr \u2013 wieder verst\u00e4rkt in den Fokus \n\ngelangen, und zwar aus Klimaschutz- und sozialen Gr\u00fcn-\n\nden. \n\nOder glauben Sie hier im Saal, dass dieser Verkehrswahn-\n\nsinn, den wir heute haben, in Zukunft irgendwie noch \n\nhaltbar ist? Denken Sie, dass die folgenden Generationen \n\nsich als Erbschaft \u00fcber das heutige Verkehrssystem \n\nernsthaft freuen w\u00fcrden, bei diesem riesigen Sanierungs-\n\nstau bei Stra\u00dfen und Br\u00fccken, mit der gro\u00dfen \u00d6labh\u00e4n-\n\ngigkeit und den vielen Verkehrstoten? \n\nWir als LINKE wollen das nicht. Wir wollen den \u00d6PNV \n\nattraktiver machen. Es kann doch nicht sein, dass die \n\nAutobahn zwischen unseren Oberzentren immer voller \n\nwerden, ja fast schon verstopfen, nur weil wir nicht in der \n\nLage sind, h\u00f6here Taktfrequenzen im Schienenpersonen-\n\nnahverkehr bereitzustellen! Ich denke da beispielsweise \n\nan die St\u00e4dte G\u00f6rlitz und Dresden, wo nur alle zwei \n\nStunden ein schneller Zug verkehrt. Gleiches gilt f\u00fcr \n\nLeipzig \u2013 Chemnitz, der Zustand dort ist eine Zumutung, \n\nStichwort Z\u00fcge aus dem letzten Jahrhundert und Stich-\n\nwort Frauenabteile. Die Strecke Chemnitz \u2013 Dresden ist \n\nauch nicht ausreichend attraktiv \u2013 oder wie erkl\u00e4ren Sie \n\nsich, dass auch dort die Autobahnen immer voller wer-\n\nden? \n\nDabei rede ich jetzt nur von den Gro\u00dfst\u00e4dten. Im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum sieht es noch schlimmer aus, vor allem, weil \n\nes an guten Angeboten und einem integralen Taktfahrplan \n\nfehlt, der seinen Namen auch verdient. Die Antwort von \n\nvielen CDU-Abgeordneten in der Vergangenheit lautete \n\ndann: \u201eMan darf nicht leere Fahrzeuge durch die Gegend \n\nfahren lassen, also m\u00fcssen die Zuglinien eingestellt \n\nwerden\u201c. Gro\u00dfz\u00fcgigerweise wollten Sie diese dann durch \n\nBusse ersetzen, wenn \u00fcberhaupt. Das kann doch nicht das \n\nZiel sein! Sicherlich muss man bereit sein, einzelne \n\nStrecken zu \u00fcberpr\u00fcfen. Damit hat man in der Strategie-\n\nkommission jetzt angefangen. Dass aber pauschal \u00fcber \n\nBus-Stadtbahnlinien gesprochen werden muss, wie es vor \n\neinem halben Jahr in der Zeitung stand, fand ich furcht-\n\nbar. Das darf so nicht weitergehen! Sachsen ist ein Eisen-\n\nbahnland, meine Damen und Herren von der CDU, und \n\ndas wird es auch bleiben. \n\nMan braucht mehr Busse \u2013 gar keine Frage. Das ist auch \n\nsehr wichtig, um den Schienenpersonennahverkehr zu \n\nerg\u00e4nzen. Man darf ihn also nicht als Ersatz oder Konkur-\n\nrenz zum Schienenpersonennahverkehr sehen. Ich emp-\n\nfehle Ihnen daher, das Basisgutachten der \u00d6PNV-\n\nKommission einmal zu lesen. Es zeigt auch, was seit der \n\nGr\u00fcndung der Zweckverb\u00e4nde in Sachsen, seit 20 bis \n\n25 Jahren, alles verschlafen wurde und nun dringend \n\nangegangen werden muss. Laut Landesentwicklungsplan \n\nsind 45 Minuten die Zielzeit zwischen Mittel- und Ober-\n\nzentren, die mit dem \u00d6PNV zur\u00fcckgelegt werden m\u00fcssen, \n\num Einrichtungen der Daseinsvorsorge zu erreichen. \n\nDamit sind aber nur die Zentren der jeweiligen St\u00e4dte \n\ngemeint; man ist dann also noch nicht beim Arzt ange-\n\nlangt, sondern nur in der Innenstadt des betreffenden \n\nOber- oder Mittelzentrums. Als Zielzeit mit dem Auto hat \n\nman 30 Minuten angegeben, also erheblich weniger Zeit. \n\nAm Ende braucht man mit dem \u00d6PNV von Ort zu Ort \n\nbestimmt zwei Stunden. Doch das muss sich dringend \n\n\u00e4ndern \u2013 das sagt auch das Basisgutachten. Das ist das \n\nZiel, das unser Landesentwicklungsplan vorsieht.  \n\nIm Gutachten ist auch sehr deutlich dargestellt, welche \n\nfinanzielle Priorit\u00e4t der Freistaat dem \u00d6PNV gibt. Schau-\n\nen wir einmal zur\u00fcck auf die Haushaltsverhandlungen vor \n\neinigen Monaten: im Juli 2016 ver\u00f6ffentlichte die Staats-\n\nregierung ihren Regierungsentwurf zum Haushalt. Zu \n\ndiesem Zeitpunkt ging man noch davon aus, dass die \n\nRegionalisierungsmittel des Bundes f\u00fcr Sachsen nicht \n\nsteigen werden, ja bis zum Jahr 2030 eine Milliarde Euro \n\nfehlen wird. Trotzdem haben Sie, Herr Verkehrsminister, \n\nden Zweckverb\u00e4nden zugesichert, jedes Jahr eine Mit-\n\ntelerh\u00f6hung, also eine Dynamisierung von 1,8 % geben zu \n\nk\u00f6nnen. Das haben wir damals ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. \n\nAuch wenn die Kostensteigerung im \u00d6PNV 2,5 % be-\n\ntr\u00e4gt, war das dennoch ein gutes Zeichen in dieser Situati-\n\non. Sie haben das mit Landesmitteln im Sch\u00fclerverkehr \n\nund durch Erh\u00f6hung der Investitionen aus eigenen Lan-\n\ndesgeldern erreicht, sodass Sie diese Regionalisierungs-\n\nmittel nicht direkt brauchten und sie damit direkt den \n\nZweckverb\u00e4nden geben konnten. Doch dann haben die \n\nostdeutschen L\u00e4nder noch einmal kr\u00e4ftig Krawall bei der \n\nBundesregierung gemacht und erreicht, dass es einen \n\nMittelaufwuchs f\u00fcr den Osten geben wird. Sachsen erh\u00e4lt \n\ndabei 50 Millionen Euro mehr. Doch statt diese 50 Milli-\n\nonen Euro, die wir jetzt haben, tats\u00e4chlich auszugeben, \n\nlandet ein Gro\u00dfteil davon im Zukunftssicherungsfonds \n\ndes Finanzministeriums. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist  \n\ndoch wieder einmal gelogen! \u201eDie stopfen  \n\nsich die Taschen voll.\u201c \u2013 Das stimmt nicht!) \n\nSchauen Sie einmal in den Etat des Haushaltes: Die \n\n50 Millionen Euro, die es mehr gibt, sind nicht ausgege-\n\nben. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nEin Teil ist in den Vorsorgetopf geflossen, aber nicht alles \n\ndavon. Ein Gro\u00dfteil befindet sich vor allem im Zukunfts-\n\nsicherungsfonds. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Erwecken Sie nicht  \n\ndiesen falschen Eindruck \u2013 das ist Quatsch!) \n\nGenau das ist das Problem. Das Geld vom Freistaat, die \n\neigenen Landesmittel, h\u00e4tten nicht zur\u00fcckgezogen werden \n\nd\u00fcrfen. Im Gegenteil: Der Freistaat h\u00e4tte sogar noch mehr \n\nGeld einsetzen m\u00fcssen. Das Geld, das eingeplant war und \n\ndann wieder entfernt wurde, h\u00e4tte f\u00fcr eine Verbesserung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4431 \n\ndes \u00d6PNV eingesetzt werden k\u00f6nnen, beispielsweise \n\nbeim Ausbildungsverkehr. \n\nMan muss auch daf\u00fcr sorgen, dass Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler bzw. deren Eltern endlich von den Kosten der \n\nBef\u00f6rderung zur Schule befreit werden. Keiner von ihnen \n\nkann etwas daf\u00fcr, dass die Schulwege heute in vielen \n\nRegionen l\u00e4nger sind, als sie fr\u00fcher waren. Zur Lehr- und \n\nLernmittelfreiheit, die letzten Endes eine kostenfreie \n\nBildung gew\u00e4hrleistet, die wir alle wollen, geh\u00f6rt auch \n\nder Schulweg. Auch das sind Kosten, die mit der Schul-\n\npflicht entstehen und den Sch\u00fclerinnern und Sch\u00fclern \n\nnicht aufgeb\u00fcrdet werden d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir als LINKE hatten im Haushalt einen entsprechenden \n\nAntrag eingereicht, der die Zusch\u00fcsse f\u00fcr den Ausbil-\n\ndungsverkehr erh\u00f6ht und diesem Ziel eines kostenfreien \n\nBildungswegs einen Schritt n\u00e4her kommen. Stattdessen \n\nbleibt alles f\u00fcr Sie, wie es ist. Auch Sie, liebe SPD, haben \n\nim Koalitionsvertrag festgeschrieben, dass es ein \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201eeinheitliches, sachsenweit g\u00fcltiges und kosten-\n\ng\u00fcnstiges Bildungsticket f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nund Auszubildende \u00fcber den Schulweg hinaus geben\u201c \n\nwird. Aber nun wird in der \u00d6PNV-Strategiekommission \n\ngesagt, dass es das so nicht geben wird. Herr Baum oder \n\nHerr Homann wird dazu nachher sicher noch etwas \n\nerz\u00e4hlen. \n\nFakt ist aber, dass Sie einfach unseren Antrag h\u00e4tten \n\nber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen, und dann w\u00e4ren wir heute schon \n\neinen gro\u00dfen Schritt weiter. Man h\u00e4tte mit dem Geld, das \n\njetzt nicht ausgegeben wird, auch qualitative Verbesse-\n\nrungen im \u00d6PNV umsetzen k\u00f6nnen, zum Beispiel ein \n\nProgramm f\u00fcr fl\u00e4chendeckendes WLAN in allen Regio-\n\nnalz\u00fcgen \u2013 das gibt es heute noch nicht einmal in Ansatz-\n\npunkten, und das im Jahr 2017! \u2013, oder den Ausbau von \n\nbarrierefreien Stationen h\u00e4tte man voranbringen k\u00f6nnen. \n\nMir ist v\u00f6llig schleierhaft, wie Sie bis 2022 eine kom-\n\nplette Barrierefreiheit im \u00d6PNV erreichen wollen, so wie \n\nes im Personenbef\u00f6rderungsgesetz vorgeschrieben ist. \n\nMan h\u00e4tte auch den Investitionstopf f\u00fcr den \u00d6PNV weiter \n\nf\u00fcllen k\u00f6nnen. Leipzig und Dresden platzen aus allen \n\nN\u00e4hten. Allein in Leipzig kommen jedes Jahr mehr als \n\n10 000 Einwohnerinnen und Einwohner hinzu. Das \n\nbedeutet auch bis zu 5 000 neue Autos. Das verkraftet die \n\nStadt nicht, auch nicht angesichts ihrer dichten Bebauung. \n\nDa ist laut Leipziger Verkehrsbetrieben ein Investitions-\n\nstau von 100 Millionen Euro im Nahverkehr zu verzeich-\n\nnen. Noch reicht es, mehr und neue Fahrzeuge auf die \n\nGleise und Stra\u00dfen zu stellen. Doch sp\u00e4testens 2025 sind \n\ndie Knoten \u00fcberlastet, und man braucht massive Anstren-\n\ngungen beim Ausbau der Infrastruktur. Das muss jetzt \n\nbegonnen werden. Darauf ist weder die Kommune noch \n\nder Freistaat eingestellt. Stattdessen gibt es ein Sonder-\n\nprogramm mit knapp 100 Millionen Euro, um Winter-\n\nsch\u00e4den auf Stra\u00dfen in Sachsen zu beseitigen. Ich frage \n\nmich: Wo bleibt das Sonderprogramm f\u00fcr den \u00d6PNV in \n\nden Gro\u00dfst\u00e4dten, wo dringend Investitionsmittel ge-\n\nbraucht werden? \n\nDaher komme ich auch zu dem Thema Entflechtungsmit-\n\ntel, die wir ja immer noch vom Bund f\u00fcr die Kommunen \n\nbekommen. Leider werden davon immer noch knapp \n\n80 % f\u00fcr den Stra\u00dfenbau ausgegeben. Wir haben bei den \n\nHaushaltszahlen vorgeschlagen, wenigstens 50 % f\u00fcr den \n\nAusbau des \u00d6PNV bereitzustellen. Auch das haben Sie \n\nabgelehnt. \n\nNicht zu vergessen sind au\u00dferdem die immer weiter \n\nsteigenden Preise im \u00d6PNV. Die Zusch\u00fcsse der Kommu-\n\nnen reichen schon lange nicht aus, und sie k\u00f6nnen auch \n\nnicht mehr leisten. Die Konsequenz daraus ist, dass die \n\nFahrpreise in den letzten Jahren massiv gestiegen sind \n\nund das Fahren mit Bus und Bahn am Ende zu teuer wird. \n\nEs war DIE LINKE, die zumindest in Dresden und \n\nLeipzig zusammen mit GR\u00dcNEN und SPD Sozialtickets \n\neingef\u00fchrt hat. Ich frage mich: Warum gibt es das nicht \n\nauf Landesebene im Regionalverkehr? Haben einkom-\n\nmensschwache Menschen nicht auch das Recht, Bus und \n\nBahn fahren zu k\u00f6nnen? Mobilit\u00e4t darf kein Luxus sein. \n\nDann muss man die Kommunen dabei auch entsprechend \n\nunterst\u00fctzen. Das geh\u00f6rt zur Daseinsvorsorge. Allein \n\ndeswegen m\u00fcssen wir f\u00fcr bezahlbare Tickets streiten und \n\nk\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs kann n\u00e4mlich nicht sein, dass man in Leipzig f\u00fcr \n\n3 Euro am Tag mit dem Auto parken kann, mit der Stra-\n\n\u00dfenbahn oder dem Bus aber 5,20 Euro f\u00fcr Hin- und \n\nR\u00fcckfahrt zahlen muss. Diese Verh\u00e4ltnisse m\u00fcssen sich \n\ndringend umkehren, damit endlich eine nachhaltige \n\nMobilit\u00e4t angeboten werden kann. Letztlich m\u00fcssen wir \n\nauch aus Klimaschutzgr\u00fcnden die Kosten f\u00fcr den \u00d6PNV \n\nsenken, damit Bus- und Bahnfahren attraktiver wird. \n\nMir ist schleierhaft, wie Sie den Treibhausgasaussto\u00df aus \n\ndem Verkehrsbereich senken wollen. Mir ist generell \n\nschleierhaft, wie Sie die Klimagase in Sachsen reduzieren \n\nwollen. Entweder Sie gestalten die Energiewende und \n\nbetrachten dabei alle Sektoren und damit auch den Ver-\n\nkehr, oder Sie werden fr\u00fcher oder sp\u00e4ter vor totalen \n\nStrukturumbr\u00fcchen stehen. Das gilt auch f\u00fcr den Ver-\n\nkehrssektor. Der Verkehrssektor ist der Bereich, in dem es \n\nin den letzten 20 Jahren die wenigsten CO2-Einsparungen \n\ngab, ja, diese sogar teilweise wieder steigen. Da werden \n\nauch keine Elektroautos reichen. \n\nAuch Sie, Herr Dulig, waren daf\u00fcr, dass es eine Kaufpr\u00e4-\n\nmie f\u00fcr Elektroautos auf Bundesebene gibt, die \u00fcbrigens \n\nkaum nachgefragt wird. Statt dieses Geld in den individu-\n\nellen motorisierten Individualverkehr f\u00fcr Besserverdie-\n\nnende zu stecken, h\u00e4tte man diese Milliarden lieber in das \n\nbestehende Elektronetz, die Eisenbahn, stecken m\u00fcssen. \n\nDann w\u00e4ren wir heute beim Ausbau Dresden \u2013 G\u00f6rlitz, \n\noder Leipzig \u2013 Chemnitz auch schon viel weiter. \n\nDie Autos, die wir brauchen, zum Beispiel um Dinge zu \n\ntransportieren, m\u00fcssen nat\u00fcrlich mit Strom fahren. Des-\n\nwegen will ich die Elektroantriebstechnologie auch nicht \n\nverteufeln. Aber sie darf nicht einfach nur die Blechlawi-\n\nnen, die wir heute haben, ersetzen. Das Gleiche gilt beim \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4432 \n\nautonomen Fahren. Herr Minister, stellen Sie sicher, dass \n\nautonome elektrifizierte Fahrzeuge der Zukunft nur dann \n\nAnwendung  finden, wenn es dadurch auch eine deutliche \n\nReduktion des Autoverkehrs und vor allem der Parkfl\u00e4-\n\nchen in der Stadt gibt. Nichts w\u00e4re schlimmer, als wenn \n\nam Ende in naher Zukunft jeder seinen Elektro-Pkw-\n\nButler vor der T\u00fcr stehen hat. Damit ist in der Stadt \n\nkeinem geholfen. \n\nAu\u00dferdem muss man die Entwicklung des autonomen \n\nFahrens aktiv gestalten. Es d\u00fcrfen dadurch am Ende nicht \n\neigene Trassen f\u00fcr diese autonomen Fahrzeuge entstehen, \n\nwo Fahrr\u00e4der und Fu\u00dfg\u00e4nger ausgeschlossen sind, weil \n\ndiese Systeme dann \u00f6fter bremsen m\u00fcssten. Wir brauchen \n\nkeine Exklusion von Fahrbahnen f\u00fcr Autos. Das Gegenteil \n\nmuss der Fall sein. Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen und Fu\u00dfg\u00e4nger, \n\nRadfahrerinnen und Radfahrer haben auch Anspruch auf \n\nStra\u00dfenraum. Diesem muss in Zukunft mehr Platz einge-\n\nr\u00e4umt werden. Das steigert die Lebensqualit\u00e4t und erh\u00f6ht \n\ndie Sicherheit in unseren St\u00e4dten. \n\nGenerell haben wir auch zu wenig von Ihnen geh\u00f6rt, wie \n\nman das \u00f6kologischste Verkehrsmittel von allen f\u00f6rdern \n\nkann, Herr Dulig. Jeder Verkehrsteilnehmer macht das \n\nn\u00e4mlich: zu Fu\u00df gehen, selbst wenn er nur zum Auto \n\nl\u00e4uft. Jeder startet seinen Weg zu Fu\u00df. Doch was tun Sie, \n\num die Infrastruktur f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen und Fu\u00dfg\u00e4nger \n\nzu verbessern? Viele Stadtplanungs\u00e4mter verfolgen immer \n\nnoch das Bild einer autogerechten Stadt, was zwangsl\u00e4u-\n\nfig mit Konflikten mit Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen und Fu\u00dfg\u00e4ngern, \n\nmit Radfahrerinnen und Radfahrern in den St\u00e4dten ein-\n\nhergeht. Wir brauchen hier bessere Schulungen, aber auch \n\nandere Mitarbeiterstrukturen im Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfen-\n\nbau. \n\nHerr Dulig, ich freue mich genauso wie Sie \u00fcber die \n\nEntscheidung im Bundesrat, dass endlich mehr bzw. \n\n\u00fcberhaupt Tempo-30-Zonen vor Schulen fl\u00e4chendeckend \n\neingerichtet werden k\u00f6nnen. Doch damit muss man nun \n\nz\u00fcgig anfangen. Auf meine Kleine Anfrage vor einem \n\nJahr haben Sie nicht einmal Angaben gehabt, wo \u00fcber-\n\nhaupt die entsprechenden Stra\u00dfen und Schulen in Sachsen \n\nsind und wo dann die Tempo-30-Zonen umgesetzt werden \n\nk\u00f6nnen. Das muss also nun schleunigst beginnen, und \n\ndazu muss man auch hinschauen. \n\nOhne eine Verkehrswende wird es auch keine funktionie-\n\nrende Energiewende geben und damit auch keinen funkti-\n\nonierenden Klimaschutz. Der Verkehrssektor ist immer \n\nnoch das Sorgenkind der Energiewende. Er ist enorm von \n\nRessourcen abh\u00e4ngig, auch wenn man dann erneuerbar \n\nund autonom fahren wird. So erreichen wir das Ziel am \n\nEnde nicht, insgesamt effizienter und sparsamer mit \n\nRessourcen umzugehen. \n\nIch finde es richtig, dass Sie eine \u00d6PNV-Strategie-\n\nkommission ins Leben gerufen haben. Diese ist auch \n\ndringend n\u00f6tig gewesen. Man wei\u00df bis heute nicht einmal, \n\nwie viele Haltestellen es in Sachsen gibt, und demzufolge \n\nauch nicht, wie viele davon barrierefrei ausgebaut sind. \n\nLaut Gutachten sind am Wochenende Hunderttausende \n\nMenschen in Sachsen vom \u00d6PNV komplett abgekoppelt. \n\nDas muss sich dringend \u00e4ndern. \n\nDie \u00d6PNV-Strategiekommission legt in ihrem Basisgut-\n\nachten auch den Finger in die Wunde, und die verschiede-\n\nnen Arbeitsgruppen werden das auch tun. Ich hoffe, dass \n\nSie im n\u00e4chsten Halbjahr auch zufriedenstellende Ergeb-\n\nnisse vorliegen haben werden, dass die Handlungsemp-\n\nfehlungen und Forderungen an uns Landtagsabgeordnete \n\nweitergegeben und diese im Parlament auch umgesetzt \n\nwerden. Denn fest steht, dass in vielen Regionen \u00fcber-\n\nhaupt erst attraktive \u00d6PNV-Angebote geschaffen werden \n\nm\u00fcssen, bevor eine Nachfrage erzeugt werden kann. \n\nAndersherum wird es nicht funktionieren, so wie es die \n\nVorg\u00e4ngerregierung vorgesehen hatte. \n\nEs hat sich auch schon gezeigt, dass dort, wo es attraktive \n\nVerbindungen im \u00d6PNV gibt, diese auch besser genutzt \n\nwerden. Doch das passiert nicht von allein, sondern hier \n\nm\u00fcssen wir gestalten, und dazu bedarf es in Zukunft auch \n\neiner \u00d6PNV-Reform in Sachsen. \n\nZum Fazit: Wir werden uns den Bem\u00fchungen der Strate-\n\ngiekommission nicht verschlie\u00dfen, arbeiten dort auch \n\naktiv mit und werden weiter f\u00fcr eine Verkehrs- und \n\nMobilit\u00e4tswende in dieser Gesellschaft streiten. Wir \n\nm\u00fcssen Mobilit\u00e4t in dieser Gesellschaft ganz neu denken \n\nund dar\u00fcber diskutieren, wie wir in Zukunft mobil sein \n\nwollen. Den \u00d6PNV ganz nach vorn zu bringen ist das \n\nZiel. Neue Stra\u00dfen sind L\u00f6sungen des 20. Jahrhunderts. \n\nDer Planet setzt uns Grenzen, nicht nur bei den Klimaga-\n\nsen. \n\nBus und Bahn sind gegen\u00fcber den individuellen motori-\n\nsierten Gef\u00e4hrten zu priorisieren. Das Soziale muss in den \n\nFokus ger\u00fcckt werden, wenn wir \u00fcber Mobilit\u00e4t und \n\nVerkehr reden. Wenn Kinder \u00fcber zwei Stunden zu \n\nirgendwelchen Bildungsorten unterwegs sind, w\u00e4hrend \n\ndie Chauffeure der Minister drau\u00dfen vor dem Landtag \n\nstehen, dann l\u00e4uft einiges schief in diesem Land! Daran \n\nmuss sich sehr viel \u00e4ndern. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Redner der \n\nFraktion DIE LINKE folgt jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Herr B\u00f6hme, das war ja ein ideologisches \n\nFeuerwerk, das Sie hier abgeliefert haben! Ich will gar \n\nnicht so intensiv darauf eingehen, aber wenn Sie nicht \n\nwissen, was in der Oberlausitz so Phase ist, dann fahren \n\nSie doch einfach mal hin. Wir als Koalition brauchen \n\ndaf\u00fcr keinen Ausschussausflug. Wir besch\u00e4ftigen uns \n\njeden Tag mit den Problemen der Leute. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4433 \n\nHerr Staatsminister Dulig hat uns eine gute \u00dcbersicht \n\n\u00fcber den \u00d6PNV im Freistaat Sachsen gegeben. Tats\u00e4ch-\n\nlich stehen wir dabei nicht so schlecht da. Wir haben in \n\nder \u00d6PNV-Strategiekommission die Situation im Freistaat \n\nSachsen \u00fcbrigens mit einigen ausgew\u00e4hlten Bundesl\u00e4n-\n\ndern vergleichen k\u00f6nnen, und zwar mit Rheinland-Pfalz, \n\nmit unseren Nachbarbundesl\u00e4ndern Th\u00fcringen und \n\nSachsen-Anhalt sowie mit Niedersachsen. \n\nRheinland-Pfalz haben wir ausgew\u00e4hlt, weil es in etwa \n\ngleich gro\u00df ist und eine \u00e4hnliche Stadt-Land-Verteilung \n\nhat wie bei uns, und auch der Kommunalisierungsgrad \n\nbeim \u00d6PNV ist \u00e4hnlich hoch. Th\u00fcringen und Sachsen-\n\nAnhalt sind unsere Nachbarn. Zu denen gibt es gewach-\n\nsene Verkehrsbeziehungen und in den vergangenen Jahren \n\ninteressante Ver\u00e4nderungen im \u00d6PNV, zum Beispiel das \n\nlandesweite Busnetz in Sachsen-Anhalt. Niedersachsen ist \n\nals Fl\u00e4chenland mit Beziehungen zu Hamburg und Bre-\n\nmen \u2013 zwei Metropolen \u2013 recht spannend. Zudem gibt es \n\ndort mit dem Landesfahrzeugpool bei der Eisenbahn und \n\nbei verschiedenen Organisationsstrukturen interessante \n\nVergleichsm\u00f6glichkeiten. \n\nDieser Vergleich hat uns gezeigt, dass wir im Freistaat \n\nSachsen bei der Verteilung der Mittel eigentlich gut \n\ndastehen. Vor allem aber haben wir bei den Ausschrei-\n\nbungen der Verkehrsleistungen auf der Schiene einen \n\nhohen Wettbewerbsgrad erreicht und dadurch heute schon \n\nattraktive Preise erzielt. \n\nAber das Bessere ist der Feind des Guten, und weil auch \n\nim s\u00e4chsischen \u00d6PNV noch l\u00e4ngst nicht alles optimal \n\norganisiert ist, besch\u00e4ftigen wir uns intensiv mit der \n\nVerbesserung der Lage. Es kommt sehr darauf an, wel-\n\nchen Bereich wir uns anschauen. Au\u00dferdem steigen die \n\nPreise auch in dieser Branche, und bei der Zusammenar-\n\nbeit unserer Zweckverb\u00e4nde \u2013 das haben wir auch ge-\n\nmerkt \u2013 gibt es nat\u00fcrlich noch Luft nach oben. \n\nWorum geht es also in den kommenden Jahren? Ich habe \n\nmich vor einiger Zeit mal mit einem osts\u00e4chsischen \n\nKollegen aus dem Deutschen Bundestag unterhalten. Er \n\nsagte mir einen Satz, den ich seitdem als eine Art Klam-\n\nmer \u00fcber diesen ganzen Betrachtungen habe. Mein Kolle-\n\nge sagte: Bei dir in Leipzig geht es darum, ob ihr 10-, 20- \n\noder 30-Minuten-Takt habt, bei mir in Ostsachsen geht es \n\ndarum, ob der Bus einmal oder zweimal am Tag kommt \n\noder eben manchmal auch gar nicht. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das beschreibt exakt die \n\nHerausforderungen beim Status quo. Aber die Welt bleibt \n\nja nicht stehen, weder bei der demografischen Entwick-\n\nlung noch bei den technischen Innovationen. Genau in \n\ndiesem Spannungsfeld m\u00fcssen wir unseren \u00d6PNV fit \n\nmachen f\u00fcr die Zukunft. Da wird viel gehen. \n\nIm Einzelnen: \n\nLeipzig, Dresden und Chemnitz wachsen. Nach Leipzig \n\nzieht jedes Jahr eine ganze Kleinstadt \u2013 10 000 bis \n\n15 000 Einwohner sind Neu-Leipziger. In Dresden ist es \n\n\u00e4hnlich. In Chemnitz geschieht das nicht in dem Umfang, \n\naber auch hier ist der Saldo leicht positiv. Die gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte wachsen au\u00dferdem immer st\u00e4rker mit dem Umland \n\nzu einem urbanen Gro\u00dfraum zusammen. Gleichzeitig \n\nschrumpfen die Einwohnerzahlen im l\u00e4ndlichen Raum, \n\nund die Leute werden immer \u00e4lter. Damit gibt es h\u00f6chst \n\nunterschiedliche Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnisse. \n\nIn den wachsenden Ballungsr\u00e4umen m\u00fcssen wir in den \n\nn\u00e4chsten Jahren erhebliche Mehrverkehre organisieren. \n\nIm l\u00e4ndlichen Raum geht es darum, eine Grundversor-\n\ngung zu sichern. Gleichzeitig brauchen wir einen starken \n\nSchienen-Personennahverkehr als R\u00fcckgrat des s\u00e4chsi-\n\nschen \u00d6PNV. Das funktioniert aber nur, wenn gen\u00fcgend \n\nLeute mitfahren. Denn die Eisenbahn ist zwar ein sehr \n\nsch\u00f6nes Verkehrsmittel, aber auch ein sehr teures. Bahn \n\nund Bus m\u00fcssen wir also intelligent verkn\u00fcpfen. Wir \n\nm\u00fcssen sie als Einheit denken. \n\nJedes Mal, wenn eine Bahnstrecke geschlossen werden \n\nsoll, ist der Aufschrei gro\u00df. Manchmal m\u00f6chte man sagen: \n\nWenn alle, die sich an dieser Diskussion beteiligen und \n\nsich \u00fcber die Schlie\u00dfung aufregen, mitfahren w\u00fcrden, \n\ndann m\u00fcssten wir nicht \u00fcber die Schlie\u00dfung diskutieren, \n\nsondern \u00fcber den Bau eines zweiten oder dritten Gleises. \n\nDie Bahn funktioniert nicht ohne den Bus. Der Bus ist \n\nflexibler und schafft die Fahrg\u00e4ste zur Bahn. Beide \n\nSysteme sichern die Mobilit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum und \n\nhin zu den Ballungszentren. Aber ich habe manchmal \n\nZweifel, ob dieses Systeme immer optimal aufeinander \n\nabgestimmt sind. Vielleicht ist es auch nur eine Frage von \n\nKommunikation oder Verkauf, die besser werden m\u00fcssen. \n\nWahrscheinlich aber liegt die Wahrheit, wie so oft, in der \n\nMitte. \n\nUnsere Verkehrsunternehmen leisten heute schon Gro\u00dfes. \n\n2016 gab es in Leipzig zum Beispiel 2,1 % Bev\u00f6lke-\n\nrungswachstum. Die LVB haben aber 7,3 % mehr Fahr-\n\ng\u00e4ste bef\u00f6rdert. Dieses Wachstum ist also nicht nur durch \n\nZuzug zu erkl\u00e4ren. Die Leipziger Verkehrsbetriebe \n\nmachen also trotz der teilweise alten Tatras, die da noch \n\nfahren, ziemlich viel richtig. Sie profitieren nat\u00fcrlich auch \n\nvom mitteldeutschen S-Bahn-Netz. Durch den City-\n\nTunnel kommen viel mehr Leute mit den \u00d6ffentlichen aus \n\ndem Umland in die Stadt. Das ist der Beweis, dass der \n\nTunnel eine goldrichtige Investition war. Sehr viele, die \n\nw\u00e4hrend der langen Bauphase nur gemeckert haben, \n\nwollen den Tunnel heute nicht mehr missen. Dass wir als \n\nFreistaat Sachsen dieses Mammutprojekt gestemmt \n\nhaben, war die absolut richtige Entscheidung. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nAber wie geht es jetzt weiter? Leipzig und Dresden \n\nwerden perspektivisch auf die 700 000 Einwohner zusteu-\n\nern. Dass eine solche Stadt nicht mit einem Verkehrsnetz \n\nvon 2001 zu versorgen ist, liegt auf der Hand. Wir werden \n\nim urbanen Raum also weiter investieren m\u00fcssen, und \n\nzwar in neue Fahrzeuge, in neue Linien, in neue Systeme. \n\nDabei werden die nachfragestarken Relationen weiterhin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4434 \n\nim Taktverkehr und auf starren Linienf\u00fchrungen versorgt \n\nwerden m\u00fcssen. Teilweise brauchen wir dort sogar Takt-\n\nverdichtungen. Dass sich das lohnt, zeigen die wachsen-\n\nden Zahlen bei den LVB. Seit samstags auf den Stra\u00dfen-\n\nbahnlinien 10-Minuten-Takt gilt, fahren mehr Leute mit. \n\nDas entlastet nat\u00fcrlich auch den Individualverkehr, der \n\ndann weniger im Stau steht. \n\nWenn die Stadtplanung k\u00fcnftig ber\u00fccksichtigt, dass der \n\nIndividualverkehr und der \u00d6PNV intelligent nebeneinan-\n\nder organisiert werden, wird sich das Mobilit\u00e4tsangebot \n\ndeutlich verbessern. Leider ist das in Leipzig heute nicht \n\nimmer so, da gibt es noch Luft nach oben. Denn durch die \n\nEntscheidungen der gr\u00fcnen Baub\u00fcrgermeisterin stehen \n\nnicht selten Bimmel und Auto im selben Stau. Aber das ist \n\neher ein Thema f\u00fcr den Leipziger Stadtrat. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAls Freistaat m\u00fcssen wir darauf achten, dass solche \n\nFehlentscheidungen nicht auch noch durch F\u00f6rdermittel \n\ngoutiert werden. \n\nEine gro\u00dfe Herausforderung in den n\u00e4chsten Jahren wird \n\nder fl\u00e4chendeckende barrierefreie Ausbau der Netze sein. \n\nAuch hier haben wir durch die Arbeit der Strategiekom-\n\nmission k\u00fcnftig einen viel besseren \u00dcberblick. Zum ersten \n\nMal werden landesweit Daten zum \u00d6PNV erhoben. Das \n\nwird uns helfen, die Planungen zu verfeinern. Dass dabei \n\nmancher Zweckverband und manche Kommune erst auf \n\nmehrmaligen Druck bereit waren, entsprechende Daten zu \n\nliefern, zeigt, dass wir an der einen oder anderen Stelle \n\nReformbedarf haben. Dazu werde ich sp\u00e4ter noch spre-\n\nchen. \n\nBarrierefreiheit wird heute vor allem baulich definiert. \n\nDabei geht es auch anders. Manche Fachleute sagen, dass \n\nschon die Verringerung der Haltestellenabst\u00e4nde zur \n\nBarrierefreiheit beitr\u00e4gt, weil die Fahrg\u00e4ste dann nicht \n\nmehr so weit bis zur n\u00e4chsten Haltestelle laufen m\u00fcssen. \n\nSie haben recht. Das betrifft nicht nur \u00e4ltere oder gehbe-\n\nhinderte Menschen, sondern auch die Mutti mit dem \n\nKinderwagen und vielleicht den einen oder anderen \n\nReisenden mit zwei Koffern. \n\nK\u00fcnftig k\u00f6nnte Barrierefreiheit ganz neu definiert wer-\n\nden, wenn es n\u00e4mlich nicht mehr nur um starre Haltestel-\n\nlen geht. Hier treffen sich die Bed\u00fcrfnisse von Teilen der \n\nStadt und sehr vielen Bereichen des l\u00e4ndlichen Raumes. \n\nDie L\u00f6sung ist in beiden F\u00e4llen gleich. Sie lautet: auto-\n\nnom fahrende Systeme. In der Stadt geschieht das viel-\n\nleicht eher auf einer starren Linienf\u00fchrung, auf dem Land \n\nlosgel\u00f6st davon. Dort fahren heute nicht selten 60 Pl\u00e4tze \n\nhei\u00dfe Luft auf einer starren Route durch die Gegend, einer \n\nRoute, die vor 20 Jahren festgelegt wurde. Die Busse \n\nhalten an Schulen, die es l\u00e4ngst nicht mehr gibt, und \n\nfahren am Supermarkt vorbei, der vielleicht vor f\u00fcnf oder \n\nzehn Jahren gebaut wurde. Es wird h\u00f6chste Zeit, das \n\neinmal zu hinterfragen. \n\nUnser Fraktionsarbeitskreis Wirtschaft, Arbeit und Ver-\n\nkehr war in der letzten Woche auf einem Field trip in \n\nSilicon Valley. Wir haben uns angeschaut, welche Innova-\n\ntionen dort gerade entstehen. Wir haben uns angeschaut, \n\nwie der Verkehr von morgen entwickelt wird. Ein gro\u00dfes \n\nThema ist das autonome Fahren. Wer glaubt, dass das ein \n\nThema ist, das erst in zehn Jahren virulent wird, dem \n\nempfehle ich dringend, sich das einmal vor Ort anzu-\n\nschauen. Google hat dort eine Flotte von 60 Elektroautos, \n\ndie jedes Jahr eine Million Kilometer auf echten Stra\u00dfen \n\nfahren. Die dabei gesammelten Daten erm\u00f6glichen heute \n\nschon eine Milliarde Kilometer im Simulator. Noch muss \n\nin jedem Testauto ein Fahrer sitzen, der notfalls eingreifen \n\nkann. Genau das wird jetzt dort ge\u00e4ndert. Die n\u00e4chste \n\nStufe wird gez\u00fcndet. Der \u201eSan Francisco Chronicle\u201c \n\nmeldete letzten Freitag, dass der State of California jetzt \n\ndie ersten Testautos lizenzieren wird, die ohne kontrollie-\n\nrenden Fahrer auf die Stra\u00dfe d\u00fcrfen, also vollautonom \n\nfahren. Das autonome Fahren ist dort heute schon Wirk-\n\nlichkeit. \n\nEs ist v\u00f6llig klar, dass das nicht beim Pkw bleiben wird. \n\nDarin liegt eine riesige Chance f\u00fcr den \u00d6PNV. Die Ame-\n\nrikaner haben das erkannt. Das Federal Department of \n\nTransportation, so hei\u00dft das US-Verkehrsministerium, hat \n\nletztes Jahr einen Wettbewerb ausgelobt, dessen Titel \n\n\u201eSmart Cities\u201c ist. Dort soll es um L\u00f6sungen f\u00fcr die \n\nVerkehrsthemen von morgen gehen. 78 amerikanische \n\nSt\u00e4dte quer durch das Land haben sich beworben. Zum \n\nTeil ist das in Arbeitsgemeinschaften passiert. Insgesamt \n\nsind es also noch ein paar Kommunen mehr. Gewonnen \n\nhat Columbus in Ohio. Dorthin flie\u00dfen jetzt 40 Millionen \n\nUS-Dollar. Integraler Bestandteil des Konzeptes war es, \n\nmit autonom fahrenden Bussen sozial schw\u00e4chere Stadt-\n\nteile an die Stadt anzubinden. Grundgedanke ist, dass zum \n\nBeispiel schwangere Frauen zu Vorsorgeuntersuchungen \n\nin Krankenh\u00e4user gebracht werden k\u00f6nnen. Diese Kran-\n\nkenh\u00e4user sind zuweilen recht weit entfernt. Die einkom-\n\nmensschwachen Frauen hatten bisher wenige M\u00f6glichkei-\n\nten, dorthin zu kommen. Taxi und eigenes Auto sind zu \n\nteuer, Buslinien gibt es nicht. Das Konzept erm\u00f6glicht \n\nauch anderen Menschen, vor allem \u00e4lteren, sozial An-\n\nschluss zu halten. \n\nDas ist mit der Situation im Freistaat Sachsen und in \n\nDeutschland nat\u00fcrlich nicht zu vergleichen, weil unser \n\n\u00d6PNV ganz anders und viel besser organisiert ist. Aber es \n\nist bisweilen ganz hilfreich, sich das trotzdem anzuschau-\n\nen. Denn das eine oder andere k\u00f6nnen wir bei uns adap-\n\ntieren. Wir m\u00fcssen nicht daf\u00fcr sorgen, dass schwangere \n\nFrauen mit geringem Einkommen ins Krankenhaus \n\nkommen. Aber wir k\u00f6nnen die gleichen Systeme nutzen, \n\num die Leute auf dem Land viel besser mit dem \u00d6PNV zu \n\nversorgen, wenn der Bus n\u00e4mlich zu ihnen auf Anforde-\n\nrung \u2013 on demand, wie die Fachleute sagen \u2013 kommt, und \n\nzwar \u2013 noch ein Fachbegriff \u2013 in viel kleineren Gef\u00e4\u00dfgr\u00f6-\n\n\u00dfen als heute, neun Pl\u00e4tze statt 60. Er f\u00e4hrt dann dorthin, \n\nwo die Leute sind und wohin sie m\u00fcssen. Autonom \n\nfahrende Systeme haben die L\u00f6sungen f\u00fcr viele Fragen, \n\ndie wir im l\u00e4ndlichen Raum haben. \n\nBereits heute machen die Personalkosten rund 50 % der \n\nKosten im \u00d6PNV aus. Man stelle sich vor, wie viel mehr \n\n\u00f6ffentlichen Verkehr wir organisieren k\u00f6nnten, wenn wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4435 \n\nhier neue L\u00f6sungen finden. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns \n\n\u00fcberlegen, was wir mit dem bisherigen Personal machen, \n\nwelche Aufgaben es k\u00fcnftig erf\u00fcllen k\u00f6nnte. Aber die \n\nWelt bleibt nicht stehen. Irgendwann geht auch der eine \n\noder andere, der heute im System ist, in Rente. In dieser \n\nZeit k\u00f6nnen wir das System umbauen und neu organisie-\n\nren. Es wird neue Jobs geben, vielleicht nicht als Busfah-\n\nrer, aber in anderen Bereichen. Das wird dem l\u00e4ndlichen \n\nRaum neue Entwicklungsperspektiven verschaffen. \n\nMan stelle sich vor, Unternehmen siedeln sich im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum an, weil die Besch\u00e4ftigten nicht mehr mit dem \n\neigenen Auto in die Gro\u00dfstadt m\u00fcssen, sondern mit dem \n\nautonomen Bus ins Gewerbegebiet nebenan fahren \n\nk\u00f6nnen. Lebenszeit wird gespart. Die kann man auch mit \n\nder Familie verbringen. Wir haben damit unglaublich viel \n\nEntwicklungspotenzial. \n\nIn den Gro\u00dfst\u00e4dten k\u00f6nnen wir auf diese Art und Weise \n\nQuartierbusse ganz neu schaffen. Ein Beispiel aus mei-\n\nnem Wahlkreis: In Gr\u00fcnau f\u00e4hrt der \u201eGr\u00fcnolino\u201c. Er \n\nverbindet Arztpraxen, Apotheken, Gesch\u00e4fte, Kitas und \n\nSchulen mit Haltestellen von Stra\u00dfenbahnen und S-Bahn. \n\nEr f\u00e4hrt einmal pro Stunde; mehr ist momentan nicht drin. \n\nWenn er autonom f\u00fchre, k\u00f6nnte man die gesparten Perso-\n\nnalkosten in die Taktverdichtung stecken, um zum Bei-\n\nspiel vielleicht aller 30 Minuten zu fahren, und schon \n\nw\u00e4re das System attraktiver. Die Leute kommen flexibler \n\nzu ihren Zielen und zu den schienengebundenen Ver-\n\nkehrsmitteln. Dadurch fahren wieder mehr Menschen mit, \n\ndie Auslastung steigt und das Gesamtsystem profitiert. \n\nAuch in Deutschland gibt es bereits Testl\u00e4ufe mit diesem \n\nautonomen System. Im InnoZ, einem Labor der Deut-\n\nschen Bahn in Berlin, f\u00e4hrt seit dem letzten Jahr so ein \n\nNeunsitzer auf einer festgelegten Strecke. Die Bahn \n\nforscht daran, weil sie damit Zubringerverkehre zu ihren \n\nschienengebundenen Linien organisieren will. Damit sind \n\nwir wieder bei der St\u00e4rkung des ganzen Systems. Die \n\nMittel werden \u2013 nebenbei bemerkt \u2013 auch sehr viel \n\neffizienter eingesetzt. \n\nIm bayerischen Bad Birnbach wird ebenfalls getestet \n\nzwischen dem Bahnhof und der Innenstadt. Regul\u00e4re \n\nBusse gibt es dort nicht, und f\u00fcr Taxen ist die Strecke zu \n\nunattraktiv. Ich bin sicher, wir finden auch im Freistaat \n\nSachsen das eine oder andere Bad Birnbach, und auch in \n\nanderen Teilen Deutschlands gibt es \u00e4hnliche Pilotprojek-\n\nte: im Verkehrsverbund Rhein-Neckar, in Osnabr\u00fcck, bei \n\nder Hamburger Hochbahn und im Karlsruher Verkehrs-\n\nverbund. \n\n\u00dcber all diese Projekte berichtet die Zeitschrift des \n\nVerbandes der Verkehrsunternehmen \u2013 \u00fcbrigens nicht zum \n\nersten Mal \u2013, und wenn das Thema das n\u00e4chste Mal dort \n\nbehandelt wird, dann f\u00e4nde ich es ziemlich gut, wenn wir \n\nda auch ein s\u00e4chsisches Pilotprojekt unterbringen k\u00f6nn-\n\nten. \n\nDamit sind wir beim Thema Zweckverb\u00e4nde im s\u00e4chsi-\n\nschen \u00d6PNV. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auf Landesebene die \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr solche Innovationen schaffen. \n\nAber ich erwarte, dass von unseren Verkehrsfachleuten in \n\nden Zweckverb\u00e4nden die Initialz\u00fcndungen kommen und \n\nheute schon mehr getan wird, um die Menschen f\u00fcr den \n\n\u00d6PVN zu begeistern. \n\nDie Baustellen sind klar: Wir brauchen einheitliche \n\nBef\u00f6rderungsbedingungen. Es kann nicht sein, dass in der \n\nS-Bahn zwischen Zwickau und Leipzig drei unterschied-\n\nliche Regeln f\u00fcr die Fahrradmitnahme gelten. \n\n(Beifall der Abg. Hannelore Dietzschold, CDU) \n\nEs kann nicht sein, dass bei f\u00fcnf Zweckverb\u00e4nden f\u00fcnf \n\nunterschiedliche Fahrgastinformationssysteme angewen-\n\ndet werden, und nicht immer funktioniert das in Echtzeit. \n\nDabei gibt es diese L\u00f6sungen l\u00e4ngst. \n\nWer im Ausland die \u201eUber\u201c- oder im Inland die \u201emytaxi\u201c-\n\nApp benutzt, kann nicht nur sehen, welches Auto gerade \n\nunterwegs ist, wohin es f\u00e4hrt und wie lange es bei der \n\nOnlinebestellung bis zu einem braucht, sondern der kann \n\n\u00fcber diese Apps auch noch bargeldlos bezahlen. Warum \n\ngeht das eigentlich nicht im s\u00e4chsischen \u00d6PNV? Warum \n\ngibt es noch kein Ticket f\u00fcr die gesamte Reise? Technisch \n\nist das doch alles l\u00e4ngst m\u00f6glich. \n\nApropos Ticketing: Es kann nicht sein, dass bei einer \n\nReise von Chemnitz nach Dresden mit den Nahverkehrs-\n\nz\u00fcgen unterschiedliche Bedingungen f\u00fcr den On-Board-\n\nVerkauf gelten. Im VMS, also dem Verkehrsverbund \n\nMittelsachsen, kann man das Ticket im Zug am Automa-\n\nten kaufen, im VVO, also in Ostsachsen, geht das nicht. \n\nDas f\u00fchrt zu der absurden Situation, dass von Chemnitz \n\nbis Klingenberg-Colmnitz die Automaten im Zug aufge-\n\nschaltet sind, und von Klingenberg-Colmnitz bis Dresden \n\nnicht. Das versteht kein Mensch. \n\nEs kann nicht sein, dass bei einer Harmonisierung der \n\nTarife das gr\u00f6\u00dfte Problem sein soll, dass der eine Zweck-\n\nverband ein Waben- und der andere ein Entfernungsmo-\n\ndell anwendet und das auch der Grund daf\u00fcr sein soll, \n\ndass sich Heerscharen von Mitarbeitern jahrelang mit \n\nSynchronisierungsarbeiten besch\u00e4ftigen. Wir m\u00fcssen uns \n\nmit diesen Strukturen besch\u00e4ftigen \u2013 der Minister hat es \n\nbereits gesagt \u2013, und wir werden das tun. \n\nDabei geht es nicht darum, ein, zwei, drei oder vier \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrergeh\u00e4lter zu sparen. Das macht das Kraut \n\nnicht fett. Es geht um Entscheidungsebenen. Es darf nicht \n\ndarum gehen, dass Innovationen nur dann funktionieren, \n\nwenn die handelnden Personen \u201emiteinander k\u00f6nnen\u201c. \n\nWenn wir ein sachsenweites Modell f\u00fcr neue Verkehrs-\n\ntechniken einf\u00fchren wollen, dann darf das nicht an den \n\nVerbandsgrenzen scheitern \u2013 weder beim Tarif noch bei \n\nden Bef\u00f6rderungsbestimmungen und erst recht nicht bei \n\nden neuen innovativen Bedienformen. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen dabei die lokalen Bed\u00fcrfnisse Ber\u00fcck-\n\nsichtigung finden. Eine zentralisierte Ein-Standort-\n\nL\u00f6sung verbietet sich also. Aber ob die aktuelle L\u00f6sung \n\nder f\u00fcnf Zentralen sinnvoll ist, ist fraglich. Das ist am \n\nEnde aber nur eine Frage der Organisation der Verant-\n\nwortlichkeiten und Entscheiderebenen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4436 \n\nDas wird nicht ohne die Kolleginnen und Kollegen in den \n\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten gehen. Ich habe \n\neinige Gespr\u00e4che in dieser Ebene gef\u00fchrt und den Ein-\n\ndruck, dass wir auf einem guten Weg sind. Es wird eine \n\nder Hauptaufgaben der n\u00e4chsten Jahre sein, hier eine \n\nHarmonisierung hinzubekommen. \n\nWir haben f\u00fcr die Zukunft des s\u00e4chsischen \u00d6PNV mittel- \n\nund l\u00e4ngerfristige Linien. Zu den mittelfristigen Aufgaben \n\ngeh\u00f6rt die Anpassung des Systems an die aktuellen \n\nHerausforderungen. Mein Kollege Ronald Pohle be-\n\nschreibt das gern mit einem Vier-S\u00e4ulen-Modell. \n\nErstens, die Anpassung der aktuellen \u00d6PNVFinVO. F\u00fcr \n\nmich geh\u00f6rt dazu die Synchronisierung mit der Ausrei-\n\nchung der Regionalisierungsmittel des Bundes bis zum \n\nJahr 2031, auch die \u00dcbertragbarkeit der Mittel f\u00fcr l\u00e4nger-\n\nfristige Investitionen. Ein Beispiel ist der geplante Neu-\n\nbau der S-Bahn-Station Leipzig/Porsche. Davon profitie-\n\nren auch das lokale DHL-Verteilzentrum und die Lo-\n\ngistikbranche in den Gewerbegebieten im Leipziger \n\nNorden. Das ist also eine sinnvolle Investition, die aber \n\nnur mehrj\u00e4hrig gestemmt werden kann. \n\nZweitens, die Neuorganisation der Sch\u00fcler- und Auszu-\n\nbildendenverkehre im Rahmen des \u00d6PNVFinAusG. Das \n\nist unmittelbar mit einem zentralen Vorhaben der Koaliti-\n\non gekoppelt, n\u00e4mlich \u2013 drittens \u2013 der Einf\u00fchrung eines \n\nsachsenweit gleich organisierten Bildungstickets. Auch \n\nhier m\u00fcssen wir f\u00fcr eine Harmonisierung im Rahmen der \n\nZweckverb\u00e4nde sorgen. Es gelten die gleichen Bedingun-\n\ngen wie bei den technischen Innovationen und den auto-\n\nnomen \u00d6PNV-Systemen. \n\nViertens geht es um eine Neuordnung der Strukturorgani-\n\nsation des s\u00e4chsischen \u00d6PNV. Darauf habe ich schon \n\nabgestellt. Wir m\u00fcssen uns von den Bed\u00fcrfnissen der \n\nJahre 2017 bis 2031 leiten lassen und d\u00fcrfen uns nicht an \n\nden Entscheidungen Ende der Neunzigerjahre, so richtig \n\nsie in dieser Zeit gewesen sein m\u00f6gen, orientieren. \n\nDie Chancen f\u00fcr einen neu organisierten \u00d6PNV standen \n\nnie so gut wie heute. Wir haben Planungssicherheit bei \n\nden Regionalisierungsmitteln. Wir haben uns deshalb in \n\nden letzten Haushaltsberatungen auf einen Fahrplan \n\nverst\u00e4ndigt, der bis zum Jahr 2031 gelten soll. Wir stehen \n\nunmittelbar vor einer technischer Revolution, die uns \n\nganz neue M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen wird. Wenn wir diese \n\nM\u00f6glichkeiten nutzen, werden k\u00fcnftig viel mehr Men-\n\nschen im \u00d6PNV unterwegs sein. Wir werden damit die \n\nHerausforderungen in den gro\u00dfen St\u00e4dten und urbanen \n\nR\u00e4umen l\u00f6sen, ohne dass wir den l\u00e4ndlichen Raum \n\nvernachl\u00e4ssigen und dem Individualverkehr \u00fcberlassen. \n\nWir k\u00f6nnen den Verkehr in ganz Sachsen attraktiver \n\nmachen. Es gibt viel zu tun. Unsere Koalition wird es \n\nanpacken. Los geht\u2019s! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nNowak, CDU-Fraktion, folgt jetzt Herr Kollege Baum, \n\nSPD-Fraktion. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eMobilit\u00e4t f\u00fcr Sach-\n\nsen\u201c \u2013 das ist der Titel der Fachregierungserkl\u00e4rung von \n\nStaatsminister Martin Dulig. Der Titel ist dabei nicht nur \n\neine Beschreibung dessen, was wir bisher erreicht haben, \n\nsondern er ist Auftrag und Aufforderung zugleich. \n\nEs ist unser Auftrag, die Mobilit\u00e4t der Menschen im \n\nFreistaat Sachsen weiter zu verbessern. Es ist die Auffor-\n\nderung, sich dabei den ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen \n\nzu stellen und anzupassen. Ich kann Ihnen ohne Um-\n\nschweife sagen: Das ist genau das, was wir tun. Das alles \n\nist aber nicht immer nur schwarz oder wei\u00df, Herr Kollege \n\nB\u00f6hme, sondern es ist eine sehr bunte Welt. \n\nMobilit\u00e4t bedeutet Teilhabe. Mobilit\u00e4t ist die Grundvo-\n\nraussetzung daf\u00fcr, dass unsere Gesellschaft funktioniert, \n\ndass die Menschen zur Arbeit, zur Schule oder zum Arzt \n\nkommen und dass die Menschen ihre Freizeit auch genie-\n\n\u00dfen k\u00f6nnen. Mobilit\u00e4t bedeutet, dass auch G\u00fcter bewegt \n\nwerden, dass Menschen zueinanderfinden und sich \n\naustauschen k\u00f6nnen. \n\nMobilit\u00e4t, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist mehr als \n\nnur eine sektorale Betrachtung der Verkehrsmittel. Mobil \n\nzu sein bedeutet, problemlos von A nach B zu kommen. \n\nDas ist zun\u00e4chst unabh\u00e4ngig davon, welches Transport-\n\nmittel daf\u00fcr genutzt wird: ob wir zu Fu\u00df gehen, mit dem \n\nFahrrad fahren, die Stra\u00dfenbahn, den Bus oder den Zug \n\nnehmen oder mit dem eigenen oder geliehenen Auto \n\nfahren. \n\nUnser Anspruch ist es, den Menschen im Freistaat Sach-\n\nsen die M\u00f6glichkeiten zu schaffen, die sie brauchen, um \n\nweiterhin mobil zu bleiben. Diesen Anspruch haben wir \n\nim Koalitionsvertrag mit der CDU deutlich formuliert. \n\nDort hei\u00dft es: \u201eGrundlage einer zukunftsf\u00e4higen Ver-\n\nkehrspolitik sind die Gew\u00e4hrleistung bezahlbarer und \n\nfinanzierbarer Mobilit\u00e4t, die Aufrechterhaltung einer \n\nfunktionsf\u00e4higen Infrastruktur und die Reduzierung der \n\nnegativen Effekte auf Mensch, Umwelt und Natur.\u201c \n\nDaran \u2013 das ist v\u00f6llig klar \u2013 m\u00fcssen wir uns messen \n\nlassen, und ich sage Ihnen: Daran k\u00f6nnen wir uns auch \n\nmessen lassen. \n\nNehmen wir zum Beispiel den \u00f6ffentlichen Verkehr. F\u00fcr \n\nuns ist ein funktionierender und bezahlbarer \u00d6PNV ein \n\ngrundlegender Teil der Daseinsvorsorge. Je mehr Men-\n\nschen wir dazu bewegen k\u00f6nnen, den \u00d6PNV zu nutzen, \n\ndesto weniger verstopft sind unsere Stra\u00dfen, desto weni-\n\nger Umweltverschmutzung m\u00fcssen wir bek\u00e4mpfen. Daf\u00fcr \n\nmuss der \u00d6PNV aber f\u00fcr die Kunden bezahlbar bleiben \n\nund f\u00fcr den Freistaat finanzierbar sein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGleichzeitig brauchen wir attraktive Angebote sowohl in \n\nden wachsenden Ballungsr\u00e4umen als auch in den vom \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4437 \n\ndemografischen Wandel gekennzeichneten l\u00e4ndlichen \n\nRegionen unseres Landes. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie alle wissen, der \n\n\u00d6PNV \u2013 dazu z\u00e4hle ich nat\u00fcrlich auch den SPNV, das \n\nhei\u00dft, die Regionalz\u00fcge, die durch Sachsen fahren \u2013 ist \n\neine kommunale Aufgabe. Der Freistaat hat also auf die \n\nAufgaben vor Ort nur mittelbaren Einfluss. Denn welche \n\nZ\u00fcge und Busse fahren, entscheiden in Sachsen die St\u00e4dte \n\nund Landkreise bzw. die Aufgabentr\u00e4ger. Das ist beim \n\nSPNV so, aber auch bei den Busverkehren oder dem \n\nSch\u00fclerverkehr. \n\nDas, was wir als Regierungsfraktion aber tun k\u00f6nnen, ist, \n\nden kommunalen Aufgabentr\u00e4gern die erforderliche \n\nFinanzierung zu sichern, und das haben wir mit dem \n\nletzten Doppelhaushalt deutlich getan. \n\nNachdem klar war, wie die H\u00f6he und die Verteilung der \n\nRegionalisierungsmittel des Bundes aussehen w\u00fcrden, \n\nhaben wir uns zur Aufgabe gemacht, auch f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nschen Aufgabentr\u00e4ger Planungssicherheit herzustellen. \n\nTrotz der ab 2022 zur\u00fcckgehenden Zuweisungen des \n\nBundes haben wir den Haushalt so aufgestellt, dass wir \n\nden Zweckverb\u00e4nden eine j\u00e4hrliche Dynamisierung ihrer \n\nZuweisungen um 1,8 % zusagen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\ndes Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nGenau daf\u00fcr haben wir eine R\u00fccklage gebildet, mit der \n\nwir diese Zusage auch einhalten k\u00f6nnen und nicht, Herr \n\nKollege B\u00f6hme, um das Geld nur zu bunkern. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWir haben in unserer Koalition aber auch erreicht \u2013 und \n\ndarauf bin ich besonders stolz \u2013, dass den Aufgabentr\u00e4-\n\ngern in den n\u00e4chsten beiden Jahren rund 30 Millio-\n\nnen Euro mehr zur Verf\u00fcgung stehen, als im urspr\u00fcngli-\n\nchen Haushaltsansatz geplant. Diese Mittelerh\u00f6hung \n\nwollen wir aber nicht mit der Gie\u00dfkanne verteilen, son-\n\ndern konkret dort einsetzen, wo die Bedarfe am h\u00f6chsten \n\nsind. Deshalb werden wir die Ballungsr\u00e4ume st\u00e4rken, \n\ndamit zum Beispiel der 15-Minuten-Takt der S-Bahn \n\nzwischen Dresden und Mei\u00dfen zu den Hauptverkehrszei-\n\nten realisiert werden kann. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nUnser besonderes Augenmerk gilt aber vor allem den \n\nl\u00e4ndlichen Regionen Sachsens, die sonst \u2013 h\u00e4tten wir \n\nnicht gehandelt \u2013 in eine Abw\u00e4rtsspirale geraten w\u00e4ren, \n\ndie mit den Begriffen Ausd\u00fcnnung und Abbestellung \n\numschrieben werden kann. Diesen Trend, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen, haben wir gemeinsam mit den Kolle-\n\ngen der CDU gestoppt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAus finanziellen Gr\u00fcnden m\u00fcssen nun in den n\u00e4chsten \n\nJahren keine weiteren Zugverbindungen eingestellt \n\nwerden. Daf\u00fcr haben wir gesorgt. \n\nAber es geht ja nicht nur darum, den Status quo zu si-\n\nchern, sondern es geht uns vor allem darum, Mobilit\u00e4t zu \n\nverbessern und zu erweitern. Deshalb f\u00f6rdern wir innova-\n\ntive Konzepte und Ideen. So wird dank der Unterst\u00fctzung \n\ndes Freistaates noch in diesem Jahr das Projekt \u201eMulden-\n\ntal in Fahrt\u201c umgesetzt werden k\u00f6nnen. Das ist ein inte-\n\ngriertes und innovatives Bussystem in vier kleinen St\u00e4d-\n\nten im Muldentalkreis. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Hannelore Dietzschold, CDU) \n\nDas Konzept sieht nicht nur ein Taktbussystem in den \n\nSt\u00e4dten Brandis, Colditz, Grimma und Bad Lausick vor, \n\ndas vor allem die Wohn- und Gewerbegebiete mit den \n\njeweiligen Stadtzentren vernetzt. Dar\u00fcber hinaus wird mit \n\nder Einf\u00fchrung dieses Pilotprojektes sichergestellt, dass \n\nauch die Anschl\u00fcsse an \u00fcberregionale Verbindungen, zum \n\nBeispiel im Schienenverkehr, hergestellt werden. Das ist \n\nein weiterer Schritt zur Verkn\u00fcpfung der Verkehrstr\u00e4ger. \n\nGenau das ist die Mobilit\u00e4t, wie wir sie uns vorstellen. Ich \n\nhoffe, dass dieses Pilotprojekt nicht nur in den genannten \n\nSt\u00e4dten gut angenommen wird, sondern auch viele Nach-\n\nahmer in anderen s\u00e4chsischen Kommunen findet. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Manchmal sind es auch \n\ndie kleinen Dinge, die den Unterschied ausmachen k\u00f6n-\n\nnen, wenn wir von einer besseren Vernetzung der Ver-\n\nkehrstr\u00e4ger sprechen. So ist es uns zum Beispiel gelun-\n\ngen, die F\u00f6rderung von Fahrradstationen in der Richtlinie \n\n\u00d6PNV zu verankern. Fahrradstationen sind Einrichtungen \n\nan Verkehrsknotenpunkten, meist im Umfeld von Bahn-\n\nh\u00f6fen, wo die Menschen ihr Fahrrad sicher und \u00fcberdacht \n\nabstellen k\u00f6nnen, um dann in die Bahn oder den Bus \n\numzusteigen. Viele Fahrradstationen bieten dar\u00fcber \n\nhinaus noch zus\u00e4tzliche Serviceleistungen wie kleinere \n\nReparaturen an. \n\nAber ich sage der Ehrlichkeit halber dazu, dass wir als \n\nFreistaat nur den Bau bzw. die Errichtung solcher Fahr-\n\nradstationen f\u00f6rdern k\u00f6nnen, jedoch nicht deren Betrieb. \n\nDas ist aus vergaberechtlichen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich. \n\nIch bin mir aber sicher, dass sich Betreiber f\u00fcr solche \n\nStationen finden lassen und dass diese wirtschaftlich \n\nbetrieben werden k\u00f6nnen. Es gibt unz\u00e4hlige Beispiele \n\ndaf\u00fcr aus anderen Bundesl\u00e4ndern, wo dies hervorragend \n\nfunktioniert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Neben den kleinen \n\nDingen haben wir auch das gro\u00dfe Ganze im Blick. Zum \n\nersten Mal in der Geschichte Sachsens haben wir eine \n\nStrategiekommission f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr \n\neingerichtet, in der wir die zentralen Zukunftsfragen der \n\nMobilit\u00e4t diskutieren und gemeinsam nach L\u00f6sungen \n\nsuchen. Zum ersten Mal sitzen in diesem zentralen Gre-\n\nmium die Verantwortlichen der Verkehrsunternehmen \n\nzusammen. Dank der Initiative von Verkehrsminister \n\nDulig sind auch Abgeordnete aus allen Fraktionen des \n\nS\u00e4chsischen Landtages in die Arbeit der Strategiekom-\n\nmission eingebunden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4438 \n\nIn dieser Kommission geht es einzig und allein darum, \n\nwie wir in Sachsen auch in Zukunft bezahlbar, verl\u00e4sslich \n\nund innovativ mobil sein k\u00f6nnen. In den unterschiedli-\n\nchen Arbeitsgruppen werden seit mehr als einem Jahr die \n\njeweiligen Schwerpunkte bearbeitet und es wird um \n\nL\u00f6sungen gerungen. Aus meiner eigenen Erfahrung als \n\nLeiter der Arbeitsgruppe Tarif und Vertrieb kann ich \n\nIhnen sagen: Diese Aufgaben sind alles andere als trivial. \n\nIm Gegenteil, ich habe gelernt, wie hochkomplex die \n\nOrganisation von \u00f6ffentlichem Nahverkehr sein kann und \n\ndass gleichzeitig alle dort vertretenen Akteure mit gro\u00dfer \n\nErnsthaftigkeit bei der Sache sind. \n\nNun kommt diese Strategiekommission auf die Zielgera-\n\nde. Nach einer grunds\u00e4tzlichen Analyse des s\u00e4chsischen \n\n\u00d6PNV, die in dieser Form ebenfalls noch nie durchgef\u00fchrt \n\nwurde, sind die insgesamt f\u00fcnf Arbeitsgruppen gerade \n\ndabei, ihre Themenschwerpunkte auszuarbeiten und \n\nsogenannte Steckbriefe zu verfassen. In den kommenden \n\nMonaten wird es nun die Aufgabe der Strategiekommissi-\n\non sein, die Schwerpunkte der einzelnen Arbeitsgruppen \n\naufeinander abzustimmen und miteinander zu verzahnen. \n\nW\u00e4hrend der Sommerferien \u2013 so ist zumindest der Plan \u2013 \n\nsollen die in diesem Prozess entstandenen Thesenpapiere \n\nzusammengef\u00fchrt werden. F\u00fcr das IV. Quartal erwarten \n\nwir den Abschlussbericht und \u2013 noch viel wichtiger \u2013 \n\nganz konkrete Handlungsempfehlungen zu den vielen \n\noffenen Punkten, die Kollege Nowak soeben angespro-\n\nchen hat. Dort haben wir gro\u00dfen Handlungsbedarf. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Strategiekommissi-\n\non ist eine herausragende Chance, das Thema Mobilit\u00e4t in \n\nSachsen weiter voranzubringen. Ich erhoffe mir ganz \n\nkonkrete Handlungsempfehlungen. Wir m\u00fcssen in Bewe-\n\ngung bleiben und uns den Herausforderungen stellen, \n\ndenen wir in den n\u00e4chsten Jahren begegnen. Dass es dabei \n\nnoch einige Baustellen gibt, die nicht so leicht abger\u00e4umt \n\nwerden k\u00f6nnen, wie wir es uns vielleicht anfangs vorge-\n\nstellt haben \u2013 als Beispiel sei das Bildungsticket genannt \n\n\u2013, will ich nicht verleugnen. Aber klar ist auch: Wir \n\nstecken den Kopf nicht in den Sand, sondern es ist f\u00fcr uns \n\nein zus\u00e4tzlicher Ansporn, f\u00fcr die Mobilit\u00e4t der Sachsen zu \n\nk\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen Baum, \n\nSPD-Fraktion, folgt f\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Kollegin \n\nGrimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen Abgeordnete! \u201eMobilit\u00e4t f\u00fcr Sachsen: bezahlbar, \n\nverl\u00e4sslich, innovativ\u201c \u2013 auf diese drei Elemente Bezahl-\n\nbarkeit, Verl\u00e4sslichkeit und Innovation, die Ausgangs-\n\npunkt der Fachregierungserkl\u00e4rung waren, m\u00f6chte ich \n\nkurz eingehen. \n\nBezahlbarkeit. Das bisherige Regierungshandeln zwingt \n\nuns fast zu der Frage, f\u00fcr wen Mobilit\u00e4t bezahlbar sein \n\nsoll. F\u00fcr den Finanzminister, die kommunalen Aufgaben-\n\ntr\u00e4ger oder den Verbraucher? \n\nIm Koalitionsvertrag hei\u00dft es, wie Herr Baum schon \n\nzitiert hat: Grundlage einer zukunftsf\u00e4higen Verkehrspoli-\n\ntik im Freistaat Sachsen ist die Gew\u00e4hrleistung bezahlba-\n\nrer und finanzierbarer Mobilit\u00e4t. Zur Bezahlbarkeit finden \n\nsie zwei Eckpunkte. Der eine Eckpunkt ist die Einf\u00fchrung \n\neines einheitlichen, sachsenweit g\u00fcltigen und kosteng\u00fcns-\n\ntigen Bildungstickets. Der zweite Eckpunkt ist die Einf\u00fch-\n\nrung eines landesweit g\u00fcltigen Sachsentarifes im schie-\n\nnengebundenen Personennahverkehr. \n\nMeine Damen und Herren! Wir begr\u00fc\u00dfen die beiden \n\nVorschl\u00e4ge, aber wir m\u00fcssen zum jetzigen Zeitpunkt, \n\nMitte M\u00e4rz 2017, Folgendes feststellen: Wie aus dem \n\nHaushaltsplan 2017/2018, Einzelplan 07 04, ersichtlich \n\nist, sind Gelder f\u00fcr diese beiden Vorschl\u00e4ge zwar einge-\n\nplant, aber den Planungen stehen keine Ausgaben gegen-\n\n\u00fcber. Das ist doch logisch, denn weder ein Bildungsticket \n\nnoch ein Sachsentarif wurden bisher erfolgreich einge-\n\nf\u00fchrt. \n\nInsoweit bleibt die Mobilit\u00e4t weiterhin vor allem f\u00fcr den \n\nFinanzminister finanzierbar. F\u00fcr viele Sch\u00fcler, Pendler \n\nund Auszubildende bleiben die Umsetzungstr\u00e4gheit der \n\nStaatsregierung und die damit verbundenen Kosten jedoch \n\nein erhebliches Mobilit\u00e4tsproblem. Dieses Problem \n\nerreicht mittlerweile auch die Unternehmen, die auf \n\nAuszubildende aus dem Umland angewiesen sind; denn \n\nf\u00fcr viele Auszubildende sind die Mobilit\u00e4tskosten ein \n\nwichtiger Faktor f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber den Ausbil-\n\ndungsplatz. \n\nDeshalb passen Sie auf, Herr Minister Dulig, dass die \n\nPlanungen f\u00fcr ein bezahlbares sachsenweites Bildungsti-\n\ncket nicht nach hinten losgehen und die Eltern am Ende \n\nmehr daf\u00fcr bezahlen und der Nutzen nicht gr\u00f6\u00dfer wird als \n\nbisher. \u00dcberlegen Sie genau, wof\u00fcr Sie die im Haushalt \n\neingestellten Steuergelder sinnvoll einsetzen, um Ihren \n\nPunkt im Koalitionsvertrag umzusetzen. Behalten Sie die \n\nErwartungen der Eltern im Auge, wie zum Beispiel den \n\nTransport mit dem Bildungsticket zur Schule ihrer Wahl \n\noder die eines Azubis zur Berufsschule oder zum Ausbil-\n\ndungsbetrieb innerhalb ganz Sachsens. \n\nWenn wir den Koalitionsvertrag aus dem Jahre 2014 und \n\nden eingangs zitierten Satz des Koalitionsvertrages f\u00fcr \n\nbare M\u00fcnze nehmen, dann ist festzustellen, dass das \n\nSMWA bzw. die Staatsregierung es bis heute nicht ge-\n\nschafft haben, die Grundlage f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige \n\nVerkehrspolitik in Sachsen zu schaffen. \n\nWas hat sich bis jetzt getan oder ver\u00e4ndert? Ja, die kom-\n\nmunale Pflichtaufgabe zur Bef\u00f6rderung der Sch\u00fcler wird \n\nerf\u00fcllt. Aber darauf baut sich derzeit im l\u00e4ndlichen Raum \n\nder gesamte \u00d6PNV auf, und das sp\u00fcren die B\u00fcrger zum \n\nBeispiel in den Schulferien und am Wochenende. \n\nAuch im Entwurf zur Fortschreibung des Nahverkehrs-\n\nplanes 2017 vom ZVON war nur ein \u201eWeiter so\u201c zu \n\nerkennen, kaum Ans\u00e4tze zu neuen innovativen Ver\u00e4nde-\n\nrungen bez\u00fcglich der Daseinsvorsorge und der demografi-\n\nschen Entwicklung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4439 \n\nEin positives Beispiel ist, wie Herr Baum schon angef\u00fchrt \n\nhat, das Muldentalprojekt rings um Leipzig. Aber, Herr \n\nBaum, bei diesem Projekt hat der Mitteldeutsche Ver-\n\nkehrsverbund schon lange vor Ihrer Zeit mit den Planun-\n\ngen begonnen und auch die B\u00fcrgermeister und die Unter-\n\nnehmen in den Gewerbegebieten finanziell eingebunden. \n\nMobilit\u00e4t neu denken \u2013 das ist die Zukunft. Ich werde \n\nmich in der Strategiekommission auch daf\u00fcr einsetzen, \n\ndass solche und andere effektive, flexible Angebote im \n\nFreistaat zuk\u00fcnftig den Nahverkehr attraktiver und nutzer-\n\nfreundlicher machen. Gespannt bin ich auf die Veranke-\n\nrung der Handlungsempfehlungen der Strategiekommissi-\n\non im neuen Landesverkehrswegeplan. \n\nMeine Damen und Herren, nun zum Thema Verl\u00e4sslich-\n\nkeit eine kurze Anmerkung. P\u00fcnktlichkeit im Bahn-, Flug- \n\nund Stra\u00dfenverkehr ist f\u00fcr mich wichtiger als Verl\u00e4sslich-\n\nkeit; denn bisher konnten wir uns in puncto Verl\u00e4sslich-\n\nkeit beispielsweise darauf verlassen, dass die Qualit\u00e4t der \n\nStaatsstra\u00dfen kontinuierlich sinkt. In der Beratenden \n\n\u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes hei\u00dft es dazu \n\nnur: Das Verm\u00f6gen sank seit seiner Erstbewertung 2006 \n\nstetig. 2013 befanden sich rund 42 % der Stra\u00dfen in \n\neinem ungen\u00fcgenden Zustand. Wir konnten uns bisher \n\nauch darauf verlassen, dass viel erdacht und wenig umge-\n\nsetzt wurde. \n\nVielleicht schafft es die Staatsregierung in Zukunft, das \n\nWort Verl\u00e4sslichkeit im Zusammenhang mit ihrer Arbeit \n\nwieder positiv zu besetzen, zum Beispiel mit den \n\n71 Ma\u00dfnahmen im Stra\u00dfenbau \u2013 wir werden sehen. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion ist auch der attraktive Stra\u00dfenver-\n\nkehr wichtig und die Behebung der Wintersch\u00e4den \u2013 im \n\nGegensatz zu Herrn B\u00f6hme, \n\nHerr Minister Dulig, eine der bisher fatalsten Entschei-\n\ndungen Ihrer Verkehrspolitik war f\u00fcr mich als Oberlausit-\n\nzerin gleich nach Ihrem Amtsantritt, dass der L\u00fccken-\n\nschluss der B 178n zwischen Wei\u00dfenberg und Nostitz \n\nkurz vor dem Planfeststellungsbeschluss von Ihrem \n\nMinisterium gestoppt wurde, um neu dreispurig planen zu \n\nlassen. Der Zeithorizont f\u00fcr die Fertigstellung daf\u00fcr \n\nwurde durch diese Aktion um f\u00fcnf bis zehn Jahre zur\u00fcck-\n\ngeworfen, \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist falsch!) \n\nganz zu schweigen von den Kosten. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist falsch,  \n\nwas Sie hier erz\u00e4hlen, einfach falsch!) \n\nDie Planungsfirma DEGES unterst\u00fctzte Sie dabei, indem \n\nsie sich v\u00f6llig realit\u00e4tsfremd vom Schreibtisch in Berlin \n\naus nur auf die neue Bev\u00f6lkerungsprognose der Region \n\nbezog \n\n(Thomas Baum, SPD: Das  \n\nist v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn! Keine Ahnung! \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig:  \n\nDie Planungen werden gar nicht  \n\nangenommen! Sie haben keine Ahnung!) \n\nDer extrem anwachsende Lkw-Fernverkehr wurde au\u00dfer \n\nAcht gelassen. \n\nDie geplante Trasse befindet sich im transeurop\u00e4ischen \n\nVerkehrskorridor E 3 und bietet eine topografisch g\u00fcnsti-\n\nge Anbindung nach Tschechien und weiter nach S\u00fcdosteu-\n\nropa, wodurch schon jetzt seit Fertigstellung der polni-\n\nschen und tschechischen Seite ein erh\u00f6hter Transitverkehr \n\nzu beobachten ist. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Was  \n\nhat das denn damit zu tun?) \n\nF\u00fcr mich ist auch eine gute Stra\u00dfenanbindung wichtig f\u00fcr \n\ndie Mobilit\u00e4t, vor allen Dingen in der Oberlausitz. \n\nZur Innovation, meine Damen und Herren. Unser Staats-\n\nminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr hat sich in \n\nseiner Rede zum Thema Innovation sehr stark auf die \n\nElektromobilit\u00e4t, intelligente Verkehrssysteme inklusive \n\nvernetzter Mobilit\u00e4t und automatisiertes Fahren fokus-\n\nsiert. Wie schaut es denn aber mit der Infrastruktur daf\u00fcr \n\naus? Braucht es daf\u00fcr nicht auch ein ausgewogenes \n\nLades\u00e4ulennetz? Braucht es daf\u00fcr nicht ein ausgebautes \n\nBreitbandnetz? Und braucht es daf\u00fcr nicht auch sichere \n\nRechtsgrundlagen? \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Ja!) \n\nSie wissen bestimmt, dass sich Sachsen im Rahmen der \n\nInfrastruktur sowohl bei der Lades\u00e4ulen-Infrastruktur als \n\nauch bei dem Breitbandausbau auf einem \u201eSpitzenplatz\u201c \n\nbefindet, n\u00e4mlich ganz weit hinten im L\u00e4nderranking. \n\nWie sich Innovation unter diesen Rahmenbedingungen \n\nentwickeln kann, dar\u00fcber wird von der Staatsregierung \n\nwahrscheinlich gerade nachgedacht. \n\nW\u00e4re es nicht vern\u00fcnftiger, die Mobilit\u00e4t im Gleichklang \n\nmit Angebot, Nachfrage und Rechtssicherheit zu entwi-\n\nckeln? Wie doppelt und dreifach unsinnig sind Kaufpr\u00e4-\n\nmien f\u00fcr E-Autos, wenn kaum Nachfrage besteht, wenn \n\nsich das Auto nicht fl\u00e4chendeckend und batterieschonend \n\nauftanken l\u00e4sst oder wenn bereits die Frage nach dem \n\nLadestecker zum Politikum wird? L\u00f6sungsans\u00e4tze bez\u00fcg-\n\nlich dieser Probleme haben wir in unserem Antrag Druck-\n\nsache 6/5134 angeboten. \n\n\u00c4hnliche Fehler werden bei der Automatisierung des \n\nFahrens begangen. So fehlen beispielsweise noch immer \n\nzufriedenstellende Rechtsgrundlagen f\u00fcr das automatisier-\n\nte Fahren. Sicherlich ist die Forschung und Entwicklung \n\nhier schon sehr weit bei den verschiedenen Formen des \n\nautomatisierten Fahrens \u2013 wobei die Bezeichnung an sich \n\nbereits undifferenziert ist. Hier ist zu unterscheiden \n\nzwischen dem assistierten Fahren, dem teilautomatisierten \n\nFahren, dem hoch- und voll automatisierten Fahren, dem \n\nautonomen Fahren oder dem teleoperierten Fahren. \n\nRechtliche Regelungen lassen derzeit aber lediglich \n\nassistiertes oder unter Umst\u00e4nden teilautomatisiertes \n\nFahren zu. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist falsch!  \n\nDas wurde im Bundesrat anders beschlossen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4440 \n\nDas automatisierte Fahren wird hier also erprobt, ohne \n\ndass der rechtliche Rahmen daf\u00fcr entsprechend ge\u00e4ndert \n\nwurde. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Stimmt nicht!) \n\nSo kann Innovation nicht funktionieren, und ob der \n\nBeschluss des Kabinetts vom 25. Januar 2017 s\u00e4mtliche \n\nrechtlichen Bedenken auszur\u00e4umen vermag, bleibt abzu-\n\nwarten. \n\nNun noch zum Bundesverkehrswegeplan, einem weiteren \n\nKernpunkt. F\u00fcr diesen Bundesverkehrswegeplan, der \n\nvoriges Jahr schon beschlossen wurde, sollte sich die \n\nStaatsregierung nicht zu hoch loben lassen. Herr Minister \n\nDulig hat selbst schon Kritik daran ge\u00fcbt, wie die Schie-\n\nnenprojekte dort ber\u00fccksichtigt wurden. Sachsen hatte elf \n\nSchienenprojekte angemeldet, davon wurden f\u00fcnf geneh-\n\nmigt, f\u00fcnf stehen seit 2003 im Plan, die Elektrifizierung \n\nPlauen \u2013 Bad Brambach \u2013 Grenze hat es gar nicht in den \n\nBundesverkehrswegeplan geschafft, und alle anderen \n\nwichtigen Strecken wie Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz, Dresden \u2013 \n\nPrag, Dresden \u2013 G\u00f6rlitz und Chemnitz \u2013 Leipzig sind sehr \n\nweit hinten gelandet. \n\nAuch die Carsharing-Angebote sind zurzeit nur in den \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten und Ballungsr\u00e4umen umsetzbar. Anbieter, \n\ndie es in G\u00f6rlitz versucht haben, haben schon wieder \n\naufgegeben; es lohnt sich einfach nicht in St\u00e4dten, in \n\ndenen die Nachfrage nicht so gro\u00df ist und wo nicht so \n\nviele junge Bewohner leben. Hier sind wir auch noch sehr \n\nweit von der Realit\u00e4t entfernt. \n\nZum Thema Radverkehr wird sicher Frau Meier nachher \n\nreichliche Ausf\u00fchrungen machen, deshalb habe ich mich \n\ndazu zur\u00fcckgehalten. \n\n(Unruhe bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch schlie\u00dfe hiermit die Ausf\u00fchrungen der AfD-Fraktion \n\nzu der Erkl\u00e4rung des Ministers Dulig \u201eMobilit\u00e4t in \n\nSachsen\u201c. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Grimm, \n\nsie sprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Als Letzte in dieser \n\nRunde spricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Frau Kollegin \n\nMeier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister, Sie haben heute eine Regierungserkl\u00e4rung \n\nzum Thema \u201eMobilit\u00e4t\u201c angemeldet. Das hat mich in der \n\nTat etwas \u00fcberrascht; denn \u00fcblicherweise ist es so, dass \n\ndie Ministerinnen und Minister hier Stellung nehmen, \n\nwenn sie irgendwelche Skandale verzapft haben, oder um \n\nihre Erfolge anzupreisen. Ich glaube, Ihnen ging es heute \n\ndarum, Ihre Erfolge darzulegen. Aber wenn ich ehrlich \n\nbin, muss ich diese mit der Lupe suchen. Aufgrund der \n\nmangelnden offenbaren Erfolge ziehe ich meine ganz \n\npers\u00f6nliche Halbzeitbilanz. Was ist da naheliegender, als \n\nin den Koalitionsvertrag zu blicken? \n\nBeginnen wir mit dem Thema, das uns hier monate-, \n\nwenn nicht gar jahrelang fast den letzten Nerv geraubt hat \n\n\u2013 den Regionalisierungsmitteln. Sie haben 2014 in Ihren \n\nKoalitionsvertrag geschrieben, die Regionalisierungsmit-\n\ntel sollten \u201est\u00e4rker an die Aufgabentr\u00e4ger zur Bestellung \n\nvon Verkehrsleistungen\u201c weitergereicht werden. Ja, Sie \n\nhaben mehr Mittel an die Aufgabentr\u00e4ger weitergereicht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNicht genug, und auch erst auf unseren Druck hin! Wir \n\nmussten Sie zum Jagen tragen! \n\n(Widerspruch von der SPD) \n\nIch darf Sie daran erinnern: Sie haben hier eine Erg\u00e4n-\n\nzungsvorlage zum Doppelhaushalt vorgelegt. Das muss-\n\nten Sie deshalb tun, weil Sie im Bund noch einmal \n\n50,2 Millionen Euro herausgeschlagen hatten. Das ist gut; \n\naber davon wollten Sie tats\u00e4chlich nur 10 % an die Auf-\n\ngabentr\u00e4ger weiterleiten und ansonsten Ihren Haushalt \n\ndamit sanieren. Erst unsere Aktuelle Debatte hat den \n\nKollegen hier die Augen ge\u00f6ffnet. Die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger sowie die Zweckverb\u00e4nde sind auf die Barrikaden \n\ngegangen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, erst im letzten Moment \n\nhat die Koalition entsprechende \u00c4nderungsantr\u00e4ge einge-\n\nbracht, um diesen absurden Verteilungsvorschlag abzu-\n\nmildern. Vielen Dank noch einmal daf\u00fcr! \n\nAber zur\u00fcck zum Koalitionsvertrag! Jetzt m\u00f6chte ich \n\nzitieren: \u201eDer \u00d6ffentliche Personennahverkehr \u2026 in \n\nSachsen muss mit dem Ziel der wirksamen Anbindung \n\ndes l\u00e4ndlichen Raums an die Ballungszentren weiterent-\n\nwickelt werden. Die Erschlie\u00dfung einer Region ist Aufga-\n\nbe der Daseinsvorsorge und darf nicht allein aus wirt-\n\nschaftlicher Perspektive bewertet werden.\u201c \n\nSehr sch\u00f6ne S\u00e4tze! Allein, ich vermisse das Engagement. \n\nWer eine andere Bahnpolitik will, der muss daf\u00fcr k\u00e4mp-\n\nfen, dass die Bahn \u2013 nach mittlerweile 400 Tagen Unter-\n\nbrechung! \u2013 wieder von Mei\u00dfen \u00fcber Nossen und Ro\u00df-\n\nwein nach D\u00f6beln f\u00e4hrt, der muss sich daf\u00fcr engagieren, \n\ndass diese Region nicht l\u00e4nger vom Bahnverkehr abge-\n\nh\u00e4ngt wird. Aber Sie ducken sich seit Amtsantritt bei \n\ndiesem Thema weg. \n\nWenn Sie schon Ihren Koalitionsvertrag nicht ernst \n\nnehmen, dann nehmen Sie doch Ihren Parteikollegen \n\nHenning Homann und Steve Ittershagen von der CDU \n\nernst, die sich dezidiert f\u00fcr diese Anbindung der Strecke \n\neinsetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nOrganisieren Sie gemeinsam mit den Zweckverb\u00e4nden, \n\nden Landr\u00e4ten, den B\u00fcrgermeistern und der BI einen \n\nBahngipfel in der Region! Signalisieren Sie den politi-\n\nschen Willen, die Region wieder anzubinden \u2013 mit einem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4441 \n\nattraktiven Bahnangebot. Nur mit einem starken Bekennt-\n\nnis des Verkehrsministers zu der Strecke werden sich die \n\nZweckverb\u00e4nde bewegen. Sie wissen genau, dass diese \n\nsich nicht im luftleeren politischen Raum bewegen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Auch  \n\nsie sind eigenverantwortlich!) \n\n\u2013 Das ist richtig. Trotzdem haben Sie hier die M\u00f6glich-\n\nkeit, einzuwirken. \n\nAber kommen wir zum \u2013 aus SPD-Sicht \u2013 Herzst\u00fcck des \n\nKapitels Verkehr, dem Bildungsticket. Sie wollten ein \n\neinheitliches, sachsenweit g\u00fcltiges und kosteng\u00fcnstiges \n\nBildungsticket einf\u00fchren. Bis zum 31. Dezember 2015 \n\nwollten Sie einen Vorschlag vorlegen. Der Termin ist seit \n\n15 Monaten verstrichen. \n\nJa, ich wei\u00df: Die Umsetzung ist h\u00f6chst kompliziert und \n\nwirklich schwierig. Aber der nun in Rede stehende Vor-\n\nschlag, das Bildungsticket nur in einer Modellregion zu \n\ntesten, ist doch Nonsens! Ein Bildungsticket kann nur \n\nfunktionieren, wenn es in ganz Sachsen f\u00fcr alle Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler und alle Auszubildenden g\u00fcltig ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWor\u00fcber ich mich gefreut habe: Ich konnte im Koaliti-\n\nonsvertrag etwas von dem gr\u00fcnen Kernprojekt \u201eIntegraler \n\nTaktfahrplan\u201c lesen. Dar\u00fcber diskutieren wir schon seit \n\nJahren. Idealerweise wird dar\u00fcber auch in der Strategie-\n\nkommission beraten. Ja, die Strategiekommission ist \n\netabliert; sie arbeitet. Ich hoffe, dass in diesem Jahr auch \n\nnoch etwas auf dem Tisch liegen wird. \n\nAber nach langer und auch pers\u00f6nlich intensiver Arbeit in \n\ndieser Kommission erkenne ich zwei wesentliche Defizi-\n\nte, die wir \u00fcbrigens von Anfang an benannt haben. Ein \n\nDefizit: Die Kommission hat sich von Anfang an keine \n\nkonkreten Ziele gesetzt, was eigentlich am Ende heraus-\n\nkommen soll. Genau das, so glaube ich, war kalkuliert; \n\ndenn je unkonkreter die Ziele, desto unkonkreter sind \n\nauch die Handlungsempfehlungen, die im Zweifel am \n\nEnde nichts kosten. \n\nLegend\u00e4r ist die Aussage, die vor den Haushaltsverhand-\n\nlungen durch die Kommission getroffen wurde, n\u00e4mlich: \n\nIm Rahmen der Haushaltsverhandlungen gibt die Kom-\n\nmission keine Handlungsempfehlung. \u2013 Das ist doch \n\nv\u00f6llig absurd! \n\nKommen wir zum Radverkehr \u2013 Sie haben sicherlich \n\nschon darauf gewartet. Ich hatte mir viel von Ihnen \n\nversprochen, und der Koalitionsvertrag gibt insoweit \n\neiniges vor, zum Beispiel eine nennenswerte Erh\u00f6hung \n\ndes Anteils des Radverkehrs am Gesamtverkehr, den \n\nAusbau der Fahrradinfrastruktur und der Verkn\u00fcpfungs-\n\nstellen zum \u00d6PNV \u2013 wir haben es heute schon geh\u00f6rt \u2013 \n\nsowie die Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr den Radverkehr. \n\nAber ob sich der Radverkehrsanteil im Laufe der Regie-\n\nrungszeit \u00fcberhaupt ge\u00e4ndert haben wird, das werden wir \n\nnie feststellen. Warum? Weil Sachsen nicht in der Lage \n\nist, den Modal Split, also den Anteil der einzelnen Ver-\n\nkehrsmittel am Gesamtverkehr, f\u00fcr den Radverkehr \n\n\u00fcberhaupt zu ermitteln. In anderen Bundesl\u00e4ndern ist es \n\nm\u00f6glich, Radverkehr und Fu\u00dfverkehr getrennt zu betrach-\n\nten; in Sachsen ist das nicht m\u00f6glich. F\u00fcr mich v\u00f6llig \n\nabsurd! \n\nKommen wir zum Geld. Ja, Sie haben mehr Geld f\u00fcr den \n\nRadverkehr eingestellt. Das finde ich wirklich gro\u00dfartig. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWas Sie allerdings verschweigen: dass der gr\u00f6\u00dfte Anteil \n\ndavon ungenutzt bleibt bzw. aus dem Topf f\u00fcr kommunale \n\nRadwegef\u00f6rderung nicht abgerufen wird. Somit wird mit \n\ndiesen Mitteln der kommunale Stra\u00dfenbau finanziert. Im \n\nJahr 2015 wurden zum Beispiel die F\u00f6rdermittel f\u00fcr den \n\nBau von Radwegen an Staatsstra\u00dfen zu 70 % nicht \n\nabgerufen. Zur Erinnerung: F\u00fcr die Radwege an Staats-\n\nstra\u00dfen ist das SMWA bzw. das LASuV zust\u00e4ndig. Alles \n\nF\u00f6rdergeld nutzt nichts, wenn es nicht abgerufen wird. \n\nWir haben dar\u00fcber schon im Rahmen der Haushaltsver-\n\nhandlungen debattiert. Was fehlt, ist Personal im LASuV. \n\nJa, Sie haben j\u00fcngst Personal eingestellt. Im Ausschuss \n\nsind Sie mir aber auf die Frage, ob die denn tats\u00e4chlich \n\ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, Radwege zu planen, eine Antwort \n\nschuldig geblieben. \n\nNicht nur im LASuV brauchen wir Personal. Ich glaube, \n\nwir brauchen auch eine extra Abteilung im SMWA, die als \n\nAnsprechpartner f\u00fcr die Kommunen dient und diese \n\nunb\u00fcrokratisch unterst\u00fctzen sollte. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Sie  \n\nhaben von Verwaltung keine Ahnung!) \n\nWas mich heute \u00fcberrascht hat, waren Ihre mit Verve \n\nvorgetragenen S\u00e4tze zu den Radstationen. Also wirklich! \n\nErst stellen Sie die M\u00f6glichkeit, dass Kommunen Radsta-\n\ntionen f\u00f6rdern k\u00f6nnen, ein. Dann schreibe ich Ihnen \n\nBriefe; mir kam es schon fast vor wie betreutes Regieren. \n\nDaraufhin haben Sie die F\u00f6rderrichtlinie \u2013 endlich! \u2013 \n\nge\u00e4ndert. Ich danke Ihnen. Es ist sehr gut, dass es jetzt \n\nRadstationen geben wird. Aber Sie sehen, auch bei diesem \n\nThema mussten wir Sie eher zum Jagen tragen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber zur\u00fcck zum Koalitionsvertrag! Sie wollten sich f\u00fcr \n\nmehr Verkehrssicherheit im Stra\u00dfenverkehr einsetzen und \n\ndie Zahl schwerer Unf\u00e4lle \u201esignifikant\u201c reduzieren. Sehr \n\ngut! Dazu haben Sie sich in der Verkehrsministerkonfe-\n\nrenz und im Bundesrat f\u00fcr die \u00c4nderung der StVO einge-\n\nsetzt, damit vor Kitas, Schulen, Altenheimen usw. grund-\n\ns\u00e4tzlich Tempo 30 gilt. Aber die \u00c4nderung der StVO \n\nallein reicht nicht aus, sondern es braucht daf\u00fcr noch eine \n\nVerwaltungsverordnung. Diese wurde am vergangenen \n\nFreitag im Bundesrat behandelt. Zu dieser Verwaltungs-\n\nverordnung gab es mehrere \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Zwei \n\ndavon wollten aus dem geplanten Regelfall eine Kannbe-\n\nstimmung machen. Was hat die s\u00e4chsische Regierung \n\ngemacht? Was haben Sie gemacht, Herr Dulig? Sie haben \n\nf\u00fcr diesen Wischiwaschi-Vorschlag gestimmt. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Stimmt nicht!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4442 \n\nSie haben dagegen gestimmt, dass Tempo-30-Anord-\n\nnungen vor den genannten sozialen Einrichtungen zum \n\nRegelfall werden. Zum Gl\u00fcck haben diese Vorschl\u00e4ge \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist falsch!) \n\n\u2013 Das ist nicht falsch. Ich habe mir das im Internet genau \n\nangeschaut. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nEs gab zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge!) \n\n\u2013 Ich kann es Ihnen dann zeigen, Herr Dulig. \n\nZum Gl\u00fcck haben diese \u00c4nderungen keine Mehrheit \n\ngefunden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nStaatsminister Martin Dulig: Sie m\u00fcssen  \n\nschon bei der Wahrheit bleiben!) \n\nLassen Sie mich noch einige Worte zum Stand der Elek-\n\ntromobilit\u00e4t verlieren. Nach Angaben des Kraftfahrt-\n\nBundesamtes waren zum 1. Januar 2016 in Sachsen ganze \n\n735 Elektroautos zugelassen, was einem bundesweiten \n\nAnteil von weniger als 3 % entspricht. Mit viel Tamtam \n\nhaben Sie im vergangenen Jahr der Polizei 44 Elektroau-\n\ntos \u00fcbergeben. Mit dieser Aktion betr\u00e4gt der Anteil der \n\nElektroautos am Fuhrpark der s\u00e4chsischen Polizei ganze \n\n1,6 %. Na ja. \n\nWas das sogenannte \u201eSchaufenster Elektromobilit\u00e4t\u201c \n\nangeht: Es ist Ihnen nicht gelungen, die Unterst\u00fctzung der \n\nangelaufenen Projekte im Rahmen der Bundesf\u00f6rderung \n\nhier in Sachsen zu verstetigen. F\u00fcr Sachsen und Bayern \n\nstanden von 2012 bis 2016 Mittel in H\u00f6he von \n\n130 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Im aktuellen Doppel-\n\nhaushalt sind es nur noch 600 000 Euro. Kontinuit\u00e4t und \n\nVerstetigung stelle ich mir anders vor. \n\nAber verlassen wir zu guter Letzt den Koalitionsvertrag \n\nund schauen noch einmal auf das, was nicht im Koaliti-\n\nonsvertrag steht, n\u00e4mlich der Fu\u00dfverkehr \u2013 eine Leerstel-\n\nle. Er kommt bei Ihnen \u00fcberhaupt nicht vor, was \u2013 wir \n\nerinnern uns \u2013 m\u00f6glicherweise auch daran liegt, dass es \n\nkeine unterschiedliche Erhebung gibt. Es scheint die \n\nEinzigartigkeit dieser Koalition oder dieser Regierung zu \n\nsein, dass weder der Rad- noch der Fu\u00dfverkehr f\u00fcr den \n\nModal Split gesondert erhoben wird. \n\nWenn wir uns die Bundeszahlen ansehen \u2013 auf diese \n\nm\u00fcssen wir uns dann verlassen \u2013, dann macht im Modal \n\nSplit der Fu\u00dfverkehr inzwischen 25 % aus. Dass das \n\nThema wirklich boomt, habe ich just am Wochenende \n\nbeim BUVKO erleben d\u00fcrfen. Wenn inzwischen jeder \n\nvierte Weg mittels der ges\u00fcndesten, preiswertesten und \n\numweltvertr\u00e4glichsten Art der Fortbewegung zur\u00fcckge-\n\nlegt wird, dann k\u00f6nnte man auf den Gedanken kommen, \n\ndass man f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen und Fu\u00dfg\u00e4nger im Freistaat \n\netwas tun muss. Aber weit gefehlt, ich sehe keine Aktivi-\n\nt\u00e4ten. \n\nWir geben Ihnen jetzt mit unserer Gro\u00dfen Anfrage, die \n\nwir in dieser Woche eingereicht haben, die Gelegenheit, \n\neine Bestandsaufnahme vorzunehmen. Wir werden \n\ndar\u00fcber sicherlich auch im Plenum diskutieren. Darauf \n\nfreue ich mich schon heute. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns \n\nwirklich bem\u00fcht. Wir haben uns ganz in Ruhe den Koali-\n\ntionsvertrag angeschaut, wo die mobilit\u00e4tspolitischen \n\nErfolge von Ihnen liegen. Wie gesagt, wir sind nicht \n\nwirklich f\u00fcndig geworden. Aber ich verspreche Ihnen, \n\ndass wir Sie in der zweiten H\u00e4lfte der Legislaturperiode \n\nweiterhin kritisch und freundlich begleiten werden, um \n\nden verpassten Eintritt in eine moderne, umwelt- und \n\nklimapolitisch sinnvolle Mobilit\u00e4tspolitik in Sachsen \n\nwenigstens noch ansatzweise umzusetzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nMeier von der Fraktion GR\u00dcNE. Damit sind wir am Ende \n\nzumindest der ersten Rederunde angekommen. Jetzt \n\nm\u00f6chte Herr Kollege Homann eine Kurzintervention \n\nvornehmen \u2013 vermutlich. \n\nHenning Homann, SPD: Genau, eine Kurzintervention. \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich wollte mich erst \n\neinmal bei Frau Kollegin Meier f\u00fcr den engagierten \n\nRedebeitrag bedanken. Ich habe einmal mitgez\u00e4hlt: Ihre \n\nmeistgenutzte Wortgruppe war \u201esehr gut\u201c. Sie haben uns \n\nsechs Mal gelobt. Ich wollte mich f\u00fcr die Anerkennung \n\nunserer Arbeit bei Ihnen ausdr\u00fccklich bedanken. Sie \n\nhaben anerkannt, dass wir mehr Geld f\u00fcr den \u00d6PNV \n\nausgeben. Sie haben anerkannt, dass wir mehr Geld f\u00fcr \n\nRadwege ausgeben. Sie haben unseren Koalitionsvertrag \n\ngelobt. Das finde ich wirklich anst\u00e4ndig von Ihnen, dass \n\nSie unsere Arbeit anerkennen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDann h\u00e4tte ich einen kurzen Hinweis. Erst einmal Danke \n\nsch\u00f6n f\u00fcr die Anerkennung meines Engagements f\u00fcr die \n\nStrecke D\u00f6beln \u2013 Mei\u00dfen. Ich wollte noch einmal darauf \n\nhinweisen, dass \u00fcber die Zukunft der Strecke eben nicht \n\nder S\u00e4chsische Landtag und auch nicht der Verkehrsmi-\n\nnister entscheiden, sondern das ist Aufgabe der Zweck-\n\nverb\u00e4nde und damit der kommunalen Ebene. Sie k\u00f6nnen \n\ndavon ausgehen, dass die Aktivit\u00e4ten meiner Fraktion \u2013 \n\nund ich wei\u00df auch, dass es bei unserem Koalitionspartner \n\nso ist \u2013, dass unsere Aktivit\u00e4ten, die wir vor Ort leisten, \n\nmit sehr viel Sympathie unterst\u00fctzt werden. Dabei ist \n\nauch Herr Liebhauser zu nennen, der sich mit einbringt. \n\nDie Entscheidung wird aber vor Ort getroffen. Deshalb \n\ngeht der Vorwurf, dass sich der Landtag nicht darum \n\nk\u00fcmmern w\u00fcrde, an der Sache schlichtweg vorbei. \n\nEine Korrektur habe ich noch zu Ihrem Redebeitrag. Wir \n\nf\u00f6rdern das Schaufenster Elektromobilit\u00e4t im aktuellen \n\nDoppelhaushalt mit 1,2 Millionen Euro. Wo eine K\u00fcrzung \n\nherkommen soll, die Sie uns vorgeworfen haben, verstehe \n\nich an dieser Stelle nicht. Nach meinem Wissen versteti-\n\ngen wir die Mittel der letzten Jahre. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4443 \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Herrn Kollegen Homann, die sich nat\u00fcrlich auf \n\nden Redebeitrag von Frau Kollegin Meier bezog, k\u00f6nnte \n\njetzt reagiert werden. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE, sch\u00fcttelt den Kopf..) \n\n\u2013 M\u00f6chten Sie nicht. Damit k\u00f6nnten wir jetzt \u2013 Sie haben \n\nes angek\u00fcndigt, Herr B\u00f6hme \u2013 eine zweite Rederunde \n\ner\u00f6ffnen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE,  \n\ngeht zum Rednerpult.) \n\n\u2013 Gut. Sie tun das auch f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe \n\nangek\u00fcndigt, zum Entschlie\u00dfungsantrag zu sprechen, aber \n\neine Minute meiner Redezeit war, glaube ich, noch \u00fcbrig \n\ngewesen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben noch 53 \n\nSekunden. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte diese nutzen, \n\num zu Herrn Homann noch eine Aussage zu treffen. Es \n\ngeht doch um die Frage, ob die Kommunen in der Lage \n\nsind, solche Strecken zu bestellen, ob sie finanzielle \n\nM\u00f6glichkeiten daf\u00fcr haben. Daf\u00fcr muss sich der Freistaat \n\nmehr einsetzen. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nDie haben doch Planungssicherheit! Die  \n\nsind verantwortlich f\u00fcr die Verteilung!) \n\n\u2013 Dann ist es scheinbar kein Problem f\u00fcr die Kommunen, \n\nwie Sie es gerade darstellen. Ist es aber! \n\n(Andreas Nowak, CDU: Entweder  \n\nsie sind verantwortlich oder sie sind  \n\nes nicht! Das ist doch Quatsch!) \n\nDarum m\u00fcssen mehr finanzielle Mittel hineingesteckt \n\nwerden. \n\nHerr Nowak, zu Ihrer Aussage vorhin, dass Ihr Freund \n\nIhnen erz\u00e4hlt h\u00e4tte, dass es in Leipzig um die Frage eines \n\n30-Minuten-Taktes geht und im l\u00e4ndlichen Raum darum, \n\nob der Bus zweimal am Tag f\u00e4hrt. Es sind ganz andere \n\nRealit\u00e4ten. In Leipzig geht es um die Frage eines 5-\n\nMinuten- oder eines 10-Minuten-Taktes und im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum darum, ob \u00fcberhaupt eine Bushaltestelle \n\nvorhanden ist. Das sind die Realit\u00e4ten, die gekl\u00e4rt werden \n\nm\u00fcssen. \n\nHerr Baum, Sie haben vorhin gesagt, ich d\u00fcrfe nicht in \n\nSchwarz und in Wei\u00df denken oder in Auto und in Bahn. \n\nIch gebe Ihnen recht. Es geht doch aber um die Frage, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr B\u00f6hme, jetzt ist \n\ndie Redezeit zu Ende. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: \u2013 ob ich \u00fcberhaupt die \n\nM\u00f6glichkeit von Schwarz und Wei\u00df habe und ob im \n\nl\u00e4ndlichen Raum eine Bahnverbindung vorhanden ist oder \n\neben nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Trotz der geringen \n\nRedezeit \u2013 der Entschlie\u00dfungsantrag wird ja dann noch \n\nbegr\u00fcndet \u2013 ist eine zweite Rederunde er\u00f6ffnet worden. \n\nDie Fraktionen verf\u00fcgen auch noch \u00fcber Redezeit \u2013 so ist \n\nes nicht \u2013 und die Staatsregierung ebenfalls. Wer m\u00f6chte \n\njetzt in dieser zweiten Runde das Wort ergreifen? Hat die \n\nCDU-Fraktion noch einmal Redebedarf? \u2013 SPD? \u2013 AfD? \n\n(Thomas Baum, SPD, meldet sich.) \n\n\u2013 Herr Kollege Baum nimmt jetzt das Wort. Wir haben \n\nnoch mehr als vier Minuten Redezeit. Es w\u00e4re schade um \n\ndie Redezeit bei diesem wichtigen Thema. Viereinhalb \n\nMinuten. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mobilit\u00e4t verbindet, \n\nund Mobilit\u00e4t kommt nat\u00fcrlich nicht ohne die entspre-\n\nchende Infrastruktur aus. So wie ohne Breitbandanschluss \n\nkein Zugang zum Internet m\u00f6glich ist, so kann kein Zug \n\nohne Schienen und Gleise und kein Bus oder Auto ohne \n\nStra\u00dfen fahren. Lassen Sie mich also noch kurz, nachdem \n\nich in meinem ersten Redebeitrag eher vom Betrieb \n\ngesprochen habe, das her\u00fcberbringen, was Mobilit\u00e4t in \n\nBewegung h\u00e4lt. In dieser Runde m\u00f6chte ich also vor \n\nallem \u00fcber die Infrastruktur sprechen. \n\nOhne eine gut ausgebaute, gut erhaltene und vernetzte \n\nInfrastruktur ist keine Mobilit\u00e4t m\u00f6glich. Wie wichtig die \n\nInfrastruktur f\u00fcr eine funktionierende Mobilit\u00e4t ist, haben \n\nnicht zuletzt die Debatten \u00fcber den Bundesverkehrswege-\n\nplan gezeigt, die wir im letzten Jahr intensiv gef\u00fchrt \n\nhaben. \n\nF\u00fcr Sachsen \u2013 das muss man an dieser Stelle ganz klar \n\nsagen \u2013 gibt es im neuen Bundesverkehrswegeplan \u2013 das \n\nhat der Minister vorhin auch gesagt \u2013 nat\u00fcrlich Licht und \n\nSchatten. Es geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu, dass wir uns in \n\neinigen Bereichen eine viel deutlichere Aussage ge-\n\nw\u00fcnscht h\u00e4tten. Dies betrifft ganz konkret den Ausbau der \n\nSchieneninfrastruktur, vor allem im Bereich des Fernver-\n\nkehrs. Wir m\u00fcssen in der Tat wirklich aufpassen, dass \n\nSachsen in Zukunft nicht noch weiter vom Fernverkehr \n\nabgekoppelt wird. \n\nZu den einzelnen Bahnstrecken wurde von Staatsminister \n\nDulig schon alles Wichtige gesagt. Aber die Elektrifizie-\n\nrungen \u2013 darauf m\u00f6chte ich jetzt noch einmal kurz einge-\n\nhen \u2013 zwischen Dresden und G\u00f6rlitz, aber auch zwischen \n\nCottbus und G\u00f6rlitz \u2013 sind vor allem auch ein wichtiger \n\nBeitrag \u2013 das wird immer ein St\u00fcck weit vergessen \u2013, um \n\nden notwendigen Strukturwandel in der Lausitz, in der \n\nOberlausitz weiter zu bef\u00f6rdern. Denn gute und bessere \n\nAnbindung, das hei\u00dft, bessere und verl\u00e4sslichere Mobili-\n\nt\u00e4t, ist die Grundvoraussetzung daf\u00fcr, dass der Struktur-\n\nwandel in der Lausitz gelingt, damit wir perspektivisch \n\ndie n\u00f6tigen Strukturentwicklungen voranbringen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4444 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich noch \n\neinen Blick auf meine Heimatregion, die Oberlausitz, \n\nwerfen. Es ist meine tiefe \u00dcberzeugung, dass nur mit \n\nverbesserten Verkehrsanbindungen auf Stra\u00dfe und Schie-\n\nne die n\u00f6tigen Strukturentwicklungen in der Lausitz, und \n\nzwar im s\u00e4chsischen wie im brandenburgischen Teil, \n\ngelingen k\u00f6nnen. Deshalb liegt mir die infrastrukturelle \n\nEntwicklung dort besonders am Herzen. Sehr h\u00e4ufig \n\nsprechen mich Menschen aus der Oberlausitz darauf an, \n\nwas wir zur Verbesserung der Verkehrsinfrastruktur und \n\ndamit nat\u00fcrlich zur Mobilit\u00e4t der Menschen in der Region \n\ntun k\u00f6nnen und m\u00fcssen. \n\nNur ein kleines Beispiel: F\u00fcr Berufspendler aus der \n\nOberlausitzer Braunkohlenregion um Wei\u00dfwasser herum \n\nist es de facto praktisch unm\u00f6glich, t\u00e4glich mit der Bahn \n\nnach Dresden hin und zur\u00fcck zu fahren. Aber es gibt sie \n\neben auch, die Pendler nach Dresden, die mit dem Auto \n\nfahren m\u00fcssen. Ich selbst bin keine Ausnahme, und das \n\nschon seit mindestens sieben Jahren. \n\nDa in der Oberlausitz viele Menschen auf das Auto \n\nangewiesen sind, besteht meines Erachtens auch bei \n\ndiesem Thema Handlungsbedarf. Deshalb habe ich \n\nzusammen mit einigen Mitstreitern aus der Region den \n\nVorschlag gemacht, eine neue, m\u00f6glichst anbaufreie \n\nBundesstra\u00dfe in Nord-S\u00fcd-Richtung mitten durch die \n\nLausitz zu bauen, die in Verl\u00e4ngerung der B 178n bei \n\nWei\u00dfenberg die A 4 im S\u00fcden mit der A 15 bei Cottbus \n\nverbindet. Nicht nur Zittau, Wei\u00dfwasser und Cottbus \n\nw\u00fcrden mit so einer Verbindung n\u00e4her zusammenr\u00fccken, \n\nauch das Lausitzer Seenland k\u00f6nnte damit noch besser \n\nerschlossen werden und noch mehr Touristen anlocken. \n\nInsgesamt w\u00e4re eine solche nat\u00fcrlich aus Bundesmitteln \n\nfinanzierte Stra\u00dfe ein Bindeglied zwischen Sachsen und \n\nBrandenburg. Sie w\u00e4re eine wichtige Ma\u00dfnahme, um die \n\nAnbindung der Oberlausitz mit dem Rest der Republik \n\nweiter zu verbessern. Genau das brauchen wir, wenn wir \n\nden Strukturwandel zu einem Erfolg f\u00fchren wollen. \n\nUnd ich sage Ihnen ganz ehrlich: Wir als Politiker k\u00f6nnen \n\nkeine Unternehmen dazu zwingen, in der Lausitz zu \n\ninvestieren und dort neue Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Was \n\nwir aber tun k\u00f6nnen ist, diesen Standort attraktiv zu \n\nmachen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Baum \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es jetzt Redebedarf bei der \n\nAfD? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Sie haben keine Redezeit mehr. \u2013 \n\nGibt es bei der Staatsregierung Redebedarf? \u2013 Ja, sie hat \n\nnoch mehr als 16 Minuten Redezeit. Herr Staatsminister \n\nDulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich will am Schluss der Debatte \n\nnoch einmal bestimmte Dinge auf den Punkt bringen. \n\nIch wollte mit meiner Regierungserkl\u00e4rung vor allem \n\ndeutlich machen: Wir haben einen Paradigmenwechsel \n\nvorgelegt. Es geht eben nicht nur um eine Verkehrspolitik, \n\ndie vom Verkehrstr\u00e4ger aus denkt. Es geht eben nicht nur \n\ndarum, dass man sich jetzt die einzelnen Punkte vornimmt \n\nund dann durchdekliniert \u2013 Stra\u00dfe, Schiene, \u00d6PNV, Rad  \n\n\u2013, sondern dass man das vom Menschen her denkt. Dieser \n\nParadigmenwechsel, dass wir wirklich \u00fcber Mobilit\u00e4tspo-\n\nlitik reden, wurde von Ihnen sozusagen als gegeben \n\nhingenommen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal feststellen, dass das eine neue \n\nQualit\u00e4t ist, an der wir auch gemessen werden wollen; \n\ndenn es f\u00fchrt dazu, dass wir vom Menschen aus denken \n\nund nicht von den Strukturen aus. Das muss dann nat\u00fcr-\n\nlich auch Konsequenzen haben. \n\nFrau Meier, ich mache eine Fachregierungserkl\u00e4rung im \n\nwirklichen Sinn. Wenn Sie sich damit auseinandersetzen \n\nund die Gesch\u00e4ftsordnung lesen, dann ist eine Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung dazu da, die Planungen einer Regierung \n\ndeutlich zu machen. Es ist nat\u00fcrlich, wenn man in der \n\nMitte einer Legislaturperiode steht, sowohl einen R\u00fcck-\n\nblick als auch eine Vorausschau zu geben. Es gibt Dinge, \n\nmit denen sind wir zufrieden, und es gibt Dinge, mit \n\ndenen sind wir nicht zufrieden. Von daher haben wir einen \n\nsehr n\u00fcchternen Blick. Aber wir haben auch ehrgeizige \n\nZiele. \n\nSie sind eine sehr gute Verkehrstheoretikerin. Ich bin \n\njemand, der es umsetzen muss. Ich bin derjenige, der in \n\nder Verantwortung steht und der auch sagen muss, was er \n\ntun kann und was nicht. Es ist leicht sich hinzustellen und \n\nzu sagen, ich solle mich f\u00fcr eine Bahnstrecke einsetzen. \n\nEs war aber damals eine kluge Entscheidung, den \u00d6PNV \n\nzu kommunalisieren. Auch wenn wir heute in der Landes-\n\nhauptstadt sind: Diskutieren Sie durchaus einmal diese \n\nFrage im Erzgebirge, in Nordsachsen, in der Oberlausitz. \n\nWer wei\u00df denn am besten Bescheid, was gut f\u00fcr eine \n\nRegion ist? Soll Dresden bestimmen, welche Bahn, \n\nwelcher Bus, welche Stra\u00dfenbahn wohin f\u00e4hrt? Nein, das \n\nkann nur eine Region selbst, genauso wie Sie beim Thema \n\nKultur nicht von Dresden aus planen k\u00f6nnen, welche \n\nkulturellen Angebote in den Regionen sinnvoll sind.  \n\nEs ist richtig, die kommunale Ebene zu st\u00e4rken. Und das \n\nm\u00fcssen Sie konsequent tun. Wenn sich n\u00e4mlich ein \n\nLandespolitiker f\u00fcr eine Strecke einsetzt, warum sollte er \n\nes dann nicht auch f\u00fcr eine andere tun? Sie setzen sich \n\ndann tats\u00e4chlich einem Wettstreit des Populismus aus, der \n\nunverantwortbar ist. Deshalb haben wir eine klare Eintei-\n\nlung, wer wof\u00fcr zust\u00e4ndig ist. Diese Forderung, dass man \n\nsich f\u00fcr eine einzelne Strecke einsetzt, das ist wirklich \n\nPopulismus, das ist aber auch verantwortungslos, denn \n\nwir haben die Aufgabe an dieser Stelle geteilt. Und die \n\nhei\u00dft: Die Verantwortung ist beim Thema \u00d6PNV kommu-\n\nnal. \n\nWir m\u00fcssen f\u00fcr die Finanzierung sorgen. Ich bin nach wie \n\nvor stolz darauf, dass es uns gelungen ist, gemeinsam \n\nmithilfe des S\u00e4chsischen Landtages mit dem Doppelhaus-\n\nhalt Planungs- und Finanzierungssicherheit bis zum Jahr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4445 \n\n2031 hinzubekommen. Das ist ein riesengro\u00dfer Erfolg. \n\nDamit wird verhindert, dass wir Verkehrspolitik nur in \n\nHaushaltsjahren denken, sondern wir geben tats\u00e4chlich \n\ndiese Sicherheit. \n\nZum Zweiten, Thema Regionalisierungsmittel. Frau \n\nMeier, Hochmut kommt vor dem Fall. Ich w\u00fcrde gern mit \n\nIhnen dar\u00fcber diskutieren, wie sich die GR\u00dcNEN bei \n\ndem Thema Regionalisierungsmittel im Bund verhalten \n\nhaben. Die GR\u00dcNEN haben uns nicht unterst\u00fctzt, ganz \n\nim Gegenteil. Es war Baden-W\u00fcrttemberg an der Spitze, \n\ndas gesagt hat: Wir wollen zu der alten Regelung zur\u00fcck-\n\nkommen. Wir wollen keinen Kieler Schl\u00fcssel, sondern \n\nwir wollen den herk\u00f6mmlichen Schl\u00fcssel. \n\n(Andreas Nowak, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIm Vermittlungsausschuss haben die Bundestagsabgeord-\n\nneten der GR\u00dcNEN nicht mit uns auf der Ostseite ge-\n\nk\u00e4mpft, sondern auf der anderen Seite. Stellen Sie sich \n\nbitte nicht hier hin, als seien Sie diejenigen gewesen, die \n\nf\u00fcr die 200 Millionen Euro gesorgt haben. Es war der \n\nMinisterpr\u00e4sident und es waren die Verkehrsminister. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas hat auch keiner behauptet!) \n\nThema Radverkehr. Die Frage ist: Wer ist zust\u00e4ndig? Wie \n\nkann man messen, dass wir mehr f\u00fcr den Radverkehr tun? \n\nWenn es um den gebauten Kilometer geht, muss ich heute \n\nschon sagen, wir werden das am Ende der Legislaturperi-\n\node nicht als unseren Erfolg verkaufen k\u00f6nnen. Nur dies \n\nals Ma\u00dfstab zu sehen ist auch unfair. Ich hatte in meiner \n\nRegierungserkl\u00e4rung deutlich gemacht, dass man f\u00fcr die \n\nPlanung eines Radweges von ungef\u00e4hr gleichen Pla-\n\nnungszeiten ausgehen muss, weil die Planungsprozeduren \n\ndieselben sind, wie beim Thema Stra\u00dfenverkehr. Deshalb \n\ngeht es nicht darum zu messen, wie viele Kilometer in \n\nden letzten zwei Jahren gebaut wurden und in den n\u00e4chs-\n\nten zweieinhalb Jahren gebaut werden, sondern vor allem \n\ndarum, wie viele Kilometer wir in Planung gegeben haben \n\nund wie viele wir danach tats\u00e4chlich realisieren k\u00f6nnen. \n\nIch habe heute deutlich gesagt, dass wir alle 545 Kilome-\n\nter, die wir uns mit der Radverkehrskonzeption vorge-\n\nnommen haben, in Planung bringen und so viele wie \n\nm\u00f6glich davon bauen wollen. Das ist mein ehrgeiziges \n\nZiel. \n\nThema Radstationen. Ich erinnere an die Haushaltsver-\n\nhandlungen. Im Ausschuss habe ich auf die Fragen, ob \n\nRadstationen finanziert werden k\u00f6nnen, auf die Richtlinie \n\nzur F\u00f6rderung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs \n\naufmerksam gemacht und den Hinweis gegeben, dass es \n\nnicht Fahrradstationen im klassischen ADFC-Sinn sind, \n\nweil es \u2013 darauf hat Kollege Baum hingewiesen \u2013 inner-\n\nhalb dieser Radstationen, wie der ADFC es vorschreibt, \n\nkommerzielle Anteile gibt, die nicht f\u00f6rderf\u00e4hig sind. \n\nDeshalb haben wir diese Trennung hinnehmen m\u00fcssen. \n\nDas lag aber nicht daran, dass wir das wollen, sondern das \n\nist beihilferechtlich nicht anders m\u00f6glich. \n\nZu guter Letzt zum Tempo 30. Ja, ich war damals sehr \n\nstolz darauf, weil es durchaus auch unserer Initiative zu \n\nverdanken war, dass wir in der Verkehrsministerkonferenz \n\ndiesen Paradigmenwechsel geschafft haben. Vorher war \n\ndie Denkweise gerade der Verkehrspolitiker, dass Verkehr \n\nimmer nur etwas mit Durchfluss zu tun habe. Das m\u00fcsse \n\nz\u00fcgig durchflie\u00dfen. Andere Belange m\u00fcssten sich dem \n\nunterordnen. Jetzt ist es das erste Mal gelungen, dass man \n\ngerade in diesen sensiblen Bereichen von Kinderg\u00e4rten, \n\nKrankenh\u00e4usern, sozialen Einrichtungen gesagt hat, dort \n\nm\u00fcsse es umgekehrt sein, dort m\u00fcsse klar sein, dass wir \n\nim Sinne des Menschen, im Sinne von L\u00e4rmemissions-\n\nschutz auf Tempo 30 gehen. \n\nBereits in der Verkehrsministerkonferenz haben die \n\ngro\u00dfen St\u00e4dte gesagt: Lasst uns das praktikabel gestalten. \n\nWenn an einer Strecke, zum Beispiel in Hamburg, \n\n170 soziale Einrichtungen liegen, stellen sich nat\u00fcrlich die \n\nFragen mit dem Tempo 30 und dem Durchflussverkehr \n\nanders, als wenn Sie diese Frage in Mei\u00dfen, in Pirna oder \n\n\u00e4hnlichen St\u00e4dten stellen. Das m\u00fcssen Sie ber\u00fccksichti-\n\ngen. Wenn Sie tats\u00e4chlich zu einer Regelung kommen, die \n\nam Schluss die Akzeptanz f\u00fcr eine solche Regelung \n\nverloren gehen l\u00e4sst, dann haben Sie auch nicht viel \n\ngewonnen. Denn es geht darum, dass wir es im Sinne der \n\nMenschen machen. \n\nAm Freitag gab es im Bundesrat zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge, \n\neinen harten Antrag von Hamburg \u2013 dem hat Sachsen \n\nnicht zugestimmt \u2013 und einen weicheren, der darauf \n\nhingewiesen hat, dass dort, wo soziale Einrichtungen \n\nzwar an Bundesstra\u00dfen, die Zug\u00e4nge aber an der Neben-\n\nstra\u00dfe liegen, eine Kann-Regelung erreicht wird. Diesem \n\nKompromiss haben wir zugestimmt, aber auch im Wissen \n\ndarum, dass er nicht mehrheitsf\u00e4hig gewesen ist. Das \n\nhei\u00dft, es ist die komplette Variante durchgestimmt wor-\n\nden, auch in unserem gemeinsamen Sinn. Die \u00c4nderun-\n\ngen, die damals vorgeschlagen wurden, hatten den Hin-\n\ntergrund, dass sie eine gewisse Praktikabilit\u00e4t in gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten zeigen sollten. Und Sachsen besteht genauso auch \n\naus St\u00e4dten und l\u00e4ndlichen Bereichen. Von daher war es \n\nunser Interesse, das zu ber\u00fccksichtigen. Daraus einen \n\nSkandal zu machen geht an der Sache vorbei, weil es \n\ndarum ging, wirklich Tempo 30 praktikabel in den gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten umzusetzen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen, Mobilit\u00e4tspolitik f\u00fcr Sachsen, das ist \n\nein Paradigmenwechsel, bei dem wir viel zu tun haben. Es \n\ngeht nicht darum, sich nur auf die Schulter zu klopfen. Es \n\ngeht nicht nur darum, sich zu beweihr\u00e4uchern. Es geht \n\ndarum, die Herausforderung anzunehmen, denn es bedeu-\n\ntet, dass sich noch ganz andere Politikfelder miteinander \n\nvernetzen m\u00fcssen. Wir haben heute nur einige angerissen. \n\nVon daher liegt die gro\u00dfe Aufgabe vor uns: Wir blicken \n\nnicht zur\u00fcck, sondern wir blicken nach vorn, im Sinne der \n\nMenschen in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nKatja Meier steht am Mikrofon) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4446 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sehe eine \n\nKurzintervention. Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nHerr Dulig, weil Sie eben den Bundesrat erw\u00e4hnt haben, \n\nm\u00f6chte ich das klarstellen. Es gab eine Verwaltungsver-\n\nordnung auf Bundesebene, die sah vor: \u201eInnerhalb ge-\n\nschlossener Ortschaften ist die Geschwindigkeit im \n\nunmittelbaren Bereich von stra\u00dfengelegenen Kinderg\u00e4rten \n\n\u2026 in der Regel auf Tempo 30 zu beschr\u00e4nken.\u201c Was dann \n\nvorgelegt wurde, ist ein \u00c4nderungsantrag, dem Sachsen \n\nzugestimmt hat, und dort hei\u00dft es: \u201eInnerhalb geschlosse-\n\nner Ortschaften kann die Geschwindigkeit im unmittelba-\n\nren Bereich von ... angeordnet werden.\u201c Dem haben Sie \n\nzugestimmt. Das ist eine Aufweichung, eine Kann-\n\nRegelung. Und die ist so zum Gl\u00fcck nicht durchgegangen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Welche?) \n\nDas nur noch einmal zur Klarstellung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nNein. Ich habe es vorhin erkl\u00e4rt!) \n\nWird von der CDU noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? Die \n\nanderen Fraktionen haben keine Redezeit mehr. \u2013 Wenn \n\ndas nicht der Fall ist, beenden wir die Aussprache zur \n\nFachregierungserkl\u00e4rung. Ich rufe den \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag haben wir noch!) \n\nIch habe erst einmal die Aussprache zur Fachregierungs-\n\nerkl\u00e4rung geschlossen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDann war ich zu schnell!) \n\nJetzt rufe ich den Entschlie\u00dfungsantrag auf. Ich bitte um \n\nEinbringung. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag wurde gerade erst ausgereicht. \n\nDazu vielleicht noch eine kleine Bemerkung: Eigentlich \n\nist es parlamentarisch \u00fcblich, dass bei Fachregierungser-\n\nkl\u00e4rungen den Abgeordneten die inhaltlichen Aussagen \n\ndes Ministers oder des Ministeriums zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden, woraufhin ein Entschlie\u00dfungsantrag \n\ngeschrieben werden kann, wenn er das denn soll. Wir \n\nhatten lediglich Eckpunkte bekommen, weshalb wir uns \n\nin diesem Entschlie\u00dfungsantrag vor allem auf die bisheri-\n\nge Arbeit des Ministeriums beziehen. \n\nDazu m\u00f6chten wir als Landtag beschlie\u00dfen lassen, dass \n\nwir gemeinsam feststellen, was Mobilit\u00e4t wirklich bedeu-\n\ntet und dass aus unserer Sicht leider die Bed\u00fcrfnisse der \n\nMenschen dabei immer noch zu wenig ber\u00fccksichtigt \n\nwerden. Au\u00dferdem m\u00f6chten wir feststellen, dass autono-\n\nmes und elektrisches Fahren Regeln braucht und damit \n\nLebensqualit\u00e4t in den St\u00e4dten gesichert werden muss. Es \n\ngeht ebenfalls darum, die Infrastruktur besser auszulasten. \n\nDas m\u00f6chten wir feststellen. Wir m\u00f6chten feststellen, dass \n\nder fahrrad- und fu\u00dfg\u00e4ngerfreundliche Verkehr gest\u00e4rkt \n\nwerden soll und dazu entsprechende Gremien gest\u00e4rkt \n\nwerden m\u00fcssen und eingerichtet werden sollen, und dass \n\nRad, Fu\u00df und Bus und Bahn im Landeshaushalt bisher \n\nnoch zu wenig Ber\u00fccksichtigung gefunden haben. Wir \n\nfordern deshalb, dass wir die gerade genannten AGs \n\nst\u00e4rken, dass wir bei Elektro-Pkw und autonomem Fahren \n\nklare Regeln brauchen und daf\u00fcr Leitlinien erstellt wer-\n\nden m\u00fcssen und dass wir rechtliche M\u00f6glichkeiten aus-\n\nsch\u00f6pfen m\u00f6chten, um Verkehrsberuhigung gerade in \n\nInnenst\u00e4dten erreichen zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU \n\nspricht zum Entschlie\u00dfungsantrag Herr Nowak. Bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLieber Herr B\u00f6hme, dass Punkt I.2 von uns zugestimmt \n\nwird, das k\u00f6nnen Sie im Ernst nicht erwarten. Bei Punkt 4 \n\nbin ich der Meinung, man muss neue Techniken eher \n\nerm\u00f6glichen als von vornherein gleich totzuregulieren. \n\nWas der Flugverkehr mit dem \u00d6PNV zu tun hat, ist mir \n\nnicht ganz klar. \n\nWenn wir uns II. anschauen: Punkt 1 ist bereits durch die \n\nKommission in Arbeit. Punkt 2 wird regelm\u00e4\u00dfig gemacht. \n\nPunkt 3 ist wirtschaftsfeindlich. Es geht gegen die Be-\n\nd\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung und schw\u00e4cht den Standort \n\nSachsen und geht im \u00dcbrigen v\u00f6llig an der Lebenswirk-\n\nlichkeit vorbei. \n\nWir werden dem Antrag nicht zustimmen. Er ist aus \n\nunserer Sicht nicht tauglich, den \u00d6PNV in Sachsen f\u00fcr die \n\nZukunft fit zu machen, sondern er ist eine ideologische \n\nMottenkiste. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \n\nzum Antrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Baum, f\u00fcr die SPD. \n\nThomas Baum, SPD: Im Namen meiner Fraktion kann \n\nich sagen, dass wir diesen Antrag auch ganz klar ablehnen \n\nwerden. Er ist aus meiner Sicht absolut praxisuntauglich, \n\nund er strotzt nur so von \u2013 ich sage einmal \u2013 r\u00e4tselhaften \n\nBegrifflichkeiten. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas ist sicherlich keine Glanzleistung, was Sie hier \n\nvollbracht haben. Ich m\u00f6chte nur einmal auf Punkt 3 \u2013 \u2013 \n\nAnalog ist ein St\u00fcck weit in II. der Punkt 2 \u201eAktive \n\nBeteiligung der Bev\u00f6lkerung bzw. die Einwohnerinnen \n\nund Einwohner in Planungsleistungen einbeziehen bzw. \n\nsich mit denen abzustimmen\u201c. Das wird in der Praxis \n\ngemacht. Dass man sich mit den Einwohnerinnen und \n\nEinwohnern abstimmt, die direkt von solchen Planungs-\n\nleistungen betroffen sind, liegt auf der Hand. Ich habe \n\n23 Jahre Erfahrung in diesem Gesch\u00e4ftsfeld. Ich kann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4447 \n\nIhnen sagen, dass das \u00fcbliche Praxis ist. Es ist einfach \n\nnicht wahr, was Sie hier schreiben! \n\nDer Punkt 2 auf der n\u00e4chsten Seite, wie gesagt, \u201eaktive \n\nBeteiligung\u201c. Wie soll das aussehen? Sollen dann die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Planung der Fachleute \n\nmachen? Wie stellen Sie sich das vor? Es ist v\u00f6lliger \n\nNonsens, einen solchen Antrag zu schreiben. \n\nUnter II.3 schreiben Sie von \u00dcberdimensionierung und \n\nUnterauslastung von Stra\u00dfen. Nennen Sie mir konkrete \n\nBeispiele, wo wir das in Sachsen haben, \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 wo wir Projekte geplant, gebaut haben, die komplett \n\nunterbelastet sind! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Bei Crimmitschau \n\nhaben wir so eine Verkehrsstra\u00dfe gebaut!) \n\nBei Crimmitschau? Das kann ich nicht nachvollziehen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Blo\u00df weil Th\u00fcringen nicht \n\naus dem Potte kommt, haben wir zu gro\u00df gebaut!) \n\nWir lehnen den Antrag ab, weil er nicht tauglich ist. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWir werden diesem Antrag zustimmen. Ich will gar nicht \n\nso viel zu den Feststellungen sagen. Sie sind unseres \n\nErachtens im Gro\u00dfen und Ganzen okay. Ich m\u00f6chte eher \n\nzu den Forderungen, die Sie hier stellen, einige Worte \n\nverlieren. Dass wir konkrete Ziele und Vorgaben f\u00fcr den \n\n\u00d6PNV brauchen, habe ich vorhin dargelegt, dass es bei \n\nder \u00d6PNV-Strategiekommission daran krankt, dass wir \n\neben keine konkreten Ziele haben. \n\nBez\u00fcglich der \u00dcberdimensionierung hatten wir k\u00fcrzlich \n\nerst die Anh\u00f6rung im Ausschuss zum Rechnungshofbe-\n\nricht. Dort ist es uns klar und deutlich erkl\u00e4rt worden. \n\nWas ich sehr unterst\u00fctze, ist Punkt 4, n\u00e4mlich hier eine \n\nArbeitsgemeinschaft f\u00fcr fu\u00df- und radverkehrsfreundliche \n\nKommunen zu schaffen. Bisher ist das nur f\u00fcr Fahrrad \n\nvorgesehen. Selbst diese haben wir noch nicht auf den \n\nPlan bekommen, obwohl das quasi seit Regierungsbeginn \n\nin Rede steht. \n\nZum letzten Punkt: Dabei geht es um die Ausnutzung \n\naller rechtlichen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Verkehrsberuhigung. \n\nIch habe vorhin schon etwas zu Tempo 30 gesagt. Aber \n\nschauen wir uns zum Beispiel das LASuV an, bei denen \n\nKommunen Antr\u00e4ge stellen, um Verkehrsreduzierungen \n\nzu erreichen. Diese werden in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit \n\nabgelehnt. Ich finde, dort muss man einmal genauer \n\nhinschauen. Deshalb unterst\u00fctzen wir Ihren Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag abstimmen. Wer die Zustim-\n\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen. Bei einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr \n\nist der Entschlie\u00dfungsantrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: 60 Jahre R\u00f6mische Vertr\u00e4ge \u2013 Errungenschaften  \n\nund Herausforderungen f\u00fcr die Zukunft der Europ\u00e4ischen Union \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: L\u00f6hne und Renten niedrig \u2013  \n\nLebenshaltungskosten hoch. Zeit f\u00fcr einen Politikwechsel zur  \n\nBeendigung der Benachteiligung der Menschen in Ostdeutschland \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4448 \n\nErste Aktuelle Debatte \n\n60 Jahre R\u00f6mische Vertr\u00e4ge \u2013 Errungenschaften und  \n\nHerausforderungen f\u00fcr die Zukunft der Europ\u00e4ischen Union \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie einreichenden Fraktionen sprechen zuerst. Danach \n\nfolgen DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-\n\nFraktion das Wort. Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als ich vor zwei \n\nWochen mit der ehemaligen Pr\u00e4sidentin des Zentralrates \n\nder Juden, Frau Dr. Charlotte Knobloch, in Bautzen die \n\nOberschule \u201eGesundbrunnen\u201c besuchte, hat sie die \n\nSch\u00fcler aufgerufen, sich f\u00fcr ein friedliches Zusammenle-\n\nben in Europa einzusetzen. Die Sch\u00fcler haben mit gro\u00dfen \n\nAugen geschaut und gefragt: K\u00f6nnen wir das jetzt schon? \n\nSie hat gesagt: Ja, der Frieden beginnt dort, wo man das \n\nZusammenleben untereinander \u00fcbt und in friedlicher \n\nAbsicht aus\u00fcbt. Frieden beginnt damit, dass man seine \n\neigene Heimat, seine Sprache und Kultur sch\u00e4tzen lernt \n\nund den B\u00fcrgern der Nachbarl\u00e4nder mit Respekt begeg-\n\nnet. Ihr werdet Verantwortung \u00fcbernehmen f\u00fcr die fried-\n\nliche Entwicklung auf unserem Kontinent, war die  \n\nBotschaft der \u00dcberlebenden des Holocausts, Frau \n\nDr. Charlotte Knobloch, an die Sch\u00fcler meiner Heimat-\n\nstadt Bautzen/Budy\u0161in. \n\nVerantwortung \u00fcbernommen haben die europ\u00e4ischen \n\nStaaten Italien, Frankreich, die Bundesrepublik Deutsch-\n\nland und die Beneluxstaaten bei der Zeichnung der \n\nR\u00f6mischen Vertr\u00e4ge vor 60 Jahren. Dabei ging es in \n\nkeinster Weise um die Schaffung eines Zentralstaates. \n\nVielmehr war das Ziel der wirtschaftlichen Zusammenar-\n\nbeit, Wege zur Verhinderung von Krisen zu ebnen. Dabei \n\nwaren die Arbeitnehmer und die Unternehmer in gleicher \n\nWeise im Blick. Es ging besonders darum, nie wieder \n\nKrieg in Europa erleben zu m\u00fcssen. \n\nDeshalb k\u00f6nnen die R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge als Meilenstein \n\nzum einen und als Impulsgeber f\u00fcr das friedliche Europa \n\nzum anderen bezeichnet werden nach den sch\u00e4ndlichen \n\nErfahrungen des Zweiten Weltkrieges. Mit den friedlichen \n\nRevolutionen im \u00f6stlichen Teil Europas konnte diese \n\nVision auch auf die andere H\u00e4lfte Europas \u00fcbertragen \n\nwerden. Neben der uns entgegengebrachten Solidarit\u00e4t \n\nhaben wir auch eigene Erfahrungen aus der friedlichen \n\nRevolution mitgebracht, den Ruf, aus dem konziliaren \n\nProzess nach Frieden, Gerechtigkeit und Bewahrung der \n\nSch\u00f6pfung, den festen Glauben und den Wunsch nach \n\nFreiheit, Demokratie, nach Rechtsstaatlichkeit und der \n\nEinhaltung der Gewaltenteilung genauso wie die Volks-\n\nsouver\u00e4nit\u00e4t \u2013 das waren die wichtigsten Grundlagen \n\nunseres demokratischen Rechtsstaates. Das Volk hat zu \n\nbestimmen und wir haben als Staatsgewalt dem Volk \n\nentsprechend zu dienen. \n\nWenn wir den Blick auf die aktuellen Herausforderungen \n\nrichten, dann m\u00fcssen die Nationalstaaten und die EU \n\nendlich die politische Handlungsf\u00e4higkeit zur\u00fcckgewin-\n\nnen. \n\n(Zurufe von der AfD: Ach?) \n\nZu viele B\u00fcrger wurden in Europa von der Form der \n\nBew\u00e4ltigung der schwersten Bankenkrise sowie der \n\ngr\u00f6\u00dften Fl\u00fcchtlingskrise der Nachkriegszeit entt\u00e4uscht. \n\nDer Glaube an die europ\u00e4ische Solidargemeinschaft \n\nwurde ersch\u00fcttert. \n\nZum Gl\u00fcck haben wir kein Problem zwischen den Natio-\n\nnalstaaten, aber die B\u00fcrger Europas partizipieren nicht in \n\ngleicher Weise von Europa. Die Unterschiede zwischen \n\noben und unten, zwischen arm und reich, zwischen \n\nNationalstaaten im Norden Europas und denen im S\u00fcden \n\n\u2013 Italien, Spanien und Griechenland, wo es bei den \n\nJugendlichen eine Arbeitslosigkeit zwischen 40 und 50 % \n\ngibt \u2013 geben ein anderes Bild ab als das, was uns in \n\nDeutschland oder im Freistaat Sachsen begegnet. \n\nBr\u00fcssel hat sich zu weit von den B\u00fcrgern entfernt und zu \n\nviel auf den Tisch gezogen. Das muss man ehrlich zuge-\n\nben k\u00f6nnen, und das entspricht auch der Wahrheit: Hier \n\nm\u00fcssen wir umsteuern! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nWir d\u00fcrfen Europa nicht zu einem vernormten Einheits-\n\nbrei verkommen lassen. Ein vernormter Einheitsbrei w\u00e4re \n\nein Todessto\u00df f\u00fcr das demokratische Europa der National-\n\nstaaten, das wir haben wollen. Deshalb m\u00fcssen wir hier \n\ngegensteuern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie europ\u00e4ische Idee muss wieder an Glaubw\u00fcrdigkeit \n\ngewinnen. Wir brauchen eine umfassende Reform der \n\nEurop\u00e4ischen Union. Das wichtigste Fundament der \n\nUnion, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist gute \n\nNachbarschaft, das sind starke Regionen, das ist grenz-\n\n\u00fcberschreitende Zusammenarbeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Frieden beginnt dort, wo sich \n\nNationen \u00fcber die Grenzen hinweg begegnen und sich \n\nrespektieren. Subsidiarit\u00e4t muss wieder in den Mittel-\n\npunkt der Diskussionen geraten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcrde \n\ndann in der zweite Runde, Frau Pr\u00e4sidentin, die Chance \n\nnutzen, das Thema weiter zu behandeln. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4449 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! 60 Jahre R\u00f6mische \n\nVertr\u00e4ge \u2013 das ist ein sehr langer Zeitraum. 1957 hat sich \n\nniemand vorstellen k\u00f6nnen, wie weit die Europ\u00e4ische \n\nWirtschaftsgemeinschaft tragen w\u00fcrde, kommend von der \n\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft f\u00fcr Kohle und Stahl \u2013 oder \n\nMontanunion \u2013 des Jahres 1951 \u00fcber die Europ\u00e4ische \n\nWirtschaftsgemeinschaft der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge 1957 \n\nzur Europ\u00e4ischen Gemeinschaft des Vertrages von Maas-\n\ntricht 1993 bis zur Europ\u00e4ischen Union des Vertrages von \n\nLissabon von 2003 mit der Europ\u00e4ischen Grundrechte-\n\ncharta. Niemand h\u00e4tte gedacht, dass es einmal den Euro \n\nals gemeinsame W\u00e4hrung geben w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren, gestatten Sie mir einen n\u00fcch-\n\nternen R\u00fcckblick. Europa wird aus Anl\u00e4ssen wie dem \n\nheutigen gerne verkl\u00e4rt. Auch vor 60 Jahren befand sich \n\nEuropa eher in der Phase einer Krise. Die Folgen des \n\nZweiten Weltkrieges waren noch lange nicht beseitigt. Im \n\nwestlichen Teil Europas hatte der Wiederaufbau mit der \n\nUnterst\u00fctzung der westlichen Siegerm\u00e4chte \u2013 insbesonde-\n\nre der USA \u2013 begonnen. In Ostdeutschland wurde das, \n\nwas einmal Industrie gewesen war, vielfach zu Zwecken \n\nder Reparation demontiert; vereinzelt gab es dies auch im \n\nWesten. Frankreich hatte vehement die Idee verfolgt, \n\nDeutschland so in eine Staatengemeinschaft zu integrie-\n\nren, dass gewaltsame nationale Alleing\u00e4nge nie wieder \n\nm\u00f6glich sein w\u00fcrden. \n\nDen Vertr\u00e4gen von Rom vorausgegangen und auf dem \n\nrichtigen Weg war die Montanunion oder Europ\u00e4ische \n\nGemeinschaft f\u00fcr Kohle und Stahl von 1951. Aber weitere \n\nerg\u00e4nzende wichtige Projekte, die damals schon diskutiert \n\nwurden, wie beispielsweise eine europ\u00e4ische Verteidi-\n\ngungsgemeinschaft oder eine politische Union, waren \n\nzum damaligen Zeitpunkt nicht m\u00f6glich. Schon 1957 gab \n\nes also viele, die gern schneller eine st\u00e4rkere Integration \n\ngehabt h\u00e4tten, und es gab ebenso Gegner einer solchen \n\nIntegration. Nur f\u00fcr die Wirtschaftsunion lagen die allge-\n\nmeinen Vorteile so offen zutage, dass die Vertr\u00e4ge von \n\nRom auch in den Unterzeichnerstaaten mehrheitsf\u00e4hig \n\nwaren. \n\nMeine Damen und Herren, was war nicht enthalten? \n\nEurop\u00e4ische Sozialpolitik hatte f\u00fcr die nachfolgenden \n\nJahrzehnte nur die Funktion, die sozialen Folgen offener \n\nM\u00e4rkte abzufedern und zu kaschieren. Eine echte europ\u00e4i-\n\nsche Sozialpolitik gab es nicht. Die R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge \n\nenthielten keinen Passus \u00fcber gemeinsame Au\u00dfen- und \n\nSicherheitspolitik. Diese wurde erst mit dem Vertrag von \n\nMaastricht im Jahre 1993 eingef\u00fchrt. Dabei ist nicht das \n\neingetreten, was viele bef\u00fcrchtet, einige aber auch gehofft \n\nhatten, n\u00e4mlich, dass sie die Au\u00dfen- und Sicherheitspoli-\n\ntik der Mitgliedsl\u00e4nder ersetzen w\u00fcrde. Allerdings hat sie \n\nmittlerweile die Funktion einer weiteren Stimme aus \n\nEuropa erlangt, die in der Europ\u00e4ischen Union und bei \n\nden internationalen Global Players durchaus Geh\u00f6r findet. \n\nHeute besteht die EU aus verschiedenen vertraglichen \n\nZonen unterschiedlicher Verbindlichkeiten. Nat\u00fcrlich gibt \n\nes die EU-28, also die 28 Mitgliedsstaaten, aber es gibt \n\nauch die EFTA-Staaten \u2013 die Schweiz, Liechtenstein, \n\nIsland und Norwegen \u2013, die zwar nicht zur EU geh\u00f6ren, \n\naber so eng angebunden sind, dass sie mit in die gemein-\n\nsame Kasse einzahlen. Sie z\u00e4hlen auch zu den sogenann-\n\nten Schengen-Staaten, zwischen denen freier Grenzver-\n\nkehr herrscht. Einige Staaten der EU-28 geh\u00f6ren nicht \n\ndazu: Gro\u00dfbritannien und Irland kooperieren. Im Falle \n\nvon Gro\u00dfbritannien wissen wir schon, dass dies wohl \n\ndemn\u00e4chst nicht mehr der Fall sein wird. Gro\u00dfbritannien \n\nunterwirft sich nicht der Grundrechtecharta; D\u00e4nemark \n\nbesteht auf Sonderrechten. Einen engeren Bereich bildet \n\ndie Euro-Zone, n\u00e4mlich die Zone der gemeinsamen \n\nW\u00e4hrung. \n\nMeine Damen und Herren, Europa wurde zum Erfolgs-\n\nmodell, aber dar\u00fcber spricht man eigentlich nicht. Erfolge \n\nwurden selbst in den Sonntagsreden der Mitgliedsstaaten \n\nnationalisiert, von ihnen vereinnahmt. Umgekehrt wurde \n\nEuropa gern zum S\u00fcndenbock f\u00fcr all das gemacht, was \n\nnationale Politik vers\u00e4umte. Das gilt in Teilen Europas bis \n\nheute. \n\nMeine Damen und Herren, einzigartig ist die Europ\u00e4ische \n\nUnion jedoch deshalb, weil sie die erste transnationale \n\nDemokratie der Welt ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Diese Bezeichnung hat \n\nsie wirklich verdient. Mit der Einrichtung des Europ\u00e4i-\n\nschen Parlaments und dessen St\u00e4rkung durch den Vertrag \n\nvon Lissabon ist dieser Staatenbund \u00e4hnlich wie ein \n\nnationales Parlament anzusehen. Ob das berechtigt ist \n\noder nicht, werde ich gern in einer zweiten Runde ausf\u00fch-\n\nren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Das Feiern von Jahrestagen hat oft \n\netwas Abgestandenes und manchmal auch Dr\u00f6ges an sich. \n\nEntschuldigung, Ihr Titel \u201eErrungenschaften und Heraus-\n\nforderungen \u2013 60 Jahre R\u00f6mische Vertr\u00e4ge\u201c klingt nach \n\nheiler Welt, das klingt nach vergangenen Zeiten. Dabei \n\nbrennt es an allen Ecken und Enden der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Die Nationalisten sind auf dem Vormarsch \u2013 nicht \n\nnur in Gro\u00dfbritannien, Frankreich, in den Niederlanden, \n\nin Ungarn und Polen, sondern auch bei uns in der Bundes-\n\nrepublik. Ein \u201eWeiter so\u201c w\u00fcrde uns in die Katastrophe \n\nf\u00fchren. \n\nHerr Baumann-Hasske hat gerade darauf aufmerksam \n\ngemacht: Die R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge sind vor dem Hinter-\n\ngrund einer Krise entstanden oder \u2013 man kann es auch \n\nanders formulieren \u2013 mit der Sorge von Frankreich, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4450 \n\nnach der Gr\u00fcndung der Bundesrepublik wieder eine \n\naufsteigende industrielle und milit\u00e4rische Macht an seinen \n\nGrenzen entstehen k\u00f6nnte. \n\nEs ging letzten Endes bei diesem schrittweisen Prozess \n\nimmer darum, Feindseligkeiten und Konfrontationen zu \n\nbeenden. Frieden war das zentrale Motiv f\u00fcr den Zusam-\n\nmenschluss. Das hat auch aktuell noch einmal Kommissi-\n\nonspr\u00e4sident Juncker erkannt, nachdem er sein Wei\u00dfbuch \n\nvorgestellt hat. Jedoch muss man auch zur Kenntnis \n\nnehmen: Nicht nur das Thema Frieden stand im Fokus der \n\nletzten Jahrzehnte, sondern der Binnenmarkt war am Ende \n\ndas alles bestimmende Thema in der Europ\u00e4ischen Union. \n\nDie europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge, also die R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge, \n\nwurden \u2013 wahrscheinlich auch historisch erkl\u00e4rbar \u2013 ohne \n\nMitwirkung einer Zivilgesellschaft geschlossen. Es ist ein \n\nreines Werk der Regierungen. Daraus saugen heute die \n\nNationalisten in den verschiedensten europ\u00e4ischen L\u00e4n-\n\ndern \u2013 ich erw\u00e4hnte es gerade \u2013 ihren Honig und blenden \n\ndamit die historische Wirklichkeit aus. \n\nAber die Achillesferse ist aus unserer Sicht immer, dass \n\ndie Sozialpolitik zu allen Zeiten das f\u00fcnfte Rad am Wagen \n\ngewesen ist. Es ist nicht gelungen, die soziale Dimension \n\nauch nur ann\u00e4hernd zu einer tragenden S\u00e4ule der EU zu \n\nmachen. Man muss nicht wirklich links sein, um zu \n\nerkennen, dass darin auch der Hauptgrund der Abwen-\n\ndung und des Scheiterns der bisherigen EU-Konstruktion \n\nliegt. Die tiefe politische, soziale \u2013 wenn man so will \u2013 \n\nGlaubenskrise der EU ist nicht vom Himmel gefallen, \n\nsondern liegt bereits in den Geburtsfehlern der R\u00f6mischen \n\nVertr\u00e4ge. Sie waren von Beginn an nicht auf die Bed\u00fcrf-\n\nnisse nach grunds\u00e4tzlicher sozialer Sicherheit f\u00fcr die \n\nMenschen ausgerichtet. Deswegen wurden zu ihrer \n\nGew\u00e4hrleistung nie die entsprechenden zwingenden \n\nInstrumentarien geschaffen. \n\nDie Lehren aus der Geschichte sollten also sein: Die \n\nuniverselle Friedensidee muss verteidigt werden. Sie darf \n\naber nicht mit einer Aufr\u00fcstung in anderen L\u00e4ndern \n\nkonterkariert werden. Die EU muss zu einer Sache der \n\nMenschen, der Zivilgesellschaft werden, und die soziale \n\nS\u00e4ule muss unbedingt ausgebaut und ausgestaltet werden. \n\nEs muss um Menschenrettung und nicht um Bankenret-\n\ntung gehen. \n\nDas von egoistischen Motiven der nationalen Regierun-\n\ngen geleitete Europa ist gescheitert. Der Nationalstaat \n\nkann heute nicht mehr die Grundlage eines geeinten \n\nEuropas sein, sondern es sind ausschlie\u00dflich die Regio-\n\nnen. Was wir brauchen, ist eine Vision von einer Republik \n\nEuropa, die tats\u00e4chlich sozial, demokratisch, \u00f6kologisch \n\nund friedlich ist, denn das ist unsere letzte Chance. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Dr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Letzte Chance f\u00fcr \n\nEuropa, Aufl\u00f6sung von Nationalstaaten? Herr Gebhardt, \n\nich glaube, Sie haben das Problem immer noch nicht \n\nverstanden. \n\nAber auch die CDU erstaunt mich, wenn Sie, Herr \n\nSchiemann, von Volkssouver\u00e4nit\u00e4t reden und gleichzeitig \n\nsagen, dass die EU diese Probleme l\u00f6sen soll. Sie m\u00fcssen \n\nsich schon entscheiden, ob Sie den V\u00f6lkern ihre grundge-\n\nsetzlich und verfassungsrechtlich zugestandene Souver\u00e4-\n\nnit\u00e4t lassen wollen oder ob Sie Souver\u00e4nit\u00e4t enteignen \n\nund nach Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg exportieren wollen, wie \n\nes im Fall von 50 % der Gesetzgebung seit Jahren pas-\n\nsiert. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nVielleicht h\u00e4tten Sie besser Ihre Rede vorher einmal mit \n\nHerrn Tillich oder Frau Merkel abgestimmt. Ich glaube \n\nnicht, dass sie mit Ihren Worten von Volkssouver\u00e4nit\u00e4t \n\netwas anfangen k\u00f6nnen; sie verhalten sich n\u00e4mlich \n\npermanent in entgegengesetzter Richtung. \n\nMeine Damen und Herren! Die Gr\u00fcndungsv\u00e4ter der EU \n\nwollten selbstverst\u00e4ndlich keinen Suprastaat EU, und sie \n\nwollten auch nicht, dass die Unterschiede zwischen dem \n\ngeografischen Gebilde Europa und einem politischen \n\nKonstrukt aus damals \u2013 im Jahr 1958 \u2013 sechs L\u00e4ndern \n\nverwischt werden. Das ist das, was gerade die Fehlent-\n\nwicklung dieser Europ\u00e4ischen Union ausmacht. \n\nNun zum Parlament und zur Demokratie in Europa, die \n\nSie ja gern hochhalten. Was h\u00e4tten Adenauer und de \n\nGaulle dazu gesagt, dass gerade in diesem EU-Parlament, \n\ndas gerade kein Europaparlament ist, der Grundsatz \u201eOne \n\nman \u2013 one vote\u201c vollkommen ausgehebelt ist. Nur, damit \n\nSie sich die Zahlen merken k\u00f6nnen: Die Schweden haben \n\nbei circa 10 Millionen Einwohnern 20 Sitze, aber rund \n\n80 Millionen Deutsche 96 Sitze. Noch schlimmer ist es, \n\nwenn Sie sich Malta oder Zypern anschauen. Malta hat \n\nzehnmal so viele Sitze wie Deutschland in diesem EU-\n\nParlament. Noch dazu gibt es kein Gesetzesinitiativrecht. \n\nDieses wird \u00fcber nichtgew\u00e4hlte europ\u00e4ische Institutionen \n\nwie den Ministerrat und die Kommissionen ausge\u00fcbt. \n\nMan k\u00f6nnte noch sehr viel mehr \u00fcber die Mittelver-\n\nschwendung in diesen europ\u00e4ischen Institutionen ausf\u00fch-\n\nren. Als Fazit muss man feststellen: Die EU ist undemo-\n\nkratisch, sie ist eine Steuerverschwenderin gigantischen \n\nAusma\u00dfes, sie ist ein Selbstbedienungsladen f\u00fcr eine \n\nParallelgesellschaft aus Funktion\u00e4ren und Apparatschiks. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs gab zweifelsohne einen vern\u00fcnftigen Ansatz der \n\nR\u00f6mischen Vertr\u00e4ge im Jahr 1958, aber die Gr\u00fcndungsv\u00e4-\n\nter dieser Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft hatten \n\neben nicht die Aufgabe staatlicher Demokratie und \n\nstaatlicher Souver\u00e4nit\u00e4t im Kopf. \n\nDer schlimmste S\u00fcndenfall ist die Einf\u00fchrung des Euro. \n\nDenn anstatt daf\u00fcr zu sorgen, dass M\u00e4rkte sich organisch \n\nentwickeln und dann \u00fcberhaupt vereinigungsf\u00e4hig sind, \n\nhat man unterschiedliche Volkswirtschaften unter ein \n\ngemeinsames und eben nicht funktionales W\u00e4hrungskor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4451 \n\nsett gezwungen. Das geben inzwischen heute auch die \n\nallermeisten Wirtschaftsexperten zu. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Folgen sind bekannt: auf der einen Seite starke \n\nL\u00e4nder wie Deutschland mit einer zu schwachen W\u00e4h-\n\nrung, riesigen und f\u00fcr die Binnenwirtschaft sch\u00e4dlichen \n\nExport\u00fcbersch\u00fcssen und einer niedrigen Arbeitslosigkeit, \n\naber auch einer geringen Binnennachfrage und auf der \n\nanderen Seite \u2013 das macht die Spaltung dieser Europ\u00e4i-\n\nschen Union aus \u2013 arme L\u00e4nder in S\u00fcdeuropa, die nicht \n\nwettbewerbsf\u00e4hig sind, die ihre W\u00e4hrung nicht abwerten \n\nk\u00f6nnen, mit gigantischer Arbeitslosigkeit, einem Migrati-\n\nonsdruck nach Norden und vor allem \u2013 das ist besonders \n\ntragisch \u2013 einer Perspektiv- und Zukunftslosigkeit gerade \n\nf\u00fcr die junge Generation. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete, wer allen Ernstes meint, die \n\nSch\u00f6pfer und Verteidiger der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsuni-\n\non um jeden Preis st\u00fcnden in einer Traditionslinie mit den \n\nUnterzeichnern der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge, der muss wahr-\n\nhaftig taub und blind und mit dem Klammerbeutel gepu-\n\ndert sein. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Na, na! bei der CDU) \n\nWas kann man \u00fcber den Gr\u00fcndungsvater in Deutschland \n\nsagen? Konrad Adenauer hat dazu im Jahr 1951 Folgen-\n\ndes ge\u00e4u\u00dfert: \u201eDie Integration Europas muss erreicht \n\nwerden, wenn wir die abendl\u00e4ndische Kultur und das \n\nchristliche Europa retten wollen. Die Integration Europas \n\nist die einzig m\u00f6gliche Rettung des christlichen Abend-\n\nlandes.\u201c \n\nIch frage mich, ob Frau Merkel oder Herr Tillich bereit \n\nw\u00e4ren, diese Rettung des Abendlandes heute noch zu \n\nunterzeichnen, wenn sie nicht einmal bereit sind, eigene \n\nGrenzen, ob im Inland oder an der europ\u00e4ischen Au\u00dfen-\n\ngrenze, zu verteidigen. Mehr dazu in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wo w\u00fcr-\n\nden wir heute stehen, wenn die V\u00e4ter und M\u00fctter der \n\nR\u00f6mischen Vertr\u00e4ge vor 60 Jahren nicht das europ\u00e4ische \n\nMomentum erkannt h\u00e4tten? Und was werden wir in 20 \n\noder 30 Jahren unseren Kindern und Enkeln dar\u00fcber \n\nsagen, was wir heute in dieser Situation getan haben? \n\n60 Jahre R\u00f6mische Vertr\u00e4ge bieten Gelegenheit, sich die \n\nWerte aus der Gr\u00fcndungsphase der Europ\u00e4ischen Wirt-\n\nschaftsgemeinschaft und dann der Europ\u00e4ischen Union \n\nnoch einmal ins Ged\u00e4chtnis zu rufen: Freiheit, Frieden, \n\nSolidarit\u00e4t, gesellschaftlicher Aufbruch. Der Kontinent ist \n\nzusammenger\u00fcckt; darauf wurde heute schon eingegan-\n\ngen. \n\n60 Jahre R\u00f6mische Vertr\u00e4ge bieten aber auch die Gele-\n\ngenheit, den Zustand der Europ\u00e4ischen Union und den \n\nZustand der Integration in Europa zu reflektieren. Bei der \n\nBewertung des Zustands und auch des Ausblicks f\u00fcr die \n\nZukunft der Europ\u00e4ischen Union wird f\u00e4lschlicherweise \n\nimmer die Frage nach \u201emehr oder weniger\u201c Europa \n\ngestellt. Ich will nicht sagen, dass die Antworten darauf \n\nnicht relevant sind, aber ich glaube, die Frage ist falsch \n\ngestellt. Die Europafrage ist keine Gretchenfrage, die mit \n\nJa oder Nein beantwortet werden kann. Vor allem f\u00fchrt sie \n\nin dieser Verk\u00fcrzung auch dazu, Europafeinden in die \n\nH\u00e4nde zu spielen und dazu, dass die Bedeutung des \n\neurop\u00e4ischen Einigungsprozesses nicht erkannt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nMartin Modschiedler, CDU: Bravo!) \n\nWas durch diese fatale Vereinfachung geschehen kann, \n\nsehen wir unter anderem zurzeit im Vereinigten K\u00f6nig-\n\nreich. Die Frage nur auf \u201emehr oder weniger\u201c zu reduzie-\n\nren, ist ein Katalysator f\u00fcr die Europaskepsis. Richtiger \n\nw\u00e4re doch zu fragen: In welchen Bereichen brauchen die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von Europa zuk\u00fcnftig eine \n\nengere Zusammenarbeit auf Ebene der Europ\u00e4ischen \n\nUnion? \n\nBisher haben wir in der Debatte tats\u00e4chlich noch wenig \n\n\u00fcber eine mutige Sicht auf die Zukunft der europ\u00e4ischen \n\nIntegration geh\u00f6rt. Das wundert mich nicht sehr, weil ich \n\nglaube, dass auch wir in Sachsen in den letzten 28 Jahren \n\ndie europ\u00e4ische Einigung in West und Ost zu wenig mit \n\nBegeisterung f\u00fcr den Einigungsprozess unterlegt haben, \n\ndiese auch schon immer zu wenig gef\u00f6rdert wurde. Ich \n\nbef\u00fcrchte auch mit Blick auf die Koh\u00e4sionspolitik der EU \n\nnach 2020, dass die Transferzahlungen, die nach Sachsen \n\nkommen, zu sehr in den Mittelpunkt gestellt und in erster \n\nLinie behandelt werden. Das ist sicherlich legitim, auch \n\nweil es selbstverst\u00e4ndlich den Menschen im Freistaat \n\nzugutekommt. Ich erkenne auch den Einsatz und den \n\nvorausschauenden Ansatz des Staatsministers an. Hierin \n\naber darf sich doch nicht das Handeln in unserem Frei-\n\nstaat, das s\u00e4chsische Handeln mit Blick auf Europa \n\nersch\u00f6pfen. Dieses einseitige Versteifen auf die F\u00f6rderpo-\n\nlitik und auf die F\u00f6rderprogramme oder auf die Vereinfa-\n\nchung der B\u00fcrokratie nimmt uns doch selbst den Gestal-\n\ntungsanspruch, auch auf europ\u00e4ischer Ebene. \n\nStatt die Zukunft Europas in den Blick zu nehmen, disku-\n\ntiert der Europaausschuss doch viel zu h\u00e4ufig die europ\u00e4i-\n\nschen Gesetze, die vermeintlich oder auch real problema-\n\ntisch f\u00fcr Sachsen werden k\u00f6nnen. Der Subsidiarit\u00e4ts-\n\nmechanismus \u2013 Herr Kollege Schiemann hat es angespro-\n\nchen \u2013 wird doch viel zu oft als Selbstverteidigungs-\n\ninstrument der Landessouver\u00e4nit\u00e4t politisch aufgebl\u00e4ht, \n\nstatt tats\u00e4chlich als Instrument der Mitwirkung genutzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs ist nat\u00fcrlich schwieriger, sich im Vorfeld zu beteiligen \n\n\u2013 weil es komplexer und anstrengend ist \u2013, als im Nach-\n\nhinein einfach zu kritisieren und abzublocken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4452 \n\nLieber Herr Gebhardt, ich glaube aber nicht, dass es \n\n\u00fcberall in Europa brennt. Aus meiner Sicht ist es auch \n\ngef\u00e4hrlich, das so zu sagen. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir erleben doch gerade auch in Sachsen, wie viele \n\nMenschen sich aus der Zivilgesellschaft heraus f\u00fcr Euro-\n\npa einsetzen, die einen Prozess angesto\u00dfen haben, mit den \n\nsonnt\u00e4glichen Pulse-of-Europe-Demonstrationen f\u00fcr \n\nEuropa einzustehen und durchaus positiv zu sagen: Wir \n\nwollen keinen Stillstand und schon gar nicht das Abwi-\n\nckeln des Integrationsprozesses. \u2013 Diese Menschen \n\nerheben ihre Stimme. Ich empfehle allen, dort einmal \n\nhinzugehen. Ich war in den letzten Wochen in Leipzig \n\ndabei. In Dresden gibt es diese Demonstrationen seit \n\nletztem Wochenende auch. \n\nEs ist ermutigend, zu h\u00f6ren, wie die Menschen ihre \n\nStimmen f\u00fcr ein menschliches Europa, f\u00fcr ein tief inte-\n\ngriertes Europa, f\u00fcr ein freies und einiges Europa erheben. \n\nIch sage auch: Nicht alles, was dort gesagt wird, teile ich \n\nhundertprozentig. Es ist aber ein deutliches Zeichen aus \n\nden Menschen heraus, aus der Gesellschaft heraus zu \n\nsagen: Wir brauchen dieses Europa. Es ist nicht nur ein \n\nZeichen innerhalb Sachsens oder Deutschlands, sondern \n\ninzwischen \u00fcberall in Europa. Das ist gerade auch am \n\nheutigen Tag wichtig, an dem wir die Wahlen in den \n\nNiederlanden sicherlich alle sehr interessiert verfolgen. \n\nAuf die Frage, ob es zuk\u00fcnftig mehr oder weniger ge-\n\nmeinsame Politik f\u00fcr bestimmte Bereiche geben sollte, \n\nantworteten letzte Woche im Deutschlandtrend 78 % der \n\nBefragten: mehr gemeinsame Politik. Das waren 4 % \n\nmehr als im Juli 2016. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende! \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Das hei\u00dft, die Menschen \n\nwissen, es gibt in vielen Bereichen Herausforderungen, \n\ndie nur grenz\u00fcberschreitend gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, und \n\ndie Menschen wollen das. Sie wollen das in unserem \n\nLand, und sie wollen das in Europa. Deshalb sollten wir \n\ndiese Chancen nutzen. Die Zeit ist angebrochen, um zu \n\ngestalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Maicher, bitte \n\nkommen Sie zum Ende! \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Vor allen Dingen wer-\n\nden wir dann in 20, 30 Jahren unseren Kindern und \n\nEnkeln auch Antworten geben k\u00f6nnen, die gut sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. Es beginnt wieder die CDU-Fraktion. \u2013 \n\nHerr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ist es richtig \u2013 Frau Dr. Maicher hat darauf hingewie-\n\nsen: Das Europa, das wir brauchen, muss auch die Men-\n\nschen verbinden. Es muss auch die Sorgen und \u00c4ngste der \n\nMenschen aufgreifen, und es darf sich eben nicht von den \n\nMenschen entfernen. Vielmehr m\u00fcssen wir als der alte \n\nKontinent in der Welt sagen \u2013 auch wenn man sich \n\nstreiten kann, ob China doch ein wenig \u00e4lter ist und \n\nAfrika fr\u00fcher besiedelt worden ist \u2013, dass uns viel mehr \n\nverbindet zwischen den V\u00f6lkern und Nationen. \n\nWir haben \u00fcber 50 Sprachen in Europa. Uns verbindet in \n\nder Geschichte Gutes und Bitteres. Ich erinnere an die \n\nKriege des letzten Jahrhunderts, an den V\u00f6lkermord, der \n\nin Europa stattgefunden hat, nach denen Menschen doch \n\nwieder zueinandergefunden haben und sich die Hand \n\ngegeben haben. Das muss man sich einmal vorstellen! \n\nGepeinigte Menschen haben nach dem Krieg wieder \n\nanderen Nationen, die V\u00f6lker gepeinigt haben, die Hand \n\ngereicht. \u2013 Uns verbindet die Geschichte, die Musik, die \n\nKultur. Uns verbindet vieles, das zwischen Ost-, West-, \n\nS\u00fcd- und Nordeuropa im Austausch stattgefunden hat. \n\nUns ist nach der friedlichen Revolution zuteilgeworden, \n\nauch an der Entwicklung teilzuhaben, die durch die \n\nR\u00f6mischen Vertr\u00e4ge begr\u00fcndet worden ist. Das ist unsere \n\nhistorische Chance, darin haben wir die Solidarit\u00e4t der \n\nNationen und auch der V\u00f6lker Europas gefunden und \n\nerhalten. Es lohnt sich, das immer wieder anzusprechen. \n\nEs lohnt sich auch, diese gemeinsamen Werte immer \n\nwieder ins Ged\u00e4chtnis zu rufen. Das sind die j\u00fcdisch-\n\nchristlichen Wurzeln, die unsere V\u00f6lker und Nationen in \n\nEuropa verbinden. Es gibt kaum Kontinente, die so stark \n\ndurch diese j\u00fcdisch-christlichen Wurzeln verbunden \n\nworden sind, die dann durch Kultur weitergegeben wor-\n\nden sind, die in Sprache eingeflossen sind. \n\nDie Verfassungen haben das dann weitergef\u00fchrt, und uns \n\nverbindet ein wichtiger Grundsatz in den Verfassungen: \n\nDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. \u2013 Kollege \n\nBaumann-Hasske hatte auf die Menschenrechts-Charta \n\nhingewiesen. Das sollte aber gleichsam auch der Hinweis \n\nzum Handeln der Gewalten in der Europ\u00e4ischen Union \n\nsein. Selbstverst\u00e4ndlich hat das Volk immer das letzte \n\nWort, weil das Volk der Souver\u00e4n ist. Ich kann mir nicht \n\nvorstellen, dass das hier jemand in Abrede stellen w\u00fcrde, \n\nauch wenn die Populisten der Meinung sind, einem die \n\nWorte im Mund umdrehen zu m\u00fcssen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Die Worte konkretisieren, \n\nHerr Schiemann! Ich habe genau das gesagt!) \n\n\u2013 Ach so, Sie wollten mich loben? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nein! \u2013 Beifall und \n\nHeiterkeit bei der CDU und der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nGut, dann kann ich mich korrigieren und f\u00fcr das Lob \n\nbedanken f\u00fcr die Verfassung, die wir auch einzuhalten \n\nhaben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4453 \n\nIch glaube, dass wir dennoch eine Reform in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union ben\u00f6tigen. Wir m\u00fcssen die Regionen st\u00e4r-\n\nken, denn sie sind das Fundament f\u00fcr ein friedliches \n\nZusammenleben. Wir m\u00fcssen auch darauf achten, dass in \n\nBr\u00fcssel nur die Fragen gekl\u00e4rt werden, die tats\u00e4chlich im \n\nSinn der Gemeinschaft sind. Wir m\u00fcssen uns auch der \n\nFrage stellen, ob die Europ\u00e4ische Union der Gehilfe f\u00fcr \n\nGro\u00dfkonzerne ist, die in der globalen Welt ihre Globali-\n\nsierung vorantreiben m\u00fcssen. M\u00fcssen wir uns dieser \n\nNormpflicht der Gro\u00dfkonzerne als Europ\u00e4ische Union \n\nstellen? M\u00fcssen wir das? \n\nIst das die Aufgabe der Europ\u00e4ischen Union? Wir m\u00fcssen \n\ndie Europ\u00e4ische Union reduzieren auf die Aufgaben der \n\nAu\u00dfenbeziehungen, auf die Friedensgestaltung, auf die \n\nSicherheit, aber auch auf die Hilfe in Krisenregionen. Die \n\nEurop\u00e4ische Union hat hier in den letzten Jahren versagt. \n\nWas haben wir geholfen in Afrika, damit die Menschen \n\ndort bleiben und vielleicht in den Fl\u00fcchtlingscamps ein \n\nbesseres Leben haben als das, was wir vorgefunden \n\nhaben, als wir im K\u00f6nigreich Jordanien das Fl\u00fcchtlings-\n\ncamp besucht haben? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, es ist \n\nwichtig, dass Europa von den B\u00fcrgern empfunden werden \n\nmuss. Wir m\u00fcssen uns auch den Fehlentwicklungen \n\nstellen, nicht den Populisten das Wort reden. Darum geht \n\nes nicht. Aber wir m\u00fcssen Antworten auf die Fragen der \n\nB\u00fcrger finden. Wir d\u00fcrfen den Populisten nicht das \n\nSpielfeld \u00fcberlassen. Damit Europa ein Europa der B\u00fcrger \n\nbleibt, brauchen wir diese Korrekturen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Europa darf sich \n\nnicht vom Empfinden der Menschen entfernen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das ist aber  \n\nganz sch\u00f6n populistisch, Herr Schiemann!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nMarko Schiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nEuropa darf sich nicht vom Empfinden der Menschen \n\nentfernen. Frau Dr. Charlotte Knobloch hat bei ihrem \n\nBesuch in Bautzen in der Schule in Gesundbrunnen \n\nFolgendes gesagt: \u201eIhr werdet Verantwortung \u00fcberneh-\n\nmen f\u00fcr eine friedliche Entwicklung in Europa.\u201c \n\nIch hoffe, dass wir dazu Gelegenheit haben, und ich lade \n\nSie alle dazu ein. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit der EU verbindet \n\nsich die Vorstellung, dass eine friedliche, reformerische, \n\nevolution\u00e4re Entwicklung der menschlichen Gesellschaft \n\ndemokratisch auch oberhalb der nationalen Ebene m\u00f6g-\n\nlich ist. Das ist das, was die Herzen bewegt, das ist das, \n\nwof\u00fcr man sich in Europa begeistert. \n\nAber bleiben wir n\u00fcchtern. Wir h\u00f6ren immer wieder die \n\nFrage, ob Europa nicht doch gescheitert sei. Und wenn \n\nman sich anschaut, wie vielf\u00e4ltig und komplex dies ist, \n\nwie b\u00fcrokratisch, wie oft tats\u00e4chlich Mittel verschwendet \n\nwerden, auch in der Europ\u00e4ischen Union, dann kann \n\neinem schon unwohl werden. Wenn man bedenkt, wie \n\nviele unterschiedliche Kulturen sich unter dem gemein-\n\nsamen Dach zusammenfinden, wundert einen die Kom-\n\nplexit\u00e4t schon weniger. \n\nFrau Dr. Petry hat vorhin das demokratische Defizit \n\nEuropas angesprochen. Das wird immer wieder ange-\n\nmahnt. Nat\u00fcrlich gibt es im Europ\u00e4ischen Parlament \n\nAbgeordnete, die f\u00fcr deutlich weniger W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hler stehen, als das bei anderen der Fall ist. Bei klei-\n\nnen L\u00e4ndern ist der Schl\u00fcssel sehr viel g\u00fcnstiger f\u00fcr die \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler als in gro\u00dfen L\u00e4ndern. Das ist \n\nnat\u00fcrlich der Struktur einer \u00fcbernationalen, internationa-\n\nlen Organisation geschuldet. Wenn man davon weg will, \n\nwenn man das abschaffen will, wenn man das demokrati-\n\nsche Defizit beseitigen will, wenn man ein Initiativrecht \n\nf\u00fcr das Europ\u00e4ische Parlament will, dann will man mehr \n\nEuropa und nicht weniger. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber klar \n\nsein, dass diese Forderung dazu f\u00fchrt, dass Europa st\u00e4rker \n\ndemokratisch integriert wird und einen st\u00e4rkeren staatli-\n\nchen Charakter bekommt, als wir ihn heute haben. Wer \n\ndiese Forderung aufstellt, muss dann auch konsequent \n\nsein. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nhaben Sie nicht verstanden, Frau Petry! \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sie  \n\nverstehen nur sehr einseitig!) \n\nMeine Damen und Herren! Ist der Brexit ein Zeichen f\u00fcr \n\ndas Scheitern Europas? \n\n(Zuruf von der AfD: Ja!) \n\nIch glaube, der Brexit ist ein empfindlicher R\u00fcckschlag \n\nf\u00fcr das Projekt Europa, und zwar einfach schon deswe-\n\ngen, weil damit erkennbar wird, dass man aus der Europ\u00e4-\n\nischen Union auch austreten kann. Das k\u00f6nnte in der Tat \n\nSchule machen. Es gibt auch andere Staaten in Europa, \n\ndie sich m\u00f6glicherweise mit den Werten Europas nicht \n\nmehr so ganz identifizieren wollen. \n\nAber zugleich ist der Brexit auch eine Entlastung f\u00fcr die \n\nEurop\u00e4ische Union. Denn Gro\u00dfbritannien hat immer \n\nAusnahmen gefordert, hat immer einen Sonderstatus \n\ngehabt, hat sich nicht der Europ\u00e4ischen Grundrechtechar-\n\nta unterworfen, hat eine eigene Agrarpolitik gemacht, hat \n\nbessere finanzielle Verhandlungen gef\u00fchrt als andere \n\nMitgliedsstaaten. Es wird deutlich, dass diese Ausnahme-\n\nsituation f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union nicht zutr\u00e4glich war. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4454 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Der zweitgr\u00f6\u00dfte Nettozahler! \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD:  \n\nDer zweitgr\u00f6\u00dfte Nettozahler!) \n\nWarten wir die Verhandlungen \u00fcber den Brexit ab. Ob er \n\ntats\u00e4chlich f\u00fcr Europa gef\u00e4hrlich wird, muss man abwar-\n\nten. \n\nMeine Damen und Herren! Was ist mit dem erwachenden \n\nNationalismus? Vor uns stehen Wahlen, bei denen mit \n\nantieurop\u00e4ischen Argumenten Wahlkampf gemacht wird, \n\nheute in den Niederlanden, in den n\u00e4chsten Wochen in \n\nFrankreich. \n\nMachen wir uns nichts vor: Nationalismus war, wenn \n\nauch in verdeckter Form, immer da. Nationalstaaten \n\nhaben die Europ\u00e4ische Union gegr\u00fcndet. Sie kam ja nicht \n\nvon irgendwo aus dem au\u00dferirdischen Bereich, sondern \n\nvon Nationalstaaten in Europa, die gerade mit dem \n\nNationalismus ihre Erfahrungen gemacht hatten. Niemand \n\nvon den gro\u00dfen Vork\u00e4mpfern der europ\u00e4ischen Integrati-\n\non hat sie gegen das eigene Verfassungsrecht oder die \n\nStaatlichkeit seines Herkunftslandes vorangetrieben. Die \n\nEU ist, wie sie ist, weil dies im Interesse der Mitglieds-\n\nstaaten liegt. Die EU ist weniger das Ergebnis von zu viel \n\nEnthusiasmus oder Begeisterung, sie ist vielmehr das \n\npragmatische Ergebnis von Schlussfolgerungen aus den \n\ngro\u00dfen Katastrophen der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhun-\n\nderts und der Erkenntnis, wie man diesen Zusammenh\u00e4n-\n\ngen durch praktisches Handeln etwas entgegensetzen \n\nk\u00f6nnte. \n\nWarum sollte eine gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheits-\n\npolitik nicht im nationalen Interesse der Mitgliedstaaten \n\nsein? Haben wir nicht international gemeinsam mehr \n\nGewicht? Warum sollte eine gemeinsame Entwicklungs-\n\npolitik der EU nicht im nationalen Interesse der Mit-\n\ngliedsstaaten sein, wenn sie es erm\u00f6glicht, dass Menschen \n\nin ihren Herkunftsstaaten ein vern\u00fcnftiges Leben f\u00fchren? \n\nWarum sollte eine gemeinsame europ\u00e4ische Einwande-\n\nrungspolitik nach Europa nicht im Interesse der Mit-\n\ngliedsstaaten liegen, die so dringend Einwanderung \n\nben\u00f6tigen? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da muss man  \n\ndie Au\u00dfengrenzen vern\u00fcnftig sichern,  \n\nsonst funktioniert das nicht!) \n\nWenn sich also Rechtsnationale gegen die Europ\u00e4ische \n\nUnion, gegen den Euro, gegen offene Grenzen und gegen \n\nfreien Handel in der EU wenden, dann einzig aus dem \n\nMachtkalk\u00fcl heraus, dass man mit der Angst vor dem \n\nAnderen und dem Fremden mal wieder auf Stimmenfang \n\ngehen kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Im nationalen Interesse \n\nliegt dies alles nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr ein pragmatisches und humanistisches Projekt wie die \n\nEU wollen wir uns gern einsetzen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Da muss man \n\nsich erst einmal erholen \u2013 nicht von Ihnen, Herr \n\nBaumann-Hasske, sondern von Ihrem Vorredner. Kollege \n\nSchiemann rutscht irgendwann auf sich selber aus. \n\nEntschuldigung, 60 Jahre R\u00f6mische Vertr\u00e4ge sind nat\u00fcr-\n\nlich Anlass zum Innehalten und zum Nachdenken. Aber, \n\nKollege Schiemann, der Ausgangspunkt waren die Natio-\n\nnalstaaten. Ihren richtigen Satz haben Sie hinterher \n\nnachgeschoben. Die Zukunft werden nur die Regionen in \n\nEuropa sein. Betrachten Sie es bitte so herum. Nicht der \n\nNationalstaat wird uns retten. Der Nationalstaat und die \n\nnationalstaatlichen Eigeninteressen haben uns dahin \n\ngef\u00fchrt, wo wir mit Europa heute sind. Das ist das Prob-\n\nlem. \n\n(Lachen und Zurufe von der AfD) \n\nFrau Petry, halten Sie einmal inne. Nicht den Euro zu \n\nschaffen und ihn einzuf\u00fchren war falsch, sondern die \n\n\u00f6konomischen Ungleichgewichte nicht zu regulieren. \n\nDiese sind frei entstanden. Der Export\u00fcberschuss in dieser \n\ngigantischen H\u00f6he war nur durch den Euro m\u00f6glich. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nDann ist der Euro ja falsch!) \n\nDas sollte man wissen. Mit Ihrem Klippschulvolkswirt-\n\nschaftsverst\u00e4ndnis kommen Sie hier nicht weiter. \n\nEin n\u00e4chster Punkt: Wenn Sie sich hier gemeinschaftlich \n\ndar\u00fcber aufregen, dass viel in Europa, in Br\u00fcssel ent-\n\nschieden wird, dann halten Sie einmal inne. Erinnern Sie \n\nsich daran, was wir manchmal im Europaausschuss \n\nversuchen. Ein Stichwort ist hier Multilevel Governance, \n\nMehrebenengestaltungssystem. Herr Schiemann, machen \n\nSie doch einmal mit im Europaausschuss und bremsen Sie \n\nnicht immer nur! Dann k\u00f6nnten wir tats\u00e4chlich eine \n\nRegion sein, in der wir als Parlament aktiv in Europa \n\nmitgestalten. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u201eZeigen Sie nicht nach Europa!\u201c Was ist denn das Zeigen \n\nnach Europa? Multilevel Governance \u2013 manchmal kom-\n\nmen die Buchstaben durcheinander \u2013 ist doch nicht \n\ngestern vom Himmel gefallen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Inhalte  \n\nmuss man k\u00f6nnen, nicht nur schreien!) \n\nDas gibt es schon l\u00e4nger. Machen Sie dabei mit, dann \n\ngelingt es uns tats\u00e4chlich, hier im Landtag Europapolitik \n\nzu machen! Ich kann das nicht mehr h\u00f6ren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4455 \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDer letzte Gipfel war der Gipfel, im wahrsten Sinne des \n\nWortes. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Meinen  \n\nSie das ernst, was Sie erz\u00e4hlen?) \n\n\u2013 Meinen Sie das nicht ernst? Glauben Sie nicht, dass der \n\nEuropaausschuss eine wichtige Funktion hat? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nein!) \n\nGlauben Sie es nicht? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Na, selbstverst\u00e4ndlich!) \n\n\u2013 Na also, dann machen Sie es doch endlich! \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Was denn?) \n\nGestalten Sie Politik vorausschauend \u00fcber den Europa-\n\nausschuss. \n\nWie oft hat sich der S\u00e4chsische Landtag tats\u00e4chlich im \n\nSystem der Subsidiarit\u00e4tskontrolle, aber auch im politi-\n\nschen Dialog zu Wort gemeldet? \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Schauen Sie hinein, es ist sehr bescheiden gegen\u00fcber \n\nvielen anderen Regionen, Herr Schiemann. Das ist der \n\nPunkt. \n\nFakt ist: Die Nationalstaaten werden uns \u2013 als Grundlage, \n\nwie Sie formulieren \u2013 nicht retten. Schauen Sie sich den \n\nletzten Gipfel an: Dort geht es um Tusk, sie zerrupfen \n\nsich, die Polen wollen nicht mitmachen. Schauen Sie sich \n\nBrexit an, schauen Sie sich im \u00dcbrigen die \u00f6konomische \n\nKrise in Europa an. Wir in Deutschland klappern mit den \n\nH\u00e4nden und sagen: Alle anderen m\u00fcssen genauso wett-\n\nbewerbsf\u00e4hig werden wie wir. Das funktioniert \u00f6kono-\n\nmisch doch so gar nicht. Haben Sie einmal dar\u00fcber \n\nnachgedacht? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Es ist nicht zu fassen! \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\n\u2013 Nein, Ihr Geplapper brauche ich nicht. \n\nEs geht wegen dieser gigantischen Export\u00fcbersch\u00fcsse \n\nnicht. Wir dr\u00fccken die anderen an die Wand und wundern \n\nuns dann im Umkehrschluss, weshalb sie in anderen \n\nFragen mit uns nicht solidarisch sein wollen. Das ist das \n\nErgebnis von nationalstaatlichem Egoismus. Den m\u00fcssen \n\nwir \u00fcberwinden, dann hat Europa tats\u00e4chlich eine Zu-\n\nkunft, aber nur dann. Das sollten wir auch hier in Sachsen \n\nbef\u00f6rdern, Kollege Schiemann \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob \n\nwir bei den Waschb\u00e4ren zu sp\u00e4t gekommen sind oder \n\nnicht. \n\nBei anderen Fragen kommen wir nicht zu sp\u00e4t. Bei \n\nanderen Fragen k\u00f6nnen wir mitgestalten, das sollten wir \n\nauch machen. Wir sollten unsere Bequemlichkeit im \n\nEuropaausschuss \u2013 da nehme ich uns jetzt alle mit \u2013 \n\n\u00fcberwinden und uns als S\u00e4chsischer Landtag viel mehr \n\neinbringen. \n\nKollege Schiemann, geben Sie im Europaausschuss die \n\nBlockade auf, wenn es um die Interessen Sachsens bei der \n\nGestaltung von Subsidiarit\u00e4tskontrolle, aber auch bei der \n\nGestaltung der Beteiligung im politischen Dialog geht. \n\nDas w\u00e4re meine Botschaft. Dann ist viel mehr geholfen \n\nals mit solch salbungsvollen Reden anl\u00e4sslich 60 Jahre \n\nR\u00f6mische Vertr\u00e4ge. \n\nWir brauchen tats\u00e4chlich das Europa der Regionen. Aber \n\ndaf\u00fcr brauchen wir eine Volksvertretung, einen S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag, der sich sehr bewusst in die Gestaltung \n\neurop\u00e4ischer Rechtsetzung einbringt. \n\nReformen machen doch nur dann Sinn, wenn Sie es ernst \n\nmeinen und wenn Sie selbst bereit sind, sich im Regie-\n\nrungssystem der Europ\u00e4ischen Union einzuordnen, und \n\nzwar als Aktiver und nicht als Zuschauender und am Ende \n\nnoch Zutretender. Das ist nicht fair gegen\u00fcber Europa. \n\nVieles wird auch auf regionaler Ebene verbockt. Schauen \n\nwir uns ELER an. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 Ja, es ist wie immer. \n\n(Heiterkeit) \n\nBeim ELER-System hat man die Regionen diesmal mit \n\nden entsprechenden Richtlinien ganz allein gelassen; sie \n\nhaben sie sich selbst ausarbeiten m\u00fcssen. Jahre zuvor hat \n\nman es immer \u00fcber das Ministerium gemacht. Am Ende \n\nschimpfen dann alle auf Europa. Diesmal war die Kom-\n\nmission nicht einmal schuld daran, das waren wir im \nSMUL selbst. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte \n\nzum Ende kommen! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das ist Ehrlichkeit, und \n\ndann sind wir auf dem richtigen Weg, ein gutes Europa zu \n\ngestalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Wir lernen als Erstes, dass \n\nKommunisten und Sozialisten hervorragende Wirtschafts-\n\npolitik machen k\u00f6nnen. So l\u00e4cherlich haben Sie sich \n\nschon lange nicht mehr gemacht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nHerr Schiemann, der Souver\u00e4n hat das letzte Wort. Ich \n\nhoffe, ich habe Sie korrekt zitiert. Wenn das so ist, dann \n\nbef\u00fcrworten Sie bestimmt bundesweite Volksentscheide. \n\nDann hat der Souver\u00e4n das letzte Wort. Mal schauen, ob \n\nich Sie jetzt falsch interpretiert habe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4456 \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWenn ja, dann bitte ich Sie, zuk\u00fcnftig nicht mehr so \n\nzweideutig zu argumentieren. Das k\u00f6nnte Ihnen populis-\n\ntisch ausgelegt werden. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Begeisterung f\u00fcr Europa, \n\nBegeisterung f\u00fcr europ\u00e4ische Projekte kann man nicht \n\nverordnen und die kann man nicht erzwingen. Diese \n\nergeben sich, wenn die Entwicklung stimmt. \n\nDie Europ\u00e4ische Wirtschaftsgemeinschaft hat dies in der \n\nTat \u00fcber lange Jahre gezeigt, bis sie den Weg von Freiheit, \n\nVerantwortung und Wettbewerb \u2013 Frau Maicher \u2013 verlas-\n\nsen hat. Sie wissen ganz genau: Das ist der Grund, warum \n\ndie Europ\u00e4ische Verfassung, der Euro und eine gemein-\n\nsame Sozialpolitik nicht funktionieren k\u00f6nnen \u2013 deswe-\n\ngen. Und wenn wir \u00fcber illegale Migration in Europa \n\nsprechen; denn wir haben aktuell keine gemeinsame \n\nGrenzsicherung. Frontex funktioniert mehr als Taxi nach \n\nEuropa statt als Grenzsicherung f\u00fcr diesen Kontinent. \n\nDeswegen haben wir einen Zustand zu beklagen, in dem \n\nman sich inzwischen auf dem Roten Platz von Moskau \n\nmehr in Europa f\u00fchlt als in Paris oder Berlin. \n\nMeine Damen und Herren! Mit Leerformeln, die Sie \n\nhervorgebracht haben, wird nur vernebelt, was Herr \n\nSchiemann zweideutig angedeutet hat. Das hei\u00dft aber im \n\nGrunde, dass eine radikale Reform der Europ\u00e4ischen \n\nUnion nur funktionieren kann, wenn wir bereit sind, den \n\nWert der nationalen Demokratie, der nationalen Souver\u00e4-\n\nnit\u00e4t mit allen Rechten \u2013 und auch gern auch mit Pflichten \n\n\u2013 aufrechtzuerhalten. \n\nDen aktuellen Stand der Europ\u00e4ischen Union und der \n\nEurozone 2017 kann man im Wesentlichen in Stichpunk-\n\nten zusammenfassen: Rechts- und Gesetzesbruch des \n\nMaastricht-Vertrages und des Dublin-Abkommens, \n\nMerkels illegale Grenz\u00f6ffnung \u2013 auch auf Kosten anderer \n\nL\u00e4nder \u2013, eine negative und Nullzinspolitik der EZB, die \n\nSparer und Steuerzahler enteignet, immer mehr Steuermil-\n\nliarden, die letztlich in der Tat Geldforderungen einpreist, \n\nimmer mehr Ideologie; denn nichts anderes ist die Ret-\n\ntung des Euros, und leider auch immer mehr Zwietracht \n\nzwischen den Mitgliedsstaaten. Wann h\u00e4tte man sich \n\njemals vorstellen k\u00f6nnen, dass Frau Merkel zum Beispiel \n\nin Griechenland mit Nazi-Plakaten und mit Tausenden \n\nPolizisten empfangen wird? Dieser Zustand war weder in \n\nden Jahren 1958 und 1975 noch im Jahr 1985 f\u00fcr andere \n\ndeutsche Politiker vonn\u00f6ten. \n\nWenn wir es mit einer europ\u00e4ischen Idee der Freiheit und \n\nder Demokratie ernst meinen, dann sollten wir uns auf \n\nunsere gemeinsamen Wurzeln \u2013 die christlichen, die \n\nj\u00fcdischen, die antiken und die der Aufkl\u00e4rung \u2013 besinnen. \n\nWir sollten die Vielfalt der Nationen und der Traditionen \n\nwahren und nicht versuchen, sie im europ\u00e4ischen, sozia-\n\nlistischen Harmonisierungsdrang kaputt machen. \n\nWen wir das tun, hat Europa wirklich eine Zukunft. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Maicher, \n\nwird von der Fraktion GR\u00dcNE noch einmal das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann spricht Herr Abg. Schiemann \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nMarko Schiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich denke, ich habe deutlich \n\ngemacht, dass es f\u00fcr den Freistaat Sachsen bedeutend war, \n\ndass wir die Chance hatten, nach der friedlichen Revolu-\n\ntion Teil dieses neuen Europas zu werden, das f\u00fcr uns \n\nnach dem Fall des Eisernen Vorhangs ein Gl\u00fcck war. Wir \n\nhaben an dem Europa, das die westliche Welt Europas \n\nschon viele Jahre zuvor erleben und sich darin entwickeln \n\nkonnte, teilnehmen k\u00f6nnen. Ich denke, es ist wichtig, das \n\nim Zusammenhang mit dem 60. Jahr der R\u00f6mischen \n\nVertr\u00e4ge heute hier nochmals aus s\u00e4chsischer Sicht \n\nhervorzuheben. \n\nDer zweite Punkt: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch das aufgrei-\n\nfen, was an Entfernungen zwischen der europ\u00e4ischen \n\nEbene und den B\u00fcrgern in unserem Land neu entstanden \n\nist. Das zu negieren oder nicht zu h\u00f6ren w\u00e4re ein Fehler, \n\nder sp\u00e4testens in politischen Entscheidungen bei Wahlen \n\nentsprechend sichtbar w\u00e4re. \n\nIch habe darauf hingewiesen, dass wir auch ein Demokra-\n\ntiedefizit auf der europ\u00e4ischen Ebene haben. Nat\u00fcrlich ist \n\ndas so. Ich kann mit Verweis auf den Bericht der f\u00fcnf \n\nPr\u00e4sidenten, die ihren Plan zur St\u00e4rkung der Wirtschafts- \n\nund W\u00e4hrungsunion am 1. Juli 2015 vorgelegt haben, \n\nsagen, dass es eine zu starke Einflussnahme dieser f\u00fcnf \n\nPr\u00e4sidenten und keine Beteiligung des Europ\u00e4ischen \n\nParlamentes gibt, sondern es gibt eine sehr starke zentrier-\n\nte Entscheidungsgewalt eben dieser f\u00fcnf Pr\u00e4sidenten. \n\nWenn Sie sich einmal die M\u00fche machen und sich diesen \n\nBericht anschauen, dann werden Sie sehen, dass dieser \n\nBericht sehr tief in die Rechte der Nationen eingreift. \n\nWenn wir hier einen Disput \u00fcber Nationen und National-\n\nstaaten f\u00fchren, dann ist es doch angemessen, auch anzu-\n\nsprechen, dass die Bundesrepublik Deutschland und deren \n\nB\u00fcrger ihren gro\u00dfen finanziellen Anteil dazu beitragen, \n\ndamit diese Europ\u00e4ische Union \u00fcberhaupt in der Lage ist, \n\nGeld zu verteilen. Das sollte man nicht aus dem Blick \n\nnehmen: Es ist der Steuerzahler, dem wir verpflichtet \n\nsind. Das lasse ich mir von niemandem hier im Hohen \n\nHaus kleinreden: Deutschland leistet einen solidarischen \n\nBeitrag, durch den viel Geld nach Europa gegeben wird, \n\ndas dann solidarisch verteilt wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir sind auf dem \n\nWeg. Wir m\u00fcssen uns den Defiziten der Demokratie in \n\nEuropa stellen. Wir werden unsere nationalen Kompeten-\n\nzen st\u00e4rken, und wir brauchen starke Regionen. Als \n\nGrenzregion sind wir als Freistaat Sachsen besonders in \n\nder Pflicht. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr diese Debatte und f\u00fcr Ihre Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4457 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Somit bitte ich nun die Staatsregierung, \n\ndas Wort zu nehmen. Herr Staatsminister Dr. Jaeckel, \n\nbitte. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete des S\u00e4chsischen Landtags! Zun\u00e4chst einmal \n\nvielen Dank f\u00fcr die sehr anregende und in grunds\u00e4tzlichen \n\nPositionen durchaus spannungsgeladene Debatte. Ich \n\nw\u00fcrde gern die Gelegenheit ergreifen, aus der Sicht der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung und in meiner Person als \n\nderen Vertreter etwas zu dem Thema dieser Aktuellen \n\nDebatte zu sagen, damit wir insbesondere im Ausschuss \n\nin den n\u00e4chsten Wochen und Monaten zu einer gemein-\n\nsamen Linie zu den Politikfeldern kommen, die, Frau \n\nDr. Maicher, auch \u00fcber das Thema der Koalitionspolitik \n\nhinausreichen sollen. \n\nAm 3. M\u00e4rz 2017 hat die Europ\u00e4ische Kommission die \n\nneuesten nationalen Eurobarometer-Umfragen ver\u00f6ffent-\n\nlicht. Danach f\u00fchlen sich 77 % der Deutschen und 67 % \n\nder Befragten in anderen Mitgliedsstaaten als B\u00fcrger der \n\nEurop\u00e4ischen Union. 72 % der Deutschen und 69 % der \n\nEurop\u00e4er insgesamt finden, dass die Unterzeichnung der \n\nR\u00f6mischen Vertr\u00e4ge ein herausragendes, wichtiges \n\nEreignis in der europ\u00e4ischen Geschichte war. Deshalb \n\nhaben wir auch jeden Grund, heute in dieser Debatte \n\n60 Jahre R\u00f6mische Vertr\u00e4ge und das Projekt Europa zu \n\nfeiern. Am 25. M\u00e4rz, also n\u00e4chsten Samstag, werden die \n\nStaats- und Regierungschefs zusammenkommen, um sich \n\nGedanken \u00fcber eine gemeinsame Vorstellung zu machen, \n\nin welche Richtung sich die EU weiterentwickeln soll. Ich \n\nm\u00f6chte in der Debatte gern einige Punkte dazu aus der \n\nSicht der Staatsregierung beleuchten. \n\nWir haben mit der Unterzeichnung der R\u00f6mischen Vertr\u00e4-\n\nge den europ\u00e4ischen Integrationsprozess begonnen. Damit \n\nsind unbestreitbar die politische, wirtschaftliche und \n\nsoziale Dimension und die Stellung Europas in der Welt \n\ngest\u00e4rkt worden. Ja, Herr Gebhardt, es ist so: Die wirt-\n\nschaftliche Dimension ist die eine Seite, und auch ich bin \n\nder Meinung, dass wir bei der sozialen Integration noch \n\nmehr tun m\u00fcssen. Aber dieser Prozess ist noch nicht \n\nabgeschlossen, und es ist wohlfeil, noch einmal darzustel-\n\nlen: Wir haben auf der sozialen Seite in ganz Europa, \n\ninsbesondere in S\u00fcdeuropa, aufgrund der hohen Jugend-\n\narbeitslosigkeit auch Schwierigkeiten. Das muss man \n\nanerkennen. \n\nMan muss aber auf der anderen Seite auch klarstellen, \n\ndass die Wirtschaftspolitik der Nationalstaaten selbst in \n\nhohem Ma\u00dfe zu dieser Situation beigetragen hat. Es w\u00e4re \n\nsicher der falsche Ort, dies hier auszuf\u00fchren, aber dar\u00fcber \n\nk\u00f6nnte man noch einmal diskutieren. Das sei auch der \n\ndeutschen Politik durchaus zugestanden. \n\nZu der politischen Einigung drei grunds\u00e4tzliche Bemer-\n\nkungen. Basierend auf den gemeinsamen Werten Freiheit, \n\nDemokratie, Gleichheit, Rechtsstaatlichkeit und Wahrung \n\nder Menschenrechte schafft der europ\u00e4ische Staatenver-\n\nbund einen nie dagewesenen Raum von Freiheit, Sicher-\n\nheit und Recht in Europa. Nun mag man uns in der Politik \n\nentgegenhalten \u2013 Frau Petry, Sie haben das mit zwei \n\nBemerkungen getan \u2013, Frontex sei noch nicht so umge-\n\nstaltet, dass sie tats\u00e4chlich zu einer Grenzsicherheitsagen-\n\ntur geworden ist. \n\nIn den letzten neun Monaten hat die Europ\u00e4ische Kom-\n\nmission auf diesem Gebiet unglaublich viel geleistet. \n\nFrontex war eine Koordinierungsstruktur f\u00fcr die Grenzsi-\n\ncherung. Mittlerweile ist Frontex so umgestaltet worden, \n\ndass sie zur Grenzsicherung eingesetzt werden kann, und \n\nich finde, dass hierbei auch erste Erfolge zu erkennen \n\nsind. Nat\u00fcrlich kann man immer noch besser werden. \n\nDie zweite politische Botschaft erfolgt zum Wei\u00dfbuch; \n\nauch dies wurde von Rednern angemerkt. In diesem \n\nZusammenhang m\u00f6chte ich noch einmal auf die Diskre-\n\npanz zwischen Ihnen, Herr Stange, und Herrn Schiemann \n\nzum Thema Nationalstaat eingehen. Ich pers\u00f6nlich glaube \n\n\u2013 das zeigt auch die Diskussion in Br\u00fcssel \u2013, dass das \n\nKonzept des Europas der Regionen derzeit nicht intensiv \n\nweiterverfolgt wird. Man hat gesehen, dass wir mit dem \n\nKonzept \u2013 Herr Lehmann ist derjenige, der das in der \n\nArbeit f\u00fcr den Freistaat Sachsen vertritt \u2013 des Ausschus-\n\nses der Regionen zurzeit auch in einem neuen Findungs-\n\nprozess sind. \n\nDenn man muss noch einmal zu den Grundlagen der EU \n\nzur\u00fcckkommen und festhalten, dass wir bei der Integrati-\n\non unsere Integrit\u00e4tsrechte zum Teil abgegeben haben. \n\nWas nicht passieren darf, ist, dass die Nationalstaaten in \n\neine Verzwergung verfallen. Dies f\u00fchrt dazu, dass die \n\nNationalstaaten viel st\u00e4rker auf Europa schauen und \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, ob die \u00dcbertragung der Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte \n\ntats\u00e4chlich zu einer Verbesserung in der politischen \n\nUmsetzung und in der Administration beigetragen hat. \n\nDeshalb bin ich \u00fcberzeugt, dass der Nationalstaat n\u00e4mlich \n\nnicht infrage gestellt wird. Er wird seine R\u00fcckbindung f\u00fcr \n\ndie Verwirklichung der EU-Politik, insbesondere auch \n\nderen Vermittlung, in Zukunft weiter behalten, jedenfalls \n\nauf absehbare Zeit. Den Beweis f\u00fcr diese These finden \n\nwir meines Erachtens im Wei\u00dfbuch. Ich will nicht wie-\n\nderholen, dass der Pr\u00e4sident der EU-Kommission f\u00fcnf \n\nSzenarien vorgeschlagen hat. Diejenigen, die sich fachpo-\n\nlitisch damit besch\u00e4ftigen \u2013 wir werden dies auch im \n\nAusschuss tun \u2013, werden dann mit uns gemeinsam dar-\n\n\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. \n\nWas mir noch wichtig ist darzustellen: F\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nPositionierung \u2013 wir haben uns das Wei\u00dfbuch nat\u00fcrlich \n\nangeschaut \u2013 kann ich heute im Plenum sagen, dass wir \n\n\u00fcber die Option 4 intensiver nachdenken sollten. Das liegt \n\ngenau auf der Linie der Koalitionsredner: weniger, aber \n\neffizienter handeln und beispielsweise auch \u00fcberlegen, \n\nwas wir mit unseren Subsidiarit\u00e4tsbeschwerden erreichen \n\nkonnten. Auch daf\u00fcr gilt \u2013 ich m\u00f6chte daran erinnern \u2013, \n\ndass es dieses Parlament war, das die Subsidiarit\u00e4tsbe-\n\nschwerde sehr fr\u00fch erhoben hat, und wir haben es als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4458 \n\nStaatsregierung in die Europaministerkonferenz weiterge-\n\ntragen. \n\nEin drittes politisches Thema m\u00f6chte ich ansprechen: die \n\nglobale Sicht auf die Europ\u00e4ische Union. Dar\u00fcber mache \n\nich mir f\u00fcr unsere weitere Entwicklung in Europa doch \n\nerhebliche Gedanken. Man muss sich einmal die Zahlen \n\nanschauen, wie sich die EU weiterentwickeln wird. Es ist \n\nso, dass sich die EU im Grunde genommen in bestimmten \n\nPositionen, man kann sagen, marginalisieren wird. Stell-\n\nten die Europ\u00e4er n\u00e4mlich bis 1950 noch mehr als 20 % \n\nder Weltbev\u00f6lkerung, so werden es Mitte des \n\n21. Jahrhunderts nur noch 7 % sein. Der Anteil an der \n\nglobalen Wertsch\u00f6pfung wird bis 2050 auf etwa 10 % \n\nschrumpfen. 1950 lag er noch bei 30 %. \n\nWenn wir Kontakt zu ausl\u00e4ndischen Investoren haben, \n\ninsbesondere aus dem asiatischen Raum \u2013 Sie haben \n\nvielleicht mitbekommen, dass wir mit einigen Unterneh-\n\nmen, die aus Asien kommen und sich f\u00fcr uns interessie-\n\nren, derzeit im Gespr\u00e4ch sind \u2013, so stellen diese am \n\nBeginn der Diskussion fest: Europa ist zerstritten. Wir \n\nwissen ja gar nicht, ob ihr zusammenbleiben wollt. \n\nAus diesem Grund halte ich es f\u00fcr immens bedeutsam, \n\ndass wir versuchen, in Europa zusammenzubleiben und es \n\naus sich heraus zu reformieren. Das ist bedeutsam, da wir \n\nsonst f\u00fcr viele Investoren als Gro\u00dfraum Europa mit \u00fcber \n\n500 Millionen Menschen nicht mehr attraktiv sein wer-\n\nden. \n\nLassen Sie mich deshalb mit einem Zitat schlie\u00dfen, das \n\nder k\u00fcnftige Tr\u00e4ger des Karlspreises 2017, der britische \n\nHistoriker Timothy Garton Ash, Professor in Oxford und \n\nmit Deutschland aufgrund seiner langj\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit \n\nhier sehr vertraut, in Abwandlung eines Wortes von \n\nWinston Churchill ausgedr\u00fcckt hat: \u201eWir haben das \n\nschlechteste aller Europas, abgesehen von allen anderen, \n\ndie wir schon ausprobiert haben.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Erste Aktuelle \n\nDebatte ist damit beendet. Ich rufe auf \n\n \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nL\u00f6hne und Renten niedrig \u2013 Lebenshaltungskosten hoch.  \n\nZeit f\u00fcr einen Politikwechsel zur Beendigung der  \n\nBenachteiligung der Menschen in Ostdeutschland \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktion DIE LINKE beginnt die Debatte. Es spricht \n\nHerr Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! 26 % der 18- bis 29-j\u00e4hrigen S\u00e4ch-\n\nsinnen und Sachsen sagen, zumindest bei den Erhebungen \n\nf\u00fcr den \u201eSachsenmonitor\u201c, sie h\u00e4tten durch die Wieder-\n\nvereinigung \u00fcberwiegend Nachteile. Insgesamt sagen das \n\nnur 17 % der Gesamtbev\u00f6lkerung. Wir m\u00fcssen uns also \n\nernsthaft Gedanken dar\u00fcber machen: Wenn ein Viertel der \n\njungen Generation von Nachteilen der Wiedervereinigung \n\nspricht, worin liegen die Gr\u00fcnde daf\u00fcr bzw. worin k\u00f6nn-\n\nten sie liegen? \n\nEine s\u00e4chsische Altenpflegerin verdient 900 Euro weniger \n\nals ihre Kolleginnen in Bayern. Ich frage mich: Warum \n\neigentlich? Welchen Grund gibt es, dass man in Sachsen \n\nim Bereich Pflege 900 Euro weniger verdient? Das \n\nmittlere Bruttoeinkommen einer Vollzeitbesch\u00e4ftigten \n\nliegt zum Beispiel im Landkreis Erzgebirge, in meinem \n\nHeimatkreis, bei 2 036 Euro, w\u00e4hrend eine Vollbesch\u00e4f-\n\ntigte in Wolfsburg 4 600 Euro verdient, also 2 500 Euro \n\nmehr \u2013 das Doppelte! Ist sie doppelt so viel wert? Oder ist \n\nman im Erzgebirge nur die H\u00e4lfte wert? Eine Fachkraft  \n\nin Hessen verdient im Durchschnitt 47 597 Euro, in \n\nMecklenburg-Vorpommern sind es 30 607 Euro, also \n\n17 000 Euro weniger. \n\nWas folgt daraus? Die Renten sinken im Osten seit vielen \n\nJahren. Mehr als zwei Drittel erhalten eine Rente von \n\nunter 1 000 Euro. In Sachsen sind es bei den Frauen sogar \n\nmehr als 90 %. Noch schlimmer finde ich die offizielle \n\nKinderarmutsquote. Sie liegt in Sachsen mittlerweile bei \n\n16,9 % und damit fast 2 % \u00fcber dem Bundesdurchschnitt. \n\nMan kann es auch in absoluten Zahlen sagen: Es geht um \n\n150 000 Kinder, die im Freistaat Sachsen in Armut leben. \n\nJahrelang wurde Sachsen als Niedriglohnland angeprie-\n\nsen. Die Konsequenzen habe ich gerade vorgetragen. Nun \n\nfehlen die K\u00f6pfe, weil sehr viele abgewandert sind. Aber \n\nwarum sollten sie auch wiederkommen? Warum sollte \n\njemand wiederkommen, obwohl es ja jetzt gen\u00fcgend \n\nArbeitspl\u00e4tze gibt? Warum sollte jemand im Durchschnitt \n\n17 000 Euro j\u00e4hrlich oder 2 500 Euro oder als Altenpfle-\n\nger 900 Euro monatlich weniger verdienen wollen als in \n\nden Altbundesl\u00e4ndern? \n\nDie Frage ist also: Was muss getan werden? Ich denke, \n\nwir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass es eine gr\u00f6\u00dfere Tarifbin-\n\ndung in den s\u00e4chsischen Unternehmen gibt. Wir m\u00fcssen \n\nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigten endlich ein positiveres Bild von den \n\nBetriebsr\u00e4ten zeichnen. Wir m\u00fcssen endlich aufh\u00f6ren, \n\nLohnsteigerungen als etwas Negatives anzusehen, son-\n\ndern sie positiv begleiten. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4459 \n\nWir m\u00fcssen endlich aufh\u00f6ren, Bittprozessionen zu global \n\nagierenden Unternehmen vorzunehmen, sondern eigene \n\nStrukturpolitik machen, und wir brauchen endlich mehr \n\nBelegschaftsbeteiligung, unter anderem dann, wenn wir \n\nden gro\u00dfen Konzernen wieder einmal, damit sie hierblei-\n\nben, Geld zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Dazu w\u00fcrde die  \n\nBelegschaft aber auch nicht Nein sagen!) \n\nObwohl 1989/1990 die Grenzen verschwunden sind, sind \n\ndie sozio\u00f6konomischen Grenzen zwischen Ost und West \n\nauch bis zum heutigen Tag mehr als deutlich zu sehen. Ich \n\ndenke, dass wir endlich deutlich machen m\u00fcssen, dass die \n\nMenschen im Osten keine Menschen zweiter Klasse sind, \n\nsondern dass sie genauso wie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nin den alten L\u00e4ndern an den Vorteilen dieser Gesellschaft \n\npartizipieren m\u00fcssen, und wir m\u00fcssen endlich f\u00fcr mehr \n\nsoziale Sicherheit und Gerechtigkeit auch f\u00fcr die Kinder- \n\nund die Enkelgenerationen der nach der Wiedervereini-\n\ngung Geborenen sorgen. Ich habe darauf aufmerksam \n\ngemacht: Wenn ein Vierteljahrhundert nach der politi-\n\nschen Wiedervereinigung 26 % der Bev\u00f6lkerung sagen, \n\nsie f\u00fchlen Nachteile, dann fragt man sich schon, warum. \n\nIch denke, wir haben viel zu tun. Lassen Sie uns dar\u00fcber \n\nsprechen, welche die richtigen Wege sind. Wir wollen \n\nheute damit beginnen und diese Debatte ansto\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frakti-\n\non, Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir steigen sehr gern in die \n\nDebatte ein, aber mir w\u00e4re es schon lieb, wenn wir bei \n\nden Fakten und bei der Wahrheit bleiben w\u00fcrden. \n\nWenn der Eindruck erweckt wird, die Menschen w\u00fcrden \n\nnicht von der Wiedervereinigung profitieren, insbesondere \n\ndie jungen Menschen, dann verkennt man wirklich die \n\nRealit\u00e4t in diesem Land. Wie dankbar ist man, wenn man \n\nins Ausland fahren kann \u2013 was vorher, als Ihre Vorg\u00e4n-\n\ngerpartei, die SED, regiert hat, nicht m\u00f6glich war. Welche \n\nM\u00f6glichkeiten haben junge Menschen heute in unserem \n\nLand! Wie toll ist das! Wie toll ist es, dass man nicht \n\nideologisch von einer Partei wie der SED indoktriniert \n\nwird! Welche M\u00f6glichkeiten hat man, zu studieren, was \n\nman m\u00f6chte, ohne dass es einem jemand verbietet oder \n\njemand ausgegrenzt und gesagt wird: Deine politische \n\nMeinung gef\u00e4llt mir nicht, deshalb darfst du den Beruf \n\nnicht ergreifen. Heute ist dies alles m\u00f6glich. Das ist die \n\nBotschaft, die man auch einmal nach au\u00dfen senden sollte, \n\nund nicht nur solchen Quatsch erz\u00e4hlen, dass es den \n\nMenschen nach der Wiedervereinigung schlechter gehe. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nRichtig ist: Wir haben im Osten, auch in Sachsen logi-\n\nscherweise, Geh\u00e4lter, die um ein Viertel niedriger sind als \n\nin Westdeutschland. Aber man muss sich auch einmal die \n\nEntwicklung anschauen. 1990 waren die Geh\u00e4lter nur \n\nhalb so hoch. Wir haben also eine Angleichung erreicht; \n\ndas ist auch gut so, und wir wollen, dass die Geh\u00e4lter \n\nnoch weiter steigen, dass die Menschen mehr verdienen. \n\nWoran liegt das? Wir haben kleinere Unternehmen. Wir \n\nhaben keine DAX-Konzerne, die nat\u00fcrlich h\u00f6here Geh\u00e4l-\n\nter zahlen als vielleicht das kleine Handwerksunterneh-\n\nmen nebenan. Deshalb ist es richtig, dar\u00fcber nachzuden-\n\nken: Wie kann das gelingen? Die Politik wird es nicht \n\nmachen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen als Politik nicht sagen: Ihr \n\nzahlt ab sofort 100 oder 200 Euro mehr. Das geht nicht, \n\njedenfalls nicht in der freien Wirtschaft. \n\nRichtig ist \u2013 das haben Sie angesprochen und wir haben \n\nes auch im Koalitionsvertrag festgeschrieben \u2013: Wenn die \n\nTarifbindung erh\u00f6ht wird, dann ist es gut, wenn sich \n\nArbeitgeber und Arbeitnehmer organisieren und dann \n\ngemeinsam verhandeln. \n\nAber schauen wir uns einmal die wirtschaftliche Entwick-\n\nlung an: Wie ist die Arbeitslosenquote? Sie ist mittlerwei-\n\nle in Sachsen einstellig. Wir sind nicht nur besser als \n\nMecklenburg-Vorpommern, Sachsen-Anhalt oder Bran-\n\ndenburg, sondern wir haben mittlerweile auch westdeut-\n\nsche Bundesl\u00e4nder \u00fcberholt, wie Bremen und Berlin. Das \n\ngr\u00f6\u00dfte westdeutsche Bundesland, Nordrhein-Westfalen, \n\nhat eine h\u00f6here Arbeitslosenquote als Sachsen. Wer von \n\nuns h\u00e4tte vor f\u00fcnf Jahren gedacht, dass wir dort ankom-\n\nmen? Als Erzgebirger f\u00fcge ich hinzu: Wir sind in der \n\nArbeitslosenquote besser als das Saarland, als Schleswig-\n\nHolstein und Th\u00fcringen. Wir sind also auf einem au\u00dferor-\n\ndentlich guten Weg. \n\nWenn ich mit Unternehmern spreche, dann sagen sie mir: \n\nWir suchen Arbeitskr\u00e4fte, uns fehlen Leute. Wir haben \n\nnicht mehr das Problem, dass die Menschen f\u00fcr einen \n\nArbeitsplatz Schlange stehen. Wenn es um das Thema \n\nAuszubildende geht, dann ist es mittlerweile fast schon \n\nso, dass sich die Firmen bei den Auszubildenden bewer-\n\nben und nicht die Auszubildenden bei den Unternehmen. \n\nDas ist mittlerweile die Realit\u00e4t im Land, und ich finde \n\ndas aus der Sicht der jungen Leute gut. \n\nThema Rente. Wenn Sie sagen, die Renten w\u00fcrden sinken, \n\ndann ist das falsch. Sie m\u00fcssen sich einmal die aktuellen \n\nZahlen anschauen: Wir hatten 1990 ein Rentenniveau von \n\n40 % im Vergleich zu den alten Bundesl\u00e4ndern. Jetzt sind \n\nwir bei 94 % angekommen. Sie wissen, wir haben vor, die \n\nAngleichung weiter fortzusetzen. Daran sieht man \u2013 bei \n\nallen Problemen, die wir haben und \u00fcber die wir auch \n\nsprechen m\u00fcssen \u2013, dass es gebrochene Erwerbsbiogra-\n\nfien gibt, f\u00fcr die das nicht unbedingt gut ist. Aber wenn \n\nman sich einmal anschaut, dass die Menschen wesentlich \n\nl\u00e4nger arbeiten, als das fr\u00fcher der Fall war, und man nicht \n\nmit 60 Jahren automatisch aus dem Arbeitsmarkt gedr\u00e4ngt \n\nwird, sondern viele bis in den Ruhestand arbeiten k\u00f6nnen, \n\ndann f\u00fchrt das dazu, dass sie auch h\u00f6here Rentenanwart-\n\nschaften haben. Gerade wenn Sie sich einmal anschauen, \n\nwie sich das bei den Frauen nach oben entwickelt hat, \n\nwerden Sie feststellen, dass dort in den letzten Jahren sehr \n\nviel geschehen ist. Die Renten sind gerade bei den Frauen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4460 \n\ngestiegen, weil sie l\u00e4nger arbeiten, als dies fr\u00fcher der Fall \n\nwar, als man, wie in den 1990er-Jahren, vielleicht mit 55 \n\noder 60 Jahren aus dem Arbeitsmarkt gedr\u00e4ngt worden ist. \n\nWenn Sie dann sagen, die Lebenshaltungskosten seien \n\nhoch, so ist das auch gelogen. Man kann es nicht anders \n\nsagen. Es gibt Untersuchungen, wie hoch die Kaufkraft \n\nist, zum Beispiel von Prognos. Sie besagen, dass in \n\nM\u00fcnchen 1 000 Euro nur 767 Euro wert seien, da die \n\nMieten h\u00f6her sind. In Sachsen haben Sie in allen Gebiets-\n\nk\u00f6rperschaften eine h\u00f6here Kaufkraft. Beispielsweise \n\nbekommen Sie im Erzgebirge f\u00fcr 1 000 Euro \u2013 Bundes-\n\ndurchschnitt \u2013 1 128 Euro. \n\nZu mir kommen Leute \u2013 da Sie es angesprochen haben \u2013, \n\njunge Familien, die in M\u00fcnchen gelebt haben, aber aus \n\ndem Erzgebirge stammen und gesagt haben: Wenn ich mir \n\neinmal durchrechne, was ich dort f\u00fcr einen Kindergarten-\n\nplatz oder die Miete bezahle, dann lebe ich im Erzgebirge \n\ndreimal besser. Sie sind zur\u00fcckgekommen und haben \n\ngesagt: Wir wollen unsere Familie hier gr\u00fcnden, wir \n\nwollen hier arbeiten. Und das ist gut so. Reden Sie also, \n\nbitte sch\u00f6n, unser Land nicht schlecht, sondern schauen \n\nSie nach vorn und sehen Sie sich an, was in den letzten \n\nJahren hier entstanden ist. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir \n\ndabei auf einem sehr guten Weg sind. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nFrau Abg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Waren Sie schon einmal \n\nin der Stadt Hagen? \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nIch komme von da!) \n\n\u2013 Sie kommen sogar von da? Wunderbar! Dann wissen \n\nSie vielleicht, was die \u201etaz\u201c \u00fcber Hagen als h\u00e4sslichste \n\nStadt Deutschlands geschrieben hat. \n\n(Leichte Heiterkeit \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDas ist nat\u00fcrlich ein gef\u00fchltes Kriterium, so wie uns der \n\nKollege Gebhardt schon viele gef\u00fchlte Fakten vorgetra-\n\ngen hat, aber man kann an bestimmten Kriterien nachwei-\n\nsen, wo es sich in der Bundesrepublik Deutschland \n\nbesonders gut und wo es sich nicht ganz so gut leben \n\nl\u00e4sst, das hei\u00dft: Wo ist die Lebensqualit\u00e4t hoch, und wo \n\nist sie nicht so hoch? Dazu gab es unl\u00e4ngst ein Ranking \n\nmit verschiedenen Indikatoren, zum Beispiel: Wo gibt es \n\nausreichend Arbeitspl\u00e4tze? Wo gibt es ausreichend Wohn-\n\nraum? Wo ist die Quote der Straftaten, die Kriminalit\u00e4t \n\nrelativ gering? \n\nZwei Fakten aus dieser Datenerhebung sind f\u00fcr unsere \n\nheutige Diskussion relevant: einmal die sogenannten Flop \n\nTen, also die am wenigsten lebenswerten St\u00e4dte in der \n\nBundesrepublik. Von diesen Flop Ten sind neun west-\n\ndeutsch und nur eine ostdeutsch, und diese auch relativ \n\nweit hinten. Die Liste der am wenigsten lebenswerten \n\nSt\u00e4dte wird angef\u00fchrt von St\u00e4dten wie Gelsenkirchen, \n\nKrefeld, Herne und \u2013 ich muss es leider sagen, Frau \n\nKollegin \u2013 auch von Hagen. \n\nEine zweite wichtige Information aus diesem Ranking ist, \n\ndass die Grenze zwischen \u201eweniger lebenswert\" und \n\n\u201emehr lebenswert\u201c oder \u201elebenswerter\u201c nicht etwa zwi-\n\nschen Ost und West verl\u00e4uft, sondern zwischen Nord und \n\nS\u00fcd. Auch das ist bereits bekannt. Strukturschwache \n\nRegionen, sehr verehrte Damen und Herren, gibt es auch \n\nin den alten Bundesl\u00e4ndern, im Westen, und unsere \n\nSolidarit\u00e4t und unsere Aufmerksamkeit als politische \n\nVerantwortungstr\u00e4ger sollte allen strukturschwachen \n\nRegionen gelten. Das haben auch jene in den alten Bun-\n\ndesl\u00e4ndern verdient, die nach der Wiedervereinigung f\u00fcr \n\nuns mitbezahlt haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch wei\u00df, das ist eine sehr unpopul\u00e4re These. Was stimmt \n\nund worin ich Ihnen recht gebe: Ostdeutsche sind beson-\n\nders h\u00e4ufig von Niedriglohnjobs betroffen; Herr Geb-\n\nhardt, das haben Sie schon ausgef\u00fchrt. Hier ist es tats\u00e4ch-\n\nlich so, dass es sich nicht um ein Nord-S\u00fcd-Gef\u00e4lle \n\nhandelt, sondern beispielsweise in Hamburg 15 % der \n\nMenschen von Niedrigl\u00f6hnen betroffen sind, in Mecklen-\n\nburg-Vorpommern hingegen 35 %. Hier haben wir es mit \n\neinem Ost-West-Gef\u00e4lle zu tun, und daran m\u00fcssen wir \n\narbeiten, das erkenne ich genau wie Sie. \n\nDies f\u00fchrt allerdings auch dazu, dass wir zum Beispiel im \n\nBereich Taxifahrten, Pflegeheime \u2013 Sie haben ausgef\u00fchrt, \n\nwie viel eine Pflegekraft erh\u00e4lt \u2013, Handwerker usw. \n\nweniger Kosten haben, was wiederum dazu f\u00fchrt, dass die \n\nLebenshaltungskosten im Osten niedriger sind. Hier bei\u00dft \n\nsich die Katze in den Schwanz. Das hei\u00dft aber auch: Die \n\nrealen Einkommensunterschiede sind deutlich geringer. In \n\nLeipzig beispielsweise betr\u00e4gt der Unterschied zu dem \n\nWarenkorb in M\u00fcnchen 30 %, also, man bekommt in \n\nLeipzig 30 % mehr f\u00fcr sein Geld als in M\u00fcnchen. \n\nDie Wirtschaftspolitik der ostdeutschen L\u00e4nder \u2013 das wird \n\nimmer wieder gefordert \u2013 muss das Lohngef\u00e4lle aufbre-\n\nchen, das ist richtig. Doch das kann die Wirtschaftspolitik \n\nnicht allein. Was sie daf\u00fcr ben\u00f6tigt, um das Lohngef\u00e4lle \n\naufzubrechen, sind m\u00fcndige Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer. Ich f\u00e4nde es klug, nicht immer wieder, wie \n\nvon Ihnen in dieser Debatte vorgetragen, den defizitorien-\n\ntierten Ansatz zu w\u00e4hlen, sondern selbstbewusst und stolz \n\nnach drau\u00dfen zu gehen und zu zeigen, was wir im Osten \n\nDeutschlands k\u00f6nnen und erreicht haben. Auch dazu habe \n\nich eine interessante Datenerhebung gefunden: Das \n\nBerliner Institut f\u00fcr Bev\u00f6lkerung und Entwicklung stellte \n\nin einer Umfrage die These auf: Ein schulpflichtiges Kind \n\nleidet wahrscheinlich, wenn die Mutter berufst\u00e4tig ist. \n\nDieser steilen Behauptung stimmten im Jahr 1994 70 % \n\nder westdeutschen Frauen zu. Im Jahr 2012 waren es nur \n\nnoch 30 %. Diese Ver\u00e4nderung der Umfragewerte, dieser \n\nBewusstseinswandel ist ein Erfolg der Wiedervereini-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4461 \n\ngung, auf den ostdeutsche Frauen stolz sein k\u00f6nnen und \n\nsollten. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nSie r\u00fccken die L\u00f6hne in den Fokus. Das ist korrekt, auch \n\nvor dem Hintergrund der Kinder- und Altersarmut. Ich \n\nm\u00f6chte keine Debatte \u00fcber die Entlohnung in Ost und \n\nWest f\u00fchren, sondern \u00fcber die Entlohnung sozialer Beru-\n\nfe; denn das ist, auch wenn die Entlohnung in den alten \n\nBundesl\u00e4ndern etwas besser ist, ein bundesweites Prob-\n\nlem. Die Aktuelle Debatte ist f\u00fcr mich nicht: Was be-\n\nkommen Ossis, und was bekommen Wessis? Die Aktuelle \n\nDebatte ist: In welcher Gesellschaft wollen wir einmal \n\nleben? In einer Gesellschaft, in der Menschen arm wer-\n\nden, weil sie in der Pflege arbeiten, oder in einer Gesell-\n\nschaft, in der die Menschen, die daf\u00fcr sorgen, dass die \n\nW\u00fcrde des Menschen bis zu seinem Lebensende erhalten \n\nbleibt, endlich gerecht entlohnt werden? \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nSie haben im Rahmen Ihres Debattenbeitrages auch einige \n\nUmfragen angesprochen, die sich vor allem mit Gef\u00fchlen \n\nbefasst haben. Das liegt ja im Moment im Trend. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nHanka Kliese, SPD: Das mache ich sehr gern. \u2013 Ich \n\ndenke, wir als Politikerinnen und Politiker, die mit mehr \n\nals nur Gef\u00fchlen arbeiten m\u00fcssen, n\u00e4mlich auch mit \n\nTatsachen und Gesetzen, m\u00fcssen eine Entscheidung \n\ntreffen: Wollen wir diese Gef\u00fchle befeuern, oder wollen \n\nwir ihnen etwas entgegensetzen? Ich bitte Sie um Letzte-\n\nres. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nHerr Spangenberg, bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \u201eAktuelle Debatte: L\u00f6hne \n\nund Renten niedrig \u2013 Lebenshaltungskosten hoch. Zeit f\u00fcr \n\neinen Politikwechsel zur Beendigung der Benachteiligung \n\nder Menschen in Ostdeutschland\u201c. Die Frage ist, warum \n\ndiese Debatte heute gef\u00fchrt wird. Seit mehr als einem \n\nVierteljahrhundert haben wir die Vereinigung Deutsch-\n\nlands. Ich halte das f\u00fcr eine Spaltungsdebatte. Was wollen \n\nSie erreichen? Dass das Vokabular \u201ewestdeutsch\u201c und \n\n\u201eostdeutsch\u201c als Wahlkampfinstrument weiterhin erhalten \n\nbleibt? Ist das eventuell Ihre Absicht? Es ist schon lange \n\n\u00fcberf\u00e4llig, gesamtdeutsch zu denken und auch zu handeln. \n\nEntgegen Ihrer Ideologie endet die Denkweise der meis-\n\nten Deutschen nicht an einer imagin\u00e4ren ehemaligen \n\ninnerdeutschen Grenze. Strukturschwache Regionen \n\nhaben wir \u00fcberall in Deutschland, zugegebenerma\u00dfen mit \n\n62 % mehr im Osten, aber die Abwanderung verlangsamt \n\nsich. Lohnunterschiede sind auch vorhanden, etwa 75 % \n\nim Verh\u00e4ltnis zum Westen; aber gleichzeitig gibt es in \n\ngro\u00dfen ostdeutschen St\u00e4dten h\u00f6here Einkommen als in \n\nmanchen Gegenden in Westdeutschland. Auch die Struk-\n\nturen, die eben angesprochen wurden, kann man nennen: \n\ndie Arbeitslosenquote in Eichst\u00e4tt, Bayern: 1,3 % \u2013 \n\npositiv \u2013, aber in Gelsenkirchen 13,8 %. \n\nDie Nebenkosten liegen im Westen bedeutend niedriger \n\nmit 2,14 Euro pro Quadratmeter als im Osten mit \n\n2,27 Euro. Aber der Alterssicherungsbericht der Bundes-\n\nregierung von 2016 sagt aus: kaum niedrigere Altersein-\n\nkommen im Osten als im Westen. Das Armutsrisiko in \n\nDeutschland \u2013 gesamt \u2013 liegt bei 15,5 %. Bei der Bev\u00f6l-\n\nkerung ab 65 Jahren haben wir 14 % Altersarmutsrisiko \n\nim Westen und nur 7 % im Osten. Ich f\u00fchre das deshalb \n\naus, um deutlich zu machen, dass wir nicht mehr in der \n\nDenkstruktur Ost \u2013 West denken d\u00fcrfen, sondern wir \n\nm\u00fcssen, wie eben angesprochen, Gesamtdeutschland \n\nbetrachten, und dieses geht quer durch alle Regionen. \n\nWir hatten bis 2013 eine Abwanderung von 2 Millionen. \n\nBesonders Hoyerswerda und Eisenh\u00fcttenstadt waren \n\nbetroffen. Die Menschen sind nach Bayern, Baden-\n\nW\u00fcrttemberg und Schleswig-Holstein ausgewandert. Aber \n\nauch westdeutsche Regionen waren betroffen, wie zum \n\nBeispiel der Landkreis F\u00fcrth und W\u00fcrzburg. Gleichzeitig \n\ngab es wiederum Zuwanderungen nach Dresden, Erfurt \n\nund Leipzig. Die Lebenserwartung ist in ganz Deutsch-\n\nland angeglichen, und auch die Lohnst\u00fcckkosten sind in \n\nOst und West etwa gleich. Der Deutsche Bundestag \n\nbest\u00e4tigt in der Drucksache 18/10636 zwar die fortbeste-\n\nhenden strukturellen Unterschiede zwischen Ost und \n\nWest, sagt aber gleichzeitig, dass die wirtschaftliche \n\nEntwicklung zunehmend differenziert verl\u00e4uft. Wir haben \n\nauch eine Angleichung in der kirchlichen Bindung. Es \n\ngibt also in vielen Bereichen Angleichungen, und diese \n\nsollten wir hier nicht schlechtreden. Gleichzeitig wird \n\nauch die Berufst\u00e4tigkeit der Frauen, wie eben schon \n\ngesagt, in den westlichen Bundesl\u00e4ndern positiv gesehen. \n\nMeine Damen und Herren von den LINKEN, Sie fordern \n\nden Staat und die Politik, aber die Tarifparteien sollen die \n\nL\u00f6hne und Geh\u00e4lter bestimmen, denn nur sie k\u00f6nnen \n\nregionale Besonderheiten zum Wohle des Unternehmens \n\nund der Besch\u00e4ftigten richtig beurteilen. Nat\u00fcrlich kann \n\nder Staat dazu beitragen, indem er nicht st\u00e4ndig die \n\nSozialabgaben, die Steuern und die Abgaben insgesamt \n\nerh\u00f6ht, die Grundsteuer, die Steuer auf Treibstoffe usw. \n\nAuch das Problem der Zeitarbeiter konnte gel\u00f6st werden. \n\nDa sind wir bei Ihnen, wenn Sie es gesamtdeutsch be-\n\ntrachten. \n\nFazit: Nicht Ost und West m\u00fcssen 27 Jahre nach der \n\ndeutschen Einheit betrachtet werden, sondern die unter-\n\nschiedlichen Regionen in ganz Deutschland. Ihre Politik, \n\nmeine Damen und Herren von den LINKEN, spaltet und \n\nbeh\u00e4lt die Trennung bei. Eine gleichm\u00e4\u00dfige wirtschaftli-\n\nche Situation kann es in einem Land nicht geben, da jede \n\nRegion f\u00fcr Unternehmer wie f\u00fcr Arbeitgeber und auch \n\nKommunen eben nicht gleich ist. Wir sprechen hier von \n\nden sogenannten Standortfaktoren. Diese sind nun einmal \n\nunterschiedlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4462 \n\nZu bedenken ist auch, dass, wenn keine Steigerung der \n\nwirtschaftlichen Leistung erreicht wird, eine Neuansied-\n\nlung mit F\u00f6rdermitteln zulasten eines ehemaligen Stan-\n\ndortes gesamtwirtschaftlicher Unsinn ist. Sachsen war \n\nschon immer ein Land der T\u00fcftler, der Ingenieure und \n\nErfinder. Darin liegt die St\u00e4rke. \n\nZwei Beispiele aus der Zeitschrift \u201eUnternehmen Regi-\n\non\u201c, Ausgabe 3/16: Ein Chemnitzer Jungunternehmern \n\nhat ein Verfahren zur Herstellung von Fahrradspeichen \n\naus Faserseilen statt aus Aluminium oder Stahl entwickelt. \n\nDas sind Zukunftsgedanken, Innovationen. Damit k\u00f6nnen \n\nwir punkten, und nicht mit einer Debatte, wie: Im Osten \n\nsind alle schlecht und im Westen sind alle gut behandelt \n\nworden. \n\nEin zweites Beispiel ist der ber\u00fchmte Carbonbeton, die \n\nGittertechnik, in Oschatz hergestellt, oder die vom \n\nStaatsminister eben erw\u00e4hnte Autoindustrie. Das sind die \n\nSt\u00e4rken in Sachsen \u2013 und nicht eine Neiddebatte, wie sie \n\nbei Ihnen durchkommt. \n\nWir sollten hierin unsere St\u00e4rken sehen und uns auf die \n\nstarken s\u00e4chsischen Tugenden und Traditionen besinnen. \n\nDenken wir besser gesamtdeutsch, regional und ohne \n\nparteipolitische Scheuklappen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eL\u00f6hne und Renten \n\nniedrig\u201c. Das Thema, das die Fraktion DIE LINKE heute \n\nauf die Tagesordnung gesetzt hat, besch\u00e4ftigt mit Blick \n\nauf den beginnenden Wahlkampf nicht nur DIE LINKE, \n\nsondern ist auch ein Thema der CDU. Darauf werde ich \n\nnoch zu sprechen kommen. \n\nEs stimmt: Nach wie vor sind die L\u00f6hne im Osten niedri-\n\nger als im Westen, aber daf\u00fcr gibt es bestimmte Ursachen. \n\nEine der wesentlichsten Ursachen ist die durch die s\u00e4chsi-\n\nsche CDU jahrzehntelang propagierte Niedriglohnstrate-\n\ngie, die, verbunden mit der fehlenden Regulierung des \n\nunteren Lohnniveaus, Sachsen zu einem Billiglohnland \n\ngemacht hat. \n\nMit dem gesetzlichen Mindestlohn einschlie\u00dflich der \n\nverankerten Anpassungsmodalit\u00e4ten hat es \u2013 das, sehr \n\nverehrter Kollege Gebhardt, muss man sagen \u2013 einen \n\nPolitikwechsel gegeben, der aber nicht das Verdienst der \n\nCDU gewesen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nUm bei der Wahrheit zu bleiben, muss man konstatieren: \n\nEs ist eine Z\u00e4sur gewesen, und es w\u00e4re unredlich, diese \n\nZ\u00e4sur hier kleinzureden. Die zweite Ursache f\u00fcr die \n\ndeutlich niedrigeren L\u00f6hne ist der Grad der Tarifbindung \n\nder Besch\u00e4ftigten \u2013 Sie haben dieses Thema angespro-\n\nchen \u2013, der mit 49 % im Osten deutlich geringer ist als \n\nmit 59 % im Westen. In beiden Teilen des Landes \u2013 auch \n\ndas geh\u00f6rt zur Wahrheit \u2013 sinkt die Tarifbindung der \n\nBesch\u00e4ftigten seit dem Jahr 1998 deutlich, und zwar im \n\nWesten von 76 % im Jahr 1998 auf mittlerweile 59 %. \n\nSelbst im Osten hatten wir im Jahr 1998 noch 63 % \n\nTarifbindung aller Besch\u00e4ftigten, heute sind es nur noch \n\n49 %. \n\nGleiches trifft auf die Zahl der Betriebe zu, die keinerlei \n\ntarifliche Regelung \u2013 auch keine Anlehnung an den \n\nTarifvertrag \u2013 haben. Die Zahl ist hoch: Es sind im Osten \n\nknapp 50 % und im Westen 40 %. \n\nAber auch der R\u00fcckgang der Anzahl der Tarifbindungen \n\nist l\u00e4ngst kein ostdeutsches Problem mehr. Er ist auch \n\nkein Problem \u2013 diesbez\u00fcglich muss ich Ihnen widerspre-\n\nchen \u2013, das sich allein durch politisches Handeln \u00e4ndern \n\nl\u00e4sst. \n\nDas Instrument der Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung \n\nnach \u00a7 5 des Tarifgesetzes ist an bestimmte Voraussetzun-\n\ngen gebunden und braucht vor allem das Einvernehmen \n\nder Tarifvertragsparteien. Von den rund 73 000  als g\u00fcltig \n\nin das Tarifregister eingetragenen Tarifvertr\u00e4gen sind mit \n\nStand 1. Januar 2017 lediglich 443 Tarifvertr\u00e4ge allge-\n\nmeinverbindlich, darunter nur 125 Tarifvertr\u00e4ge, die auch \n\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern gelten. Das hei\u00dft, die Gr\u00fcnde \n\nsind vielf\u00e4ltig und nicht allein durch politisches Handeln \n\nzu erkl\u00e4ren. Die Unternehmen wollen heute zunehmend \n\nflexible Regelungen. Tarifvertr\u00e4ge werden als starr und \n\neinengend empfunden. Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch: \n\nDie Schw\u00e4che der Gewerkschaften, die geringe Mobili-\n\nsierungskraft, die wir hier haben, ist ein Thema, das nicht \n\nallein durch politisches Handeln zu beheben ist. \n\nDass vom Mindestlohn allein keine altersfeste Rente \n\nerarbeitet werden kann, ist auch klar. Das liegt aber nicht \n\nallein an der H\u00f6he des Lohns. Es liegt insbesondere an \n\nder Politik der Destabilisierung der gesetzlichen Renten-\n\nversicherung, insbesondere auch durch die CDU, die wir \n\nhier \u00fcber viele Jahre verfolgen konnten. Es liegt dar\u00fcber \n\nhinaus auch an den fehlenden rentenpolitischen Instru-\n\nmenten, um zum Beispiel \u2013 das haben wir geh\u00f6rt vom \n\nKollegen Krau\u00df \u2013 auf sich \u00e4ndernde Erwerbsbiografien \n\nreagieren zu k\u00f6nnen. \n\nMit Blick auf die Rente muss man sagen: Eine Wahl steht \n\nan, und die gro\u00dfe W\u00e4hlergruppe der Rentnerinnen und \n\nRentner haben sowohl DIE LINKE als auch die CDU im \n\nBlick. Einerseits wird gefordert, den Fortbestand der \n\nH\u00f6herbewertung der Ostarbeitsentgelte beizubehalten, \n\nandererseits die Anhebung der Rentenwerte auf Westni-\n\nveau. Das ist erstaunlich und f\u00fcr uns Rosinenpickerei. Es \n\nist eine Forderung, die zulasten der heutigen jungen \n\nGeneration geht, die wir GR\u00dcNE so auf keinen Fall \n\nmittragen werden. \n\nDie tats\u00e4chlich Benachteiligungslinien \u2013 darauf hat Frau \n\nKliese zu Recht verwiesen \u2013 verlaufen heute nicht zwi-\n\nschen Ost und West, sondern sie verlaufen zwischen arm \n\nund reich, sie verlaufen zwischen Mann und Frau, sie \n\nverlaufen zwischen Menschen mit und ohne Migrations-\n\nhintergrund \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4463 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: \u2013 und sie verlaufen zwischen \n\nBesch\u00e4ftigten in atypischen und prek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4lt-\n\nnissen und den in guter Arbeit Besch\u00e4ftigten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion \n\nhat noch einmal um das Wort gebeten. Herr Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist eine Tatsa-\n\nche, dass die Regularien auf Bundesebene in vielen \n\nPunkten nicht zu 100 % auf die ostdeutschen Verh\u00e4ltnisse \n\npassen. Das Rentensystem wurde hierzu schon genannt. \n\nFrau Kollegin Zais hatte es gerade etwas ausf\u00fchrlicher \n\ndargestellt, wobei ich hinzuf\u00fcgen m\u00f6chte: An der Aush\u00f6h-\n\nlung der gesetzlichen Rente war beileibe nicht nur die \n\nCDU beteiligt, sondern damals war auch Ihre Partei in der \n\nBundesregierung mit vertreten. \n\nDas Rentensystem, das darauf zugeschnitten ist, dass als \n\ndritte Vorsorges\u00e4ule eine Betriebsrente vorhanden sein \n\nsoll: Wenn man sich die ostdeutschen Realit\u00e4ten anschaut, \n\nstellt man fest, dass der Spalt wiederum zwischen Ost und \n\nWest verl\u00e4uft. Das gibt es im Osten nirgends. \n\nDass die Sache so aussieht, wie sie aussieht, dazu muss \n\nman sich nichts vormachen. Das hat etwas mit den Mehr-\n\nheiten im Bund zu tun. Nordrhein-Westfalen und Bayern, \n\ndie zwei st\u00e4rksten westdeutschen Bundesl\u00e4nder, sind nun \n\nzusammengenommen doppelt so gro\u00df und in der aktuel-\n\nlen Debatte doppelt so stark wie der gesamte Osten. \n\nWir haben im letzten Plenum \u00fcber Energiefragen gespro-\n\nchen. Wir sprechen auch morgen noch einmal dar\u00fcber. \n\nDas ist ein sch\u00f6nes Beispiel daf\u00fcr, bei dem meinungsstar-\n\nke Westl\u00e4nder letztlich versuchen, ihre Interessen gegen-\n\n\u00fcber dem Osten durchzusetzen. \n\nBei diesem Wirtschaftsbezug haben wir einen sch\u00f6nen \n\n\u00dcbergang zu einem anderen Bereich. Sie gestatten mir \n\nbitte, dass ich zwei S\u00e4tze w\u00f6rtlich vorlese. Ich m\u00f6chte \n\nunseren Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn Tillich, zitieren, was \n\ner vor rund vier Wochen in der \u201eFAZ\u201c gesagt hat. \n\n\u201eWir haben leider h\u00e4ufiger die Lage, dass gro\u00dfe Unter-\n\nnehmen, die hier investiert haben, sich einfach wieder \n\nzur\u00fcckziehen ...\u201c und er \u201e... erlebe immer wieder, dass \n\ns\u00e4chsische Standorte trotz l\u00e4ngerer Arbeitszeiten und \n\ngeringerer L\u00f6hne aufgegeben werden, um Standorte im \n\nWesten zu schonen.\u201c Schlimmer noch: Er, der Minister-\n\npr\u00e4sident, \u201e... kenne Beispiele, wo Unternehmen ...\u201c \u201emit \n\nVerweis auf ihre ostdeutsche Herkunft aufgefordert \n\nwurden, ihre Angebote um bis zu 20 % billiger zu ma-\n\nchen. Und\u201c\u2013 so der Herr Ministerpr\u00e4sident weiter \u2013 \u201edas \n\nsind leider keine Einzelf\u00e4lle.\u201c \n\nGute Erkenntnis, sage ich da nur. Was lernen wir daraus? \n\nDie Niedriglohnstrategie, so wie sie zumindest von der \n\nVorg\u00e4ngerregierung der jetzigen Staatsregierung, immer \n\nwieder propagiert und gefahren wurde \u2013 \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Niedriglohnstrategie \u2013 \n\ndas ist v\u00f6lliger Unsinn! Das ist Quatsch!  \n\nEs gab keine Niedriglohnstrategie!) \n\n\u2013 Ich kann mich noch deutlich daran erinnern, dass die \n\nStaatsregierung in der letzten Legislaturperiode damit \n\ngeworben hat, dass wir billigere L\u00f6hne im Osten haben. \n\nDas k\u00f6nnen Sie nicht wegdiskutieren. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\nWir sehen auf der einen Seite: Es n\u00fctzt sozial nichts, denn \n\ndie Zahl der Aufstocker ist im Osten h\u00f6her. Wir haben im \n\nOsten eine deutlich h\u00f6here Zahl an Menschen, die, wenn \n\nsie Renten beziehen, eine Rente auf Mindeststandard \n\nhaben. Wir sehen auf der anderen Seite, dass es wirt-\n\nschaftspolitisch keine positiven Effekte hat. Im Gegenteil: \n\nMan l\u00e4uft Gefahr, dass man den Ruf eines Billiglohnlan-\n\ndes hat. Das sehen wir ja hier. Das sagt Ihr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent selbst. Wir sind letztendlich in vielen Bereichen die \n\nverl\u00e4ngerte Werkbank gro\u00dfer Unternehmen, f\u00fcr die die \n\nStandorte im Osten beliebig austauschbar und ohne \n\njegliche strategische Bedeutung sind. \n\nIch nenne nur \u201eNeoplan\u201c in Plauen oder die Diskussion \n\num die Zukunft von \u201eLinde\u201c in Dresden bzw. von Bom-\n\nbardier in der Lausitz. Bombardier in der Lausitz ist ein \n\nsch\u00f6nes Beispiel daf\u00fcr, um \u00fcber die Frage zu diskutieren: \n\nWie sieht es denn in Sachsen mit einer aktiven Standort- \n\nund Wirtschaftspolitik aus? Damit meine ich nicht das \n\nLohnargument, sondern ich meine etwas anderes. \n\nWer von Ihnen wei\u00df denn, wie sich in den letzten Jahren \n\nder Anteil von Bombardier-Z\u00fcgen auf s\u00e4chsischen Schie-\n\nnen entwickelt hat? Und ich f\u00fcge noch eine Frage hinzu, \n\nwenn Sie das wissen: Warum hat er sich so entwickelt, \n\nwie er sich entwickelt hat? Oder anders formuliert: \n\nImmer, wenn in Sachsen eine Linie im Schienenverkehr \n\nan einen privaten Konkurrenten der DB gegangen ist, ist \n\nin Sachsen ein Bombardier-Zug von der Schiene ver-\n\nschwunden. \n\nDie Frage lautet: Hat sich hier der Bessere mit seinem \n\nAngebot durchgesetzt? Nein, in der Regel hat sich nicht \n\nder Bessere durchgesetzt, sondern in der Regel hat sich \n\nder Billigste durchgesetzt. Und warum ist das so? Auch \n\ndabei bei\u00dft sich die Katze wieder ein St\u00fcck weit in den \n\nSchwanz. Wir haben heute Morgen \u00fcber Mobilit\u00e4t ge-\n\nsprochen. Wenn die Finanzausstattung im \u00f6ffentlichen \n\nPersonenverkehr so ist, dass die Verkehrsverb\u00fcnde ange-\n\nhalten sind, auf Biegen und Brechen Kosten zu reduzie-\n\nren, und vor der Wahl stehen, entweder eine Strecke ganz \n\nabzubestellen oder in ihren Ausschreibekriterien die \n\nMa\u00dfst\u00e4be an das rollende Material und die Tarif- und \n\nVerdienstbedingungen so weit herunterzuschrauben, dass \n\nes dann eben jemand anderes bekommt, dann haben wir \n\nauf der einen Seite geringere L\u00f6hne f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten \n\nbei der Bahn und auf der anderen Seite ein deutlich \n\nnegatives Signal an ein hier in Sachsen verortetes Indust-\n\nrieunternehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4464 \n\nDamit sind wir wieder genau bei dem Titel unserer \n\nDebatte. In der Folge haben wir hier einen dauerhaften \n\nLohnabstand zu Westdeutschland, und dieser ist in den \n\nletzten Jahren keineswegs geringer geworden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Wir haben eine Kinderarmut \n\nvon 17 %, und wir haben hier in der Tat auch ein wach-\n\nsendes Problem mit Altersarmut, welches deutlich h\u00f6her \n\nist als in den Bundesl\u00e4ndern westlich von uns. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nAbg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich will noch ein paar \n\nPunkte klarstellen. Der Ministerpr\u00e4sident hat aus meiner \n\nSicht richtigerweise kritisiert, dass wir kaum gro\u00dfe \n\nKonzerne bei uns haben. Wir haben gar keinen DAX-\n\nKonzern, der seinen Sitz hier hat. Wenn Standortentschei-\n\ndungen getroffen werden, dann ist es h\u00e4ufig so, dass der \n\nUnternehmer, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, der Vorstand \u2013 dort, \n\nwo er sitzt \u2013 wahrscheinlich nicht so sehr an den Osten, \n\nsondern mehr an seine eigene Heimat denkt. Das hat er \n\nbeklagt. \n\nEs ist noch einmal ein Unterschied, ob man etwas beklagt \n\noder guthei\u00dft. Sie unterstellen dem Ministerpr\u00e4sidenten, \n\ndass er das gutgehei\u00dfen hat \u2013 nach dem Motto, das w\u00e4re \n\nja seine Niedriglohnstrategie. Der Ministerpr\u00e4sident hat \n\nbeklagt, dass es so ist. Er hat beklagt, dass wir nur eine \n\nverl\u00e4ngerte Werkbank des Westens sind. Deswegen \n\nm\u00fcssen wir schauen: Wie schaffen wir es, dass die Unter-\n\nnehmen, die wir hier haben, wachsen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Er  \n\nhat daf\u00fcr zu sorgen, dass es so ist!) \n\n\u2013 Entschuldigung, nein. Sie haben daf\u00fcr gesorgt, dass \n\ndiese Wirtschaft, die es im Osten mal gab, zusammenge-\n\nbrochen ist, durch Ihre sozialistische Wirtschaft. \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Bartl und  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas ist doch der Grund, dass alles niedergewirtschaftet \n\nwar und hier keine Wirtschaftsstandorte da waren. Das ist \n\nder Grund. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nJetzt geht es darum, dass wir es schaffen, dass bei den \n\nUnternehmen des Mittelstandes, die sich seit 25 Jahren \n\ngut entwickelt haben, ein Gr\u00f6\u00dfenwachstum stattfindet. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Getroffene Hunde bellen!) \n\nDem Unternehmer, der hier 200 Arbeitspl\u00e4tze hat, kann es \n\ngelingen, dass er auch 300, 400 oder 500 Arbeitspl\u00e4tze \n\naufbaut. Wenn wir das schaffen, dann haben wir eine gute, \n\ngesunde Wirtschaftsstruktur, wodurch die Unternehmen \n\neher in der Lage sind, ein h\u00f6heres Gehalt zu zahlen. \n\nNoch einmal zum Thema Rente. Auch das bewegt uns in \n\nOst und West. Ich bin unserem Ministerpr\u00e4sidenten, dem \n\nDeutschen Gewerkschaftsbund und auch der th\u00fcringi-\n\nschen Landesregierung dankbar, dass sie das Thema der \n\nAufwertung f\u00fcr die Arbeitnehmer angesprochen haben \n\nund sagen: Es kann ja nicht nur sein, dass man in Ost und \n\nWest die Rente gleichmacht und dies dazu f\u00fchrt, dass die \n\nArbeitnehmer, die derzeit eine Aufwertung ihrer Renten-\n\nanwartschaft erfahren, die Gebissenen sind und leer \n\nausgehen. \n\nDerzeit ist ja so: Wenn ein Arbeitnehmer im Westen f\u00fcr \n\n3 000 Euro in die Rentenversicherung einzahlt und wenn \n\nein Arbeitnehmer im Osten f\u00fcr 3 000 Euro in die Renten-\n\nversicherung einzahlt, dann ist die Rente, die man sp\u00e4ter \n\nbekommt \u2013 also die Rentenanwartschaft in diesem Fall \u2013 \n\num 12 % h\u00f6her als im Westen. Das h\u00e4ngt damit zusam-\n\nmen, dass die L\u00f6hne bei uns niedriger sind, und deswegen \n\nhat man gesagt, man muss dort eine Aufwertung hinein-\n\nbringen. Das ist derzeit der Fall. Machen wir es an einem \n\nBeispiel: Wenn jemand im Osten 3 000 Euro brutto \n\nverdient, dann bekommt er die gleiche Rentenanwart-\n\nschaft wie jemand, der im Westen f\u00fcr 3 500 Euro arbeitet. \n\nDas ist richtig so, da die L\u00f6hne im Regelfall im Osten \n\nniedriger sind. \n\nIch finde es gut, dass die Staatsregierung gesagt hat: Wir \n\nwollen daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass dieser Aufwertungsfaktor \n\nbleibt und dass er bis 2024 nicht einfach wegf\u00e4llt. Wir \n\nwollen verhindern, dass es verst\u00e4rkt zu Altersarmut \n\nkommt. Die Aussage, dass sie in Ostdeutschland gr\u00f6\u00dfer \n\nist, ist \u00fcbrigens falsch. \n\nLassen Sie mich noch etwas zum Thema Rente sagen. Die \n\nstarke S\u00e4ule bei der Rentenversicherung ist die gesetzli-\n\nche Rente, und sie sollte es auch bleiben. Daneben gibt es \n\nzwei weitere S\u00e4ulen. Das sind zum einen die Betriebsren-\n\nten. Es ist auch nicht so, dass man sagen kann, die gebe es \n\nim Osten nicht. In Deutschland gibt es insgesamt \n\n20,4 Millionen Anwartschaften auf Betriebsrente. Das ist \n\nje nach Branche und Gr\u00f6\u00dfe der Unternehmen unterschied-\n\nlich; das ist klar. Wir haben es eher bei den gro\u00dfen Unter-\n\nnehmen. Wir haben es im \u00f6ffentlichen Dienst durchg\u00e4n-\n\ngig. Wir haben es in manchen Branchen durchg\u00e4ngig, \n\nwenn wir uns zum Beispiel die Banken und Sparkassen \n\nansehen, wo dies selbstverst\u00e4ndlich ist. Wir haben die \n\nchemische Industrie, wo es weit verbreitet ist. Es ist gut, \n\nwenn Betriebsrenten abgeschlossen werden. Unsere \n\nStrategie als CDU ist es, Unternehmen anzuregen, diese \n\nBetriebsrenten auszubauen, und wir werden auf Bundes-\n\nebene weiter forcieren, dass die Betriebe steuerlich \n\nbeg\u00fcnstigt werden, wenn sie es machen. \n\nDie dritte S\u00e4ule ist die private Vorsorge, was jeder selbst \n\ntun kann. Wenn Sie sich anschauen, dass wir mittlerweile \n\n16,5 Millionen Riestervertr\u00e4ge haben, dann ist das eine \n\nganze Menge. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4465 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs ist auch richtig, dass man das macht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch l\u00e4cherlich!) \n\nKeine Frage, die Verzinsung ist niedrig, aber man kann \n\nnirgendwo sein Geld durch den Zuschuss des Staates so \n\ng\u00fcnstig anlegen wie bei der Riesterrente. Man kann jedem \n\nnur empfehlen: Schlie\u00dfen Sie diesen Riestervertrag ab! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, ja!) \n\nAllein durch den staatlichen Zuschuss bekommen Sie \n\nnirgendwo solch eine hohe Verzinsung wie in diesem \n\nBereich. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch Unsinn! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nNirgendwo gibt es eine so hohe Verzinsung durch den \n\nstaatlichen Zuschuss wie bei dieser Riester-Rente. Es ist \n\ndreimal besser, als wenn Sie das Geld aufs Konto legen \n\noder in Aktien anlegen. Legen Sie es lieber in diesem \n\nBereich an! \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWir brauchen bei der Alterssicherung weiterhin eine \n\nstarke gesetzliche Rente. Wir brauchen mehr Betriebsren-\n\nten, und wir brauchen weiterhin eine private Vorsorge. \n\nDann sorgt man auch vor, dass man sp\u00e4ter nicht in Alters-\n\narmut f\u00e4llt. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \n\nhat noch anderthalb Minuten, ansonsten sind die Redezei-\n\nten aufgebraucht. Daher bitte ich jetzt Herrn Staatsminis-\n\nter Dulig, das Wort zu nehmen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir haben aber noch Redezeit!) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir  \n\nhaben noch Redezeit, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013  \n\nChristian Hartmann, CDU:  \n\nDas ist doch nicht m\u00f6glich!) \n\n\u2013 Ach, Entschuldigung! Ja, nat\u00fcrlich. Wird das Wort noch \n\ngew\u00fcnscht? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nJa, gern, Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\nDann rufe ich Sie jetzt auf und entschuldige mich beim \n\nMinister, dass ich das \u00fcbersehen habe. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Krau\u00df, Sie haben nicht verstan-\n\nden, worum es geht. Sie haben uns vorhin hier vorge-\n\nmacht, dass Sie Freiheitsrechte gegen soziale Sicherheit \n\nausgespielt haben. Es ist absurd, was Sie hier gemacht \n\nhaben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das sagt niemand!) \n\nSich hier hinzustellen und zu sagen, die jungen Menschen \n\nk\u00f6nnen heute hinfahren, wohin sie wollen \u2013 es geht um \n\ndie soziale Sicherheit und nicht um irgendwelche Frei-\n\nheitsrechte. Das ist heute nicht das Thema, sondern es ist \n\nein anderes. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWenn Sie sich heute, nach 27 Jahren, hier hinstellen und \n\nimmer noch von der DDR und vom Versagen der DDR \n\nreden, dann frage ich Sie: Haben Sie sich einmal gefragt, \n\nwas die Treuhand hier eigentlich angestellt hat? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Haltet den Dieb!) \n\nWarum hat die eigentlich daf\u00fcr gesorgt, dass es hier \n\nkeinen einzigen Konzern mehr gibt? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nEs ist n\u00e4mlich die Privatisierung gewesen, die daf\u00fcr \n\ngesorgt hat, dass hier diese Wirtschaftspolitik stattgefun-\n\nden hat. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Geschichtsklitterung!) \n\n\u2013 Das hat nichts mit Geschichtsklitterung zu tun. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ursache und Wirkung!) \n\nIch lasse mir ja gern gefallen, dass Sie mir vor 20 Jahren \n\nvorgerechnet haben, was die DDR alles falsch gemacht \n\nhat. Aber sich 27 Jahre sp\u00e4ter hier hinzustellen, w\u00e4hrend \n\nSie 27 Jahre lang Verantwortung f\u00fcr eine Wirtschaftspoli-\n\ntik hatten, und zu sagen, \n\n(Zurufe der Abg. Alexander Krau\u00df  \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\ndas liege an der DDR, das ist doch l\u00e4cherlich. Das ist \n\npeinlich. \n\n(Zurufe der Abg. Alexander Krau\u00df  \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\nPeinlich ist das letztendlich! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Krau\u00df, wenn Sie sich hier hinstellen und erkl\u00e4ren, \n\ndass die Arbeitslosigkeit so niedrig ist, dann sagen Sie \n\ngenau solchen Unsinn. Ja, die Arbeitslosigkeit ist zur\u00fcck-\n\ngegangen. Warum ist sie zur\u00fcckgegangen? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nFreuen Sie sich doch einmal!) \n\n\u2013 Ja, ich freue mich. Vorhin hat jemand gesagt, zwei \n\nMillionen Menschen sind aus Ostdeutschland weggegan-\n\ngen. Zwei Millionen Menschen! Wissen Sie, wer wegge-\n\ngangen ist? Bestimmt nicht die Rentnerinnen und Rent-\n\nner, sondern es sind jene gewesen, die in Besch\u00e4ftigung \n\nh\u00e4tten sein k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4466 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWeil sie jetzt weg sind, gibt es sie jetzt nicht mehr. Und \n\nweil es sie nicht mehr gibt, haben wir diese niedrige \n\nArbeitslosigkeit. Wir m\u00fcssen n\u00e4mlich nicht \u00fcber die \n\nArbeitslosigkeit reden, sondern \u00fcber die Besch\u00e4ftigung. \n\nDas ist es, was Sie jetzt vollkommen ausgeblendet haben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die  \n\nBesch\u00e4ftigtenzahl ist gestiegen!) \n\nJa, es ist richtig, dass Sie vorhin darauf hingewiesen \n\nhaben, dass es bei uns g\u00fcnstiger ist. Aber dann m\u00fcssen \n\nSie mal das Statistische Landesamt fragen. Das Statisti-\n\nsche Landesamt des Freistaates Sachsen hat vor wenigen \n\nTagen ver\u00f6ffentlicht, dass die Inflationsrate in Sachsen \n\nh\u00f6her ist als in den anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nDas war das Petitum unseres heutigen Antrages, und nicht \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Und warum ist das so? \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDas hat doch nichts damit zu tun, dass das global ist. \n\nNat\u00fcrlich ist das global, aber die Inflationsrate ist in \n\nSachsen nun mal aktuell h\u00f6her als in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern. Da k\u00f6nnen Sie sich doch nicht hinstellen und sagen, \n\nes ist hier billiger als in Bayern. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEs ist auch richtig \u2013 das ist noch einmal eine Rede an die \n\nSPD und an die GR\u00dcNEN \u2013, nat\u00fcrlich gibt es Regionen \n\nin den alten Bundesl\u00e4ndern, denen es dreckiger geht als \n\nmanchen Regionen hier, zum Beispiel Jena, Dresden oder \n\nLeipzig. Aber das war nicht das Thema der Aktuellen \n\nDebatte heute. Das Thema der Aktuellen Debatte ist das \n\nsoziostrukturelle Ungleichgewicht des Ostens. Entschul-\n\ndigung, da kann man sich tats\u00e4chlich dann nicht hinstellen \n\nund sagen, es gibt im Westen aber auch Regionen, denen \n\nes schlecht geht. \n\n(Zuruf der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nDas ist dann am Thema vorbei. Das ist dann wirklich am \n\nThema vorbei, Frau Kliese. Das tut mir dann ein bisschen \n\nleid, weil, die Debatte heute eine andere war. \n\nIch glaube, es gibt ja in der SPD mittlerweile Menschen, \n\ndie verstanden haben, worum es geht. Ich habe hier von \n\nder Integrationsministerin, Frau K\u00f6pping, jetzt mehrfach \n\nSignale geh\u00f6rt, die sie ausgesendet hat, dass es um die \n\nBenachteiligung der Ostdeutschen geht und wir das zum \n\nThema machen m\u00fcssen. Wenn wir das dann aber zum \n\nThema machen, uns vorzuwerfen, dass wir das aus-\n\nschlie\u00dflich wieder parteipolitisch instrumentalisieren, das \n\ntut mir leid. Dann muss ich irgendwann Frau K\u00f6pping als \n\nnicht ganz glaubw\u00fcrdig hinstellen, wenn Sie sozusagen \n\ndarstellen, dass das f\u00fcr Sie ein Problem ist, dass wir damit \n\ndie Benachteiligung des Ostdeutschen thematisieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wird aus den Reihen der Fraktionen weiterhin das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staatsmi-\n\nnister Dulig, jetzt haben Sie das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! DIE LINKE hat den Osten wieder-\n\nentdeckt. Das haben wir heute auch wieder in der Zeitung \n\nerfahren. Die neue Strategie der LINKEN. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nIm Westen ist sie ja gescheitert!) \n\nNur, Kollege Gebhardt, die Debatte \u00fcber Ostdeutschland \n\nmuss man heute anders f\u00fchren als noch vor zwei Jahren. \n\nMan muss sie heute anders f\u00fchren wie noch vor f\u00fcnf oder \n\nvor zehn Jahren. Sie darauf zu reduzieren, dass es nur um \n\ndie Frage von Ungerechtigkeit und Benachteiligung geht, \n\nwird dem Thema grunds\u00e4tzlich nicht gerecht. \n\nIn 26 Jahren nach der Wiedervereinigung haben wir sehr \n\nwohl viel erreicht. Der Osten Deutschlands und insbeson-\n\ndere Sachsen sind bei der wirtschaftlichen St\u00e4rke des EU-\n\nDurchschnitts angekommen. Darauf k\u00f6nnen wir durchaus \n\nstolz sein; ich bin es jedenfalls. Kein anderes Land hat in \n\nden letzten Jahrzehnten eine solche Leistung vollbracht, \n\ndas sollte man bei aller berechtigten Kritik nicht verges-\n\nsen. \n\nNat\u00fcrlich ist noch nicht alles erreicht worden. Aber so zu \n\ntun, als w\u00e4re das Glas nicht einmal halb voll, ist wenig \n\nhilfreich und ignoriert schlichtweg die Wirklichkeit. Na \n\nklar, die Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West unterschei-\n\nden sich immer noch, und in einigen Bereichen sogar \n\nbetr\u00e4chtlich; das ist richtig. Aber es wurde auch schon \n\ndarauf hingewiesen, dass das eben kein Alleinstellungs-\n\nmerkmal im Vergleich Ost \u2013 West ist, sondern dass wir \n\ndiese Differenzierung auch f\u00fcr andere Regionen und \n\nselbst innerhalb von L\u00e4ndern vornehmen k\u00f6nnen. \n\nKlar ist f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung, dass das Ziel \n\nbleibt, gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse herzustellen, und \n\nzwar \u00fcberall in Deutschland. Daran arbeiten wir gerade \n\nhier im Freistaat Sachsen jeden Tag, und daran m\u00fcssen \n\nund wollen wir uns auch messen lassen. \n\nWie sieht nun die Bilanz aus? Wenn wir uns in Sachsen \n\numschauen \u2013 von D\u00f6beln bis Annaberg und von Plauen \n\nbis Bautzen \u2013, dann erleben wir Betriebe, die international \n\nwettbewerbsf\u00e4hig sind. Hidden Champions sind Markt-\n\nf\u00fchrer. Wir haben eine Reindustrialisierung erreicht; viele \n\nindustrielle Kerne wurden wieder aufgebaut und haben \n\nsich mittlerweile zu Wachstumszentren entwickelt. \n\nWir haben in den letzten Jahren auch eine positive Ent-\n\nwicklung auf dem Arbeitsmarkt. Die Arbeitslosenquote in \n\nSachsen ist auf dem niedrigsten Stand seit der Wiederver-\n\neinigung. Damit stehen wir besser da als die neuen und \n\nauch einige alte Bundesl\u00e4nder. Wer hier ernsthaft von \n\neinem gescheiterten Aufbau Ost spricht, der spricht den \n\nMenschen ihren berechtigten Stolz auf das von ihnen \n\nGeleistete ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4467 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich mich bedanken f\u00fcr den Flei\u00df, den \n\nIdeenreichtum, das Engagement der Beteiligten hier im \n\nFreistaat und nat\u00fcrlich auch bei denjenigen, die uns \n\ngeholfen haben, auch die im Westen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, trotz des gesamten \n\nFortschritts und der nachweislich guten Zahlen beim \n\nAufbau Ost d\u00fcrfen wir die negativen Seiten nicht \u00fcberse-\n\nhen. Wir haben in den neuen L\u00e4ndern immer noch eine \n\nniedrige Produktivit\u00e4t und geringere Steuereinnahmen, \n\naber besonders die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \n\nsind bei der Entwicklung der L\u00f6hne und Geh\u00e4lter, aber \n\nauch bei der Arbeitszeit und den Arbeitsbedingungen zu \n\nkurz gekommen. S\u00e4chsische Besch\u00e4ftigte sind sehr gut \n\nausgebildet, flei\u00dfig und hoch motiviert, aber sie verdienen \n\ntrotz l\u00e4ngerer Arbeitszeiten immer noch knapp 79 % \n\ngegen\u00fcber dem Westen. Dabei wird immer wieder auf \n\ndiese niedrige Produktivit\u00e4t verwiesen. \n\nDas m\u00fcssen wir uns aber genauer anschauen: Die Produk-\n\ntivit\u00e4t in Deutschland ist dort am h\u00f6chsten, wo die gr\u00f6\u00df-\n\nten Schreibtische stehen, also dort, wo die Konzernleitun-\n\ngen sind, und nicht dort, wo wirklich geschafft wird. Das \n\nk\u00f6nnen Sie auch praktisch belegen, wenn Sie einmal mit \n\ndenjenigen reden, die aus Sachsen in den Westen gegan-\n\ngen sind, und reflektieren, wie ihre Kollegen sie sehen. \n\nDann hei\u00dft das n\u00e4mlich: Ihr Sachsen arbeitet intensiver, \n\nschneller und l\u00e4nger, und von daher ist die Frage der \n\nProduktivit\u00e4t etwas, wovon man sagen kann: Gerade \n\nunsere Leute sind h\u00f6chst produktiv, sie sind sogar produk-\n\ntiver. Das als Ma\u00dfstab f\u00fcr die Bewertung Ost \u2013 West \n\nheranzuziehen ist unfair. \n\nIn der j\u00fcngsten Zeit gab es einen Aufholprozess bei den \n\nL\u00f6hnen, der aber einzig und allein auf die Einf\u00fchrung des \n\nMindestlohnes zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. In keinem anderen \n\nBundesland haben so viele Besch\u00e4ftigte vom Mindestlohn \n\nprofitiert wie in Sachsen, n\u00e4mlich \u00fcber 250 000 Men-\n\nschen. Schaut man sich die Stundenl\u00f6hne in einigen \n\nFacharbeiterberufen genauer an, so liegen diese bei nur \n\n67 % des Westniveaus. Diese Unterschiede sind nicht \n\nmehr erkl\u00e4rbar und f\u00fcr die Betroffenen auch nicht l\u00e4nger \n\nhinnehmbar. \n\nDeshalb muss man sich tats\u00e4chlich die letzten 25, \n\n26 Jahre anschauen. Seit der Wiedervereinigung ist die \n\nostdeutsche Erwerbsgesellschaft gepr\u00e4gt von Menschen, \n\ndie auch unter schwierigen Bedingungen Leistung ablie-\n\nfern und dabei ihre eigenen Interessen zur\u00fcckstellen. Das \n\nsind Arbeitsspartaner, die wir hier in Ostdeutschland \n\nhaben. Aus Angst um ihre Arbeitspl\u00e4tze wurde mehr \n\nArbeit bei weniger Lohn akzeptiert, wurden Mitbestim-\n\nmungsm\u00f6glichkeiten nicht in Anspruch genommen; eine \n\nKritik am eigenen Unternehmen war fast unm\u00f6glich. Es \n\nwar dann f\u00fcr manche der einzige Ausweg, den Weg in den \n\nWesten zu gehen. Lohnzur\u00fcckhaltung schien zum eigent-\n\nlichen Wettbewerbsvorteil zu werden, aber wer das nicht \n\nwollte, wurde durch die hohe Arbeitslosigkeit diszipli-\n\nniert. \n\nDiese ungleiche Bezahlung, die fehlende Anerkennung \n\nund Wertsch\u00e4tzung vieler ostdeutscher Fachkr\u00e4fte hat zu \n\neinem gro\u00dfen Frustpotenzial gef\u00fchrt, und das zeigt sich \n\ndurchaus auch beim Sachsen-Monitor; das k\u00f6nnen Sie \n\ngenau ablesen. Diese Stimmung ist durchaus gef\u00e4hrlich, \n\nweil es an dieser Stelle eben nicht um Fakten, sondern um \n\nGef\u00fchle geht. Aber der Umgang damit ist entscheidend \u2013 \n\nwie gehen wir damit um? Wir d\u00fcrfen nicht in die Falle \n\nderjenigen tappen, die genau mit dieser Angst weiterhin \n\nGesch\u00e4fte machen wollen; sondern unsere Aufgabe ist es, \n\nzu handeln. Wir m\u00fcssen handeln, da helfen auch kein \n\nDrumherumreden und keine Sch\u00f6nf\u00e4rberei, sondern es \n\ngeht dabei um ein neues Denken, um neue Schwerpunkte \n\nin unserem politischen Handeln. \n\nDer von Ihnen geforderte Politikwechsel ist doch schon \n\nseit geraumer Zeit eingeleitet worden. Die Niedrig-\n\nlohnstrategie geh\u00f6rt der Vergangenheit an. Wir haben die \n\ns\u00e4chsische Innovations-, Industrie- und Mittelstandspoli-\n\ntik weiterentwickelt und sie mit dem Schwerpunkt \u201eGute \n\nArbeit f\u00fcr Sachsen\u201c erg\u00e4nzt. Unsere neue Wachstumsstra-\n\ntegie setzt vor allem am vorhandenen Bestand der kleinen \n\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen an und unterst\u00fctzt \n\ndiese bei der weiteren Entwicklung. \n\nHier stehen wir nur vor der gro\u00dfen Herausforderung: \n\nUnser Mittelstand ist ein entlohnungsschwacher Mittel-\n\nstand. Nur kann man nicht auf der einen Seite sagen, wir \n\nbrauchen Fachkr\u00e4fte in der Zukunft, und glauben, man \n\nk\u00f6nne das weiterhin mit niedrigeren L\u00f6hnen. Wer Fach-\n\nkr\u00e4fte will, der muss auch an seinem Image arbeiten. Das \n\nImage muss beseitigt werden, entlohnungsschwaches \n\nUnternehmen zu sein. \n\nWir unterst\u00fctzen aber nicht nur die Unternehmen, sondern \n\nsetzen uns auch st\u00e4rker f\u00fcr die Arbeitnehmerbelange ein, \n\nund zwar auf den unterschiedlichsten Ebenen \u2013 das ist neu \n\nf\u00fcr Sachsen, aber dringend notwendig. Im Mittelpunkt \n\nunseres Handelns steht die St\u00e4rkung der Tarifbindung, \n\ndenn bei den tariflichen Entgelten haben wir inzwischen \n\neine Angleichung zwischen Ost und West von 97 %. Die \n\ntarifgebundenen Unternehmen sind produktiver, innovati-\n\nver und erfolgreicher bei der Fachkr\u00e4ftesicherung; deswe-\n\ngen haben wir ihnen auch einen Bonus bei der Novellie-\n\nrung der GRW-F\u00f6rderung gegeben. Dort gibt es jetzt \n\neinen Bonus f\u00fcr die Unternehmen, die eine Tarifbindung \n\nhaben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir wollen alles \n\ntun, um gute Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen zu schaffen und die \n\nQualit\u00e4t der bestehenden Arbeitsbedingungen zu verbes-\n\nsern. Das zeigt sich schon beim R\u00fcckgang der prek\u00e4ren \n\nBesch\u00e4ftigung. Wir wollen st\u00e4rker in die Arbeitnehmer \n\ninvestieren durch das Recht auf Weiterbildung und Quali-\n\nfizierung. Die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sind \n\nf\u00fcr den Aufbau Ost massiv in Vorleistung gegangen. \n\nK\u00fcnftig muss die wirtschaftliche Entwicklung mit der \n\nsozialen Entwicklung wieder in Einklang gebracht wer-\n\nden, im Osten und im Westen gleicherma\u00dfen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ferdinand \n\nLassalle sagte: \u201eAlle gro\u00dfe politische Aktion besteht in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4468 \n\ndem Aussprechen dessen, was ist, und beginnt damit. Alle \n\npolitische Kleingeisterei besteht in dem Verschweigen \n\nund Bem\u00e4nteln dessen, was ist.\u201c \n\nDeshalb ist es richtig, dass wir \u00fcber Biografien reden. \n\nDeshalb ist es richtig, dass wir \u00fcber Ungerechtigkeiten \n\nreden, um nicht diesen zweiten Gef\u00fchlsstau im Osten \n\nzuzulassen, der sich dann destruktiv \u00e4u\u00dfert. \n\nDie Frage f\u00fcr uns ist, was wir mit den entt\u00e4uschten \n\nHoffnungen machen. Ich kann nur wiederholen: Es geht \n\num den Umgang damit. Wir brauchen einen differenzier-\n\nten Blick auf Ostdeutschland, aber eben nicht diese \n\neinseitige Betrachtung. Wir d\u00fcrfen die Ungerechtigkeiten \n\nnicht nur beschreiben, sondern wir brauchen das aktive \n\nHandeln, um gegen diese Ungerechtigkeiten vorzugehen \n\nund sie weiter abzubauen. \n\nDabei hilft auf der einen Seite das, was Petra K\u00f6pping \n\nmacht: indem man \u00fcber Biografien redet. Es geht auf der \n\nanderen Seite aber darum, das aktive Handeln in den \n\nMittelpunkt zu stellen, f\u00fcr mehr Gerechtigkeit in Ost-\n\ndeutschland. Es lebt sich \u00fcberall in Ostdeutschland gut. \n\nDas ist unsere Aufgabe: die Lebensqualit\u00e4t, egal wo man \n\nlebt, aufrechtzuerhalten, als eine gute Lebensqualit\u00e4t; \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass es auch in Zukunft so bleibt; denen, \n\ndie davon noch nicht so viel haben, die Wege zu zeigen, \n\nund denen auf die Schulter zu klopfen, die daran mitge-\n\nwirkt haben, dass Sachsen so gut dasteht, wie es jetzt \n\ndasteht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die zweite Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Kennzeichnungs- und  \n\nAusweispflicht der Bediensteten der Polizei \n\nDrucksache 6/1554, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/8788, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es gilt die Reihenfolge: zun\u00e4chst B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN, danach CDU, DIE LINKE, SPD, AfD \n\nund die Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr Abg.  \n\nLippmann. Bitte sehr, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das staatli-\n\nche Gewaltmonopol, also die \u00dcberlegung, dass aus-\n\nschlie\u00dflich der Staat das Recht hat, Gewalt zur Durchset-\n\nzung von Recht und Ordnung anzuwenden und Menschen \n\ndie Freiheit zu entziehen, stellt wohl eine der gr\u00f6\u00dften \n\nzivilisatorischen und intellektuellen Errungenschaften dar. \n\nEs pr\u00e4gt bis heute unsere Vorstellung davon, was Rechts-\n\nstaatlichkeit ausmacht. \n\nEine der Kernfragen, welche die Menschen seit jeher \n\ndaher auch bewegt, ist: Wie lassen sich jene, die mit den \n\nSonderrechten zur Aus\u00fcbung dieses staatlichen Gewalt-\n\nmonopols ausgestattet sind, eigentlich wirksam kontrollie-\n\nren? Genau darum geht es uns heute hier mit unserem \n\nGesetzentwurf, der zum Ziel hat, nun auch endlich in \n\nSachsen das Tragen von Namensschildern oder Num-\n\nmerncodierungen f\u00fcr Polizeibedienstete zur Pflicht zu \n\nmachen; denn wer durch unsere Gesetze gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \n\nEingriffsrechte erh\u00e4lt, der muss auch bestm\u00f6glich kontrol-\n\nliert werden. \n\nSo einfach und logisch dies klingt, so schwierig ist es in \n\nder Praxis, und zwar nicht, weil es an Strafvorschriften \n\noder dergleichen fehlt, sondern weil wir auch in Sachsen \n\nmitunter das Problem haben, dass Ermittlungsverfahren \n\ngegen Polizeibedienstete h\u00e4ufig im Sande verlaufen. \n\nWenn von Anfang 2015 bis Mai 2016 von 767 Ermitt-\n\nlungsverfahren gegen Polizistinnen und Polizisten im \n\nFreistaat \u2013 in der Regel ging es um K\u00f6rperverletzung im \n\nAmt \u2013 lediglich elf mit Anklage oder Strafbefehl endeten, \n\ndann kann dies vor dem Hintergrund, dass die Einstel-\n\nlungsquote hierbei weit h\u00f6her ist als beim \u00fcberwiegenden \n\nTeil der Bev\u00f6lkerung, nur Folgendes bedeuten: Entweder \n\nsind unsere Polizistinnen und Polizisten die sprichw\u00f6rtli-\n\nchen Musterknaben oder es l\u00e4uft etwas geh\u00f6rig schief im \n\nFreistaat Sachsen. \n\nVieles spricht f\u00fcr Letzteres. H\u00e4ufig werden die Verfahren \n\nvor allem deshalb eingestellt, weil ein Tatverd\u00e4chtiger \n\nnicht ermittelbar ist. Um einem Verdacht nachzugehen, \n\nmuss es \u00fcberhaupt erst einmal m\u00f6glich sein, einen Ver-\n\nd\u00e4chtigen einwandfrei zu identifizieren. \n\nMit den nun vorgeschlagenen \u00c4nderungen des Polizeige-\n\nsetzes sollen s\u00e4chsische Polizistinnen und Polizisten \n\ndeshalb bei ihren Diensthandlungen k\u00fcnftig ein klar und \n\ndeutlich sichtbares Namensschild tragen. Bei geschlosse-\n\nnen Einheiten kann das Namensschild durch eine Num-\n\nmern- oder auch durch einen Nummern-Buchstaben-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4469 \n\nFolge ersetzt werden, durch die sichergestellt wird, dass \n\ndie Bediensteten jederzeit eindeutig identifizierbar sind. \n\nEs sind \u00fcbrigens weniger die Demonstrationslagen, aus \n\ndenen f\u00fcr die Bediensteten ein erheblicher Nachteil \n\nentstehen kann, und damit meine ich nicht die Einleitung \n\neines Ermittlungsverfahrens, sondern mehr die Bedrohun-\n\ngen und Gefahren, die sich bei den tagt\u00e4glichen Eins\u00e4t-\n\nzen, zum Beispiel bei eskalierenden Familienstreitigkei-\n\nten, ergeben. \n\nF\u00fcr solche F\u00e4lle sieht unser Gesetzentwurf vor, dass das \n\nNamensschild durch eine identifizierbare Nummer ersetzt \n\nwerden kann. Bei unmittelbarer Gef\u00e4hrdung von Leib und \n\nLeben kann dar\u00fcber hinaus g\u00e4nzlich auf die Kennzeich-\n\nnung verzichtet werden. \n\nIn der Anh\u00f6rung ist deutlich geworden, ein substanzielles \n\nArgument gegen eine Kennzeichnungspflicht gibt es nicht \n\nmehr. Man mag \u00fcber die konkrete Ausformung streiten, \n\naber nicht \u00fcber deren Sinn und Notwendigkeit. \n\nAuch alle Bef\u00fcrchtungen \u00fcber erhebliche Nachteile oder \n\nsogar Gefahren f\u00fcr Polizeibedienstete durch eine Kenn-\n\nzeichnungspflicht haben sich schlicht nicht bewahrheitet. \n\nDas zeigen die Erfahrungen in mittlerweile acht Bundes-\n\nl\u00e4ndern, in denen die Kennzeichnungspflicht eingef\u00fchrt \n\nwurde. Beispielsweise war die Aufregung in Hessen \n\n\u00e4hnlich gro\u00df, wie sie hier und heute wahrscheinlich auch \n\nbei einigen im S\u00e4chsischen Landtag sein wird. Nach \n\neinem Jahr konstatierte der Sprecher des Innenministeri-\n\nums \u2013 unverd\u00e4chtig ein GR\u00dcNER zu sein \u2013, dass es beim \n\nTragen der individuellen Kennzeichnung im Einsatz zu \n\nkeinerlei Problemen gekommen sei. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Gern wird uns GR\u00dc-\n\nNEN im Zusammenhang mit der heute abzustimmende \n\nForderung vorgeworfen, wir w\u00e4ren ein Sicherheitsrisiko \n\nf\u00fcr die Polizei. Das ist einfallslos wie falsch und verlogen. \n\nDas eigentliche Sicherheitsrisiko f\u00fcr den Polizisten ist \n\nnicht die Nummerncodierung, sondern die langj\u00e4hrige \n\nPersonalpolitik der CDU-gef\u00fchrten Staatsregierung in \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn ich von Ihnen h\u00f6re, dass Sie Ihre Polizisten im \n\nDienst sch\u00fctzen und sie deswegen keine Kennzeichnung \n\ntragen m\u00fcssen, dann ist das in Anbetracht der guten \n\nErfahrungen mit der Kennzeichnungspflicht in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern, vor allem aber im Zusammenhang mit \n\ndem sicherheitsrelevanten Kaputtsparen der s\u00e4chsischen \n\nPolizei fast schon zynisch. \n\nEs ist f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei riskanter, mit wenig und \n\n\u00fcberlastetem Personal zu einem Hochrisikospiel der \n\nFu\u00dfballbundesliga zu gehen, die Festnahme eines Terror-\n\nverd\u00e4chtigen zu versuchen oder eben auch Familienstrei-\n\ntigkeiten zu schlichten, als mit einer eindeutig identifi-\n\nzierbaren Nummer Demonstrationen abzusichern. \n\nWir GR\u00dcNEN stehen mit diesem Gesetzentwurf f\u00fcr \n\nRechtsstaatlichkeit, Transparenz und Sicherheit. Wir \n\nwerben aber gleichzeitig auch f\u00fcr eine Kultur des Res-\n\npekts gegen\u00fcber s\u00e4chsischen Polizistinnen und Polizisten. \n\nMit dem Namen wird aus dem anonymen, uniformierten \n\nGegen\u00fcber ein Kommunikationspartner auf Augenh\u00f6he \n\nund der Obrigkeitsstaat tats\u00e4chlich auch zu einem wahr-\n\nnehmbaren Rechtsstaat f\u00fcr den B\u00fcrger. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Warum lassen wir \n\ngerade jetzt \u00fcber diesen Gesetzentwurf abstimmen? \u2013 \n\nWeil Sie, Herr Innenminister, mittlerweile tief in den \n\nGiftschrank der Sicherheitsgesetzgebung greifen und uns \n\neine Vielzahl weiterer, sinnloser, aber schwerwiegender \n\nGrundrechtseingriffe angek\u00fcndigt haben. \n\nBei jeder Ausweitung der Befugnisse der Polizei, bei \n\nlegitimer Gewalt oder wenn verdeckt in die Grundrechte \n\nvon Menschen eingegriffen wird, muss gew\u00e4hrleistet sein, \n\ndass diese Ma\u00dfnahmen auch gerichtlich \u00fcberpr\u00fcft werden \n\nk\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch, dass Poli-\n\nzistinnen und Polizisten bei ihren Diensthandlungen \n\neindeutig identifizierbar sind. \n\nHerr Innenminister, ich gebe Ihnen zum Schluss dieser \n\nRede das Versprechen: Solange Sie die Grundrechte \n\nweiter aush\u00f6hlen wollen, solange Sie vermeintliche \n\nSicherheit \u00fcber Freiheit stellen, werden wir GR\u00dcNE den \n\nliberalen Rechtsstaat mehr und mehr verteidigen und die \n\nRechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gegen\u00fcber dem \n\nstaatlichen Gewaltmonopol st\u00e4rken, auch mit derlei \n\nGesetzentw\u00fcrfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die CDU-Fraktion, \n\nHerr Abg. Hartmann. Bitte sehr, Herr Hartmann. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es seien \n\nzwei Dinge vorausgeschickt: Erstens. Nat\u00fcrlich ist dieser \n\nGesetzentwurf verfassungsrechtlich zul\u00e4ssig. Zweitens. \n\nIch werde mich jetzt nicht darin ergie\u00dfen, die GR\u00dcNEN \n\nzum Sicherheitsrisiko zu machen. Aber, Herr Lippmann, \n\nich muss schon sagen: Es ist relativ unverfroren, dem \n\nS\u00e4chsischen Staatsminister des Innern eine Aush\u00f6hlung \n\nder Grundrechte vorzuwerfen. Ich darf Ihnen sagen: Sie \n\nsind auf sehr d\u00fcnnem Eis. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: N\u00f6!) \n\nNat\u00fcrlich haben wir Herausforderungen in der inneren \n\nSicherheit zu bew\u00e4ltigen. Das hat auch etwas mit der \n\nFrage von Personal und Ausstattung zu tun. Aber, Herr \n\nLippmann, tun Sie nicht so, als ob wir hier allein \u00fcber ein \n\ns\u00e4chsisches Problem redeten, sondern stellen Sie es in den \n\nKontext einer Verantwortung. Wenn Sie den Anspruch \n\nhaben, sich als GR\u00dcNE zum Anwalt Ihrer W\u00e4hlerklientel \n\nzu machen, dann ist es legitim, dass Sie f\u00fcr die 10 % oder \n\nf\u00fcr die 8 % sprechen. Wenn Sie sich zum Anwalt Ihrer \n\nKlientel machen, dann seien Sie so offen und reden Sie \n\nauch dar\u00fcber, wie in den L\u00e4ndern, in denen die GR\u00dcNEN \n\nin der Verantwortung stehen, mit Sicherheitsfragen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4470 \n\numgegangen wird. Es ist keineswegs so, dass die Perso-\n\nnalausstattungen dort \u00fcppig w\u00e4ren. \n\nWir m\u00fcssen \u00fcber die Kernfrage reden, wie die Bundes-\n\nl\u00e4nder und der Bund auf die Herausforderungen, die die \n\nver\u00e4nderte Sicherheitslage mit sich bringt, reagieren \n\nsollen. F\u00fcr uns ist klar, dass es auch im Sicherheitsbereich \n\neiner verantwortungsvollen Politik bedarf. \n\nAber zur\u00fcck zu dem, worum es in dem Gesetzentwurf \n\ngeht: die Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Polizeibeamte. Der \n\nGesetzentwurf ist zwar zul\u00e4ssig. Aber nach \u00dcberzeugung \n\nmeiner Fraktion bedient er ein Randthema, ein Thema, \n\ndas nicht von origin\u00e4rer Bedeutung ist. Die Sicherung und \n\nder Schutz von Polizeibeamten vor Bedrohungen in \n\nEinsatzlagen, insbesondere in Demonstrationslagen, ist \n\nderzeit durchaus ein aktuelleres Thema. In diesen Kontext \n\nm\u00fcssen wir die Diskussion \u00fcber die Kennzeichnungs-\n\npflicht stellen. \n\nIch komme \u2013 im Gegensatz zu Ihnen, Herr Lippmann \u2013 \n\nf\u00fcr meine Fraktion nicht zu dem Ergebnis, aus der Tatsa-\n\nche, dass von den besagten 767 Verfahren nur 11 in \n\nStrafbefehle gem\u00fcndet sind, lasse sich ablesen, dass dies \n\ndas Ergebnis einer Geheimhaltungs- bzw. Tarnstrategie \n\nder Polizei sei. Ich glaube, dass in der Mehrheit der F\u00e4lle \n\nan den Vorw\u00fcrfen in der Tat wenig drangewesen ist. \n\nWas die Forderung nach der Kennzeichnungspflicht \n\nangeht, so verweise ich auf \u00a7 8 des S\u00e4chsischen Polizei-\n\ngesetzes. Dieser besagt schon heute, dass sich Polizeibe-\n\namte bei polizeilichen Ma\u00dfnahmen auszuweisen haben, es \n\nsei denn, dass die besondere Einsatzsituationen dies nicht \n\nerm\u00f6glicht. Im laufenden Verfahren gegen einen B\u00fcrger \n\nist in der Frage der Aktenkundigkeit die Nachweispflicht \n\ngegeben. \n\nNach unserer Meinung \u2013 diese deckt sich mit der Auffas-\n\nsung, die der Chef der Gewerkschaft der Polizei in Sach-\n\nsen in der Anh\u00f6rung zum Ausdruck gebracht hat \u2013 besteht \n\nf\u00fcr die geforderte Kennzeichnungspflicht gar kein Bedarf. \n\nDer Polizeibeamte ist an der Uniform erkennbar. Bei \n\ndienstlichen Ma\u00dfnahmen muss er sich auf Verlangen \n\nausweisen. Im Bereich der geschlossenen Einheiten, wenn \n\ndie Kollegen mit Visier im Einsatz sind, haben wir bis auf \n\ndie Halbgruppe herunter die Kennzeichnung. Das hei\u00dft, \n\nbis zur Halbgruppe \u2013 das sind f\u00fcnf Leute \u2013 ist die Zuord-\n\nnung ohne Weiteres m\u00f6glich. \n\nKurzum, man kann diese Forderung aufstellen, muss sie \n\naber nicht teilen. Herr Lippmann, ich sage es noch einmal \n\nsehr klar: Aus unserer Sicht besteht die Priorit\u00e4t derzeit in \n\nder St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen Polizei; dazu geh\u00f6ren auch \n\ndie Aspekte Ausstattung und Eingriffsbefugnisse. Die \n\nNotwendigkeit, die Polizei quasi durch Herstellung \n\nbesonderer Transparenz zu sch\u00fctzen, sehen wir nicht. Ich \n\nfinde es \u00fcbrigens besonders interessant, dass unsere \n\nBerufsgruppe sich \u00fcber die Wertsch\u00e4tzung einer der \n\nrenommiertesten Berufsgruppen der Gesellschaft Gedan-\n\nken machen soll. Wir sollten vielmehr an der weiteren \n\nVerbesserung der Rahmenbedingungen arbeiten, damit die \n\nPolizei ihre Arbeit weiterhin ordnungsgem\u00e4\u00df erledigen \n\nkann. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDeswegen werden wir eine Diskussion dar\u00fcber f\u00fchren \n\nm\u00fcssen, was an zus\u00e4tzlichen Eingriffsbefugnissen und an \n\nzus\u00e4tzlicher Ausstattung f\u00fcr die Polizei erforderlich ist. \n\nHerr Lippmann, lassen Sie mich, bevor Sie es in den \n\nfalschen Hals bekommen, auch betonen, dass zus\u00e4tzliche \n\nEingriffsbefugnisse der Polizei gegen die Grund- und \n\nMenschenrechte und die datenschutzrechtlichen Erforder-\n\nnisse abzuw\u00e4gen sind. Das muss sehr verantwortungsvoll \n\ngeschehen, gerade in dieser Zeit. \n\nWir stellen uns der Herausforderung, die St\u00e4rkung der \n\ns\u00e4chsischen Polizei nicht nur in Bezug auf Ausstattung \n\nund Personal, sondern auch in Bezug auf ihre Rechtsbe-\n\nfugnisse zu bef\u00f6rdern. Wir stehen daf\u00fcr, den Schutz der \n\nPolizeibeamten im Dienst zu st\u00e4rken. Wir stehen nicht \n\ndaf\u00fcr, in der jetzigen Situation eine aus unserer Sicht \n\nunn\u00f6tige Kennzeichnungspflicht zu beschlie\u00dfen, denn \n\ndamit w\u00fcrden wir in der Sicherheitsdebatte in unserem \n\nLand die v\u00f6llig falschen Signale senden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf die durch unseren Koaliti-\n\nonspartner vorangebrachte Diskussion \u00fcber das Be-\n\nschwerdemanagement in der s\u00e4chsischen Polizei verwei-\n\nsen. Mit der Beschwerdestelle haben wir ein erg\u00e4nzendes \n\nInstrument geschaffen. Die Beschwerdestelle nimmt \n\nHinweise und Anregungen sowohl in die eine als auch in \n\ndie andere Richtung auf. Dies zeigt, dass wir uns unserer \n\nVerantwortung auch in Bezug auf dieses Thema sehr wohl \n\nbewusst sind. Aber es bedarf dieser Kennzeichnungs-\n\npflicht nicht. \n\nBringen Sie Ihren Gesetzentwurf gegebenenfalls wieder \n\nein. Ich bin gern bereit, ihn auch im Laufe dieser Legisla-\n\nturperiode ein weiteres Mal abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE erh\u00e4lt Herr \n\nAbg. Stange das Wort. Bitte, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nHartmann, an dieser Stelle zun\u00e4chst einmal gute Besse-\n\nrung! Ich meine das ernst. Wir hoffen, dass Sie bald \n\nwieder \u201eauf dem Dampfer\u201c sind. \n\nSie werden schon in B\u00e4lde Gelegenheit haben, eine echte \n\nOmbudsstelle, eine echte Beschwerdestelle hier im Hohen \n\nHaus mit uns gemeinsam zu beschlie\u00dfen. Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen, ich lade Sie alle, nicht nur Herrn \n\nHartmann, zu der Anh\u00f6rung am 30. M\u00e4rz herzlich ein. \n\nDort k\u00f6nnen Sie lauschen, wie ein solches \u2013 sinnvolles \u2013 \n\nInstrument richtig funktionieren kann. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir wollen doch  \n\nerst einmal die Anh\u00f6rung abwarten, oder?) \n\n\u2013 Genau. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Eben!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4471 \n\nAber wir k\u00f6nnen schon sagen, dass das Instrument des \n\nHerrn Staatsministers nicht wirklich brauchbar ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Polizei ist mit \n\nstarken Machtmitteln ausgestattet. Das macht es erforder-\n\nlich, deren Handeln zu jeder Zeit einer konkreten Person \n\nzuordnen zu k\u00f6nnen; insofern stimmen wir mit der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN absolut \u00fcberein. \n\nDer Kennzeichnungspflicht wird bisher durch die Aus-\n\nnahmeregelung \u2013 Kollege Hartmann, Sie haben darauf \n\nBezug genommen \u2013 in \u00a7 8 des S\u00e4chsischen Polizeigeset-\n\nzes eine Grenze gesetzt. Dort hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201eAuf \n\nVerlangen des Betroffenen haben sich Bedienstete der \n\nPolizeibeh\u00f6rden und des Polizeivollzugsdienstes auszu-\n\nweisen. Das gilt nicht, wenn die Umst\u00e4nde es nicht \n\nzulassen oder dadurch der Zweck der Ma\u00dfnahme gef\u00e4hr-\n\ndet wird.\u201c \n\nGerade in geschlossenen Einheiten wird diese Ausnah-\n\nmeregelung sehr gro\u00dfz\u00fcgig gehandhabt. Auch macht die \n\nAusweispflicht es erforderlich, dass der die Information \n\nbegehrende B\u00fcrger direkt mit dem Beamten in Kontakt \n\ntreten muss \u2013 und auch kann. Durch die Realit\u00e4t beim \n\nEinsatz geschlossener Einheiten werden der Ausweis-\n\npflicht durchaus Grenzen gesetzt, lieber Kollege Hart-\n\nmann. \n\nDie Kennzeichnungspflicht ist auch Teil unseres Gesetz-\n\nentwurfs. Aber es geht auch uns nicht darum, die Polizei \n\nunter Generalverdacht zu stellen. Ziel ist es vielmehr, die \n\nRechte der B\u00fcrger zu st\u00e4rken und damit die Grundlage f\u00fcr \n\ndas Vertrauen der B\u00fcrger in die Polizei zu verbreitern; \n\ndenn mit der Kennzeichnungspflicht w\u00fcrde etwaiges \n\nFehlverhalten nicht mehr allgemein \u201eder Polizei\u201c, sondern \n\nkonkret einem einzelnen Beamten zuordenbar. Lieber \n\nKollege Hartmann, genau das ist \u2013 aber von der anderen \n\nSeite \u2013 sehr wohl ein Beitrag zur Erh\u00f6hung des Ansehens \n\nder Polizei und somit zu deren St\u00e4rkung. \n\nDie Forderung nach einer Kennzeichnungspflicht wird \n\naus verschiedenen Gr\u00fcnden von zahlreichen Organisatio-\n\nnen erhoben, allen voran \u2013 es verwundert nicht \u2013 von \n\nAmnesty International. Ich darf zitieren: \u201eRechtswidrige \n\nPolizeigewalt geschieht in Deutschland nicht systema-\n\ntisch.\u201c Dem schlie\u00dfe ich mich an. \n\n\u201eAmnesty International ist \u00fcberzeugt, dass die gro\u00dfe \n\nMehrheit der Polizisten in Deutschland sehr gute Arbeit \n\nunter zum Teil sehr schwierigen Bedingungen leistet.\u201c \n\nAuch dem schlie\u00dfe ich mich an. \n\n\u201eDennoch ist jeder Einzelfall ein Einzelfall zu viel.\u201c So \n\nsteht es im Argumentationsleitfaden auf der Homepage \n\nvon Amnesty International Deutschland. \n\nUnd weiter: \u201ePolizisten sind berechtigt, im Dienst Gewalt \n\nanzuwenden \u2013 und verpflichtet, die Menschenrechte zu \n\nachten. Tun sie das nicht, ist der Staat in der Pflicht, \n\numgehend und umfassend aufzukl\u00e4ren. Doch hier liegt \n\ndas Problem. Deshalb fordert Amnesty International mehr \n\nTransparenz und Verantwortung bei der Polizei \u2013 und \n\nnennt \u00fcberzeugende Argumente.\u201c \n\nDiese werden erl\u00e4utert: \u201eDie Aufkl\u00e4rung unrechtm\u00e4\u00dfiger \n\nPolizeigewalt in Deutschland scheitert oft daran, dass die \n\nT\u00e4ter nicht identifiziert werden k\u00f6nnen. K\u00f6rperlicher oder \n\npsychischer Misshandlung hilflos ausgesetzt zu sein, kann \n\ndie Betroffenen traumatisieren. Die Unm\u00f6glichkeit, den \n\noder die T\u00e4ter daf\u00fcr zur Rechenschaft ziehen zu k\u00f6nnen, \n\nauch. Amnesty International stellt immer wieder fest, dass \n\nErmittlungsverfahren gegen Polizisten eingestellt werden, \n\nweil diejenigen, die strafbare Handlungen begangen \n\nhaben sollen, nicht ausgemacht werden k\u00f6nnen. Die T\u00e4ter \n\nbleiben unerkannt \u2013 insbesondere wenn sie Helme tragen \n\noder in der Anonymit\u00e4t geschlossener Einheiten agieren. \n\nDenn in Deutschland gibt es keine gesetzlich vorge-\n\nschriebene individuelle Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Poli-\n\nzisten.\u201c \n\nGemeint ist: keine umfassende Kennzeichnungspflicht. \n\n\u201eDie pers\u00f6nliche Kennzeichnung durch das sichtbare \n\nTragen des Namens oder einer Nummer holt T\u00e4ter aus der \n\nAnonymit\u00e4t. Sie verbessert die effektive Strafverfolgung \n\nvon Polizisten bei Misshandlungen oder der Anwendung \n\nvon exzessiver Gewalt. T\u00e4ter, die die Anonymit\u00e4t nutzen, \n\num bei Straftaten im Amt nicht bestraft zu werden, dis-\n\nkreditieren die Mehrheit der Polizisten, die unter zum Teil \n\nschweren Bedingungen gute Arbeit leisten. Sie untergra-\n\nben das Vertrauen in eine rechtsstaatlich handelnde \n\nPolizei. Eine falsch verstandene Solidarit\u00e4t innerhalb des \n\nPolizeiapparates f\u00fchrt teilweise dazu, dass Polizisten nicht \n\nbereit sind oder es nicht wagen, Kollegen anzuzeigen oder \n\ngegen sie auszusagen. Individuelle Kennzeichnung hilft, \n\ndiese sogenannte \u201aMauer des Schweigens\u2018 zu durchbre-\n\nchen. Denn: \u00dcber Schuld und Unschuld, Strafe und \n\nStrafma\u00df entscheiden in einem Rechtsstaat Gerichte. \n\nNicht die Polizei.\u201c \u2013 So weit Amnesty International. \n\nKollege Hartmann, auch dem ist eigentlich nichts hinzu-\n\nzuf\u00fcgen. Man kann der Polizei vertrauen, auch jedem \n\neinzelnen Beamten. Das Problem ist nur genau diese \n\nMauer des Schweigens, der Korpsgeist. Dar\u00fcber gibt es \n\nwissenschaftliche Abhandlungen en masse. Die sollten \n\nSie sich zu Gem\u00fcte f\u00fchren. Dann wissen Sie, dass man \n\nmit dem Vertrauen allein im Ernstfall nicht weit kommt, \n\nsondern dass Kontrolle und vor allem Aufkl\u00e4rung, Trans-\n\nparenz wesentlich erforderlich sind. \n\nSie alle wissen, dass wir als DIE LINKE dazu schon \n\nmehrfach im Hohen Haus Gesetzentw\u00fcrfe eingebracht \n\nhaben und selbstverst\u00e4ndlich die Initiative der GR\u00dcNEN \n\nunterst\u00fctzen, insbesondere auch aus aktuellen Erfahrun-\n\ngen im Umgang mit beschwerdef\u00fchrenden Personen. Wir \n\nhaben das vor Kurzem hier im Hohen Haus er\u00f6rtert. Es ist \n\nauch \u00fcber den Mitteldeutschen Rundfunk verbreitet \n\nworden. Der Umgang der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden mit \n\nAnzeigen gegen Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte \n\nbest\u00e4rkt uns in dem Ansinnen, genau an dieser Stelle \n\nweiterzumachen. \n\nSeitens der Polizeigewerkschaften und des Dienstherrn \n\nwird stets ins Feld gef\u00fchrt, auch darauf hat Kollege \n\nLippmann schon hingewiesen, \u2013 wo bin ich denn jetzt? \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4472 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da vorn am Pult!) \n\nja, \u2013 hingewiesen, Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte \n\nk\u00f6nnten mit einer solchen Kennzeichnungspflicht nicht \n\ngesch\u00fctzt werden \u2013 so besonders schrill die DPolG,, \n\ndiesmal nicht Rainer Wendt, sondern Joachim Lauten-\n\nsack, Landesvorsitzender Baden-W\u00fcrttemberg. Ich darf \n\nzitieren: \u201eEine breit organisierte Privatfahndung in den \n\nsozialen Netzwerken oder Blogs nach einem mit einer \n\nNummer gekennzeichneten Polizeibeamten kann das \n\nVertrauen in politische Absichten ganz sicherlich nicht \n\nbesonders positiv beeinflussen.\u201c \n\nJedoch liegen keine umfassenden Erkenntnisse vor, dass \n\ndies in Staaten oder Bundesl\u00e4ndern eingetreten ist, die \n\neine Kennzeichnungspflicht haben. So schreibt der \n\nwissenschaftliche Dienst des Deutschen Bundestages in \n\nseiner Arbeit \u201eKennzeichnungspflicht von Polizeibeam-\n\ntinnen und Polizeibeamten in den Mitgliedsstaaten der \n\nEurop\u00e4ischen Union\u201c \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIn den meisten \n\nMitgliedsstaaten liegen keine relevanten Informationen \n\nvor, ob die Einf\u00fchrung der Kennzeichnungspflicht zu \n\neinem Anstieg unberechtigter Anschuldigungen gegen \n\nPolizeibeamte oder gar zu pers\u00f6nlichen \u00dcbergriffen auf \n\ndiese gef\u00fchrt hat. Einzig aus Spanien wurden einige \n\nwenige Einzelf\u00e4lle berichtet, bei denen es aufgrund der \n\nKennzeichnungspflicht zu unberechtigten Anschuldigun-\n\ngen oder \u00dcbergriffen gegen\u00fcber Polizeibeamten kam.\u201c \n\nUnd wie sieht das in den deutschen Bundesl\u00e4ndern aus? \n\nIch darf zitieren: \u201eGut ein Jahr nach den ersten Eins\u00e4tzen \n\nmit der individuellen Kennzeichnung spiegeln die Erfah-\n\nrungen des Innenministeriums allerdings nichts mehr von \n\nder Aufregung wider, mit der das Thema zuvor diskutiert \n\nwurde. Bislang ist festzustellen, dass es beim Tragen der \n\nnumerischen Kennzeichnung im Einsatz zu keinen Prob-\n\nlemen gekommen ist, sagte der Sprecher des Ministeri-\n\nums.\u201c So ist es unter hessenschau.de mit Eintrag vom \n\n12. Mai 2016 zu lesen. Der TAGESSPIEGEL online \n\nschreibt am 6. Juni 2013 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eHenkel\u201c, ge-\n\nmeint ist der CDU-Innensenator damals in Berlin, \u201ehatte \n\nauf eine Anfrage der LINKEN im Abgeordnetenhaus \n\ngeantwortet: Demnach ist es auch niemandem Unbefugten \n\nau\u00dferhalb der Beh\u00f6rde gelungen, private Daten hinter \n\neiner individuellen Nummernkennzeichnung zu erfahren. \n\nMit anderen Worten: Berliner Beamte, die nun meist \n\nNummern tragen, k\u00f6nnen sich weitgehend sicher sein, \n\ndass sie zu Hause keinen ungebetenen Besuch bekom-\n\nmen.\u201c \n\nDas brandenburgische Innenministerium schreibt am \n\n23. Juni 2015 unter der \u00dcberschrift \u201eKennzeichnungs-\n\npflicht f\u00fcr Polizeibeamte hat sich bew\u00e4hrt\u201c auf seiner \n\nInternetseite: \u201eDie Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Polizeibe-\n\namtinnen und Polizeibeamte wird von der Landesregie-\n\nrung zwei Jahre nach ihrer Einf\u00fchrung als Erfolg bewer-\n\ntet. Die Kennzeichnungspflicht werde von den Polizisten \n\nweitgehend angenommen, hei\u00dft es in einem Bericht an \n\nden Landtag, den das Kabinett heute verabschiedete. Vor \n\nder Einf\u00fchrung der Namensschilder ge\u00e4u\u00dferte Bef\u00fcrch-\n\ntungen, die Kennzeichnung werde zu einer Zunahme von \n\n\u00dcbergriffen oder willk\u00fcrlichen, unbegr\u00fcndeten Strafan-\n\nzeigen gegen Polizeibeamte f\u00fchren, h\u00e4tten sich als unbe-\n\ngr\u00fcndet erwiesen.\u201c \n\nWas bleibt? Ach ja, und damit komme ich wieder zu \n\nunserem eigenen Gesetzentwurf: Wer die Kennzeichnung \n\nwill, um unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiges Polizeihandeln ahnden zu \n\nwollen, der sollte letztlich auch den zweiten Schritt tun. \n\nDas ist eine unabh\u00e4ngige Polizeibeschwerdestelle, eine \n\nOmbudsstelle, auf gesetzlicher Grundlage, die den Be-\n\nschwerdef\u00fchrenden aus der B\u00fcrgerschaft und aus den \n\nReihen der Polizeibediensteten selbst tats\u00e4chliche Unter-\n\nsuchungs- und andere Anspr\u00fcche einr\u00e4umt und sichert. \n\nDeshalb haben wir, wie schon gesagt, einen entsprechen-\n\nden Gesetzentwurf eingebracht, der demn\u00e4chst angeh\u00f6rt \n\nwird. \n\nDie Kennzeichnungspflicht ist ein Baustein, den wir \n\nunterst\u00fctzen. Deshalb stimmen wir diesem Gesetzentwurf \n\nzu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die SPD-Fraktion. Es spricht Herr Abg. \n\nPallas. \u2013 Bitte, Sie haben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die GR\u00dcNEN haben \n\neinen Gesetzentwurf zur Kennzeichnungspflicht f\u00fcr \n\nPolizeibeamte eingebracht. Es ging in der Debatte ein \n\nwenig auch um die Kategorien von Vertrauen und Miss-\n\ntrauen in die Polizei. Ich halte das f\u00fcr bedingt geeignet, \n\nsich eine wirklich umfassende Meinung zu diesem Thema \n\nzu bilden, denn es sind sehr subjektive Kategorien. \n\nDeshalb w\u00fcrde ich gern einige grunds\u00e4tzliche Erw\u00e4gun-\n\ngen mit Ihnen teilen, bevor ich mich dem konkreten \n\nGesetzentwurf zuwende. \n\nWorum geht es eigentlich? Wir haben in Sachsen eine \n\nAusweispflicht f\u00fcr Polizeibeamte, die sich in \u00a7 8 des \n\nS\u00e4chsischen Polizeigesetzes wiederfindet. Demnach \n\nm\u00fcssen sich die Bediensteten der Polizeibeh\u00f6rden und des \n\nPolizeivollzugsdienstes auf Verlangen ausweisen, au\u00dfer, \n\nder Zweck der Ma\u00dfnahme w\u00e4re gef\u00e4hrdet oder die Um-\n\nst\u00e4nde lie\u00dfen es nicht zu. \n\nVereinzelte Probleme durch Unterlaufen dieser gesetzli-\n\nchen Ausweispflicht wurden teilweise schon tangiert, sind \n\naber meines Erachtens gar nicht der Schwerpunkt der \n\nDebatte. Es geht vielmehr um die grunds\u00e4tzliche Frage, \n\nwie Polizeibeamte den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gegen-\n\n\u00fcbertreten sollen: als monolithischer, unnahbarer Block \n\nPolizei oder als Mensch, der kraft seines vom Staat \n\nverliehenen Amtes daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, unsere Rechtsord-\n\nnung einzuhalten oder daf\u00fcr zu sorgen, dass sie eingehal-\n\nten wird, Gefahren abzuwenden und B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger zu sch\u00fctzen. \n\nAus Artikel 19 Abs. 4 des Grundgesetzes und Artikel 38 \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung ergeben sich die Grunds\u00e4tze \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4473 \n\nvon Transparenz und \u00dcberpr\u00fcfbarkeit staatlichen Han-\n\ndelns im demokratischen Rechtsstaat. Dabei unterscheidet \n\nsich die Polizei von anderen Hoheitstr\u00e4gern durch ihre \n\nZwangsbefugnisse. Jeder Verwaltungsakt kann ungeachtet \n\nseiner Rechtm\u00e4\u00dfigkeit zun\u00e4chst mit Zwang durchgesetzt \n\nwerden. Nichtbefolgung polizeilicher Anordnungen oder \n\nMa\u00dfnahmen kann sogar strafbar oder ordnungswidrig \n\nsein. Umso wichtiger ist es, dass die Polizei im demokra-\n\ntischen Rechtsstaat den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern mit \n\noffenem Visier begegnet. \n\nGelegentlich wird dieses Bild auch bei anderen Themen \n\nbedient, wenn es um eine offene, demokratische Gesell-\n\nschaft geht. Ich denke, hier passt es auch ganz gut. Es \n\ngeht um Augenh\u00f6he zwischen dem Staat und den B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern. Der Staat tritt den B\u00fcrgern in Person \n\ndes Polizeibeamten gegen\u00fcber. Sie treffen im Rahmen \n\nihrer hoheitlichen T\u00e4tigkeit teils sehr eingriffsintensive \n\nMa\u00dfnahmen. Die Transparenz staatlichen Handelns und \n\nder Verwaltung durch erkennbare Menschen ist deshalb \n\nf\u00fcr mich Ausdruck eines modernen Selbstverst\u00e4ndnisses \n\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes. Das gilt auch f\u00fcr die gesetzli-\n\nche Verantwortlichkeit von Amtstr\u00e4gern und die Gew\u00e4hr-\n\nleistung eines effektiven Rechtsschutzes f\u00fcr die von \n\npolizeilichen Ma\u00dfnahmen betroffenen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger. Dabei geht es eben nicht um Misstrauen; das sind \n\nInteressen des Allgemeinwohls. \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass die \n\nPolizei wirksame Eingriffsbefugnisse im Bereich Gefah-\n\nrenabwehr, aber auch bei der Strafverfolgung haben muss. \n\nDie betroffenen B\u00fcrger m\u00fcssen diese Ma\u00dfnahmen auch \n\nertragen, aber im Nachhinein die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der \n\nMa\u00dfnahmen \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen. Dazu ist es ebenfalls \n\nselbstverst\u00e4ndlich, dass sie die Identit\u00e4t des anordnenden \n\noder durchf\u00fchrenden Beamten kennen. Im Normalfall ist \n\nes \u00fcberhaupt kein Problem. Es st\u00f6\u00dft aber an Grenzen in \n\nhochdynamischen Lagen, wo der Ausweis nicht gezeigt \n\noder der Name eines Polizeibeamten nicht genannt \n\nwerden kann. Eine \u00dcberpr\u00fcfung im Nachhinein ist in \n\ndiesen F\u00e4llen nur schwer m\u00f6glich. Die Kennzeichnungs-\n\npflicht \u2013 das sage ich so offen \u2013 w\u00fcrde diese L\u00fccke \n\nschlie\u00dfen. \n\nAber die Kennzeichnung von Polizeibeamten hat noch \n\neine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung. Sie w\u00e4re aus meiner Sicht ein \n\neindeutiges Markenzeichen einer zivilen, b\u00fcrgernahen, \n\ntransparent arbeitenden und demokratischen s\u00e4chsischen \n\nPolizei. Dass diese Eigenschaften der Polizei hier im \n\nLandtag Konsens sind, darf ich sicher unterstellen. Wenn \n\ndem nicht so ist, w\u00e4re diese Debatte Gelegenheit, sich \n\ndazu zu bekennen. \n\nDie SPD bekennt sich \u2013 \u2013 Ich als Abgeordneter, der bis \n\n2014 an unterschiedlichen Stellen der s\u00e4chsischen Polizei \n\ngearbeitet hat, bekenne mich pers\u00f6nlich aus den hier \n\nvorgebrachten Gr\u00fcnden zum Ziel der Einf\u00fchrung einer \n\nKennzeichnungspflicht f\u00fcr Polizeibeamte. Wir werden \n\ndem Gesetzentwurf dennoch nicht zustimmen. Das hat \n\nzwei Gr\u00fcnde. \n\nDer eine ist ganz pragmatisch. Der Vorschlag ist im \n\nAugenblick nicht mehrheitsf\u00e4hig in der Regierungskoali-\n\ntion. Zweitens gibt es M\u00e4ngel am Gesetzentwurf selbst. \n\nAuf diese m\u00f6chte ich kurz eingehen. Ich beziehe mich \n\ndabei auf die Anh\u00f6rung im Innenausschuss vom \n\n3. September 2015, insbesondere auf den Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen Dr. Knut Dietrich, ein Vertreter des Ministeriums des \n\nInnern und f\u00fcr Kommunales des Landes Brandenburg. \n\nWie wir vorhin geh\u00f6rt haben, hat Brandenburg die Kenn-\n\nzeichnungspflicht vor zwei Jahren eingef\u00fchrt. \n\nEr bef\u00fcrwortete grunds\u00e4tzlich das Ziel, trug aber einige \n\nKritikpunkte am Gesetzentwurf vor. Diese wurden leider \n\nvon den GR\u00dcNEN nicht aufgegriffen. Wir kommen \n\ngleich darauf zu sprechen. Es sind Punkte, bei denen die \n\nGR\u00dcNEN teilweise \u00fcber das Ziel hinausgeschossen sind \n\noder aber der Gesetzentwurf handwerklich nicht optimal \n\ngestaltet war. So ist beispielsweise das Inkrafttreten ohne \n\nirgendeinen zeitlichen Vorlauf nach der Verk\u00fcndung \n\npraktisch nicht umsetzbar. Es gibt auch einige Aspekte der \n\nUmsetzung im Gesetzentwurf, die besser per Verordnung \n\ngeregelt w\u00fcrden. Das m\u00f6chte ich mir im Einzelnen \n\nersparen. \n\nEs gibt einige Probleme, die sich um die Ausnahmetatbe-\n\nst\u00e4nde ranken und die sich lohnen, hier noch einmal \n\nthematisiert zu werden. So wurde kritisiert, dass bei den \n\ngeschlossenen Einsatzeinheiten eine Kannvorschrift \n\nvorgesehen war, dass man statt der namentlichen eine \n\nkryptische Kennzeichnung tragen kann. Hier wurde eine \n\neindeutige Festlegung auf eine nicht namentliche Kenn-\n\nzeichnung pr\u00e4feriert. Der Sachverst\u00e4ndige empfahl klare \n\nTatbest\u00e4nde f\u00fcr Ausnahmen, zum Beispiel f\u00fcr Verwal-\n\ntungsbeamte oder zivile Beamte der Kriminalpolizei. Herr \n\nDietrich wandte sich auch gegen den Passus der Ausnah-\n\nme von Kennzeichnung bei drohender Gefahr f\u00fcr Leib, \n\nLeben oder Freiheit, weil er absolut unzureichend sei, was \n\nich nachvollziehbar finde. Der bezweckte Schutz der \n\nPolizeibeamten und insbesondere ihrer Angeh\u00f6rigen \n\nw\u00fcrde so bei Sachbesch\u00e4digungen oder Nachstellungen \n\nnicht gegeben sein. Ein etwas weiter gefasstes Tatbe-\n\nstandsmerkmal wie etwa \u201e\u00fcberwiegend schutzw\u00fcrdige \n\nBelange\u201c w\u00e4re viel zweckdienlicher. \n\nRichtig problematisch hingegen ist der Vorschlag, dass f\u00fcr \n\ndie Befreiung von der Legitimationspflicht eine Gef\u00e4hr-\n\ndung unmittelbar drohen muss. Da aber eine Gefahr f\u00fcr \n\nLeib, Leben oder Freiheit nicht unmittelbar durch die \n\nAusweis- und Kennzeichnungspflicht gegeben ist, son-\n\ndern erst in weiteren Schritten unter Missbrauch der \n\nhierbei gewonnenen Daten eintreten w\u00fcrde, w\u00e4re es \n\nwichtig, diese Unmittelbarkeit aus der Regelung heraus-\n\nzunehmen. \n\nIn der Summe dieser konstruktiven, nachvollziehbaren \n\nKritikpunkte ist der konkrete Gesetzentwurf auch inhalt-\n\nlich nicht zustimmungsf\u00e4hig. Dennoch begr\u00fc\u00dfe ich die \n\nDebatte anl\u00e4sslich des Gesetzentwurfes der GR\u00dcNEN \n\nausdr\u00fccklich. Ich finde es au\u00dferordentlich wichtig, dass \n\nsich der S\u00e4chsische Landtag mit den dahinter stehenden \n\nGrundfragen auseinandersetzt: Wie erreichen wir eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4474 \n\nmaximale Legitimation polizeilicher Ma\u00dfnahmen bei \n\ngleichzeitigem Schutz der Polizeibeamten vor Nachstel-\n\nlung und Schikane? Wie erreichen wir ein H\u00f6chstma\u00df an \n\nTransparenz und Offenheit des Staates in diesem sensib-\n\nlen Bereich, der polizeilichen Arbeit? Wie schaffen wir \n\nAugenh\u00f6he zwischen Staat und B\u00fcrgern? Wie schaffen \n\nwir eine umfassende nachtr\u00e4gliche \u00dcberpr\u00fcfbarkeit \n\nstaatlicher Eingriffsma\u00dfnahmen? \n\nDen Antworten auf diese Fragen m\u00fcssen sich die Staats-\n\nregierung, aber auch der S\u00e4chsische Landtag insgesamt \n\nSt\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck ann\u00e4hern, sonst sinkt tats\u00e4chlich irgend-\n\nwann das nach wie vor hohe Vertrauen in die Polizei und \n\ndamit den Staat insgesamt. Zu einer b\u00fcrgernahen und \n\nb\u00fcrgerorientierten Polizei geh\u00f6rt die M\u00f6glichkeit, Poli-\n\nzeibedienstete im Dienst auch pers\u00f6nlich ansprechen zu \n\nk\u00f6nnen. Die verantwortungsvolle Arbeit der Polizeibe-\n\ndiensteten dient letztlich dem Schutz der Demokratie und \n\ndem Bestand unserer Rechtsordnung. Eine Kennzeich-\n\nnungs- und Legitimationspflicht erh\u00f6ht die Transparenz \n\nund st\u00e4rkt die B\u00fcrgern\u00e4he der Polizei. Damit w\u00fcrde sich \n\nindirekt auch die Sicherheit im Freistaat Sachsen erh\u00f6hen. \n\nMeine Damen und Herren! Mehrere Bundesl\u00e4nder haben \n\ndie Kennzeichnungspflicht eingef\u00fchrt. Dabei ist das nicht \n\ndas Lieblingsthema einer oder einiger Parteien, sondern \n\negal, ob CDU- oder SPD-gef\u00fchrt, es finden sich alle \n\nFarbenspiele bei den Bundesl\u00e4ndern, die die Kennzeich-\n\nnungspflicht eingef\u00fchrt haben. Lassen Sie uns deshalb \n\nunabh\u00e4ngig von dem Gesetzentwurf, der heute vorliegt, \n\nauch in Sachsen weiter daran arbeiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die AfD-Fraktion, Herr Abg. Wippel. Sie \n\nhaben das Wort, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLippmann! Pass genau auf, was Du jetzt machst! Ich \n\nwerde Dich kriegen! Ich wei\u00df, wie Du hei\u00dft, und ich \n\nwei\u00df, wo Du wohnst! \u2013 So, jetzt sind Sie alle wach. \n\nNat\u00fcrlich meine ich das nicht ernst. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie brauchen auch keine Angst zu haben, aber genau das \n\nist die Gefahr, in die Sie unsere Polizeibeamten bringen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDiese oder \u00e4hnliche Vorgehensweisen haben viele Poli-\n\nzeibeamte schon erlebt. Glauben Sie mir eines: Das \n\nkommt nicht unbedingt im Ministerium an, sondern es \n\nwird mit nach Hause genommen, und es beeinflusst die \n\nDiensthandlungen. Sie k\u00f6nnen mir nicht erz\u00e4hlen, dass es \n\nin dem Moment, in dem man so etwas h\u00f6rt, nicht auf die \n\nPsyche geht. Deshalb, aber nicht nur deshalb werden wir \n\nIhren Gesetzentwurf ablehnen. \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 das haben Sie vielleicht gemerkt \u2013 ging es \n\ngar nicht um die Sache und nicht um die Ma\u00dfnahme. Es \n\nist nicht der B\u00fcrger Herr M\u00fcller, der etwas von dem \n\nB\u00fcrger Herrn Meier m\u00f6chte, sondern es ist der Staat, der \n\nvon dem Erstgenannten repr\u00e4sentiert wird. Es ist der \n\nStaat, der agiert. Auf der anderen Seite steht der B\u00fcrger, \n\nund sie sind in dem Moment nicht auf Augenh\u00f6he. Es ist \n\nnicht eine Sache B\u00fcrger \u2013 B\u00fcrger, sondern es ist Staat \u2013 \n\nB\u00fcrger. Deshalb ist es nicht notwendig, dass Polizeibeam-\n\nte sowohl ihren Vornamen als auch ihren Nachnamen auf \n\nder Uniform tragen. \n\n(Der Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nIch halte Ihr Gesetz und das, was Sie m\u00f6chten, f\u00fcr unge-\n\neignet. Es ist ungeeignet, um Sympathie zu gewinnen. Die \n\nPolizei ist nach den Rettungskr\u00e4ften im weitesten Sinne \n\nder Berufszweig, der sehr beliebt ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wippel, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich m\u00f6chte meinen Satz zu Ende \n\nf\u00fchren, dann gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie geben mir dann ein \n\nZeichen? \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja. \u2013 Aber diejenigen, die auf \n\nder anderen Seite stehen, die die Polizei vielleicht unsym-\n\npathisch finden \u2013 \u2013 Die finden sie vielleicht unsympa-\n\nthisch, weil sie berechtigt Adressaten polizeilichen Han-\n\ndelns werden. Die werden Sie nicht mit einem Namens-\n\nschild auf Ihre Seite ziehen. Sie werden uns nicht m\u00f6gen. \n\n\u2013 Jetzt bitte die Zwischenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das habe ich verstan-\n\nden. Herr Lippmann, bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Ich habe eine Nachfrage. Aus dem speziellen \n\nFall, dass in dieser Situation ein B\u00fcrger dem Staat gegen-\n\n\u00fcbertritt, r\u00fchrt unsererseits die Notwendigkeit der Kenn-\n\nzeichnung. Habe ich Sie richtig verstanden, dass Sie f\u00fcr \n\neine komplett anonyme Staatsmacht pl\u00e4dieren, die dem \n\nB\u00fcrger gegen\u00fcber nach M\u00f6glichkeit vollkommen un-\n\nkenntlich auftritt, weil es aus dem spezifischen Verh\u00e4ltnis, \n\ndass das der Staat ist und das der B\u00fcrger, nicht dazu \n\nf\u00fchren sollte, dass der B\u00fcrger davon wei\u00df, wie der Staat \n\nhei\u00dft? \n\nSebastian Wippel, AfD: Der Staat hei\u00dft Staat. Er hei\u00dft \n\nFreistaat Sachsen. Das erkennt man an der Uniform, und \n\ndas erkennt man an der Aufschrift \u201ePolizei\u201c. Im \u00dcbrigen \n\nkann man auch erkennen, wer der B\u00fcrger ist. Wenn man \n\nsich polizeiliches Handeln ansieht, wird es in aller Regel \n\nverschriftlicht; denn der Polizeiberuf ist ein schriftschaf-\n\nfender Beruf. Unter Anzeigen und sonstigen Vorg\u00e4ngen \n\nsind immer Namen registriert. Auch im Streifendienst ist \n\nes kein Problem, die Namen von Beamten zu erkennen. \n\nF\u00fcr das, was Sie wollen, besteht einfach keine Notwen-\n\ndigkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4475 \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAuch wenn Sie das Ziel haben, sogenannte Polizeigewalt \n\neinzuschr\u00e4nken, ist Ihr Gesetz, glaube ich,  nicht hilfreich; \n\ndenn Sie f\u00fchren in Ihrer Gesetzesbegr\u00fcndung zum Bei-\n\nspiel die USA an. Wir haben doch st\u00e4ndig die Bilder aus \n\nden USA, wo \u00fcber Polizeigewalt debattiert wird. Die \n\nnamentliche Kennzeichnung hilft also an dieser Stelle \n\nnicht weiter. Im \u00dcbrigen hat der Dienstherr auch so etwas \n\nwie eine F\u00fcrsorgepflicht gegen\u00fcber seinen Beamten. Sie \n\nsagen in Ihrem Gesetzentwurf, Sie wollen eine Ausnahme \n\nvon der Kennzeichnung zulassen, wenn es um Leib, \n\nLeben oder Freiheit geht. Das ist aber zu sp\u00e4t; denn in \n\ndem Moment, wo die Gef\u00e4hrdung eintritt, ist der Name \n\nschon bekannt, wenn Sie sich an meine einf\u00fchrenden \n\nWorte erinnern. In dem Moment kann ich mich nicht \n\nmehr hinsetzen und einen Antrag schreiben, dass der \n\nandere meinen Namen nicht erf\u00e4hrt. Das ist zeitlich v\u00f6llig \n\nfalsch angesiedelt. Gerade auch bei mittelbaren Bedroh-\n\nnungen und impliziten Dingen, wie ich sie vorhin an-\n\nsprach, w\u00e4re das vom Gesetz nicht erfasst. Insofern ist \n\nkein Schutz der Beamten vorhanden. Ihr Gesetzentwurf \n\nist dar\u00fcber hinaus auch nicht erforderlich. \n\nWie gesagt, die Polizei ist unheimlich beliebt. Noch \n\nh\u00f6here Beliebtheit geht kaum; davon k\u00f6nnen wir Politiker \n\nuns eine Scheibe abschneiden. Den Punkt mit der Anzeige \n\nund dem erkennbaren Namen kennen wir. Dar\u00fcber habe \n\nich vorhin schon gesprochen. Sie schreiben \u00fcbrigens auch \n\nin Ihrem Gesetzentwurf und in der Begr\u00fcndung dazu, dass \n\nes heutzutage ja schon \u00fcblich ist, sich weitgehend vorzu-\n\nstellen, dass Polizeibeamte erkennbar sind. \n\nSchauen Sie einmal: Die Beamten \u00fcben ein Ermessen aus \n\nf\u00fcr eine Regelung, die es gar nicht gibt. Das ist interes-\n\nsant. Das zeigt n\u00e4mlich, dass es Ihr Gesetz gar nicht \n\nbraucht. Denn die Beamten haben ein sehr feines Gesp\u00fcr \n\nf\u00fcr eine Situation, und sie werden sich vorstellen, wenn es \n\nopportun ist, wenn sie es f\u00fcr angezeigt halten. Daf\u00fcr \n\nbraucht es keine gesetzliche Regelung. \n\nIm \u00dcbrigen schreiben Sie auch von \u201efast t\u00e4glicher Unver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit bei Eins\u00e4tzen anl\u00e4sslich von Demonstra-\n\ntionen\u201c oder \u2013 wie Sie es nennen \u2013 \u201evolatilen Lagen\u201c. Das \n\nist eine blanke Behauptung. Sie unterstellen n\u00e4mlich \n\nunserer Polizei, dass sie bei demonstrativen Lagen regel-\n\nm\u00e4\u00dfig, ja schon fast \u00fcberwiegend, rechtswidrig handelt, \n\nweil sie unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig handelt. \n\nDa frage ich mich: Wo sind denn die ganzen Gerichtsur-\n\nteile gegen die Einsatzf\u00fchrer? Die Einsatzf\u00fchrer sind \n\nn\u00e4mlich diejenigen, die zuallererst einmal f\u00fcr die Ma\u00df-\n\nnahmen verantwortlich zeichnen. Es ist nicht der Beamte \n\nin der ersten oder zweiten Linie der Verantwortliche, \n\nau\u00dfer wenn er wirklich einzeln handelt. Also insgesamt \n\nbekommt man das heraus. Wir k\u00f6nnen bis auf die Halb-\n\ngruppe auch erfahren, wer an welcher Stelle eingesetzt ist, \n\nund Sie k\u00f6nnen die Halbgruppen identifizieren. \n\nIm \u00dcbrigen haben wir nat\u00fcrlich auch f\u00fcr viele andere \n\nF\u00e4lle schon eine Vorschrift mit der Ausweispflicht in \u00a7 8 \n\ndes S\u00e4chsischen Polizeigesetzes. Diese Ausweispflicht ist \n\nvorhanden. Wenn man sich dieser Ausweispflicht aber \n\nentzieht, dann k\u00f6nnen Sie auch nichts machen. Genauso \n\nist es, wenn ich ein Namensschild abdecke oder weil ich \n\nein Namensschild nicht trage. Dann k\u00f6nnen Sie auch \n\nnichts machen. Das ist letzten Endes eine Frage der \n\nUmsetzung. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Nein, dann wissen Sie auch nicht, wer es ist. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich einmal aus der polizeilichen \n\nKriminalstatistik zitieren: Hier hatten wir 140 Verfahren \n\nwegen K\u00f6rperverletzung im Amt im Jahr 2014. Dazu sind \n\n155 Tatverd\u00e4chtige ermittelt worden. Sie sehen: Man \n\nkann Tatverd\u00e4chtige ermitteln, und zwar in Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnungen. \n\nEs w\u00e4re vielleicht einmal zu hinterfragen, was Sie eigent-\n\nlich damit bezwecken. Ein Beispiel, das auch immer \n\nangef\u00fchrt wird, ist, dass eine Person bzw. ein Polizist bei \n\neiner Demonstration den Ausweis nicht gezeigt bekom-\n\nmen hat. Da sind es komischerweise immer die gleichen \n\nDemonstrationen, bei denen Ausweise nicht gezeigt \n\nwerden und die eskalieren. Hier stelle ich einmal die \n\nFrage nach der Selbstkritik. In solch einem Moment, wo \n\neine Lage bei einer Demonstration eskaliert, ist nicht der \n\nMoment und der Zeitpunkt gegeben, um einen Ausweis \n\nvorzuzeigen. Daf\u00fcr ist die gesetzliche Regelung, die wir \n\nhaben, absolut ausreichend. Daher brauchen wir weiter-\n\ngehende Regelungen nicht. Wenn jemand zur Lageberei-\n\nnigung nach vorn l\u00e4uft, werden Sie mit Zettel und Stift \n\nnicht in der Lage sein, danebenzustehen und mitzuschrei-\n\nben \u2013 das funktioniert einfach nicht. \n\nIhr Gesetz ist dar\u00fcber hinaus auch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig; das \n\nkommt noch obendrauf. Denn Sie wollen den Vor- und \n\nNachnamen auf der Uniform erfassen. Das geht sogar \n\nAmnesty International zu weit, wie wir in der Anh\u00f6rung \n\nerfahren konnten. Der Nachname allein h\u00e4tte schon \n\ngereicht. Amnesty International hat dazu gesagt, Num-\n\nmern w\u00fcrden es auch tun. \n\nDie Aufkl\u00e4rungsquote von Amtsdelikten ging \u2013 wie wir \n\nebenfalls in der Anh\u00f6rung erfuhren \u2013 kaum nach oben. \n\nDas haben wir aus Brandenburg erfahren. Insofern erfas-\n\nsen Sie von vielen Leuten die Daten und geben diese bei \n\nihrer Amtshandlung preis. Das ist genau das Gegenteil der \n\nPolitik, die Sie sonst postulieren. \n\nInsofern ist es ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiges Gesetz, das \n\ninsgesamt abzulehnen ist. Wir als AfD werden Ihnen nicht \n\nzustimmen \u2013 nicht heute, nicht morgen und, wenn sich \n\nnicht sonderlich viel \u00e4ndert, auch nicht in zehn Jahren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Ich sehe keine \n\nWortmeldung. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4476 \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr \n\nLippmann, ein Gutes hat der vorliegende Gesetzentwurf: \n\nEr erm\u00f6glicht es mir, meine Position zu der von Ihnen \n\ngeforderten Kennzeichnungspflicht noch einmal in aller \n\n\u00d6ffentlichkeit hier im Plenum darzulegen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMan k\u00f6nnte eingangs sagen: Obwohl wir vor anderthalb \n\nJahren im Innenausschuss schon alle wichtigen Argumen-\n\nte miteinander ausgetauscht haben, hat sich an meinem \n\nStandpunkt zu diesem Thema bis heute nichts ge\u00e4ndert. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sie  \n\nwollten die Zeit zum Nachdenken nutzen!) \n\nAls zust\u00e4ndiger Minister bin ich f\u00fcr die Polizistinnen und \n\nPolizisten verantwortlich. Deswegen sage ich in aller \n\nDeutlichkeit: Den Schutz unserer Beamten, die schon im \n\nDienst oft genug beleidigt, bedroht und angegriffen \n\nwerden, d\u00fcrfen wir auch au\u00dferhalb der Dienstzeit nicht \n\nvernachl\u00e4ssigen. Das sehen im \u00dcbrigen auch die Polizei-\n\ngewerkschaften so, das sieht die kommunale Ebene so, \n\ndas sieht der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag sowie \n\nder Landkreistag so. Das ist auch bei den Bediensteten in \n\nihren Polizeibeh\u00f6rden so, was im Rahmen der Anh\u00f6rung \n\nam 3. September 2015 auch deutlich geworden ist. All \n\ndiejenigen, die dabei waren, konnten sich davon \u00fcberzeu-\n\ngen, dass selbst jene, die eine Kennzeichnungspflicht \n\ndurchaus positiv sehen, wie beispielsweise Dr. Barczak \n\nvon der Westf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster, \n\nkeinerlei rechtliche Verpflichtung daf\u00fcr erkennen. \n\nEs ist mir als Fachminister bewusst und es ist gerade \n\nausgesprochen worden: Ja, es gibt einige Bundesl\u00e4nder, \n\ndie sich f\u00fcr eine Kennzeichnungspflicht ihrer Polizeibe-\n\namten entschieden haben. Deren Argumente kenne ich \n\nauch, aber ich halte sie nicht f\u00fcr \u00fcberzeugend. Erinnern \n\nwir uns daran, was Herr Dr. Dietrich vom Brandenburger \n\nInnenministerium bei der Anh\u00f6rung im Innenausschuss \n\n\u00fcber sein Land exemplarisch dargestellt hat: \n\nErstens hat die Regelung in Brandenburg eben nicht dazu \n\ngef\u00fchrt, dass dort vermehrt Dienstvergehen gegen Polizis-\n\nten aufgrund der individualisierten Kennzeichnungspflicht \n\naufgedeckt worden sind. Zweitens besteht die Gefahr von \n\nAngriffen auf Polizisten nach Dienstschluss durchaus \n\nweiter. Wenn ich da etwa an die Gewalt gegen den Poli-\n\nzeiposten in Connewitz denke, wei\u00df ich, wie weit Men-\n\nschen zu gehen bereit sind. \n\nDaher will ich, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nan dieser Stelle gerade vor dem Hintergrund dessen, was \n\nich auf der Seite \u201eLinksunten-Indymedia\u201c in Vorbereitung \n\nauf den kommenden Samstag am 18. M\u00e4rz in Leipzig \n\nlesen musste, noch einmal klar und deutlich sagen: Ich \n\nkann das nicht verstehen. Ich muss es verurteilen, wenn \n\ndort von Polizisten gesprochen wird, es seien \u201eSchweine\u201c, \n\nund wenn man die Demo-Teilnehmer auffordert, mit \n\nDemo-Smartphones nach Leipzig zu kommen. Jetzt hei\u00dft \n\nes weiter: \u201eDokumentiert die Schweine! Macht es \u00f6ffent-\n\nlich! Greift sie an!\u201c Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, das muss verurteilt werden! \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei  \n\nder AfD, der SPD und den LINKEN) \n\nDa muss ich klar und deutlich sagen: Ich erwarte, dass \n\nsich alle, die Verantwortung tragen, von solchen \u00c4u\u00dfe-\n\nrungen distanzieren. Das macht meine Position zu diesem \n\nThema deutlich. \n\nIch will klar sagen, wor\u00fcber wir hier im eigentlichen \n\nSinne reden. Ganz abgesehen davon: In Sachsen stehen \n\nbereits jetzt jedem B\u00fcrger und jeder B\u00fcrgerin ausreichend \n\nMittel zur Verf\u00fcgung, um Fehlverhalten anzuzeigen. \n\n\u00dcber das Thema Ausweispflicht ist gesprochen worden. \n\nZum anderen k\u00f6nnen Beamte in der Einsatznachbereitung \n\neiner m\u00f6glichen Anzeige zugeordnet werden, beim \n\nBeispiel Bereitschaftpolizei bis zur Halbgruppe hinunter, \n\ndas hei\u00dft, konkret bis auf vier bis sechs Mann. Aufgrund \n\nihrer Symbole k\u00f6nnen diese eindeutig zugeordnet und ein \n\nFehlverhalten somit aufgedeckt werden. \n\nJetzt, Herr Lippmann, m\u00f6chte ich noch ein Wort zu Ihrem \n\nVorwurf sagen, dass die Verfahren, die Sie angesprochen \n\nhaben, ein Hinweis daf\u00fcr w\u00e4ren, dass etwas nicht funktio-\n\nniert und dass Sie auf die s\u00e4chsischen Probleme hinge-\n\nwiesen haben. Ja, von Januar 2015 bis Mai 2016 hat es \n\ngegen 767 Beschuldigte Ermittlungsverfahren gegeben. \n\nDas hei\u00dft aber auch, dass es sich \u2013 anders, als es hier \n\nbeschrieben worden ist \u2013 um bestimmte Personen handelt, \n\nderen Namen bekannt gewesen sind. Ein gro\u00dfer Teil \n\ndieser Verfahren wurde aus unterschiedenen Gr\u00fcnden \n\neingestellt; das ist richtig. Sehen wir es doch einmal so: \n\nEinerseits zeigt die hohe Zahl der Ermittlungen gegen die \n\nPolizeibeamten doch sehr deutlich, dass allen Vorw\u00fcrfen \n\nernsthaft nachgegangen wird. \n\n(Widerspruch des Abg. Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAndererseits ist die geringe Verurteilungsquote ein klarer \n\nBeleg daf\u00fcr, dass die Arbeit der Polizei zwar nicht fehler-\n\nfrei, aber insgesamt in guter Qualit\u00e4t erfolgt. Um es kurz \n\nzu machen, meine sehr verehrten Damen und Herren: F\u00fcr \n\neinen nicht nachweisbaren Nutzen viel zu riskieren, das \n\nist nicht das Credo unserer Politik. Die besonderen Rechte \n\nund Pflichten unserer Polizei obliegen l\u00e4ngst einer wirk-\n\nsamen Kontrolle. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nStraftaten im Dienst geh\u00f6ren angezeigt und sollen ange-\n\nzeigt werden. Dar\u00fcber hinaus ist jede konstruktive Be-\n\nschwerde am Polizeihandeln \u2013 zum Beispiel \u00fcber unsere \n\nPolizeibeschwerdestelle, die in den kommenden Tagen \n\nihren Jahresabschlussbericht vorlegen wird \u2013 nat\u00fcrlich \n\nerw\u00fcnscht. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, Men-\n\nschenfeinden und gewaltbereiten Extremisten Namen und \n\ndamit gegebenenfalls Anschriften unserer Polizisten zu \n\n\u00fcberlassen, das halte ich ganz besonders im Interesse \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4477 \n\nunserer Polizistinnen und Polizisten f\u00fcr unverantwortlich. \n\nDas wird es mit mir nicht geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDeshalb empfiehlt die Staatsregierung, aus den genannten \n\nGr\u00fcnden diesen Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \n\nGesetz \u00fcber die Kennzeichnungs- und Ausweispflicht der \n\nBediensteten der Polizei, Drucksache 6/1554, Gesetzent-\n\nwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Da der \n\nAusschuss die Ablehnung empfohlen hat, wird Grundlage \n\nder Abstimmung der Gesetzentwurf sein. Es liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer der \u00dcberschrift seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, zeige das jetzt bitte an. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es Enthaltungen? \u2013 \n\nBei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der \u00dcberschrift dennoch nicht zugestimmt \n\nworden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Auch hier keine Enthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, \n\naber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 2, Inkrafttreten, abstimmen. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Auch hier keine Enthaltun-\n\ngen, Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nDa keiner der Bestandteile des Gesetzentwurfs die erfor-\n\nderliche Mehrheit gefunden hat, er\u00fcbrigt sich eine \n\nSchlussabstimmung, es sei denn, sie wird ausdr\u00fccklich \n\ngew\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kann ich diesen \n\nTagesordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum 3. DIBt-\u00c4nderungsabkommen \n\nDrucksache 6/8361, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/8789, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter das Wort zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Lippmann, wollen Sie als Berichterstatter \n\nreden? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nNein, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nVielen Dank, Herr Lippmann. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \n\nAbstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz zum 3. DIBt-\n\n\u00c4nderungsabkommen, Drucksache 6/8361, auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Innenausschus-\n\nses, Drucksache 6/8789. Auch hierzu liegen keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor. Wer m\u00f6chte der \u00dcberschrift seine \n\nZustimmung geben? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nGibt es Enthaltungen? \u2013 Damit stelle ich Einstimmigkeit \n\nfest. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1, Zustim-\n\nmung zum 3. DIBt-\u00c4nderungsabkommen. Wer stimmt \n\nzu? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier ist Einstimmigkeit festzustellen. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 2, Inkrafttreten, abstimmen. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Enthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier gibt es Einstimmigkeit. \n\nDamit kommen wir zur Schlussabstimmung. Wer stimmt \n\ndem Gesetzentwurf zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Meine Damen und Herren, dem \n\nGesetzentwurf ist einstimmig entsprochen worden. Damit \n\nist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4478 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die gemeinsame  \n\nEinrichtung f\u00fcr Hochschulzulassung \n\nDrucksache 6/7645, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/8675, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache, zun\u00e4chst die CDU-Fraktion, dann die Fraktionen \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion steht am Rednerpult Herr Abg. \n\nDr. Meyer. Herr Abgeordneter, Sie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben heute noch eine \n\nrelativ lange Tagesordnung mit einigen Gesetzesvorha-\n\nben, sodass ich die Ausf\u00fchrungen zu diesen Gesetzesvor-\n\nhaben relativ kurz halten m\u00f6chte. \n\nEs steht jetzt die Ratifizierung des Staatsvertrages zur \n\ngemeinsamen Hochschulzulassung in s\u00e4chsisches Recht \n\nzur Abstimmung. Das ist ein Staatsvertrag, der bereits von \n\nden Ministerpr\u00e4sidenten der Bundesl\u00e4nder unterzeichnet \n\nworden ist. Der Gesetzentwurf wurde auch bei uns in den \n\nAussch\u00fcssen diskutiert und hat \u00fcberwiegend Zustimmung \n\ngefunden. Deswegen werde ich mich relativ kurz fassen. \n\nEs ist ein Staatsvertrag, der der Digitalisierung Rechnung \n\ntr\u00e4gt, in dem es also darum geht, in den Bundesl\u00e4ndern \n\neine einheitliche Zulassung vorzunehmen und eine Da-\n\ntenbank zu errichten, die die verschiedenen Verfahren der \n\nVergabe zusammenf\u00fchrt. \n\nWir haben, wie Sie sich erinnern werden, drei verschiede-\n\nne Verfahren der Hochschulzulassung, zum einen ein \n\nzentrales Vergabeverfahren f\u00fcr die Studienrichtungen \n\nMedizin und Pharmazie, dann das sogenannte dialogori-\n\nentierte Verfahren f\u00fcr die Studienrichtungen, zu denen es \n\neine beschr\u00e4nkte Zulassung gibt, und schlie\u00dflich das \n\nVergabeverfahren f\u00fcr die Hochschulzulassungen ohne \n\nZulassungsbeschr\u00e4nkung. Gerade das Letztere ist auf \n\nausdr\u00fccklichen Wunsch der Hochschulen mit aufgenom-\n\nmen worden. \n\nEs wird also jetzt eine Drei-in-eins-L\u00f6sung geben, die \n\neinfacher, \u00fcbersichtlicher und transparenter werden soll, \n\nweil wir gegenw\u00e4rtig den Trend haben, dass sich potenzi-\n\nelle Studenten an mehreren Hochschulen bewerben, dann \n\nirgendwo eine Zulassung bekommen, sich aber dann nicht \n\nmehr abmelden. Das ist in der Praxis durchaus eine \n\nSchwierigkeit in der Planung. Das jetzt vorgesehene \n\ndialogorientierte digitale Verfahren wird dies vereinfa-\n\nchen, sodass die Studienkapazit\u00e4ten, insbesondere in den \n\nNC-F\u00e4chern, besser ausgelastet und die Nachr\u00fcckverfah-\n\nren effizienter gestaltet werden k\u00f6nnen. Es ist also dann \n\neine automatische Streichung von der Bewerberliste \n\nvorgesehen. Au\u00dferdem besteht die M\u00f6glichkeit, dass man \n\nsich innerhalb dieses zentralen Verfahrens auf verschiede-\n\nne Studieng\u00e4nge bewerben kann. Bisher war das nur zu \n\neinem Studiengang m\u00f6glich. Das ist also auch f\u00fcr die \n\npotenziellen Studenten eine Vereinfachung. \n\nDas sind, kurz gesagt, die wesentlichen Regelungsgegen-\n\nst\u00e4nde dieses Staatsvertrages, der beim Landtag im \n\nFachausschuss f\u00fcr Wissenschaft, Hochschule, Kultur und \n\nMedien auch fraktions\u00fcbergreifend Zustimmung erfahren \n\nhat. Ich bitte um eine sachliche Auseinandersetzung und \n\num Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Neubert. Bitte sehr. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nbefassen uns heute mit dem Gesetz zum Staatsvertrag \n\n\u00fcber die gemeinsame Einrichtung der Hochschulzulas-\n\nsung. Dieser wurde bereits vor fast genau einem Jahr von \n\nden Ministerpr\u00e4sidenten unterzeichnet. \n\nDer Staatsvertrag schafft die Rechtsgrundlage daf\u00fcr, dass \n\ndas zentrale Vergabeverfahren und das Serviceverfahren \n\nin einem gemeinsamen Verfahren, dem sogenannten \n\ndialogorientierten Dialogverfahren, bearbeitet werden \n\nk\u00f6nnen. Das dialogorientierte Serviceverfahren unter-\n\nst\u00fctzt die Hochschulen bei dem Zulassungsverfahren \n\ndurch einen Abgleich der Zulassungsangebote. In einer \n\ngemeinsamen Datenbank werden die Ranglisten der \n\nteilnehmenden Hochschulen zusammengef\u00fchrt und \n\nmiteinander abgeglichen. Bewerberinnen und Bewerber, \n\ndie ein Studienangebot annehmen, werden so automatisch \n\naus allen anderen Ranglisten gestrichen, und frei werden-\n\nde Studienpl\u00e4tze k\u00f6nnen so z\u00fcgig an nachfolgende Be-\n\nwerberinnen und Bewerber vergeben werden. Zuk\u00fcnftig \n\nk\u00f6nnen Hochschulen auch ihre zulassungsfreien Studien-\n\ng\u00e4nge in das dialogorientierte Serviceverfahren einbezie-\n\nhen lassen, was den Servicecharakter f\u00fcr Studierende und \n\nHochschulen erh\u00f6ht. \n\nDas Verfahren bietet f\u00fcr Hochschulen sowie f\u00fcr Bewerbe-\n\nrinnen und Bewerber zahlreiche Vorteile. Erstens: Stu-\n\ndienpl\u00e4tze in \u00f6rtlich zulassungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4479 \n\ngen werden z\u00fcgig und zuverl\u00e4ssig besetzt. Der Abgleich \n\nvon Zulassungsangeboten vermeidet langwierige Nach-\n\nr\u00fcckverfahren. \u2013 Zweitens: Die Koordination der \u00f6rtli-\n\nchen Zulassungsverfahren erfolgt unter Beachtung der \n\nlandesrechtlichen Vorschriften und der Autonomie der \n\nHochschulen. \u2013 Drittens: Das Verfahren bietet f\u00fcr die \n\nBewerberinnen und Bewerber Transparenz. Es erm\u00f6glicht \n\nihnen, eine aktive Rolle einzunehmen und in Kenntnis \n\nihrer Chancen Entscheidungen zu treffen. \n\nAn den Kosten f\u00fcr das Serviceverfahren waren bisher nur \n\ndie Hochschulen beteiligt, die das Verfahren in Anspruch \n\ngenommen haben. Ab dem Wintersemester 2018/2019 \n\nwerden es alle Hochschulen sein, weil bis 2018 eine \n\nvollst\u00e4ndige R\u00fcckf\u00fchrung der L\u00e4nderbeitr\u00e4ge f\u00fcr das \n\ndialogorientierte Serviceverfahren vorgesehen ist. Auf \n\nmeine Frage im Ausschuss, ob den Hochschulen die \n\nzus\u00e4tzlichen Kosten vom Land erstattet werden, versi-\n\ncherte die Staatsministerin, dass dies mit den Hochschu-\n\nlen bereits gekl\u00e4rt sei. Im Initiativbudget des Drei-S\u00e4ulen-\n\nModells seien die Kosten f\u00fcr das Serviceverfahren einge-\n\nstellt. \n\nVon den Hochschulen sind keine Bedenken gegen die \n\nneue Verfahrensweise ge\u00e4u\u00dfert worden, deshalb sieht \n\nmeine Fraktion auch keinen Grund, diesem Staatsvertrag \n\ndie Zustimmung zu verweigern. \u2013 Wir stimmen zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Holger Mann, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Mann. \u2013 \n\nBitte sehr, Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! An \n\nuns ist es heute, ein Gesetz zur Ratifizierung des am 21. \n\nM\u00e4rz letzten Jahres unterzeichneten Staatsvertrags zu \n\nverabschieden. Zentraler Gegenstand der Neufassung des \n\nStaatsvertrags ist die gemeinsame Einrichtung f\u00fcr Hoch-\n\nschulzulassungen. Damit ist dies ein modernes Funda-\n\nment \u2013 modern, weil wir die Prozesse an den Stand der \n\nTechnik anpassen, nach sage und schreibe 40 Jahren \n\nbekommt die bestehende Software ein Update \u2013; modern \n\naber auch, weil verschiedene Zulassungsverfahren recht-\n\nlich zusammengef\u00fchrt werden und unter Nutzung einer \n\ngemeinsamen Datenbank aller Hochschulen \u2013 die der \n\nStiftung f\u00fcr Hochschulzulassung \u2013 zusammengef\u00fchrt \n\nwerden. \n\nDie mit diesem sogenannten dialogorientierten Service-\n\nverfahren gesammelten Erfahrungen werden nunmehr \n\naufgegriffen und f\u00fchren sogar dazu, dass k\u00fcnftig auch die \n\nStudienpl\u00e4tze zentral erfasst werden, die keine Zulas-\n\nsungsbeschr\u00e4nkungen haben und somit mit den vorhande-\n\nnen Instrumenten vergeben werden k\u00f6nnen. Dennoch \n\nbleiben die Hochschulen auch zuk\u00fcnftig Herr des Verfah-\n\nrens, und das Land Sachsen wird auch k\u00fcnftig in einem \n\nHochschulzulassungsgesetz sowie in der S\u00e4chsischen \n\nStudienplatzverordnung die Auswahlma\u00dfst\u00e4be konkreti-\n\nsieren. Eines steht aber heute schon fest: dass mit der \n\nB\u00fcndelung der verschiedenen Zulassungsverfahren zur \n\nOptimierung des Bewerbungs- und Zulassungsprozesses \n\nbeigetragen wird. Kurz und konkret: Das Verfahren wird \n\nsicherer, transparenter und nicht zuletzt schneller sein. \n\nVor allen Dingen aber k\u00f6nnen wir es als Haushaltsgesetz-\n\ngeber und Landesparlament kaum verantworten, dass \n\nStudienpl\u00e4tze unbesetzt bleiben, weil die bisherigen \n\nVerfahren zu kompliziert waren, weil Nachr\u00fcckverfahren \n\nzu lange dauerten oder nicht schnell genug auf ein ge\u00e4n-\n\ndertes Annahmeverhalten unserer Studienplatzbewerber \n\nreagiert werden konnte. Genau diese L\u00fccke schlie\u00dft der \n\nvorliegende Gesetzentwurf und neue Staatsvertrag. Somit \n\nbegr\u00fc\u00dfen wir dies. \n\nDas Verfahren wird nicht zuletzt auch f\u00fcr die Studieren-\n\nden und die Hochschulen transparenter. Das ist angesichts \n\nder um 5 % gesunkenen s\u00e4chsischen Immatrikulations-\n\nzahlen im letzten Jahr nicht zu untersch\u00e4tzen. Wir tragen \n\nmit diesem Gesetz also durchaus auch dazu bei, dass \n\ns\u00e4chsische Studieninteressierte im eigenen Bundesland \n\neinen Studienplatz finden; denn sie stellen immer die \n\ngr\u00f6\u00dfte Gruppe der Bewerberinnen und Bewerber und \n\ndamit nat\u00fcrlich auch der potenziellen Fachkr\u00e4fte von \n\nmorgen. Wer im Land studiert, bleibt auch beim Berufs-\n\neinstieg deutlich h\u00e4ufiger hier oder kehrt fr\u00fcher zur\u00fcck. \n\nIch glaube, die Zustimmung hier im Haus darf als sicher \n\ngelten. Gestatten Sie mir dennoch ein Wort zu einem \n\nteilweise kritisierten oder nachgefragten Punkt: zu den \n\nKosten. Bereits heute tragen die Hochschulen einen Teil \n\nder Kosten f\u00fcr das dialogorientierte Serviceverfahren. Ab \n\n2018 \u00fcbernehmen sie diesen Kostenanteil komplett. Wie \n\nbisher verbleibt aber die Finanzierung der zentralen \n\nVergabeverfahren beim Freistaat Sachsen, also f\u00fcr Studi-\n\neng\u00e4nge im Bereich der Daseinsvorsorge, namentlich \n\nHumanmedizin, Zahnmedizin, Tiermedizin und Pharma-\n\nzie. Es gibt also keine Kosten\u00fcbertragung auf die Hoch-\n\nschulen. Die Kosten sind somit aus unserer Sicht fair \n\nverteilt. Wo der Freistaat ein hohes Steuerungsinteresse \n\nhat, eben in dem Bereich der Daseinsvorsorge, \u00fcbernimmt \n\ner auch Verantwortung. Wo sich die Hochschulen eines \n\nexternen Dienstleisters bei der Erf\u00fcllung ihrer ohnehin \n\neigenen Aufgaben bedienen, also bei der Abwicklung des \n\nBewerbungs- und Zulassungsverfahrens, \u00fcbernehmen sie \n\ndie Kosten. \n\nSicherlich sind noch viele Aspekte zu diskutieren, bei-\n\nspielsweise denken wir dabei an die Vereinbarkeit von \n\nLeistungssport und Studium oder aber an einen erleichter-\n\nten Zugang zum P\u00e4dagogikstudium bei beruflichen \n\nVorqualifikationen. Nicht zuletzt haben wir aber morgen \n\nnoch einmal Gelegenheit, das in der Debatte zu Vorabquo-\n\nten im Medizinstudium zu besprechen. Zudem werden \n\nweitere dar\u00fcber hinausgehende Aspekte auch in Zukunft \n\nGegenstand des schon angesprochenen S\u00e4chsischen \n\nHochschulzulassungsgesetzes sein, das nach Ratifizierung \n\ndes Staatsvertrags novelliert werden muss oder sollte. \n\nUnsere Aufgabe ist heute nur, die Ratifizierung auf den \n\nWeg zu bringen. Da dieses Gesetz die gebotene K\u00fcrze \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4480 \n\naufweist, m\u00f6chte ich auch in der gebotenen K\u00fcrze um \n\nIhre Zustimmung werben. \u2013 Die SPD-Fraktion wird \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Frau Abg. Dr. Muster. \u2013 Bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die AfD-Fraktion wird dem Gesetz \n\nzum Staatsvertrag \u00fcber die gemeinsame Einrichtung f\u00fcr \n\nHochschulzulassung zustimmen. Heute ber\u00e4t der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag \u00fcber das Gesetz. Der eigentliche Staatsver-\n\ntrag wurde vor mehr als einem Jahr von allen Minister-\n\npr\u00e4sidenten bereits unterzeichnet. Auf den ersten Blick \n\nbesteht keine Eile. Der Staatsvertrag wird fr\u00fchestens auf \n\ndas Vergabeverfahren zum Wintersemester 2018/2019 zur \n\nAnwendung kommen. Bis dahin ist allerdings noch \n\neiniges zu tun. \n\nErstens. Die Software der Serviceplattform \u201ehoch-\n\nschulstart.de\u201c muss f\u00fcr die erweiterten Aufgaben der \n\nStiftung f\u00fcr Hochschulzulassung angepasst werden. \n\nZweitens, das Entscheidende: Es muss aber auch umfang-\n\nreiche \u00dcberzeugungsarbeit bei den Hochschulen geleistet \n\nwerden, damit alle Hochschulen an diesem Verfahren \n\nteilnehmen. Alle staatlichen Hochschulen m\u00fcssen aus-\n\ndr\u00fccklich aufgefordert werden, zeitnah an dem Studien-\n\nplatzvergabeverfahren der Stiftung teilzunehmen. Nur \n\nwenn alle teilnehmen, kann das System funktionieren, nur \n\ndann ist es sinnvoll. \n\nMan h\u00f6rt derzeit Kritik am Studienplatzvergabeverfahren \n\ndurch die Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung, der Nachfol-\n\ngerin der ZVS. Derzeit koordiniert die Stiftung auf der \n\nGrundlage des Staatsvertrags von 2008 zwei voneinander \n\nunabh\u00e4ngige Verfahren: 1. die Bewerbung f\u00fcr Studien-\n\ng\u00e4nge mit \u00f6rtlicher Zulassungsbeschr\u00e4nkung \u2013 die Verga-\n\nbe erfolgt im Auftrag der Hochschulen \u2013 und 2. die \n\nzentrale Vergabe von bundesweit zulassungsbeschr\u00e4nkten \n\nStudieng\u00e4ngen \u2013 Sie nannten es \u201eDaseinsvorsorge\u201c. Es \n\nsind Medizin, Tiermedizin, Zahnmedizin und Pharmazie. \n\nDie Vergabe erfolgt hier im Auftrag der Bundesl\u00e4nder. \n\nDie Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung stellt den Bewerbern \n\nauf ihrem Bewerbungsportal \u201ehochschulstart.de\u201c dazu \n\nInformationen und Funktionen in zwei separaten Berei-\n\nchen zur Verf\u00fcgung. Die Idee dahinter ist: Die Hochschu-\n\nlen melden freiwillig ihre freien Pl\u00e4tze, und die Stiftung \n\nschickt die Bewerber. \n\nDoch ganz so einfach ist es nicht. Studieng\u00e4nge mit \n\n\u00f6rtlichen Zulassungsbeschr\u00e4nkungen haben ihre T\u00fccken. \n\nEs kam zu Mehrfachzulassungen, die nicht koordiniert \n\nwerden konnten, und Studienpl\u00e4tze blieben frei \u2013 meine \n\nVorredner habe es bereits erw\u00e4hnt. Die Hochschulen und \n\ndie L\u00e4nder initiierten deshalb das digital orientierte \n\nServiceverfahren. Dies ist ein geeignetes Instrument. \n\nDie Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung strebt allerdings eine \n\nvollst\u00e4ndige Teilnahme m\u00f6glichst aller 177 Hochschulen \n\nmit lokal zulassungsbeschr\u00e4nkten Studienangeboten am \n\ndialogorientierten Serviceverfahren bis 2018 an. Dieser \n\nPunkt ist entscheidend. \n\nDerzeit nehmen nur insgesamt 103 Hochschulen und nur \n\n19 % aller m\u00f6glichen Studieng\u00e4nge teil. Die Zahlen \n\nstammen aus dem Wintersemester 2016/2017. Das bedeu-\n\ntet, dass sich die Studienbewerber in etlichen F\u00e4chern bei \n\nder Studienstiftung und zus\u00e4tzlich noch bei den Hoch-\n\nschulen, an denen die Pl\u00e4tze nun direkt vergeben werden, \n\nbewerben m\u00fcssen. Das ist zu umst\u00e4ndlich. \n\nEine Vereinheitlichung ist dringend geboten. N\u00f6tig ist \n\nalso eine fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung des dialogorientier-\n\nten Serviceverfahrens, um Bewerbungen in einer gemein-\n\nsamen Datenbank zu erfassen und abzugleichen. Mit dem \n\nneuen Staatsvertrag sollen auch Studienf\u00e4cher mit bun-\n\ndesweitem Numerus clausus in das dialogorientierte \n\nServiceverfahren einbezogen werden; denn es kann nicht \n\nsein, dass trotz hoher Nachfrage viele NC-Studienpl\u00e4tze \n\nfrei bleiben. Nach Sch\u00e4tzungen waren es im Wintersemes-\n\nter 2015/2016 insgesamt 17 000 Studienpl\u00e4tze, die frei \n\nblieben. \n\nAber die Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung erh\u00e4lt eine \n\nzus\u00e4tzliche ganz neue Aufgabe: Ab Wintersemester \n\n2018/2019 soll die Stiftung auch bei der Durchf\u00fchrung \n\nvon allen Anmeldeverfahren in zulassungsfreien Studien-\n\ng\u00e4ngen zust\u00e4ndig sein. Hier sehen wir von der AfD-\n\nFraktion einen gro\u00dfen Vorteil insgesamt f\u00fcr alle Studien-\n\nbewerber. Die Studienplatzvergabe kann dann einheitlich, \n\nunkompliziert, effektiv und schneller erfolgen. Es gibt \n\ndann nur noch einen Ansprechpartner: die Stiftung f\u00fcr \n\nHochschulzulassung. \n\nDie AfD-Fraktion wird dem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Abg. Dr. Maicher. \u2013 Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die gemein-\n\nsame Hochschulzulassung der L\u00e4nder ist von gro\u00dfer \n\nBedeutung, und jede \u00c4nderung hat Auswirkungen auf das \n\ngesamte Bundesgebiet. Wenn wir als Landesparlament \n\nschon kaum Mitsprachem\u00f6glichkeiten beim Staatsvertrag \n\nhaben, halten wir es doch f\u00fcr wichtig, die Debatte hier im \n\nLandtag angemessen zu f\u00fchren. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen die gemeinsame Einrichtung f\u00fcr Hoch-\n\nschulzulassungen und die Weiterentwicklung zum dialog-\n\norientierten Serviceverfahren. Neben den zentral zu \n\nvergebenden Studienpl\u00e4tzen k\u00f6nnen solche mit und ohne \n\nNC damit zentral verwaltet werden. Das ist ein Schritt in \n\ndie richtige Richtung. Im Moment bewerben sich ange-\n\nhende Studierende oft an mehreren Hochschulen, um die \n\nChancen auf einen Studienplatz zu erh\u00f6hen. Dar\u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4481 \n\nwurde heute hier schon gesprochen. Das Problem beginnt \n\ndann, wenn jemand mehrere Zusagen erh\u00e4lt, dies aber \n\nnach Entscheidung f\u00fcr einen Studienort nicht den anderen \n\nHochschulen mitteilt. Das bringt Nachr\u00fcckverfahren oder \n\nim schlimmsten Fall unbesetzte Studienpl\u00e4tze mit sich. \n\nErfolgreiche Bewerbungen f\u00fchren bei Teilnahme am \n\ngemeinsamen Verfahren dann automatisch dazu, dass ein \n\nStudienplatz an einer anderen teilnehmenden Hochschule \n\nzentral gesteuert neu besetzt werden kann. F\u00fcr Studien-\n\nbewerberinnen und -bewerber kann diese gemeinsame \n\nEinrichtung f\u00fcr Hochschulzulassungen ein Ende des \n\nWildwuchses bei den Bewerbungsverfahren bedeuten und \n\ndiese erleichtern. \n\nAber es gibt aus unserer Sicht Unklarheiten, die wir \n\nkritisieren. Laut Staatsvertrag sollen ab 2018 alle Hoch-\n\nschulen Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Kostendeckung der Stiftung \n\nzahlen, obwohl die Teilnahme am dialogorientierten \n\nServiceverfahren weiterhin freiwillig erfolgt. Frau Muster, \n\ndas ist Hochschulautonomie. \n\nIm Staatsvertrag scheint uns die Kostenfrage nicht wirk-\n\nlich gekl\u00e4rt. Wir vertrauen zwar auf die Aussage der \n\nMinisterin, dass in Sachsen das Wissenschaftsministerium \n\ndiese Kosten \u00fcber das Initiativbudget \u00fcbernimmt. Aber es \n\nist keineswegs gesichert, dass diese Kosten\u00fcbernahme im \n\nFreistaat so bleibt, denn \u00fcber die Verwendung des Initia-\n\ntivbudgets entscheidet allein das Wissenschaftsministeri-\n\num. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es f\u00fcr uns nach wie vor fraglich, ob \n\nzumindest die Kunsthochschulen von der verpflichtenden \n\nBeitragszahlung ausgenommen werden. Die Landesrekto-\n\nrenkonferenz hatte sich diesbez\u00fcglich sehr besorgt ge-\n\nzeigt. Eine zufriedenstellende Antwort konnte uns die \n\nMinisterin im Ausschuss noch nicht geben. \n\nKritisch sehe ich au\u00dferdem, dass die Zeiten eines Studi-\n\nums nicht als Wartesemester angerechnet werden k\u00f6nnen \n\nund dass die Altersgrenze von 55 Jahren nicht aufgehoben \n\nwird. Letzteres steht aber im direkten Widerspruch zum \n\ngesamtgesellschaftlichen Ziel, lebenslanges Lernen zu \n\nf\u00f6rdern. \n\nNicht zuletzt ist das Verfahren des Gesetzgebungsprozes-\n\nses problematisch. Das Aushandeln von Staatsvertr\u00e4gen \n\nist Aufgabe der Exekutive. Dennoch w\u00e4re es zielf\u00fchrend, \n\nzumindest den Wissenschaftsausschuss \u00fcber den Stand \n\nder Verhandlungen zu informieren und ihn nicht erst mit \n\nder Thematik zu befassen, wenn der Staatsvertrag bereits \n\nlange unterzeichnet ist. Warum nicht fr\u00fchzeitig die Wis-\n\nsenschaftspolitikerinnen und Wissenschaftspolitiker im \n\nFachausschuss einbeziehen und deren Vorschl\u00e4ge in die \n\nVerhandlungen mit einflie\u00dfen lassen? Statt dessen be-\n\nkommen wir nun den fertigen Vertrag vorgelegt, ohne \n\nirgendeine realistische Chance zur Nachbesserung zu \n\nhaben. \n\nAus diesen genannten Kritikpunkten werden wir uns \n\nheute enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin Dr. Stange, bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich ist das auf \n\nder Tagesordnung stehende Thema \u2013 das haben die \n\nRedebeitr\u00e4ge gezeigt \u2013 inhaltlich durch die Reden schon \n\nvoll umrissen. Deshalb werde ich es mir ersparen, noch \n\neinmal dazu Aussagen zu treffen, was in dem Vertrag \n\ngeregelt wird. Das ist in drei Redebeitr\u00e4gen jetzt fast \n\nidentisch dargestellt worden. \n\nIch will einen kleinen Schritt zur\u00fcckgehen. Ich hatte heute \n\nein Gespr\u00e4ch mit einem der Abgeordneten, in dem es \n\nwieder einmal um die Frage der Hochschulzulassungen \n\nunter bestimmten Bedingungen ging. Das mag zwar jetzt \n\ngerade sehr trockene Materie sein und eigentlich sehr \n\ntechnokratisch daherkommen, was das Gesetz \u00fcber die \n\ngemeinsame Einrichtung f\u00fcr Hochschulzulassungen \n\nbetrifft; letztlich ist das aber die Grundlage f\u00fcr ein Verfas-\n\nsungsrecht, das wir in Deutschland haben. Jeder, der eine \n\nHochschulzugangsberechtigung hat, hat laut Verfassung \n\ndie freie Berufswahl. Er muss also in unserem Land einen \n\nStudienplatz erhalten k\u00f6nnen. Das ist anders als in allen \n\nanderen L\u00e4ndern, in denen nicht die formale Qualifikati-\n\non, ein Abitur oder eine andere Hochschulzugangsberech-\n\ntigung, z\u00e4hlt, sondern eine Eingangspr\u00fcfung bei den \n\nHochschulen. Das wollen wir nicht. Wir wollen unser \n\nGrundgesetz nicht \u00e4ndern. Wir wollen, dass die Hoch-\n\nschulzugangsberechtigung gleichzeitig mit der Freiheit \n\nder Berufswahl verbunden ist. Darauf weise ich immer \n\nwieder gern hin. Die Freiheit der Berufswahl, die im \n\nGrundgesetz festgeschrieben ist, beginnt bei der Freiheit \n\nder Studienwahl. \n\nDiese Freiheit der Studienwahl muss nat\u00fcrlich verfas-\n\nsungsrechtlich gesichert sein. Deshalb, Frau Maicher, ist \n\nes nicht so einfach, diese Hochschulzulassung zu regeln. \n\nDas Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die gemeinsame \n\nEinrichtung enth\u00e4lt nur wenige Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\ndie Hochschulzulassung. Die eigentliche Hochschulzulas-\n\nsungsverordnung machen wir im Freistaat. Wir k\u00f6nnen sie \n\nim Freistaat \u00e4ndern oder regeln, unter welchen Bedingun-\n\ngen Zulassungen erfolgen oder nicht. Das regeln wir \u00fcber \n\nunser Hochschulgesetz und nicht \u00fcber den Staatsvertrag \n\n\u00fcber die gemeinsame Einrichtung f\u00fcr Hochschulzulassun-\n\ngen. Hier ist nur der bundesweit einheitliche Rahmen \n\ngeregelt, der f\u00fcr alle gelten sollte. \n\nDamit bin ich beim zweiten Thema, weswegen es not-\n\nwendig ist, einen gemeinsamen Staatsvertrag auszuhan-\n\ndeln. Da sind uns L\u00e4nder wie Frankreich, die zentralisti-\n\nsche Bildungssysteme haben, vielleicht ein bisschen \n\nvoraus, das einfacher regeln zu k\u00f6nnen, als das in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4482 \n\nDeutschland der Fall ist. Wir haben ein f\u00f6derales System. \n\nIn einem f\u00f6deralen System haben wir 16 Hochschulzulas-\n\nsungsgesetze mit darunter angesiedelten autonomen \n\nHochschulen. \n\nIn der Vergangenheit \u2013 deswegen gehe ich gern diesen \n\nSchritt noch einmal zur\u00fcck \u2013 gab es wesentlich mehr \n\nzentrale Numerus-clausus-F\u00e4cher. Die zentrale Vergabe-\n\nstelle ZVS, die einige von Ihnen vielleicht noch kennen \n\noder \u00fcber die Ihre eigene Bewerbung einmal gelaufen ist, \n\ngibt es schon seit \u00fcber zehn Jahren nicht mehr, weil sie \n\naufgrund der Autonomie der Hochschulen nicht mehr so \n\nh\u00e4tte funktionieren k\u00f6nnen. Deswegen gibt es heute nur \n\nnoch vier Studieng\u00e4nge, die \u00fcberhaupt zentral vergeben \n\nwerden. Alles andere erfolgt \u00fcber den \u00f6rtlichen Numerus \n\nclausus. \n\nDamit beginnt das Problem. Der \u00f6rtliche Numerus clau-\n\nsus, der an jeder Hochschule f\u00fcr jeden Studiengang in \n\nallen Bundesl\u00e4ndern unterschiedlich ist, f\u00fchrte vor zehn \n\nJahren dazu, dass wir nicht auf die ZVS verzichten \n\nkonnten. Wir brauchten ein System, das bundesl\u00e4n-\n\nder\u00fcbergreifend eine M\u00f6glichkeit gibt, ein funktionieren-\n\ndes Bewerbungssystem in Gang zu bringen, damit sich \n\ndie Studierenden nicht bei drei Hochschulen bewerben, \n\ndrei Ablehnungen bekommen und dann ein Jahr warten \n\nm\u00fcssen, bis sie sich wieder bewerben k\u00f6nnen. \n\nIch erw\u00e4hne das deshalb, weil es dazugeh\u00f6rt und auch, \n\num zu verstehen, warum wir diesen Staatsvertrag und \n\ndiese gemeinsame Einrichtung brauchen. Es ist der Tat so: \n\nHeute beteiligen sich noch nicht alle Hochschulen an dem \n\ndialogorientierten Verfahren, weil \u2013 das muss auch gesagt \n\nwerden \u2013 die darunterliegende Softwarel\u00f6sung aus den \n\nSiebzigerjahren stammt. \n\nIm Zusammenhang mit dem neuen Staatsvertrag wird es \n\njetzt eine neue Software geben, die dann \u2013 Herr Mann hat \n\nes vorhin gesagt \u2013 ein dreifaches Problem zu l\u00f6sen hat, \n\nn\u00e4mlich die zentralen Studieng\u00e4nge, die \u00f6rtlichen Nume-\n\nrus-clausus-Studieng\u00e4nge an den einzelnen Hochschulen \n\nund eine R\u00fcckmeldung an die Studierenden, die einfach \n\nnur eine Zulassung bekommen, sich also f\u00fcr einen ganz \n\nnormalen Studiengang beworben haben, der kein Nume-\n\nrus-clausus-Studiengang ist. \n\nFrau Maicher, damit bin ich bei den Kosten, denn damit \n\nwerden die Hochschulen \u2013 das wissen die Hochschulen, \n\ndeswegen haben diese auch zugestimmt \u2013 in erheblichem \n\nMa\u00dfe ressourcenm\u00e4\u00dfig und finanziell entlastet. Die \n\nHochschulen m\u00fcssen bei Numerus-clausus-Studien-\n\ng\u00e4ngen heute f\u00fcnffach, achtfach \u00fcberbuchen, um sicher-\n\nzugehen, dass sie zum Zeitpunkt der Immatrikulation \n\ntats\u00e4chlich \u2013 ich nenne einmal eine Zahl \u2013 die hundert \n\nStudienpl\u00e4tze, die sie f\u00fcr das Numerus-clausus-Fach \n\nvorgehalten haben, auch besetzt bekommen und nicht bei \n\neinem aufwendigen Nachr\u00fcckverfahren vor der Situation \n\nstehen, dass vielleicht 10 % der Studienpl\u00e4tze frei bleiben, \n\nobwohl es Numerus-clausus-F\u00e4cher sind. \n\nDas ist ein sehr aufwendiges Verfahren f\u00fcr die Hochschu-\n\nlen, das mit der Bindung enormer Ressourcen und damit \n\nauch finanziellem Einsatz verbunden ist. Die Hochschu-\n\nlen werden finanziell dadurch entlastet, dass ein Teil \n\ndieses Geldes in dieses gemeinsame Verfahren zur\u00fcck-\n\nflie\u00dft. Deswegen haben sich die Hochschulen dagegen \n\nauch nicht zur Wehr gesetzt. \n\nDie Hochschulen haben \u00fcber das Initiativbudget bereits \n\nGelder erhalten. Sie beteiligen sich schon heute stufen-\n\nweise an der Finanzierung. Ich bin ganz sicher, dass es \n\nauch f\u00fcr die Kunsthochschulen, die ein sehr erlesenes \n\nAuswahlverfahren haben, mit Sicherheit nicht an den \n\nFinanzen scheitert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will es damit \n\nbewenden lassen. Ich denke, es ist ein guter und dringend \n\nnotwendiger Schritt, um den Studierenden, den Hoch-\n\nschulen und letztendlich auch dem Arbeitsmarkt Sicher-\n\nheit zu geben. Es wird sehr oft davon gesprochen, dass \n\nwir an den Hochschulen mehr regulieren sollten. Das ist \n\neine Art von Regulierung, aber nicht im Sinne von \n\nZwangsregulierung, sondern eine Art Regulierung, mit \n\nden heutigen technischen M\u00f6glichkeiten ein vern\u00fcnftiges \n\nVergabeverfahren bei den begrenzten Studienpl\u00e4tzen in \n\nallen Bundesl\u00e4ndern hinzubekommen. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu diesem Staatsvertrag, \n\ndamit wir das Verfahren in Gang setzen und im n\u00e4chsten \n\nWintersemester darauf aufbauen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kom-\n\nmen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz zum \n\nStaatsvertrag \u00fcber die gemeinsame Einrichtung f\u00fcr \n\nHochschulzulassung, Gesetzentwurf der Staatsregierung, \n\nDrucksache 6/7645. Abgestimmt wird auf der Grundlage \n\nder Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien, Drucksache \n\n6/8675. Es liegen hierzu keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nMeine Damen und Herren! Unter Bezugnahme auf die \n\neben gef\u00fchrte Debatte m\u00f6chte ich Ihnen vorschlagen, \u00fcber \n\ndie drei Bestandteile des Gesetzentwurfs en bloc abzu-\n\nstimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Wir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberschrift: \n\nArtikel 1 \u2013 Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die gemeinsa-\n\nme Einrichtung f\u00fcr Hochschulzulassung \u2013 und Artikel 2 \u2013 \n\nInkrafttreten. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Gegenstimmen \n\nund Stimmenthaltungen ist den Bestandteilen des Gesetz-\n\nentwurfes mehrheitlich entsprochen worden. \n\nIch rufe zur Schlussabstimmung auf: \u201eGesetz zum Staats-\n\nvertrag \u00fcber die gemeinsame Einrichtung f\u00fcr Hochschul-\n\nzulassung\u201c. Wer m\u00f6chte der Fassung in der zweiten \n\nBeratung seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Auch hier keine Gegenstimmen. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist das Gesetz beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4483 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nVerzahnung der Schuldner- und Verbraucherinsolvenzberatung \n\nDrucksache 6/8568, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir \n\nbeginnen mit der Aussprache. Es spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Fischer. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eDurch Schul-\n\nden gebunden ist durch Sorgen gebunden\u201c sagt ein \n\nSprichwort aus Norwegen, und es stimmt. \n\nDie Anzahl verschuldeter Menschen hat sich seit \n\n20 Jahren verdoppelt. Ohne professionelle Beratung ist es \n\nsehr schwer, ein Entkommen aus diesem Teufelskreis der \n\nSchulden zu finden. Es ist ein gesamtgesellschaftliches \n\nProblem, denn die komplette Gesellschaft hat nicht nur \n\nmit den finanziellen Ausf\u00e4llen zu k\u00e4mpfen, sondern sie \n\nmuss auch die dadurch entstehenden Mehrausgaben bei \n\nden sozialen Sicherungssystemen schultern. Daraus \n\nresultierend gibt es eine verminderte Kaufkraft, die uns \n\nallen und somit auch der Volkswirtschaft schadet. \n\nAus dem Dritten Armuts- und Reichtumsbericht ist klar \n\nersichtlich, dass es Erfolge gibt. Nach einem Jahr Bera-\n\ntung k\u00f6nnen Schulden erkennbar zur\u00fcckgefahren werden \n\n\u2013 und nicht nur virtuell bei RTL, sondern auch in der \n\nRealit\u00e4t, in der Lebenswelt derer, die betroffen sind. Die \n\nAnzahl von Inhabern gesicherter Arbeitspl\u00e4tze nimmt um \n\nzwei Drittel zu. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg. \n\nDie Bayerische Staatsregierung, in diesem Fall das \n\nStaatsministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, hat festgestellt, \n\ndass die Anzahl der jungen Schuldner unter 30 Jahren im \n\nJahr 2014 \u00fcber 1,7 Millionen betrug. Das ist eine enorm \n\ngro\u00dfe Zahl. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann Ihnen nur empfehlen \n\n\u2013 auch wenn Sie pers\u00f6nlich nicht verschuldet sind \u2013, sich \n\neinmal einen Termin bei einer Schuldnerberatung zu \n\nholen und sich das anzuschauen. Ich selbst habe diese \n\nGelegenheit bei mir in Gro\u00dfenhain wahrgenommen. Ich \n\nbin sehr dankbar f\u00fcr die Arbeit, die dort geleistet wird. \n\nErw\u00e4hnenswert finde ich aber das Ergebnis, was ich nach \n\nder Verabschiedung hatte. Dann gehen Sie n\u00e4mlich wieder \n\ndie Treppe nach oben, und dann ist dort ein Schild, auf \n\ndem steht: \u201eAb hier geht es aufw\u00e4rts\u201c. Das ist es, was die \n\nSchuldner- und Verbraucherberatung leistet. Es soll \n\nwieder aufw\u00e4rtsgehen im Leben. Deswegen ist die Inan-\n\nspruchnahme von Hilfe der erste Schritt. \n\nEs gibt zum einen die Schuldnerberatung. Das ist eine \n\npsychosoziale Arbeit, die Unterst\u00fctzung zur L\u00f6sung von \n\nfinanziellen und pers\u00f6nlichen Problemen des Schuldners \n\nanbietet. Hierf\u00fcr sind die Landkreise zust\u00e4ndig. Diese \n\nInvestition in den sozialen Zusammenhalt, die hierbei \n\ngeleistet wird, amortisiert sich in der Regel nach zwei \n\nJahren. Es ist also eine sehr sinnvolle Sache. \n\nWeiterhin gibt es \u2013 bis jetzt \u2013 die Insolvenzberatung. Sie \n\nist anders aufgetan. Es ist eine pers\u00f6nliche Beratung und \n\nmit einer eingehenden Pr\u00fcfung der Einkommens- und \n\nVerm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse des Schuldners verbunden. \n\nDie Aufgabe liegt beim Freistaat Sachsen. Es wird aktuell \n\nauch gef\u00f6rdert. Wir sind aktuell im F\u00f6rderzeitraum 2017 \n\nbis 2019. Beide Angebote werden oftmals von demselben \n\nPersonal angeboten. Beide Angebote erf\u00fcllen die Funkti-\n\non einer wirtschaftlichen und sozialen Stabilisierung. \n\nAuch ich \u2013 wie Sie sicherlich auch \u2013 bin immer wieder \n\nvon den Tr\u00e4gern und den dort arbeitenden Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeitern auf eine Verzahnung angesprochen \n\nworden. Mit dieser Verzahnung, die wir jetzt beantragen, \n\nmeinen Damen und Herren, k\u00f6nnen wir viel erreichen. \n\nWir k\u00f6nnen die fachlichen Kompetenzen kombinieren, \n\nwir k\u00f6nnen das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Berater \n\nund Schuldner auf eine dauerhafte und abgesicherte \n\nGrundlage stellen. Das ist ganz wichtig bei einem solchen \n\nThema; denn wir wissen, dass es auf das pers\u00f6nliche \n\nVertrauen, auf das pers\u00f6nliche Ansprechen ankommt. \n\nDie Betroffenen gewinnen wieder eine Lebensperspekti-\n\nve. Die Justiz wird von Zwangsma\u00dfnahmen entlastet, \n\nSchwarzarbeit kann zur\u00fcckgefahren und reduziert werden. \n\nDas Verbraucherinsolvenzverfahren, das eine sehr sinn-\n\nvolle Sache ist, um wieder Perspektive f\u00fcr Verschuldete \n\nzu schaffen, hat die Beratung trotz der guten M\u00f6glichkei-\n\nten, die sie bietet, verkompliziert. Mit dieser Initiative \n\nwollen wir die Fachlichkeit st\u00e4rken. Die Zusammenf\u00fch-\n\nrung soll laut unserem Antrag vom Staatsministerium f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz \u2013 das in Zukunft \u00fcbrigens \n\nmit \u201eSMSV\u201c abgek\u00fcrzt werden sollte und nicht mit \n\n\u201eSMS\u201c \u2013 gepr\u00fcft und umgesetzt werden. \n\nDie unterschiedlichen Finanzierungsm\u00f6glichkeiten \n\nwerden zusammengef\u00fchrt. Wir bieten Hilfe f\u00fcr Verbrau-\n\ncherinnen und Verbraucher, f\u00fcr Schuldner an, und zwar \n\naus einem Guss, aus einer Hand, mit einer Perspektive. \n\nWir bitten die Staatsregierung, im Zusammenwirken mit \n\nden anderen Akteuren eine Konzeption zu erarbeiten, um \n\ndie Synergien zu st\u00e4rken. Der Bayerische Landtag hat \n\nschon am 9. November 2011 dazu entschieden. Hierbei \n\nsollten wir nachziehen. Wir sollten die Verzahnungen der \n\nMechanismen sicherstellen, um bessere Ergebnisse zu \n\nbekommen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe mit Heinrich \n\nHeine: \u201eMensch, bezahle deine Schulden. Lang ist ja die \n\nLebensbahn. Und du musst noch manchmal borgen, wie \n\ndu es so oft getan.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4484 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion; \n\nFrau Abg. Lang. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wenn sich zu einem Thema \n\ns\u00e4mtliche Fachleute einig sind, dann muss etwas dran \n\nsein. So einfach k\u00f6nnte man das Anliegen unseres Koali-\n\ntionsantrages beschreiben. \n\nZum hier diskutierten Thema sind sich alle einig. Der \n\neinheitliche Tenor lautet: Eine fachliche Trennung zwi-\n\nschen Insolvenzberatung und sozialer Schuldnerberatung \n\nmacht eigentlich keinen Sinn. Die \u00dcberg\u00e4nge zwischen \n\nbeiden sind flie\u00dfend. Beide sind letztendlich ein Teil der \n\nSchuldnerberatung. \n\nIn einem Papier der AG Schuldnerberatung der Wohl-\n\nfahrtsverb\u00e4nde aus dem Jahr 2003 wird bereits gefordert: \n\nkeine Trennung von Schuldner- und Insolvenzberatungs-\n\nstellen. Dass dies bisher noch nicht geschehen ist, hat \n\nkeinen fachlichen, sondern leider einen h\u00e4ufig vorkom-\n\nmenden anderen Grund. Das Problem liegt auf dem \n\nGebiet der Finanzen. Die Frage lautet: Wer gibt wof\u00fcr wie \n\nviel Geld? \n\nIm Moment sind die Schuldnerberatungen, die Landkreise \n\nund kreisfreien St\u00e4dte, zust\u00e4ndig. Bei Menschen, die \n\nArbeitslosengeld II bekommen, ist es die Agentur f\u00fcr \n\nArbeit. F\u00fcr die Insolvenzberatung hingegen ist das Land \n\nverantwortlich. In unseren Beratungsstellen in Sachsen \n\nsitzen Schuldnerberater und Insolvenzberater in einigen \n\nF\u00e4llen meist gemeinsam in einem Geb\u00e4ude. Beide For-\n\nmen der Beratung werden vom selben Personal durchge-\n\nf\u00fchrt, nur verursachen die verschiedenen Finanzierungs-\n\nformen und Zust\u00e4ndigkeiten einen enormen Aufwand. \n\nDas kostet zus\u00e4tzliche Ressourcen. \n\nMal ehrlich: M\u00fcssen wir denn einem B\u00fcrger erkl\u00e4ren \u2013 er \n\nw\u00fcrde uns gewiss verst\u00e4ndnislos dabei anschauen \u2013, alle \n\nsind sich einig, aber trotzdem wird nichts ge\u00e4ndert? \n\nDeswegen brauchen wir endlich einen neuen Ansto\u00df. Mit \n\nunserem gemeinsamen Antrag m\u00f6chten CDU und SPD \n\neinen Impuls geben. \n\nDie beteiligten Akteure, angefangen vom Sozialministeri-\n\num \u00fcber die kommunale Ebene bis hin zu den Wohl-\n\nfahrtsverb\u00e4nden, m\u00fcssen diese Aufgabe endlich gemein-\n\nsam l\u00f6sen. Die Liga hat sich schon vor einigen Jahren \n\nGedanken gemacht, wie die Finanzierung zusammenge-\n\nf\u00fchrt werden k\u00f6nnte. Dazu m\u00fcsste zun\u00e4chst die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie ge\u00e4ndert werden. Die Liga hat Modellrechnun-\n\ngen angestellt, mit denen sie M\u00f6glichkeiten der bedarfs-\n\ngerechten Finanzierung von sozialer Schuldnerberatung \n\nund Insolvenzberatung aufzeigt. \n\nBeispiele, an denen man sich orientieren kann, gibt es. So \n\nhat die Liga ihr Konzept an das Modell von Mecklenburg-\n\nVorpommern angelehnt. Dort wurde bereits im Jahr 2004 \n\ndie Finanzierung in einer F\u00f6rderrichtlinie zusammenge-\n\nf\u00fchrt. Kollege Fischer hat den Bericht aus Bayern er-\n\nw\u00e4hnt. Die Grundaussage ist dort ganz klar. Das Zitat \n\n\u201eEine Zusammenf\u00fchrung von Schuldner- und Insolvenz-\n\nberatungen w\u00e4re grunds\u00e4tzlich sinnvoll und rechtlich \n\nm\u00f6glich. Es wird vorgeschlagen, die Insolvenzberatung \n\nauch den Kommunen zu \u00fcbertragen und entsprechende \n\nGelder mitzugeben.\u201c \n\nMit diesen Vorbildern k\u00f6nnen wir arbeiten. Wir m\u00fcssen \n\ndie Diskussionsrunde hier in Sachsen nicht bei Null \n\nanfangen. Inhaltlich sind wir uns ja einig. Es m\u00fcsste \n\nlediglich die Frage gekl\u00e4rt werden, wie man das gemein-\n\nsame Ziel erreicht. In unseren Augen braucht es einfach \n\neinen Ansto\u00df von politischer Seite, um die Diskussion \n\nwieder in Fahrt zu bringen. Mit dem vorliegenden Antrag \n\nm\u00f6chten wir diesen Ansto\u00df geben, der hoffentlich bald zu \n\neinem positiven Abschluss f\u00fchrt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun Frau Abg. Pfau f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\n\u2013 Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ihr Antrag hat \n\nmich etwas \u00fcberrascht. Mitte des vergangenen Jahres \n\nhatten Sie einen Antrag mit dem Titel \u201eInsolvenz privater \n\nHaushalte im Freistaat Sachsen\u201c ins Plenum eingebracht. \n\nMeine Fraktion hatte dazu einen \u00c4nderungsantrag ver-\n\nfasst, der unter anderem forderte, die Trennung von \n\nInsolvenz- und Schuldnerberatung zu beenden. Sie haben \n\nunserem \u00c4nderungsantrag bekannterma\u00dfen nicht zuge-\n\nstimmt. Aber wir freuen uns nat\u00fcrlich, dass ein Umdenken \n\nauch bei Ihnen begonnen hat. \n\nIm vergangenen Jahr habe ich einige Schuldnerberatun-\n\ngen verschiedener Tr\u00e4ger in Sachsen besucht. Alle waren \n\nsich einig, dass die Trennung zwischen Insolvenz- und \n\nSchuldnerberatung kontraproduktiv ist. Aufgabe der \n\nSchuldnerberatungsstelle ist nicht die reine Analyse der \n\nfinanziellen Situation, sondern die Existenzsicherung, die \n\nSchuldenregulierung, die Budgetberatung, der Schuldner-\n\nschutz, psychosoziale Hilfe und Hilfen zur \u00dcberwindung \n\nder aktuellen materiellen Notlage. \n\nDurch die Einf\u00fchrung des Verbraucherinsolvenzverfah-\n\nrens sind damals zwar weitere fachliche Anforderungen \n\nhinzugekommen und machten Weiterbildungen notwen-\n\ndig, jedoch ergab und ergibt sich auch heute kein fachli-\n\ncher Grund f\u00fcr eine Trennung der Verbraucherinsolvenz-\n\nberatung und der Schuldnerberatung. Da es sich beim \n\nVerbraucherinsolvenzverfahren um ein nachrangig recht-\n\nliches Instrument zur Regulierung der Schulden handelt \u2013 \n\nau\u00dfergerichtliche Vereinbarungen haben hier den Vorrang \n\n\u2013, ist es ein Teil des gesamten Bereiches der Schuldnerbe-\n\nratung. \n\nIm Mittelpunkt der Beratungs- und Entschuldungsarbeit \n\nm\u00fcssen die betroffenen Menschen stehen. Leider kommen \n\ndie meisten Betroffenen viel zu sp\u00e4t zu Schuldnerbera-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4485 \n\ntungsstellen. Gro\u00dfe Mengen an Rechnungen werden \n\nverschlossen in den Schubladen verstaut, und der Kontakt \n\nzur Schuldnerberatung wird erst gesucht, wenn die Woh-\n\nnung bedroht ist oder andere Beteiligte, beispielsweise die \n\nSozial\u00e4mter oder enge Freunde und Verwandte, sie zu \n\ndiesen Beratungsstellen schicken. \n\nF\u00fcr viele der Betroffenen ist es schwierig, die eigenen \n\nfinanziellen Probleme in den Beratungsstellen offen \n\npreiszugeben. Dies erfordert eine intensive Beziehungsar-\n\nbeit, und nicht selten kommen weitere Probleme hinzu. \n\nLeider kann nur einem kleinen Teil der Menschen, welche \n\ndie Beratungsstellen um Hilfe ersuchen, durch eine \n\neinfache Entschuldung geholfen werden. In den meisten \n\nF\u00e4llen empfiehlt sich leider der Weg zur privaten Insol-\n\nvenz. Das hei\u00dft aber, dass die Berater, die erste Anlauf-\n\nstelle, der man sich ge\u00f6ffnet hat, in diesen F\u00e4llen nicht \n\nweiterhelfen k\u00f6nnen und dann der Weg zur Insolvenzbe-\n\nratung ansteht. Das hei\u00dft wiederum, dass die Menschen \n\nnochmals, meist bei einer anderen Person, oft sogar bei \n\neinem anderen Tr\u00e4ger \u2013 das ist leider in Sachsen so \u2013, all \n\nihre finanziellen Probleme offenlegen m\u00fcssen. \n\nDie Zusammenf\u00fchrung von Schuldner- und Insolvenzbe-\n\nratung sollte keinesfalls dazu f\u00fchren, dass sich das Land \n\naus der Finanzierung zur\u00fcckzieht. Landkreise und kreis-\n\nfreie St\u00e4dte sind zunehmend zum Sparen angehalten. Das \n\nmacht auch vor den Beratungsstellen keinen Halt, was \n\nwiederum zu einer Verringerung des Angebotes und zu \n\nWartezeiten auf einen Beratungstermin f\u00fcr die Hilfesu-\n\nchenden f\u00fchrt. Viele Beraterinnen und Berater haben mir \n\nvor Ort mitgeteilt, dass ihnen eine reine Finanzierung \n\ndurch das Land lieber w\u00e4re als eine reine Finanzierung \n\ndurch die Kommunen. \n\nLeider hat sich, da durchaus Wartetermine vorkommen, \n\nauch schon ein kommerzieller Markt f\u00fcr kostenpflichtige \n\nSchuldnerberatungsangebote entwickelt. Es sind Anbieter, \n\ndie zudem versuchen, Kapital aus der finanziellen Notsi-\n\ntuation zu ziehen, und die Schuldnerinnen und Schuldner \n\ngeraten dann noch tiefer in die Schuldenfalle. \n\nAuch wenn heute die aktuellen Zahlen dar\u00fcber herauska-\n\nmen, dass die Insolvenzverfahren in Sachsen um 6,6 % im \n\nletzten Jahr abgenommen haben, ist die Zahl der Men-\n\nschen, die Hilfe brauchen, immer noch gro\u00df. Bei vielen \n\nMenschen in Sachsen wurden Zahlungsschwierigkeiten \n\nregistriert, und es liegt vielleicht sogar schon eine Ver-\n\nschuldung vor, aber sie gehen nicht zu den Hilfestellen, \n\num sich Hilfe zu suchen. Das hei\u00dft, dass neben der \n\nBeratung auch die Pr\u00e4vention ein sehr wichtiger Schritt \n\nzur Verhinderung von Schulden werden muss. Viele \n\nBeratungsstellen haben mir in den Gespr\u00e4chen berichtet, \n\ndass sie gern mehr Pr\u00e4ventionsarbeit machen w\u00fcrden, was \n\naber aufgrund des engen Personalschl\u00fcssels nicht m\u00f6glich \n\nsei, da die Beratung der Hilfesuchenden selbstverst\u00e4nd-\n\nlich vorgeht. \n\nFr\u00fchzeitige Sensibilisierung und Aufkl\u00e4rung in den \n\nSchulen ist besonders wichtig. Viele junge Menschen sind \n\nmit den ersten eigenen Vertragsabschl\u00fcssen f\u00fcr Wohnun-\n\ngen, Autok\u00e4ufe und Handyvertr\u00e4ge alleingelassen. Nur \n\neine aktive Aufkl\u00e4rungsarbeit im Umgang mit Finanzen \n\nbereits in der Schule kann helfen, einer Verschuldung \n\nvorzubeugen. \n\nDa die Finanzwelt immer bessere Ideen entwickelt, um \n\nangeblich \u00fcberaus g\u00fcnstige Kredite zu vermitteln, die \n\nVerlockung von angeblich superg\u00fcnstigen Vertr\u00e4gen f\u00fcr \n\nHandys oder Klubmitgliedschaften gro\u00df ist, ist es zwin-\n\ngend erforderlich, dass auch die Aufkl\u00e4rungsarbeit der \n\nVerbraucherzentralen gest\u00e4rkt wird. \n\nKurz zu Ihrem Antragstenor im Einzelnen. In Stufe 1 \n\nm\u00f6chten Sie einmal die Konzeption zu einer Verzahnung \n\nzwischen Schuldner- und Insolvenzberatungsstellen \n\nerarbeiten lassen. Diese Konzeption soll in Stufe 2 dem \n\nLandtag bis zum 3. Juni 2018 vorgelegt werden. In der \n\n3. Stufe soll dann noch ein Interessenbekundungsverfah-\n\nren durchgef\u00fchrt werden. Ganz sicher steht dann aber \n\nschon die Landtagswahl vor der T\u00fcr. Geschehen ist aber \n\nwenig, wenn nicht gar nichts. \n\nEine Konzeption allein gen\u00fcgt nicht. Der Landtag als \n\nGesetzgeber muss schon bei der Frage der Zusammenle-\n\ngung der Schuldner- und Verbraucherinsolvenzberatung \n\ndurch entsprechende \u00c4nderungen der s\u00e4chsischen Aus-\n\nf\u00fchrungsgesetze zu \u00a7 305 der Insolvenzverordnung und \n\ndes Sozialgesetzbuches befasst werden. Zudem hat sich \u2013 \n\nwie schon erw\u00e4hnt wurde \u2013 der Bayerische Landtag \n\nbereits vor zwei Jahren intensiv mit dem Thema befasst, \n\nund es gibt von den verschiedenen Tr\u00e4gern schon entspre-\n\nchende Konzepte. \n\nWir verbinden mit unserer Zustimmung zu Ihrem Antrag \n\ndie Hoffnung f\u00fcr die Hilfesuchenden, dass sowohl die \n\nKonzeption als auch die entsprechenden \u00c4nderungsgeset-\n\nze noch in dieser Legislaturperiode dem Landtag vorge-\n\nlegt werden. \n\nDa es sich um unsere Forderungen handelt, werden wir \n\ndem Antrag nat\u00fcrlich zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion. \n\nHerr Abg. H\u00fctter; bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Danke sch\u00f6n. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Viele Sach-\n\nsen haben beim Auskommen mit ihrem Einkommen \n\nProbleme. Die Nachfragen bei den Schuldnerberatungen \n\nsind ein Fingerzeig daf\u00fcr. Stark gestiegene Energiepreise, \n\nTrennung oder Scheidung, niedrige L\u00f6hne oder zu hohe \n\nKosten f\u00fcr Mieten \u2013 die Ursachen f\u00fcr \u00dcberschuldung sind \n\nvielschichtig. \n\nDie Zahl der Verbraucherinsolvenzen in Sachsen hat sich \n\nin den vergangenen 15 Jahren verzehnfacht. Im Jahr 2000 \n\nwaren es noch 323, im Jahr 2015 3 901. Zwischenzeitlich \n\ngab es einen H\u00f6hepunkt von \u00fcber 5 000 in den Jah-\n\nren 2006 bis 2008. \n\nWir sehen, es handelt sich leider um ein weitverbreitetes \n\nProblem. Solch eine Insolvenz hat in der Regel eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4486 \n\nVorgeschichte, n\u00e4mlich \u00dcberschuldung. Diese \u00dcberschul-\n\ndung steht nicht f\u00fcr sich allein. \n\nMeine Damen und Herren, \u00dcberschuldung f\u00fchrt zu \n\nVerarmung und sozialer Ausgrenzung. \u00dcberschuldung \n\nbedeutet f\u00fcr die Betroffenen eine v\u00f6llige Destabilisierung \n\nihrer Existenz. Zu Unrecht wird in der \u00f6ffentlichen \n\nDiskussion \u00dcberschuldung regelm\u00e4\u00dfig auf materielle \n\nProbleme verk\u00fcrzt. Es ist festzustellen: Die kritischen \n\nVerh\u00e4ltnisse belasten Partnerschaften schwer und wirken \n\nsich negativ auf die Entwicklung von Kindern aus. \n\nSchuldnerberatung hilft in solchen F\u00e4llen. Schuldnerbera-\n\ntung ist unverzichtbar f\u00fcr die Stabilisierung \u00fcberschulde-\n\nter Menschen. \u00dcberschuldete Menschen haben ohne eine \n\nqualifizierte Schuldnerberatung kaum mehr eine Chance, \n\ndie aus der \u00dcberschuldung resultierenden Probleme allein \n\nzu l\u00f6sen. Die soziale Schuldnerberatung der Wohlfahrts- \n\nund Verbraucherverb\u00e4nde erf\u00fcllt auch die Aufgabe einer \n\nwirtschaftlichen und sozialen Stabilisierung. Schuldnerbe-\n\nratung wirkt pr\u00e4ventiv. Durch Bildungs- und \u00d6ffentlich-\n\nkeitsarbeit wird ein wichtiger Beitrag geleistet. Es wird \n\naufgekl\u00e4rt \u00fcber Risiken und Verlockungen, es wird ein \n\nBeitrag geleistet, der es verhindert, dass Menschen in eine \n\nVerschuldungssituation geraten. \n\nDie Beratung \u00fcberschuldeter Menschen ist eine notwen-\n\ndige und sinnvolle Hilfe. Schuldnerberatung mit ihren \n\nverschiedenen Elementen ist eine umfassende und kom-\n\nplexe T\u00e4tigkeit. Dazu geh\u00f6ren sowohl die sozialen \n\nSchuldnerberatungen als auch die Verbraucherinsolvenz-\n\nberatung als wichtige Komponenten. Die Mitarbeiter der \n\nBeratungsstellen verdienen unseren Respekt und unsere \n\nAnerkennung f\u00fcr ihre h\u00e4ufig nicht einfache Arbeit. \n\nEine Zusammenf\u00fchrung von Schuldner- und Verbrau-\n\ncherinsolvenzberatung \u2013 so die Intention Ihres Antrages \u2013 \n\nist sinnvoll. Eine Zusammenarbeit findet ja heute schon \n\nweitgehend statt. Insoweit ist der Antrag von uns zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. Zschocke, bitte \n\nsehr. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Vorredner haben es alle gesagt: \n\nDie Zusammenf\u00fchrung von Schuldner- und Verbrau-\n\ncherinsolvenzberatung ist sinnvoll und nat\u00fcrlich l\u00e4ngst \n\n\u00fcberf\u00e4llig; denn beide Angebote lassen sich kaum vonei-\n\nnander trennen. Insolvenzberatung ist sehr oft ein Mittel \n\nim Prozess der Schuldnerberatung. Wenn man es zusam-\n\nmenf\u00fchrt, schafft dies Synergien, und das ist auch hilf-\n\nreich, weil im Zuge der Insolvenzrechtsreform die Bera-\n\ntungen aufwendiger geworden sind. \n\nEs wird vor allem f\u00fcr die Betroffenen einfacher. Wenn Sie \n\nsich vorstellen: Es kann sehr belastend sein, wenn man \n\ndie Folgen einer gescheiterten Ehe, einer schweren \n\nKrankheit, von Arbeitsplatzverlust oder zum Beispiel \n\nSpielsucht erst bei der Schuldnerberatung auf den Tisch \n\nlegen und dann noch einmal bei der Verbraucherinsol-\n\nvenzberatung offenbaren muss. Herr Fischer, Sie haben \n\nv\u00f6llig recht, ein ganzheitlicher Beratungsprozess aus einer \n\nHand ist nat\u00fcrlich ein gutes Ziel. Deswegen werden wir \n\nden Antrag der Koalition wegen dieser Zielstellung \n\nunterst\u00fctzen. \n\nTrotzdem, meine Damen und Herren, komme ich nicht \n\numhin, die inhaltliche Ausgestaltung dieses Antrags zu \n\nhinterfragen: Warum verzichten Sie v\u00f6llig darauf, der \n\nStaatsregierung eigene Vorstellungen vom Wie dieser \n\nZusammenf\u00fchrung mit auf den Weg zu geben? Regieren \n\nhei\u00dft doch, Prozesse zu gestalten und eigene L\u00f6sungen zu \n\nentwickeln und nicht nur das nachzuvollziehen, was die \n\nStaatsregierung 2018 vorlegt. Sie beziehen sich ja sogar \n\nauf einen bereits erfolgten Prozess, Herr Fischer. In \n\nBayern hat der Landtag schon 2011 die Zusammenf\u00fch-\n\nrung der Schuldner- und Verbraucherinsolvenzberatung \n\nunter dem Dach der Kommunen beschlossen. Es gibt ja \n\nkonkrete Erfahrungen zu dieser Zusammenf\u00fchrung. Es \n\nsind dabei auch Finanzierungsprobleme offenkundig \n\ngeworden. All das ber\u00fccksichtigen Sie in Ihrem Antrag \n\nnicht. \n\nIch verstehe auch nicht, warum Sie im Zuge der Erarbei-\n\ntung einer Konzeption nicht gleich die aktuelle F\u00f6rder-\n\npraxis auf den Pr\u00fcfstand stellen; denn Interessenbekun-\n\ndungsverfahren aller drei Jahre erzeugen einen erhebli-\n\nchen Druck auf die Tr\u00e4ger der Beratungsstellen. Um gute \n\nQualit\u00e4t zu entwickeln, braucht es verl\u00e4ssliche F\u00f6rderung. \n\nEine Festbetragsfinanzierung, wie es jetzt gehandhabt \n\nwird, erm\u00f6glicht zum Beispiel keine Tarifanpassung oder \n\nf\u00fchrt zu Stellenk\u00fcrzungen bei Tarifanpassungen. Auch der \n\nSachkostenanteil pro Beratungseinheit w\u00e4re doch vor dem \n\nHintergrund steigender Betriebskosten zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nAll das wollen Sie jetzt nicht tun. Statt N\u00e4gel mit K\u00f6pfen \n\nzu machen, wollen Sie wahrscheinlich eine Art sozialpoli-\n\ntische Aktivit\u00e4t simulieren in einem Bereich, in dem wir \n\nuns alle einig sind. Ihr konkretes Handeln beschr\u00e4nken \n\nSie auf so ein unambitioniertes Ersuchen an die Staatsre-\n\ngierung ohne jegliche inhaltliche Vorgabe. Ich kann \n\ndaraus nur schlussfolgern: Offenbar ist die Arbeit in \n\ndieser Koalition so zum Stillstand gekommen, dass \n\neinfach nicht mehr an inhaltlicher Bewegung m\u00f6glich ist, \n\nund das kann sich zum Problem entwickeln \u2013 Frau Pfau \n\nhat es auch schon ausgef\u00fchrt \u2013, weil im Falle einer Dele-\n\ngation der bisher staatlichen F\u00f6rderung der Verbrau-\n\ncherinsolvenzberatung an die Kommunen dann auch \n\nsichergestellt werden muss, dass diese Kosten erstattet \n\nwerden. Daf\u00fcr muss Vorsorge im Landeshaushalt getrof-\n\nfen werden, denn die Kommunen werden es nicht akzep-\n\ntieren, wenn sie im Ergebnis einer Zusammenf\u00fchrung die \n\nin Verantwortung des Landes liegenden Aufgaben ir-\n\ngendwie querfinanzieren m\u00fcssen. \n\nDeshalb, Frau Lang, reicht ein Impuls oder eine Willens-\n\nbekundung des Landtags nicht aus. Ich denke vom Ergeb-\n\nnis her. Am Ende m\u00fcssen die zusammengef\u00fchrten Bera-\n\ntungsstellen in der Lage sein, die Aufgaben stabil, profes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4487 \n\nsionell und in hoher Qualit\u00e4t zu erf\u00fcllen. Damit Verbrau-\n\ncherinsolvenz gelingt, sind bestimmte Leistungsinhalte, \n\nVerfahrensabl\u00e4ufe und Mindeststandards daf\u00fcr unabding-\n\nbar. Da ist Bayern kein gutes Vorbild, weil die dortige \n\nCSU bisher eine angemessene Ausstattung der gemeinsa-\n\nmen Beratungsstellen verhindert. \n\nWenn also am Ende des s\u00e4chsischen Prozesses die Kom-\n\nmunen mit dieser Verantwortung allein bleiben, geht Ihr \n\nAntrag in seiner Zielstellung von heute nach hinten los. \n\nMeine Damen und Herren, Ihr Antrag weicht vielen \n\nnotwendigen Erkl\u00e4rungsbedarfen aus. Unsere Zustim-\n\nmung zu diesem Antrag bedeutet nicht, dass wir das \n\nakzeptieren; wir erwarten Klarheit \u00fcber den weiteren \n\nProzess. Insbesondere die Finanzierungsfrage darf sich \n\nnicht zu einem Schwarzer-Peter-Spiel zwischen Land und \n\nKommunen entwickeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es noch Redebedarf \n\nf\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Jawohl, deutlich zu erkennen. Frau Staatsministerin \n\nKlepsch, Sie haben das Wort; bitte sehr. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr diesen \n\nAntrag! Aus den Worten der Vorredner ist deutlich ge-\n\nworden, dass hier sicherlich eine fraktions\u00fcbergreifende \n\nZustimmung zu diesem Antrag vorliegen wird. \n\nLassen Sie mich noch einmal ganz kurz auf den Inhalt \n\neingehen. Die Schuldner- und die Verbraucherinsolvenz-\n\nberatung sind quasi zwei Seiten derselben Medaille. Sie \n\nhaben in der Praxis viele Gemeinsamkeiten. Eine Zu-\n\nsammenf\u00fchrung ist demzufolge einfach nur richtig. Ich \n\nglaube, das ist sehr deutlich geworden. \n\nNeben Bayern, Th\u00fcringen und Mecklenburg-Vorpommern \n\nsind wir ein weiteres Fl\u00e4chenbundesland, das diesen Weg \n\ngehen will. Ich gehe davon aus, dass dem weitere Bundes-\n\nl\u00e4nder folgen werden. \n\nNoch einmal ganz kurz ein Blick auf die Situation, wie sie \n\ngerade ist. Die soziale Schuldnerberatung umfasst die \n\nSchuldnerberatung nach SGB XII und SGB II. Es gibt bei \n\nuns im Freistaat Sachsen 48 Schuldnerberatungsstellen. \n\nSie befinden sich in der Tr\u00e4gerschaft der Freien Wohl-\n\nfahrtspflege. Diese wiederum wird von den Landkreisen \n\nund kreisfreien St\u00e4dten finanziert. Es handelt sich hierbei \n\nalso um eine kommunale Aufgabe. \n\nIm Jahr 2015 wurden f\u00fcr soziale Beratungen insgesamt \n\nrund 4 Millionen Euro ausgegeben. Rund 24 000 B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger konnten im Freistaat Sachsen beraten \n\nwerden. \n\nNun ist nicht jeder, der eine soziale Schuldnerberatung in \n\nAnspruch nimmt, ein B\u00fcrger, dessen Fall in einem Insol-\n\nvenzverfahren m\u00fcndet. Aber wenn der Klient doch zah-\n\nlungsunf\u00e4hig ist, dann wird er letztlich an eine Verbrau-\n\ncherinsolvenzberatungsstelle weitervermittelt. \n\nF\u00fcr die F\u00f6rderung stehen in unserem Doppelhaushalt \n\ninsgesamt 2,1 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Wir haben \n\n29 Tr\u00e4ger, die nach der F\u00f6rderrichtlinie meines Hauses \n\nunterst\u00fctzt oder finanziert werden. \n\nWenn man hierbei noch einmal die Statistik bem\u00fcht, dann \n\nist zu verzeichnen, dass die Zahl der bei Gericht eingelei-\n\nteten Verbraucherinsolvenzverfahren r\u00fcckl\u00e4ufig ist. \n\nAbgeschlossene au\u00dfergerichtliche Einigungsversuche der \n\nVerbraucherinsolvenzberatungsstellen sind dagegen \n\ngestiegen. \n\nWenn wir von Verbraucherinsolvenzberatung sprechen, \n\ndann sprechen wir von einer Aufgabe des Freistaats \n\nSachsen, und genau dabei sind wir nat\u00fcrlich beim Kern \n\nder Sache. Ich denke, Frau Lang ist darauf schon sehr \n\nausf\u00fchrlich eingegangen. \n\nDie soziale Schuldnerberatung und die Verbraucherinsol-\n\nvenzberatung haben unterschiedliche Angebotsstrukturen, \n\nund \u2013 das ist die besondere Schwierigkeit \u2013 es sind eben \n\nverschiedene Finanzierungsverantwortlichkeiten. \n\nDas Konzept der Verzahnung wird vor allem die Heraus-\n\nforderung in sich tragen, diese unterschiedlichen Finan-\n\nzierungsverantwortlichkeiten miteinander in Einklang zu \n\nbringen. \n\nDer Weg zu einer einheitlichen L\u00f6sung muss die kommu-\n\nnale Selbstverwaltung und die Landeskompetenzen \n\nmiteinander vereinen, ohne dass die jeweilige Interessen-\n\nlage dabei infrage gestellt wird. Das ist eine anspruchs-\n\nvolle Aufgabe, aber die Vorteile liegen einfach auf der \n\nHand, in erster Linie nat\u00fcrlich die Vorteile f\u00fcr die Schuld-\n\nnerinnen und Schuldner. Sie w\u00fcrden davon profitieren, \n\nweil alle Verfahren aus einer Hand k\u00e4men und dadurch \n\nm\u00f6glicherweise auch von einer Person. \n\nDie Tr\u00e4ger w\u00fcrden davon profitieren. Sie w\u00fcrden nur \n\nnoch einen Finanzierungsantrag stellen m\u00fcssen, bek\u00e4men \n\nnur noch einen Bescheid und h\u00e4tten auch nur noch einen \n\nVerwendungsnachweis zu erstellen. \n\nNat\u00fcrlich w\u00fcrden auch die Bewilligungsbeh\u00f6rden Vorteile \n\nhaben; denn der Verwaltungs- und Pr\u00fcfaufwand w\u00fcrde \n\nsich dadurch ebenfalls deutlich verringern. \n\nNoch einmal zusammenfassend ausgedr\u00fcckt: Die ange-\n\nstrebte Zusammenf\u00fchrung der sozialen Schuldnerberatung \n\nund der Verbraucherinsolvenzberatung ist ein richtiger \n\nSchritt und letztlich ein weiterer Baustein f\u00fcr eine glaub-\n\nw\u00fcrdige Sozialpolitik unseres Freistaats Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Wir h\u00f6rten gerade die Frau Staatsministe-\n\nrin. Wir sind jetzt am Ende der Aussprache angekommen. \n\nDas Schlusswort geht jetzt noch einmal an die einbrin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4488 \n\ngenden Fraktionen der CDU und der SPD. Frau Kollegin \n\nLang, Sie werden es jetzt halten. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir haben jetzt viel \u00fcber die \n\nUrsachen von Schulden und der daraus resultierenden \n\nBeratung geh\u00f6rt. Dass, wie eingangs erw\u00e4hnt, eine Einig-\n\nkeit bei dem Thema besteht, dar\u00fcber freue ich mich \n\nbesonders. Ich hoffe, dass das Zusammenwirken der \n\nSchuldner- und Insolvenzberatung den Effekt der Verein-\n\nfachung solcher Arbeit entwickelt. \n\nWas das Thema der Umsetzung betrifft, bin ich sicher, \n\ndass die Staatsregierung dies im gemeinsamen Vorgehen \n\nmit den Akteuren, zust\u00e4ndigen Abgeordneten und Kom-\n\nmunen tun wird. Dies ist kein Stillstand, Herr Zschocke. \n\nEs ist ein Anliegen des Antrags und klar formuliert, dass \n\ndie Struktur so gew\u00e4hlt wird, dass die Kommunen nicht \n\n\u00fcberfordert werden, sondern dass alle im Antrag genann-\n\nten Akteure zusammenwirken und gemeinsam eine \n\nKonzeption erstellen, die diesen Antrag zum gew\u00fcnschten \n\nErfolg f\u00fchrt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort. Vielen Dank, Frau Kollegin Lang. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/8568 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? Keine. \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die Druck-\n\nsache 6/8568 einstimmig beschlossen worden. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt Ihnen vor \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nMehr Transparenz, Kundenorientierung und Verbraucherschutz bei  \n\nden Kreditinstituten \u2013 Verbraucher*innschutzinitiative aus Sachsen \n\nDrucksache 6/8725, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen in der \n\nReihenfolge DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und \n\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nFrau Kollegin Pfau, Sie m\u00f6chten jetzt den Antrag f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE einbringen. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Januar 2016: Die \n\nErzgebirgssparkasse erh\u00f6ht die Geb\u00fchren f\u00fcr die Giro-\n\nkonten. Wenn sich die Kontoinhaber nicht nach zwei \n\nMonaten, nachdem sie die \u00c4nderung mitgeteilt bekom-\n\nmen haben, gemeldet hatten, dann galt das bei der Erzge-\n\nbirgssparkasse als Zustimmung zur \u00c4nderung. Die Ver-\n\nbraucherzentrale mahnte die Sparkasse ab. \n\nJuli 2016: Die Sparkasse Zwickau erh\u00f6ht die Geb\u00fchren \n\nf\u00fcr Girokonten. Auch im Juli 2016: Die Osts\u00e4chsische \n\nSparkasse f\u00fchrt neue Kontomodelle ein. F\u00fcr April 2017 \n\nhat auch die Sparkasse Vogtland die Anpassung ihrer \n\nKontenmodelle angek\u00fcndigt. Sie schafft damit ihre \n\nkostenlosen Kontomodelle eigentlich komplett ab und \n\nerh\u00f6ht zus\u00e4tzlich auch die Geb\u00fchren f\u00fcr alle anderen \n\nKonten. Neben den Kontof\u00fchrungsgeb\u00fchren gibt es noch \n\nviele kleine Zusatzkosten, welche man aber erst bei sehr \n\ngenauem Hinsehen findet. Zus\u00e4tzlich wird ein Strafzins \n\nf\u00fcr Geldbest\u00e4nde von mehr als 100 000 Euro f\u00e4llig. \n\nNeben Unternehmen trifft das nat\u00fcrlich auch Vereine und \n\nKommunen. \n\nHinzu kommen immer wieder Beschwerden, dass die \n\nSparkassen ihrem wichtigsten Zweck, die Kreditbed\u00fcrf-\n\nnisse der \u00f6rtlichen mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft zu befrie-\n\ndigen, nicht mehr in ausreichendem Ma\u00dfe nachkommen. \n\nViele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben in letzter Zeit ein \n\nSchreiben von ihrem Kreditinstitut erhalten, dass sich die \n\nKontenmodelle \u00e4ndern oder demn\u00e4chst eine neue Geb\u00fch-\n\nrenordnung in Kraft tritt. Nicht nur die Sparkassen bitten \n\nihre Kunden st\u00e4rker zur Kasse, auch die Privatbanken \n\nf\u00fchren nach und nach \u00c4nderungen der Kontomodelle ein. \n\nSeltsamerweise haben sich aber die Gewinne der Banken \n\nund Sparkassen im letzten Jahr und auch in den Jahren \n\nzuvor nicht verringert. \n\nViele Verbraucherinnen und Verbraucher sind mit den \n\nKontomodellen \u00fcberfordert und \u00fcbersehen oft die ver-\n\nsteckten Kosten beispielsweise f\u00fcr beleghafte \u00dcberwei-\n\nsungen oder f\u00fcr das mehrmalige Abheben von Geld am \n\nSchalter. Neuerdings werden auch Geb\u00fchren f\u00fcr die \n\nVerschickung von Mobil-TANs f\u00fcr das Onlinebanking \n\nverlangt, um nur einige wenige Beispiele zu nennen. \n\nInsbesondere Seniorinnen und Senioren im l\u00e4ndlichen \n\nRaum haben oft gar nicht die M\u00f6glichkeit, sich ein \n\nanderes Kreditinstitut zu suchen, da die Auswahl vor Ort \n\neher gering ist. Sie nehmen die Erh\u00f6hung dann nat\u00fcrlich \n\nin Kauf. \n\nVielen Verbraucherinnen und Verbrauchern ist es leider \n\nnicht klar, dass ihre Girokonten mit einem Dispokredit \n\nverbunden sind. Wir fordern deshalb eine verbraucher-\n\nfreundliche Gestaltung und die verst\u00e4ndliche Auflistung \n\nvon Entgelten aller Kontotypen. Der Zugang zum Ba-\n\nsiskonto muss f\u00fcr jeden Verbraucher und jede Verbrauche-\n\nrin problemlos m\u00f6glich sein. \n\nInsbesondere Dispozinsen m\u00fcssen leicht verst\u00e4ndlich und \n\nzug\u00e4nglich, das hei\u00dft auch leicht erkennbar sein. Leider \n\nist dies bei den meisten Kreditinstituten nicht der Fall. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4489 \n\nAuch die Verbraucherzentralen fordern eine einheitliche \n\nGestaltung und die Ver\u00f6ffentlichung von Kontenentgelten \n\nund Zinss\u00e4tzen, und zwar sowohl auf der jeweiligen \n\nInternetseite als auch gut sichtbar in jeder Filiale. \n\nIm Jahr 2015 hatte die Verbraucherzentrale eine Untersu-\n\nchung zur Transparenz bei der Werbung f\u00fcr Dispokredite \n\nim Internet durchgef\u00fchrt. Das Ergebnis war, dass zwar f\u00fcr \n\n70 % der untersuchten Konten die Angaben zum Sollzins \n\nf\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher einfach ersicht-\n\nlich, aber weitere Informationen, beispielsweise Zinsan-\n\npassungsregelungen, nicht ersichtlich waren. \n\nDie Dispozinsen \u2013 das gilt auch und insbesondere f\u00fcr die \n\nder Sparkassen \u2013 sind viel zu hoch. Aus diesem Grund \n\nfordern wir eine Deckelung des Zinssatzes f\u00fcr Dispo- \n\nbzw. \u00dcberziehungskredite auf maximal f\u00fcnf Prozentpunk-\n\nte \u00fcber dem Leitzinssatz der EZB. \n\nNicht \u00fcberraschend ist, dass die Guthabenzinsen in den \n\nletzten Jahren stark gefallen sind; die \u00fcberh\u00f6hten Dispo-\n\nzinsen sind aber geblieben. Leider m\u00fcssen viele Men-\n\nschen in Sachsen ihren Dispokredit dauerhaft nutzen, da \n\noft das Einkommen nicht f\u00fcr alle anfallenden Kosten \n\nausreicht. Viele sind dann aber nicht in der finanziellen \n\nLage, ihr Konto auszugleichen. F\u00fcr die Banken ist es \n\neigentlich ein lukratives Gesch\u00e4ft mit relativ wenig \n\nAusfallrisiko. Hier kann auf Kosten der Schw\u00e4chsten in \n\nder Gesellschaft eine hohe Gewinnspanne erwirtschaftet \n\nwerden. Diese M\u00f6glichkeit gilt es f\u00fcr uns gesetzlich zu \n\nbeschr\u00e4nken. \n\nAm Rande sei erw\u00e4hnt, dass viele B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger auch mit ihren Bausparkonten zurzeit gro\u00dfe \n\nProbleme haben. Da die Bausparkassen Bausparvertr\u00e4ge, \n\ndie seit zehn Jahren zuteilungsreif sind, einseitig k\u00fcndigen \n\nk\u00f6nnen, werden zurzeit viele dieser Vertr\u00e4ge gek\u00fcndigt, \n\nda die Bausparkassen die hohen Zinsen f\u00fcr das Geld nicht \n\nzahlen wollen. Laut Vertrag h\u00e4tten die Sparerinnen und \n\nSparer n\u00e4mlich hohe Bonuszinsen erhalten m\u00fcssen. \n\n\u00c4hnlich verhalten sich die Banken in Bezug auf gut \n\nverzinste Sparvertr\u00e4ge. Sie versuchen, die Sparerinnen \n\nund Sparer mehr oder weniger freiwillig zur Vertragsbe-\n\nendigung zu bewegen. \n\nEine weitere Unsicherheit stellt die K\u00fcndigungsfrist der \n\nDispokredite dar. Normalerweise wird bei Abschluss \n\neines Kredits eine feste Laufzeit festgelegt. Bei Dispokre-\n\nditen ist dies jedoch nicht der Fall. So hat das Kreditinsti-\n\ntut die M\u00f6glichkeit, einen Dispokredit ohne konkreten \n\nGrund unverz\u00fcglich fristlos zu k\u00fcndigen. Solange die \n\nBank einen stetigen Zahlungseingang auf dem Konto \n\nnachvollziehen kann, wird sie nicht k\u00fcndigen. Sobald \n\naber Zahlungsprobleme auftauchen, besteht die Gefahr, \n\ndass die K\u00fcndigung folgt. Um den Verbraucherinnen und \n\nVerbrauchern auch in diesem Fall die M\u00f6glichkeit zum \n\nHandeln zu geben, fordern wir eine einheitliche K\u00fcndi-\n\ngungsfrist von mindestens einem Monat. \n\nZus\u00e4tzlich fordern wir in unserem Antrag die j\u00e4hrliche \n\nOffenlegung der jeweiligen Verg\u00fctung der Mitglieder des \n\nVorstands und der Aufsichtsratsgremien auf der eigenen \n\nWebsite oder einem anderen geeigneten Medium. Leider \n\nver\u00f6ffentlichen nur wenige Kreditinstitute ihre Angaben. \n\nDie Ausreden sind unterschiedlich. Einige berufen sich \n\nauf \u00a7 286 Abs. 4 HGB, wonach nicht b\u00f6rsennotierte \n\nGesellschaften auf die Ver\u00f6ffentlichung der gesamten \n\nVorstandsbez\u00fcge verzichten d\u00fcrfen, wenn die M\u00f6glichkeit \n\nbesteht, daraus die Bez\u00fcge eines Mitglieds zu ermitteln. \n\nAndere Kreditinstitute berufen sich wiederum auf den \n\nDatenschutz oder die Verschwiegenheitspflicht. \n\nAuch wenn es um die Ver\u00f6ffentlichung von Spenden- und \n\nSponsorent\u00e4tigkeiten geht, kommen als Ausreden eine \n\nangebliche Verschwiegenheitspflicht oder angebliche \n\nGesch\u00e4ftsgeheimnisse. Auch wenn bekannt ist, dass die \n\nSpendenh\u00f6he seit Jahren steigt, ist die Vergabe f\u00fcr die \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher nicht transparent. \n\nAuch wenn Girokonten f\u00fcr die meisten Verbraucherinnen \n\nund Verbraucher zum Alltag dazugeh\u00f6ren, sind f\u00fcr viele \n\ndie Bedingungen und die Zusatzkosten v\u00f6llig unbekannt. \n\nViele besch\u00e4ftigen sich erst dann mit Dispozinsen oder \n\nK\u00fcndigungsfristen, wenn sie in eine Notlage geraten sind, \n\nwobei es dann meist schon zu sp\u00e4t ist. \n\nDie genauen Kontobedingungen sind oft undurchsichtig. \n\nEine bessere Transparenz f\u00fcr die Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher ist dringend notwendig. \n\nIch hoffe auf Ihre Zustimmung und danke f\u00fcr Ihre Auf-\n\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist der Antrag \n\ndurch Frau Kollegin Pfau eingebracht. \n\nJetzt geht es mit der CDU-Fraktion weiter. Das Wort \n\nergreift Jan L\u00f6ffler. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: \u201eSehr geehrte-r Herr/Frau Pr\u00e4sident-\n\nin! Liebe Abgeordnete-inneninnen\u201c \u2013 oder so etwas \n\n\u00c4hnliches. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDie Staatsregierung soll im Bundesrat diverse \u2013 vermeint-\n\nlich verbrauchersch\u00fctzende \u2013 Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Bankkun-\n\nden fordern, insbesondere vergleichbare Kontof\u00fchrungs-\n\ngeb\u00fchren, die Offenlegung der Verg\u00fctungen von Vorst\u00e4n-\n\nden und Aufsichtsr\u00e4ten, die Offenlegung der Spenden und \n\nder Sponsoring-Gelder, die Deckelung des Zinssatzes f\u00fcr \n\nDispokredite auf f\u00fcnf Prozentpunkte \u00fcber dem EZB-\n\nLeitzinssatz sowie K\u00fcndigungsfristen f\u00fcr Dispo- und \n\n\u00dcberziehungskredite von mindestens einem Monat. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Alles gute Sachen!) \n\n\u2013 Na super! \n\nLiebe Kollegen, eine Feststellung ganz zu Beginn: Es \n\nliegt keine Landeszust\u00e4ndigkeit vor, sondern es handelt \n\nsich um konkurrierende Gesetzgebung. Das Bankenwesen \n\nwird vom Bund geregelt. Eine L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit hat \n\ninsoweit keinen Platz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4490 \n\nDie LINKEN scheinen dieses Problem selbst erkannt zu \n\nhaben; denn sie schreiben in ihrem Antrag, dass die \n\nStaatsregierung neben anderen Aktivit\u00e4ten im Bund auf \n\neventuell n\u00f6tige \u00c4nderungen hinwirken und diese in das \n\nLandesrecht aufnehmen solle. Ein Antrag, der hinsichtlich \n\nder Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit nicht definiert ist, hat \n\neigentlich keinen Platz im Plenum; hier kann dar\u00fcber \n\neigentlich nicht diskutiert werden. \n\nDie LINKEN offenbaren mit ihrem Antrag ein mangeln-\n\ndes Grundverst\u00e4ndnis davon, wie Banken ihr Geld ver-\n\ndienen und wie mit Geld umzugehen ist. Insbesondere \n\nscheint es den LINKEN entgangen zu sein, dass die \n\nbisherigen, klassischen Gesch\u00e4ftsmodelle der Banken \n\ngerade in Niedrigzinsphasen nicht ohne Weiteres fortge-\n\nsetzt werden k\u00f6nnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die  \n\nBanken haben doch genug gezockt!) \n\nEs mag sein, dass sich kostenlose Konten, die bisher \n\nh\u00e4ufig angeboten wurden, durch niedrige Guthabenver-\n\nzinsungen f\u00fcr die Banken gelohnt haben und so betriebs-\n\nwirtschaftlich darstellbar waren. Inzwischen, in einer \n\nNiedrigzinsphase, funktioniert aber das genau nicht mehr. \n\nDie Banken k\u00f6nnen wir jedoch nicht f\u00fcr die Zinspolitik \n\nder EZB verantwortlich machen. \n\nAber weiter. Der Antrag unterscheidet nicht einmal \n\nzwischen \u00f6ffentlich-rechtlichen Sparkassen und Banken \n\nin privater Rechtsform. Bislang war bei uns immer \n\nKonsens, dass Sparkassen eine besondere Aufgabe im \n\nRahmen der Daseinsvorsorge haben. Das spiegelt sich \n\nunter anderem in der kommunalen Beteiligung wider. \n\nDen Vorwurf der Intransparenz in der Kostenaufkl\u00e4rung \n\ndurch die Banken halte ich, sofern dies als Pauschalkritik \n\nvorgetragen wird, f\u00fcr wenig zutreffend. Ist es denn derzeit \n\ntats\u00e4chlich der Fall, dass Personen zuhauf, in Massen \n\nKreditvertr\u00e4ge unterschreiben, ohne \u00fcberhaupt zu wissen, \n\nwelche Zinsen sie zu zahlen haben? Angesichts der \n\neurop\u00e4ischen Verbraucherschutz- und Informationsrechte \n\nist das, so glaube ich, nicht zu bef\u00fcrchten. Das, was Sie an \n\nzus\u00e4tzlichen Informationspflichten verlangen \u2013 Entschul-\n\ndigung, das sage ich als Banker \u2013, ist nichts weiter als \n\nzus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie. \n\nFrau Pfau, mich w\u00fcrde ganz einfach interessieren, ob Sie \n\njede Widerrufsklausel, jede Rechtsklausel in einem \n\nVertrag permanent bis zum Ende lesen. Ich sage Ihnen \n\nganz ehrlich und offen: Ich bin froh, einen Bankberater zu \n\nhaben \u2013 eine Bankberaterin! \u2013, zu der ich gehen kann, die \n\nmir mit Rat und Tat zur Seite und mir zur Beantwortung \n\nmeiner Fragen zur Verf\u00fcgung steht. Mit ihr berate ich \n\n\u00fcber genau diese Probleme, bevor ich als m\u00fcndiger \n\nB\u00fcrger meine Unterschrift unter einen Vertrag setze. \n\nDiverse Banken bieten aber auch bis heute Kontomodelle \n\nan, bei denen zu einem Pauschalpreis die wesentlichen \n\nLeistungen erbracht werden. Es steht somit jedem frei, \n\neine solche Bank, ein solches Preismodell f\u00fcr sich zu \n\nw\u00e4hlen. Und erlauben Sie mir hier auch ganz klar zu \n\nsagen: Wenn ein Kunde bei einer Bank bleibt, die ihm \n\nseiner Meinung nach nicht verst\u00e4ndlich erkl\u00e4ren kann, \n\nwas er da gerade unterschreiben soll und er sich \u00fcber den \n\nTisch gezogen f\u00fchlt, dann ist er selber daran schuld, wenn \n\ner bei genau dieser Bank bleibt und mit ihr einen Vertrag \n\neingeht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Janina Pfau, DIE LINKE) \n\nAbsurd ist auch die Vorstellung der LINKEN, dass der \n\nBankkunde in jeder Art und Facette \u00fcber die Verg\u00fctung \n\ndes Vorstandes bzw. der Aufsichtsgremien Bescheid \n\nwissen m\u00fcsse. Genau das Gleiche gilt auch f\u00fcr Spenden \n\nund Sponsoring. Deshalb, meine lieben Kollegen von den \n\nLINKEN, frage ich Sie: Meinen Sie, dass jeder Ihrer \n\nW\u00e4hler wei\u00df, welche Verbindung Sie zur Antifa haben? \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN) \n\nDie LINKEN zeigen vielmehr durch die angestrebten \n\nErfahrungen von Informationen \u00fcber Vorstandsverg\u00fctung \n\nvon Banken und Sparkassen, dass es offen ihr Ziel ist, die \n\nBanken zu einem nach ihrem Werteger\u00fcst gef\u00e4lligen \n\npolitischen Verhalten zu zwingen. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nDas hat \u2013 in meinem Verst\u00e4ndnis von Vertragsfreiheit und \n\nPrivatautonomie \u2013 damit wenig zu tun. \n\nOffenbar hat das Ganze auch die LINKE nicht abschlie-\n\n\u00dfend juristisch gepr\u00fcft. Oder wie kommen Sie dazu, Ihre \n\nMeinung zu rechtfertigen, einen solchen Grundrechtsein-\n\ngriff vertreten zu k\u00f6nnen? Vielmehr zeigen die Passagen \n\nin ihrem Antrag, dass die LINKE geistig noch im planen-\n\nden, lenkenden Wirtschaftsmodell des Kommunismus \n\nh\u00e4ngengeblieben ist. \n\n(Lachen und Oh-Rufe bei den LINKEN \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja!) \n\n\u2013 Ja, auch extra nur f\u00fcr Sie. \n\nSchlie\u00dflich ist gerade die Forderung nach der Begrenzung \n\ndes Zinssatzes der Dispokredite unn\u00f6tig und rechtlich \n\nauch zweifelhaft. Zum einen begrenzen schon die allge-\n\nmeinen Regelungen der Sittenwidrigkeit die H\u00f6he des \n\nZinssatzes; zum anderen muss man doch ganz ehrlich \n\nsagen: Eine Deckelung bei 5 % maximal \u00fcber dem Zins-\n\nsatz der EZB w\u00fcrde im Umkehrschluss bedeuten, dass ein \n\nDispokredit heutzutage wesentlich g\u00fcnstiger ist als \n\nmanches Ratendarlehen oder langfristiges Finanzierungs-\n\ninstrument. Das ist f\u00fcr mich auch ein kommunistischer \n\nAnflug von Bankenregelung. \n\n(Rico Gebhart, DIE LINKE:  \n\nBankenregelung ist notwendig!) \n\nZum anderen w\u00fcrde es auch bedeuten, dass ein staatlich \n\nfestgelegter Zinssatz des Dispokredites ein St\u00fcck weit \n\nauch das Ausfallrisiko, welches die Bank bei Vergabe des \n\nKredites tr\u00e4gt, abbildet. Somit macht es Ihr Antrag den \n\nBanken unm\u00f6glich, die Bonit\u00e4t des Kunden bei der \n\nVertragsgestaltung und der Risikoabbildung entsprechend \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4491 \n\nzu ber\u00fccksichtigen. Die logische Konsequenz daraus ist: \n\nWer finanziert dann nach Ihrer Vorstellung die Bonit\u00e4ts-\n\nausf\u00e4lle? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDie Zahlungsausf\u00e4lle, ich sage es Ihnen gerne, werden \n\nnach Ihrem Antrag durch die Bankkunden getragen. \n\nGenau die Kundengruppe, die Sie versuchen zu sch\u00fctzen, \n\nf\u00fchren Sie doch genau damit ins Risiko hinein. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nFazit: Der von Ihnen angestrebte Kommunismus im \n\nBankenwesen ist abzulehnen, historische Gleichmacherei \n\nhatten wir 40 Jahre lang. Das lassen wir einfach. \n\nVielen lieben Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die CDU-\n\nFraktion, vertreten durch Kollegen L\u00f6ffler. Jetzt spricht \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Kollegin Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Erst am Montag bin ich mit \n\nden Mitarbeitern der Verbraucherzentrale Sachsen im \n\nGespr\u00e4ch gewesen. Ein Thema war dabei der gro\u00dfe \n\n\u00f6ffentliche Aufreger durch das j\u00fcngste Bundesgerichtsur-\n\nteil, wonach Bausparvertr\u00e4ge nach zehn Jahren gek\u00fcndigt \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist Vertragsfreiheit!) \n\nDas war sicher auch der Weg zur heutigen Diskussion. \n\nGerade beim Thema Girokonten registrieren die Verbrau-\n\ncherzentralen die Praktiken von Banken und Sparkassen \n\nsehr genau; insbesondere deshalb, weil zu beobachten ist, \n\ndass viele Kreditinstitute seit geraumer Zeit die Geb\u00fchren \n\nf\u00fcr Girokonten anheben. Etliche Kunden konnten jahre-\n\nlang kostenlose Girokonten nutzen. Doch in j\u00fcngerer \n\nVergangenheit sind solche Angebote vielfach gestrichen \n\nworden. \n\nPost von der eigenen Bank oder Sparkasse bekommen wir \n\nsicherlich alle regelm\u00e4\u00dfig. Und sicherlich wurden so auch \n\nmanche Konditionen f\u00fcr das Girokonto ge\u00e4ndert. H\u00e4ufig \n\ngeschieht es, dass die zentrale Information gar nicht so \n\ndeutlich hervortritt. Solch ein Brief ist in der Hektik des \n\nAlltags schnell beiseitegelegt und vergessen. Und \n\nSchwups, schon hat der Kunde stillschweigend zuge-\n\nstimmt. So etwas passiert in der Tat nicht selten. \n\nVon der Verbraucherzentrale erfuhr ich, dass Banken und \n\nSparkassen auf recht unterschiedliche Art die Preise \n\nanheben. Zum einen \u00fcber die Kontogeb\u00fchren oder \u00fcber \n\nEntgelte von einzelnen Leistungen oder \u00fcber neue Kon-\n\ntomodelle mit anderen Kosten. Die \u00c4nderungen werden \n\nauf verschiedenen Wegen umgesetzt. Entweder durch \n\nweniger kostenlose Leistungen oder neue Bedingungen \n\nf\u00fcr die Kostenfreiheit, oder die Kosten werden aus vielen \n\nkleinen Posten zusammengesetzt. In meinen Augen \n\nbrauchen wir auf jeden Fall bessere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher, wie sie die Leistun-\n\ngen der Banken und Sparkassen wirklich vergleichen \n\nk\u00f6nnen. \n\nNichtsdestotrotz sollen die Verbraucherinnen und Ver-\n\nbraucher auch eine gewisse Eigenverantwortung an den \n\nTag legen. Dieses ist schlichtweg n\u00f6tig, um den Durch-\n\nblick zu behalten. Ein kleiner Schritt dazu ist das Bundes-\n\nzahlungskontengesetz. Die wichtigste Neuerung, \u00fcber die \n\nuns allen dieses Gesetz bekannt sein d\u00fcrfte, war das \n\n\u201eKonto f\u00fcr alle\u201c. Im Gesetz finden sich aber auch noch \n\nandere Regelungen, die die Verbraucherinnen und Ver-\n\nbraucher st\u00e4rken sollen, etwa, dass der Kontowechsel \n\nerleichtert wird, indem nun beide Banken dabei unterst\u00fct-\n\nzen m\u00fcssen. Au\u00dferdem sollen Kontogeb\u00fchren transparen-\n\nter werden. Daf\u00fcr sollen Banken verpflichtet werden, \u00fcber \n\nKosten f\u00fcr die Konten vor Vertragsabschluss und auch \n\nw\u00e4hrend der Vertragslaufzeit zu informieren. Weiterhin \n\nsoll es Portale geben, auf denen die verschiedenen Kon-\n\ntomodelle besser verglichen werden k\u00f6nnen. Die letzten \n\nbeiden Punkte werden aber voraussichtlich erst im Laufe \n\ndieses Jahres in Kraft treten. Hier m\u00f6chte ich gern die \n\nAuswirkungen abwarten. Danach, abschlie\u00dfend, muss das \n\nThema dann wieder auf die politische Agenda. \n\nNachdem ich mich jetzt zu einigen verbraucherschutzpoli-\n\ntischen Punkten ge\u00e4u\u00dfert habe, wird mein Kollege Mario \n\nPecher in der zweiten Runde \u00fcber die finanzpolitischen \n\nElemente sprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Lang. Wir h\u00f6ren schon, dass uns eine zweite \n\nRunde zu diesem Antrag erwartet. \u2013 Jetzt kommt die AfD \n\nzu Wort. Herr Kollege H\u00fctter wird sprechen. \u2013 Bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die LINKEN \n\nhaben starken Nachholbedarf. Abgesehen von den Stern-\n\nchen, mit denen Sie Ihren Antrag bis zur Unleserlichkeit \n\nvollkleistern, ist der Antrag auch inhaltlich eine glatte \n\nSechs. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nOh, wenn ich das schon h\u00f6re!) \n\nZu Ihrem Antrag gibt es eigentlich gar nichts zu sagen. \n\nMir fehlen die Worte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDann setzen Sie sich wieder hin!) \n\nNein, ich gebe mir trotzdem M\u00fche, Herr Gebhardt; kein \n\nProblem. \n\nWorum geht es Ihnen eigentlich in dem Antrag? Was \n\nwollen Sie mit diesem Antrag erreichen? Was verstehen \n\nSie unter Verbraucherschutz bei Kreditinstituten? Schon \n\nhier ist der Antrag mehr als schwammig formuliert. In den \n\nAntragspunkten wird von Kreditinstituten gesprochen, in \n\nder Begr\u00fcndung ist gr\u00f6\u00dftenteils von Sparkassen die Rede. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4492 \n\nWas haben \u2013 bitte sch\u00f6n \u2013 Verg\u00fctungsoffenlegungspflich-\n\nten und die \u00f6ffentliche Darstellung der von den Kreditin-\n\nstituten vergebenen Spenden mit Verbraucherschutz zu \n\ntun? Ist Ihnen bewusst, liebe LINKE, dass Sie mit Ihren \n\nForderungen teilweise massiv in die Privatautonomie der \n\nKreditinstitute eingreifen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nNoch befinden wir uns in einer freien Wirtschaft. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nEigentlich h\u00e4tte nur noch gefehlt, dass Sie fordern, die \n\nKreditinstitute zu verstaatlichen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja!) \n\n\u2013 Ja, wunderbar. Mir ist klar, dass Ihnen das gef\u00e4llt. \u2013 In \n\nZiffer 4 Ihres Antrages fordern Sie eine Deckelung des \n\nZinssatzes f\u00fcr die \u00dcberziehungs- und Dispositionskredite \n\nauf f\u00fcnf Prozentpunkte \u00fcber dem Leitzins der EZB. \n\nMeine Damen und Herren von den LINKEN, sogar Ihnen \n\nsollte klar sein, dass Banken nur das Beste von ihren \n\nKunden wollen, n\u00e4mlich ihr Geld. \n\nF\u00fcr jede Leistung wird eine Gegenleistung verlangt, \n\nzumindest bei Kreditinstituten. Wer also sein Konto \n\n\u00fcberzieht, muss daf\u00fcr Zinsen zahlen, das ist nun einmal \n\nso. So verdienen Kreditinstitute ihr Geld. Wollen Sie die \n\nn\u00e4chsten Banken retten, weil die keine Chance haben, \n\nGeld zu verdienen? \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Wir \n\nhaben die nicht gerettet! Wir waren das nicht!) \n\nWunderbarer Vorschlag! Sie machen das genau richtig! \n\nAlles gut. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas war Ihre Frau Merkel!) \n\n\u2013 Ja, nicht meine Frau Merkel. Besten Dank auch, Herr \n\nGebhardt! \u2013 Wenn Sie den Zinssatz deckeln, lohnt sich \n\ndas Gesch\u00e4ft mit den sogenannten Krediten f\u00fcr die Ban-\n\nken wom\u00f6glich nicht mehr. Dann gibt es auch keine \n\nKredite mehr, f\u00fcr niemanden. Ob das verbraucherfreund-\n\nlich ist, wei\u00df ich nicht. \n\nIn Ziffer 5 fordern Sie eine einheitliche K\u00fcndigungsfrist \n\nvon einem Monat f\u00fcr Dispositions- und \u00dcberziehungskre-\n\ndite. Meine Damen und Herren von den LINKEN, wissen \n\nSie, dass die Kreditinstitute die genannten Kredite, die \n\neigentlich keine Kredite sind, den Kunden freiwillig \n\neinr\u00e4umen? Nein, das wissen Sie nicht. Sonst h\u00e4tten Sie \n\nso etwas gar nicht erst gefordert. \n\n(Janina Pfau, DIE LINKE: Die  \n\nmachen aber damit genug Geld!) \n\n\u2013 Ja, ist klar. Von irgendetwas m\u00fcssen sie aber leben, Frau \n\nPfau! Auch die Banken m\u00fcssen von irgendetwas existie-\n\nren. \u2013 Wie gesagt: Es handelt sich hierbei nicht um einen \n\nKredit im eigentlichen Sinne, sondern um einen gedulde-\n\nten \u00dcberziehungsrahmen des Girokontos. Dispo und \n\ngeduldeter \u00dcberziehungskredit werden in den AGB so \n\ngeregelt, dass die Bank den Kreditrahmen nach freiem \n\nErmessen jederzeit verringern oder sogar v\u00f6llig aufheben \n\nkann. Im letzteren Fall muss der Kunde sein Konto sofort \n\naus den roten Zahlen bringen. Tut er das nicht, darf die \n\nBank ihm das Konto fristlos von einem Tag auf den \n\nanderen k\u00fcndigen. Andernfalls rutscht der Kunde noch \n\ntiefer in das Minus. Verbraucherschutz besteht gerade \n\ndarin, den Verbraucher in solchen F\u00e4llen mittels der \n\nsofortigen K\u00fcndigung vor drohender \u00dcberschuldung zu \n\nsch\u00fctzen. \n\nIn Ziffer 6 fordern Sie, dass die Kreditinstitute verpflich-\n\ntet werden sollen, die aktuellen Zinss\u00e4tze im Internet und \n\nden Filialen deutlich sichtbar zu ver\u00f6ffentlichen, \u00e4hnlich \n\ngestaltete Forderungen gibt es in Ziffer 1 zur nachvoll-\n\nziehbaren Ver\u00f6ffentlichung der Kontoentgelte. Schauen \n\nSie doch einmal ins Internet! Sehen Sie sich die Seiten der \n\nBanken und Sparkassen an. Es ist alles da. Es ist sichtbar. \n\nEs ist nachvollziehbar. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nWie ich schon sagte, Kreditinstitute leben von Zinsen. Da \n\nsie im Kampf um die Kreditnehmer stehen, sind sie schon \n\nvon selbst daran interessiert, die Zinss\u00e4tze f\u00fcr jeden \n\nsichtbar zu gestalten. In den Filialen gibt es \u00fcbrigens \n\nnichts anderes. Allein die unz\u00e4hligen Flyer mit verschie-\n\ndenen Vergleichsangeboten geben den notwendigen \n\n\u00dcberblick. \n\nMeine Damen und Herren von den LINKEN, es wird Sie \n\nnicht verwundern, dass die AfD-Fraktion Ihren Antrag in \n\nallen Punkten ablehnen wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBei der Gelegenheit, meine lieben Freunde von den \n\nLINKEN, m\u00f6chte ich mich noch einmal bedanken. Ich \n\nfinde es wirklich klasse, dass Sie und Ihre roten Schl\u00e4ger-\n\ntrupps so transparent sind. Die folgen Ihren Vorschl\u00e4gen \n\nschon. Ich habe das jetzt gelesen bei \u201eAlles oder nichts\u201c. \n\nHervorragend! Sie sind auf dem richtigen Weg. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nH\u00fctter, AfD. Jetzt kommt als letzte Fraktion in dieser \n\nersten Runde die Fraktion GR\u00dcNE. Herr Kollege  \n\nZschocke ergreift das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Gender-Star und rote Schl\u00e4gertrupps \n\n\u2013 ich versuche einmal, wieder zum Antrag zur\u00fcckzukom-\n\nmen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Danke!) \n\nWir haben das Problem tats\u00e4chlich. Seit zwei Jahren \n\nheben immer mehr Banken die Kosten f\u00fcr Girokonten an, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4493 \n\nund f\u00fcr das angelegte Geld gibt es dann eine Rechnung \n\nund Kontof\u00fchrungsgeb\u00fchren. Die Kosten sind f\u00fcr die \n\nKunden immer schwerer nachvollziehbar. Der Beratungs-\n\nbedarf steigt, und gleichzeitig ziehen sich die Kreditinsti-\n\ntute aus der Fl\u00e4che zur\u00fcck. Auch die Sparkassen folgen \n\ndiesem Trend, sodass Kunden im l\u00e4ndlichen Raum immer \n\nweniger einen direkten Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung \n\nhaben, Herr L\u00f6ffler. An deren Stelle treten dann Hotlines \n\noder Websites. Wer schon einmal versucht hat, sich mit \n\neiner komplexen Frage schlauzumachen, f\u00fchlt sich, \n\ngerade wenn er zur \u00e4lteren Generation geh\u00f6rt, unweiger-\n\nlich an Goethes \u201eFaust\u201c erinnert: \u201eDa steh ich nun, ich \n\narmer Tor, und bin so klug wie zuvor\u201c. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als wie zuvor. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Die Verbraucherzentrale \n\nhat deshalb verst\u00e4ndliche und \u00fcbersichtliche Darstellun-\n\ngen s\u00e4mtlicher Preise und Kontomodelle, aktive und \n\ndeutliche Information der Kunden im Falle von Preis\u00e4n-\n\nderungen sowie auch die Zustimmung der Kunden f\u00fcr den \n\nFall, dass sich das Kontomodell und die Geb\u00fchren \u00e4ndern, \n\ngefordert. Zweifellos sind dazu bundeseinheitliche Rege-\n\nlungen notwendig. Allerdings haben auch Vertreter der \n\nStaatsregierung \u2013 das m\u00f6chte ich hier einmal ganz deut-\n\nlich sagen \u2013 und der Kommunen, etwa in den Aufsichts-\n\ngremien der Sparkassen auf eine transparente, kundenori-\n\nentierte Gesch\u00e4ftspolitik zu dringen. Insofern ist das \n\nAnliegen des Antrages der LINKEN relevant, richtig und \n\ngrunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzenswert. \n\nDer Antrag insgesamt erscheint aber ein wenig wie eine \n\nSammlung verschiedener politischer Forderungen zum \n\nThema Banken, dabei auch Forderungen, die die Staatsre-\n\ngierung aufgrund fehlender Zust\u00e4ndigkeit gar nicht \n\nerf\u00fcllen kann. Ger\u00e4tselt habe ich zum Beispiel auch, auf \n\nwelche Pressemitteilung der Sparkassen sich Ihr Antrag \n\nbezieht. Vom Januar dieses Jahres kann sie jedenfalls \n\nnicht sein. Vermutlich ist das eine \u00e4ltere Verlautbarung \n\naus dem letzten Jahr. \n\nIch will noch etwas zu den Forderungen im Einzelnen \n\nsagen.  \n\nZu Erstens: Es d\u00fcrfte schwierig werden, auf Landesebene \n\neine unkomplizierte Gestaltung und Ver\u00f6ffentlichung der \n\nKontoentgelte durchzusetzen. Vielmehr ist das ein Thema \n\nf\u00fcr den Bundestag, wie Sie selbst im Antrag schreiben. \n\nZu Zweitens: Die Offenlegungspflichten f\u00fcr Verg\u00fctungen \n\nvon Vorstands- und Aufsichtsgremien lassen sich meines \n\nErachtens auf der Landesebene nur bei den \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Sparkassen beeinflussen. Diese sollten sich in \n\nder Tat st\u00e4rker der Transparenz verpflichtet f\u00fchlen und \n\nihre Vorstandsbez\u00fcge inklusive der Pensionsanspr\u00fcche \n\noffenlegen. In Nordrhein-Westfalen wurde das zum \n\nBeispiel durch entsprechende Transparenzgesetze gere-\n\ngelt. \n\nDrittens: Die Offenlegung von detaillierten Informationen \n\nzu Spenden und Sponsoringmitteln unterst\u00fctzen wir \n\nnat\u00fcrlich, insbesondere bei den Sparkassen. Vertrauen ist \n\ngut, aber Transparenz ist besser.  \n\nZu Viertens: Die Dispozinsen sind weiterhin zu hoch und \n\nstehen in keinem Verh\u00e4ltnis zu den Zinsen, zu denen sich \n\ndie Banken das Geld leihen. Eine Deckelung fordern auch \n\nwir GR\u00dcNE hier seit Jahren, insbesondere auf der Ebene, \n\nwo diese Forderung hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich auf die Bundes-\n\nebene.  \n\nZu F\u00fcnftens: Bez\u00fcglich der Dispokreditk\u00fcndigung gibt es \n\nTheorie und Praxis. In der Theorie darf die Bank den \n\nDispokredit jederzeit k\u00fcndigen. In der Praxis wird das \n\naber keine Bank ohne Grund oder konkreten Anlass tun, \n\nweil mit den Sollzinsen gutes Geld verdient wird. Ob eine \n\nNormierung oder gesetzliche Regelung hier etwas bringt, \n\nwei\u00df ich nicht und wenn doch, w\u00e4re das wiederum nicht \n\nauf Landesebene zu beschlie\u00dfen.  \n\nZu Sechstens: Diese Forderung ist meines Erachtens nicht \n\nganz auf der H\u00f6he der Zeit; denn seit Februar 2016 \n\nm\u00fcssen die Banken die Dispozinsen zumindest auf ihren \n\nWebseiten ver\u00f6ffentlichen. \n\nKurzum: Der Landtag ist f\u00fcr die Mehrzahl der Forderun-\n\ngen, die Sie hier auff\u00fchren, nicht der richtige Ort. Sie \n\nholen linke Forderungen, die Sie auf der Bundesebene \n\nnicht durchsetzen konnten, jetzt wieder in den Landtag, \n\num nunmehr die Staatsregierung zu ersuchen, gegen\u00fcber \n\nder Bundesregierung im Bundesrat initiativ zu werden. \n\nDas kann man machen, ja, aber ob das f\u00fcr diese Anliegen \n\nzielf\u00fchrend ist, bezweifle ich. \n\nDas Thema ist sehr wichtig und st\u00f6\u00dft bei uns nicht auf \n\nAblehnung. Einige Einzelforderungen unterst\u00fctzen wir. \n\nAber so, wie Sie es insgesamt aufbereitet haben, \u00fcber-\n\nzeugt es uns noch nicht in G\u00e4nze. Deshalb werden wir uns \n\nenthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke sind wir am Ende der ersten Runde angekom-\n\nmen. Wir haben schon geh\u00f6rt, zumindest die SPD wird in \n\neiner zweiten Runde sprechen. Die einbringende Fraktion \n\nm\u00f6chte nicht noch einmal sprechen. CDU? \u2013 Auch nicht. \n\nDann sind wir schon bei der SPD. Dort ist uns Herr \n\nKollege Pecher bereits angek\u00fcndigt. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich stehe hier, um ein klares \n\nBekenntnis f\u00fcr das deutsche Sparkassenwesen und damit \n\nauch f\u00fcr das s\u00e4chsische Sparkassenwesen abzugeben. \n\nDeshalb finde ich es ungl\u00fccklich, das Thema Sparkassen \n\nin einen Topf mit Gesch\u00e4fts- und Privatbanken zu werfen. \n\nSie beginnen in Ihrer Begr\u00fcndung auch sofort mit \u201eDie \n\nSparkassen\u201c. Insbesondere Satz 2 \u201eDem gegen\u00fcber sind \n\njedoch die derzeitigen gesch\u00e4ftlichen Beziehungen der in \n\nSachsen t\u00e4tigen Sparkassen\u201c bla, bla, bla \u201eeher durch \n\nIntransparenz gekennzeichnet\u201c m\u00f6chte ich hier eindeutig \n\nzur\u00fcckweisen. Das ist nicht so. Die Sparkassen sind die \n\nFilialbanken, die in der Fl\u00e4che das Filialsystem und mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4494 \n\nManpower die Beratung der Bev\u00f6lkerung aufrechterhal-\n\nten. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Im  \n\nGegenteil! Die machen sie \u00fcberall zu!) \n\nDas ist im \u00dcbrigen einzigartig in der EU. Deshalb m\u00fcss-\n\nten sich die Sparkassen entsprechender Angriffe erweh-\n\nren. \n\nDas kostet auch richtig Geld. Hier muss ich sagen: Dieses \n\nGeld muss auch irgendwo erwirtschaftet werden. Das \n\nwird zurzeit \u00fcber Geb\u00fchren versucht zu erwirtschaften, \n\nweil n\u00e4mlich die Sicherung des Sparkassensystems oder \n\ninsgesamt des Bankensystems in Deutschland enorme \n\nSteigerungen der Mindestanforderungen des Risikomana-\n\ngements und enorme Steigerungen des Eigenkapitals \n\nverursacht hat. Sie m\u00fcssen laut Gesetz fast zwei Drittel \n\ndes Gewinns in das Eigenkapital stecken. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nMario Pecher, SPD: Ja. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pecher, ist Ihnen \n\nbekannt, dass die Sparkasse in Leipzig gerade jede Menge \n\nFilialen schlie\u00dft, auch die Service-Points, wo nur Konto-\n\nauszugsdrucker und Automaten zum Geldabheben vor-\n\nhanden sind? \n\nMario Pecher, SPD: Das ist mir bekannt. Auch die \n\nZwickauer Sparkasse, bei der ich im Verwaltungsrat bin, \n\nhat Filialen geschlossen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nAuch die Erzgebirgssparkasse und die Vogtlandsparkasse, \n\nalso alle Sparkassen haben nat\u00fcrlich den Konsolidie-\n\nrungsdruck, um in dieser Niedrigzinsphase nicht nur auf \n\nder Einnahmen-, sondern auch auf der Kostenseite zu \n\nschrauben, was Geb\u00fchren und Produkte betrifft, um bei \n\nden Kosten Einsparungen zu erzielen. Trotz dieser Schlie-\n\n\u00dfungen ist die Sparkasse nach wie vor in der Fl\u00e4che am \n\nbesten vertreten, Herr Wurlitzer. Das werden Sie nicht \n\nfinden, wenn Sie sich einfach einmal umschauen, bei-\n\nspielsweise im Vergleich zur Commerzbank, zur Deut-\n\nschen Bank oder zur Hypovereinsbank. Das k\u00f6nnen Sie \n\nnicht negieren. Damit hoffe ich, Ihre Frage beantwortet zu \n\nhaben. \n\nIch m\u00f6chte fortsetzen: Nat\u00fcrlich wurden auch die Anfor-\n\nderungen an die Sparkassen gesteigert, und zwar in dem \n\nSinne, dass ihr Gesch\u00e4ft in der Risikohaftung von dem \n\nabh\u00e4ngig ist, was Sie an Eigenkapital haben. Ich m\u00f6chte \n\nauch noch einmal betonen: Die Sparkassen sind der \n\nKreditversorger vor Ort f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirt-\n\nschaft. Sie sind nat\u00fcrlich auch die S\u00e4ule f\u00fcr die kommu-\n\nnalen Einnahmen. Hier muss ich einmal sagen: Linke \n\nKommunalpolitiker, steht auf und seid gegen diesen \n\nAntrag! Das muss man einmal ganz deutlich sagen. \n\nIch m\u00f6chte zu den einzelnen Punkten bez\u00fcglich Spenden \n\nund Sponsoring noch auf Folgendes hinweisen: Nat\u00fcrlich \n\nsehen Sie \u00fcberall, wo die Sparkasse sponsert und spendet, \n\ndas steht \u00fcberall dran \u2013 bei den Sportvereinen, bei den \n\nEvents, an den Stadien, an den Museen, bei den Kultur-\n\neinrichtungen. Die Sparkasse Zwickau macht das im \n\nVerwaltungsrat auch \u00f6ffentlich mit einem Nutzenstif-\n\ntungsbericht. Aber Sie wollen doch nicht ernsthaft glau-\n\nben, dass eine Sparkasse oder ein anderes Kreditinstitut \n\nsagt, dieser Sportverein bekommt 300 oder 400 Euro. Das \n\nhalten Sie doch in der Wirklichkeit \u00fcberhaupt nicht aus! \n\nUnd wer sitzt denn \u00fcberhaupt im Verwaltungsrat der \n\nSparkasse, wo das \u00f6ffentlich gemacht wird? Da sitzen \n\nauch Ihre kommunalen Vertreter, und da sitzen auch die \n\nBesch\u00e4ftigten der Sparkasse. Es ist also nicht so, dass es \n\ngeheimgehalten wird. Von daher glaube ich, dass das ein \n\nvollkommen falscher Ansatz ist. \n\nAuch die Ver\u00f6ffentlichung von Geh\u00e4ltern kann man \n\nunterst\u00fctzen. Dies wird in Summe im Gesch\u00e4ftsbericht \n\ngetan; dort steht das drin. Ich pers\u00f6nlich als Verwaltungs-\n\nrat bekomme 150 Euro, falls es jemanden interessiert. Ich \n\ngehe damit auch offensiv um \u2013 nach Mandatsregelabgabe \n\nbleiben davon 30 Euro \u00fcbrig; reich wird man davon also \n\nnicht, wenn man die Sitzungen betrachtet. Ich glaube aber \n\nnicht, dass es Sinn und Zweck ist, die Geh\u00e4lter der Vor-\n\nst\u00e4nde offenzulegen. Das wird letztendlich \u00fcber die BaFin \n\nabgepr\u00fcft. Dazu geh\u00f6rt letztendlich auch wieder das \n\nWissen um die Mandats- bzw. Hoheitstr\u00e4ger, n\u00e4mlich der \n\nKommunen, die Eigent\u00fcmer der Sparkassen sind. Dazu \n\nz\u00e4hlen Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte sowie einige \n\nGemeinden, beispielsweise die Stadt Zwickau. \n\nNoch etwas zur Ver\u00f6ffentlichung der Zinss\u00e4tze: Norma-\n\nlerweise stehen bei allen die Nominal- und Effektivzins-\n\ns\u00e4tze dran. Welchen Zinssatz meinen Sie denn? Den \n\nZinssatz von dem Konto, wo Sie das Geld anlegen? Dann \n\nfragt sich, in welcher Form, \u00fcber welche Laufzeit, in \n\nwelcher H\u00f6he und in welcher Bonit\u00e4t dies geschieht. Bei \n\nder Baufinanzierung geht es um Art und Umfang. Der \n\nZinssatz ist in den Produkten \u00fcberall vollkommen ver-\n\nschieden. Nat\u00fcrlich erfahren Sie ihn, wenn Sie \u2013 hier zeigt \n\nsich wieder der Vorteil der Sparkassen \u2013 zu Ihrem Berater \n\nvor Ort gehen. Dort bekommen Sie das sofort haarklein \n\nerkl\u00e4rt. \n\nDie Sparkassen haben noch einen weiteren Vorteil: Wenn \n\nSie ein Problem haben mit Ihrem Einkommen oder womit \n\nauch immer und Sie zu Ihrem Berater in der Sparkasse \n\ngehen, dann sage ich Ihnen ganz deutlich: Die Sparkasse \n\nhilft Ihnen. In diesem Sinne lehnen wir Ihren Antrag ab.  \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Pecher \n\nsprach in der zweiten Rednerrunde f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nGibt es jetzt Redebedarf bei der AfD? \u2013 Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten von den LIN-\n\nKEN! Gestatten Sie mir eine Bemerkung zu den formalen \n\nQualit\u00e4ten Ihres Antrages: Sie sprechen im Antrag von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4495 \n\nVerbraucherschutz, aber Sie haben scheinbar keine Ah-\n\nnung davon. Mehr noch: Sie grenzen aus. Sie reden \n\nimmer von Barrierefreiheit, grenzen aber gleichzeitig \n\nBlinde und Sehschwache aus. \n\nSie schreiben von \u201eVerbraucher-Sternchen-innschutz-\n\ninitiative\u201c und von \u201eKund-Sternchen-innen\u201c. Genauso \n\nwird es von den meistens Screenreader-Programmen \n\nvorgelesen. Haben Sie sich einmal Gedanken dar\u00fcber \n\ngemacht? Ich glaube nicht. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Das war es?) \n\n\u2013 Das war es. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr H\u00fctter \n\nvon der AfD. Gibt es jetzt bei den GR\u00dcNEN noch Rede-\n\nbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es \u00fcberhaupt noch \n\nbei den Fraktionen Redebedarf? \u2013 Auch das ist nicht der \n\nFall. Damit hat die Staatsregierung das Wort. Es spricht \n\nder Staatsminister der Finanzen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Die einbringende Fraktion m\u00f6chte \n\nden Verbraucherschutz bei Kreditinstituten in verschiede-\n\nner Hinsicht verbessern. Die Staatsregierung soll diesbe-\n\nz\u00fcglich Initiativen ergreifen und das s\u00e4chsische Sparkas-\n\nsenrecht \u00e4ndern. \n\nLassen Sie mich dabei auf drei Punkte eingehen: \n\nErstens. Teilweise hat der Gesetzgeber die von der ein-\n\nbringenden Fraktion geforderten Regelungen schon auf \n\nden Weg gebracht. Das betrifft die Pflicht zur Ver\u00f6ffentli-\n\nchung von Kontenentgelten und bei vielen Zinss\u00e4tzen \u2013 \n\nPunkt I.1 und I.6 Ihres Antrages. Insofern besteht kein \n\nHandlungsbedarf. \n\nZweitens. Teilweise waren die geforderten Regelungen \n\nerst in der j\u00fcngsten Vergangenheit Thema im Bundestag \n\nund im Bundesrat. Dies betrifft die Deckelung des Zins-\n\nsatzes und die einheitliche K\u00fcndigungsfrist f\u00fcr Dispositi-\n\nons- und \u00dcberziehungskredite \u2013 I.4 und I.5 Ihres Antra-\n\nges. Entsprechende Vorschl\u00e4ge haben sich nicht durchge-\n\nsetzt. \n\nDrittens. Teilweise stehen die geforderten Regelungen in \n\nkeinem Zusammenhang mit dem \u00fcbergeordneten Thema \n\ndes Antrags, n\u00e4mlich dem Verbraucherschutz. Dies gilt \n\nf\u00fcr die personenbezogenen Ver\u00f6ffentlichungen der Vor-\n\nstands- und Aufsichtsratsverg\u00fctungen bei den Kreditinsti-\n\ntuten \u2013 Punkt I.2 Ihres Antrages \u2013 und f\u00fcr die \u00f6ffentliche \n\nDarstellung der Spenden- und Sponsoringpraxis von \n\nKreditinstituten \u2013 Punkt I.3 Ihres Antrages. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf Folgendes hinweisen: Der \n\nAntrag der einbringenden Fraktion behandelt Themen, die \n\nf\u00fcr alle Sektoren der Kreditinstitute \u2013 also die \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Kreditinstitute, die genossenschaftsrechtlichen \n\nKreditinstitute und die privaten Banken \u2013 relevant sind. \n\nDiese Themen sollten daher auch sektoren\u00fcbergreifend \n\ngeregelt werden. Sonderregelungen f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nSparkassen halte ich nicht f\u00fcr sachgerecht \u2013 Punkt I.2 \n\nIhres Antrags. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden bitte ich, den Antrag abzu-\n\nlehnen.  \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach der Minister der Finanzen, Herr Prof. Dr. Unland. \n\nJetzt sind wir beim Schlusswort. Dieses wird von Frau \n\nKollegin Pfau gehalten. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Dass sich hier \n\nauf einmal \u00fcber Bundesratsinitiativen aufgeregt wird, \n\nverstehe ich nicht. Hier im Plenum wird st\u00e4ndig gefordert, \n\ndass sich die Staatsregierung \u00fcber Bundesratsinitiativen \n\nengagieren soll, aber wenn es DIE LINKE macht, ist es \n\nnat\u00fcrlich wieder ein Problem f\u00fcr viele. Das verstehe ich \n\nnicht. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDas h\u00e4ngt mit der DDR zusammen!) \n\nWir fordern ja nicht die Verstaatlichung \u2013 meist kommt \n\njetzt hier die Kommunismus-Keule. Das ist auch ganz \n\neinfach, besonders weil ein Gro\u00dfteil meiner Fraktion ja so \n\njung ist, dass er in der DDR nicht einmal mehr in der \n\nRegierung h\u00e4tte sein k\u00f6nnen. \n\nWir wollen keine Verstaatlichung von Banken, sondern \n\nwir wollen die Transparenz f\u00fcr die Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher. \n\nIn unserer digitalen Welt ist es durchaus m\u00f6glich, dass \n\nKreditinstitute auf ihren Webseiten auf unkomplizierte Art \n\nund Weise und leicht verst\u00e4ndlich f\u00fcr alle die wichtigsten \n\nDaten f\u00fcr die jeweiligen Kontomodelle darstellen. Die \n\nVer\u00f6ffentlichung der Verg\u00fctungen von Vorstands- und \n\nAufsichtsratsmitgliedern sowie der Spenden und Sponso-\n\nringgelder kann man auch als Imagepflege sehen. Sie \n\nf\u00fchrt vielleicht auch dazu, dass man neue Kunden ge-\n\nwinnt. \n\nWas die Deckelung der Zinss\u00e4tze betrifft, so gibt es f\u00fcr \n\nDispozinsen eigentlich schon eine Selbstverpflichtung, \n\naber wie man feststellen kann, ist diese Selbstverpflich-\n\ntung f\u00fcr keinen verpflichtend. Deswegen fordern wir, sie \n\n5 % \u00fcber dem Leitzinssatz der EZB zu deckeln. Das \n\nbringt die Kreditinstitute nicht an den Rand des Ruins, \n\nwie hier von mehreren gesagt wurde. Auch mit diesem \n\nZinssatz kann noch eine gute Gewinnspanne erwirtschaf-\n\ntet werden. \n\nIch bitte Sie, im Interesse der Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher unserem Antrag zuzustimmen. Zur AfD sei \n\nnur einmal eines gesagt: Wir wissen, dass Sie ein Problem \n\nmit Gleichstellung haben, und das haben Sie uns gerade \n\nnoch einmal sch\u00f6n bewiesen. \n\nDanke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4496 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Schlusswort \n\nstelle ich die Drucksache 6/8725 zur Abstimmung und \n\nbitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen?\u2013 \n\nEinige wenige Stimmenthaltungen. Damit ist die Druck-\n\nsache 6/8725 nicht beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nGirokonten vor den Auswirkungen von Bankenkrisen sch\u00fctzen! \n\nDrucksache 6/8752, Antrag der Fraktion AfD \n\nDazu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\n\nhenfolge in der ersten Runde: AfD, CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, GR\u00dcNE und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie einbringende Fraktion hat nat\u00fcrlich zuallererst das \n\nWort. Bitte, Herr Kollege Barth, das Pult geh\u00f6rt Ihnen \u2013 \n\njedenfalls f\u00fcr einige Zeit. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! K\u00f6nnen Sie sich noch \n\nan den 5. Oktober 2008 erinnern? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ja,  \n\nda waren Sie noch nicht hier!) \n\n\u2013 Es war ein Sonntag, Herr Schreiber, ein Sonntag, Sie \n\nwaren auch nicht da, das wei\u00df ich. \n\nAn diesem Sonntag trat Frau Merkel mit dem damaligen \n\nFinanzminister Steinbr\u00fcck vor die deutschen Fernsehka-\n\nmeras. \n\n(Zurufe: Die deutschen!) \n\nAuf dem H\u00f6hepunkt der Finanzkrise garantierte Frau \n\nMerkel im Namen der Bundesregierung die Sicherheit der \n\nEinlagen der Sparer in ganz Deutschland. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das  \n\nhat sich bei Ihnen eingebrannt!) \n\nWas wir von dem Versprechen von Frau Merkel zu halten \n\nhaben, Herr Piwarz, das wissen wir bereits seit der letzten \n\nMehrwertsteuererh\u00f6hung. \n\n(Weiterer Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nHerr Piwarz, f\u00fcr Sie: Frau Merkel sagte im Vorfeld der \n\nWahlen 2 und meinte 3 %, die SPD sagte Nein und meinte \n\n3. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSo sieht das n\u00e4mlich mit schwarz-roter Koalitionsmathe-\n\nmatik aus! \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nAber die Aussage unserer Bundeskanzlerin hat dann doch \n\nschon eine andere Qualit\u00e4t. Jetzt ein Zitat: \u201eEs ist das \n\nMerkmal einer Garantie, dass sie gilt.\u201c Das sagte Regie-\n\nrungssprecher Seibert im Jahre 2013. Dies sahen aber die \n\nBundeskanzlerin und die Bundesregierung offenbar \n\nanders. Denn bereits ein Jahr sp\u00e4ter war diese Einstands-\n\ngarantie nichts mehr wert. In diesem Jahr, n\u00e4mlich 2014, \n\nhat die Kanzlerin die Einlagen der Bankkunden zur \n\nBankenrettung freigegeben und ihr Versprechen aus dem \n\nJahr 2008 gebrochen. Anders kann man n\u00e4mlich die \n\nZustimmung der Regierung zur EU-Abwicklungs-\n\nrichtlinie und den Erlass des Sanierungs- und Abwick-\n\nlungsgesetzes nicht verstehen. \n\nUnser Antrag, Herr Piwarz, zielt darauf ab, diesen Fehler \n\nzu korrigieren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nWir wollen n\u00e4mlich Guthaben auf Girokonten im Falle \n\neiner globalen Finanzkrise gerade vor dem Zugriff von \n\nGl\u00e4ubigern und dessen Folgen sch\u00fctzen. Wir als AfD-\n\nFraktion wollen das Geld der B\u00fcrger und der s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen vor der Gier \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Und B\u00fcrgerinnen!) \n\n\u2013 auch von B\u00fcrgerinnen, Herr Gebhardt, selbstverst\u00e4nd-\n\nlich \u2013, vor der Gier von Banken und vor der Heilsideolo-\n\ngie von einigen Politikern sch\u00fctzen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Fest in Gold investiert!) \n\n\u2013 Dar\u00fcber reden wir ein andermal, Herr Piwarz, nicht \n\nheute. \n\nJeder s\u00e4chsischer B\u00fcrger und jedes s\u00e4chsische Unterneh-\n\nmen sind auf ein Girokonto angewiesen. Im Falle der \n\nInsolenz einer Bank erh\u00e4lt n\u00e4mlich der Bankkunde Ersatz \n\ndurch die Einlagensicherung. Die Einlagensicherungs-\n\nfonds sind aber von ihrem Volumen her nur f\u00fcr Einzelf\u00e4lle \n\nausgelegt. Gingen n\u00e4mlich gr\u00f6\u00dfere Banken in Insolvenz, \n\ndrohte ein Systemkollaps \u2013 auch in Deutschland. Das \n\ndann zur Anwendung kommende Sanierungs- und Ab-\n\nwicklungsgesetz sieht die Heranziehung \u2013 h\u00f6ren Sie \n\ngenau zu! \u2013 von Girokonten zur Bankenrettung vor. Wenn \n\ndie Einlagen bei einem Institut 100 000 Euro \u00fcberschrei-\n\nten, dann werden n\u00e4mlich Bankkunden auch zu Kreditge-\n\nbern ihrer Bank gemacht. \n\nBei der Er\u00f6ffnung eines Girokontos denkt aber niemand \n\ndaran, seiner Bank einen Kredit zu geben. Ziel ist es \n\nvielmehr, dass das eingezahlte Geld von der Bank sicher \n\nverwahrt wird und jederzeit f\u00fcr \u00dcberweisungen und \n\nAuszahlungen zur Verf\u00fcgung steht. Rechtlich sind Gutha-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4497 \n\nben auf Girokonten eindeutig Verwahrgelder. Bei Ver-\n\nwahrgeldern vertraut jeder Kunde darauf, dass er sein \n\nGeld jederzeit zur\u00fcckbekommen kann. Ohne dieses \n\nVertrauen ist weder ein moderner Zahlungsverkehr noch \n\neine moderne Wirtschaft denkbar. Dies trifft im Besonde-\n\nren auch auf unsere s\u00e4chsischen Unternehmen zu. Sie \n\nm\u00fcssen von ihrem jeweiligen Girokonto Zahlungen ihrer \n\nKunden annehmen, Lieferanten bezahlen, f\u00e4llige Steuern \n\nbegleichen und ihre Angestellten bezahlen. \n\nStellen Sie sich einmal kurz vor, dies alles funktionierte \n\nnicht mehr. Der Freistaat bek\u00e4me keine Steuern mehr, \n\nLieferanten k\u00f6nnten nicht mehr bezahlt werden und die \n\ns\u00e4chsischen Arbeitnehmer erhielten keine Lohnzahlungen \n\nmehr. Nimmt man die Girokonten der Pensionskassen und \n\nVersicherungen noch dazu, w\u00e4re der sofortige Stillstand \n\nder Wirtschaft nicht mehr weit. Alles Panikmache? \n\n(Zurufe: Ja!) \n\nNein, nein, nein. Alles Schwarzmalerei? Nein, nein, nein. \n\n(Lachen und Zurufe von mehreren Fraktionen) \n\nDie Frage ist: Ist das wirklich so? \n\n(Zurufe von der CDU: Nein, nein, nein!) \n\nJa. Wir brauchen unseren Blick nur auf die Ereignisse bei \n\nunseren europ\u00e4ischen Nachbarn zu lenken. Nach der \n\nEuroeinf\u00fchrung sind die L\u00f6hne in S\u00fcdeuropa massiv \n\ngestiegen. Die Staatsverschuldung in den S\u00fcdl\u00e4ndern \n\nexplodierte. In Deutschland wurde der Arbeitsmarkt durch \n\ndie Agenda 2010 reformiert. Ein Niedriglohnsektor wurde \n\ngeschaffen. Die L\u00f6hne stagnierten fast ein Jahrzehnt lang. \n\nDieser Satz gef\u00e4llt Ihnen, Herr Gebhardt, nehme ich an? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhard, DIE LINKE \u2013 \n\nLachen bei der CDU) \n\nDie Folgen der Schuldenexzesse in den s\u00fcdeurop\u00e4ischen \n\nL\u00e4ndern wurden dann in den Jahren nach 2008, nach der \n\nFinanzkrise, offensichtlich. Ein Brandherd nach dem \n\nanderen ging lichterloh in Flammen auf. Griechenland \n\nund die kreditgew\u00e4hrenden Gro\u00dfbanken wurden mehrfach \n\ndurch den Einsatz von Steuergeldern gerettet. \n\nIm Jahr 2012 erhielt Spanien aus dem Euro-Rettungs-\n\nschirm 100 Milliarden Euro zur Rettung seiner Finanzin-\n\nstitute. Im Jahr 2013 kam es dann zur Zypernkrise. Zwei \n\ngro\u00dfe zypriotische Banken hatten zu viele griechische \n\nStaatsanleihen gekauft, die dann vom Schuldenschnitt \n\nbetroffen waren. Zur Stabilisierung des zypriotischen \n\nBankensektors wurden erstmals von den Kunden dieser \n\nbeiden Banken Sparguthaben \u00fcber 100 000 Euro enteig-\n\nnet. Am meisten betroffen waren aber nicht etwa reiche \n\nSteuerhinterzieher oder russische Oligarchen, am meisten \n\nbetroffen waren die Unternehmen, die ihr Kapital f\u00fcr \n\nBetriebszwecke auf den betroffenen Konten deponiert \n\nhatten. Die Unternehmen waren eben nicht mehr in der \n\nLage, L\u00f6hne zu zahlen oder Produkte zu kaufen. Darunter \n\nwaren auch Besitzer von Hotelkomplexen mit mehr als \n\n500 Besch\u00e4ftigten. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDonald Trump zum Beispiel!) \n\nSie hatten Anzahlungen von Reiseagenturen auf ihren \n\nKonten entgegengenommen. Nach den Ma\u00dfnahmen der \n\nzypriotischen Regierung konnten sie die L\u00f6hne ihrer \n\nBesch\u00e4ftigten nicht mehr bezahlen. \n\nNach der Bankenkrise im Jahr 2014 und der Abwicklung \n\nder drittgr\u00f6\u00dften Bank Portugals haben wir nunmehr \n\naktuell eine Bankenkrise in Italien. Die uneinbringlichen \n\nKredite italienischer Banken steigen st\u00e4ndig an. Ein \n\nBetrag von 360 Milliarden Euro wird derzeit genannt. Auf \n\ndem Achterdeck der Titanic glaubt man aber unbeirrt, das \n\nWasser k\u00f6nne nie so weit steigen, dass die F\u00fc\u00dfe nass \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWerfen wir einen Blick auf unsere deutschen Banken! \n\nAuch hier stehen die Zeichen auf Sturm. Die Commerz-\n\nbank will ein Sparprogramm durchf\u00fchren und fast 10 000 \n\nStellen abbauen. Die Deutsche Bank hat trotz dreier \n\nKapitalerh\u00f6hungen seit 2010 die Ertragswende immer \n\nnoch nicht geschafft. Eine vierte Kapitalerh\u00f6hung \u00fcber \n\n8 Milliarden Euro steht unmittelbar bevor. An der B\u00f6rse \n\nwerden beide Finanzinstitute mit weniger als der H\u00e4lfte \n\nihres Eigenkapitalwertes bewertet. Wenn die deutschen \n\nGro\u00dfbanken aber schon jetzt solche Schwierigkeiten \n\nhaben, sind dann bei einer Abschw\u00e4chung des Wirt-\n\nschaftswachstums Existenzkrisen vorprogrammiert? \n\nDie f\u00fcr die Zypernkrise entwickelten Regeln wurden \n\ndurch die EU-Abwicklungsrichtlinie und das Sanierungs- \n\nund Abwicklungsgesetz in Europa und in Deutschland f\u00fcr \n\nallgemein verbindlich erkl\u00e4rt. Diese Richtlinie und dieses \n\nGesetz sind potenzielle Brandbeschleuniger. Schon \n\nGer\u00fcchte von Bankenschieflagen k\u00f6nnten die Fluchtbe-\n\nwegungen von Geldern ins au\u00dfereurop\u00e4ische Ausland \n\nausl\u00f6sen. \u201eRette sich, wer kann!\u201c, hei\u00dft dann die Devise. \n\nEin Fl\u00e4chenbrand w\u00e4re die Folge. Werden die Kontoinha-\n\nber dann tats\u00e4chlich bei drohender Insolvenz von Banken \n\nzu deren Rettung oder Abwicklung herangezogen, so \n\nm\u00fcssen wir sachsen-, aber auch deutschlandweit mit \n\nAusfall von Lohnzahlungen, mit Entlassungen und \n\nUnternehmensinsolvenzen rechnen. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. Weiteres \n\nfolgt in einer weiteren Rederunde. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Christian Piwarz, CDU:  \n\nWir freuen uns darauf! Nehmen Sie noch einen \n\ntiefen Schluck, dann geht das noch besser!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion bitte Herr Abg. Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegen! Ich kann \n\ndie sch\u00f6ne Sprachmelodie meines Vorredners nicht richtig \n\nnachahmen, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Och, schade!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4498 \n\naber vielleicht f\u00e4llt Ihnen gleich etwas ein. Erinnern Sie \n\nsich an die Geld- und Goldgesch\u00e4fte der AfD vor zwei \n\nJahren? \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der CDU: Ja!) \n\nErinnern Sie sich daran, wie die AfD durch illegitime \n\nGoldverk\u00e4ufe Ums\u00e4tze generiert hat, um staatliche \n\nParteienzulagen zu bekommen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nProtest von der AfD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das  \n\nist ein ganz anderes Thema!) \n\nDaran erinnern wir uns. Und war das korrekt? \u2013 Nein, \n\nnein, nein, nein, nein! \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas war nicht korrekt. Nun ist dem Gott sei Dank ein \n\nRiegel vorgeschoben worden. Da muss ich mich fragen: \n\nWollen Sie jetzt endlich von Finanzgesch\u00e4ften lassen? \u2013 \n\nNein, nein, nein, nein, nein! \n\n(Heiterkeit bei der CDU und den LINKEN) \n\nEs steht ja eine Ausweichreaktion zu bef\u00fcrchten: dass Sie \n\nf\u00fcr Ihre Parteienfinanzierung und f\u00fcr diese \u00fcbervollmun-\n\ndigen Ausgaben, die Sie versprechen \u2013 Steuersenkung, \n\nLeistungen, das kennen wir alles und lesen es im Bundes-\n\ntagswahlkampf noch einmal \u2013, jetzt eine Bank einrichten \n\nwollen. \n\n(Andrea Kersten, AfD: Zum Antrag sprechen!) \n\nDas ist geschickt, so macht man das auch mit dem Gold: \n\nEine solche Bank richtet man ein und verspricht unglaub-\n\nlich hohe Zinsen auf Guthaben. \u2013 Ist das okay? \n\n(Zurufe von der CDU: Nein, nein, nein, nein, nein! \n\n\u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nEs ist deshalb nicht okay, weil nach Ihrem Modell \u2013 \u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\nBesser als schwarze Konten!) \n\n\u2013 Im Unrecht gibt es keine Gleichheit, Herr Kollege. \n\nWenn Sie sich gleichstellen wollen, sollten Sie es tun. Wir \n\nhaben die Sache schon l\u00e4ngst \u00fcberwunden. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Da hat wohl jemand \n\nvergessen, wo das Geld gelandet ist!) \n\nWenn Sie jetzt aber eine Bank gr\u00fcnden wollen, die mit \n\nhohen Zinsversprechen unglaublich viele Sichteinlagen \n\nattrahiert, dann verstehe ich Ihren Antrag und dass Sie \n\nsagen: Wir m\u00fcssen alle sch\u00fctzen, denn wenn wir pleite \n\ngehen \u2013 also die AfD als Eigent\u00fcmer der Bank \u2013, wollen \n\nwir nat\u00fcrlich nicht daf\u00fcr haften. Ich glaube, es ist Ihrer \n\nPartei immanent, dass Sie sagen: Wir haften nicht f\u00fcr das, \n\nwas wir versprechen. Wir machen vollmundige Verspre-\n\nchen \u2013 und es kommt nichts dabei heraus. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Wir sind doch nicht die CDU!) \n\nIm Ernst: Wenn sich die AfD jetzt in Finanzfragen und zu \n\nWirtschaftsthemen profilieren will, die sie zuvor durch \n\neigene Agitation abgesteckt und besch\u00e4digt hat, dann \n\nfinde ich das in hohem Grade unseri\u00f6s. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSie haben Sachsen unglaublich gesch\u00e4digt: \n\n(Protest von der AfD: Was? Womit? Wir?) \n\nDie Exportums\u00e4tze, Fachkr\u00e4ftegewinnung \u2013 viele Dinge \n\nsind durch Ihr Gehabe, durch Ihren Einfluss und durch \n\nIhre Parolen, die in der ganzen Welt geh\u00f6rt werden, \n\nbesch\u00e4digt worden. Dies hat Sachsen gesch\u00e4digt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Bleiben Sie bei der Wahrheit!) \n\nSie k\u00f6nnen das nicht vergleichen, aber wir haben auch \n\nschon einmal die NPD im Landtag gehabt. Da gab es in \n\nder Agitation keinen gro\u00dfen Unterschied. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Unversch\u00e4mtheit!) \n\nDeren Mitglieder und W\u00e4hler haben auch Zuflucht bei \n\nIhnen gefunden. Das m\u00fcssen wir wohl festhalten. \n\n(Unruhe bei der AfD \u2013 Sebastian Wippel, AfD, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nWenn Sie jetzt also eine vollst\u00e4ndige Herausnahme von \n\nGiroguthaben aus der Insolvenzmasse einer Bank fordern, \n\ndann widerspricht das der Intention des Gesetzgebers, der \n\neuropaweit einheitliche Regeln gefunden hat f\u00fcr die \n\nHaftung \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Nein! \n\n(Zurufe von der AfD: Ist klar!) \n\n\u2013 n\u00e4mlich, dass die Eigent\u00fcmer und Geldgeber der Ban-\n\nken haften m\u00fcssen. Wir erinnern dabei an Lehman \n\nBrothers. Vielleicht erinnern Sie sich auch daran. Die \n\nSachsen LB hat das ja auch erlebt. Dieses Problem haben \n\nwir als CDU auch einzur\u00e4umen. Wir m\u00fcssen da heraus-\n\nkommen \u2013 aber nicht mit Ihrer L\u00f6sung. Wir brauchen eine \n\neinheitliche Haftungsregelung, wie die Eigent\u00fcmer und \n\ndie Einleger einer Bank auch f\u00fcr das Geschehen dieser \n\nBank haften. \n\nWas w\u00e4re denn die Folge Ihres Antrags? \u2013 Der Staat \n\nhaftet f\u00fcr alle Sichteinlagen, gleich welcher Herkunft. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Warum der Staat?) \n\nWie werden also die Einlagen von ausl\u00e4ndischen Banken \n\ngeregelt, die hier eine Niederlassung bzw. eine Filiale \n\nunterhalten? Wie beliebig ist das? Gilt das nur f\u00fcr deut-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4499 \n\nsche Einleger? \u2013 Ich h\u00f6re gerade das Wort \u201edeutsch\u201c. Gilt \n\ndas also nur f\u00fcr deutsche Einleger und nur f\u00fcr deutsche \n\nUnternehmen? Was sind eigentlich deutsche Firmen, Herr \n\nKollege? Wie sind denn ausl\u00e4ndische Firmen? Oder wie \n\nist das bei Unternehmen, die Aktion\u00e4re oder Gesellschaf-\n\nter haben, die einen ausl\u00e4ndischen Hintergrund haben? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was erz\u00e4hlen Sie da? \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Einen Unsinn!  \n\nDa kann man doch nicht zuh\u00f6ren!) \n\nWie ist das zum Beispiel bei Menschen mit zwei Staats-\n\nb\u00fcrgerschaften, wenn Sie hier immer diese Deutscht\u00fcme-\n\nlei pflegen? Wie ist das beispielsweise, wenn Herr Dr. \n\nGrosse von Komsa, einer der gr\u00f6\u00dften Investoren und \n\nerfolgreichsten Unternehmer in der Region, auch aus \n\nSchweden kommt, oder Prof. Naumann von Niles-\n\nSimmons auch aus den Vereinigten Staaten \u2013 beide mit \n\neiner deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft? Gelten deren Einla-\n\ngen dann nicht? Wie soll das denn funktionieren? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD und J\u00f6rg Urban, AfD:  \n\nZum Antrag!) \n\nSchauen Sie doch einfach einmal in den Bundesbankbi-\n\nlanzen und den Auswertungen nach, wie hoch die Einla-\n\ngen eigentlich sind, und setzen Sie das einmal ins Ver-\n\nh\u00e4ltnis zu dem Staatsverm\u00f6gen, das einzusetzen w\u00e4re! Es \n\nist v\u00f6lliger Unfug und unrealistisch, was Sie uns hier \n\nanbieten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Dummes Zeug!) \n\nNein, meine Damen und Herren, die AfD und ihren \n\nAntrag lehnen wir grundhaft ab. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das ist doch  \n\nwunderbar! Das h\u00e4tten Sie k\u00fcrzer fassen  \n\nk\u00f6nnen und nicht so viel Bl\u00f6dsinn erz\u00e4hlen!) \n\n\u2013 Dann wollen wir mal den Bl\u00f6dsinn wiederholen, damit \n\nSie ihn auch verstanden haben und sich Ihnen vielleicht \n\neinpr\u00e4gt, wie es nicht funktionieren kann. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Sollten wir nicht!) \n\nZiel des Sanierungs- und Abwicklungsgesetzes, das Sie \n\neben zitiert haben, infolge der Bankenkrise war die \n\nangemessene Beteiligung der Bankgl\u00e4ubiger. Das sind die \n\nEinlagekunden. Zum Schutz von Kleingl\u00e4ubigern wurden \n\n100 000-Euro-Grenzen beschlossen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aber f\u00fcr  \n\nGirokonten gibt es keine Gl\u00e4ubiger!) \n\nZum Schutz. Jetzt sollen die Steuerzahler f\u00fcr solche \n\nEinlagen haften, die durch hohe Zinsversprechen hierher-\n\ngelockt werden. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das  \n\nhat \u00fcberhaupt keiner gesagt!) \n\nWie unsozial ist Ihre Organisation, dass Sie so etwas \n\nfordern? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nEs ist v\u00f6llig unsinnig, aus Steuergeldern im Fall der F\u00e4lle \n\nGuthaben bei Banken zu sichern, die Anleger m\u00f6glicher-\n\nweise bewusst wegen \u00fcberh\u00f6hter Zinss\u00e4tze eingebracht \n\nhaben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ich habe noch nie so gelacht!) \n\nDer Regulierungsmechanismus des Zinses w\u00fcrde au\u00dfer \n\nKraft gesetzt. \n\nF\u00fcr die Union gilt, dass Eigent\u00fcmer und Gl\u00e4ubiger bei \n\nInsolvenzen haften. Der Regulierungskodex bei Banken \n\nsoll Auswirkungen auf die gesamtwirtschaftliche Ent-\n\nwicklung mildern und Kleinanleger sch\u00fctzen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Genau das Gegenteil!) \n\nDas hebelt Ihr Antrag aus und treibt letztlich eine weitere \n\nVerstaatlichung des Bankensektors. \n\nWir setzen auf den Schutz von Kleinanlegern \u2013 das \n\nunterscheidet uns deutlich von Ihnen \u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Na, klar!) \n\nund auf eine Aufkl\u00e4rung der Verbraucher zum selbstver-\n\nantwortlichen Handeln. Fehlanreize von Banken, die mit \n\ngewagten Zinsversprechen bei gleichzeitigen Einlagega-\n\nrantien k\u00f6dern, lehnen wir ab, denn diese f\u00fchren letztlich \n\nnur zu neuen Bankenkrisen. \n\nWenn Sie das verstehen w\u00fcrden, k\u00e4men Sie selbst auf die \n\nIdee, Ihren Antrag zur\u00fcckzuziehen. \n\nSie verkennen auch vollst\u00e4ndig die Wirkung der banken-\n\ngruppeneigenen Einlagensicherungssysteme \u2013 Sie haben \n\nes angesprochen \u2013, aber die Wirkungsmechanismen sind \n\nIhnen nicht bekannt oder Sie haben sie nicht verstanden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sie haben den Antrag nicht \n\nverstanden! Das erkl\u00e4re ich in der zweiten Runde!) \n\nBeispielsweise die von Ihnen zitierte Commerzbank ist in \n\neiner Einlagengruppe. Dort gibt es eine Haftung von \u00fcber \n\n4 Milliarden Euro pro Gl\u00e4ubiger. \n\nSie unterstellen, dass das bei einem Gesamtcrash der \n\ndeutschen Wirtschaft, der Weltwirtschaft, des Bankfi-\n\nnanzwesens usw. nicht funktionieren w\u00fcrde. Dann hilft \n\nuns allerdings \u00fcberhaupt kein Sicherungsinstrument mehr, \n\nes sei denn das von Ihnen zitierte Kanzlerwort: Wir stehen \n\nbis 100 000 Euro f\u00fcr eine Sicherung dann auch gerade. \n\nWas Sie betreiben, ist nicht nur perfide Verunsicherung \n\nvon Unternehmern und B\u00fcrgern, sondern es ist vor allen \n\nDingen ein Vertrauensschaden, den Sie anrichten. Sie \n\nhaben das in Ihrem letzten Satz \u2013 glaube ich \u2013 gesagt: Das \n\nVertrauen ist das Wesentliche im Bank- und Kreditwesen. \n\nDieses Vertrauen besch\u00e4digen Sie, indem Sie \u00fcber das \n\nLand laufen und erz\u00e4hlen, man wisse ja nie, ob die Ban-\n\nken noch sicher sind und ob sie es noch schaffen. Das \n\nf\u00fchrt zu den gro\u00dfen Bankenkrisen, dieses \u00fcble Misstrau-\n\nen, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ja, ja!) \n\nwelches schon 2008/2009 zu den Bankenkrisen gef\u00fchrt \n\nhat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4500 \n\n(Lachen bei der AfD \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\n2008 \u2013 da gab es noch keine AfD!) \n\nLiebe Kollegen, mit solchem Vertrauen geht man or-\n\ndentlich um. Sie sind das Vertrauen nicht wert, Ihr Antrag \n\nauch nicht. Ich empfehle auch den Kollegen der anderen \n\nFraktionen, diesen abzulehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der  \n\nSPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. Pfau. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Patt, \n\neigentlich haben Sie alles zu diesem Antrag gesagt, was es \n\nzu sagen gibt. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das ist doch wunderbar!) \n\nDeswegen werden wir uns dem anschlie\u00dfen. \n\nNoch ein kurzer Tipp f\u00fcr die AfD: Verteilen Sie einfach \n\ndie 100 000 Euro auf verschiedene Konten. \n\n(Zuruf von der AfD: So machen Sie das!) \n\nDann sind Sie bei verschiedenen Banken untergebracht \n\nund alle jeweils gesichert. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Mit  \n\nunterschiedlichen Konten kennt Ihr Euch aus!) \n\nWir werden den Antrag ablehnen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nEine Bankenkrise ist in Deutschland nicht in Sicht. Die \n\nEinlagen in den Banken und insbesondere in den Sparkas-\n\nsen in Deutschland sind sicher. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDamit k\u00f6nnte man beenden und den Antrag ablehnen. \n\nIch m\u00f6chte aber auf etwas Tiefsch\u00fcrfenderes hinweisen, \n\nweil dieser Antrag exemplarisch zeigt, was die AfD mit \n\nAntr\u00e4gen macht. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Aha!) \n\nSie sch\u00fcrt Angst. Auf der einen Seite sch\u00fcrt sie Verteil-\n\nangst. Das macht sie meistens bei Fl\u00fcchtlingsantr\u00e4gen. \n\nOder sie sch\u00fcrt Verlustangst, wie hier in diesem Antrag. \n\nDa wird das Beispiel von Zypern von 2013 gebracht als \n\nHinweis auf die angebliche Unsicherheit bei Banken oder \n\nSparkassen hier in Deutschland. Es wird das Beispiel von \n\nItalien gebracht. \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen einen Tipp f\u00fcr einen Antrag geben, der \n\nDeutschland betrifft. \n\n(Zuruf von der AfD: Nein!) \n\nEs ist wissenschaftlich erwiesen, dass die Schwarmbeben \n\nim Vogtland zu Vulkanausbr\u00fcchen f\u00fchren k\u00f6nnten, und \n\nzwar in ungef\u00e4hr 400 000 Jahren. Das muss man aber \n\nnicht sagen. Nat\u00fcrlich kann man da fragen: Wo ist die \n\nReaktion der Bundesregierung? Warum macht man keine \n\nBundesratsinitiative und entsch\u00e4digt beispielsweise jetzt \n\nschon die Hauseigent\u00fcmer f\u00fcr ihre Verluste? Nat\u00fcrlich \n\nnicht die Schwulen und Lesben, weil die sowieso nicht so \n\nrichtig dazugeh\u00f6ren. \n\nDas w\u00e4re ein typischer Antrag von Ihnen, in dem Sie ein \n\nProblem sch\u00fcren und aufploppen lassen, um dann eine \n\nPseudol\u00f6sung anzubieten. Das ist verheerend in der \n\nPolitik. Das ist ein Giftcocktail, den Sie \u00fcber das Land \n\nspritzen, wenn Sie mit solchen Antr\u00e4gen Angst sch\u00fcren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch k\u00f6nnte nat\u00fcrlich fragen: Warum sind Sie nicht nach \n\nVenezuela gegangen? Dort sind Windeln Mangelware. \n\n(Zuruf von der AfD: Wir k\u00f6nnen  \n\nuns nicht um alles k\u00fcmmern!) \n\nDa muss doch die Bundesregierung Vorsorge betreiben. \n\nDazu k\u00f6nnen Sie doch einen Antrag schreiben. \n\nEs ist langsam zum Heulen. Herr Patt, Sie versuchen, sich \n\nwenigstens damit noch inhaltlich auseinanderzusetzen. \n\nAber das ist es eigentlich gar nicht wert, weil es ihnen gar \n\nnicht um den Inhalt geht. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nEs geht ihnen nur darum, Angst zu sch\u00fcren. Das muss \n\nman deutlich sagen. Deshalb lehnen wir diesen Antrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,   \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Nur leere Luft!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Finanz- und \n\nBankenkrise, beginnend ab 2007, hat gezeigt, welche \n\nAuswirkungen sie auf die Wirtschaft, das soziale Gef\u00fcge \n\nin einer Gesellschaft und die politische Stabilit\u00e4t sowohl \n\nim nationalen als auch im europ\u00e4ischen Rahmen hat. \n\nAuf europ\u00e4ischer wie aber auch auf nationaler Ebene \n\nwurde dieses Thema hinl\u00e4nglich aufgegriffen. Die gesam-\n\nte Gesetzgebung zu dem Thema, das die AfD mit ihrem \n\nAntrag aufgreift, ist die Umsetzung einer EU-Richtlinie, \n\nsodass wir hier keinen gro\u00dfen nationalen Spielraum \n\nhaben. \n\n(Zuruf von der AfD: Das stimmt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4501 \n\nDas mag der AfD-Fraktion nicht gefallen. Fakt ist aber, \n\ndass dieser Regelung eine demokratische Befassung unter \n\nden europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten vorausging. \n\nSehen wir uns den Antrag n\u00e4her an, mit dem wir uns \n\ninhaltlich auseinandergesetzt haben. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich etwas richtigstellen. Die Einlagen \n\nder Verbraucher sind in bestimmten Lebenslagen nicht \n\nnur bis 100 000 Euro, sondern bis 500 000 Euro ge-\n\nsch\u00fctzt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das sind  \n\nAusnahmef\u00e4lle; das stimmt.) \n\nDiese bestimmten Lebenslagen \u2013 das wissen Sie viel-\n\nleicht, Kollege Barth \u2013 umfassen zum Beispiel Versiche-\n\nrungsleistungen, Immobilienkauf, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nNur selbst genutzte Immobilien!) \n\nErbschaft und \u00c4hnliches. Das ist also ein selektiver Fakt, \n\nden die AfD mit ihrem Antrag ins Feld f\u00fchrt. \n\nAngst ist kein guter Ratgeber. Insbesondere in finanzpoli-\n\ntischen Fragen gilt es, das zu beherzigen. Das bringt mich \n\nzum n\u00e4chsten Punkt. \n\nWenn die AfD-Fraktion eine grunds\u00e4tzlich h\u00f6here Summe \n\nder Einlagensicherung wegen der \u2013 Zitat \u2013 \u201eZahlung von \n\nGeh\u00e4ltern\u201c fordert, so ist dies keine schl\u00fcssige Argumen-\n\ntation, die f\u00fcr typische Verbraucherinnen und Verbraucher \n\nin Sachsen tr\u00e4gt, zu denen \u00fcbrigens auch Kleingewerbe-\n\ntreibende z\u00e4hlen, die Sie im Antrag ansprechen und die in \n\nSachsen eine gro\u00dfe Gruppe sind. \n\nDie Landesgesch\u00e4ftsstelle f\u00fcr Verbraucherschutz konnte \n\nnach R\u00fccksprache den Mehrwert des AfD-Antrages f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht erkennen. Im \n\nGegenteil. Der Verbraucherschutz betrachtete eine Um-\n\nsetzung des Antrags der AfD sogar als verbrauchersch\u00e4di-\n\ngend. Er kam n\u00e4mlich zu folgendem Ergebnis: Wenn eine \n\nBank insolvent ist und die Guthaben \u2013 so wie Sie es \n\nvorschlagen \u2013 von Verbrauchergirokonten aus der Insol-\n\nvenzmasse herausgenommen werden, dann w\u00e4re dadurch \n\nnicht automatisch garantiert, dass gen\u00fcgend Geld f\u00fcr alle \n\nEinlagen vorhanden w\u00e4re. Das ist eine fixe Idee. Die \n\njetzige rechtliche Umsetzung regelt dies viel besser als \n\nder von Ihnen eingebrachte Vorschlag, den ich pers\u00f6nlich \n\nf\u00fcr eine fixe Idee halte, was ich noch einmal wiederholen \n\nm\u00f6chte. Die Regelung, die wir jetzt haben, stellt sicher, \n\ndass die Einlagen gesichert sind. Der Antrag der AfD-\n\nFraktion enth\u00e4lt wieder keine tauglichen L\u00f6sungsvor-\n\nschl\u00e4ge. Der Wurf geht insgesamt auch nicht besonders \n\nweit. Das kennen wir schon. \n\nWenn wir im Parlament ernsthaft fachlich \u00fcber Banken, \n\nVerbraucherschutz und Finanzpolitik reden wollen, dann \n\nsollten wir das anhand der dr\u00e4ngenden Probleme in diesen \n\nBereichen tun. \n\nLassen Sie uns angesichts der finanziellen Verluste durch \n\nfalsche Anlageberatung \u00fcber finanziellen Verbraucher-\n\nschutz und unabh\u00e4ngige Anlageberatung reden. Das \n\nkostet die deutschen Verbraucherinnen und Verbraucher \n\nnach Sch\u00e4tzungen circa 50 Milliarden Euro j\u00e4hrlich. Das \n\nist nicht nur volkswirtschaftlicher Irrsinn, sondern das \n\nberaubt Sparerinnen und Sparer sowie die Versicherten \n\nund zerst\u00f6rt im schlimmsten Fall Existenzen. \n\nWir k\u00f6nnen aber auch \u00fcber eine Schuldenbremse f\u00fcr \n\nBanken reden, meinetwegen gern auch \u00fcber die Finanz-\n\ntransaktionssteuer oder auch dar\u00fcber, dass es bei gro\u00dfen \n\nBanken sinnvoll ist, das Einlagengesch\u00e4ft vom krisenan-\n\nf\u00e4lligen Handelsgesch\u00e4ft zu trennen. Lassen Sie uns \n\nmeinetwegen auch dar\u00fcber sprechen, wie wir Banken und \n\nGro\u00dfkonzerne auf das Gemeinwohl verpflichten k\u00f6nnen, \n\num zum Beispiel einem ungehemmten Kapitalismus \n\n\u00f6kologische und soziale Z\u00fcgel anzulegen. \n\nDas sind doch die dr\u00e4ngenden Probleme in diesem Be-\n\nreich, die wir als GR\u00dcNE sehen. Dar\u00fcber wollen wir uns \n\ngern unterhalten. \n\nDer hier vorliegende Antrag enth\u00e4lt f\u00fcr uns leider nur \n\nselektive Informationen und keinerlei L\u00f6sungsans\u00e4tze. Er \n\nist f\u00fcr uns nicht \u00fcberzeugend. Wir lehnen ihn ab und \n\nsagen: Nein, nein, nein! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Herr Barth, sind Sie \n\nauf dem Weg nach vorn? \n\n(Zuruf von der AfD: Ja!) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Herr Patt, ich hatte den Eindruck, Sie \n\nhaben den Antrag nicht einmal gelesen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nNicht gelesen und verstanden!) \n\nSie haben hier \u00fcber alles M\u00f6gliche geredet, aber kaum \n\n\u00fcber diesen Antrag. Sie haben dann ein, zwei Themen \n\nangerissen, die Sie aber nicht erkl\u00e4rt haben. Das werde \n\nich jetzt tun. \n\n(Oh! von der CDU) \n\nDie Qualit\u00e4t des Redebeitrags von Herrn Pecher war \n\n\u00e4hnlich. Lediglich Frau Schubert hat sich inhaltlich mit \n\ndem Antrag auseinandergesetzt. Ich muss Frau Schubert \n\nsogar recht geben. Wenn man das Thema komplex betrei-\n\nben will, m\u00fcsste man \u00fcber eine europ\u00e4ische Einlagensi-\n\ncherung reden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Hat sie  \n\naber nicht gemacht! Schade, nicht?! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Schade f\u00fcr Europa!) \n\n\u2013 Herr Piwarz, im Jahr 2024, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber jetzt!) \n\nwenn der europ\u00e4ische Einlagensicherungsfonds seine \n\nvolle Wirkung entfaltet, sind dort Barmittel in H\u00f6he von \n\n55 Milliarden Euro vorhanden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4502 \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Und Haftungszusagen! \n\nMensch, erz\u00e4hlen Sie doch nicht so einen Mist!) \n\n\u2013 Ich sagte Barmittel, Herr Patt. Haftungszusagen sind \n\netwas anderes. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n\u2013 Noch einmal f\u00fcr Sie, Herr Patt: Barmittel! \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWenn Sie sich vorstellen, dass zum Beispiel italienische \n\nBanken einen Rekapitalisierungs- oder einen Abschrei-\n\nbungsbedarf in H\u00f6he von 360 Milliarden Euro haben, \n\ndann k\u00f6nnen Sie vielleicht verstehen, wie weit uns diese \n\nHaftung tragen wird. Deutschland hat ein Dreis\u00e4ulenmo-\n\ndell, genau genommen ein Sechss\u00e4ulenmodell. Wir haben \n\neine gesetzliche Einlagensicherung von Privatbanken, von \n\nSparkassen und von Genossenschaftsbanken. \n\nJeder dieser drei Bankenverb\u00e4nde hat dar\u00fcber hinaus eine \n\nfreiwillige gesetzliche Garantie in sehr astronomischer \n\nH\u00f6he. Das Problem ist nur: Niemand ver\u00f6ffentlicht, \n\nwelche Barmittel oder welche Zahlungsfl\u00fcsse in die \n\nfreiwilligen Verpflichtungen geflossen sind. Ich kann es \n\nIhnen sagen, meine Damen und Herren: Im Jahr 2014 \n\nwaren in der gesetzlichen Einlagensicherung in Deutsch-\n\nland \u2013 in allen drei Systemen \u2013 insgesamt 1,2 Milliar-\n\nden Euro. So viel Geld haben wir im letzten Jahr fast f\u00fcr \n\nunsere Fl\u00fcchtlinge in Sachsen ausgegeben. \n\n(Zuruf von der AfD: In Sachsen!) \n\n\u2013 Ja, in Sachsen. Sie wollen doch nicht ernsthaft behaup-\n\nten, dass dieser Betrag bei einer systemischen Bankenkri-\n\nse ausreichend w\u00e4re, die Hunderttausend-Euro-Grenze f\u00fcr \n\njeden Bankkunden zu gew\u00e4hrleisten. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nAber die unbeschr\u00e4nkte!) \n\nAlles Weitere w\u00fcrde ich dann auf mein Schlusswort \n\nreduzieren. \u2013 Ich danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Da es jetzt keinen \n\nRedebedarf von den Fraktionen mehr gibt, frage ich die \n\nStaatsregierung. Herr Minister, m\u00f6chten Sie sprechen? \u2013 \n\nBitte, Herr Staatsminister. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die einbringende Fraktion strebt eine \n\nBundesratsinitiative mit dem Ziel an, den Einlagenschutz \n\nspeziell f\u00fcr Girokonten zu verbessern. \n\nZu diesem Zweck sollen Einlagen auf Girokonten nicht \n\nmehr Bestandteil der Insolvenzmasse bei einer Bankenin-\n\nsolvenz und der Gl\u00e4ubigerbeteiligung bei Bankenrettun-\n\ngen sein. Vielmehr sollen Guthaben auf Girokonten \n\nseparat als Sonderverm\u00f6gen bei der Zentralbank, also der \n\nDeutschen Bundesbank, hinterlegt werden. Das Einlagen-\n\nsicherungsgesetz und das Sanierungs- und Abwicklungs-\n\ngesetz w\u00e4ren entsprechend zu \u00e4ndern, so der Antrag. \n\nEine solche Bundesratsinitiative w\u00fcrde allerdings aus \n\nzwei Gr\u00fcnden scheitern: Erstens. Mit dem Einlagensiche-\n\nrungsgesetz und dem Sanierungs- und Abwicklungsgesetz \n\nsind Vorgaben aus EU-Richtlinien umgesetzt worden. \n\nDiese Vorgaben sind f\u00fcr die EU-Mitgliedsstaaten verbind-\n\nlich. Ein Vorsto\u00df zur \u00c4nderung der ma\u00dfgeblichen EU-\n\nRichtlinien h\u00e4tte keine Erfolgsaussichten. \n\nDie Diskussion in Europa dreht sich derzeit allerdings um \n\neinen v\u00f6llig anderen Punkt, n\u00e4mlich um die Vergemein-\n\nschaftung der Einlagensicherung. Ende des Jahres 2015 \n\nhat die Europ\u00e4ische Kommission einen Vorschlag zur \n\nErrichtung eines europ\u00e4ischen Einlagenversicherungssys-\n\ntems mit einem gemeinsamen Einlagenversicherungs-\n\nfonds vorgelegt. Dies wird von der Bundesregierung wie \n\nauch vom Bundesrat richtigerweise abgelehnt. \n\nZweitens. Die Vorstellungen der einbringenden Fraktion \n\nsind mit dem Gesch\u00e4ftsmodell von Kreditinstituten nicht \n\nvereinbar. Gegen den Vorschlag spricht insbesondere auch \n\nfolgender Gesichtspunkt: Der Vorschlag tr\u00e4gt dem Ge-\n\nsch\u00e4ftsmodell von Kreditinstituten keine Rechnung. \n\nDieses Gesch\u00e4ftsmodell besteht besonders darin, erhalte-\n\nne Einlagen als Kredite auszureichen. Das funktioniert \n\nnicht mehr, wenn erhaltene Einlagen vom Verm\u00f6gen der \n\nBank separiert und als Sonderverm\u00f6gen \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nur Girokonten!) \n\n\u2013 auch Girogelder \u2013 bei der Zentralbank geparkt werden. \n\nDiese separierten Gelder stehen f\u00fcr eine Kreditvergabe \n\nnicht mehr zu Verf\u00fcgung, also nicht mehr f\u00fcr das Kernge-\n\nsch\u00e4ft der Banken. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden bitte ich Sie, den Antrag \n\nabzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Barth, Sie \n\nhaben das Schlusswort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die EU-Abwicklungsricht-\n\nlinie erlebt gerade ihre erste ernsthafte Bew\u00e4hrungsprobe \n\nin Italien. Nach EU-Regeln m\u00fcsste n\u00e4mlich erst eine \n\nprivate Verlustbeteiligung in H\u00f6he von 8 % der Bilanz-\n\nsumme vorliegen, bevor der Abwicklungsfonds eingreift. \n\nDoch \u2013 oh, welche \u00dcberraschung \u2013 die italienische \n\nStaatsregierung und die EU-Kommission arbeiten schon \n\nflei\u00dfig daran, diese Regelung zu umgehen. Erneut stehen \n\nstaatliche Rettungsgelder bereit, um die Inanspruchnahme \n\nvon privaten Gl\u00e4ubigern zu verhindern. Das ist nichts \n\nNeues, und das muss ich Ihnen auch alles nicht erz\u00e4hlen. \n\nDer Maastricht-Vertrag ist das Papier nicht wert, auf dem \n\ner steht. Das Verbot von Staatsanleihenk\u00e4ufen wird von \n\nder EZB unter Missachtung von Sinn und Zweck der \n\nRegelung tagt\u00e4glich umgangen. \n\nWas interessieren mich also meine Regeln, die ich vor \n\nJahren erlassen habe? Das scheint Konsens in der Euro-\n\nzone zu sein. Ich wage daher zu vermuten: Im Krisenfall \n\ngilt dies auch in Deutschland. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4503 \n\nEine M\u00f6glichkeit ist im Sanierungs- und Abwicklungsge-\n\nsetz bereits eingebaut. Dort wird der Abwicklungsbeh\u00f6rde \n\ndie M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, im Einzelfall Ausnahmen \n\nzuzulassen. Aber kein Bankkunde kann sich darauf \n\nverlassen, und er wei\u00df auch nicht, wie lange eine beh\u00f6rd-\n\nliche Entscheidung dauern w\u00fcrde. Zwei Wochen Banken-\n\nschlie\u00dfung, wie sie in Zypern geschehen sind, k\u00f6nnen wir \n\nuns in Deutschland jedenfalls nicht leisten. Wir bef\u00fcrwor-\n\nten daher eine klare und eindeutige Ausnahmevorschrift. \n\nDiese tr\u00fcbe Suppe haben uns ihre Parteifreunde in Berlin \n\neingebrockt, liebe Kollegen von der Regierungskoalition. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir wollen aber nicht einmal, dass Sie hier diese Suppe \n\nausl\u00f6ffeln m\u00fcssen. Wir wollen, dass sie weggesch\u00fcttet \n\nwird. \n\nF\u00fcr einen umfassenden Schutz der Guthaben auf Girokon-\n\nten sollten wir daher jetzt vom Bund ein klares Bekennt-\n\nnis fordern. Nur so wei\u00df jeder Bankkunde eindeutig, \n\nworan er ist. Er braucht dann kein Girokonto in der \n\nSchweiz, kein Girokonto in Lichtenstein mehr zu er\u00f6ff-\n\nnen, um im Notfall die Gelder in Sicherheit zu bringen. \n\nUnd, meine Damen und Herren, in der Gr\u00fcndungszeit \n\nunserer Partei wurden wir ja gern als Anti-Euro-Partei \n\nbezeichnet. In der Tat wollen wir, dass dieser Euro in der \n\njetzigen Form abgeschafft wird. Wissen Sie, das scheint \n\nuns in gewisser Art und Weise ja auch zu verbinden. Sie \n\nwollen ja schlie\u00dflich auch, dass die Euros von den Konten \n\nder Sparer verschwinden. Das war klar zu h\u00f6ren. \n\nStimmen Sie daher heute hier unserem Antrag zu. Die \n\nStaatsregierung wird beauftragt, sich gegen\u00fcber der \n\nBundesregierung f\u00fcr den vollst\u00e4ndigen Schutz unserer \n\ns\u00e4chsischen Girokonten einzusetzen, wenn auch dort \n\nvielleicht mittelfristig wieder D-Mark W\u00e4hrung sein wird. \n\nVertreten wir also gemeinsam die Interessen der s\u00e4chsi-\n\nschen Sparer, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber die Drucksache abstimmen. \n\nWer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \n\nder Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden und ich \n\nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nAuszeichnungen und Ehrungen von Frauen \n\nDrucksache 6/4955, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung \n\nnehmen. Es beginnt die einreichende Fraktion; Frau Abg. \n\nMeier. Danach folgen die CDU, DIE LINKE, SPD, AfD \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Frau Meier, \n\nSie haben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eine 76-j\u00e4hrige Sorbin \n\nk\u00e4mpft seit vielen Jahren f\u00fcr den Erhalt ihrer Heimat in \n\nder Lausitz. In traditioneller sorbischer Tracht demons-\n\ntriert sie gegen den Braunkohleabbau und den Klimawan-\n\ndel. Sie ist mittlerweile nicht nur daf\u00fcr, sondern auch f\u00fcr \n\nihre Weltoffenheit bekannt. \n\nDie fr\u00fchere Ausl\u00e4nderbeauftragte der Stadt Dresden wirkt \n\nin ihrer 20-j\u00e4hrigen Amtszeit daran mit, dass hier bun-\n\ndesweit zum ersten Mal ein \u00f6ffentlicher Platz nach einem \n\nOpfer rechter Gewalt benannt wurde. Nach Beendigung \n\ndieser T\u00e4tigkeit war sie Vorsitzende des Vereins Stolper-\n\nsteine in Dresden und k\u00e4mpft hier weiter gegen Antisemi-\n\ntismus, Rassismus und f\u00fcr eine weltoffene Landeshaupt-\n\nstadt. \n\nIn Leipzig hat eine \u00c4rztin f\u00fcr innere Medizin Anfang der \n\nNeunzigerjahre den ersten s\u00e4chsischen Hospizverein \n\ngegr\u00fcndet und war damit Wegbereiterin der Hospizbewe-\n\ngung in Sachsen. Sie baute ehrenamtlich den ambulanten \n\nHospizdienst zusammen mit anderen auf. Daf\u00fcr wurde sie \n\nim Jahr 2014 mit dem Bundesverdienstkreuz 1. Klasse \n\nausgezeichnet. \n\nDies, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind nur drei \n\nBeispiele f\u00fcr Frauen, die sich seit Jahren voller Energie \n\nhartn\u00e4ckig f\u00fcr die verschiedenen gesellschaftlichen \n\nBelange einsetzen und damit dem Wohl der Allgemeinheit \n\nund nicht zuletzt dem Wohlergehen und dem Ansehen des \n\nFreistaates Sachsen dienen. \n\nSeit 1997 verleiht der Ministerpr\u00e4sident f\u00fcr solche au\u00dfer-\n\ngew\u00f6hnlichen Lebensleistungen in den verschiedenen \n\nBereich den Verdienstorden des Freistaates Sachsen. Der \n\nOrden wurde mittlerweile 285-mal verliehen, aber ledig-\n\nlich 46-mal an Frauen. 84 % der in den letzten 20 Jahren \n\nverliehenen Verdienstorden wurden an M\u00e4nner vergeben. \n\nIch will deren Leistungen \u00fcberhaupt nicht in Abrede \n\nstellen, im Gegenteil. Sie haben Au\u00dfergew\u00f6hnliches zum \n\nWohle der Allgemeinheit und des Freistaates Sachsen \n\nbeigetragen. Nur drei Namen seien stellvertretend ge-\n\nnannt: Kurt Masur, Theodor Kie\u00dfling aus dem Vogtland \n\nund Christoph Wonneberger. \n\nAllerdings sollen bei der Verleihung der Verdienstorden \n\nlaut des Stiftungserlasses Pers\u00f6nlichkeiten aus allen \n\nTeilen der Bev\u00f6lkerung m\u00f6glichst gleichm\u00e4\u00dfig ber\u00fcck-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4504 \n\nsichtigt und geehrt werden. Ich verstehe darunter, dass \n\nsowohl junge als auch \u00e4ltere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \n\nArme und Reiche und nat\u00fcrlich auch Frauen und M\u00e4nner \n\nzu gleichen Teilen geehrt werden sollen. Das passt ja \n\nauch, denn die besonders verdienstvollen Pers\u00f6nlichkeiten \n\nin Sachsen sind Junge, \u00c4ltere, Arme, Reiche und sie sind \n\nM\u00e4nner und Frauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nSieht man aber in die Vergabepraxis der Staatsregierung, \n\nk\u00f6nnte man den Eindruck gewinnen, dass die s\u00e4chsische \n\nBev\u00f6lkerung zu nur 16 % aus Frauen besteht. Anderen-\n\nfalls muss ich zu dem Ergebnis kommen, dass die Staats-\n\nkanzlei und der Ministerpr\u00e4sident die Vorgaben des \n\nStiftungserlasses seit Jahrzehnten hartn\u00e4ckig ignorieren. \n\nBereits im Jahr 2015 hat meine Vorg\u00e4ngerin, Eva J\u00e4hni-\n\ngen, diese offensichtliche Diskrepanz in einer Kleinen \n\nAnfrage offengelegt, in dem sie abgefragt hat, wie viele \n\nFrauen tats\u00e4chlich geehrt worden sind. Sie hat die Zahlen \n\noffengelegt. Die Staatskanzlei stahl sich damals in der \n\nBeantwortung der Kleinen Anfrage mit den Worten \n\nheraus, \u201edie Formulierung \u201aaus allen Teilen der Bev\u00f6lke-\n\nrung\u2018 w\u00fcrde nicht zwingend eine gleiche Ber\u00fccksichti-\n\ngung der Geschlechter inkludieren\u201c. \n\nIm Mai hatten wir dann unseren Antrag vorgelegt und \n\neine Stellungnahme der Staatsregierung veranlasst. Dort \n\nhei\u00dft es, dass der Verdienstorden nicht f\u00fcr eine geschlech-\n\nterparit\u00e4tische Verteilung gestiftet worden sei und \u2013 jetzt \n\nwird es wirklich entlarvend \u2013 \u201edurch eine \u00c4nderung der \n\nVerleihpraxis m\u00f6glicherweise verdienstvollen m\u00e4nnlichen \n\nPersonen ein Unrecht im Sinne der Gleichstellung zuge-\n\nmutet werden m\u00fcsse\u201c. \n\nDiese Argumentation erwarte ich von anderen hier in \n\ndiesem Land, aber nicht von einer S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung, die es sich zur Aufgabe gemacht hat, M\u00e4nner und \n\nFrauen gleichberechtigt zu behandeln. Vielmehr ist diese \n\nArgumentation realit\u00e4tsfern. Sie ist r\u00fcckst\u00e4ndig. Sie ist \n\nsogar reaktion\u00e4r und einer Staatsregierung unw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\nGenau das, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nwerden wir GR\u00dcNEN hier nicht gelten lassen. Sehenden \n\nAuges verst\u00f6\u00dft die Staatsregierung seit 20 Jahren bei der \n\nVerleihung des Verdienstordens immer und immer wieder \n\ngegen Artikel 8 der S\u00e4chsischen Verfassung und Ihrer \n\nPflicht zur F\u00f6rderung der tats\u00e4chlichen Gleichstellung \n\nvon Frau und Mann. Es ist garantiert nicht so, dass es in \n\nSachsen weniger gesellschaftlich aktive und hartn\u00e4ckige \n\nFrauen als M\u00e4nner gibt, die eine Ehrung und Auszeich-\n\nnung durch den Ministerpr\u00e4sidenten verdient h\u00e4tten. \n\nSchon im Jahr 2007 hat die Linksfraktion einen \u00e4hnlich \n\nlautenden Antrag vorgelegt. Damals hat der Staatskanzlei-\n\nchef in der Stellungnahme geantwortet, dass \u201eFrauen bei \n\nder Ordensverleihung mittel- bis langfristig zu gleichen \n\nTeilen ber\u00fccksichtigt\u201c werden w\u00fcrden. So hat er damals \n\ngeantwortet. Angesichts dessen frage ich: In welchen \n\nZeitdimensionen leben Sie denn? Zehn Jahre nach diesem \n\nAntrag hat sich nichts, aber auch gar nichts ge\u00e4ndert, im \n\nGegenteil. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU:  \n\nLauter, noch lauter!) \n\n2007, wie zuletzt 2016, kamen vonseiten der Staatskanz-\n\nlei nur leere Worth\u00fclsen, aber keine Taten. Genau deshalb \n\nhaben wir zehn Jahre sp\u00e4ter, nachdem die Linksfraktion \n\nden Antrag vorgelegt hat, wieder einen Antrag vorgelegt, \n\ndamit diese Praxis der Verleihung des Verdienstordens \n\nendlich ge\u00e4ndert wird. \n\nDamit auf lange Sicht erkennbar wird, dass in Sachsen \n\nFrauen f\u00fcr au\u00dfergew\u00f6hnliche Leistungen zum Wohle der \n\nAllgemeinheit genauso wertgesch\u00e4tzt und geehrt werden \n\nwie M\u00e4nner, m\u00fcssen in den n\u00e4chsten zehn Jahren \u2013 das \n\nsieht unser Antrag vor \u2013 mehr Frauen als M\u00e4nner bei der \n\nVerleihung ber\u00fccksichtigt werden. \n\n(Lothar Bienst, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDanach sollte es f\u00fcr die Staatsregierung selbstverst\u00e4ndlich \n\nsein, dass der Orden gleicherma\u00dfen an Frauen und M\u00e4n-\n\nner verteilt wird, wie es in den letzten 20 Jahren schon \n\nselbstverst\u00e4ndlich h\u00e4tte sein m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Nein. \u2013 Damit Sie das nicht \n\nvergessen, sollte auch der Wortlaut des Stiftungserlasses \n\nin dieser Hinsicht ge\u00e4ndert werden. Der Erlass ist in \n\nseiner jetzigen Form aus dem letzten Jahrtausend. Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, willkommen im 21. \n\nJahrhundert, in dem Frauen und M\u00e4nner in allen gesell-\n\nschaftlichen Bereichen gleicherma\u00dfen aktiv und sichtbar \n\nsind! \n\nDeshalb bitte ich Sie um Unterst\u00fctzung zu unserem \n\nAntrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Frau Abg. Kuge. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen! Der hier vorliegende Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN macht mich in Teilen wirklich fassungslos. Nicht \n\netwa, weil er von besonders guter Qualit\u00e4t w\u00e4re, sondern \n\nweil hier die Gleichstellung von Mann und Frau ad \n\nabsurdum gef\u00fchrt werden soll. Der Subtext, den Ihr \n\nAntrag hier transportiert, lautet: Frauen schaffen es ohne \n\nQuote nicht, einen Verdienstorden des Freistaates zu \n\nerhalten. Was f\u00fcr ein Frauenbild! \n\nIch m\u00f6chte Ihrem Antrag nicht mehr Aufmerksamkeit \n\nzukommen lassen, als ihm zusteht; denn er hinterl\u00e4sst ein \n\nfatales Frauenbild als Menschen zweiter Klasse und \n\nentbehrt jeder sachlichen Grundlage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4505 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDes Weiteren vermisse ich noch die Einbeziehung der \n\ntransgender, transsexuellen, intergeschlechtlichen und \n\nqueeren Menschen in Ihrem Antrag. \n\nZwei Punkte m\u00f6chte ich noch kurz ansprechen: Der Dank \n\nf\u00fcr das b\u00fcrgerliche Ehrenamt wird auf unterschiedlichen \n\nWegen ausgesprochen. Als Beispiel m\u00f6chte ich hier die \n\nAnnen-Medaille nennen. Ihren Wunsch, gezielte \u00d6ffent-\n\nlichkeitsarbeit zum Thema M\u00e4nner und Frauen im glei-\n\nchen Ma\u00dfe vorzuschlagen, finde ich besonders in Bezug \n\nauf kommunale Gleichstellungsbeauftragte gut. Diese \n\narbeiten eher frauenf\u00f6rdernd und sollten daher auch \n\nM\u00e4nnern mal eine Chance lassen. \n\nWir werden Ihren Antrag ablehnen, da er keine Notwen-\n\ndigkeit besitzt, wie Sie der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung entnehmen konnten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es war ja abzuse-\n\nhen, dass es beim Thema Geschlechtergerechtigkeit \n\nwieder hoch hergehen und sehr emotional werden w\u00fcrde; \n\ndas war nach der Presseberichterstattung schon abzuse-\n\nhen. Es ist auch nicht zu \u00fcberh\u00f6ren \u2013 das hatten wir auch \n\nheute schon im Plenum \u2013, dass Sie das Thema sehr \u00e4rgert \n\nund nervt. Aber ich m\u00f6chte eines klarstellen: Das Problem \n\nist nicht, dass wir dort \u00fcberall Ungerechtigkeit sehen; das \n\nProblem ist, dass Sie dies nicht sehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nZehn Jahre ist es nun schon her \u2013 das hat Frau Meier \n\ngesagt \u2013, dass unsere Fraktion die Staatsregierung aufge-\n\nfordert hat, die Vergabepraxis bei den Verdienstorden \n\ngerechter zu gestalten. Damals forderten wir, dass mittel-\n\nfristig, sp\u00e4testens bis zum 27. Oktober 2017, erreicht \n\nwird, den Anteil von Frauen an den Tr\u00e4gerinnen und \n\nTr\u00e4gern des s\u00e4chsischen Verdienstordens gem\u00e4\u00df ihrem \n\nAnteil an der Bev\u00f6lkerung Sachsens zu erh\u00f6hen. Nun \u2013 \n\nzehn Jahre ist es her \u2013 ziehen wir also Bilanz. Was ist \n\nseither passiert? Anscheinend nicht viel; denn gerade \n\neinmal 16 % aller bisherigen 285 Tr\u00e4gerinnen und Tr\u00e4ger \n\ndes S\u00e4chsischen Verdienstordens sind Frauen. Wie das \n\nzustande kommt? Ganz einfach: Jahr f\u00fcr Jahr steht einer \n\nin der Regel zweistelligen Zahl an M\u00e4nnern eine ver-\n\nschwindend geringe Zahl an Frauen gegen\u00fcber, die f\u00fcr \n\nihre au\u00dferordentlichen Verdienste geehrt werden. 16 % \u2013 \n\ndas ist eine Klatsche f\u00fcr alle Frauen im Freistaat. \n\nZu Recht beantragt deswegen die GR\u00dcNE-Fraktion, \n\nzuk\u00fcnftig den Verdienstorden verst\u00e4rkt an Frauen zu \n\nvergeben, bis irgendwann eine geschlechterparit\u00e4tische \n\nVerteilung erreicht ist. \n\nBei der Suche nach diesen Frauen sollten wir alle ruhig \n\netwas mehr Vorstellungskraft an den Tag legen, \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Nein, tut mir leid. \n\n\u2013, denn auch 2017 ist es leider immer noch nicht so, dass \n\ns\u00e4chsische Frauen in der \u00d6ffentlichkeit besonders sichtbar \n\nsind. Sichtbar sind meist die, die f\u00fchren und an der Spitze \n\nstehen. \n\n(Zuruf der Abg. Daniela Kuge, CDU) \n\nSolche Spitzenpositionen bekommen Frauen hierzulande \n\naber h\u00f6chst selten. Beispielsweise betrug der Anteil von \n\nOberb\u00fcrgermeisterinnen und Landr\u00e4tinnen in Sachsen im \n\nJahr 2015 magere 8 %. Zum Vergleich: In Mecklenburg-\n\nVorpommern schaffen es immerhin 38 % der Frauen an \n\ndie Verwaltungsspitze. \n\nWenn Frauen in der \u00d6ffentlichkeit also nicht oder weniger \n\nsichtbar sind, bedeutet das dann, dass sie weniger leisten, \n\ndass sie f\u00fcr den Freistaat Sachsen nichts Ehrenvolles \n\nschaffen und dass sie deshalb den Verdienstorden nicht im \n\ngleichen Ma\u00dfe wie M\u00e4nner bekommen sollen, weil sie \n\nihn einfach nicht verdienen? Das, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von CDU und AfD, k\u00f6nnen Sie ja gern Ihren \n\nW\u00e4hlerinnen einmal pers\u00f6nlich ins Gesicht sagen, etwa \n\nden vielen ehrenamtlichen Frauen in den Hospizen und in \n\nden Gemeinden. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nGehen Sie doch dort einmal hin und sagen Sie: Liebe Frau \n\nM\u00fcller, es ist ja ganz sch\u00f6n, dass Sie sich seit Jahrzehnten \n\nfreiwillig um die alten Menschen in Ihrem Dorf k\u00fcmmern \n\noder dass Sie engagierte Vorlesepatin in einem Kindergar-\n\nten Ihrer Stadt sind \u2013 aber einmal im Ernst, wie soll das \n\ndem Freistaat Sachsen n\u00fctzen, Sie haben ja nicht einmal \n\neinen akademischen Titel?! \n\nDer Grund f\u00fcr die fehlende Sichtbarkeit von Frauen ist \n\njedoch nicht, dass sie weniger f\u00fcr die Gesellschaft leisten. \n\nEs ist die Struktur ihrer Lebensl\u00e4ufe, die Frauen immer \n\nnoch ins Private dr\u00e4ngt und M\u00e4nner auf die B\u00fchne. \n\nHaushalt, Kinder und Pflege \u2013 wer all das stemmen muss, \n\nist froh \u00fcber jede Stunde weniger Arbeitszeit. Sich dar-\n\n\u00fcber hinaus noch in Parteien, Vereinen oder Gewerkschaf-\n\nten zu engagieren stellt f\u00fcr viele Frauen eine Schwierig-\n\nkeit dar. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir den Vorschlag der GR\u00dc-\n\nNEN, dass sie unser Anliegen von 2007 aufgreifen und \n\nnun konkretisieren; denn in ihrem Antrag fordern sie zu \n\nRecht, dass hervorragende Verdienste um den Freistaat \n\nSachsen und seine Bev\u00f6lkerung auch dann anerkannt \n\nwerden, wenn diese im Rahmen b\u00fcrgerschaftlichen \n\nEngagements in der \u00f6rtlichen Gemeinschaft erbracht \n\nwerden und so auf den Freistaat ausstrahlen. \n\nWeiterhin soll zuk\u00fcnftig die spezifische Lebens- und \n\nArbeitssituation von Frauen beim Vergabekriterium \n\nl\u00e4ngerer Zeitraum ber\u00fccksichtigt werden. Wie ich bereits \n\ndargelegt habe, ist dieser Blickwinkel auch dringend \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4506 \n\nn\u00f6tig, um die erbrachten Leistungen von Frauen im \n\nFreistaat endlich geb\u00fchrend zu w\u00fcrdigen. \n\nDoch das ist nicht alles. Wir unterst\u00fctzen ebenfalls die \n\nForderung, durch gezielte \u00d6ffentlichkeitsarbeit die Zahl \n\nder vorgeschlagenen Frauen langfristig zu erh\u00f6hen. \n\nDadurch sollen Parteien, Vereine, Gewerkschaften, \n\nVerb\u00e4nde, Arbeitgebervertretungen, Kommunen und \n\nkommunale Gleichstellungsbeauftragte ermutigt werden, \n\nzuk\u00fcnftig im gleichen Ma\u00dfe Frauen wie M\u00e4nner f\u00fcr \n\ns\u00e4mtliche Auszeichnungen und Ehrungen vorzuschlagen. \n\nSie werden sehen, dass dann auch eine der Kernforderun-\n\ngen des Antrags kein Problem mehr darstellen wird. Ich \n\nzitiere nochmals aus der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung: Es wird keiner verdienstvollen m\u00e4nnlichen Person \n\nein Unrecht im Sinne der Gleichstellung zugemutet; keine \n\nSorge. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident wird vielleicht mehr Frauen den \n\nVerdienstorden in der Damenausf\u00fchrung \u00fcbergeben, als er \n\nf\u00fcr m\u00f6glich gehalten hat. Dann m\u00fcssen wir dazu \u00fcberge-\n\nhen \u2013 und das fordern die GR\u00dcNEN zu Recht \u2013, in den \n\nkommenden zehn Jahren vermehrt Frauen mit dem \n\nS\u00e4chsischen Verdienstorden zu w\u00fcrdigen, und so wird auf \n\nlange Sicht eine geschlechterparit\u00e4tische Verteilung unter \n\nden 500 m\u00f6glichen Ordenstr\u00e4gern erm\u00f6glicht. \n\nWas hier klingt wie eine Frauenquote, ist nat\u00fcrlich auch \n\neine. Aber \u2013 und das ist wohl kaum zu \u00fcbersehen \u2013 die \n\nbisherige Verteilung der Verdienstorden unterlag doch \n\nauch einer ganz klaren Geschlechterquote, n\u00e4mlich einer \n\n\u00fcberproportionalen M\u00e4nnerquote. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDenn nicht wir, die Fraktion DIE LINKE, und auch nicht \n\ndie GR\u00dcNEN machen aus Frauen Menschen zweiter \n\nKlasse, sehr geehrte Frau Kuge \u2013 nein, Sie machen es, \n\nindem Sie die Leistungen der Frauen in Sachsen einfach \n\n\u00fcbersehen, sie mit den Lebensl\u00e4ufen und Karrieren von \n\nM\u00e4nnern vergleichen und dann zu dem Schluss kommen, \n\ndass sich darunter wohl wenige verdienstvolle Personen \n\nbefinden. Das ist doch die eigentliche Einteilung in zwei \n\nKlassen, sehr geehrte Damen und Herren der CDU. \n\nUm also endlich eine gerechte Verteilung der Auszeich-\n\nnung zu erm\u00f6glichen, muss ab jetzt die Quote zugunsten \n\nvon Frauen und ihren gesellschaftlichen Verdiensten \n\nwirken. Wenn die 500 Namen der Ausgezeichneten \n\nirgendwann die Wirklichkeit im Freistaat abbilden \u2013 \n\nn\u00e4mlich, dass Frauen hier Tag f\u00fcr Tag in allen Bereichen \n\nder Gesellschaft Verdienstvolles f\u00fcr Sachsen leisten \u2013, \n\ndann m\u00fcssen wir dazu \u00fcbergehen, Frauen und M\u00e4nner im \n\ngleichen Ma\u00dfe bei der Verleihung des S\u00e4chsischen Ver-\n\ndienstordens zu ber\u00fccksichtigen. Auf zwei M\u00e4nner \n\nkommen dann eben auch zwei Frauen, ganz einfach. So \n\nund nicht anders wird es in Zukunft endlich so sein, dass \n\ndie Ehrungen des Ministerpr\u00e4sidenten gerecht und ge-\n\nschlechterparit\u00e4tisch verteilt werden. Das passiert nicht \n\nvon selbst, also m\u00fcssen wir weiter nerven. \n\nDaf\u00fcr ist der Antrag der GR\u00dcNEN absolut notwendig und \n\nrichtig \u2013 vielen Dank daf\u00fcr. Wir werden selbstverst\u00e4ndlich \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Raether-Lordieck, bitte. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! In \n\nIhrem Antrag 6/4955 fordern Sie, liebe Kollegen der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Auszeichnungen \n\nund Ehrungen von Frauen f\u00f6rdern. Frauen in ihrem \n\nfacettenreichen Wirken \u00f6ffentlich sichtbar zu machen und \n\nf\u00fcr au\u00dfergew\u00f6hnliches Engagement zu ehren ist dringend \n\ngeboten und geschieht in der Tat noch viel zu selten. \n\nGenau aus diesem Grund lobt unsere Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung, Petra K\u00f6pping, allj\u00e4hrlich unter reger \n\n\u00f6ffentlicher Anteilnahme einen Gr\u00fcnderinnenpreis aus. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Das ist  \n\naber nicht dasselbe wie der Verdienstorden!) \n\nGr\u00fcndeten Frauen in den vergangenen Jahren besonders \n\nin den Bereichen Handel, Dienstleistungen und Gastge-\n\nwerbe, geht der Trend immer mehr hin zu digitalen \n\nTechnologien. \u2013 So der Bundesverband Deutsche Start-\n\nups. Auch der S\u00e4chsische Gr\u00fcnderinnenpreis sp\u00fcrt diesen \n\nTrend auf und macht weibliche Gr\u00fcndungsbiografien \n\nsichtbar, als Vorbild f\u00fcr bislang noch Unentschlossene. \n\nIn diesen Kontext passt auch, dass Existenzgr\u00fcndungen \n\nvon Frauen im l\u00e4ndlichen Raum wieder mit Landesmit-\n\nteln gef\u00f6rdert werden. Wir haben uns als SPD-Fraktion \n\nerfolgreich f\u00fcr die Wiederaufnahme in den Landeshaus-\n\nhalt eingesetzt. \n\nNeben der erfolgreichen beruflichen Entwicklung von \n\nFrauen liegt uns ebenso das ehrenamtliche Engagement \n\nam Herzen. Wie bunt und vielf\u00e4ltig es daherkommt, \n\nerstaunt uns immer wieder neu, wenn wir als Jury die \n\nBewerbungen zum S\u00e4chsischen Frauenpreis \u2013 ja, Frau \n\nBuddeberg, es ist nicht vergleichbar; darin gebe ich Ihnen \n\nrecht \u2013 der SPD-Landtagsfraktion auf dem Tisch liegen \n\nhaben. \n\nAnl\u00e4sslich des Internationalen Frauentags am 8. M\u00e4rz \n\nkonnten wir wieder ehrenamtlich engagierte Frauenteams \n\nf\u00fcr ihr zivilgesellschaftliches Wirken auszeichnen und \n\ndamit \u00f6ffentlich sichtbar machen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: H\u00e4tten Sie  \n\nauch f\u00fcr den Verdienstorden vorschlagen k\u00f6nnen!) \n\nEs gibt gro\u00dfartige Frauen, die sich engagieren. Vielleicht \n\nreicht dies nicht immer f\u00fcr einen Verdienstorden, ganz \n\nsicher w\u00e4ren aber potenzielle Kandidatinnen darunter. Es \n\nsteht aber zu vermuten, dass nicht gerade sie den Weg in \n\ndie Vorschlagslisten f\u00fcr den S\u00e4chsischen Verdienstorden \n\nfinden. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWer schl\u00e4gt denn da vor!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4507 \n\nDies gilt es zu intensivieren. Hierbei sind wir alle gefragt, \n\nHerr Schreiber. Sie k\u00f6nnen gern einmal eine Frau vor-\n\nschlagen. Unbenommen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Haben  \n\nSie schon einmal eine vorgeschlagen?) \n\n\u2013 Gehen Sie ans Mikro, wenn Sie eine Zwischenfrage \n\nhaben! \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie  \n\nhaben es schon verstanden!) \n\nDies gilt es zu intensivieren. Hierbei sind wir alle gefragt, \n\nentsprechende Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten. \n\nDer Bundesverdienstorden geht momentan zu ca. 30 % an \n\nFrauen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Immerhin!) \n\nDies sollte unser n\u00e4chstes Etappenziel sein. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \n\nDas ist aber auch nicht wirklich vergleichbar!) \n\nAber wir reden \u00fcber die Vergabepraxis des S\u00e4chsischen \n\nVerdienstordens, \u201edas Allerheiligste\u201c selbst, wie ihn die \n\n\u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c am vergangenen Samstag titulierte. \n\nNat\u00fcrlich ist die aktuelle Vergabepraxis nicht okay. Darin \n\ngebe ich Ihnen v\u00f6llig recht. Mit ein bisschen analytischem \n\nVorgehen l\u00e4sst sich das wunderbar verdeutlichen. \n\nIm Stiftungserlass hei\u00dft es \u2013 ich zitiere es noch ein drittes \n\nMal \u2013: \u201eVerdiente Pers\u00f6nlichkeiten aus allen Teilen der \n\nBev\u00f6lkerung sollen m\u00f6glichst gleichm\u00e4\u00dfig ber\u00fccksichtigt \n\nwerden.\u201c Dies geschieht gerade nicht. \n\nUnter unseren drei Ministerpr\u00e4sidenten wurden die \n\nFrauen durchaus unterschiedlich ber\u00fccksichtigt. In den \n\nAnfangsjahren unter Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf waren \n\nes zu ca. 15 % Frauen. Unter Ministerpr\u00e4sident Milbradt \n\nwaren es 16 % und in den letzten neun Jahren unter \n\nunserem Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich bereits \u2026 \n\nNa? \n\n(Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident:  \n\nIch wei\u00df es nicht!) \n\n18 %. \n\n(Heiterkeit) \n\nDies l\u00e4sst hoffen, \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nNa wenn es so weitergeht!) \n\ngeht jedoch meiner Meinung nach viel zu langsam voran. \n\nEine Datenanalyse der Liste der Ordenstr\u00e4ger sowie deren \n\nKurzvorstellung, die sich unter www.geschichte.sach-\n\nsen.de befindet, gestattet aber noch tiefere Einblicke. \n\nMacht man sich die M\u00fche und ordnet den jeweiligen \n\nLaudationen Themengruppen zu, ergibt sich folgendes \n\nBild: Kunst, Kultur und Geschichte machen ungef\u00e4hr \n\n30 % aller Leistungen aus. An zweiter Stelle rangiert der \n\nBereich Wirtschaft und Arbeit mit ca. 20 %, gefolgt von \n\nPolitik mit 16 % und Wissenschaft mit 15 %. Erst dann \u2013 \n\nf\u00fcr mich v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich und weit abgeschlagen \u2013 \n\nkommen Themen wie b\u00fcrgerschaftliches Engagement mit \n\n11 % sowie Medizin, Sport und Umwelt mit 10 %. Als \n\nletztes Merkmal in der Rangfolge findet sich die Zuer-\n\nkennung des S\u00e4chsischen Verdienstordens qua Amt mit \n\naktuell 2 %. Nur knapp dar\u00fcber mit einem Anteil von \n\nknapp 5 % rangiert soziales Engagement. \n\nNoch einmal zur Erinnerung: Im Stiftungserlass hei\u00dft es, \n\nverdiente Pers\u00f6nlichkeiten aus allen Teilen der Bev\u00f6lke-\n\nrung sollen m\u00f6glichst gleichm\u00e4\u00dfig ber\u00fccksichtigt werden. \n\nIch wollte jetzt Herrn Staatsminister Jaeckel ansprechen, \n\nweil ich nat\u00fcrlich dachte, dass er nachher die Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung abgibt. Ich stimme Ihnen \n\nkeinesfalls zu, wie Sie in Ihrer Stellungnahme schrieben, \n\nes bestehe kein regulativer Handlungsbedarf und in der \n\nVerleihungspraxis werde konsequent darauf geachtet, dass \n\neine gleichm\u00e4\u00dfige Ber\u00fccksichtigung ordensw\u00fcrdiger \n\nPers\u00f6nlichkeiten gew\u00e4hrleistet sei. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWirtschaftliches Wirken aktuell mit mehr als 60 Orden, \n\nsoziales Engagement aber gerade einmal mit 14 Orden \n\nvon aktuell 285 Verdienstorden zu w\u00fcrdigen, ist f\u00fcr mich \n\nkeinesfalls Ausdruck gleichm\u00e4\u00dfiger Ber\u00fccksichtigung. \n\n(Unruhe) \n\nHierzu passt, dass im Jahr 2010 die S\u00e4chsische Staats-\n\nkanzlei aus der Verleihung des S\u00e4chsischen Demokratie-\n\npreises ausgestiegen ist und seitdem alternativ einen \n\nB\u00fcrgerpreis ausgelobt, f\u00fcr den man ausschlie\u00dflich B\u00fcr-\n\ngermeistern und Oberb\u00fcrgermeistern ein Vorschlagsrecht \n\neinr\u00e4umt. \n\nWir sehen, es bleibt einiges zu tun. \n\nEin wirklich guter erster Schritt w\u00e4re es meines Erach-\n\ntens, die drei syrischen Gefl\u00fcchteten, die Ende des letzten \n\nJahres in Leipzig den Terrorverd\u00e4chtigen Jaber al-Bakr \n\ngestellt und den Beh\u00f6rden \u00fcbergeben haben, mit einem \n\nS\u00e4chsischen Verdienstorden zu versehen. \n\n(Oh! bei der CDU und der AfD) \n\nDie Statuten lassen es zu, einmalige au\u00dfergew\u00f6hnliche \n\nLeistungen auch ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrger mit unserem \n\n\u201eAllerheiligsten\u201c zu bedenken. Wer, wenn nicht sie? Mit \n\ndieser Forderung wird aber auch das Dilemma deutlich \u2013 \n\n\u2013 \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nDas waren, glaube ich, M\u00e4nner!) \n\n\u2013 Danke, Herr Ulbig. \n\nDamit wird das Dilemma deutlich, in dem wir uns aktuell \n\nbei dem vorliegenden Antrag Ihrer Fraktion, liebe Kolle-\n\ngen der GR\u00dcNEN, befinden. So sehr wir mit Ihrem \n\ngrunds\u00e4tzlichen Anliegen, Frauen als Vorbilder sichtbar \n\nmachen zu wollen, sympathisieren \u2013 insbesondere die \n\nForderung unter Punkt 3, vorerst \u00fcberwiegend Frauen den \n\nS\u00e4chsischen Verdienstorden verleihen zu wollen, macht es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4508 \n\nuns als SPD-Fraktion unm\u00f6glich, Ihrem Antrag zuzu-\n\nstimmen. In diesem Punkt sehen wir eine Form der \n\npositiven Diskriminierung, die wir nicht mittragen. \n\nAber vielen Dank f\u00fcr Ihren Antrag. \n\n(Andrea Kersten, AfD: Ja!) \n\nInsbesondere im zeitlichen Kontext zum Internationalen \n\nFrauentag l\u00e4sst sich \u00fcber das Thema Ungleichbehandlung \n\n\u00f6ffentlichkeitswirksam diskutieren und dies kritisieren. \n\nIch setze darauf, dass bereits diese Diskussion innerhalb \n\nder Staatskanzlei einen Handlungsimpuls in Gang setzt, \n\nsodass sich mit etwas Zuversicht und nat\u00fcrlich unz\u00e4hligen \n\nweiblichen Vorschl\u00e4gen unsererseits bereits in wenigen \n\nJahren unser erstes Etappenziel von 30 % erreichen l\u00e4sst. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Spangenberg, bitte. \n\n(Oh! bei der CDU) \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wunderbar! Das ist wieder eine ganz \n\ntolle Sache! Das ist mir wie auf den Leib geschnitten. Ich \n\nmuss sagen, ich habe solch einen Unsinn lange nicht \n\ngeh\u00f6rt. Aber immerhin, wir k\u00f6nnen auch einmal \u00fcber \n\nsolche Sachen reden: Auszeichnungen und Ehrungen von \n\nFrauen, Antrag der Fraktion DIE GR\u00dcNEN. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, Sie m\u00fcssen \n\nin m\u00e4chtig gro\u00dfer Not sein, um politische Aufmerksam-\n\nkeit zu erreichen, dass Sie mit solch einem Thema hier \n\nhereinkommen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Das ist nicht neu!) \n\nAndere Themen haben Sie scheinbar nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWas sind denn die Gr\u00fcnde? Ich \u00fcberlege mir gerade die \n\nGr\u00fcnde. Ihre Damenklientel f\u00fchlt sich vermutlich st\u00e4ndig \n\nbenachteiligt oder Ihre M\u00e4nner m\u00fcssen sich bei ihnen \n\neinschleimen, damit sie auf die Liste kommen. Das ist \n\nvermutlich auch schwierig, wobei Sie die Liste vielleicht \n\ngar nicht mehr brauchen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDie haben gar keine Liste!) \n\nOder benutzen Sie den Frauentag als Aufh\u00e4nger f\u00fcr dieses \n\nThema? Es ist ein richtiger Treppenwitz, was Sie hier \n\nvorlegen. Das sage ich Ihnen ganz ehrlich. \n\nSie haben bereits im Jahr 2015 eine Anfrage gestellt. Frau \n\nMeier hat es angesprochen. Es gab sehr ausf\u00fchrliche \n\nZahlen. Es war auch die Frage dabei, wie viele Vorschl\u00e4ge \n\neingegangen sind. Von 2009 bis 2015 gingen immer \n\nweniger Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Frauen ein. Das ist merkw\u00fcrdig; \n\ndenn wir haben in Deutschland mehr Frauen als M\u00e4nner. \n\nDa fragt man sich nat\u00fcrlich, warum so wenige Frauen \n\nvorgeschlagen werden. Was sind die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass \n\nmehr M\u00e4nner vorgeschlagen werden? Liegt es am man-\n\ngelnden Interesse von Frauen? An weniger Engagement? \n\nWas sind die Gr\u00fcnde? \n\nHerr Schreiber stellte, als ich damals gegen die Gleich-\n\nstellungsbeauftragte loszog, eine sehr interessante Frage, \n\ndie auch hier hineinpasst: Warum haben wir bei der AfD \u2013 \n\nnach seiner Meinung \u2013 nicht genug Frauen? \u2013 So ist das \n\neben. Die Interessen sind unterschiedlich verteilt. Wenn \n\nwir nicht mehr Frauen haben, die wir aufstellen k\u00f6nnen, \n\ndann k\u00f6nnen wir auch nicht mehr in der Fraktion haben. \n\nEine Anfrage in Hessen \u2013 die gleiche Frage, die Sie hier \n\ngestellt haben, ist dort gestellt worden \u2013 hat ergeben, dass \n\nFrauen sich weniger in dem Bereich engagieren und \n\ndeswegen weniger vorgeschlagen werden. \n\nSie k\u00f6nnen doch selbst ein bisschen Stimmung, ein \n\nbisschen Rummel machen. Die Frauen bilden doch in \n\nunserem Land die Mehrheit. Dann schlagen Sie sich doch \n\nvor! Sie wissen doch, dass Vorschl\u00e4ge kommen m\u00fcssen. \n\nEs ist doch ganz einfach: Schlagen Sie sich vor! Ich wei\u00df \n\nnicht, warum Sie hier wieder so eine komische Diskussi-\n\non f\u00fchren. \n\nNoch etwas anderes: Bei dem Verdienstorden geht es um \n\nVerdienst, nicht um eine parit\u00e4tische Entscheidung. Rein \n\ntheoretisch k\u00f6nnte es sogar sein, dass in bestimmten \n\nF\u00e4llen nur Frauen vorgeschlagen werden k\u00f6nnen, weil \n\nkeine M\u00e4nner zur Verf\u00fcgung stehen, oder umgekehrt. Es \n\nist doch v\u00f6lliger Quatsch, einen Orden nach Parit\u00e4t \n\naufzuteilen. Die Verleihung muss doch nach Verdienst \n\nerfolgen. Ich begreife nicht, wo Sie mit Ihrer Haltung \n\n\u00fcberhaupt sind. \n\nAu\u00dferdem nehmen Sie noch viel zu wenige Unterschei-\n\ndungen vor. Frau Kuge hat schon einige genannt. Wir \n\nhaben dicke Menschen und d\u00fcnne Menschen, gro\u00dfe \n\nMenschen und kleine Menschen. Sie m\u00fcssten alle diese \n\nGruppen unter dem Aspekt der Parit\u00e4t ber\u00fccksichtigen. \n\nDie einzige Frage, die Sie wirklich berechtigt stellen \n\nk\u00f6nnten, w\u00e4re \u2013 ich habe es bereits gesagt \u2013, warum \n\nimmer weniger Vorschl\u00e4ge eingehen. \n\nDie Verleihung ist grunds\u00e4tzlich an einen Vorschlag aus \n\nder Gesellschaft gebunden. Von allen Gruppen der Gesell-\n\nschaft k\u00f6nnen Vorschl\u00e4ge eingereicht werden; insofern \n\ngibt es keine Begrenzung. Ich wei\u00df nicht, warum die \n\nFrauen bei Ihnen \u2013 die Frauen, die ich kenne, haben nicht \n\nsolche Ansichten \u2013 sich st\u00e4ndig diskriminiert f\u00fchlen; \n\nzumindest habe ich diesen Eindruck. Das ist fast schon \n\nl\u00e4cherlich. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, Sie haben \n\nauch das Thema \u201eEhrungen\u201c eingebracht. Also kann ich \n\nauch das einmal ansprechen. Wir haben zum Beispiel das \n\nS\u00e4chsische Lebensrettungsehrenzeichen. Es wird seit \n\n1996 verliehen, bisher nur an \u2013 vier \u2013 M\u00e4nner. Das ist aus \n\nder Sicht der GR\u00dcNEN anscheinend ganz, ganz schlimm. \n\nDiese vier M\u00e4nner haben Personen gerettet. Was sollen \n\nwir denn nach Ansicht der GR\u00dcNEN nun machen? \n\nD\u00fcrfen wir M\u00e4nnern das Lebensrettungsehrenzeichen erst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4509 \n\neinmal nicht mehr verleihen? Aber eine Frau konnte \n\nbisher nicht vorgeschlagen werden. Eine Frau ist nicht ins \n\nWasser gesprungen, um jemanden herauszuziehen. Wir \n\nh\u00e4tten demnach ein echtes Problem; denn nach der Theo-\n\nrie der GR\u00dcNEN d\u00fcrften wir diese M\u00e4nner nicht ehren, \n\nweil dadurch die Parit\u00e4t verletzt w\u00fcrde. \n\nDas Zweite! F\u00fcr ehrenamtliche langj\u00e4hrige aktive T\u00e4tig-\n\nkeit in der Feuerwehr wird ein Feuerwehr-Ehrenzeichen \n\nverliehen. Damit ist es genau das Gleiche. Wir haben in \n\nder Feuerwehr mehr M\u00e4nner als Frauen. Logischerweise \n\nk\u00f6nnen wir nicht parit\u00e4tisch ehren. Das geht nicht. Ver-\n\nstehen Sie das? \n\nDas dritte Beispiel betrifft das Leistungsabzeichen \u201eTech-\n\nnische Hilfe\u201c. Genau der gleiche Grund! \n\nDann wird in der Feuerwehr noch das Leistungsabzeichen \n\n\u201eL\u00f6scheinsatz\u201c verliehen. Mir liegen die Zahlen vor. \n\n43 782 Mitglieder der freiwilligen Feuerwehr haben es \n\nerhalten, davon waren aber nur 3 700 Frauen. Was ma-\n\nchen Sie denn nun? Die Herstellung der Parit\u00e4t gelingt \n\nauch hier nicht. \n\nIch verstehe nicht, warum Sie nicht begreifen, dass es \n\nnicht immer darum gehen kann, sich an Quoten zu orien-\n\ntieren. Sie haben wirklich einen Quotenwahn. St\u00e4ndig \n\nvermuten Sie, benachteiligt zu werden. \n\nWenn es um die Frage geht, was Sie tun m\u00fcssten, wenn \n\nSie sich wirklich f\u00fcr Gleichstellung einsetzen wollten, \n\nwiederhole ich das, was ich damals schon gesagt habe: \n\nGefahrengeneigte Arbeit \u2013 nur M\u00e4nner drin! Fr\u00fchverren-\n\ntung wegen kaputter Knochen? Da kommt von Ihnen \n\nnichts. \u00d6ffentlicher Dienst, diese Superstellen \u2013 nur \n\nFrauen! Da kommt von Ihnen gar nichts. Die Dreckarbeit \n\nmachen in diesem Staat die M\u00e4nner. Wenn es um diese \n\nM\u00e4nner geht, sind Sie nicht bereit, einen Antrag zu \n\nstellen. Da kommt von Ihnen gar nichts. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Spangenberg, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ja, selbstverst\u00e4ndlich, Frau \n\nKliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr \n\nSpangenberg, wissen Sie, wie viele Frauen in der Bundes-\n\nrepublik Deutschland im Bereich der Pflege arbeiten, und \n\nist das f\u00fcr Sie keine k\u00f6rperlich anspruchsvolle Arbeit? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Doch, selbstverst\u00e4ndlich ist \n\nsie das. Die Arbeit der M\u00e4nner ehren wir ja auch. Aber bei \n\nIhnen merke ich nicht, dass Sie diese Arbeit sonderlich \n\nehren. Sie tun st\u00e4ndig so, als ob die Frauen benachteiligt \n\nw\u00e4ren. \n\nAls Letztes: Der Antrag der GR\u00dcNEN kommt zu sp\u00e4t. \n\nDamit spreche ich auch Frau Buddeberg an: Sie wollen \n\ndoch alle Geschlechter abschaffen. Dann k\u00f6nnen wir uns \n\ndoch die Forderungen nach Parit\u00e4t sparen. Die Behaup-\n\ntung, dass es angeblich keine Geschlechter mehr gebe, \n\nliegt doch auf Ihrer Linie. Damit m\u00fcsste sich nach Ihrer \n\nAnsicht doch auch die Forderung nach Parit\u00e4t erledigt \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde der Aussprache. Gibt es \n\nRedebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ja!  \n\nVon dieser Seite, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nHerr Staatsminister Ulbig, bitte sehr. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gern \n\nhabe ich zu diesem Tagesordnungspunkt die Vertretung \n\nf\u00fcr meinen Kollegen Jaeckel \u00fcbernommen, der aufgrund \n\ndienstlicher Verpflichtungen in Berlin daran gehindert ist, \n\nhier zu sprechen. \n\nDie schriftliche Stellungnahme der Staatskanzlei zu \n\ndiesem Antrag liegt Ihnen vor. Ich m\u00f6chte trotz alledem \n\ndie Gelegenheit nutzen, den einen oder anderen Punkt \n\ndaraus vorzutragen bzw. pointiert etwas dazu zu sagen. \n\nVorab: Ich denke, die beste W\u00fcrdigung der Leistungen \n\nvon Frauen ist es, wenn sie \u00fcberall die gleichen Chancen \n\nhaben wie M\u00e4nner. Gleichberechtigung hei\u00dft, dass es um \n\nLeistung und nicht um Quote geht. Damit hat es Deutsch-\n\nland schon zu einer erfolgreichen Bundeskanzlerin und \n\nf\u00fcnf Ministerpr\u00e4sidentinnen gebracht. \n\nBei Ihnen, den antragstellenden GR\u00dcNEN dagegen, \n\nwurde aus einer Fraktionsvorsitzenden hier im Landtag \n\nwieder ein Fraktionsvorsitzender. So viel Freiheit muss \n\neben sein, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nEine, wie es in dem Antrag hei\u00dft, \u201eumfassende Gleichstel-\n\nlungspolitik\u201c kann ja nicht bedeuten, dass Frauen bevor-\n\nteilt werden. Das haben sie gar nicht n\u00f6tig. Sie d\u00fcrfen \n\naber auch nicht benachteiligt werden. \n\nIn diesem Sinne ist auch die Bekanntmachung des Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten zur Stiftung des Verdienstordens des \n\nFreistaates Sachsen verfasst. Sie ist weder eingrenzend \n\nnoch ausgrenzend, sondern weit und offen. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nAber die Praxis ist eine andere!) \n\nDer S\u00e4chsische Verdienstorden wird verliehen unabh\u00e4n-\n\ngig vom Geschlecht, unabh\u00e4ngig von der Herkunft \u2013 das \n\nwird immer wichtiger \u2013 und unabh\u00e4ngig davon, wo die \n\nLeistung, die ausgezeichnet werden soll, erbracht wurde. \n\nEs spielt also keine Rolle, ob die Leistung in meiner \n\nunmittelbaren Nachbarschaft, in meinem Kreis oder f\u00fcr \n\nden gesamten Freistaat erbracht wurde. Es sind auch alle \n\ngesellschaftlichen Engagementbereiche bedacht. \n\nZudem ist die Formulierung dazu nicht abschlie\u00dfend. Ich \n\nzitiere aus der Bekanntmachung: Es geht um Leistungen, \n\ndie \u201einsbesondere im politischen, sozialen, kulturellen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4510 \n\nund wirtschaftlichen Bereich sowie auf dem Gebiet der \n\nUmwelt dem Wohl der Allgemeinheit dienen.\u201c Nur um zu \n\nverhindern, dass wir zu einer beliebigen Ordensverlei-\n\nhung kommen, soll sichergestellt sein, dass die Leistung \n\nentweder eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Einzeltat oder ein \n\nau\u00dfergew\u00f6hnliches Engagement \u00fcber einen l\u00e4ngeren \n\nZeitraum ist, das \u00fcber die beruflichen oder gesch\u00e4ftlichen \n\nVerpflichtungen hinausgeht. Ich finde es durchaus richtig, \n\ndass an einen solchen Orden hohe Anforderungen gestellt \n\nwerden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Verdienst-\n\norden ist eine M\u00f6glichkeit, mit der wir in Sachsen das \n\nEhrenamt w\u00fcrdigen. Andere M\u00f6glichkeiten sind die \n\nVerfassungsmedaille, die der Landtagspr\u00e4sident verleiht, \n\nund die Annen-Medaille, die die Sozialministerin verleiht. \n\nVon meinem Haus werden die Helden von Sicherheit und \n\nSport geehrt. Den S\u00e4chsischen Gr\u00fcnderinnenpreis verleiht \n\nKollegin K\u00f6pping. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ber\u00fccksichtigt die Ordenskanzlei \u2013 wie \n\nalle anderen ehrenden Stellen \u2013 bei der Pr\u00fcfung die \n\nindividuellen Umst\u00e4nde. Das trifft auf die Lebenswirk-\n\nlichkeit von Frauen genauso wie auf die von M\u00e4nnern zu \n\n\u2013 ganz im Sinne einer umfassenden Gleichstellungspoli-\n\ntik. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es braucht also \n\nkeine Anpassung, wie sie unter Punkt 1 des Antrags \n\ngefordert wird. Frauen haben die gleichen Chancen auf \n\nden Verdienstorden wie M\u00e4nner, und das ist gut so. \n\nGegen eine Art von Quote, wie sie unter den Punkten 3 \n\nund 4 gefordert wird, spricht der Geist des Allgemeinen \n\nGleichbehandlungsgesetzes. Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren von den GR\u00dcNEN, insoweit widersprechen \n\nSie sich; denn die Basis f\u00fcr das Gesetz haben Sie selbst \n\ngelegt, als Sie noch in der Bundesregierung Verantwor-\n\ntung getragen haben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die L\u00f6sung \n\nliegt in dem, was in der Antwort der Staatskanzlei steht: \n\nWir m\u00fcssen weiter daf\u00fcr werben, den Orden zu verleihen \n\nund dabei mehr Frauen vorzuschlagen. Bisher wurden 287 \n\nOrden verliehen, davon 47 an Frauen; das ist eine Quote \n\nvon 16,4 %. \n\nDabei kann man den Ministerpr\u00e4sidenten keine Vorw\u00fcrfe \n\nmachen. Sie haben sich bei der Verleihung auf Anregun-\n\ngen aus der Mitte der Gesellschaft berufen. \n\nDer Orden wird nicht nach Gutd\u00fcnken verliehen. Im \n\nvergangenen Jahr gingen insgesamt 45 Anregungen ein \n\nf\u00fcr die Orden des Bundes und des Freistaates. Und \n\ndarunter, meine sehr verehrten Damen und Herren, waren \n\neben nur f\u00fcnf Frauen; ein Anteil von 11,1 %. Wir m\u00fcssen \n\nalso alle um eine ausgewogene Verteilung bem\u00fcht sein. \n\nIch wei\u00df, dass der Staatskanzlei daran gelegen ist, den \n\nAnteil von Frauen zu erh\u00f6hen. Bei den Ehrungen zum \n\nNeujahrsempfang des Ministerpr\u00e4sidenten in diesem Jahr \n\nwurden beispielsweise drei Frauen und ein Mann f\u00fcr ihr \n\nEngagement mit Urkunden von Stanislaw Tillich geehrt. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Super!) \n\nWas den Verdienstorden angeht, k\u00f6nnen wir alle unseren \n\nBeitrag leisten. Denn es ist wie beim Essen von Fleisch, \n\nbeim Fahren von Autos oder eben bei der Verleihung von \n\nOrden: In einem freien Land braucht es bei solchen \n\nFragen keine Gebote oder Verbote, sondern den engagier-\n\nten Einsatz und die aktive Entscheidung von eigenver-\n\nantwortlichen Menschen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWas mich zum Abschluss interessiert, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, ist die Frage: Wie viele Frauen \n\nhat Ihre Fraktion, Frau Meier, seit der schriftlichen Ant-\n\nwort der Staatskanzlei auf Ihren Antrag hin vorgeschla-\n\ngen? Aber das k\u00f6nnen Sie uns vielleicht im Abschluss-\n\nstatement sagen. \n\nUnd wenn Sie dazu noch eine Idee brauchen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren: Wie w\u00e4re es mit Antje \n\nHermenau, die sich \u00fcber zwei Jahrzehnte \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nmit Ihrer Partei um eine starke und plurale Demokratie in \n\nSachsen seit 1990 verdient gemacht hat? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Schlusswort hat \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, meine Damen \n\nund Herren. Frau Abg. Meier, bitte sehr. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich glaube, in unserem \n\nAntrag ist sehr deutlich geworden, dass wir in der Tat alle \n\ndie Aufgabe haben, hier Frauen vorzuschlagen. Deswegen \n\nhaben wir auch gesagt, dass die Staatsregierung insbeson-\n\ndere auffordern solle, dass aus Parteien, aus Vereinen, \n\nVerb\u00e4nden, Gewerkschaften und von den kommunalen \n\nGleichstellungsbeauftragten Vorschl\u00e4ge kommen. Das \n\nhaben wir hier auf jeden Fall bedacht, sehen aber nichts-\n\ndestotrotz auch die Verantwortung der Staatsregierung an \n\ndieser Stelle, weil nat\u00fcrlich auch die Staatsregierung \n\nselbst und auch der Ministerpr\u00e4sident dezidiert Vorschl\u00e4-\n\nge machen k\u00f6nnen. \n\nWas ich hier in der Debatte wieder gemerkt habe, ist, dass \n\nSie das Prinzip der Quote irgendwie \u00fcberhaupt nicht \n\nverstanden haben. Es geht nat\u00fcrlich darum, dass Frauen \n\nselbstverst\u00e4ndlich Verdienste in diesem Lande haben und \n\ndann auch ausgezeichnet werden m\u00fcssen und k\u00f6nnen \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist unstrittig!) \n\nund nicht darum, dass irgendwer ausgezeichnet wird. Sie \n\nhaben das Prinzip der Quote nicht verstanden. Wer es aber \n\nverstanden hat, ist Horst K\u00f6hler, Ihr damaliger Bundes-\n\npr\u00e4sident. \n\n(Zuruf von der CDU: Unser Bundespr\u00e4sident!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4511 \n\nDer hat n\u00e4mlich im Jahr 2005 f\u00fcr das Bundesverdienst-\n\nkreuz eine Quote von immerhin 30 % eingef\u00fchrt, weil \n\nauch ihm aufgefallen ist, dass das Bundesverdienstkreuz \n\nviel zu wenig an Frauen verliehen wird. Und er hat \n\nveranlasst, dass er nur noch Vorschlagslisten \u2013 f\u00fcr das \n\nBundesverdienstkreuz muss ja der Vorschlag von den \n\nMinisterpr\u00e4sidenten kommen \u2013 annimmt, auf denen \n\nmindestens drei Frauen vermerkt sind. Also Sie sehen, \n\nauch ein CDU-Bundespr\u00e4sident kriegt es hin, hier eine \n\nQuote zu machen. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie unseren Antrag unter-\n\nst\u00fctzen, der wirklich nicht hart formuliert ist. Dieser \n\nAntrag ist wirklich ein Br\u00fcckenbauen, und ich hoffe, dass \n\nwir uns hier in zehn Jahren nicht wiedersehen m\u00fcssen mit \n\ndem Antrag, sondern dass Sie es hinkriegen, vermehrt \n\nFrauen zu ehren. \n\n(Allgemeine gro\u00dfe Heiterkeit \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nUnd wenn Sie es nicht hinkriegen, dann darf ich Ihnen \n\nversprechen, dass sich irgendeine Fraktion finden wird, \n\ndie dann hier wieder einen Antrag stellt. Aber ich hoffe, \n\ndass es nicht so weit kommen muss. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Cool! \u2013  \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich habe gerade meine \n\nSchwierigkeiten mit dem \u201ein zehn Jahren wiedersehen \n\nm\u00fcssen\u201c. Wer will, kann. \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Druck-\n\nsache 6/4955 zur Abstimmung. \u2013 Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen, zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforder-\n\nliche Mehrheit gefunden. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf  \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nAntrag auf Einwilligung des S\u00e4chsischen Landtages  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 64 Absatz 2 S\u00e4HO  \n\nKaufvertrag ehemalige EAE Heidenau Praktiker Baumarkt \n\nDrucksache 6/8670, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/8769, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren, es ist keine Aussprache vorge-\n\nsehen, dennoch frage ich: W\u00fcnscht eine Abgeordnete oder \n\nein Abgeordneter das Wort zu ergreifen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Frau Meiwald, w\u00fcnschen Sie das Wort \n\nals Berichterstatterin? \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nNein, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Ich danke Ihnen, Frau Meiwald. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/8769 ab. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDamit ist die Drucksache einstimmig beschlossen, und \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nWaldzustandsbericht 2016 \n\nDrucksache 6/8066, Unterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 6/8737, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine \n\nRedezeit von 10 Minuten je Fraktion festgelegt. Die \n\nReihenfolge ist bekannt. Wir beginnen mit der CDU-\n\nFraktion. Herr Abg. von Breitenbuch, Sie sprechen f\u00fcr die \n\nKoalition. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSeit wann gibt es denn das?) \n\nBitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4512 \n\nWaldgesetz und damit wir als Gesetzgeber haben die \n\nStaatsregierung verpflichtet, allj\u00e4hrlich einen Bericht zum \n\nZustand der s\u00e4chsischen W\u00e4lder zu erstellen und uns \n\nvorzustellen. Dieses ist auch wieder im Jahr 2016 und f\u00fcr \n\ndas Jahr 2016 entstanden. Im Auftrag des SMUL haben \n\nF\u00f6rster und Wissenschaftler das Wachstum der B\u00e4ume \n\nund die Entwicklung unserer W\u00e4lder untersucht. Nach \n\neinem Raster, welches seit langer Zeit mit 4 x 4 bzw. \n\n8 x 8 Kilometern \u00fcber das ganze Land gelegt ist, werden \n\nimmer wieder die gleichen B\u00e4ume \u2013 dieses Mal 6 792 \n\nB\u00e4ume \u2013 gesichtet und ausgewertet. An dieser Stelle f\u00fcr \n\ndiese Arbeit herzlichen Dank an die beteiligten Fachkr\u00e4fte \n\nim Staatsdienst. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch betone das heute ausdr\u00fccklich, weil ich gestern in \n\neiner Debatte um Glyphosat erlebt habe, dass von einem \n\nnicht geringen Teil des Auditoriums das Vertrauen in \n\nBeh\u00f6rden, fachliche Institutionen und auch die Wissen-\n\nschaft verlacht und missachtet wurde. Wir haben dieses \n\nVertrauen in eine fachliche und verantwortliche Arbeit in \n\nunseren Fachbeh\u00f6rden \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\ndas m\u00f6chte ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich sagen und \n\nf\u00fcr ihren Einsatz danken. Kompetenz und Verantwortung, \n\ngenau das macht die St\u00e4rke dieses Landes aus. Herzlichen \n\nDank von dieser Stelle. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr die CDU- wie die \n\nSPD-Fraktion darf ich die f\u00fcr uns wichtigsten Erkenntnis-\n\nse des umfangreichen Berichtes zusammenfassen. Die \n\nUntersuchungen zeigen eine g\u00fcnstige Witterung, insbe-\n\nsondere die aufgef\u00fcllten Bodenwasservorr\u00e4te und darauf-\n\nhin im Jahr 2016 gute Wachstumsbedingungen \u00fcber das \n\nganze Jahr \u2013 nach trockenen und stressbetonten Jahren \n\ndavor. \n\nSo sind die mittleren Nadel- und Blattverluste um 1 % \n\ngeringer festgestellt worden. Jedoch gab es erh\u00f6htes \n\nAufkommen von Schadinsekten, insbesondere Buchdru-\n\ncker und Kupferstecher in der Fichte. \n\nBetont werden muss die Gesundheit der Eiche, die ein \n\nMinimum an Blattverlusten der gesamten Zeitreihe \n\nerlebte. \n\nDie Rotbuchen wiesen erh\u00f6hte Blattverluste auf, was aber \n\nmit einer nach Jahren der Trockenheit hohen Fruchtbil-\n\ndung zu tun hatte. Deshalb konnte der Winter danach auch \n\nwieder k\u00e4lter sein. \n\nBei sonstigen Laubb\u00e4umen, insbesondere Birke und Aspe, \n\nstellten wir erh\u00f6hte Blattverluste fest. Jedoch sind viele \n\nBirken nach dem Zweiten Weltkrieg wild in unseren \n\nW\u00e4ldern gewachsen und haben jetzt das Alter des Alterns \n\nund des Verfalls erreicht. \n\nInsgesamt muss wieder von stabilen und gesunden W\u00e4l-\n\ndern in Sachsen gesprochen werden. \n\nDank an die Forstleute, die t\u00e4glich in privaten, staatlichen \n\nwie k\u00f6rperschaftlichen W\u00e4ldern ihre fachlich hoch aner-\n\nkannte Arbeit verrichten! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEinen besonderen Schwerpunkt hat der Waldzustandsbe-\n\nricht 2016 bei der Untersuchung der Wasserchemie der \n\nW\u00e4lder, insbesondere der Waldquellen. \n\nHier wurden intensiv die Versauerung, der Nitratkreislauf \n\nsowie das Sulfat und der Kohlenstoff untersucht. Gerade \n\ndie Kalkung der W\u00e4lder \u00fcber viele Jahre zeigt hier ihre \n\npositiven Effekte. Das haben wir als Haushaltsgesetzge-\n\nber von dieser Stelle aus immer wieder fortgeschrieben. \n\nAber auch die Entschwefelung der Industrie hilft, die pH-\n\nWerte wieder steigen zu lassen. Auch beim einstigen \n\nProblemelement Sulfat sind heute niedrige Werte erreicht \n\nworden. Nitrat wird im Wald gebunden, dient dem Wachs-\n\ntum und wird nicht aus den W\u00e4ldern ausgeschieden, \n\nstattdessen gereinigt, was gerade bei den Nitratdiskussio-\n\nnen im Land eine wichtige Erkenntnis ist. Gleichzeitig \n\nsteigen die Humusgehalte und damit die biologische \n\nAktivit\u00e4t der Waldb\u00f6den an. Entsprechende waldbauliche \n\nMa\u00dfnahmen wie der weitgehende Verzicht auf Kahlhiebe \n\nund die Einbringung tief wurzelnder Baumarten unterst\u00fct-\n\nzen diese positiven Prozesse. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch kurz auf drei Punkte \n\neingehen. Zum einen breitet sich in S\u00fcdbrandenburg ein \n\nneuer Sch\u00e4dling, die Kiefernbuschhornblattwespe, aus \n\nund bedroht dort schon Tausende Hektar Waldfl\u00e4che. \n\nDamit sind auch Nordsachsen und die Lausitz bedroht, \n\nwo \u00e4hnliche Kiefernw\u00e4lder stehen. Wir hoffen und erwar-\n\nten, dass die Vorsorgema\u00dfnahmen inklusive der Einsatz \n\nvon Pflanzenschutzmitteln greifen, um die W\u00e4lder vor \n\ndieser Gefahr zu sch\u00fctzen. \n\nZum anderen w\u00fcnsche ich mir f\u00fcr den n\u00e4chsten Waldzu-\n\nstandsbericht einen Schwerpunkt auf die Wildsch\u00e4den im \n\nWald und im Land. Hier einen besseren \u00dcberblick \u00fcber \n\ndie Situation im Land zu schaffen k\u00f6nnte helfen, die \n\nDiskussion um Rotwild, aber auch andere Wildarten zu \n\nversachlichen und den J\u00e4gern wie Grundeigent\u00fcmern \n\nHilfestellung zu geben. \n\nDrittens w\u00fcnsche ich mir im Bericht einen Verweis auf \n\ndas Waldgesetz, auf dessen Grundlage dieser Bericht \n\ndurch die Staatsregierung f\u00fcr den Landtag und damit f\u00fcr \n\ndie \u00d6ffentlichkeit zu erstellen und zu thematisieren ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. \n\nDr. Pinka. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auf ausdr\u00fcckli-\n\nchen Wunsch der Koalition sprechen wir heute zu sp\u00e4ter \n\nStunde noch zum Waldzustandsbericht 2016. In diesem \n\nBericht gibt es eine wichtige Neuerung zu vermerken \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4513 \n\nHerr von Breitenbuch sprach es gerade an \u2013, die sich \n\nschon im Vorg\u00e4ngerbericht 2015 andeutete. Neben der \n\nFreude \u00fcber die Zunahme der Biomasse Holz sind im \n\nkomplexen \u00d6kosystem auch hiermit verbundene negative \n\nFolgen zu verzeichnen. Deshalb werde ich mich in mei-\n\nnem Redebeitrag auf das Kapitel zwischen Versauerung \n\nund Klimawandel, zeitliche Ver\u00e4nderung der Wasserche-\n\nmie von Waldquellen konzentrieren. \n\nHier wird der \u00f6kosystemare Zusammenhang weiter \n\nausgef\u00fchrt, der im Waldzustandsbericht 2009 schon \n\neinmal angeklungen war. An vier der acht s\u00e4chsischen \n\nDauerbeobachtungsfl\u00e4chen werden der Boden, die Boden-\n\nl\u00f6sung und Quellw\u00e4sser von Waldeinzugsgebieten moni-\n\ntoriert, unter anderem auf den pH-Wert, auf verschiedene \n\nAnionen wie Sulfat und Nitrat oder Kationen wie Kalzi-\n\num, Magnesium, Aluminium oder Natrium sowie auf \n\norganischen Kohlenstoff. \n\nDer Bericht h\u00e4lt fest, dass 1997 noch durch Schwefel- und \n\nSalpeters\u00e4ure \u2013 beides stark oxidierende S\u00e4uren, die \n\ninfolge von Eintr\u00e4gen aus Schwefel- und Stickstoffver-\n\nbindungen aus der Atmosph\u00e4re in der Bodenl\u00f6sung \n\nentstehen \u2013 ein- bzw. zweiwertige Kationen freigesetzt \n\nwurden, die dann in der Bodenl\u00f6sung oder der Waldquelle \n\nnachgewiesen wurden. An der gleichen Beobachtungsstel-\n\nle in Klingenthal wird 16 Jahre sp\u00e4ter festgestellt, dass die \n\nSulfateintr\u00e4ge in die B\u00f6den abnehmen, aber der Anstieg \n\ndes Boden-pH-Wertes mit einem Anstieg der gel\u00f6sten \n\norganischen Kohlenstoffgehalte einhergeht. Dabei wird \n\nein anhaltend hoher Stickstoffeintrag \u00fcber den Critical \n\nLoads beschrieben, der aber bisher nicht zur Erh\u00f6hung \n\nder Nitratkonzentration in den Waldquellen f\u00fchrte. Die \n\nWaldwissenschaftler und -wissenschaftlerinnen leiteten \n\ndaraus ab, dass tiefere Bodenschichten die chemische \n\nZusammensetzung der Waldquellen bestimmen oder aber \n\ndass die Systeme stark zeitverz\u00f6gert reagieren. \n\nBei 40 % der untersuchten Fichten, Kiefern und Eichen \n\nliegt aktuell eine \u00dcberversorgung mit Stickstoff vor. \n\nFolge dieser Imbalance ist, dass Forstschadorganismen \n\nleichteres Spiel haben. Die F\u00f6rster freuen sich zwar, dass \n\nder Wald stark w\u00e4chst und das Stickstoffangebot schein-\n\nbar gut in Wachstum umsetzen kann, doch die B\u00e4ume \n\nk\u00f6nnen nicht in den Himmel wachsen. Die Aufnahmeka-\n\npazit\u00e4t ist offenbar endlich. \n\nDie Berichtsergebnisse zeigen auch, dass die Mineralisa-\n\ntion von organischer Masse durch Mikroorganismen nicht \n\neffizient abl\u00e4uft und sich neben den pH-Werten auch die \n\nRedoxverh\u00e4ltnisse im Boden \u00e4ndern. Dieses Problem \n\nwird im \u00dcbrigen von Prof. Kalbitz von der TU Dresden \n\nauf einer Fachveranstaltung der Landestalsperrenverwal-\n\ntung aufgegriffen und ein m\u00f6glicher Zusammenhang \n\nzwischen dem hohen Austrag von organischem gel\u00f6sten \n\nKohlenwasserstoff aus der Humusauflage der Waldb\u00f6den \n\nund dem Anstieg dieser sogenannten DOC-Gehalte in \n\nGew\u00e4ssern diskutiert. \n\nDer Zweckverband Fernwasser S\u00fcdsachsen bezeichnet in \n\neinem Schreiben an die Mitglieder des Umweltausschus-\n\nses die Situation an drei s\u00e4chsischen Talsperren als \n\nbesorgniserregend bzw. dramatisch, weil zuviel Humin-\n\ns\u00e4ure in das Trinkwasser eingetragen wird. Kalkung von \n\nW\u00e4ldern war sicherlich viele Jahre ein angemessenes \n\nMittel, um die im Boden befindlichen Konzentrationen an \n\nSulfat abzubauen. Im Moment scheint es ein Umkippen \n\nder B\u00f6den zu geben, und offenbar ver\u00e4ndert Kalkung den \n\nBodenchemismus mit Folgen wie Verlust von Kohlenstoff \n\ndurch Humusabtrag. Interessant w\u00e4re sicherlich in diesem \n\nZusammenhang, inwieweit damit eine Artenverschiebung \n\nder Waldgesellschaft verbunden ist, beginnend bei der \n\nMikroorganismenzusammensetzung bis zur Biodiversit\u00e4t \n\nder niederen Tiere und Pflanzen. \n\nAuch der Humus, der derzeit noch als Stickstoffsenker \n\nfunktioniert, kann nicht unendlich Stickstoff aufnehmen. \n\nIrgendwann kommt es zu einem abrupten Zusammen-\n\nbruch des Speichersystems und einem schwallartigen \n\nAustrag von Stickstoff \u2013 auch wieder in die Gew\u00e4sser. \n\nHinzu kommt, dass W\u00e4rme die Immobilisierung von \n\nStickstoff in B\u00f6den hemmt. Im Zuge des Klimawandels \n\nkommt es also andersherum zu einer verst\u00e4rkten Mobili-\n\nsierung von Stickstoff aus dem Humusspeicher. Insofern \n\nist die Stickstofffestlegung im Humus h\u00f6chst tr\u00fcgerisch, \n\nund es sollte dringend daran gearbeitet werden, die \n\nEmissionen zu verringern. Leider enth\u00e4lt das Kapitel \n\nhierzu keinerlei Hinweise oder Empfehlungen zu weiteren \n\nEntscheidungen, beispielsweise bei der Kalkung oder der \n\nReduzierung von Stickstoffeintr\u00e4gen. \n\nBleiben Sie also dran, Herr Minister, nicht nur bei der \n\nErh\u00f6hung der Holzernten, sondern auch in der Betrach-\n\ntung dieser eben angesprochenen Zusammenh\u00e4nge. Denn \n\nnicht umsonst hat ein 28-k\u00f6pfiges Wissenschaftlerteam \n\nunter Leitung von Johan Rockstr\u00f6m im Jahr 2009 ein \n\nKonzept \u00fcber die \u00f6kologischen Grenzen der Erde in der \n\nZeitschrift \u201eNature\u201c publiziert. Darin schreiben die \n\nKolleginnen und Kollegen, dass weltweite katastrophale \n\nUmweltver\u00e4nderungen zu vermeiden sind. \u00d6kologische \n\nBelastungsgrenzen sollten beachtet werden. Sie definieren \n\nf\u00fcr diese globale Grenzwerte. Wird eine Grenze \u00fcber-\n\nschritten, besteht die Gefahr irreversibler und pl\u00f6tzlicher \n\nUmweltver\u00e4nderungen, die die Bewohnbarkeit der Erde \n\nf\u00fcr die Menschheit einschr\u00e4nken. Der aus dem Rahmen \n\ngeratene Stickstoffkreislauf rangiert nach dem Artenster-\n\nben an zweiter Stelle. \n\nBei unserem Beispiel mit den Waldquellen und der \n\nStickstoffsenke Wald ist es nur eine Frage der Zeit, wann \n\ndie Aufnahmekapazit\u00e4t ersch\u00f6pft ist und wir ein neues, \n\ngravierendes Umweltproblem bekommen. Dann kann die \n\nCDU nicht mehr die DDR-Wirtschaft gei\u00dfeln, sondern \n\nmuss sich selbst verantworten. \n\nSie w\u00fcrden also gut daran tun, wie in der Publikation \n\n\u201eStickstoffmonitoring in Sachsen\u201c von 2016 gefordert, \n\nrepr\u00e4sentative Studien zur Stickstoffspeicherung in \n\nWaldbest\u00e4nden zu veranlassen. Gleichzeitig sind selbst-\n\nverst\u00e4ndlich die Stickstoffemissionen aus Landwirtschaft, \n\nIndustrie und Verkehr erheblich zu drosseln. Bleiben Sie \n\nalso dran an der Betrachtung \u00f6kologischer Zusammen-\n\nh\u00e4nge. Die fachliche Kompetenz ist in Ihrem Ministerium \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4514 \n\nund den nachgeordneten Beh\u00f6rden vereint. Da stimme ich \n\nausnahmsweise einmal Herrn von Breitenbuch vollum-\n\nf\u00e4nglich zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion ist bereits per Redebeitrag mit \n\nder Koalition von Herrn von Breitenbuch erledigt. Ich \n\nfrage die AfD-Fraktion. \u2013 Herr Abg. Urban, bitte sehr. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Nahezu j\u00e4hrlich \n\nwird auf der Grundlage des Waldzustandsberichtes hier \n\nim Plenum \u00fcber den Zustand unserer s\u00e4chsischen W\u00e4lder \n\nund \u00fcber den Umgang mit ihnen diskutiert. Der Bericht \n\nselbst stellt dabei jedes Jahr sehr n\u00fcchtern die Entwick-\n\nlung von Nadel- und Blattverlusten, von Kronenzust\u00e4nden \n\nund ausgew\u00e4hlten Schadfaktoren dar. Er soll allgemein \n\nverst\u00e4ndlich die Ergebnisse der Beobachtungen und \n\nUntersuchungen darstellen. Wie Frau Kagelmann schon \n\nim Ausschuss sagte, wird die Allgemeinheit mit diesem \n\nBericht wohl eher wenig anfangen k\u00f6nnen. Aber er bildet \n\nzumindest f\u00fcr alle forstlich Interessierten eine gute \n\nDiskussionsgrundlage. \n\nEntgegen seinem Titel stellt der Bericht den Zustand des \n\nWaldes jedoch nicht wirklich umfassend dar. Viele Fakto-\n\nren und Zusammenh\u00e4nge sind in diesem Bericht \n\nschlichtweg nicht enthalten. Ich w\u00fcrde mir in diesem \n\nBericht auch eine kurze Auswertung zum Waldumbau \n\nw\u00fcnschen. Wo sind die aktuellen Schwerpunktregionen? \n\nWie haben sich die Anteile der Mischw\u00e4lder entwickelt \n\nund welche Fortschritte gibt es bei der Naturverj\u00fcngung? \n\nInteressieren w\u00fcrde aber auch, wie sich die Altersstruktur \n\nund damit verbunden auch die Stabilit\u00e4t der W\u00e4lder \n\nentwickelt. \n\nDiese Themen werden aktuell nur am Rande erw\u00e4hnt, \n\nobwohl sie gerade in der \u00f6ffentlichen Diskussion eine \n\nentscheidende Rolle spielen. Gerade im Bereich Naturver-\n\nj\u00fcngung und Waldumbau ergeben sich auf regionaler \n\nEbene auch Konflikte \u2013 Konflikte, die uns nun bereits seit \n\neiniger Zeit hier im Landtag besch\u00e4ftigen und die uns \n\nallem Anschein nach auch noch weiterhin besch\u00e4ftigen \n\nwerden. F\u00fcr eine weitere Petition der Interessengemein-\n\nschaft \u201eS\u00fcds\u00e4chsische Hegegemeinschaften\u201c werden \n\nbereits Unterschriften gesammelt. Diese Petition hat \n\nbereits die Unterst\u00fctzung des S\u00e4chsischen Landesjagd-\n\nverbandes gefunden. \n\nWir haben es bereits in den letzten Jahren mehrfach \n\ngeh\u00f6rt: Zu hohe Schalenwilddichten gef\u00e4hrden das Ziel \n\nder Naturverj\u00fcngung und den erfolgreichen Waldumbau. \n\nAber leider wird nicht gesehen, dass falsche Jagdmetho-\n\nden dem Waldumbau genauso schaden. \n\nEs gibt zahlreiche Publikationen, aus der Forstlichen \n\nHochschule Tharandt oder von der Universit\u00e4t f\u00fcr Boden-\n\nkultur in Wien, die sogar nachgewiesen haben, dass die \n\nMethoden, die viele \u00e4ltere J\u00e4ger seit jeher praktizieren \u2013 \n\nn\u00e4mlich keine Jagden im Januar, um nicht unn\u00f6tige \n\nFra\u00dfsch\u00e4den zu provozieren \u2013 richtig sind. Aber ausge-\n\nrechnet in den Gebieten, in denen der Waldumbau beson-\n\nders vorangetrieben werden soll, werden in Sachsen sogar \n\nnoch Dr\u00fcckjagden im Januar veranstaltet. Das ist und \n\nbleibt vollkommen unverst\u00e4ndlich, und es ist schade f\u00fcr \n\nden Wald und f\u00fcr die vielen Anstrengungen, ihn in einem \n\nguten Zustand zu erhalten. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir diesen Schwierigkeiten \n\nwieder mit Vernunft begegnen, dass sich alle Beteiligten \n\nwieder an einen Tisch setzen und dass man miteinander \n\nwieder sachlich und faktenbasiert reden kann. Umso \n\nwichtiger w\u00e4re es mir auch gewesen, dass gerade die \n\nwieder angesiedelten Best\u00e4nde der Wei\u00dftanne im Waldzu-\n\nstandsbericht eine intensivere Betrachtung erfahren \n\nh\u00e4tten. \n\nIm Bericht explizit betrachtet wurden jedoch nur die \n\nBaumarten Fichte und Kiefer. Sachsenforst unternimmt \n\ngro\u00dfe Anstrengungen, mithilfe der Wei\u00dftanne besonders \n\ndie W\u00e4lder in den Kammlagen artenreicher und angepass-\n\nter zu gestalten. Es ist vollkommen klar, dass derartige \n\nWiederansiedlungen verschiedener Baumarten sich nicht \n\nvon Anfang an wirtschaftlich selbst tragen. Es muss aber \n\nauch klar sein, dass das Anpflanzen einzelner neuer \n\nBaumarten in ansonsten artenarmen W\u00e4ldern f\u00fcr Scha-\n\nlenwild wie das Bereitstellen von Leckerbissen ist. Diese \n\nTierarten w\u00fcnschen sich nat\u00fcrlich auch mehr Abwechs-\n\nlung auf ihrem Speiseplan. Der Verbiss an eben diesen \n\nneuen B\u00e4umen ist deshalb anfangs auch h\u00f6her. Das kann \n\naber keine Begr\u00fcndung f\u00fcr den m\u00f6glichst kompletten \n\nAbschuss des Schalenwilds sein. \n\nDie W\u00e4lder des Sachsenforstes dienen nicht allein wirt-\n\nschaftlichen Interessen. Es ist auch unser politischer \n\nWille, die Waldfl\u00e4chen nat\u00fcrlicher und artenreicher zu \n\ngestalten, unabh\u00e4ngig von wirtschaftlichen Aspekten. Die \n\nEntwicklungen und Fortschritte in diesen Funktionen der \n\ns\u00e4chsischen W\u00e4lder sind daher f\u00fcr Politik und B\u00fcrger von \n\nInteresse. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn diese verschiede-\n\nnen Punkte \u201eFortschritt im Waldumbau\u201c, \u201eAltersstruktur \n\nund Stabilit\u00e4t der W\u00e4lder\u201c sowie \u201eArtenreichtum\u201c einen \n\ngr\u00f6\u00dferen Stellenwert im n\u00e4chsten Waldzustandsbericht \n\nerhalten w\u00fcrden. \n\nDie AfD-Fraktion wird sich bei der Abstimmung \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es spricht nun f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN Herr Abg. G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal muss man \n\nfeststellen: Die Zeiten des Waldsterbens, die wir seit den \n\n1970er-Jahren bis Anfang der 1990er-Jahre hatten, sind \n\nGott sei Dank vorbei. Daran muss man immer wieder \n\nerinnern, wenn man \u00fcber den Zustand unseres Waldes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4515 \n\nspricht. Dazu geh\u00f6rt eben auch der Waldzustand, aus dem \n\nwir kommen, und wie gesch\u00e4digt der Wald war mit \n\nkahlen Kammlagen im Erzgebirge und mit wirklichen \n\nSchreckensbildern. Von daher ist der s\u00e4chsische Wald \n\nheute in einem wirklich ganz anderen Zustand. \n\nAllerdings: Wenn man sich im Waldzustandsbericht den \n\nVergleich von 1991 zu heute anschaut, dann muss man \n\nkonstatieren, dass sich \u00fcber die Jahre der Anteil der \n\nB\u00e4ume, die wirklich gesund sind, nicht wesentlich ver\u00e4n-\n\ndert hat. Er schwankt jeweils um die 40 % mit einer \n\ngewissen Toleranz. Was wirklich zur\u00fcckgegangen ist, ist \n\nder Anteil der deutlich gesch\u00e4digten hin zu schwach \n\ngesch\u00e4digten B\u00e4umen. Das hei\u00dft: Hier ist eine Entwar-\n\nnung also noch lange nicht gegeben. Weniger als die \n\nH\u00e4lfte der s\u00e4chsischen B\u00e4ume ist gesund \u2013 das kann einen \n\nnicht zufriedenstellen. Wenn wir schauen, wo wir hinwol-\n\nlen, n\u00e4mlich zu nat\u00fcrlicheren W\u00e4ldern und mehr standort-\n\ngerechten B\u00e4umen \u2013 also mehr Laubb\u00e4umen \u2013, dann \n\nm\u00fcssen wir auch zu unserem Hauptbaum kommen, der \n\nhier nat\u00fcrlicherweise vorkommen w\u00fcrde, n\u00e4mlich die \n\nRotbuche. \n\nBei der Buche muss man sagen, dass hier nur noch jeder \n\nvierte Baum gesund ist. Hier haben wir im aktuellen \n\nWaldzustandsbericht den Vergleich zum Vorjahr. Wir \n\nhaben auch schon geh\u00f6rt, dass die Kronendichte 2016 \n\nnicht sehr hoch gewesen ist. Das wurde damit begr\u00fcndet, \n\ndass 2016 ein Mastjahr mit vielen Bucheckern gewesen \n\nist. Dabei wird die Kraft mehr in diese Bucheckern gelegt \n\nund nicht so sehr in die Bl\u00e4tter. Das klingt auf den ersten \n\nBlick zun\u00e4chst plausibel. Wenn man sich dann aber den \n\nZustand der Buche anschaut, stellt man fest, dass 1991 \n\nnur ein einstelliger Prozentsatz der Buche gesch\u00e4digt war, \n\nw\u00e4hrend wir jetzt bei weit \u00fcber 40 % \u2013 n\u00e4mlich bei 47 % \n\n\u2013 liegen. Es ist also ein wirklich dramatischer Anstieg zu \n\nsehen. W\u00e4hrend es damals noch knapp 60 % waren, die \n\nungesch\u00e4digt waren, betrifft das heute nur noch ein \n\nViertel der B\u00e4ume. Hier sieht man: Das ist eine riesige \n\nAufgabe \u2013 gerade weil das der Baum ist, um den wir uns \n\nmit am meisten k\u00fcmmern m\u00fcssen. \n\nWenn man sich den Bericht anschaut, dann muss man \n\nfeststellen, dass wir beispielsweise das Problem des \n\nWaldsterbens mit den hohen Schwefeldioxidkonzentratio-\n\nnen seit den 1970er-Jahren jetzt wirklich in den Griff \n\nbekommen haben. Das war eine riesige Baustelle. Eine \n\nandere Baustelle, wie etwa Ozon, ist aber noch nicht \n\nbeseitigt. Noch 2011 gab es im Waldzustandsbericht \n\nAussagen dar\u00fcber, die jetzt leider fehlen. \n\nIch zitiere daher noch einmal kurz aus dem Waldzu-\n\nstandsbericht 2011, um zu zeigen, warum das f\u00fcr uns ein \n\nThema ist: \u201eOzon ist ein farbloses Gas, welches sich bei \n\nSonneneinstrahlung aus Stickoxiden, vor allem aus dem \n\nKraftverkehr und der Industrie, bildet, wodurch dreiato-\n\nmiger Sauerstoff entsteht. Erh\u00f6hte Ozonkonzentrationen \n\nk\u00f6nnen bei Pflanzen Erscheinungen bis hin zum Zelltod \n\nhervorrufen. Das Ozon dringt durch die Spalt\u00f6ffnungen in \n\ndie Bl\u00e4tter ein und sch\u00e4digt die Stomata, die Zellw\u00e4nde \n\nund andere Zellbestandteile, verlangsamt die Fotosynthe-\n\nseaktivit\u00e4t, ver\u00e4ndert den Stoffwechsel und macht die \n\nPflanzen anf\u00e4lliger f\u00fcr Insekten, Pilze usw.\u201c \n\nWoher kommen diese Stickoxide? Sie kommen vor allem \n\naus Abgasen. Hier sieht man, dass Waldpolitik eben nicht \n\neine Nische in Bezug auf Wald ist, sondern Waldpolitik ist \n\nein Querschnittsthema, bei dem es um Klimaschutz- und \n\nVerkehrspolitik, aber auch um Wirtschaftspolitik geht. \n\nDenn diese Sch\u00e4den bei der Buche kommen ja nicht von \n\nirgendwoher. Da frage ich mich schon, warum ausgerech-\n\nnet zum Ozon, das einen dieser Wirkpfade beschreibt, \n\nkeine Aussagen mehr im Waldzustandsbericht enthalten \n\nsind. \n\nDas Ozon sch\u00e4digt nat\u00fcrlich auch andere Laubb\u00e4ume. \n\nWenn man beispielsweise die Steinr\u00fcckenlandschaften im \n\nErzgebirge bewandert, stellt man fest, dass schon im \n\nAugust die Ebereschen beginnen, ihr Laub abzuwerfen \u2013 \n\nalso viel zu fr\u00fch. Auch dort zeigt sich also ein deutliches \n\nProblem. Im \u00dcbrigen liegen auch Messwerte vor, was das \n\nOzon betrifft. Das LfULG untersucht das ja. Es hat vier \n\nStandorte am Erzgebirgskamm, und \u00fcberall liegen die \n\nOzonwerte deutlich \u00fcber den Zielwerten. \n\nNun noch zu dem Punkt \u201eVorbild Staatsforst\u201c: Das ist das \n\nThema Waldumbau, den wir erreichen wollen, zu klima-\n\nangepassten W\u00e4ldern und zu h\u00f6heren Laubwaldbest\u00e4n-\n\nden. Hier muss man einfach feststellen, dass auf der \n\nH\u00e4lfte der rund 200 000 Hektar des Staatswaldes immer \n\nnoch Fichten au\u00dferhalb ihres nat\u00fcrlichen Verbreitungsge-\n\nbietes wachsen. Das ist vielfach ein Erbe aus Vorzeiten, \n\ndas man dem heutigen Sachsenforst nicht mehr vorwerfen \n\nkann, aber die Best\u00e4nde sind vorhanden. Hier muss man \n\nvielfach von artenarmen Monokulturen sprechen. Diese \n\nsind besonders anf\u00e4llig f\u00fcr Trockenheit, Klimaextreme, \n\naber auch f\u00fcr Sch\u00e4dlingsbefall. Wir haben vorhin schon \n\ngeh\u00f6rt \u2013 Herr von Breitenbuch hatte es erw\u00e4hnt \u2013, dass \n\nhierzu die Buchdrucker und Kupferstecher geh\u00f6ren. F\u00fcr \n\nden nords\u00e4chsischen Bereich ist es die Kiefernbuschhorn-\n\nblattwespe, die auf dem Vormarsch ist. \n\nDie Probleme bestehen nicht darin, dass es diese Tiere \n\ngibt; die gab es schon immer. Die Probleme entstehen erst \n\ndann, wenn diese in einer Riesenmonokultur einen ge-\n\ndeckten Tisch vorfinden. Wenn sie dort hineingehen, hat \n\nman gleich in der gesamten Fl\u00e4che ein Problem. \n\nDas bedeutet, wir m\u00fcssen dort mit unserem Waldumbau \n\ndeutlich vorankommen. Bisher haben wir auf weniger als \n\neinem Drittel der Waldfl\u00e4che des Freistaates Laubb\u00e4ume \n\n\u2013 das ist viel zu wenig. Gerade die Hauptbaumarten Eiche \n\nund Buche machen zusammen weniger als 15 % aus. Hier \n\nhaben wir eine riesige Aufgabe. Wenn man sich jetzt \n\nanschaut, in welcher Geschwindigkeit der Waldumbau \n\nvorangeht \u2013 im letzten Jahren immer zwischen 1 300 und \n\n1 500 Hektar im Jahr \u2013 \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das  \n\nist eine gewaltige Leistung!) \n\nund man das hochrechnet, brauchen wir noch \u00fcber \n\n100 Jahre, ehe wir das geschafft haben. Das soll die \n\nLeistung, die wir schon erbracht haben, nicht schm\u00e4lern, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4516 \n\naber wir m\u00fcssen noch mehr tun, auch weil der Klimawan-\n\ndel nicht auf sich warten l\u00e4sst. Das gilt ebenso f\u00fcr die \n\nWetterextreme, die wir zu verzeichnen haben. Wenn wir \n\nwirklich zu einem Wald kommen wollen, der sich stand-\n\nortgem\u00e4\u00df selbst verj\u00fcngt, und das auch ohne Z\u00e4une, dann \n\nsind wir wieder bei der Problematik Wild und Wald. \n\nEin Baustein dazu ist etwa auch der Erhalt der Biodiversi-\n\nt\u00e4t aus sich selbst verj\u00fcngenden W\u00e4ldern. Das betrifft die \n\nRegenerationsf\u00e4higkeit \u2013 unsere Forderung, die auch aus \n\ndem Beschluss der nationalen Strategie zur biologischen \n\nVielfalt herr\u00fchrt, einmal 10 % der staatlichen Forstfl\u00e4chen \n\nzu Prozessschutzfl\u00e4chen zu machen, in denen der Wald \n\nwirklich seinen nat\u00fcrlichen Prozessen \u00fcberlassen und \n\nnicht forstwirtschaftlich genutzt wird. Damit sind wir im \n\nFreistaat gerade einmal bei 2,5 %. Hier haben wir also \n\nnoch eine gro\u00dfe Aufgabe. Wenn wir solche Fl\u00e4chen \n\nhaben, nutzen sie nicht nur der Artenvielfalt, dem Arten-\n\nschutz, sondern dort kann man auch ganz viel lernen, \n\nwenn man dies wissenschaftlich begleitet und untersucht, \n\nwie sich nat\u00fcrlicher Wald dem Klimawandel, den wir jetzt \n\nhaben, anpasst. Das kann uns also wirklich helfen. \n\nEin weiterer Punkt, den man deutlich unterscheiden muss, \n\nist: Wir reden vom Waldzustand, also von W\u00e4ldern, und \n\nes ist kein Forstzustandsbericht. Wald und Forst, das ist \n\nnicht identisch, sondern man kann F\u00f6rster und auch ein \n\nLeitbild Wald haben. Forst, das ist vor allem wirtschaft-\n\nlich genutzte Fl\u00e4che. Da geht es um Festmeter, die man \n\nherausholt. \n\nF\u00fcr die Waldwirtschaft gibt es das gute internationale \n\nZertifikat, das FSC-Siegel, von dem wir als GR\u00dcNE \n\nimmer fordern, auch in Sachsen dazu zu kommen. In \n\nSachsen ist gerade einmal 1 % der Waldfl\u00e4che zertifiziert. \n\nWir haben in Sachsen ein anderes Siegel. Als man Anfang \n\nder 1990er-Jahre das FSC-Siegel entwickelte, hat die \n\nHolzindustrie mit PEFC ein eigenes Siegel entwickelt, \n\nweil ihr das andere zu \u00f6kologisch und zu sozial war. Man \n\nkann dabei von \u201eGreen washing\u201d sprechen. Dieses Siegel \n\nbenutzen wir beim Sachsenforst. Es geht aber anders. \n\nBundesl\u00e4nder wie Rheinland-Pfalz, Nordrhein-Westfalen, \n\nHessen, Baden-W\u00fcrttemberg, Hamburg, Schleswig-\n\nHolstein, Berlin und zahlreiche Gemeindeprivatw\u00e4lder \n\nsowie K\u00f6rperschaftsw\u00e4lder in der Bundesrepublik haben \n\ndas richtige FSC-Siegel. \n\nIch w\u00fcrde sehr daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass wir uns in Sachsen \n\neinen Ruck geben und auch einen Beitrag dazu leisten. \n\nDaf\u00fcr gibt es die Richtlinien, wie man zu einem naturna-\n\nhen Wald kommt, die m\u00fcssen wir gar nicht neu erfinden. \n\nWie wir auch im Vergleich mit dem Waldsterben in den \n\nSiebzigerjahren sehen, h\u00e4lt Wald insgesamt viel aus. \n\nUnser Wald wird auch irgendwie mit dem Klimawandel \n\nzurechtkommen. Es wird vielleicht Perioden geben, in \n\ndenen es ziemlich schlimm aussieht, wenn St\u00fcrme oder \n\nwenn Sch\u00e4dlinge hindurchrauschen. Aber da erkennt man \n\ndie Gef\u00e4hrdungen, die wir nicht erleben wollen. \n\nDie Herausforderungen sind jetzt klar. Wir ber\u00fccksichti-\n\ngen D\u00fcrre, Waldbr\u00e4nde, Starkniederschl\u00e4ge, auch Ph\u00e4no-\n\nmene in Verbindung mit w\u00e4rmeren Zeiten. Dann sind die \n\nLaubzeiten l\u00e4nger, und wenn Winter wieder fr\u00fcher ein-\n\nbrechen, ist auch die Sturmbruchgefahr h\u00f6her. \n\nDeswegen ist mein Pl\u00e4doyer, tats\u00e4chlich mit dem Wald-\n\numbau voranzukommen und keine blo\u00dfe Forstpolitik, \n\nsondern eine richtige Waldpolitik zu betreiben, die alle \n\ndiese Aspekte \u2013 wie Verkehrspolitik und Energiepolitik \u2013 \n\nmit ber\u00fccksichtigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache zum \n\nWaldzustandsbericht 2016. M\u00f6chte noch jemand aus den \n\nReihen der Fraktionen sprechen? \u2013 Herr von Breitenbuch \n\nspricht wieder f\u00fcr die Koalition, bitte sehr. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch einige \n\nDinge aufgreifen, die vorhin gerade genannt worden sind. \n\nHerr Urban sprach davon, Rotwildbest\u00e4nde auszurotten, \n\nwenn man dort 6 Hektar Wei\u00dftanne pflanzt. Das Rotwild \n\nbewegt sich im gro\u00dfen Radius. Das wird gar nicht funkti-\n\nonieren, auch wenn der Staatswald das vorh\u00e4tte. Das sind \n\nGespenster, die Sie an die Wand malen und mit denen \n\nauch gearbeitet wird. Aber das funktioniert gar nicht, das \n\nschafft niemand, und das sollten wir hier einmal klarge-\n\nstellt haben. \n\nHerr G\u00fcnther, wir haben \u00e4lter werdende W\u00e4lder, und \u00e4lter \n\nwerdende W\u00e4lder werden auch kr\u00e4nker. Das hei\u00dft, in dem \n\nWaldzustandsbericht muss man auch diese Situation der \n\nAlterung sehen. Darauf m\u00f6chte ich noch einmal deutlich \n\nhinweisen. \n\nWenn von Fichtenmonokultur gesprochen wird, hat man \n\nimmer die dunklen Fichtenw\u00e4lder vor Augen. Ich kenne \n\nFichtenw\u00e4lder, die gestuft sind, wo kleine Pflanzen unter \n\ngro\u00dfen Pflanzen stehen, wo aufgelichtet worden ist, wo \n\nein ganz stabiler Bestand ist und die Buche, manchmal \n\nauch andere Baumarten mit eingesprenkelt sind. Trotzdem \n\nsind es zu 80 % Fichtenw\u00e4lder. Wer die Produktivit\u00e4t des \n\nWaldes kennt, wer auch mit Rentabilit\u00e4ten zu tun hat, der \n\nwei\u00df, dass Fichtenwald im Erzgebirge eine sehr lukrative \n\nSache ist und bleibt. Insofern sollte man diese Waldbilder \n\nhier nicht so einseitig darstellen, wie es bei Ihnen heraus-\n\ngekommen ist. \n\nWenn Sie vom Waldumbau sprechen und sagen, das alles \n\ndauere viel zu lange, muss ich erwidern: In der Gegend, \n\naus der wir beide kommen, muss nicht umgebaut werden. \n\nDort sind stabile Bauernw\u00e4lder, Mischw\u00e4lder. Insofern \n\nbetrifft es nicht die gesamte Fl\u00e4che des Freistaates, wenn \n\nSie das so rechnen. \n\nWenn Sie von 10 % Wildnis sprechen, nach dem Motto \n\n\u201e10 % der Staatsw\u00e4lder sollten zur Wildnis werden, dort \n\nsollte niemand mehr hinein\u201c, sollte man sich das im \n\nBayrischen Wald anschauen, Frau Dr. Pinka. Die Nit-\n\nratauswaschungen, die dabei entstehen, sind gigantisch, \n\nweil auf einmal der gesamte Bestand verrottet. Dar\u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4517 \n\nmuss man sich dann unterhalten, wenn man das ganzheit-\n\nlich betrachtet. \n\nWir wollen bewirtschaftete W\u00e4lder haben, wo Arbeit \n\nentsteht, wo man sich darum k\u00fcmmert und letztendlich \n\nauch gehandelt werden kann. Dieses Bild von Wildnis, \n\ndas Sie als GR\u00dcNE hier propagieren, lehnen wir strikt ab. \n\nDas will ich ganz, ganz deutlich sagen. \n\nIhre Unterscheidung, dass es ein \u00f6kologisches Zertifikat \n\nund ein nicht \u00f6kologisches Zertifikat gibt, ist richtig. \n\nDieser Kampf l\u00e4uft. Man sollte es letztlich den Eigent\u00fc-\n\nmern \u00fcberlassen, wer das macht. Der Staatswald ist gut \n\nbedient, sich nicht noch mehr \u00f6kologisch hineinreden zu \n\nlassen. Der Staat muss vieles sehr exakt beachten, was er \n\nauch tut. Insofern wei\u00df ich nicht, ob dieser Konflikt der \n\nZertifizierungsagenturen, die da unterwegs sind, uns so \n\nweiterhilft, wie Sie das hier in \u201erichtig\u201c oder \u201eunrichtig\u201c \n\neingeteilt betonen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Schmidt, bitte sehr. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ja, dem s\u00e4chsischen Wald geht es \n\nnat\u00fcrlich deutlich besser als 1990. Er hat eine sehr positi-\n\nve Entwicklung genommen und nicht nur vom Gesund-\n\nheitszustand, sondern auch von den Holzbest\u00e4nden \n\nbeziehungsweise Holzvorr\u00e4ten her. Die Holzvorr\u00e4te sind \n\nso hoch wie noch nie seit Aufzeichnungsbeginn: \n\n380 Kubikmeter pro Hektar. Der Zuwachs liegt jedes Jahr \n\nbei 12 Kubikmeter pro Hektar, das ist eine sehr, sehr \n\ngro\u00dfe Zahl. Nur 6 Kubikmeter pro Hektar werden einge-\n\nschlagen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen den Einschlag deutlich \n\nerh\u00f6hen. Das werden wir tun, und das wird auch zu einer \n\nBeschleunigung des Waldumbaus, in den schon sehr viel \n\nKraft gesteckt worden ist, beitragen. \n\nDie Zahlen zum Waldzustandsbericht \u2013 herzlichen Dank, \n\nHerr Kollege von Breitenbuch \u2013 wurden bereits vorgetra-\n\ngen. Er hat auch schon die Erwiderungen an alle Fraktio-\n\nnen gegeben, denen ich nichts hinzuf\u00fcgen muss. Deshalb \n\ngebe ich dar\u00fcber hinaus meine Rede zu Protokoll. \n\nMeinen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage, bevor ich zur Ab-\n\nstimmung komme, noch die Berichterstatterin, Frau \n\nKagelmann, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksache \n\n6/8737 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und keinen Gegen-\n\nstimmen ist der Beschlussempfehlung zugestimmt wor-\n\nden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Der Waldzustandsbericht zeigt: 2016 war ein \n\ngutes Jahr f\u00fcr den s\u00e4chsischen Wald ohne Gro\u00dfschader-\n\neignisse wie Orkan, Schneebruch, D\u00fcrre oder Borkenk\u00e4-\n\nferkalamit\u00e4t. An 44 % der B\u00e4ume waren keine Kronen-\n\nverlichtungen oder Blatt- bzw. Nadelverf\u00e4rbungen zu \n\nerkennen. Das ist im Vergleich zu 2015 eine Verbesserung \n\num sieben Prozentpunkte, was angesichts des damals \n\nherrschenden Wasserdefizits nicht weiter verwundert. Der \n\nAnteil von B\u00e4umen mit deutlichen Stresssymptomen \n\nnahm von 17 % auf nunmehr 16 % ab. \n\nDie bei uns am h\u00e4ufigsten vorkommende Fichte weist \n\neinen mittleren Nadelverlust von knapp 16 % auf. Der \n\nWert liegt somit weiter knapp unter dem langj\u00e4hrigen \n\nMittel von 17 %. In den f\u00fcr die Fichte eher typischen \n\nh\u00f6heren Berglagen ist die Situation merklich g\u00fcnstiger als \n\nin unteren und mittleren Lagen, wo die Folgen des Trocken-\n\nstresses vom Vorjahr noch deutlich sp\u00fcrbarer waren. \n\nDie Situation bei unserer zweith\u00e4ufigsten Baumart Kiefer \n\ngestaltet sich im Vergleich zum Vorjahr etwas g\u00fcnstiger. \n\nDie mittleren Nadelverluste sanken von 19 % auf 15 %. \n\nSie liegen somit genau um zwei Prozentpunkte unter dem \n\nlangj\u00e4hrigen Durchschnitt. Einen Wermutstropfen bringen \n\ndie sogenannten Interimsbestockungen, die vor allem auf \n\ndem Erzgebirgskamm als Ersatz f\u00fcr die meistens fl\u00e4chig \n\nabgestorbenen Best\u00e4nde heimischer Fichten seit Anfang \n\nder 1980er Jahre gepflanzt wurden. Das sind zum Beispiel \n\nL\u00e4rchen oder Serbische Fichten, die oft unzureichend an \n\nden Standort angepasst sind.  \n\nIm Rahmen der Waldverj\u00fcngung werden diese sukzessive \n\nwieder entfernt und durch Arten des Bergmischwaldes \n\nwie Tanne, Fichte und Buche ersetzt. 34 Millionen Euro \n\nsollen allein \u00fcber den n\u00e4chsten Doppelhaushalt in den \n\nWaldumbau im Staatswald flie\u00dfen. Bei den Laubbaumar-\n\nten stehen Eiche und Buche im Fokus. Im Gegensatz zur \n\nBuche kamen die Eichen mit der Trockenheit des Vorjahres \n\nbestens zurecht. Der mittlere Blattverlust ging sogar um \n\ndrei Prozentpunkte zur\u00fcck und lag knapp unter 20 %. Das \n\nist der niedrigste Wert seit 1991. \n\nObwohl die warme Witterung die Fruchtbildung beson-\n\nders gef\u00f6rdert hat, blieb das bei den meisten Eichen ohne \n\nerkennbare Auswirkungen auf den Kronenzustand. Der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4518 \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gute Belaubungszustand ist vor allem \n\nAusdruck des ungew\u00f6hnlich geringen Vorkommens der \n\nvielen verschiedenen Eichensch\u00e4dlinge. Den Buchen hat \n\nder Trockenstress von 2015 schon st\u00e4rker zugesetzt. Der \n\nmittlere Blattverlust lag bei rund 24 % fast sieben Pro-\n\nzentpunkte \u00fcber dem Vorjahreswert. Eine \u00e4hnliche Ent-\n\nwicklung gab es auch nach dem Jahrhundertsommer 2003. \n\nHinzu kommt, dass die warme Witterung eine starke \n\nFruchtbildung induziert hat, die erfahrungsgem\u00e4\u00df den \n\naktuellen Kronenzustand negativ beeinflusst. 2016 war \n\nzusammen mit dem Jahr 1991 das Jahr mit der intensivs-\n\nten Samenproduktion. \n\nDie Gruppe der sonstigen Laubb\u00e4ume nimmt zwar einen \n\nWaldfl\u00e4chenanteil von fast einem F\u00fcnftel ein, wird aber \n\nwesentlich dominiert von der Pionierbaumart Birke. Der \n\nKronenzustand ist mit einem mittleren Blattverlust von rund \n\n19 % gegen\u00fcber dem Jahr 2015 nahezu unver\u00e4ndert \n\ngeblieben.  \n\nUnterst\u00fctzt wurde diese insgesamt positive Entwicklung \n\nauch durch unsere \u00fcber Jahre hinweg erfolgte Boden-\n\nschutzkalkung. Die zweite bundesweite Bodenzustandser-\n\nhebung best\u00e4tigt ganz klar deren positiven Auswirkungen \n\nauf den S\u00e4urestand und die N\u00e4hrstoffverf\u00fcgbarkeit unserer \n\nWaldb\u00f6den. Insoweit ist diese von der EU kofinanzierte \n\nLeistung eine echte Investition in die Zukunft. Die s\u00e4chsi-\n\nschen Waldbesitzer kommen dem mit gro\u00dfem Einsatz \n\nnach. Daf\u00fcr danke ich Ihnen auch an dieser Stelle ganz \n\nherzlich. \n\nOhne die gezielten Leistungen der Waldbesitzer, F\u00f6rster und \n\nForstunternehmer beim \u00f6kologischen Waldumbau, der \n\ngezielten Waldpflege, aber auch bei Holzernte und -ver-\n\nkauf k\u00f6nnte unser s\u00e4chsischer Waldzustandsbericht nicht \n\nsolche guten Ergebnisse pr\u00e4sentieren. Der Waldzustands-\n\nbericht ist letztendlich auch Spiegel der durch den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag f\u00fcr den Wald bereitgestellten Mittel.  \n\nMeine Damen und Herren, bitte unterst\u00fctzen Sie den Wald \n\nweiter beim Waldumbau, aber auch, um ein weiterhin \n\ngleichbleibend gutes Niveau der Aus-und Fortbildung \n\nsowie der anwendungsorientierten Forschung und Ent-\n\nwicklung sicherstellen zu k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich h\u00e4ngen an \n\neiner umweltfreundlichen und effektiven Waldbewirt-\n\nschaftung auch forstliche Einkommen und Arbeitspl\u00e4tze \n\nim l\u00e4ndlichen Raum.  \n\nIm Cluster Forst und Holz Sachsen waren im Jahr 2014 circa \n\n40 000 Personen in fast 6 000 Unternehmen sozialversi-\n\ncherungspflichtig besch\u00e4ftigt. Hinzu kommt noch die \n\nstatistisch nicht erfasste Arbeit der circa 80 000 Waldbe-\n\nsitzer, die ebenfalls in ihrem Wald arbeiten. Unser l\u00e4ndli-\n\ncher Raum, aber auch das \u00d6kosystem Wald ist auf diese \n\nArbeitspl\u00e4tze, auf die Menschen, die diese ausf\u00fcllen, \n\nangewiesen. Ich danke Ihnen daher schon jetzt f\u00fcr Ihre \n\nweitere Begleitung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/8790 \n\nEntsprechend \u00a7 52 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen als Drucksache 6/8790 die Sammeldrucksache mit \n\nBeschlussempfehlungen und Berichten der Aussch\u00fcsse zu \n\nAntr\u00e4gen vor. Wird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/8791 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen als Drucksache 6/87901 die Sammeldrucksache \n\n\u201eBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\u201c vor. \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nFrau Abg. Buddeberg. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4519 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Die Fraktion DIE LINKE beantragt gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 63 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung zu diesem Tagesord-\n\nnungspunkt eine Aussprache. Meine Kollegin Frau Junge \n\nw\u00fcrde dann auf die einzelnen Petitionen, um die es geht, \n\neingehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Es liegt \n\nalso ein zul\u00e4ssiges Verlangen nach Aussprache vor. Die \n\nRedezeit betr\u00e4gt 10 Minuten je Fraktion. Wir beginnen \n\nzun\u00e4chst mit der antragstellenden Fraktion DIE LINKE. \u2013 \n\nFrau Abg. Junge, Sie sagen bitte, zu welchen Petitionen \n\nSie sprechen wollen. Sie haben das Wort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Eine \n\nVielzahl an Petitionen erh\u00e4lt der Petitionsausschuss zum \n\nThema \u201eVerbesserung der Rahmenbedingungen und des \n\nPersonalschl\u00fcssels in s\u00e4chsischen Kindertageseinrichtun-\n\ngen\u201c. In den heutigen Unterlagen befinden sich folgende \n\nsechs Petitionen, die wir abschlie\u00dfend beraten: Petition \n\nNr. 05/04764/4 zur Verbesserung der Rahmenbedingun-\n\ngen und des Personalschl\u00fcssels in s\u00e4chsischen Kitas, \n\nNr. 05/04777/4, Nr. 05/04876/4, Nr. 05/04917/4 zur \n\nVerbesserung des Personalschl\u00fcssels in s\u00e4chsischen \n\nKindereinrichtungen sowie Nr. 05/04821/4, \u201eWeil Kinder \n\nZeit brauchen \u2013 Verbesserung des Personalschl\u00fcssels in \n\ns\u00e4chsischen Kindertageseinrichtungen\u201c sowie 06/00001/4 \n\nzum Betreuungsschl\u00fcssel in Kindertagesst\u00e4tten. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas ist alles Redezeit, nicht?) \n\nSeit \u00fcber zwei Jahren warten die Petenten der Sammel- \n\nund Massenpetitionen auf eine Antwort. \u00dcber 6 000 \n\nPetenten haben diese Petitionen eingereicht. Sie alle \n\nerwarten von uns Landespolitikern, dass ihre Anliegen \n\nernst genommen werden. Jetzt sollen sie mit den heute \n\nvorliegenden Beschlussempfehlungen die Antwort des \n\nS\u00e4chsischen Landtags erhalten. Ich zitiere die Beschluss-\n\nempfehlung: \u201eDer Petition wird abgeholfen.\u201c \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat schon im Petitionsausschuss \n\nkritisch angemahnt, dass den Petitionsanliegen nur zum \n\nTeil entsprochen wurde. Die Petenten in der Sammelpeti-\n\ntion 05/04764/4 \u00e4u\u00dfern sich wie folgt: In den vergange-\n\nnen Jahren habe sich keine bzw. keine sp\u00fcrbare Verbesse-\n\nrung der Rahmenbedingungen und der Personalsituation \n\nergeben. Bedarfsgerechte \u00d6ffnungszeiten sind von Bedeu-\n\ntung, finden aber keine Beachtung im Personalschl\u00fcssel, \n\naus dem auch noch Urlaub und Krankheitszeiten abgesi-\n\nchert werden m\u00fcssten. Erzieherinnen fehlt die M\u00f6glich-\n\nkeit, Bildungsarbeit zu leisten, ohne Zeit f\u00fcr Vor- und \n\nNachbereitung. \n\nIn den drei eingereichten Petitionen zur Verbesserung des \n\nPersonalschl\u00fcssels in s\u00e4chsischen Kindereinrichtungen \n\nwird weiterhin dargestellt, dass der Betreuungsschl\u00fcssel \n\nviel zu hoch ist, nur f\u00fcr neunst\u00fcndig betreute Kinder gelte \n\nund dass sich die Personalstunden bei k\u00fcrzerer Betreu-\n\nungszeit verringerten. Au\u00dferdem f\u00fchre der Personal-\n\nschl\u00fcssel zu einer sehr hohen Arbeitsbelastung der Erzie-\n\nher, zu \u00dcberlastung und vermehrten Krankschreibungen \n\nbis hin zum Burnout. Eine Verbesserung der Situation f\u00fcr \n\nKinder und Erzieher sei nur durch eine deutliche Herab-\n\nsenkung des Personalschl\u00fcssels zu erreichen. \n\nDie Petentin der Petition 06/00001/4 fordert die gesetzli-\n\nche Verbesserung der Personalschl\u00fcssel in Krippen, \n\nKinderg\u00e4rten und Horten sowie Vollzeitstellen und \n\nFortbildungen f\u00fcr das Personal. Da es die Landesregie-\n\nrung nicht geschafft habe, einen Betriebskindergarten f\u00fcr \n\nBesch\u00e4ftigte des Freistaates einzurichten, so die Petentin, \n\nist sie auf eine ganzt\u00e4gige Betreuung der Kinder in der \n\nWohngemeinde angewiesen. Es sei eine kontinuierliche, \n\nqualit\u00e4tsgerechte Betreuung aller Kinder in Kindertages-\n\neinrichtungen zu gew\u00e4hrleisten. Daf\u00fcr m\u00fcsse gen\u00fcgend \n\nausgebildetes Personal vorhanden sein. Die Bezahlung \n\nder Erzieherinnen und Erzieher m\u00fcsse angehoben werden. \n\nAuch die Petenten der Massenpetition 05/04821/4 fordern \n\nsehr konkret die Verbesserung der Personalschl\u00fcssel in \n\nKindertageseinrichtungen in Stufen: in der Krippe auf \n\n1 : 4, im Kindergarten auf 1 : 10 und im Hort auf 1 : 16, \n\nbezogen auf eine achtst\u00fcndige t\u00e4gliche Betreuungszeit. \n\nZus\u00e4tzlich sollen 20 % der j\u00e4hrlichen Arbeitszeit f\u00fcr Vor- \n\nund Nachbereitung stehen. Letztendlich soll es f\u00fcr 100 \n\nKitapl\u00e4tze eine freigestellte Leiterin geben. Eine Fachbe-\n\nraterin soll f\u00fcr maximal 30 vollzeitbesch\u00e4ftigte p\u00e4dagogi-\n\nsche Fachkr\u00e4fte zust\u00e4ndig sein. \n\nAll diese Petenten erhalten jetzt mit den genannten \n\nUnterlagen die Beschlussempfehlung: \u201eDer Petition wird \n\nabgeholfen\u201c. Einer Vielzahl von den genannten Anliegen \n\nwird aber nicht abgeholfen bzw. im Beschlusstext  \u00fcber-\n\nhaupt nicht beantwortet. Wir fordern deshalb die Koaliti-\n\non auf, den Petenten eine ehrliche Antwort zu geben, \n\nwarum den Petitionen derzeit nicht oder nur teilweise \n\nabgeholfen werden kann. \n\nDer aktuelle L\u00e4ndermonitor \u201eFr\u00fchkindliche Bildungssys-\n\nteme\u201c der Bertelsmann Stiftung ist in den letzten Tagen \n\nver\u00f6ffentlicht worden. Er verdeutlicht, dass die Personal-\n\nschl\u00fcssel nicht der Fachkraft-Kind-Relation entsprechen \n\nund dass Sachsen im Krippenbereich die rote Laterne \n\ntr\u00e4gt. Das ist mehr als peinlich. \u2013 Die Bertelsmann Stif-\n\ntung empfiehlt, dass mindestens 25 % der Gesamtarbeits-\n\nzeit f\u00fcr mittelbare p\u00e4dagogische Arbeit genutzt werden \n\nk\u00f6nnen. F\u00fcr Ausfallzeiten muss eine gesicherte Finanzie-\n\nrung von Vertretungskr\u00e4ften gew\u00e4hrleistet sein. Zur \n\nUmsetzung dieser Empfehlungen fehlen in Sachsen circa \n\n9 085 Vollzeitstellen im Krippenbereich sowie 7 830 \n\nVollzeitstellen in Kinderg\u00e4rten. \n\nAuch die Liga der Wohlfahrtsverb\u00e4nde fordert seit vielen \n\nJahren eine deutliche Absenkung des Personalschl\u00fcssels. \n\nBis 2020 sollte der Personalschl\u00fcssel in der Krippe auf \n\n1 : 4, im Kindergarten auf 1 : 10 und im Hort auf 1 : 16 \n\ngesenkt werden. \n\nJa, die derzeitige Koalition hat den Personalschl\u00fcssel im \n\nKindergartenbereich leicht gesenkt, und im Krippenbe-\n\nreich wird dies ab dem 1. September 2017 in zwei Stufen \n\num jeweils 0,5 vollzogen. Dies ist ein erster Schritt in die \n\nrichtige Richtung, jedoch ist die Zielstellung zur grundle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4520 \n\ngenden und nachhaltigen Verbesserung der Strukturquali-\n\nt\u00e4t in s\u00e4chsischen Kinderbetreuungen weiterhin offen. Die \n\nVerbesserungen des Personalschl\u00fcssels im Hortbereich \n\nwerden \u00fcberhaupt nicht angepackt. \n\nDie Fraktion DIE LINKE fordert die Koalition auf, die \n\nForderungen nach Verbesserung der Rahmenbedingungen \n\nund des Personalschl\u00fcssels in s\u00e4chsischen Kitas ernst zu \n\nnehmen und noch in diesem Jahr ein Handlungskonzept \n\nf\u00fcr Kitas zu erstellen. Eltern, Erzieher und Tr\u00e4ger wollen \n\nwissen, wie der Freistaat Sachsen bis 2020 mit dem \n\nPersonalmangel, der \u00dcberlastung und der Mehrarbeit in \n\nBezug auf Inklusion und Migration umgeht. Die Probleme \n\nm\u00fcssen zeitnah gel\u00f6st werden. \n\nDeshalb stellen wir heute den Antrag, die genannten \n\nPetitionen in den Petitionsausschuss zur nochmaligen \n\n\u00dcberarbeitung zu \u00fcberweisen. Die Forderung der \u00fcber \n\n6 000 Petenten sollte der Staatsregierung zur Ber\u00fccksich-\n\ntigung \u00fcberwiesen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aussprache ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der \n\nCDU ist an der Reihe;. Herr Abg. Bienst. Wir sprechen \n\nzun\u00e4chst \u00fcber die hier genannten Petitionen. \u2013 Soll ich sie \n\nnoch einmal wiederholen? \u2013 Nein. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Verehrte Kollegin Junge! Ich \n\nversuche einmal, Ihr Einbringen hier in zwei Richtungen \n\nzu diskutieren. Zum einen haben wir das Petitionsanlie-\n\ngen, das wir im Petitionsausschuss bereits diskutiert, \n\ndamit auch die Verfahrensweise debattiert und dann \n\nentschieden haben, so wie momentan die Beschlussemp-\n\nfehlung hier vorliegt, die Sie jetzt kritisieren. Zum ande-\n\nren versuche ich, einmal den politischen Faden aufzugrei-\n\nfen, den wir hier im Hohen Haus auch schon diskutiert \n\nhaben, als es darum ging, mehr Zeit f\u00fcr Kinder zu erm\u00f6g-\n\nlichen. \n\nZun\u00e4chst erst einmal zu den Petitionen, die Sie genannt \n\nhaben. \n\nWenn Sie, meine Damen und Herren, genau hingeh\u00f6rt \n\nhaben, dann k\u00f6nnen Sie aus den Petitionsnummern \n\nerkennen, wann diese Petitionen in den S\u00e4chsischen \n\nLandtag gebracht worden sind. Die ersten f\u00fcnf genannten \n\nPetitionen kommen aus der letzten Legislaturperiode. Das \n\nwar genau zu der Zeit, als wir hier im Hohen Haus kri-\n\ntisch Verbesserungen zu diesem Bereich diskutiert haben. \n\nDie sechste Petition, wenn Sie die Nummer richtig ver-\n\nfolgt haben, tr\u00e4gt die Nummer 06, dann kommt viermal \n\ndie Null, dann kommt die Eins, dann kommt Schr\u00e4gstrich \n\n4. Das hei\u00dft also, das ist die erste Petition in der neuen \n\nLegislatur. \n\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber muss ich erg\u00e4nzen, was Frau \n\nJunge \u2013 sicher nicht wissentlich \u2013 vergessen hat. Die \n\nBeschlussempfehlung ist \u2013 das ist richtig \u2013 zum Teil, dass \n\nder Petition abgeholfen wird. Aber es gibt auch eine \n\nBeschlussempfehlung, in der geschrieben steht, wie dazu \n\nbefunden wurde: kann nicht abgeholfen werden. Das \n\nm\u00f6chte ich der Vollst\u00e4ndigkeit halber erw\u00e4hnen. \n\nIch versuche einmal, von der politischen Seite her diese \n\nBeschlussempfehlungen zu beschreiben, zu verteidigen \n\nund ein paar Sachverhalte hinzuzuf\u00fcgen, die Frau Junge \n\nhier vergessen hat. Dabei beziehe ich mich auf die Inhal-\n\nte. \n\nZum einen geht es hier um die Verbesserung des Perso-\n\nnalschl\u00fcssels, und zwar aus der Sicht der letzten Legisla-\n\nturperiode. Zum anderen geht es hier um Elternbeitr\u00e4ge, \n\ndie wir einkommensabh\u00e4ngig erheben sollen. Zum Dritten \n\ngeht es darum, die Rahmenbedingungen zu verbessern. \n\nZum Vierten geht es um das Festlegen von Mindestl\u00f6hnen \n\nf\u00fcr Erzieher. In Punkt 5 geht es darum, soziale Gerechtig-\n\nkeit zu schaffen. In einem kleinen Punkt 6 wird ange-\n\nstrebt, die Lobbyarbeit f\u00fcr unsere fr\u00fchkindliche Bildungs-\n\narbeit zu erh\u00f6hen. Das sind die sechs Schwerpunkte, die \n\nich aus den Petitionen herauslese. \n\nNun k\u00f6nnte ich sagen, m\u00f6chte es aber nicht begr\u00fcnden, \n\ndass aufgrund der Neufindung im S\u00e4chsischen Landtag \n\nmit unserem Koalitionspartner SPD diese Antr\u00e4ge wohl-\n\nweislich noch eine Zeit geruht haben, um dann das, was \n\nwir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, n\u00e4mlich die \n\nSchl\u00fcsselabsenkung und die Verbesserungen im Bereich \n\nder fr\u00fchkindlichen Bildung, durch die Koalition durchzu-\n\ntragen. Wir waren uns in der Koalition einig \u2013 das ist im \n\nKoalitionsvertrag festgeschrieben \u2013, dass wir genau in \n\ndiesem Bereich etwas zu tun haben. Das werden wir auch \n\ntun. \n\nDass wir noch nicht am Ende des Tages angekommen \n\nsind und diese Erleichterungen und Verbesserungen im \n\nKitabereich stufenweise schaffen werden, d\u00fcrfte jedem \n\nbekannt sein. Dass wir dazu 140 Millionen Euro j\u00e4hrlich \n\naufbringen, also 280 Millionen Euro im Doppelhaushalt, \n\nund dass damit eine achtprozentige bzw. 20-prozentige \n\nPersonalverbesserung verbunden ist, d\u00fcrfte niemandem \n\nverborgen geblieben sein. \n\nWenn wir die Vergleichbarkeit mit dem Bund herstellen \n\nwollen, wie es die Bertelsmann Stiftung macht, dann \n\nmuss man ehrlicherweise dazusagen, dass diese Ver-\n\ngleichbarkeit ein St\u00fcck weit hinkt. Wenn wir in das \n\nSystem der s\u00e4chsischen fr\u00fchkindlichen Bildung hinein-\n\nschauen, dann wissen wir, dass es bis zu 80 % bzw. bis \n\nvor zwei Jahren zu 100 % Fachkr\u00e4fte waren und eben \n\nkeine Hilfskr\u00e4fte wie in anderen Bundesl\u00e4ndern, die die \n\n\u201eArbeit am Kind\u201c gemacht haben. In der letzten Koalition \n\nhaben wir nachgebessert, um die fachliche Arbeit bei den \n\nFachkr\u00e4ften zu belassen. Daf\u00fcr haben wir bis zu 20 % \n\nHilfskr\u00e4fte genehmigt. Das d\u00fcrfte auch jedem bekannt \n\nsein. Die kommunale Ebene bzw. der Tr\u00e4ger der Kinder-\n\ntageseinrichtung sind daf\u00fcr zust\u00e4ndig, inwieweit sie auf \n\nsolche Hilfskr\u00e4fte zur\u00fcckgreifen. \n\nSo haben wir begr\u00fcndet, dass der Petition auf diese Art \n\nund Weise abgeholfen wird. \n\nIm Punkt 2 ging es darum, die Elternbeitr\u00e4ge einkom-\n\nmensabh\u00e4ngig zu machen. Wie soll denn das aussehen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4521 \n\nWollen wir hier gegen den Gleichheitsgrundsatz versto-\n\n\u00dfen? Das ist einfach nicht m\u00f6glich. Deswegen haben wir \n\ngesagt: Wir greifen nicht in die kommunale Selbstverwal-\n\ntung ein. Wir greifen nicht in die Bestimmungen ein, die \n\nStadt- bzw. Gemeinder\u00e4te bez\u00fcglich der Elternbeitr\u00e4ge \n\nerlassen. Das ist wieder eine Sache der kommunalen \n\nSelbstverwaltung. Dem k\u00f6nnen wir nicht abhelfen. Es ist \n\nganz klar, dass wir die Beschlussempfehlung dann so in \n\ndem Ausschuss diskutiert haben. \n\nIm Punkt 3 ging es darum, die Rahmenbedingungen zu \n\nverbessern. Ich habe gesagt, dass wir aufgrund der von \n\nuns bereitgestellten erh\u00f6hten Landesmittel und der M\u00f6g-\n\nlichkeit, Hilfskr\u00e4fte im System wirksam werden zu lassen, \n\n\u00fcber eine geschickte Organisation die Fachkr\u00e4fte entlasten \n\nk\u00f6nnen. Das kann ich deshalb sagen, weil ich das in \n\nmeinen beiden Einrichtungen miterlebe. Ich habe einmal \n\neine kirchliche Einrichtung, die ich als Kirchenrat mitbe-\n\ntreue. Au\u00dferdem betreue ich die Einrichtung des DRK-\n\nKreisverbandes mit. Dort wird genau \u00fcber eine solche \n\nOrganisation die Entlastung geschafft. \u00dcber Fr\u00fch- und \n\nSp\u00e4tdienst werden die Kernzeiten bedient und der Schl\u00fcs-\n\nsel eingehalten. \n\nIm Punkt 4 ging es um das Festlegen von Mindestl\u00f6hnen \n\nf\u00fcr Erzieher. Dieser Forderung k\u00f6nnen wir nicht abhelfen, \n\nweil der Lohn der Erzieher an den \u00f6ffentlichen Dienst \n\ngekoppelt ist und demzufolge nicht in unserem Wir-\n\nkungsbereich liegt. Die Petenten haben begehrt, dass die \n\nErzieher den Mindestlohn erhalten sollen. Aber sie liegen \n\nmit ihren Verdienstm\u00f6glichkeiten weit \u00fcber dem Mindest-\n\nlohn. Deshalb k\u00f6nnen wir hier nicht abhelfen. \n\nMit dem Punkt 5 sollte soziale Gerechtigkeit geschaffen \n\nwerden. Da br\u00e4uchte ich ein paar Beispiele daf\u00fcr, dass wir \n\nnicht sozial gerecht sind. Ich denke, jedem, der eine \n\nfr\u00fchkindliche Betreuung verlangt, steht ein solcher Platz \n\nzur Verf\u00fcgung. Ich denke, der Vergleich zu privaten \n\nKindertageseinrichtungen, wie er in einer Petition steht, \n\nist nicht gerechtfertigt. \n\nWir haben im Freistaat die M\u00f6glichkeiten geschaffen, \n\ndass f\u00fcr Eltern, die nicht in der Lage sind, das Elterngeld \n\naufzubringen, dann Sozialleistungen in Kraft treten, um \n\ndas abzudecken. \n\nZu Punkt 6 m\u00f6chte ich sagen, dass ich denke, dass wir im \n\nLandtag genug Lobbyarbeit machen. Wir diskutieren sehr \n\noffen dar\u00fcber, inwieweit wir fr\u00fchkindliche Bildung \n\nunterst\u00fctzen, ob es der S\u00e4chsische Bildungsplan ist, ob es \n\ndie Begleitung der Erzieherinnen ist, ob es die Begleitung \n\nder Fachkr\u00e4fte oder der Kindertagespflege ist. \n\nDiese Lobbyarbeit leisten wir hier, zumindest, was die \n\nKoalition betrifft, genug. Das schl\u00e4gt sich auch im Haus-\n\nhalt nieder. Wir haben Investitionsmittel f\u00fcr Kindertages-\n\neinrichtungen eingestellt, und wie ich bereits erw\u00e4hnte, \n\nhaben wir den S\u00e4chsischen Bildungsplan auf den Weg \n\ngebracht und den Schl\u00fcssel abgesenkt. In dieser Bezie-\n\nhung haben wir letztlich so entschieden, wie es in der \n\nBeschlussempfehlung steht, und ich empfehle dem Hohen \n\nHaus, dieser Beschlussempfehlung zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBienst. Ich frage die SPD-Fraktion, ob das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Nun frage ich die \n\nAfD-Fraktion. \u2013 Frau Abg. Wilke, bitte. Sie haben das \n\nWort. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Auch die AfD-Fraktion hat zu \n\nden betreffenden Kita-Petitionen zur Verbesserung der \n\nRahmenbedingungen und des Betreuungsschl\u00fcssels in \n\ns\u00e4chsischen Kitas im Ausschuss gegen das Petitum \n\ngestimmt, da den betreffenden Petitionen unserer Ansicht \n\nnach nicht abgeholfen wurde. Denn die schrittweise \n\nVerbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels in s\u00e4chsischen \n\nKitas ab dem Doppelhaushalt 2015/2016 f\u00fcr Krippenkin-\n\nder nur auf 1 : 5 bis zum Jahr 2018 und auf lediglich \n\n1 : 12, also eine Erzieherin auf zw\u00f6lf Kindergartenkinder \n\nab drei Jahren, seit September 2016 entspricht qualitativ \n\nund quantitativ nicht den Verbesserungen, die in den \n\nPetitionen gefordert wurden. \n\nNach dem Willen der AfD soll die Gruppengr\u00f6\u00dfe im \n\nKindergarten acht Kinder nicht \u00fcberschreiten, und die \n\nAfD fordert einen radikal anderen Ansatz f\u00fcr die Verein-\n\nbarkeit der Kinderbetreuung mit der Erwerbst\u00e4tigkeit, \n\ndenn s\u00e4chsische Familien oder Alleinerziehende haben \n\nsehr unterschiedliche Bed\u00fcrfnisse. Beispiele: Die Ange-\n\nstellte in der gro\u00dfen Firma mit Betriebskindergarten, die \n\nSelbstst\u00e4ndige, die auch mal am Wochenende arbeitet, die \n\nStudentin braucht zumindest eine Uni-Kita, die Schau-\n\nspielerin ist abends oft beruflich gebunden. Wir m\u00fcssen \n\nden Bed\u00fcrfnissen unserer Kinder nach individueller \n\nBetreuung wieder Rechnung tragen. Eltern kleiner Kinder \n\nist daf\u00fcr der gesellschaftliche, finanzielle und arbeits-\n\nmarktrechtliche Druck zur doppelten Berufst\u00e4tigkeit zu \n\nnehmen. Wir brauchen eine tats\u00e4chliche Wahlfreiheit ohne \n\nDiskriminierung elterlicher Betreuung. \n\nZentraler Ansatz der AfD daf\u00fcr ist die Umlenkung der \n\nMittel zur\u00fcck zu den Familien. Geben wir den s\u00e4chsi-\n\nschen Familien die Chance, ihre Bed\u00fcrfnisse familien- \n\nund lebensnah selbst zu gestalten! Geben wir Ihnen f\u00fcr \n\ndiesen Zweck das Geld wieder zur\u00fcck, das wir Ihnen mit \n\nSteuern und Abgaben vorher abgenommen haben \u2013 f\u00fcr \n\ndas Kindeswohl und eine gesunde Alterspyramide! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage nun die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Frau Abg. Zais \n\n\u2013 auch hier mit dem Hinweis: zu den genannten Petitio-\n\nnen. Sie haben das Wort, Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen heute \n\n\u00fcber Petitionen, die mit dem Kita-Betreuungsschl\u00fcssel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4522 \n\nzusammenh\u00e4ngen. Ich werde ausschlie\u00dflich zu einer \n\nPetition sprechen, zur Petition Nr. 05/04021. Das ist die \n\nMassenpetition unter dem Titel \u201eWeil Kinder Zeit brau-\n\nchen\u201c. Die AfD hat es ebenfalls angek\u00fcndigt. Ich habe nur \n\nin Ihrem Redebeitrag nicht ganz verstanden, was dieser \n\nBeitrag \u00fcber den Wunsch der Eltern mit dieser Petition zu \n\ntun hat; denn die Petition spricht ausdr\u00fccklich f\u00fcr die \n\nhohe Wertsch\u00e4tzung, die Eltern den s\u00e4chsischen Kinder-\n\ntagesst\u00e4tten entgegenbringen, und nicht f\u00fcr das Gegenteil; \n\ndas m\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fccklich betonen. \n\nAber es gibt nat\u00fcrlich nicht nur Positives bez\u00fcglich des \n\nvorschulischen Bereiches in Sachsen zu berichten, sonst \n\nh\u00e4tten wir \u00fcber diese Petition heute nicht zu diskutieren. \n\nAuch unsere Fraktion, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, erkl\u00e4rt deshalb zu dieser genannten und zu \n\nden anderen Petitionen im Zusammenhang mit der Ver-\n\nbesserung des Personalschl\u00fcssels in s\u00e4chsischen Kinder-\n\ntageseinrichtungen ihr abweichendes Stimmverhalten; \n\ndenn keinesfalls \u2013 darin muss ich Frau Junge recht geben \n\n\u2013 ist, wie in der Beschlussempfehlung formuliert, dem \n\nAnliegen der Petenten Rechnung getragen worden. Alle \u2013 \n\nund ich kenne sehr viele unter Ihnen, mit denen ich das \n\ngemeinsam getan habe \u2013, die sich in den letzten f\u00fcnf \n\nJahren in Sachsen um ein politisches Mandat beworben \n\nhaben, wurden in vielen Veranstaltungen mit den Forde-\n\nrungen nach einer dringend gebotenen, tats\u00e4chlichen und \n\nsubstanziellen Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels \n\nkonfrontiert \u2013 substanziell auch deshalb, weil der auf dem \n\nPapier stehende Betreuungsschl\u00fcssel nur wenig mit der \n\ntats\u00e4chlichen Fachkraft-Kind-Relation zu tun hat. \n\nIm Dezember 2016 hat die Liga der Spitzenverb\u00e4nde der \n\nFreien Wohlfahrtspflege dazu Zahlen vorgelegt, und nach \n\ndiesen Zahlen \u2013 das best\u00e4tigt auch der Trend der letzten \n\nJahre \u2013 betreut in Sachsen eine Fachkraft in der Regel \n\nstatt sechs, wie wir es im offiziellen Schl\u00fcssel stehen \n\nhaben, neun Kinder in der Kinderkrippe; statt zw\u00f6lf, wie \n\nes seit September 2016 f\u00fcr den Kindergarten gilt, sind es \n\ndort 18, und im Hort steht auf dem Papier: 22, tats\u00e4chlich \n\nsind es 25 und in immer mehr F\u00e4llen bis zu 30. Ich wei\u00df \n\ndas, meine Tochter ist Erzieherin im Hort, und sie berich-\n\ntet von teils unertr\u00e4glichen Situationen, wenn sie mit \n\n30 Kindern zum Beispiel am Nachmittag allein im Freibe-\n\nreich ist. Das sind die tats\u00e4chlichen Bedingungen, mit \n\ndenen wir es zum Teil zu tun haben. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fcck-\n\nlich den Hort nennen, da er in vielen Diskussionen \u2013 ich \n\nbin auch Stadtr\u00e4tin in Chemnitz \u2013 immer wieder vernach-\n\nl\u00e4ssigt wird und nach meiner Auffassung in dieser ganzen \n\nDebatte eine relativ untergeordnete Rolle spielt. \n\nWenn man sich also diese tats\u00e4chlichen Fakten anschaut, \n\ndann ist das nichts \u2013 das sage ich wirklich aus ehrlichem \n\nHerzen \u2013, worauf CDU und SPD stolz sein k\u00f6nnten, und \n\nes ist auch weit von dem entfernt, was die Petenten \n\nfordern. Auch wenn Sie nicht m\u00fcde werden zu betonen, \n\ndass die im Koalitionsvertrag vereinbarten Verbesserun-\n\ngen als Einstieg zu werten sind, bleibt es dabei: Sie \n\nhandeln sp\u00e4t und z\u00f6gerlich, und die vereinbarten Absen-\n\nkungsschritte gleichen einer Tippel-Tappel-Tour. Sie sind \n\nnicht mehr als Kosmetik. Das ist bitter f\u00fcr die Betroffe-\n\nnen, auch deshalb, weil angesichts der guten finanziellen \n\nSituation des Freistaates ein deutlicher Schritt, wie ihn \n\nunsere Fraktion zu den Haushaltsberatungen eingebracht \n\nhat, m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Also, sehr verehrte Kollegin-\n\nnen und Kollegen, seien Sie ehrlich, auch zu den Peten-\n\nten! Sagen Sie, dass Sie andere Priorit\u00e4ten haben, aber \n\nhauen Sie der \u00d6ffentlichkeit nicht die Taschen voll mit \n\ndem Satz \u2013 jetzt zitiere ich \u2013: \u201eDer S\u00e4chsische Landtag ist \n\ndem Anliegen nach einem besseren Personalschl\u00fcssel \n\njedoch grundlegend und weitgehend gefolgt und sieht die \n\nPetition im Sinne der Qualit\u00e4tssteigerung an s\u00e4chsischen \n\nKindertageseinrichtungen demnach als abgeholfen.\u201c \n\nDrei Minuten \u2013 das sagen die Fachleute aus den Kitas \u2013 \n\nzus\u00e4tzliche Arbeit am Kind pro Tag macht die jetzt \n\nvereinbarte Absenkung des Betreuungsschl\u00fcssels aus. Das \n\nist l\u00e4cherlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDas mit der Ehrlichkeit meine ich wirklich ernst. Ich habe \n\nmich im Vorfeld der heutigen Debatte noch einmal ein \n\nwenig im Internet umgesehen. Die Initiative \u201eWeil Kinder \n\nZeit brauchen\u201c hat sich tats\u00e4chlich an alle Abgeordneten \n\ngewandt, und ich habe mir einmal die Treffen der CDU-\n\nAbgeordneten mit den Vertretern der Initiative, mit Kita-\n\nLeiterinnen und Erzieherinnen angeschaut. Fast \u00fcberall \n\nwurde danach berichtet, dass die Landtagsabgeordneten \n\nsehr wohl Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr hatten und sagten: Ja, es ist \n\nn\u00f6tig, dort mehr zu tun als das, was wir bisher getan \n\nhaben. Auch die Frau Staatsministerin war im September \n\n2016 in Breitenbrunn und hat sich dort mit Kita-\n\nLeiterinnen zu diesem Thema unterhalten. Dazu konnte \n\nich einen sehr ehrlichen Satz von ihr lesen: Sachsen habe \n\nim Moment ein anderes, ein dr\u00e4ngenderes Problem: das \n\nLehrerproblem. Die Schule stehe im Fokus, und der \n\nfr\u00fchkindliche Bereich sei dadurch ins Hintertreffen \n\ngeraten und werde nicht in dem Umfang gef\u00f6rdert, wie \n\nwir es eigentlich brauchten. So viel Ehrlichkeit sollten wir \n\nhaben, das dem Petenten dann auch ins Gesicht zu sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch selbst habe viele Foren und Diskussionsrunden erlebt, \n\nin denen die Vertreterinnen und Vertreter aller Parteien f\u00fcr \n\ndas Anliegen der Erzieher und Erzieherinnen, der Liga der \n\nSpitzenverb\u00e4nde, der Eltern und Gewerkschaften Ver-\n\nst\u00e4ndnis zeigten und im Falle der Wahl Ver\u00e4nderungen \n\nversprachen. \n\nAuch jetzt werden Koalition und Staatsregierung nicht \n\nm\u00fcde zu betonen, wie sehr ihnen die fr\u00fchkindliche Bil-\n\ndung am Herzen liegt und wie toll der S\u00e4chsische Bil-\n\ndungsplan sei. Ich kenne diesen S\u00e4chsischen Bildungs-\n\nplan sehr gut, habe ihn mir zu Gem\u00fcte gef\u00fchrt und stu-\n\ndiert. Es ist ein sehr gutes fachliches Instrument. \n\nAber als im Jahr 2008 die Personalausstattung in den \n\nKindertageseinrichtungen \u2013 der Bildungsplan gilt jetzt \n\nzehn Jahre \u2013 evaluiert wurde, wurde klar, dass die mit der \n\nUmsetzung verbundenen h\u00f6heren Anforderungen auch \n\neine Aufstockung der Ressourcen brauchen und dass die \n\nUmsetzung des Bildungsplanes nicht so nebenbei durch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4523 \n\ndie Fachkr\u00e4fte aus dem \u00c4rmel zu sch\u00fctteln sei. Was ist \n\nseither passiert? \n\nIm Jahr 2009 hat der Landesjugendhilfeausschuss emp-\n\nfohlen, Schlussfolgerungen aus dieser Studie zu ziehen \n\nund insbesondere den Anteil der mittelbaren Arbeit, die \n\ndie Fachkr\u00e4fte in den Einrichtungen leisten, in die Kita-\n\nFinanzierung einzubeziehen. Gefordert waren vier Stun-\n\nden pro Fachkraft und Woche. Passiert ist auch hier bis \n\ndato fast nichts. \n\nEine gute Kita braucht nicht nur einen kindgerechten \n\nPersonalschl\u00fcssel, sie braucht auch eine professionelle \n\nLeitung. Auch das ist Thema dieser Petition. Diesem \n\nkonkreten Punkt wurde nicht abgeholfen. Die Regelung \n\nim s\u00e4chsischen Kita-Gesetz lautet, dass es auf zehn \n\nvollbesch\u00e4ftigte p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte eine freigestell-\n\nte Leitungskraft geben muss. Umgerechnet auf unseren \n\nKita-Betreuungsschl\u00fcssel bedeutet das, dass eine Kita erst \n\nab 120 Kindern Anspruch auf eine freigestellte Leitungs-\n\nkraft hat. Das hei\u00dft, wir haben in vielen Kitas nicht die \n\nSituation einer professionellen Leitung, sondern wir \n\nhaben die Situation, dass eine Kinderg\u00e4rtnerin \u2013 Ent-\n\nschuldigung, eine Erzieherin \u2013 sozusagen nebenbei \n\nLeitungsaufgaben wahrnehmen muss. Das ist ein Prob-\n\nlem, das wir \u00fcbrigens auch in den Schulen haben. Auch \n\ndort ist eine zentrale Forderung, dass wir professionelle \n\nSchulleiterinnen brauchen und nicht Lehrerinnen und \n\nLehrer, die nebenbei die Leitungsaufgabe \u00fcbernehmen. \n\n(Beifall der Abg. Marion Junge  \n\nund Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nAuch diese Forderung der Petenten wurde nicht erf\u00fcllt. \n\nDas Fazit ist: Unsere Fraktion wird dem Beschlussvor-\n\nschlag nicht zustimmen. Ich kann nur empfehlen, dass \n\nman bez\u00fcglich der Ausdifferenzierungen der Entschei-\n\ndung im Petitionsausschuss vielleicht auch einmal schaut, \n\nwie man das an anderer Stelle macht. \n\nDie Stadt Chemnitz hat auch einen Petitionsausschuss. \n\nDieser hat zum Beispiel die M\u00f6glichkeit zu entscheiden, \n\ndass einer Petition bei k\u00fcnftigen Beschlussfassungen \n\nabgeholfen werden kann. Das k\u00f6nnte ich mir sehr gut \n\nauch f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag vorstellen. Es h\u00e4tte hier \n\ngut gepasst, \u2013  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: \u2013 dass man sagt: Okay, bei der \n\nn\u00e4chsten Beschlussfassung zum s\u00e4chsischen Haushalt \n\nwerden wir dieser Petition abhelfen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es noch Redebe-\n\ndarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Die Fraktion DIE LINKE? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. CDU? \u2013 Auch nicht. Die SPD hat \n\njetzt erkannt, dass sie doch sprechen m\u00fcsste. Frau Abg. \n\nPfeil, bitte. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich gebe zu, nach dem \n\nWortbeitrag von Herrn Bienst habe ich \u00fcberlegt, nicht \n\nnoch einmal in die Debatte zu gehen, da er es inhaltlich \n\nsehr gut aufgearbeitet hat. \n\nAber mich hat dann etwas ziemlich ge\u00e4rgert, liebe Petra \n\nZais. Wir tun den vielen Initiativen heute ziemlich Un-\n\nrecht und an der Stelle nichts Gutes. Diese haben ihre \n\nInitiative und das lange Bestreben vorangetrieben. Die \n\nKoalition ist in ihren Forderungen gewachsen, indem sie \n\nversucht hat, dem so gut wie m\u00f6glich Folge zu tragen. \n\nUnd wenn wir diesen Menschen heute sagen: All das, was \n\nihr gefordert habt, haben wir nicht umgesetzt, dann \n\nstimmt das einfach nicht. Es war weder ein einfacher Weg \n\nnoch war es nur Tippel-Tappel-Tour. \n\nWenn ich mir anschaue, was wir in den Haushaltsver-\n\nhandlungen \u2013 auch erst wieder in den letzten Haushalts-\n\nverhandlungen \u2013 \u00fcber die Zahlen diskutiert haben. Ja, es \n\nist richtig, wir haben wieder \u00fcber Vor- und Nachberei-\n\ntungszeit diskutiert. Wir haben aber auch \u00fcber viele \n\nandere Dinge gestritten \u2013 keine Frage. Ich bin mir sicher, \n\ndass wir diesbez\u00fcglich noch nicht am Ende des Weges \n\nsind. Aber wir haben bei einer Sache Wort gehalten, \n\nn\u00e4mlich dass wir den Betreuungsschl\u00fcssel absenken und \n\ndass wir es mit dem Doppelhaushalt finanziell untersetzt \n\nhaben. Das war nicht selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde es daher weder zielf\u00fchrend noch motivierend, \n\nden Initiativen entgegenzutreten und zu sagen: Wir \n\nkonnten euch nicht helfen, wir hatten \u00fcberhaupt kein \n\nInteresse daran. Das stimmt n\u00e4mlich nicht. Wir konnten \n\nabhelfen, und wir k\u00f6nnen an dieser entscheidenden Stelle \n\nauch ein St\u00fcck weit stolz darauf sein, dass wir es ge-\n\nschafft haben, dass wir abhelfen konnten. \n\nDeswegen sage ich ganz klar: Wir sollten an der Stelle \n\nden Initiativen noch einmal ein positives Votum mitgeben. \n\nWir haben im Ausschuss bereits dar\u00fcber diskutiert. Wir \n\nhaben auch dar\u00fcber diskutiert, ob die halbe oder die ganze \n\nStelle, die mehr gefordert wurde, ob dem abgeholfen ist \n\noder nicht, und haben uns auf eine Sprachregelung geei-\n\nnigt. Petra Zais hat sie vorhin vorgelesen. \n\nIch m\u00f6chte an der Stelle den Initiatoren noch einmal daf\u00fcr \n\ndanken, was sie getan haben. Sie haben uns vorangetrie-\n\nben, sie haben lange standgehalten, sie haben auch den \n\nKoalitionsabgeordneten deutlich gemacht, was wir brau-\n\nchen. Dem sind wir nachgekommen. Ich glaube, dass es \n\nan der Stelle auch wichtig ist, einmal danke zu sagen. Wir \n\nbrauchen sie immer wieder. Sie werden bei der Vor- und \n\nNachbereitungszeit wieder in der T\u00fcr stehen. Ich bin mir \n\nsicher, dass wir auch diesbez\u00fcglich einen guten Weg \n\nfinden werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4524 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Weitere Wortmeldungen aus den Reihen der \n\nFraktionen konnte ich nicht erkennen. Ich frage nun die \n\nStaatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Kurth, bitte sehr. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die heute diskutierten sechs \n\nPetitionen aus dem Jahr 2014 nehmen Bezug auf den \n\nPersonalschl\u00fcssel an s\u00e4chsischen Kindertageseinrichtun-\n\ngen. \n\nGenau diesem Thema widmete sich die Koalition bereits \n\nin ihrem Koalitionsvertrag \u201eSachsens Zukunft gestalten\u201c \n\ndesselben Jahres, und mehrere Debatten hier im Hohen \n\nHaus wurden zu diesem Thema gef\u00fchrt. Aus diesem \n\nGrund gebe ich meine Ausf\u00fchrungen heute zu Protokoll. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das kommt ja \u00fcberra-\n\nschend. Vielen Dank, Frau Staatsministerin. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt nun einen Antrag. Ich \n\ndarf Sie, Frau Junge, bitten, kritisch der Formulierung zu \n\nfolgen, die ich \u2013 hoffe ich \u2013 Ihren Ausf\u00fchrungen entnom-\n\nmen habe. \n\nSie beantragen die R\u00fcck\u00fcberweisung in den Petitionsaus-\n\nschuss zu den Beschlussempfehlungen zu Petitionen mit \n\nfolgenden Aktenzeichen: 05/04764/4, 05/04777/4, \n\n05/04876/4, 05/04917/4, 05/04821/4 und 06/00001/4. Ist \n\ndas korrekt? \u2013 \n\n(Marion Junge, DIE LINKE, nickt.) \n\nMeine Damen und Herren! Wer diesem Antrag seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht \n\ndie erforderliche Mehrheit gefunden. Damit findet die \n\nR\u00fcck\u00fcberweisung nicht statt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf noch einmal auf die \n\nDrucksache 6/8791 zur\u00fcckkommen und Sie dar\u00fcber \n\ninformieren, dass zu verschiedenen Beschlussempfehlun-\n\ngen einige Fraktionen ihre abweichende Meinung bekun-\n\ndet haben. Die Information, welche Fraktionen und \n\nBeschlussempfehlungen dies betrifft, liegt Ihnen zu der \n\ngenannten Drucksache schriftlich vor. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich zu den Beschlussempfehlun-\n\ngen die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \n\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss, unter Beachtung \n\nder mitgeteilten abweichenden Auffassung einzelner \n\nFraktionen, fest und erkl\u00e4re damit diesen Tagesordnungs-\n\npunkt f\u00fcr beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Bereits \n\nim fr\u00fchkindlichen Alter werden wichtige Weichen f\u00fcr den \n\nweiteren Bildungsweg der Kinder gestellt. Deshalb \n\nwundert es nicht, dass die Anforderungen und Anspr\u00fcche \n\nan Kindertageseinrichtungen kontinuierlich steigen. \n\nErzieherinnen und Erzieher erf\u00fcllen ihre Aufgabe mit \n\ngro\u00dfem Engagement. Die Grundlage f\u00fcr die Gestaltung \n\nihrer p\u00e4dagogischen Arbeit ist der Bildungsplan, mit dem \n\nKindern erste Bildungs- und Lernprozesse erm\u00f6glicht \n\nwerden. Der \u00dcbergang in die Schule soll dann m\u00f6glichst \n\nflie\u00dfend gelingen. \n\nSo erkl\u00e4rt sich auch das \u00f6ffentliche und elterliche Interes-\n\nse f\u00fcr die Erziehungs-, Bildungs- und Betreuungsarbeit \n\nder Erzieherinnen und Erzieher. Die diskutierten sechs \n\nPetitionen aus dem Jahr 2014 nehmen Bezug auf den \n\nPersonalschl\u00fcssel an s\u00e4chsischen Kindertageseinrichtun-\n\ngen. Diesem Thema widmete sich die Koalition bereits in \n\nihrem Koalitionsvertrag \u201eSachsens Zukunft gestalten\u201c \n\ndesselben Jahres. Sie verst\u00e4ndigte sich darauf, in der \n\nlaufenden Legislaturperiode \u201e... den Betreuungsschl\u00fcssel \n\nin Kindertagesst\u00e4tten und Kinderkrippen schrittweise zu \n\nsenken\u201c (Seite 17). \n\nMit dem Haushaltsbegleitgesetz 2015/2016 wurde \n\nschlie\u00dflich das S\u00e4chsische Gesetz zur F\u00f6rderung von \n\nKindern in Kindertageseinrichtungen ge\u00e4ndert. Dadurch \n\nverbessert sich der Personalschl\u00fcssel in vier Etappen bis \n\nzum Jahr 2018. Mit Abschluss des Prozesses stehen im \n\nKindergarten 8 % und in der Krippe 20 % mehr Personal \n\nzur Verf\u00fcgung. Das bedeutet, eine Person betreut im \n\nKindergarten dann zw\u00f6lf statt 13 und in der Kinderkrippe \n\nf\u00fcnf statt sechs Kinder. \n\nVerbesserung des Personalschl\u00fcssels: Kindergarten zum \n\n1. September 2015 von 1 : 13 auf 1 : 12,5 und zum \n\n1. September 2016 auf 1 : 12. Krippe ab 1. September \n\n2017 von 1 : 6 auf 1 : 5,5 und ab 1. September 2018 auf \n\n1 : 5. \n\nDer entsprechende Ausgleich zur Finanzierung des \n\nzus\u00e4tzlich erforderlichen Personals wurde bzw. wird mit \n\nder schrittweisen Erh\u00f6hung der Landespauschale gew\u00e4hr-\n\nleistet. Ich wei\u00df, dass der Personalschl\u00fcssel immer ein \n\nsehr streitbares Thema ist. Die Forderungen in den Petiti-\n\nonen \u00fcbersteigen jedoch zum Teil deutlich das Machbare. \n\nHier m\u00fcssen wir einen realistischen Blick bewahren. \n\nWie Sie wissen, liegt mir die Kindertagesbetreuung sehr \n\nam Herzen. Mit zus\u00e4tzlich circa 140 Millionen Euro \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4525 \n\nLandesmittel f\u00fcr die schrittweise Verbesserung des \n\nPersonalschl\u00fcssels ist der Weg f\u00fcr weiteres Personal \n\ngeebnet. Damit werden auch Freir\u00e4ume f\u00fcr Vor- und \n\nNachbereitung geschaffen. \n\nDie Gesamtsumme, die der Freistaat f\u00fcr die Personal- und \n\nSachkostenf\u00f6rderung ausgibt, betr\u00e4gt im Jahr 2017 549 \n\nMillionen Euro und im Jahr 2018 603 Millionen Euro. \n\nAuf Bundesebene ist die Kindertagesbetreuung ein \n\ndauerhaftes Thema.  \n\nIm November 2016 wurde der Zwischenbericht von Bund \n\nund L\u00e4ndern \u201eFr\u00fche Bildung weiterentwickeln und \n\nfinanziell sichern\u201c vorgelegt. Darin wird das gemeinsame \n\nZiel bekr\u00e4ftigt, sowohl die Qualit\u00e4t in der Kindertagesbe-\n\ntreuung als auch eine solide Finanzierungsgrundlage \n\ndauerhaft zu garantieren. Eine Arbeitsgruppe soll dazu bis \n\nzur Jugend- und Familienministerkonferenz 2017 einen \n\nVorschlag erarbeiten. \n\nManuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senio-\n\nren, Frauen und Jugend, betonte, dass mehr Mittel inves-\n\ntiert und die Kosten fairer auf Bund, L\u00e4nder und Kommu-\n\nnen verteilt werden sollen. Hier wird sich zeigen, welche \n\nzus\u00e4tzlichen M\u00f6glichkeiten sich f\u00fcr die weitere Verbesse-\n\nrung des Personalschl\u00fcssels in unseren Kindertagesein-\n\nrichtungen ergeben. \n\nUngeachtet dessen stehen die Tr\u00e4ger, die s\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden oder die freie Jugendhilfe, weiter-\n\nhin mit in der Verantwortung. Grunds\u00e4tzlich gibt es nichts \n\nGutes, das nicht noch weiter verbessert werden k\u00f6nnte. \n\nMit Blick auf die bereits ergriffenen und noch laufenden \n\nMa\u00dfnahmen zur Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels \n\nsehe ich aktuell aber keine Veranlassung f\u00fcr weitergehen-\n\nde Schritte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 50. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 51. Sitzung auf morgen, Donners-\n\ntag, den 16. M\u00e4rz 2017, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladun-\n\ngen und die Tagesordnung liegen Ihnen vor. Die \n\n50. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend, und wir sehen uns \n\nmorgen wieder. Bis dahin! \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:31 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 15. M\u00e4rz 2017 \n\n 4526 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}