{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-02-10T13:44:46Z",
        "Last-Modified": "2017-02-13T09:25:42Z",
        "Last-Save-Date": "2017-02-13T09:25:42Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "749",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-02-10T13:44:46Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-02-13T09:25:42Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-02-10T13:44:46Z",
        "dcterms:modified": "2017-02-13T09:25:42Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-02-10T13:44:46Z",
        "meta:save-date": "2017-02-13T09:25:42Z",
        "modified": "2017-02-13T09:25:42Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2213",
            "3189",
            "2454",
            "3094",
            "5802",
            "5653",
            "5145",
            "5665",
            "5181",
            "5499",
            "5094",
            "4517",
            "4811",
            "4441",
            "5141",
            "4585",
            "5715",
            "4937",
            "5226",
            "5070",
            "5039",
            "4797",
            "4368",
            "5089",
            "4906",
            "4783",
            "5364",
            "5561",
            "5602",
            "5694",
            "5605",
            "5491",
            "5795",
            "5832",
            "5368",
            "5046",
            "5604",
            "5640",
            "5723",
            "5665",
            "5136",
            "5506",
            "4598",
            "5533",
            "4749",
            "6017",
            "5542",
            "5551",
            "5553",
            "5419",
            "4590",
            "4645",
            "4511",
            "5867",
            "5320",
            "5801",
            "5316",
            "4486",
            "5658",
            "5748",
            "5559",
            "5355",
            "5452",
            "5071",
            "5014",
            "4183",
            "5804",
            "5484",
            "5242",
            "5509",
            "5518",
            "5324",
            "5038",
            "5405",
            "5098",
            "4865",
            "5844",
            "5857",
            "5028",
            "5454",
            "5384",
            "5259",
            "5483",
            "4842",
            "5831",
            "5686",
            "5574",
            "5802",
            "5367",
            "5657",
            "4381",
            "4418",
            "259"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-02-10T13:44:46Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-02-13T09:25:42Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_49_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:fc695231-fbb1-45d8-ac2e-c86149219b0b",
        "xmpTPg:NPages": "93"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/49 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n49. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 2. Februar 2017, Plenarsaal Schluss: 18:13 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4333 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4333 \n\n1 Aktuelle Stunde 4333 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Kinder st\u00e4rken, Kommunen  \n\nentlasten, Unterhaltsschuldner \n\nheranziehen \u2013 Das neue  \n\nUnterhaltsvorschussgesetz  \n\nkonsequent umsetzen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 4333 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4333 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 4334 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 4335 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4336 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4337 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4337 \n\n Henning Homann, SPD 4338 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 4339 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4340 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4341 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Kriminalit\u00e4t \u2013 Wohnungseinbr\u00fcche \n\nund geringe Aufkl\u00e4rungsquoten \u2013 \n\nWie sicher sind die B\u00fcrger  \n\nin Sachsen?  \n\n Antrag der Fraktion AfD 4342 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4342 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4343 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4343 \n\n Alexander Dierks, CDU 4343 \n\n Andrea Kersten, AfD 4343 \n\n Alexander Dierks, CDU 4343 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4344 \n\n Alexander Dierks, CDU 4344 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4345 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4345 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4345 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4346 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4347 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4348 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4349 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4349 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4350 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4350 \n\n Alexander Dierks, CDU 4350 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4350 \n\n Alexander Dierks, CDU 4350 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4351 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4351 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4351 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4352 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4352 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4353 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4353 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4354 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4354 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4354 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4355 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4355 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4355 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4355 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4356 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4356 \n\n2 Befragung der Staatsminister 4358 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4358 \n\n Aline Fiedler, CDU 4359 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin 4359 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4360 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4360 \n\n Holger Mann, SPD 4361 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4361 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4361 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4361 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4361 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4362 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4362 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4362 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 4363 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4363 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4363 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4363 \n\n Holger Mann, SPD 4364 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4364 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4364 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4364 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4364 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4364 \n\n3 Freifunk in Sachsen f\u00f6rdern \u2013  \n\nB\u00fcrgernetzwerke st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/7694,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4365 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4365 \n\n Lars Rohwer, CDU 4366 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 4367 \n\n Holger Mann, SPD 4368 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4369 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4371 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4372 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4372 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs \n\nGesetz f\u00fcr ein tolerantes und  \n\nfriedliches Zusammenleben in  \n\neinem weltoffenen Sachsen  \n\n Drucksache 6/8130, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 4372 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 4372 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4373 \n\n5 Die Entwicklung der extremen \n\nRechten in den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten des Freistaates \n\nSachsen und Ma\u00dfnahmen zur  \n\nZur\u00fcckdr\u00e4ngung des Problems  \n\n Drucksache 6/6532, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 4374 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 4374 \n\n Marko Schiemann, CDU 4376 \n\n Henning Homann, SPD 4379 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4380 \n\n Christian Piwarz, CDU 4381 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4382 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4382 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4382 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4382 \n\n Ronald Pohle, CDU 4384 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4385 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/8350 4386 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 4386 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4386 \n\n Ronald Pohle, CDU 4387 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4387 \n\n6 Polizeiliches Handeln \u00fcberpr\u00fcfen, \n\n\u00f6ffentliches Berichtswesen zur  \n\nArbeit der unabh\u00e4ngigen zentralen  \n\nBeschwerdestelle Polizei einrichten  \n\n Drucksache 6/8111, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 4387 \n\n Ronald Pohle, CDU 4387 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4388 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4389 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4390 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4391 \n\n Ronald Pohle, CDU 4392 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4393 \n\n Ronald Pohle, CDU 4393 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4393 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4394 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4394 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4395 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4395 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4395 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n7 Dringende humanit\u00e4re Initiative aus \n\nSachsen \u2013 Solidarische Verteilung \n\nund Selbstverpflichtung Sachsens  \n\nbei der Umverteilung Gefl\u00fcchteter \n\naus Aufnahmelagern in Italien  \n\nund Griechenland  \n\n Drucksache 6/8128, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 4395 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 4395 \n\n Octavian Ursu, CDU 4397 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 4398 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 4398 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4399 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4400 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 4401 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4401 \n\n8 Pilotprojekt \u201eDistanz-Elektroimpuls-\n\nger\u00e4t und K\u00f6rperkamera\u201c in der \n\ns\u00e4chsischen Polizei durchf\u00fchren  \n\n Drucksache 6/7142,  \n\nAntrag der Fraktion AfD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4402 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4402 \n\n Ronald Pohle, CDU 4403 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4403 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 4404 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4404 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 4404 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4405 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4407 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4408 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 4408 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4408 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4409 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4410 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4410 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4411 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4411 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4411 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4412 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4413 \n\n9 Zielgruppenorientiertes  \n\nPr\u00e4ventionsprogramm zur  \n\nVerhinderung islamistischer  \n\nRadikalisierung in Sachsen auflegen  \n\n Drucksache 6/7214,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4413 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4413 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 4414 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4416 \n\n Henning Homann, SPD 4417 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4418 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 4418 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4419 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4420 \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/8178 4420 \n\n \u2013 Umsetzung des Prostitutionsschutz-\n\ngesetzes (ProstSchG) im Freistaat \n\nSachsen (Frage Nr. 2)   \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4420 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 4420 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4421 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 4421 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4421 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 4421 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 4421 \n\n \u2013 Neue Leitung der S\u00e4chsischen \n\nLandeszentrale f\u00fcr politische  \n\nBildung (Frage Nr. 1)  \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4421 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4421 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4421 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4333 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 49. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt \u2013 es sind nur zwei: Herr Hartmann und Frau \n\nJunge. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 5 \n\nbis 9 festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE 66 Minu-\n\nten, SPD 50 Minuten, AfD 45 Minuten, GR\u00dcNE 3  Minu-\n\nten, Staatsregierung 64 Minuten. Diese Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 11, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \u2013 Ich sehe keine weite-\n\nren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die \n\nTagesordnung. Die Tagesordnung der 49. Sitzung ist \n\ndamit best\u00e4tigt. \n\nWir k\u00f6nnen in diese Tagesordnung eintreten. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Kinder st\u00e4rken,  \n\nKommunen entlasten, Unterhaltsschuldner heranziehen \u2013  \n\nDas neue Unterhaltsvorschussgesetz konsequent umsetzen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Kriminalit\u00e4t \u2013 Wohnungseinbr\u00fcche und  \n\ngeringe Aufkl\u00e4rungsquoten \u2013 Wie sicher sind die B\u00fcrger in Sachsen? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 19 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten und die Staatsregierung zwei \n\nMal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nKinder st\u00e4rken, Kommunen entlasten, Unterhaltsschuldner heranziehen \u2013 \n\nDas neue Unterhaltsvorschussgesetz konsequent umsetzen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort, und die weitere Reihenfolge ist wie \n\ngehabt: DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nDer Rednerreigen wird er\u00f6ffnet durch Herrn Kollegen \n\nKrau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Dieses Jahr, das Jahr 2017, \n\nwird ein gutes Jahr f\u00fcr alleinerziehende V\u00e4ter und M\u00fctter \n\nund ihre Kinder im Freistaat Sachsen und in Deutschland \n\nsein; \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\ndenn wir werden ab 1. Juli ein neues Unterhaltsvorschuss-\n\nrecht einf\u00fchren. Ich m\u00f6chte Ihnen kurz schildern, worum \n\nes dabei geht. \n\nIch habe gerade von alleinerziehenden V\u00e4tern und M\u00fct-\n\ntern gesprochen. Ehrlicherweise muss man sagen, dass es \n\nmeistens M\u00fctter sind, die alleinerziehend sind und die \n\nbesonders betroffen sind, wenn der Partner geht und dann \n\nkeinen Unterhalt zahlt. Mir haben einige Frauen, die zu \n\nmir in die B\u00fcrgersprechstunde gekommen sind, berichtet, \n\nwie es Ihnen damit geht. Das Problem ist nicht nur ein \n\nemotionales: dass der Partner weg ist und dass vielleicht \n\nabends niemand mehr da ist, der die Kinder ins Bett \n\nbringt, oder niemand, der sich nachmittags um die Kinder \n\nk\u00fcmmert. Nein. Sehr h\u00e4ufig ist die Frau dann auf sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4334 \n\nallein gestellt und hat eben auch finanzielle Sorgen, denn \n\nvon jetzt auf gleich f\u00e4llt ein Teil des Familieneinkommens \n\nweg. Die Miete halbiert sich aber nicht von heute auf \n\nmorgen, nur weil der Partner ausgezogen ist, sondern sie \n\nmuss nat\u00fcrlich weiter gezahlt werden. Nat\u00fcrlich muss f\u00fcr \n\ndie Kinder weiterhin etwas zu essen gekauft werden und \n\netwas zum Anziehen. Dabei sind viele Alleinerziehende \n\nauf sich selbst gestellt und wirklich darauf angewiesen, \n\ndass der Staat in dieser Situation einspringt und hilft. \n\nDer Staat springt also ein \u2013 bislang schon: Bis zum \n\nzw\u00f6lften Lebensjahr des Kindes gibt es den Unterhalts-\n\nvorschuss. Nehmen wir einmal ein Kind, das zw\u00f6lf Jahre \n\nalt ist. Das bekommt dann pro Monat 268 Euro \u2013 damit \n\nman eine ungef\u00e4hre Preisvorstellung hat. Bislang war das \n\naber gedeckelt. Der Unterhaltsvorschuss wird derzeit nur \n\nbis zum zw\u00f6lften Lebensjahr des Kindes gezahlt und \n\nmaximal f\u00fcr sechs Jahre. Ich glaube, uns allen ist aber \n\nklar, dass ein Kind, das 13 Jahre alt ist, den gleichen \n\nBedarf hat wie ein Kind, das elf Jahre alt ist; denn es ist \n\nnicht so, dass es nichts mehr kostet, wenn ein Kind \n\nzw\u00f6lf Jahre alt ist. Es ist auch nicht der Fall, dass man, \n\nwenn der Vater sechs Jahre lang gezahlt hat, nach dem \n\nsiebten Jahr keine Ausgaben mehr hat. \n\nInsofern war es konsequent, zu sagen, wir ver\u00e4ndern den \n\nUnterhaltsvorschuss \u2013 der nat\u00fcrlich eine Stange Geld \n\nkostet: Das sind 350 Millionen Euro f\u00fcr Deutschland. Wir \n\nzusammen, die dem Haushalt zugestimmt haben, haben \n\nim Haushalt auch nur Landeshaushaltsgeld eingestellt, \n\n20 Millionen Euro, denn die Kosten f\u00fcr den Unterhalts-\n\nvorschuss teilen sich der Bund, die L\u00e4nder und die Kom-\n\nmunen. \n\nDer Unterhaltsvorschuss ist aber kein Freibrief f\u00fcr V\u00e4ter, \n\ndie nicht zahlen wollen. Der Staat muss das Geld konse-\n\nquent von Rabenv\u00e4tern zur\u00fcckholen, die nicht zahlen \n\nwollen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWenn ein Vater \u2013 oder auch eine Mutter \u2013 nicht in der \n\nLage ist, zu zahlen, ist es vollkommen legitim, dass der \n\nStaat einspringt und sagt: Das machen wir. \u2013 Es kann aber \n\nnicht sein, dass jemand sagt, er m\u00f6chte nicht zahlen, und \n\ndann das Geld quasi vom Staat, also vom Steuerzahler, \n\nfinanziert bekommt. Das geht nicht. Hier muss klar sein: \n\nWir m\u00fcssen denjenigen, der nicht zahlen will, dazu \n\nbringen, dass er seiner Verantwortung nachkommt und die \n\nUnterhaltskosten \u00fcbernimmt. \n\nF\u00fcr das Eintreiben sind die Kommunen zust\u00e4ndig. Wir \n\nhaben ja die Rechnungshofberichte von Bund und Land: \n\nWenn man die Statistiken anschaut, wird klar, dass da \n\nnoch einige Aufgaben vor den Kommunen liegen, aber \n\nauch vor dem Freistaat, der ein bisschen nachhalten muss; \n\ndenn es ist eben auch das Geld des Freistaates, das nicht \n\nausreichend zur\u00fcckflie\u00dft. Die R\u00fcckholquoten m\u00fcssen \n\ndeutlich erh\u00f6ht werden. Das sagen uns nicht nur die \n\nRechnungsh\u00f6fe, sondern auch die Fachleute. Ich will \n\nIhnen einmal an zwei Beispielen zeigen, dass es dabei \n\nauch gro\u00dfe Unterschiede zwischen den Kommunen im \n\nFreistaat Sachsen gibt: Die Stadt Leipzig schafft es gerade \n\neinmal, jeden zehnten Euro zur\u00fcckzuholen. Auf der \n\nanderen Seite schafft es der Landkreis Zwickau, jeden \n\ndritten Euro zur\u00fcckzuholen. Das liegt aus meiner Sicht \n\nnicht daran, dass in Leipzig alle V\u00e4ter vollkommen arm \n\nsind und im Zwickauer Bereich alle vollkommen reich, \n\nsondern es h\u00e4ngt damit zusammen, dass die Kommunal-\n\nverwaltungen nicht ausreichend das machen, wof\u00fcr sie \n\nzust\u00e4ndig sind: dieses Geld wirklich zur\u00fcckzuholen; zu \n\nschauen, ob derjenige Geld hat und wie man es zur\u00fcckho-\n\nlen kann. Es geh\u00f6rt zur Verantwortung f\u00fcr den Steuerzah-\n\nler, der mit seinem Geld den Staat und auch den Unter-\n\nhaltsvorschuss finanziert, dass man das Geld zur\u00fcckholt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nSie haben gesehen: Es geht uns einerseits darum, denjeni-\n\ngen zu helfen, die die Hilfe brauchen. Auf der anderen \n\nSeite ist aber unser Grundverst\u00e4ndnis auch, dass der Staat \n\nnur f\u00fcr die Aufgaben aufkommt, die andere nicht tragen \n\nk\u00f6nnen, aber nicht f\u00fcr jemanden einspringt, der nicht \n\nzahlen will. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Runde ist \n\ner\u00f6ffnet. Wir h\u00f6rten den Kollegen Krau\u00df. Jetzt spricht \n\nFrau Pfeil-Zabel f\u00fcr die miteinbringende SPD-Fraktion. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Krau\u00df, vielen \n\nDank f\u00fcr Ihre Worte! \u2013 Ich m\u00f6chte ein St\u00fcck weit aus der \n\nPerspektive der Kinder beginnen. Wir haben in der \n\nzur\u00fcckliegenden Legislaturperiode mehrmals dar\u00fcber \n\ngesprochen, was denn einer der Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr Kinder-\n\narmut sei. Dazu hatten die LINKEN eine Gro\u00dfe Anfrage \n\ngestellt. In der Antwort ist deutlich geworden, dass ein \n\nHauptgrund f\u00fcr Kinderarmut bzw. daf\u00fcr, dass Kinder von \n\nArmut bedroht sind, darin besteht, dass sie bei Alleiner-\n\nziehenden aufwachsen. An dieser Stelle m\u00f6chte ich auch \n\nsagen \u2013 wir haben dar\u00fcber schon im November letzten \n\nJahres gesprochen \u2013, dass die Reform des Unterhaltsvor-\n\nschussgesetzes eine gute und sinnvolle, das hei\u00dft richtige \n\nEntscheidung war. \n\nNicht jedes Kind kann in einer gl\u00fccklichen Partnerschaft \n\naufwachsen. Auch ein gewisser Teil der Anwesenden hat \n\nschon eine Trennung durchgemacht und sich mit dem \n\nPartner \u00fcber Unterhalt gestritten oder einvernehmlich \n\ngeeinigt. Die Kinder sind jedenfalls in der Regel die \n\nLeidtragenden. \n\nDie Hauptgr\u00fcnde, aus denen ein Vater oder eine Mutter \n\nkeinen Unterhalt zahlen kann, k\u00f6nnen empirisch belegt \n\nwerden. Aber das Kind kann eben nichts daf\u00fcr, dass im \n\nStreit \u00fcber den Unterhalt gesprochen wurde, dass die \n\nTrennung schon lange vorbei ist, dass sich die Entfernung \n\nzwischen dem Unterhaltspflichtigen und dem Kind \n\neinfach vergr\u00f6\u00dfert hat \u2013 oder dass ein Elternteil nicht \n\nerwerbst\u00e4tig ist; denn auch das ist ein Grund, warum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4335 \n\nUnterhalt nicht gezahlt werden kann. Diese Liste lie\u00dfe \n\nsich fortsetzen. \n\nIch denke, dass das Instrument des Unterhaltsvorschusses, \n\ndas bisher auf die Dauer von 72 Monaten begrenzt war \n\nund nur bis zur Vollendung des zw\u00f6lften Lebensjahres \n\ngalt, nun einen wichtigen Entwicklungsschritt gemacht \n\nhat. Es wurde immer betont, dass es sich nur um eine \n\ntempor\u00e4re Unterst\u00fctzung handele. Doch es ist nicht \n\nnachvollziehbar, warum beispielsweise ein achtj\u00e4hriges \n\nKind, dessen Eltern noch nie zusammengelebt haben, den \n\nAnspruch auf Unterhaltsvorschuss von vornherein ver-\n\nwirkt haben soll, w\u00e4hrend ein achtj\u00e4hriges Kind, dessen \n\nEltern frisch getrennt sind, in der gleichen Situation einen \n\nAnspruch hat. Es ist auch nicht nachvollziehbar, warum \n\nein vierj\u00e4hriges Kind Anspruch auf Unterhaltsvorschuss \n\nhat, ein 14-j\u00e4hriges jedoch nicht. Dass die Ausgaben mit \n\ndem Alter des Kindes sinken, entspricht absolut nicht der \n\nLebenswirklichkeit. Das wissen wir. Es war also dringend \n\nnotwendig, eine Anpassung vorzunehmen. \n\nIn Deutschland wird durch die Anpassung die Zahl der \n\nBerechtigten auf Unterhaltsvorschuss auf 561 000 Kinder \n\nsteigen. Das sind 120 000 Kinder mehr. Ich denke, das \n\nsind 120 000 Kinder, die wir an der richtigen Stelle \n\nunterst\u00fctzen. \n\nNat\u00fcrlich wird heute der gr\u00f6\u00dfte Kritikpunkt sein \u2013 davon \n\ngehe ich zumindest aus \u2013, insbesondere vonseiten der \n\nLINKEN, dass sich einiges ge\u00e4ndert habe, seit wir das \n\nletzte Mal dar\u00fcber gesprochen haben. Zwar gibt es jetzt \n\nauch ab dem zw\u00f6lften Lebensjahr einen Anspruch auf \n\nUnterhaltsvorschuss, au\u00dfer aber, wenn das Kind auf SGB-\n\nII-Leistungen angewiesen ist oder wenn der oder die \n\nAlleinerziehende im SGB-II-Bezug ein eigenes Einkom-\n\nmen von mindestens 600 Euro erzielt. \n\nIm Zusammenhang mit dem Unterhaltsvorschuss wurde \n\nimmer wieder kritisiert, dass dieser Vorrang vor den \n\nLeistungen nach SGB II hatte. Der Unterhaltsvorschuss \n\nmusste also erst beantragt und in Anspruch genommen \n\nwerden, wenn dieser Anspruch bestand. Im Ergebnis \n\nhatten die Betreffenden jedoch nicht mehr Geld zur \n\nVerf\u00fcgung, da der Anspruch vollst\u00e4ndig auf SGB-II-\n\nLeistungen angerechnet wurde. \n\nDie Kritiker gehen davon aus, dass f\u00fcr die Betroffenen \n\nkein Unterschied bestehe, ob sie Leistungen nach dem \n\nUnterhaltsvorschussgesetz oder nach SGB II erhalten. Die \n\nKritiker verkennen auch die unterschiedliche Zielrichtung \n\nder beiden Leistungen: Der Unterhaltsvorschuss ist keine \n\nreine Sozialleistung, sondern eine familienpolitische \n\nLeistung f\u00fcr die Kinder von Alleinerziehenden. Im Fokus \n\nder SGB-II-Unterst\u00fctzung steht die Hilfsbed\u00fcrftigkeit der \n\nbetreuenden Elternteile. Mit der Ausdehnung der Leistun-\n\ngen auf Haushalte, die nicht hilfebed\u00fcrftig sind bzw. die \n\ndurch eine geringf\u00fcgige Erh\u00f6hung ihrer Erwerbst\u00e4tigkeit \n\nunabh\u00e4ngig von Grundsicherungsleistungen werden \n\nk\u00f6nnten, wird ein wichtiger Anreiz gesetzt, den eigenen \n\nLebensunterhalt selbst zu bestreiten. \n\nWichtig ist nat\u00fcrlich die Frage, wie das Ganze finanziert \n\nwird. Herr Krau\u00df hat es schon gesagt: Nach Berechnun-\n\ngen der Bundesebene gehen wir davon aus, dass die \n\nKosten 104 Millionen Euro betragen werden. \n\nHerr Krau\u00df hat auch schon \u00fcber die R\u00fcckgriffsquoten \n\ngesprochen und dar\u00fcber, was wir dahingehend unterneh-\n\nmen m\u00f6chten. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle die Erwartun-\n\ngen d\u00e4mpfen; denn ein wichtiger Fakt bei den R\u00fcckgriffs-\n\nquoten ist nat\u00fcrlich die Leistungsf\u00e4higkeit der Unterhalts-\n\npflichtigen. Diese liegt nur dann vor, wenn das bereinigte \n\nNettoeinkommen 1 080 Euro \u00fcbersteigt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Solange wir \n\nviele Unterhaltspflichtige haben, die im Niedriglohnbe-\n\nreich t\u00e4tig sind, werden wir die R\u00fcckholquoten nicht \n\nwirklich optimieren k\u00f6nnen. An dieser Stelle m\u00fcssen wir \n\nuns ehrlich sagen: Wir k\u00f6nnen von den M\u00fcttern und V\u00e4ter \n\nnur dann mehr Leistungsf\u00e4higkeit erwarten, wenn wir in \n\nSachsen deutlich h\u00f6here L\u00f6hne zahlen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin Pfeil \n\nfolgt jetzt Herr Kollege Schollbach f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Geraume Zeit wurde \u00fcber die \u00c4nde-\n\nrungen beim Unterhaltsvorschussrecht debattiert. Als \n\nBund und L\u00e4nder sich schlie\u00dflich im Herbst vergangenen \n\nJahres dazu verst\u00e4ndigten, drohte nicht mehr und nicht \n\nweniger als politisch organisiertes Chaos. Die Kommunen \n\nbef\u00fcrchteten offenbar landesweit Zust\u00e4nde wie auf den \n\nB\u00fcrger\u00e4mtern in Berlin. Sie wandten sich im November \n\nmit einem eindringlichen Appell an die \u00d6ffentlichkeit und \n\nforderten eine Verschiebung der Reform. \n\nDie Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Deutschen St\u00e4dtetages, des \n\nDeutschen Landkreistages und des Deutschen St\u00e4dte- und \n\nGemeindebundes warnten nachdr\u00fccklich. Zitat: \n\n\u201eDie Kommunen sehen sich nicht in der Lage, ein Gesetz, \n\ndas fr\u00fchestens Mitte Dezember verabschiedet werden \n\nkann, zwei Wochen sp\u00e4ter auszuf\u00fchren. Das geht perso-\n\nnell und organisatorisch nicht. Au\u00dferdem muss sicherge-\n\nstellt werden, dass die zus\u00e4tzlichen finanziellen Belastun-\n\ngen der Kommunen vollst\u00e4ndig ausgeglichen werden. \n\nAussagen dazu liegen bisher \u00fcberhaupt nicht vor.\u201c \n\nUnd weiter: \n\n\u201eWenn kurzfristig die Zahl der Leistungsantr\u00e4ge massiv \n\nzunimmt, m\u00fcssen wir bef\u00fcrchten, dass die Unterhaltsvor-\n\nschuss-Stellen in den Kommunen \u00fcberfordert werden.\u201c \n\n\u201eAvanti Dilettanti!\u201c kann man da nur sagen, und zwar so \n\ndilettantisch, dass das Inkrafttreten der Reform vorsichts-\n\nhalber erst einmal um ein halbes Jahr verschoben werden \n\nmusste. \n\nAber damit nicht genug der Probleme! Mit dem neuen \n\nUnterhaltsvorschussgesetz drohen den Kommunen \n\nerhebliche Mehrbelastungen aufgeb\u00fcrdet zu werden. So \n\nrechnet etwa das Fraunhofer-Institut mit einer Zunahme \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4336 \n\nder Leistungsbezieher von derzeit rund 450 000 auf \n\n710 000. Die Kommunen gehen gar von einer Verdopp-\n\nlung der Fallzahlen aus. Die Folge ist ein massiver An-\n\nstieg von Personal- und Arbeitsplatzkosten und auch der \n\nLeistungsausgaben f\u00fcr den Unterhaltsvorschuss in den \n\nKommunen. Allein die Kosten f\u00fcr die damit verbundenen \n\nzus\u00e4tzlichen Verwaltungsaufgaben werden vom Deut-\n\nschen St\u00e4dtetag auf einen dreistelligen Millionenbetrag \n\ngesch\u00e4tzt. \n\nWir von der LINKEN schlie\u00dfen uns ausdr\u00fccklich der \n\nForderung des Deutschen St\u00e4dtetages nach einem voll-\n\nst\u00e4ndigen Ausgleich der finanziellen Mehrbelastungen der \n\nKommunen sowohl bei den Leistungsausgaben als auch \n\nbei den Verwaltungsausgaben an. Dies ergibt sich im \n\n\u00dcbrigen ohnehin bereits aus dem Konnexit\u00e4tsprinzip. \n\nSchon jetzt haben viele Kommunen Schwierigkeiten, \n\neinen tragf\u00e4higen Haushalt aufzustellen. So waren etwa \n\nMitte des vergangenen Jahres 58 Gemeinden sowie zwei \n\nLandkreise im Freistaat Sachsen noch immer ohne be-\n\nschlossenen Haushalt. \n\nDieser Umstand, meine Damen und Herren, verdeutlicht, \n\ndass es bei den Kommunalfinanzen erhebliche Probleme \n\ngibt. Vielfach reichen die vorhandenen Gelder schlicht \n\nund ergreifend nicht aus, um wichtige kommunale Aufga-\n\nben zu erf\u00fcllen. Dies ist dem Umstand geschuldet, dass \n\ndurch den Staat immer wieder Aufgaben auf die Kommu-\n\nnen abgew\u00e4lzt werden, ohne die daf\u00fcr erforderlichen \n\nGelder in vollem Umfang dazuzugeben. Auf diese Weise \n\nhat die CDU-gef\u00fchrte Regierung bereits zahlreiche \n\nKommunen in erhebliche Schwierigkeiten gebracht. Da \n\ngeriert man sich immer wieder gern als finanzpolitischer \n\nMusterknabe, w\u00e4lzt aber in Wahrheit seine Lasten auf \n\nandere ab. Das muss endlich aufh\u00f6ren! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nSchollbach folgt jetzt Herr Kollege Wendt. Er spricht f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Ja, endlich hat es die Bundesre-\n\ngierung geschafft. Sie m\u00f6chte das Unterhaltsvorschussge-\n\nsetz \u00e4ndern \u2013 p\u00fcnktlich vor der Bundestagswahl, damit es \n\nbei den B\u00fcrgern im Kurzzeitged\u00e4chtnis bleibt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas ist dann schon einmal einen Applaus wert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD \u2013  \n\nHeiterkeit der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nDas haben die Damen und Herren in Berlin n\u00e4mlich ganz \n\ngut hinbekommen. Grunds\u00e4tzlich ist dieser Gesetzesvor-\n\nsto\u00df nat\u00fcrlich zu begr\u00fc\u00dfen; er kam in unseren Augen aber \n\neinfach zu sp\u00e4t. Das Thema liegt ja schon seit Jahren auf \n\ndem Tisch und h\u00e4tte also schon viel fr\u00fcher angegangen \n\nund umgesetzt werden m\u00fcssen. H\u00e4tten Sie unserem \n\nAntrag, den wir im letzten Jahr, im August 2016, gestellt \n\nhaben, zugestimmt, dann h\u00e4tte man den Alleinerziehenden \n\ndiese Hilfe schon viel fr\u00fcher zukommen lassen k\u00f6nnen \n\nund h\u00e4tte die Betroffenen dann auch rechtzeitig unter-\n\nst\u00fctzt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der Regie-\n\nrungskoalition, das k\u00f6nnen Sie Ihren Kollegen in Berlin \n\nsagen: Wenn Sie es mit den Alleinerziehenden wirklich \n\nernst meinen, dann sollten sie dieses Gesetz r\u00fcckwirkend \n\nzum 01.01.2017 in Kraft treten lassen, wie es eigentlich \n\nangedacht war. Damit w\u00fcrden sie schon einen gro\u00dfen \n\nSchritt nach vorne tun. \n\nDennoch, und das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu, ist dieses \n\nGesetz ein H\u00fcftschuss aus einem verstopften Bundes-\n\ntagswahlkampfrevolver, weil noch gar nicht klar ist, \n\nwelche Auswirkungen dieses Gesetz auf Alleinerziehende \n\nund Kommunen tats\u00e4chlich hat. Viele Kommunen be-\n\nf\u00fcrchten n\u00e4mlich einen Mehraufwand, zumal die Doppel-\n\nstrukturen, die bis zum zw\u00f6lften Lebensjahr des Kindes \n\nweiterhin existent bleiben, nicht abgebaut werden. \n\nDes Weiteren gehen viele Alleinerziehende leer aus. \n\nStellen Sie sich einmal eine alleinerziehende Mutter mit \n\nzwei Kindern auf dem Land vor, die keinen Arbeitsplatz \n\nfindet oder nur einen Arbeitsplatz auf 450-Euro-Basis \n\nvorweisen kann. Sie profitiert von diesem Gesetz eben \n\nnicht. Das ist ein gro\u00dfer Haken; dies muss auf jeden Fall \n\nvorgetragen werden. \n\nDeshalb h\u00e4tte man, wie wir es damals in unserem Antrag \n\ngefordert haben, daf\u00fcr Sorge tragen m\u00fcssen, dass das \n\nKindergeld analog zum Unterhaltsrecht nicht mehr \n\nvollumf\u00e4nglich, sondern nur zur H\u00e4lfte auf den Unter-\n\nhaltsvorschuss angerechnet wird. Daf\u00fcr setzen wir uns \n\nweiterhin ein. Ich hoffe, dass die Damen und Herren von \n\nder Regierungskoalition dies auch nach Berlin tragen. \n\nDes Weiteren sehen viele Kommunen die Finanzierung \n\nskeptisch, auch wenn der Bund den Eigenanteil auf 40 % \n\nerh\u00f6ht hat, denn durch den h\u00f6heren Verwaltungsaufwand \n\nentstehen auch mehr Verwaltungskosten. Deshalb sollte \n\nsich der Bund st\u00e4rker an diesen Kosten beteiligen. \n\n(Zuruf von der CDU: Macht er doch!) \n\n\u2013 Mit 40 %. \u2013 Kurzum, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, wenn ich der schwarz-roten Bundesregierung \n\nabschlie\u00dfend ein Arbeitszeugnis ausstellen m\u00fcsste, w\u00fcrde \n\nich folgenden Satz verwenden: Sie waren stets bem\u00fcht, \n\nden Anforderungen gerecht zu werden. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nLetztendlich war es aber doch nur ein Rohrkrepierer, der \n\ngute Absichten erkennen l\u00e4sst, der aber stark \u00fcberarbei-\n\ntungsbed\u00fcrftig ist und die Kinderarmut sicherlich nicht \n\nbek\u00e4mpft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4337 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nWendt folgt jetzt Herr Kollege Zschocke mit seinem \n\nRedebeitrag. Er vertritt die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich versuche einmal, mich am Debat-\n\ntentitel entlangzuarbeiten. Da hei\u00dft es als Erstes: \u201eKinder \n\nst\u00e4rken\u201c. Ja, es ist unstrittig: Armut grenzt Kinder im \n\nAlltag aus. \u00dcberdurchschnittlich h\u00e4ufig sind Kinder von \n\nalleinerziehenden Eltern davon betroffen, insbesondere \n\ndann, wenn sich ein Elternteil nicht oder nur unzu-\n\nreichend am Unterhalt beteiligt. \n\nDer Unterhaltsvorschuss soll nun k\u00fcnftig auf unbegrenzte \n\nDauer und bis zur Vollj\u00e4hrigkeit der Kinder gezahlt \n\nwerden. Das ist ein wichtiger und auch richtiger Schritt \n\nzur Armutsvermeidung. Aber trotzdem hat die Reform des \n\nUnterhaltsvorschussgesetzes einen Haken, meine Damen \n\nund Herren, weil es bei Kindern ab zw\u00f6lf Jahren n\u00e4mlich \n\nnur dann einen Anspruch geben wird, wenn das Kind \n\nnicht auf Hartz IV angewiesen ist. \n\nHier werden Alleinerziehende eigentlich doppelt benach-\n\nteiligt. Oft sind sie f\u00fcr ihre Armut nicht selbst verantwort-\n\nlich. Sie finden einfach nur schwer einen Job, der Familie \n\nund Beruf erm\u00f6glicht und dann auch noch ausreichend \n\nGeld f\u00fcr ein gutes Leben bringt. \n\nSchaut man sich die Zahlen in Sachsen an, zeigt sich die \n\nDramatik ganz besonders: Alleinerziehende sind n\u00e4mlich \n\n\u00fcberproportional oft von Langzeitarbeitslosigkeit betrof-\n\nfen. Die Zahlen sind seit 2008 alarmierend hoch. Reich-\n\nlich 40 % aller arbeitslosen alleinerziehenden Frauen sind \n\nLangzeitarbeitslose. Bei arbeitslosen alleinerziehenden \n\nM\u00e4nnern liegt der Anteil mit 45 % sogar noch h\u00f6her. \n\nDiesen Arbeitslosen mit Kindern \u00fcber zw\u00f6lf Jahren wird \n\nder Unterhalt dann quasi angerechnet. Das versch\u00e4rft ihre \n\nArmut eigentlich noch ein St\u00fcck weit, statt ihnen aus \n\ndieser Lebenssituation herauszuhelfen. Der Titel \u201eKinder \n\nst\u00e4rken\u201c sagt also erst einmal nur die halbe Wahrheit. \n\n\u201eKommunen entlasten\u201c sagen Sie als N\u00e4chstes. Wie von \n\nuns GR\u00dcNEN schon lange gefordert, \u00fcbernimmt der \n\nBund nun einen h\u00f6heren Anteil an den Kosten und will \n\nsich an den Mehrausgaben mit 40 % beteiligen. Die \n\nFinanzierungsdetails kenne ich noch nicht; ich wei\u00df nicht, \n\nob Sie sie kennen. Den Rest m\u00fcssen allerdings die L\u00e4nder \n\ntragen, die wiederum einen Teil davon den Kommunen \n\naufb\u00fcrden. Sachsen m\u00f6chte sich ja mit bis zu einem \n\nDrittel an den Kosten beteiligen. Au\u00dferdem sind die \n\nKommunen aber f\u00fcr die Bearbeitung der Antr\u00e4ge zust\u00e4n-\n\ndig, sie m\u00fcssen das Personal stellen. Das Ganze ist f\u00fcr die \n\nKommunen also erst einmal eine deutliche Mehrbelas-\n\ntung, keine Entlastung. \n\nJetzt hat Sachsen im Doppelhaushalt Geld eingestellt, um \n\ndie Kostensteigerung durch die Reform abzufedern. Eine \n\nzus\u00e4tzliche finanzielle Entlastung der Kommunen ist \n\ndamit aber noch nicht erreicht, meine Damen und Herren. \n\nUnter dem Strich ist eine Entlastung der Kommunen in \n\nSachsen, wie es im Titel der Debatte hei\u00dft, noch nicht zu \n\nerkennen. \n\nDrittens sagen Sie: \u201eUnterhaltsschuldner heranziehen\u201c. \n\nIch bin ja schon froh, dass die Koalition nicht den Begriff \n\n\u201eRabenv\u00e4ter\u201c verwendet, den Herr Alexander Krau\u00df hier \n\nja gerne verwendet. Ich hoffe, dass Sie auch k\u00fcnftig nicht \n\nmehr mit solchen stigmatisierenden Redewendungen \n\narbeiten und hierauf verzichten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNun wollen Sie Unterhaltsschuldner st\u00e4rker heranziehen. \n\nIch hatte ja auf den hohen Anteil alleinerziehender Fami-\n\nlien, die von ALG II abh\u00e4ngig sind, hingewiesen. Diese \n\nFamilien stecken oft jahrelang im Leistungsbezug fest. \n\nDer Unterhaltsvorschuss soll aber keine reine Sozialleis-\n\ntung sein, sondern eine familienpolitische Leistung f\u00fcr die \n\nKinder Alleinerziehender. Sie bekommen den Unterhalts-\n\nvorschuss also nicht, weil sie arm sind, sondern weil ein \n\nElternteil nicht zahlt. Dieser Anspruch wird allerdings \n\ndurch die Abschaffung der Vorrangigkeit ab dem zw\u00f6lf-\n\nten Lebensjahr quasi aufgel\u00f6st. \n\nWenn jetzt viele Alleinerziehende, die Hartz-IV-\n\nLeistungen beziehen, auch die Leistungen f\u00fcr ihre Kinder \n\nnun vollst\u00e4ndig vom Jobcenter bekommen, dann erspart \n\ndas zwar eine ganze Menge B\u00fcrokratie, ver\u00e4ndert aber die \n\nrechtlichen M\u00f6glichkeiten zur R\u00fcckforderung des Unter-\n\nhalts, weil s\u00e4umige Unterhaltszahlende dadurch st\u00e4rker \n\nals bisher aus ihrer Verantwortung genommen werden. \n\nR\u00fcckforderungen sind zwar auch nach SGB II m\u00f6glich, \n\naber deutlich schwieriger. \n\nViertens titeln Sie: \u201eDas neue Unterhaltsvorschussgesetz \n\nkonsequent umsetzen\u201c. Na ja, so weit ist es noch nicht; \n\ndie Vorredner haben darauf hingewiesen. Um die Finan-\n\nzierung der Ausweitung des Unterhaltsvorschusses wurde \n\nzwar lange gestritten und jetzt gibt es offenbar eine \n\nEinigung \u2013 allerdings tritt das Gesetz erst in einem halben \n\nJahr in Kraft. Alleinerziehende haben dar\u00fcber hinaus mit \n\nsehr vielen weiteren Herausforderungen zu k\u00e4mpfen; der \n\nUnterhaltsvorschuss ist nur eine davon. \n\nDoch die Reform \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 wird die \n\nSituation vieler bisher nicht ber\u00fccksichtigter Kinder und \n\nAlleinerziehender deutlich verbessern. Ich hoffe, das ist \n\nein Schritt in die richtige Richtung, aber \u201ekonsequent \n\numsetzen\u201c ist, denke ich, ein bisschen zu fr\u00fch formuliert, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Zschocke \n\nvon der Fraktion GR\u00dcNE beschloss die erste Runde. Wir \n\ner\u00f6ffnen jetzt eine n\u00e4chste Rederunde. Die einbringende \n\nCDU-Fraktion wird gleich erneut zu Wort kommen. Das \n\nWort hat Herr Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Sinn und Zweck ist ja, dass wir ein bisschen disku-\n\ntieren und deswegen auch auf die Argumente eingehen. \n\nDas macht es ja auch spannend und eine Aktuelle Debatte \n\nzu einer Aktuellen Debatte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4338 \n\nZum Thema R\u00fcckholung: Nat\u00fcrlich spielt das Einkom-\n\nmen eine Rolle. Nat\u00fcrlich kann ich von einem Professor, \n\nder den Unterhalt nicht zahlt, eher Geld zur\u00fcckholen als \n\nvon jemandem, der prek\u00e4r besch\u00e4ftigt ist; das ist klar. Ich \n\nkann mir aber nicht vorstellen, dass jeder zehnte Vater in \n\nSachsen prek\u00e4r besch\u00e4ftigt ist. Das kann ich mir nicht \n\nvorstellen. Deswegen ist diese Frage, glaube ich, ganz \n\nlegitim. Wer sich mit den Mitarbeitern in der Verwaltung \n\nunterh\u00e4lt, wei\u00df, dass es da nat\u00fcrlich auch ein paar \n\nSchlitzohren gibt, die versuchen, sich einen schlanken \n\nFu\u00df zu machen. \n\nDas trifft auch bei Selbstst\u00e4ndigen zu, weil es da schon \n\nein bisschen schwieriger ist, ein Einkommen festzustellen, \n\nebenso, wenn jemand sagt, ich bin dann mal im Ausland, \n\nich bin dann mal weg. Aber meines Erachtens muss der \n\nStaat da durchaus ein bisschen schauen, wie er das Geld \n\nder Steuerzahler zur\u00fcckholt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN, ich \n\nwei\u00df ja nicht, was Sie gegen das Wort \u201eRabenv\u00e4ter\u201c \n\nhaben. Wenn ich dem Raben Unrecht tue, dann entschul-\n\ndige ich mich; \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nwenn es aber etwas bezeichnet, dass jemand seiner \n\nUnterhaltungspflicht nicht nachkommt, dann finde ich das \n\nsch\u00e4big und unanst\u00e4ndig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch meine, die Frau hat das Recht, dass auch der Vater f\u00fcr \n\ndas Kind aufkommt und dass er sich nicht einen schmalen \n\nFu\u00df macht und sagt, die Frau kann einmal sehen, wie sie \n\nzurechtkommt. Das muss man auch anprangern d\u00fcrfen, \n\nauch mit klaren Worten und nicht mit sozialp\u00e4dagogi-\n\nschen Streicheltherapien. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich zu den Kollegen der LINKEN kommen. \n\nEs war ja wieder sch\u00f6n zu erkennen: Man sch\u00fcttelt so \n\nlange den Kopf, bis man auch wirklich ein Haar in der \n\nSuppe findet. Da wird einerseits gesagt, der 1. Juli, zu \n\ndem es in Kraft treten wird, ist viel zu sp\u00e4t, das zu ma-\n\nchen, und man kritisiert, dass es nicht der 1. Januar 2017 \n\nist; andererseits sagt man gleichzeitig, es w\u00fcrde ja zum \n\nChaos f\u00fchren. Genau deswegen, damit es nicht zum \n\nChaos kommt, damit die Verwaltungen sich auch vorbe-\n\nreiten k\u00f6nnen, damit sie Personal einstellen k\u00f6nnen, \n\nwurde der 1. Juli gew\u00e4hlt, und ich halte es f\u00fcr richtig, dass \n\nman dort mit den Kommunen ein gutes Verfahren gefun-\n\nden und den 1. Juli genommen hat. \n\nEbenso halte ich es f\u00fcr richtig, dass man sich mit den \n\nKommunen verst\u00e4ndigt, wie man mit den Verwaltungs-\n\nkosten umgeht. Meines Erachtens ist es auch gut, dass der \n\nBund st\u00e4rker in die Verantwortung geht und sagt, wir \n\nstocken unseren Anteil an den gesamten Kosten auf. \n\nIch erwarte von den Kommunen nicht nur, dass wir eine \n\nfaire Vereinbarung machen \u2013 das ist gut \u2013, sondern erwar-\n\nte von ihnen auch, dass sie sich ein bisschen mehr an-\n\nstrengen, Geld zur\u00fcckzuholen; denn das kommt dann \n\nauch ihrem Haushalt wieder zugute. Es ist ja nicht so, \n\ndass nur der Bund oder das Land das Geld kriegt; viel-\n\nmehr flie\u00dft ein gro\u00dfer Teil des Geldes, das zur\u00fcckkommt, \n\ndirekt in den kommunalen Haushalt, und darum muss \n\nman sich ein bisschen bem\u00fchen. \n\nJetzt h\u00f6ren wir immer: Die Kommunen haben zu wenig \n\nGeld. Liebe Freunde, ich habe heute fr\u00fch die Zeitung \n\naufgeschlagen, den Dresdner Lokalteil, Herr Kollege \n\nSchollbach. Da diskutieren Sie allen Ernstes, ob ein \n\nLanglauf-Skiweltcup in Dresden, hier auf diesen Wiesen, \n\nausgetragen wird und dass Sie als Stadt Dresden das \n\nunterst\u00fctzen wollen. \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: \n\nJa, das wollen wir!) \n\n\u2013 Entschuldigung. Solange wir solche Themen diskutieren \n\nk\u00f6nnen \u2013 \u2013 Ich halte es f\u00fcr in Ordnung, dass Sie das im \n\nStadtrat diskutieren; das ist keine Frage, wenn der Antrag \n\nkommt. \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: \n\nIhre Parteifreunde wollen das!) \n\nWenn wir solche Antr\u00e4ge diskutieren k\u00f6nnen, dann \n\nkommen Sie mir bitte nicht und sagen, den Kommunen \n\ngehe ganz schlecht, und sie seien ganz schlecht dran. Das \n\npasst dann nicht zusammen. \n\n(Beifall) \n\nAlso bitte, die Kommunen sind gut ausgestattet, auch im \n\nFreistaat Sachsen. Das muss man hin und wieder mal \n\nsagen, bei allem Lamentieren, was auch mit dazugeh\u00f6rt; \n\naber wir wollen bei der Wahrheit bleiben. \n\nLieber Kollege Wendt, wichtig ist bei einem Gesetz, \n\ngerade dann, wenn es darum geht, den Unterhaltsvor-\n\nschuss zu verbessern, nicht die Tatsache, dass man einen \n\nAntrag einbringt, sondern vielmehr, dass man Geld zur \n\nVerf\u00fcgung stellt. Wir haben das mit dem Landeshaushalt \n\ngemacht. Wir haben 20 Millionen Euro mehr reingestellt, \n\ndamit der Unterhaltsvorschuss gezahlt wird. Sie haben \n\ngegen diesen Landeshaushalt gestimmt. H\u00e4tten wir das \n\ngenauso gemacht, k\u00f6nnten wir den Leuten, den alleiner-\n\nziehenden M\u00fcttern und V\u00e4tern, das Geld nicht geben. \n\nDeswegen bin ich dankbar, dass die Mehrheit hier im \n\nHause gesagt hat, wir stimmen dem Haushalt zu, damit \n\nder Unterhaltsvorschuss verbessert werden kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nInsofern bedanke ich mich ganz herzlich f\u00fcr die Debatte \n\nund freue mich auf die weiteren Redebeitr\u00e4ge. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben eine weitere \n\neinbringende Fraktion; das ist die SPD-Fraktion. F\u00fcr sie \n\nspricht jetzt Herr Kollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal freue \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4339 \n\nich mich \u00fcber die grunds\u00e4tzlich gro\u00dfe Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\ndie Arbeit unserer Kolleginnen und Kollegen in Berlin. Es \n\nist offensichtlich unstrittig, dass es gut ist, dass der \n\nUnterhaltsvorschuss nicht mehr bei Zw\u00f6lfj\u00e4hrigen endet, \n\nsondern bis zum Alter von 18 Jahren gezahlt wird. Es ist \n\nauch offensichtlich unstrittig, dass es ein gro\u00dfer Erfolg ist, \n\ndarauf zu verzichten, die H\u00f6chstbezugsdauer auf sechs \n\nJahre zu begrenzen, und offensichtlich ist es auch Kon-\n\nsens, zumindest relativ weitgehend, dass es vern\u00fcnftig ist, \n\ndies zum 1. Juli 2017 zu machen, weil wir die Kommunen \n\nauf diesem Weg mitnehmen m\u00fcssen. \n\nIch will an dieser Stelle Folgendes sagen, auch, um die \n\nTragweite noch einmal klar zu machen: Allein das Weg-\n\nfallen der H\u00f6chstbezugsdauer schafft es, dass wir \n\n46 000 Kindern in der Altersspanne zwischen sechs und \n\nzw\u00f6lf Jahren dabei helfen, wieder diese Unterst\u00fctzung zu \n\nbekommen. Das halte ich f\u00fcr einen gro\u00dfen Erfolg. \n\nWenn man sich die genauen Betr\u00e4ge anschaut, also im \n\nAlter von null bis f\u00fcnf Jahren 150 Euro, von sechs bis elf \n\nJahren 201 Euro und von zw\u00f6lf bis 18 Jahren 268 Euro \u2013 \n\nin dieser Altersspanne gab es vorher gar nichts \u2013, dann ist \n\nes an dieser Stelle wirklich ein Beitrag dazu, diese Kinder \n\nzu unterst\u00fctzen, diese M\u00fctter, diese Alleinerziehenden zu \n\nunterst\u00fctzen. Diese 350 Millionen Euro, die diese Reform \n\nkostet, sind gut investiertes Geld, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAn dieser Stelle spielt auch der Bund fair, weil er seinen \n\neigenen Anteil an den Kosten von 33,5 % auf 40 % \n\nerh\u00f6ht. \n\nHerr Schollbach, wissen Sie, Sie reden hier \u00fcber die \n\narmen Kommunen. Wir reden \u00fcber die armen Kinder, und \n\nwir meinen, das ist der richtige Schwerpunkt. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeines Erachtens gibt es auch im Bereich von Hartz IV \n\neinen Fortschritt, n\u00e4mlich diesen: Alleinerziehende, die \n\nLeistungen nach SGB II bekommen, aber trotzdem \n\narbeiten gehen \u2013 das ist kein sch\u00f6ner Zustand, das ist eine \n\nschwierige pers\u00f6nliche Situation \u2013 und die mehr als \n\n600 Euro verdienen, haben einen Anspruch. Im \u00dcbrigen \n\nprofitieren allein davon 75 000 Kinder in Deutschland. \n\nMan sollte also auch nicht so tun, als w\u00fcrden wir das \n\nThema Hartz IV v\u00f6llig ausblenden. Vielmehr machen wir \n\nauch hier etwas, und das ist richtig so. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen dazu ein kleines Zitat von meiner \n\nFacebook-Seite vorlesen. Als ich \u00fcber die \u00c4nderung beim \n\nUnterhaltsvorschuss informierte, schrieb jemand: \u201eDie \n\nmeisten Bezieher von Unterhalt sind im ALG-II-Bezug. \n\nDa der angerechnet wird, ist es eine Nullnummer.\u201c Also, \n\ndass das fachlich falsch ist, habe ich gerade erkl\u00e4rt. Im \n\n\u00dcbrigen war es ein Mann; das kann man, glaube ich, auch \n\nan der Wortwahl erkennen. Aber mich beeindruckte die \n\nAntwort, die eine Frau unten darunter geschrieben hat. Sie \n\nhat n\u00e4mlich geschrieben: \u201eDu hast recht. Aber es geht \n\njetzt auch mal um uns, die Frauen, welche sich abrackern, \n\ndamit sie mit ihren Kindern \u00fcber die Runden kommen, \n\nund froh sind, wenigstens den Unterhaltsvorschuss zu \n\nbekommen.\u201c \u2013 Danke sch\u00f6n, dass das einmal gesagt \n\nwurde. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch halte n\u00e4mlich diese Einengung von staatlicher Hilfe \n\nund Hartz IV falsch. Ich finde die Tatsache richtig, dass \n\ngerade in diesem Unterhaltsvorschussgesetz diejenigen, \n\ndie hart arbeiten m\u00fcssen, um \u00fcber die Runden zu kom-\n\nmen, an dieser Stelle eine Unterst\u00fctzung vom Staat \n\nbekommen. Wir m\u00fcssen diese hart arbeitenden Leute, \n\ndiese hart arbeitenden Frauen an dieser Stelle in den \n\nMittelpunkt unserer Politik stellen, und deshalb halte ich \n\ndiese Gesetzentwurf wirklich f\u00fcr gut. \n\nIch m\u00f6chte Sie noch mit einem zweiten Kommentar auf \n\nmeiner Facebook-Seite begl\u00fccken. Das Schimpfwort ist \n\nein Zitat; ich bitte das an dieser Stelle f\u00fcr mich in Rech-\n\nnung zu stellen. Ich zitiere: \u201eDie meisten Idioten (sorry) \n\ndenken aber, sie finanzieren das Leben der M\u00fctter und \n\nhaben leider \u00fcberhaupt keinen Dunst, was man selbst alles \n\nreduzieren muss, um den M\u00e4usen das Beste geben zu \n\nk\u00f6nnen.\u201c \u2013 Respekt vor jeder Mama, die das schafft. \n\nMeines Erachtens bringt dieses Unterhaltsvorschussgesetz \n\nneben dem Geld noch einmal etwas anderes. Es ist auch \n\nein St\u00fcck weit Anerkennung f\u00fcr die Lebensleistung und \n\ndie Lebenssituationen dieser Menschen, eben vor allem \n\nFrauen, die mit ihren Kindern in dieser schwierigen \n\nSituation sind. Es ist nicht nur das Geld; das damit ver-\n\nbundene Signal ist auch: Wir haben verstanden, dass es \n\nnicht sein kann, dass sich eine Mutter Gedanken macht: \n\nWas mache ich eigentlich, wenn mein Kind zw\u00f6lf wird? \n\nWas mache ich eigentlich, wenn die 72 Monate vorbei \n\nsind? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHenning Homann, SPD: Ich komme zum Schluss. \u2013 \n\nDeshalb ist dieses Gesetz eine gute Sache. Es ist gut f\u00fcr \n\ndie Kinder, gut f\u00fcr die Familien, gut gegen Armut, und \n\ndeshalb freuen wir uns, dass es in Berlin so l\u00e4uft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ergreift Frau \n\nKollegin Lauterbach das Wort. Sie spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Werte Damen und Herren Abgeordnete! Ja, \n\nHerr Homann, Sie haben durchaus recht. Aber wir m\u00fcssen \n\nbeides machen: Wir m\u00fcssen \u00fcber die Kommunen reden, \n\nund wir m\u00fcssen \u00fcber die Kinder reden; denn knapp 20 % \n\nder Kinder und Jugendlichen unter 18 Jahren sind arm \n\noder von Armut bedroht, Tendenz steigend. \n\nWir wissen heute: Armut schr\u00e4nkt Bildungschancen ein, \n\naber auch die gesundheitliche Entwicklung oder die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4340 \n\nkulturelle und soziale Teilhabe. Wir kennen zur Gen\u00fcge \n\nUrsachen und die Folgen. An uns ist es jetzt, die Aktivit\u00e4-\n\nten zu entwickeln, die es braucht, um diese Zahlen herun-\n\nterzufahren. \n\nDie Bundesregierung \u2013 das ist meine Meinung \u2013 bleibt \n\nweit hinter ihren M\u00f6glichkeiten zur\u00fcck. Ende 2016 hie\u00df \n\nes f\u00fcr viele Alleinerziehende: zu fr\u00fch gefreut. Die geplan-\n\nte Reform kommt ein halbes Jahr sp\u00e4ter, und sie tritt nicht \n\nwie angek\u00fcndigt zum 01.01.2017 in Kraft. Mit der Forde-\n\nrung einer r\u00fcckwirkenden Bewilligung konnte sich die \n\nBundesfamilienministerin in der Koalition und auch beim \n\nBundesfinanzminister nicht durchsetzen. Sie m\u00fcssen sich \n\nschon vorwerfen lassen, werte Koalition, dass Sie Ihre \n\nKonflikte auf dem R\u00fccken der \u00e4rmsten Kinder austragen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Reform sieht vor \u2013 Sie haben es bereits gesagt \u2013, die \n\nZahlung bis zum 18. Lebensjahr auszuweiten und die \n\nBefristung aufzuheben. Dies wird von uns vorbehaltlos \n\nunterst\u00fctzt, ist es doch eine alte Forderung unserer Bun-\n\ndestagsfraktion, die zehn Jahre lang darum gek\u00e4mpft hat, \n\nund zahlreicher Verb\u00e4nde in ganz Deutschland. K\u00f6nnen \n\nwir nun sagen: Ende gut, alles gut? Ich glaube nicht; denn \n\nder Kompromiss, den Bund und L\u00e4nder beschlossen \n\nhaben, ist einfach eine Katastrophe. \n\nDer Bezug nach dem zw\u00f6ften Geburtstag ist an Bedin-\n\ngungen und widersinnige Bedarfspr\u00fcfungen gekoppelt. Es \n\nwerden Sonderrechte eingef\u00fchrt, die jeglicher Systematik \n\nim Unterhaltsrecht widersprechen. Es gibt massive \n\nb\u00fcrokratische Folgen, es ist handwerklich schlecht ge-\n\nmacht, und es ist f\u00fcr die Antragstellerin abschreckend. \n\nUnterhaltsvorschuss war bisher einfach zu beantragen. Es \n\nwar verl\u00e4sslich f\u00fcr eine gewisse Zeit, und es war unb\u00fcro-\n\nkratisch. Es war ein gutes Instrument, um Armut in \n\nalleinerziehenden Haushalten zu verringern. Diese positi-\n\nven Eigenschaften werden f\u00fcr die Kinder nach dem \n\nzw\u00f6lften Geburtstag ohne Not aufgek\u00fcndigt. Frau Pfeil-\n\nZabel, Sie sagten es bereits. Sie haben es, denke ich, \n\nbegriffen. Sie brauchen es in Berlin nur noch umzusetzen. \n\nF\u00fcr Kinder, die von Hartz IV betroffen sind, oder f\u00fcr \n\nAlleinerziehende mit einem Verdienst unter 600 Euro ist \n\nes wirklich eine Nullnummer. Wir als LINKE meinen, \n\ndass es kein Sonderrecht f\u00fcr Unterhaltsberechtigte nach \n\ndem 12. Geburtstag geben darf und dass am Grundgedan-\n\nken des einfachen Zugangs zum Unterhaltsvorschuss \n\nfestgehalten werden muss. \n\nWerte Abgeordnete! Bund und L\u00e4nder geben viel Geld in \n\ndieses Gesetz. Aber f\u00fcr dieses viele Geld m\u00fcssen wir auch \n\nein gutes Gesetz machen \u2013 Sie, Herr Krau\u00df, auf Bundes-\n\nebene. Wir stellen fest, die Kopplung des Rechtsan-\n\nspruchs auf Unterhaltsvorschuss nach dem zw\u00f6lf-\n\nten Geburtstag ist nicht an Bedingungen zu kn\u00fcpfen. Die \n\ngew\u00e4hlten Kriterien f\u00fcr den Anspruch auf UVG sind \n\nWillk\u00fcr und nicht zielf\u00fchrend. Das Vorrangprinzip des \n\nUnterhaltsvorschusses wird so au\u00dfer Kraft gesetzt. Der \n\nUnterhalt ist unabh\u00e4ngig von Sozialleistungen der Allein-\n\nerziehenden zu zahlen. \n\nEine letzte Bemerkung: Die Zahlungspflichtigen in Arbeit \n\nbringen und einen ordentlichen Mindestlohn zu zahlen, \n\nHerr Krau\u00df \u2013 dann klappt es auch mit der R\u00fcckgriffsver-\n\nwaltung. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Deshalb  \n\ngibt es das Recht auf Mindestlohn! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Zuh\u00f6ren! \u2013 \n\nZurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nJa, einen ordentlichen Mindestlohn. Es sind gewisse \n\nBaustellen, die im Gesetz noch einmal bearbeitet werden \n\nm\u00fcssen. \n\n(Unruhe) \n\nF\u00fcnf an der Zahl habe ich Ihnen jetzt genannt. Sie haben \n\nnoch Zeit, diese zu korrigieren. Es liegt also in Ihrer \n\nHand. Zu \u201eKinder st\u00e4rken\u201c wie in Ihrem Titel geh\u00f6rt \n\nmehr. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Kollegin \n\nLauterbach ergreift jetzt Herr Kollege Wendt erneut das \n\nWort f\u00fcr die AfD-Fraktion, \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Herr Krau\u00df, ich komme gleich zu \n\nIhnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nBleiben Sie dort vorn stehen! \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bleiben Sie  \n\ndort vorn stehen, bevor Sie herkommen!) \n\nWir haben uns nicht gegen die Ausgaben f\u00fcr den Unter-\n\nhaltsvorschuss ausgesprochen, aber wir haben uns sehr \n\nwohl gegen den Gesamthaushalt ausgesprochen, weil er in \n\nder Gesamtheit sehr viele M\u00e4ngel aufwies. Das noch \n\neinmal ganz kurz f\u00fcr Sie, damit Sie auch wissen, wie wir \n\nticken und warum wir uns gegen den Gesamthaushalt \n\nentschieden haben. \n\nAls Zweites prangern Sie zu Recht immer die R\u00fcckhol-\n\nquoten an. Das stimmt. Wenn ich mich einmal auf die \n\nZahlen aus dem Jahr 2014 beziehe, ist es so, dass Sachsen \n\nin der Statistik mit 16 % auf dem drittletzten Platz ist. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir die R\u00fcckholquoten erh\u00f6hen, aber \n\nSie machen keine konkreten Vorschl\u00e4ge, wie das Ganze \n\nvollzogen werden soll. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das habe ich \n\nim September in der Debatte gemacht!) \n\nSie prangern immer nur an, aber an Vorschl\u00e4gen scheitert \n\nes. Von daher kann ich Ihnen auch da nur Halbherzigkeit \n\nvorwerfen. \n\nHerr Krau\u00df, ich bitte Sie, sagen Sie bitte Ihren Kollegen \n\nin Berlin, dass das Gesetz r\u00fcckwirkend zum 01.01.2017 in \n\nKraft treten soll. Das w\u00e4re sehr gut. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Wie \n\nsoll man das denn machen?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4341 \n\nDas w\u00e4re ein Schritt nach vorn und w\u00fcrde die Alleiner-\n\nziehenden wirklich entlasten. Wie ich schon bemerkt \n\nhabe, sollte der Unterhaltsvorschuss nur zur H\u00e4lfte auf \n\ndas Kindergeld angerechnet werden \u2013 Auftrag f\u00fcr Sie, \n\nwenn Sie ab September oder Oktober im Deutschen \n\nBundestag sitzen. \n\nHerr Krau\u00df, n\u00e4chster Auftrag f\u00fcr Sie: Lassen Sie bitte \n\nnach einem Jahr evaluieren, welche Auswirkungen diese \n\nGesetzes\u00e4nderung hatte, und steuern Sie gegebenenfalls \n\nzum Wohle der Betroffenen nach. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWendt. Jetzt h\u00e4tte die Fraktion GR\u00dcNE noch einmal das \n\nWort. \u2013 Sie verwendet keine Redezeit mehr f\u00fcr diese \n\nAktuelle Debatte. Wir sind hier auch immer an die Rede-\n\nzeiten gebunden; das ist wichtig. Wir sind jetzt am Ende \n\nder zweiten Runde angekommen und k\u00f6nnten, so denn \n\nder Wille best\u00fcnde, eine dritte er\u00f6ffnen. Das sehe ich jetzt \n\nnicht. Damit kann ich zur Staatsregierung schauen. Die \n\nStaatsregierung hat das Wort, und das Wort ergreift Frau \n\nStaatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Aus den Redebeitr\u00e4gen \n\nwurde sehr deutlich, dass wir hier \u00fcber ein Bundesgesetz \n\nsprechen, \u00fcber das Unterhaltsvorschussgesetz, das letzt-\n\nlich durch den Bund noch verabschiedet werden muss. Ich \n\nglaube, wir k\u00f6nnen sagen, dass diese geplante Novellie-\n\nrung eine gute Novellierung ist, dass wir sie ausdr\u00fccklich \n\nbegr\u00fc\u00dfen. Ich begr\u00fc\u00dfe auch, dass sich die Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten der L\u00e4nder gemeinsam mit dem Bundeskanzleramt \n\nam 19. Januar zum Spitzentreffen mit dem Blick auf \n\nunsere Kinder und auch mit dem Blick gezielt auf die \n\nAlleinerziehenden geeinigt haben. \n\nNun muss dieser ausgehandelte Bund-L\u00e4nder-Kompro-\n\nmiss in Gesetze, in Richtlinien m\u00fcnden. Die Punkte, die \n\ndort letztlich einflie\u00dfen, wurden bereits von den Vorred-\n\nnern deutlich angesprochen. Ich m\u00f6chte kurz noch einmal \n\ndarauf eingehen. Die H\u00f6chstaltersgrenze von zw\u00f6lf \n\nJahren f\u00e4llt weg. Sie wurde auf das vollendete 18. Le-\n\nbensjahr angehoben. Die Bezugsdauer von 72 Monaten \n\nf\u00e4llt ebenfalls weg. Das bedeutet f\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen, dass 3 600 Kinder mehr im Unterhaltsvorschussge-\n\nsetz ber\u00fccksichtigt werden. Kinder ab dem zw\u00f6lften \n\nLebensjahr haben Anspruch auf Unterhaltsvorschuss, \n\nwenn das Kind nicht Leistungsbezieher SGB II ist oder \n\nAlleinerziehende im SGB-II-Bezug ein eigenes Einkom-\n\nmen von mindestens 600 Euro brutto erzielen. F\u00fcr alle \n\nanderen Kinder gibt es weiterhin Sozialleistungen. \n\nDass die Reform zum 1. Juli 2017 in Kraft tritt, war \n\nletztlich eine Forderung der Kommunen. Deshalb ist der \n\n01.07.2017 auch hier zu begr\u00fc\u00dfen. Der Bund erh\u00f6ht \n\nseinen Anteil an den Kosten von derzeit einem Drittel auf \n\n40 %. Auch das, glaube ich, ist eine wichtige Forderung, \n\ndie in dem Spitzentreffen ausgehandelt werden konnte. \n\nNun muss das BMFSFJ einen Gesetzentwurf erarbeiten; \n\ndenn den gibt es momentan noch nicht. Es m\u00fcssen Richt-\n\nlinien angepasst werden. Wir m\u00fcssen genau sehen, was in \n\ndem Gesetzentwurf steht, wie die Richtlinien dazu sind. \n\nDas m\u00fcssen wir dann auf s\u00e4chsische Gesetze herunterbre-\n\nchen. Wir werden dann erst sehen, ob wir unser Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz dahin gehend anpassen m\u00fcssen. \n\nInsgesamt \u2013 auch die Zahlen seien noch einmal genannt \u2013 \n\nbedeutet das f\u00fcr den Freistaat Sachsen: 2015 sind bei uns \n\n31 000 Unterhaltsvorschussbezieher laut Statistik zu \n\nverzeichnen. Wenn man jetzt die Bundeszahlen zugrunde \n\nlegt, dann rechnen wir ungef\u00e4hr mit einem Drittel an \n\nErh\u00f6hung der Zahl der Unterhaltsvorschussbezieher. \n\nNach dem, was ganz deutlich aus den Beitr\u00e4gen der \n\nVorredner hervorging, wird es ganz wichtig sein \u2013 und da \n\nrichte ich meinen Blick auch mit zum Finanzminister \u2013, \n\ndass wir jetzt im engen Schulterschluss mit den Kommu-\n\nnen die Gesetzlichkeiten auf Landesebene herunterbre-\n\nchen. Dass diese Umsetzung nur im engen Schulter-\n\nschluss mit den Kommunen erfolgen kann, ist \u2013 so denke \n\nich \u2013 selbstredend. \n\nDeshalb sage ich noch einmal Danke f\u00fcr den ausgehan-\n\ndelten Kompromiss. Ich halte es f\u00fcr eine gute Novellie-\n\nrung im Sinne unserer Kinder und vor allen Dingen im \n\nSinne der Alleinerziehenden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nKlepsch sprach soeben f\u00fcr die Staatsregierung. Ich sehe \n\njetzt in dieser ersten Aktuellen Debatte keinen weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen. Sie ist damit abgeschlos-\n\nsen. \n\nWir treten nun ein in die \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4342 \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nKriminalit\u00e4t \u2013 Wohnungseinbr\u00fcche und geringe Aufkl\u00e4rungsquoten \u2013  \n\nWie sicher sind die B\u00fcrger in Sachsen? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die einbringende AfD-\n\nFraktion das Wort. Bitte, Herr Kollege Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Das Thema lautet: \u201eKriminalit\u00e4t \u2013 \n\nWohnungseinbr\u00fcche und geringe Aufkl\u00e4rungsquoten \u2013 \n\nWie sicher sind die B\u00fcrger in Sachsen?\u201c Klare Antwort: \n\nSie sind nicht sicher, weder in Sachsen noch im Bund. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist Quatsch!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe zwei Artikel mitge-\n\nbracht: \u201eEinbrecher sticht auf Bewohner ein \u2013 Prozess \n\nwegen versuchten Mordes\u201c; da sind wir sogar in der \n\nVerbrecherkategorie, der Artikel ist vom 31.01.2017. \n\nDann vom 17.01.2017: \u201eEinbrecher klauten Schmuck\u201c. \n\nHerr Lippmann, gestern haben Sie von den Schwachen \n\nder Gesellschaft gesprochen, die im Gef\u00e4ngnis sind. Ich \n\nhoffe, ich habe mich da verh\u00f6rt. Es sind die Schwachen, \n\ndie darunter leiden. Im Gef\u00e4ngnis sitzen keine Schwa-\n\nchen, sondern Verbrecher. Auf die muss man nicht so viel \n\nR\u00fccksicht nehmen. \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas hier sind die Opfer, um die es geht. Nicht, dass Sie \n\njetzt die Krokodilstr\u00e4nen herausholen. \n\nHerr Stange, gestern haben Sie alle Verfehlungen aufge-\n\nf\u00fchrt, die durch die Kriminalit\u00e4t entstanden sind. Teilwei-\n\nse sind das nat\u00fcrlich Ihre Truppen, die Sie da ins Land \n\ngeholt haben. Das ist Ihnen doch auch klar. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nAuf die Verbrechen, die diese aufgrund Ihrer merkw\u00fcrdi-\n\ngen Politik hier begangen haben, komme ich noch zu \n\nsprechen. Gehen wir aber erst einmal weiter. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nKommen wir zur Aufkl\u00e4rung beim Wohnungseinbruchs-\n\ndiebstahl. Sachsen liegt da mit ungef\u00e4hr 20,7 % etwas \n\nbesser als der Bund. Das hei\u00dft allerdings, dass die Aufkl\u00e4-\n\nrungsquote trotzdem zu niedrig ist. Die Schadensentwick-\n\nlung geht st\u00e4ndig nach oben. Sie bewegt sich auf die 10-\n\nMillionen-Euro-Grenze zu. \n\nEmpirische Studien belegen \u2013 da sollten Sie gut zuh\u00f6ren, \n\nmeine Damen und Herren, weil Sie anscheinend f\u00fcr die \n\nOpfer wenig Verst\u00e4ndnis haben \u2013, \n\n(Zuruf von der SPD:  \n\nKommen Sie mal zum Punkt!) \n\ndass Wohnungseinbr\u00fcche besonders dramatisch empfun-\n\nden werden. Es geht nicht um die durchschnittliche \n\nSumme des Schadens, der hier entsteht. Der liegt bei \n\n3 250 Euro, allerdings mit einer riesigen Spannweite. \n\nZwei Drittel der Betroffenen leiden unter seelischen, \n\npsychischen Folgen. Die Begr\u00fcndung daf\u00fcr ist, dass der \n\nR\u00fcckzugsraum Wohnung teilweise nicht mehr vorhanden \n\nist. Ideelle Werte wurden zerst\u00f6rt. Es gibt Ekel, Scham \n\nund Verzweiflung bei den Betroffenen. Die Intimsph\u00e4re \n\nwurde verletzt. Daten auf den elektronischen Ger\u00e4ten, die \n\nja h\u00f6chst pers\u00f6nlich sind, wurden gestohlen. Es gibt \n\nAngst vor dem Nach-Hause-Kommen und dem Allein-\n\nsein, Schlafst\u00f6rungen, Unkonzentriertheiten, Nervosit\u00e4t, \n\nWut und Ohnmacht. So stellt sich das f\u00fcr die Betroffenen \n\ndar. 20 % der Opfer, meine Damen und Herren, wollen \n\nsogar umziehen. Sie k\u00f6nnen in dieser Wohnung nicht \n\nmehr leben. \n\nDazu kommt noch der b\u00fcrokratische Aufwand bei der \n\nAnzeige und Bearbeitung sowie die Wiederbeschaffung \n\nder Dokumente, die oftmals gestohlen worden sind. \n\nAlle drei Minuten haben wir in Deutschland einen Woh-\n\nnungseinbruch. Der durchschnittliche Schaden \u2013 ich sagte \n\nes schon \u2013 betr\u00e4gt 3 250 Euro. Der ist nicht wesentlich. \n\nDie psychologischen Spuren sind bedeutend schlimmer. \n\nJugendliche und Kinder leiden ganz besonders darunter. \n\nWir sprechen davon, dass 40 % traumatisiert sind. Das ist \n\ndoch eigentlich immer Ihr Thema und sollte deshalb von \n\nIhnen beachtet werden. \n\nEin Wohnungseinbruch ist eine Straftat, der man grund-\n\ns\u00e4tzlich nicht aus dem Weg gehen kann. Das ist das \n\nProblem hierbei. Man muss n\u00e4mlich in seine Wohnung \n\nwieder einmal zur\u00fcckkommen und ben\u00f6tigt diese als \n\nRegenerierungsraum und f\u00fcr die pers\u00f6nliche Freiheit. \n\nUnser Staatsminister Ulbig sagt ganz richtig: \u201eEin aufge-\n\nbrochenes Schloss ist ein Angriff auf die Privatsph\u00e4re und \n\nhinterl\u00e4sst psychische Spuren.\u201c Ich glaube, so habe ich \n\nihn richtig zitiert. \n\nDann kommt der bekannte Brief des Staatsanwalts, in \n\ndem die Einstellung des Verfahrens verk\u00fcndet wird. \n\nGegen Unbekannt kann man nat\u00fcrlich nicht ermitteln. Die \n\nBetroffenen empfinden logischerweise Hohn und Ver-\n\nzweiflung. \n\nIch habe einmal versucht, das in drei Gruppierungen \n\neinzuordnen, wobei Sie nat\u00fcrlich wieder wunderbar \n\nwidersprechen k\u00f6nnen. Es macht mir schon Freude, Ihnen \n\ndas vorzutragen. \n\nErstens haben wir \u2013 so betitele ich das einmal \u2013 die \n\nallgemeine deutsche Kriminalit\u00e4t. Die hatten wir schon \n\nimmer, und die bleibt auch so. Sie ist relativ hoch. Wir \n\nhaben sehr viele eigene deutsche Kriminelle. \n\nZweitens haben wir die Kriminalit\u00e4t durch die \u00d6ffnung \n\nder Grenzen durch das Schengenabkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4343 \n\nDrittens haben wir die Kriminalit\u00e4t durch die verfehlte \n\nAsylpolitik, f\u00fcr die Sie hier alle \u2013 au\u00dfer der AfD \u2013 im \n\nGrunde genommen verantwortlich sind. \n\nZu erstens. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Kleinen Moment, ich will \n\nerst den Satz beenden. \n\nDie Schuld des Staates ist hier eindeutig durch den Abbau \n\nvon Polizei und Justiz, geringe Aufkl\u00e4rungsquoten. Daf\u00fcr \n\nist auch der Staatsminister Ulbig zust\u00e4ndig, weil er seit \n\n2009 daf\u00fcr die Verantwortung tr\u00e4gt. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, die Zwischenfra-\n\nge, Herr Kollege. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke f\u00fcr die Gelegenheit. \n\nHerr Kollege, Sie hatten eben eine Kategorisierung von \n\nKriminalit\u00e4t vorgenommen. Ich w\u00fcrde Sie bitten, uns zu \n\nerhellen, aus welcher Statistik oder sonstigen Quelle diese \n\nKategorisierung von Ihnen entnommen werden konnte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Lieber Kollege, ich bin doch \n\nnoch gar nicht so weit. Warten Sie es ab, da kommt noch \n\neine ganze Menge. Ich fange doch gerade erst an. \n\nDie Haft wird von diesen Leuten sp\u00f6ttisch als \u201eRuhepause \n\nmit Fortbildungscharakter\u201c bezeichnet. Das ist eine tolle \n\nSache, nicht wahr? \n\nZweitens gibt es die \u00d6ffnung der Grenzen ohne Konzept \n\nund damit die grenzenlose Kriminalit\u00e4t. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin 1980 in die Altbundes-\n\nl\u00e4nder gekommen. Da habe ich an der \u00f6sterreichischen \n\nGrenze den Ausweis nur ganz kurz hochgehalten und bin \n\ndann weiter. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Spangen-\n\nberg, die Redezeit von f\u00fcnf Minuten ist abgelaufen. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ja. Danke sehr. Da machen \n\nwir dann weiter. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Patrick Schreiber, CDU: \n\nGesagt hat er eigentlich gar nichts!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSpangenberg f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion. Als \n\nN\u00e4chster folgt jetzt Kollege Dierks f\u00fcr die CDU. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist in den \n\nletzten Tagen wieder deutlich geworden \u2013 gestern war ich \n\nbesonders schockiert von der Debatte, die wir zum Ju-\n\ngendhilfegesetz gef\u00fchrt haben \u2013, dass die AfD st\u00e4ndig \n\nversucht, sich in eine Art Opferrolle zu lavieren und am \n\nEnde das Plenum zu nichts anderem als zu polemischen \n\nWahlkampfreden nutzt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei den \n\nLINKEN \u2013 Dr. Frauke Petry, AfD: Was? \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sie erz\u00e4hlen Bl\u00f6dsinn!) \n\nIch stelle mir teilweise wirklich die Frage, wie sicher der \n\ngesunde Menschenverstand in Sachsen eigentlich vor \n\nIhrer Partei ist. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nSie beantragen eine Aktuelle Debatte \u2013 das muss man sich \n\neinmal auf der Zunge zergehen lassen \u2013, ohne irgendwas \n\nzu sagen. Sie stehen hier vorn, Sie reden und freuen sich \n\noffensichtlich schon auf die sp\u00f6ttischen Reaktionen, die \n\ndaraufhin kommen. Das spricht vielleicht irgendetwas \n\nvon Ihrem Selbstwertgef\u00fchl an. Aber darum geht es gar \n\nnicht. Sie bringen allerdings keinen einzigen substanziel-\n\nlen Beitrag dazu, wie man dieser Probleme Herr werden \n\nk\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Zuh\u00f6ren! \u2013 \n\nZuruf von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Zwischenfrage? \n\nBitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: K\u00f6nnen Sie mir einmal sagen, \n\nwas Wohnungseinbr\u00fcche mit einer Opferrolle der AfD zu \n\ntun haben? \n\nAlexander Dierks, CDU: Es geht darum, dass Sie Debat-\n\nten beantragen, bei denen es im Grunde gar nicht darum \n\ngeht, \u00fcber irgendeine Art von L\u00f6sungen zu diskutieren. \n\nEs geht Ihnen hier ausschlie\u00dflich darum, polemisch \n\ndarzustellen, welche Probleme dieses Land m\u00f6glicher-\n\nweise hat, gleichzeitig zu sagen, dass die AfD es ja schon \n\nimmer gesagt hat, um sich letztendlich zum Anwalt der \n\nB\u00fcrger aufzuschwingen. Das ist schlicht und ergreifend \n\nunredlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 J\u00f6rg Urban, \n\nAfD: F\u00fcr L\u00f6sungen stellen wir Antr\u00e4ge!) \n\nIch denke, ich habe jetzt erst einmal genug Zwischenfra-\n\ngen beantwortet. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann kehren wir jetzt \n\nzur Sachdebatte zur\u00fcck. \n\nAlexander Dierks, CDU: Genau. \u2013 Insofern finde ich es \n\npers\u00f6nlich etwas schwierig, dass eine Partei, die nicht in \n\nder Lage ist, sich \u00f6ffentlich damit auseinanderzusetzen, \n\nwas Bj\u00f6rn H\u00f6cke in Dresden gesagt hat, \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\njetzt hier meint, sich zum Anwalt der B\u00fcrger aufschwin-\n\ngen zu m\u00fcssen und \u00fcber Wohnungseinbr\u00fcche zu reden. \n\nAber gut. \n\n(Gunter Wild, AfD: Was hat Bj\u00f6rn H\u00f6cke \n\nmit Wohnungseinbr\u00fcchen zu tun?!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4344 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zur Debatte jetzt! \n\nAlexander Dierks, CDU: Ja, ich komme zur Debatte. Es \n\nist selbstverst\u00e4ndlich so, dass Wohnungseinbr\u00fcche ein \n\nwichtiges Thema sind, \u00fcber das wir sprechen m\u00fcssen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Auf einmal!) \n\nEs geht vor allen Dingen erst einmal darum, sachlich zu \n\nsagen, wie der Sachstand ist, und dann zu sagen, was wir \n\ndagegen tun k\u00f6nnen und was wir bereits dagegen tun. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Zu wenig!) \n\nEs ist unstreitig, dass die Zahl der Wohnungseinbr\u00fcche im \n\nFreistaat Sachsen zugenommen hat. Wir haben von 2014 \n\nbis 2015 einen Anstieg um 10 % auf jetzt 4 257 F\u00e4lle. Wir \n\nhaben eine Aufkl\u00e4rungsquote von \u00fcber 20 %. Das ist mehr \n\nals im Bundesdurchschnitt, aber zugegebenerma\u00dfen keine \n\nbefriedigende Situation. \n\nEs gibt letztendlich vier M\u00f6glichkeiten, um gegen Woh-\n\nnungseinbr\u00fcche vorzugehen. Das eine \u2013 das darf man \n\nnicht vergessen \u2013 ist die Pr\u00e4vention. Kollege Spangenberg \n\nhat ja richtigerweise festgestellt, dass der durchschnittli-\n\nche Schaden bei einem Wohnungseinbruch bei etwas \u00fcber \n\n3 000 Euro liegt und damit Sicherungsma\u00dfnahmen \n\nungef\u00e4hr f\u00fcr den gleichen Gegenwert schon m\u00f6glich sind. \n\nDas hei\u00dft, es ist zun\u00e4chst einmal wichtig, daf\u00fcr zu sensi-\n\nbilisieren, dass es viele wirksame pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen \n\ngegen Wohnungseinbr\u00fcche gibt. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Kollegen Wippel? \n\nAlexander Dierks, CDU: Von Kollegen Wippel sehr gern \n\nund immer. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\n(Andrea Kersten, AfD: Von mir nicht! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der AfD) \n\nAlexander Dierks, CDU: \u2013 Sie haben doch eine Frage \n\ngestellt. \n\nSebastian Wippel, AfD: Meine Frage ist: Sie haben jetzt \n\n\u00fcber den durchschnittlichen Schaden gesprochen: in H\u00f6he \n\nvon circa 3 000 Euro. Das ist ja der reine Stehlschaden. \n\nSachsch\u00e4den von Versuchen sind ja dabei gar nicht \n\nerfasst, denn die kennt die Staatsregierung nicht. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Frage!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage, bitte! \n\nSebastian Wippel, AfD: K\u00f6nnen Sie mir vielleicht an \n\ndieser Stelle weiterhelfen und mir sagen, wie hoch die \n\ndurchschnittlichen Sachsch\u00e4den sind? Sie haben das ja \n\njetzt mit den Sicherungsma\u00dfnahmen verglichen und diese \n\nSch\u00e4den und die Ma\u00dfnahmen ins Verh\u00e4ltnis gesetzt. \n\n(Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nAlexander Dierks, CDU: Das ist ja gar nicht der Punkt. \n\nEs geht letztendlich darum, dass Haushalte in der Lage \n\nsind, Einbruchspr\u00e4vention zu betreiben und damit eine \n\nMa\u00dfnahme zu realisieren, die daf\u00fcr notwendig ist, Ein-\n\nbr\u00fcche m\u00f6glicherweise schon im Ansatz zu verhindern. \n\nEs gibt in diesem Bereich eine ganze Reihe von M\u00f6glich-\n\nkeiten. Die Polizei ber\u00e4t dazu sachkundig. Bund und Land \n\nunterst\u00fctzen die Menschen dabei. Es gibt beispielsweise \n\nZusch\u00fcsse von der KfW, und es gibt Kredite und Darle-\n\nhen von der SAB. \n\nIn allererster Linie gilt \u2013 und da komme ich wieder zu \n\nIhnen \u2013: Es geht nicht darum, Panik zu verbreiten, son-\n\ndern es geht darum, daf\u00fcr zu sensibilisieren, was jeder \n\nEinzelne daf\u00fcr tun kann, um nicht Opfer von Einbruchs-\n\nkriminalit\u00e4t zu werden. Das ist allerdings nicht alles. \n\nWeiterhin geht es auch um den Stellenaufwuchs bei der \n\nPolizei. Dazu will ich gar nicht ins Detail gehen. In den \n\nletzten Plenarsitzungen haben wir ausreichend bespro-\n\nchen, dass wir die Grundlagen im Doppelhaushalt \n\n2017/2018 daf\u00fcr gelegt haben, die Polizei auch wieder in \n\nihrer Leistungsf\u00e4higkeit zu steigern. \n\nWas ich aber f\u00fcr ganz wesentlich halte \u2013 und da kommen \n\nwir jetzt wieder auf das Wenige zur\u00fcck, das Herr Span-\n\ngenberg inhaltlich gesagt hat \u2013: Es geht nicht zuletzt auch \n\num l\u00e4nder\u00fcbergreifende Kooperationen. Ich denke, wir \n\nsind uns darin einig, dass Diebstahls- und Eigentumskri-\n\nminalit\u00e4t nicht ausschlie\u00dflich an s\u00e4chsischen Grenzen \n\nhaltmacht bzw. auch nicht ausschlie\u00dflich aus dem Frei-\n\nstaat Sachsen selbst kommt. \n\nDeshalb ist es sehr zu begr\u00fc\u00dfen, dass es eine Kooperati-\n\nonsvereinbarung zwischen dem Freistaat Sachsen und \n\ndem Freistaat Bayern gegen Wohnungseinbruchskrimina-\n\nlit\u00e4t gibt, die am Rande der Innenministerkonferenz im \n\nNovember 2016 verabschiedet wurde. Im Kern geht es \n\ndarum, dass ein intensiver Informationsaustausch \u00fcber \n\nreisende Einbrecher erfolgen soll und dass es gemeinsame \n\nFahndungs- und Kontrollaktionen geben soll. Ich denke, \n\nes ist der richtige Ansatz, wenn die Bundesl\u00e4nder unterei-\n\nnander Erfahrungen und Informationen austauschen und \n\ngemeinsam gegen reisende Einbrecher und Banden \n\nvorgehen. \n\nNicht zuletzt gibt es auch grenz\u00fcberschreitende Koopera-\n\ntionen. Dabei handelt es sich um Kooperationen mit \n\nunseren Nachbarn aus Polen und Kooperationen mit \n\nunseren Nachbarn aus Tschechien \u2013 das eine seit Ju-\n\nli 2015, das andere seit Oktober 2016 \u2013, bei denen eine \n\nintensive Zusammenarbeit zwischen den Polizei- und \n\nZollbeh\u00f6rden vereinbart ist. Sie werden jetzt wieder \n\nsagen: Das bringt ja alles gar nichts. Ich sage: Es ist ein \n\nSchritt in die richtige Richtung. Es ist sicherlich noch \n\nnicht so, dass damit das Problem letztendlich behoben \n\noder besiegt ist, aber ich denke, dass es genau der Ansatz \n\nist, wenn wir gegen grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t \n\nauch grenz\u00fcberschreitend vorgehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4345 \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Sie k\u00f6nnen \n\nja mal die Pressemitteilung lesen; \n\ndann wissen Sie, was ich meine!) \n\n\u2013 Genau. \u2013 Es geht nicht zuletzt darum, die technischen \n\nM\u00f6glichkeiten der Polizei zu verbessern. Der Staatsminis-\n\nter des Innern, Markus Ulbig, hat bereits im Juni letzten \n\nJahres angek\u00fcndigt, dass es einen intensiven Pr\u00fcfungs-\n\nprozess im Staatsministerium des Innern gibt, um nicht \n\nzuletzt auch die technischen M\u00f6glichkeiten zur Bek\u00e4mp-\n\nfung der Einbruchskriminalit\u00e4t zu verbessern. \n\nDa ich merke, dass sich meine Redezeit dem Ende zu-\n\nneigt, werde ich den Rest in der zweiten Runde ausf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten soeben \n\nHerrn Kollegen Dierks von der CDU-Fraktion. Jetzt \n\nspricht Herr Kollege Stange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Also, am fr\u00fchen \n\nMorgen bei so einer Aktuellen Debatte h\u00e4tte man sich am \n\nliebsten wieder ins Bett gelegt, offen gesagt. Ein Brei \n\nwird hier von sich gegeben: von Gef\u00fchlen \u00fcber irgendet-\n\nwas Wahrgenommenes bis hin zu Ausschnitten aus \n\nStatistiken. Das ist ein wirres Durcheinander \u2013 das kenne \n\nich von Ihnen \u2013, aber das wird ja deshalb nicht besser. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Dann \n\nbleiben Sie doch im Bett!) \n\n\u2013 Ja, w\u00e4re ich auch am liebsten. Wenn ich mir solch einen \n\nUnsinn hier anh\u00f6ren muss, dann ist das Bett immer noch \n\ndie bessere Option. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Dann \n\nbleiben Sie doch auch im Bett!) \n\nAber versuchen wir mal, ein bisschen was zu ordnen. \n\nStatistik ist ja immer so ein Spiel mit Zahlen und Defini-\n\ntionsbereichen. Offenbar haben Sie sich sehr wohl mit \n\nChurchill befasst und w\u00e4hlen bewusst einen Ausschnitt. \n\nEs ist ein Ausschnitt, der Ihnen zupasskommt, weil man \n\nanhand dieses Ausschnitts dann ein tolles Ansteigen von \n\nWohnungseinbruchszahlen herbeifabulieren kann. \n\nFakt ist allerdings, wenn man sich den Definitionsbereich \n\nanhand zug\u00e4nglicher Zahlen \u2013 \u2013 An dieser Stelle bereits \u2013 \n\ndas wollte ich eigentlich zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt tun \n\n\u2013 ein herzlicher Dank wirklich einmal an das Innenminis-\n\nterium! \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der SPD) \n\nNein, nein, Herr Minister, nicht falsch verstehen! \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ja, ja!) \n\nDas, was ich gestern gesagt habe, bleibt aufrechterhalten. \n\nAber das, was an Flei\u00df hinter der Beantwortung von \n\nKleinen Anfragen steht, will ich wirklich einmal hier \n\nklarmachen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU und der SPD) \n\nDie Kollegen im Innenministerium haben auf Anfrage \n\nWohnungseinbr\u00fcche sogar bis 1993 dargestellt. Wenn Sie \n\nzu faul sind, das zu lesen, muss ich es Ihnen jetzt einfach \n\nerz\u00e4hlen: Wenn Sie sich die Wohnungseinbruchsdieb-\n\nstahlzahlen von 1993 anschauen, dann haben wir diese bis \n\nheute \u2013 selbst nach dem Knick 2006 \u2013 nicht wieder \n\nerreicht. Das ist gut so. Wir haben sie nicht wieder er-\n\nreicht. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\n\u2013 Nein, nein. Statistik k\u00f6nnen selbst Sie nicht herumbie-\n\ngen, Herr Wurlitzer. Selbst Sie nicht! \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Hat gar keiner gesagt! \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD: Darin sind Sie ja Profi!) \n\nDas hei\u00dft, dass Sie hier etwas als Aktuelle Debatte darzu-\n\nstellen versuchen, was eben nicht wirklich f\u00fcr eine Aktu-\n\nelle Debatte taugt, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das \n\nentscheiden aber nicht Sie!) \n\nweil man tiefer in das Thema eintauchen muss, um es \n\ntats\u00e4chlich zu verstehen. Dazu kommt als Zweites \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nDetlef Spangenberg, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nJetzt ist Herr Spangenberg weg. \u2013 Ach, dort ist er. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Spangenberg? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nSpangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Nur eine Frage, da Sie das \n\nThema anscheinend nicht beherrschen: Wohnen Sie in \n\nDeutschland, und haben Sie schon einmal etwas von \n\nWohnungseinbruch geh\u00f6rt? \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Spangenberg, im \n\nGegensatz zu Ihnen unterscheide ich nicht, ob es sich um \n\n\u2013 wie sagten Sie \u2013 allgemeine deutsche Kriminalit\u00e4t oder \n\num Kriminalit\u00e4t durch \u00d6ffnung der Grenzen, durch \n\nMigration handelt, sondern zun\u00e4chst einmal ist f\u00fcr jeden \u2013 \n\nim \u00dcbrigen f\u00fcr jeden, dessen Wohnungst\u00fcr aufgebrochen \n\nwurde \u2013 \u00fcberhaupt nicht erkennbar, wer der T\u00e4ter ist. Das \n\nbleibt ja anhand der sinkenden Aufkl\u00e4rungszahlen selbst \n\nunseren Sicherheitsbeh\u00f6rden in gro\u00dfen Teilen verborgen. \n\nDer Fakt, dass eine Wohnungst\u00fcr aufgebrochen worden \n\nist, ist f\u00fcr jeden nat\u00fcrlich ein erschreckendes Ereignis. \n\nDas ist v\u00f6llig klar. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4346 \n\nAber wenn wir uns hier im Parlament damit befassen und \n\nhoffentlich irgendwann R\u00fcckschl\u00fcsse daraus ziehen \n\nwollen \u2013 ich bezweifle ja bei Ihnen, dass Sie das wollen \u2013, \n\ndann muss man sich tats\u00e4chlich mit den Fakten befassen. \n\nMit Fakten, nicht postfaktisch, sondern mit Fakten! Und \n\ndie sind knallhart aus der Statistik seit 1993 erkennbar. \n\nWir haben es also nicht mit einer so dramatischen Ent-\n\nwicklung zu tun, wie Sie sie versuchen herbeizubeten. \n\nZweiter Entwicklungsstand: Wir haben es mit einer \n\nv\u00f6lligen Ver\u00e4nderung der Haushaltsgr\u00f6\u00dfen und der \n\nHaushaltsanzahl zu tun, zum Beispiel in unseren Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten durch die Versingelung. Was Sie an anderer Stelle \n\nwieder gei\u00dfeln, kommt Ihnen nat\u00fcrlich hier entgegen, \n\ndenn durch ein Anwachsen der Haushaltszahlen haben wir \n\nes nat\u00fcrlich auch mit einem Anwachsen von Tatgelegen-\n\nheiten zu tun. Im \u00dcbrigen ein ganz wichtiger Fakt bei der \n\nkriminologischen Betrachtung. Das entzieht sich Ihrer \n\nBetrachtungsweise, das ist mir v\u00f6llig klar, wenn man \n\npostfaktisch unterwegs ist. \n\nFakt ist aber, dass man das ebenso betrachten muss, was \n\n\u00fcbrigens auch f\u00fcr die Pr\u00e4vention wichtig ist, weil wir \n\nmehr Tatgelegenheiten zu betrachten haben. \n\nDann kommt ein n\u00e4chster Punkt hinzu. Wenn wir die \n\nAufkl\u00e4rungsquoten betrachten, dann m\u00fcssen wir \u2013 nur an \n\ndieser Stelle gebe ich Ihnen recht \u2013 die Personalentwick-\n\nlung bei unserer Polizei im Blick haben. Diese ist tats\u00e4ch-\n\nlich dramatisch, was sich unter anderem \u2013 unter ande-\n\nrem! \u2013 als ein Aspekt in dem Absinken der Aufkl\u00e4rungs-\n\nquoten widerspiegelt. \n\nDas hat aber auch damit zu tun: Wenn Sie sich die Zahlen \n\nwirklich angeschaut haben, werden Sie festgestellt haben, \n\ndass die Aufkl\u00e4rungsquoten manchmal auch sprunghaft \n\nsind. Das sagt n\u00e4mlich nicht viel \u00fcber den Einzelt\u00e4ter aus, \n\nsondern eher dar\u00fcber: Wenn man einer Bande habhaft \n\ngeworden ist, die 25, 30, 40 Einbruchsdiebst\u00e4hle auf dem \n\nKerbholz hat, dann wurde die Aufkl\u00e4rungsquote schlagar-\n\ntig nach oben gedr\u00fcckt. Wenn man ihrer nicht habhaft \n\nwird, bleibt es im Dunkeln. \n\nMir w\u00e4re es wichtig, dass wir bei diesem Thema nicht die \n\npopulistische Schlammschlacht versuchen, wie Sie es tun, \n\nsondern dass wir uns den Fakten n\u00e4hern. Das w\u00e4re sehr \n\nhilfreich bei der Betrachtung und vor allem sehr hilfreich \n\nf\u00fcr die erforderlichen Schlussfolgerungen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Stange f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Jetzt ergreift f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion in dieser zweiten Aktuellen Debatte Kollege \n\nPallas das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nf\u00fchren hier auf Wunsch der antragstellenden Fraktion eine \n\nDebatte \u00fcber \u2013 ja wor\u00fcber eigentlich? \u2013 das Ph\u00e4nomen \n\nvon Wohnungseinbr\u00fcchen oder eher \u00fcber die allgemeine \n\nKriminalit\u00e4tsentwicklung in Deutschland. Anhand des \n\nDebattentitels kann man sich nicht wirklich sicher sein. \n\nIch gebe zu, auch der Kollege aus der antragstellenden \n\nFraktion, der hier die erste Runde gef\u00fchrt hat, hat nicht \n\nf\u00fcr besonders viel Klarheit bei mir gesorgt. \n\nIch denke, dass es sich trotzdem lohnt, \u00fcber das Ph\u00e4no-\n\nmen von Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4hlen und deren \n\nEntwicklung in diesem Rahmen zu sprechen, denn \u2013 das \n\nklang heute schon an \u2013 nat\u00fcrlich ist es auf individueller \n\nEbene f\u00fcr die Opfer von solchen Wohnungseinbr\u00fcchen \n\nimmer schlimm. Das ist auch ganz klar. Die Wohnung ist \n\nsozusagen der intimste Bereich des Lebens und wenn der \n\nverletzt wird, durch zun\u00e4chst Unbekannte, dann sorgt das \n\ndaf\u00fcr, dass das Sicherheitsgef\u00fchl mit einem Schlag auf ein \n\nMinimum sinkt. \n\nEs gibt \u2013 das klang auch schon an \u2013 viele Opfer solcher \n\nStraftaten, die sich nie wieder sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen in \n\nihrer Wohnung und unter Umst\u00e4nden umziehen m\u00fcssen. \n\nDamit muss sich die Polizei, damit muss sich aber auch \n\ndie Politik besch\u00e4ftigen. Das ist aber auch nichts wirklich \n\nNeues. \n\nWie entwickelt sich nun das Ph\u00e4nomen der Wohnungs-\n\neinbruchsdiebst\u00e4hle? Herr Stange hat schon auf einige \n\nstatistische Aspekte hingewiesen. Es ist dennoch sinnvoll, \n\nein paar Punkte herauszugreifen. Wenn man sich einmal \n\ndie Entwicklung von 2006 bis 2015 anschaut, stellt man \n\nfest, dass die Erh\u00f6hung der Fallzahlen ein Fakt ist, mit \n\ndem man umgehen muss und der verschiedenste Ursachen \n\nhaben kann. \n\nBedenklich finde auch ich die sinkende Aufkl\u00e4rungsquote \n\nin diesem Zeitraum von immerhin 35 % auf 20 % in \n\nSachsen. Auch das kann unterschiedliche Ursachen haben. \n\nIch komme gleich noch darauf zu sprechen. \n\nInteressant wird es, wenn man die einzelnen Regionen in \n\nSachsen betrachtet und sieht, wie sich die Zahlen entwi-\n\nckeln. Daraus ergibt sich, was eigentlich auf der Hand \n\nliegt: Wir haben den absoluten zahlenm\u00e4\u00dfigen und pro-\n\nzentualen Schwerpunkt in den Ballungsr\u00e4umen. Leipzig \n\nrei\u00dft nach oben aus, was separat untersucht werden muss. \n\nDaf\u00fcr gibt es verschiedene Ans\u00e4tze, um das zu erkl\u00e4ren, \n\naber das ist nicht meine Aufgabe hier. \n\nIm Verh\u00e4ltnis zum l\u00e4ndlichen Raum \u2013 auch im Verh\u00e4ltnis \n\nzum grenznahen Raum, der immer wieder als Schwer-\n\npunkt vorgebracht wird \u2013 stellt sich das gar nicht so dar. \n\nDie Ballungsr\u00e4ume sind die Schwerpunkte. Im grenzna-\n\nhen Raum haben wir interessanterweise nur einen Land-\n\nkreis, in dem die Zahlen gestiegen sind. Bei allen anderen \n\nLandkreisen im grenznahen Raum ist es ein Auf und Ab \n\nbei den Zahlen, was aber nichts mit dem subjektiven \n\nEmpfinden der dort wohnenden Menschen oder auch der \n\nUnternehmer zu tun hat. Ich denke aber, dass es wichtig \n\nist, darauf noch einmal hinzuweisen. \n\nDie Aufkl\u00e4rungsquote ist auf 20 % gesunken, das hei\u00dft, in \n\n80 % der F\u00e4lle ist es nicht klar, welche T\u00e4ter oder welche \n\nT\u00e4tergruppen daf\u00fcr verantwortlich sind. Es ist nicht klar \n\nderen Struktur, Herkunft usw. Aus diesen 20 % Trends \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4347 \n\nabzulesen, was die Struktur der T\u00e4ter angeht, sollte man \n\nmit Vorsicht genie\u00dfen. \n\nWir sollten uns aber auch die Frage stellen, welche \n\nRelevanz dieses Ph\u00e4nomen f\u00fcr die Sicherheitslage insge-\n\nsamt in Sachsen hat. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu, \n\nalso jenseits der individuellen Betroffenheit, die man \n\nnicht hoch genug w\u00fcrdigen kann. Darin sind wir uns, \n\nglaube ich, alle einig. Welche Relevanz hat Wohnungs-\n\neinbruchsdiebstahl f\u00fcr die generelle Sicherheitslage in \n\nSachsen? Auch dazu kann man sich die PKS, die Polizei-\n\nliche Kriminalstatistik, hernehmen und zum Beispiel die \n\nWohnungseinbruchskriminalit\u00e4t vergleichen mit den \n\nGesamtstraftaten, auch mit der Gesamteinbruchskrimina-\n\nlit\u00e4t. Ich will drei Zahlen f\u00fcr Sachsen im Jahr 2015 \n\nnennen: Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4hle hatten wir 4 200 \n\nF\u00e4lle, gesamte Einbruchskriminalit\u00e4t 75 000 F\u00e4lle und \n\nStraftaten insgesamt etwas \u00fcber 300 000. \n\nSchon daran sehen Sie, dass die Relevanz \u2013 objektiv \n\nbetrachtet \u2013 f\u00fcr die gesamte Sicherheitslage relativ niedrig \n\neinzusch\u00e4tzen ist. Aber noch einmal: Das hat nichts damit \n\nzu tun, dass die individuelle Betroffenheit der Opfer sehr \n\nhoch sein kann. Ich m\u00f6chte das individuelle Leid auch \n\n\u00fcberhaupt nicht kleinreden. \n\nSie h\u00e4tten also Ihren Titel der Aktuellen Debatte nicht \n\nnennen sollen \u201eWie sicher sind die B\u00fcrger in Sachsen?\u201c, \n\nsondern eher: \u201eWie sicher f\u00fchlen sich die B\u00fcrger in \n\nSachsen?\u201c\u2013 Ich glaube, dann w\u00e4re es Ihrer Intention ein \n\nbisschen n\u00e4her gekommen, \u201eliebe\u201c antragstellende Frakti-\n\non. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Zu weiteren Aspekten, was man \n\nvor allem dazu tun kann, werde ich in der zweiten Runde \n\nausf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzter in dieser \n\nersten Runde spricht jetzt Herr Kollege Lippmann. Er \n\nspricht f\u00fcr seine Fraktion, GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir eine \n\nVorbemerkung zu den Ausf\u00fchrungen von Herrn Spangen-\n\nberg. Sie haben es mal wieder geschafft, das grunds\u00e4tzli-\n\nche Staatsverst\u00e4ndnis der AfD auf den Punkt zu bringen. \n\nAm Umgang des Staates mit Gefangenen zeigt sich sein \n\nwahrer Umgang, n\u00e4mlich mit jenen, denen er die Freiheit \n\nentzieht. Wenn Sie sagen, dass man auf Gefangene keine \n\nR\u00fccksicht nehmen m\u00fcsse, dann ist das das Credo, was \n\nDiktatoren, Autokraten und Despoten verfolgen, und dort \n\nsind Sie wahrscheinlich mit in einer Liga. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die PKS wird wahr-\n\nscheinlich erst im M\u00e4rz vorgelegt. Es w\u00e4re sinnvoller \n\ngewesen, mit dieser Debatte vielleicht noch etwas zu \n\nwarten, denn wir reden jetzt wahlweise \u00fcber Zahlen aus \n\ndem Jahr 2015 oder \u00fcber unvollst\u00e4ndige Zahlen und damit \n\n\u00fcber ein sehr unvollst\u00e4ndiges Bild. Die bisherige Debatte, \n\ninsbesondere vonseiten der Antragsteller, hat schon \n\nbewiesen, dass es wenig substanziell wird. \n\nDeshalb kann ich im Wesentlichen das vortragen, was ich \n\nschon bei der letzten Aktuellen Debatte, als es um die \n\nPolizeiliche Kriminalstatistik ging, vorgetragen habe. Wir \n\nhaben schon damals auf das Problem hingewiesen, dass \n\ndie hohe Aufkl\u00e4rungsquote, die die s\u00e4chsische Polizei mit \n\n55,7 % hat, sich ausweislich bei den Wohnungseinbruchs-\n\ndiebst\u00e4hlen nicht niederschl\u00e4gt. Von 4 257 F\u00e4llen wurden \n\ndort lediglich 20,7 % aufgekl\u00e4rt, im Jahr 2006, als es noch \n\n\u00fcber 2 000 Wohnungseinbr\u00fcche weniger gab, lag die \n\nAufkl\u00e4rungsquote indes noch bei 35,7 %. Kollege Stange \n\nhatte es bereits angesprochen. \n\nWie nun damit umgehen? Es ist allen klar, dass allein \n\nh\u00f6here Strafvorschriften, wie sie gern gefordert werden, \n\nnichts bringen. Der T\u00e4ter schaut im Vorfeld selten ins \n\nStrafgesetzbuch und \u00fcberlegt sich dann, ob er nun die \n\nTathandlung begeht oder nicht. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Was ist \n\ndenn das f\u00fcr ein Schwachsinn!) \n\nDas wesentliche Element ist, des T\u00e4ters habhaft zu \n\nwerden und ihn m\u00f6glichst auf frischer Tat zu ertappen. \n\nDie beste Verbrechenspr\u00e4vention funktioniert also durch \n\neine gute Polizeiarbeit. \n\nIch halte, weil derzeit \u2013 gestatten Sie mir diesen kurzen \n\nExkurs \u2013 die Debatten auch auf Bundesebene dar\u00fcber \n\ngef\u00fchrt werden, ob der Wohnungseinbruchsdiebstahl in \n\nden Katalog der Verbrechen aufgenommen werden soll, \n\ndies f\u00fcr eine Scheindebatte. \n\nEine h\u00f6here Strafandrohung schreckt die T\u00e4ter nicht ab. \n\nWenn man zum Ziel hat, zuk\u00fcnftig zum Beispiel bei \n\nWohnungseinbruchsdiebst\u00e4hlen \u2013 \u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Was \n\nerz\u00e4hlen Sie denn f\u00fcr Schei\u00df?!) \n\n\u2013 Herr Wurlitzer, das ist kein Schwachsinn! Das ist \n\nkriminologisch evident. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das hat \n\ner doch gar nicht gefordert!) \n\n\u2013 Herr Wurlitzer, h\u00f6ren Sie mir mal zu! Ich habe auf eine \n\naktuelle Debatte auf Bundesebene Rekurs genommen. Es \n\ngeht gar nicht um Sie. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das ist ja noch schlimmer!) \n\n\u2013 Nein, wieso?! Ich muss mich doch nicht mit Ihrem \n\nD\u00fcnnschiss auseinandersetzen, sondern mit dem, was \n\nmomentan diskutiert wird! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4348 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich will noch einmal auf \n\ndas Instrument der Zwischenfrage hinweisen, wenn man \n\nAufkl\u00e4rungsbedarf hat.  \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das st\u00f6rt doch niemanden!) \n\nEs geh\u00f6rt zu einer zivilisierten Debatte dazu, dass wir \n\ndiese Instrumente nutzen. \u2013 Bitte fahren Sie fort, Herr \n\nKollege. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident, \n\nf\u00fcr die Klarstellung. \n\nHintergrund der momentan ja auch auf Bundesebene \n\ndiskutierten Fragen ist zum Beispiel, ob man Funkzellen-\n\nabfragen zuk\u00fcnftig bei Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4hlen \n\nzulassen kann. Ich sage es ausdr\u00fccklich f\u00fcr meine Frakti-\n\non: Schwere Eingriffe in B\u00fcrgerrechte wie Funkzellenab-\n\nfragen bei Wohnungseinbr\u00fcchen halten wir f\u00fcr falsch. Es \n\nist sinnvoller, auf das Instrument der bestehenden Polizei-\n\narbeit zu setzen. \n\nVor einem knappen Jahr habe ich den Innenminister \n\naufgefordert, zur Verhinderung des weiteren Anstiegs bei \n\nWohnungseinbruchsdiebst\u00e4hlen unter anderem eine \n\nSonderkommission zu bilden. Sie sind dieser Aufforde-\n\nrung ja nicht nachgekommen. Aber ich muss zur Kenntnis \n\nnehmen, dass das Innenministerium mit Bayern bei-\n\nspielsweise eine Kooperationsvereinbarung f\u00fcr gemein-\n\nsame Verhandlungs- und Kontrollaktionen geschlossen \n\nhat, was wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. Dass es eine solche \n\nVerst\u00e4ndigung hoffentlich auch mit anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern zuk\u00fcnftig gibt, nehme ich einmal an, um den Druck \n\ninsbesondere auf Bandenkriminalit\u00e4t deutlich zu st\u00e4rken. \n\nIn diesem Punkt, muss ich unumwunden zugeben, ist das \n\nInnenministerium auf einem guten Weg. \n\nGleichwohl halten wir es nach wie vor f\u00fcr sinnvoll, auch \n\ndie Einrichtung einer \u201eSonderkommission Wohnungsein-\n\nbr\u00fcche\u201c in Sachsen weiter zu pr\u00fcfen als eine der Optionen \n\nim Kampf gegen die genannten Delikte. Auch gemeinsa-\n\nme Ermittlungsgruppen mit anderen Bundesl\u00e4ndern sind \n\naus unserer Sicht erforderlich, um deutschlandweit \n\nagierenden Diebesbanden das Handwerk zu legen.  \n\nGestatten Sie mir am Ende noch eine grunds\u00e4tzliche \n\nAnmerkung zum Grundtenor dieser Debatte. Meine \n\nDamen und Herren von der AfD, Sie haben ja auch \n\nentsprechend angefangen: Ihre Politik und das, was Sie \n\nhier vortragen, basiert auf dem Sch\u00fcren von \u00c4ngsten. \n\n(Lachen und Zuruf der Abg. \n\nDr. Frauke Petry, AfD) \n\nZiel der Debatte ist wieder einmal nicht, konstruktive \n\nL\u00f6sungsans\u00e4tze zu bieten \u2013 das hat der Herr Spangenberg \n\nin seinem Einf\u00fchrungsvortrag schon bewiesen \u2013, sondern \n\nden Menschen Angst einzujagen, damit Sie das dann \n\nirgendwann mal perspektivisch in W\u00e4hlerstimmen um-\n\nm\u00fcnzen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ihre \n\nDebatte ist immer die gleiche!) \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich, dem tritt meine Fraktion \n\nentschieden entgegen. Die gestiegene Zahl der Woh-\n\nnungseinbr\u00fcche liegt zum Gl\u00fcck in Sachsen auch noch \n\nunter der des Bundes, und es ist wichtig festzustellen: \n\nAuch eine hohe Anzahl von Wohnungseinbr\u00fcchen ist kein \n\nsignifikanter Hinweis darauf, dass die Menschen in \n\nUnsicherheit leben. Es gilt zu konstatieren: Wir leben in \n\nZeiten, in denen die Menschen so sicher wie nie zuvor in \n\ndiesem Land leben und auch in komplett Europa so sicher \n\nwie nie zuvor leben. Jeder, der etwas anderes behauptet, \n\ntut dies aus reiner Instrumentalisierung des Themas f\u00fcr \n\nbilligen Populismus und Wahlkampf \u2013 und dagegen \n\nwerden wir uns wehren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie der \n\nAbg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE, \n\nund Albrecht Pallas, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir er\u00f6ffnen jetzt eine \n\nweitere Rederunde, und ich gehe sicher in der Annahme, \n\ndass f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion erneut Herr \n\nKollege Spangenberg das Wort ergreift. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank; \n\ngenau richtig vermutet. Also, ich stelle fest, wir treffen \n\ngenau das Thema, sonst w\u00fcrden Sie sich nicht so wahn-\n\nsinnig aufregen, und alle Daten, die ich habe, kann ich \n\nIhnen anschlie\u00dfend auch gern zeigen. \n\nAlso, \u00d6ffnung der Grenze ohne Konzept, Deutschland als \n\nMagnet f\u00fcr Einbruchsbanden: Osteurop\u00e4ische Banden \n\nkommen hier herein; sie kommen meist \u00fcber die Grenzen \n\nvon Tschechien und Polen. Am 30.01. hat Herr Sch\u00e4uble \n\nin der \u201eFAZ\u201c die Fehler bei der Fl\u00fcchtlingspolitik auch in \n\ndiesem Zusammenhang einger\u00e4umt. \n\nDie Steigerung der Kriminalit\u00e4t durch verfehlte Migrati-\n\nonspolitik ist nat\u00fcrlich ideologisch gemacht: Der Schmu-\n\nsekurs mit ausl\u00e4ndischen Kriminellen \u2013 die kann man mit \n\ndeutschen Kriminellen nicht gleichsetzen; wenn Sie es \n\nnicht verstehen, erl\u00e4utere ich es Ihnen sp\u00e4ter \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nDeutsche Kriminelle sind gut und \n\nausl\u00e4ndische Kriminelle sind schlecht?!) \n\nDas Landeskriminalamt hat festgestellt, dass 2014 \n\n1 761 Straftaten im Wohnungseinbruch von Nicht-\n\nDeutschen ver\u00fcbt wurden und in 2015 1 959. Nicht-\n\ndeutsche Tatverd\u00e4chtige somit in 2014 15,5 %, in 2015 \n\n27,3 %. Bei den Baudiebst\u00e4hlen im Grenzbereich sieht es \n\n\u00e4hnlich aus: 19,9 % in 2014 zu 16,1 % in 2015. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDie Leute kommen aus Nordafrika und Georgien, sie \n\nbeantragen gezielt Asyl, und in der Bearbeitungszeit \u2013 so \n\nist die Statistik, so ist es aufgearbeitet worden \u2013 wird \n\nbandenm\u00e4\u00dfig eingebrochen; das sind die Folgen. Wir \n\nhaben laut BKA in 2015 208 344 Verbrechen \u2013 keine \n\nVergehen, Verbrechen! Nehmen Sie das bitte zur Kenntnis \n\nund denken Sie dabei einmal an die Opfer. Nach dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4349 \n\nBKA hatten wir 2016 im ersten Halbjahr 142 500 Verbre-\n\nchen. Andere Quellen gehen noch weiter; ich lasse einiges \n\nweg, sonst regen Sie sich nur auf.  \n\nIn Bayern sitzen allein 55,83 % der Gefangenen mit nicht-\n\ndeutscher Herkunft aus hundert verschiedenen Nationen. \n\nWir haben einen Import von Kriminalit\u00e4t aufgrund Ihrer \n\nPolitik, und der Bund Deutscher Kriminalbeamter spricht \n\ndavon, dass wir in Sachsen circa 90 Einbr\u00fcche auf \n\n100 000 Einwohner haben. Ich habe die ganzen Statisti-\n\nken da, die k\u00f6nnen Sie alle haben. \n\nIn Berlin haben wir 342 Einbr\u00fcche auf 100 000 Einwoh-\n\nner \u2013 der gr\u00f6\u00dfte Ausl\u00e4nderanteil und nat\u00fcrlich rot-gr\u00fcne \n\nRegierung, da passt das genau zusammen, wie es auch \n\nzusammengeh\u00f6rt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nBeim Diebstahl sind die Ausl\u00e4nder in 2011 mit 3 % \n\nbeteiligt, in 2015 mit 12,5 %. Laut \u201eFocus\u201c kommen bei \n\nSinti und Roma \u2013 die Umbenennung von Zigeunern in \n\nSinti und Roma hat die Berufsgruppe teilweise auch nicht \n\neingeschr\u00e4nkt, die dort vorhanden ist \u2013 nur 1,6 % der \n\nT\u00e4ter \u00fcberhaupt vor das Gericht. \n\nDie Zahl der Wohnungseinbr\u00fcche in Sachsen wurde schon \n\ngenannt: 4 257 in 2015, bundesweit sind es 160 000 Ein-\n\nbr\u00fcche. Hier sind h\u00e4ufig ideologische Scheuklappen \n\ndabei, denn ein Ausl\u00e4nder ist grunds\u00e4tzlich lieb, Opfer \n\nsind uninteressant dabei. \n\nDann haben wir noch eine Verharmlosung des Begriffes \n\n\u201eArmutskriminalit\u00e4t\u201c \u2013 er kommt von der SPD, Reinhold \n\nGall, dem ehemaligen Innenminister von Baden-\n\nW\u00fcrttemberg.  \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Er hat auch recht!) \n\nJetzt komme ich auf einen wesentlichen Punkt: Wir haben \n\ndas Gewaltmonopol des Staates, und der Staat hat das \n\nRecht, aber auch die Pflicht, dieses Monopol durchzuset-\n\nzen. Er hat aber wiederum Angst davor, wenn die B\u00fcrger \n\nselbst ein Monopol dabei in Anspruch nehmen w\u00fcrden. \n\nDas hei\u00dft, der B\u00fcrger \u2013 ich habe einmal einen Begriff \n\nkonstruiert \u2013 hat eine passive Selbstschutzverpflichtung \n\nmit Schuldzuordnung. Er soll sich selbst sichern, er soll in \n\nFenster und T\u00fcren investieren \u2013 wir haben so eine \n\nKriegsgewinnlermentalit\u00e4t von vielen Firmen \u2013, damit er \n\nsich sch\u00fctzt und damit der Einbrecher nicht hinein kann. \n\nEs ist nicht Aufgabe des B\u00fcrgers, Investitionen \u00fcber das \n\nnormale Ma\u00df hinaus zu machen \u2013 es ist Aufgabe des \n\nStaates, dass er die B\u00fcrger sch\u00fctzt, und nicht, dass er dort \n\nsein Privatgeld einsetzen muss, um sich vor der Krimina-\n\nlit\u00e4t zu sch\u00fctzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Spangenberg, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Lippmann, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Spangenberg, wenn \n\nSie jetzt von Kriegsgewinnlern sprechen und die Eigen-\n\nvorsorge so gei\u00dfeln, k\u00f6nnen Sie mir dann einmal erkl\u00e4ren, \n\nwieso Ihre Fraktion im Haushalt einen Antrag gestellt hat, \n\njetzt auch noch ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Handwerksunter-\n\nnehmen im Freistaat Sachsen aufzulegen, das genau das \n\nk\u00fcnftig st\u00e4rker f\u00f6rdert? \u2013 Das bekomme ich jetzt nicht \n\nganz zusammen. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Das wundert mich bei Ihnen \n\nnicht, Herr Lippmann. Es ist ganz einfach zu erkl\u00e4ren: \n\nDas ist nat\u00fcrlich nur der zweite Weg. Der erste Weg ist, \n\ndass es gar nicht erst n\u00f6tig ist \u2013 so einfach ist das. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Dann reden \n\nSie doch nicht von Kriegsgewinnlern!) \n\nIn Zeiten der Hilflosigkeit m\u00fcssen sich die B\u00fcrger selbst \n\nsch\u00fctzen \u2013 Investitionen auf eigene Kosten \u2013 und dann \n\nkommen die tollen Vorschl\u00e4ge: steuerliche Absetzbarkeit \n\noder F\u00f6rderung \u00fcber KfW-Kredite. Aber die T\u00e4ter zu \n\nfassen \u2013 daran hat wohl niemand Interesse? Es k\u00f6nnten ja \n\neventuell Leute dabei sein, die man doch ganz gern hier \n\nsieht. Solch einen Eindruck habe ich manchmal. \n\nMeine Damen und Herren, B\u00fcrgerwehren werden mitt-\n\nlerweile aufgestellt \u2013 sie haben eine gro\u00dfe Wirkung; in \n\ndiesen Orten passiert auch nichts mehr \u2013, aber es ist auch \n\nAusdruck der Hilflosigkeit; denn die B\u00fcrger m\u00fcssten \n\nabends nicht auf der Stra\u00dfe herumrennen, sondern k\u00f6nn-\n\nten lieber vor dem Fernseher sitzen. Aber weil Sie nicht in \n\nder Lage sind, die Kriminalit\u00e4t einzud\u00e4mmen, m\u00fcssen \n\nsich die B\u00fcrger selbst sch\u00fctzen. \n\nDie Innenministerkonferenz 2015 hat die Wichtigkeit der \n\nWohnungseinbruchsdiebst\u00e4hle eindeutig herausgestellt. \n\nMinister Ulbig spricht von Vorratsspeicherung. Hilfreich \n\n\u2013 es ist auch nur wieder eine Reaktion \u2013: T\u00e4terorientierte \n\nKriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung, habe ich dort gelesen. Das \n\nwundert mich; war das schon einmal anders? Haben wir \n\nvielleicht vorher eine opferorientierte gemacht? Das wei\u00df \n\nich jetzt nicht. \n\nL\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenarbeit wird angemahnt.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen.  \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ja, ich dachte, das w\u00e4re \n\nschon immer selbstverst\u00e4ndlich gewesen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Dass Ihre \n\nRedezeit abgelaufen ist! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Er\u00f6ffnung \n\nder zweiten Rederunde durch Herrn Spangenberg. Nun \n\nwird von Herrn Kollegen Pallas das Instrument der \n\nKurzintervention genutzt, die sich auf den Redebeitrag \n\nvon Herrn Spangenberg bezieht. Bitte, Herr Kollege. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4350 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Das werde ich sofort tun; vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte klarstellen, dass mit diesem zweiten Redebei-\n\ntrag des Abgeordneten der einbringenden Fraktion die \n\nIntention absolut entlarvt wurde: Diese Beziehung herzu-\n\nstellen zwischen jeglicher Form von Kriminalit\u00e4t und \n\nMenschen aus anderen Kulturen, die nach Deutschland \n\nkommen \u2013 auf welchen Wegen auch immer \u2013, entlarvt \n\ngenau diese angstgeleitete Strategie, die Ihre Fraktion, \n\nIhre Partei seit Monaten betreibt. \n\nIch finde das unredlich, weil es auch \u00fcberhaupt nichts mit \n\neiner sauberen Bewertung von Fakten zu tun hat, sondern \n\nletztendlich die niederen Instinkte in der Menschheit \n\nansprechen soll. Es tr\u00e4gt Sie offensichtlich im Augenblick \n\nnoch ein St\u00fcck weit, aber ich finde es zutiefst verab-\n\nscheuungsw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non reagiert jetzt der Angesprochene. \u2013 Bitte, Herr Kollege \n\nSpangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pallas, dann kritisieren \n\nSie bitte einmal diejenigen, die die Statistiken aufstellen. \n\nIch habe sie hier; Ihre eigenen LKA-Statistiken habe ich \n\nalle hier auf dem Tisch liegen. Meckern Sie mit denen! \n\nIch lese einfach Zahlen vor. \u2013 Mich interessieren die \n\nOpfer. Verstehen Sie das? Das begreifen Sie nicht. Mich \n\ninteressieren nur die Opfer. Daf\u00fcr haben Sie offensichtlich \n\nkein Verst\u00e4ndnis. Das werden wir im Wahlkampf sehr \n\ndeutlich machen, das verspreche ich Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD:  \n\nHaben Sie mir vorhin zugeh\u00f6rt?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen weiter in der \n\nRednerrunde. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht erneut Herr \n\nKollege Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie haben jetzt \n\nviel von Opfern gesprochen, Herr Spangenberg. Eines der \n\nwenigen Dinge, die ich in Ihrem Beitrag in der ersten \n\nRunde tats\u00e4chlich verstanden habe, war, dass Sie gesagt \n\nhaben: Wir haben deutsche Kriminalit\u00e4t, das wird sich \n\naber nie \u00e4ndern. \u2013 Das fand ich insofern entlarvend, als \n\ndass es wieder einmal gezeigt hat, worauf Sie mit Ihrer \n\nDebatte eigentlich hinauswollen. Sie wollen gar nicht \n\ndar\u00fcber reden, wie man Wohnungseinbr\u00fcche tats\u00e4chlich \n\nwirksam verhindern kann. Sie wollen eigentlich nur \n\ndeutlich machen, dass es eine gewisse Zahl von Woh-\n\nnungseinbr\u00fcchen gibt, die von Menschen begangen \n\nwerden, die nicht aus Deutschland kommen, und wenn sie \n\nnicht da w\u00e4ren, g\u00e4be es diese Kriminalit\u00e4t nicht.  \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Na, so ist es ja auch!) \n\nEs geht Ihnen nicht darum, Wohnungseinbr\u00fcche wirksam \n\nzu verhindern. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\nWas soll das mit Kriegsgewinnlertum zu tun haben, die \n\nMenschen mit pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen dazu anzuhalten, \n\nin gewisser Hinsicht einen Eigenschutz zu betreiben? Es \n\nist insofern erstaunlich, dass Sie sagen: Die deutsche \n\nKriminalit\u00e4t wird es immer geben. \u2013 Sie wollen ja nur \n\ngegen die Kriminalit\u00e4t von Ausl\u00e4ndern vorgehen.  \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Er \n\nwill nicht von Ausl\u00e4ndern, sondern \n\nnur von Deutschen beklaut werden!) \n\nDas hei\u00dft, wenn die Menschen akzeptieren m\u00fcssen, dass \n\nes einen gewissen Grundstock an Kriminalit\u00e4t gibt, der \n\nvon Deutschen ver\u00fcbt wird, kann ja auch nichts dagegen \n\nsprechen, dass die Polizei Beratung anbietet, wie solche \n\npr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen vorzunehmen sind. Insofern war \n\ndiese Aktuelle Debatte wieder entlarvend.  \n\nIch m\u00f6chte dazu kommen, dar\u00fcber zu sprechen, wie wir \n\ngegen diese Formen von Kriminalit\u00e4t auf allen Ebenen \n\nvorgehen k\u00f6nnen. Ich hatte bereits gesagt, dass sich das \n\nStaatsministerium des Innern in einem engen und Erfolg \n\nversprechenden Pr\u00fcfungsprozess befindet, was die Ver-\n\nbesserung der technischen M\u00f6glichkeiten der s\u00e4chsischen \n\nPolizei angeht.  \n\nIch m\u00f6chte speziell auf die sogenannten Precops einge-\n\nhen, weil ich denke, dass es eine durchaus \u00fcberlegenswer-\n\nte Methode ist, eine Prognosesoftware einzusetzen und \n\ndas Erfahrungswissen der Polizei zu nutzen, um letzten \n\nEndes gewisse Wahrscheinlichkeiten anhand von geogra-\n\nfischen R\u00e4umen festzulegen, um damit auch wirkungsvoll \n\npr\u00e4ventiv gegen Wohnungseinbr\u00fcche vorzugehen. Der \n\nFreistaat Bayern hat dies bereits Erfolg versprechend \n\ngepr\u00fcft. Ich bin guter Hoffnung, dass wir vielleicht auch \n\nhier die M\u00f6glichkeit finden, das einzusetzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Wippel? \n\nAlexander Dierks, CDU: Weil er so traurig schaut, ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege. \n\nSebastian Wippel, AfD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bin gerade \n\nwach geworden, weil ich \u201ePrecops\u201c geh\u00f6rt habe. K\u00f6nnen \n\nSie mir kurz erkl\u00e4ren, was Sie jetzt dazu bringt, Precops \n\ngut zu finden, w\u00e4hrend Sie das Projekt, als die AfD es in \n\nSachsen beantragt hat, in Bausch und Bogen verdammt \n\nund den Antrag nat\u00fcrlich abgelehnt haben? Da ist ja ein \n\nGesinnungswandel eingetreten. Helfen Sie uns bitte \n\neinmal auf die Spr\u00fcnge! \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Auf die \n\nAntwort bin ich gespannt!) \n\nAlexander Dierks, CDU: Niemand hat das in Bausch \n\nund Bogen verdammt.  \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4351 \n\nIch denke, wenn Sie nachschauen, werden Sie feststellen, \n\ndass das nicht so war. Es handelt sich nat\u00fcrlich um ein \n\nProjekt, das sich nicht von heute auf morgen aus dem \n\nBoden stampfen l\u00e4sst, sondern bei dem Erfahrungswerte \n\nzu ber\u00fccksichtigen sind und der Einsatz in Sachsen \n\nzun\u00e4chst ausreichend zu pr\u00fcfen ist. Ich denke, das ist \n\nnachvollziehbar und hat nichts damit zu tun, dass wir in \n\nirgendeiner Form grunds\u00e4tzlich gegen dieses Instrument \n\nzu Felde gezogen w\u00e4ren. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Soso!) \n\nIch m\u00f6chte ein kurzes Fazit ziehen, zumindest, was die \n\nHaltung der Regierungsfraktionen zu diesem Thema \n\nangeht. Ich glaube, keiner von uns erhebt den Anspruch \n\nauf Vollkommenheit. Es ist uns bewusst, dass wir es den \n\nB\u00fcrgern in unserem Land schuldig sind, jeden Tag daf\u00fcr \n\nzu arbeiten, dass sie auch in diesem Bereich sicherer sind \n\n\u2013 subjektiv sicherer, aber auch objektiv. Deswegen habe \n\nich eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen genannt, an denen \n\nwir arbeiten und die m\u00f6glicherweise ihre Wirkung noch \n\nnicht in vollem Umfang entfalten konnten. Ich glaube, wir \n\nhaben noch ein ganzes St\u00fcck Weg zu gehen. Ich bin mir \n\nauch sicher, wir werden Kriminalit\u00e4t als Ganzes, als \n\nPh\u00e4nomen nie besiegen k\u00f6nnen. Wir werden immer nur \n\nversuchen k\u00f6nnen, das Ganze so weit einzud\u00e4mmen, dass \n\nsich die Menschen in diesem Land sicher f\u00fchlen. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie auch einen Beitrag \n\ndazu leisten und eben nicht nur Vorurteile sch\u00fcren, dass \n\nSie nicht gewisse \u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung als Brandbe-\n\nschleuniger nutzen, dass sie nicht \u2013 was Sie ja ganz genau \n\nwissen \u2013 bestimmte Probleme in diesem Land als Kon-\n\njunkturprogramm f\u00fcr Ihre Angstkampagnen verstehen, \n\nsondern tats\u00e4chlich einmal substanziell etwas dazu beitra-\n\ngen, dass die \u00c4ngste der Menschen in diesem Land \n\ngemindert werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Dierks sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es Redebedarf? \u2013 Ja, die \n\nFraktion DIE LINKE spricht erneut durch den Mund von \n\nHerrn Kollegen Stange. \n\n(Zuruf von der SPD: Er ist ein Medium!) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich bin mir noch nicht \n\nrichtig klar dar\u00fcber, ob es wirklich Redebedarf ist,  \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Dann \n\ngehen Sie doch zur\u00fcck ins Bett!) \n\naber auf jeden Fall muss man noch etwas dazu sagen. \n\nStatistisch habe ich jetzt einmal kurz \u00fcberschlagen: \n\nSeitdem die AfD im S\u00e4chsischen Landtag sitzt, haben die \n\nWohnungseinbruchszahlen in Sachsen um 10 % zuge-\n\nnommen.  \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Albrecht Pallas, SPD: Skandal! \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Bravo! \u2013 \n\nProtest von der AfD: Das ist Ihre Analyse!) \n\nNein, das ist genau Ihre Art der Analyse, mit diesem \n\nAusschnitt, mit diesen Rahmenbedingungen, die Herr \n\nSpangenberg hier von sich gegeben hat. Genau das! \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDann r\u00fchrt er in diesen Eintopf auch noch die Prozentzah-\n\nlen von Gefangenen im Knast hinein. Haben Sie \u00fcber-\n\nhaupt einmal \u00fcberlegt, warum die da drin sitzen? Doch \n\nnicht alle wegen Wohnungseinbruch und Diebstahl! \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Vielleicht sollten \n\nSie lieber ins Schauspielhaus gehen!) \n\nDas sollten Sie als Rechtsanwalt wissen.  \n\n(Detlev Spangenberg, AfD: Hier ist die  \n\nStatistik. Sehen Sie sich die Statistik an!) \n\nJa, Ihre Lesweise von Statistik! Ich nehme eine Zahl und \n\ndann r\u00fchre ich sie zusammen. Meine G\u00fcte! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage des Kollegen Wippel? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Es wird dadurch nicht \n\nbesser, aber er bleibt ja stehen. \u2013 Bitte. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege \n\nStange, stimmen Sie mir bei der Aussage zu, dass die \n\nAnzahl der ermittelten Tatverd\u00e4chtigen bei Wohnungsein-\n\nbr\u00fcchen in den letzten Jahren zugenommen hat, und zwar \n\nerheblich, was Tunesier als T\u00e4ter angeht? Stimmen Sie \n\nmir zu, dass mit der \u00d6ffnung der Grenzen quasi in der \n\nStatistik die Zunahme der Straftaten ablesbar war und der \n\nR\u00fcckgang der Aufkl\u00e4rungsquote von 35 % sukzessive auf \n\ndas niedrige Niveau, das wir jetzt haben? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Wippel! Gegenfragen \n\nstellt man nicht. Geht auch schlecht, Sie k\u00f6nnen ja jetzt \n\nnicht antworten.  \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Wie \n\nw\u00e4re es einmal mit antworten?) \n\nDann will ich aber die Antwort geben, und zwar in G\u00e4nze \n\n\u2013 in G\u00e4nze, das ist ganz wichtig.  \n\n1993 hatten wir in Sachsen 2 048 500 Haushalte. Im \n\nJahr 2015 hatten wir 2 156 500 Haushalte.  \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Keine Antwort!) \n\nDas ist ein Anstieg von Haushalten und damit, kriminolo-\n\ngisch, von Tatgelegenheiten. Wir hatten im Jahr 1993 \n\n7 606 Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4hle. Das sind 371 pro \n\n100 000 Haushalte. Wir hatten im Jahr 2015  4 257 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4352 \n\nWohnungseinbruchsdiebst\u00e4hle, das sind knapp 40 % \n\nweniger \u2013 nur damit Sie es \u00fcberschlagen k\u00f6nnen \u2013, und \n\nsomit 197 Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4hle auf 100 000 \n\nHaushalte. Das sollte selbst bei Ihrem Abakus zumindest \n\nhelfen, zu der Kenntnis zu gelangen, dass es weniger ist \n\nals 1993. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nZuruf von der LINKEN: Abakus? So  \n\netwas kennen die doch gar nicht!) \n\nEs ist weniger als 1993, unabh\u00e4ngig davon, ob es in dieser \n\nLangzeitbetrachtung auch eine Auf- und Abw\u00e4rtsbewe-\n\ngung gab. Das geh\u00f6rt aber zur Wahrheit einfach dazu.  \n\nJa, 1993 waren die Grenzen noch zu. Es waren da also \n\nnicht \u2013 f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis, Herr Spangenberg \u2013 die \n\nraubenden, pl\u00fcndernden und vergewaltigenden Tunesier \n\nunterwegs, sondern es waren zumeist Deutsche  \n\n(Zuruf von der LINKEN: Hoppla! Wie denn das?) \n\n\u2013 vielleicht sogar mit Krawatte, anst\u00e4ndig, wohlgestalt, \n\ntoll ausgebildet, hoch, klug. Die \u201edolle Rasse\u201c war da \n\nunterwegs \u2013 f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis.  \n\n(Widerspruch von der AfD) \n\nDer statistische Budenzauber, den Sie hier abfackeln, hat \n\nnicht ansatzweise etwas mit der Realit\u00e4t zu tun.  \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Er \n\nantwortet nicht auf die Frage!) \n\n\u2013 Jetzt antworte ich direkt auf Ihre kleine Frage: ja. Es ist \n\nim \u00dcbrigen auch statistisch logisch. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Konkret auf \n\ndie Frage antworten, Herr Stange!) \n\n\u2013 Plappern Sie doch mit Ihrer quiekigen Stimme nicht \n\nimmer so dazwischen! Das st\u00f6rt einen ja regelrecht. \n\nJeder Kriminologe und jeder Soziologe wird Ihnen \n\nbest\u00e4tigen: Wenn wir mehr Migration haben, dann steigt \n\nauch deren absolute Zahl \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Lesen Sie \n\ndoch erst einmal die Statistiken!) \n\n\u2013 Ach, Frau Petry. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ja?) \n\n\u2013 Sie und Statistik. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nIch setze den Satz fort: dann steigt auch deren absolute \n\nZahl im Bereich der Kriminalit\u00e4t. Das ist eine logische \n\nFolge, hat aber nichts damit zu tun, ob jemandem, quasi \n\ngenetisch veranlagt, das Rauben und das Pl\u00fcndern bereits \n\ninnewohne. Das ist ja Ihre Welt, in der Sie argumentieren. \n\nIn dem Sinne glaube ich sehr wohl \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage, diesmal von Herrn Kollegen \n\nWurlitzer? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Wenn man das einmal \n\nanf\u00e4ngt. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nJa, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nWurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Stange, Sie sind \n\ndoch so f\u00fcr Statistik: Wir haben in unseren Justizvoll-\n\nzugsanstalten 25 % ausl\u00e4ndische Gefangene \u2013 bei einem \n\nAnteil an der Gesamtbev\u00f6lkerung von rund 6 %. Kann \n\ndas damit zu tun haben, dass vielleicht doch der eine oder \n\nandere von den ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgern dabei ist, der es \n\nnicht so gut meint und hier m\u00f6glicherweise nicht nur Asyl \n\nbeantragt? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Hat er doch  \n\ngerade gesagt! Herr Wurlitzer, zuh\u00f6ren! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nMann,  Herr Wurlitzer!) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich bin f\u00fcr Austausch, \n\ninsbesondere f\u00fcr produktiven Austausch, sehr zu haben. \n\nAber wenn Sie sich die Frage selbst beantworten k\u00f6nnen, \n\ndann stellen Sie sie einfach nicht. Ich habe Ihnen gerade \n\ngesagt: Wenn wir mehr Migration haben \u2013 das hat \u00fcber-\n\nhaupt nichts mit links oder rechts zu tun, sondern einfach \n\nmit Fakten \u2013, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nein, mit Rechtsbruch!) \n\ndann hat dies zur Folge, dass wir auch eine steigende \n\nAnzahl an migrantischen Kriminellen haben. \n\n(Zuruf von der AfD: Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Danke f\u00fcr die Erkenntnis!) \n\nDas bedeutet aber nicht, dass damit die Deutschen weni-\n\nger kriminell geworden w\u00e4ren. Das ist alles Unsinn! \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das hat niemand gesagt!) \n\nIhre Schlussfolgerungen sind eindimensional. Es ist nun \n\neinmal bei einer kleinen Waldameise so, dass man dar\u00fcber \n\nnicht hinwegkommt. Das ist leider so. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Totaler Unsinn!) \n\n\u2013 Ihre Schlussfolgerungen sind einfach falsch. Das ist das \n\nGrundproblem bei Ihnen. \n\nZur Pr\u00e4vention! Wir haben vor Jahren sowohl mit dem \n\nStaatsminister als auch hier im Hohen Haus \u00fcber Ein-\n\nbruchspr\u00e4vention debattiert. Ich glaube sehr wohl, dass \n\nnat\u00fcrlich auch jeder selbst etwas daf\u00fcr tun muss. Demje-\n\nnigen, der in die Versicherungsbedingungen seiner Haus-\n\nratversicherung schaut, erschlie\u00dft sich sehr schnell, dass \n\nauch die Versicherung ihn auffordert, eine gewisse Eigen-\n\nvorsorge zu t\u00e4tigen. \n\n(Zuruf von der AfD: Er muss es \n\nwissen! Er ist Versicherungsmakler!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4353 \n\nWir sind sehr wohl auch der Auffassung, dass wir f\u00fcr \n\njene, die aufgrund ihres Geldbeutels nicht in der Lage \n\nsind, dies zu leisten, die bisher geringen Zusch\u00fcsse, die \n\naus den Pr\u00e4ventionsprogrammen gezahlt werden, aufsto-\n\ncken m\u00fcssen, um sich besser absichern zu k\u00f6nnen. \n\nWenn Sie aber in Bezug auf Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4h-\n\nle eine regelrechte Hysterie entwickeln, dann bewegen Sie \n\nsich wei\u00df Gott neben jeglicher Realit\u00e4t. Ihre Argumenta-\n\ntion entzieht sich einer sinnvollen und ehrlichen Betrach-\n\ntung. In diesem Sinne betrachte ich Ihren Beitrag in einer \n\nReihe mit dem, was wir bisher immer von Ihnen erlebt \n\nhaben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Das  \n\ngilt f\u00fcr Ihren Beitrag auch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die SPD-\n\nFraktion zum Zuge. Herr Kollege Pallas. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Oh! Ich sehe eine weitere Kurzintervention. Herr \n\nKollege Wippel am Mikrofon 7, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nHerr Kollege Stange, es ist richtig: Unter den Menschen, \n\ndie nach Deutschland kommen, sind auch Kriminelle. \n\nAber nat\u00fcrlich sind nicht alle kriminell, die nach Deutsch-\n\nland kommen; auch das ist richtig. Die \u00fcberwiegende \n\nAnzahl der Leute, die hierherkommen, sind nicht krimi-\n\nnell; das stellen wir \u00fcberhaupt nicht in Abrede.  \n\nWegen der beschriebenen Entwicklung steigen, wie Sie es \n\ngesagt haben, die absoluten Zahlen. Was aber auch richtig \n\nist: Die relativen Zahlen steigen deutlich st\u00e4rker als der \n\ndurch den Zuzug bedingte Anstieg der Gesamtbev\u00f6lke-\n\nrung. Das hei\u00dft, wir haben hier durchaus ein Problem. \n\nUnsere Schlussfolgerung ist nicht falsch. \n\nWenn Sie die Zahlen des Jahres 1993 anf\u00fchren, dann \n\nm\u00fcssen Sie sehen, wer in jenen Jahren nach Deutschland \n\ngekommen ist, das hei\u00dft, wie es damals mit der Einwan-\n\nderung, auch mit der Asyleinwanderung, nach Deutsch-\n\nland aussah. Damals sind auch viele Osteurop\u00e4er gekom-\n\nmen. \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 das muss ich klarstellen \u2013 hat sich eine \n\nganze Menge getan, auch was die Technik angeht. Damals \n\nhatten viele Geb\u00e4ude noch Schutzklasse 0, wenn man es \n\nso sagen darf, weil die Leute diese Form der Kriminalit\u00e4t \n\nfast nicht kannten. Damals waren die H\u00e4user f\u00fcr diese \n\nForm des Schutzes vor Kriminalit\u00e4t gar nicht ausgelegt. \n\nMittlerweile ist vieles neu gemacht worden. Viele Haus-\n\neingangst\u00fcren sind auch vermieterseitig erneuert worden. \n\nEs ist klar, dass dadurch ein R\u00fcckgang, und zwar ein \n\nerheblicher, zu verzeichnen ist. \n\nHerr Stange, Sie haben sich gezielt ein Jahr herausge-\n\nsucht, in dem eine sehr hohe Anzahl an Straftaten ver-\n\nzeichnet wurde, um uns hier vorzuf\u00fchren und den Ein-\n\ndruck zu erwecken, als ob unsere Behauptungen nicht \n\nstimmten. Das ist Quatsch! Entschuldigung, aber da \n\nliegen Sie daneben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Wippel. \n\nWollen Sie regieren? \n\n(Heiterkeit) \n\nRegieren nicht! Reagieren nat\u00fcrlich. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Danke!) \n\nKeine Reaktion auf diese Kurzintervention. Es geht also \n\nin der Rederunde weiter. Bitte, Herr Kollege Pallas, Sie \n\nsprechen f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte nur kurz auf die Frage der T\u00e4terstruk-\n\ntur \u2013 deutsche Nationalit\u00e4t oder andere Nationalit\u00e4t \u2013 \n\neingehen und den Zeitraum von Anfang bis September \n\n2016 herausgreifen. Die antragstellende Fraktion hat dazu \n\neine Anfrage gestellt. In der Antwort war zu lesen, dass es \n\nin dem betrachteten Zeitraum in Bezug auf Wohnungsein-\n\nbr\u00fcche \u00fcber 500 deutsche Tatverd\u00e4chtige und 25 Tunesier \n\ngab. Dann folgten B\u00fcrger der Tschechischen Republik \n\nusw. 25 \u2013 das ist eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, die wir in den \n\nJahren zuvor regelm\u00e4\u00dfig bei osteurop\u00e4ischen Nationalit\u00e4-\n\nten \u2013 Tschechen, Polen usw. \u2013 hatten. Ich will auch vor \n\ndem Hintergrund dieser Zahlen daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass wir \n\nalle die Emotionen herunterkochen. \n\nEs ist allerdings schon sehr auff\u00e4llig, liebe einbringende \n\nFraktion, dass Sie mit der Art und Weise, in der Sie Ihre \n\nRedebeitr\u00e4ge hier gestalten, unterschwellig das Gef\u00fchl \n\nvermitteln, als ob sozusagen marodierende Horden nach \n\nDeutschland und nach Sachsen einfallen, alle H\u00e4user \n\naufbrechen und die Menschen sch\u00e4digen w\u00fcrden. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie haben \n\neine bl\u00fchende Fantasie, Herr Pallas!) \n\nDass dem nicht so ist, das wissen auch Sie. Ich f\u00e4nde es \n\neinfach besser, wenn Sie an dieser Stelle sauberer argu-\n\nmentieren w\u00fcrden. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ebenfalls!) \n\nWir haben vorhin festgestellt, dass die allgemeine Sicher-\n\nheitslage in Sachsen grunds\u00e4tzlich gut ist. Nat\u00fcrlich stellt \n\nsich immer wieder die Frage: Wie sicher kann es denn \n\nwerden? \u2013 Dazu muss man klar sagen: Hundertprozentige \n\nSicherheit gibt es nicht, in keiner Gesellschaft der Welt! \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWer Ihnen etwas anderes sagt, der l\u00fcgt schlicht und \n\nergreifend. Da kann man noch so viel Polizei auf die \n\nStra\u00dfe bringen und noch so viel Pr\u00e4vention betreiben. \n\nKriminalit\u00e4t ist ein Verhalten, das von unserem Normen-\n\ngef\u00fcge abweicht. Das Normengef\u00fcge ver\u00e4ndert sich. Das \n\nist ein ganz normaler Prozess. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4354 \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Wer hat \n\nvon hundertprozentiger Sicherheit \n\ngesprochen, Herr Pallas?) \n\n\u2013 Sie d\u00fcrfen eine Frage stellen, Frau Petry, wenn Sie \n\nwollen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie m\u00fcssen \n\nvor allen Dingen \u00fcber die Fakten reden!) \n\nWer behauptet, es g\u00e4be hundertprozentige Sicherheit, der \n\nmacht den Leuten etwas vor. \n\nAllerdings muss man feststellen, dass das subjektive \n\nSicherheitsgef\u00fchl, wenn auch punktuell, angekratzt ist. \n\nAber das hat nicht nur mit Sicherheit im engeren Sinne zu \n\ntun. Dabei geht es auch um soziale Sicherheit, um Ar-\n\nbeitsplatzsicherheit. Es ist so, dass einige Menschen sich \n\nauch insoweit in ihrem Sicherheitsgef\u00fchl eingeschr\u00e4nkt \n\nsehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Pallas? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich gestatte eine Zwischenfrage. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich stelle jetzt die Frage: Wer hat denn \n\nbehauptet, dass es hundertprozentige Sicherheit gebe? \n\nHaben Sie diese Behauptung von jemandem aus meiner \n\nFraktion geh\u00f6rt? Von wem ist diese Behauptung? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Postfaktisch!) \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich hatte angedeutet, dass die Art \n\nund Weise, wie Sie die Debatte f\u00fchren, wie Sie argumen-\n\ntieren, das Gef\u00fchl vermittelt, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie spielen \n\nmit Emotionen, Herr Pallas!) \n\nals w\u00fcrden marodierende Horden hierherkommen. Da Sie \n\ndas auf diese Weise thematisieren, formulieren Sie im \n\nSubtext den Anspruch, dass es so etwas wie absolute \n\nSicherheit geben k\u00f6nne. Das ist ein Eindruck, der sich mir \n\nnicht nur heute, sondern schon in \u00e4hnlichen fr\u00fcheren \n\nDebatten aufgedr\u00e4ngt hat. Ich finde es nicht redlich, so zu \n\nargumentieren. Sie m\u00fcssen es einfach auch einmal aushal-\n\nten, dass man das im Plenum so formuliert. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Frauke Petry, AfD: Das \n\nist wirklich postfaktisch, was Sie hier betreiben!) \n\nIch sagte, das subjektive Sicherheitsgef\u00fchl ist punktuell \n\nangegriffen. Dagegen kann die Pr\u00e4senz des Staates, von \n\nPolizei und anderen Ordnungsbeh\u00f6rden, insgesamt helfen. \n\nAber auch dies wird kaum Einbr\u00fcche verhindern. Um \n\nEinbr\u00fcche zu verhindern, m\u00fcssen wir tats\u00e4chlich die \n\nFrage stellen, warum die Aufkl\u00e4rungsquote in den letzten \n\nJahren gesunken ist und welche M\u00f6glichkeiten wir \n\ntats\u00e4chlich haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Herr Kollege. Letzter Satz, bitte! \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Hierzu hat der Kollege von der \n\nCDU-Fraktion schon etwas gesagt. Meine Redezeit ist \n\nvorbei; ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD sprach \n\nHerr Kollege Pallas. Jetzt k\u00f6nnten die GR\u00dcNEN erneut \n\ndas Wort ergreifen. \u2013 Sie haben keine Redezeit mehr. Wir \n\nk\u00f6nnten eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen. Die einbringende \n\nFraktion hat noch reichlich zwei Minuten Redezeit. \u2013 \n\nBitte, Herr Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich stelle fest, dass ich genau ins \n\nSchwarze getroffen habe, wenn ich sehe, wie Sie sich \n\naufregen, weil Sie eine so schlechte Sicherheitspolitik \n\ngemacht haben.  \n\n(Widerspruch des Abg. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie k\u00f6nnen ja noch nicht einmal Ihre eigenen Statistiken \n\nlesen; das ist ja eine Katastrophe. Herr Stange, ich gebe \n\nsie Ihnen gleich mit; machen Sie sich eine Kopie und \n\nschauen Sie hinein. Dann bringen Sie n\u00e4chstes Mal \n\nvielleicht einen besseren Redebeitrag.  \n\nTageswohnungseinbruch durch Nichtdeutsche: 27,3 % im \n\nJahr 2015. Frau Katja Meier hat mir auch zugearbeitet, \n\nvielen Dank \u2013 das war ja Ihre Anfrage, 27. Januar. Aus-\n\nl\u00e4ndische Gefangene im Freistaat Sachsen: niedrigster \n\nAnsatz 11 %, in G\u00f6rlitz 48 % Strafgefangene mit ausl\u00e4n-\n\ndischer Herkunft. Wir haben in Sachsen aber wohl keine \n\n48 % Ausl\u00e4nder, das kann ich mir nicht vorstellen. Wir \n\nhaben auch keine 11 %. Damit ist die Sache doch gekl\u00e4rt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie begreifen immer noch nicht: Es gibt mathematisch \n\nzwei Begriffe, absolut und relativ. Die Ausl\u00e4nderkrimina-\n\nlit\u00e4t ist relativ gestiegen, im Verh\u00e4ltnis zu deutschen \n\nStraft\u00e4tern. Das ist das Problem. Wir k\u00f6nnen unsere \n\ndeutschen Staatsb\u00fcrger aber nicht aus dem Land jagen, \n\nwenn sie kriminell sind; das machen wir auch nicht. Mit \n\nihnen m\u00fcssen wir leider leben. Aber wir m\u00fcssen uns nicht \n\nunbedingt noch ausl\u00e4ndische Kriminalit\u00e4t ins Land holen. \n\nDieses Problem m\u00fcssen wir l\u00f6sen, meine Damen und \n\nHerren.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDamit haben wir \u00fcberhaupt keinerlei Probleme. Deswe-\n\ngen fordern wir erst einmal das, was Rainer Wendt von \n\nder Polizeigewerkschaft fordert: Er will einen Grenzzaun \n\nhaben. \n\n(Zuruf von der CDU: Zahlen die Mexikaner?) \n\nEr ist n\u00e4mlich der Meinung, dass die Bereitschaftspolizei \n\nbei der Bek\u00e4mpfung der Einbruchskriminalit\u00e4t nicht \n\nmitwirken kann; sie sei da \u00fcberfordert. Wir fordern auch \n\nwieder einen Streifendienst in den Ortschaften \u2013 nicht nur, \n\ndass da einer mal mit dem Auto durchf\u00e4hrt und kurz \n\nschaut, sondern dass wirklich Pr\u00e4senz vorhanden ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4355 \n\nGrunds\u00e4tzlich fordern wir die sofortige Abschiebung aller \n\nstraff\u00e4llig gewordenen Ausl\u00e4nder, denn wir haben gen\u00fc-\n\ngend eigene Straft\u00e4ter im Land.  \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDie, bei denen das nicht gekl\u00e4rt ist, m\u00fcssen so lange \n\ninterniert werden, bis wir das packen. Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr uns steht das Opfer im Mittelpunkt.  \n\nWenn der Staat verlangt, dass sich die B\u00fcrger Z\u00e4une um \n\ndie H\u00e4user bauen, dann kann der Staat auch seine Gren-\n\nzen sch\u00fctzen.  \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verbleiben Sie jetzt \n\ngleich hier zum Zweck einer Kurzintervention? \u2013 Herr \n\nLippmann.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich hatte eine Frage.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Rede ist schon \n\nbeendet. \u2013 Bei Ihnen, Herr Stange, eine Kurzintervention? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Ich will zumindest eines klarstellen: Die Abschie-\n\nbung von Straft\u00e4tern oder straff\u00e4llig Gewordenen ist kein \n\nMittel der Pr\u00e4vention. Diesen Unsinn sollte man sich \n\nendlich einmal aus dem Kopf schlagen.  \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist sehr wohl eine sehr gute \n\nPr\u00e4vention! Denken Sie mal einen Schritt weiter! \n\nMan kann auch zweimal einbrechen!) \n\n\u2013 Ja, gut, ich wei\u00df. F\u00fcr Sie ist die Nachsorge Pr\u00e4vention. \n\nDas ist nun mal Ihr Verst\u00e4ndnis.  \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Abschiebung ist sehr \n\nwohl eine gute Pr\u00e4vention! \u2013 Gegenruf: \n\nWas machen Sie eigentlich mit den \n\nDeutschen, die mehrfach einbrechen?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie reagieren, \n\nHerr Spangenberg? Das war gerade eine Kurzinterventi-\n\non. \u2013 Herr Pallas, eine weitere Kurzintervention. Bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \n\nbin beim Stichwort \u201eschlechte Sicherheitspolitik\u201c in der \n\nRede des Abgeordneten aus der einbringenden Fraktion \n\nangesprungen und m\u00f6chte dazu gern noch etwas sagen; \n\ndenn tats\u00e4chlich besch\u00e4ftigt sich die Koalition aus SPD \n\nund CDU sehr intensiv mit Sicherheits- und Innenpolitik \n\nund auch mit der Frage, wie auf unterschiedlichen Ebenen \n\ndas subjektive Sicherheitsgef\u00fchl der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger gest\u00e4rkt werden kann. \n\nDas hat zum einen etwas mit Ressourcen zu tun: Wie viel \n\nPolizei brauchen wir? Wie schnell k\u00f6nnen wir ausbilden? \n\nusw. Ich denke, dazu haben wir im Haushalt genug \n\ngeliefert. Sie vermischen da aber auch ein paar Dinge.  \n\nBeispielsweise ist die Frage, wie wir die Aufkl\u00e4rungsquo-\n\nte erh\u00f6hen k\u00f6nnen, vordergr\u00fcndig gar keine politische \n\nFrage, sondern zun\u00e4chst einmal eine fachliche, die auf der \n\nEbene der Polizei in den unterschiedlichen Dienstzweigen \n\ndurchaus angegangen werden kann.  \n\nIch will es nur ganz kurz anrei\u00dfen: Das kann personelle \n\nUrsachen haben, wenn zum Beispiel entsprechende \n\nFachdienste nicht ausreichend ausgestattet sind. Das kann \n\naber auch strukturelle Ursachen haben, die nicht durch \n\nmehr Personal gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Wenn zum Beispiel \n\nim Kriminaldienst eines Polizeireviers die Priorit\u00e4t bei \n\nden Einbr\u00fcchen, die im Revier verbleiben, nicht so sehr \n\nauf eine m\u00f6glichst umfassende Tatortarbeit gelegt wird, \n\nf\u00fchrt das dazu, dass die Aufkl\u00e4rung dieser Straftaten \n\nerschwert wird.  \n\nEs gibt aber gen\u00fcgend Beispiele in der Revierlandschaft, \n\nwo die Priorit\u00e4ten eindeutig so gesetzt werden, wo also \n\nauch bei etwas einfacher gelagerten Einbruchdelikten sehr \n\nintensive Tatortarbeit geleistet wird, und siehe da: In \n\ndiesen Dienststellen steigen auch die Aufkl\u00e4rungsquoten. \n\nDas kann man durch Verschiebungen, durch Priorit\u00e4ten-\n\nsetzungen erreichen. Das ist eine fachliche Diskussion, \n\ndie mit der Innen- und Sicherheitspolitik einer Regierung \n\nzun\u00e4chst einmal nichts zu tun hat.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Darauf m\u00f6chten Sie jetzt gleich reagieren, Herr \n\nKollege Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Wir verstehen das als Spezi-\n\nalpr\u00e4vention. Wir wollen, dass der T\u00e4ter gar nicht noch \n\neinmal in die Lage kommt, die gleichen Delikte zu bege-\n\nhen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sprechen Sie mit mir?) \n\nSomit haben wir kein Problem damit, das mit der soforti-\n\ngen Ausweisung derer, die keine deutschen Staatsb\u00fcrger \n\nsind, zu beenden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind in der dritten \n\nRunde. Gibt es noch weiteren Gespr\u00e4chsbedarf aus den \n\nFraktionen? Die AfD hat ihre Redezeit faktisch ver-\n\nbraucht. Kein weiterer Redebedarf? \u2013 Sie haben noch \n\n53 Sekunden, Herr Kollege Spangenberg; ich will sie \n\nIhnen nicht vorenthalten. Sie k\u00f6nnten eine vierte Runde \n\ner\u00f6ffnen. Aber ich sehe, es gibt keinen Bedarf. Damit \n\nkommt jetzt die Staatsregierung zum Zuge. Das Wort \n\nergreift Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4356 \n\nAbgeordneten! Der Titel der Aktuellen Debatte, der \n\nZeitpunkt und die Art und Weise, wie die Aktuelle Debat-\n\nte gef\u00fchrt worden ist, machen es auch mir einigerma\u00dfen \n\nschwer, den Einstieg in die Sache zu finden.  \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Sie schaffen das schon!) \n\nIch will es trotzdem versuchen und will am Zeitpunkt \n\nansetzen. Das ist angesprochen worden \u2013 aber was legen \n\nwir denn zugrunde, um vern\u00fcnftig miteinander zu spre-\n\nchen und Entwicklungen zu betrachten? Sie h\u00e4tten ein \n\npaar Tage warten sollen, dann h\u00e4tten wir die Polizeiliche \n\nKriminalstatistik f\u00fcr das Jahr 2016 fertig gehabt. Dann \n\nh\u00e4tte ich Ihnen zum Thema allgemeine Kriminalit\u00e4t und \n\nauch zum Thema Wohnungseinbr\u00fcche absolute und auch \n\nrelative Zahlen vorstellen k\u00f6nnen.  \n\nIch will trotz alledem einen Versuch wagen, damit es \n\nnicht ganz so im Vagen bleibt, wenn wir hier zu diesem \n\nThema sprechen. Der Trend, der sich f\u00fcr das Jahr 2016 \n\nabzeichnet, zeigt einen leichten Anstieg in der Kriminali-\n\nt\u00e4t insgesamt gegen\u00fcber dem Jahr 2015, als wir einen \n\nR\u00fcckgang hatten. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nEs gab keinen R\u00fcckgang!) \n\nSo k\u00f6nnte man sagen, dass wir uns im Jahr 2016 wahr-\n\nscheinlich in der Gr\u00f6\u00dfenordnung des Jahres 2014 wieder-\n\nfinden, um das einmal einzuordnen.  \n\nIch bin \u00fcbrigens auch dankbar, dass hier ziemlich einhel-\n\nlig gesagt worden ist, dass man im Freistaat sicher ist und \n\ndass das Thema insgesamt doch eher beruhigend ist. Das \n\nist f\u00fcr mich eine bemerkenswerte Sache.  \n\nDas Zweite: Wenn wir uns anschauen, wie sich die \n\nKriminalit\u00e4t in den einzelnen Deliktbereichen entwickelt \n\nhat, werden wir sehen, dass zum Beispiel bei der Kfz-\n\nKriminalit\u00e4t ein deutlicher R\u00fcckgang zu verzeichnen ist. \n\nW\u00e4hrenddessen war bei dem Thema, das heute im Mittel-\n\npunkt der Debatte steht, bei Wohnungseinbr\u00fcchen, ein \n\nAnstieg zu verzeichnen.  \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nDann ist die Debatte ja richtig!) \n\n\u00dcbrigens werden wir auch bei der Grenzkriminalit\u00e4t einen \n\ndeutlichen R\u00fcckgang in den Zahlen des Jahres 2016 \n\nsehen. \n\nIch m\u00f6chte nur zwei Themen ansprechen, die hier in der \n\nRunde eine Rolle gespielt haben. Damit haben wir uns \n\nziemlich intensiv auseinandergesetzt. Man sieht, wenn \n\nman einen Schwerpunkt setzt und intensiv arbeitet, ist \n\nauch ein R\u00fcckgang zu verzeichnen. Ich hoffe, dass wir \n\ndar\u00fcber auch noch einmal debattieren k\u00f6nnen. \n\nIch bin auch daf\u00fcr dankbar, Herr Stange, dass Sie das in \n\neinen so langen zeitlichen Rahmen gesetzt haben, damit \n\nman einmal sieht, wie sich die Zahlenreihen \u00fcber einen \n\nl\u00e4ngeren Zeitraum entwickelt haben, und erkennt, dass die \n\nZahlen vor der vermeintlichen \u00d6ffnung der Grenze \n\ndeutlich h\u00f6her gewesen sind. Das gilt f\u00fcr die Kfz-\n\nKriminalit\u00e4t \u00fcbrigens gleicherma\u00dfen.  \n\nWenn wir uns im Freistaat Sachsen die allgemeine Krimi-\n\nnalit\u00e4t und die Wohnungseinbruchskriminalit\u00e4t noch \n\neinmal regional anschauen, hat Herr Pallas richtig gesagt: \n\nDer Schwerpunkt liegt in den gro\u00dfen St\u00e4dten. Leipzig ist \n\ndoch noch einmal ein ziemlich deutlicher Ausrei\u00dfer \u2013 die \n\nStadt Leipzig insbesondere, was dieses Thema betrifft. \n\nWenn wir dies jetzt aber einmal bundesweit einzuordnen \n\nversuchen, dann wird sehr schnell klar, dass wir deutlich \n\nunter dem Bundesdurchschnitt liegen und damit die \n\nMenschen, gerade bezogen auf dieses Ph\u00e4nomen, auf \n\ndieses Delikt, durchaus noch sicher sind. \n\nFolgendes ist mir jetzt in der Diskussion wichtig: Die \n\nZahl der Wohnungseinbr\u00fcche, die im Versuch stecken \n\ngeblieben sind, ist im Jahr 2016 deutlich angestiegen. \n\nDar\u00fcber ist aus unterschiedlicher Perspektive diskutiert \n\nworden. Mir ist das besonders wichtig, weil man daran \n\nsieht, dass das Thema Pr\u00e4vention, also Eigenvorsorge, \n\ndurchaus ein Teil des Beitrages ist, um diesem Ph\u00e4nomen \n\nbeizukommen. Es gibt eine Studie vom Deutschen Forum \n\nf\u00fcr Kriminalpr\u00e4vention und nat\u00fcrlich auch andere Stu-\n\ndien; aber sie haben sich sehr intensiv damit auseinander-\n\ngesetzt. Von dort gibt es ganz klare Aussagen:  Wenn ein \n\nEinbruch nicht innerhalb von f\u00fcnf bis maximal zehn \n\nMinuten erfolgt, wenn die T\u00e4ter innerhalb dieser Zeit-\n\nspanne erfolglos sind, dann lassen sie von diesem Objekt \n\nab. Vor diesem Hintergrund ist es sehr wichtig, dass \n\nnat\u00fcrlich auch im Bereich der Pr\u00e4vention Aktivit\u00e4ten \n\nentfaltet werden. Da geht es nicht um Riesenz\u00e4une, \n\nsondern das sind teilweise Dinge, wo mit Nachr\u00fcstung an \n\nFenstern und T\u00fcren eine ganze Menge gemacht werden \n\nkann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr  \n\nSpangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Staatsminister, sagen Sie \n\ndamit, dass die Intensit\u00e4t gleich geblieben ist und die \n\nLeute nur Gl\u00fcck hatten, dass die T\u00e4ter vor der T\u00fcr abge-\n\nfangen wurden? Sagen Sie damit, dass die T\u00e4tergruppe in \n\nder gleichen Gr\u00f6\u00dfe weiter vorhanden ist, dass es also \n\nnicht gelungen ist, diese T\u00e4tergruppe generell einzud\u00e4m-\n\nmen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zur T\u00e4ter-\n\ngruppe kann ich gleich noch einmal etwas sagen. Aber das \n\nist doch selbstverst\u00e4ndlich.  \n\nF\u00fcr mich ist es ganz normal und etwas Vern\u00fcnftiges: \n\nSicherlich ist schon der Versuch eines Einbruchs ein \n\nProblem. Aber wenn jemand nicht in die Wohnung hin-\n\neinkommt, dann ist es doch vern\u00fcnftig, die Ma\u00dfnahmen \n\nhervorzuheben, die als Eigenvorsorge getroffen worden \n\nsind und erreicht haben, einen Einbruch zu verhindern \u2013 \n\nich kann aus der Diskussion heraus \u00fcberhaupt nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4357 \n\nverstehen, wo da das Problem ist \u2013, ebenso, dass jeder ein \n\nSt\u00fcck weit dazu beitragen kann. \n\nWenn Sie sich im \u00dcbrigen mit denjenigen Leuten unter-\n\nhalten, die gerade in diesem Ph\u00e4nomenbereich arbeiten, \n\ndann erfahren Sie eine ganze Menge, bis hin zu Fahrl\u00e4s-\n\nsigkeiten. Ich will das jetzt in der Diskussion nicht \u00fcber-\n\nziehen; aber da kann man Punkte wie Schl\u00fcssel unter dem \n\nAbstreicher oder offene Terrassent\u00fcren anf\u00fchren. In einer \n\nGro\u00dfstadt gab es einen Fall, in dem in einer gro\u00dfen \n\nEigent\u00fcmergemeinschaft, in einer gr\u00f6\u00dferen Gesellschaft \n\nein Generalschl\u00fcssel weggekommen ist und dies \u00fcber \n\nl\u00e4ngere Zeit nicht gemeldet wurde, weil es m\u00fchevoll und \n\nteuer ist, die Generalschlie\u00dfanlage auszubauen. \u2013 Ich \n\nwollte einfach nur ein paar Dinge dazu ansprechen. \n\nAber kommen wir jetzt zum Thema Aufkl\u00e4rungsquote. In \n\ndem in Rede stehenden Bereich liegt die Aufkl\u00e4rungsquo-\n\nte in Sachsen immer noch \u00fcber dem Bundesdurchschnitt \n\nund ist damit aus meiner Sicht auch ein Zeichen, dass \n\ngute Arbeit geleistet wird. \n\nDass nat\u00fcrlich dann, wenn jemand von Wohnungsein-\n\nbruch betroffen ist, Emotionen im Spiel sind, ist v\u00f6llig \n\nklar, und wenn man sich mit Leuten unterh\u00e4lt, die vom \n\nWohnungseinbruch betroffen waren, dann kann man \n\nnat\u00fcrlich sagen, dass jeder Einbruch, der erfolgt ist, \n\ntats\u00e4chlich ein Problem ist. Deswegen m\u00fcssen wir die \n\nAktivit\u00e4ten verst\u00e4rken, um auch und gerade in diesem \n\nPh\u00e4nomenbereich erfolgreich zu sein. \n\nDaher haben wir ja auch die Zusammenarbeit in Form \n\nvon l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Kooperationen vereinbart. Die \n\nVereinbarung mit Bayern ist hier angesprochen worden, \n\nder Zehn-Punkte-Plan, der beschlossen wurde, um das \n\ndeutlich zu machen. Auch die Zusammenarbeit mit den \n\nNachbarl\u00e4ndern Tschechien und Polen ist entsprechend \n\nausgebaut worden. \n\nAuch in Sachen Strafverfolgung werden wir nat\u00fcrlich \n\nweiter konsequent daran arbeiten, noch mehr T\u00e4ter als \n\nbisher zu fassen, und das machen die Beamten, indem sie \n\nden Fahndungsdruck auf die kriminellen Netzwerke hoch \n\nhalten. Zu diesem Zweck erarbeitet das LKA momentan \n\nauf der Grundlage des Abschlussberichtes der Kommissi-\n\non Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung der AG Kripo \u201eMa\u00dfnahmen \n\nzur Bek\u00e4mpfung des Wohnungseinbruchsdiebstahls\u201c \n\nlandesspezifische Umsetzungsvorschl\u00e4ge. \n\nZum Thema Pr\u00e4vention habe ich schon einiges gesagt. \n\nDeshalb will ich noch ein paar Punkte aus der Debatte \n\naufgreifen. Herr Lippmann, Ihre Position zu dem Thema \n\nFunkzellen und Mindeststrafe habe ich verstanden. Ich \n\nm\u00f6chte die meinige dazu vortragen. Wenn wir dar\u00fcber \n\nreden und sagen, Polizei soll in Zukunft diese Form von \n\nKriminalit\u00e4t noch erfolgreicher bek\u00e4mpfen, erfolgreich \n\ndie Straft\u00e4ter identifizieren, dann m\u00fcssen wir hinsichtlich \n\nder einen T\u00e4tergruppe, \u00fcber die wir reden \u2013 zum Beispiel \n\neben bei diesen organisierten, europaweit t\u00e4tigen Banden \n\n\u2013 auch den Ermittlern geeignete Instrumente an die Hand \n\ngeben. Dabei, so sagen diejenigen, die etwas davon \n\nverstehen, ist es wichtig, notwendig und hilfreich, \u00fcber \n\nFunkzellenabfragen Informationen zu bekommen, um zu \n\nerkennen, ob zum Beispiel jemand zu einem gewissen \n\nZeitpunkt an einer Stelle, in einer Funkzelle gewesen ist \n\noder nicht. Vor diesem Hintergrund haben wir dazu auch \n\nin der IMK eine eindeutige Beschlusslage. \n\nAuch anhand des Themas Mindeststrafe kann man deut-\n\nlich machen \u2013 ich glaube, da sind wir uns einig \u2013, dass \n\nWohnungseinbruch kein Kavaliersdelikt sein soll. An \n\ndieser Stelle will ich das entsprechend verdeutlichen. \n\nZum Stichwort Vorhersagesoftware: Herr Wippel, ich \n\nwei\u00df nicht, auf welcher Veranstaltung Sie gewesen sind. \n\nAls wir die Diskussion zu diesem Thema hier gef\u00fchrt \n\nhaben, ist das Instrument von Vorhersagesoftware nicht in \n\nBausch und Bogen verrissen worden. Ich meine mich sehr \n\ngut daran erinnern zu k\u00f6nnen, dass ich gesagt habe: Es \n\ngibt derzeit mehrere Bundesl\u00e4nder, die sich mit diesem \n\nThema pilothaft auseinandersetzen. Wir wollen hier in \n\nSachsen schauen, und wir sind derzeit dabei, auf IMK-\n\nEbene zu versuchen, m\u00f6glichst eine einheitliche Ent-\n\nscheidung zu treffen, um auch dieses Instrument entspre-\n\nchend einsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nZum letzten Stichwort, das Sie nannten, Herr Spangen-\n\nberg, dass die Polizei auch mit den B\u00fcrgern sprechen soll, \n\nwill ich deutlich machen: Meines Erachtens ist gerade im \n\nl\u00e4ndlichen Bereich, den Sie angesprochen haben, der \n\nB\u00fcrgerpolizist bei den Leuten bekannt, und er ist durch-\n\naus jemand, der nicht mit dem Auto irgendwo hinf\u00e4hrt, \n\nvorbeif\u00e4hrt; vielmehr ist der Auftrag des B\u00fcrgerpolizisten \n\nausdr\u00fccklich der, diese B\u00fcrgergespr\u00e4che zu f\u00fchren. Die \n\nDiskussionen vor Ort machen mir deutlich, dass der \n\nB\u00fcrgerpolizist in den allermeisten Regionen ein bekannter \n\nund anerkannter Mensch ist, sodass vor diesem Hinter-\n\ngrund die M\u00f6glichkeit des Gespr\u00e4ches vor Ort besteht. \n\nIch will zusammenfassen, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. Die Aktuelle Debatte, die aktuelle Diskussion \n\nhat gezeigt, dass wir in dem Bereich Wohnungseinbr\u00fcche \n\nnat\u00fcrlich die Anstrengungen weiterhin verst\u00e4rken m\u00fcssen, \n\num dort noch erfolgreicher zu sein. Aber das, was der \n\nAntragsteller mit der Diskussion verbunden hat, n\u00e4mlich \n\nden Eindruck zu erwecken, in Sachsen seien die Probleme \n\nam schlimmsten, in Sachsen sei man unsicher, und gerade \n\ndas Thema Wohnungseinbruch w\u00fcrde im Freistaat Sach-\n\nsen \u00fcberdimensional eine Rolle spielen, hat sich einfach \n\nnicht best\u00e4tigt, und dem will ich ganz klar entgegentreten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, damit ist die zweite Aktuelle Debatte abgeschlos-\n\nsen. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4358 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Frau Dr. Eva-Maria \n\nStange, zum Thema \u201eZukunft der s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen \u2013 Planungssicherheit bis 2025\u201c. \n\nIm Anschluss k\u00f6nnen die Fraktionen Fragen stellen, in der \n\nzweiten Runde zus\u00e4tzlich zum Thema \u201eStand und Zukunft \n\nder Bund-L\u00e4nder-Programme im Hochschul- und For-\n\nschungsbereich\u201c, beantragt von der Fraktion GR\u00dcNE. \n\nIch erteile nun Frau Staatsministerin Dr. Stange das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der 19. Dezember 2016 war \n\neine gewisse Z\u00e4sur f\u00fcr unsere Hochschulen und f\u00fcr den \n\nFreistaat im Bereich Wissenschaft und Hochschulen \n\ninsgesamt. An diesem Tag haben die Rektoren der 14 \n\nstaatlichen Hochschulen im Gesch\u00e4ftsbereich des Staats-\n\nministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, der Minister-\n\npr\u00e4sident, mein Kollege Finanzminister und ich selbst die \n\nVereinbarung zwischen der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nund den staatlichen Hochschulen im Freistaat Sachsen \n\n\u00fcber die H\u00f6he der staatlichen Zusch\u00fcsse 2017 bis 2024, \n\nkurz und n\u00fcchtern Zuschussvereinbarung genannt,  \n\nunterzeichnet. Gleichzeitig wurde f\u00fcr jede Hochschule die \n\nZielvereinbarung f\u00fcr die Zeitperiode von 2017 bis 2020, \n\nalso \u00fcber vier Jahre, unterzeichnet und damit auch ge-\n\nschlossen. Mit beiden Vereinbarungen bekennen sich alle \n\nstaatlichen Hochschulen im Freistaat zum Hochschulent-\n\nwicklungsplan 2025, dem das Kabinett etwa vier Wochen \n\nvorher, am 22. November 2016, seine Zustimmung gab. \n\nDie Hochschulen werden nun die erforderlichen Ma\u00df-\n\nnahmen ergreifen, um die Ziele der staatlichen Hoch-\n\nschulentwicklungsplanung bis 2025 zu erf\u00fcllen. Sie \n\nentwickeln jeweils die im HEP \u2013 wie wir es nennen \u2013 \n\n2025 dargestellten Strategien und Konzepte, um diesen \n\nHochschulentwicklungsplan mit Leben zu erf\u00fcllen. Damit \n\nist, meine sehr geehrten Damen und Herren, die im \n\nKoalitionsvertrag genannte und durch Sie im Haushalts-\n\nplan beschlossene Bedingung, die Verst\u00e4ndigung der \n\nstaatlichen Hochschulen mit dem Freistaat Sachsen auf \n\neine entsprechende Hochschulentwicklungsplanung 2025 \n\nbis zum Ende des Jahres 2016, eingetreten. Auf den \n\ngeplanten Stellenabbau von 754 Stellen wird damit ab \n\ndem Jahr 2017 verzichtet.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist das erste \n\nMal seit 1990, dass die Hochschulen in ein Jahr und eine \n\nPeriode starten, in denen es keinen Stellenabbau gibt. Die \n\nZukunft der s\u00e4chsischen Hochschulen ist damit durch eine \n\nPlanungssicherheit bis zum Jahr 2025 gepr\u00e4gt. Kaum eine \n\nandere Institution im Freistaat, geschweige denn im \n\nwirtschaftlichen Bereich kann auf derartige Planungssi-\n\ncherheit zur\u00fcckgreifen. Dies ist ein Planungshorizont, der \n\nim Hochschulbereich auch bundesweit einmalig ist. \n\nDie Hochschulen haben Planungssicherheit auch hinsicht-\n\nlich der personellen Ausstattung. Die Zahl von 9 034 \n\nhaushaltsfinanzierten Stellen ohne medizinische Fakult\u00e4-\n\nten wird sich somit als Konstante durch die Haushaltspl\u00e4-\n\nne der n\u00e4chsten Jahre ziehen. Die Hochschulen haben \n\nPlanungssicherheit hinsichtlich der finanziellen Ausstat-\n\ntung. Das Gesamtvolumen der Zuschussvereinbarung \n\numfasst circa 6,5 Milliarden Euro. Den exakten Wert kann \n\nman heute noch nicht genau feststellen. Er liegt vermut-\n\nlich etwas h\u00f6her, da das Gesamtbudget unter Ber\u00fccksich-\n\ntigung der tariflichen Entwicklung hinsichtlich der stel-\n\nlenplangebundenen Ausgaben und unter Ber\u00fccksichtigung \n\ndes Verbraucherpreisindex, hinsichtlich anderer Ausgaben \n\nin den Hochschulen in den kommenden Doppelhaushalten \n\nangepasst wird. Gerade diese Anpassung ist keine Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit und ein wichtiger Beitrag f\u00fcr die Pla-\n\nnungssicherheit der Hochschulen.  \n\nDie Bundesmittel aus dem Hochschulpakt 2020 werden \n\nunter Beachtung der rechtlichen Vorgaben und der Ziele \n\ndes Hochschulpaktes ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Hochschulbe-\n\nreich verwendet. Es wurde auch vereinbart, dass durch die \n\nvollst\u00e4ndige \u00dcbernahme der BAf\u00f6G-Kosten durch den \n\nBund die freigewordenen Mittel zur St\u00e4rkung des Hoch-\n\nschulbereichs und der Berufsakademie Sachsen vollst\u00e4n-\n\ndig eingesetzt werden und damit zumindest \u00fcber die \n\nLaufzeit bis 2025 gesichert sind. \n\nIn der Laufzeit dieser Zuschussvereinbarung werden die \n\nHochschulen im Rahmen der Haushaltsaufstellung von \n\nHaushaltsk\u00fcrzungen und im Haushaltsvollzug von Stel-\n\nlenbesetzungssperren und wirkungsgleichen Ma\u00dfnahmen \n\nausgenommen. Auch keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nDie erfolgreiche Beteiligung an der Exzellenzinitiative \n\ndes Bundes und der L\u00e4nder wird sich nicht zulasten des \n\nGesamtbudgets der Hochschulen auswirken. Das wurde \n\nvom Finanzminister ausdr\u00fccklich bei der Ansprache vor \n\nden Hochschulen best\u00e4tigt. Der erforderliche Landesanteil \n\nwird zus\u00e4tzlich zum Gesamtbudget zur Verf\u00fcgung ge-\n\nstellt. \n\nDie 14 staatlichen Hochschulen haben auch inhaltliche \n\nPlanungssicherheit. Der Hochschulentwicklungsplan, der \n\nim weitgehenden Dialog mit den Hochschulen erarbeitet \n\nwurde, benennt die Leitlinien der Hochschulentwicklung, \n\ndefiniert die Ziele in verschiedenen Leistungsdimensio-\n\nnen \u2013 Lehre, Forschung und Third Mission \u2013 und f\u00f6rdert \n\nin wenigen Aufgabenfeldern auch sehr konkrete Ma\u00df-\n\nnahmen, die sich in den Zielvereinbarungen widerspie-\n\ngeln.  \n\nDiese Hochschulentwicklungsplanung 2015 ist getragen \n\nvon den Leitlinien der finanziellen und inhaltlichen \n\nPlanungssicherheit, die ich genannt habe, der Hochschul-\n\nautonomie auf der Grundlage unseres Hochschulgesetzes, \n\nder standortspezifischen Ausdifferenzierungen oder auch \n\nProfilierungen, der Chancengleichheit, der Umsetzung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4359 \n\nvon Chancengleichheit und Inklusion sowie der Aufrecht-\n\nerhaltung des Qualit\u00e4tsanspruches in Lehre und For-\n\nschung in der s\u00e4chsischen Hochschullandschaft.  \n\nDer HEP 2025 wurde so flexibel wie m\u00f6glich ausgestal-\n\ntet, um den Hochschulen die Chance zu geben, in dieser \n\nlangen Laufzeit auf neue Herausforderungen und Tenden-\n\nzen reagieren zu k\u00f6nnen bzw. auch selbst als Motor \n\nderartiger Ver\u00e4nderungen wirksam zu werden. Ziele und \n\nHandlungsauftr\u00e4ge wurden daher von staatlicher Seite nur \n\nso detailliert vorgesehen, wie dies zwingend notwendig \n\nist, dies auch in der Abw\u00e4gung zum Verh\u00e4ltnis der Hoch-\n\nschulautonomie.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer Lust hat, \n\ndie Dinge einzusehen: Es ist mittlerweile alles dem \n\nLandtag, dem Hochschulausschuss zugef\u00fchrt, liegt auch \n\nals Drucksache vor. Ich denke, das ist mehr Transparenz, \n\nals in der Vergangenheit je existierte, sich \u00fcber die Ziele \n\nder einzelnen Hochschulen zu informieren. Jetzt sind die \n\nHochschulen gefordert, die hochschulinternen Entwick-\n\nlungspl\u00e4ne bis zum 30.06.2018 fortzuschreiben. So ist es \n\nmit Ihnen in den Zielvereinbarungen verabredet. \n\nMit dem Zusammenspiel von Hochschulentwicklungspla-\n\nnung, Zuschuss- und Zielvereinbarung ergibt sich Pla-\n\nnungssicherheit f\u00fcr alle Partner der Hochschulen und \n\nletztlich auch f\u00fcr den Freistaat. F\u00fcr die Bereiche der \n\nDaseinsvorsorge wird durch die Verabredung der Kapazi-\n\nt\u00e4ten f\u00fcr Staatsexamensstudieng\u00e4nge ein entscheidender \n\nBeitrag geleistet, dass eine hinreichende Anzahl von \n\nzuk\u00fcnftigen Lehrerinnen und Lehrern, Volljuristen, \n\n\u00c4rzten und Apothekern in Sachsen studieren kann und \n\nausgebildet wird. \n\nAuch die sogenannten kleinen F\u00e4cher, aber auch die \n\nGeistes-, Kultur-, Sozial- und Sprachwissenschaften und \n\nihre Profilierung sind im Hochschulentwicklungsplan in \n\nentsprechender Weise gew\u00fcrdigt. Nach wie vor liegt der \n\nSchwerpunkt in Sachsen in der Ingenieursausbildung. Die \n\nIngenieurwissenschaften sind die gr\u00f6\u00dfte F\u00e4chergruppe in \n\nSachsen. Vergleicht man den Anteil der Ingenieurstudie-\n\nrenden an der Gesamtstudierendenzahl, liegt Sachsen bei \n\n30 %, der bundesweite Wert bei 20 %. Wir werden also an \n\ndiesem Schwerpunkt nichts \u00e4ndern. \n\nDas Gleiche betrifft die hohe MINT-Quote mit 44 %, die \n\nbeibehalten wird \u2013 ich erinnere an unsere Diskussion \u00fcber \n\ndie Digitalisierung im Land \u2013, dass wir uns darauf verlas-\n\nsen k\u00f6nnen, auch zuk\u00fcnftig ausgebildete Ingenieure, \n\nInformatiker, Chemiker usw. aus den Hochschulen zu \n\nentlassen. Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nUnsere Hochschulen bleiben damit auch verl\u00e4ssliche \n\nPartner unserer au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtun-\n\ngen bei gemeinsamen Forschungs- und Transferaktivit\u00e4-\n\nten.  \n\nEin weiterer Punkt ist mir wichtig. Wir haben im Hoch-\n\nschulentwicklungsplan auch den Hochschulen f\u00fcr ange-\n\nwandte Wissenschaften einen ausreichenden und umfas-\n\nsenden Beitrag gewidmet. Die Hochschulen f\u00fcr ange-\n\nwandte Wissenschaften sind f\u00fcr uns nicht nur ein wichti-\n\nger regionaler Innovationsmotor, sondern auch ein wich-\n\ntiger Faktor, um Wissenstransfer in die Wirtschaft und in \n\ndie Region zu bringen. Deshalb werden wir sie auch in \n\nden n\u00e4chsten Jahren vor allen Dingen in ihrer Forschungs-\n\nleistung weiter st\u00e4rken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Durch den \n\nVerzicht auf den Stellenabbau und die Vorgabe von \n\nPlanungsgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Studierendenzahlen im Jahr 2025 \n\nbesteht Planungssicherheit, dass sich auch das Betreu-\n\nungsverh\u00e4ltnis insbesondere nach 2020 weiter verbessern \n\nkann. Trotz des Auslaufens des Hochschulpaktes nach \n\ndem Jahr 2020 und der daran gekoppelten Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse wird es so gelingen, eine Verbesserung \n\ndes Betreuungsverh\u00e4ltnisses und damit die gute Position, \n\ndie wir im bundesweiten Vergleich haben, weiter auszu-\n\nbauen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke \n\nmich auch beim Landtag f\u00fcr den letzten Doppelhaushalt, \n\nweil damit quasi der Einstieg in die Hochschulentwick-\n\nlungsplanung und in die neue Zuschussvereinbarung \n\ngelungen ist und es letztlich auch durch das Zutun der \n\nHochschulen \u2013 auch da m\u00f6chte ich mich f\u00fcr das koopera-\n\ntive Miteinander in diesem Prozess ganz herzlich bedan-\n\nken \u2013 gelungen ist, Planungssicherheit und Stabilit\u00e4t f\u00fcr \n\neine erfolgreiche Entwicklung in den Hochschulen in den \n\nn\u00e4chsten Jahren zu garantieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Wir gehen jetzt in die erste Fragerunde. \n\nEs beginnt die CDU-Fraktion, danach folgen DIE LINKE, \n\nSPD, AfD und GR\u00dcNE. Frau Abg. Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Staatsministerin! Mit dem \n\nHochschulentwicklungsplan wurde auch die Lehrerbe-\n\ndarfsprognose bis 2025 beschlossen und festgelegt, dass \n\nmindestens 2 000 neue Studienpl\u00e4tze f\u00fcr die Lehramts-\n\nausbildung zur Verf\u00fcgung stehen. Meine Frage ist nun: \n\nWie gestaltet sich der Abstimmungsprozess mit den \n\nHochschulen, um die Vorgaben der Lehrerbedarfsprogno-\n\nse in den n\u00e4chsten Jahren zu erf\u00fcllen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank f\u00fcr diese Frage; denn es \n\nist eine der wichtigsten Fragen, glaube ich, auch f\u00fcr das \n\nLand insgesamt. Wie gelingt es, in den n\u00e4chsten Jahren \n\nausreichend Lehrkr\u00e4fte auszubilden? Sowohl im Hoch-\n\nschulentwicklungsplan als auch in den gesonderten \n\nZielvereinbarungen mit den Hochschulen ist dieser \n\nerh\u00f6hte Bedarf abgebildet. \n\nWir haben mit den Hochschulen bereits vor der Verab-\n\nschiedung des Hochschulentwicklungsplanes Sonderziel-\n\nvereinbarungen abgeschlossen f\u00fcr die Jahre 2017 bis \n\n2020, um den Anteil der Lehramtsausbildung von 1 700 \n\nauf 2 000 \u2013 das sind die Bedarfszahlen, die uns vom \n\nKultusministerium zu Beginn des Jahres 2016 mitgeteilt \n\nworden sind \u2013 umzusetzen. Daf\u00fcr bekommen die Hoch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4360 \n\nschulen im Rahmen der Sonderzielvereinbarungen mit \n\nden f\u00fcnf Hochschulen, die Lehrer ausbilden, f\u00fcr die Jahre \n\n2017 bis 2020 insgesamt 72 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr \n\ndie Lehramtsausbildung. J\u00e4hrlich sind das rund 18 Milli-\n\nonen Euro und etwa 200 Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, die \n\nmit diesen Mitteln finanziert werden. \n\nZurzeit sind wir mit den Universit\u00e4ten und mit dem \n\nKultusministerium im Gespr\u00e4ch, die auf der Grundlage \n\nder im Dezember vorgelegten neuen Lehrerbedarfsprog-\n\nnose erh\u00f6hten Bedarfszahlen auch mit den Hochschulen \n\nzu vereinbaren bzw. zu beraten. Es wurde festgestellt, \n\ndass die Studienanf\u00e4ngerzahlen im Lehramt an Mittel-\n\nschulen um etwa 100 und im Lehramt am Gymnasium \n\ncirca 275 j\u00e4hrlich h\u00f6her liegen als die urspr\u00fcngliche \n\nBedarfsprognose. Das sind etwa noch einmal 375  Immat-\n\nrikulationspl\u00e4tze. Das ist das, was wir derzeit mit den \n\nHochschulen, mit den Universit\u00e4ten verabreden, dies im \n\nRahmen der geschlossenen Vereinbarung auch umzuset-\n\nzen. Ich denke, wir sind da auf einem guten Weg. \n\nIch will einen zweiten Punkt nennen, der in den Zielver-\n\neinbarungen schon enthalten ist. Das sind die Seitenein-\n\nsteigerprogramme, die durch unsere Hochschulen neben \n\nder origin\u00e4ren Lehramtsausbildung umgesetzt werden. \n\nAuch da sind die Hochschulen derzeit mit dem Kultusmi-\n\nnisterium und mit unserem Haus im Gespr\u00e4ch, ganz \n\nkonkrete Programme f\u00fcr die Grundschulen \u2013 daf\u00fcr wird \n\nes bereits im April losgehen \u2013 und f\u00fcr die weiterf\u00fchrenden \n\nSchulen \u2013 dann im zweiten Halbjahr \u2013 umzusetzen.  \n\nInsgesamt bringen unsere Universit\u00e4ten eine enorme \n\nLeistung. Ich will das einmal an einer Zahl festmachen. \n\nBisher machten die Lehramtsstudenten an den beiden \n\ngro\u00dfen Universit\u00e4ten ungef\u00e4hr 10 % der Studierenden \n\naus. Mit der erh\u00f6hten Zahl seit 2012 und der jetzt noch \n\neinmal erh\u00f6hten Zahl seit dem Jahr 2016/2017 liegen wir \n\nbei mehr als 15 % der Gesamtstudierendenzahl an den \n\nUniversit\u00e4ten in Dresden bzw. Leipzig, die das Lehramt \n\nausmacht. Das ist eine enorme Leistung, die die Hoch-\n\nschulen erbringen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Staatsmi-\n\nnisterin! Als LINKE hatten wir an der Absenkung der \n\nStudierendenzahlen schon immer scharfe Kritik ge\u00e4u\u00dfert. \n\nAuch bei der Anh\u00f6rung im Wissenschaftsausschuss ist bei \n\nden Rektorinnen und Rektoren deutlich geworden, wie \n\nschwierig das umzusetzen sein wird. \n\nSie hatten immer ausgef\u00fchrt, und so steht es auch im \n\nHochschulentwicklungsplan \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eF\u00fcr den \n\nZeitraum bis 2020 wird auf das Ziel der Erf\u00fcllung des \n\nHochschulpaktes des Bundes und der L\u00e4nder verwiesen. \n\nDie Studierendenzahlen bis 2020 werden auf dem gegen-\n\nw\u00e4rtigen Niveau (106 000) gehalten, und die Angleichung \n\nan die Zielzahl (95 000) erfolgt im Zeitraum beginnend ab \n\n2021. (Auslaufphase des Hochschulpaktes)\u201c \n\nWenn man sich die Zielvereinbarungen heranzieht, dann \n\nsieht man, dass die Absenkung der Studierendenzahlen \n\nbereits ab 2018 umgesetzt wird. Allein bei der TU Dres-\n\nden sind das 500 Studierende, die weniger in der Planung \n\nder Zielvereinbarung integriert sind. Was ist der Grund, \n\ndass es zu dieser Diskrepanz, zu dieser Abweichung vom \n\nHochschulentwicklungsplan und den daraus resultieren-\n\nden Zielvereinbarungen auch im Kontext mit den Hoch-\n\nschulpaktmitteln kommt?  \n\nHerzlichen Dank. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Es ist keine Abweichung vom Hoch-\n\nschulentwicklungsplan und keine Abweichung von \n\nmeiner Aussage. \n\nBis zum Jahr 2020 sind wir aufgrund des Hochschulpak-\n\ntes und der Vereinbarungen, die zwischen Bund und \n\nL\u00e4ndern abgeschlossen wurden, dazu verpflichtet \u2013 und \n\ndas wollen wir auch einhalten \u2013, eine Zahl von 19 500 \n\nStudienanf\u00e4ngern im ersten Semester zu realisieren. Das \n\nbleibt so. Daran wird nichts ge\u00e4ndert. Das hei\u00dft, dass wir \n\nam Ende im Jahr 2020 etwa noch bei 105 000 Studieren-\n\nden in der Gesamtzahl liegen werden. \n\nIch hoffe, dass das alle schaffen werden. Ich hoffe, alle \n\nVorsorgen sind getroffen, damit das realisiert wird. \n\nDas, was sich in den Zielvereinbarungen jetzt abbildet, ist \n\ndas Gleiche, was eigentlich bis 2016 schon einzuhalten \n\ngewesen ist. Wir haben auch bis 2016 einen Korridor. In \n\nder abgeschlossenen Zielvereinbarung, die erst in diesem \n\nJahr evaluiert wird, gab es bereits einen Korridor, wie \n\nviele Studierende die Hochschulen aufnehmen d\u00fcrfen. \n\nEinige Hochschulen haben diesen Korridor weit \u00fcber-\n\nschritten. Deshalb sind sie mehrfach ermahnt worden. Das \n\nbetrifft zum Beispiel die TU Chemnitz. Deshalb sind sie \n\nerneut in diesem Korridor bis 2020 darauf hingewiesen \n\nworden. Das bildet sich dann, wenn man die Zahlen bis \n\n2016 nicht sieht, so ab, wie Sie das dargestellt haben, dass \n\nes scheinbar eine Absenkung gibt. Das ist nur scheinbar \n\neine Absenkung gegen\u00fcber den aktuellen Immatrikulier-\n\ntenzahlen, die aber schon mit der Zielvereinbarung, die \n\nbisher abgeschlossen war, nicht in \u00dcbereinstimmung ist.  \n\nIch will Ihnen das deutlich machen. Wir hatten bereits ab \n\n2010 eine Verschiebung der Immatrikulationszahlen \n\nzugunsten der gro\u00dfen Universit\u00e4ten. In den westdeutschen \n\nBundesl\u00e4ndern hat der Hochschulpakt dazu gef\u00fchrt, dass \n\nes eine Verschiebung zu den Fachhochschulen gegeben \n\nhat. Bei uns sind die Fachhochschulen nur noch auf dem \n\nNiveau von 23 %. Wir hatten also schon eine Verschie-\n\nbung. Wir wollen diese Verschiebung nicht weiter bef\u00f6r-\n\ndern, denn wir wollen, dass auch unsere Fachhochschulen \n\nstark sind. Deshalb hat es schon in der Zielvereinbarung \n\n2012 bis 2016 eine Vereinbarung f\u00fcr diesen Zielkorridor \n\ngegeben.  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Mann, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4361 \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nDanke f\u00fcr das kompakte Intro. Sie sagten im Vortrag, Sie \n\nwollen die Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften \n\nst\u00e4rken.  \n\nMeine Frage ist: Mit welchen konkreten Ma\u00dfnahmen \n\nwollen Sie diese st\u00e4rken, und was f\u00fcr eine Strategie sieht \n\ndas SMWK f\u00fcr diesen Hochschultyp vor? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Zun\u00e4chst \u2013 ich hatte es gerade gesagt \n\n\u2013 werden wir \u2013 und das bildet sich im Hochschulentwick-\n\nlungsplan ab \u2013 den Anteil der Studierenden an den Hoch-\n\nschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften allm\u00e4hlich \n\nwieder etwas ansteigen lassen, und zwar auf 27 %. Das \n\nist, glaube ich, eine realistische Zahl zwischen Universit\u00e4-\n\nten und Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften.  \n\nViel wichtiger ist uns aber der Anteil der angewandten \n\nForschung im Bereich der Hochschulen f\u00fcr angewandte \n\nWissenschaften. 37,5 % der Mittel der Landesforschungs-\n\nf\u00f6rderung sind laut Haushalt f\u00fcr die HAWs reserviert. Das \n\nsind 2017 allein 3,6 Millionen Euro und 3,75 Millio-\n\nnen Euro im Jahr 2018. Auf diesem Niveau w\u00fcrden wir \n\ndas gern weiterschreiben.  \n\nAu\u00dferdem haben wir bereits 2015/2016 begonnen, aus \n\nden BAf\u00f6G-Mitteln 2,5 Millionen Euro den Hochschulen \n\nf\u00fcr angewandte Wissenschaften auch f\u00fcr den Bereich der \n\nForschung zur Verf\u00fcgung zu stellen, um zum Beispiel \n\nPersonalstellen zu schaffen, die dann die Drittmittel \n\nakquirieren. Das ist konstant fortgeschrieben worden. Da \n\ndie BAf\u00f6G-Mittel in der Zuschussvereinbarung f\u00fcr den \n\nHochschulbereich gesichert sind, werden wir diese Mittel \n\nf\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre auf alle F\u00e4lle sichern k\u00f6nnen. \n\nWir haben mit dem Aufbau der Zentralen EU-\n\nServicestelle ZEUSS ein Instrument geschaffen, das vor \n\nallem den kleinen Hochschulen, also den Hochschulen f\u00fcr \n\nangewandte Wissenschaften, die M\u00f6glichkeit gibt, sich \n\nverst\u00e4rkt an europ\u00e4ischen Forschungsmitteln zu beteili-\n\ngen, insbesondere an den so genannten Calls im Zusam-\n\nmenhang mit Horizon 2020. Das kann \u00fcber ZEUSS \n\nerm\u00f6glicht werden. Das war vorher mit der einen Stelle \n\nan der TU Dresden so einfach nicht m\u00f6glich.  \n\nDie Kooperation der HAWs mit den Universit\u00e4ten und \n\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen \u2013 so steht es \n\nauch im Hochschulentwicklungsplan \u2013 soll weiter ausge-\n\nbaut werden. So haben wir zum Beispiel gerade mit der \n\nFraunhofer-Gesellschaft in Zittau-G\u00f6rlitz und in Mittwei-\n\nda das Thema Cybersicherheit auf den Weg gebracht.  \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Genau!) \n\n\u2013 Genau. Herr Meyer ist dabei gewesen. \n\nIch denke, diese Kooperation zwischen den Fraunhofer-\n\nInstituten und den Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissen-\n\nschaften st\u00e4rken die Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissen-\n\nschaften und sind gleichzeitig ein ad\u00e4quates Mittel f\u00fcr \n\ndiese.  \n\nWir sind gerade im Gespr\u00e4ch mit den Hochschulen f\u00fcr \n\nangewandte Wissenschaften zum Bund-L\u00e4nder-Projekt \n\n\u201eInnovative Hochschule\u201c. Das gibt es parallel zu unserer \n\nExzellenzstrategie. Unsere Hochschulen haben sich ein \n\ngemeinsames Projekt erarbeitet, das sie auf den Weg \n\nbringen wollen. Wir unterst\u00fctzen sie dabei. Es w\u00e4re \n\nsch\u00f6n, wenn sie in diesem bundesweiten Wettbewerb \n\n\u201eInnovative Hochschule\u201c punkten k\u00f6nnten und damit den \n\nBereich des Transfers, f\u00fcr den sie Mitverantwortung \n\ntragen, st\u00e4rken k\u00f6nnten. \n\nSo viel vielleicht zu einigen Bausteinen \u2013 zum Beispiel \n\nNachwuchswissenschaftler, Nachwuchsdozentinnen und  \n\n-dozenten \u2013, an denen wir in den n\u00e4chsten Jahren weiter \n\narbeiten werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Frau \n\nDr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Vielen Dank. Frau Staatsminis-\n\nterin, es geht um die Juristische Fakult\u00e4t an der TU \n\nDresden, speziell um den Bachelorstudiengang Law in \n\nContext und den Masterstudiengang International Studies \n\nund Wirtschaftsrecht. Diese Studieng\u00e4nge laufen aus. Was \n\nhei\u00dft das personell, finanziell und s\u00e4chlich f\u00fcr diese \n\nStudieng\u00e4nge? Was passiert mit den dort lehrenden \n\nProfessoren? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Wir haben im Hochschulentwick-\n\nlungsplan festgelegt \u2013 und mit dem Doppelhaushalt hat \n\nder Landtag den Beschluss gefasst \u2013, dass die Ausbildung \n\nder Staatsexamensstudieng\u00e4nge in Leipzig verst\u00e4rkt \n\nwerden soll. Daf\u00fcr wird es eine Verst\u00e4rkung des Personals \n\nan der Universit\u00e4t Leipzig geben. Dabei geht es nur um \n\nden Bachelorstudiengang und den dazugeh\u00f6rigen Master-\n\nstudiengang \u2013 diese beiden Studieng\u00e4nge laufen aus \u2013; \n\ndenn der Masterstudiengang Internationales Recht wird \n\nweiterhin aufrechterhalten bleiben. Dieser Masterstudien-\n\ngang ist meines Wissens nicht zur Streichung an der \n\nUniversit\u00e4t vorgesehen. F\u00fcr den Bachelorstudiengang \n\nwird bereits in diesem Studienjahr nicht mehr immatriku-\n\nliert, der Masterstudiengang l\u00e4uft noch so lange, bis die \n\nBachelorstudieng\u00e4nge abgeschlossen sind. Parallel dazu \n\nwird in Leipzig eine Verst\u00e4rkung der Fakult\u00e4t vorgenom-\n\nmen, um schrittweise 750 Immatrikulationen vornehmen \n\nzu k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Dr. Maicher; bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Staatsministerin! In meiner \n\nersten Frage geht es zun\u00e4chst um den staatlich verordne-\n\nten Studienplatzabbau, der gleichzeitig von einem Auf-\n\nwuchs an Ausbildungskapazit\u00e4t in bestimmten F\u00e4chern \u2013 \n\nzum Beispiel Lehramt oder bei den Juristen \u2013 begleitet \n\nwird. Ist Ihnen bekannt, was geplant wird, an anderen \n\nPl\u00e4tzen an anderen F\u00e4chern abzubauen? Was tun Sie f\u00fcr \n\neine Koordination oder eine Unterst\u00fctzung, damit vor \n\nallem kleinere oder bestimmte F\u00e4cher nicht bedroht sind? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4362 \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Die Hochschulentwicklungsplanung \n\nhat erstmals \u2013 das haben Sie sicherlich gesehen \u2013 eine \n\nListe der F\u00e4cher aufgef\u00fchrt, die mit den Hochschulen \n\nvereinbart sind. Diese F\u00e4cher sind \u00fcber die gesamte \n\nLaufzeit mit den Hochschulen vereinbart. Es gab nur \n\nwenige Ver\u00e4nderungen, bei denen wir gesagt haben, dass \n\nF\u00e4cher eingestellt werden sollen. Es waren nur sehr \n\nwenige, aber ansonsten sind die F\u00e4cher stabil. Das betrifft \n\nauch kleine F\u00e4cher. \n\nWenn die Hochschulen planen, F\u00e4cher einzustellen, dann \n\nm\u00fcssen sie das mit dem SMWK abstimmen. Dazu muss \n\nes also eine Zustimmung des Ministeriums geben; mo-\n\nmentan gehen wir aber nicht davon aus. \n\nZum derzeitigen Zeitpunkt ist gar nicht zu sagen, welche \n\nUmstrukturierungen an den Hochschulen stattfinden oder \n\nob \u00fcberhaupt welche nach 2020 stattfinden, wenn es zu \n\neiner schrittweisen Reduzierung der Studienplatzkapazit\u00e4-\n\nten kommt. Es wird ja keine schlagartige, sondern eine \n\nschrittweise Reduzierung sein, die vonstatten zu gehen \n\nhat. Das muss mit den Hochschulen kommuniziert wer-\n\nden. Mir ist nicht bekannt, dass eine Hochschule diesbe-\n\nz\u00fcglich bereits Vorsorge getroffen hat. Es w\u00e4re, denke ich, \n\nzu diesem Zeitpunkt auch verfr\u00fcht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen in \n\ndie n\u00e4chste Runde und beziehen das Thema \u201eStand und \n\nZukunft der Bund-L\u00e4nder-Programme im Hochschul- und \n\nForschungsbereich\u201c mit ein. Es beginnt Frau Dr. Maicher \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde zun\u00e4chst gern \n\nauf das Bund-L\u00e4nder-Programm f\u00fcr wissenschaftlichen \n\nNachwuchs als F\u00f6rderprogramm im Bereich Tenure-\n\nTrack-Professuren eingehen. Die erste F\u00f6rderrunde \n\nbeginnt Ende des Jahres, die Einreichung der Antr\u00e4ge im \n\nJuni. Wie unterst\u00fctzt die Staatsregierung die Universit\u00e4ten \n\nbei der Bewerbung? Welche gesetzlichen oder weiteren \n\nRahmenbedingungen haben Sie geschaffen, damit das \n\nProgramm an den Hochschulen erfolgreich fortgesetzt \n\nwerden kann, was die unbefristeten Professorenstellen \n\nbetrifft? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Danke f\u00fcr diese Frage. Das Tenure-\n\nTrack-Programm des Bundes \u2013 das immerhin mit \n\n1 Milliarde Euro ausgestattet ist \u2013 ist ein ganz wichtiger \n\nBaustein, um den zahlreichen Nachwuchswissenschaftle-\n\nrinnen und Nachwuchswissenschaftlern, die durch die \n\nGraduiertenschulen hervorragende Leistungen gebracht \n\nhaben, eine Perspektive zu geben. Das ist auch aus den \n\nErgebnissen der Imboden-Kommission hervorgegangen. \n\nDas Tenure-Track-Programm wird nach wettbewerblichen \n\nKriterien vergeben. Auf der anderen Seite gibt es aber \n\nauch eine gewisse L\u00e4nderquote \u2013 so will ich es einmal \n\nnennen \u2013 unter diesen tausend Tenure-Track-Professuren, \n\ndie der Bund damit finanziert. Das w\u00fcrde f\u00fcr Sachsen \n\netwa 50 Tenure-Track-Professuren bedeuten. \n\nWir werden gemeinsam mit den Hochschulen zun\u00e4chst \n\neine Informationsveranstaltung f\u00fcr die Antragsteller \n\ndurchf\u00fchren. Geplant ist das f\u00fcr den 13. Februar f\u00fcr die \n\npotenziellen Antragsteller; das sind die Universit\u00e4ten und \n\ndie vier Kunsthochschulen, sofern sie davon Gebrauch \n\nmachen werden. Im M\u00e4rz werden die Hochschulen ihre \n\nInteressenbekundungen mit ihrer Quantifizierung der zu \n\nerwartenden Antr\u00e4ge machen. Das wird mit unserem Haus \n\nabgestimmt werden. Am 12. Mai soll die Einreichung der \n\nAntr\u00e4ge im SMWK erfolgen, sodass sie rechtzeitig am 6. \n\nJuni beim Projekttr\u00e4ger vorliegen k\u00f6nnen. Im Septem-\n\nber/Oktober 2017 wird \u00fcber die Auswahl entschieden. Ab \n\n1. Dezember 2017 soll die F\u00f6rderung vonstatten gehen. \n\nSie haben zu Recht zwei Rahmenbedingungen angespro-\n\nchen. Das eine ist die Verstetigung des verbindlichen \n\nTenure-Track-Mechanismus \u2013 so m\u00f6chte ich es nennen \u2013, \n\nauch \u00fcber die Laufzeit des Programms hinaus. Das hei\u00dft, \n\ndas Programm l\u00e4uft bis zum Jahr 2032, wenn ich es \n\nrichtig im Kopf habe, also zwei mal sieben Jahre. Dar\u00fcber \n\nhinaus muss dieses Tenure-Track-Programm nicht als \n\nProgramm, sondern dauerhaft verstetigt werden. Diese \n\nZusage muss von den Hochschulen getroffen werden; das \n\nist richtig. Wir haben heute schon Tenure-Track-Stellen an \n\nden Hochschulen. Diese m\u00fcssen in echte Tenure-Tracks \n\numgewandelt werden. Das bedeutet, sie m\u00fcssen dann \n\nwirklich in Professuren m\u00fcnden und nicht nur optional, \n\nwie sie derzeit noch vielfach angewendet werden. Das ist \n\ndie eine, aber nicht die gr\u00f6\u00dfte Herausf\u00f6rderung. \n\nDas Zweite: Die Hochschulen m\u00fcssen mit der Anmeldung \n\ndes Programms nachweisen, dass die Zahl der unbefriste-\n\nten Professorinnen und Professoren nach dem Ende der \n\nProgrammlaufzeit ansteigt. Wir haben heute in unseren \n\nHochschulen 1 253 Professoren auf Dauer besch\u00e4ftigt und \n\n176 befristet. Das hei\u00dft, es muss eine Umwandlung dieser \n\nbefristeten Professuren zu einem Teil in unbefristete \n\nProfessuren erfolgen, um dieser Anforderung gerecht zu \n\nwerden. Das ist aus unserer Sicht machbar. \n\nWir haben eine gesetzliche H\u00fcrde zu nehmen, die man bis \n\nzu einem gewissen Grad umschiffen kann. Dazu m\u00fcssen \n\nwir aber dar\u00fcber nachdenken, ob wir am Hochschulgesetz \n\neine Ver\u00e4nderung vornehmen. Dabei geht es um die \n\nAnpassung der Tenure-Track-Professur entsprechend der \n\nAnforderung in diesem Programm: dass die Tenure-\n\nTrack-Professur die M\u00f6glichkeit gibt, \u00fcber sechs Jahre \n\nhinaus zu laufen, damit im Anschluss die Verl\u00e4ngerungs-\n\nphase, die in dem Programm vorgesehen ist \u2013 zum Bei-\n\nspiel bei Elternzeit und \u00c4hnlichem \u2013, tats\u00e4chlich auch \n\ndurch das Gesetz abdeckt ist. \n\nWir denken dar\u00fcber nach, das im Hochschulgesetz anzu-\n\npassen. Derzeit ist noch nicht klar, ob schon zu Beginn \n\ndes Anlaufens des Programmes gesetzlich geregelt sein \n\nmuss oder w\u00e4hrend der Tenure-Track-Professur diese \n\ngesetzliche Anpassung vorgenommen werden muss. \n\nInsofern sind wir damit nicht unter sofortigem Zeitdruck, \n\naber es w\u00e4re gut, wenn wir diese Anpassung sehr schnell \n\nvornehmen k\u00f6nnten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4363 \n\nEine zweite H\u00fcrde, die nicht mit dem Programm unmit-\n\ntelbar zusammenh\u00e4ngt, die sich aber in Folge des Pro-\n\ngramms ergibt, haben alle L\u00e4nder zu nehmen: die M\u00f6g-\n\nlichkeit von einer W2-Professur in eine W3-Professur zu \n\nwechseln. Das ist ein beamtenrechtliches Problem, das \n\nalle L\u00e4nder haben; denn die W2-Professur ist ein Amt und \n\nes gibt keine H\u00f6hergruppierungsm\u00f6glichkeit. Es ist ein \n\nbeamtenrechtliches Thema, zu dem wir im Beamtengesetz \n\netwas ver\u00e4ndern m\u00fcssen. Das ist aber kein Problem, das \n\nwir vorher kl\u00e4ren m\u00fcssen. Das m\u00f6chte ich deutlich sagen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nDr. Meyer; bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau \n\nStaatsministerin! Sie haben sehr umfangreich auf die \n\nFrage von Frau Dr. Maicher geantwortet. Mich interes-\n\nsiert \u00c4hnliches, deshalb m\u00f6chte ich gern etwas zur \n\nZukunft der s\u00e4chsischen Hochschulen fragen. Wir hatten \n\nim Jahr 2011 das Konstrukt der Wissenschaftsr\u00e4ume in \n\nSachsen eingef\u00fchrt, und mich interessiert: Welche Strate-\n\ngie hat die Staatsregierung in Bezug auf die Wissen-\n\nschaftsr\u00e4ume verfolgt? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Wir haben den Begriff der Wissen-\n\nschaftsr\u00e4ume im jetzigen Hochschulentwicklungsplan \n\nnicht mehr so verwendet, da wir nach der Evaluierung \n\nfestgestellt haben \u2013 wir haben eine gro\u00dfe Veranstaltung \n\ndazu durchgef\u00fchrt \u2013, dass sie regional sehr unterschied-\n\nlich umgesetzt worden sind. \n\nEs gab zwei Probleme, die es sinnvoll erscheinen lie\u00dfen, \n\nso wie wir es jetzt im Hochschulentwicklungsplan vorge-\n\nsehen haben, auf die regionalen Transferprozesse abzu-\n\nstellen. Das eine ist, dass die Hochschulen die regionalen \n\nGrenzen als zu eng angesehen haben, um die Zusammen-\n\narbeit mit Industrie- und Wirtschaftspartnern oder auch \n\nmit gesellschaftlichen Partnern umsetzen zu k\u00f6nnen. Das \n\nandere ist, dass bestimmte Prozesse aus den Wissen-\n\nschaftsregionen, um zum Beispiel europ\u00e4ische Vernet-\n\nzungsprojekte oder auch Transferprojekte gemeinsam in \n\nder Region anzusto\u00dfen, aus den Hochschulen selbst \n\nerwachsen m\u00fcssen. Deshalb werden wir auch weiterhin \u2013 \n\nso ist es auch im Hochschulentwicklungsplan sowie in \n\nden Zielvereinbarungen verankert \u2013 das, was aus den \n\nWissenschaftsr\u00e4umen an positiven Elementen entstanden \n\nist, unterst\u00fctzen. Daf\u00fcr bekommen die Hochschulen \n\nweiterhin finanzielle M\u00f6glichkeiten. \n\nEin zweiter Aspekt ist, dass wir im Hochschulentwick-\n\nlungsplan st\u00e4rker, als es bisher der Fall ist, den Transfer \n\nmit den gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Institutio-\n\nnen in die Region betont haben. Dazu m\u00fcssen die Hoch-\n\nschulen \u00fcber die Zielvereinbarungen Rechenschaft able-\n\ngen. Von daher haben wir, denke ich, die wichtigsten \n\nElemente aufgegriffen, die aus dem Programm \u201eWissen-\n\nschaftsregion\u201c entstanden sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Staatsmi-\n\nnisterin! Es wurde neulich diskutiert, dass zus\u00e4tzliches \n\nBundesgeld \u2013 37 Millionen Euro bis 2022 \u2013 in ein Institut \n\nf\u00fcr gesellschaftlichen Zusammenhalt nach Sachsen gehen \n\nsoll. Nun wird dar\u00fcber philosophiert, inwieweit das ein \n\nkonservativer Thinktank ist bzw. in welche Richtung es \n\ngeht. Das SMWK war nicht eingebunden und nicht \n\ninformiert, konnte man lesen, und auch die TU Dresden, \n\nwo der Standort vermutet wird, wusste es nur vom H\u00f6ren-\n\nsagen. \n\nDaher meine Frage an Sie: Was wissen Sie zu dem Geld, \n\ndas da nach Sachsen kommt? Wie agieren Sie als Staats-\n\nministerin und was verbinden Sie damit inhaltlich und \n\nm\u00f6glicherweise auch an einzubindenden Personen und \n\nInstitutionen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Zun\u00e4chst kann ich vorausschicken: \n\nIch freue mich immer, wenn Bundesgeld zu uns kommt, \n\nund wenn es in die Hochschulen kommt \u2013 umso besser! \n\nVon daher werde ich den Teufel tun zu sagen: Das ist kein \n\nGeld, das willkommen ist, sondern auch in der Zielrich-\n\ntung sind wir uns einig. Wir haben im Jahr 2016 \u2013 mit \n\nVorlauf schon 2015 \u2013 das Zentrum f\u00fcr Integrationsstudien \n\nan der TU Dresden mit der Universit\u00e4t gemeinsam auf \n\nden Weg gebracht. Es hatte einen l\u00e4ngeren Vorlauf, und \n\nich denke, es ist ein gut arbeitendes Zentrum, auf das man \n\nvielleicht noch st\u00e4rker zur\u00fcckgreifen kann. Das Hannah-\n\nArendt-Institut hat ein Netzwerk f\u00fcr Integration auf den \n\nWeg gebracht, bei dem alle Akteure, die sich mit dem \n\nThema Integration in der Gesellschaft, in Sachsen be-\n\nsch\u00e4ftigen, in einem regelm\u00e4\u00dfigen Netzwerkaustausch \n\nstehen. Daf\u00fcr ist Geld aus den s\u00e4chsischen Hochschulen \n\ninvestiert worden. \n\nWas wir bisher nicht getan haben \u2013 das ist richtig \u2013: Wir \n\nhaben bisher kein Institut aufgebaut \u2013 da sich damit die \n\nUniversit\u00e4ten selbst besch\u00e4ftigt haben \u2013, das sich ganz \n\nkonkret mit politischen Fragen der Integration besch\u00e4ftigt. \n\nDenn das Zentrum f\u00fcr Integrationsstudien ist ein sehr \n\npraxisorientiertes und anwendungsnahes Zentrum, bei \n\ndem es darum geht: Wie kann man am besten die Integra-\n\ntion in den Arbeitsmarkt, in die Sprache, in das Bildungs-\n\nsystem und in die Kultur organisieren? Es ist also sehr \n\npraktisch angelegt \u2013 weniger, was die politischen Fragen \n\nbetrifft. \n\nIch habe jetzt sehr deutlich gesagt: Es sind Bundesgelder. \n\nEs hat eine Initiative gegeben \u2013 offenbar auf Bundesebene \n\n\u2013, dies auch im Bund zu verankern. Wir sind jetzt im \n\nGespr\u00e4ch mit dem BMBF, wie dieses Geld dann kanali-\n\nsiert wird, wie dieses Institut aussehen soll und wer die \n\nPartner dabei sind. Ich hoffe, dass sich das bald heraus-\n\nstellen wird, damit wir auch wissen, ob es ein s\u00e4chsisches \n\noder ein Bundesinstitut sein wird und wer die entspre-\n\nchenden Partner sind. Das muss gekl\u00e4rt werden. Ob die \n\nTechnische Universit\u00e4t Dresden der Partner ist oder die \n\nUniversit\u00e4t Leipzig, die in diesem Bereich genauso viel \n\nzu bieten hat, das kann ich heute nicht sagen. Ich hoffe, \n\ndass wir jetzt zunehmend in den Dialog dazu kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4364 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD bitte, \n\nHerr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Zu Bundesgeldern, die vielleicht \n\nschon etwas transparenter sind: Sachsen profitiert seit \n\nJahren vom Hochschulpakt, und gerade im Hinblick auf \n\ndie Revisionsklausel der Hochschulentwicklungsplanung \n\nstellt sich nat\u00fcrlich die Frage: Wie geht es dort weiter? \n\nDeshalb ist die konkrete Frage: Welche \u00dcberlegungen \n\nexistieren beim Hochschulpakt mit dem Bund \u00fcber das \n\nJahr 2020 hinaus? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Es ist immer schwierig, \u00fcber \u00dcberle-\n\ngungen zu sprechen. \n\nHolger Mann, SPD: Strategien! \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Aber es ist richtig. Wir hatten ja in den \n\nletzten Jahren eine Reihe von Bund-L\u00e4nder-Programmen. \n\nDer Hochschulpakt ist einer, die Exzellenzinitiative und \n\ndie Qualit\u00e4tsinitiative Lehre sind weitere. Wir m\u00fcssen \n\njetzt die M\u00f6glichkeiten nutzen, die uns der neue \u00a7 91 b \n\ndes Grundgesetzes bietet, um auf Nachhaltigkeit zu setzen \n\nund nicht nur auf Projekte und befristete Laufzeitpro-\n\ngramme. Ein nachhaltiges Projekt ist bereits die Exzel-\n\nlenzstrategie, deshalb hei\u00dft es nicht mehr Exzellenzinitia-\n\ntive, sondern Exzellenzstrategie, weil in bestimmten \n\nElementen auf Nachhaltigkeit gesetzt wird. \n\nWir erwarten schon \u2013 ich sage \u201ewir\u201c, das sind die L\u00e4nder, \n\nda wir uns an dieser Stelle relativ einig sind \u2013, dass wir \n\ngemeinsam mit dem Bund eine Finanzierung hinbekom-\n\nmen, die in die Grundfinanzierung der Hochschulen \n\nhineingeht, sprich: Es gibt verschiedene Ans\u00e4tze dazu. \n\nWir haben einmal das Thema Hochschulbau, bei dem \n\n2019 die gemeinsame Finanzierung ausl\u00e4uft. Alle L\u00e4nder, \n\nauch Sachsen, haben einen R\u00fcckstau an Investitionen im \n\nHochschulbau. Das war ein Gebiet, in dem sich der Bund \n\nin den Jahren bis 2019 auslaufend beteiligt hat. Aus \n\nunserer Sicht w\u00e4re das eine M\u00f6glichkeit, um die L\u00e4nder \n\nan dieser Stelle zu unterst\u00fctzen. \n\nEin weiterer Punkt ist die Digitalisierung im Hochschul-\n\nbereich. Es ist nicht nur die Frage, dass wir die Studieren-\n\nden damit vertraut machen, sondern es ist auch eine Frage \n\nder Infrastruktur, die sehr kostenintensiv ist. Da sich der \n\nBund jetzt mit 5 Milliarden Euro im Bereich der Schule \n\nengagieren wird \u2013 dazu gibt es gerade Gespr\u00e4che in der \n\nKultusministerkonferenz \u2013, gehen wir davon aus, dass \n\nsich etwas \u00c4hnliches auch f\u00fcr die Hochschulen entwi-\n\nckeln kann. Das sind zwei Bereiche, \u00fcber die derzeit \n\ngesprochen wird. Derzeit ist eine Arbeitsgruppe von \n\nStaatssekret\u00e4ren eingesetzt, die im Laufe dieses Jahres \n\nentsprechende Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Ministerberatungen von \n\nBund und L\u00e4ndern auf den Tisch legen soll. Dann werden \n\nwir sehen, inwieweit wir auch ein gemeinsames Paket \n\nhinbekommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nHerr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin! Seit 1980 hat der Bund \n\ncirca 500 Projekte in H\u00f6he von 170 Millionen Euro \n\ngef\u00f6rdert. Dabei geht es insbesondere um die Erforschung \n\nvon Alternativen zu Tierversuchen. K\u00f6nnen Sie mir \n\nsagen, inwieweit das Land Sachsen von Bundesmitteln \n\nprofitiert und wie weit Forschungen an s\u00e4chsischen \n\nForschungseinrichtungen/Universit\u00e4ten get\u00e4tigt werden? \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich gehe jetzt nicht davon aus, dass \n\nSie von mir genau wissen wollen, welche Projekte daraus \n\nfinanziert werden. Nat\u00fcrlich gibt es auch in Sachsen \n\nForschungsprojekte \u2013 ich nenne zum Beispiel das Zent-\n\nrum f\u00fcr Regenerative Therapien, das ein gro\u00dfes For-\n\nschungs- und ein Exzellenzcluster ist \u2013, die mit Bundes- \n\nund Landesmitteln finanziert werden, so wie das bei \n\ngro\u00dfen Forschungsclustern der Fall ist, bei denen es auch \n\num Tierversuche geht, wobei \u2013 dabei haben wir als Land \n\nSachsen wie auch andere Bundesl\u00e4nder ganz klare Rege-\n\nlungen \u2013 es entsprechende Kommissionen und sehr harte \n\ngesetzliche Regelungen gibt, die Forschungen in Zusam-\n\nmenhang mit Tierversuche einschr\u00e4nken bzw. auch \n\nbegrenzen. \n\nSie kennen vielleicht, falls Sie die M\u00f6glichkeit haben, \n\nsich das anzusehen, die Unterbringung der Tiere. Wir \n\narbeiten zum Beispiel im Zentrum f\u00fcr Regenerative \n\nTherapien unter anderem mit Fischen \u2013 um nur einmal ein \n\nBeispiel zu nennen \u2013 oder mit dem Axolotl, das ja auch \n\nbekannt ist. Es gibt dort sehr klare, enge Regelungen. Das \n\nfindet sowohl in Leipzig in unserer Biodiversit\u00e4tsfor-\n\nschung als auch in Dresden statt, um nur zwei Beispiele \n\nzu nennen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir haben jetzt \n\nnoch viereinhalb Minuten. Frau Dr. Maicher, bitte, f\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ich gehe davon aus, dass \n\nSie alles, was Sie zum Institut f\u00fcr gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt wissen, gesagt haben, deshalb frage ich \n\njetzt nicht noch einmal danach. Es h\u00e4tte mich auch bren-\n\nnend interessiert, mehr zu h\u00f6ren. \n\nMein Thema ist das Professorinnenprogramm. Dieses \n\nl\u00e4uft Ende 2017 aus. In Sachsen waren bzw. sind sieben \n\nHochschulen daran beteiligt. Wie sollen die begonnenen \n\nGleichstellungsma\u00dfnahmen, die dar\u00fcber ja mitfinanziert \n\nwerden k\u00f6nnen, jetzt an den Hochschulen verstetigt \n\nwerden, und wie kann sichergestellt werden, dass nicht \n\nalle begonnenen Ma\u00dfnahmen wieder eingestellt werden \n\nm\u00fcssen, sondern auch weiterhin nachhaltig wirken k\u00f6n-\n\nnen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Das Professorinnenprogramm ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4365 \n\nohnehin auf Nachhaltigkeit angelegt, denn die Professo-\n\nrinnen sind ja quasi vorgezogene Professuren, die dann in \n\nden Hochschulen etabliert sind. Es ist also kein Pro-\n\ngramm, das abrupt endet mit der Folge, dass dann die \n\nProfessorinnen wieder weg sind. Das Entscheidende an \n\ndiesem Professorinnenprogramm waren ja \u2013 Sie haben es \n\nangesprochen \u2013 die Gleichstellungskonzepte, die die \n\nHochschulen vorlegen mussten, um \u00fcberhaupt am Profes-\n\nsorinnenprogramm partizipieren zu k\u00f6nnen, sowie die \n\nUmsetzung der Gleichstellungskonzepte, denn sie wurden \n\nnach der ersten Runde evaluiert. \n\nWir haben in Sachsen seit 2008 die Koordinierungsstelle \n\nf\u00fcr Chancengleichheit, die in sehr guter Art und Weise \n\nund mittlerweile auch sehr professionell die Gleichstel-\n\nlungsprozesse an unseren Hochschulen begleitet, unter-\n\nst\u00fctzt und in entsprechender Weise ber\u00e4t. Es gibt keine \n\nHochschule mehr in Sachsen, in der die Gleichstellung \u2013 \n\nsie hat ja viele Facetten \u2013 auch in dem Bereich der Karrie-\n\nresicherung f\u00fcr Frauen zum Aufstieg bis in das Professo-\n\nrinnenamt keine Ber\u00fccksichtigung findet. Im Gegenteil: \n\nWir haben sehr hart darum gerungen \u2013 Sie sehen das in \n\nden Zielvereinbarungen \u2013, das Kaskadenmodell mit den \n\nHochschulen umzusetzen. Das ist zugegebenerma\u00dfen \n\nnicht ganz einfach. \n\nWenn eine Hochschule wie die HTWK \u2013 ich nenne das \n\nBeispiel, da wir dort ernsthaft gesprochen haben und die \n\nRektorin sowie die Kanzlerin nat\u00fcrlich ein gro\u00dfes Interes-\n\nse daran haben, das Gleichstellungskonzept umzusetzen \n\nund auch Professorinnen an ihre Hochschule zu bekom-\n\nmen \u2013 sagt: In den n\u00e4chsten vier Jahren gehen bei uns \u2013 \n\nich wei\u00df es nicht mehr genau \u2013, ich glaube, sechs Profes-\n\nsorinnen in den Ruhestand. Dann k\u00f6nnen wir nicht davon \n\nausgehen, dass wir im Jahre 2020 sieben Professorinnen \n\nhaben, sprich: noch mehr, als wir heute haben. Das ist ein \n\nschwieriges Problem, das wir akzeptieren m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte aber deutlich machen: Es ist mittlerweile an \n\nallen Hochschulen, in der Philosophie und in der Hoch-\n\nschulentwicklungsplanung klar, und es gibt klare R\u00fcck-\n\nmeldungen, wenn Gleichstellungsfragen nicht umgesetzt \n\noder nicht ausreichend beachtet werden. Ein Beispiel sind \n\nunsere Ingenieurwissenschaften, die derzeit mit 9 % \n\nProfessorinnen ziemlich abgeh\u00e4ngt sind. Diese werden \n\nauch ganz konkret an der Zahl gemessen, wie es gelingt, \n\nsie in den n\u00e4chsten Jahren aufzustocken. Deshalb noch \n\neinmal mein Verweis auf die Koordinierungsstelle f\u00fcr \n\nChancengleichheit, denn sie ist f\u00fcr uns der Garant, dass es \n\nauch weitergeht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Zeitdauer ist \n\njetzt leider abgelaufen. Ich bedanke mich noch einmal bei \n\nFrau Staatsministerin Dr. Stange sowie f\u00fcr die Anfragen \n\naus den Fraktionen und schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nFreifunk in Sachsen f\u00f6rdern \u2013 B\u00fcrgernetzwerke st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/7694, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Frau Abg. Dr. Maicher, Sie haben \n\nwieder das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die techni-\n\nschen Entwicklungen der digitalen Welt gehen mit einem \n\nrasanten Wandel von Alltag und Gesellschaft einher. Wir \n\nerleben es mittlerweile mehrfach innerhalb einer Genera-\n\ntion: Das, was heute noch vision\u00e4r erscheint, wird morgen \n\nschon als ganz normal empfunden. Die Zeiten, in denen \n\nman abends am Personalcomputer einmal seine E-Mails \n\nabrief, sind noch gar nicht so lange her, und trotzdem \n\nerscheint es vielen als l\u00e4ngst \u00fcberkommen. \n\nAuch viele von uns Abgeordneten nervt es, wenn wir an \n\nmanchen Orten kein Netz haben. Wenn man viel damit \n\narbeitet, mit Social Media, Clouddiensten etc., ist die \n\nErwartungshaltung vorhanden, immer und \u00fcberall im \n\nNetz sein zu k\u00f6nnen, und dieser Bedarf entsteht gerade in \n\nvielen Bev\u00f6lkerungsgruppen. Je mehr die analoge und \n\ndigitale Welt verwoben werden, ob im Beruf, in Freizeit \n\noder Bildung, desto notwendiger ist eine l\u00fcckenlose \n\nInternetanbindung und desto mehr ist sie auch allgemeine \n\nLebensgrundlage. \n\nAktuell k\u00f6nnen sich das aber gar nicht alle Menschen \n\nleisten, und teilweise sprechen die Menschen schon von \n\nGl\u00fcck, wenn der Internetanschluss zu Hause einigerma-\n\n\u00dfen brauchbar ist. Ein umfassender Ausbau kostenloser \n\nWLAN-Netze ist notwendig. Wenn wir heute unseren \n\nAntrag \u201eFreifunk in Sachsen f\u00f6rdern \u2013 B\u00fcrgernetzwerke \n\nst\u00e4rken\u201c diskutieren, dann geht es uns aber auch noch um \n\nmehr, denn Freifunk hei\u00dft nicht nur \u201efrei von Kosten\u201c. \n\n\u201eFrei\u201c bezieht sich auf die Einschr\u00e4nkung privater Anbie-\n\nter, zum Beispiel bei \u00dcbertragungskapazit\u00e4ten. \u201eFrei\u201c \n\nhei\u00dft auch, dass niemand fragt, wer sich wann und wo \n\nanmeldet. \n\nTechnisch geht das \u00fcber eine dezentrale Struktur, bei der \n\nmehrere WLAN-Router zu einer Wolke verbunden wer-\n\nden, und diese besteht eben nicht nur aus einzelnen \n\nEinwahlpunkten, sondern aus WLAN-Knoten, die Daten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4366 \n\nuntereinander austauschen und damit ein gr\u00f6\u00dferes lokales \n\nNetz bilden k\u00f6nnen. \n\nAuch in Sachsen gibt es bereits \u2013 zum Beispiel in Chem-\n\nnitz, Dresden, Leipzig, Mittelsachsen, im Vogtland und im \n\nErzgebirge \u2013 ehrenamtliche Freifunkinitiativen, die ihre \n\nNetzwerke mit entsprechender Unterst\u00fctzung noch \n\nwesentlich ausbauen k\u00f6nnten. Ganz beachtlich finde ich, \n\nwie \u00fcbergreifend diese Engagierten dort denken. Nehmen \n\nwir einmal die Freifunkinitiative Mittelsachsen. Die \n\nInitiatoren haben nicht nur in ihrem direkten Umfeld in \n\nWaldheim und Hartha Knotenpunkte aufgebaut, sondern \n\nihr Netz \u00fcber viele St\u00e4dte im Umland gespannt. Zwischen \n\nGrimma, D\u00f6beln und Mittweida haben sie Mitwirkende \n\ngefunden, die WLAN-Router betreiben und einen Teil \n\nIhres Internetvolumens ihren Mitmenschen zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. Ihnen geht es eben nicht nur um den kostenlosen \n\nZugang, sondern vor allem auch um selbstorganisierte \n\nund unabh\u00e4ngige Infrastrukturen und eben auch um \n\nsozialen Austausch. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais und \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nGenau dieser Freifunkansatz wird in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern bereits gef\u00f6rdert. NRW und Niedersachsen als \n\nFl\u00e4chenl\u00e4nder sind schon recht weit dabei, die Freifunk-\n\nf\u00f6rderung ist dort seit 2016 Bestandteil der regul\u00e4ren \n\nBreitbandf\u00f6rderung. In Th\u00fcringen l\u00e4uft gerade ein gr\u00f6\u00dfe-\n\nres kommunales Pilotprojekt in Gera, und auch in Sach-\n\nsen-Anhalt haben CDU, SPD und GR\u00dcNE Anfang 2016 \n\nfestgelegt, Freifunk auf Liegenschaften des Landes zu \n\nerrichten, und die Unterst\u00fctzung von Freifunkinitiativen \n\nzum Regierungsprogramm erkl\u00e4rt. Diese Aktivit\u00e4ten \n\nmachen es deutlich: Eine gezielte F\u00f6rderung, Information \n\nund der Abbau von H\u00fcrden sind notwendig, denn ganz \n\naus eigener Kraft wachsen die B\u00fcrgernetze nicht so, wie \n\nsie es k\u00f6nnten. \n\nZun\u00e4chst geht es uns also um Aufkl\u00e4rungsarbeit. Es w\u00e4re \n\nsehr hilfreich, wenn die Engagierten mit kompakten \n\nHandreichungen und den darin vom Freistaat verb\u00fcrgten \n\nIdeen an Entscheidungstr\u00e4gerinnen und Entscheidungs-\n\ntr\u00e4ger, aber auch Privatpersonen herangehen k\u00f6nnten. \n\nSchlie\u00dflich kennen sich viele B\u00fcrgermeister und Stadtr\u00e4te \n\nkaum mit solchen Dingen aus \u2013 was f\u00fcr die Akzeptanz \n\nvon Freifunk eben keine gute Voraussetzung ist. \n\nDer zentrale Ansatzpunkt ist aus unserer Sicht die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie \u201eDigitale Offensive Sachsen\u201c. Die Mitfinanzie-\n\nrung von WLAN-Hotspots ist als zweite S\u00e4ule zwar schon \n\ndarin verankert, aber die Engf\u00fchrung auf touristisch \n\nrelevante Orte muss endlich aufgehoben werden. Sie \n\nwurde noch von Staatsminister Martin Duligs Vorg\u00e4nger \n\nSven Morlok und der FDP eingeschrieben. Wir schlagen \n\nvor, die Richtlinie f\u00fcr WLAN entsprechend diesem \n\nFreifunkansatz zu \u00f6ffnen. \n\nAuch die Bildungsfunktion der Freifunkinitiativen sollte \n\nder Freistaat unterst\u00fctzen, indem sie ihre Aktivit\u00e4ten \n\nselbstt\u00e4tig aufbauen k\u00f6nnen oder aber mit den bestehen-\n\nden Strukturen der Medienkompetenzvermittlung im \n\nBereich des Kultusministeriums oder der Landesmedien-\n\nanstalt zusammenarbeiten. Die Staatsregierung sollte aus \n\nunserer Sicht aber auch selbst mit gutem Beispiel voran-\n\ngehen und Freifunk in zun\u00e4chst 100 staatseigenen Geb\u00e4u-\n\nden einrichten und dar\u00fcber hinaus weitere eigene Liegen-\n\nschaften f\u00fcr die Installation von Freifunk zug\u00e4nglich \n\nmachen. Das kann der Bekanntheit und der Akzeptanz \n\nvon Freifunk enormen Auftrieb verleihen. \n\nNach wie vor haben auch die Freifunkinitiativen mit \n\nrechtlichen Rahmenbedingungen zu k\u00e4mpfen, f\u00fcr deren \n\nAnpassung sich der Freistaat auf Bundesebene einsetzen \n\nsoll. So ist \u2013 erstens \u2013 zum Beispiel die fehlende Aner-\n\nkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nicht nur eine Formalit\u00e4t, \n\nsondern sie erschwert vor allem das Einwerben von \n\nSpenden und schafft auch steuerliche Lasten. \n\nZweitens muss das eben erst novellierte Telemediengesetz \n\num rechtliche Klarstellungen erg\u00e4nzt werden. Die Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung, f\u00fcr die Staatsminister \n\nDr. Fritz Jaeckel zeichnete und nicht Staatsminister Dulig, \n\nhat uns durchaus positiv \u00fcberrascht. Herr Dr. Jaeckel hat \n\nnicht nur keine Bedenken, sondern macht auch bereits \n\nAnmerkungen, wie es konkret weitergehen k\u00f6nnte, etwa \n\nbei Pilotprojekten. Diese Stellungnahme stimmt uns \n\nhoffnungsvoll, dass hier wom\u00f6glich beim Wissensstand \n\naufgeholt wurde und Freifunk im Freistaat ernst genom-\n\nmen wird. Ob das nur von Herrn Dr. Jaeckel so gesehen \n\nwird oder auch von Ihnen, Herr Dulig, geteilt wird und \n\nwie sich die Koalition dar\u00fcber verst\u00e4ndigt hat, interessiert \n\nuns sehr. Ich bin sehr auf Ihre Ausf\u00fchrungen gespannt, \n\nund wir bitten, diesen Gedanken Freifunk und Internet f\u00fcr \n\nalle zu f\u00f6rdern, zu unterst\u00fctzen und unserem Antrag \n\nzuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Werte Kolleginnen und \n\nKollegen vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN! Vielen \n\nDank f\u00fcr diesen Antrag. Es war ja bereits in der Haus-\n\nhaltsverhandlung zu erwarten, dass Sie uns damit weiter \n\nbefassen. Vielleicht nur so viel: Wir haben bereits einen \n\nentsprechenden Antrag abgelehnt mit der Begr\u00fcndung, \n\ndass bestimmte Unterlagen und Aspekte noch nicht \n\ngekl\u00e4rt sind. \n\nWollen wir doch noch einmal in das Thema einsteigen, \n\ndenn das ist ja auch das Ziel Ihres heutigen Priorit\u00e4tenan-\n\ntrages. Beim Freifunk handelt es sich um eine nicht \n\nkommerzielle Initiative, die sich dem Aufbau und Betrieb \n\neines freien Funknetzes widmet. Das hei\u00dft, jeder Nutzer \n\nim Freifunknetz stellt seinen WLAN-Router f\u00fcr den \n\nDatentransfer der anderen Teilnehmer zur Verf\u00fcgung. \n\nDieses ehrenamtliche Engagement \u2013 dar\u00fcber brauchen wir \n\nnicht lange miteinander herumzudiskutieren \u2013 ist zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4367 \n\nbegr\u00fc\u00dfen. Dagegen spricht auch nichts. Deshalb, denke \n\nich, hat Herr Dr. Jaeckel auch so positiv geantwortet. \n\nAber \u2013 wenn ich so beginne, haben Sie das \u201eAber\u201c sicher \n\nauch schon erwartet \u2013 wenn es um eine Finanzierung aus \n\n\u00f6ffentlichen Mitteln geht, dann ist aus unserer Sicht \n\nObacht geboten, denn es geht nicht nur um eine Quantit\u00e4t, \n\nsondern es geht zum Schluss auch um eine Qualit\u00e4t. \n\nZur F\u00f6rderung des Auf- und Ausbaues der digitalen \n\nInfrastruktur in Sachsen wurden seitens der Staatsregie-\n\nrung ganz klare Handlungsfelder identifiziert, und ent-\n\nsprechende Ma\u00dfnahmen sind bereits in der Umsetzung; \n\nSie sprachen selbst gerade DiOS an. Dieses Breitband-\n\nkompetenzzentrum ist seit Januar 2017 am Start, um auch \n\nhier noch einmal intensiver nachzulegen. Hier hei\u00dft es \n\nganz konkret, dass eine F\u00f6rderung m\u00f6glich ist, wenn es \n\nsich um \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche, touristisch genutzte \n\nWLAN-Hotspots handelt. \n\nIm Teil B der \u201eDigitalen Offensive Sachsen\u201c hei\u00dft es: \n\n\u201eZuwendungsempf\u00e4nger sind Gemeinden, Gemeindever-\n\nb\u00e4nde, insbesondere Verwaltungs- und Zweckverb\u00e4nde, \n\nLandkreise und Verwaltungsgemeinschaften im Freistaat \n\nSachsen.\u201c Das hei\u00dft, nur kommunale Gebietsk\u00f6rperschaf-\n\nten k\u00f6nnen in die F\u00f6rderung kommen. Hinsichtlich einer \n\n\u00c4nderung, die Sie w\u00fcnschen, gibt es bei uns haushalts- \n\nund beihilferechtliche Bedenken, die wir erst einmal \n\nausr\u00e4umen m\u00fcssten. \n\nGrunds\u00e4tzlich vertritt die CDU-Fraktion die Position, dass \n\nwir lieber erst einmal unsere Hausaufgaben im Bereich \n\ndes fl\u00e4chendeckenden Breitbandausbaues in Sachsen \n\nmachen sollten. Wir haben dazu auch schon im Parlament \n\ngesprochen, dass wir im Moment noch auf dem vorletzten \n\nPlatz der Bundesl\u00e4nder in Deutschland liegen. An dieser \n\nStelle haben wir nach unserer Auffassung gen\u00fcgend \n\nF\u00f6rderbedarf, besonders in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, um \n\nweiter nach vorn zu kommen. Insofern wollen wir erst \n\neinmal alle Kr\u00e4fte daf\u00fcr b\u00fcndeln. \n\nDas zweite Thema, das uns besch\u00e4ftigt, ist das Problem \n\nder St\u00f6rerhaftung. Es ist leider noch nicht hundertprozen-\n\ntig gekl\u00e4rt. Wir waren schon einmal guter Hoffnung, dass \n\nes durch sein w\u00fcrde, aber Sie f\u00fchrten gerade schon selbst \n\naus, dass wir das Telemediengesetz noch einmal anpacken \n\nm\u00fcssen und eine erste Nachbesserung aufgrund eines \n\nUrteils des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs vonn\u00f6ten ist. \n\nInsofern sind wir der Auffassung, dass sich Liegenschaf-\n\nten des Landes, solange dies nicht gekl\u00e4rt ist, so oder so \n\nnicht an einer Initiative beteiligen k\u00f6nnen. \n\nHerr Staatsminister Dulig hat zu erkennen gegeben, dass \n\ner diesen Dingen grunds\u00e4tzlich positiv gegen\u00fcbersteht. \n\nAber ich habe in meinen Ausf\u00fchrungen auch deutlich \n\nmachen wollen, dass wir hier nichts abb\u00fcgeln wollen. Wir \n\nm\u00fcssen jedoch erst einmal das eine tun und d\u00fcrfen nicht \n\nden zweiten Schritt vor dem ersten gehen. Langer Rede \n\nkurzer Sinn: Ich hoffe, ich konnte einigerma\u00dfen transpor-\n\ntieren, das wir uns mit diesem Thema auch inhaltlich \n\nbesch\u00e4ftigt haben und es nicht einfach nur ablehnen. Wir \n\nm\u00fcssen erst einmal die eigenen Hausaufgaben machen \n\nund sehen dies als notwendig an, auch in dem Sinne, dass \n\nwir die demografische Entwicklung in den l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4umen nicht weiter so reiten lassen, wie sie im Moment \n\nist, und \u00fcberall schnelles Internet in die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume \n\nbringen. Dann k\u00f6nnen wir uns intensiver mit dem Frei-\n\nfunk befassen, so wie Sie sich das vorstellen. Wenn wir \n\nheute dem Antrag zustimmen w\u00fcrden, w\u00e4re das aber \n\nbereits zur Aufgabe gemacht. \n\nWir haben eine andere Priorit\u00e4tensetzung, wie Sie aus \n\nmeinen Ausf\u00fchrungen geh\u00f6rt haben, deshalb werden wir \n\nden Antrag heute ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: DIE LINKE, bitte; \n\nHerr Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Damen und Herren! Ein Internetzugang geh\u00f6rt \n\nin einer digitalen Welt genauso zur Daseinsvorsorge wie \n\nWasser, Strom oder Stra\u00dfenanbindung. Es ist auch eine \n\nFrage der sozialen Gerechtigkeit, dass jeder, unabh\u00e4ngig \n\nvon den finanziellen M\u00f6glichkeiten, Zugang dazu be-\n\nkommt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aha!) \n\nWir haben diese Debatte ja bereits gestern hier im Land-\n\ntag gef\u00fchrt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist ja wunderbar!) \n\nUnabh\u00e4ngig davon \u2013 auch diese Debatte hatten wir bereits \n\nmehr als einmal \u2013 kommt der Ausbau der digitalen Infra-\n\nstruktur hier im Freistaat nicht in dem Ma\u00dfe voran, wie \n\nwir uns das wahrscheinlich alle w\u00fcnschen. Das betrifft \n\nauch die Errichtung eines \u00fcber die Zentren der Gro\u00dfst\u00e4dte \n\nhinausgehenden Netzes \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher WLAN-\n\nHotspots. \n\nHier kommen gl\u00fccklicherweise die Freifunkinitiativen ins \n\nSpiel. Setzen sich diese doch daf\u00fcr ein, dass eine Zu-\n\ngangsinfrastruktur zum Internet existiert, die \u00f6ffentlich \n\nzug\u00e4nglich ist und nicht nach kommerziellen Gesichts-\n\npunkten betrieben wird. Als gesellschaftliche Notwendig-\n\nkeit \u00f6ffentlicher Daseinsvorsorge stellen engagierte \n\nFreifunkerinnen und Freifunker dabei eigene Hardware \n\nund ihr Wissen bereit \u2013 im Grunde ein sch\u00f6nes Beispiel \n\nf\u00fcr Ehrenamt in einer digitalen Gesellschaft, ein Ehren-\n\namt, das von staatlicher Seite oftmals nicht in dem Ma\u00dfe \n\nanerkannt und gew\u00fcrdigt wird, wie es das verdient h\u00e4tte. \n\nAber es geht nicht nur um warme Worte, sondern es geht \n\nauch um direkte Unterst\u00fctzung, sei es bei der F\u00f6rderung \n\nder Anschaffung von Hardware zum Ausbau freier Netze \n\noder beim Zugang zu \u00f6ffentlichen Grundst\u00fccken und \n\nGeb\u00e4uden, um Router dort platzieren zu k\u00f6nnen. Hier \n\nengagieren sich bereits einzelne Kommunen in Sachsen \n\nund machen vor, wie es gehen kann. Vonseiten des Frei-\n\nstaates passierte bis jetzt jedoch leider nichts. Andere \n\nBundesl\u00e4nder \u2013 es wird Sie nicht wundern, dass ich hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4368 \n\nauf Th\u00fcringen verweise \u2013 sind in dieser Frage offener. \n\nAuch andere L\u00e4nder sind hier bereits weiter als Sachsen. \n\nDie von der S\u00e4chsischen Staatsregierung im Zusammen-\n\nhang mit \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen WLAN-Hotspots immer \n\nwieder vorgebrachten F\u00f6rderungen der Einrichtung \n\nselbiger an touristisch relevanten Orten ist eher eine \n\nNebelkerze oder, etwas vers\u00f6hnlicher formuliert, Sym-\n\nbolpolitik. Sie dient in der Praxis jedoch eher der Touris-\n\nmusf\u00f6rderung, was f\u00fcr sich genommen ja noch nichts \n\nNegatives ist. Sie dient aber eben nicht wirklich der \n\nBereitstellung einer leistungsf\u00e4higen, frei zug\u00e4nglichen \n\nund nicht kommerziellen digitalen Infrastruktur. Hier \n\nmuss die Staatsregierung umdenken, fl\u00e4chendeckend \n\nf\u00f6rdern und vor allem den Kreis der m\u00f6glichen Zuwen-\n\ndungsempf\u00e4nger \u00fcber kommunale Gebietsk\u00f6rperschaften \n\nhinaus erweitern. \n\nIn allen diesen Punkten stimmen wir mit dem uns vorlie-\n\ngenden Antrag der GR\u00dcNEN vollst\u00e4ndig \u00fcberein. Ent-\n\nsprechend hatten wir auch bereits vor Ihnen einen eigenen \n\nAntrag in den Gesch\u00e4ftsgang des Landtages eingebracht, \n\nder diese Punkte aufgreift. In einem entscheidenden Punkt \n\nweicht unser Antrag jedoch von Ihrem ab: So leiden-\n\nschaftlich wir das ehrenamtliche Engagement der Frei-\n\nfunker unterst\u00fctzen wollen, so glauben wir gleichzeitig \n\naber nicht, dass sich der Freistaat im Bereich der Zu-\n\ngangsinfrastruktur einfach einen schlanken Fu\u00df machen \n\ndarf. Auch dar\u00fcber haben wir in anderen Zusammenh\u00e4n-\n\ngen, insbesondere im Sozialbereich, in diesem Hohen \n\nHause schon mehrfach gesprochen. Es geht nicht an, dass \n\nfreiwilliges Engagement dahin gehend missbraucht wird, \n\ndass es de facto institutionalisiert und auf Dauer fest \n\neingeplant wird, um M\u00e4ngel in der \u00f6ffentlichen Daseins-\n\nvorsorge nicht wirklich zu beheben, sondern sich der \n\nAufgaben kosteng\u00fcnstig zu entledigen und sie auf das \n\nEhrenamt abzuw\u00e4lzen. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, bitte \n\nverstehen Sie mich nicht falsch. Es ist nicht so, dass ich \n\nIhnen diesen Ansatz unterstellen m\u00f6chte. Aber wir sehen \n\neinfach vor dem Hintergrund der Erfahrungen der letzten \n\nJahre die Gefahr, dass genau das in Sachsen droht, wenn \n\nwir den Freistaat nicht von vornherein in die Pflicht \n\nnehmen. Darum war und ist der bereits erw\u00e4hnte und von \n\nuns eingebrachte Antrag in unseren Augen der inhaltlich \n\nweitergehende, haben wir doch genau diesen Punkt mit \n\nber\u00fccksichtigt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWas meinen wir damit? Wie sollte das praktisch ausse-\n\nhen? Nun, ganz einfach \u2013 andere machen es bereits vor, \n\nund auch wir haben es im Rahmen der Haushaltsdebatte \n\nschon diskutiert und gefordert, sind jedoch leider am \n\nUnwillen der Koalition gescheitert. Der Freistaat sollte \n\nseine Ressourcen nutzen und ein eigenes, frei zug\u00e4ngli-\n\nches Netzwerk von WLAN-Hotspots aufbauen. So sollten \n\nSie sich an Bayern ein Vorbild nehmen, das s\u00e4mtliche \n\nLandesbeh\u00f6rden, Einrichtungen und Verkehrsmittel in der \n\nHoheit des dortigen Freistaates als Standort f\u00fcr frei \n\nzug\u00e4ngliche landeseigene Hotspots zur Verf\u00fcgung stellen \n\nund diese auch selbst betreiben will. \n\nAuf eine Kleine Anfrage von mir wurde dies im letzten \n\nJahr f\u00fcr Sachsen noch mit dem Verweis auf die Vorschrif-\n\nten zur St\u00f6rerhaftung abgelehnt. Diese Ausrede wankt ja \n\nnun zumindest. Die Staatsregierung hat sich lange genug \n\nhinter der gesetzlichen Regelung versteckt und diese als \n\nVorwand zum Nichtstun genutzt. \n\nWir wollen nun aber nicht zulassen, dass sie das ehren-\n\namtliche Engagement der Freifunker dazu missbrauchen \n\nkann, um erneut einen Vorwand zum Nichtstun zu finden. \n\nWir werden uns darum mit Blick auf den angesprochenen \n\neigenen, bereits vor Ihnen in den Gesch\u00e4ftsgang einge-\n\nbrachten und weitergehenden Antrag an dieser Stelle \n\nenthalten. Gleichzeitig m\u00f6chte ich jedoch, um Missver-\n\nst\u00e4ndnisse auszur\u00e4umen, an dieser Stelle nochmals \n\nbetonen, dass wir das ehrenamtliche Engagement der \n\nFreifunk-Initiativen ausgesprochen hoch sch\u00e4tzen und f\u00fcr \n\neinen wichtigen Beitrag hier im Land halten. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich sagte in der gestrigen \n\nDebatte bereits, dass die SPD f\u00fcr die Teilhabe aller \n\nMenschen am gesellschaftlichen Leben und Wirtschafts-\n\nprozess steht. Der Zugang zum Internet wird hierf\u00fcr \n\nzunehmend zur Voraussetzung. Viele sprechen deshalb \n\nbereits von einem Grundrecht auf Internet, auch wenn das \n\nnoch keinen Eingang in die Verfassung gefunden hat. \n\nEin Meilenstein f\u00fcr diese Debatte war nichtsdestotrotz das \n\nUrteil des Bundesgerichtshofs vom 24. Januar 2013. In \n\nder Urteilsbegr\u00fcndung des BGH hei\u00dft es unter anderem: \n\n\u201eDer \u00fcberwiegende Teil der Einwohner Deutschlands \n\nbedient sich t\u00e4glich des Internets. Damit hat es sich zu \n\neinem die Lebensgestaltung eines Gro\u00dfteils der Bev\u00f6lke-\n\nrung entscheidend mitpr\u00e4genden Medium entwickelt, \n\ndessen Ausfall sich signifikant im Alltag bemerkbar \n\nmacht.\u201c Weiter hei\u00dft es, die Nutzbarkeit des Internets sei \n\nein \u201eWirtschaftsgut, dessen st\u00e4ndige Verf\u00fcgbarkeit, auch \n\nim privaten Bereich, f\u00fcr die Lebenshaltung von zentraler \n\nBedeutung ist\u201c. Deswegen, meine Damen und Herren, ist \n\nes richtig und wichtig, dass wir dar\u00fcber sprechen, wie wir \n\ndiesen Zugang f\u00fcr m\u00f6glichst viele Menschen sichern \n\nk\u00f6nnen. \n\nDer heutige Antrag behandelt mit den Freifunk-Initiativen \n\neinen Ansatz, dies zu tun, selbst organisiert, frei und \n\nsolidarisch. In Sachsen gibt es bereits zahlreiche Initiati-\n\nven, die dieses Projekt tragen und voranbringen, nicht nur \n\nin den drei kreisfreien St\u00e4dten \u2013 obgleich, das will ich \n\nhier sagen, es schon Respekt abn\u00f6tigt, wie zum Beispiel \n\ndie Chemnitzer Freifunk-Initiative ganze Stra\u00dfenz\u00fcge mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4369 \n\nfreiem WLAN versorgt oder ebenso wie die Dresdner \n\nFreifunk-Initiative Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte mit freiem \n\nWLAN ausstattet. Dass aber im l\u00e4ndlichen Raum Frei-\n\nfunk-Initiativen Potenzial heben k\u00f6nnen, zeigt vor allem \n\ndie mittels\u00e4chsische Initiative, die nicht zuletzt auch mit \n\nBildungsangeboten zur Medienkompetenz, aber auch zur \n\nInternetsicherheit beitr\u00e4gt. \n\nDies, meine Damen und Herren, hat unsere Anerkennung \n\nverdient und ebenso politische Unterst\u00fctzung. Deswegen \n\nkann man nicht nur in den meisten B\u00fcrgerb\u00fcros der SPD-\n\nAbgeordneten WLAN kostenlos nutzen, sondern unter-\n\nst\u00fctzen nicht wenige unserer Fraktionsmitglieder regiona-\n\nle Freifunk-Initiativen und sind damit schon Teil dieser \n\nBewegung. Es seien daher wenigstens noch die Initiativen \n\nim Vogtland und im Landkreis Leipzig erw\u00e4hnt. Sogar ein \n\nTeil der Staatsregierung unterst\u00fctzt diese Initiativen \n\npers\u00f6nlich. \n\nWenn wir dies alle im Plenum tun w\u00fcrden, w\u00e4ren wir im \n\nSinne des Antrags bereits ein ganzes St\u00fcck weiter. Falls es \n\nnicht schon deutlich geworden ist: Wir k\u00f6nnen den \n\nFeststellungsteil des Antrags der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN nahezu komplett unterschreiben. Das \n\nEngagement ist zu w\u00fcrdigen. Es birgt gro\u00dfes Potenzial, es \n\nerm\u00f6glicht soziale Teilhabe, unabh\u00e4ngig vom Einkom-\n\nmen, und erh\u00f6ht die Attraktivit\u00e4t; Punkte 1 bis 5 und 8 \n\nd\u2019accord. \n\nZumindest ein Teil der Freifunk-Initiativen f\u00f6rdert auch \n\nMedienkompetenz durch Bildungsangebote. Ebenso \n\nwurden viele, wenn auch nicht alle Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte \n\n\u2013 hier trifft der Antrag nicht ganz den Punkt \u2013 durch sie \n\nmit WLAN ausgestattet. \n\nDem Beschlussteil hingegen k\u00f6nnen wir leider nicht so \n\numf\u00e4nglich folgen. Dennoch: Auf den fortschrittlichen \n\nBeschluss des Deutschen Bundestags zur St\u00f6rerhaftung \n\nbin ich gestern schon eingegangen. Noch aber ist hier \n\nnicht g\u00e4nzlich Rechtssicherheit erreicht. Genau daf\u00fcr \n\nsetzen sowohl wir uns als auch die Staatsregierung, also \n\nauch im Sinne des Punktes 9, ein. \n\nEine allgemeine \u00c4nderung der Abgabenordnung, wie Sie \n\nsie in Punkt 8 vorsehen, sehen wir allerdings nicht als \n\nrealitisch an. Die Abgrenzung zwischen kommerziellen, \n\nprivaten und gemeinn\u00fctzigen Initiativen ist eben nicht so \n\neinfach. Daher pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, dass die Praxis des \n\nBundes, Freifunk-Initiativen die Gemeinn\u00fctzigkeit in der \n\nRegel nicht zu erteilen, \u00fcberdacht wird und zu einer \n\nbereits in Nordrhein-Westfalen, aber auch in Sachsen \n\npraktizierten Einzelfallpr\u00fcfung \u00fcbergegangen wird. Wer \n\nnachweislich Bildungsarbeit macht und keine kommerzi-\n\nellen Zwecke verfolgt, sollte so die Gemeinn\u00fctzigkeit \n\nerhalten. \n\nDer komplizierteste Punkt in Ihrem Antrag ist aber sicher \n\ndie Aufnahme von Freifunk-Initiativen in die F\u00f6rderricht-\n\nlinie DiOS. Hier sind, wie schon benannt, Beihilfevor-\n\nschriften wie das allgemeine Haushaltsrecht zu \u00fcberwin-\n\nden. Ob die Organisationsform von Freifunk-Initiativen \n\nwirklich geeignet ist, die Nachweisf\u00fchrung und -haftung \n\n\u00fcber f\u00fcnf Jahre zu gew\u00e4hrleisten \u2013 Stichwort Sicherheit \n\nund Haftung f\u00fcr Sch\u00e4den, wenn das Netz ausf\u00e4llt \u2013, und \n\ndaf\u00fcr eine, wie eben benannt, f\u00f6rderf\u00e4hige Rechtsform zu \n\ngew\u00e4hrleisten, muss zumindest bezweifelt werden. Auch \n\npraktisch w\u00fcrde eine solche F\u00f6rderung staatliches Han-\n\ndeln an Grenzen bringen. Wie definieren wir ein f\u00f6rderf\u00e4-\n\nhiges Freifunkprojekt? Ist dann jeder Router in Sachsen, \n\nder f\u00fcr einen zweistelligen Betrag zu erhalten ist, der mit \n\nSoftware und mit freiem Zugang f\u00fcr WLAN ausgestattet \n\nwird, ein f\u00f6rderf\u00e4higes Projekt? Falls ja, Frau Maicher, \n\nwie vermeidet man dann Klagen privater Anbieter? Falls \n\nnein, wo genau ziehen wir die Grenzen? Steht denn der \n\nAufwand \u2013 Antragsverfahren, Dokumentation, Nachweis-\n\npr\u00fcfung \u2013 bei mehreren Tausend Kleinantr\u00e4gen noch in \n\neinem sinnvollen Verh\u00e4ltnis zum Nutzen? \n\nFreifunk-Initiativen sind doch genau die M\u00f6glichkeit, \n\ndass jede und jeder mit seinem privaten b\u00fcrgerschaftli-\n\nchen Engagement etwas bewegen und die Initiative zum \n\nfreien Internet ergreifen kann. Mit dem Programm DiOS \n\nstellen sich die Staatsregierung und die Regierungskoali-\n\ntion der Aufgabe auf staatlicher Seite und leisten ihren \n\nBeitrag auch zu diesen Initiativen. Denn auch f\u00fcr Frei-\n\nfunk-Initiativen sind schnelle Breitbandanschl\u00fcsse die \n\nVoraussetzung. \n\nWir bleiben dabei: Unser Ziel ist es, bis zum Ende der \n\nDekade das Land fl\u00e4chendeckend mit ausreichend schnel-\n\nlem Internet zu versorgen. Unsere Partner sind dabei vor \n\nallem die Kommunen, die, wie in vielen Bereichen der \n\nDaseinsvorsorge, den Ausbau der Netze vorantreiben \n\nk\u00f6nnen. Die SPD-Fraktion versteht den Zugang zum \n\nInternet als eine Grundvoraussetzung zur Teilhabe. Wir \n\nwollen den Zugang zum Internet f\u00fcr alle erm\u00f6glichen. \n\nKostenlose WLAN-Hotspots sind ein schneller und wenig \n\ninstitutionalisierter Weg in die Freiheit des Internets. \n\nDies kann auf verschiedenen Wegen geschehen und dies \n\nk\u00f6nnen wir auf verschiedenen Wegen unterst\u00fctzen. Wir \n\nmachen es bereits pers\u00f6nlich wie auch politisch in den \n\nB\u00fcrgerb\u00fcros und durch \u00d6ffentlichkeitsarbeit, staatlich \n\n\u00fcber den Breitbandausbau und Hotspots in der F\u00f6rder-\n\nrichtlinie DiOS. Deshalb m\u00fcssen wir den Antrag ableh-\n\nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nHerr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Abgeordnete! Die GR\u00dcNEN schaffen es immer \n\nwieder, uns zu erstaunen \u2013 nicht im positiven Sinne, \n\nsondern wegen ihrer Widerspr\u00fcchlichkeit. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na, was denn?!) \n\nSonst als die Verbotspartei bekannt, gerade was Emission \n\nbetrifft, wird hier die unbegrenzte digitale Freiheit gefor-\n\ndert. Gestern noch gab es keine Unterst\u00fctzung f\u00fcr WLAN \n\nin Obdachlosenunterk\u00fcnften. Heute sollen am besten alle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4370 \n\nB\u00fcrger zu jeder Zeit mit Internet versorgt sein. Weiter \n\nwollen die GR\u00dcNEN das b\u00fcrgerliche Engagement ge-\n\nst\u00e4rkt wissen \u2013 so zu lesen unter Punkt 2 des ersten \n\nAntragteils. \n\nDas finden wir an sich klasse. Sie haben nur leider ver-\n\ngessen, unseren Gesetzesentwurf f\u00fcr mehr sachunmittel-\n\nbare Demokratie zu unterst\u00fctzen. Hier h\u00e4tten Sie zeigen \n\nk\u00f6nnen, dass Ihnen die Interessen der Bev\u00f6lkerung am \n\nHerzen liegen. Stattdessen haben Sie sich mit Ihrer \n\nideologischen Starrk\u00f6pfigkeit dagegen entschieden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nUnter Punkt 4 soll festgestellt werden, dass das Internet \n\nf\u00fcr die Integration eine gro\u00dfe Bedeutung hat. In der \n\nBegr\u00fcndung wird ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen, dass \n\nFl\u00fcchtlingsheime in Bezug genommen werden. Hier geht \n\nes mit Ihrer Ideologie also weiter. Bei jeder Gelegenheit \n\nwollen Sie die Rechte und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Ausl\u00e4nder \n\nst\u00e4rken, und bei jeder Gelegenheit, bei der sich jemand \n\nf\u00fcr anderes, insbesondere f\u00fcr deutsche Interessen einsetzt, \n\nunterstellen Sie fremdenfeindliches und rassistisches \n\nGedankengut. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas geht so weit, dass Sie selbst bei Themen, die damit \n\ngar nichts zu tun haben, Hass- und Spaltungsvorw\u00fcrfe \n\nmachen. Das haben Sie gestern eindrucksvoll bewiesen, \n\nindem Sie der AfD vorgeworfen haben, diese w\u00fcrde die \n\nGesellschaft spalten und die Menschen gegenseitig \n\nausspielen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs ist eine Unversch\u00e4mtheit, dies der AfD zu unterstellen, \n\nwenn Sie kostenfreies WLAN f\u00fcr Obdachlose fordert. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZu Punkt 5. Mit diesem Punkt wird darauf hingewiesen, \n\nwie wesentlich die Internetzugangsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \n\nTeilhabe am gesellschaftlichen Leben ist. Wiederum stellt \n\nsich hier die Frage, warum die GR\u00dcNEN gerade f\u00fcr die \n\n\u00c4rmsten unter den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, n\u00e4mlich f\u00fcr \n\ndie Wohnungslosen, das kostenfreie WLAN nicht unter-\n\nst\u00fctzen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nUnter Punkt 8 m\u00f6chte die Antragstellerin dank Freifunk \n\ndie Wohnortattraktivit\u00e4t gesteigert wissen. Leider ist es \n\nbesonders die Politik der GR\u00dcNEN, die unter anderem \n\nmit st\u00e4ndig steigenden Energie- und Stromkosten dazu \n\nbeitr\u00e4gt, dass Mieter und Eigent\u00fcmer, Kommunen und \n\nGemeinden selbst f\u00fcr Attraktivit\u00e4t immer seltener sorgen \n\nk\u00f6nnen. Wenn dann das Auge noch die Verspargelung der \n\nLandschaft aushalten muss, ist es mit der Attraktivit\u00e4t \n\nrestlos vor\u00fcber. \n\n(Zuruf des Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\nAber nun zu den Forderungen in Teil 2 Ihres Antrags. \n\nUnter Punkt 1 sollen die s\u00e4chsischen Kommunen f\u00fcr die \n\nInformationskampagne eingebunden werden. Hierzu ist \n\ninsbesondere die Stellungnahme der Staatsregierung \n\ninteressant. Diese geht nicht etwa auf die kommunale \n\nUnzust\u00e4ndigkeit ein, sondern stellt lapidar fest, dass die \n\nFreifunkinitiativen am besten selbst werben k\u00f6nnen. \n\nNach Nummer 1 sollen die Akzeptanzprobleme in der \n\nBev\u00f6lkerung und bei Entscheidungstr\u00e4gern abgebaut \n\nwerden, was den freien Funk betrifft. Nach unserer \n\nMeinung kann man die Akzeptanzprobleme aber nur \n\nbeheben, wenn man offen \u00fcber das F\u00fcr und Wider einer \n\nSache spricht. Das wird zumindest in Ans\u00e4tzen, bei-\n\nspielsweise im Freifunkantrag der LINKEN, getan. \n\nDanach sollen F\u00f6rdermittelnehmer die Nutzer von WLAN \n\n\u00fcber Gesundheitsgefahren durch Funkstrahlung aufkl\u00e4ren. \n\nDie GR\u00dcNEN haben bei diesem Thema deutlichen \n\nNachholbedarf. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nUnter Punkt 2 sollen Rahmenbedingungen f\u00fcr den Ausbau \n\nvon Freifunk geschaffen werden. Das ist so unkonkret, \n\ndass man sich darunter alles vorstellen k\u00f6nnte. Wahr-\n\nscheinlich hat die Staatsregierung die Forderung deshalb \n\nvor Schreck auch falsch verstanden und bei ihrer Antwort \n\nnur auf den Ausbau des digitalen Netzes verwiesen. Um \n\nHotspots installieren zu k\u00f6nnen, ist das sicherlich eine \n\nGrundvoraussetzung, aber eben auch kein bisschen mehr. \n\nErstaunlicherweise hat die Staatsregierung zu Punkt 3 \n\nausgef\u00fchrt, dass eine Erweiterung der F\u00f6rderung von \n\nWLAN nicht nur f\u00fcr Kommunen, sondern auch f\u00fcr den \n\nFreifunk denkbar ist. Meinen herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\nDer Freistaat Sachsen kann sich also eine Unterst\u00fctzung \n\nbei Tourismus, bei Freifunk, aber nicht bei unserem \n\nAntrag f\u00fcr Wohnungslose vorstellen. \n\nIch w\u00fcnsche der Regierung und den GR\u00dcNEN viel Spa\u00df \n\nbei der Erkl\u00e4rung, wer hier spaltet und wer hier ein \n\nunsoziales Gesicht zeigt. Es ist nicht die AfD. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Doch!) \n\nDer Forderung nach Nummer 6 kann man durchaus \n\nzustimmen. Hundert geeignete Geb\u00e4ude f\u00fcr Hotspots \n\nsollten sich finden lassen; falls nicht, kenne ich da noch \n\ndie eine oder andere Adresse einer Obdachlosenunter-\n\nkunft. \n\nSchlussendlich bleibt nat\u00fcrlich die Frage, inwiefern der \n\nFreifunk ein Eingriff in die Wirtschaft bedeutet. Wer das \n\nNetz eines Freifunkers benutzt, zahlt schlie\u00dflich kein \n\nGeld an einen Dienstleister, erh\u00e4lt aber trotzdem eine \n\nLeistung. Vielleicht h\u00f6ren wir heute hierzu von der \n\nStaatsregierung noch einige Ausf\u00fchrungen. \n\nInsgesamt sieht die AfD-Fraktion Licht und Schatten in \n\nIhrem Antrag und wird sich deshalb bei der Abstimmung \n\nenthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4371 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das sieht nicht so \n\naus. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr Minister \n\nDulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Staatsregierung hat mit \n\nSchreiben des Chefs der Staatskanzlei vom 18. Janu-\n\nar 2017 bereits schriftlich zu dem vorliegenden Antrag \n\nStellung genommen. \n\nLassen Sie mich die Gelegenheit der heutigen Befragung \n\nnutzen, noch einige Erg\u00e4nzungen vorzutragen. Den \n\nFeststellungsteil Ihres Antrags unterst\u00fctzen wir weitge-\n\nhend, wie Sie der Stellungnahme entnehmen k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich noch einmal betonen: Die Staatsregie-\n\nrung will in Sachsen auch eine bessere WLAN-\n\nVersorgung erreichen. Schon in der Koalitionsvereinba-\n\nrung zur Bildung dieser Staatsregierung haben wir mit \n\n\u00dcberzeugung festgelegt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIn Sachsen wird \n\nein dichtes Netz an \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Hotspots \n\neingerichtet.\u201c \n\nWir k\u00f6nnen also feststellen: Es gibt eine vollst\u00e4ndige \n\n\u00dcbereinstimmung \u00fcber das Ziel der m\u00f6glichst umfassen-\n\nden \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Hotspots. Der Freistaat \n\nSachsen war das erste Bundesland, das \u00fcberhaupt WLAN-\n\nHotspots in die F\u00f6rderung der digitalen Infrastruktur \n\nintegriert hat. Was hei\u00dft hier aber \u201eF\u00f6rderung\u201c? Es hei\u00dft \n\nnicht, dass wir die Telekom-Unternehmen dabei technisch \n\nund finanziell unterst\u00fctzen wollen. Warum nicht? Weil es \n\nzuerst Aufgabe der Unternehmen ist, das zu tun. \n\nNach Beginn unserer F\u00f6rderung haben diese auch ange-\n\nfangen, unternehmenseigene Hotspots zu installieren. \n\nDazu geh\u00f6rt auch die Schaffung einer gro\u00dfen Anzahl von \n\nHotspots f\u00fcr Kunden, wie zum Beispiel die Deutsche \n\nBahn, st\u00e4dtische Verkehrunternehmen, unsere Verkehrs-\n\nflugh\u00e4fen oder international t\u00e4tige Fast-Food-Ketten und \n\nHotels. Auch die Ausr\u00fcstung der Router von Privatkunden \n\nmit einem zus\u00e4tzlichen offenen Kanal f\u00fcr freies WLAN \n\nwird angesichts der fl\u00e4chendeckenden Umstellung auf \n\nvollst\u00e4ndig digitalisierte Telefonie weitere Beitr\u00e4ge zur \n\nVersorgung leisten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sehen aber auch, \n\ndass das Engagement der Unternehmen allein nicht \n\nausreicht. Deshalb haben wir den Weg gesucht, unseren \n\nGemeinden die M\u00f6glichkeit zu geben, offene Bedarfe \n\nmithilfe unserer F\u00f6rderung aus der F\u00f6rderrichtlinie \n\n\u201eDigitale Offensive\u201c meines Hauses zu decken. Auch \n\ndiese M\u00f6glichkeit wird inzwischen rege genutzt, zum \n\nBeispiel vom Erzgebirgskreis, der allein fast 100 Hotspots \n\ninstallieren lassen will oder der Stadt Bad Schandau, die \n\nseit einem Jahr ihr System betreibt. \n\nDas Ziel der Staatsregierung, ein dichtes Netz an Hotspots \n\neinzurichten, ist damit noch nicht erf\u00fcllt. Da gibt es nun \n\nwahrlich noch genug zu tun. Der Weg dahin sollte m\u00f6g-\n\nlichst viele Akteure einbinden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist grunds\u00e4tzlich \n\ndenkbar, dass der F\u00f6rderzweck erweitert wird. Dann \n\nk\u00f6nnten Kommunen auch daf\u00fcr gef\u00f6rdert werden, zu \n\nanderen als den bisher gef\u00f6rderten Zwecken Hotspots \n\neinzurichten. Das muss allerdings zweckdienlich und \n\neffizient geschehen. Wenn F\u00f6rdermittel gewollt sind, \n\nm\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich die vorgegebenen Rahmenbe-\n\ndingungen erf\u00fcllt werden. Sie als Abgeordnete des S\u00e4ch-\n\nsischen Landtags stellen mit den Haushaltsgesetzen und \n\nder S\u00e4chsischen Haushaltsordnung selbst die wichtigsten \n\nRahmenbedingungen daf\u00fcr auf. \n\nZu den allgemeinen F\u00f6rdervoraussetzungen geh\u00f6rt auch \n\ndie Pflicht zum Nachweis der zweckentsprechenden \n\nVerwendung der Zuwendungen sowie die M\u00f6glichkeit, \n\ndiese nachpr\u00fcfen zu k\u00f6nnen. Dass die eher lose verbun-\n\ndenen Freifunk-Initiativen diese Voraussetzungen erf\u00fcllen \n\noder \u00fcberhaupt erf\u00fcllen wollen, ist zumindest zweifelhaft. \n\nWir sehen weiterhin die Kommen als bevorzugte Zuwen-\n\ndungsempf\u00e4nger. Zudem sollten wir nicht den dritten \n\nSchritt vor dem ersten tun. \n\nUnser wichtigstes Ziel bleibt die fl\u00e4chendeckende Versor-\n\ngung mit schnellem Internet. \n\n(Beifall des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nDies ist auch die Voraussetzung f\u00fcr effektive Hotspots. \n\nDie Breitbandversorgung ist und bleibt der Schwerpunkt \n\nunserer F\u00f6rderrichtlinie DiOS. \n\nZudem ist es doch nicht ein Mangel an staatlicher F\u00f6rde-\n\nrung, die die Freifunkinitiativen am Wachsen hindert, \n\nsondern die fehlende Rechtssicherheit. Die Haftung \n\nprivater Anbieter von WLAN-Hotspots f\u00fcr eventuelle \n\nRechtsverst\u00f6\u00dfe ihrer User, die sogenannte St\u00f6rerhaftung, \n\nsetzte bis vor Kurzem dem Wachstum privater Initiativen \n\nGrenzen. Diese Staatsregierung will die Rahmenbedin-\n\ngungen so anpassen, dass sie Ausbau und Betrieb einer \n\n\u00f6ffentlichen WLAN-Versorgung nicht ohne Grund ein-\n\nschr\u00e4nken. Aber letztlich muss die klarstellende Recht-\n\nsprechung durch Bundes- und Europarecht erfolgen. \n\nDer Bund hat im letzten Jahr mit der \u00c4nderung des \n\nTelemediengesetzes deutlich gemacht, dass er die St\u00f6rer-\n\nhaftung beseitigen will. Inwieweit die Grundlagen jetzt \n\ngerichtsfest sind oder inwieweit eine Klarstellung im \n\nGesetzestext hilfreich sein mag, wird sich zeigen. Sachsen \n\nwird jedenfalls entsprechende Initiativen unterst\u00fctzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Arbeit der Frei-\n\nfunk-Initiativen ist wertvoll und verdient unsere Anerken-\n\nnung. Hindernisse wie die St\u00f6rerhaftung wollen wir \n\nbeseitigen helfen. Der F\u00f6rderschwerpunkt bleibt aber auf \n\ndem allgemeinen Ausbau der Breitbandversorgung als \n\nwichtigste Voraussetzung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Fraktion GR\u00dcNE, Frau Abg. Dr. Maicher, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4372 \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\ndanke herzlich f\u00fcr die zumindest konstruktiven Teile, die \n\nmehrheitlich waren \u2013 bis auf die eine Fraktion. \n\nZum Thema. Da wir uns alle einig sind, dass wir mehr \n\nBeteiligung, mehr Teilhabe, mehr Nutzung von digitaler \n\nInfrastruktur auch hier in Sachsen brauchen und dass wir \n\nnoch einen ziemlichen Aufholbedarf haben, geht es uns \n\nmit unserem Antrag genau darum, freie Zug\u00e4nge zu \n\nschaffen, b\u00fcrgerschaftliches Engagement zu unterst\u00fctzen \n\nf\u00fcr B\u00fcrgernetzwerke, die ihre M\u00f6glichkeiten auch f\u00fcr \n\nandere \u00fcber Freifunk zur Verf\u00fcgung stellen wollen. Uns \n\ngeht es nicht nur um WLAN-Hotspots zum Beispiel an \n\ntouristischen Orten, sondern um die Verbindung. \n\nFreifunk ist etwas anderes, als einzelne Hotspots zu \n\nhaben. Es ist die Verbindung, ein Netzwerk aufzubauen, \n\nmit dem man sich in einem gr\u00f6\u00dferen Raum im Internet \n\nbewegen kann, Teilhabe f\u00fcr alle erm\u00f6glicht wird und \n\nnicht nur f\u00fcr einzelne Gruppen und bei dem es auch um \n\nMedien- und Datenschutzkompetenz geht. Wenn B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger ihre Dateninfrastrukturen selbst in die \n\nHand nehmen, ist Freifunk n\u00e4mlich auch ein wichtiger \n\nBeitrag zur Medien- und Datenschutzkompetenz. \n\nUns geht es auch nicht nur um die F\u00f6rderung von techni-\n\nscher Anschaffung, sondern es geht uns genau darum, \n\nauch vonseiten des Freistaates \u00fcber Informationskampag-\n\nnen zum Beispiel denjenigen, die sich engagieren, etwas \n\nin die Hand zu geben, um in den Kommunen etwas \n\nvoranzubringen. \n\nIch bin sehr froh \u00fcber die deutliche Unterst\u00fctzung und die \n\nZusagen, dass daran gearbeitet wird. Insofern ist unser \n\nAntrag sicherlich eine Vorlage, da weiterzugehen. \n\nWas ich nicht verstehe, ist, warum man, wenn man den \n\nBreitbandausbau voranbringen will \u2013 das steht au\u00dfer \n\nFrage, darin sind wir uns einig \u2013, nicht zus\u00e4tzlich etwas \n\nanderes machen kann. Ich verstehe nicht eine Priorit\u00e4ten-\n\nsetzung, das eine zu tun \u2013 und zwar unzureichend \u2013 und \n\ndas andere zu lassen. Wir finden, man kann beides f\u00f6rdern \n\nund \u00fcber diese gemeinn\u00fctzigen B\u00fcrgernetzwerke auch \n\ndort Internetzug\u00e4nge und M\u00f6glichkeiten schaffen, wo sie \n\nbisher nicht sind. \n\nDa jetzt sehr viel Anerkennung zu den Freifunkinitiativen, \n\nzu den Leistungen, die dort geschaffen werden, gekom-\n\nmen ist, m\u00f6chte ich gern f\u00fcr meine Fraktion, punktweise \n\nAbstimmung beantragen. \u00dcber Punkt I, die Anerkennung, \n\nwaren wir uns ja alle einig. Punkt II \u2013 die Forderung \u2013 \n\nkann Ihnen, liebe Koalition, in der weiteren Bearbeitung \n\ngern als Vorlage dienen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Holger Mann, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \n\nzur Abstimmung \u00fcber Drucksache 6/7694. Es ist punkt-\n\nweise Abstimmung gew\u00fcnscht worden. Ich beginne mit \n\nPunkt I. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist Punkt I dennoch mit Mehr-\n\nheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt II auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen; es ist dennoch \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDa beide Punkte abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich \n\nauch eine Gesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs Gesetz f\u00fcr ein tolerantes und  \n\nfriedliches Zusammenleben in einem weltoffenen Sachsen \n\nDrucksache 6/8130, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs spricht nur die einreichende Fraktion, die Linksfrakti-\n\non, Herr Abg. Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Der \n\nLandtagspr\u00e4sident hat uns mehrfach darauf hingewiesen, \n\ndass vor 25 Jahren die S\u00e4chsische Verfassung durch den \n\nLandtag verabschiedet worden ist. Diese war tats\u00e4chlich \n\nzum damaligen Zeitpunkt an vielen Stellen modern und \n\nzeitgem\u00e4\u00df. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Warum \n\nhabt ihr dann nicht zugestimmt?) \n\n\u2013 Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, nichts ist so gut, \n\ndass man es nicht verbessern k\u00f6nnte \u2013 Herr Krau\u00df, um \n\nIhren Zwischenruf zu beantworten. \n\nEs geht in unserem Gesetzentwurf um die \u00c4nderung der \n\ns\u00e4chsischen Landesverfassung. Es geht um ein tolerantes \n\nund friedliches Zusammenleben in einem weltoffenen \n\nSachsen, so hei\u00dft es in unserem Gesetzestitel. \n\nIch m\u00f6chte meine Rede Herrn Steffen Flath, dem damali-\n\ngen Fraktionsvorsitzenden der CDU hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag, widmen. Er war mir bei der bisher einzigen \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung seit 1992 ein fairer \n\nund verl\u00e4sslicher Verhandlungspartner. Diese \u00c4nderungen \n\nwurden 2013 beschlossen. Die meisten von Ihnen k\u00f6nnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4373 \n\nsich noch erinnern: Es ging um die s\u00e4chsische Finanzver-\n\nfassung. Ein Punkt betraf die sogenannte Schuldenbrem-\n\nse, ein zweiter die Beachtung des Prinzips des sozialen \n\nAusgleichs bei der Aufstellung des Haushalts sowie die \n\nkomplette Kostenerstattung f\u00fcr die Kommunen, wenn \n\nihnen Aufgaben vom Land \u00fcbertragen werden. \n\nIn der letzten Wahlperiode bestand zwischen den beteilig-\n\nten Fraktionen Einvernehmen dar\u00fcber, dass zun\u00e4chst nur \n\n\u00fcber die Finanzverfassung gesprochen wird; denn man \n\nkann ja nicht \u00fcber alles gleichzeitig reden, um zu einem \n\nErgebnis zu kommen. Es war also ebenso Konsens, dass \n\nweiterf\u00fchrender \u00c4nderungsbedarf besteht. Bereits Erich \n\nIltgen als langj\u00e4hriger s\u00e4chsischer Landtagspr\u00e4sident hatte \n\neine Verst\u00e4ndigung aller Fraktionen zur Absenkung der \n\n\u00fcberhohen H\u00fcrden der Volksgesetzgebung angemahnt und \n\ndamit mehr direkte Demokratie gefordert. \n\nWie die Vertreter der anderen demokratischen Fraktionen, \n\ndie bei den entsprechenden Treffen vor den letzten Land-\n\ntagswahlen dabei waren, best\u00e4tigen k\u00f6nnen, war auch \n\nHerr Flath f\u00fcr weitere Gespr\u00e4che offen. Nun f\u00fchrte Herrn \n\nFlath seine Lebensplanung aus dem Landtag heraus, \n\nsodass ich \u2013 wie die anderen Fraktionen auch \u2013 gezwun-\n\ngen war, mit seinem Nachfolger Frank Kupfer zu spre-\n\nchen. Er schlug das politische Erbe seines Vorg\u00e4ngers aus \n\nund antwortete schlicht mit Nein. Vielleicht haben Sie \n\nsich ja, Herr Kupfer, vorher mit Marko Schiemann abge-\n\nsprochen. Es ist schlie\u00dflich bekannt, dass Herr Schiemann \n\nals einer der Verfassungsv\u00e4ter von 1992 der Meinung ist, \n\ndie Verfassung sei so etwas wie die Bibel und d\u00fcrfe nicht \n\nge\u00e4ndert werden. \n\nDoch selbst die Bibel wird immer wieder neu \u00fcbersetzt \n\nund in die jeweilige Gegenwartssprache \u00fcbertragen. \n\nGenau das w\u00fcnschen wir uns auch von unserer S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung. Es geht nicht darum, den Inhalt zu \n\n\u00e4ndern, sondern darum, die Verfassung einem zeitgem\u00e4-\n\n\u00dfen Update zu unterziehen. Genau das ist unser Ziel mit \n\nunserem vorliegenden Gesetzentwurf, den wir Ihnen \n\nheute in der ersten Lesung pr\u00e4sentieren. \n\nUnsere Verfassungsordnung bestimmt den Freistaat \n\nSachsen als ein von Weltoffenheit, von demokratischem \n\nUmgang miteinander und von Toleranz getragenes friedli-\n\nches Land. In diesem Sinne engagieren sich unz\u00e4hlige \n\nMenschen und Initiativen. \n\nTatsache ist aber auch, dass fremdenfeindliche und \n\nantidemokratische Kr\u00e4fte vor allem in den letzten beiden \n\nJahren stark zugenommen haben. Deshalb m\u00fcssen die \n\nbesonders angegriffenen Grundwerte der Landesverfas-\n\nsung nochmals verdeutlicht werden. Das soll durch einen \n\nneuen Artikel 7 a geschehen, der dem Schutz des friedli-\n\nchen Zusammenlebens und der Gewaltfreiheit gewidmet \n\nist. \n\nIn den Artikeln 18 und 116 wollen wir das historisch \n\n\u00fcberholte Wort \u201eRasse\u201c herausnehmen und den Text \n\nentsprechend anpassen. Zugleich wollen wir auch die \n\nsexuelle Identit\u00e4t und die Behinderung bzw. Beeintr\u00e4chti-\n\ngung ausdr\u00fccklich nennen, denn das fehlt bisher im \n\nArtikel 18 im Bereich Grundrechte. Es ist aber auch nur \n\nlogisch und im Sinne der Verfassung, auch die Benachtei-\n\nligung wegen sexueller Identit\u00e4t und Behinderung zu \n\nverbieten; denn in dieser Verfassung, n\u00e4mlich im Arti-\n\nkel 116 wird der Anspruch auf Wiedergutmachung auch \n\ndenjenigen zugesprochen, die wegen gleichgeschlechtli-\n\ncher Orientierung oder wegen Behinderung Opfer von \n\nGewaltherrschaft geworden sind. Damit muss ein solcher \n\nDiskriminierungsschutz auch f\u00fcr die Gegenwart gelten. \n\nIm Vorfeld war hier im Haus zu vernehmen, es handelt \n\nsich um ein Regenbogengesetz. Das klingt immerhin \n\nschon recht freundlich, greift aber aus unserer Sicht zu \n\nkurz. Sachsen hat durch Erscheinungen von Menschen-\n\nfeindlichkeit in den vergangenen zwei Jahren erheblichen \n\nSchaden an seinem Ruf genommen. Ein \u00f6ffentlich wahr-\n\nnehmbares Signal von Verfassungsrang gegen diese \n\nantihumanen Fehlentwicklungen st\u00fcnden unserem Land \n\ngut zu Gesicht. Dies st\u00e4rkt zugleich all denjenigen in \n\nSachsen den R\u00fccken, die t\u00e4glich f\u00fcr Menschlichkeit und \n\nMitgef\u00fchl Gesicht zeigen. Es reicht nicht aus, alle Jubel-\n\njahre mal ein gro\u00dfes Fest f\u00fcr diese Menschen zu veran-\n\nstalten; sie haben es verdient, dass der Staat ihnen die \n\nTreue h\u00e4lt, und dazu z\u00e4hlt diese Selbstverpflichtung in der \n\nVerfassung. \n\nDie Streichung des Wortes \u201eRasse\u201c wiederum bringt die \n\nVerfassung auf den neusten Stand, dass es keine Rassen \n\nvon Menschen gibt. Das Deutsche Institut f\u00fcr Menschen-\n\nrechte in Berlin fordert es; die L\u00e4nder Brandenburg und \n\nTh\u00fcringen haben die verfassungsrechtlichen Konsequen-\n\nzen bereits gezogen und den Begriff Rasse aus der Lan-\n\ndesverfassung gestrichen. \n\nSie sehen also, liebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt \n\nviele gute Gr\u00fcnde, diesen Gesetzentwurf mit Wohlwollen \n\ndurch die parlamentarische Beratung zu begleiten. Wenn \n\nSie weiteren Argumentationsbedarf haben, dann entspre-\n\nchen wir dem gern in den Aussch\u00fcssen und in einer \n\nzweiten Lesung hier im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \n\neingebrachten Gesetzentwurf an den Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Ausschuss \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und \n\nIntegration zu \u00fcberweisen. \n\nWer der \u00dcberweisung seine Zustimmung gibt, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \n\n(Mehrere Abgeordnete der CDU enthalten sich. \u2013 \n\nEmp\u00f6rung bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch peinlich!) \n\nBei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist der \u00dcberwei-\n\nsung dennoch mehrheitlich zugestimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4374 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nicht einmal die \n\nGr\u00f6\u00dfe zu haben, der \u00dcberweisung eines Antrags \n\nzuzustimmen! \u2013 Unruhe bei den LINKEN) \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und warte, bis Sie \n\nsich beruhigt haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Kupfer,  \n\nsch\u00e4mst du dich nicht? Bei AfD-Antr\u00e4gen  \n\nstimmt ihr zu bei der \u00dcberweisung! \u2013  \n\nMartin Modschiedler, CDU: Wir haben doch \n\nzugestimmt, Herr Gebhardt! Weil zwei sich \n\nenthalten haben, machen Sie jetzt Theater! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nIhr habt euch enthalten! \u2013  \n\nUnruhe bei den LINKEN und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, wollen wir die Sitzung fortset-\n\nzen? Manchmal muss man sich Luft machen, deswegen \n\nhabe ich ein wenig gewartet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nDie Entwicklung der extremen Rechten in den Landkreisen  \n\nund kreisfreien St\u00e4dten des Freistaates Sachsen und  \n\nMa\u00dfnahmen zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des Problems \n\nDrucksache 6/6532, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringer spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE, \n\ndanach folgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staats-\n\nregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der Frau \n\nAbg. K\u00f6ditz das Wort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Seit dem Jahr 2011 \n\nwerden im Freistaat Sachsen jeden Tag durchschnittlich \n\nf\u00fcnf rechts motivierte Straftaten begangen. Das ist viel, \n\nund es wird mehr. Im Jahr 2015 kletterte der Wert auf fast \n\nsieben Taten pro Tag. Insgesamt wurden von 2011 bis \n\n2016 rund 10 300 Delikte mit einem rechten Tathinter-\n\ngrund verzeichnet. Im Jahr 2015 war die Fallzahl gegen-\n\n\u00fcber dem Vorjahr um fast 40 % angestiegen. Von einer \n\nEntspannung ist seitdem nicht auszugehen. \n\nDie teils erst vorl\u00e4ufigen Werte, die bei der Beantwortung \n\nunserer Gro\u00dfen Anfrage vorgelegt wurden, zeigen noch \n\nmehr: Immer h\u00e4ufiger richten sich die Straftaten gegen \n\nAsylunterk\u00fcnfte, gegen vermeintliche oder tats\u00e4chliche \n\npolitische Gegnerinnen und Gegner sowie gegen den \n\nStaat, seine Einrichtungen und Symbole. Deutlich gestie-\n\ngen sind im Zeitverlauf die Gesamtzahl und der Gesamt-\n\nanteil von K\u00f6rperverletzungen. Die erfassten Straftaten \n\nbetreffen nach Einsch\u00e4tzung der Polizei dar\u00fcber hinaus \n\nfast f\u00fcnf Dutzend unterschiedliche Strafrechtsnormen. \n\nMehrfach inbegriffen ist der Vorwurf der Bildung einer \n\nterroristischen Vereinigung. Die extreme Rechte ist \n\nselbstbewusst und gut organisiert. Sie sucht die Konfron-\n\ntation. Angesichts dessen d\u00fcrfen wir nicht sprachlos \n\nbleiben. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat sich in j\u00fcngster Zeit mit allzu \n\nvielen herausragenden Ereignissen befassen m\u00fcssen: mit \n\nFreital und Heidenau, mit Clausnitz und Bautzen. Wir \n\nhaben es, davon abgesehen, mit einem langfristigen und \n\nbesonders ausgedehnten Problem zu tun, \u00fcber das wir \n\noffen reden m\u00fcssen; denn es ist in der Vergangenheit \n\noffenbar nicht gelungen, regelrechte Hochburgen der \n\nextremen Rechten, in denen gezielt Angstr\u00e4ume geschaf-\n\nfen wurden, zu befrieden. \n\nVornan bei der aktuellen Entwicklung der Fallzahlen \n\nstehen nicht nur die St\u00e4dte Dresden und Leipzig, sondern \n\nauch die S\u00e4chsische Schweiz. Wenn Sie die Statistiken \n\nvon Opferberatungen hinzunehmen, in die mehr Informa-\n\ntionen einflie\u00dfen als in die polizeiliche Statistik, dann \n\nwerden weitere Hotspots erkennbar. Darunter sind wohl-\n\nbekannte Orte wie Wurzen, die schon vor 20 Jahren in \n\neinem sehr negativen Sinne Furore machten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Neunzigerjahre klopfen \n\nan. Wir sind gut beraten, naive Fehler von damals nicht zu \n\nwiederholen, als die T\u00fcr ge\u00f6ffnet und das Thema syste-\n\nmatisch kleingeredet wurde. Dass das Thema in Wirklich-\n\nkeit gro\u00df geblieben und zuletzt wieder angewachsen ist, \n\nist leider auch politischen Fehlern zu verdanken. Dazu \n\ngeh\u00f6rt, dass es die Staatsregierung bis heute vers\u00e4umt hat, \n\nein Gesamtkonzept mit Handlungen zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung \n\nder extremen Rechten vorzulegen. \n\nDas Problem, vor dem der Freistaat steht, ist nicht nur \n\nunter kriminalistischen Gesichtspunkten relevant. Struktu-\n\nren der extremen Rechten, insbesondere Ableger der \n\nNeonazi-Szene, existieren in Sachsen fl\u00e4chendeckend. \n\nDer vorl\u00e4ufige Abstieg der NPD hat daran nichts ge\u00e4n-\n\ndert, und mit Parteien wie \u201eDer Dritte Weg\u201c und \u201eDIE \n\nRECHTE\u201c stehen bereits neue Vereinigungen bereit, sie \n\nzu beerben. Der Vogtlandkreis ist aktuell ihr Experimen-\n\ntierfeld. Von einer baldigen Ausweitung ist leider auszu-\n\ngehen. \n\nDie Szene geht \u00fcber alle Zersplitterungen hinweg arbeits-\n\nteilig vor. Das zeigt ihre gezielte rassistische Agitation, \n\ndie wir in den vergangenen drei, vier Jahren beobachten \n\nmussten. Den extrem Rechten in Sachsen steht au\u00dferdem \n\neine gut ausgebaute Infrastruktur zur Verf\u00fcgung. Seit \n\n2011 konnten mehr als 60 Objekte als Szenetreffpunkte \n\nerschlossen werden. Einige davon werden dauerhaft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4375 \n\ngenutzt. Allein im vergangenen Jahr standen 45 Objekte \n\nzur Verf\u00fcgung. Darunter ist mit dem sogenannten Alten \n\nSchlachthof in Staupitz im Landkreis Nordsachsen auch \n\neine der bundesweit bedeutsamsten St\u00e4tten f\u00fcr rechtsext-\n\nreme Konzerte. Es ist befremdlich, dass dagegen nicht \n\neingeschritten werden kann. Stattdessen wurde dort ein \n\nArrangement getroffen, das die Durchf\u00fchrung von zehn \n\nKonzerten pro Jahr erm\u00f6glicht. Solche Events sind f\u00fcr die \n\nSzene nicht nur Gelegenheiten zur weiteren Vernetzung, \n\nsondern auch eine kontinuierliche Einnahmequelle. \n\nVor diesem Hintergrund ist das Herumdoktern an der \n\nParteienfinanzierung, nur um die NPD zu treffen, aus \n\nmeiner Sicht nur eine Phantomdebatte. Ich erinnere mich \n\nau\u00dferdem noch gut daran, wie sich das Innenministerium \n\nvor vielen Jahren f\u00fcr einen sogenannten Konzerterlass \n\nloben lie\u00df, mit dem rechtsextreme Musikveranstaltungen \n\nunterbunden werden sollten. Dieser Erlass ist angesichts \n\nvon Staupitz offensichtlich seit Langem gegenstandslos. \n\nEs ist nat\u00fcrlich nicht so, dass es angesichts der Entwick-\n\nlungen, die sich inzwischen seit Jahrzehnten in Sachsen \n\nvollziehen, keine Reaktionen gegeben h\u00e4tte. Inzwischen \n\nsind im Freistaat einige herausragende Gruppierungen \n\nverboten worden: die \u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c im \n\nJahr 2001, die \u201eKameradschaft Sturm 34\u201c im Jahr 2004, \n\ndie \u201eNationalen Sozialisten D\u00f6beln\u201c im Jahr 2013 und \n\nschlie\u00dflich die \u201eNationalen Sozialisten Chemnitz\u201c im \n\nJahr 2014. Ich zweifle nicht daran, dass diese Verbote \n\nrichtig und notwendig waren. Ein Allheilmittel waren sie \n\naber nie und werden es auch k\u00fcnftig nicht sein. \n\nDiese Verbote erz\u00e4hlen auch im konkreten Fall keine \n\nErfolgsgeschichten. Erstens eilen die j\u00fcngeren dieser \n\nMa\u00dfnahmen der Realit\u00e4t hinterher. Die Gruppe aus \n\nChemnitz war ein gutes Jahrzehnt lang gar nicht behelligt \n\nworden. Die Gruppe aus D\u00f6beln war zum Zeitpunkt des \n\nVerbots schon nicht mehr relevant. \u00dcber ein m\u00f6gliches \n\nVerbot der sogenannten Nationalen Sozialisten Geithain \n\nwurde offenbar erst nachgedacht, nachdem die dahinter-\n\nstehende Struktur diese Bezeichnung abgelegt hatte. Im \n\nFalle der \u201eTerror Crew Muldental\u201c wurde ein Verbot erst \n\ngepr\u00fcft, nachdem eine umfangreiche Gewaltwelle bereits \n\ndie Gerichte besch\u00e4ftigte. \n\nZweitens sehen wir, dass solche Ma\u00dfnahmen antizipiert \n\nwerden. Offenbar rein vorsorglich hat sich Anfang 2014 \n\ndie \u201eRevolution\u00e4re Nationale Jugend Vogtland\u201c der Partei \n\n\u201eDer Dritte Weg\u201c angeschlossen. \n\nRestbest\u00e4nde der \u201eNationalen Sozialisten Chemnitz\u201c sind \n\n\u00fcbrigens den gleichen Weg gegangen. \n\nFr\u00fchere F\u00fchrungspersonen der \u201eNationalen Sozialisten \n\nD\u00f6beln\u201c sind bei den \u201eJungen Nationaldemokraten\u201c der \n\nNPD untergekommen. \n\nDer harte Kern der Neonaziszene verschleiert gezielt die \n\neigenen Strukturen und sucht Zuflucht unter dem legalen \n\nDach von Parteien. Dieses Verwirrspiel war besonders \n\nerfolgreich im Falle des \u201eKameradschaftsverbandes \n\nFreies Netz\u201c. Hier fiel das S\u00e4chsische Innenministerium \n\nauf einen Vernebelungsversuch von rechts herein und \n\nmochte nicht einmal eine Struktur erkennen. In Bayern \n\ndagegen ist eine \u00e4hnliche Struktur, das \u201eFreie Netz S\u00fcd\u201c, \n\nverboten worden. Einige F\u00fchrungspersonen sind inzwi-\n\nschen ganz gezielt nach Sachsen ausgewichen und ziehen \n\nhier die Neonazipartei \u201eDer Dritte Weg\u201c hoch. \n\nDrittens \u2013 und das ist das gr\u00f6\u00dfte Problem \u2013: Das Verbot \n\neiner Gruppierung richtet nicht nur gegen die Ideologie \n\nnichts aus, sondern ist auch v\u00f6llig machtlos gegen die \n\ngefestigten Netzwerke, deren Anh\u00e4ngern es am Ende egal \n\nist, ob und unter welcher Bezeichnung sie nach au\u00dfen hin \n\nauftreten. Schauen Sie, was in Heidenau passiert ist! \n\nSchauen Sie, wer am \u00dcberfall in Leipzig-Connewitz vor \n\neinem Jahr beteiligt war! Da treffen Sie auf die alten \n\nKader der \u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c. Da sto\u00dfen \n\nSie auf ein Kapitel des Rechtsextremismus in Sachsen, \n\nvon dem wir doch dachten, man h\u00e4tte es schon vor an-\n\nderthalb Jahrzehnten abger\u00e4umt. Da sind sie wieder, die \n\nZust\u00e4nde der Neunzigerjahre, teilweise sogar mit den \n\ngleichen Personen. \n\nIch f\u00fchre das alles nicht auf, um grunds\u00e4tzlich zu irgend-\n\nwelchen h\u00e4rteren Ma\u00dfnahmen zu raten. Wir sind uns \n\nhoffentlich einig, dass in einem Rechtsstaat Verbote die \n\nAusnahme bleiben sollten. Das Problem sind vielmehr der \n\nfalsch gew\u00e4hlte Fokus und die einseitige Schwerpunktset-\n\nzung. Wann immer in den vergangenen Jahren die Spra-\n\nche auf die extreme Rechte in Sachsen kam \u2013 das geschah \n\nsehr, sehr oft \u2013, konnte die Staatsregierung auf das gro\u00dfe \n\nVorzeigeprojekt verweisen: das NPD-Verbotsverfahren. \n\nIch w\u00fcnschte, dass nur ann\u00e4hernd so viel Akribie und \n\nAufmerksamkeit, wie in dieses Verfahren gesteckt wur-\n\nden, der Pr\u00e4ventionsarbeit, der politischen Bildung und \n\nder Unterst\u00fctzung von Betroffenen rechter Gewalt zugute \n\ngekommen w\u00e4ren. Ich w\u00fcnschte, dass es gelungen w\u00e4re, \n\nann\u00e4hernd so viel Energie f\u00fcr die fortw\u00e4hrende Analyse \n\ndes Problems aufzuwenden. \n\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ist in dieser Hin-\n\nsicht leider ein Totalausfall, trotz aller gro\u00dfen Verspre-\n\nchungen, die seit Ende 2011 \u2013 wir wissen ja, warum \u2013 \n\ngemacht worden sind. Nehmen Sie die sogenannte Identi-\n\nt\u00e4re Bewegung: Da wurde vier Jahre lang gepr\u00fcft, ob man \n\nsich \u00fcberhaupt zust\u00e4ndig f\u00fchlt, und schlie\u00dflich doch die \n\nBeobachtung aufgenommen. Das klingt ganz sch\u00f6n \n\nschwerwiegend, bedeutet aber in Wirklichkeit gar nichts. \n\nAuf unsere Gro\u00dfe Anfrage konnte zu den \u201eIdentit\u00e4ren\u201c \n\nlediglich mitgeteilt werden, in welchen Regionen ihre \n\nOrtsgruppen aktiv sind. Mit Verlaub: Das steht offen im \n\nInternet. Das nachzulesen und aufzuschreiben ist kein \n\nBeitrag zum Schutz der Verfassung. F\u00fcr so etwas brau-\n\nchen wir keinen Geheimdienst! \n\nNoch gravierender ist es im Fall der \u201eReichsb\u00fcrger\u201c. \n\nDazu wurde in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage \n\nschlicht gar nichts mitgeteilt. Nur gut, dass ich auch \n\nKleine Anfragen stelle. So kam dieser Tage die Antwort \n\nauf die Frage nach Aktivit\u00e4ten sogenannter Reichsb\u00fcrger \n\nin Sachsen 2016: 254 Straftaten wurden im Jahr 2016 von \n\nsogenannten Reichsb\u00fcrgern ver\u00fcbt. K\u00f6rperverletzung, \n\nBrandstiftung, Diebstahl, Hausfriedensbruch, sexueller \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4376 \n\nMissbrauch von Kindern \u2013 die Liste ist lang. Lesen Sie \n\nbitte selbst nach, Drucksachennummer 6/7865. \n\nEs gibt noch mehr solcher blinden Flecke. Ich denke zum \n\nBeispiel an die erhebliche Schnittmenge von Neonazi- \n\nund Hooliganszene. Dabei ist es in Wirklichkeit ganz \n\nleicht nachzuvollziehen, wo zum Beispiel die Anh\u00e4nger-\n\nschaft einer mutma\u00dflich kriminellen Vereinigung wie der \n\n\u201eFreien Kameradschaft Dresden\u201c herkommt. An solchen \n\n\u2013 vermeintlich neuen \u2013 Entwicklungen ist \u00fcberhaupt \n\nnichts neu, sondern es ist seit Jahren bekannt, in der \n\nWissenschaft, in der Zivilgesellschaft, in den Medien. \n\nEinigerma\u00dfen neu ist lediglich die \u00e4u\u00dferst einf\u00e4ltige Idee, \n\neinen Teil des Problems aus dem eigenen Gesichtsfeld zu \n\nverbannen, indem man in der Neul\u00e4nder Stra\u00dfe den \n\nBegriff \u201eAsylkritik\u201c erfand. Die Tatsachen, die wir \n\nbuchst\u00e4blich auf der Stra\u00dfe sehen k\u00f6nnen, f\u00fchren diese \n\nDifferenzierung genauso ad absurdum wie die Unter-\n\nscheidung in eine \u201esubkulturelle\u201c und eine \u201eneonational-\n\nsozialistische Szene\u201c. \n\nWir haben es \u2013 ich sage es noch einmal \u2013 mit Netzwerken \n\nzu tun. Sie gehen arbeitsteilig vor, und sie sind gewalter-\n\nprobt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen auf die beschrie-\n\nbenen Entwicklungen nicht starren wie das Kaninchen auf \n\ndie Schlange. Wir k\u00f6nnen nicht hoffen, dass sich die \n\nSchlange \u2013 wie bei der NPD \u2013 am Ende nur als fetter \n\nRegenwurm entpuppt. \n\n(Heiterkeit) \n\nDas Problem, von dem wir reden, ist gr\u00f6\u00dfer, als es die \n\nNPD je war. Das Problem ist in Sachsen chronisch und \n\nakut zugleich. \n\nWir h\u00f6ren aktuell immer so viel von \u201eGef\u00e4hrdern\u201c. Als \n\nwir bereits vor einem Jahr die Staatsregierung fragten, \n\ninwieweit im Zuge der sogenannten asylfeindlichen \n\nMobilisierung auch Gef\u00e4hrderansprachen genutzt werden, \n\nerhielten wir zur Antwort: Gar nicht! \n\nWir haben erst neulich geh\u00f6rt, dass es f\u00fcr \u201eReichsb\u00fcrger\u201c \n\nschwerer werden soll, legal an Waffen zu gelangen. Wir \n\nwissen aber, was das konkret hei\u00dft. Seit 2011 \u00fcberpr\u00fcfte \n\ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz 100 amtsbekannte \n\nRechtsextremisten, die waffenrechtliche Erlaubnisse \n\nbesitzen oder die diese erlangen wollten. Erfolgreich und \n\nendg\u00fcltig gestrichen wurde diese Erlaubnis am Ende in \n\ngenau drei F\u00e4llen! 100 wurden in f\u00fcnf Jahren gepr\u00fcft, in \n\ndrei F\u00e4llen ist dann etwas passiert. \n\n(Zuruf von der AfD: Weil nichts dran war!) \n\nWir lesen immer wieder von steigenden Aufkl\u00e4rungsquo-\n\nten, die das Operative Abwehrzentrum erzielt. Ich zweifle \n\nnicht am Nutzen des OAZ \u2013 ganz im Gegenteil! Aber zur \n\nWahrheit geh\u00f6rt eben auch, dass dadurch der Verfol-\n\ngungsdruck nicht wesentlich steigt. Denn es gibt Land-\n\nkreise, in denen \u00fcber viele Jahre hinweg besonders wenig \n\nrechtsmotivierte Taten aufgekl\u00e4rt werden. Dazu geh\u00f6ren \n\ndie Landkreise Leipzig, Nordsachsen und Bautzen. \n\nAber das wird wahrscheinlich demn\u00e4chst nicht auf der \n\nAgenda des Innenministeriums stehen \u2013 leider. Seit \n\ngestern wissen wir, dass das OAZ zum Politischen Terro-\n\nrismus- und Extremismusabwehrzentrum \u2013 PTAZ \u2013 \n\numgewandelt werden soll. Herr Minister Ulbig, 2012, vor \n\nf\u00fcnf Jahren, wurde das OAZ als Reaktion auf die Verbre-\n\nchen des neonazistischen Terrornetzwerkes, welches sich \n\nselbst den Namen \u201eNSU\u201c gegeben hatte, \u00f6ffentlichkeits-\n\nwirksam f\u00fcr den Kampf gegen Rechtsextremismus ins \n\nLeben gerufen. Es war dann auch f\u00fcr andere Ph\u00e4nomen-\n\nbereiche \u2013 Links- und Ausl\u00e4nderextremismus \u2013 zust\u00e4ndig. \n\nDer Personalbestand blieb \u00fcber Jahre hinweg relativ \n\nkonstant, obwohl wir in dem Bereich \u201ePolitisch motivierte \n\nKriminalit\u00e4t \u2013 Rechts\u201c seit 2015 den anfangs geschilder-\n\nten Anstieg von Straftaten verzeichnen mussten. Darauf-\n\nhin gab es keine personelle Verst\u00e4rkung. Jetzt soll es \n\nneues Personal geben. Woher, das soll jetzt nicht mein \n\nThema sein. Aber es gibt auch einen Aufgabenaufwuchs. \n\nDas Thema NSU ist noch nicht erledigt. Das muss man \n\nganz einfach zur Kenntnis nehmen. Aber immer wieder \n\nneue Strukturen und neue Namen \u2013 das sind keine L\u00f6sun-\n\ngen, das ist Symbolpolitik. \n\nMeine Damen und Herren! Was wir jetzt von der Staats-\n\nregierung erwarten k\u00f6nnen, sind nicht nur symbolische \n\nEinzelma\u00dfnahmen, nicht nur Nachbesserungen. Was wir \n\nbrauchen, ist endlich und unverz\u00fcglich ein Gesamtkon-\n\nzept zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der extremen Rechten. Das \n\nbraune Problem, von dem wir in Sachsen sprechen, \n\nvergeht nicht von allein. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun spricht Herr Abg. Schiemann f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. Bitte sehr, Herr Schiemann, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist es \n\nso, dass die Gro\u00dfe Anfrage in erster Linie schon Bekann-\n\ntes aus einer Vielzahl Kleiner Anfragen zu dem von Ihnen \n\nangesprochenen Thema zusammenfasst. \n\nMeine Vorrednerin hat auch auf Aspekte hingewiesen, die \n\nin den Neunzigerjahren dem Extremismus besonders aus \n\ndem rechten Spektrum eine Heimat in Sachsen gegeben \n\nhaben, Stichwort Wurzen, Stichwort Leipzig. Das sollte \n\nman nicht vergessen. Die wichtigsten, die gr\u00f6\u00dften De-\n\nmonstrationen haben in dieser Zeit viele Jahre lang in \n\nLeipzig stattgefunden. Es haben sich aber \u2013 das muss ich \n\naus eigener Erfahrung sagen \u2013 nat\u00fcrlich auch Gewaltt\u00e4ter \n\naus anderen L\u00e4ndern nach Leipzig begeben und versucht, \n\ndiese Stadt f\u00fcr politische Demonstrationen und Gewalt zu \n\nmissbrauchen. Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt dazu, dass man mit \n\nzwei Augen sieht: Die andere Seite war auch mit dabei. \n\nIch glaube, dass der Freistaat Sachsen besonders mit den \n\nErfahrungen, die wir 1991 in Hoyerswerda gemacht \n\nhaben, und mit der Schaffung der Soko Rex eine Antwort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4377 \n\ngefunden hat, dem Rechtsextremismus im Freistaat zu \n\nbegegnen. \n\nDie Soko Rex war 1991 eine ganz bedeutende Entschei-\n\ndung. Man hat klar gesagt: Im Freistaat Sachsen haben \n\nGewaltt\u00e4ter nichts zu suchen. Gewaltt\u00e4ter haben keine \n\nfreie Fahrt, sondern werden sehr schnell identifiziert und \n\ndem Gericht \u00fcbergeben. Eine Soko Rex haben wir auch \n\nheute n\u00f6tig. Wir brauchen eine vergleichbare, starke \n\nAntwort des Staates gegen\u00fcber Entwicklungen, die es im \n\nFreistaat Sachsen gibt, besonders im Bereich rechtsextre-\n\nmistisch motivierter Straftaten. \n\nWichtig bleibt \u2013 das m\u00f6chte ich wiederholen \u2013: Es ist so, \n\ndass man nat\u00fcrlich mit beiden Augen sehen muss. Weder \n\nrechtsextremistische noch linksextremistische Straftaten \n\nd\u00fcrfen im Freistaat Sachsen geduldet werden. \n\nFrau Kollegin K\u00f6ditz, Sie haben recht: Es gibt eine \n\nqualitative Weiterentwicklung hin zu Netzwerken. Solche \n\nNetzwerke finden sich nat\u00fcrlich in allen politischen \n\nStrukturen wieder, die nicht im demokratischen Spektrum \n\nhandeln wollen. Diese Netzwerke gibt es auch im Bereich \n\nlinksextremistisch agierender T\u00e4ter. \n\nDennoch sage ich Ihnen: Ich habe es satt, dass wir uns \n\nhier im Parlament immer wieder mit Straft\u00e4tern aus dem \n\npolitischen Spektrum befassen m\u00fcssen! Ich habe das satt! \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn wir im Freistaat Sachsen \n\ndazu kommen w\u00fcrden, solche Themen hier nicht mehr \n\ndiskutieren zu m\u00fcssen. Es w\u00e4re der beste Weg f\u00fcr unser \n\nLand und f\u00fcr die Menschen, die hier wohnen, h\u00e4tten \n\nExtremisten in unserem Land kein Zuhause mehr und \n\nw\u00fcrden auch G\u00e4ste aus diesem Bereich nicht geduldet. \n\nDas w\u00e4re der beste Weg. \n\n(Beifall bei der CDU sowie der Abg. Volkmar \n\nWinkler, SPD, und Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE) \n\n\u2013 Auch in Dresden. Herr Kollege Schollbach, dann \n\nschauen Sie als Stadtrat einmal, was Sie tun k\u00f6nnen, denn \n\ndas ist nicht nur eine Aufgabe des Freistaates Sachsen. \n\nBei diesen Themen sind nat\u00fcrlich auch die Kommunen in \n\nder Verpflichtung. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Gesamtkonzept!) \n\n\u2013 Ja, Frau Kollegin K\u00f6ditz, ich wei\u00df eben nicht, ob ein \n\nGesamtkonzept das alles l\u00f6sen kann. Wenn Sie jetzt \n\nsagen, dass wir eine Vielzahl von Konzepten des Freistaa-\n\ntes und der kommunalen Ebene brauchen, die passf\u00e4hig \n\nsind, dann ist das durchaus richtig. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nDas ist dann ein Gesamtkonzept!) \n\n\u2013 Dann habe ich Sie gut verstanden; so haben Sie es \n\ngemeint. \u2013 Herr Kollege Schollbach, Sie haben es geh\u00f6rt: \n\nDamit sind auch Sie in Dresden zu Engagement aufgefor-\n\ndert, sind aufgefordert, etwas gegen Extremismus zu tun, \n\nwie Frau Kollegin K\u00f6ditz es angesprochen hat. \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: \n\nWir sind da sehr engagiert!) \n\n\u2013 Ja, ich glaube das. Aber es ist sehr einfach, immer zu \n\nsagen: Ich habe alles getan, aber die anderen, die B\u00f6sen, \n\nhaben nichts auf den Weg gebracht. \n\nWir brauchen langfristige L\u00f6sungen, die die Gewalt aus \n\nunserer Gesellschaft verdr\u00e4ngen. Gewalt darf weder \n\ngeduldet noch toleriert werden. Wer mit Gewalt versucht, \n\nden Staat oder die friedlichen B\u00fcrger des Freistaates \n\nSachsen herauszufordern, dem muss man mit allen Mit-\n\nteln des Rechtsstaats begegnen. Das gilt f\u00fcr alle Formen \n\nvon Kriminalit\u00e4t, besonders aber f\u00fcr jene Form der \n\npolitischen Kriminalit\u00e4t, die mit Gewalt verbunden ist. \n\nGewalt in jeder Form ist kein Mittel politischer Auseinan-\n\ndersetzung und ist deshalb mit aller Entschiedenheit \n\nabzulehnen. \n\nMeinungsfreiheit und Demokratie, Versammlungsfreiheit \n\nund Demonstrationen sind legitime und nutzbare Rechte \n\nf\u00fcr alle B\u00fcrger im Freistaat. Gewalt, Steine- oder Fla-\n\nschenwerfen geh\u00f6ren nicht dazu, sondern sind als schwere \n\nStraftat zu verfolgen. \n\nDer aktuelle Verfassungsschutzbericht des Freistaates \n\nSachsen spricht von circa 2 500 Rechtsextremisten im \n\nFreistaat und von 750 Linksextremisten, die hier wohnen. \n\nIch glaube, es ist auch wichtig, dass man das einfach \n\naush\u00e4lt: 2 500 Rechtsextremisten und 750 gewaltbereite \n\nLinksextremisten. Jetzt frage ich Sie \u2013 Entschuldigung, \n\nHerr Pr\u00e4sident, wenn ich das jetzt tue; das steht mir nicht \n\nzu \u2013, ob es hier im Saal jemanden gibt, der sich f\u00fcr eine \n\ndieser Gruppen einsetzen w\u00fcrde? Ich glaube nicht, dass \n\nhier in diesem Saal jemand bereit w\u00e4re, sich f\u00fcr Extremis-\n\nten einzusetzen. \n\nBei den politisch motivierten Gewalttaten liegt der \n\nSchwerpunkt leider \u2013 ich sage leider \u2013 in den neuen \n\nBundesl\u00e4ndern. Bei rechtsextremistischen Gewalttaten, \n\nbezogen auf eine Million Einwohner und das Jahr 2015, \n\nbelegt der Freistaat Sachsen nach Mecklenburg-Vorpom-\n\nmern und Brandenburg den dritten Platz in Deutschland. \n\nDas ist nicht angenehm, aber es geh\u00f6rt dazu. Bei den \n\nlinksextremistischen Straftaten steht der Freistaat Sachsen \n\nan erster Stelle vor Mecklenburg-Vorpommern und \n\nBerlin. Das ist in der Statistik nachlesbar; wenn Sie \n\nm\u00f6chten, kann ich das noch entsprechend zitieren. \n\nNun zu den Details aus dem Kriminalpolizeilichen Mel-\n\ndedienst: Bei politisch motivierter Kriminalit\u00e4t von rechts \n\nerreicht die Zahl der Straftaten im Jahr 2015 die Zahl \n\n2 415. Damit erfolgte ein starker Anstieg auf das Niveau \n\ndes Jahres 2008. Im Jahr 2015 beobachten wir das h\u00f6chste \n\nNiveau rechtsextremistischer Straftaten seit Beginn der \n\nStatistik im Jahr 2001. \n\nMeine Frage ist nun: In den Jahren 2009 bis 2013 gab es \n\neine starke Reduzierung von Straftaten im rechtsextremis-\n\ntischen Bereich. Nach 2009 war die Zahl der Straftaten \n\ngefallen, und erst nach 2014 ist dieser massive Anstieg zu \n\nverzeichnen. \n\nMir muss einmal jemand Folgendes erkl\u00e4ren: Womit \n\nh\u00e4ngt es zusammen, dass zwischen 2009 und 2013 diese \n\nReduzierung stattgefunden hat? Liegen die Ursachen in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4378 \n\nMa\u00dfnahmen von Kommunen, sind das Ma\u00dfnahmen des \n\nFreistaates? Welche Ma\u00dfnahmen sind das? Das w\u00e4re f\u00fcr \n\nmich wichtig. Aber wichtig ist zu wissen: 2005 ist ein \n\nPunkt, mit dem wir nicht zufrieden sein k\u00f6nnen. \n\nAnders ist es im Bereich PMK links. Hier gibt es seit \n\n2006 einen stetigen Anstieg der Straftaten mit dem h\u00f6chs-\n\nten Anstieg im Jahre 2015. Ab 2006 haben wir bis 2015 \n\neinen linearen Anstieg auf 1 058 Straftaten. Das k\u00f6nnen \n\nSie alles der PMK rechts und links und auch den Darle-\n\ngungen zu den Gewalttaten entnehmen. \n\nBesorgniserregend ist der Anstieg bei den T\u00e4tergruppen \n\nPMK Gewalt. Wenn Sie sich die Statistik PMK Gewalt \n\nvornehmen, dann finden Sie f\u00fcr das Jahr 2014 bei Rechts \n\n86 Straftaten und 213 Straftaten f\u00fcr das Jahr 2015. Bei der \n\nPMK Gewalt Links stieg die Zahl von 157 Gewaltstrafta-\n\nten im Jahr 2014 auf 292 Gewaltstraftaten im Jahre 2015. \n\nDies k\u00f6nnen Sie der polizeilichen Kriminalstatistik des \n\nFreistaates Sachsen entnehmen. \n\nDie Zahlen im Bund spiegeln eine \u00e4hnliche Steigerung \n\nwider. Sie zeigen, dass im Bereich der PMK Gewalt im \n\nBund im rechtsextremistischen Spektrum die Zahl von \n\n1 029 Straftaten von 2014 auf 1 485 Straftaten gestiegen \n\nist und im Bereich Gewalt Links von 1 664 Straftaten im \n\nJahr 2014 auf 2 246 Straftaten im Jahr 2015. Das ist die \n\nKriminalstatistik des Bundeskriminalamtes. Dort k\u00f6nnen \n\nSie das entsprechend nachlesen. \n\nDiese Zahlen zeigen einen brutalen Zuwachs politisch \n\nmotivierter Gewalt. Wenn ich die Zahlen hier nenne, dann \n\ngeht es mir nicht um Relativierung und auch nicht um \n\nGegenrechnung. Ich halte es f\u00fcr brutal, wenn politisch \n\nmotivierte Gewalt in dieser Rasanz ansteigt. Es geht \n\ndarum, zu sehen, wie stark die politisch motivierte Gewalt \n\nim Freistaat Sachsen zugenommen hat. Es ist f\u00fcr uns \n\nalarmierend, dass die Gewalt gegen Polizisten, gegen \n\nAusl\u00e4nder, aber auch gegen jeweils die andere Gruppie-\n\nrung zunimmt. Die Extremisten von links, die Extremis-\n\nten von rechts begegnen sich ebenfalls mit einer Vielzahl \n\nvon Straftaten. Dabei wurden in den Ph\u00e4nomenbereichen \n\nPMK Rechts und PMK Links im Jahre 2015 in der \n\nBundesrepublik Deutschland die h\u00f6chsten Fallzahlen seit \n\nEinrichtung des Meldedienstes im Jahr 2001 erreicht. \n\nKlar ist f\u00fcr uns eines: Es gibt keine guten und schlechten \n\nGewaltt\u00e4ter. Ich warne jeden von uns, den Gedanken zu \n\nhegen, dass man Gewalt mit Gegengewalt bek\u00e4mpfen \n\nkann. Dieses Recht besitzt niemand. Keiner hat das Recht, \n\nGewalt mit Gewalt zu bek\u00e4mpfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas Gewaltmonopol des Staates obliegt lediglich der \n\nPolizei, \u00fcber polizeiliche Ma\u00dfnahmen Gewaltt\u00e4tern \n\nentsprechend Einhalt zu gebieten. Wer Gewalt anwendet \n\nund die Werte und Gesetze unseres Landes missachtet, der \n\nist und bleibt ein Straft\u00e4ter und ist zu verfolgen. Niemand \n\nhat das Recht, sich \u00fcber dieses Gesetz zu erheben. \n\nDie stark gewachsenen Zahlen bei der politisch motivier-\n\nten Gewalt dr\u00e4ngen zum Handeln. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie reden \n\nirgendwann auch zu der Gro\u00dfen Anfrage?) \n\n\u2013 Na selbstverst\u00e4ndlich. Sie werden mir aber \u00fcberlassen, \n\ndass ich die Gro\u00dfe Anfrage entsprechend interpretiere, so \n\nwie ich das mache. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nSie haben doch die Gelegenheit, das aus Ihrer Sicht \n\ngenauso zu tun. \n\nDie Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage macht dies ganz \n\nbesonders deutlich. Besonders im Ph\u00e4nomenbereich der \n\nrechtsextremistischen Gewalt wird dies deutlich. \n\nDen Ursachen von politisch motivierter Gewalt muss \n\nendlich begegnet werden. Die s\u00e4chsische Polizei setzt mit \n\nihrer Arbeit klare und deutliche Grenzen. Der s\u00e4chsischen \n\nPolizei ist hierbei besonders zu danken. Ich glaube, dass \n\ndie Polizisten st\u00e4ndig zwischen den Fronten stehen und \n\neine Vielzahl von anderen Aufgaben deshalb nicht erf\u00fcl-\n\nlen k\u00f6nnen, weil sich in unserem Land Menschen tum-\n\nmeln, die mit Gewalt versuchen, ihre politischen Ziele \n\numzusetzen. \n\nWichtig f\u00fcr uns ist und bleibt, dass das OAZ nat\u00fcrlich die \n\nAufgabe beh\u00e4lt, die ihm vormals vom Innenminister \n\n\u00fcbertragen worden ist, und Gelegenheit erh\u00e4lt, sie ent-\n\nsprechend umzusetzen. Wir brauchen das Operative \n\nAbwehrzentrum nat\u00fcrlich auch zur Bek\u00e4mpfung der \n\npolitisch motivierten Gewalt. Ich kann mir nicht vorstel-\n\nlen, dass die \u00c4nderung, die hier angesprochen worden ist, \n\nhinsichtlich der Leistungsf\u00e4higkeit abtr\u00e4glich wirkt. Wir \n\nm\u00fcssen das OAZ st\u00e4rken. Die dort T\u00e4tigen haben die \n\nErfahrungen und m\u00fcssen sowohl personell als auch in \n\nBezug auf ihre Ausstattung so ausger\u00fcstet werden, dass \n\nsie ihre Aufgabe bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\nDennoch muss man sich meines Erachtens auch anderen \n\nUrsachen der Gewalt in den politischen Auseinanderset-\n\nzungen widmen. Aus der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage \n\ngeht auch der Unterschied hervor, in welchen sozialen \n\nSchichten sich die jeweils agierenden Personen bewegen. \n\nIch glaube, dass soziale Fragen in den letzten 20 Jahren \n\nsehr stark untersch\u00e4tzt worden sind. Hartz IV ist nicht die \n\nAntwort auf L\u00f6sungen innerhalb eines Aufholprozesses; \n\nHartz IV zeigt auf, wie es nicht geht. Das ist kein Aufhol-\n\nprozess, sondern ein Prozess, in den Menschen aus der \n\nGesellschaft gedr\u00e4ngt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Es muss \n\nmehr f\u00fcr Jugendarbeit getan werden!) \n\nBei der Aufgabe, mehr f\u00fcr Jugendarbeit zu tun, sind die \n\nKommunen gefordert. Ich gehe davon aus, Herr Kollege \n\nSchollbach, das werden Sie mit in die Stadt Dresden \n\nnehmen, und Sie werden sich auch f\u00fcr die jungen Leuten \n\nengagieren, damit es dort ein plurales Angebot f\u00fcr Ju-\n\ngendarbeit gibt. \n\nDie Schule hat nach wie vor eine sehr gro\u00dfe Aufgabe. Ich \n\nmeine, hier ist auch f\u00fcr die Jugendbildung mehr zu tun, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4379 \n\ndamit eben nicht Sch\u00fcler aus der Schule entlassen wer-\n\nden, die von Anfang an zu den Verlierern geh\u00f6ren. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDas ist ein Punkt, den man bei der Extremismusbek\u00e4mp-\n\nfung bedenken muss; denn es ist nicht allein Aufgabe der \n\ns\u00e4chsischen Polizei, hier zu handeln; vielmehr muss auch \n\nin diesem Bereich die entsprechende Arbeit geleistet \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZusammenfassend: Wir brauchen eine st\u00e4rkere Pr\u00e4venti-\n\non. Es war f\u00fcr uns in den Neunzigerjahren das Schl\u00fcssel-\n\nwort. Pr\u00e4vention ist die beste Investition in die Zukunft. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWer in die Pr\u00e4vention investiert, der wird auch in Zukunft \n\nmehr gegen Straft\u00e4ter tun. \n\nDer Freistaat Sachsen ist und bleibt ein gastfreundliches \n\nund offenes Land. Das werden und wollen wir bleiben. \n\nVier Millionen Sachsen d\u00fcrfen sich nicht weiter von \n\n4 000 Extremisten die Fr\u00fcchte der harten Arbeit der \n\nzur\u00fcckliegenden Jahre kaputt machen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSachsen bleibt weltoffen. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schiemann, vielen \n\nherzlichen Dank. \u2013 Ich rufe die SPD-Fraktion auf, Herrn \n\nAbg. Homann. \u2013 Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Antworten \n\nauf die Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN zeigen es einmal \n\nmehr: Wir haben in Sachsen ein rechtsextremistisches \n\nProblem. Ganz n\u00fcchtern. Aber wir haben ein solches \n\nPh\u00e4nomen nicht nur in Sachsen. Es ist wahr, dass es sich \n\nso mancher in Westdeutschland etwas einfach macht, \n\nwenn er mit dem Finger auf die Sachsen zeigt. Dabei \n\nhaben sie selbst genug Rechtsextremisten. Es ist ebenfalls \n\nwahr, dass das Ph\u00e4nomen auch in anderen ostdeutschen \n\nBundesl\u00e4ndern weit verbreitet und eine reale Gefahr im \n\nAlltag vieler Menschen und der Demokratie ist. \n\nDoch die Antworten zeigen auch: Sachsen hat ein beson-\n\nderes Problem. Wenn ich lese, dass die rechte Szene \n\n62 R\u00e4ume in diesem Land f\u00fcr ihre Aktivit\u00e4ten nutzt, \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: 45!) \n\nwo wir es nicht geschafft haben, die bis heute stillzulegen, \n\ndann zeigt das, welche Infrastruktur die in diesem Land \n\nhaben. Wenn ich lese, dass die Straftaten seit 2015 massiv \n\nzugenommen haben und rein rechnerisch seit 2011 min-\n\ndestens f\u00fcnf rechtsextreme Straftaten in Sachsen am Tag \n\nbegangen werden, dann zeigt das, wie weit das im Le-\n\nbensalltag im Freistaat Sachsen schon fast in der Normali-\n\nt\u00e4t angekommen ist. Das zeigt sich auch \u2013 da gab es, \n\nglaube ich, gerade Irritationen \u2013 in den Zahlen. Der \n\nVerfassungsschutz sagt, dass es in Sachsen im Jahr 2015 \n\n2 700 Rechtsextremisten gab, Tendenz steigend \u2013 im \n\nVergleich dazu, ich will das nicht werten: 780 Linksext-\n\nremisten. \n\nDas sind die nackten Zahlen. Das andere ist aber der \n\nkonkrete Fall. Wenn man wie Polizisten und THW-Helfer \n\nin Heidenau mit Steinen angegriffen wird, wenn man in \n\nder Stra\u00dfenbahn auf einmal angep\u00f6belt, bespuckt oder auf \n\nder Stra\u00dfe angegriffen wird \u2013 diese Zahlen sagen eben \n\nnichts \u00fcber diese ganz konkrete Erfahrung und die Bedro-\n\nhungsgef\u00fchle und manchmal auch die Bitterkeit der Opfer \n\naus. Deshalb ist es richtig, dass wir das in diesem Haus \n\nimmer wieder thematisieren, dass wir diese Zahlen mit \n\nEinzelschicksalen unterlegen, dar\u00fcber berichten und \n\ndiskutieren. \n\nEs ist kein Zufall, dass Sachsen solche Zahlen aufweist. \n\nRechte Strukturen und Netzwerke konnten hier lange \n\nJahre wachsen, weil das Problem unter den Teppich \n\ngekehrt wurde. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Jetzt reicht es aber!) \n\nGleichzeitig wurden die demokratischen Gegenspieler \n\nimmer wieder geschw\u00e4cht. Die Zahlen sind kein Zufall, \n\nweil wir auch weltweit beobachten k\u00f6nnen: Dort, wo auf \n\noffener Stra\u00dfe nicht nur im Internet Gef\u00fchle gegen Min-\n\nderheiten aufgewiegelt, ja aufgehetzt werden, besteht die \n\nGefahr, dass aus Worten Taten werden. Seit der geh\u00e4ssi-\n\ngen rechtspopulistischen Kampagne f\u00fcr den Brexit beo-\n\nbachtet man in Gro\u00dfbritannien eine Zunahme rassistisch \n\noder religi\u00f6s motivierter \u00dcbergriffe um 41 %. In der \n\nFolge wurde auch ein 40-j\u00e4hriger polnischer EU-B\u00fcrger \n\nvon einer Gruppe britischer Jugendlicher zusammenge-\n\nschlagen. Er starb an den Folgen. \n\nWir sehen auch: Nach dem Hass- und L\u00fcgenwahlkampf \n\nvon Donald Trump gehen die Anschl\u00e4ge und die Strafta-\n\nten in Amerika hoch. Es ist kein Zufall, dass in Kanada, \n\nkurz nachdem der kanadische Ministerpr\u00e4sident Justin \n\nTrudeau Fl\u00fcchtlingen Schutz bot, die dem Dekret von \n\nDonald Trump zum Opfer fallen, sechs Menschen musli-\n\nmischen Glaubens umgebracht wurden. \n\nDenselben Mechanismus, dass aus Worten Taten werden, \n\nbeobachten wir in Sachsen. Alles hat seinen Preis. Wenn \n\nHass auf den Stra\u00dfen durch rechtspopulistische Kampag-\n\nnen gesch\u00fcrt wird, teils \u2013 wie die Antwort der Staatsregie-\n\nrung zeigt \u2013 organisiert von Mitgliedern der extremen \n\nRechten, dann drohen Worte schnell zu Taten zu werden. \n\nWenn Stimmungen aufgeheizt werden, dann hat das \n\nFolgen. Keiner kann hier seine H\u00e4nde in Unschuld wa-\n\nschen. Wenn manche fantasieren, man st\u00fcnde vor einem \n\nB\u00fcrgerkrieg, dann darf man sich nicht wundern, wenn wir \n\nsolche Zust\u00e4nde in Heidenau sehen. Wenn manche mehr \n\noder weniger direkt mit einer rechtsnationalistischen \n\nRevolution kokettieren oder vielleicht einen solchen Plan \n\nsogar selbst verfolgen, dann hat das seinen Preis. Rechts-\n\nextremisten gehen in die Offensive. Es gibt mehr Bedro-\n\nhungen. Es gibt mehr K\u00f6rperverletzungen. Aber es gibt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4380 \n\nauch mehr Angriffe auf staatliche Einrichtungen und \n\npolitische Gegner. \n\nWenn man demokratische Entscheidungen als illegal \n\nbezeichnet, weil es einem in die Kampagne passt, und \n\ndarauf basierend Politiker auf die \u00fcbelste Weise diffa-\n\nmiert, dann darf man sich nicht wundern, dass es mehr \n\nAngriffe auf Politikerinnen und Politiker in diesem Land \n\ngibt. Das ist die Realit\u00e4t. Aus Worten werden Taten. \n\nIch will in einem solchen Land nicht leben. Ich will nicht \n\nin einem Land leben, in dem Menschen Angst um ihr \n\nLeben und ihre Sicherheit haben m\u00fcssen, nur weil sie \n\nanders aussehen, nur weil sie eine andere Hautfarbe \n\nhaben, nur weil sie einer anderen Religion angeh\u00f6ren, nur \n\nweil sie als jemand erkennbar sind, der eine andere \n\npolitische Auffassung vertritt. Ich m\u00f6chte in einem \n\nsolchen Land nicht leben. Deshalb k\u00f6nnen wir auch nicht \n\nakzeptieren, dass es so etwas in Sachsen gibt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nKlar ist auch: Wir werden die Vers\u00e4umnisse der letzten \n\nJahrzehnte nicht mit einigen Gesetzen einfach aufholen. \n\nWir m\u00fcssen esr grunds\u00e4tzlich angehen, und die Erfolge \n\nwerden sich auch nur langfristig zeigen. Aber wir begin-\n\nnen damit. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Die letzten \n\nf\u00fcnf Jahre mit der SPD haben uns \n\nunwahrscheinlich zur\u00fcckgeworfen!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischenfrage stellen, Herr \n\nKupfer. Das steht Ihnen frei, auch als Fraktionsvorsitzen-\n\nder unseres Koalitionspartners. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nUnruhe im Saal) \n\nWir haben uns auf den Weg gemacht. Wir stellen im \n\nRahmen des F\u00f6rderprogramms \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \n\nweiter mehr Geld zur Verf\u00fcgung. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Wo sind  \n\ndenn die Erfolge in den letzten zwei  \n\nJahren? Das sind doch eure Minister!) \n\nWir \u00fcberarbeiten die Richtlinie. Wir verbessern damit die \n\nDurchschlagskraft der Programme, die auch Sie unterst\u00fct-\n\nzen, \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u2013 um in diesem Land Weltoffenheit, Demokratie und \n\nToleranz voranzubringen. Das tun wir gemeinsam, Herr \n\nKupfer. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU:  \n\nHalten Sie sich da mal raus!) \n\nWir tun es im \u00dcbrigen in Kontinuit\u00e4t; denn wir haben in \n\nder ersten Koalition zwischen SPD und CDU damit \n\nbegonnen. Sie haben es auch ohne uns fortgesetzt, und \n\njetzt f\u00fchren wir es gemeinsam mit einer neuen Entschie-\n\ndenheit nach vorn. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Dann machen Sie es!) \n\nMan kann doch auch einmal anerkennen, dass wir an \n\neinem Strang ziehen. Das finde ich doch eine gute Sache. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nWir m\u00fcssen aber nicht nur \u00fcber Projekte sprechen, son-\n\ndern \u00fcber Regelstrukturen. Der \u201eSachsen-Monitor\u201c zeigt, \n\ndass wir zum Beispiel bei Erwachsenen zwischen 18 und \n\n29 Jahren einen hohen Bedarf haben. Wir begr\u00fc\u00dfen \n\ndeshalb die Qualit\u00e4tsoffensive zur politischen Bildung des \n\nKultusministeriums. Das war ein Lob. Es geht aber auch \n\num einen h\u00f6heren Verfolgungsdruck. Diesen h\u00f6heren \n\nVerfolgungsdruck versuchen wir durch Verbesserung der \n\nPolizei zu gew\u00e4hrleisten. Wir werden die demokratische \n\nBildung bei der Polizei verbessern. Sie sehen, wir sind auf \n\ndem Weg. \n\nDas alles geht nicht von heute auf morgen. Nicht zuletzt \n\ngeht es darum, in jedem Bereich, in jeder Institution, in \n\njeder Verwaltung Haltung zu zeigen. Damit k\u00f6nnen wir \n\nschon heute beginnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die AfD-Fraktion. Herr Abg. H\u00fctter. Bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Bevor ich zu meinem eigent-\n\nlichen Redebeitrag komme, m\u00f6chte ich kurz eine Presse-\n\nmitteilung von Frau Juliane Nagel zitieren, die jetzt \n\ngerade, 13:26 Uhr am 02.02., herausgegeben wurde. Es \n\ngeht dort um Angriffe auf Asylunterk\u00fcnfte. Ich zitiere: \n\n\u201eDas menschenfeindliche Get\u00f6se einer AfD gibt den \n\nT\u00e4tern Auftrieb, \u2013 \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Richtig! \u2013 \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\n\u2013 und die abschottungsorientierte Politik insbesondere der \n\nCDU tr\u00e4gt dazu bei, das gesellschaftliche Klima weiter \n\nanzuheizen.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Stimmt! \u2013 \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\nAusgerechnet Sie, Frau Nagel, sprechen von Leuten, die \n\ndiese Probleme anheizen. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nAusgerechnet Sie, die in Connewitz daf\u00fcr sorgt, dass wir \n\ndauernd Probleme, Sorgen, Theater und \u00dcbergriffe haben! \n\nSie! Ganz gezielt Sie! \u2013 Entschuldigen Sie bitte, Herr \n\nB\u00f6hme, dass ich vergessen habe, Sie auch mit ins Boot zu \n\nnehmen. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nIch wei\u00df nicht, ob ich dar\u00fcber lachen oder ob ich so etwas \n\n\u00fcberhaupt noch ernst nehmen soll, Frau Nagel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4381 \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zuruf von den LINKEN: \n\nAuch der Plenarsaal ist kein rechtsfreier Raum!) \n\n\u2013 Ja, ja, wohl wahr. Wohl wahr. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! In der Fraktion DIE LINKE stellt man jeden \n\nMonat immer wieder gern dieselben Kleinen Anfragen \n\nzum Themenbereich Rechtsextremismus und zu Aktivit\u00e4-\n\nten einzelner Organisationen. \n\nNun also produziert DIE LINKE eine Gro\u00dfe Anfrage, \n\nderen Hauptdokument einen Umfang von mehr als 300 \n\nund samt Anlagen sogar mehr als 1 000 Seiten aufweist. \n\nWarum produziert DIE LINKE solch einen Aufwand? \n\nWill sie damit die Verwaltung besch\u00e4ftigen, will sie damit \n\nKosten in der Verwaltung verursachen. Will sie damit \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, Moment mal! Das ist ja wohl eine ganz andere \n\nHausnummer, Herr Lippmann. Der Einwurf war mir ja \n\nklar. Wenn ich aber die Menge dieser ganzen unsinnigen \n\nKleinen Anfragen zu dieser Gro\u00dfen Anfrage hinzu sortie-\n\nre, dann komme ich auf eine ganz andere Hausnummer. \n\nAlso jetzt mal bitte alles im Blick behalten, ja. Danke \n\nsch\u00f6n. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nVielleicht will sie nur darauf verweisen, dass es ein \n\nProblem mit Rechtsextremismus in Sachsen wie \u00fcbrigens \n\nauch in den anderen Bundesl\u00e4ndern gibt. Sie, Frau \n\nK\u00f6ditz, sorgen mit Ihrer andauernden Medienpr\u00e4senz zum \n\nThema f\u00fcr ein deutlich negatives Bild in Sachsen. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nUnterstellen wir einmal die beste Absicht, dass DIE \n\nLINKE hier tats\u00e4chlich auf ein Problem hinweisen m\u00f6ch-\n\nte. Da sagen wir von der AfD-Fraktion klar: Ja, hier gibt \n\nes ein Problem mit Rechtsextremismus. Da geben wir \n\nIhnen recht, Herr Gebhardt. Haben wir nie bestritten. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein?) \n\nDas ist allerdings nichts Neues. Dazu h\u00e4tten wir die \n\nGro\u00dfe Anfrage von Ihnen nicht gebraucht. Bereits aus \n\nunserer Kleinen Anfrage Drucksache 6/6052 zur Sicher-\n\nheitslage im Freistaat Sachsen l\u00e4sst sich die Entwicklung \n\nder Straftaten des Rechtsextremismus und \u00fcbrigens auch \n\ndes Linksextremismus, den Sie nicht erfragen wollen, \n\ndetailliert, aber dennoch \u00fcbersichtlich herauslesen. An \n\ndieser Stelle m\u00f6chten wir uns einzelne Ausf\u00fchrungen zum \n\nLinksextremismus sparen, denn Sie haben sich in der \n\nVergangenheit diesbez\u00fcglich als faktenresistent erwiesen. \n\nWir m\u00f6chten uns heute damit begn\u00fcgen klarzustellen, \n\ndass wir uns jeder Form des Extremismus, sei es Links-\n\nextremismus, Islamismus, Ausl\u00e4nderextremismus oder \n\nRechtsextremismus, entgegenstellen. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDas sagen wir mit aller Deutlichkeit. \n\nDie Begr\u00fcndung ist recht einfach. Der Begriff des Extre-\n\nmismus ist umstritten. Generell zeichnet sich Extremis-\n\nmus jedoch dadurch aus, dass sich Personen gegen die \n\nfreiheitlich-demokratische Grundordnung stellen und zur \n\nUmsetzung ihrer politischen Ziele Gewalt anwenden. Wir \n\nlehnen Gewalt auch im politischen Diskurs ab und werden \n\nselbstverst\u00e4ndlich gegen diejenigen Verfassungsfeinde \n\nvorgehen, die die freiheitlich-demokratische Grundord-\n\nnung beseitigen wollen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMit Besorgnis nehmen wir jedoch zur Kenntnis, dass \n\nviele Politiker gerade aus dem linken Parteienspektrum \n\nnicht wissen, wo der Unterschied zwischen dem Grundge-\n\nsetz und der freiheitlich-demokratischen Grundordnung \n\nliegt. Au\u00dferdem scheint bei vielen jegliche Differenzie-\n\nrung f\u00fcr die Begriffe Extremismus, Radikalismus und \n\nPopulismus abhanden gekommen zu sein. Sie tauschen \n\ndie Begrifflichkeiten h\u00e4ufig nach Lust und Laune unter \n\nVerkennung ihres Inhalts miteinander aus oder verwenden \n\ngleich den Begriff \u201eRechts\u201c f\u00fcr alles, was nicht in Ihr \n\nkrudes Weltbild passt. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nCooles?) \n\n\u2013 Krudes Weltbild. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nIch habe \u201ecool\u201c verstanden!) \n\n\u2013 Cool bestimmt nicht. \n\nEs gibt daf\u00fcr eine einfache Begr\u00fcndung. Eine Position gilt \n\nals umso extremer, je weiter entfernt sie von einer idealen \n\nMitte ist. Ihre ideale Mitte ist so weit links, dass unsere \n\nPositionen aus Ihrer Sicht heraus schon rechtsradikal sind. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nGenauso klar, wie wir uns vom Rechtsextremismus \n\ndistanzieren, \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nwerden wir uns auch von dieser politischen Diffamie-\n\nrungsstrategie aus dem linksradikalen bis linksextremisti-\n\nschen Spektrum distanzieren. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Da Kollege H\u00fctter doch etwas \n\nschneller zum Ende gekommen ist, w\u00fcrde ich von der \n\nM\u00f6glichkeit der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4382 \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr H\u00fctter hat sehr deutlich \n\ngemacht, dass die AfD offensichtlich versucht, sich von \n\nrechtsextremistischen Tendenzen zu distanzieren und das \n\nauch in der eigenen Partei zu ahnden. \n\nSie haben vor noch nicht einmal einer Woche auf Listen-\n\nplatz 2 Ihrer Bundestagsliste Herrn Maier gew\u00e4hlt, meines \n\nWissens in einer Kampfabstimmung mit einem deutlichen \n\nErgebnis. Herr Maier hat bei der ber\u00fchmten Vorrede zu \n\nHerrn H\u00f6cke von Schuldkult gesprochen. Dieser Begriff \n\nist in meiner parlamentarischen T\u00e4tigkeit bislang nur von \n\neiner einzigen Fraktion immer wieder vorgebracht wor-\n\nden, n\u00e4mlich von der NPD. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWenn Sie dazu keine deutlichen Worte finden f\u00fcr einen \n\nMann, den Sie auf Platz 2 Ihrer Landesliste gestellt haben, \n\ndann ist es nicht weit her mit Ihrer Aussage, dass Sie \n\nangeblich gegen rechtsextremistische Tendenzen in Ihrer \n\nPartei deutlich Stellung beziehen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Piwarz, ich \n\nhabe nat\u00fcrlich mit diesem Einwand gerechnet. Mit aller \n\nDeutlichkeit: Bitte warten Sie die Ma\u00dfnahmen ab, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ma\u00dfnahmen?) \n\ndie innerhalb unserer Partei diesbez\u00fcglich ergriffen \n\nwerden. \n\nDanke. \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mein Amt und die Sitzungsleitung gestatten mir \n\nnicht, mich hier zu \u00e4u\u00dfern. Herr Lippmann, Sie haben das \n\nWort f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Bitte \n\nsehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das mit den \n\nMa\u00dfnahmen ist bei der AfD offensichtlich so eine Sache. \n\nWenn Sie unter Disziplinarma\u00dfnahme die Bef\u00f6rderung in \n\nden Deutschen Bundestag verstehen, dann sollten wir \n\nvielleicht dar\u00fcber reden, womit Sie versuchen, Leute zu \n\nstrafen. Mit Blick auf die Causa H\u00f6cke muss ich immer \n\nwieder feststellen, dass es bei Ihnen ein gro\u00dfes Problem \n\nzu sein scheint, ausgewiesene Rechtsextreme oder Perso-\n\nnen, die zumindest am rechten Rand fischen, aus der \n\nPartei auszuschlie\u00dfen. Sie kommen irgendwann nicht \n\nmehr umhin festzustellen, dass es eben keine Einzelf\u00e4lle \n\nbei Ihnen sind, sondern dass sie gezielt in der AfD gedul-\n\ndet, akzeptiert und auch hofiert werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lippmann, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter \n\nHerr Lippmann, vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der \n\nFrage. \n\nWie lange haben denn die Fraktion bzw. die Partei der \n\nGR\u00dcNEN gebraucht, sich von den K-Gruppen zu absen-\n\ntieren? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn ich Herrn Trittin sehe, dann haben Sie die immer \n\nnoch bei sich. Wenn ich Herrn Kretschmann in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg sehe, dann frage ich mich: Ist das noch am \n\nGange? \n\n(Proteste bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin ganz gespannt auf Ihre Antwort. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Schade, dass der \n\nGesichtsausdruck jetzt nicht \u00fcbertragen wurde!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Dr. Muster, \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nes f\u00e4llt mir schwer, sinnreich auf diese Frage zu antwor-\n\nten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nZum einen muss man, glaube ich, artikulieren, dass dieser \n\nVersuch des Ablenkungsman\u00f6vers von den Vers\u00e4umnis-\n\nsen Ihrer Partei, den Sie gerade starten, doch sehr durch-\n\nschaubar ist. Zum anderen ist es etwas anderes, wenn es \n\num Personen geht, die momentan aktiv in der AfD poli-\n\ntisch t\u00e4tig sind, wie das Herrn H\u00f6cke oder Herrn Maier \n\nbetrifft, und die das w\u00e4hrend ihrer Amtszeit bei der \n\nAus\u00fcbung von Mandaten \u00e4u\u00dfern, und es dann die Partei \n\nnicht schafft, sich davon zu distanzieren. \n\nDass es GR\u00dcNE gibt, die in den Sechziger- und Siebzi-\n\ngerjahren ein Vorleben hatten, bei dem man sich durchaus \n\ndie Frage stellen kann, ob sie dem heute noch \u00e4hnlich \n\nfr\u00f6nen w\u00fcrden, ist eine andere Geschichte. Da w\u00fcrde ich \n\nIhnen allerdings einen Blick ins Geschichtsbuch empfeh-\n\nlen, damit Sie den gesellschaftlichen Zusammenhang \n\nsehen. Das ist keine Entschuldigung. \n\nDie Frage, ob der Ministerpr\u00e4sident des Landes Baden-\n\nW\u00fcrttemberg einmal K-Gruppen nahestand, ist keine \n\nEntschuldigung daf\u00fcr, dass Sie Rechtsextreme in Ihrer \n\nPartei dulden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Sch\u00f6n  \n\nabgelenkt vom eigentlichen Problem!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4383 \n\nIch w\u00fcrde jetzt mit meinen Ausf\u00fchrungen zur Gro\u00dfen \n\nAnfrage beginnen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon mehrfach \n\nangesprochen worden: Im Freistaat Sachsen gibt es ein \n\nProblem mit Rechtsextremismus. Die Erkenntnis ist \n\ngewiss keine neue. Man braucht zu dieser Erkenntnis \n\nkeine Anfragen und auch die Gro\u00dfe Anfrage, so wertvoll \n\nsie ist, grunds\u00e4tzlich nicht. Ein tagt\u00e4glicher Blick in die \n\nZeitungen gen\u00fcgt bekannterma\u00dfen. Das haben die zur\u00fcck-\n\nliegenden Monate deutlich veranschaulicht. Namen wie \n\nHeidenau, Freital und Clausnitz, aber auch Dresden oder \n\nMei\u00dfen haben bundesweit unr\u00fchmliche Bekanntheit \n\nerlangt. Entspannt sich die Lage in einem Ort wieder \u2013 \n\noder vielleicht ist die Lage dort mittlerweile so normal \n\ngeworden, dass es keinen mehr interessiert \u2013, so stehen \n\nandere Orte in den Startl\u00f6chern, wie zuletzt die Debatten \n\ninsbesondere rund um Bautzen gezeigt haben. \n\nDie Namen dieser Orte haben eine Aufmerksamkeit weit \n\n\u00fcber die Landesgrenze hinaus erreicht. Sie sind in der \n\nbundesdeutschen Wahrnehmung zu Symbolen geworden, \n\nzu Symbolen f\u00fcr Allt\u00e4glichkeit von Neonazismus und \n\nrechter Gewalt in Sachsen, wie auch diese Gro\u00dfe Anfrage \n\neindeutig belegt. Sie sind auch zu Symbolen f\u00fcr einen \n\nStaat geworden, dessen Beh\u00f6rden mitunter dieser Gewalt \n\nkaum etwas entgegensetzen k\u00f6nnen. \n\nDer Verfassungsschutz ist heute schon angesprochen \n\nworden. Ich habe zunehmend das Gef\u00fchl, der Verfas-\n\nsungsschutz ist zum \u00dcberraschungsei unter den Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden geworden, stets \u00fcberraschend bei neuen \n\nVorf\u00e4llen und bei jedem siebten Mal ein Treffer. Alles, \n\nwas ihm einf\u00e4llt, ist, dass sich Rechtsextremisten m\u00f6g-\n\nlicherweise asylfeindlichen Demonstrationen n\u00e4hern bzw. \n\nsich unter sie mischen. Diese Naivit\u00e4t ist kaum zu ertra-\n\ngen. Dass die Grenzen zwischen den einen oder den \n\nanderen schon l\u00e4ngst verschwommen sind und sich am \n\nrechten Rand eine im wahrsten Sinne des Wortes explosi-\n\nve Mischung bildet, ist f\u00fcr Szenekenner offenkundig, aber \n\nf\u00fcr den Verfassungsschutz mitunter offensichtlich nicht. \n\nDie Polizei ist mitunter sp\u00e4t vor Ort. Auch wenn unzu-\n\nreichende Personalst\u00e4rken ein gro\u00dfes Problem sind, \n\ngelingt es ihr h\u00e4ufig erst Tage sp\u00e4ter, wieder Ordnung \n\nherzustellen. Das ist besorgniserregend. Die Berichterstat-\n\ntung der Polizei ist mitunter auch gepr\u00e4gt von Beschwich-\n\ntigung und Bagatellisierung. Uns allen sitzen noch die \n\nM\u00e4rchen von \u201eeventorientierten Jugendlichen\u201c im Ohr. \n\nAuch die ortsans\u00e4ssige Politik verk\u00fcndet dann in den \n\nKommunen gern mit Tremolo in der Stimme, dass die \n\nNazis ja nicht von hier k\u00e4men \u2013 als w\u00fcrden Nazis als eine \n\nArt Plage pl\u00f6tzlich vom Himmel fallen. \n\nDiese Tatsachen werden auch durch die vergleichsweise \n\ngute Ermittlungsarbeit des OAZ nicht konterkariert. \n\nGestatten Sie mir einen Einschub, Herr Innenminister, zu \n\nden Pl\u00e4nen zum PTAZ: Ich halte es f\u00fcr keine gute Idee \n\nmit Blick auf die politisch motivierte Kriminalit\u00e4t im \n\nFreistaat Sachsen, jene Expertenbeh\u00f6rde f\u00fcr deren Verfol-\n\ngung aufzubl\u00e4hen und die Arbeit damit zu verbessern. Ich \n\nsage aber auch: Wir werden das, was Sie vorschlagen, \n\nsehr intensiv pr\u00fcfen und schauen, ob sie diese Anforde-\n\nrungen erf\u00fcllt. \n\nDer Kampf gegen Rechtsextremismus kann \u00fcberdies auch \n\nnur dann funktionieren, wenn die Verfahren nicht monate-\n\nlang, gar jahrelang, wie im Falle der rechtsextremen \n\nHolligangruppe \u201eFaust des Ostens\u201c vor Gericht vor sich \n\nhin d\u00fcmpeln, ohne dass sich etwas tut, au\u00dfer dass die \n\nBeschuldigten weiter munter Straftaten begehen k\u00f6nnen. \n\nAn die T\u00e4ter, aber auch an die Opfer gleicherma\u00dfen ist \n\ndas ein fatales Signal. Neonazis k\u00f6nnen ihre hegemonia-\n\nlen Anspr\u00fcche, ihre Gewalt und ihren Hass ungeniert \n\nausleben. Sie haben mit keiner ernsthaften staatlichen \n\nGegenwehr zu rechnen, ganz im Gegenteil. Ihnen wird \n\naufgezeigt: Pr\u00fcgelst du nur lange genug Fl\u00fcchtlinge durch \n\ndie Stadt, wirst du politisch geh\u00f6rt. Dies zeigen unter \n\nanderem die uns\u00e4glichen Gespr\u00e4chseinladungen von \n\nB\u00fcrgermeister und Landrat in Bautzen an bekennende \n\nRechtsextreme. \n\nIn den seltensten F\u00e4llen sind solche Exzesse jedoch \n\nzuf\u00e4llig. Dies belegt die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage. \n\nDie extreme Rechte ist in Sachsen personell gut aufge-\n\nstellt. Gruppen verschiedener Couleur \u2013 angefangen von \n\nden Identit\u00e4ren \u00fcber Freie Kameradschaften und rechte \n\nParteien bis hin zu Hooligans und Freefightern sowie der \n\norganisierten Kriminalit\u00e4t nahestehenden Rockerklubs \u2013 \n\nstehen im regen Austausch und sind untereinander \u00fcber \n\ndie Grenzen des Freistaates hinaus gut vernetzt. Ihr \n\nVorgehen hat Struktur und Plan und ist keinesfalls zuf\u00e4l-\n\nlig. \n\nWas das f\u00fcr Menschen bedeutet, die nicht in die Enge des \n\nWeltbildes dieser Gruppen passen, zeigen die Antworten \n\nauf die Gro\u00dfe Anfrage eindr\u00fccklich. Das Aufkommen \n\nrechtsmotivierter Straftaten ist stetig auf hohem Niveau. \n\nIm abgefragten Zeitrahmen ereigneten sich \u00fcber 10 000 \n\nrechtsmotivierte Straftaten. Immer h\u00e4ufiger befinden sich \n\ndarunter Straftaten gegen Leib und Leben, unter anderem \n\nnahezu 500 K\u00f6rperverletzungsdelikte. \n\nMit dem Zuzug von Gefl\u00fcchteten steigt die Zahl noch \n\neinmal drastisch an. Gefl\u00fcchtete, ihre Unterk\u00fcnfte sowie \n\nihre Unterst\u00fctzer werden zur Hauptzielscheibe des Has-\n\nses. Manche Regionen sind im besonderen Ma\u00dfe betrof-\n\nfen. Hierzu geh\u00f6ren die St\u00e4dte Dresden und Leipzig \n\nsowie der Landkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge. \n\nRund 6 000 Tatverd\u00e4chtige konnten ermittelt werden. Sie \n\nstammen nahezu alle aus Sachsen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSo viel zu den auch heute wieder vorgetragenen M\u00e4rchen, \n\ndass die Nazis hier eingefallen seien, nicht von hier \n\nk\u00e4men und insbesondere aus den anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nzugereist w\u00e4ren. \n\nAufgekl\u00e4rt werden dennoch nur knapp 40 % der Delikte. \n\nIm angefragten Zeitraum kam es trotz der hohen Zahl von \n\nTatverd\u00e4chtigen zu nur 1 215 rechtskr\u00e4ftigen Verurteilun-\n\ngen. \n\nNeonazis sind dar\u00fcber hinaus auch infrastrukturell gut \n\naufgestellt. Ich will dazu exemplarisch, wie auch Kollege \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4384 \n\nHomann es schon getan hat, auf einen Punkt eingehen. Im \n\nUntersuchungszeitraum standen ihnen in allen Landkrei-\n\nsen und kreisfreien St\u00e4dten mehrere Immobilien zur \n\nVerf\u00fcgung. Insgesamt 62 sind es an der Zahl. Allerdings \n\nbefanden sich nur 16 dieser Objekte auch tats\u00e4chlich im \n\nBesitz von Rechtsextremen. Das bedeutet im Umkehr-\n\nschluss, dass Rechtsextremisten 46 Objekte nutzen \n\nkonnten, weil es Menschen gab, die bereit waren, ihnen \n\ndiese zu vermieten, zu verpachten oder anderweitig zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Besonders fatal ist, dass bei sieben \n\nObjekten die \u00f6ffentliche Hand als Vermieter auftrat. Vor \n\nallem so manche kommunale Wohnungsgesellschaft hat \n\nhier bei der Zurverf\u00fcgungstellung von Lokalen und \n\ndergleichen sich wahrlich nicht mit Ruhm bekleckert. Ob \n\ndies nun ein Zeichen von Naivit\u00e4t und Unwissenheit oder \n\nvielleicht sogar von Sympathie ist, m\u00f6ge jeder selbst \n\nbeurteilen. Es ist aber ein Problem, dem man sich defini-\n\ntiv widmen muss. \n\nHerr Innenminister, wie viele Exzesse von Neonazis in \n\nSachsen braucht es noch, bis wir zumindest in diesem \n\nPunkt ein st\u00e4rkeres Problembewusstsein in Sachsen \n\nhaben? Wie viele Menschen m\u00fcssen noch Gewalt von \n\nNeonazis erleiden, bis in diesem Freistaat dann auch ein \n\n\u00f6ffentlich sichtbares Umdenken trotz aller Bem\u00fchungen \n\nstattfindet? Muss auch hier, wie in Bayern geschehen, erst \n\nein Mensch durch den Lauf einer Waffe get\u00f6tet werden, \n\nbevor die Handlungen wieder deutlich intensiviert wer-\n\nden? \n\nIch fordere Sie auf, \u00e4hnlich wie Kollegin K\u00f6ditz: Legen \n\nSie eine Gesamtstrategie zur Bek\u00e4mpfung des grassieren-\n\nden Rechtsextremismus vor! St\u00e4rken Sie die vielf\u00e4ltigen \n\nzivilgesellschaftlichen Akteure der Demokratie, aber auch \n\nder Fl\u00fcchtlingsarbeit! Sorgen Sie f\u00fcr die notwendige \n\nPersonalst\u00e4rke bei Polizei und Justiz und f\u00fcr einen Ver-\n\nfolgungsdruck, der den Namen auch tats\u00e4chlich verdient \n\nhat! Schulen Sie Polizei und Verwaltung und sorgen Sie \n\nf\u00fcr st\u00e4rkere interkulturelle Kompetenz bei den Beamten! \n\nEine Bitte habe ich besonders: Entwaffnen Sie endlich die \n\nextreme Rechte! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWir haben dazu gerade einen Antrag in den Gesch\u00e4fts-\n\ngang eingereicht. Was bei Reichsb\u00fcrgern m\u00f6glich ist \u2013 bei \n\ndenen Sie es ja auch bewiesen haben, dass es m\u00f6glich ist \n\n\u2013, ist bei Neonazis notwendig und sollte umgesetzt \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes aus den Reihen der Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine \n\nweitere Runde? \u2013 Die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Nicht. Die \n\nCDU-Fraktion? \u2013 Herr Abg. Pohle; bitte sehr. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Recht \n\nvielen Dank. Eigentlich hat der Verlauf der Debatte mich \n\ndazu gebracht, jetzt noch einmal ans Pult zu gehen. Ich \n\nbin Marko Schiemann besonders dankbar, der gerade im \n\nbesonderen Verlauf seines Redebeitrages, der sehr lang \n\nwar, einen kompletten Bogen zur Problematik gespannt \n\nhat. \n\nEs ist Ihnen als LINKE unbenommen, Gro\u00dfe Anfragen zu \n\nstellen. Das ist das Recht eines Abgeordneten, und es ist \n\nauch gut so, dass Sie das als Fraktion machen und Prob-\n\nleme benennen. Das ist unbesehen. Aber Ihren Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag, der darauf fu\u00dft, m\u00f6chte ich jetzt noch einmal \n\nbesonders betrachten. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Den haben \n\nwir doch noch gar nicht eingebracht!) \n\n\u2013 Moment, er fu\u00dft darauf. Ich m\u00f6chte etwas vorwegneh-\n\nmen: dass Sie im Grunde genommen versuchen, eine \n\nProblematik als Popanz hochzuziehen und die andere \n\nProblematik komplett wegzulassen. \n\nFrau K\u00f6ditz, ich nenne den Bereich Brandstiftungen. Sie \n\nwohnen im Leipziger Land. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nIm Landkreis Leipzig!) \n\n\u2013 Im Landkreis Leipzig. Die F\u00e4lle in Leipzig von 2015 \u2013 \n\nich rede von politisch motivierter Gewalt, egal, ob das \n\nrechts oder links ist \u2013: 2015 gab es insgesamt 53 Brand-\n\nstiftungen, davon im Leipziger Land 12 und in Nordsach-\n\nsen drei, in Summe 68. 2016 gingen die F\u00e4lle bereits hoch \n\nauf 90, in Leipzig 13, im Leipziger Land und in Nord-\n\nsachsen 16 auf 119 F\u00e4lle. Wenn Sie sich einmal ver-\n\ngleichbare Gro\u00dfst\u00e4dte ansehen: im Jahr 2016 in Leipzig \n\n100, in Dresden 33 und in Chemnitz 28. \n\nDas ist zum Beispiel auch extremistische Gewalt und das \n\nbesch\u00e4ftigt unsere gesamte Gesellschaft. Genau das \n\nverunsichert die Gesellschaft, und insofern bin ich Marko \n\nSchiemann besonders dankbar, dass er gesagt hat, dass \n\nwir uns als Fraktion komplett gegen extremistische \n\nGewalt aussprechen. Da ist es uns v\u00f6llig egal, ob das von \n\nrechts oder von links ist; denn das ist wie Feuer und \n\nWasser. Das eine bedingt das andere und das brauchen wir \n\nin unserer Gesellschaft \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZum Beispiel des Vorredners Kollegen Homann: Herr \n\nHomann hat die Beispiele von Europa gebracht. Aber was \n\ner weggelassen hat, m\u00f6chte ich hier noch einmal bespre-\n\nchen: Er sprach von den islamistischen Opfern in Europa. \n\nDen polnischen Lkw-Fahrer, der in Berlin durch einen \n\nIslamisten ums Leben gekommen ist, und weitere elf \n\nOpfer hat er ausgelassen. Das finde ich nicht in Ordnung, \n\ndenn auch das ist extremistische Gewalt. Das ist Terror. \n\nEs ist v\u00f6llig egal, ob das politisch motiviert von Islamis-\n\nten passiert, von rechts oder von links. Wir brauchen in \n\nunserer Gesellschaft \u00fcberhaupt keine Gewalt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4385 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte sehr. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Da die Debatte sehr breit angelegt war, \n\nm\u00f6chte ich aus der Sicht der Staatsregierung klar und \n\ndeutlich sagen: Wir, die Staatsregierung, treten jeder Form \n\nvon Extremismus konsequent entgegen, und wir verfolgen \n\njede Form von Straftaten, auch aus dem Bereich der \n\npolitisch motivierten Kriminalit\u00e4t. \n\nIch werde mich in meinen Ausf\u00fchrungen a) kurz und b) \n\nim Rahmen der Gro\u00dfen Anfrage \u00e4u\u00dfern und im Wesentli-\n\nchen zu dem Themenkomplex Rechtsextremismus spre-\n\nchen. Deshalb kann ich zuerst klar sagen: Ja, es ist noch \n\neinmal deutlich zum Ausdruck gekommen, wir haben in \n\nSachsen ein Problem mit dem Rechtsextremismus. Ja, und \n\ndieses Problem stagniert auf hohem Niveau. Wenngleich \n\nim Jahr 2016 die Gewaltdelikte in diesem Bereich insge-\n\nsamt etwas zur\u00fcckgegangen sind \u2013 konkret von 213 auf \n\n152 \u2013, liegen die Fallzahlen aber nahezu unver\u00e4ndert \n\nhoch, bei 2 343. \n\nEs ist richtig, Polizei und Verfassungsschutz beobachten \n\ndabei mit wachsender Sorge das Vorgehen von Rechtsext-\n\nremisten gegen\u00fcber Asylbewerbern, deren Aufnahmeein-\n\nrichtungen und Unterst\u00fctzern. Fremdenfeindliche Atta-\n\ncken machen nach wie vor rund 30 % aller rechtsextre-\n\nmen Straftaten in Sachsen aus. \n\nIch werde jetzt nicht weiter ins Details gehen, aber Sie \n\nalle wissen, dass in Sachen politisch motivierter Krimina-\n\nlit\u00e4t allgemein Dresden und Leipzig unsere Hochburgen \n\nsind und dass aber gerade beim Rechtsextremismus \u2013 \n\nganz anders im Vergleich zum Linksextremismus \u2013 auch \n\ndie l\u00e4ndlichen Regionen besonders stark betroffen sind. \n\nDas geht auch aus den Antworten auf diese Gro\u00dfe Anfra-\n\nge hervor. \n\nEin zweites Thema ist mir wichtig. Es ist anders, als es \n\nhier teilweise ge\u00e4u\u00dfert worden ist. Wir \u00fcberlassen den \n\nrechtsextremen Straft\u00e4tern nicht das Feld. Ganz im \n\nGegenteil: Bei uns in Sachsen versp\u00fcren die Rechtsext-\n\nremisten einen sehr konsequenten und hohen Verfol-\n\ngungsdruck. Daf\u00fcr steht sichtbar die Arbeit unseres OAZ. \n\nInsofern bin ich dankbar daf\u00fcr, dass wenigstens das hier \n\nziemlich einhellig anerkannt wurde. \n\nIch will es deutlich sagen, weil das Thema PTAZ und der \n\nVorschlag von mir gestern noch angesprochen worden ist: \n\nEs geht nat\u00fcrlich um einen Ausbau der vorhandenen \n\nExpertise. Deswegen habe ich deutlich gesagt, dass das \n\nauch mit einer Steigerung des Personals einhergehen \n\nwird. Vor diesem Hintergrund brauchen Sie sich keine \n\nGedanken zu machen, dass an der Qualit\u00e4t in diesem \n\nBereich Abstriche gemacht werden. \n\nAu\u00dferdem erinnere ich hierzu beispielhaft an das Ermitt-\n\nlungsverfahren gegen die sogenannte Freie Kamerad-\n\nschaft in Dresden. Bei aller Fahndungsarbeit \u2013 das will \n\nich an dieser Stelle nochmals deutlich sagen \u2013 braucht es \n\nbesonders beim Kampf gegen Rechtsextremismus einen \n\nganzheitlichen und nachhaltigen Ansatz. Dieser besteht \n\nneben der Repression aus Beobachtung und Pr\u00e4vention. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich noch ein paar Worte zum Thema \n\nBeobachtung sagen. Frau K\u00f6ditz, Ihre Einstellung zum \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz kenne ich mittlerweile. \n\nAber die Mitarbeiter des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz wurden gerade in Sachsen in den letzten Jahren vor \n\nneue Herausforderungen gestellt. Anders, als Sie das \n\nbeobachtet haben, schreiben sie nicht nur zur \u201eIdentit\u00e4ren \n\nBewegung\u201c, wo sie sich im Moment aufhalten, etwas auf, \n\nsondern sie sind dabei, auch weitere Erkenntnisse zu \n\ngewinnen. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nDas Thema Reichsb\u00fcrger ist mittlerweile ein bundeswei-\n\ntes Beobachtungsobjekt. Wir sind dabei, gemeinsam mit \n\ndem OAZ f\u00fcr Sachsen ein Lagebild auf den Tisch zu \n\nlegen und es bundesweit entsprechend abzugleichen. \n\nDeswegen ist es nat\u00fcrlich so, dass die Kleinen Anfragen, \n\ndie Sie zuletzt gestellt haben und die zeitn\u00e4her an den \n\nErkenntnissen gewesen sind, Informationen Ihnen gegen-\n\n\u00fcber zum Ausdruck gebracht haben, die in den Anfragen \n\nvorher noch nicht vorhanden gewesen sind. \n\nBei der Pr\u00e4vention ist an erster Stelle unser Landespro-\n\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie und Tole-\n\nranz\u201c zu nennen, welches bei meiner Kollegin K\u00f6pping in \n\nsehr guten H\u00e4nden ist und dort sachgerecht bearbeitet \n\nwird. Dar\u00fcber hinaus haben wir gemeinsam eine Reihe \n\ntoller Projekte unterst\u00fctzt und unter anderem das Demo-\n\nkratiezentrum in Sachsen auf die Beine gestellt. Dieses \n\nh\u00e4lt f\u00fcr jeden ein umfangreiches Beratungsangebot bereit, \n\negal, ob T\u00e4ter, Opfer, Sch\u00fcler oder Eltern. Allein im Jahr \n\n2015 konnten dar\u00fcber hinaus 580 Beratungen realisiert \n\nwerden. \n\nAu\u00dferdem beteiligt sich der Freistaat Sachsen erfolgreich \n\nan mehreren Bundesprogrammen. Auch hier sind alle \n\nFormen von Menschenfeindlichkeit, von politisierter oder \n\nvorgeblich religi\u00f6s legitimierter Gewalt und politischer \n\nRadikalisierung Gegenstand pr\u00e4ventiver Arbeit und damit \n\nauch der F\u00f6rderung. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auch das Landes-\n\nprogramm zum begleiteten Ausstieg aus der rechtsextre-\n\nmistischen Szene des Freistaates erw\u00e4hnen. Hierbei \n\nhandelt es sich um ein Projekt des Landespr\u00e4ventionsrates \n\ngemeinsam mit nicht staatlichen Organisationen. Das ist \n\neine m\u00fchsame Geschichte. Aber durch die Mitarbeiter des \n\nAussteigerprogrammes wurden insgesamt 39 langfristige \n\nBeratungsprozesse mit Aussteigern und deren Umfeld \n\ngestaltet, die bis dato in vier F\u00e4llen mit Aussteigern und in \n\nsieben F\u00e4llen mit deren Umfeld erfolgreich abgeschlossen \n\nwurden. \n\nSchlussendlich ist mir eines noch wichtig: Die Antwort \n\nauf die Gro\u00dfe Anfrage ist auch ein Beispiel daf\u00fcr, wie gut \n\nund kontinuierlich die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden zusammen-\n\narbeiten. Die unterschiedlichen Ministerien bis hin zu den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4386 \n\neinzelnen Polizeidirektionen schafften es in kurzer Zeit, \n\nauf die 559 Fragen zu antworten. Das will ich an dieser \n\nStelle noch einmal ausdr\u00fccklich sagen: Das h\u00e4tte man \n\nvielleicht auch mal erw\u00e4hnen k\u00f6nnen, weil es keine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit ist, so eine Menge an Zahlen in \n\ndieser kurzen Zeit zusammenzutragen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ich \n\nhabe Ihnen Verl\u00e4ngerung gegeben!) \n\n\u2013 Eine Verl\u00e4ngerung, das mag ja sein, aber trotz alledem \n\nh\u00e4tten Sie vielleicht mal ein Wort des Dankes sagen \n\nk\u00f6nnen, unabh\u00e4ngig davon, wie Sie die Inhalte entspre-\n\nchend bewerten. Das wollte ich an dieser Stelle nochmals \n\nsagen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch will jetzt zum Abschluss sagen. Die Staatsregierung \n\ntritt jeder Form von Extremismus entgegen. Wir brauchen \n\nhierbei keine Nachhilfe. Wenn suggeriert wird, dass die \n\nStaatsregierung in diesem Komplex unt\u00e4tig w\u00e4re, will ich \n\ndem deutlich entgegentreten. Ich habe es vorgetragen, \n\ndass es eine Menge an Angeboten demokratischer Partizi-\n\npation und politischer Bildung gibt. Die Staatsregierung \n\nbaut diese zudem st\u00e4ndig aus. \n\nIch m\u00f6chte eines zum Schluss sagen: Am Kampf gegen \n\nExtremismus mitzuwirken, ist nicht nur eine Aufgabe \n\nstaatlicher Beh\u00f6rden, sondern es sind die Menschen im \n\nLande an allen Stellen aufgerufen, entsprechend mitzu-\n\nmachen. Ich erwarte, dass diese Auseinandersetzung, die \n\nstattfindet, auch auf dem Boden der freiheitlichen demo-\n\nkratischen Grundordnung erfolgt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Ausspra-\n\nche zur Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion DIE LINKE ist \n\nabgeschlossen. Wir haben aber noch einen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag zu beraten. Ich rufe auf den Antrag in der \n\nDrucksache 6/8350 und gebe jetzt die Gelegenheit, den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag einzubringen. Frau K\u00f6ditz, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Den letzten Gedanken \n\nvon Herrn Ulbig finden Sie sogar im Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag auf Seite 2 unter Nummer 8: \u201eDie erfolgreiche und \n\nwirkungsvolle Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der extremen Rechten in \n\nSachsen ist daher eine gesamtgesellschaftliche und \n\nlangfristig angelegte Aufgabe, die der Anstrengungen \n\nvieler bedarf.\u201c \n\nIch m\u00f6chte diesen Entschlie\u00dfungsantrag noch einmal mit \n\neinbringen. Schauen Sie sich ihn bitte an. Es geht keines-\n\nwegs nur um Gewalt und um Straftaten \u00fcberhaupt. Wir \n\nhaben in unserer Gro\u00dfen Anfrage verschiedene Bereiche \n\nnachgefragt: Strukturen, Versammlungsgeschehen, Treff-\n\nobjekte und die Frage nach der Nutzung welcher Medien. \n\nEs ist immer nur auf die Gewaltfrage zu reduzieren: \n\nDamit werden wir die extreme Rechte weder langfristig \n\nnoch nachhaltig zur\u00fcckdr\u00e4ngen k\u00f6nnen. \n\nIch bitte darum, dass uns auch bewusst wird bei den \n\nverschiedenen Ph\u00e4nomenbereichen der politisch motivier-\n\nten Kriminalit\u00e4t: Wenn wir die bek\u00e4mpfen wollen, m\u00fcs-\n\nsen wir uns die Arbeit machen, die Gegenst\u00e4nde zu \n\nunterscheiden, denn die Motivationen f\u00fcr die Straftaten \n\nsind unterschiedlich. \n\nDeswegen haben wir uns als LINKE dieses Mal der \n\nThematik \u201eExtreme Rechte\u201c zugewandt, weil wir der \n\nMeinung sind, dass wir ein Gesamtkonzept zur Zur\u00fcck-\n\ndr\u00e4ngung brauchen. Ich freue mich, Herr Minister, dass \n\nSie sich immer wieder im Plenarsaal hinstellen und die \n\nSache thematisieren. Aber ein Gesamtkonzept \u2013 da bin ich \n\netwas im Widerspruch zu Herrn Lippmann \u2013 erwarte ich \n\nnicht von Ihnen, sondern dieses Gesamtkonzept erwarte \n\nich von der gesamten Staatsregierung. \n\nIch schlie\u00dfe mich gern Ihrem Dank an die Mitarbeiter der \n\nMinisterien f\u00fcr die z\u00fcgige Beantwortung an. Aber ich \n\nm\u00f6chte einfach, dass Sie sich zusammensetzen und in \n\nallen Bereich zusammentragen, was notwendig ist, um \n\neine Gesamtstrategie zu entwickeln. Wir freuen uns auch \n\n\u00fcber das F\u00f6rdermittelprogramm. Aber das ist kein Hand-\n\nlungskonzept. Ich bitte Sie ganz einfach, unserem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nK\u00f6ditz. Meine Damen und Herren, gibt es hierzu  \n\nWortmeldungen? \u2013 Herr Lippmann f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Wir werden dem Entschlie\u00dfungsantrag zu-\n\nstimmen. Frau K\u00f6ditz, nat\u00fcrlich ist es nicht Aufgabe des \n\nInnenministers allein, eine solche Gesamtstrategie vorzu-\n\nlegen, sondern der kompletten Staatsregierung und auch \n\ndar\u00fcber hinausgehend. Wir werden aber dem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag auch deswegen zustimmen, weil er fokussiert \n\nist auf das zentrale Thema, das wir momentan in Sachsen \n\nhaben. \n\nInsoweit, Herr Pohle, m\u00f6chte ich Ihnen in einem Punkt \n\netwas mitgeben: Wir k\u00f6nnen gerne \u2013 und da gebe ich \n\nIhnen recht \u2013 \u00fcber die verschiedenen Punkte politisch \n\nmotivierter Kriminalit\u00e4t in diesem Hause sprechen, aber \n\ndann bitte dort, wo es hingeh\u00f6rt. Worauf ich n\u00e4mlich \n\nkeine Lust habe, ist, dass permanent bei Debatten zu \n\nlinksmotivierter Kriminalit\u00e4t und Gewalt jeder Hinweis, \n\nes gebe auch Rechtsextreme in Sachsen, von Ihnen und \n\nder CDU als Bagatellisierung und Relativierung durch die \n\nGegend getrieben wird und dann hier beim Thema \n\nRechtsextremismus eine gro\u00dfartige Debatte \u00fcber andere \n\nPh\u00e4nomenbereiche gef\u00fchrt wird. Ich finde das inkonse-\n\nquent, da m\u00fcssten Sie sich mal entscheiden, wof\u00fcr Ihre \n\nFraktion steht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4387 \n\nWir stimmen dem Antrag auch deswegen zu, weil Sie im \n\nInnenausschuss vorletzte Woche einen Antrag, der sich \n\nmit der politisch motivierten Gewalt am 12.12.2015 in \n\nLeipzig auseinandergesetzt und diese scharf verurteilt hat, \n\nnicht zugestimmt haben. Deswegen wollen wir die Prob-\n\nleme benennen und fokussieren. Deswegen ist ein solcher \n\nfokussierter Entschlie\u00dfungsantrag, wie DIE LINKE ihn \n\nvorgelegt hat, richtig, und wir werden ihm zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nLippmann. Es gibt eine weitere Wortmeldung. Herr Pohle, \n\nbitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, recht \n\nsch\u00f6nen Dank. Frau K\u00f6ditz, ich hatte in meinem Redebei-\n\ntrag schon angesprochen, weshalb wir diesem Antrag \n\nnicht zustimmen k\u00f6nnen: weil er einfach inhaltlich \n\ngesehen so kompatibel ist zu der gesamtgesellschaftlichen \n\nProblematik von Extremismus. Allein hier in der \u00dcber-\n\nschrift: Wo ist der Unterschied der Entwicklung der \n\nextremen Rechten zur Entwicklung der extremen Linken \n\noder zu extremistischer Gewalt in besonderer Form? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: H\u00e4tten \n\nSie zugeh\u00f6rt, was wir gesagt haben!) \n\nDas Einzige, was in Ihrer Begr\u00fcndung richtig war, ist, \n\ndass wir eine gesamtgesellschaftliche Entwicklung \n\nbrauchen, die Extremismus in G\u00e4nze begleitet, und wir \n\nw\u00fcrden uns nat\u00fcrlich freuen, wenn Sie uns bei dieser \n\nGeschichte begleiten. Einzig und allein mit dem Einschub \n\nim Punkt 2, der sich auf die extreme Rechte bezieht \u2013 das \n\nist insbesondere Rassismus, Nationalismus und Antisemi-\n\ntismus \u2013, haben Sie nat\u00fcrlich recht; das ist ein rechtsext-\n\nremistisches Ph\u00e4nomen; aber alles andere in Ihrem Antrag \n\nl\u00e4sst sich beliebig auf kompletten Extremismus \u00fcbertra-\n\ngen. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. \n\nIch lasse \u00fcber die Drucksache 6/8350 abstimmen. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, der zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag \n\ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, die Behandlung der Gro\u00dfen \n\nAnfrage ist beendet und ebenso auch der Tagesordnungs-\n\npunkt. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nPolizeiliches Handeln \u00fcberpr\u00fcfen, \u00f6ffentliches Berichtswesen zur Arbeit  \n\nder unabh\u00e4ngigen zentralen Beschwerdestelle Polizei einrichten \n\nDrucksache 6/8111, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU, \n\nSPD, DIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt Herr Abg. Pohle mit der \n\nAussprache. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, recht \n\nsch\u00f6nen Dank. Sehr geehrte Damen und Herren! Im \n\nKoalitionsvertrag verst\u00e4ndigen sich die Koalitionsfraktio-\n\nnen auf die Einrichtung einer unabh\u00e4ngigen zentralen \n\nBeschwerdestelle der s\u00e4chsischen Polizei im Staatsminis-\n\nterium des Innern. Zum 5. Januar 2016 wurde dieses \n\nVorhaben umgesetzt. \n\nUm eines vorauszuschicken: Uns ging es dabei keinesfalls \n\num ein Misstrauensvotum gegen die Arbeit unserer \n\nPolizisten, ganz im Gegenteil \u2013 da spreche ich f\u00fcr jedes \n\neinzelne Mitglied meiner Fraktion \u2013: Wir vertrauen \n\nunserer Polizei. Unser Misstrauen gilt den Rechtsverlet-\n\nzern. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDennoch sehen wir in der zentralen Beschwerdestelle eine \n\nChance \u2013 eine Chance, in erster Linie das berechtigt hohe \n\nVertrauen der Bev\u00f6lkerung in unsere Polizei weiter zu \n\nst\u00e4rken. Eine Chance bietet sie auch unseren Polizisten, \n\ndie mit der Einrichtung der Stelle ebenfalls einen Adressa-\n\nten f\u00fcr ihre Beschwerden und Anliegen erhielten. Die \n\nBilanz der einj\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit l\u00e4sst erkennen, dass \n\nsowohl die B\u00fcrger als auch die Polizisten diese Chance \n\nerkannt und in Anspruch genommen haben. \n\n2016 gingen immerhin 216 Beschwerden und 545 Bitten, \n\nAnfragen und Hinweise bei der Zentralstelle ein. \n\n198 Beschwerden konnten bearbeitet werden, von denen \n\nsich 20 als begr\u00fcndet und 35 als teils begr\u00fcndet erwiesen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nHat er die Quelle genannt?) \n\n55-mal ereigneten sich Fehler. \u2013 Wir haben uns heute ja \n\nschon mehrfach gegenseitig gedankt; das ist eine Reihe \n\nvon Kleinen Anfragen von Herrn Stange gewesen. Alles \n\ngut, Sie arbeiten hervorragend mit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4388 \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nWir helfen, wo wir k\u00f6nnen!) \n\nSie qualifizieren dieses Anliegen der Koalition. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Was man \n\nvon Ihrem Antrag nicht sagen kann!) \n\nIch setze fort. 55-mal ereigneten sich Fehler. Das ist nicht \n\nerstaunlich; denn bekanntlich ist die einzige M\u00f6glichkeit, \n\nFehler zu vermeiden, nichts zu tun. Erstaunlich ist ledig-\n\nlich, dass es bei den vielen Tausend Eins\u00e4tzen unserer \n\nPolizisten in einem Jahr so wenige waren. Betrachtet man \n\ndie Aggressivit\u00e4t, den Hass und die Gewalt, die unseren \n\nBeamten von Rechtsbrechern aller Couleur entgegen-\n\nschlagen, so grenzt die geringe Zahl fast an ein Wunder. \n\nIch habe mir im letzten Jahr einige Polizeieins\u00e4tze im \n\nZusammenhang politisch motivierter Krawalle in Leipzig \n\npers\u00f6nlich angeschaut, und ich kann jenen, die fast von \n\nBerufs wegen Polizeischelte betreiben, nur anraten, es \n\neinmal genauso zu halten. Man sieht die Arbeit der Polizei \n\ndann in einem ganz anderen Licht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, unabh\u00e4ngig davon bietet \n\njeder begangene Fehler mehrere Chancen: die Chance, \n\ndaraus zu lernen, die Chance f\u00fcr die Polizei, ihre Arbeit \n\nweiter zu verbessern, und die Chance f\u00fcr uns, f\u00fcr die \n\nPolitik, Bedingungen f\u00fcr bessere Polizeiarbeit zu gestal-\n\nten. \n\nIn genau diese Richtung zielt der Antrag \u201ePolizeiliches \n\nHandeln \u00fcberpr\u00fcfen, \u00f6ffentliches Berichtswesen zur \n\nArbeit der unabh\u00e4ngigen zentralen Beschwerdestelle \n\nPolizei einrichten\u201c, den ich hier f\u00fcr die Regierungsfrakti-\n\nonen einbringe. Es reicht eben nicht aus, begangene \n\nFehler zu ahnden und die Fehler gegen\u00fcber Betroffenen \n\nauszugleichen. Noch wichtiger ist es, aus begangenen \n\nFehlern richtige Schl\u00fcsse f\u00fcr die Zukunft zu ziehen. Das \n\nist ohne ein entsprechendes Management nicht m\u00f6glich. \n\nUnter Fehlermanagement verstehen wir ganz im wissen-\n\nschaftlichen Sinne die systematisch betriebene Fehlerpr\u00e4-\n\nvention, -erkennung, -diagnose und -bewertung zum \n\nZwecke der Einleitung und Evaluierung von Gegenma\u00df-\n\nnahmen. Das notwendige Material dazu kann uns die \n\nZentralstelle nach dem ersten Jahr ihrer T\u00e4tigkeit bereit-\n\nstellen. Die daraus gewonnenen Erkenntnisse m\u00fcssen \n\ndann sowohl der Polizeif\u00fchrung als auch uns die Hand-\n\nlungshinweise daf\u00fcr liefern, dass die Ausbildung, Dienst-\n\nausf\u00fchrung und Dienstbedingungen f\u00fcr unsere Polizisten \n\ndahin gehend zu verbessern sind, dass die Gefahr der \n\nWiederholung einmal begangener Fehler minimiert wird. \n\nDiese Prozesse der Erkennung, Diagnose, Bewertung und \n\nPr\u00e4vention m\u00fcssen transparent und nachvollziehbar \n\ngestaltet sein. Nur dann werden die Verantwortlichen zu \n\nden richtigen Schl\u00fcssen kommen und nur dann werden \n\nwir das Verst\u00e4ndnis und die Akzeptanz der B\u00fcrger f\u00fcr die \n\nM\u00f6glichkeiten, aber auch f\u00fcr die Grenzen polizeilichen \n\nHandelns erhalten k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich bitte Sie um Zu-\n\nstimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die SPD-Fraktion; Herr Abg. Pallas, bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! In der Ausspra-\n\nche zur gestrigen Regierungserkl\u00e4rung zum Bericht der \n\nunabh\u00e4ngigen Expertenkommission ging es auch um das \n\nThema Fehlermanagement und Fehlerkultur. Mit dem hier \n\nvorliegenden Antrag greifen SPD und CDU das Thema \n\nheute erneut auf; es geht um die unabh\u00e4ngige zentrale \n\nBeschwerdestelle der Polizei und darum, wie sie zu einer \n\nbesseren Fehlerkultur beitragen kann. Auf die Einrichtung \n\neiner Beschwerdestelle haben sich SPD und CDU bereits \n\nim Koalitionsvertrag verst\u00e4ndigt. Ich m\u00f6chte zitieren \u2013 es \n\nhei\u00dft auf Seite 102: \u201eWir wollen das Vertrauensverh\u00e4ltnis \n\nzwischen der s\u00e4chsischen Polizei und den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern weiter st\u00e4rken und Hinweise, Anregungen \n\nund Beschwerden ernst nehmen.  \n\nZu diesem Zweck wird eine unabh\u00e4ngige Zentrale Be-\n\nschwerdestelle der s\u00e4chsischen Polizei im Staatsministe-\n\nrium des Innern eingerichtet. Sie dient als Ansprechpart-\n\nner f\u00fcr die B\u00fcrger und die Besch\u00e4ftigten der Polizei.\u201c \n\nDie Beschwerdestelle gibt es nun seit Anfang 2016, und \n\nsie wird von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern schon recht \n\ngut angenommen: im ersten Jahr um die 200 Beschwer-\n\nden \u00fcber Polizeieins\u00e4tze und \u00fcber 400 sonstige Anliegen \n\nzur Polizeiarbeit, also einfach Fragen oder Hinweise. \n\nWas hat die Beschwerdestelle mit Fehlerkultur zu tun? \n\nDazu hatte ich gestern in der Aussprache zur Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung festgestellt: \u201eFehler m\u00fcssen erkannt, benannt \n\nund reflektiert werden, damit sie nicht wiederholt wer-\n\nden.\u201c Hier kommt die Beschwerdestelle ins Spiel. \n\nIm Koalitionsvertrag hei\u00dft es dazu weiter: \u201eEin solches \n\nBeschwerdemanagement bietet der Polizei die Chance, \n\nfehlerhaftes Verhalten zu erkennen und abzustellen, und \n\ner\u00f6ffnet gleichzeitig die M\u00f6glichkeit, Notwendigkeiten \n\ndes polizeilichen Handelns gegen\u00fcber den B\u00fcrgern zu \n\nerl\u00e4utern und transparent zu machen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Um das zu erreichen, muss die \n\nArbeit der Beschwerdestelle auf geeignete Art und Weise \n\n\u00f6ffentlich gemacht werden, es muss dar\u00fcber diskutiert \n\nwerden, und sie muss reflektiert werden. Damit komme \n\nich zu unserem Antrag: SPD und CDU wollen, dass \n\n\u00f6ffentlich \u00fcber die Arbeit der Beschwerdestelle berichtet \n\nwird. Neben organisatorischer und personeller Ausgestal-\n\ntung soll auch \u00fcber Quantit\u00e4t und Qualit\u00e4t vorgebrachter \n\nAnliegen und die Arbeitsweise der Beschwerdestelle \n\nberichtet werden. Gleichzeitig sollen aber auch Leitlinien \n\nf\u00fcr die Arbeit der unabh\u00e4ngigen zentrale Beschwerdestel-\n\nle erarbeitet werden. Darin sollen das Selbstverst\u00e4ndnis \n\nder Beschwerdestelle, der Grundsatz der B\u00fcrgerorientie-\n\nrung, die Arbeitsweise und vor allem die Zusammenarbeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4389 \n\nzwischen der Beschwerdestelle und den Polizeidienststel-\n\nlen definiert werden. \n\nBesonders wichtig f\u00fcr die Verbesserung der Fehlerkultur \n\nist jedoch die Regelm\u00e4\u00dfigkeit von \u00f6ffentlichen Berichten. \n\nDamit erreichen wir zweierlei: Erstens geben wir der \n\nPolizei insgesamt die M\u00f6glichkeit, Fehler zu erkennen, zu \n\nbenennen, zu reflektieren und damit, sie zu vermeiden. \n\nZweitens erm\u00f6glichen wir der \u00d6ffentlichkeit, die polizei-\n\nliche Arbeit besser zu verstehen und auch den Umgang \n\nmit Fehlern besser nachvollziehen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir leben in schwierigen \n\nZeiten, und die Besch\u00e4ftigten der Polizei leisten unter \n\nnicht immer einfachen Umst\u00e4nden eine wirklich hervor-\n\nragende Arbeit. Daf\u00fcr kommt der Polizei v\u00f6llig zu Recht \n\nsehr gro\u00dfes Vertrauen aus der Bev\u00f6lkerung entgegen. \u2013 \n\nTrotzdem passieren Fehler. Das sind Einzelf\u00e4lle, die \n\nmanchmal gr\u00f6\u00dfere Kreise ziehen k\u00f6nnen. Dazu muss ich \n\nnur auf die gestrige Debatte zum Abschlussbericht der \n\nExpertenkommission verweisen. \n\nSPD- und CDU-Fraktion wollen durch gr\u00f6\u00dfere Transpa-\n\nrenz, eine bessere \u00dcberpr\u00fcfbarkeit polizeilichen Handelns \n\nund eine gute Fehlerkultur das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung \n\nin die Polizei und damit in den Staat wahren und weiter \n\nausbauen. Durch die Arbeit der unabh\u00e4ngigen zentralen \n\nBeschwerdestelle und ein transparentes Berichtswesen \n\nkann dieses Ziel erreicht werden. Deshalb bitte ich Sie um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nAbg. Stange. \u2013 Bitte sehr, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber \n\nKollege Pohle! Lieber Kollege Pallas! Nach mehr als \n\neinem Jahr der T\u00e4tigkeit der zentralen Beschwerdestelle \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei machen sich CDU und SPD auf \n\nden Weg, um erstens einmal nachzufragen, auf welcher \n\nGrundlage diese Beschwerdestelle denn \u00fcberhaupt arbei-\n\ntet, wie sie ausgestattet ist und wie viele Beschwerden \n\nund Hinweise sie bearbeitet hat. Zweitens soll die Staats-\n\nregierung gebeten werden, Leitlinien f\u00fcr die innere \n\nOrganisation und Beschwerdebearbeitung zu erarbeiten. \n\nDrittens soll dem Landtag dar\u00fcber ein j\u00e4hrlicher Bericht \n\nzugeleitet werden. \n\nCDU und SPD hatten in ihrem Koalitionsvertrag \u2013 darauf \n\nhaben Sie hingewiesen \u2013 die Einrichtung einer, ich zitiere, \n\n\u201eunabh\u00e4ngigen zentralen Beschwerdestelle \u2026 im S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministerium des Innern\u201c vereinbart. Dieser \n\nsemantischen Paradoxie einer unabh\u00e4ngigen Beschwerde-\n\nstelle im Innenministerium stellt das Innenministerium \n\nselbst auf der Internetseite der Beschwerdestelle die \n\nBezeichnung der \u201eZentralen Beschwerdestelle\u201c gegen-\n\n\u00fcber. Offenbar sind sich Koalition und Regierung nicht \n\neinig. Die Koalition will den Mythos der unabh\u00e4ngigen \n\nBeschwerdestelle weiter am Leben halten. Das Innenmi-\n\nnisterium ist sich der T\u00e4uschung einer solchen Bezeich-\n\nnung bewusst und bezeichnet diese Beschwerdestelle \n\nstoisch weiterhin als \u201eZentrale Beschwerdestelle\u201c. In \n\ndiesem skurrilen Widerspruch bin ich ganz bei Ihnen, \n\nHerr Staatsminister des Innern \u2013 ja, das kommt auch vor  \n\n\u2013, denn die Beschwerdestelle ist nicht unabh\u00e4ngig. Immer \n\nsch\u00f6n bei der Wahrheit bleiben, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, so bitter das auch ist. \n\nWas nun die erbetenen Informationen anbelangt \u2013 Kollege \n\nPohle hat es bereits zitiert \u2013, ist es f\u00fcr Abgeordnete des \n\nS\u00e4chsischen Landtags durchaus ein wichtiges Kontroll-\n\ninstrument, mittels Kleiner Anfragen die Arbeit der \n\nRegierung und ihrer Beh\u00f6rden zu kontrollieren. Das habe \n\nich dann seit Einrichtung der zentralen Beschwerdestelle \n\nregelm\u00e4\u00dfig gemacht und werde das auch fortsetzen. \u2013 Das \n\nwar eine Ank\u00fcndigung, keine Drohung. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Die \n\nGrenzen verschwimmen aber!) \n\nAn dieser Stelle, Herr Staatsminister, noch einmal ein \n\nausdr\u00fccklicher Dank an alle Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter, die an der Beantwortung einer nicht unbetr\u00e4chtli-\n\nchen Zahl Kleiner Anfragen beteiligt sind. F\u00fcr diese recht \n\numfangreiche Arbeit in der Beantwortung zur Drucksache \n\n6/5204 sind die rechtlichen Grundlagen, das Selbstver-\n\nst\u00e4ndnis und die Zielrichtung der Arbeit der zentralen \n\nBeschwerdestelle dargestellt worden. Als inhaltliche \n\nLeitlinie dient \u2013 ich wei\u00df nicht, warum man das jetzt noch \n\nzus\u00e4tzlich braucht \u2013 eine Konzeption zu Zielen, Aufga-\n\nben, Organisation und Ausgestaltung. Zum Selbstver-\n\nst\u00e4ndnis und den Zielen wird der Herr Staatsminister dann \n\nsicherlich noch gem\u00e4\u00df der Antwort ausf\u00fchren, davon gehe \n\nich aus. \n\nDie personelle Ausstattung lag bis Dezember bei einem \n\nPolizeivollzugsbeamten, einem Verwaltungsbeamten und \n\neinem Tarifbesch\u00e4ftigten, jeweils in Vollzeit, sowie einem \n\nPolizeivollzugsbeamten und einem Verwaltungsbeamten \n\nin Teilzeit \u2013 Daten aus der Kleinen Anfrage zu Drucksa-\n\nche 6/7715. Dort ist ebenso ausgef\u00fchrt, dass im Jahr 2016  \n\n219 Beschwerden und 445 sonstige Anliegen an die \n\nBeschwerdestelle gerichtet wurden. Darunter war eine \n\nBeschwerde, die von 73 Beschwerdef\u00fchrern gef\u00fchrt \n\nwurde. Auch zu den Ergebnissen k\u00f6nnen Sie ausf\u00fchrlich \n\nin den genannten Kleinen Anfragen nachlesen. \n\nViel wichtiger aber, meine Damen und Herren, ist die \n\nFrage, weshalb Sie mehr als ein Jahr nach der Einrichtung \n\nder Beschwerdestelle nunmehr Leitlinien erarbeiten \n\nlassen wollen \u2013 f\u00fcr Ihre unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle. \n\nDie soll wohl das Innenministerium erarbeiten; davon \n\ngehe ich aus. \n\nLassen Sie mich auf den Fall des Journalisten Santos \n\nzur\u00fcckkommen \u2013 \u00fcbrigens innerhalb des letzten Jahres \n\nkein Einzelfall! Dieser Journalist f\u00fchrte \u00fcber das Verhal-\n\nten einer Polizeibeamtin Beschwerde, die nach seiner \n\nAufforderung, ihm ihren Dienstausweis zu zeigen, diesen \n\nin kreisender Bewegung vor ihm herf\u00fchrte. Das veranlass-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4390 \n\nte ihn, Beschwerde zu f\u00fchren \u2013 zu Recht, um das einmal \n\nklar zu sagen. Dann k\u00f6nnen Sie in der Beantwortung der \n\nKleinen Anfrage zu Drucksache 6/7716 nachlesen: Die \n\nBeamtin bekam durch die Zusammenarbeit der Be-\n\nschwerdestelle mit den Polizeidienststellen die Unterlagen \n\nin die H\u00e4nde und auch den Namen des Beschwerdef\u00fchrers \n\nin Erfahrung. Sie hat den Beschwerdef\u00fchrer angezeigt \n\nwegen des Verdachts des Versto\u00dfes gegen \u00a7\u00a7 22 und 33 \n\nKunsturheberrechtsgesetz. Zur Kl\u00e4rung: Es geht dabei um \n\ndie sogenannte Verbreitung oder Ver\u00f6ffentlichung bzw. \n\n\u00f6ffentliche Zurschaustellung dieser Bildnisse, also seines \n\nVideos. \n\nDer Journalist hatte den Vorgang mit der Beamtin mit \n\neinem Smartphone mitgefilmt und dieses Video nicht \n\nverbreitet, ver\u00f6ffentlicht oder \u00f6ffentlich zur Schau ge-\n\nstellt, sondern im verdeckten Bereich bei YouTube \u2013 \n\nKenner wissen, was ich meine \u2013 eingestellt und nur der \n\nBeschwerdestelle diesen einzigartigen und nicht \u00f6ffent-\n\nlich zug\u00e4nglichen Link zur Einsichtnahme in den Sach-\n\nverhalt \u00fcbermittelt. Diese hat den Link dann weiterver-\n\nbreitet und so mittelbar auch der von der Beschwerde \n\nbetroffenen Beamtin zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nIm Ergebnis wurde der Beschwerde wegen Fehlverhaltens \n\nder Beamtin nicht abgeholfen, obwohl die Beweise \n\nvorliegen. Gegen den Beschwerdef\u00fchrer hat die von der \n\nBeschwerde betroffene Beamtin Anzeige erstattet, und es \n\nist ein Ermittlungsverfahren eingeleitet worden. \u2013 Insge-\n\nsamt ist nach Auskunft der Staatsregierung in drei F\u00e4llen \n\nam Ende gegen den Beschwerdef\u00fchrer ermittelt worden. \n\nDamit leistet die zentrale Beschwerdestelle freundliche \n\nHilfe und Unterst\u00fctzung zur Verfolgung von Beschwerde-\n\nf\u00fchrern und zur Einsch\u00fcchterung sich gegen polizeiliches \n\nFehlverhalten wehrender B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nDas ist eine interessante Wendung, die mich nicht ansatz-\n\nweise im Sinne Ihres Antrags sanfter stimmt, sondern die \n\nmich, im Gegenteil, immer klarer sehen l\u00e4sst, dass die \n\nBeschwerdestelle in der jetzigen Form \u2013 die Sie nicht \n\n\u00e4ndern wollen; auch das muss man festhalten \u2013 und mit \n\nder rechtlichen Rahmensetzung \u2013 die Sie ebenfalls nicht \n\n\u00e4ndern wollen \u2013 eine zynische und folgenschwere T\u00e4u-\n\nschung der \u00d6ffentlichkeit ist. \n\nDie Beschwerdestelle gereicht sogar dazu, das Anliegen \n\nzu unterst\u00fctzen, besonders renitente Beschwerdef\u00fchrer \n\noder solche, deren Anliegen auch dienstrechtliche Konse-\n\nquenzen f\u00fcr die Beamten haben k\u00f6nnten, mundtot zu \n\nmachen. Oder will man sie mundtot machen? Geht so \n\ns\u00e4chsisch? \n\n\u00dcbrigens: Ihr Antrag ist auch eine blanke T\u00e4uschung; \n\ndenn Sie wollen der Staatsregierung zur Erarbeitung einer \n\nLeitlinie nicht einmal eigene verfahrensleitende Gedan-\n\nken mit auf den Weg geben, sondern ihr v\u00f6llig freie Hand \n\nlassen. \n\nSie k\u00f6nnten sich ein Beispiel an unserem Gesetzentwurf \n\nzur Errichtung einer unabh\u00e4ngigen Ombudsstelle, Druck-\n\nsache 6/5439, nehmen; da handelt es sich wirklich um \n\nTransparenz. Wir fordern ein Gesetz, mit dem auf rechtli-\n\ncher \u2013 n\u00e4mlich gesetzlicher \u2013 Grundlage Beschwerderech-\n\nte und ein ordnungsgem\u00e4\u00dfes unabh\u00e4ngiges Verfahren \n\nkonstituiert werden. Mit Rechtsanspr\u00fcchen f\u00fcr die Be-\n\nschwerdef\u00fchrer! Das st\u00fcnde uns als Gesetzgeber und vor \n\ndem Hintergrund der zuvor beschriebenen Fehlentwick-\n\nlung der jetzigen Beschwerdestelle nicht nur gut zu \n\nGesicht, sondern w\u00e4re ausdr\u00fccklich geboten. \n\nHinsichtlich Ihres Antrags f\u00e4llt mir ein Grundsatz ein, \n\ndessen Urheberschaft Charles-Louis de Montesquieu \n\nzugeschrieben wird. Ich darf zitieren: \u201eWenn es nicht \n\nunbedingt notwendig ist, ein Gesetz zu erlassen, dann ist \n\nes unbedingt notwendig, ein Gesetz nicht zu erlassen.\u201c \n\n\u00dcbertragen auf Ihren \u2013 im Grunde unn\u00f6tigen \u2013 Antrag: \n\nWenn es nicht unbedingt notwendig ist, einen Antrag zu \n\nstellen, ist es unbedingt notwendig, keinen Antrag zu \n\nstellen. \n\nDer von uns eingebrachte Gesetzentwurf hingegen ist, das \n\nzeigt die Realit\u00e4t, dringend geboten, um die Beschwerde-\n\nstelle aus dem jetzigen Zustand der Willk\u00fcr zu befreien. \n\nWir werden uns zu Ihrem Schaufensterantrag, der keine \n\nVerbesserung, sondern nur eine Festschreibung der nicht \n\nhaltbaren Zust\u00e4nde zur Folge hat, der Stimme enthalten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die AfD-Fraktion ist aufgerufen. Herr Abg. \n\nWippel, bitte sehr. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Nun haben Sie in der \n\nKoalition also Ihr Herz f\u00fcr die \u201eunabh\u00e4ngige Beschwer-\n\ndestelle\u201c entdeckt. Die CDU sozialdemokratisiert immer \n\nweiter. \n\n(Zuruf von der CDU: Vorsicht!) \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch dazu! Viel Spa\u00df auf diesem \n\nWeg! \n\nDabei haben Sie einen Antrag geschrieben, der es eigent-\n\nlich nicht wert ist, hier besprochen zu werden. Kommen \n\nSie uns bitte nicht noch einmal damit, dass unsere Antr\u00e4ge \n\nzu kurz oder unn\u00f6tig seien oder dass wir in das Regie-\n\nrungshandeln, vor allem in dessen Kernbereich, eingreifen \n\nwollten. \n\nKommen wir zum Inhalt. Unter I. wollen Sie sich zu drei \n\nFragen berichten lassen \u2013 das ist in Ordnung \u2013, n\u00e4mlich \n\nzur organisatorischen und personellen Ausstattung der \n\nBeschwerdestelle, zu ihrer Arbeitsweise und dann noch zu \n\neiner dritten Frage; es lohnt sich nicht, das alles vorzule-\n\nsen. Egal. Es sind drei Punkte, und alle diese Punkte \n\nk\u00f6nnten Sie mittels einer Kleinen Anfrage kl\u00e4ren. Daf\u00fcr \n\nbrauchen Sie nicht noch eine extra Unterrichtung. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Ist schon gekl\u00e4rt!) \n\n\u2013 Es ist sogar schon gekl\u00e4rt. Richtig, Herr Kollege Stange. \n\nSie haben viele Kleine Anfragen dazu gestellt. Das ist die \n\nDatengrundlage, auf die auch ich mich hier beziehe. \n\nVielen Dank an dieser Stelle daf\u00fcr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4391 \n\nNun ist es trotzdem interessant, wie in dieser Beschwer-\n\ndestelle gearbeitet wird; denn dort sind immerhin vier \n\nVollzeitkr\u00e4fte t\u00e4tig. Unter diesen sind sogar zwei Beamte \n\ndes h\u00f6heren Dienstes. Das ist sehr interessant. Wie wir \n\nmitbekommen haben, klingelt dort zwei bis drei Mal am \n\nTag das Telefon. Oder es geht eine E-Mail ein. Nat\u00fcrlich \n\nist es f\u00fcr uns im Parlament interessant zu erfahren, wie \n\ndort gearbeitet wird. Wie muss ich mir das vorstellen? \n\nSitzen die zu viert um den Tisch herum und knobeln aus, \n\nwer heute ans Telefon gehen darf oder wer nicht? \u2013 Das \n\nsind wirklich wichtige Fragen, die wir hier besprechen \n\nm\u00fcssen. \n\nNat\u00fcrlich sind die Anliegen, die die B\u00fcrger an die Be-\n\nschwerdestelle herantragen, subjektiv. Sie sind dem \n\neinzelnen B\u00fcrger wichtig, und wenn es nur eine Bitte ist, \n\ndas eigene Haus bestreifen zu lassen, oder die Meldung, \n\ndass jemand falsch parkt. Das alles ist wichtig, damit \n\nkann man sich an die Polizei wenden. Aber daf\u00fcr brau-\n\nchen wir keine unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle. Das \n\nmachen doch bitte sch\u00f6n die Dienststellen in der gro\u00dfen \n\nFl\u00e4che unseres Landes. \n\nBeschwerdestelle f\u00fcr den B\u00fcrger zu polizeilichem Fehl-\n\nverhalten \u2013 eigentlich m\u00fcssten sich doch viele B\u00fcrger \n\nbeschweren, und es m\u00fcsste Disziplinarverfahren nur so \n\nhageln. Aber es ist keines dabei herumgekommen. Das \n\nzeigt doch, dass unsere Polizei vern\u00fcnftig arbeitet und \n\ndass wir diese Beschwerdestelle gar nicht brauchen. \n\nUnabh\u00e4ngig von dieser Beschwerdestelle gehen ja immer \n\nnoch Anfragen und Beschwerden bei den Polizeidienst-\n\nstellen in der Fl\u00e4che ein. Diese wurden in der Vergangen-\n\nheit bearbeitet, und sie werden weiterhin bearbeitet. \n\nGleiches gilt f\u00fcr Hinweise allgemeiner Natur oder die \n\nMeldung von Parkverst\u00f6\u00dfen. \n\nKommen wir zu Punkt II. Sie wollen Leitlinien erarbeiten \n\nlassen. Eine Leitlinie ist schon vorhanden. Was wollen Sie \n\njetzt mit einer zweiten? \n\nDann stellt sich nat\u00fcrlich die Frage: Was machen wir hier \n\nim Parlament eigentlich? Wir entscheiden \u00fcber Gesetze, \n\nvielleicht noch \u00fcber eine Verordnung, meinetwegen auch \n\nnoch \u00fcber eine Verwaltungsvorschrift. Irgendwann dahin-\n\nter kommen die Leitlinien. Wenn wir einen solchen \n\nAntrag gestellt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie uns entgegnet, das \n\nsei aber der Kernbereich des Regierungshandelns. Damit \n\nm\u00fcssten wir als S\u00e4chsischer Landtag uns nun wirklich \n\nnicht befassen. Das sollten wir bitte sch\u00f6n die Ministerien \n\nselbst machen lassen. \n\nUnter Punkt III geht es um das Berichtswesen. Sie wollen \n\nalso die Leitlinie und das, was damit passiert ist, sowie \n\ndie eingangs erw\u00e4hnten Fragen in einem Bericht gekl\u00e4rt \n\nwissen. Wie gesagt, das kann man machen. Man h\u00e4tte \n\naber auch eine Kleine Anfrage stellen k\u00f6nnen. \n\nJetzt soll allerdings die Staatsregierung aufgefordert \n\nwerden, diesen Bericht im Innenausschuss vorzustellen. \n\nDas hat die Staatsregierung \u00fcberhaupt nicht in der Hand. \n\nNehmen Sie die Gesch\u00e4ftsordnung zur Hand. Darin lesen \n\nSie, dass f\u00fcr die Festlegung der Tagesordnung der Aus-\n\nschussvorsitzende zust\u00e4ndig ist, nicht die Staatsregierung. \n\nDas w\u00e4re eine Forderung, die Sie uns, wenn wir einen \n\nsolchen Antrag gestellt h\u00e4tten, nat\u00fcrlich vorwerfen w\u00fcr-\n\nden. \n\nWir stellen also fest, dass bei dieser Beschwerdestelle vier \n\nLeute, total \u00fcberbezahlt, sitzen. Zwei bis drei Mal am Tag \n\nklingelt das Telefon, darunter ist ein sinnvolles Anliegen. \n\nDiese Beschwerdestelle ist unn\u00fctz. Wir haben sie von \n\nvornherein abgelehnt. Sparen Sie sich das Geld! Sparen \n\nSie sich das Personal! Stecken Sie es in die Dienststellen! \n\nDort wird es dringend gebraucht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nHerr Abg. Lippmann, bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ein sch\u00f6ner \n\nAntrag \u2013 er h\u00e4tte von den GR\u00dcNEN sein k\u00f6nnen. Nur, \n\ndann w\u00e4re er abgelehnt worden. Er h\u00e4tte auch vom \n\nKollegen Stange sein k\u00f6nnen, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Dann \n\nw\u00e4re er umfangreicher geworden!) \n\nder regelm\u00e4\u00dfig Kleine Anfragen zur Arbeit der polizeili-\n\nchen Beschwerdestelle stellt und dem wir es verdanken, \n\ndass wir \u00fcberhaupt die Infos haben, die Herr Pohle heute \n\nreferieren konnte. Der Antrag w\u00e4re zwar umfangreicher \n\ngewesen, aber wahrscheinlich trotzdem abgelehnt wor-\n\nden. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Mit Sicherheit!) \n\nAls die Beschwerdestelle vor gut einem Jahr eingerichtet \n\nwurde, haben wir das als Schritt in die richtige Richtung \n\nbegr\u00fc\u00dft. Es ist eine urgr\u00fcne Forderung, eine \u2013 unabh\u00e4ngi-\n\nge! \u2013 Anlaufstelle f\u00fcr durch Polizei begangene Grund-\n\nrechtsverst\u00f6\u00dfe einzurichten. \n\nDass diese Beschwerdestelle nicht unabh\u00e4ngig arbeiten \n\nkann, weil sie im Ministerium angesiedelt ist, ist aller-\n\ndings ihr gr\u00f6\u00dfter Geburtsfehler. Es helfen weder Bericht \n\nnoch Leitbild, um diesen zu heilen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nEin weiterer, h\u00f6chst problematischer Punkt war und ist \n\nIhre bisherige Haltung zu einer solchen Beschwerdestelle. \n\nInsoweit sind auch die Redebeitr\u00e4ge der einbringenden \n\nFraktionen durchaus ambivalent. Es geht n\u00e4mlich um die \n\nFrage, ob eine Beschwerdestelle Ausdruck des Misstrau-\n\nens gegen\u00fcber der Polizei ist oder nicht. \n\nAls wir GR\u00dcNEN in der vergangenen Legislaturperiode \n\neinen Gesetzentwurf zur Einrichtung einer wirklich \n\nunabh\u00e4ngigen Polizeikommission einreichten, wurde das \n\nmit dem Argument abgelehnt \u2013 damals von der CDU \u2013, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4392 \n\ndas sei ein fundamentaler Generalverdacht gegen die \n\nArbeit der s\u00e4chsischen Polizei. \n\nDieser Logik folgend, ist auch Ihre Beschwerdestelle \n\neigentlich ein Generalverdacht. Damit das offenbar nicht \n\nso auff\u00e4llt, wird sie mit wenig Personal besetzt und \n\nabh\u00e4ngig dem Innenministerium angegliedert. Die einge-\n\nrichtete Beschwerdestelle kann auch nicht bem\u00e4nteln, \n\ndass es in der s\u00e4chsischen Polizei nach wie vor keine \n\nFehlerkultur gibt, die diesen Namen aus unserer Sicht \n\nwirklich verdienen w\u00fcrde. Allem Anschein nach ist es \n\nweitgehend egal, was s\u00e4chsische Polizeibedienstete tun. \n\nKonsequenzen hat es eher selten. \n\nDas f\u00e4ngt schon damit an, dass in der s\u00e4chsischen Polizei \n\noffenbar nach wie vor ehemalige Stasimitarbeiter t\u00e4tig \n\nsind und dass deren Vita kein Hinderungsgrund ist, sie als \n\nRevierleiter einzusetzen. Es geht weiter mit Polizisten, die \n\ngemeinsame Sache mit Neonazis machen, wie k\u00fcrzlich \n\nder Fall Freital offenbarte. Es endet nicht mit Polizeif\u00fch-\n\nrern, f\u00fcr die das Eingestehen eines offensichtlichen \n\nFehlers nach einer offenkundig schiefgelaufenen Einsatz-\n\nlage ein Fremdwort ist. Es h\u00f6rt auch nicht bei den gestern \n\ndiskutierten Vers\u00e4umnissen auf, die die Expertenkommis-\n\nsion im Fall al-Bakr aufgelistet hat. \n\nDas Sch\u00f6ne ist: Aus Fehlern kann man lernen, auch aus \n\nFehlern, die nie h\u00e4tten passieren d\u00fcrfen. Dazu m\u00fcsste man \n\nFehler sammeln und systematisch auswerten. Dazu \n\ngeh\u00f6ren auch die Fehler, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nauffallen, weil sie sich ungerecht behandelt f\u00fchlen oder \n\nweil sie eine Ma\u00dfnahme der Polizei zu beanstanden \n\nhaben. Dazu geh\u00f6ren Fehler, die Beamtinnen und Beam-\n\nten tagt\u00e4glich im Dienst unterlaufen oder die sie bei \n\nKolleginnen und Kollegen wahrnehmen oder bei denen \n\nsie Probleme sehen. \n\nAll dies muss aus unserer Sicht nicht nur im Einzelfall \n\nunabh\u00e4ngig bearbeitet und aufgekl\u00e4rt werden, sondern \n\nauch einer systematischen Analyse unterzogen werden. \n\nEine Beschwerdestelle, wie sie momentan existiert, kann \n\nein solcher Baustein sein. Ein Berichtswesen und ein \n\nLeitbild k\u00f6nnen weitere Bausteine in die richtige Rich-\n\ntung sein. Sie k\u00f6nnen eine wirkliche Fehlerkultur aber \n\nnicht ersetzen, sondern nur auf ihr aufbauen. Andernfalls \n\nbleibt die Beschwerdestelle nicht nur ein zahnloser Tiger, \n\nsondern war schon von Anfang an als Bettvorleger konzi-\n\npiert. \n\nEine Fehlerkultur muss gelebt und vor allem von der \n\nF\u00fchrungsspitze durchgesetzt werden, Herr Minister. Dazu \n\ngeh\u00f6rt auch, dass man vonseiten des Innenministeriums \n\nnicht nur zul\u00e4sst, sondern auch bef\u00f6rdert, wenn Polizisten \n\noffen eingestehen, einen Fehler gemacht zu haben. Viel-\n\nfach geht es den Menschen, die sich an eine Beschwerde-\n\nstelle richten, n\u00e4mlich gar nicht darum, dass der Beamte \n\nsanktioniert wird; vielfach geht es ihnen einfach nur um \n\ndie Erkenntnis, dass ein Fehler gemacht wurde. Ich \n\nw\u00fcnsche mir, dass sich die Erkenntnis, das zu bef\u00f6rdern, \n\nim Innenministerium einmal durchsetzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Mein Exkurs zur \n\nFehlerkultur macht deutlich, in welches Umfeld die \n\nBeschwerdestelle eingebettet ist. Ich selbst habe eine \n\nBeschwerde wegen unterlassener Ermittlungen im Falle \n\neines mutma\u00dflichen Angriffs auf ein linkes Wohnprojekt \n\nin Dresden eingereicht. Das Ergebnis: Was vonseiten der \n\nBeschwerdestelle dargelegt wurde, kann man als form-, \n\nfrist- und zwecklos bezeichnen. Offensichtlich wurde die \n\nBeschwerde gelesen, gelocht und abgeheftet. Was als \n\nAntwort kam, war \u2013 das sage ich ganz deutlich \u2013 nicht \n\ngeeignet, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu motivieren, diesen \n\nWeg noch ein zweites Mal zu gehen, wenn sie eine solche \n\nAntwort bekommen haben. \n\nGleichwohl sehen wir die Chance, eine Beschwerdestelle \n\nweiterzuentwickeln und die Arbeit der Beschwerdestelle \n\nvor allem durch einen \u00f6ffentlichen Bericht st\u00e4rker in den \n\nFokus zu stellen. \n\nHerr Wippel \u2013 ach, jetzt sind Sie nicht mehr da; dann f\u00fcrs \n\nProtokoll \u2013, vielleicht sprechen Sie einmal mit Ihrem in \n\nPlenarsitzungen dauerabwesenden parlamentarischen \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Ja!) \n\nwie das Innenministerium dennoch in der Lage sein \n\nk\u00f6nnte, die Ergebnisse der Beschwerdestelle und auch \n\nden Bericht in einer Innenausschusssitzung vorzustellen. \n\nEs gibt entweder die M\u00f6glichkeit, ihn dem Landtag zu \n\n\u00fcbergeben \u2013 dann wird das als Unterrichtung in der Regel \n\nan den Innenausschuss \u00fcberwiesen \u2013, oder der Staatsmi-\n\nnister des Innern macht von seinen umfassenden M\u00f6g-\n\nlichkeiten und der Information der Staatsregierung Ge-\n\nbrauch, wie er es auch in der Vergangenheit h\u00e4ufiger \n\ngetan hat. Jetzt also Gesch\u00e4ftsordnungsbedenken gegen \n\nden Antrag ins Feld zu f\u00fchren ist l\u00e4cherlich. \n\nWeil wir das grunds\u00e4tzliche Anliegen teilen, die Be-\n\nschwerdestelle zumindest st\u00e4rker in den Fokus zu r\u00fccken \n\nund ihr ein Leitbild zu geben, werden wir dem Antrag \n\nselbstverst\u00e4ndlich zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD \u2013  \n\nBeifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr \n\nAbg. Pohle. Bitte sehr, Herr Pohle, Sie haben das Wort. \n\nRonald Pohle, CDU: Herr Pr\u00e4sident, recht vielen Dank. \n\nIch danke auch den meisten meiner Vorredner f\u00fcr ihr \n\nEngagement in der Sache, auch in der kritischen Befas-\n\nsung. Allerdings m\u00f6chte ich kurz auf den Vorredner Herrn \n\nWippel eingehen, der mit einem Gespinst von zweifelhaf-\n\nter Lyrik \n\n(Heiterkeit des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4393 \n\nversucht hat, diesen Antrag von uns in einer ganz merk-\n\nw\u00fcrdigen Form zu qualifizieren. In eigener Sache: Ich \n\nmeine, immerhin handelt es sich bei ihm um einen teilak-\n\ntiven Beamten. Ich wei\u00df nicht, wie er vor seinen Kollegen \n\nstehen m\u00f6chte, nachdem er einen fluchtartigen Abgang \n\naus dem Plenarsaal vollf\u00fchrt hat und nicht einmal die \n\nAchtung vor den weiteren Rednern und dem Fortgang der \n\nDebatte aufbringt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern m\u00f6chte ich diesen Redner jetzt einmal komplett \n\nausgrenzen. \n\nNat\u00fcrlich nehmen wir die Kritik ernst. Ich freue mich \n\nauch, Herr Lippmann, dass Sie diesem Antrag zustimmen, \n\nweil Sie die Sache betrachten und das gut finden. \n\nWas ich nicht teilen kann: Sie sprechen immer wieder von \n\neiner Fehlerkultur. Wir schreiben in unserer Begr\u00fcndung \n\nvon einem offensiven Fehlermanagement. Das ist ein \n\nwesentlicher Unterschied. Wenn sich Fehler kultivieren, \n\nspricht man von einer Fehlerkultur. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nMan kann allenfalls von einer Anti-Fehlerkultur sprechen, \n\ndenn unser Ansatz ist, dass sich Fehler eben nicht kulti-\n\nvieren, nicht verselbstst\u00e4ndigen und in diesem Bereich \n\nnicht weiter verhaftet bleiben. Wir wollen mit einem \n\noffensiven Fehlermanagement genau dem begegnen. \n\nHerr Stange, mit Ihren Kleinen Anfragen haben Sie \n\nnat\u00fcrlich sehr stark zur Belebung des Sachverhalts beige-\n\ntragen, deswegen noch einmal offiziell mein Lob daf\u00fcr. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Das spornt mich an!) \n\n\u2013 Nein, keine Frage; das ist unbesehen so. Aber wenn Sie \n\ndas als Ansporn nehmen, m\u00fcssen Sie aus vielen dieser \n\nkritischen Punkte, bei allem Lob und aller Kritik, auch \n\nsehen, dass daraus Herausforderungen erwachsen, Her-\n\nausforderungen auch f\u00fcr unsere Polizei. Wir brauchen \n\nRegelungen, die den Datenschutz und andere Bereiche \n\nbetreffen. \n\nAuch wurde kritisiert, dass dies ein Jahr lang gedauert \n\nhabe. Alles, was man neu einrichtet, bedarf nach vielleicht \n\nzw\u00f6lf Monaten einer Evaluierung, um nachzuschauen, \n\nwie sich das entwickelt und in welche Richtung man es \n\neigentlich entwickeln will. Insofern m\u00fcssen wir auch \n\nschauen, wie zum Beispiel die Ausr\u00fcstung unserer Polizei \n\nweiterentwickelt wird. Ich spreche jetzt zum Beispiel von \n\nBodycams etc., damit wir auch dort ein rechtssicheres \n\nVerfahren f\u00fcr unsere Polizei hinbekommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pohle, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nRonald Pohle, CDU: Von Herrn Stange jederzeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gerne. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Kollege \n\nPohle. \u2013 Nur damit wir jetzt nicht in der Annahme fehlge-\n\nhen, wor\u00fcber wir sprechen: Stimmen Sie mir zu, dass wir \n\n\u00fcber die zentrale Beschwerdestelle bei der Polizei spre-\n\nchen, nicht \u00fcber eine Fachkommission zur Evaluierung \n\nder Polizei und ihrer Ausstattung? \n\nRonald Pohle, CDU: Nein, unbesehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Man wei\u00df ja nie!) \n\nIch wollte damit nur sagen: Bei allem Engagement, das \n\nman dem entgegenbringt, muss man auch die Grenzen \n\nsehen und dann eventuell bei der Evaluierung dazu \n\nbeitragen, dass wir zu einem offensiven Fehlermanage-\n\nment kommen, damit wir f\u00fcr alle am Verfahren Beteilig-\n\nten eine g\u00fctliche und zustimmungsw\u00fcrdige Entwicklung \n\nder ganzen Angelegenheit hinbekommen. \n\nInsofern bedanke ich mich bei Ihnen f\u00fcr das Engagement \n\nund f\u00fcr die Zustimmung zum Antrag. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das sehe ich nicht. Ich frage die Staats-\n\nregierung. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, das ist heute Ihr \n\nTag. Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe \n\ndas Gef\u00fchl, nicht nur heute ist mein Tag, aber das nur \n\nnebenbei. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit und \n\nBeifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDer Ursprung der Beschwerdestelle ist angesprochen \n\nworden. Sie ist ein wichtiger Punkt im Koalitionsvertrag. \n\nWie das von mir bekannt ist: Punkte, die im Koalitions-\n\nvertrag geregelt sind, werden z\u00fcgig umgesetzt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nDeshalb haben wir uns ans Werk gemacht und daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass die Beschwerdestelle bereits am 4. Janu-\n\nar 2016 ihre Arbeit aufnehmen konnte und dass die \n\nKolleginnen und Kollegen zur Verf\u00fcgung standen. Sie \n\nsind seitdem erste Ansprechpartner sowohl f\u00fcr die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger als auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der \n\nPolizei. Sie nehmen genauso Beschwerden entgegen wie \n\nBitten, Hinweise und Anregungen. \n\nSchon jetzt kann man sagen: Die Arbeit der Beschwerde-\n\nstelle hat einen positiven Einfluss auf die Akzeptanz und \n\ndas Vertrauen in die polizeiliche Arbeit. Kritik am polizei-\n\nlichen Handeln kann auf diese Weise unvoreingenommen \n\n\u00fcberpr\u00fcft, Fehler k\u00f6nnen erkannt und das Handeln der \n\nPolizei kann nachvollziehbar erl\u00e4utert werden. \n\nAnders als Sie, Herr Lippmann, der Sie das aus eigener \n\nPerspektive beschrieben haben \u2013 das kann ich Ihnen nicht \n\nwegnehmen \u2013, bekomme ich sogar R\u00fcckmeldungen von \n\nMenschen, die sich bedankt haben und die sagen, sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4394 \n\nh\u00e4tten gar nicht erwartet, in einer so intensiven und auch \n\nausf\u00fchrlichen Form Antworten zu bekommen und damit \n\njetzt eine Beurteilungsgrundlage f\u00fcr polizeiliches Handeln \n\nzu haben. \n\n(Beifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nWie gut die zentrale Beschwerdestelle der Polizei ange-\n\nnommen wird, zeigen die Zahlen. Herr Stange hat seinen \n\nBeitrag dazu geleistet. Deswegen kann ich mich auf \n\nwenige Zahlen beschr\u00e4nken, n\u00e4mlich die Zahlen von 219 \n\nBeschwerden im Jahr 2016 sowie von 445 weiteren \n\nAnliegen, die eingegangen sind. Nach eingehender \n\nPr\u00fcfung haben sich davon bislang 20 Beschwerden als \n\nbegr\u00fcndet sowie 35 weitere Beschwerden als zumindest \n\nteilweise begr\u00fcndet erwiesen. \n\nDas ist f\u00fcr mich ein klares Zeichen, dass wir es mit dem \n\nBegriff von Fehlern, die auch im polizeilichen Handeln \n\ngemacht werden k\u00f6nnen, und dem Umgang mit Fehlern \n\nernst meinen. Begangene Fehler oder Unzul\u00e4nglichkeiten \n\n\u2013 solche sind es ja auch \u2013 sollen erkannt und abgestellt \n\nwerden. An dieser Stelle m\u00f6chte ich aber nicht weiter ins \n\nDetail gehen, weil ich sonst schon dem Jahresbericht in \n\nseiner G\u00e4nze vorgreifen w\u00fcrde. \n\nDer Antrag wird uns motivieren, die Arbeiten, die wir \n\nderzeit schon verrichten, noch zu intensivieren und \n\nvoraussichtlich in diesem Monat mit weitaus detaillierte-\n\nren Informationen in Form eines Berichtes dann die \n\n\u00d6ffentlichkeit und nat\u00fcrlich gern auch den Fachausschuss \n\nund das Hohe Haus zu unterrichten. Insofern begr\u00fc\u00dfe ich \n\ndie im Antrag vorgesehene j\u00e4hrliche Berichterstattung und \n\ndie Ver\u00f6ffentlichung des Berichtes. Nat\u00fcrlich soll es nicht \n\nnur ans Hohe Haus, sondern auch an die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger eine Information geben, nicht nur, weil sie polizei-\n\nliches Handeln noch transparenter macht, sondern weil \n\ndies kontinuierlich den Menschen im Lande deutlich \n\nmachen soll, dass sie sich mit Kritik, Beschwerden, aber \n\nauch W\u00fcnschen und Anregungen an die s\u00e4chsische \n\nPolizei wenden k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Stange, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\n(Zuruf: Das ist auch sein Tag!) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie m\u00fcssen nur sagen, \n\nwas Sie wollen, und ich sage dann \u2013 \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Sehr geehrter Herr Staatsminister, ich nehme zur \n\nKenntnis, dass der Jahresbericht, so wie die Koalition ihn \n\nmit dem Antrag begehrt, fast fertig ist. Das ist ja im \n\nEilverfahren geschehen, sozusagen im vorauseilenden \n\nGehorsam. \n\nIch will Ihnen nur Folgendes sagen: Gern \u00fcbern\u00e4hmen wir \n\nauch einmal ein Auftragswerk von Ihnen f\u00fcr einen Antrag. \n\nLassen Sie uns dar\u00fcber reden, welches Thema es sein \n\ndarf. Dann m\u00fcssen wir das nicht erst hier im Plenum \n\nfeststellen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nm\u00f6chten Sie darauf eine Erkl\u00e4rung abgeben, eine Inaus-\n\nsichtstellung? \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Danke!) \n\n\u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum Schluss-\n\nwort f\u00fcr die Fraktionen der CDU und der SPD. Es h\u00e4lt \n\nHerr Abg. Pallas. \u2013 Bitte sehr. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Lieber Herr Stange, Sie \n\nwerfen uns tats\u00e4chlich vor, dass die Koalition planvoll \n\nvorgeht. Das ist nicht Ihr Ernst, oder? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nNein, ich bin \u00fcberrascht!) \n\nIch m\u00f6chte mich trotz allem f\u00fcr die \u00fcberwiegend kon-\n\nstruktive Debatte bedanken, in der man durchaus unter-\n\nschiedliche Positionen einnehmen kann. In gewohnt \n\npointierter Art und Weise hat vor allem Herr Stange Kritik \n\nge\u00fcbt, wobei ich feststellen musste, dass wir im dahinter-\n\nliegenden Ziel gar nicht so weit auseinanderliegen. Wir \n\nhaben einen Dissens \u00fcber die Form, wie man eine solche \n\nStelle einrichtet. Das halte ich f\u00fcr \u00fcberhaupt nicht \n\nschlimm, weil es durchaus auch verschiedene Stellen \n\ndieser oder jener Art gibt, die man sehr wohl auch ver-\n\ngleichen kann. Sie schlagen eine Ombudsstelle vor; die \n\nKoalition hat sich seinerzeit eben auf diese Form der \n\nBeschwerdestelle geeinigt. Wir hatten uns damals von \n\neinem Beispiel aus Sachsen-Anhalt leiten lassen, da es \n\nuns recht praktikabel erschien. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen einen Vorschlag machen, Herr Stange. \n\nLassen Sie uns vielleicht einmal die ersten drei Berichte \n\nabwarten \u2013 das d\u00fcrfte dann so ziemlich mit dem Ende \n\ndieser Wahlperiode zusammenfallen \u2013, und dann k\u00f6nnen \n\nwir ja Bilanz ziehen. Ich bin der Letzte, der sich einem \n\noffenen Austausch dar\u00fcber verweigert, was sozusagen die \n\nbeste Form ist. \n\nIch m\u00f6chte noch auf zwei Punkte eingehen, die in der \n\nDiskussion angesprochen wurden. Es wurde die Sinnhaf-\n\ntigkeit von Leitlinien infrage gestellt, weil es doch das \n\nGrobkonzept gebe. Ja, das ist genau der Unterschied. Es \n\ngibt ein Grobkonzept, das die Anfangsphase der Be-\n\nschwerdestelle umschrieben und die Grundlagen gelegt \n\nhat; das wollen wir nat\u00fcrlich durch eine m\u00f6glichst gute, \n\naber auch praktikable Beschreibung der Beziehungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4395 \n\nzwischen der Beschwerdestelle und den Polizeidienststel-\n\nlen, aber eben auch der \u00d6ffentlichkeit anreichern lassen. \n\nIch halte dies f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig. \n\nWeiter hatten Sie moniert, Herr Stange, dass man ja auf \n\ndem Wege der Kleinen Anfrage diejenigen Informationen, \n\ndie wir begehren, bereits bekommen k\u00f6nne. Der Unter-\n\nschied ist allerdings \u2013 ich will Ihnen ja nicht zu nahe \n\ntreten oder Ihr Ego irgendwie schm\u00e4lern \u2013, ob man eine \n\nBringinformation oder eine Holinformation \u00f6ffentlich hat. \n\nMit Verlaub, nicht jede B\u00fcrgerin und jeder B\u00fcrger schaut \n\nsich die Antworten auf die Kleinen Anfragen des Abg. \n\nEnrico Stange an. \n\nZum Schluss bleibt mir, noch einmal auf eine kleine \n\nDifferenzierung zwischen den Begriffen Fehlermanage-\n\nment und Fehlerkultur einzugehen. Ein Fehlermanage-\n\nment kann man organisieren; man kann das verordnen. \n\nHingegen muss eine Fehlerkultur \u2013 im Sinne der Kultur \n\neiner Beh\u00f6rde im Umgang mit passierenden Fehlern \u2013 \n\nentstehen, und daf\u00fcr braucht es verschiedenste Instrumen-\n\nte. Eines dieser Instrumente ist eben die Beschwerdestel-\n\nle; ein weiteres Instrument wollen wir mit dem \u00f6ffentli-\n\nchen Berichtswesen jetzt neu installieren. Insofern bleibe \n\nich bei meinem Werben um Ihre Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Stange, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich wollte \n\nmeinen zweiten Joker ziehen. Ich habe noch eine zweite \n\nKurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein, das ist vorbei. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDieser Joker ist weg. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache \n\n6/8111 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei Gegenstimmen und zahlreichen Stimment-\n\nhaltungen ist die Drucksache 6/8111 beschlossen. \u2013 Herr \n\nStange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Eine Erkl\u00e4rung zum \n\nAbstimmungsverhalten? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ach ja, bitte. \n\n(Heiterkeit) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Wir stimmen im Grundanliegen, die Beschwerde-\n\nstelle auf eine rechtliche Grundlage zu stellen, \u00fcberein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es geht um Ihr Ab-\n\nstimmungsverhalten. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Mein Abstimmungsverhal-\n\nten? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Allerdings brauchen wir \n\neine gesetzliche Grundlage, die auch tats\u00e4chlich Rechts-\n\nanspr\u00fcche f\u00fcr die Beschwerdef\u00fchrenden und ein rechts-\n\nf\u00f6rmliches Verfahren beinhaltet. Der Jahresbericht ist \n\nauch in unserem Gesetzentwurf enthalten. Ich lade Sie \n\nalso ein, den umgekehrten Weg zu gehen: nicht zu warten, \n\nsondern dann mit uns den Gesetzentwurf zu verabschie-\n\nden. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Bilanz \n\nziehen nach drei Jahren!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nDringende humanit\u00e4re Initiative aus Sachsen \u2013 Solidarische  \n\nVerteilung und Selbstverpflichtung Sachsens bei der Umverteilung \n\nGefl\u00fcchteter aus Aufnahmelagern in Italien und Griechenland \n\nDrucksache 6/8128, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen nehmen wie \n\nfolgt Stellung: Zun\u00e4chst spricht DIE LINKE, danach die \n\nCDU-Fraktion, die SPD-Fraktion, die AfD-Fraktion und \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, sodann die \n\nStaatsregierung, falls sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht Frau Abg. Nagel. \u2013 Bitte sehr, Frau Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Drei Menschen \n\nstarben in der vergangenen Woche in Moria auf Lesbos. \n\nIm Hotspot-Camp auf Samos gab es zahlreiche Suizidver-\n\nsuche; seit Dienstag sind Gefl\u00fcchtete dort in Hungerstreik \n\ngetreten. Insgesamt sitzen auf den \u00c4g\u00e4is-Inseln derzeit \n\n15 000 Menschen fest. Die Hotspots sind damit doppelt \n\n\u00fcberbelegt. Zahlreiche Menschen \u2013 wir k\u00f6nnen drau\u00dfen \n\nsehen, wie das Wetter ist \u2013 harren in der K\u00e4lte aus. \n\nSo viele Menschen, wie derzeit allein auf den griechi-\n\nschen Inseln festsitzen \u2013 auf dem Festland ist es noch \n\neinmal ein Vielfaches davon \u2013, sind etwa im vergangenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4396 \n\nJahr in Sachsen angekommen, knapp 15 000. Dies ist ein \n\nBruchteil im Vergleich zum Vorjahr, und diese Zahl l\u00e4sst \n\nvor allem konservative Kr\u00e4fte jubeln. Die Ma\u00dfnahmen \n\nder Abschottung wie die Schlie\u00dfung der Balkanroute und \n\nder fragw\u00fcrdige EU-T\u00fcrkei-Deal werden gefeiert und als \n\nfunktionierende Mechanismen idealisiert. Doch wir \n\nk\u00f6nnen ganz deutlich sehen: Diese Politik kostet Men-\n\nschenleben. \n\nDie Gr\u00fcnde, die Menschen zur Flucht zwingen, sind in \n\nden letzten beiden Jahren nicht weniger geworden, im \n\nGegenteil. Die Zahl der weltweit Fl\u00fcchtenden steigt \n\nimmer weiter an, und es ist bekannt: Die am wenigsten \n\nentwickelten Staaten dieser Welt nehmen die mit Abstand \n\ngr\u00f6\u00dfte Zahl an Fl\u00fcchtlingen auf. \n\nDer UN-Fl\u00fcchtlingskommissar macht immer wieder \n\ndeutlich, dass Europa endlich mehr tun muss, nicht nur \n\nbei der Unterst\u00fctzung der Prim\u00e4raufnahmel\u00e4nder, sondern \n\nauch durch gr\u00f6\u00dfere Aufnahmekontingente. Aber die \n\nreiche EU schottet sich weiter ab. Eine versch\u00e4rfte Vari-\n\nante der gescheiterten Dublin-Verordnung wird derzeit \n\nverhandelt. Sogenannte Migrationspartnerschaften mit \n\nzweifelhaften Staatschefs sind in der Pipeline, und die \n\nGrenzen werden weiter hochger\u00fcstet. \n\n5 022 Menschen sind im Jahr 2016 allein bei der \u00dcber-\n\nfahrt \u00fcber das Mittelmeer ums Leben gekommen. Es \n\nbraucht \u2013 und das steht fest \u2013 eine humanit\u00e4re Wende, \n\nsichere Wege, um in Europa Schutz zu finden, und inner-\n\nhalb der EU solidarische Verteilungsmechanismen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nWir als LINKE sind uns durchaus bewusst, dass Angela \n\nMerkel im Jahr 2015 Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr eine gemeinsame \n\neurop\u00e4ische Asylpolitik setzen wollte, als sie die Grenzen \n\nnicht schloss. Wir wissen aber auch zu gut, dass dieser \n\nAnsatz lange begraben ist. Innenpolitisch jagt eine Asyl-\n\nrechtsversch\u00e4rfung die andere, und mit dem EU-T\u00fcrkei-\n\nDeal werden Gefl\u00fcchtete in ein Land zur\u00fcckgef\u00fchrt, das \n\nein rigoroses Demokratieabbauprogramm vorantreibt und \n\ndie Todesstrafe wieder einf\u00fchren will. Der Deal \u2013 wenn \n\nman ihn unkritisch betrachtet \u2013 funktioniert nicht einmal. \n\nGerade einmal 800 Menschen sind seit dem Abschluss des \n\nDeals in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgeschoben worden, davon mehr \n\nals die H\u00e4lfte in den ersten zwei Monaten der Laufzeit \n\ndieses Deals. \n\nMit dem vorliegenden Antrag wollen wir die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung einerseits auffordern, weiter auf eine \n\neurop\u00e4ische L\u00f6sung und eine gemeinsame europ\u00e4ische \n\nMigrations- und Asylpolitik zu dr\u00e4ngen, die sich den \n\nMenschenrechten und der Humanit\u00e4t verpflichtet sieht. \n\nWir kn\u00fcpfen ganz bewusst an den Antrag der Koalition \n\nan, der hier im September 2015 eingebracht und diskutiert \n\nwurde, und wollen Sie beim Wort nehmen. So wurde die \n\nStaatsregierung seinerzeit aufgefordert, sich auf allen \n\nEbenen daf\u00fcr einzusetzen, dass humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr \n\nMenschen in Not geleistet werden muss. \n\nWenden wir jetzt den Blick auf Griechenland, auf Italien \n\noder derzeit auch Serbien \u2013 das ist dieser Tage medial \n\ngro\u00df gespiegelt \u2013, dann sehen wir genau diesen Hand-\n\nlungsbedarf, der durch ein fehlendes Umsteuern in der \n\nEU-Migrations- und Asylpolitik, durch falsche Deals und \n\nNichthandeln zustande gekommen ist. Zehntausende \n\nGefl\u00fcchtete sitzen im S\u00fcden und S\u00fcdosten Europas fest. \n\nWaren die Bedingungen in den provisorischen Lagern seit \n\njeher schlecht \u2013 es fehlte am Zugang zum N\u00f6tigsten, die \n\nhygienischen Bedingungen waren unterirdisch \u2013, so hat \n\nder Winter die Situation in eine neue humanit\u00e4re Kata-\n\nstrophe verwandelt. Darauf weisen NGOs wie \u00c4rzte ohne \n\nGrenzen usw. usf. hin. \n\nWir m\u00fcssen uns bei all dem vergegenw\u00e4rtigen, dass sich \n\ndas alles in einer der reichsten Regionen der Welt ab-\n\nspielt. Die Schuld allein den Aufnahmestaaten Griechen-\n\nland, Italien usw. zuzuschieben reicht dabei nicht aus. Der \n\ngriechische Politiker Giorgos Chondros sagte vor Kurzem \n\nsehr treffend in einem Interview im Deutschlandfunk: \n\n\u201eDiese wirklich sehr katastrophale Lage bringt eigentlich \n\ndie europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik wieder auf die Tages-\n\nordnung.\u201c Er verweist dabei auch auf die Nichteinhaltung \n\nvon minimalen Verpflichtungen bei der Umverteilung von \n\nMenschen aus Griechenland und Italien auf andere EU-\n\nStaaten. Hier liegt ein weiteres, wenn nicht das Kernan-\n\nliegen des vorliegenden Antrages. \n\nNoch einmal zur Erinnerung: Auf dem EU-Gipfel im \n\nSeptember 2015 kam es zwar nicht zur Vereinbarung \n\neines regul\u00e4ren Verteilungsmechanismus von Gefl\u00fcchte-\n\nten innerhalb der EU, wie es manche Kr\u00e4fte dort wollten, \n\nimmerhin setzten aber die EU-Minister ein Relocation-\n\nProgramm durch. Innerhalb von zwei Jahren sollen \n\ndemnach 160 000 Gefl\u00fcchtete aus Griechenland und \n\nItalien und durch einen Nachbeschluss auch aus der \n\nT\u00fcrkei auf die Mitgliedsstaaten verteilt werden. Die \n\nBundesrepublik, die im Rahmen dieses Aufnahmepro-\n\ngramms etwas mehr als 27 000 Gefl\u00fcchtete aufnehmen \n\nsoll, hat bis Ende Januar lediglich 1 831 Personen aufge-\n\nnommen. EU-weit sind es etwa 11 000. Seit September \n\n2016 stellt die Bundesregierung zwar nominell monatlich \n\n500 Pl\u00e4tze bereit, aber selbst unter diesen Voraussetzun-\n\ngen, selbst wenn diese Pl\u00e4tze wirklich mit Menschen \n\naufgef\u00fcllt werden w\u00fcrden, was nicht getan wird, w\u00fcrde es \n\nimmer noch mehr als vier Jahre dauern, bis die Aufnahme \n\nder zugesagten Zahl durch die Bundesrepublik vollzogen \n\nw\u00e4re. \n\nGerade vor dem Hintergrund der in den letzten beiden \n\nJahren aufgebauten Kapazit\u00e4ten in der Erstaufnahme und \n\nauch bei den kommunalen Einrichtungen w\u00e4re es f\u00fcr uns \n\nin Sachsen ein Leichtes, ein Sonderkontingent an Ge-\n\nfl\u00fcchteten aufzunehmen, ein Kontingent, das sich im \n\nRahmen dieses sowieso vereinbarten Kontingentes \n\nbewegt. Rechnete man die Gesamtzahl der Relocation-\n\nPl\u00e4tze nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel auf Sachsen \n\nherunter, so erg\u00e4be dies eine Gesamtzahl von 1 350 \n\nGefl\u00fcchteten. Sagen Sie nicht, dass der Freistaat nicht in \n\nder Lage w\u00e4re, diese Menschen aufzunehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4397 \n\n7 500 Erstaufnahmepl\u00e4tze wurden zum Jahreswechsel \n\n\u201evom Netz\u201c genommen. Meine Kleine Anfrage zur \n\nAuslastung der kommunalen Unterk\u00fcnfte hat im Septem-\n\nber letzten Jahres ergeben, dass von 21 000 Pl\u00e4tzen \n\ngerade einmal 14 000 belegt waren. Das ist nur eine \n\nMomentaufnahme. Wie die Situation jetzt ist, k\u00f6nnen \n\nbestimmt alle aus ihren Landkreisen und Herkunftsst\u00e4dten \n\nselbst einsch\u00e4tzen. In Leipzig zum Beispiel w\u00e4chst der \n\nLeerstand. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Auftrag, den wir \n\nmit unserem Antrag an die Staatsregierung richten wollen, \n\nist nichts Revolution\u00e4res oder irgendwie Verr\u00fccktes. Wir \n\ndr\u00e4ngen auf nichts anderes als die fristgem\u00e4\u00dfe Erf\u00fcllung \n\neiner Selbstverpflichtung zum Wohle der Menschen, um \n\ndie es dabei geht und die in den europ\u00e4ischen Mittelmeer-\n\nanrainerstaaten vor sich hinvegetieren. Gleichsam machen \n\nwir mit unserem Antrag einen Ansatz stark, der pr\u00e4gend \n\nf\u00fcr das Europa der Zukunft sein muss: das Agieren aus \n\nden Regionen heraus. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWie bereits gestern in der Debatte um das S\u00e4chsische \n\nFl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz in Bezug auf die landesge-\n\nsetzliche Implementierung der Normen der EU-Auf-\n\nnahmerichtlinie in Landesrecht vorgeschlagen, \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nwollen wir auch hier \u2013 und ich komme gleich zum Ende \u2013 \n\nunsere eigene Verantwortung als Bundesland deutlich \n\nmachen und zum Handeln kommen. Vergleichbares ist in \n\nzahlreichen St\u00e4dten, nicht nur in der Bundesrepublik, \n\nsondern auch europaweit zu bemerken. St\u00e4dte und Bun-\n\ndesl\u00e4nder machen sich daf\u00fcr stark. Europaweit geben \n\ngro\u00dfe St\u00e4dte wie Athen, auch Leipzig ein Signal, dass sie \n\nbereit sind, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Auf der anderen \n\nSeite pl\u00e4dieren wir auch f\u00fcr ein grunds\u00e4tzliches Umsteu-\n\nern in der Fl\u00fcchtlingspolitik. \n\nSchlie\u00dfen wir uns diesem Ruf an, der schon durch Europa \n\nhallt. Setzen Sie heute mit der Zustimmung zu unserem \n\nAntrag ein Zeichen f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4t in \n\nganz Europa. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Ursu. Bitte sehr, \n\nHerr Ursu, Sie haben das Wort. \n\nOctavian Ursu, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Um es ganz klar zu \n\nsagen: Deutschland und Sachsen handeln humanit\u00e4r und \n\nsolidarisch. Der j\u00fcngsten Statistik von Eurostat vom \n\n15. Dezember 2016 zufolge hat Deutschland im III. Quar-\n\ntal 2016 so viele Schutzsuchende aufgenommen wie die \n\n\u00fcbrigen 27 Staaten gemeinsam. Nach den Daten von \n\nEurostat wurden in den ersten drei Quartalen 2016 in der \n\nEU insgesamt 988 000 Asylantr\u00e4ge gestellt. Davon \n\nentfielen rund zwei Drittel allein auf Deutschland. Allein \n\nSachsen hat im Jahr 2016 knapp 15 000 Menschen aufge-\n\nnommen. \n\nDen zweiten Platz in der Europ\u00e4ischen Union hinter \n\nDeutschland nimmt mit deutlichem Abstand Italien mit \n\n68 000 Entscheidungen ein. Danach folgt Frankreich. In \n\nGriechenland gab es laut Eurostat hingegen in den drei \n\nQuartalen nur 7 600 Asylentscheidungen bei 30 000 An-\n\ntr\u00e4gen. Diese niedrige Zahl an Asylverfahren in Griechen-\n\nland l\u00e4sst viele Fragen offen. Fest steht, dass Griechen-\n\nland aus dem Mehrjahresprogramm des Asyl-, Migrati-\n\nons- und Integrationsfonds sowie des Fonds f\u00fcr Innere \n\nSicherheit bereits 70 Millionen Euro und aus den Not-\n\nfallma\u00dfnahmen der beiden Fonds bisher 225 Millio-\n\nnen Euro erhalten hat. Was macht die griechische Regie-\n\nrung mit diesen Geldern? \n\nDie Fl\u00fcchtlinge sollen im Rahmen des Europ\u00e4isch-\n\nT\u00fcrkischen Vertrages zur\u00fcck in die T\u00fcrkei geschickt \n\nwerden. Der Vertrag stellt einen wesentlichen Bestandteil \n\nzur Stabilisierung der Gesamtlage in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion dar. Es steht au\u00dfer Frage, dass dieser einzuhalten \n\nist. Es ist deshalb wichtig, vor Ort in Griechenland kon-\n\nkrete L\u00f6sungen zu finden. \n\nSehen wir uns die Lage dort einmal genau an. Auf den \n\nInseln Lesbos, Leros, Samos, Kos und Chios leben derzeit \n\nrund 16 000 Fl\u00fcchtlinge, obwohl die Kapazit\u00e4t dort nur \n\nf\u00fcr die H\u00e4lfte reicht. Laut UNHCR sind jedoch die Kapa-\n\nzit\u00e4ten in den Unterk\u00fcnften auf dem griechischen Fest-\n\nland nicht ausgenutzt. \n\nDie griechische Regierung hatte Ende vergangenen Jahres \n\nangek\u00fcndigt, Zeltlager aufzul\u00f6sen und Asylbewerber in \n\nWohnungen unterzubringen. Vor zwei Wochen kritisierte \n\ndie EU-Kommission allerdings, dass trotz des kalten \n\nWetters auf dem Festland und auf den Inseln immer noch \n\nviele Menschen in Zelten untergebracht seien. Die Ver-\n\nantwortung daf\u00fcr liege bei der griechischen Regierung. \n\nDas griechische Ministerium f\u00fcr Integrationspolitik \n\nr\u00e4umte daraufhin ein, dass es ein echtes Problem gebe, \n\nschob die Verantwortung aber an die kommunalen Ver-\n\nwaltungen weiter. \n\nDas alles liegt jedoch nicht in der Zust\u00e4ndigkeit des \n\nFreistaates Sachsen. Das betrifft auch die auf dem EU-\n\nGipfel im September 2015 getroffenen Vereinbarungen \n\nzur Umverteilung von Fl\u00fcchtlingen. Das Bundesministe-\n\nrium des Innern koordiniert und steuert in Abstimmung \n\nmit den betroffenen Ressorts, insbesondere dem Ausw\u00e4r-\n\ntigen Amt, den Umverteilungsprozess, der durch das \n\nBundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge praktisch \n\numgesetzt wird. Eine Umverteilung findet also bereits \n\nstatt. Fl\u00fcchtlinge, deren Antr\u00e4ge auf Umverteilung bewil-\n\nligt werden, werden nach der zentralen Einreise \u00fcber den \n\nFlughafen M\u00fcnchen und den entsprechenden gesundheit-\n\nlichen und sicherheitstechnischen \u00dcberpr\u00fcfungen \n\ndeutschlandweit nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel verteilt, \n\nauch nach Sachsen. Das setzt verschiedene Abstim-\n\nmungsprozesse zwischen den Beh\u00f6rden der beteiligten \n\nL\u00e4nder voraus, die Zeit in Anspruch nehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4398 \n\nNoch einmal: Der Vorwurf, Europa schiebe seine Verant-\n\nwortung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsaufnahme auf die S\u00fcdl\u00e4nder \n\nab, wird durch diese Asylzahlen widerlegt. Deutschland \n\nnimmt nach wie vor viel mehr Fl\u00fcchtlinge und Migranten \n\nals die \u00fcbrigen EU-Staaten auf. Allein das EU-Instrument \n\nder Umverteilung herauszugreifen und st\u00e4rkeres Handeln \n\nDeutschlands und Sachsens zu fordern, verkennt die \n\nGesamtlage und ist reiner Populismus. \n\nSehr geehrte Kollegen von der Fraktion DIE LINKE, \n\nworum geht es Ihnen denn hier wirklich? Wer entscheidet \n\ndar\u00fcber, wer als besonders schutzbed\u00fcrftig gilt? Und an \n\nwelche Verwandten denken Sie, die besonders ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden sollen? Wer soll deren sichere Anreise \n\nfinanzieren? Und wie genau soll das Sachsen, noch dazu \n\nvor Ort in Griechenland, steuern? \n\nZu den Zielen der europ\u00e4ischen Asylpolitik geh\u00f6rt, die \n\nirregul\u00e4re Migration zu reduzieren, Menschenleben zu \n\nretten und Au\u00dfengrenzen zu sichern. Wir sprechen hier \n\nvon einer starken gemeinsamen Asylpolitik und einer \n\nneuen Politik der legalen Migration. \n\nDie Europ\u00e4ische Kommission verfolgt mit Hochdruck die \n\nEurop\u00e4ische Migrationsagenda, zu der sich auch Deutsch-\n\nland und Sachsen bekennen, und hat bereits verschiedene \n\nLegislativpakete vorgelegt. Auch in diesem Kalenderjahr \n\ngeh\u00f6rt das Thema zu ihren Top-Priorit\u00e4ten. \n\nEntscheidend f\u00fcr die CDU-Fraktion ist, abgestimmt und \n\nkoordiniert vorzugehen mit der Ma\u00dfgabe, dass alle EU-\n\nMitgliedsstaaten ihren Anteil zur L\u00f6sung beitragen. \n\nAlleing\u00e4nge haben sich als kontraproduktiv erwiesen. Die \n\nBundesrepublik engagiert sich ma\u00dfgeblich. Dazu tr\u00e4gt der \n\nFreistaat Sachsen seinen Anteil bei. \n\nIhrem Antrag wird meine Fraktion aus den vielen genann-\n\nten Gr\u00fcnden nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nBaumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Dieser \n\nAntrag verfolgt erneut das grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfenswerte \n\nZiel, die Misere der Fl\u00fcchtlingsaufnahme in Europa zu \n\nver\u00e4ndern und zu verbessern. Die Situation in den Auf-\n\nnahmelagern in Griechenland und Italien ist hinl\u00e4nglich \n\ndargestellt worden. Der Landtag wird sie nicht feststellen \n\nm\u00fcssen. \n\nDer Freistaat ist verpflichtet, seinen Anteil an den in \n\nEuropa zu verteilenden Fl\u00fcchtlingen zu \u00fcbernehmen. Er \n\nwird dies im Rahmen des bundesweit geltenden Vertei-\n\nlungsschl\u00fcssels zweifellos tun. \n\nWeder der Bundesrepublik Deutschland noch dem Frei-\n\nstaat Sachsen kann man vorwerfen, ihren Verpflichtungen \n\nim Rahmen der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention und der \n\neurop\u00e4ischen Regeln nicht nachgekommen zu sein. Herr \n\nUrsu schilderte es gerade sehr ausf\u00fchrlich. Deutschland \n\ntut mehr als alle anderen Mitgliedsstaaten in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union. \n\nF\u00fcr die solidarische und gerechte Verteilung bedarf es \n\nweniger der Initiativen von regionaler Ebene als des \n\nZusammenwirkens und der Mithilfe auch der Staaten, die \n\nsich bisher \u2013 freundlich formuliert \u2013 deutlich zur\u00fcckhal-\n\nten. \n\nAngesichts vorhandener Aufnahmekapazit\u00e4ten der Bun-\n\ndesrepublik Deutschland unterliegt es keinem Zweifel, \n\ndass im Laufe des Jahres bundesweit 26 437 Relocation-\n\nPl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen. Wir gehen \n\ndavon aus, dass der Freistaat ein angemessenes Kontin-\n\ngent von Fl\u00fcchtlingen dann aufnehmen wird, wenn die \n\nBundesrepublik Deutschland die Aufnahme von Fl\u00fccht-\n\nlingen aus Italien und Griechenland beschlie\u00dft. Da liegt \n\ndie Zust\u00e4ndigkeit. \n\nWir sollten bei den bestehenden Zust\u00e4ndigkeiten bleiben. \n\nEin Ausscheren des Freistaates aus den auf Bundesebene \n\nbestehenden Mechanismen wird kaum die Signalwirkung \n\nauf andere L\u00e4nder oder europ\u00e4ische Mitgliedsstaaten \n\nhaben, die sich die Antragsteller versprechen. Was haben \n\nwir denn in den letzten zwei Jahren erlebt? Es ist doch \n\nnicht so gewesen, dass das, was Deutschland und auch \n\nSachsen getan haben, dazu gef\u00fchrt h\u00e4tte, dass internatio-\n\nnal mit einem Mal der gro\u00dfe Beifall ausgebrochen w\u00e4re \n\nund alle sich unseren Bem\u00fchungen angeschlossen h\u00e4tten. \n\nDie Signale scheinen also nicht zu wirken, so sch\u00f6n es \n\nauch w\u00e4re, wenn dem so w\u00e4re. Ich glaube nicht, dass \n\ndiese Signalwirkung entstehen wird. \n\nDeshalb werden wir, wenn auch schweren Herzens, \n\ndiesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Frau \n\nDr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion wird \n\nden Antrag der LINKEN ebenfalls ablehnen. Er besteht \n\naus zwei Teilen, einem Feststellungsantrag und einer \n\nAufforderung an die Staatsregierung. \n\nDazu ist Folgendes zu sagen: \n\nPunkt 1.3 ist gegenstandslos, denn der Inhalt bezieht sich \n\nauf einen Antrag der CDU und SPD zur Europ\u00e4ischen \n\nMigrationsagenda und zur gerechten Verteilung der \n\nFl\u00fcchtlinge in Europa, der vor fast genau einem Jahr hier \n\nbeschlossen wurde. Dazu wurde bereits von der Staatsre-\n\ngierung Stellung genommen. \n\nDer Punkt 1.2 ist uns nicht konkret genug. Er stellt uns \n\nvor viele Fragen. Was bedeutet bei Ihnen \u201eregionale \n\nEbene\u201c? Sind das die Bundesl\u00e4nder, Landkreise und \n\nKommunen Deutschlands oder ist der Blick hier auf das \n\neurop\u00e4ische Ausland gerichtet? Dann h\u00e4tte die Feststel-\n\nlung durch den S\u00e4chsischen Landtag einen schwachen \n\nEmpfehlungscharakter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4399 \n\nWas meinen Sie mit dem Begriffspaar \u201esolidarische und \n\ngerechte Verteilung\u201c? Was ist hier der Ma\u00dfstab? Sind das \n\nindividuelle Interessen der Asylbewerber oder wirtschaft-\n\nliche und verwaltungsm\u00e4\u00dfige M\u00f6glichkeiten der EU-\n\nStaaten und ihrer Regionen? \n\nNun zum zweiten Teil. \n\nDie Antragstellerin hat offensichtlich selbst bemerkt, dass \n\ndie Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Umsetzung des EU-Umsied-\n\nlungsprogramms auf der Bundesebene angesiedelt ist. Der \n\nFreistaat hat hier, wie bereits erw\u00e4hnt wurde, keine \n\ndirekten M\u00f6glichkeiten der rechtlichen Einflussnahme, \n\nund er kann auch nicht am Bundesinnenministerium \n\nvorbei Menschen aus anderen Staaten nach Sachsen \n\nholen. Hier haben wir als Landtag tats\u00e4chlich keine \n\nZust\u00e4ndigkeit. \n\nSo weit DIE LINKE die S\u00e4chsische Staatsregierung mit \n\nder Einleitung von Bundesratsinitiativen oder Entschlie-\n\n\u00dfungen beauftragen will, stellt sich die Frage, ob sie nicht \n\n\u00fcber wirksamere Mittel als eine Aufforderung durch den \n\nS\u00e4chsischen Landtag verf\u00fcgt; schlie\u00dflich stellt sie doch \n\nmit Bodo Ramelow mittelbar einen eigenen Vertreter im \n\nBundesrat. Au\u00dferdem sind Sie als Oppositionsfraktion im \n\nBundestag vertreten. Das m\u00f6chte ich nur als Erinnerung \n\ndaf\u00fcr erw\u00e4hnen, wenn wir Antr\u00e4ge stellen, die eigentlich \n\nim Bund bearbeitet werden m\u00fcssen. Vielleicht \u00fcberlegen \n\nSie sich Ihre Kritik das n\u00e4chste Mal etwas genauer. \n\nDie Forderung, Deutschland solle sinngem\u00e4\u00df endlich \n\n26 437 Kontingentfl\u00fcchtlinge aufnehmen, enth\u00e4lt den \n\nv\u00f6llig haltlosen Vorwurf, Deutschland w\u00fcrde sich bisher \n\nseiner Verantwortung entziehen, haben wir doch laut \n\nEASY-Registrierung 2015 fast 1,1 Millionen Menschen \n\nund 2016 immer noch circa 320 000 Menschen mittelbar \n\naus Griechenland und Italien aufgenommen. \n\nNoch etwas Grunds\u00e4tzliches: Solange Abertausende \n\n\u00fcberf\u00fchrte Straft\u00e4ter, die als vermeintliche Fl\u00fcchtlinge \n\ngekommen sind, nicht rechtm\u00e4\u00dfig abgeschoben werden, \n\nstimmen wir \u00fcberhaupt keiner neuen Aufnahme zu. \n\nSolange Abertausende nicht anerkannte Fl\u00fcchtlinge nicht \n\nabgeschoben werden, weil dies in rechtsstaatlichen \n\nVerfahren so entschieden wurde, stimmen wir ebenfalls \n\nkeiner neuen Aufnahme zu. \n\nDar\u00fcber hinaus beachtet die Linksfraktion nicht, dass \n\nMigranten nur dann am Relocation-Verfahren der EU \n\nteilnehmen d\u00fcrfen, wenn sie aus Herkunftsl\u00e4ndern mit \n\neiner Anerkennungsquote von mindestens 75 % im EU-\n\nDurchschnitt stammen. Dies d\u00fcrfte zumindest auf die in \n\nden italienischen Lagern befindlichen Boatpeople regel-\n\nm\u00e4\u00dfig nicht zutreffen. Der Antrag der Linksfraktion \n\nvereinfacht hier in unzul\u00e4ssiger Weise und zielt wieder \n\neinmal auf die Schaffung vollendeter Tatsachen ab, so wie \n\nder Kollege heute von den fast zwangsm\u00e4\u00dfigen Folgen \n\nvon Migration gesprochen hat, Herr Stange, und v\u00f6llig \n\nau\u00dfer Acht gelassen hat, dass diese Migration an sich \n\nschon illegal und gegen den Rechtsstaat gerichtet war. \n\nWir gehen davon aus, dass die Linksfraktion selbst um die \n\nGegenstandslosigkeit weiter Teile ihres Antrages wei\u00df. \n\nDie eigentliche Zielstellung wird erst im Punkt 2.4 klar. \n\nDer dort geforderte Ma\u00dfnahmenplan ist quasi der einzige \n\nAspekt der Aufforderung an die Staatsregierung, der \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig z\u00fcgig und \u00fcberpr\u00fcfbar umgesetzt werden \n\nk\u00f6nnte. Das bedeutet, dass der Ma\u00dfnahmenplan bei \n\nAnnahme des Antrages wohl auch dessen einziges Ergeb-\n\nnis w\u00e4re. \n\nWas ist nun der eigentliche Kerninhalt Ihres Ma\u00dfnahmen-\n\nplans? DIE LINKE fordert von der Staatsregierung nicht \n\nweniger als ein definitives Bekenntnis der Zusammenar-\n\nbeit von \u2013 so m\u00f6chte ich sagen \u2013 zweifelhaften Nichtre-\n\ngierungsorganisationen, die nur von sich selbst behaupten, \n\nFl\u00fcchtlinge sachgerecht zu unterst\u00fctzen. Ebenso verlangt \n\ndie LINKE ein Bekenntnis der Staatsregierung zur finan-\n\nziellen und materiellen Unterst\u00fctzung genau solcher \n\nOrganisationen. \n\nEs ist offenkundig, dass der geforderte Ma\u00dfnahmenplan \n\ndamit eine faktische Wirkung entfalten w\u00fcrde, selbst \n\nwenn am Ende gar keine Kontingentfl\u00fcchtlinge nach \n\nDeutschland und Sachsen k\u00e4men. Wir alle wissen, dass \n\ndie von der Linksfraktion angesprochenen Netzwerke der \n\nFl\u00fcchtlingshilfe allesamt Vorfeldorganisationen linker \n\nParteien sind und nicht zuletzt Versorgungsposten soge-\n\nnannter No-Border-No-Nation-Extremisten bereithalten. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nDIE LINKE versucht, unter dem Deckmantel der Sorge \n\num hilfebed\u00fcrftige Menschen eine politische Statuserh\u00f6-\n\nhung f\u00fcr ihre eigene Klientel und eine Umleitung von \n\nHaushaltsmitteln des Freistaates de facto in die eigene \n\nTasche zu erreichen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDergleichen k\u00f6nnen wir keinesfalls mittragen, und des-\n\nhalb lehnen wir Ihren Antrag selbstverst\u00e4ndlich ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ja, der Antrag der \n\nLINKEN zielt auf humanit\u00e4re Hilfe, auf einen humanit\u00e4-\n\nren Akt. Dass Sie, Frau Petry, das schwer verstehen und \n\nnachvollziehen k\u00f6nnen, das kann ich wiederum sehr gut \n\nnachvollziehen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Wir \n\nverstehen das nur allzu gut!) \n\nJa, die Situation in Europas Fl\u00fcchtlingslagern ist drama-\n\ntisch, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen. Vor \n\nKurzem erhielt ich dazu folgenden Brief einer Leipzige-\n\nrin: \u201eSeit Tagen und auch gerade heute Abend zur \u201aTages-\n\nschau\u2018 wurden schreckliche Bilder aus S\u00fcdosteuropa \n\ngesendet, mit Massen an Schnee und Tiefsttemperaturen. \n\nEs gab auch schreckliche Berichte aus Lesbos, wo Men-\n\nschen ohne Heizung, ohne warmes Wasser, bei Schnee in \n\nZelten \u00fcbernachten. Bei uns werden gerade Erstaufnah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4400 \n\nmeeinrichtungen, obwohl vorbereitet, geschlossen, weil \n\nkein Bedarf ist. Ich f\u00fchle mich hilflos, Frau Zais, und \n\nschrecklich angesichts meiner warmen Wohnung. Wir \n\nm\u00fcssten doch ganz schnell aufschreien, um den bedrohten \n\nMenschen Hilfe anzubieten.\u201c So weit der Brief der \n\nLeipzigerin. \n\nJa, die Situation in Griechenland, Serbien und Bulgarien \n\nist dramatisch. \u201eAllein auf Lesbos kampieren derzeit \n\n15 000 Menschen unter inakzeptablen und erb\u00e4rmlichen \n\nBedingungen. Die zynische Gleichg\u00fcltigkeit der europ\u00e4i-\n\nschen Politik, die eisigen Temperaturen und die mangel-\n\nhafte Vorbereitung auf den Winter haben eine schon \n\nunertr\u00e4gliche Situation f\u00fcr Tausende M\u00e4nner, Frauen und \n\nKinder noch verschlimmert\u201c, schrieb \u201eDie Zeit\u201c am \n\n17. Januar 2017. \n\nWas tun wir? Haben wir als S\u00e4chsischer Landtag die \n\nM\u00f6glichkeit, humanit\u00e4re Hilfe zu leisten? Auch ich \n\nerinnere, wie Kollegin Nagel, an die Beschlussfassung am \n\n3. Februar \u2013 fast exakt ein Tag vor einem Jahr \u2013 hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag zum Beschlussantrag der Koalition \n\nzur Umsetzung der Europ\u00e4ischen Integrationsagenda. \n\nDabei ging es nicht nur um Registrierzentren, den Abbau \n\nder Schleuserkriminalit\u00e4t und den Schutz der europ\u00e4i-\n\nschen Au\u00dfengrenzen. Es ging in diesem Antrag auch um \n\neinen solidarischen und verbindlichen Verteilschl\u00fcssel, \n\num die Sicherung fairer Asylverfahren in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union und um vergleichbare Standards bei der \n\nAufnahme von Fl\u00fcchtlingen. Es ging auch um humanit\u00e4re \n\nHilfe f\u00fcr Menschen in Not. Das war der Grund, warum \n\nwir diesem Antrag, der im \u00dcbrigen die deutliche Hand-\n\nschrift der SPD trug \u2013 das haben wir damals auch betont  \n\n\u2013, zugestimmt haben. \n\nWas ist davon geblieben? Statt einer solidarischen und auf \n\nHumanit\u00e4t setzenden Fl\u00fcchtlingspolitik passiert das ganze \n\nGegenteil: eine R\u00fcckkehr zur Politik der Abschottung. \n\nDaf\u00fcr steht zum einen das neue Frontex-Mandat seit \n\nSp\u00e4therbst letzten Jahres mit dem klaren Ziel: Schutz \n\nEuropas vor den Fl\u00fcchtlingen. Nach Auffassung von uns \n\nGR\u00dcNEN ist das ganz klar ein rechtswidriges Handeln. \n\nZum anderen haben wir den EU-T\u00fcrkei-Deal, der gerade \n\nheute mit dem Besuch der Bundeskanzlerin wieder neu \n\naufgew\u00e4rmt werden soll, ebenfalls mit dem klaren Ziel, \n\nden Weg Gefl\u00fcchteter von den griechischen Inseln aufs \n\nFestland zu verhindern. Die gleichfalls beschlossene \n\nUmsiedelung der 160 000 Gefl\u00fcchteten aus Griechenland \n\nund Italien in die EU wird jedoch nicht umgesetzt. Darauf \n\nhat Kollegin Nagel bereits verwiesen. Bis jetzt wurden \n\nnur 6,4 % \u2013 das sind circa 8 000 Menschen \u2013 auf die \n\nanderen Mitgliedsstaaten verteilt. Das ist aus unserer \n\nPerspektive nicht nur inakzeptabel, sondern es ist zutiefst \n\ninhuman. \n\nAuch auf die Umsetzung des Relocation-Programms zu \n\ndr\u00e4ngen, wie im Antrag der LINKEN gefordert, ist aus \n\nunserer Perspektive eine absolute Minimalforderung. \n\nAuch wir GR\u00dcNEN haben \u00fcber das Instrument des \n\nAufnahmeprogramms in diesem Jahr zur Debatte um den \n\ns\u00e4chsischen Haushalt f\u00fcr tausend Menschen eine parla-\n\nmentarische Initiative dazu eingebracht. \n\nJa \u2013 um noch einmal auf den Brief der Leipzigerin zu-\n\nr\u00fcckzukommen \u2013, wir haben die M\u00f6glichkeit, ganz \n\nkonkret humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr Menschen in Not zu leisten, \n\nnicht abstrakt, sondern ganz konkret. \n\nDer vorliegende Antrag der LINKEN entspricht diesem \n\nAnspruch. Er ist wichtig und dringlich. Die Zustimmung, \n\nsehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, w\u00e4re auch ein \n\nSignal an die Menschen in Sachsen, die dieses Bekenntnis \n\nzur Humanit\u00e4t von uns Politikern erwarten. Wir werden \n\ndem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister \n\nUlbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Auch zu diesem Antrag will ich aus Sicht der Staats-\n\nregierung sprechen. Im Wesentlichen sind es zwei Dinge, \n\ndie ich ansprechen will. \n\nZuerst, Frau Nagel, frage ich Sie: Wie kommen Sie denn \n\ndarauf? Wer zeigt sich denn seit mehr als zwei Jahren bei \n\nder Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen so solidarisch wie \n\nDeutschland und damit auch Sachsen? Die Antwort kennt \n\njeder. Der Vorwurf, Deutschland w\u00fcrde sich zu wenig \n\nengagieren und zu wenige Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, ist vor \n\ndem Hintergrund, was in den letzten eineinhalb Jahren \n\ngeleistet worden ist, geradezu absurd. \n\n(Beifall bei der CDU und der \n\nStaatsministerin Barbara Klepsch) \n\nDies verdeutlichen auch die Zahlen \u2013 selbst wenn sie \n\nschon h\u00e4ufig genannt worden sind, so kann Wiederholung \n\ngelegentlich nicht schaden und festigt vielleicht auch ein \n\nwenig \u2013: Allein im III. Quartal 2016 haben wir mehr \n\nSchutzsuchende aufgenommen als die \u00fcbrigen Mitglieds-\n\nstaaten der EU zusammen. Von fast einer Million Asylan-\n\ntr\u00e4gen in der EU entfielen in diesem Zeitraum \u00fcber \n\n650 000 auf Deutschland. Sachsen leistet hierzu seinen \n\nBeitrag. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir bekennen \n\nuns zu 100 % zu unseren humanit\u00e4ren Verpflichtungen \n\nund unserer Verantwortung und setzen uns selbstverst\u00e4nd-\n\nlich im Bund nicht nur daf\u00fcr ein, dass Asylbewerber und \n\nFl\u00fcchtlinge bei uns vern\u00fcnftig untergebracht und einge-\n\ngliedert werden, sondern auch daf\u00fcr, dass das Asylrecht in \n\nder Bundesrepublik hochgehalten wird. Dazu geh\u00f6rt im \n\n\u00dcbrigen auch eine konsequente Umsetzung von rechts-\n\nstaatlichen Festlegungen. \n\nWer einen Anspruch auf Asyl hat, der soll bei uns Schutz \n\nfinden. Aber wer keinen Asylanspruch hat, der muss unser \n\nLand wieder verlassen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn auch die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4401 \n\nAntragsteller dieses rechtsstaatliche Gebot unterst\u00fctzen \n\nw\u00fcrden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der zweite \n\nPunkt, der mir beim vorliegenden Antrag wichtig ist, ist \n\ndas sogenannte Relocation-Programm. Nat\u00fcrlich sind der \n\nBundesregierung die Themen, die im Antrag benannt \n\nworden sind, also die humanit\u00e4ren Probleme in den \n\nAufnahmeeinrichtungen Griechenlands und Italiens, \n\nbekannt. Aber nicht zuletzt deshalb hat sich Deutschland \n\nim September 2015 verpflichtet, sich an der Umvertei-\n\nlung, eben der Relocation, von 16 000 Asylsuchenden aus \n\nGriechenland und Italien zu beteiligen. \n\nAber an der Stelle m\u00f6chte ich sagen: Bitte an Europa, so \n\nwie vereinbart und jeder zu seinen Teilen. Auch dabei hat \n\nDeutschland im Vergleich zu anderen Staaten der EU \n\nbisher wieder einen besonderen Beitrag geleistet. Nach \n\naktuellen Informationen wurden \u00fcber 7 000 Migranten \n\nallein aus griechischen Lagern in europ\u00e4ische Staaten \n\numverteilt; davon 644 Personen nach Deutschland, davon \n\n66 Personen nach Sachsen. Aus Italien kamen noch \n\neinmal 455 Personen nach Deutschland. \n\nNach der ersten pilotweisenden Umsiedlung bietet \n\nDeutschland seit September 2016 sowohl Italien als auch \n\nGriechenland monatlich jeweils 500 Umsiedlungspl\u00e4tze \n\nan. Damit sollen dieses strukturierte Verfahren etabliert \n\nund k\u00fcnftig Umsiedlungen von 250 Personen pro Woche \n\nerreicht werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Erst am \n\n24. Januar dieses Jahres ist ein weiterer Relocation-Flug \n\nmit 250 Personen aus Griechenland angekommen. \n\n15 Personen davon wurden einen Tag sp\u00e4ter nach Sachsen \n\nverteilt. Das Relocation-Programm ist damit nicht, wie im \n\nvorliegenden Antrag formuliert, gescheitert, sondern es \n\nwird vielmehr ausgebaut. Diese Sprache spricht auch der \n\nEU-Ratsbeschluss vom 29. September 2016. Damit \n\nk\u00f6nnen die festgelegten Aufnahmequoten zum Teil auch \n\ndurch die Aufnahme von syrischen Staatsangeh\u00f6rigen und \n\nStaatenlosen aus der T\u00fcrkei erf\u00fcllt werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsre-\n\ngierung empfiehlt, aus den genannten Gr\u00fcnden den \n\nvorliegenden Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun das Schluss-\n\nwort, bitte; Frau Abg. Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Vielen Dank f\u00fcr die Debatte. \n\nNur noch ein paar kurze Worte. Man k\u00f6nnte jetzt auf alle \n\nEinw\u00e4nde mit langen Ausf\u00fchrungen reagieren. \n\nIch habe in meinem Redebeitrag nicht behauptet, dass \n\nDeutschland keine gro\u00dfe Verantwortung \u00fcbernommen \n\nh\u00e4tte, Herr Ulbig. Man muss aber konstatieren, dass die \n\nZahl von Gefl\u00fcchteten im letzten Jahr im Vergleich zum \n\nVorjahr rapide gesunken ist. Das hat auch etwas mit \n\nAbschottungsma\u00dfnahmen zu tun. Das habe ich konsta-\n\ntiert. \n\nWeiterhin habe ich daf\u00fcr pl\u00e4diert, dass \u2013 wir kennen die \n\nStaaten, die sich konsequent der Aufnahme von Gefl\u00fcch-\n\nteten verweigern \u2013 Deutschland nicht aufh\u00f6rt, f\u00fcr eine \n\nsolidarische Verteilung, also eine Verteilung, die der \n\nwirtschaftlichen St\u00e4rke und der Einwohnerzahl angemes-\n\nsen ist, weiterhin zu werben. Das m\u00f6chten wir mit dem \n\nAntrag noch einmal unterstreichen. Es geht \u00fcberhaupt \n\nnicht darum, dass Deutschland alle Fl\u00fcchtlinge aufnimmt. \n\nDiesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich zu Zahlenspielen kommen. \n\nKollege Ursu hat \u201eEurostat\u201c zitiert. Es kann viel aus \n\nZahlen gelesen werden. Wenn man die absoluten Zahlen \n\nnimmt, dann hat Deutschland die meisten Fl\u00fcchtlinge \n\naufgenommen. Wenn man das aber zum Beispiel in \n\nRelation zur Einwohnerzahl setzt, dann ergibt sich f\u00fcr das \n\nJahr 2015\u2013 dem Jahr, in dem wir hier fast 900 000 Men-\n\nschen aufgenommen haben \u2013 ein ganz anderes Bild. Da \n\nrutscht Deutschland wieder auf Platz 5, weil andere \n\nStaaten, die wesentlich kleiner sind, mehr Menschen \n\naufgenommen haben. Aus meiner Sicht sind dabei Ungarn \n\nund Schweden weit vorn. \n\nUm das abschlie\u00dfend zu unterstreichen: Wir wollen \n\nEnergie hereinbringen. Wir wollen, dass dieses Relocati-\n\non-Programm \u2013 \u2013 Anderthalb Jahre sind bereits verstri-\n\nchen, seit das Relocation-Programm vereinbart wurde. Es \n\nsoll nur noch ein halbes Jahr laufen. Wir wollen, dass \n\nendlich diese Zahlen auch nur ann\u00e4hernd erreicht werden, \n\ndie vereinbart worden sind. Ich kann sie noch einmal \n\nnennen: Nicht einmal 2 000 Menschen sind in Deutsch-\n\nland angekommen. Es ist alles sch\u00f6n und gut, dass auch \n\nsoundsoviele schon in Sachsen angekommen sind \u2013 aber \n\nDeutschland hat sich verpflichtet, mehr als 27 000 Men-\n\nschen aufzunehmen. Da sind 2 000 Menschen ein Bruch-\n\nteil. Wenn man es sehr genau nimmt, bleibt nur noch ein \n\nhalbes Jahr, um 25 000 Menschen aufzunehmen. Ich \n\nbezweifle, dass die Bundesrepublik das aus eigener Kraft \n\noder mit eigenem Willen bewerkstelligen wird. \n\nEin letztes Wort noch zur Verantwortung der Ebenen. \n\nNat\u00fcrlich hat der Freistaat Sachsen eine Verantwortung \n\nund ist ein Player in der europ\u00e4ischen Asylpolitik. Das \n\nwollen wir mit unserem Antrag unterstreichen. Ich bitte \n\nSie um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\ndie Drucksache abstimmen und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Ich h\u00e4tte gern die Gegenstimmen \n\ngesehen. \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen. Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist \n\ndennoch der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \n\nworden. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4402 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nPilotprojekt \u201eDistanz-Elektroimpulsger\u00e4t und K\u00f6rperkamera\u201c  \n\nin der s\u00e4chsischen Polizei durchf\u00fchren \n\nDrucksache 6/7142, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir gehen wieder in die Debatte. Es beginnt die einrei-\n\nchende Fraktion, die AfD. Danach folgen CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Herr Abg. Wippel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wir reden \u00fcber das \n\n\u201ePilotprojekt Distanz-Elektroimpulsger\u00e4te und K\u00f6rper-\n\nkamera\u201c in der s\u00e4chsischen Polizei. Dieses Pilotprojekt \n\nm\u00f6chte die AfD-Fraktion einf\u00fchren. Um es einfach zu \n\nmachen: Statt \u201eDistanz-Elektroimpulsger\u00e4t\u201c werde ich im \n\nweiteren Verlauf den Begriff \u201eTaser\u201c verwenden. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das \n\nist doch gar nicht deutsch!) \n\nMeine Damen und Herren! Am 27.09.2016 erschoss die \n\nBerliner Polizei den Vater eines achtj\u00e4hrigen M\u00e4dchens. \n\nDas geschah, weil dieser sich auf den mutma\u00dflichen \n\nVergewaltiger seiner Tochter st\u00fcrzte und ihm nach dem \n\nLeben trachtete. Vielleicht h\u00e4tte man diese Tat verhindern \n\nk\u00f6nnen, wenn man als Polizei einen Taser gehabt h\u00e4tte. \n\nDie Beamten haben in dieser Situation keine M\u00f6glichkeit, \n\nZeit verstreichen zu lassen. Sie m\u00fcssen sofort die Situati-\n\non erkennen, entscheiden und handeln. Das ist ihre \n\nPflicht, und es ist auch ihr Selbstverst\u00e4ndnis. Sie haben es \n\ngemacht: Der Mann ist tot. \n\nMeine Damen und Herren! Das Projekt, um das es hierbei \n\ngeht, stellen wir uns folgenderma\u00dfen vor: Der polizeiliche \n\nStreifendienst in der Polizeidirektion Leipzig soll mit \n\neinem Kombipaket ausgestattet werden: mit der Bodycam \n\nund dem Taser. Warum Leipzig? Leipzig ist ein Krimina-\n\nlit\u00e4tsschwerpunkt in Sachsen. Allein im vergangenen Jahr \n\nsind in Leipzig fast 1 000 Straftaten mit Hieb- und Stich-\n\nwaffen ver\u00fcbt worden. Das ist fast ein Viertel aller Straf-\n\ntaten, die in Sachsen \u00fcberhaupt ver\u00fcbt worden sind. \n\nDie Polizeibeamten sollen eine gr\u00fcndliche Einweisung in \n\nbeide Ger\u00e4te erhalten. Nat\u00fcrlich sollen auch in diesem \n\nZusammenhang noch einmal Hinweise in Bezug auf Erste \n\nHilfe aufgefrischt werden. Es m\u00fcssen Hinweise gegeben \n\nwerden. Eine Fortbildung zur Beobachtung von Personen, \n\ndie dann betroffen worden sind von der Ma\u00dfnahme, muss \n\nstattfinden; analog der Einweisungen f\u00fcr das bereits \n\nvorhandene Pfefferspray. Auch da ist klar, dass es be-\n\nstimmte Ma\u00dfnahmen gibt, die man treffen sollte: Kann \n\nderjenige frei atmen? Wie ist sein k\u00f6rperliches Befinden \n\n\u00fcber die n\u00e4chste bis halbe Stunde? Auch diese Informati-\n\nonen werden nach einem Taser-Einsatz gebraucht. Dazu \n\nm\u00fcssen wir die Beamten auf ihre neue Aufgabe und die \n\nm\u00f6glichen Folgen dieses Einsatzmittels entsprechend \n\nvorbereiten. \n\nDer Einsatz \u2013 sollte er denn stattgefunden haben \u2013 soll an \n\ndas F\u00fchrungs- und Lagezentrum gemeldet werden und \n\ndort an den Polizeif\u00fchrer vom Dienst. Auch das ist keine \n\nSeltenheit. Besondere Vorkommnisse m\u00fcssen sowieso \n\ndorthin gemeldet werden. Aber im Zuge dieses Pilotpro-\n\njektes, damit uns wirklich kein Einsatz durch die Lappen \n\ngeht, ist das notwendig. \n\nSodann soll ein halbj\u00e4hlicher Bericht abgefasst werden, \n\nder dem S\u00e4chsischen Landtag zugehen soll. In diesem \n\nBericht soll uns dann die Staatsregierung darlegen, wie \n\noft der Taser eingesetzt worden ist, welche Folgen dies \n\nhatte und ob die Ger\u00e4te, die wir beschafft haben, zuver-\n\nl\u00e4ssig sind usw. usf.  \n\nAll das, was f\u00fcr uns wichtig ist. Wenn wir feststellen \n\nsollten, dass dieses Ger\u00e4t doch nicht so \u201eharmlos\u201c ist, wie \n\nwir es uns vielleicht gedacht haben, dann haben wir als \n\nLandtag die M\u00f6glichkeit, halbj\u00e4hrlich auch politisch die \n\nNotbremse zu ziehen. \n\nWie das mit Pilotprojekten so ist, m\u00fcssen diese nat\u00fcrlich \n\nauch wissenschaftlich begleitet werden. Wir haben eine \n\nhervorragende Fachhochschule der s\u00e4chsischen Polizei in \n\nRothenburg, die uns an dieser Stelle unterst\u00fctzen soll. Das \n\nmacht sich gerade auch ganz gut; denn man munkelt, die \n\nFachhochschule ist schon dabei, auch ein Pilotprojekt f\u00fcr \n\nden Einsatz von K\u00f6rperkameras in Dresden zum Beispiel \n\nvorzubereiten. Insofern w\u00fcrde sich das wunderbar erg\u00e4n-\n\nzen. \n\nWenn die zwei Jahre des Pilotprojekts herum sind, dann \n\nwollen wir gern eine Abschlussempfehlung, einen Ab-\n\nschlussbericht haben, ob wir den Taser dauerhaft in der \n\ns\u00e4chsischen Polizei f\u00fcr den Streifendienst beibehalten \n\nwollen oder nicht. \n\nKommen wir jetzt zu der Ger\u00e4tschaft. Es geht hier nicht \n\nnur um den Taser, sondern auch um die Bodycam, aber \n\ndie ist weit weniger umstritten als der Taser. Der Taser \n\nselbst ist ein effektives Hilfsmittel unterhalb des Schuss-\n\nwaffengebrauchs, und im Gegensatz zur Schusswaffe ist \n\ner nicht t\u00f6dlich. \n\nSchauen wir uns einmal ein Beispiel an, was ich in meiner \n\neigenen Ausbildung noch gelernt habe; diesen Beamten \n\nhabe ich noch kennengelernt. Ein Mann mit einer Axt \n\ngreift an, er greift die Polizeibeamten an, die Polizeibeam-\n\nten schie\u00dfen mehrere Magazine auf diesen Mann, fast ein \n\nganzes Magazin aus der damaligen Schusswaffe hat ihn \n\ngetroffen. Er hat den Angriff mit der Axt fortgesetzt. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4403 \n\nhaben uns gefragt, wie kann das sein? Er ist tats\u00e4chlich \n\ngetroffen worden. Er stand aber so unter Strom, dass er \n\nzwar eigentlich schon fast tot war, aber immer noch \n\nweiter k\u00e4mpfen konnte. Das w\u00e4re mit dem Taser nicht \n\npassiert.  \n\nAuch mit Pfefferspray, das kann ich Ihnen sagen, habe ich \n\nselbst die Erfahrung gemacht, dass es nicht immer so gut \n\nwirkt. Ich habe es selbst im Gesicht gehabt, ich habe es \n\nnur weggewischt und gefragt, was ist das f\u00fcr ein Zeug? \n\nNat\u00fcrlich funktioniert es oft, aber es gibt eben auch \n\nBedingungen, unter denen es nicht funktioniert. In mei-\n\nnem Fall k\u00f6nnte es an den kalten Au\u00dfentemperaturen \n\ngelegen haben; denn im Dienst bin ich nicht alkoholisiert \n\nund stehe in der Regel auch nicht unter Drogen.  \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Da ist das \n\nDienstverh\u00e4ltnis anzusprechen! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich nie, Herr Minister, das war ein Frotzeln. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Aber nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Ich habe nur noch einmal eine \n\nkleine fachliche Frage, Sie sind da als Beamter und \n\nsprachen davon, dass Sie \u201eSelbstversuche\u201c mit Pfeffer-\n\nspray schon hinter sich haben: Kennen Sie unter anderem \n\ndie alternative M\u00f6glichkeit des JPX, das sogenannte \n\nTierabwehrger\u00e4t, das mittlerweile auch zur Standardaus-\n\nr\u00fcstung geh\u00f6rt \u2013 als Alternative? \n\nSebastian Wippel, AfD: Wessen Standardausr\u00fcstung soll \n\ndas sein? \n\nRonald Pohle, CDU: Auch beim LKA und BKA. Kennen \n\nSie das? \n\nSebastian Wippel, AfD: Nein, ist mir nicht bekannt an \n\nder Stelle. \n\nWir wissen also, dass das Pfefferspray nicht unbedingt \n\nwirken muss. Auch eine Pistole muss nicht sofort wirken \n\n\u2013 deswegen haben wir hier den Taser, der auf die Oberfl\u00e4-\n\nchenmuskulatur wirkt. Da spielt es auch keine Rolle, ob \n\neine Person unter dem Einfluss von Drogen steht oder \n\nnicht. \n\nDer Taser ist damit f\u00fcr die Beamten das einzige nicht \n\nt\u00f6dliche Distanzmittel; auch das m\u00fcssen wir sehen. Das \n\nDistanzmittel Pfefferspray hat einen Wirkungsbereich von \n\n3 bis 4 Metern, mehr kann man da nicht machen. Mit dem \n\nTaser kann man immerhin bis auf 10 Meter arbeiten. Wer \n\neinmal 10 Meter Abstand gesehen hat, das ist sehr viel. \n\nSolche gro\u00dfen Distanzen hat man in der polizeilichen \n\nPraxis wohl eher selten.  \n\nDer Berliner Polizeipr\u00e4sident Klaus Kandt war in Austra-\n\nlien und hat sich angesehen und hinterfragt, ob dieses \n\nGer\u00e4t funktioniert oder nicht. Er hat die Erfahrung mitge-\n\nbracht als Information, dass in \u00fcber tausend Eins\u00e4tzen \n\nkeine Komplikationen beim Taser-Einsatz aufgetreten \n\nsind. Das finde ich bemerkenswert und ich denke, das \n\nspricht f\u00fcr unseren Antrag. \n\nGenerell k\u00f6nnen wir sagen, wir haben verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\ngeringe Ausbildungskosten, wir brauchen auch nicht so \n\nviel Zeit und nicht so viel Geld. Ich m\u00f6chte hier keine \n\nWerbung machen und auch nicht unbedingt den Einzel-\n\npreis nennen, wenn man diese Bodycam und Taser zu-\n\nsammen mieten w\u00fcrde \u2013 auf Nachfrage kann ich diese \n\nDaten gern bekannt geben. Wir wissen, dass das SEK \n\n4 Stunden pro Beamten pro Jahr mit dem Taser trainiert. \n\nDas bedeutet im Grunde eine Schie\u00dftrainingseinheit, die \n\ndaf\u00fcr abgestellt wird. Das ist durchaus zu realisieren. Im \n\nMoment schaffen wir es ja auch bei der Einf\u00fchrung der \n\nneuen Dienstwaffe der s\u00e4chsischen Polizei, einen h\u00f6heren \n\nStundensatz anzusetzen, um die Beamten damit vertraut \n\nzu machen.  \n\nDas Pilotprojekt sollte mit den Schie\u00dftrainern des Spezi-\n\naleinsatzkommandos durchgef\u00fchrt werden. Passender-\n\nweise sind diese in Leipzig ans\u00e4ssig, insofern gibt es \n\nkurze Fahrwege. Die Schie\u00dftrainer der Polizeidirektion \n\nk\u00f6nnen auch Multiplikatoren fortbilden, sodass wir z\u00fcgig \n\ndamit einsteigen k\u00f6nnen. \n\nWir haben mit dem Taser ein hochmodernes Ger\u00e4t. Es ist \n\nnicht missbrauchbar, was ich sehr gut finde. Wir haben in \n\ndem Ger\u00e4t einen Computer, der aufzeichnet, was damit \n\ngemacht worden ist: Ist der Einsatz angedroht worden, ist \n\ndas Ger\u00e4t tats\u00e4chlich eingesetzt worden? Diese Daten \n\nk\u00f6nnen nat\u00fcrlich bei Dienstende vom Dienstvorgesetzten \n\nausgelesen werden, und das soll auch so sein, denn wir \n\nbrauchen die Meldung \u00fcber den Einsatz. Es soll uns ja \n\nnichts durch die Lappen gehen f\u00fcr unser Pilotprojekt. \n\nAber auch ohne das Pilotprojekt haben wir diese Auf-\n\nzeichnungspflichten.  \n\nWenn der Taser eingesetzt wird, wird eine Art Konfetti \n\ngeworfen, und auf diesem Konfetti steht die Ger\u00e4te-ID, \n\nsodass wir sehen k\u00f6nnen, dass etwas eingesetzt worden \n\nist. Das macht man nicht einfach so nebenbei, wenn man \n\nirgendjemanden piesacken oder gar foltern m\u00f6chte. Nein, \n\nmeine Damen und Herren, der Missbrauch ist ausge-\n\nschlossen und auch der leichtfertige Einsatz ist durchaus \n\nunwahrscheinlich. Sie sehen, es spricht eigentlich nichts \n\ngegen den Taser-Einsatz.  \n\nSchauen wir noch einmal kurz zum Bereich der Bodycam. \n\nSie hat sich selbstredend bew\u00e4hrt. Die Deutsche Bahn hat \n\nmit der DB-Sicherheit die Bodycams eingesetzt. Auch sie \n\nhatte gro\u00dfe Angriffe auf ihre Mitarbeiter auf den Bahnh\u00f6-\n\nfen. Dabei hat man festgestellt, dass in dieser Phase die \n\nAngriffe tats\u00e4chlich um fast 100 % zur\u00fcckgegangen sind. \n\nWoran liegt das? Das ist ganz einfach: Es wirkt psycholo-\n\ngisch auf den T\u00e4ter, denn derjenige, der mir gegen\u00fcber-\n\nsteht, ist pl\u00f6tzlich nicht mehr anonym, und wenn die rote \n\nLampe leuchtet, dann hei\u00dft das Aufnahme und es ist ganz \n\nklar, dass alles das, was er in den n\u00e4chsten paar Minuten \n\nmit dem Beamten veranstalten m\u00f6chte, aufgezeichnet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4404 \n\nwird. Das allein schreckt die T\u00e4ter vom Versuch eines \n\nAngriffs ab. \n\nDes Weiteren k\u00f6nnen diese Filmaufnahmen ein zus\u00e4tzli-\n\nches Beweismittel sein \u2013 sie m\u00fcssen es nicht \u2013 und sie \n\nd\u00fcrfen aus unserer Sicht auch keine Pflicht werden. Das \n\nw\u00e4re \u00fcbers Ziel hinausgeschossen und wir w\u00fcrden das \n\nKind mit dem Bade aussch\u00fctten. \n\nSehr verehrte Damen und Herren, ich freue mich auf die \n\nzweite Rederunde \u2013 vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDer Antrag ist uns vom Thema her nicht unbekannt. \n\nEinzig und allein dadurch wurde er ver\u00e4ndert, dass Sie \n\ndas Thema Bodycam dem Thema Taser oder, wie es hei\u00dft, \n\nDistanz-Elektroimpulsger\u00e4t, noch zugeordnet haben, denn \n\nwir haben hier im Plenum schon einmal dar\u00fcber gespro-\n\nchen \u2013 damals zu einem Ihrer Berichtsantr\u00e4ge zur Druck-\n\nsache 6/4149. \n\nSie hatten dazu auch eine Gro\u00dfe Anfrage eingereicht mit \n\nder Drucksache 6/4594 und im Plenum erkl\u00e4rt, dass Sie \n\neinen Berichtsantrag stellen, um nicht sofort ein Pilotpro-\n\njekt zu fordern. Heute stehen Sie hier und fordern dieses \n\nPilotprojekt. Sie hatten damals erkl\u00e4rt, erst einmal Infor-\n\nmationen zu sammeln. Es wurden Ihnen sowohl vom SMI \n\nals auch aus dem Kreis der Abgeordneten zahlreiche \n\nInformationen zur Verf\u00fcgung gestellt \u2013 allein, diese haben \n\nin Ihren weiteren Betrachtungen keinen Niederschlag und \n\nkeine Beachtung gefunden. \n\nVieles hat sich seitdem letztlich nicht ge\u00e4ndert. Sie \n\nfordern nunmehr ein Pilotprojekt in der PD Leipzig zum \n\nEinsatz von Tasern f\u00fcr Streifendienste und fordern dann \n\nin einem Teil st\u00e4ndige Berichte zu diesem Thema.  \n\nAus Sicht der CDU-Fraktion kann ich Ihnen sagen, dass \n\nwir einen anderen Weg favorisieren, denn bundesweit \n\nlaufen bereits verschiedene Pilotprojekte zu diesem \n\nThema: etwa in Bayern, in Berlin oder auch in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg. Die Ergebnisse und Erkenntnisse aus \n\ndiesen bereits laufenden Pilotprojekten sollten abgewartet \n\nwerden.  \n\nAus unserer Sicht ist auf jeden Fall abzulehnen, dass der \n\nTaser zur allgemeinen Ausstattung der Polizeistreifen-\n\ndienste wird. Bereits in der letzten Aussprache zum \n\nThema haben die CDU- und auch die SPD-Fraktion \n\ndeutlich gemacht, dass sie eine Mannausstattung mit dem \n\nTaser ablehnen. Denkbar ist aus unserer Sicht \u2013 oder \n\ndar\u00fcber k\u00f6nnte man diskutieren \u2013 eine Erweiterung auf \n\ndie geschlossenen Einheiten der Bereitschaftspolizei. Wie \n\ngesagt, immer im Hinblick darauf, dass wir gern die \n\nErgebnisse und Erkenntnisse aus den Pilotprojekten \n\nabwarten wollen. \u2013 Angemerkt sei, und das wissen Sie \n\nauch, dass im Bereich unseres SEK bereits zehn Taser \n\nvorhanden sind.  \n\nIhr Antrag l\u00e4sst dar\u00fcber hinaus viele Fragen offen, insbe-\n\nsondere zum Einsatz des Tasers selbst \u2013 wann soll er \n\neingesetzt werden, wo, wie, unter welchen Lagesituatio-\n\nnen? \u2013, bis hin zu der wesentlichen Frage der Rangigkeit \n\ndes Einsatzes von Tasern im Verh\u00e4ltnis zur Schusswaffe. \n\nIhr Antrag l\u00e4sst den Punkt der Gef\u00e4hrlichkeit eines Tasers \n\nv\u00f6llig au\u00dfer Acht. Es w\u00e4re wichtig, dass man diesen \n\nPunkt noch gesondert herausarbeitet,  \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sehr richtig! Sehr richtig!) \n\ndenn der Taser ist beileibe kein Spielzeug. Man muss \n\ndieses Thema unter zwei Gesichtspunkten betrachten. Sie \n\nhatten einen kleinen Punkt angebracht: Ihr Beispiel, in \n\ndem auf jemanden geschossen wurde, der voller Adrena-\n\nlin war. Das kann Ihnen nat\u00fcrlich auch beim Taser passie-\n\nren. Das erh\u00f6ht die Wahrscheinlichkeit unwahrscheinlich, \n\ndass der Taser nicht wirkt.  \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: In zwei von 1 000 F\u00e4llen!) \n\nWenn jemand so einen hohen Adrenalinaussto\u00df hat, dann \n\nwird die Wirkung zum Teil ausgehoben.   \n\nDas andere Thema ist die gesundheitliche Gef\u00e4hrdung \n\ninsbesondere von Herzkranken oder auch Schwangeren. \n\nWenn wir uns einmal dem Thema Schwangerschaft \n\nzuwenden wollen, haben wir ein gro\u00dfes moralisch-\n\nethisches Problem, denn hier haben wir den Schutz des \n\nungeborenen Lebens zu beachten. Es muss zumindest hier \n\nim Haus, aber auch an anderen Stellen eine elementare \n\nAuseinandersetzung mit dieser moralisch-ethischen Frage \n\nerfolgen: wie weit wir dort gehen k\u00f6nnen und wie weit \n\nwir dort gehen wollen.  \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Fritzsche? \n\nOliver Fritzsche, CDU: Ich kann es versuchen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Kollege! Wie \n\nist denn der Einsatz des Pfeffersprays gegen Schwangere \n\ngeregelt.  \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Es geht \n\num Taser, nicht um Pfefferspray!) \n\nErz\u00e4hlen Sie mir einfach einmal, wie das geregelt ist. Was \n\nschlie\u00dft aus, dass man den Taser analog regelt? \n\nOliver Fritzsche, CDU: Wir sind ja heute hier, um uns \n\nIhrem Antrag zuzuwenden,  \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Keine Ahnung vom Thema!) \n\nund da war jetzt von Pfefferspray keine Rede. \u2013 Mir war \n\nes wichtig, Sie auf diese Komponente hinzuweisen. Wir \n\nreden \u00fcber Ihren Antrag und nicht \u00fcber Pfefferspray. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und Beifall bei der \n\nSPD \u2013 Albrecht Pallas, SPD: So sieht es aus!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4405 \n\nAu\u00dferdem ist mir wichtig zu erw\u00e4hnen, unser Staatsmi-\n\nnister des Innern, Markus Ulbig, hat ja in diesem Jahr den \n\nVorsitz der Innenministerkonferenz. Dort ist es nat\u00fcrlich \n\nm\u00f6glich, und es obliegt ihm auch, im Rahmen der \n\nZusammenk\u00fcnfte mit seinen L\u00e4nderkollegen \u00fcber die \n\nErfahrungen und Erkenntnisse aus den Pilotprojekten zu \n\nberaten und uns auch in einem entsprechenden Rahmen \n\ndar\u00fcber zu berichten. Nach diesem Prozess l\u00e4sst sich dann \n\nkl\u00e4ren, ob es weiteren Bedarf f\u00fcr ein Pilotprojekt im \n\nFreistaat Sachsen gibt \u2013 was im Moment mit den Er-\n\nkenntnissen, die uns vorliegen, und angesichts des not-\n\nwendigen Diskussionsprozesses, der noch zu leisten ist, \n\nauf den ich hingewiesen habe, gesehen wird.  \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen zweiten Punkt eingehen: das \n\nThema Bodycam oder K\u00f6rperkamera. Der Einsatz von \n\nBodycams, auch das sollte Ihnen bekannt sein, setzt die \n\nSchaffung gesetzlicher Grundlagen voraus. \n\n(Zuruf von der AfD: Nat\u00fcrlich! \n\nDas steht ja im Antrag!) \n\nDiese gesetzlichen Grundlagen sind zu beraten, und das \n\nwerden wir innerhalb der Koalition auch tun. Die Einbe-\n\nziehung des Datenschutzbeauftragten ist in derartigen \n\nF\u00e4llen selbstverst\u00e4ndlich.  \n\nWir haben also hier noch einen Diskussionsprozess vor \n\nuns, und zum heutigen Tage m\u00f6chte ich Ihnen allen die \n\nAblehnung des vorliegenden Antrags der AfD empfehlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Machen wir!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen \n\nund Herren! Nach der eingangs abgehaltenen Werbever-\n\nkaufsshow f\u00fcr Taser hier im S\u00e4chsischen Landtag bin ich \n\nschon etwas \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \u2026 elektrisiert!) \n\n\u2013 regelrecht entsetzt, dass ein Polizeibeamter hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag Taser im Grunde \u2013 wie sagt man? \u2013 \n\nanbietet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Anpreist!) \n\n\u2013 Anpreist! Danke sch\u00f6n. Anpreist wie Sauerbier. \u2013 Herr \n\nWippel! Es geht nicht um Lamadecken, sondern es geht \n\num Waffen. Das sollte man sich noch einmal klar vor \n\nAugen f\u00fchren. Wenn es um Lamadecken ginge, w\u00fcrde ich \n\nIhnen ja empfehlen, dass wir diesen Test anhand der AfD-\n\nFraktion einmal durchf\u00fchren w\u00fcrden \u2013 Frau Dr. Petry \n\nnehme ich ausdr\u00fccklich aus. \n\nJeder hat einen Schuss frei. W\u00fcrden Sie sich denn freiwil-\n\nlig zur Verf\u00fcgung stellen? Es ist doch v\u00f6llig ungef\u00e4hrlich. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, erhebt sich.) \n\n\u2013 Nein! Das war eine rhetorische Frage. \n\n(Heiterkeit \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen \n\nwir das machen. Der Herr Minister darf das  \n\ngerne machen. Machen wir dieses Jahr!) \n\nAu\u00dferdem k\u00f6nnen Sie gar nicht auf meine Frage antwor-\n\nten, Sie k\u00f6nnen im H\u00f6chstfall eine Zwischenfrage stellen.  \n\n(Zuruf von der Staatsregierung) \n\nBei solchem Unsinn kann man doch nicht mehr ernsthaft \n\nantworten, Herr Staatsminister. Entschuldigen Sie, wirk-\n\nlich. \n\nZur Klarheit: In den letzten zehn Jahren wurden Taser 16-\n\nmal durch das SEK eingesetzt. Das sind weniger als \n\nzweimal pro Jahr. Nehmen wir das letzte Jahr: Laut der \n\nAntwort auf die Kleine Anfrage wurde die Schusswaffe \n\nsechsmal in Sachsen eingesetzt \u2013 wie es so hei\u00dft \u2013 gegen \n\nMenschen. Das waren aber Warnsch\u00fcsse, sechsmal. Es \n\ner\u00fcbrigt sich zu fragen, wie Sie mit dem Taser einen \n\nWarnschuss abgeben wollen. Das ist aber erst einmal \n\nv\u00f6llig egal.  \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ja, das ist interessant!) \n\nWenn die Schusswaffe also so selten eingesetzt wurde, \n\nergibt sich quantitativ gar nicht die Notwendigkeit zur \n\nfl\u00e4chendeckenden Einf\u00fchrung des Tasers; selbst wenn ich \n\nIhrem Gedankengang folgen w\u00fcrde. Er soll ja auch als \n\nnicht t\u00f6dliche Alternative zur Schusswaffe angewendet \n\nwerden.  \n\nDie Polizeibeamtinnen und -beamten sollen laut AfD-\n\nAntrag eine vorherige gr\u00fcndliche \u201eEinweisung in die \n\nFunktions- und Wirkungsweise der Ger\u00e4te\u201c erhalten. Das \n\nzeigt, dass Sie im Grunde keine Kenntnis haben; denn das \n\nSEK, das haben Sie vorher selbst ausgef\u00fchrt, muss \n\nj\u00e4hrlich mindestens vier Stunden lang den Einsatz von \n\nTasern trainieren \u2013 also nicht einmal kurz eine Einwei-\n\nsung. Dann schlagen Sie die PD Leipzig vor, die im \n\nletzten Jahr im Durchschnitt \u2013 Herr Staatsminister \u2013 wie \n\nviele Trainingsstunden f\u00fcr Schusswaffen zur Verf\u00fcgung \n\nhatte? Drei Komma etwas Stunden pro Beamtem, um mit \n\nder Schusswaffe zu trainieren. \u2013 Jetzt kommen Sie daher \n\nund sagen, jetzt sollen die Beamten noch zus\u00e4tzlich mit \n\ndem Taser trainieren.  \n\nLeute! Nehmen Sie sich selbst \u00fcberhaupt ernst? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Man sollte einen \n\nQualit\u00e4tscheck f\u00fcr Abgeordnete einf\u00fchren! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Was  \n\nerz\u00e4hlen Sie f\u00fcr einen Unsinn?) \n\nLesen Sie doch nach! \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sorgen Sie \n\nf\u00fcr mehr Personal! Dann gibt es \n\nauch weniger \u00dcbungsstunden!) \n\nGuck an! Sie machen den Weg aber andersherum: Wir \n\nmachen erst einmal neue Technik und dies und jenes, \n\nhaben aber gar nicht das Personal. Liebe Leute! Man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4406 \n\nmuss sich selbst ernst nehmen, ansonsten k\u00f6nnen wir an \n\nden Stammtisch gehen und richtig einen heben! Das \n\nmacht dann wahrscheinlich auch noch mehr Spa\u00df! \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Herr Stange, Sie sind hier \n\nnicht im Theaterworkshop, sondern im Landtag!) \n\nEs ist also falsch, Elektroschockpistolen im \u00dcbrigen als \n\nnicht t\u00f6dliche Waffen zu bezeichnen. Eine Studie von \n\nAmnesty International zeigt, dass in den Jahren 2001 bis \n\n2008  334 Personen in den USA im Zusammenhang mit \n\ndem Einsatz von Tasern gestorben sind. Zwar gibt es von \n\nden Produktionsfirmen zahlreiche Gegengutachten, die \n\ndieses Ergebnis angeblich widerlegen. So scheint aller-\n\ndings allein der Umstand, dass Firmen, die Elektro-\n\nschockpistolen verkaufen bzw. herstellen, mittlerweile zu \n\nSchmerzensgeld f\u00fcr Hinterbliebene verurteilt wurden, der \n\nThese von der nicht t\u00f6dlichen Waffe zumindest im Ansatz \n\nzu widersprechen.  \n\nSelbst eine der Produktionsfirmen bezeichnet ihre Elekt-\n\nroschockpistolen mittlerweile nicht mehr als \u201enicht \n\nt\u00f6dliche Waffe\u201c, sondern \u2013 man h\u00f6re und staune! \u2013 als \n\n\u201eweniger t\u00f6dliche Waffe\u201c. Das ist in etwa wie \u201eein biss-\n\nchen schwanger\u201c. Es ist also ausgemachter Unsinn, was \n\nSie von der AfD von sich gegeben haben. \n\nZu den Bodycams. Die beiden einzigen Ziele des Einsat-\n\nzes von Bodycams, die mit dem Antrag \u2013 so haben Sie es \n\nhier auch ausgef\u00fchrt \u2013 verfolgt werden sollen, sind \n\nStrafverfolgung und Gefahrenabwehr. Die antragstellende \n\nFraktion blendet dabei eine Funktion aus \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie \n\ngenau hin, was ich sage! \u2013, die auch aus unserer Sicht, aus \n\nder Sicht der LINKEN, die Bodycams durchaus interes-\n\nsant machen k\u00f6nnte. Ich meine die beiderseits disziplinie-\n\nrende Wirkung der K\u00f6rperkameras \u2013 sowohl f\u00fcr das \n\nGegen\u00fcber der Polizei als auch f\u00fcr Polizeibeamtinnen und \n\nPolizeibeamte. Damit k\u00f6nnten Angriffe auf Polizisten \n\nvermindert werden, und es k\u00f6nnte Polizeigewalt, polizei-\n\nliches Fehlverhalten verhindert werden. \n\nDass dies wirken kann, zeigen verschiedene Studien aus \n\nden USA und aus Gro\u00dfbritannien. So berichtete Thomas \n\nFeltes im Oktober 2016 bei einer Anh\u00f6rung im Landtag \n\nvon Nordrhein-Westfalen: \u201eDies ist die erste Studie, die \n\ndie Einstellung der F\u00fchrungsetagen in der Strafverfolgung \n\nzu K\u00f6rperkameras misst. Die Haupterkenntnisse zeigen, \n\ndass nach der Wahrnehmung des F\u00fchrungsstabs K\u00f6rper-\n\nkameras Beamtenentscheidungen \u00fcber den Einsatz von \n\nGewalt bei Zusammentreffen mit B\u00fcrgern beeinflussen \n\nwerden und dass die Polizei z\u00f6gerlicher beim Einsatz \n\nnotwendiger Gewalt in Zusammentreffen mit der \u00d6ffent-\n\nlichkeit sein wird. Die befragten Personen sind auch der \n\nMeinung, dass die Medien K\u00f6rperkameradaten verwen-\n\nden werden, um die Polizei blo\u00dfzustellen.\u201c \n\nEine sehr gute Zusammenfassung zum bisherigen For-\n\nschungsstand findet sich in der Stellungnahme von \n\nThomas Feltes zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes von \n\nNordrhein-Westfalen in der soeben genannten Anh\u00f6rung. \n\nIn Deutschland gibt es keine wissenschaftliche Forschung \n\n\u00fcber den Einsatz von Bodycams; auch das muss man zur \n\nKenntnis nehmen. Es wird noch viel Wasser die Elbe \n\nherunterflie\u00dfen, ehe Sie die Hochschule der S\u00e4chsischen \n\nPolizei tats\u00e4chlich so weit haben werden, dass sie diese \n\nForschung tats\u00e4chlich betreibt. Wir sollten noch viel Geld \n\nin die Hand nehmen, um sie auf diesen Stand zu bringen. \n\nDaneben gibt es gro\u00dfe datenschutzrechtliche Unklarhei-\n\nten, die erst einmal beleuchtet und gel\u00f6st werden sollten, \n\nbevor der Einsatz von Bodycams in Erw\u00e4gung gezogen \n\nwerden k\u00f6nnte. K\u00f6nnte? \n\nFeltes dazu in der besagten Anh\u00f6rung: \u201eAuch aus Daten-\n\nschutzgr\u00fcnden k\u00f6nnen Kameras nicht dauernd eingeschal-\n\ntet sein. Das bedeutet aber, dass die Entscheidung, ob die \n\nKamera eingeschaltet wird, in das Ermessen des/der \n\nBeamten gestellt wird. Es bedarf also klarer Regeln, wann \n\ndie Kamera eingeschaltet werden muss und nicht nur, \n\nwann sie eingeschaltet werden darf, und wie dies doku-\n\nmentiert wird \u2026\u201c Und weiter: \u201eWenn staatliche Beh\u00f6rden \n\nBeweise sichern, dann haben sie eine andere Sicherungs-\n\npflicht (und Objektivit\u00e4t) als Privatpersonen, auch, weil \n\nihre Beweise vor Gericht gegebenenfalls anders bewertet \n\nwerden. Hinzu kommt, dass die Aufnahmen in dem \n\ngeplanten Projekt vor allem auch im h\u00e4uslichen Bereich \n\nstattfinden sollen.\u201c \n\nDas dort zur Rede stand! \u201eDort ist nahezu sicher, dass \n\nauch Bild- und Tonaufnahmen von unbeteiligten Dritten \n\n(zum Beispiel Kindern) erfolgen. Dies ist datenschutz-\n\nrechtlich \u00fcberaus bedenklich. Konkret bedeutet dies, dass \n\ndie Tatsache der Aufnahme nachweisbar dokumentiert \n\nwird (mit Anfang und Ende der Aufzeichnung einschlie\u00df-\n\nlich Begr\u00fcndung, warum begonnen und beendet wurde) \n\nund die Aufzeichnungen vollst\u00e4ndig allen Beteiligten \n\nverwertbar zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen. Weiterhin sind \n\nfeste L\u00f6schfristen festzulegen. Zudem ist eine (unabh\u00e4n-\n\ngige) Institution einzurichten, die die L\u00f6schungen pr\u00fcft \n\nund legitimiert (\u00e4hnlich der G10-Kommission). Weiterhin \n\nm\u00fcssen konkrete Richtlinien erlassen werden, wann der \n\nEinsatz als erforderlich angesehen wird. Dabei kann es \n\nnicht nur um Aspekte der Eigensicherung gehen.\u201c \n\nFazit: Der Antrag ist einseitig, ohne die Polizeigewalt \n\nreduzierende Komponenten auch nur zu nennen. Er geht \n\nin keiner Weise auf die Forschung zu dem Thema ein. Das \n\nverwundert auch nicht. Die einzige nachgewiesene \n\nWirkung ist die Reduktion von Polizeigewalt und dass \n\nPolizeibeamte mit Bodycams weniger Durchsuchungen \n\nund Verhaftungen durchf\u00fchren und daf\u00fcr ihr Verhalten \n\nh\u00e4ufiger erkl\u00e4ren und mehr mit B\u00fcrgern kommunizieren. \n\nAuch das stammt von Feltes aus der zitierten Anh\u00f6rung. \n\nOffenbar gibt es auch Studien, die sogar einen Anstieg \n\nvon Gewalt gegen Polizisten feststellen. \n\nUnsere grundlegenden, vor allem datenschutzrechtlichen \n\nBedenken bleiben bestehen. Wirkliche Vorteile im Sinne \n\ndes Antrags sind nicht nachgewiesen. Wir werden Ihren \n\nAntrag infolgedessen ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4407 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben einen Antrag zu \n\nzwei nicht unumstrittenen Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden der \n\nPolizei vorliegen. Es geht um Bodycams \u2013 oder: K\u00f6rper-\n\nkameras \u2013 und Distanz-Elektroimpulsger\u00e4te. Letztere \n\nw\u00fcrde ich als \u201eTaser\u201c bezeichnen; damit habe ich kein \n\nProblem. \n\nTaser waren bereits Gegenstand einer Antragsdebatte in \n\ndiesem Haus, weshalb ich etwas verwundert war und bin, \n\ndass die antragstellende Fraktion das Thema nach so \n\nkurzer Zeit erneut einbringt. \n\nEs gibt mehrere Gr\u00fcnde, aus denen ich mit dem Antrag \n\nProbleme habe. Ein Grund ist noch nicht zur Sprache \n\ngekommen: Mit Ihrem Antrag verkennen Sie den Unter-\n\nschied zwischen exekutiver und legislativer Gewalt. Wir \n\nals Landtag sind der Gesetzgeber und als solcher die \n\nGewalt, die eine entsprechende Rechtsgrundlage \u00fcber-\n\nhaupt schaffen kann. Das ist nicht die Staatsregierung. \n\nDiese will die einbringende Fraktion aber damit beauftra-\n\ngen, die Rechtsgrundlage zu schaffen. Gemeinschaftsun-\n\nterricht Klasse 9! Insofern ist es verquer, wenn der Antrag \n\neinen entsprechenden Appell an die Staatsregierung \n\nrichtet, zumindest in der Formulierung, die Sie verwendet \n\nhaben. \n\nAbgesehen davon lehnen wir als SPD-Fraktion den \n\nAntrag auch deswegen ab, weil wir der Meinung sind, \n\ndass Taser den Spezialkr\u00e4ften der Polizei vorbehalten \n\nbleiben sollten. Ich k\u00f6nnte es jetzt kurz machen und \n\neinfach auf die Plenardebatte von vor weniger als einem \n\nJahr, n\u00e4mlich vom 17. M\u00e4rz 2016, verweisen. Bereits \n\ndamals habe ich klar erl\u00e4utert, was unserer Ansicht nach \n\ngegen die Ausweitung auf andere Bereiche der Polizei \n\nspricht. Falls Sie, Herr Wippel, sich nicht mehr an die \n\nDebatte erinnern k\u00f6nnen, will ich es gern wiederholen; \n\nich glaube, das ist der Vollst\u00e4ndigkeit halber nicht \n\nschlecht. \n\nBereits seit l\u00e4ngerer Zeit ist weltweit bei verschiedenen \n\nPolizeien die Einf\u00fchrung von Tasern im Gespr\u00e4ch oder \n\ndie Einf\u00fchrung wurde realisiert \u2013 so auch in Deutschland. \n\nVon Anfang an waren \u2013 und sind \u2013 diese Ger\u00e4te nicht \n\nohne Grund unter Fachleuten hoch umstritten. Haupt-\n\ngr\u00fcnde sind die Unsicherheit im Einsatz, nach wie vor \n\nbestehende Einschr\u00e4nkungen der Wirkung \u2013 insoweit gab \n\nes Verbesserungen; aber noch sind sie nicht sicher \u2013 und \n\ndie daraus resultierende Notwendigkeit regelm\u00e4\u00dfiger \n\nFortbildungen bzw. Schulungen an dem Ger\u00e4t. Vor allem \n\nsind diese Distanz-Elektroimpulsger\u00e4te eben nicht harm-\n\nlos, wie Sie es hier dargestellt haben, nur weil sie bei \n\nsachgem\u00e4\u00dfer Anwendung \u201eweniger t\u00f6dlich als Schuss-\n\nwaffen\u201c sind. Auf die Absurdit\u00e4t dieser Begrifflichkeit hat \n\nKollege Stange schon hingewiesen. \n\nDeshalb ist es nachvollziehbar und v\u00f6llig richtig gewesen, \n\ndass die Innenministerkonferenz im Jahr 2006 die Einf\u00fch-\n\nrung der Taser nur f\u00fcr Spezialeinheiten, also Spezialein-\n\nsatzkommandos und Mobile Einsatzkommandos, empfoh-\n\nlen hat. Aus gutem Grund ist diese Empfehlung bis heute \n\nnicht auf andere Dienstzweige der Polizei ausgeweitet \n\nworden. \n\nDas Thema hat schon an anderer Stelle im S\u00e4chsischen \n\nLandtag eine Rolle gespielt, n\u00e4mlich in der Anh\u00f6rung \n\nzum Wachpolizeidienstgesetz vor etwas mehr als einem \n\nJahr. Dort hat ein Sachverst\u00e4ndiger, der viele Jahre als \n\nLeiter des Spezialeinsatzkommandos in Sachsen t\u00e4tig war, \n\nmit vielen guten Gr\u00fcnden daf\u00fcr pl\u00e4diert, dass der Einsatz \n\ndes Tasers nicht ausgeweitet werden, sondern den Spezi-\n\naleinheiten vorbehalten bleiben sollte. \n\nDort sind sie gut aufgehoben. Denn die zus\u00e4tzliche \n\nOption des Einsatzes eines Tasers macht die Lagebew\u00e4lti-\n\ngung gerade f\u00fcr die Polizei im Streifen- und Einzeldienst \n\nkeinesfalls leichter, eher komplizierter, gerade weil es sich \n\num ein technisch anspruchsvolles Ger\u00e4t handelt, dessen \n\nEinsatz auch fehlgehen kann: Stimmt die Entfernung? \n\nWie sicher ist es, dass mit einem Ausl\u00f6sen ein Treffer \n\nerzielt wird? Wie ist gesichert, dass nur ein Beamter aus \n\neinem Team schie\u00dft? Etc. pp. \n\nDazu kommt ein weiterer Punkt: 90 % der Gewaltsituati-\n\nonen \u2013 auch gegen Polizisten \u2013 entstehen aus Augen-\n\nblickssituationen in allt\u00e4glichen Eins\u00e4tzen. Das bedeutet, \n\ninnerhalb von Bruchteilen von Sekunden entscheiden zu \n\nm\u00fcssen, welches Einsatzmittel das richtige ist, \u00fcber die \n\nTiefe des Grundrechtseingriffs zu entscheiden, das Er-\n\nmessen eben richtig auszu\u00fcben. Ein weiteres Ger\u00e4t macht \n\ndie Situation f\u00fcr die Beamten noch komplizierter. Es \n\nverl\u00e4ngert vielleicht sogar den Abw\u00e4gungsprozess, was \n\nim Zweifel ein h\u00f6heres Risiko f\u00fcr die Beamten bedeutet. \n\nGerade Sie als Polizeibeamter, Herr Wippel, sollten das \n\neigentlich wissen. \n\nWir sehen deshalb auch f\u00fcr einen entsprechenden Pilot-\n\nversuch in Sachsen keinen Bedarf. Allerdings verfolgen \n\nwir nat\u00fcrlich mit Interesse die Pilotversuche in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. Man lernt nie aus, deswegen werden wir \n\ndie Ergebnisse bei unserer Meinungsbildung einbeziehen, \n\nwenn es so weit ist. \n\nZum zweiten Ausr\u00fcstungsgegenstand, der Bodycam. Hier \n\nk\u00f6nnen wir als SPD uns durchaus vorstellen, dass diese in \n\nZukunft unter bestimmten Umst\u00e4nden von der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei eingesetzt werden k\u00f6nnte, wobei wir im \n\nGegensatz zu Ihnen oder zur Begr\u00fcndung Ihres Antrags \n\nnicht nur auf die erhofften repressiven Effekte des Einsat-\n\nzes von Bodycams eingehen wollen. Auch die Auswir-\n\nkungen im Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger halten wir \n\nf\u00fcr ein wichtiges Argument. Wir haben das von Herrn \n\nKollegen Stange gerade schon ansatzweise geh\u00f6rt. \n\nEs sollte also nicht ausschlie\u00dflich um Argumente gehen \n\nwie: zu steigernde Kooperationsbereitschaft, Deeskalati-\n\nonswirkung, Verringerung von Solidarisierungseffekten \n\noder Reduzierung des Aggressionspotenzials. Das ist nur \n\ndie eine Seite der Medaille. Sie ist unzweifelhaft richtig, \n\naber dazu geh\u00f6rt eben auch, dass Bodycams zus\u00e4tzlich \n\ndazu beitragen k\u00f6nnen, das polizeiliche Handeln rechtssi-\n\ncher und transparent zu dokumentieren. Sie m\u00fcssen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4408 \n\ngleicherma\u00dfen der Wahrung der B\u00fcrger- und Menschen-\n\nrechte des polizeilichen Gegen\u00fcbers dienen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auf die Ereignisse in der \n\namerikanischen Stadt Ferguson verweisen, wo es \u00fcber \n\nMonate hinweg sehr konflikthafte Situationen zwischen \n\nder Bev\u00f6lkerung und der Polizei gegeben hat. Es ging um \n\nmutma\u00dflich rassistisch motivierte \u00dcbergriffe der Polizei \n\ngegen\u00fcber Schwarzen oder einem Teil der schwarzen \n\nBev\u00f6lkerung bzw. um die Bef\u00fcrchtung solcher \u00dcbergriffe. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Afroamerikaner \n\nhei\u00dft das, nicht \u201eSchwarze\u201c!) \n\nSeinerzeit hat man auf dem H\u00f6hepunkt dieser Konfliktsi-\n\ntuation Bodycams eingesetzt \u2013 gerade um den B\u00fcrger-\n\nrechtsaspekt zu st\u00e4rken \u2013, und das mit einigem Erfolg. Sie \n\nsehen also, dass es wichtig ist, nicht nur die eine, sondern \n\nauch die andere Seite der Medaille zu beachten. \n\nDas f\u00fchrt automatisch zu der Reflexion, welche Regeln \n\nzum Umgang mit Bodycams damit verbunden sein \n\nm\u00fcssen. Ich bin gespannt auf die Ergebnisse der Modell-\n\nversuche, die bundesweit laufen. Es geht auch um die \n\nFrage: Wie gew\u00e4hrleiste ich, dass eben nicht nur ein Teil \n\nder Szenerie aufgenommen wird, dass beidseitige Kom-\n\nmunikation zwischen Polizei und B\u00fcrger dokumentiert \n\nwird? Es muss gew\u00e4hrleistet sein, dass nicht nur Bild, \n\nsondern auch Ton aufgezeichnet wird. Nat\u00fcrlich geht es \n\nauch darum, wer eine Aufnahme anhalten darf und wer \n\nnicht. Das alles muss noch gekl\u00e4rt werden. \n\nJedenfalls sehen wir zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt keinen \n\ngesetzgeberischen Handlungsbedarf. Zum anderen pr\u00fcft \n\ndas Innenministerium derzeit bereits, wie in der Stellung-\n\nnahme zum Antrag ausgef\u00fchrt, ein Pilotprojekt zur \n\nErprobung der Bodycams im Rahmen der bestehenden \n\nBefugnisse zur Videografie auf Basis des S\u00e4chsischen \n\nPolizeigesetzes. Zudem, ich sagte es bereits, laufen \n\nPilotversuche in anderen L\u00e4ndern \u2013 mit verschiedenen \n\nModellen: Auch das ist spannend, weil man danach \n\nunterschiedliche Ausf\u00fchrungen in die Auswertung einbe-\n\nziehen kann. \n\nDiese Kombination macht Ihren Antrag aus unserer \n\nPerspektive auch in Bezug auf die Bodycams \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nDaher werden wir den Antrag ablehnen. Ich freue mich \n\nbereits auf die n\u00e4chste Taser-Debatte in zehn Monaten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht \n\nHerr Kollege Lippmann f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! So richtig \n\nerschlie\u00dft sich mir nicht, warum keine elf Monate nach \n\ndem letzten Antrag der AfD zu Distanz-Elektroimpuls-\n\nger\u00e4ten heute das Thema erneut behandelt wird. Nun, es \n\nist Sache der AfD-Fraktion, mit welchen parlamentari-\n\nschen Meisterleistungen sie uns hier begl\u00fcckt. Allerdings \n\ndarf ich zu Beginn schon einmal feststellen, dass dieser \n\nAntrag wahrlich keine Meisterleistung ist und dass Sie \n\nzudem das eigene Thema offenbar nicht ernst nehmen. \n\nZum einen fordern Sie in Teil I Buchstabe a Ihres Antrags \n\n\u2013 Kollege Pallas hat es schon angesprochen \u2013 die Staats-\n\nregierung auf, die gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr Taser und \n\nBodycams zu schaffen. Nun ist mir ja klar, dass es bei \n\neiner Partei, die unser demokratisch-parlamentarisches \n\nSystem kontinuierlich aush\u00f6hlen will, mit der Gewalten-\n\nteilung nicht so weit her ist. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sie waren auch \n\nschon mal besser, Herr Lippmann!) \n\nAber die Staatsregierung zum Erlass von Gesetzen aufzu-\n\nfordern ist schon ein starkes St\u00fcck. Eigentlich k\u00f6nnte ich \n\nan dieser Stelle meine Ausf\u00fchrungen beenden und den \n\nAntrag ablehnen, denn Sie k\u00f6nnen weder von mir noch \n\nvon irgendeinem anderen Abgeordneten, der sein Mandat \n\nernst nimmt, ernsthaft erwarten, dass er die Hand daf\u00fcr \n\nhebt, die Staatsregierung zum offenen Verfassungsbruch \n\naufzufordern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sch\u00f6n, dass das so nat\u00fcrlich \n\ngeht. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich gestatte immer \n\nZwischenfragen, Frau Dr. Petry, nat\u00fcrlich! \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Lippmann, k\u00f6nnen Sie mir \n\nsagen, wo die AfD die parlamentarische Demokratie \n\naushebeln will? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach, ich k\u00f6nnte jetzt eine \n\nVielzahl Reden von Mitgliedern der AfD anf\u00fchren. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Ich sagte: AfD! Das hei\u00dft: \n\nBeschl\u00fcsse und Programme! \n\nValentin Lippmann GR\u00dcNE: \u2013 Nein. Sie m\u00fcssen sich \n\nals Partei nat\u00fcrlich auch das Verhalten Ihrer Mitglieder \n\nzurechnen lassen und das, was da an Auftritten passiert \u2013 \n\nauch in diesem Hause. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Also keine Antwort \u2013 \n\nstellen wir fest! Schon wieder postfaktisch!) \n\nDas l\u00e4sst regelm\u00e4\u00dfig Zweifel daran aufkommen, ob Sie \n\nhinter der parlamentarischen Demokratie stehen. \u2013 Das ist \n\nnicht \u201epostfaktisch\u201c. Sie m\u00fcssen sich als Partei das \n\nHandeln Ihrer Mitglieder zurechnen lassen. Das werfen \n\nSie anderen Parteien auch permanent vor. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Genau!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4409 \n\nDieser permante Versuch, sich mit Einzelf\u00e4llen herauszu-\n\nreiten, geht mir, gelinde gesagt, auf den Keks. Das hatten \n\nwir schon heute Vormittag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich fahre in meinen Ausf\u00fchrungen fort. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Denn wenn wir schon bei \n\nder Ernsthaftigkeit Ihres Anliegens sind, muss ich Sie \n\ndann doch an die letzte Plenarsitzung zu diesem Thema \n\nerinnern. Ich zitiere ja ungern AfD-Abgeordnete, aber an \n\ndieser Stelle muss ich es einmal tun. \n\nAuf meine Feststellung in der 31. Sitzung des Landtags, \n\ndass das Problem bei Tasern auch sein k\u00f6nne, dass sie \n\nbeispielsweise nicht von zwei Beamten gleichzeitig \n\neingesetzt werden d\u00fcrften, was in Stresssituationen \n\nmitunter schwierig sein k\u00f6nne, und dass es in Stresssitua-\n\ntionen auch nicht so einfach sei, dann richtig zu zielen, \n\nergeht folgender geistreicher Zwischenruf des Abgeordne-\n\nten J\u00f6rg Urban \u2013 ich zitiere aus dem Plenarprotokoll \u2013: \n\n\u201eWenn man eine Nase Crystal drin hat, kann so was schon \n\npassieren!\u201c Danach vermerkt das Protokoll: \u201eHeiterkeit \n\nder Abg. J\u00f6rg Urban und Uwe Wurlitzer\u201c. \n\nWerte Kollegen von der AfD, abgesehen davon, dass Sie \n\ndamit implizit die M\u00f6glichkeit unterstellt haben, dass \n\ns\u00e4chsische Polizisten Crystal konsumieren, was ich \u2013 \n\ngelinde gesagt \u2013 eine Frechheit finde, wurde dieses \n\nNiveau auch einer Debatte, in der es um potenziell t\u00f6dli-\n\nche Waffen geht, nicht gerecht. Auch das sind Gr\u00fcnde, die \n\ndazu f\u00fchren, dass wir diesen Antrag schlicht ablehnen \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBei den inhaltlichen Gr\u00fcnden, weshalb meine Fraktion \n\nTaser au\u00dferhalb von Spezialeinheiten ablehnt, kann ich im \n\nWesentlichen auf meine damaligen Ausf\u00fchrungen verwei-\n\nsen. In gebotener K\u00fcrze: Bei einem Taser kann es sich um \n\neine potenziell t\u00f6dliche Waffe handeln, die dementspre-\n\nchend einem rigiden Einsatzregime unterliegen muss. Es \n\nhandelt sich eben nicht, wie Sie es gern h\u00e4tten, um ein \n\n\u00e4u\u00dferst effektives Mittel k\u00f6rperlicher Gewalt. Faktisch \n\nwerden Sie bei den Einsatzvoraussetzungen schlussend-\n\nlich genau bei jenen f\u00fcr Schusswaffen anlangen m\u00fcssen. \n\nNehmen Sie das doch einmal zur Kenntnis.  \n\nEs besteht die erhebliche Gefahr des falschen Einsatzes \n\nund die Gefahr von Folgesch\u00e4den beim Einsatz in unan-\n\ngemessenen Situationen. Zum Problem der Ausbildung \n\nder Beamten hat Herr Kollege Stange schon hinreichend \n\nausgef\u00fchrt. Zudem sind Sie uns immer noch die Antwort \n\nauf die Frage schuldig geblieben, in welchen konkreten \n\nEinsatzsituationen in Sachsen der Taser denn tats\u00e4chlich \n\ndie bessere Wahl gewesen w\u00e4re. \n\nIch sage an dieser Stelle aber auch ganz deutlich in Ihre \n\nRichtung, Herr Kollege Fritzsche: Taser bei BFE, die \n\nunter anderem bei Versammlungslagen eingesetzt werden, \n\nhalte ich f\u00fcr genauso problematisch. Da haben wir es mit \n\nMenschenmassen zu tun. Das ist hochsensibel. Davon \n\nw\u00fcrde ich dringend abraten. \n\nGanz kurz zum Thema Bodycams: Was deren Einsatz \n\nangeht, ist die Fraktion GR\u00dcNE in Sachsen skeptisch und \n\nablehnend. Grunds\u00e4tzlich handelt es sich um ein weiteres \n\n\u00dcberwachungselement gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern, die mit dem Einsatz der Bodycam noch st\u00e4rker \n\nmit einer schon jetzt existierenden fl\u00e4chendeckenden \n\nVideo\u00fcberwachung \u00fcberzogen werden. Ob dieser schwere \n\nEingriff im Verh\u00e4ltnis zu dem vermeintlichen Nutzen \n\nsteht, wage ich derzeit zu bezweifeln, zumal dies sehr \n\nstark von der Ausgestaltung abh\u00e4ngen w\u00fcrde. \n\nZudem bietet der Einsatz der Bodycam in bestimmten, \n\naber gerade f\u00fcr den Beamten sensiblen Lagen durchaus \n\nProbleme. Ich verweise an dieser Stelle in aller K\u00fcrze nur \n\nauf zwei: Im Bereich des Versammlungsrechts gibt es \n\nenge Spezialvorschriften zur Video\u00fcberwachung, bei \n\ndenen ich Zweifel habe, ob der Einsatz von Bodycams \n\nrechtssicher m\u00f6glich w\u00e4re. Bei Lagen im Bereich h\u00e4usli-\n\ncher Gewalt, von denen wir wissen, dass es nicht selten zu \n\nAngriffen auf Polizisten kommt, d\u00fcrfte der Einsatz \n\naufgrund der Unverletzlichkeit der Wohnung ebenso \n\nkaum m\u00f6glich sein. \n\nKurzum: Beide Ma\u00dfnahmen lehnen wir auch politisch ab. \n\nDer Antrag ist zudem grunds\u00e4tzlich nicht zustimmungsf\u00e4-\n\nhig. Somit werden wir mit Nein stimmen.  \n\nVielen Dank.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der letzte \n\nRedner in der ersten Rederunde, Herr Kollege Lippmann, \n\nund wir treten jetzt in eine weitere ein. Vorher gibt es aber \n\neine Kurzintervention von Herrn Kollegen Urban zu \n\ndiesem gerade geh\u00f6rten Redebeitrag. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielleicht ist es auch eine pers\u00f6nliche \n\nErkl\u00e4rung, weil von Herrn Lippmann gerade mein Zitat \n\nverwendet wurde. Ich wollte dazu nur noch erg\u00e4nzen: Als \n\nwir diese Debatte hier hatten \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, eine \n\nKurzintervention geht, eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung nicht. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Dann eine Kurzintervention. \u2013 Ich \n\nbeziehe mich auf den Redebeitrag von Herrn Lippmann, \n\nder ein Zitat aus der letzten Debatte zu diesem Thema \n\nbrachte, als ich gesagt habe, mit Crystal in der Nase kann \n\nman sich das wahrscheinlich vorstellen. \n\nWir hatten damals die Debatte, und Sie hatten vorgetra-\n\ngen, die Polizisten k\u00f6nnten sich mit den Tasern selbst \n\nverletzen. In diesem Zusammenhang hatte ich nat\u00fcrlich \n\nHerrn Beck vor Augen, weil wir gerade Herrn Beck und \n\nsein Crystal-Problem hatten, und ich habe mir vorgestellt: \n\nJa, mit Crystal in der Nase kann man sich das wahrschein-\n\nlich so vorstellen, wie man dann herumballert und sich \n\nselber trifft. Also, es ging weniger um die Polizisten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4410 \n\nsondern eher um das Problem mit Crystal, was offensicht-\n\nlich in Ihrer Partei etwas verbreitet ist.  \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention, und jetzt kann Herr Kollege Lippmann darauf \n\nreagieren, so er denn will \u2013 und er will.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, \n\ndiese Richtigstellung von Herrn Urban bedarf keiner \n\ngro\u00dfartigen weiteren Erg\u00e4nzung. Er hat gerade implizit \n\ndas zugegeben, was ich behauptet habe: Er hat in Erw\u00e4-\n\ngung gezogen, dass Polizisten aufgrund des Konsums von \n\nCrystal sich im Einsatz mit Tasern beschie\u00dfen k\u00f6nnten. \u2013 \n\nDanke. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Genau nicht! \n\nSie haben es nicht verstanden!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir er\u00f6ffnen jetzt eine \n\nweitere Rederunde. Ich er\u00f6ffne sie. Herr Kollege Wippel \n\nspricht f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nDiese Heiterkeit ist schon erstaunlich, die durchaus \n\nentstehen kann, wenn man gewahr wird, mit welchem \n\nPathos Herr Kollege Lippmann hier vortr\u00e4gt und sich in \n\nvoller Inbrunst der \u00dcberzeugung als alter Fachmann keine \n\nSituation vorstellen kann, in der der Taser der Polizei auf \n\nder Stra\u00dfe m\u00f6glicherweise helfen k\u00f6nnte. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ach, Sie sind ja gar kein Fachmann. Danke daf\u00fcr; \n\nEntschuldigung, das w\u00e4re mir fast entfallen. \n\nSie haben nat\u00fcrlich zwei Antr\u00e4ge miteinander vermischt, \n\nn\u00e4mlich den Antrag, den wir das letzte Mal hier hatten \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nUnd jetzt wird es niveaulos!) \n\nMeine Damen und Herren, offensichtlich ist Ihnen allen \n\nentgangen, dass es ein Berichtsantrag war, in dem wir den \n\nBericht begehrt haben und nicht den Einsatz. Dass Sie \n\ndamals nat\u00fcrlich den Antrag nicht richtig gelesen haben \n\nund \u00fcber den Einsatz debattieren, das ist \u2013 Entschuldi-\n\ngung \u2013 nicht meine Schuld, das Ihr pers\u00f6nliches Problem, \n\nda haben Sie Ihre Redezeit wahrscheinlich falsch einge-\n\nsetzt. Sie h\u00e4tten auch einfach ohne Debatte zustimmen \n\nk\u00f6nnen; dann h\u00e4tten wir n\u00e4mlich nachher keine Gro\u00dfe \n\nAnfrage zu stellen brauchen. \n\nDann haben Sie gesagt, der Taser, eine weniger t\u00f6dliche \n\nSchusswaffe, das w\u00e4re ja absurd. Da muss ich mit Ihnen \n\neinmal einen Ausflug ins Waffenrecht machen oder Ihnen \n\neine Hausaufgabe aufgeben. Schauen Sie bitte einmal \n\nhinein, wie der Begriff der Waffe definiert ist; denn auch \n\nSpielzeugwaffen, die Sie im Laden bekommen, k\u00f6nnen \n\ndurchaus per Definition Schusswaffen sein, und Sie \n\nstimmen mir sicherlich zu, dass diese Dinge in aller Regel \n\nnicht t\u00f6dlich sind, weil sie sonst nicht im freien Verkauf \n\nw\u00e4ren. Auch das sind Schusswaffen, und die sind nicht \n\nt\u00f6dlich. So absurd, wie Sie das darstellen, ist es nicht. \n\nAbsurd ist einfach nur Ihre v\u00f6llige Freiheit von Sachkom-\n\npetenz an dieser Stelle. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDass bei Eins\u00e4tzen des SEK nat\u00fcrlich nicht so oft die \n\nSchusswaffe oder der Taser oder sonstige Hilfsmittel der \n\nk\u00f6rperlichen Gewalt gebraucht werden, wie von einem \n\nStreifenpolizisten gebraucht wird, Kollege Stange, k\u00f6nnen \n\nSie sich vielleicht vorstellen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\u2013 Gut, okay. \u2013 Also, jetzt noch einmal: Vielleicht liegt das \n\nja daran, dass sich die Polizisten der Gefahr der Schuss-\n\nwaffe bewusst sind und sie sie deswegen auch nicht \n\neinsetzen, sondern im Zweifel lieber bei ihrem Einsatz f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrger die Verletzung ihres eigenen K\u00f6rpers in Kauf \n\nnehmen. Also erz\u00e4hlen Sie hier nicht so etwas. \n\nWenn ein SEK irgendwo einr\u00fcckt, dann ist das eine etwas \n\nandere Hausnummer, als wenn nur der Praktikant und ein \n\n\u00e4lterer Kollege unterwegs sind. Sie machen n\u00e4mlich unter \n\nUmst\u00e4nden nicht denselben Eindruck wie ein SEK, und \n\ndeswegen k\u00f6nnen Sie diese Situationen ja wohl schwer-\n\nlich miteinander vergleichen, und genau deswegen brau-\n\nchen wir auch diese neuen Erfahrungen mit dem Pilotpro-\n\njekt Taser. \n\nJetzt geht es weiter: Die Dienstwaffen wollen wir nat\u00fcr-\n\nlich nicht ersetzen. Die Gefahr dauerhafter gesundheitli-\n\ncher Auswirkungen besteht; nat\u00fcrlich k\u00f6nnen sie entste-\n\nhen, wenn ich Hilfsmittel k\u00f6rperlicher Gewalt einsetze. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Waffen!) \n\n\u2013 Ja, auch Waffen meinetwegen. Wir m\u00fcssen sehen, wie \n\nwir das Ganze machen. Ich sehe es eher als Hilfsmittel \n\nder k\u00f6rperlichen Gewalt. Das ist aber eine Frage, die das \n\nMinisterium nat\u00fcrlich regeln kann, und im \u00dcbrigen hat es \n\nja auch die M\u00f6glichkeit gefunden, von seinen Rechten \n\nGebrauch zu machen, und es hat den Einsatz des Tasers \n\nbereits in einer eigenen Verwaltungsvorschrift geregelt. \n\nAlso verstehe ich das Problem, das Sie hier aufmachen, \n\nim Moment \u00fcberhaupt nicht. Oder wo ist der Aufschrei, \n\ndass das Parlament \u00fcbergangen worden sei? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wir  \n\nbrauchen ein Gesetz, keine Schlagworte!) \n\nWenn geschossen wird, dann entstehen gesundheitliche \n\nSch\u00e4den. Wenn ein Schlagstock eingesetzt wird, der \n\nebenfalls eine Waffe ist, und er als Waffe eingesetzt wird, \n\nauch dann k\u00f6nnen gesundheitliche Sch\u00e4den entstehen, ja, \n\nund auch da muss der Polizist nat\u00fcrlich trotzdem die \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit wahren. Selbstverst\u00e4ndlich hat er \n\nimmer die Qual der Wahl; das ist so. Selbst das Pfeffer-\n\nspray ist nicht unumstritten. Es gibt genug Antr\u00e4ge von \n\nden GR\u00dcNEN, mit denen sie in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nlosgezogen sind und gesagt haben, wir wollen gern, dass \n\ndas Pfefferspray zur Waffe wird, insbesondere im Castor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4411 \n\nLand. Da sind sie ganz vorn mit dabei. \u2013 Es ist Nieder-\n\nsachsen \u2013 das sage ich f\u00fcr diejenigen, die nicht von dort \n\nkommen. \n\nDer Ausbildungsaufwand ist, wie ich vorhin schon darge-\n\nstellt habe, gar nicht so hoch. Diese vier Stunden k\u00f6nnen \n\nwir durchaus abknapsen. Im \u00dcbrigen halte ich es f\u00fcr \n\nunredlich, erst einmal quasi einen Zustand des Personal-\n\nmangels zu haben und ihn zu dulden, ihn nicht anzugehen \n\nund dann auf diese Art und Weise zu begr\u00fcnden, dass man \n\nnicht mehr handeln kann und keine weiteren Dinge und \n\nMaterialien im Dienst einf\u00fchren kann. Das ist einfach zu \n\nsimpel und eine billige Argumentation. \n\nMeine Damen und Herren, bitte stimmen Sie unserem \n\nAntrag zu. Ich sage es noch einmal. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nWippel f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion. \u2013 Besteht jetzt \n\nweiterer Redebedarf? Ist das eine Kurzintervention? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nEine Kurzintervention!) \n\n\u2013 Eine Kurzintervention durch Herrn Lippmann. Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte die Kurzintervention nutzen, um \n\neinmal den Kollegen Wippel, der hier gerade angab, \n\nausreichenden Sach- und Fachverstand in dieser Frage zu \n\nhaben, auf den spezifischen Aufbau des \u00a7 31 Polizeigesetz \n\nhinzuweisen. Er belehrt Sie n\u00e4mlich, dass Ihre Ausf\u00fch-\n\nrungen hier gr\u00f6\u00dftenteils Gr\u00fctze waren. \n\nEin Taser kann schon deswegen kein Hilfsmittel k\u00f6rperli-\n\ncher Gewalt sein, weil diese in \u00a7 31 Abs. 2 abschlie\u00dfend \n\ngeregelt sind. In \u00a7 31 Abs. 3 geht es dann um Waffen, \n\nworunter richtigerweise auch der Schlagstock, die Pistole, \n\nder Revolver, das Gewehr und automatische Handfeuer-\n\nwaffen fallen. Wenn Sie jetzt also erz\u00e4hlen, dass das \n\nProblem auf der einen Seite sei, dass man hier automa-\n\ntisch zulassen k\u00f6nnte, wobei Sie zur Kenntnis nehmen \n\nm\u00fcssen, dass es die Option f\u00fcr den Innenminister gibt, \n\neine Spezialvorschrift zu erlassen, worin er eben f\u00fcr \n\nbestimmte Spezialkommandos so etwas zulassen kann, \n\ndann drehen Sie sich letztendlich im Kreis. Wenn Sie \n\nn\u00e4mlich wie im Antrag behaupten, es sei ein Mittel der \n\nk\u00f6rperlichen Gewalt, dann sind Sie tats\u00e4chlich auf einem \n\nganz anderen Niveau, n\u00e4mlich dem von Diensthunden, \n\nDienstpferden, technischen Sperren sowie Reizstoffen; \n\ndamit sind Sie beim Pfefferspray. \n\nAber schon mit Ihrer Unklarheit zum Thema Schlagst\u00f6-\n\ncke haben Sie gerade bewiesen, dass Ihre Fachkenntnisse \n\nzum Einsatz polizeilicher Mittel ungeachtet dessen, dass \n\nSie angeblich nach wie vor bei der s\u00e4chsischen Polizei \n\narbeiten, \u00e4u\u00dferst begrenzt sind. \n\nDanke.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Herr Kollege Wippel, Sie reagieren jetzt \n\ndarauf. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, vielen Dank. \u2013 Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich kann der Schlagstock auch wie eine Waffe \n\neingesetzt werden. Da haben Sie offensichtlich keine \n\nAhnung von der Rechtsprechung.  \n\nIm \u00dcbrigen bringe ich jetzt auch einmal den Querverweis \n\nauf andere Polizeigesetze. Selbstverst\u00e4ndlich ist dessen \n\nGebrauch in anderen Bundesl\u00e4ndern anders geregelt.  \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWir sind hier in Sachsen!) \n\nDas ist immer hochumstritten, auch in der Ausbildung: \n\nWie habe ich es jetzt gerade eingesetzt, wie habe ich es \n\nnicht eingesetzt? Insofern k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich sehen, \n\ndass wir hier vielleicht noch einmal etwas Klarstellungs-\n\nbedarf haben.  \n\nDas ist aber auch nicht das Problem; denn wenn Sie \n\nunseren Antrag einmal ansehen und eben anfangen, darin \n\nzu lesen, und zwar mit I., so fordern wir die Staatsregie-\n\nrung genau dazu auf, diese Dinge zu kl\u00e4ren und hier auch \n\nf\u00fcr die rechtlichen Gegebenheiten zu sorgen, diese Sachen \n\nzu machen. Sie k\u00f6nnen sich sicherlich vorstellen, dass \n\neine so kleine Fraktion, wie wir es im Moment noch sind, \n\nnicht diesen Stab und dieses Personal dahinter hat wie ein \n\nMinisterium. Da wollen wir uns doch gerne zuarbeiten \n\nlassen. Dann reden wir noch einmal dar\u00fcber, nicht? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe jetzt keinen \n\nweiteren Redebedarf zum Antrag aus den Fraktionen. \n\nDamit kommt die Staatsregierung zu Wort. Das Wort \n\nerh\u00e4lt Herr Staatsminister Ulbig.  \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Auch zu diesem Antrag will ich kurz \n\nsprechen, selbst wenn ich auch aus den letzten Ausf\u00fch-\n\nrungen von Herrn Wippel nicht viel schlauer geworden \n\nbin, was das Thema Antrag und Unterschiede anlangt. \n\nNat\u00fcrlich haben wir vor Kurzem hier \u00fcber dieses Thema \n\ngesprochen. Wenn Sie jetzt der Meinung sind, mit diesem \n\nAntrag das Thema erneut auf die Tagesordnung zu setzen, \n\ndann werden wir uns nat\u00fcrlich damit auseinandersetzen. \n\nAber f\u00fcr mich gilt zumindest: Das, was ich im M\u00e4rz 2016 \n\ngesagt habe, gilt noch heute. Taser k\u00f6nnen eine sinnvolle \n\nErg\u00e4nzung der Einsatzmittel der Spezialeinheiten sein, \n\nh\u00e4tten aber Nachteile im allt\u00e4glichen Polizeigebrauch. \n\nDas ist die kurze Zusammenfassung dazu. \n\nEs ist richtig, wir haben eine Beschlusslage der Innenmi-\n\nnisterkonferenz zu diesem Thema, und ich gehe davon \n\naus, dass sich alle Kollegen an die Beschl\u00fcsse der Innen-\n\nministerkonferenz halten. Nun gibt es Pilotprojekte; \n\ndar\u00fcber ist gesprochen worden. Dann schauen wir einmal, \n\nwas diese Pilotprojekte im Ergebnis zutage f\u00f6rdern. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4412 \n\nm\u00fcssen ja im Freistaat Sachsen nicht immer an der \n\nvordersten Front sein, was Ver\u00e4nderungen betrifft. Vor \n\ndiesem Hintergrund will ich auf die Schwierigkeiten des \n\nEinsatzes von Tasern aus meiner Sicht nur noch einmal \n\nanhand von drei Punkten eingehen. \n\nWer sich hier hinstellt und sagt, das w\u00e4re alles v\u00f6llig \n\nunproblematisch und bereitete keine Schwierigkeiten, der \n\ngeht eben fehl. Ich habe es beim letzten Mal schon gesagt: \n\nF\u00fcr einen effektiven Einsatz des Tasers braucht es den \n\nHautkontakt beider Elektroden. Wenn beispielsweise die \n\nKleidung zu dick ist oder andere Sachen dazwischen-\n\nkommen, kann dem betreffenden Beamten unter Umst\u00e4n-\n\nden die Zeit f\u00fcr weitere Reaktionen fehlen. Das ist zum \n\nBeispiel ein Gegenargument f\u00fcr Ihr Bild, das Sie vorhin \n\nmit dem Mann mit der Axt ansprachen. \n\nZweitens. Das Thema Einsatzmittel, die zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, und die Vielfalt wurde ausgef\u00fchrt. Je mehr Ein-\n\nsatzmittel zur Verf\u00fcgung stehen, umso schwieriger ist im \n\nkonkreten Fall die Abw\u00e4gung, was zu tun ist. Das kann \n\nwertvolle Sekunden kosten. \n\nDas Dritte ist \u2013 auch das will ich noch einmal ansprechen: \n\nDie gesundheitlichen Risiken des Tasers sind nicht von \n\nder Hand zu weisen. Deshalb sind sie Spezialeinheiten \n\nvorbehalten und zumindest nicht f\u00fcr Einsatzbeamte des \n\nt\u00e4glichen Dienstes zug\u00e4nglich. \n\nZum Thema Bodycams: Auch hier brauchen wir den \n\nAntrag der AfD gewiss nicht, um t\u00e4tig zu werden. Sie \n\nwerden wissen, dass wir das Thema auf dem Schirm \n\nhaben. Ich habe dar\u00fcber gesprochen. Das ist ein Beispiel \n\ndaf\u00fcr, dass man aus Erfahrungen anderer L\u00e4nder lernen \n\nkann, weil andere L\u00e4nder mit ganz unterschiedlicher \n\npolitischer Konstellation \u00fcberwiegend positive Erfahrun-\n\ngen gemacht haben: Hamburg, Rheinland-Pfalz, Hessen \n\nzum Beispiel. Ich habe mit den Kollegen sehr intensiv \n\ngesprochen. In zwei der drei L\u00e4nder, Herr Lippmann, sind \n\n\u00fcbrigens GR\u00dcNE an der Regierung beteiligt. Nat\u00fcrlich \n\nkenne ich Ihr Argument, dass es Ihnen egal ist, ob jemand \n\nan der Regierung beteiligt ist oder nicht. Sie haben Ihre \n\neigene Meinung. Ich will zumindest sagen, dass mir auch \n\ndie L\u00e4nder mit gr\u00fcner Regierungsbeteiligung positive \n\nErfahrungen zur\u00fcckgemeldet haben. \n\nDeshalb haben wir ein einj\u00e4hriges Pilotprojekt f\u00fcr Sach-\n\nsen geplant. Voraussichtlich wird es Mitte dieses Jahres \n\nstarten und damit das kein Geheimnis ist: vorerst in den \n\nPolizeidirektionen Dresden und Leipzig. Gegenw\u00e4rtig \n\npr\u00fcfen meine Leute noch den rechtlichen, datenschutz-\n\nrechtlichen, einsatztaktischen und haushalterischen \n\nRahmen, wobei selbstverst\u00e4ndlich auch der S\u00e4chsische \n\nDatenschutzbeauftragte einbezogen wird. \n\n(Albrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nAus diesem Grunde, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, empfiehlt die Staatsregierung, den vorliegenden \n\nAntrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt war er schon am \n\nEnde, Herr Kollege Pallas. Da ist das mit der Zwischen-\n\nfrage nichts mehr geworden. Nach der Staatsregierung \n\nkann jetzt die Einreicherin \u2013 und das macht sie auch \u2013, die \n\nAfD-Fraktion, noch ein Schlusswort halten. Das macht \n\njetzt Herr Kollege Wippel. Drei Minuten Redezeit. \n\nSebastian Wippel, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich ist das \n\nSchlusswort kurz. Ich habe drei Minuten. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegen \n\nAbgeordnete! Der Innenminister scheint noch nicht ganz \n\ndavon \u00fcberzeugt zu sein, den Taser in der s\u00e4chsischen \n\nPolizei auszuprobieren. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Zu Recht!) \n\nLieber wartet er darauf, dass andere Bundesl\u00e4nder wieder \n\nden Vorreiter machen. Es w\u00e4re doch sch\u00f6n, wenn Sachsen \n\nauch einmal vorangehen und nicht wie bei PRECOBS erst \n\nAfD-Antr\u00e4ge ablehnen und in andere Bundesl\u00e4nder \n\nschauen w\u00fcrde, um die Sachen dann zu \u00fcbernehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nEs ist doch sch\u00f6n, dass wir kollegial zusammenarbeiten.  \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \n\nDas ist sinnvolle Arbeitsteilung, \u2013) \n\n\u2013 Ja, genau, wir haben die Ideen und Sie die Lorbeeren. \n\nEs sei Ihnen geg\u00f6nnt. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \u2013 wenn sich  \n\nandere L\u00e4nder mit Pilotprojekten befassen!) \n\n\u2013 Ist das eine Zwischenfrage? Na gut. Noch einmal kurz \n\nzusammengefasst: Die Debatte ist insofern erfreulich, als \n\neinige wirklich sehr schlechte Argumente aus der letzten \n\nDebatte dieses Mal nicht gefallen sind. Das freut mich. \n\nAber ich muss eine Sache noch einmal klarstellen, Herr \n\nMinister. Der Hautkontakt ist nach wie vor nicht notwen-\n\ndig. Die entsprechende Voltzahl sorgt daf\u00fcr, dass die Luft \n\n\u00fcberbr\u00fcckt werden kann. Das sind ungef\u00e4hr bis zu f\u00fcnf \n\nZentimeter. Dann haben wir den Bereich von dicken \n\nJacken. \n\nIm \u00dcbrigen habe ich immer das Problem, wenn ein \n\nEinsatzmittel, das ich als Polizeibeamter einsetze, nicht \n\nwirkt, dass ich einen Plan B haben muss. Deshalb ist die \n\ns\u00e4chsische Polizei meist zu zweit in einem Streifenteam \n\nunterwegs. W\u00e4hrend der eine Beamte das eine Einsatzmit-\n\ntel zur Verf\u00fcgung hat, h\u00e4lt der andere das andere Einsatz-\n\nmittel bereit, das eventuell zum Einsatz kommen muss. \n\nNat\u00fcrlich habe ich ein Problem, wenn ich ein Einsatzmit-\n\ntel einsetze, auf zehn Meter. Das habe ich in jedem Fall. \n\nAber ich wei\u00df auch, ein Messerangreifer, der sich mit \n\nSchwung auf jemanden zubewegt, hat in k\u00fcrzester Zeit \n\nsieben Meter \u00fcberbr\u00fcckt. Das ist der Mindestabstand, den \n\nman braucht, um noch reagieren zu k\u00f6nnen. Insofern kann \n\nder Taser ein Mittel sein. Aber auch beim Pfefferspray ist \n\nnicht gesagt, dass es diesen Angriff abwehrt. Auch die \n\nSchusswaffe ist nicht immer sicher. Es kann auch sein, \n\ndass ich mit der Schusswaffe nicht treffe. Es kann genau-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4413 \n\nso sein, dass ich mit dem Taser nicht treffe, und es kann \n\nsein, dass das Pfefferspray nicht wirkt.  \n\nAlso, meine Damen und Herren, wenn wir diese Sachen \n\neinsetzen \u2013 \u2013 Beim Taser habe ich den Vorteil, wenn er \n\nam Mann ist, kann ich immer noch mit dem Elektroscho-\n\ncker arbeiten. Das k\u00f6nnte den Angriff tats\u00e4chlich in \n\nletzter Konsequenz abwehren.  \n\nKollege Stange hatte vorhin eine gute Idee. Ich denke, wir \n\nsollten das vielleicht einmal ausprobieren. Herr Innenmi-\n\nnister, ich biete Ihnen das einfach einmal zur \u00dcberzeu-\n\ngung an. Beim \u201eTag der Sachsen\u201c k\u00f6nnen Sie mich \n\neinmal \u00f6ffentlich tasern. Dann machen wir das. Vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie dann Ihre Innenminister \u00fcberzeugen. Das \n\nAngebot steht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion. Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/7142 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 6/7142 nicht \n\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nZielgruppenorientiertes Pr\u00e4ventionsprogramm zur Verhinderung \n\nislamistischer Radikalisierung in Sachsen auflegen \n\nDrucksache 6/7214, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu nehmen die Fraktionen Stellung, zuerst nat\u00fcrlich \n\ndie einbringende Fraktion GR\u00dcNE, dann CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn sie das \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile der einreichenden Fraktion GR\u00dcNE \n\ndas Wort, und das Wort ergreift wie immer Herr Kollege \n\nLippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Bundes-\n\nrepublik Deutschland war in den vergangenen Wochen \n\nund Monaten mehrfach grausiger Schauplatz islamisti-\n\nschen Terrors. Beim Anschlag auf den Berliner Weih-\n\nnachtsmarkt starben zw\u00f6lf Menschen verschiedener \n\nNationalit\u00e4ten, 55 weitere wurden zum Teil schwer \n\nverletzt. Der T\u00e4ter war ein radikalisierter Islamist, den \n\nmehrere Bundes- und Landesbeh\u00f6rden bereits als solchen \n\nauf dem Schirm hatten. Auch der Syrer Dschaber al-Bakr, \n\nder sich in Sachsen aufhielt und der einen Selbstmordan-\n\nschlag auf einen Ort mit hohem Besucheraufkommen \n\ngeplant hat, hat sich wohl erst w\u00e4hrend seines Aufenthalts \n\nin Deutschland und w\u00e4hrend zweier Reisen in die T\u00fcrkei \n\nin dieser Zeit radikalisiert. \n\nEs soll uns heute anders als gestern nicht darum gehen, ob \n\ns\u00e4chsische Sicherheitsbeh\u00f6rden oder die des Bundes alles \n\nErforderliche getan haben, um diese Anschl\u00e4ge zu verhin-\n\ndern. Es geht uns GR\u00dcNEN mit unserem Antrag um den \n\nProzess der Radikalisierung und darum, wie sich dieser \n\naufhalten l\u00e4sst, damit es im besten Fall gar nicht erst zu \n\neiner Radikalisierung kommt; denn wenn Polizei und \n\nStaatsanwaltschaft bei islamistischer Radikalisierung und \n\nRadikalisierung generell eingreifen m\u00fcssen, ist es in der \n\nRegel schon sp\u00e4t. Deshalb braucht es eine wirksame \n\nPr\u00e4vention. \n\nAuch wenn es auf den ersten Blick und nach den eingangs \n\ngeschilderten F\u00e4llen so aussieht, islamistische Radikali-\n\nsierung ist keineswegs ein Ph\u00e4nomen, das nur muslimi-\n\nsche Gefl\u00fcchtete bzw. Menschen mit Migrationserfahrung \n\ntrifft. Seit 2013 fanden mehr als 840 Ausreisen aus \n\nDeutschland nach Syrien oder in den Irak mit dem Ziel \n\nstatt, dort f\u00fcr den Islamischen Staat an Kampfhandlungen \n\nteilzunehmen. Viele derjenigen, die sich dort ausbilden \n\nlassen oder k\u00e4mpfen, sind deutsche M\u00e4nner, aber auch \n\nFrauen. Zumindest sind es junge Menschen, viele davon \n\nohne Migrationsgeschichte. Einige dieser Menschen sind \n\nbei den Kriegshandlungen gefallen, andere sind in Syrien \n\noder im Irak verblieben. Ein gewisser Teil jedoch kommt \n\nauch zur\u00fcck \u2013 ausgebildet an Schusswaffen oder anderem \n\nGer\u00e4t. \n\nHinzu kommen all jene, die sich radikalisieren, ohne die \n\nBundesrepublik zu verlassen. Ich erinnere beispielsweise \n\nan die sogenannte Sauerlandgruppe oder an die Tat eines \n\n16-j\u00e4hrigen M\u00e4dchens, das im vergangenen Jahr auf einen \n\nPolizisten einstach. Ihre Radikalisierung und Indoktrinati-\n\non begann bereits im Grundschulalter. An einer Reise \n\nnach Syrien hinderte sie wohl nur die Mutter. Insgesamt \n\nz\u00e4hlen die Beh\u00f6rden in der Bundesrepublik derzeit nach \n\naktuellen Zahlen 570 islamistische Gef\u00e4hrder und ein \n\nerhebliches Radikalisierungspotenzial. \n\nDass das Problem auch in Sachsen virulent ist, zeigen \n\njedoch nicht nur die Causa al-Bakr, sondern auch F\u00e4lle \n\nwie der der mutma\u00dflichen Dschihadisten aus Dippoldis-\n\nwalde. Von dort aus waren zwei 21- und 19-j\u00e4hrige \n\nDeutsche im Herbst 2014 nach Syrien aufgebrochen, um \n\nin den Heiligen Krieg zu ziehen. W\u00e4hrend sich der \u00c4ltere \n\nnach kurzer Zeit den Beh\u00f6rden in der T\u00fcrkei gestellt \n\nhatte, fehlt von dem anderen seither jede Spur, ebenso von \n\nder nunmehr 16-j\u00e4hrigen Pulsnitzerin, die zum Islam \n\nkonvertiert war und im letzten Jahr in Richtung T\u00fcrkei \n\nausreiste. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4414 \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wie k\u00f6nnen wir eine \n\nRadikalisierung von Menschen in Deutschland verhin-\n\ndern, ohne das ganz gro\u00dfe sicherheitsrechtliche Besteck \n\nwie Fu\u00dffesseln, Abschiebehaft und sonstige polizeiliche \n\nMa\u00dfnahmen auszupacken? Das ist eine Frage, die wir uns \n\nauch in Sachsen stellen m\u00fcssen; denn all die erw\u00e4hnten \n\nF\u00e4lle zeigen: Islamistische Radikalisierung ist ein viel-\n\nschichtiges und vor allem umfassendes Problem. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder haben verschiedene Programme \n\naufgelegt und zielgruppenspezifische Angebote geschaf-\n\nfen. In Hessen beispielsweise beinhaltet das Pr\u00e4ventions-\n\nnetzwerk gegen Salafismus eine Beratungsstelle, ein \n\nLandesprogramm \u201eExtremismus, Pr\u00e4vention, Fl\u00fcchtlinge\u201c \n\nsowie Modellprojekte zur Radikalisierungspr\u00e4vention. In \n\nNordrhein-Westfalen wird unter anderem die islamische \n\nSeelsorge in den Justizvollzugsanstalten ausgebaut, um \n\ndort einer Radikalisierung vorzubeugen. \n\nIn Sachsen gibt es solche Angebote bislang nicht in \n\nausreichendem Ma\u00dfe. Auch wenn der Justizminister in \n\neiner Antwort auf eine Kleine Anfrage meiner Kollegin \n\nPetra Zais angibt, dass das Violence-Prevention-Network \n\nin der Jugendstrafanstalt Regis-Breitingen beauftragt ist, \n\nmit gewaltbereiten Jugendstrafgefangenen ein Trainings-\n\nprogramm zur Deradikalisierung umzusetzen, so hat er \n\nuns doch verschwiegen, dass man dort seit einem Jahr \n\nausschlie\u00dflich mit rechtsextremistischen Jugendlichen \n\narbeitet und f\u00fcr mehr auch kein Geld bekommt. \n\nWir haben deshalb bereits im Rahmen der Haushaltsver-\n\nhandlungen mit einem entsprechenden Antrag gefordert, \n\nein zielgruppenorientiertes Pr\u00e4ventionsprogramm aufzu-\n\nlegen. Dieser Antrag wurde mit der Begr\u00fcndung abge-\n\nlehnt, er sei zu unklar und die Konzeption w\u00fcrde fehlen. \n\nParallel konnten wir der Presse entnehmen, dass der \n\nLandespr\u00e4ventionsrat ein Konzept zur Radikalisierungs-\n\npr\u00e4vention erarbeiten w\u00fcrde. Da fragt man sich, warum es \n\ndaf\u00fcr nicht mehr Mittel bedarf. Aber wenn man sich die \n\nVorstellungen des Landespr\u00e4ventionsrates zu diesem \n\nKonzept anschaut, dann wei\u00df man, warum. An Aufgaben \n\nhat die geplante Beratungs- und Koordinationsstelle \n\nn\u00e4mlich nur den Kontakt zu muslimischen Organisatio-\n\nnen, die Funktion eines Ansprechpartners f\u00fcr Mitarbeiter \n\nvon Verwaltungen und Fl\u00fcchtlingsheimen, die Beratung \n\nvon Angeh\u00f6rigen sowie die Beratung aussteigewilliger \n\nIslamisten.  \n\nAll diese Angebote sind wichtig. Sie finden sich auch in \n\nunserem Antrag. Was jedoch g\u00e4nzlich fehlt und wof\u00fcr wir \n\ndie erforderlichen Mittel beantragt haben, das ist eine \n\naufsuchende Sozialarbeit. Es reicht unseres Erachtens f\u00fcr \n\neine erfolgreiche Pr\u00e4ventionsarbeit nicht, dass sich \n\nIslamisten an eine Aussteiger-Hotline wenden k\u00f6nnen. \n\nDiese Programme funktionieren schon im Bereich des \n\nRechtsextremismus nicht. Wichtig ist, dass sich Verwal-\n\ntungsmitarbeiter, etwa von Jugend\u00e4mtern oder aus dem \n\nJustizvollzug, Fl\u00fcchtlingshelfer und Eltern an Beratungs-\n\nstellen wenden k\u00f6nnen. Wichtig ist es, Lehrer so fortzu-\n\nbilden, dass sie das Ph\u00e4nomen islamistische Radikalisie-\n\nrung einordnen k\u00f6nnen. Am wichtigsten ist aber, dass der \n\nKontakt mit den Menschen, die auf dem Weg der Radika-\n\nlisierung sind, aktiv gesucht wird -- in der Jugend- und \n\nSozialarbeit, in der Gef\u00e4ngnisseelsorge, in Fl\u00fcchtlingsun-\n\nterk\u00fcnften. \n\nAll das vermisse ich in den Ank\u00fcndigungen des Landes-\n\npr\u00e4ventionsrates. Das Konzept habe ich auf der Home-\n\npage leider nicht gefunden. Mir ist es schwer begreiflich, \n\ndass Sie, Herr Innenminister, aber auch Sie, Frau Integra-\n\ntionsministerin, nicht sp\u00e4testens seit dem Fall Samuel W., \n\ndessen Anklage durch die Presse ging, nach dem Fall  \n\nal-Bakr und nach dem Anschlag von Berlin ein solches \n\nPr\u00e4ventionsprogramm in Sachsen zur Chefsache gemacht \n\nhaben. \n\nEs muss unser ureigenes Interesse sein, die Terrorgefahr, \n\ndie von radikalen Islamisten ausgeht, so fr\u00fch wie m\u00f6glich \n\nzu erkennen, aber auch zu bannen.  \n\nAm Geld soll es nicht liegen. Der bayerische Haushalts-\n\ngesetzgeber hat 2016 beispielsweise 2,2 Millionen Euro \n\nbereitgestellt und sogar einen Nachtragshaushalt verab-\n\nschiedet. Auch in Hessen wurden 1,2 Millionen Euro f\u00fcr \n\nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen im Jahr 2016 eingestellt. In \n\nSachsen hingegen werden die f\u00fcr Modellprojekte zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Bundesmittel \u00fcber das Bundespro-\n\ngramm \u201eDemokratie leben\u201c mangels Ideen und Ans\u00e4tzen \n\nteilweise nicht abgerufen. Das darf nicht sein. Eine solche \n\nSituation ist unverantwortlich und vor allem fahrl\u00e4ssig. \n\nWir brauchen dringend ein integriertes und konsolidiertes \n\nHandlungskonzept und zielgruppenspezifische Angebote \n\nf\u00fcr Gefl\u00fcchtete, Deutsche und Gefangene zur Vermeidung \n\nder Radikalisierung. Darauf zielt unser Antrag, und daf\u00fcr \n\nbitte ich Sie um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Einbrin-\n\ngung des Antrages durch die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Es sprach Herr Kollege Lippmann. Jetzt \n\nkommt die CDU-Fraktion zu Wort. Es spricht Kollege \n\nKiesewetter. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Mit dem \n\nvorliegenden Antrag soll die Staatsregierung aufgefordert \n\nwerden, ein an erfolgreichen Projekten anderer Bundes-\n\nl\u00e4nder orientiertes Pr\u00e4ventionsprogramm zur Verhinde-\n\nrung islamistischer Radikalisierung und Indoktrination \n\naufzulegen, das sich durch die fr\u00fchzeitige und zielgrup-\n\npenorientierte Ansprache verschiedener Risikogruppen \n\nauszeichnet und somit den Fokus auf Prophylaxe legt. \n\nKollege Lippmann hat es schon ausgef\u00fchrt, neben jungen \n\nGefl\u00fcchteten sollen es insbesondere jugendliche Deutsche \n\nund Gefangene sein, an die sich das Angebot richtet. Das \n\nsoll erg\u00e4nzt werden durch eine aufsuchende Sozialarbeit \n\nund Gewaltpr\u00e4vention sowie andere der Deradikalisierung \n\nf\u00f6rderliche Ma\u00dfnahmen. Das Programm soll zum Ziel \n\nhaben, auch Bildungseinrichtungen zu sensibilisieren und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4415 \n\nStrategien zu erarbeiten, wie einer Radikalisierung unter \n\nanderem durch religionsp\u00e4dagogische Angebote begegnet \n\nwerden kann. \n\nGestatten Sie mir, dass ich f\u00fcr meine Fraktion dazu ganz \n\nkurz Stellung nehme und mich auf ein paar ausgew\u00e4hlte \n\nSchwerpunkte beschr\u00e4nke. \n\nDie Notwendigkeit, fr\u00fchzeitig gegen islamistische Radi-\n\nkalisierung vorzugehen, pr\u00e4ventive und deradikalisieren-\n\nde Ans\u00e4tze zu verfolgen, sehen wir ebenfalls. Dar\u00fcber \n\nd\u00fcrfte hier im Hohen Haus weitgehend Einigkeit beste-\n\nhen. In Anbetracht der Debatten vom gestrigen Tag \n\ner\u00fcbrigen sich an dieser Stelle weitere Ausf\u00fchrungen \n\nhinsichtlich der Notwendigkeit. \n\nBei der Frage, wie unsere Gesellschaft Gef\u00e4hrdungen \n\ndurch extremistische islamistische Str\u00f6mungen begegnen \n\nkann, richten sich gegenw\u00e4rtig gro\u00dfe Erwartungen auch \n\nauf M\u00f6glichkeiten p\u00e4dagogischer und sozialp\u00e4dagogi-\n\nscher Einflussnahme. Dabei geht es darum, diesen Ten-\n\ndenzen vorbeugend zu begegnen, aber auch darum, \n\ngef\u00e4hrdete oder bereits in diesen Szenen involvierte junge \n\nMenschen bei einer Distanzierung zu unterst\u00fctzen. \n\nDer Bedarf an entsprechenden Aktivit\u00e4ten wird aktuell, \n\nleider auch aus gegebenen Anl\u00e4ssen heraus, als sehr hoch \n\neingesch\u00e4tzt. Dem steht allerdings noch eine vergleichs-\n\nweise junge Fachtradition in der Forschung gegen\u00fcber. \n\nDenn eine gezielte p\u00e4dagogische Arbeit zum Thema \n\n\u201eIslamistischer Extremismus\u201c findet in Deutschland erst \n\nseit wenigen Jahren statt. Insofern k\u00f6nnen p\u00e4dagogische \n\nFachkr\u00e4fte nur auf einem \u00fcberschaubaren Erfahrungswis-\n\nsen aufbauen. \n\nAn dieser Stelle lohnt sich der Blick in die Tiefe der \n\nFachwelt in einem kleinen Exkurs. Die Fachwelt unter-\n\nscheidet in der Pr\u00e4ventionsarbeit in der Regel drei unter-\n\nschiedliche Ebenen: prim\u00e4re, sekund\u00e4re und terti\u00e4re \n\nPr\u00e4vention. \n\nIm Zusammenhang mit einer Pr\u00e4vention religi\u00f6s begr\u00fcn-\n\ndeter Ideologisierung und Radikalisierung bedeutet das in \n\nder ersten Stufe vordergr\u00fcndig, Jugendlichen Anerken-\n\nnung und Zugeh\u00f6rigkeit zu vermitteln, demokratische \n\nWerte und Prinzipien zu st\u00e4rken und sich kritisch mit \n\nfreiheitsfeindlichen Ideologien und Verhaltensweisen \n\nauseinanderzusetzen. \n\nIm Bereich der Sekund\u00e4rpr\u00e4vention f\u00e4llt die Arbeit in ein \n\nbereits gef\u00e4hrdetes oder ideologisches Umfeld, wie \n\nbeispielsweise aufsuchende Sozialarbeit oder Arbeit mit \n\nFachkr\u00e4ften, die mit diesen in Kontakt sind und einzelne \n\nJugendliche und junge Erwachsene gezielt ansprechen. \n\nIm Bereich der terti\u00e4ren Pr\u00e4vention, im Bereich der \n\nRadikalisierungspr\u00e4vention richtet sich die Arbeit gezielt \n\nauf einzelne Menschen, die bereits ideologisch und/oder \n\nin gewaltorientierten Strukturen eingebunden sind. In der \n\nRegel geht es dabei um die Erm\u00f6glichung eines Ausstiegs \n\naus diesen Szenen und Ideologien. \n\nEs ist anzumerken, dass die sekund\u00e4re und erst recht die \n\nterti\u00e4re Pr\u00e4vention in der Regel nicht mehr im Rahmen \n\nvon Schule und Jugendeinrichtungen stattfinden, sondern \n\nmit Unterst\u00fctzung durch staatliche und zivilgesellschaftli-\n\nche Einrichtungen und Organisationen, die auf diesem \n\nGebiet t\u00e4tig sind. \n\nSo weit der Exkurs in die Fachwelt, hier konkret Ceylan \n\nund Kiefer als Quelle. \n\nBereits an dieser Stelle wird deutlich, dass wirksame \n\nMa\u00dfnahmen nur bedarfsgerecht, zielgruppenorientiert und \n\nressort\u00fcbergreifend ausgerichtet werden sollten. Daf\u00fcr \n\nbraucht es Ma\u00dfnahmen und Strukturen, die einzelnen \n\nPr\u00e4ventionsebenen gerecht werden, auf diese abstellen \n\nund individuelle L\u00f6sungsans\u00e4tze erm\u00f6glichen. Genau \n\ndarauf zielt unsere Arbeit ab und setzt an dieser Stelle an. \n\nIm Freistaat Sachsen wie auch auf Ebene des Bundes \n\nlaufen derzeit mehrere Projekte, um fr\u00fchzeitig einer \n\nm\u00f6glichen Radikalisierung entgegenzuwirken. Solche \n\nProjekte und Programme sind au\u00dferdem in der unmittel-\n\nbaren Vorbereitung und befinden sich kurz vor der Um-\n\nsetzung. \n\nEin wichtiger Ansatzpunkt kann dabei sein und ist der \n\nBereich Schule. Das SMK hat dem dahin gehend Rech-\n\nnung getragen, dass es sich ab diesem Jahr verst\u00e4rkt der \n\nVermittlung demokratischer Werte widmen m\u00f6chte. \n\nDiesem wird beispielsweise durch Bildung eines neuen \n\nReferates zum 1. Februar sowie durch Einsetzung einer \n\nExpertenkommission Rechnung getragen. Auch spielt das \n\nThema in der Lehrerweiterbildung eine Rolle, so bei-\n\nspielsweise in einer Fortbildung Mitte Februar zum \n\nThema \u201eSalafismus \u2013 ein Jugendph\u00e4nomen\u201c. \n\nEin weiterer wichtiger Ansatzpunkt sind die Asylunter-\n\nk\u00fcnfte. Hier hat das Innenministerium unter anderem \n\ndadurch reagiert, dass es entsprechende Materialien zur \n\nInformation unter dem Thema \u201eIslamistische Radikalisie-\n\nrung unter Fl\u00fcchtlingen erkennen\u201c \u2013 eine Kurzinformati-\n\non f\u00fcr in der Fl\u00fcchtlingsarbeit Besch\u00e4ftigte \u2013 zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt hat, wodurch letztendlich auf Beratungs-\n\nm\u00f6glichkeiten hingewiesen und konkrete Verantwortlich-\n\nkeiten benannt werden, an die sich Ratsuchende wenden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz f\u00fchrt ferner ziel-\n\ngruppenorientierte Informations- und Sensibilisierungs-\n\nveranstaltungen sowie Beratungsgespr\u00e4che zum Thema \n\n\u201eIslamismus\u201c und \u201eIslamistische Radikalisierung\u201c durch. \n\nIm Bereich der Justiz werden, wie in der Begr\u00fcndung des \n\nvorliegenden Antrags auch deutlich gemacht wird, bereits \n\nProgramme zur Toleranzentwicklung bei extremistisch \n\ngef\u00e4hrdeten Jugendstrafgefangenen umgesetzt. Kollege \n\nLippmann hat darauf hingewiesen. Gleichwohl stellt die \n\nzunehmende Zahl ausl\u00e4ndischer und extremistischer \n\nGefangener die Bediensteten vor ganz neue Herausforde-\n\nrungen. Herr Staatsminister der Justiz hat dazu bereits \n\ngestern hinreichend ausgef\u00fchrt. Die Bediensteten sollen \n\nk\u00fcnftig unter anderem in entsprechenden Fortbildungs-\n\nma\u00dfnahmen noch besser f\u00fcr den Vollzugsalltag mit \n\nGefangenen aus unterschiedlichen Kulturkreisen und mit \n\nunterschiedlichen \u2013 teils extremistischen \u2013 politischen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4416 \n\nreligi\u00f6sen \u00dcberzeugungen bef\u00e4higt werden. Ein entspre-\n\nchender Handlungsleitfaden f\u00fcr die Bediensteten wird \n\nhierf\u00fcr erstellt.  \n\nZum Thema Landespr\u00e4ventionsrat Sachsen. Derzeit wird \n\ndas Demokratiezentrum aufgebaut, welches das Ziel hat, \n\ndie bestehenden Netzwerke und Bem\u00fchungen im Bereich \n\nder Demokratiest\u00e4rkung und Extremismuspr\u00e4vention zu \n\nb\u00fcndeln. Unter Ber\u00fccksichtigung bereits vorhandener \n\nStrukturen und M\u00f6glichkeiten sowie l\u00e4nderspezifischer \n\nErfordernisse und Bedarfe kann auch ein qualifiziertes \n\nBeratungsangebot im Hinblick auf Strategien gegen \n\ndemokratie- und rechtsstaatsfeindliche islamistische \n\nBestrebungen angeboten werden. Das Konzept setzt \n\nverst\u00e4rkt auf den Kontakt zu muslimischen Organisatio-\n\nnen und Gemeinden. Die Arbeit soll im Verbund von \n\nstaatlichen Stellen und freien Tr\u00e4gern geleistet werden. \n\nNoch sind sicherlich nicht alle Details gekl\u00e4rt, aber wir \n\nbefinden uns auf einem guten Weg. \n\nHinsichtlich Ihres Antrages bleibt noch zu bemerken, dass \n\ndieser aus unserer Sicht einen unzureichenden Fokus auf \n\nden Bereich der Familien legt. Diese spielen aber im \n\nRahmen einer effektiven Pr\u00e4vention eine wichtige Rolle \n\nund sollten nicht au\u00dfen vor gelassen werden. Auch dem \n\nwollen wir mit unseren Ma\u00dfnahmen Rechnung tragen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie Sie den \n\nAusf\u00fchrungen entnehmen k\u00f6nnen, laufen im Freistaat \n\nSachsen wie auf der Ebene des Bundes derzeit mehrere \n\nProjekte und Programme bzw. sind im Entstehen. Uns eint \n\ndas Ziel, fr\u00fchzeitig einer m\u00f6glichen Radikalisierung \n\nentgegenzuwirken. Der Antrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN geht in die richtige Richtung. \n\nGleichwohl sehen wir es so, dass der Antrag in der Sache \n\nabschlie\u00dfend erledigt ist und von daher keine Zustim-\n\nmungsf\u00e4higkeit besitzt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nKiesewetter spricht jetzt Herr Kollege Stange f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Um es vorwegzuneh-\n\nmen: Der Antrag der GR\u00dcNEN ist mehr als zeitgem\u00e4\u00df \n\nund seine Annahme und Umsetzung dringend geboten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSeine Notwendigkeit ergibt sich schlichtweg aus der \n\nTatsache, dass trotz aller Bem\u00fchungen um Integration auf \n\nder einen Seite und Bek\u00e4mpfung terroristischer Bedro-\n\nhungen auf der anderen Seite bislang nicht zu erkennen \n\nist, wie sich Sachsen grunds\u00e4tzlich auf ein sehr soziales \n\nProblem, n\u00e4mlich den Zusammenhang von Ausgrenzung \n\nund Radikalisierung und damit verbundener gravierender \n\nSicherheitsrisiken, die Gefahr terroristischer Anschl\u00e4ge \u2013 \n\nwas uns offensichtlich auf lange Zeit, vermutlich mehrere \n\nJahrzehnte, besch\u00e4ftigen wird \u2013, einstellt.  \n\nIn gewisser Weise erinnert diese Zaghaftigkeit und Z\u00f6ger-\n\nlichkeit im Bereich nachhaltiger Pr\u00e4ventionsarbeit an die \n\ngestrige Debatte um den Fall al-Bakr und das Versagen \n\ns\u00e4chsischer Sicherheitsstrukturen, die den Eindruck \n\nerweckt, man habe in Sachsen den Schuss zum Beginn \n\neiner Neuausrichtung \u00f6ffentlicher Sicherheit in Deutsch-\n\nland und europaweit nicht geh\u00f6rt.  \n\nAuch im Bereich der Radikalisierung und ihrer Bedin-\n\ngungen sowie einer diese Radikalisierung zur\u00fcckdr\u00e4ngen-\n\nden Pr\u00e4vention hat die S\u00e4chsische Staatsregierung augen-\n\nscheinlich noch nicht wirklich zur Kenntnis genommen, \n\nauf welche neuen Entwicklungen es sich einzustellen gilt, \n\nund zwar nicht nur bez\u00fcglich der Verbesserung dieser \n\noder jener Einzelma\u00dfnahme, sondern auch im Sinne einer \n\nwirklichen Neuorientierung.  \n\nUm es noch einmal zu sagen: Deshalb ist der hier vorlie-\n\ngende Antrag in seinem Grundanliegen vollst\u00e4ndig zu \n\nunterst\u00fctzen, und das umso mehr, als er auf eine Konzept-\n\nausschreibung und -erarbeitung abzielt, in deren Realisie-\n\nrung die genauen Inhalte eines m\u00f6glichen Pr\u00e4ventions-\n\nkonzeptes erst noch genauer zu debattieren sind. Das \n\nhei\u00dft dann auch, dass die unter a) bis f) aufgef\u00fchrten \n\nEinzelthemen in Ihrem Antrag nicht als abschlie\u00dfend zu \n\nbetrachten sind.  \n\nUm das Argument der notwendigen Neuorientierung im \n\nBereich der Pr\u00e4ventionsarbeit auf Radikalisierung und \n\nTerrorismus zu untersetzen, sei beispielhaft auf das im \n\nRahmen von \u201eHorizon 2020\u201c finanzierte gemeinschaftli-\n\nche Forschungsprogramm \u201eProTon\u201c verwiesen. Es zielt \n\ndarauf ab, das bestehende Wissen zum Prozess der Rekru-\n\ntierung und Auspr\u00e4gung von Netzwerken der organisier-\n\nten Kriminalit\u00e4t und des Terrorismus \u2013 OCTN, Organised \n\nCrime and Terrorist Networks \u2013 in einer, wie es hei\u00dft, \n\ninnovativen Verbindung von Sozial- und Computerwis-\n\nsenschaft zu erforschen, um eine faktengest\u00fctzte Politik \n\nzur Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung dieser Ph\u00e4nomene auf \n\ninternationaler, nationaler und regionaler Ebene zu bef\u00f6r-\n\ndern. Dieses Projekt ist mit Bezug auf das Thema des in \n\nRede stehenden Antrages deshalb so interessant, da es die \n\nzu beherrschende Komplexit\u00e4t eines nachhaltig auf die \n\nZukunft gerichteten Pr\u00e4ventionsprogramms im Bereich \n\nvon Radikalisierung und Terrorismus sichtbar macht.  \n\nVor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir trotz grunds\u00e4tzlicher \n\nZustimmung zum Antrag dennoch die Frage aufwerfen, \n\nob eine wirkliche Neuausrichtung \u2013 und nur darum kann \n\nes aus unserer Sicht hierbei gehen, wenn Entstehungssitu-\n\nationen radikalisierter Gewalt zuverl\u00e4ssig aufgehoben \n\nwerden sollen \u2013 im Bereich der Pr\u00e4vention von Radikali-\n\nsierung nur auf das Teilproblem islamistischer Radikali-\n\nsierung in Sachsen beschr\u00e4nkt wird. Sie haben dazu auch \n\nweitergehend ausgef\u00fchrt. Nat\u00fcrlich kann man dagegen \n\nf\u00f6rmlich einwenden, dass eine zu gro\u00dfe Ausweitung des \n\nInhalts von Pr\u00e4ventionsprogrammen das beste Anliegen \n\nzerst\u00f6ren kann.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4417 \n\nAndererseits muss doch gefragt werden, ob es wirklich \n\nerfolgversprechend ist, wenn lediglich ein Teilbereich, \n\nnoch dazu unter religi\u00f6sem Bezug, und damit immer in \n\nder Gefahr einer unzul\u00e4ssigen Diskriminierung der \n\nbetreffenden Religion, von Radikalisierung erfasst werden \n\nsoll. Hier sind wir der Auffassung, dass es eines strategi-\n\nschen Ansatzes zur Pr\u00e4vention von Radikalisierung in \n\nunserer Gesellschaft bedarf. Wir sehen uns darin zum \n\nBeispiel durch die Position der OSZE gest\u00e4rkt, die einen \n\nAnsatz der Pr\u00e4vention von Terrorismus und der Vorbeu-\n\ngung von gewaltsamem Extremismus, der zu Terrorismus \n\nf\u00fchrt \u2013 so die sinngem\u00e4\u00dfe \u00dcbersetzung des Titels der \n\nStudie der OSZE von 2014, an der im \u00dcbrigen auch \n\ndeutsche Experten teilgenommen haben \u2013, verfolgt. \n\nDer Deutsche Pr\u00e4ventionstag spricht in \u00e4hnlicher Weise \n\nvon Pr\u00e4vention, von Radikalisierung und demokratie-\n\nfeindlichem Extremismus, nachzulesen auf der Homepage \n\ndes Pr\u00e4ventionstages, auf der unter dem genannten Thema \n\neine Vielzahl entsprechender Beitr\u00e4ge zu finden ist. Im \n\nEnglischen ist der komplexere Ansatz, der sich nicht nur \n\nauf Terrorismus oder gar religi\u00f6s unterscheidbare Teile \n\nvon Terrorismus bezieht, unter dem K\u00fcrzel \u201eVERLT\u201c \n\nbekannt. Ausgesprochen hei\u00dft das \u201eViolent Extremism \n\nand Radicalization that Lead to Terrorism\u201c. \n\nUns scheint, dass nur ein solcher komplexerer Ansatz \n\nzielf\u00fchrend ist, da er einerseits an die gesellschaftlichen \n\nWurzeln von Radikalisierung heranf\u00fchrt und es deshalb \n\nandererseits \u00fcberhaupt erm\u00f6glicht, die interdisziplin\u00e4re \n\nNatur eines effektiven Pr\u00e4ventionsprogramms und die \n\nnotwendige Vielschichtigkeit der einzubeziehenden \n\ngesellschaftlichen Kr\u00e4fte zu erkennen und zu gestalten.  \n\nNur um ein paar Stichworte bzw. Gedanken in den Raum \n\nzu werfen: Lokale Radikalisierung ist mit grenzenloser \n\nRadikalisierung durch das Internet zu verbinden, was im \n\nUmkehrschluss bedeutet, dass es keine rein lokalen oder \n\nregionalen L\u00f6sungen geben kann, sondern dass Vernet-\n\nzung \u00fcber den regionalen und nationalen Rahmen hinaus \n\nvon Beginn an mit zu denken und zu gestalten ist.  \n\nDas sind Dimensionen, die in Sachsen und in den Mini-\n\nsterien noch nicht ausreichend wahrgenommen werden \u2013 \n\nso unsere Auffassung. Um hier wirklich im Sinne einer \n\neffektiven Pr\u00e4ventionsarbeit in Sachsen voranzukommen, \n\nm\u00fcssen bestehende Rahmenbedingungen grunds\u00e4tzlich \n\n\u00fcberdacht werden, wenn Sie so wollen, infrage gestellt \n\nwerden.  \n\nEs muss zwar angesichts der Erfahrungen mit der man-\n\ngelnden Innovationskraft der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbezweifelt werden, ob mithilfe dieses Antrags oder \n\n\u00e4hnlicher parlamentarischer Initiativen der Schutz oder \n\nWeckruf vernommen und mehr noch in eine ernst gemein-\n\nte Neugestaltung der Pr\u00e4ventionsarbeit im Bereich der \n\nRadikalisierung von Menschen in unserer Gesellschaft \n\nbegonnen wird. Wir jedenfalls geben die Hoffnung nicht \n\nauf und hoffen, dass es mit diesem Antrag gelingen mag. \n\nWir werden ihm zustimmen und bitten Sie, Gleiches zu \n\ntun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun ist die SPD-Fraktion an der Reihe, Herr Abg. \n\nHomann. Bitte sehr, Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Radikalisierung \n\nund islamistischer Terrorismus sind ohne Frage eines der \n\ngro\u00dfen Themen und eines der gro\u00dfen Probleme, die uns \n\nim Moment besch\u00e4ftigen. Die Bedrohung ist akut. Die \n\nBedrohung ist da. Daran gibt es nichts sch\u00f6nzureden: \n\nBerlin, al-Bakr in Sachsen, aber nat\u00fcrlich auch Paris, \n\nNizza und im \u00dcbrigen weltweit. Ich glaube, die meisten \n\nTodesopfer von islamistischen Terroristen auf der Welt \n\nsind Muslime. Das will ich an dieser Stelle einmal gesagt \n\nhaben. \n\nWir haben eine reale Bedrohung, und wir sind gut bera-\n\nten, an dieser Stelle mit klugen und \u00fcberlegten Ideen, \n\nnicht nur bei der Frage der Repression, sondern auch auf \n\nder Ebene der Vorbeugung, der Pr\u00e4vention, zu \u00fcberlegen, \n\nwie wir diesem Problem begegnen k\u00f6nnen. \n\nBeim islamistischen Terrorismus gilt, wie in anderen \n\nFormen von Terrorismus auch, dass dieser aus einer \n\nweiteren Abschottung und einer weiteren Radikalisierung \n\neiner ohnehin schon radikalen Gruppe entsteht. Das \n\nbedeutet nat\u00fcrlich, dass, wenn das die Analyse ist, gegen \n\nakuten Terrorismus nur der starke Staat hilft. Langfristig \n\nhilft gegen Terrorismus \u2013 im \u00dcbrigen neben einer gerech-\n\nten Friedenspolitik \u2013 nur eine gute Integrationspolitik. \n\nGute Integrationspolitik ist in Deutschland die beste \n\nPr\u00e4vention gegen die Radikalisierung von Muslimen. \n\nTeil einer guten Integrationspolitik muss nat\u00fcrlich die \n\nPr\u00e4ventionsarbeit sein, auch und vor allem, um Musli-\n\nminnen und Muslime \u2013 im \u00dcbrigen Muslime mit deut-\n\nschem Pass und ohne deutschen Pass \u2013 vor der Radikali-\n\nsierung und Indoktrinierung durch radikale Islamisten zu \n\nsch\u00fctzen. Das ist eine Herausforderung, der wir uns \n\nstellen m\u00fcssen. \n\nDeshalb greift der Antrag der GR\u00dcNEN hier ein richtiges \n\nund wichtiges Thema auf. Am Ende ist dieser Antrag \n\neigentlich ein Lob an uns, denn genau an einer solchen \n\nKonzeption arbeiten wir aktuell. \n\nIch will dabei nicht ins Detail gehen, denn das kann die \n\nFrau Staatsministerin, die dann sprechen wird, ohne Frage \n\nviel besser tun als ich. Ich will es nur einmal im Groben \n\nbeschreiben, wie wir dazu kommen. Bundesfamilienmi-\n\nnisterin Manuela Schwesig hat ein, wie ich finde, an \n\nvielen Stellen zu Recht gelobtes Programm \u201eDemokratie \n\nleben\u201c aufgebaut. Das hatte Herr Lippmann schon richtig \n\ndargestellt. \n\nDieses Programm \u201eDemokratie leben\u201c hat verschiedene \n\nBausteine. Einer dieser Bausteine ist der Punkt \u201eDeradi-\n\nkalisierung\u201c. Wir in Sachsen arbeiten mit diesem Pro-\n\ngramm \u201eDemokratie leben\u201c. Es war bis zum Ende letzten \n\nJahres beim Innenminister Markus Ulbig zugeordnet, jetzt \n\nist es bei Frau Staatsministerin Petra K\u00f6pping zugeordnet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4418 \n\nIm Rahmen dieses Programm \u201eDemokratie leben\u201c laufen \n\nschon seit dem letzten Jahr die Vorbereitungen zur Auf-\n\nstellung einer solchen Strategie. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle \u2013 auch wenn es \n\nhauptverantwortlich bei Frau K\u00f6pping liegt \u2013 f\u00fcr die gute \n\nund kollegiale Zusammenarbeit und die Vorarbeit, Vorbe-\n\nreitung und Mitarbeit bei den Kollegen Ulbig und Gem-\n\nkow ganz herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nJetzt geht es darum, dass wir das Ganze konkret machen \n\nund in Sachsen umsetzen. Ich bin frohen Mutes. Wir \n\nfassen viele Projekte und auch viele Probleme in diesem \n\nLand an. Deshalb noch einmal: Neben einer konsequenten \n\nRepression ist die Pr\u00e4vention extrem wichtig. Wir haben \n\ndas in Sachsen erkannt und sind jetzt dabei, in Sachsen \n\nein solches Programm auf den Weg zu bringen. Die \n\nVoraussetzungen daf\u00fcr sind vorhanden. In diesem Sinne \n\nhat sich dieser Antrag eigentlich durch Regierungshandeln \n\nerledigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Abg. Wendt. Bitte sehr, Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Ja, die islamistische Radikalisie-\n\nrung muss verhindert werden. Dar\u00fcber sind wir uns \n\nsicherlich alle einig. Wir sind uns sicherlich alle auch \n\ndarin einig, dass sich die Gefahr islamistischer Radikali-\n\nsierung durch die unverantwortliche Politik der offenen \n\nGrenzen und die M\u00f6glichkeit, ohne oder mit gef\u00e4lschten \n\nAusweispapieren ins Land zu kommen, massiv erh\u00f6ht hat. \n\nIn diesem Zusammenhang muss man zwischen Personen \n\nunterscheiden, die bereits radikalisiert ins Land kommen, \n\nund denen, die sich hier erst radikalisieren.  \n\nUm sich dieses Themas anzunehmen, bedarf es einer \n\ngrundlegenden Strategie, belastbarer Zahlen und einer \n\nGefahrenanalyse, um ein effektives Programm auflegen \n\nzu k\u00f6nnen. Ja, auch wir m\u00f6chten den Fokus auf den \n\npolitisch und religi\u00f6s gepr\u00e4gten Extremismus richten. \n\nNicht ohne Grund haben wir dies in den letzten Haus-\n\nhaltsverhandlungen mittels Antrag gefordert, der leider \n\nvon allen anderen Fraktionen abgelehnt worden ist.  \n\nWenn ich mir Ihren Antrag anschaue, werte GR\u00dcNE, so \n\nist die Sto\u00dfrichtung die richtige, aber Ihr Antrag geht an \n\nder Realit\u00e4t vorbei und wirft sehr viele Fragen auf. So \n\nfordern Sie beispielsweise, dass ein neues Pr\u00e4ventions-\n\nprogramm aufgelegt werden soll. Dazu frage ich: Warum \n\nb\u00fcndeln wir dies nicht in einem Programm, so wie es von \n\nuns im letzten Doppelhaushalt gefordert worden ist? Geld \n\nist im Programm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie \n\nund Toleranz\u201c zur Gen\u00fcge vorhanden. Lassen Sie uns \n\ndiesen Titel umwidmen zum Programm \u201eDemokratisches \n\nSachsen gegen politischen und religi\u00f6sen Extremismus\u201c. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas w\u00e4re unseres Erachtens ein Schritt in die richtige \n\nRichtung. Sie fordern weiter, dass Risikogruppen durch \n\neine fr\u00fchzeitige, zielgruppenorientierte Ansprache pro-\n\nphylaktisch von der Radikalisierung abgehalten werden \n\nsollen. Ich frage Sie: Wie soll das denn passieren? Allein \n\ndurch Sozialarbeiter, so wie es unter Punkt c) von Ihnen \n\ngefordert wird? Sie k\u00f6nnen doch nicht ernsthaft der \n\n\u00dcberzeugung sein, dass man mit Sozialarbeitern radikalen \n\nKr\u00e4ften das Handwerk legen kann.  \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nHier bedarf es zuv\u00f6rderst ausgebildeter Kr\u00e4fte, die Sie in \n\nden Reihen der Polizei, des LKA und des Verfassungs-\n\nschutzes, den Sie \u00fcbrigens komplett abschaffen wollen, \n\nfinden.  \n\nDes Weiteren soll sich dieses Pr\u00e4ventionsprogramm an \n\njunge Fl\u00fcchtlinge und insbesondere auch an jugendliche \n\nDeutsche und Gefangene richten. Nat\u00fcrlich sind das \n\nBereiche, die wir nicht au\u00dfer Acht lassen d\u00fcrfen. Aber auf \n\nwelcher Grundlage beruhen Ihre Forderungen? Wie hoch \n\nist das Gefahrenpotenzial? Wie schauen denn die aktuel-\n\nlen Zahlen f\u00fcr Sachsen aus? Da kommt von Ihnen leider \n\nnichts, au\u00dfer einer pauschalen Forderung. Diese Forde-\n\nrungen setzen sich wie ein roter Faden in Ihrem Antrag \n\nfort. So fordern Sie beispielsweise, dass Bildungseinrich-\n\ntungen einbezogen und religionsp\u00e4dagogische Angebote \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen. Wer soll das denn \n\nmachen? Die \u00fcberlasteten Lehrer, die dazu obendrein \n\nnoch fortgebildet werden m\u00fcssen? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIhr Antrag l\u00e4sst unseres Erachtens inhaltliche Tiefe \n\nvermissen, geht an der Realit\u00e4t vorbei und ist deshalb ein \n\nSchaufensterantrag. Sie wollen der \u00d6ffentlichkeit vermit-\n\nteln, dass Sie sich um die islamistische Radikalisierung \n\nk\u00fcmmern; aber Sie, die GR\u00dcNEN, sind mit Ihrer Politik \n\nder offenen Grenzen f\u00fcr diese Radikalisierung mitverant-\n\nwortlich.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeshalb werden wir Ihren Antrag nat\u00fcrlich ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN geht das leider nicht mehr. \n\nM\u00f6chten die anderen Fraktionen noch sprechen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin K\u00f6pping. Bitte \n\nsehr, Frau Staatsministerin, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen, liebe Kollegen! Sehr geehrter Herr  \n\nLippmann, ich glaube schon, der Antrag geht auf jeden \n\nFall in die richtige Richtung. Ich bedauere es, ehrlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4419 \n\ngesagt, dass der Antrag heute erst zu so sp\u00e4ter Stunde als \n\nletzter Punkt auf der Tagesordnung steht, weil ich glaube, \n\ndass es ein sehr wichtiger Antrag ist.  \n\nSchade ist es auch deshalb, weil die Staatsregierung \u2013 hier \n\nfederf\u00fchrend das SMI und mein Gesch\u00e4ftsbereich und \n\nletztendlich auch gemeinsam mit dem Justizministerium \u2013 \n\nin den vergangenen Monaten ein Konzept erarbeitet und \n\nabgestimmt hat. Deswegen m\u00f6chte ich mich noch einmal \n\nganz herzlich bei Kollegen Gemkow und Kollegen Ulbig \n\nbedanken. Das war wirklich eine sehr gute Zusammenar-\n\nbeit. \n\nIn K\u00fcrze werden wir das Konzept vorstellen und nat\u00fcrlich \n\nauch umsetzen. Von \u201ezaghaft und z\u00f6gerlich\u201c, lieber \n\nKollege Stange, sind wir dabei weit entfernt. \u00dcber Bedarf \n\nund Notwendigkeit einer solchen landeseigenen Initiative \n\nwurde genug gesagt. Darum lassen Sie mich ausf\u00fchren, \n\nwas ich mit meinen Kollegen Ulbig und Gemkow in \n\nK\u00fcrze vorstellen m\u00f6chte. \n\nIm Demokratiezentrum Sachsen, welches seit dem \n\n01.01.2017 in meinem Gesch\u00e4ftsbereich verortet ist, wird \n\nab Ende Februar eine sogenannte Beratungs- und Koordi-\n\nnierungsstelle Radikalisierungspr\u00e4vention eingerichtet. \n\nSie ist ausgestattet mit einer Personalstelle \u00fcber das \n\nBundesprogramm \u201eDemokratie leben!\u201c und mit den \n\nentsprechenden Landesmitteln. Sie hat den Auftrag, \n\neinerseits staatliche, kommunale und gesellschaftliche \n\nStellen, Organisationen und Personen in der Pr\u00e4vention \n\ngegen die Islamisierung und Radikalisierung zu beraten, \n\nfortzubilden und zu sensibilisieren und andererseits die \n\nAktivit\u00e4ten der verschiedenen Tr\u00e4ger im Bereich Bera-\n\ntung, Pr\u00e4vention und Ausstieg zu koordinieren.  \n\nMir ist dabei eine sehr enge Zusammenarbeit mit den \n\nmuslimischen Gemeinden, vor allem in Sachsen, ganz \n\nwichtig, denn wir brauchen die bei uns angekommenen \n\nintegrierten Muslime als wichtige Multiplikatoren und \n\nHelfer beim Kampf gegen die Radikalisierung. \n\nIch will damit deutlich machen: Islamisierung und Radi-\n\nkalisierung sind meiner Ansicht nach haupts\u00e4chlich auch \n\nein soziales Ph\u00e4nomen und damit eine Frage der Sensibi-\n\nlisierung und Aufkl\u00e4rung und keine ma\u00dfgebliche Frage \n\nder Herkunft. Das zeigen uns auch die letzten F\u00e4lle in \n\nSachsen; es wurde heute bereits von Kollegen Lippmann \n\nangesprochen, zum Beispiel in Dippoldiswalde. Deshalb \n\nist die Zusammenarbeit, die Weiterbildung, die Sensibili-\n\nsierung von Fl\u00fcchtlings-, Schul- und sonstiger Sozialar-\n\nbeit, von Bildungseinrichtungen, von Betreibern der Erst- \n\nund Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte, von Personal in Polizei \n\nund Justizvollzug und in vielen weiteren Bereichen so \n\nwichtig.  \n\nDas alles steckt in unserem Konzept, das alles haben wir \n\nbedacht und geplant, und das alles startet im n\u00e4chsten \n\nMonat. \n\nZum Abschluss sei noch eines erg\u00e4nzt: Ja, wir werden \n\nanfangs viel Know-how, viel Wissen von Expertinnen und \n\nExperten von au\u00dferhalb Sachsens einholen m\u00fcssen. Aber \n\nmittelfristig wollen wir die s\u00e4chsischen Tr\u00e4ger und \n\nBerater schnellstm\u00f6glich bef\u00e4higen, Pr\u00e4vention, Sensibili-\n\nsierung und Deradikalisierung selbstst\u00e4ndig und umfang-\n\nreich anzubieten. \n\nZum Fazit, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, schaue ich noch einmal in den vorliegenden Antrag \n\nund sage: Wir werden diese Gruppen ansprechen bzw. die \n\npotenziellen Betroffenen in den Justizvollzugsanstalten. \n\nWir haben die Gruppe der Gefl\u00fcchteten im Blick, indem \n\nwir vor allem die Menschen schulen, die im direkten \n\nKontakt mit Gefl\u00fcchteten stehen. Wir sensibilisieren und \n\nkl\u00e4ren auf, beraten und geben letztendlich auch Hilfe zum \n\nAusstieg f\u00fcr die Betroffenen und deren Familien. Wir \n\narbeiten selbstst\u00e4ndig und eng vernetzt mit den Partnern \n\nund den wichtigsten Akteuren in Bund und Land. \n\nDas alles wird organisiert und geb\u00fcndelt \u00fcber eine zentra-\n\nle Beratungsstelle im neu entstandenen Demokratiezent-\n\nrum Sachsen. Deswegen, liebe GR\u00dcNE, ist Ihr Antrag \n\nrichtig, aber leider etwas zu sp\u00e4t. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Meine Damen und Herren, wir kommen \n\nzum Schlusswort. Das hat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. Lippmann, bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Werter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, es ist allen \n\nklar \u2013 auch nach der Debatte, nachdem wir gestern \u00fcber \n\nden Umgang mit Terrorlagen gesprochen haben und \n\ndar\u00fcber, wie wir unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden fit f\u00fcr solche \n\nSituationen machen \u2013: Es ist an der Zeit, nicht nur \u00fcber \n\nPr\u00e4vention zu reden, sondern sie auch tats\u00e4chlich umzu-\n\nsetzen.  \n\nIch danke Ihnen, Frau Staatsministerin, f\u00fcr die detaillierte \n\nSchilderung, was die Pl\u00e4ne der Staatsregierung sind, und \n\nsage Ihnen gleich: H\u00e4tte der Innenminister es damals im \n\nAusschuss etwas luzider vorgetragen, h\u00e4tten sich viel-\n\nleicht Teile des Antrages nicht erledigt, aber in einem \n\nanderen Licht dargestellt.  \n\nDennoch, Herr Kollege Kiesewetter, teile ich Ihre Analy-\n\nse, die Sie gebracht haben, genauso wie das, was Sie \n\ndaraus ableiten; nur leider habe ich kein einziges Argu-\n\nment von Ihnen geh\u00f6rt, warum man den Antrag deswegen \n\nablehnen muss. Ebenso habe ich das nicht von Herrn \n\nHomann geh\u00f6rt. \n\nWenn die Logik jetzt nur sein kann, die Staatsregierung \n\narbeitet bereits daran, deswegen bedarf es des Antrages \n\nnicht und deswegen kann man ihn ablehnen, dann m\u00f6chte \n\nich Sie doch wie so h\u00e4ufig in diesem Plenum daran \n\nerinnern, dass die Koalition regelm\u00e4\u00dfig hier Antr\u00e4ge zur \n\nAbstimmung stellt, indem sie die Staatsregierung zu \n\netwas auffordert, was sie schon l\u00e4ngst umsetzt. Sie m\u00fcs-\n\nsen sich dann schon einmal entscheiden, was von beiden \n\nder geeignete Weg ist. Das Spiel zu spielen: Bei der \n\nKoalition ist es okay, und bei der Opposition ist es b\u00f6se \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4420 \n\ndas finde ich etwas unziemlich, aber vielleicht kommen \n\nwir diesbez\u00fcglich irgendwann einmal zu einem anderen \n\nWeg. \n\nUm es ganz klar zu sagen: Herr Wendt, ich fand die \n\nDebatte erstaunlich gut und erstaunlich ideologiefrei \u2013 bis \n\nSie kamen. Es ist schon ein starkes St\u00fcck, so zu tun, als \n\nw\u00fcrden wir die Probleme dann l\u00f6sen wollen, wenn die \n\nRadikalisierung schon entstanden ist. Nein, wir wollen die \n\nProbleme l\u00f6sen, bevor die Radikalisierung entstanden ist, \n\nund die Radikalisierung verhindern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)  \n\nDeshalb ist der gr\u00f6\u00dfte Teil Ihres Redebeitrags am Antrag \n\nvorbeigegangen. \n\nDar\u00fcber hinaus ist doch nicht die Frage, wer an irgendet-\n\nwas schuld ist. Wenn ich jetzt einmal Ihrem Weltbild \n\nfolgen will und sage, hier sind die Grenzen durch Frau \n\nMerkel und rot-gr\u00fcn-links-versiffte Koalitionen ge\u00f6ffnet \n\nworden, dann ist doch trotzdem die Frage, wie wir jetzt \n\nmit den Menschen umgehen, die hier sind. Wir m\u00fcssen \n\ndoch trotzdem daf\u00fcr sorgen, dass wir Radikalisierung \n\nerkennen \u2013 egal, ob Sie richtig oder falsch finden, was bei \n\nder Frage der Grenz\u00f6ffnung passiert ist. Die Menschen \n\nsind doch da! Wenn Sie jetzt sagen, das interessiert uns \n\nnicht, dann ist das aus Ihrer Sicht \u201enach uns die Sinnflut\u201c \n\n\u2013 aber das passt ja bekannterma\u00dfen gut zur AfD. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)  \n\nSchlussendlich: Ich begr\u00fc\u00dfe, dass die Staatsregierung sich \n\ndes Themas intensiver annimmt. Wir werden genau \n\nbeobachten, was in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten \n\ntats\u00e4chlich kommt von dem, was Sie, Frau Staatsministe-\n\nrin, angek\u00fcndigt haben. Gleichwohl sehen Sie unseren \n\nAntrag auf diesem Wege als Unterst\u00fctzung, sehen Sie \n\nunseren Antrag als St\u00e4rkung auch Ihrer Position nach \n\ndrau\u00dfen, und stimmen Sie dem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/7214 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, der zeigt das jetzt \n\nbitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag \n\ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/8178 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtags vor. Die Frage des Herrn Abg. Zschocke ist \n\nbereits schriftlich beantwortet worden. Nunmehr steht \n\nnoch eine Frage auf dem Programm, die von Frau Abg. \n\nMeier. Bitte stellen Sie Ihre Frage; lfd. Nr. 2. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Frage hat die Umsetzung des Prostitutionsschutz-\n\ngesetzes hier in Sachsen zum Gegenstand. \n\nFrage 1: Welches Ressort innerhalb der Staatsregierung ist \n\naus welchen Gr\u00fcnden f\u00fcr die Umsetzung des am 1. Juli \n\n2017 in Kraft tretenden Prostitutionsschutzgesetzes \n\nzust\u00e4ndig? \n\nDie zweite dazugeh\u00f6rige Frage: Welche Kosten und \n\nwelcher personelle Mehrbedarf entstehen dem Freistaat \n\nSachsen und/oder den s\u00e4chsischen Kommunen bei der \n\nUmsetzung des Prostitutionsschutzgesetzes? Bitte Kosten \n\nund VZ\u00c4 aufgliedern nach Land/Kommune! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nFrage. Wer antwortet von der Staatsregierung? \u2013 Frau \n\nStaatsministerin K\u00f6pping, bitte sehr. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nFrau Meier, wir hatten ja schon am 16. Dezember ver-\n\nsucht, die gleiche Frage in schriftlicher Form zu beant-\n\nworten. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIch sage bewusst: \u201eversucht\u201c, weil in Bezug auf das \n\nProstitutionsschutzgesetz die Kl\u00e4rung zwischen den drei \n\nbeteiligten Ministerien \u2013 dem SMS, das f\u00fcr die Gesund-\n\nheitsberatung zust\u00e4ndig ist; dem SMI, das f\u00fcr das Ord-\n\nnungsrecht zust\u00e4ndig ist; dem SMWA, das f\u00fcr das Ge-\n\nwerberecht zust\u00e4ndig ist \u2013 noch nicht abgeschlossen ist. \n\nWir sind tats\u00e4chlich in einer Beratung. Ich gehe davon \n\naus, dass wir in den n\u00e4chsten Tagen eine Entscheidung \n\nbekommen, kann Ihnen aber heute dazu noch keine \n\nAntwort geben. \n\nIch hatte versucht, diese Fragen mit Ihnen im Vorfeld zu \n\nkl\u00e4ren. Sie haben gesagt, dass Sie diese Fragen gern im \n\nPlenum stellen wollten. Deswegen bekommen Sie die \n\nAntwort so von mir. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie eine Nachfrage? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Ja, gern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4421 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nhabe ja die M\u00f6glichkeit, zwei Nachfragen zu stellen. \u2013 \n\nMeine Frage geht genau in die Richtung, die Sie gerade \n\nangedeutet haben. Was spricht denn f\u00fcr bzw. gegen die \n\nVerankerung im SMS oder im SMWA oder im SMI? Also: \n\nWas spricht f\u00fcr oder gegen die jeweilige Verankerung in \n\nden Ministerien? Oder: Was spricht auch daf\u00fcr, das in \n\nIhrem Ministerium zu verankern? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Alles ist m\u00f6glich; ich sage es einmal so. \n\n(Heiterkeit \u2013 Christian Piwarz, CDU: \u201eVieles ist \n\nm\u00f6glich\u201c, w\u00e4re die bessere Antwort gewesen!) \n\nAber die Entscheidung ist einfach noch nicht gefallen. Ich \n\nm\u00f6chte durch Nennung von Vorteilen oder Nachteilen \n\neiner Entscheidung auch nicht vorgreifen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meier, das waren \n\nIhre zwei Fragen. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Ich habe, glaube ich, zwei Nach-\n\nfragen, oder? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie wollen eine weitere \n\ngestatten? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Ministerin hat das \n\nbest\u00e4tigt. \u2013 Bitte, stellen Sie eine weitere Nachfrage. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Inwiefern plant denn die Staats-\n\nregierung ein Ausf\u00fchrungsgesetz? Wenn ja, in welchem \n\nZeitraum? Gibt es auch eine Abstimmung mit den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern dazu, um regional unterschiedliche Rah-\n\nmenbedingungen zu vermeiden? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Auch das ist gerade im Gespr\u00e4ch. \n\nDarum dauert es ja ein kleines bisschen l\u00e4nger mit der \n\nAbstimmung. Sobald es abgestimmt ist, erfahren Sie auch \n\ndas. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Dieser Tagesordnungspunkt ist been-\n\ndet. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Neue Leitung der S\u00e4chsi-\n\nschen Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung (Frage Nr. 1) \n\nFragen an die Staatsregierung:  \n\n1. Wie ist der Stand und der geplante zeitliche Ablauf \n\nbeim Wechsel an der Spitze der S\u00e4chsischen Landeszent-\n\nrale f\u00fcr politische Bildung? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen ergreift die Staatsregierung, um \n\nmit der Stellenbeschreibung sowie Ausschreibungs- und \n\nAuswahlverfahren einer neuen Direktorin/eines neuen \n\nDirektors der S\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung ein H\u00f6chstma\u00df an Qualit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Antwort \n\nzu Frage 1: \n\nDer bisherige Direktor der S\u00e4chsischen Landeszentrale \n\nf\u00fcr politische Bildung, Herr Frank Richter, ist mit Ablauf \n\ndes 31.01.2017 auf seinen Wunsch hin aus dem Besch\u00e4f-\n\ntigungsverh\u00e4ltnis ausgeschieden. \n\nDie f\u00fcr die Neubesetzung des Dienstpostens erforderliche \n\nStellenausschreibung wird am 16.02.2017 im S\u00e4chsischen \n\nAmtsblatt sowie auf der Internetseite des S\u00e4chsischen \n\nKultusministeriums ver\u00f6ffentlicht. Nach Eingang der \n\nBewerbungen wird eine Vorauswahl erfolgen. Im An-\n\nschluss daran werden Vorstellungsgespr\u00e4che zur Findung \n\nder zuk\u00fcnftigen Direktorin bzw. des zuk\u00fcnftigen Direk-\n\ntors durchgef\u00fchrt.  \n\nWie in der Verwaltungsvorschrift des S\u00e4chsischen Staats-\n\nministeriums f\u00fcr Kultus \u00fcber die Organisation und die \n\nAufgaben der S\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung beschrieben, wird die zuk\u00fcnftige Direktorin bzw. \n\nder zuk\u00fcnftige Direktor im Benehmen mit dem Kuratori-\n\num bestellt. \n\nDie Personalie soll dem Kabinett noch vor der Sommer-\n\npause zur Entscheidung vorgelegt werden. \n\nAntwort zu Frage 2: \n\nDurch die \u00f6ffentliche Ausschreibung der Stelle kann das \n\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Bewerberfeld erreicht werden. Mit dieser \n\nForm der Ausschreibung und mit den weiteren Schritten \n\ndes Auswahlverfahrens orientieren wir uns eng an dem \n\nVerfahren aus dem Jahr 2008/2009, in dem wir mit Herrn \n\nRichter eine besondere Pers\u00f6nlichkeit des \u00f6ffentlichen \n\nLebens f\u00fcr die Leitung der S\u00e4chsischen Landeszentrale \n\nf\u00fcr Politische Bildung gewinnen konnten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 49. Sitzung des 6. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den \n\nTermin f\u00fcr die 50. Sitzung auf Mittwoch, den 15. M\u00e4rz \n\n2017, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tages-\n\nordnung dazu gehen Ihnen rechtzeitig zu. Ich w\u00fcnsche \n\nIhnen bis dahin eine gute Zeit, meine Damen und Herren. \n\nDie 49. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 18:13 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 2. Februar 2017 \n\n 4422 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}