{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-11-20T12:36:07Z",
        "Last-Modified": "2018-11-20T12:36:07Z",
        "Last-Save-Date": "2018-11-20T12:36:07Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "837",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-11-20T12:36:07Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-11-20T12:36:07Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-11-20T12:36:07Z",
        "dcterms:modified": "2018-11-20T12:36:07Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-11-20T12:36:07Z",
        "meta:save-date": "2018-11-20T12:36:07Z",
        "modified": "2018-11-20T12:36:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2082",
            "3098",
            "3019",
            "324",
            "3169",
            "5556",
            "5846",
            "5602",
            "5271",
            "5443",
            "4892",
            "5058",
            "4494",
            "5376",
            "5303",
            "4703",
            "4356",
            "4996",
            "4914",
            "4968",
            "5223",
            "4668",
            "4453",
            "5522",
            "5075",
            "6041",
            "5552",
            "5492",
            "5528",
            "5434",
            "5334",
            "4713",
            "4946",
            "5784",
            "5717",
            "5284",
            "5715",
            "5783",
            "5376",
            "5070",
            "4871",
            "4758",
            "5890",
            "4794",
            "5685",
            "5165",
            "5668",
            "5215",
            "5727",
            "5447",
            "5486",
            "5792",
            "5713",
            "5759",
            "5742",
            "5730",
            "5376",
            "5770",
            "4615",
            "5787",
            "5626",
            "5697",
            "5836",
            "5410",
            "5309",
            "5471",
            "5437",
            "4568",
            "5250",
            "5688",
            "5760",
            "5484",
            "5314",
            "5493",
            "5114",
            "4946",
            "5309",
            "5789",
            "5039",
            "5448",
            "5528",
            "5910",
            "5399",
            "5169",
            "4823",
            "5397",
            "5061",
            "5193",
            "5474",
            "5590",
            "5633",
            "5912",
            "5406",
            "1094"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-11-20T12:36:07Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-11-20T12:36:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_82_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "94"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/82 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n82. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 8. November 2018, Plenarsaal Schluss: 18:39 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7787 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nden Abg. Patrick Schreiber, CDU 7787 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 7787 \n\n1 Aktuelle Stunde 7787 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Antisemitismus gestern und heute \u2013 \n\nwarum die Reichspogromnacht  \n\nnicht nur Geschichte ist  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 7787 \n\n Ines Springer, CDU 7787 \n\n Hanka Kliese, SPD 7788 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 7789 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7790 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7791 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7791 \n\n Martin Modschiedler, CDU 7792 \n\n Hanka Kliese, SPD 7793 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 7793 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7794 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7794 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7794 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7795 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7795 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7795 \n\n Christian Hartmann, CDU 7796 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7796 \n\n \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Willkommenskultur f\u00fcr  \n\nKinder \u2013 unsoziale  \n\nRegierungspolitik beenden!  \n\n Antrag der Fraktion AfD 7798 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7798 \n\n Daniela Kuge, CDU 7798 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7799 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 7800 \n\n Silke Grimm, AfD 7801 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7801 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7802 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7802 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7803 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7803 \n\n Daniela Kuge, CDU 7804 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7804 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7804 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7806 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7806 \n\n2 Befragung der Staatsminister 7807 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7807 \n\n Sebastian Fischer, CDU 7809 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7809 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 7809 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7809 \n\n Volkmar Winkler, SPD 7809 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7809 \n\n Silke Grimm, AfD 7810 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7810 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7810 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7810 \n\n Sebastian Fischer, CDU 7810 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7810 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7810 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7811 \n\n Simone Lang, SPD 7811 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7811 \n\n Silke Grimm, AfD 7811 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7811 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7811 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7812 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7812 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7812 \n\n Oliver Wehner, CDU 7812 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7812 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7813 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7813 \n\n Volkmar Winkler, SPD 7813 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7813 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7814 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7814 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7814 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7814 \n\n3 Schnelle Orientierung von Anfang \n\nan: Angebote f\u00fcr Erstorientierungs-\n\nkurse in Sachsen weiterentwickeln  \n\n Drucksache 6/13239,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 7815 \n\n Cornelia Blattner, CDU 7815 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 7815 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 7816 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7817 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7818 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7819 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 7819 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7821 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 7821 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7821 \n\n \n\n \n\n \u00c4nderungsantrag des Abg.  \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos,  \n\nDrucksache 6/15336 7821 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7821 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 7822 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7822 \n\n Cornelia Blattner, CDU 7822 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7823 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7823 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/13239 7823 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Regelung der  \n\nBeteiligungs- und Mitbestimmungs-\n\nrechte von Kindern und  \n\nJugendlichen im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsJugBetMitbestG)  \n\n Drucksache 6/14865, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 7823 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 7823 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7824 \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention  \n\nim Wahlrecht  \n\n Drucksache 6/15216,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7824 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7824 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7826 \n\n6 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz f\u00fcr Chancengerechtigkeit  \n\nund zur Verbesserung der Teilhabe \n\nvon Migrantinnen und Migranten  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/15236,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7826 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7826 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7827 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n7 Entwicklung des  \n\nWirtschaftsstandortes Sachsen  \n\n Drucksache 6/13484, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 7828 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 7828 \n\n Frank Heidan, CDU 7830 \n\n Thomas Baum, SPD 7831 \n\n Mario Beger, AfD 7833 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7833 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 7835 \n\n Frank Heidan, CDU 7836 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7837 \n\n Mario Beger, AfD 7839 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7839 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/15360 7840 \n\n Thomas Baum, SPD 7840 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7841 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7841 \n\n8 Grenz\u00fcberschreitende Zusammen-\n\narbeit des Freistaates Sachsen mit \n\nder Tschechischen Republik  \n\n Drucksache 6/11824, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7841 \n\n Marko Schiemann, CDU 7841 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7843 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 7844 \n\n Silke Grimm, AfD 7846 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7846 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7847 \n\n Marko Schiemann, CDU 7849 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7849 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7849 \n\n9 Wohnungslosigkeit im Freistaat \n\nSachsen bek\u00e4mpfen!  \n\n Drucksache 6/14579, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7850 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7850 \n\n Daniela Kuge, CDU 7851 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 7852 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7854 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7854 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7855 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7856 \n\n \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7856 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7857 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7857 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 7857 \n\n10 Berufliche Selbstst\u00e4ndigkeit im \n\ns\u00e4chsischen Handwerk st\u00e4rken \u2013 \n\nbessere Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\nBetriebsgr\u00fcndungen und  \n\nBetriebsnachfolge entwickeln  \n\n Drucksache 6/15043, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 7858 \n\n Mario Beger, AfD 7858 \n\n Ronald Pohle, CDU 7859 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7861 \n\n Ronald Pohle, CDU 7861 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 7861 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7862 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7863 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7863 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7864 \n\n Mario Beger, AfD 7865 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7866 \n\n \u00c4nderungsantrag der Abg.  \n\nAndrea Kersten, fraktionslos,  \n\nDrucksache 6/15339 7866 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7866 \n\n Ronald Pohle, CDU 7866 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7866 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7866 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/15043 7867 \n\n11 Fachkr\u00e4fte zum Erhalt der  \n\nHandlungsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes gewinnen \u2013 jetzt umfassen-\n\ndes Personalkonzept erarbeiten  \n\n Drucksache 6/14694,  \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7867 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7867 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 7869 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7869 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 7869 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 7870 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7871 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7873 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7873 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7875 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7875 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7875 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7876 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7876 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7787 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 82 Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Zuerst darf ich ganz herzlich \n\nHerrn Patrick Schreiber zum Geburtstag gratulieren. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Schmidt, Herr Gasse, Herr Kupfer, \n\nHerr Lehmann, Herr Otto, Frau Dr. Petry und Herr So-\n\ndann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 sowie  \n\n7 bis 11 festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE \n\n66 Minuten, SPD 50 Minuten, AfD 35 Minuten, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 35 Minuten, Fraktionslose je MdL \n\nje 4,5 Minuten und die Staatsregierung 64 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf diese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \n\nverteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren, da f\u00fcr unsere heutige Sitzung \n\nkeine m\u00fcndlichen Anfragen f\u00fcr die Fragestunde einge-\n\nreicht wurden, ist der Tagesordnungspunkt 12 zu strei-\n\nchen. Ebenso ist der Tagesordnungspunkt 13, Kleine \n\nAnfragen, zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 82. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Antisemitismus gestern und heute \u2013  \n\nwarum die Reichspogromnacht nicht nur Geschichte ist \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Willkommenskultur f\u00fcr Kinder \u2013 unsoziale Regierungspolitik beenden! \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 17 Minu-\n\nten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 12 Minuten, Fraktions-\n\nlose je MdL 1,5 Minuten und Staatsregierung zwei Mal 10 \n\nMinuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nAntisemitismus gestern und heute \u2013 warum die  \n\nReichspogromnacht nicht nur Geschichte ist \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Das Wort ergreift jetzt f\u00fcr die einbringen-\n\nde CDU-Fraktion Frau Kollegin Ines Springer. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen, liebe Kollegen! Es ist ungef\u00e4hr acht Jahre \n\nher, als ich zum ersten Mal in Israel war. Die Reise war \n\nvoller Eindr\u00fccke, die Reise war voller Erlebnisse. Aber \n\neines hat mich besonders gepr\u00e4gt: In einem pal\u00e4stinensi-\n\nschen Dorf wurden wir vom B\u00fcrgermeister und seinem \n\nController empfangen. Der Controller war ein ganz junger \n\nMann, hatte in Marburg studiert und machte uns deutlich: \n\nIch bin Pal\u00e4stinenser mit einem israelischen Pass; meine \n\nFrau lebt in Dresden, mein Sohn singt im Kreuzchor. Ich \n\nkann Ihnen gar nicht sagen, wie tief beeindruckt ich von \n\ndiesen wenigen Worten war. \n\nUnter dem Eindruck dieses Ereignisses, das in meinem \n\nLeben stattgefunden hat, ist das morgige Gedenken an 80 \n\nJahre Reichspogromnacht f\u00fcr mich und auch f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion ein ganz besonderes. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7788 \n\nIm Jahr 1938 hat die Pogromnacht einen \u00dcbergang \n\nmarkiert \u2013 den \u00dcbergang von der Diskriminierung von \n\nJuden zu ihrer systematischen Verfolgung. Im Ergebnis \n\ndessen sind nicht nur die deutschen Juden, sondern die \n\neurop\u00e4ischen Juden dem Holocaust zum Opfer gefallen: \n\nMehr als sechs Millionen Menschen verloren im Holo-\n\ncaust ihr Leben. \n\nIn diesem Jahr, 2018, hat Israel ein besonderes Jubil\u00e4um \n\ngefeiert. Am 14. Mai konnte Israel auf 70 Jahre seit seiner \n\nStaatsgr\u00fcndung zur\u00fcckblicken. Ich hatte die Gelegenheit, \n\nmit deutschen Freunden, mit israelischen Freunden im \n\nMai dieses Jahres in Israel, in Jerusalem, dieses Jubil\u00e4um \n\nmit zu begehen. Ich bin sehr dankbar, dass ich dabei sein \n\ndurfte; denn auch nach 70 Jahren ist die Debatte um \n\nIsrael, um Juden, um das j\u00fcdische Leben in Deutschland \n\nimmer noch von Nichtwissen, von Halbwissen gepr\u00e4gt \n\nund dominiert. Genau diese Wissensl\u00fccken f\u00fchren zu \n\neinem latenten Antisemitismus. Der Antisemitismus, mit \n\ndem wir heute zu tun haben, versteckt sich h\u00e4ufig hinter \n\nIsraelkritik und Antizionismus. Wir alle sollten einmal bei \n\nHerzl nachlesen, was die Gr\u00fcndung eines Judenstaates f\u00fcr \n\ndas israelische Volk bedeutet. \n\nIch habe Ihnen auch ein Zitat mitgebracht, ein Zitat eines \n\nin Berlin aufgewachsenen persischen jungen Mannes, der \n\nj\u00fcdische Eltern hatte und der heute als Direktor f\u00fcr Aus-\n\nw\u00e4rtige Angelegenheiten im B\u00fcro des israelischen Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten t\u00e4tig ist. Das Zitat lautet: \u201eWenn es um den \n\nj\u00fcdischen Staat geht, dann sind all die liberalen und \n\nintellektuellen Stimmen oftmals \u00e4u\u00dferst bem\u00fcht, die \n\nMenschenrechte all der V\u00f6lker und Religionen zu vertei-\n\ndigen, die Israel gegen\u00fcberstehen. Es schert sie absurder-\n\nweise kaum, wie es den j\u00fcdischen Zivilisten im Konflikt-\n\nfall ergeht. [\u2026] Im Falle eines Konfliktes, in den Israel \n\nverwickelt ist, ist die israelische Armee automatisch der \n\nAggressor, w\u00e4hrend arabischer Terror als eine Art legiti-\n\nmer und romantischer Freiheitskampf angesehen wird, \n\nselbst wenn er seine eigenen Zivilisten als menschliche \n\nSchutzschilde benutzt.\u201c \u2013 Der Zitierte war Arye Shalicar. \n\nUnsere Fraktion \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nInes Springer, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\ngern noch einen Abschlusssatz formulieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nInes Springer, CDU: Unsere Fraktion lehnt jeden Ras-\n\nsismus, besonders Antisemitismus, ab. Wir sind stolz \n\ndarauf, dass sich in Sachsen wieder ein lebendiges j\u00fcdi-\n\nsches Gemeinschaftsleben entwickelt hat. Es steht in einer \n\nsehr langen Tradition und es geht zur\u00fcck bis in das \n\n13. Jahrhundert. \n\nIch darf beenden: J\u00fcdisches Leben geh\u00f6rt zu Sachsen. Wir \n\nwerden daf\u00fcr Sorge tragen, dass das auch so bleibt. \n\nSchalom. \n\n(Lang anhaltender Beifall bei  \n\nallen Fraktionen und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nSpringer. Sie sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht \n\nFrau Kollegin Hanka Kliese f\u00fcr die einbringende SPD-\n\nFraktion. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eJeder Angriff gegen j\u00fcdi-\n\nsches Leben ist ein Angriff auf uns alle.\u201c Das sagte \n\nAu\u00dfenminister Heiko Maas im April 2018 anl\u00e4sslich \n\nverschiedener antisemitischer Ausf\u00e4lle in Berlin. Aber ist \n\ndas wirklich so? Wer empfindet das denn tats\u00e4chlich von \n\nuns allen als einen Angriff auf sich selbst? Wer von uns \n\nhat die antisemitischen Straftaten, deren Zahl in den \n\nletzten Monaten angestiegen ist, so verinnerlicht, dass er \n\ndeswegen selbst Probleme hatte, vielleicht schlechter \n\ngeschlafen hat oder sich Sorgen um die j\u00fcdischen Ge-\n\nmeinden gemacht hat? Wie stark verinnerlichen wir S\u00e4tze \n\nunserer Erinnerungskultur? \n\nWir haben das historische Datum der 80. J\u00e4hrung der \n\nReichspogromnacht zum Anlass genommen, mit der \n\nheutigen Aktuellen Debatte zun\u00e4chst \u2013 das ist das Wich-\n\ntigste \u2013 der Opfer zu gedenken und au\u00dferdem auf Antise-\n\nmitismus in der Gegenwart aufmerksam zu machen. Ich \n\nm\u00f6chte auch die Rituale unserer Erinnerungskultur auf \n\nihre Wirksamkeit \u00fcberpr\u00fcfen und kritisch hinterfragen. \n\nIn der Nacht des 9. November 1938 wollte Goebbels \n\neinen Volkszorn inszenieren. Was zuf\u00e4llig wirken sollte, \n\nwar von langer Hand geplant. Nach Hassreden von \n\nGoebbels griffen Funktion\u00e4re zu den Telefonapparaten \n\nund wiesen im ganzen Reichsgebiet an, gegen Juden \n\nvorzugehen. Die tragische Bilanz des gr\u00f6\u00dften Pogroms \n\nder Neuzeit in Mitteleuropa liest sich so: 91 Juden wurden \n\nermordet, 1 400 Synagogen brannten und wurden zerst\u00f6rt \n\nbzw. verw\u00fcstet, 7 500 Gesch\u00e4fte wurden gepl\u00fcndert. \n\nWir reden heute viel \u00fcber die Zivilgesellschaft. Was hat \n\neigentlich die Zivilgesellschaft am 9. und am 10. Novem-\n\nber 1938 getan? Die evangelische Kirche verzichtete auf \n\neinen \u00f6ffentlichen Protest. Einzelne Pfarrer allerdings \n\nzeigten Courage und mussten f\u00fcr ihre Solidarit\u00e4t bitter \n\nbezahlen, wie beispielsweise der Pfarrer Albert Schmidt, \n\nder selbst in ein Konzentrationslager kam, weil er sich mit \n\nden Juden solidarisierte. Katholische Bisch\u00f6fe schwiegen. \n\nDer Domprobst Bernhard Lichtenberg war der einzige \n\nkatholische Priester, der offen gegen das Anz\u00fcnden der \n\nSynagogen predigte. In der Nacht des 9. November 1938 \n\nist von ihm folgendes Zitat \u00fcberliefert: \u201eWas heute ge-\n\nschehen ist, haben wir erlebt. Drau\u00dfen brennt die Synago-\n\nge. Das ist auch ein Gotteshaus. Gro\u00dfes Schweigen lag \n\n\u00fcber unserem Land, nachdem so viel Unrecht geschehen \n\nwar.\u201c Auch das ist eine Mahnung, die uns dieser Tag \n\nmitgibt, Unrecht nicht zu \u00fcbergehen, Unrecht nicht zu \n\nverschweigen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, den \n\nGR\u00dcNEN und den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7789 \n\nNat\u00fcrlich sind nicht nur die Kirchen die Zivilgesellschaft. \n\nWie sah es denn mit den Menschen in anderen Orten, zum \n\nBeispiel in unserer Umgebung, in unserer N\u00e4he aus? Ich \n\nhabe ein Beispiel aus der sch\u00f6nen Stadt Erfurt gefunden. \n\nAm 10. November 1938 feierte die Stadt das Martinsfest, \n\nals sei nichts geschehen. Ein Zeitzeuge berichtet: \u201eAuf \n\nder Freitreppe zwischen Dom und Severikirche feierte die \n\nStadt ihr Martinsfest. Auf dem Weg dorthin m\u00fcssen die \n\nMenschen die Glassplitter unter ihren F\u00fc\u00dfen gesp\u00fcrt \n\nhaben. 197 j\u00fcdische Erfurter waren verhaftet, in die \n\nTurnhalle des Humboldt-Gymnasiums getrieben, dort \n\ngeschlagen und getreten und anschlie\u00dfend in das Kon-\n\nzentrationslager Buchenwald gebracht worden. Das zum \n\nAnz\u00fcnden der Synagoge verwendete Benzin sowie den \n\nAbriss der ausgebrannten Ruine musste die j\u00fcdische \n\nGemeinde selbst bezahlen. Menschen haben die Splitter \n\nunter ihren F\u00fc\u00dfen gesp\u00fcrt, aber sie haben nichts getan, \n\nnichts gesagt und nichts in Frage gestellt.\u201c \n\nAuch heute gibt es Splitter von eingeworfenen Scheiben, \n\nSpuren von Hakenkreuzen und offene Angriffe auf Juden. \n\nWas k\u00f6nnen wir tun? Hinsehen, hingehen und die Stimme \n\nerheben. Unsere Erinnerungskultur ist heute an einem \n\nsensiblen Punkt angelangt: Wir m\u00fcssen schmerzlich \n\nfeststellen, dass jahrzehntelanges Gedenken nicht zwangs-\n\nl\u00e4ufig mit einer Immunisierung gegen Antisemitismus \n\neinhergeht. Gut gemeinte kernige Aussagen \u2013 wie keine \n\nToleranz den Intoleranten \u2013 verfehlen ihre Wirkung, weil \n\nsie phrasenhaft sind oder zu abstrakt wirken, weil Vorur-\n\nteile sich l\u00e4ngst wieder breit gemacht haben. Ich zitiere \n\naus einer Aussage des Sachsenmonitors: \u201eJuden versu-\n\nchen heute Vorteile daraus zu ziehen, dass sie w\u00e4hrend \n\nder Nazizeit Opfer gewesen sind.\u201c Dieser Aussage stimm-\n\nten laut Sachsenmonitor 39 % aller s\u00e4chsischen Beamten \n\nzu. H\u00e4tte ich heute meine Rede mit dem Satz begonnen \n\n\u201eEin Angriff auf die Juden ist ein Angriff auf uns alle\u201c, \n\nh\u00e4tte vielleicht der eine oder andere wohlmeinend und \n\nentschlossen applaudiert. Aber h\u00e4tten wir das tats\u00e4chlich \n\nverinnerlicht? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHanka Kliese, SPD: Ich komme zum Ende. Vielen Dank. \n\nDamals h\u00e4tten viele Juden \u00fcberleben k\u00f6nnen, wenn sie \n\nzeitiger Deutschland verlassen h\u00e4tten. Auch heute fragen \n\nsich Menschen, ob sie Deutschland wieder verlassen \n\nsollen \u2013 nicht nur Juden. Wir sind heute aufgekl\u00e4rter, \n\nunsere Demokratie ist stabiler. Doch genau darin liegt \n\nunsere gro\u00dfe Verantwortung. \n\n(Lang anhaltender Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN, den GR\u00dcNEN, vereinzelt bei der \n\nAfD und bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Unsere Kollegin Hanka \n\nKliese sprach f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. Die \n\nweitere Rednerreihe: DIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und Frau Dr. Muster. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Vielen Dank an die \n\nKoalition, dass wir uns heute mit diesem Thema besch\u00e4f-\n\ntigen k\u00f6nnen. Ich glaube, Frau Springer, wir sind uns alle \n\ndar\u00fcber einig, dass das nicht nur eine Herzensangelegen-\n\nheit der CDU-Fraktion bzw. der Koalition ist, an den 9. \n\nNovember 1938 zu erinnern. \n\nWir wissen, dass die Nacht vom 9. zum 10. Novem-\n\nber 1938 das Ergebnis von Geschichte gewesen ist, das \n\nErgebnis einer Geschichte, die nicht erst 1933 begonnen \n\nhat, sondern viel fr\u00fcher, aber gerade und besonders mit \n\nder Macht\u00fcbernahme Adolf Hitlers und seiner NSDAP: \n\nn\u00e4mlich die Ausgrenzung einer Menschengruppe und \n\neiner Religion. Das Ergebnis war Auschwitz. Das Ergeb-\n\nnis war auch, dass die Menschen \u2013 Frau Kliese hat es \n\ngerade gesagt \u2013 geschwiegen, zugeschaut, weggeschaut \n\nund letztendlich toleriert und akzeptiert haben. Nur \n\ndeswegen konnte es Auschwitz geben. \n\nDen aktuellen Bezug herzustellen, f\u00e4llt dem einen mehr \n\noder anderen weniger schwer oder leicht. Wir erinnern \n\nuns alle an den \u00dcberfall auf das Chemnitzer Restaurant \n\nvor wenigen Wochen. Die Polizei war relativ schnell vor \n\nOrt. Dann passierte wieder etwas, wo ich sage: Genau das \n\nist es, wo wir hinschauen m\u00fcssen, wo wir nicht weg-\n\nschauen d\u00fcrfen und wo wir uns selbst immer wieder daran \n\nerinnern m\u00fcssen, dass ein \u00dcberfall auf ein j\u00fcdisches \n\nRestaurant nichts Normales sein darf. Dass es einige Tage \n\ngedauert hat, bis es \u00f6ffentlich geworden ist und man \n\ndarauf hingewiesen hat, ist ein bisschen das, wo ich \n\ndenke, dass wir aufpassen m\u00fcssen, Antisemitismus nicht \n\nals etwas Normales, als etwas, das uns alle nicht betrifft, \n\nanzusehen. \n\nDeswegen hatte meine Fraktion bereits Anfang dieses \n\nJahres im S\u00e4chsischen Landtag einen Antrag gestellt, der \n\ndie Errichtung eines s\u00e4chsischen Antisemitismusbeauf-\n\ntragten \u2013 in dem Falle nach dem Modell der Bundesregie-\n\nrung \u2013 vorsieht. Wir haben vorgeschlagen, diesen Antise-\n\nmitismusbeauftragten bei der Staatsregierung in der \n\nStaatskanzlei anzusiedeln. Dazu gab es vor wenigen \n\nWochen im S\u00e4chsischen Landtag eine Anh\u00f6rung. Ich darf \n\nIhnen von einer Sachverst\u00e4ndigen ein Zitat vorlesen. Den \n\nmeisten hier im Saal ist sie sicherlich bekannt: Frau \n\nDr. Nora Goldenbogen, die auch die Vorsitzende des \n\nLandesverbandes der j\u00fcdischen Gemeinden in Sachsen \n\nist. Sie sagte Folgendes: \u201eDa wir m\u00fcssen feststellen, dass \n\ndie Hemmschwelle, antisemitische Klischees und offenen \n\nAntisemitismus auszusprechen, gesunken ist \u2013 sie ist \n\neindeutig gesunken \u2013, denke ich, reichen die bisherigen \n\nMa\u00dfnahmen nicht aus, so viel in den letzten Jahren in \n\nSachsen auch gemacht wurde.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es \u2013 wieder Zitat Frau Goldenbogen \u2013: \u201eWir \n\nbef\u00fcrworten das Amt eines oder einer Antisemitismusbe-\n\nauftragten f\u00fcr den Freistaat Sachsen einzurichten oder \n\neine ad\u00e4quate Stelle.\u201c Ich denke, dass das Thema kon-\n\nzentriert angegangen werden muss. \n\nWir nehmen als Fraktion zur Kenntnis, dass die Staatsre-\n\ngierung, nachdem sie uns damals geantwortet hat, keinen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7790 \n\nBedarf f\u00fcr einen solchen Beauftragten sieht. Nach dem \n\nBesuch des Ministerpr\u00e4sidenten in der j\u00fcdischen Gemein-\n\nde in Chemnitz, bei dem er hoffentlich nicht nur laut \n\ngedacht hat, sondern auch seinen Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern vielleicht einen \n\nordentlichen Auftrag erteilt \u2013 n\u00e4mlich angesichts der \n\nSituation, die er in Chemnitz im Nachhinein pers\u00f6nlich \n\nerlebt hat \u2013 und in Aussicht gestellt hat, dass er pr\u00fcft, ob \n\nes im Freistaat Sachsen einen Antisemitismusbeauftragten \n\ngeben k\u00f6nnte. \n\nWir haben zur Kenntnis genommen: Auf Bitte haben wir \n\nunseren Antrag im Innenausschuss, davor im Verfassungs- \n\nund Rechtsausschuss von der Tagesordnung genommen. \n\nIch kann mein Angebot nur erneuern. Uns geht es weder \n\ndarum, die Ersten gewesen zu sein, noch darum, dass \n\nunser Antrag beschlossen wird. Es geht uns darum, dass \n\nwir als s\u00e4chsisches Parlament gemeinsam mit allen \n\ndemokratischen Kr\u00e4ften ein Zeichen setzen und die Stelle \n\nf\u00fcr einen solchen Antisemitismusbeauftragten \u2013 wo \n\nimmer die Stelle dann auch angesiedelt sein mag; ob in \n\nder Staatskanzlei oder im S\u00e4chsischen Landtag oder als \n\ngemeinsames Gremium \u2013 einrichten wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir sollten gelernt haben, nicht wegzuschauen, nicht \n\nwegzuh\u00f6ren, zu tolerieren, ja nicht zu akzeptieren. Die \n\nAusgrenzung von bestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppen kann \n\nwieder zu Auschwitz f\u00fchren. Das kann niemals unser \n\ngemeinsames Ziel sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Gebhardt \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nAfD Herr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Am 9. November \n\n1938 fand in Deutschland die sogenannte Reichspogrom-\n\nnacht oder Reichskristallnacht statt. 400 Deutsche j\u00fcdi-\n\nschen Glaubens wurden ermordet oder in den Suizid \n\ngetrieben. 1 400 Synagogen, Betstuben und Versamm-\n\nlungsr\u00e4ume wurden angegriffen und verw\u00fcstet. Es wur-\n\nden Tausende Gesch\u00e4fte und Wohnungen verw\u00fcstet. \n\nJ\u00fcdische Friedh\u00f6fe wurden gesch\u00e4ndet. Ab dem \n\n10. November wurden ungef\u00e4hr 30 000 Menschen in \n\nKonzentrationslagern inhaftiert, wovon sp\u00e4ter Tausende \n\nermordet wurden. Zynischerweise wurden die entstande-\n\nnen Sch\u00e4den den deutschen Juden dann noch in Rechnung \n\ngestellt. \n\nDie Reichskristallnacht markierte den vorl\u00e4ufigen H\u00f6he-\n\npunkt der Diskriminierung der deutschen Juden auf dem \n\nWeg zu ihrer systematisch physischen Verfolgung. Nur \n\nwenige Deutsche fanden sich, um sich unter gro\u00dfer \n\nGefahr sch\u00fctzend vor ihre Landsleute zu stellen. Auch \n\nnach diesem Tag wurden nur wenige Juden von den \n\nsp\u00e4teren Siegerm\u00e4chten in deren L\u00e4nder gelassen. Noch \n\nweitaus weniger Juden \u00fcberlebten bis zum Kriegsende die \n\ngegen sie gerichtete Vernichtungsmaschinerie. Diese \n\ntraurige Geschichte wird immer in unserem Ged\u00e4chtnis \n\nbleiben. Antisemitismus darf es in Deutschland nie wieder \n\ngeben! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn diesem Zusammenhang stellt sich mir auch die Frage, \n\nwer heute in Deutschland Antisemitismus praktiziert. Wie \n\nstellt er sich dar? Wie dr\u00fcckt er sich aus? Laut der BKA-\n\nStatistik Politisch motivierte Kriminalit\u00e4t wurden im \n\nBerichtsjahr 2016 1 468 antisemitische Straftaten began-\n\ngen. 94 % davon ordneten die Statistikersteller T\u00e4tern mit \n\npolitisch rechter Motivation zu. Da aber nicht klar ist, von \n\nwelchen Personengruppen welche Straftaten im Einzelnen \n\nbegangen werden, fordern wir als AfD die Ausweisung \n\neines Migrationshintergrundes in der PMK-Statitstik bei \n\nder Erfassung von antisemitischen Straftaten. Ohne diese \n\nErfassung m\u00fcssen wir immer noch mit Studien arbeiten, \n\num uns des Ph\u00e4nomens anzunehmen. Die Studie \u201eJ\u00fcdi-\n\nsche Perspektiven auf Antisemitismus in Deutschland\u201c \n\nvom Institut f\u00fcr Interdisziplin\u00e4re Konflikt- und Gewalt-\n\nforschung der Uni Bielefeld fand heraus, dass antisemiti-\n\nsche Gewaltdelikte zu 81 % von muslimischen T\u00e4tern \n\nbegangen werden. \n\nDeidre Berger und Fabian Wei\u00dfbarth vom American \n\nJewish Committee in Berlin kritisierten im \u201eTagesspiegel\u201c \n\n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEine Parole wie ,Juden raus\u2018 wird in \n\ndieser Betrachtung fast ausschlie\u00dflich dem Rechtsextre-\n\nmismus zugeordnet, obgleich man \u00fcber die Hintergr\u00fcnde \n\nnur wenig wei\u00df. Auch andere Vorf\u00e4lle mit NS-Bezug sind \n\nin der Statistik meistens \u201arechts\u2018. Das f\u00fchrt selbst dazu, \n\ndass in der Vergangenheit ein Hitlergru\u00df von Hisbollah-\n\nAnh\u00e4ngern auf der islamistischen Al-Quds-Demo als \n\nrechtsextrem eingruppiert wurde.\u201c Selbst der j\u00fcdische \n\nHistoriker Michael Wolffsohn erkl\u00e4rte Ende Februar in \n\nder \u201eNeuen Z\u00fcrcher Zeitung\u201c: \u201eDer alte Jean-Marie Le \n\nPen, so gr\u00e4sslich er war und ist, hat keine Gewalt an \n\nJuden ver\u00fcbt und sie auch nicht gefordert.\u201c Gleiches gelte \n\nauch f\u00fcr Deutschland. Der gewaltt\u00e4tige Antisemitismus \n\nkomme heute nicht von rechts, auch wenn die irref\u00fchren-\n\nden Statistiken etwas anderes sagen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt viele Juden, die \n\nheute wieder aus Deutschland auswandern wollen. Ich \n\nverweise dabei auf den ARD-Antisemitismusreport vom \n\n05.11.2018, bei dem 78 % der befragten Juden in \n\nDeutschland angaben, auswandern zu wollen. Diese \n\nwollen ihrer Kinder wegen nach Israel ziehen, aus Angst \n\nvor Pr\u00fcgel und Mobbing an deutschen Schulen. Die \n\nBedrohung kommt jedoch nicht von Deutschen, sondern \n\nvon pr\u00fcgelnden Muslimen. \n\nMan kann diese Fakten nicht ausblenden, meine Damen \n\nund Herren, deshalb wird genau diese Seite, die ma\u00dfgeb-\n\nliche Seite des Antisemitismus in Deutschland, heute \n\nma\u00dfgeblich thematisiert. Damit zeigen wir als AfD, dass \n\nwir die Partei sind, deren Politik geeignet ist, die Juden in \n\nDeutschland auch in Zukunft zu sch\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7791 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wippel \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun spricht f\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Frau Kollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Wippel, ich \n\nglaube nicht, dass Ihre Partei dazu geeignet ist, das Leben \n\nder Juden in Deutschland sicherer und friedlicher zu \n\nmachen. Ich m\u00f6chte nur kurz zitieren, was Franziska \n\nSchreiber, die ehemalige Vorsitzende der Jungen Alterna-\n\ntiven in Sachsen, in ihrem Buch \u201eInside AfD\u201c \u00fcber Sie \n\ngeschrieben hat: \u201eIn keiner Partei in Deutschland wird \n\nAntisemitismus so offen gelebt wie in der AfD.\u201c \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nIch glaube nicht, dass die Juden Sie brauchen, um ihre \n\nRechte und ihr Leben in Deutschland zu verteidigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, bei der CDU, den \n\nLINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist wichtig, \n\ndass diese Debatte heute im S\u00e4chsischen Landtag stattfin-\n\ndet. Es ist der zentrale Ort der Demokratie in Sachsen, \n\nund ich m\u00f6chte meinen ausdr\u00fccklichen Dank an die \n\neinreichenden Fraktionen f\u00fcr die Gelegenheit zur heutigen \n\nAktuellen Debatte geben. \n\nEs ist unsere feste \u00dcberzeugung, dass Exekutive und \n\nLegislative es nicht allein den j\u00fcdischen Gemeinden und \n\nder Zivilgesellschaft \u00fcberlassen d\u00fcrfen, an den Beginn der \n\nNovemberpogrome in Sachsen zu erinnern: die offene \n\nGewalt gegen Juden, staatlich inszeniert, aber nicht nur \n\nvon fanatischen Nationalsozialisten ver\u00fcbt, sondern auch \n\nvon Menschen, die vordem Nachbarn und friedliche \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger waren. \n\nDas, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, sind auch \n\ndie Parallelen zu heute. Ich erinnere daran, dass morgen, \n\nFreitag, am Gedenktag in Chemnitz, Nazis gemeinsam \n\nmit sogenannten friedlichen B\u00fcrgern gegen Minderheiten \n\nund damit gegen die Demokratie auf die Stra\u00dfe gehen. \n\nDaniel Ristau, Historiker und Macher der Ausstellung \n\n\u201eBruchst\u00fccke, die Novemberpogrome in Sachsen 1938\u201c, \n\nsagt \u00fcber die historischen Parallelen: \u201eDoch gerade die \n\nPogromgewalt sagt uns heute etwas \u00fcber das Zusammen-\n\nleben von Menschen und bleibt deshalb in vielfacher \n\nWeise auch in der modernen Gesellschaft anschlussf\u00e4hig. \n\nSie markiert den Verlust ethisch-moralischer Grundlagen \n\ndes Miteinanders, stellt einen H\u00f6hepunkt der fortschrei-\n\ntenden Ausgrenzung einer Gruppe von Menschen dar und \n\nber\u00fchrt die aktuelle und gesellschaftliche Wertedebatte in \n\nvielen Punkten.\u201c \n\nIn diesem Kontext stellen wir fest, dass es unertr\u00e4glich ist, \n\ndass im Jahr 2018 in unserem Land, auch in Sachsen, \n\nSynagogen, j\u00fcdische Kinderg\u00e4rten, j\u00fcdische Restaurants, \n\nwie das \u201eSchalom\u201c in Chemnitz, und Gemeindeh\u00e4user \n\nvon Sicherheitskr\u00e4ften besch\u00fctzt werden m\u00fcssen. Es ist \n\nunertr\u00e4glich f\u00fcr uns, dass offen antisemitische Parolen auf \n\nDemonstrationen skandiert werden und gegen Israel \n\ngehetzt wird. \n\nZur Antwort auf die Frage, was wir heute tun m\u00fcssen, \n\ngeh\u00f6rt deshalb zuallererst, auch j\u00fcdisches Leben in seiner \n\nVielfalt zu st\u00e4rken. Sachsen braucht vielf\u00e4ltiges j\u00fcdisches \n\nLeben und starke j\u00fcdische Gemeinden und Vereine. Wer \n\nes ernst damit meint, sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, muss auch die entsprechende Unterst\u00fctzung \n\nsichern. \n\nBereits bei den Debatten zum Staatsvertrag hat unsere \n\nFraktion darauf verwiesen, dass die Finanzierung j\u00fcdi-\n\nscher Gemeinden nicht ausreichend ist und j\u00e4hrliche \n\nAnpassungsschritte fehlen. Hier hoffen wir, dass den \n\nWorten endlich Taten folgen. Gleiches gilt f\u00fcr die Einf\u00fch-\n\nrung des j\u00fcdischen Religionsunterrichts sowie die Umset-\n\nzung der Empfehlungen der Deutsch-Israelischen Schul-\n\nbuchkommission. \n\nAntisemitismus, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\nhat viele Gesichter. Genauso vielf\u00e4ltig m\u00fcssen die Ans\u00e4t-\n\nze zu seiner Bek\u00e4mpfung sein. Das Thema st\u00e4rker in den \n\nSchulen aufzugreifen ist richtig und wichtig, aber genauso \n\nwichtig ist es, das Thema in der Ausbildung von Lehre-\n\nrinnen und Lehrern, bei der Polizei und der Justiz zu \n\nsetzen. \n\nOft f\u00e4llt es schwer, Antisemitismus als solchen zu erken-\n\nnen, zumal dann, wenn er sich gegen den Staat Israel \n\nrichtet. Ein Beispiel daf\u00fcr ist die Boykottbewegung BDS. \n\nAus \u201eKauft nicht bei Juden!\u201c ist ein \u201eBoykottiert Israel \n\nund kauft keine israelischen Waren!\u201c geworden. Das, sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, ist die gleiche Diffa-\n\nmierung, die gleiche h\u00e4ssliche Sprache, es ist die Sprache \n\ndes Antisemitismus, und das d\u00fcrfen wir nicht ignorieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, den \n\nLINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nWir GR\u00dcNE, der Landesverband B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, hat sich gerade zum Thema BDS und Boykott \n\ngegen Israel mit einem Beschluss unseres Landespartei-\n\ntags im Fr\u00fchjahr dazu positioniert. Ich finde, es w\u00fcrde \n\njeder demokratischen Partei in Sachsen gut zu Gesicht \n\nstehen, sich mit dieser aktuellen Form des Antisemitismus \n\nauseinanderzusetzen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nvereinzelt bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten Frau Zais, \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Jetzt erh\u00e4lt das \n\nWort Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Als die Dresdner Synagoge \n\nbrannte, wurde die Feuerwehr an L\u00f6scharbeiten gehindert. \n\nDem Feuerwehrmann Alfred Neugebauer gelang es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7792 \n\ndennoch, den Davidstern zu retten. Dieser Stern hat heute \n\nim Eingangsbereich der Neuen Dresdner Synagoge einen \n\nw\u00fcrdigen Platz gefunden. \n\nLeider kommt es in Deutschland immer wieder zu anti-\n\nsemitischen Vorf\u00e4llen. Die Abgeordneten der blauen \n\nPartei verurteilen dies aufs Sch\u00e4rfste. Es gibt aber auch \n\ngute Beispiele zur St\u00e4rkung j\u00fcdischen Lebens in Sachsen. \n\nZwei M\u00e4nner \u2013 Friedrich-Wilhelm Junge und Michael \n\nSimpfend\u00f6rfer \u2013 setzten sich gleichzeitig f\u00fcr den Wieder-\n\naufbau der Dresdner Frauenkirche und der Dresdner \n\nSynagoge ein. F\u00fcr die Dresdner Synagoge hat ihr F\u00f6rder-\n\nverein insgesamt 4 Millionen DM eingesammelt \u2013 ein \n\ngutes Ergebnis. \n\nUnsere Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung bietet jedes \n\nJahr eine Studienreise nach Israel an. Solide Kenntnisse \n\n\u00fcber Israel, das Judentum und den Holocaust sind das \n\nbeste Bollwerk gegen Antisemitismus. Dieser Antisemi-\n\ntismus ist leider immer noch latent in unserer Gesellschaft \n\nvorhanden und wird zus\u00e4tzlich von muslimischen Migran-\n\nten unter Verletzung des Gastrechts ausge\u00fcbt. Auch die \n\nanti-israelische Propaganda zu SED-Zeiten wirkt immer \n\nnoch nach. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Letzter Satz, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Das Judentum geh\u00f6rt zu Deutschland, verfas-\n\nsungstreue Muslime ebenso, der politische Islam nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen  \n\nAbgeordneten und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau \n\nDr. Muster. Wir sind am Ende der ersten Redereihe \n\nangekommen und er\u00f6ffnen eine weitere. Zun\u00e4chst h\u00e4tten \n\ndie einbringenden Fraktionen das Wort. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Kollege Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es eignen sich Bilder, und so \n\nlassen Sie mich auch einmal mit einem Buchauszug \n\nbeginnen: \u201eIm M\u00e4rz 1942 kam ein neues Gesetz heraus. \n\nJuden d\u00fcrfen \u00fcberhaupt nicht mehr mit der Bahn fahren, \n\nsofern sie nicht mehr als 7 Kilometer von der Arbeit \n\nentfernt leben. Ich fuhr also mit meinem Fahrrad zur \n\nArbeit. Einmal geriet ich auf der Carolabr\u00fccke in die \n\nStra\u00dfenbahnschienen, konnte mein wackliges Rad nicht \n\nmehr halten und st\u00fcrzte. Ein junger Mann sah mich \n\nblutend neben meinem Fahrrad, half mir anf\u00e4nglich auf, \n\nals er jedoch den Stern sah, lie\u00df er mich fallen wie eine \n\nhei\u00dfe Kartoffel und machte sich davon wie vor einer \n\nAuss\u00e4tzigen.\u201c \n\nDas war Henny Brenner, geboren 1924, geb\u00fcrtige Dresd-\n\nnerin und Holocaust-\u00dcberlebende. Ich durfte sie mehrfach \n\npers\u00f6nlich treffen. Sie hat 2001 ein Buch herausgegeben: \n\n\u201eDas Lied ist aus. Ein j\u00fcdisches Schicksal in Dresden\u201c. \n\nDort schildert sie ganz eindringlich die Unmenschlichkeit \n\nder Judenverfolgung, auch hier in Dresden, durch die \n\nNationalsozialisten. \n\nIndividuelle Schicksale, Erz\u00e4hlungen, Berichte von \n\nZeitzeugen halten die Erinnerung der Verbrechen des NS-\n\nRegimes in uns immer wieder wach. Vor dem Hintergrund \n\nder ersch\u00fctternden Erfahrungen, die sie sehr anschaulich \n\nschildert, m\u00fcssen wir uns heute in ganz besonderer Weise \n\ndem Antisemitismus entgegenstellen, denn \u2013 das wurde \n\nschon mehrfach gesagt \u2013 die Zahl der antisemitischen \n\nTaten hat zugenommen. \n\nEs gibt unterschiedliche Quellen und Motive f\u00fcr den \n\nAntisemitismus. Es gibt rassistisch begr\u00fcndeten Antisemi-\n\ntismus von rechtsextremer Seite, aber es gibt ihn auch von \n\nlinksextremer Seite. Und es ist, das muss man wohl \n\nsagen, antisemitisch, um an der Stelle ausnahmsweise \n\neinmal Gregor Gysi zu zitieren, \u201ewenn man das Existenz-\n\nrecht des Staates Israels infrage stellt\u201c; dar\u00fcber m\u00fcssen \n\nwir auch sprechen. Hinzu kommt, dass der Antisemitis-\n\nmus von radikaler Seite bzw. vom fundamentalistischen \n\nIslam ausgeht. Er ist rassistisch \u2013 das hatten wir ange-\n\nsprochen \u2013, und er ist auch religi\u00f6s begr\u00fcndet und leider \n\nGottes in allen Schichten unserer Bev\u00f6lkerung zu be-\n\nobachten. Es gibt diese Gewaltfantasien und NS-\n\nVergleiche, die werden ganz breit im Netz ge\u00e4u\u00dfert. Der \n\nAntisemitismus zeigt sich in unserer Gesellschaft in \n\nvielerlei Gestalt. Dabei denke ich an den Fall Chemnitz. \n\nDort sind Juden auf offener Stra\u00dfe angegriffen worden. Es \n\ngab Schm\u00e4hungen, und Hassnachrichten wurden in den \n\nsozialen Netzwerken verbreitet. \n\nWir \u2013 das hat Ines Springer f\u00fcr die CDU-Fraktion und das \n\nhaben auch alle anderen Fraktionen gesagt \u2013 verurteilen \n\nAntisemitismus, egal welcher Gesinnung, und wir m\u00fcssen \n\nihm entgegentreten, und zwar sehr entschieden. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist wichtig, dass wir uns zu unserer historischen \n\nVerantwortung bekennen. Der Kampf gegen den Antise-\n\nmitismus ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Nicht \n\ncouchpotato-m\u00e4\u00dfig zusehen, sondern wir m\u00fcssen alle \n\netwas tun. Vor dem Hintergrund der schwindenden Zahl \n\nder Zeitzeugen \u2013 wir reden von 80 Jahren \u2013 m\u00fcssen wir \n\nuns wirklich die Frage stellen, wie wir unsere Bem\u00fchun-\n\ngen weiter intensivieren k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen auch an die Schulen gehen. Die Sch\u00fcler \n\nm\u00fcssen informiert werden. Die Vermittlung dieser j\u00fc-\n\ndisch-christlichen Tradition und die Gef\u00e4hrdung durch \n\nden Nationalsozialismus muss weiterhin ein fester Be-\n\nstandteil in den Lehrpl\u00e4nen bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben mehrere Projekte, das Projekt \u201eStarke Lehrer \u2013 \n\nstarke Sch\u00fcler\u201c ist bekannt. Wir haben unser F\u00f6rderpro-\n\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie und Tole-\n\nranz\u201c, wir haben die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten \n\nund all unsere zivilgesellschaftlichen Vereine und Initiati-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7793 \n\nven. Was k\u00f6nnen wir also pers\u00f6nlich in unserem Umfeld \n\ntun? Denken wir nach, entwickeln wir Empathie, hinter-\n\nfragen wir! Wir m\u00fcssen uns n\u00e4mlich der Diskriminierung \n\nund der Pauschalisierung, die auch heute wieder stattge-\n\nfunden hat, entgegenstellen. Das geht so nicht. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion sind die j\u00fcdisch-christlichen Werte die \n\nGrundlage unserer Programmatik und auch unseres \n\nHandelns. Wir lehnen jede Form von Antisemitismus ab, \n\negal aus welcher politischen oder religi\u00f6sen Richtung er \n\nkommt. Aber auch die Menschen, die zu uns kommen und \n\nhier Zuflucht finden \u2013 und das ist wichtig \u2013, haben diesen \n\nGrundsatz zu akzeptieren. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nAnsonsten haben sie mit strafrechtlichen Konsequenzen \n\nzu rechnen. Das muss klar sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas Judentum geh\u00f6rt zu Deutschland, das hatten wir \n\ngesagt, dazu stehen wir auch. Es geh\u00f6rt auch zu Sachsen, \n\nund das soll auch so bleiben, aber die Zivilgesellschaft, \n\nBund, L\u00e4nder und auch die Kommunen, stehen hier \n\ngemeinsam in der Verantwortung. Tun wir also alles, \n\ndamit sich so etwas nie wiederholt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Mod-\n\nschiedler, CDU-Fraktion. Jetzt ergreift erneut f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Kollegin Kliese das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Wer dem Kollegen Wippel, auch wenn es \n\nschwer war, aufmerksam von Anfang bis Ende zugeh\u00f6rt \n\nhat, der hat genau wahrgenommen, dass er stets und ganz \n\nbewusst von deutschen Juden gesprochen hat. Frau \n\nSpringer hat in ihrem Redebeitrag angesprochen, dass es \n\nletztlich um die Juden in ganz Europa geht, die verfolgt \n\nwurden und umgebracht worden sind. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nIn der Reichskristallnacht!) \n\nGenau das unterscheidet uns von Ihnen. Wir trauern um \n\nMenschen, Sie trauern um Deutsche. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Jetzt wird es billig!) \n\nDas ist eine Aufk\u00fcndigung eines Verfassungsgrundsatzes. \n\nNat\u00fcrlich sind europ\u00e4ische Juden zu betrauern, auch an \n\ndiesem historischen Datum, denn auch in anderen europ\u00e4-\n\nischen L\u00e4ndern wurden sie verfolgt. Es geht uns \u00fcber-\n\nhaupt nicht darum, an dieser Stelle eine Wertigkeit auf-\n\nzumachen. Genau das tun Sie immer und immer wieder. \n\nSie r\u00fchren immer und immer wieder an der fundamenta-\n\nlen Gleichheit der Menschen, und das lassen wir Ihnen \n\nnicht durchgehen! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das ist billige  \n\nHetze! Sch\u00e4men Sie sich! Ist das ein  \n\nGedenktag oder ein Hetztag? \u2013 Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Urban, m\u00e4\u00dfigen \n\nSie sich! \n\nHanka Kliese, SPD: Herr Urban, Sie enttarnen sich \n\nletztlich nur selbst. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Sie auch!) \n\nCharlotte Knobloch sprach in einer besonderen Rede vor \n\ndiesem Haus, der \u00fcbrigens nicht alle Mitglieder dieses \n\nHauses bereit waren, bis zum Ende zuzuh\u00f6ren, weil ihnen \n\nnicht jedes ihrer Worte gefallen hat, wichtige Worte. Sie \n\nsagte, dass sie auch wegen Zuwanderern aus muslimi-\n\nschen Hintergr\u00fcnden Sorgen h\u00e4tte. Diese Sorgen nehmen \n\nwir nat\u00fcrlich ernst, denn wir wissen, dass es auch dieses \n\nPh\u00e4nomen gibt. Was Sie tun, ist aber nicht Ernst nehmen, \n\nwas Sie tun, ist, die Verantwortung abw\u00e4lzen. Es sind \n\nPolitiker Ihrer Partei, die stetig und immer wieder mit \n\nkleinen und gro\u00dfen Sticheleien, Zitaten und besonderen \n\nRedewendungen an dem Gro\u00dfen und Ganzen, an dem \n\nKonsens des \u201eNie-wieder\u201c in diesem Hause r\u00fchren, der \n\nuns allen ein Gebot sein sollte. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: So  \n\nmissbraucht man einen Gedenktag!) \n\nWenn Sie ein bisschen Respekt vor diesem Thema h\u00e4tten, \n\ndann w\u00fcrden Sie mich ausreden lassen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Statistiken, bei denen Sie nun Quellenkritik \u00fcben, \n\nweil sie ausnahmsweise nicht das gew\u00fcnschte Ergebnis \n\nf\u00fcr Sie bringen, zeigen vor allem eines: Antisemitismus \n\nist ein gesamtgesellschaftliches Problem. Und genau von \n\ndieser Warte aus sollten wir uns dem Thema in der Be-\n\nk\u00e4mpfung n\u00e4hern. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollegin Kliese sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Es geht in unserer Rederunde zwei \n\nweiter. Es spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nKollegin K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Modschiedler hat verschiedene \n\nAspekte von Antisemitismus angesprochen. Es gibt aber \n\nweitere Aspekte, wie zum Beispiel den geschichtsrevisio-\n\nnistisch definierten Antisemitismus. Wer hier in diesem \n\nZusammenhang immer noch den Mut hat, von einer \n\n\u201eReichskristallnacht\u201c zu sprechen und damit diese Pog-\n\nromnacht im Grunde mit diesem Begriff \u201eKristall\u201c zu \n\nverharmlosen, hat es immer noch nicht verstanden. Wer \n\nimmer noch in einer Partei ist, dessen Vorsitzender davon \n\ngesprochen hat, dass die NS-Zeit ein \u201eFliegenschiss\u201c, \n\nsp\u00e4ter: \u201eVogelschiss\u201c der Geschichte sei, der verharmlost \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7794 \n\nan dieser Stelle die Schoah. Er verharmlost den Mord an \n\nsechs Millionen europ\u00e4ischen Juden. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Jetzt klatschen alle! \u2013 \n\nBeifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMein Kollege Herr Gebhardt hat bereits aus der Anh\u00f6rung \n\nzu unserem Antrag \u201eAntisemitismusbeauftragte\u201c zitiert. \n\nIch m\u00f6chte noch ein Zitat in diesem Zusammenhang \n\nnachschieben, ebenfalls von Nora Goldenbogen: Am \n\nMontag bin ich abends w\u00e4hrend der mont\u00e4glichen Pegida-\n\nDemo \u00fcber den Altmarkt gegangen und sehe an der \n\nrechten Seite einen gro\u00dfen Stand \u201aFreiheit f\u00fcr Ursula \n\nHaverbeck\u2018. Ursula Haverbeck ist eine mehrfach verur-\n\nteilte Holocaust-Leugnerin. Sie ist zwar 90 Jahre alt, aber \n\nsie sagt es immer noch. Auf ihrer Homepage und anderen \n\nMedien kann man das nachlesen. An diesem Stand war \n\nganz gro\u00df das Thema L\u00fcge. Da ging es um das Leugnen \n\ndes Holocausts, auch wenn das nicht dabei stand. Ich habe \n\nmir den Stand angesehen, ein Flugblatt mitgebracht und \n\nhabe gesehen, es gab eine Genehmigung der Stadtverwal-\n\ntung Dresden, der Ordnungsbeh\u00f6rde. Ich habe nachge-\n\nfragt. Dort wurde mir gesagt, das ist mit der Meinungs-\n\nfreiheit gedeckt. Sie haben nicht geschrieben, das hat den \n\nHolocaust nicht in der Losung gehabt. Damit war das \n\nProblem weg.\u201c Das ist Antisemitismus, mit dem wir uns \n\nauseinandersetzen m\u00fcssen! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie wissen, dass ich \n\nregelm\u00e4\u00dfig nach Straftaten hier in Sachsen frage und \n\nnicht beim BKA. Wenn ich dort sehe, dass es bei uns in \n\nSachsen im Jahre 2017 insgesamt 118 Straftaten mit \n\nantisemitischem Bezug gegeben hat und davon nur zwei \n\nnicht rechtsmotiviert waren, sprich: 116 waren rechtsmo-\n\ntiviert, dann haben wir ein Problem mit rechtsmotiviertem \n\nAntisemitismus, wenn es um Straftaten geht. \n\n(Dirk Panter, SPD, in Richtung AfD-Fraktion \n\ngewandt: Interessant! H\u00f6ren Sie zu!) \n\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber, damit es keine Debatten gibt, \n\nwird eine dem Ph\u00e4nomenbereich ausl\u00e4ndische Ideologie \n\nund eine dem Ph\u00e4nomenbereich religi\u00f6se Ideologie \n\nzugeordnet. \n\nWir hatten im Jahr 2017 \u2013 wie gesagt \u2013 118 Straftaten. \n\nMit Nachmeldungen bis zu den letzten Anfragen meiner-\n\nseits sind wir zahlenm\u00e4\u00dfig im ersten Halbjahr 2018 \n\nbereits bei 72 Straftaten. Was mir immer wieder auff\u00e4llt: \n\nWir haben allj\u00e4hrlich einen Peak bei diesen Straftaten; der \n\nliegt im November. Im letzten Jahr waren es im Novem-\n\nber allein \u00fcber 40 Straftaten. \n\nIch habe Angst davor, dass die Zahlen weiter steigen, und \n\nich habe Angst davor, dass wir immer nur dar\u00fcber disku-\n\ntieren, dass es auch anders motivierten Antisemitismus \n\ngibt. Das Hauptproblem in Sachsen ist der rechtsmotivier-\n\nte Antisemitismus. Dazu m\u00fcssen wir uns positionieren. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau K\u00f6ditz, \n\nFraktion DIE LINKE. Und jetzt spricht erneut f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! H\u00e4tten Sie \n\nzugeh\u00f6rt, was ich gesagt habe, dann w\u00e4re Ihnen klar \n\ngeworden, dass es uns um Differenzierung geht und dass \n\nwir deshalb die Statistik weiter aufgeschl\u00fcsselt haben \n\nwollen, damit wir auf Fakten basiert reden k\u00f6nnen. \n\nAnsonsten m\u00fcssen wir uns auf Studien zur\u00fcckziehen. Das \n\nist das, womit ich in der ersten Rederunde begonnen habe. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nWir sehen bei den Redebeitr\u00e4gen \u2013 auch von Frau Kliese, \n\nFrau Zais und Frau K\u00f6ditz \u2013, dass der Punkt der Debatte \n\nein ganz anderer ist. Es ist der kl\u00e4gliche Versuch, die \n\nReichspogromnacht mit modernem Antisemitismus \n\nirgendwie zusammenzuf\u00fchren und hier eine NSDAP-\n\nN\u00e4he der AfD herzustellen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDas ist Antisemitismus! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nDabei blenden Sie aus: Sie haben es von sich aus nicht \n\nthematisiert, wenn wir es nicht gebracht h\u00e4tten, dass das \n\neigentliche Problem der muslimische Antisemitismus in \n\nDeutschland ist. Es wird immer schlimmer. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Die  \n\nZahlen sagen etwas anderes f\u00fcr Sachsen!) \n\nNehmen Sie das zur Kenntnis. Im \u00dcbrigen sollte mittler-\n\nweile bei diesen Angriffen auch durchgesickert sein \u2013 \n\nFrau Zais hat Frau Schreiber zitiert \u2013 dass 40 % der \n\nAussagen aus Frau Schreibers Buch nicht faktenbasiert \n\nsind, sondern dass diese Dinge in dem Buch stehen, um es \n\nzu vermarkten. Alles Weitere werden die Gerichte kl\u00e4ren. \n\n(Ines Springer, CDU: Das ist deutlich \n\nangesprochen worden, Herr Wippel! \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Stimmen Sie der Aussage \n\nIhres Kollegen aus Th\u00fcringen Bj\u00f6rn H\u00f6cke zu, dass das \n\nHolocaust-Mahnmal in Berlin ein Schandfleck der Ge-\n\nschichte sei, ein \u201eDenkmal der Schande\u201c? \n\n(Carsten H\u00fctter und Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nDas hat er gar nicht gesagt! Herr B\u00f6hme,  \n\nzitieren Sie erst einmal richtig!) \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr B\u00f6hme, das Zitat, das Sie \n\ngerade gebracht haben, ist kein Zitat. Das ist falsch. Dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7795 \n\nlesen Sie bitte erst einmal nach, was der Kollege gesagt \n\nhat, und dann muss man schauen, was er gesagt hat. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nNat\u00fcrlich, er hat ganz deutlich gesagt, dass der Holocaust \n\neine Schande f\u00fcr Deutschland ist und dass es um ein \n\nDenkmal geht. Das ist der Punkt. Das steht gar nicht in \n\nAbrede. \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist der Holocaust ein deutscher \n\nSchandfleck. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nWas sagen Sie denn, Herr Wippel?) \n\nH\u00f6ren Sie doch mal auf, Herr Piwarz. Quatschen Sie nicht \n\nvon der Seite rein. Gehen Sie auf die Abgeordnetenbank, \n\nwenn Sie sich so benehmen wollen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nBeantworten Sie doch einfach die Frage!) \n\nDas kann ja wohl nicht wahr sein! \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wippel, fahren Sie \n\nin Ihrer Rede fort und keine Zwiegespr\u00e4che hier. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Kollegen! Antise-\n\nmitische Verfehlungen, ja, die gibt es. Wenn wir so etwas \n\nin der AfD feststellen, dann sind wir konsequent und wir \n\nhandeln sofort mit allen M\u00f6glichkeiten, die uns die \n\nGesetze geben. Das sind insbesondere auch Parteiaus-\n\nschlussverfahren. \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren, ich gehe weiter im Text. \n\nVera Kosova, die Tochter eines Kontingentfl\u00fcchtlings aus \n\nUsbekistan, eine J\u00fcdin, leitet die Arbeitsgruppe \u201eJuden in \n\nder AfD\u201c, und sie sagte letzten Donnerstag im \u201eS\u00fcdku-\n\nrier\u201c \u2013 Zitat: \u201eDer Antisemitismus, egal aus welcher \n\nRichtung er kommt, wird von uns angeprangert und \n\n\u00f6ffentlich gemacht \u2013 ob er aus dem linken, rechten oder \n\nislamischen Spektrum kommt. Wir werden uns bem\u00fchen, \n\nden Dialog mit j\u00fcdischen Verb\u00e4nden herzustellen, auch in \n\nIsrael. Der Austausch ist uns wichtig.\u201c \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Herrn G\u00fcnther? \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nG\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Die \u00c4u\u00dferungen und die \n\nEinsch\u00e4tzungen zu Ihrem Parteikollegen Herrn Gedeon in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg sind Ihnen sicher bekannt. Hat sich \n\ndie s\u00e4chsische AfD Gedanken gemacht, wie sie dazu \n\nsteht? Verteidigen Sie das? Ist das f\u00fcr Sie ein ganz norma-\n\nler Parteikollege im Landtag? \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Gedeon ist aus der Land-\n\ntagsfraktion in Baden-W\u00fcrttemberg ausgeschlossen \n\nworden. Das finde ich richtig, und den Schwachsinn, den \n\ner geschrieben hat, habe ich nicht gelesen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der SPD) \n\nWir haben im \u00dcbrigen \u2013 und das k\u00f6nnen Sie zur Kenntnis \n\nnehmen, Kollege G\u00fcnther \u2013 in der AfD j\u00fcdische Bundes-\n\ntagsabgeordnete. Ja, wie kann das denn eigentlich sein? \n\nWie kann denn jemand, der Jude ist, im Bundestag sein, \n\nwenn die AfD so antisemitisch ist? Wer hat den aufge-\n\nstellt? Hat da der Parteitag nicht aufgepasst oder was? \n\nMeine Damen und Herren! Um das einmal ganz klar zu \n\nmachen: Die AfD ist weder antisemitisch noch rechts-\n\nextrem, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nsondern eine Rechtsstaatspartei, die ihre Heimat liebt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir sind die Partei, die selbst bestimmen m\u00f6chte, wer \n\n\u00fcber die deutsche Grenze kommt, eine Partei, die das \n\ndeutsche Volk als souver\u00e4n achtet und auch die Deutschen \n\nj\u00fcdischen Glaubens, eine Partei, die Schaden von \n\nDeutschland abwenden will, und damit m\u00f6chte ich es jetzt \n\nhier auch belassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Nazisprache!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wippel, \n\nAfD-Fraktion. Jetzt kommt erneut Frau Kollegin Zais f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich habe wenige Bemerkungen zu Herrn \n\nWippel. Ob eine Partei antisemitisch ist oder nicht, das \n\nmacht man nicht an den Worten fest, sondern an ihren \n\nTaten. Da haben Sie einiges zu leisten, um Ihre Behaup-\n\ntungen tats\u00e4chlich zu st\u00fctzen. Wir haben daran erhebliche \n\nZweifel. Auch das, was Sie zum Thema muslimischer \n\nAntisemitismus gesagt haben \u2013 \u2013 Man muss ganz klar \n\nsagen, dass es f\u00fcr Islamkritiker und Muslimfeinde \u2013 dazu \n\nrechne ich Sie \u2013 einfach ist, alle Fl\u00fcchtlinge grunds\u00e4tzlich \n\nals Antisemiten zu bezeichnen, \n\n(Zurufe von der AfD: Das macht keiner! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das hat doch keiner gemacht! \n\nSie h\u00f6ren \u00fcberhaupt nicht zu, Frau Zais!) \n\nweil \u2013 das muss man so sagen \u2013 das ein zus\u00e4tzliches \n\nArgument gegen Zuwanderung ist, und in diesem Kontext \n\n\u00e4u\u00dfern Sie sich entsprechend. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Fakten  \n\nund keine Geschichte, Frau Zais!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7796 \n\nIch m\u00f6chte noch einmal etwas zum Thema rechtsextrem \n\nmotivierter Antisemitismus und den Problemen sagen, die \n\nwir mit den Straftaten haben. Kollegin K\u00f6ditz ist darauf \n\neingegangen. Nat\u00fcrlich ist das ein Problem. Aber nach \n\nmeiner Auffassung ist das die Spitze des Eisberges. Das \n\ngr\u00f6\u00dfere Problem, das unsere Gesellschaft hat, ist, dass es \n\n\u00fcber Jahrzehnte hinweg einen latenten Antisemitismus \n\ngibt, der in die Mitte der Bev\u00f6lkerung hineinreicht. Wenn \n\nwir, gerade was rassistische Parolen betrifft, heute fest-\n\nstellen m\u00fcssen, dass sich die Grenzen des Sagbaren \n\nimmer weiter verschieben, dann m\u00fcssen wir beachten \u2013 \n\nda ist dringendes Handeln geboten \u2013, dass das beim \n\nAntisemitismus noch nicht ganz so ist. Insofern sind die \n\nStraftaten die Spitze des Eisberges. Das muss man so \n\nsagen. Aber was darunter k\u00f6chelt, ist nach unserer Auffas-\n\nsung viel gef\u00e4hrlicher. \n\nDer Bundestag hat sich in einer gemeinsamen Erkl\u00e4rung \n\nAnfang des Jahres in einem fraktions\u00fcbergreifenden \n\nAntrag zu dem Thema positioniert. Unsere Fraktion \n\nm\u00f6chte f\u00fcr diesen Landtag anregen, dass wir das auch \n\nmachen, und wir laden Sie herzlich zur Mitarbeit ein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Zais sprach erneut \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Gibt es \n\nden Bedarf, eine dritte Rederunde zu er\u00f6ffnen? \u2013 Ich sehe, \n\ndas ist der Fall durch die einbringende CDU-Fraktion. \n\nHerr Kollege Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben \n\nheute an den 80. Jahrestag der Reichspogromnacht erin-\n\nnert und uns bewusst gemacht, wie j\u00fcdisches Leben in \n\nDeutschland sicher stattfinden kann. J\u00fcdisches Leben ist \n\nein integraler Bestandteil unseres Landes, unserer christ-\n\nlich-abendl\u00e4ndisch-j\u00fcdischen Kultur, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Fraktion hat sehr deutlich gemacht, dass genau \n\ndiese Verankerung in der Mitte und als Teil unserer \n\nGesellschaft alle anderen Fragestellungen pr\u00e4gt. Wir \n\nwerden es nicht hinnehmen, egal aus welcher Richtung, \n\nvon links, rechts oder aus arabischen Positionen heraus: \n\nWenn j\u00fcdisches Leben in unserem Land bedroht und \n\nangegriffen wird, m\u00fcssen wir es sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDiese Debatte ist mit W\u00fcrde, Anstand und Respekt \n\ngestartet. Sie ist jetzt in einen Bereich entglitten, bei dem \n\nich sage, das ist dem Thema unangemessen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte an der Stelle eines deutlich sagen, dazu hat \n\nsich auch die AfD zu verhalten, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. Ich zitiere an der Stelle: \u201eWir Deut-\n\nschen\u201c \u2013 und ich rede jetzt nicht von euch Patrioten, die \n\nsich hier heute versammelt haben \u2013 \u201ealso unser Volk, sind \n\ndas einzige Volk der Welt, das sich ein Denkmal der \n\nSchande in das Herz seiner Hauptstadt gepflanzt hat.\u201c Es \n\nhandelt sich um Herrn H\u00f6cke. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das k\u00f6nnen wir \n\nnicht durchgehen lassen. An der Stelle steht es klar, und \n\nich zitiere den gleichen Redner: Als letzte evolution\u00e4re \n\nChance unseres Vaterlandes verstehe ich die AfD. Nein, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch das ist \n\nnicht richtig, und es geht auch nicht um \u201eeine erinne-\n\nrungspolitische Wende um 180 Grad\u201c. Es geht darum, das \n\nBewusstsein f\u00fcr unsere eigene Geschichte, f\u00fcr unsere \n\nVerantwortung, auch f\u00fcr das j\u00fcdische Leben und das \n\ninsbesondere in Europa und der Welt mitzutragen. Das \n\nlassen wir uns weder kaputt- noch kleinreden. Dieser \n\n9. November ist der Tag, an dem uns sehr bewusst sein \n\nsollte, worum es geht, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. Ich mahne uns zur Ehrenhaftigkeit in dieser \n\nDebatte. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHartmann von der CDU-Fraktion. Gibt es in dieser dritten \n\nRederunde weitere Wortmeldungen aus den Fraktionen \n\nheraus? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDie trauen sich nicht mehr!) \n\nDas kann ich nicht sehen. Jetzt kommt die Staatsregierung \n\nzu Wort. Das Wort hat Staatsminister Schenk. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\n9. November in Deutschland ist untrennbar mit dem \n\nGedenken an einen der dunkelsten Abschnitte unserer \n\nGeschichte verbunden. Es ist der Tag, der das Bild von \n\nbrennenden Synagogen, von Brandschatzungen j\u00fcdischer \n\nGesch\u00e4fte und vom Beginn der Deportationen j\u00fcdischer \n\nMitb\u00fcrger in unsere Erinnerung schreibt. Die Reichspog-\n\nromnacht vor 80 Jahren war ein Fanal. Sie war der Beginn \n\ndessen, was der deutsche Staat unter nationalsozialisti-\n\nscher Herrschaft seinen Mitb\u00fcrgern systematisch anzutun \n\nin der Lage sein w\u00fcrde. \n\nJa, der inszenierte, kollektiv tolerierte und unterst\u00fctzte \n\nWutausbruch jener Pogromnacht nahm vorweg, was \n\nStaatsdiener Staatsb\u00fcrgern, B\u00fcrger ihren Mitb\u00fcrgern, \n\nSt\u00e4dter ihren Nachbarn, Dorfgemeinschaften ihrem \n\nBuchh\u00e4ndler, der Mann seiner Ehefrau antun w\u00fcrden. Im \n\n9. November 1938 waren die Dem\u00fctigungen, die Denun-\n\nziationen und Ausgrenzungen, die Verfolgung und \n\nschlie\u00dflich die systematische T\u00f6tung von Millionen Juden \n\nin den Folgejahren angelegt. Der Weg zum Holocaust, zur \n\nSchoah war beschritten. Der Gedanke war zum Wort und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7797 \n\nzur Tat geworden. Die Grenze von der Hetze zur Gewalt \n\nwar \u00fcberschritten. \n\nMeine Damen und Herren, warum ist die Reichspogrom-\n\nnacht nicht nur Geschichte? Uns Deutschen erw\u00e4chst mit \n\nBlick auf dieses Datum die fortw\u00e4hrende Verantwortung, \n\nder Entfesselung von judenfeindlicher Ideologie und \n\nWillk\u00fcr in diesem Land ein f\u00fcr allemal das Stoppschild zu \n\nzeigen. Nie wieder d\u00fcrfen religi\u00f6se Verbr\u00e4mung, Rassen-\n\nfanatismus und die Missachtung elementarster Menschen-\n\nrechte ohne Widerspruch, ohne Gegenwehr, ohne Be-\n\nk\u00e4mpfung bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas sind wir nicht nur unseren Mitb\u00fcrgern j\u00fcdischen \n\nGlaubens schuldig. Das sind wir uns gegenseitig schuldig; \n\ndenn j\u00fcdisches Leben geh\u00f6rt zu Sachsen. Die Geschichte \n\ndes Freistaates Sachsen ist auch die Geschichte j\u00fcdischen \n\nLebens. Das ist unser Bekenntnis. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDieser Verantwortung werden wir nur gerecht, wenn wir \n\ndas Erinnern und das Gedenken nicht verlernen. Deshalb \n\nhat uns so manche \u00c4u\u00dferung der vergangenen Wochen \n\nund Monate mehr als fassungslos gemacht. Wer einer \n\nerinnerungspolitischen Wende das Wort redet, der hat \n\nnicht nur nichts verstanden, er verschlie\u00dft absichtlich die \n\nAugen vor seiner individuellen Verantwortung. Es tut not, \n\ndass wir alle unser Wort erheben, an jeder Stelle und zu \n\njedem Moment, damit rassistisches, judenfeindliches, \n\nantisemitisches und religionsdiskriminierendes Gedan-\n\nkengut gar nicht erst wieder in ein allgemeines Verst\u00e4nd-\n\nnis einsickert und alltagstauglich wird \u2013 nicht in einer \n\naufgekl\u00e4rten und freien Gesellschaft, die f\u00fcr jeden Men-\n\nschen Raum zum Leben hat. Wir werden es nicht dulden, \n\nauch nicht hinter vorgehaltener Hand, wenn eine ausgren-\n\nzende Haltung gezeigt wird \u2013 mit der Spraydose in der \n\nHand oder in sozialen Medien und tabulosen Schriften. \n\nDer Bundespr\u00e4sident sagte bei seinem Besuch in Dresden \n\nin der letzten Woche, \u201edass man Rassismus nicht histo-\n\nrisch verorten kann. Es hat nicht erst 1933 begonnen und \n\nauch noch kein Ende gefunden.\u201c Ich meine, das ist eine \n\nAufforderung an uns alle. Rassismus und Antisemitismus \n\nin Sachsen m\u00fcssen ein Ende finden; denn j\u00fcdisches Leben \n\ngeh\u00f6rt zu Sachsen. \n\nDieses Bekenntnis wurde im Jahr 1996 mit dem Ab-\n\nschluss des Vertrages des Freistaates mit dem Landesver-\n\nband Sachsen der j\u00fcdischen Gemeinden gesetzlich veran-\n\nkert. In der Pr\u00e4ambel, die an Aktualit\u00e4t nichts verloren \n\nhat, haben wir festgeschrieben, dass der Vertrag auf \n\nAugenh\u00f6he geschlossen wird, in dem Bewusstsein, f\u00fcr \n\ndas j\u00fcdische Leben in diesem Lande eine besondere \n\nVerantwortung zu tragen, die aus der Geschichte Deutsch-\n\nlands gewachsen ist; in dem Bestreben, das kulturelle \n\nErbe des Judentums im Freistaat zu wahren und zu \n\npflegen; in dem Wunsch, das freundschaftliche Verh\u00e4ltnis \n\nzwischen dem Freistaat und der j\u00fcdischen Glaubensge-\n\nmeinschaft zu f\u00f6rdern und zu festigen. Dazu standen wir \n\ndamals, und dazu stehen wir heute, und dazu werden wir \n\nin Zukunft stehen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Heute w\u00e4chst j\u00fcdisches Leben \n\nwieder in der Mitte unserer St\u00e4dte. Die Gemeinden in \n\nChemnitz, Dresden und Leipzig sind seit den 1990er-\n\nJahren um ein Mehrfaches, auf etwa 2 500 Mitglieder, \n\ngewachsen. Es ist daher wichtig, dass wir auch mit dieser \n\nDebatte helfen, das Erinnern und das Gedenken wachzu-\n\nhalten; denn es geht darum, dass wir das Gedenken \n\nfruchtbar machen f\u00fcr eine Haltung der Mitmenschlichkeit. \n\nUnd ja, es steht uns auch gut an, wenn wir Erinnerungs-\n\nhelfer an unsere Seite nehmen; denn das Gedenken tut \n\nmitunter weh. \n\nSolche Hilfen finden wir etwa in den \u201eWegen der Erinne-\n\nrung\u201c, den \u201eStolpersteinen\u201c, die in vielen St\u00e4dten verlegt \n\nwerden oder in dem vom Freistaat gef\u00f6rderten Projekt \n\n\u201eBruchst\u00fccke\u201c. Ich bin dankbar f\u00fcr dieses gro\u00dfe Engage-\n\nment. Es \u00f6ffnet uns die Augen daf\u00fcr, dass Antisemitismus \n\nund Rassismus etwas Erfundenes, Erworbenes, Angeeig-\n\nnetes sind, etwas, dem wir aus innerer Haltung heraus \n\nimmer entgegentreten m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAuch in den s\u00e4chsischen Schulen findet sich dieser \n\nAnsatz. Hier soll ein breites Wissen \u00fcber das j\u00fcdische \n\nLeben in all seinen Facetten vermittelt werden. Das ist \n\nwichtig; denn unsere Nachkommen werden in naher \n\nZukunft nicht mehr von Zeitzeugen h\u00f6ren k\u00f6nnen, was in \n\ndeutschem Namen f\u00fcr unfassbare Verbrechen begangen \n\nwurden. \n\nEs ist uns als Staatsregierung deshalb ein zentrales Anlie-\n\ngen, einen Beauftragten f\u00fcr j\u00fcdisches Leben zu berufen, \n\nder ressort\u00fcbergreifend die Pr\u00e4ventions- und Interventi-\n\nonsarbeit der Staatsregierung koordinieren soll. In Ge-\n\ngenwart und Zukunft gerichtet muss uns das Entsetzen, \n\ndas die Erinnerung an den 9. November 1938 wachh\u00e4lt, \n\nantreiben, jeglichem Aufkeimen von Antisemitismus \n\nsofort und zielgerichtet entgegenzutreten. Es muss uns \n\nantreiben, freiheitlich, weltoffen und tolerant zu denken \n\nund zu handeln; denn j\u00fcdisches Leben geh\u00f6rt zu Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des gesamten Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nOliver Schenk sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Ich sehe \n\nkeinen weiteren Redebedarf mehr in dieser Ersten Aktuel-\n\nlen Debatte. Sie ist abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7798 \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nWillkommenskultur f\u00fcr Kinder \u2013 unsoziale Regierungspolitik beenden! \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion AfD das \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Kollege Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Vor wenigen Wochen \n\nhabe ich ein gro\u00dfes Geschenk empfangen, als ich zum \n\ndritten Mal Vater werden durfte. Ich denke, es ist ein \n\ngro\u00dfes Geschenk, wenn heute Frauen schwanger werden. \n\nIch kenne viele im Freundes- und Familienkreis, die \n\nmanchmal Monate oder Jahre probieren, schwanger zu \n\nwerden. Deshalb kann nicht oft genug betont werden, wie \n\ntoll das ist, dass Kinder auf die Welt kommen. \n\nIch war etwas schockiert, als ich aktuelle Zahlen gelesen \n\nhabe, dass die Geburtenzahl in Sachsen um 1 000 zur\u00fcck-\n\ngegangen ist. Ja, es sind auch weniger Frauen im geb\u00e4rf\u00e4-\n\nhigen Alter. Aber auch die Zahl der Schwangerschaftsab-\n\nbr\u00fcche ist um 200 gestiegen, und das zerrei\u00dft mir ein \n\nwenig das Herz, da wir hier viel mehr machen m\u00fcssen. \n\nSchwanger zu werden und Kinder zu bekommen, d\u00fcrfen \n\nkein Armutsrisiko mehr sein. Wenn man sich die Zahlen \n\nvon 1991 bis jetzt anschaut, dann wurden in Sachsen \n\n192 000 Schwangerschaften abgebrochen. Das ist eine \n\nEinwohnerzahl vergleichbar mit Nordsachsen. Das \n\nzerrei\u00dft mir als Vater das Herz. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nVor allem als Mann!) \n\nDeshalb fordern wir hier ein st\u00e4rkeres F\u00f6rderprogramm \n\nf\u00fcr werdende M\u00fctter, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nauch, dass die Adoption als Alternative f\u00fcr Frauen oder \n\nM\u00fctter, die Angst haben, ein Kind aufzuziehen, weiter \n\nausgebaut wird, um Kindern ein vern\u00fcnftiges Zuhause zu \n\ngeben und endlich Mindeststandards bei den Beratungs-\n\nangeboten. Wir brauchen in Sachsen eine Kindermut-\n\nmachpr\u00e4mie, meine Damen und Herren; denn in den \n\nn\u00e4chsten Jahren kommen erst Jahrg\u00e4nge der Neunziger-\n\njahre, unter denen die geburtenschwachen Jahrg\u00e4nge \n\nwaren. \n\nWenn man sich den Altersdurchschnitt der Sachsen \n\nanschaut, dann sieht man, dass man das dringender denn \n\nje braucht. \n\n1990 lag der Altersdurchschnitt bei 39,4 Jahren, jetzt sind \n\nwir bei 46,7 Jahren. In den letzten Jahren wurde Sachsen \n\nimmer mehr zu einem Rentnerparadies entwickelt. Hier \n\nm\u00fcssen wir gegensteuern. Wir brauchen eine Kindermut-\n\nmachpr\u00e4mie. Wir hatten das schon einmal gefordert mit \n\nden 5 000 Euro, und wir werden dabei nicht m\u00fcde, Ihnen \n\nauch in den kommenden Haushaltsverhandlungen ent-\n\nsprechende Vorschl\u00e4ge zu machen. \n\nWir brauchen f\u00fcr Eltern endlich eine wirkliche Wahlfrei-\n\nheit in der Kinderbetreuung. Das fordere ich auch als \n\ndreifacher Vater, damit Eltern die Wahlfreiheit haben \n\nzwischen der Betreuung zu Hause oder in der Kita. Daf\u00fcr \n\nist es notwendig, das Landeserziehungsgeld auszubauen, \n\nauf zwei Jahre zu verl\u00e4ngern und finanziell aufzuwerten. \n\n150 Euro f\u00fcr die Betreuung eines Kindes reichen da nicht \n\naus. Wir fordern hier 700 Euro, damit Familien in den \n\nGenuss kommen k\u00f6nnen, Kinder zu Hause zu betreuen. \n\nWir m\u00fcssen in Sachsen endlich zu dem Trend einer Drei- \n\nund Vierfachfamilie kommen, um der \u00dcberalterung \n\nSachsens entgegenzuwirken. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn wir Eltern dazu ermutigen, Kinder zu Hause zu \n\nbetreuen, dann entlasten wir automatisch die Kita ohne \n\nzus\u00e4tzliches Personal, das weder Sie noch wir sofort aus \n\ndem Hut zaubern k\u00f6nnen. Wenn Eltern die Kinder zu \n\nHause betreuen, gehen weniger Kinder in die Krippe. Das \n\nentlastet die Kita, und wir verbessern sofort den Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel. Dass Pl\u00e4tze fehlen, sehe ich direkt in \n\nmeiner Umgebung, wo ich viele Eltern kenne, die eben \n\nnicht nach dem ersten Jahr Kinder in die Krippe bringen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir m\u00fcssen die Elternbeitr\u00e4ge senken und deckeln. Ich \n\nhabe mir das einmal f\u00fcr Dresden angeschaut. Eine Fami-\n\nlie mit zwei Kindern \u2013 das erste ist in der Kita, das zweite \n\nin der Krippe \u2013 liegt immer beim H\u00f6chstsatz: bei der \n\nKrippe bei 23 % Elternbeitrag und in der Kita bei 30 %. \n\nWenn wir es schaffen, vern\u00fcnftige Familienpolitik zu \n\nmachen und diesen Betrag auf 20 % zu senken, dann spart \n\ndiese vierk\u00f6pfige Familie monatlich 67 Euro. Das sind \n\n810 Euro im Jahr. Davon kann man einen Familienurlaub \n\nmachen. Man kann ein Paar neue Schuhe kaufen und am \n\ngesellschaftlichen Leben teilhaben. Damit werden Fami-\n\nlien entlastet. \n\nMehr dazu in der zweiten Rede. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWeigand. Er er\u00f6ffnete die Zweite Aktuelle Debatte f\u00fcr die \n\neinbringende AfD-Fraktion. Jetzt spricht Frau Kollegin \n\nKuge f\u00fcr die CDU-Fraktion. Dann geht es weiter mit DIE \n\nLINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und Frau \n\nKersten. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nGesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Das Thema ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7799 \n\neigentlich mein Thema, weil es ein ureigenes CDU-\n\nThema ist. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Entschuldigung,  \n\ndass wir es aufgegriffen haben!) \n\n\u2013 Sie haben es nicht aufgegriffen, Sie haben es kopiert. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist der  \n\ngr\u00f6\u00dfte Witz. Wenn die CDU etwas \u00fcber  \n\nKinder sagt, darf das keiner mehr!) \n\nWie so oft versucht die AfD, Standpunkte der CDU zu \n\nkopieren. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nIch kann mich an keine Veranstaltung der AfD-Fraktion \n\nzum Thema Familie erinnern, ich kann mich an keine \n\nPublikation erinnern \u2013 au\u00dfer an das uns\u00e4gliche Papier \n\nIhrer Bundestagsfraktion, in dem es darum geht, wie \n\nunser Volk langsam verschwindet. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Welches Papier?) \n\nNur die AfD setzt sich f\u00fcr die traditionelle Familie ein. \n\nIhre Flyer und ihre Aussagen sind wie immer frech, \n\nunversch\u00e4mt und realit\u00e4tsfremd. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: Pfui Teufel! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Fischer!) \n\nIch kann mich an keinen Antrag oder gar einen Gesetz-\n\nentwurf der AfD zur F\u00f6rderung von Schwangerschaften \n\nerinnern. \n\nSie wollen 5 000 Euro pro Kind als Mutmacherpr\u00e4mie. \n\nProvokante Frage: Ist das f\u00fcr Ihre Biodeutschen oder \n\nbekommen das die Migranten auch? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir schauen mal, was bislang gemacht wurde. Sie haben \n\ndas Landeserziehungsgeld gelobt. Das w\u00fcrden Sie gern \n\nauf zwei Jahre mit 700 Euro erh\u00f6hen. Bitte bringen Sie \n\nsich im Haushalt ein und machen Sie Gegenvorschl\u00e4ge, \n\nwie Sie es finanzieren wollen. Das Baukindergeld ist auf \n\n12 000 Euro pro Kind erh\u00f6ht. Wir haben meiner Meinung \n\nnach gen\u00fcgend Kindertagespl\u00e4tze. Wenn Sie einen spezi-\n\nellen Fall haben, w\u00fcrde mich das interessieren. \n\nDie R\u00fcckkehr zur Teilzeit oder auch zur Vollzeit an den \n\nArbeitsplatz ist, denke ich, \u00fcberall m\u00f6glich. Wir diskutie-\n\nren hier \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel. Warum sollte eine Frau \n\ndann keinen neuen Job finden? \n\nSie haben die Schwangerschaftsberatung angesprochen. \n\nDas ist, wie Sie wissen, ebenfalls ein ureigenes CDU-\n\nThema. Wir sind immer diejenigen, die in den Schwan-\n\ngerschaftskonfliktberatungsstellen pro Kind beraten \n\nlassen wollen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da d\u00fcrfen  \n\nwir das dann nicht, oder was?) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das sagen, aber es ist wie immer eine billige \n\nKopie. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Klar doch!) \n\nDer Unterhaltsvorschuss wird wieder erweitert. Das \n\ngef\u00e4llt Ihnen nat\u00fcrlich nicht. Ein Unterhaltsvorschuss ist \n\nnicht so das Thema der AfD, weil die armen, armen \n\nM\u00e4nner wieder f\u00fcr die Kinder zahlen m\u00fcssen, weil die \n\nFrauen so b\u00f6se sind und ihnen die Kinder wegnehmen. \n\nNein, die Frau soll doch bitte wie nach 1900 zu Hause \n\nbleiben und die Kinder erziehen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wer erz\u00e4hlt denn das?) \n\n\u2013 Lesen Sie einmal die Kommentare Ihrer Kollegen im \n\nNetz. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Frau Kuge,  \n\nIhre Rede ist l\u00e4cherlich!) \n\n\u2013 Es hat auch keinen Sinn, weiter auf Ihre Debatte einzu-\n\ngehen. Herr Weigand hat keine Inhalte weiter geliefert. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das waren viele Inhalte!) \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr entt\u00e4uschend!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKuge f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht Frau Kollegin \n\nSchaper f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE in dieser Zweiten \n\nAktuellen Debatte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Dass \n\nsich hier ein Mann hinstellt und \u00fcber Schwangerschaften \n\nredet, ist schon ziemlich schr\u00e4g. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das  \n\nd\u00fcrfen wohl nur Frauen, oder was?) \n\n\u2013 \u00dcber Schwangerschaftsabbr\u00fcche und deren Motivation. \n\nDas hei\u00dft nicht, dass das nur Frauen betrifft. Aber warum \n\nsollte ein Mann \u00fcber eine Frau entscheiden? Wir sind im \n\nJahr 2018 und nicht mehr im Jahr 1933. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas Frauenbild hat sich schon lange ge\u00e4ndert. Das ist \n\nauch gut so! \n\n(Karin Wilke, AfD: Das entscheidet eine Frau?) \n\nIch habe mir einmal die Geburtenzahlen angeschaut: 2011 \n\nwurden in Deutschland 662 685 Kinder geboren. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD: Wir sind in Sachsen!) \n\n2016 waren es rund 800 000, also etwa 130 000 Kinder \n\nmehr. 2017 hat man ein Minus zu verzeichnen von 0,9 %. \n\nMan hat also nur wenig schlechter abgeschnitten als im \n\nVorjahr. Trotzdem will die AfD hier wieder Panik verbrei-\n\nten. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Panik?) \n\nIhre Volkstodspinnereien versteckt sie hinter wohlklin-\n\ngenden sozialpolitischen Forderungen und einer absurden \n\nHetze gegen Frauen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7800 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wo ist das  \n\ngesagt worden? Das ist unglaublich!) \n\ndie sich aus vielf\u00e4ltigen Gr\u00fcnden f\u00fcr einen Schwanger-\n\nschaftsabbruch entscheiden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Geht es noch primitiver?) \n\nNat\u00fcrlich sehen auch wir, dass in Deutschland mehr \n\nMenschen sterben als geboren werden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aha, so, so!) \n\nDas ist problematisch. Das ist aber seit 1992 so. Schon \n\ndeshalb ist das nicht mit der Fluchtbewegung oder sonst \n\nirgendwelchem Mist zu erkl\u00e4ren oder zu vermengen, wie \n\ndas die AfD auch auf ihrer Homepage macht. \n\nUm ein Gleichverh\u00e4ltnis herzustellen, w\u00e4ren ungef\u00e4hr \n\n2,1 Kinder pro Frau notwendig. An diesen Wert reicht in \n\nder EU nur Frankreich mit 2,07 Kindern heran. Warum \n\nalso bekommen Frauen in Deutschland im Durchschnitt \n\nnur anderthalb Kinder? Das kann man nicht anhand \n\nsogenannter Menschentypen mit unterschiedlichen Re-\n\nproduktionsstrategien erkl\u00e4ren, wie es Ihr Parteifreund \n\nH\u00f6cke getan hat. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ach nein! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Bleiben  \n\nSie doch mal in Sachsen!) \n\nNicht, woher ein Mensch stammt oder welche Hautfarbe \n\ner hat, entscheidet \u00fcber seine Kinderzahl, sondern vor \n\nallem die sozialen Verh\u00e4ltnisse, in denen ein Mensch lebt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau  \n\ndas hat Dr. Weigand vorhin gesagt.) \n\nDas h\u00e4ngt unmittelbar mit der Mutter der Probleme \n\nzusammen. Das ist der Kapitalismus. Davon will die AfD \n\nwie \u00fcblich zum Vorteil der Regierenden ablenken. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wollen Sie die soziale \n\nMarktwirtschaft ablehnen, oder was?) \n\nImmer mehr junge Menschen erhalten nur befristete \n\nArbeitsvertr\u00e4ge und k\u00f6nnen nicht in Sicherheit eine \n\nFamilie gr\u00fcnden. Der Mindestlohn, von dem Hunderttau-\n\nsende betroffen sind, reicht nicht, um Familien zu versor-\n\ngen, weil die sozialen Sicherungssysteme zur\u00fcckgebaut \n\nwurden. Kinder sind nach wie vor das h\u00f6chste Armutsri-\n\nsiko. Berufst\u00e4tige m\u00fcssen immer h\u00e4ufiger pendeln, \n\nworunter ein Familienleben leidet. Dazu z\u00e4hlen Kita-\n\nPl\u00e4tze, Schulpl\u00e4tze und vor allen Dingen Verkehrsanbin-\n\ndungen. \n\nManche Menschen entscheiden sich bewusst gegen eine \n\nFamilie. Die Gr\u00fcnde sind, wie aufgez\u00e4hlt, vielf\u00e4ltig. Aber \n\nwir wissen, dass vor allem Zukunftsangst und finanzielle \n\nUnsicherheit der Familienplanung schaden. Dort m\u00fcssen \n\nwir ansetzen. \n\nDaher fordern wir zum Beispiel mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\nalleinerziehende V\u00e4ter und M\u00fctter, flexiblere Arbeitszeit-\n\nmodelle f\u00fcr berufst\u00e4tige Eltern, geb\u00fchrenfreie Betreu-\n\nungsangebote f\u00fcr Kinder jedes Alters, eine Grundsiche-\n\nrung und ein h\u00f6heres Kindergeld. Familien m\u00fcssen mehr \n\nunterst\u00fctzt werden, und zwar egal, wie sie zusammenge-\n\nsetzt sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Kampf gegen Kinderarmut ist eine unserer gr\u00f6\u00dften \n\nAufgaben. Dieser Kampf muss noch weiter gef\u00fchrt \n\nwerden, und die soziale Ungleichheit darf sich nicht \n\nweiter verfestigen. Die AfD ist in diesem Kampf definitiv \n\nkein Partner. \n\nAls wir im Mai 2017 eine Kindergrundsicherung von \n\n560 Euro monatlich forderten und bis zu deren Einf\u00fch-\n\nrung eine Kindergelderh\u00f6hung auf 328 Euro vorschlugen, \n\nsagten Sie, dies sei nicht finanzierbar. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ganz genau! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ja, richtig!) \n\nSie sind gegen Verm\u00f6gensteuer, Sie wollen die Erb-\n\nschaftsteuer abschaffen, Sie wollen Reiche bei der Ein-\n\nkommensteuer entlasten. Sie sind eben keine Alternative \n\nzur Regierung, am wenigsten f\u00fcr die Menschen, die \n\nwirklich Sorgen haben, weil am Ende des Geldes noch so \n\nviel Monat \u00fcbrig ist. \u2013 Mehr in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nSchaper, sie sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nun \n\nerteile ich der SPD-Fraktion das Wort, Frau Kollegin \n\nRaether-Lordieck. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eWill-\n\nkommenskultur f\u00fcr Kinder ...\u201c \u2013 das haben wir doch \n\nbereits, das machen wir schon erfolgreich. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\nDies zeigt sich vor allem an den Geburtenzahlen der \n\nletzten Jahre. In Sachen Geburtenziffer, also durchschnitt-\n\nliche Kinderzahl je Frau, hatten wir \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \n\n\u2013 in den vergangenen Jahren einen nahezu konstanten \n\nAnstieg zu verzeichnen und waren im Bundesvergleich \n\nlange Zeit deutlicher Spitzenreiter, so sagt es zumindest \n\ndas Bundesamt f\u00fcr Statistik in einer Pressemitteilung von \n\nEnde Oktober dieses Jahres, also hochaktuell. \n\nJa, Herr Dr. Weigand, man kann sich nat\u00fcrlich eine kurze \n\nZeitspanne herausgreifen und einen zeitweiligen Ab-\n\nschwung dieser Zahlen um \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 0,9 % \n\nthematisieren und eine Kampagne aufsetzen; aber das ist \n\nunredlich. Doch genau so kennen wir Sie ja. \n\nIn einem Online-Artikel der \u201eZEIT\u201c von letzter Woche \n\nhei\u00dft es: \u201eDas Bundesinstitut f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsforschung \n\n... f\u00fchrt die deutlichen Steigerungsraten in den Jahren \n\n2015 und 2016 vor allem auf Zuwanderer-Familien aus \n\nnicht europ\u00e4ischen L\u00e4ndern zur\u00fcck wie Syrien oder \n\nAfghanistan.\u201c Das ist in leicht abgeschw\u00e4chter Form auch \n\nan den s\u00e4chsischen Zahlen abzulesen. Hier haben wir eine \n\nWillkommenskultur quasi im doppelten Sinne. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7801 \n\nStatistiker sprechen von einer Stabilisierung der Gebur-\n\ntenzahl auf relativ hohem Niveau. \n\nWeiter hei\u00dft es in dem Artikel: \u201eIn den neuen Bundesl\u00e4n-\n\ndern ist die durchschnittliche Zahl der Kinder mit \n\n1,61 Kindern je Frau deutlich h\u00f6her als im Westen.\u201c \u00dcber \n\ndiese anhaltenden Differenzen sind Experten verbl\u00fcfft. \n\nDas Geburten-Plus im Osten, so Prof. Norbert Schneider, \n\nDirektor des BiB, sei nicht auf \u00f6konomische Faktoren \n\noder Infrastruktur zur\u00fcckzuf\u00fchren, sondern es sei im \n\nkulturellen Umfeld zu finden. Es gebe hier einen deutlich \n\ngeringeren Erwartungsdruck an die \u201egute Mutter\u201c und die \n\n\u201eguten Eltern\u201c als im Westen. \n\nMit der Einf\u00fchrung des Elterngeldes ist der Anteil der \n\nM\u00e4nner, die eine Zeit lang im Job aussetzen, um ihr Baby \n\nzu betreuen, sprunghaft angestiegen, und eine Studie \n\nbelegt: Diese V\u00e4ter haben nicht nur eine engere Bindung \n\nzu ihren Kindern, selbst Jahre sp\u00e4ter verbringen sie noch \n\ndeutlich mehr Zeit mit ihren Kindern und arbeiten eine \n\nhalbe Stunde l\u00e4nger im Haushalt als V\u00e4ter, die durchge-\n\nhend gearbeitet haben. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Gar nicht wahr!) \n\n\u00dcber diese F\u00f6rderma\u00dfnahme flie\u00dfen aktuell pro Jahr circa \n\n6,7 Milliarden Euro an junge Familien. \u201eMit dem Eltern-\n\ngeld haben wir einen gesellschaftlichen Wandel erreicht\u201c, \n\nso Familienministerin Giffey. Auf diese Weise erm\u00f6gli-\n\nchen wir es den M\u00fcttern, sich wieder um den Beruf zu \n\nk\u00fcmmern. Dies l\u00e4sst sich selbstverst\u00e4ndlich auch auf \n\nsogenannte Regenbogenfamilien \u00fcbertragen. Seit 2017 \u2013 \n\nmit der Entscheidung des Bundestags f\u00fcr die Ehe f\u00fcr alle \n\n\u2013 ist homosexuellen Lebenspartnern die gemeinsame \n\nAdoption eines Kindes endlich m\u00f6glich. Das versteht \n\nmeine Fraktion unter gelungener, zeitgem\u00e4\u00dfer Willkom-\n\nmenskultur f\u00fcr Kinder. Unsoziale Regierungspolitik sehe \n\nich gerade hier nicht. Im Gegenteil: Ihre Pl\u00e4ne sind es, die \n\nzum Beispiel Alleinerziehenden die staatliche F\u00f6rderung \n\nentziehen wollen. Sie tragen zu sozialen H\u00e4rten, Miss-\n\nst\u00e4nden und sozialer Unruhe bei. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: So ein Quatsch!) \n\nSie wollen uns in das letzte \u2013 ach, was sage ich \u2013, in das \n\nvorletzte Jahrhundert zur\u00fcckkatapultieren. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: So ein Mist,  \n\nden Sie erz\u00e4hlen! Das ist dumpfer  \n\nPopulismus, den Sie hier verbreiten!) \n\n\u201eFrauen an den Herd!\u201c \u2013 Mit welchem Selbstverst\u00e4ndnis, \n\nFrau Wilke und Frau Grimm, machen Sie als Frauen in \n\ndieser Fraktion Politik? Mit welchem Selbstverst\u00e4ndnis \n\nvertritt Frau Weidel \u2013 in gleichgeschlechtlicher Beziehung \n\nlebend \u2013 im Bundestag derart rechte Positionen? Streng \n\ngenommen: W\u00fcrden Sie Ihre politische Doktrin auf sich \n\nselbst anwenden, m\u00fcssten Sie sich als gutes Vorbild nicht \n\nproaktiv selbst aus Ihrem politischen Amt entfernen? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Der Satz  \n\nwar jetzt aber schwierig! Das haben  \n\nSie gerade noch so hinbekommen!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie gern im Protokoll nachlesen. \n\nWeitere aussagekr\u00e4ftige Beispiele daf\u00fcr, was wir als SPD-\n\nFraktion unter gelungener Willkommenskultur f\u00fcr unsere \n\nKinder verstehen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit! \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: \u2013 letzter Satz \u2013 wird Ihnen \n\nin der zweiten Rederunde meine Kollegin Juliane Pfeil-\n\nZabel berichten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nRaether-Lordieck f\u00fcr die SPD-Fraktion. Nun spricht Herr \n\nKollege Zschocke f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Entschul-\n\ndigung, es gibt eine Kurzintervention. Entschuldigung, \n\nHerr Kollege; Sie m\u00fcssen noch ein Weilchen warten. Am \n\nMikrofon 7 Frau Kollegin Grimm, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Ich m\u00f6chte auf den vorangegangenen \n\nRedebeitrag reagieren. Ich habe zwei Kinder erzogen, sie \n\nsind mittlerweile 27 und 30 Jahre alt, und ich bin erst \n\ndanach in die Politik gegangen und bin seit 1990 Unter-\n\nnehmerin. Also das, glaube ich, brauche ich mir hier nicht \n\nunterstellen zu lassen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der AfD und des  \n\nAbg. Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Frau Raether-Lordieck, wollen Sie gleich darauf \n\nreagieren? \n\n(Iris Raether-Lordieck, SPD:  \n\nNein, das m\u00f6chte ich nicht! \u2013  \n\nHeiterkeit bei der AfD) \n\nNun geht es in unserer Rederunde weiter. F\u00fcr seine \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht nun Herr \n\nKollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Dr. Weigand, Sie \n\nsprechen hier wohlfeil \u00fcber vern\u00fcnftige Familienpolitik. \n\nIch habe mir einmal die Programmatik Ihrer Partei ange-\n\nschaut. Darin geht es doch wohl eher um v\u00f6lkisch-\n\nnationale Bev\u00f6lkerungspolitik. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wo steht denn \u201ev\u00f6lkisch-\n\nnational\u201c? Zeigen Sie uns das doch mal!) \n\nIm Kern wollen Sie, dass heterosexuelle deutschst\u00e4mmige \n\nPaare wieder mehr deutsche Kinder f\u00fcr das deutsche \n\nStaatsvolk zeugen. Diese Familienideologie, meine \n\nDamen und Herren, lebt von der Angst vor der Schrump-\n\nfung des eigenen homogenen deutschen Volkes, das es ja \n\nso \u00fcberhaupt nicht mehr gibt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7802 \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank. Herr Zschocke, ich \n\nhabe aus unserem Programm zitiert sowie das, was wir \n\nzur Landtagswahl 2014 gefordert haben. Wo genau haben \n\nSie im Familienprogramm der AfD \u2013 sagen Sie mir eine \n\nSeite, damit ich es finde, oder ungef\u00e4hr \u2013 \u201ev\u00f6lkisch-\n\nnational\u201c gefunden, damit ich es nachvollziehen kann? \u2013 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Das liefere ich Ihnen \n\nnach. Das findet sich auf den Seiten Ihrer Bundestagsfrak-\n\ntion und auf verschiedenen Portalen. Das sind program-\n\nmatische Aussagen aus Ihrer Partei. Es tut mir leid. \n\n(Zurufe der Abg. Dagmar Neukirch, SPD,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013  \n\nZuruf von der AfD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ja, ja,  \n\njetzt ist alles gut! Weitermachen!) \n\nSie zeichnen ja auch au\u00dferhalb Ihres Programms st\u00e4ndig \n\nbedrohliche Bilder, zum Beispiel vom Ansturm von \n\nMigrantenfamilien auf die EU. Anh\u00e4nger Ihrer Partei \n\nverbreiten st\u00e4ndig die rechtsextreme Verschw\u00f6rungstheo-\n\nrie von der schleichenden Umvolkung. Sie beunruhigen \n\ndie Eltern wegen der angeblichen Fr\u00fchsexualisierung \n\nihrer Kinder. All das tun Sie doch. Wenn es um Ge-\n\nschlechtergerechtigkeit geht, sind Sie doch die Ersten, die \n\nsofort zur Stelle sind und vor irgendwelchen ideologi-\n\nschen Experimenten warnen. Meine Damen und Herren \n\nvon der AfD, Ihre Willkommenskultur f\u00fcr Kinder meint \n\nnicht, dass alle Kinder willkommen sind. Die Kinder in \n\nden \u00fcberf\u00fcllten Fl\u00fcchtlingsbooten sind damit nicht ge-\n\nmeint. Sie sagen zwar \u201eWillkommenskultur\u201c, Sie meinen \n\naber Abwehr und Ausgrenzung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD \n\n\u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Wo steht denn das?) \n\nDiese Abwehr und diese Verteidigungslogik sind in Ihrer \n\ngesamten familienpolitischen Programmatik nachvoll-\n\nziehbar. Ihre Familienpolitik ist doch konsequent antife-\n\nministisch. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Antifeministisch? Ja, ja!) \n\nDas haben Sie hier allzu oft bewiesen. Sie haben ein \n\nProblem mit der Vielfalt sexueller Identit\u00e4ten und Orien-\n\ntierungen. Das wurde uns hier mehrfach vorgetragen. Sie \n\nlehnen wissenschaftliche Auseinandersetzungen zum \n\nGeschlecht und zu Geschlechterverh\u00e4ltnissen rigoros ab. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\n\u2013 Das ist so. \u2013 Sie diskreditieren sogar Bildungsangebote, \n\ndie Aufkl\u00e4rung und Antidiskriminierung zum Ziel haben. \n\nSie scheuen selbst davor nicht zur\u00fcck, gemeinsam mit \n\nreligi\u00f6sen Fundamentalisten gegen die Selbstbestim-\n\nmungsrechte von Frauen mobil zu machen. Das ist die \n\nganze Zeit Ihre Politik, die Sie hier machen. Und dann \n\nkommen Sie her und wollen mit uns \u00fcber Willkommens-\n\nkultur reden. Was soll denn das? Das ist ein Witz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nNat\u00fcrlich gibt es kinder- und familienfeindliche Miss-\n\nst\u00e4nde in unserem Land. Deswegen sage ich ganz deut-\n\nlich: Willkommenskultur f\u00fcr Kinder hei\u00dft f\u00fcr uns GR\u00dc-\n\nNE deshalb, entschlossen gegen Kinderarmut vorzugehen, \n\nzum Beispiel mit der Einf\u00fchrung einer Kindergrundsiche-\n\nrung, die Kindern und Jugendlichen ein Aufwachsen \n\njenseits der Armut erm\u00f6glicht. Es muss m\u00f6glich sein, dass \n\nFamilien endlich wieder mehr Zeit f\u00fcreinander haben, \n\nzum Beispiel durch Modelle, bei denen partnerschaftlich \n\ndie Erwerbs- und Familienarbeitszeit aufgeteilt werden \n\nkann, und das hei\u00dft vor allem Unterst\u00fctzung und Entlas-\n\ntung Alleinerziehender, bezahlbarer Wohnraum in unseren \n\nSt\u00e4dten, kurze Wege f\u00fcr kurze Beine in Stadt und Land. \n\nAll das ist Willkommenskultur f\u00fcr Kinder, meine Damen \n\nund Herren. \n\nSie t\u00e4uschen nur vor, unsoziale Regierungspolitik been-\n\nden zu wollen. Sie vertuschen mit dieser Debatte, die Sie \n\nhier angemeldet haben, wie neoliberal und zutiefst unso-\n\nzial die AfD ist. \n\n(Widerspruch bei der AfD) \n\nIn Wahrheit sind Sie an Armutsbek\u00e4mpfung doch nicht im \n\nGeringsten interessiert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Doch, doch!) \n\nSie sind gegen soziale Mindeststandards in der EU. Sie \n\nsind gegen die Mietpreisbremse. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir  \n\nwollen sie in Deutschland!) \n\nDas haben Sie doch bewiesen. Sie bek\u00e4mpfen eine \n\ngleichberechtigte Arbeitswelt, in der es um Aufstiegs-\n\nchancen f\u00fcr Frauen geht, wohl wissend, dass besonders \n\nalleinerziehende Frauen schwer einen Job auf unserem \n\nArbeitsmarkt finden und trotz Arbeit oft arm sind. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist grenzenloser  \n\nUnsinn, den Sie hier verbreiten!) \n\nAuf die wirklichen Probleme, wie Kinder- und Altersar-\n\nmut, haben Sie doch gar keine Antwort. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aber Sie! Oder was?) \n\nDer Unterschied zwischen Ihrer Willkommenskultur und \n\nunserer Willkommenskultur, meine Damen und Herren, \n\nkann gegens\u00e4tzlicher nicht sein. Ihre Willkommenskultur \n\nist ausgrenzend. Uns sind alle Kinder willkommen, egal, \n\nin welcher Familienform und egal, welcher Herkunft, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nViele junge Menschen fragen sich heutzutage, ob es noch \n\nzu verantworten ist, Kinder in eine Welt zu setzen, in der \n\ndas Klima zu kippen droht, in der die B\u00f6den und die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7803 \n\nMeere vergiftet sind und in der in Europa auch wieder der \n\nNationalismus erstarkt. Wenn Sie wirklich etwas f\u00fcr die \n\nn\u00e4chste Generation in Europa und auf unserem Planeten \n\ntun wollen, dann h\u00f6ren Sie endlich auf, die Gesellschaft \n\nzu spalten, h\u00f6ren Sie auf, den Klimawandel zu leugnen \n\nund h\u00f6ren Sie auf, unser gemeinsames Europa zu leugnen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir leugnen es nicht!  \n\nWir fragen, ob es nat\u00fcrliche Ursachen daf\u00fcr  \n\ngibt oder nicht! Besser differenzieren!) \n\nNehmen Sie bitte im Jahre 2018 zur Kenntnis, dass unsere \n\nT\u00f6chter oder Enkelt\u00f6chter nicht mehr wie ihre Urgro\u00df-\n\nm\u00fctter leben wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Zschocke \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nJetzt spricht Frau Kollegin Kersten. Bitte, Sie haben das \n\nWort in dieser ersten Rederunde als Letzte der ersten \n\nRedereihe. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegen! Nun ja, es ist schon \n\netwas sportlich zu behaupten, dass, weil die Geburten in \n\nSachsen im letzten Jahr ein klein wenig zur\u00fcckgegangen \n\nsind, die Regierungspolitik unsozial sei. \u00dcberhaupt: Diese \n\neigenartige Rhetorik, alles sei unsozial, nur weil es besser \n\nlaufen k\u00f6nnte: Das ist sozialdemokratischer \u201eSprech\u201c. \n\nAus unserer Sicht ist die Familienpolitik nicht unsozial, \n\nsondern schlicht und ergreifend falsch. Das immer gr\u00f6\u00dfer \n\nwerdende Potpourri an familienpolitischen Ma\u00dfnahmen \n\nhat sich mittlerweile zu einem Wirrwarr f\u00fcr Familien \n\nentwickelt. Auch wenn die von der AfD-Fraktion eben \n\nangesprochenen Forderungen familienpolitische Wert-\n\nsch\u00e4tzung ausdr\u00fccken, w\u00fcrden sie am Ende doch zu \n\ndiesem Wirrwarr beitragen. \n\nEin Beispiel ist das neue Baukindergeld; eine b\u00fcrokrati-\n\nsche Subvention ohne erkennbaren Sinn. Der durch-\n\nschnittliche Anteil der F\u00f6rderung am Immobilienpreis ist \n\ndeutschlandweit sehr unterschiedlich. Im Kyffh\u00e4userkreis \n\nw\u00fcrde er 22,9 % betragen, im Landkreis Starnberg gerade \n\neinmal 1,2 %. In vielen Regionen wird diese Subvention \n\nkaum Wirkung zeigen. Es profitieren nur jene Regionen, \n\nin denen die Immobilienpreise sowieso schon gering sind. \n\nVon daher brauchen wir in der Familienpolitik einen \n\ngro\u00dfen Wurf. Die CDU in Sachsen ist dazu nicht gewillt, \n\ndas haben wir gestern geh\u00f6rt. Dann braucht es eben \n\nandere, die Mut haben. Wir f\u00e4nden es schon gut, wenn das \n\ngro\u00dfe Rad von Sachsen aus angeschoben w\u00fcrde. \n\nWir stehen f\u00fcr eine gro\u00dfe Steuerreform und f\u00fcr die \n\nEinf\u00fchrung eines Familiensplittings. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit! \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Als erster Schritt w\u00fcrde \n\nvielleicht eine deutliche Erh\u00f6hung des Kinderfreibetrages \n\nSinn machen. Unsere Devise lautet \u2013 der letzte Satz \u2013: \n\nSteuerentlastung vor Besteuerung mit anschlie\u00dfender \n\nstaatlicher Umverteilung! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Typisch Neoliberalismus!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nersten Rederunde angekommen und er\u00f6ffnen jetzt die \n\nzweite Rederunde. Herr Dr. Weigand hat wiederum das \n\nWort f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Wenn man Ihnen die \n\nNazikeule wegnehmen w\u00fcrde, h\u00e4tten Sie gar keine Argu-\n\nmente mehr. \n\nFrau Kuge, Sie haben gesagt, wir h\u00e4tten nie etwas einge-\n\nbracht. Ich nenne dazu den AfD-Antrag \u201eSchutz ungebo-\n\nrenen Lebens sichern, Schwangerschaftskonfliktberatung \n\nauf Pr\u00fcfstand stellen\u201c, den wir eingebracht haben. Sie \n\nhaben den Antrag abgelehnt. \u201eF\u00fcr ein geburtenfreundli-\n\nches Sachsen, wohnortnahe Geburtshilfe sichern\u201c, was \n\nunter CDU-F\u00fchrung abgebaut wurde; auch dazu haben \n\nwir einen Antrag einbracht, den Sie abgelehnt haben. Der \n\nn\u00e4chste Antrag: \u201eEinf\u00fchrung von Begr\u00fc\u00dfungsgeld anl\u00e4ss-\n\nlich der Geburt eines Kindes\u201c. Auch diesen Antrag haben \n\nwir eingebracht, Sie haben den Antrag abgelehnt. \n\nHerr Zschocke und Frau Schaper, weil Sie zus\u00e4tzlich \n\ngesagt haben, wir seien eine unsoziale Partei: Wir haben \n\nden Antrag eingebracht: \u201eArmutsrisiko Alleinerziehender \n\nreduzieren, Unterhaltsvorschussgesetz reformieren\u201c. Auch \n\ndiesen Antrag haben Sie abgelehnt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Daniela Kuge, CDU) \n\nIch glaube manchmal, in Ihrer Kindheit hat die Schaukel \n\nzu nah an der Hauswand gestanden, meine Damen und \n\nHerren. Es ist einfach unglaublich. \n\nFrau Kuge, Sie haben gesagt, dass das Baukindergeld die \n\nganze Situation entspannen w\u00fcrde. Ich bin wirklich \n\nentspannt, wie man das umsetzt. Fr\u00fcher gab es von der \n\nSAB f\u00fcr Familien mit Kindern 75 000 Euro zu einem \n\nZinssatz von 0,25 %. Damit habe ich mich mit meiner \n\nFrau vor zwei Jahren intensiv besch\u00e4ftigt, als wir gebaut \n\nhaben. Das ist ein B\u00fcrokratiemonster gewesen, bei dem \n\nman f\u00fcnf Monate warten musste, bis ein Bescheid da war. \n\nWenn Sie dann ein Angebot von der Baufirma hatten und \n\nf\u00fcnf Monate warten mussten, ob sie eine Finanzierung \n\nbekommen, \u00fcberschlugen sich in der Zwischenzeit schon \n\nwieder die Baukosten. Nach einem halben Jahr war das \n\nProgramm \u2013 dank Ihrer guten Politik \u2013 in Sachsen so-\n\nwieso ausgelaufen. \n\nDann haben Sie gesagt, Sie st\u00fcnden f\u00fcr traditionelle \n\nFamilie und dass dies der CDU wichtig sei. Wenn ich aber \n\nhier in die Reihen schaue und sehe, wie stark die Reihen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7804 \n\nvon der CDU gef\u00fcllt sind, dann kann ich nur in die H\u00e4nde \n\nklatschen, denn ich sehe, wie wichtig Ihnen Familienpoli-\n\ntik in diesem Freistaat ist. Das ist einfach eine riesige \n\nSauerei. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWar es nicht Ihre Partei, die die Ehe f\u00fcr alle mit Ihrer \n\nKanzlerin in diesem Land zugelassen hat und die klassi-\n\nsche Familie damit zerst\u00f6rt? Das ist CDU-Politik, meine \n\nDamen und Herren. \n\nFrau Raether-Lordieck, Sie haben gesagt, die Geburten-\n\nzahlen seien gestiegen und Sie h\u00e4tten viel gemacht. Was \n\nhaben Sie denn die letzten Jahre gemacht? Es ist richtig, \n\ndass die Geburtenzahlen seit dem Jahr 2000 gestiegen \n\nsind. Aber wo sind denn die Schulen hergekommen? Wo \n\nsind denn die Lehrer, die Kitas hergekommen? In den \n\nJahren 2007/2008 hatten wir 300 000 Sch\u00fcler, und in den \n\nJahren 2017/2018 waren es 367 000 Sch\u00fcler. Das ist ein \n\nPlus von 23 %. Im gleichen Zeitraum haben Sie \n\n100 Schulen in Sachsen geschlossen und damit den \n\nl\u00e4ndlichen Raum geschw\u00e4cht. Also, Sie haben wirklich \n\neine tolle Politik in diesem Land gemacht. Herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Iris Raether-Lordieck, SPD) \n\nUns geht es darum, die Rahmenbedingungen in diesem \n\nLand zu verbessern und den l\u00e4ndlichen Raum nicht weiter \n\nausbluten zu lassen. Zum Beispiel f\u00fcr Medizinstudenten \u2013\n\n \u2013 \n\n(Daniela Kuge, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Kuge? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nKuge. \n\nDaniela Kuge, CDU: Herr Weigand, wissen Sie, wie \n\nviele Schulen in den letzten f\u00fcnf Jahren geschlossen und \n\nwie viele Schulen im l\u00e4ndlichen Raum in den letzten f\u00fcnf \n\nJahren er\u00f6ffnet worden sind? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Kuge, da sind einige \n\ndazugekommen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Sie wissen es nicht!) \n\nAber wir hatten es letzte Woche im Petitionsausschuss, in \n\ndem Sie auch sitzen. Es werden auch weiterhin Schulen in \n\nSachsen geschlossen, bei denen die Sch\u00fclerzahlen nicht \n\nausreichen. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Das  \n\nbeantwortet nicht meine Frage!) \n\nEs ist keine Trendwende zu sehen. Momentan werden die \n\nPl\u00e4ne in den Landkreisen erst erarbeitet, die dann im \n\nn\u00e4chsten Jahr dem Kultusministerium vorgelegt werden. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Das ist nicht  \n\ndie Antwort auf meine Frage!) \n\nDann werden wir sehen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Doch, das ist so, jedenfalls bei uns in Mittelsachsen. \n\nWir sind daf\u00fcr, dass Sie die \u00e4rztliche Versorgung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum endlich st\u00e4rken. Daf\u00fcr sollten Sie f\u00fcr \n\nMedizinstudenten, die sich verpflichten, Landarzt zu \n\nwerden, auch den Numerus clausus lockern, um Land\u00e4rz-\n\nte dort anzusiedeln. Das ist eine Forderung von uns. \n\nFrau Kersten, Sie haben anscheinend bei uns abgeschrie-\n\nben, denn dass wir ein Familiensplittingmodell fordern, \n\nist ja seit Jahren bekannt. Wenn Sie sich eine Beispielfa-\n\nmilie anschauen \u2013 ein Ehepaar mit zwei Kindern, er ist \n\nPolizist mit einem Brutto von 3 100 Euro, sie ist Kran-\n\nkenschwester mit einem Brutto von 2 300 Euro, sie \n\nkommen zusammen auf ein Jahresbrutto von 64 800 Euro \n\n\u2013, dann k\u00f6nnen sie eben nicht von dem Freibetrag, den sie \n\nbei zwei Kindern erst ab 71 500 Euro haben, profitieren. \n\nDas sind Leistungstr\u00e4ger in unserer Gesellschaft, die hier \n\nhinten dran bleiben. \n\nSie haben gesagt, wir sollen uns in den kommenden \n\nHaushalt einbringen. Da bin ich gespannt, wie Sie reagie-\n\nren werden. Eine Grundforderung von uns ist ja eine \n\nkostenlose und gesunde Schulspeisung. Da werden wir \n\nauch aus den letzten Jahren ein bisschen gelernt haben \n\nund es Ihnen zeigen, und wir sind gespannt, wie Sie \n\ndarauf reagieren. \n\nWeiterhin k\u00f6nnen Sie Familien st\u00e4rken, indem Sie den \n\nFamilienpass unb\u00fcrokratisch abschaffen und ihn f\u00fcr alle \n\nFamilien in Sachsen erm\u00f6glichen, ohne Beantragung. \n\nDamit w\u00fcrde viel getan werden, dass Familien am gesell-\n\nschaftlichen Leben teilhaben k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Rederunde \n\nist er\u00f6ffnet durch Herrn Dr. Weigand f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. Gibt es jetzt weiteren Redebedarf? \u2013 Bei der \n\nCDU nicht, aber bei Frau Schaper, Fraktion DIE LINKE; \n\nbitte. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Haben Sie die Rassismuskeule \n\nmitgebracht?) \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u2013 Ach, Klappe! \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ihr Geschwafel, das Sie hier von sich \n\ngeben, ist wirklich unertr\u00e4glich. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Unglaublich!) \n\nDass Sie dann im Prinzip noch, wenn Menschen Sie zu \n\nenttarnen versuchen, die Keule schwingen, es sei Propa-\n\nganda oder L\u00fcge, das ist noch viel schlimmer. Ich zitiere: \n\n\u201eDer Erhalt des eigenen Staatsvolks ist vorrangig Aufgabe \n\nder Politik und jeder Regierung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7805 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nEine kinderfreundliche Gesellschaft und der Erhalt des \n\nStaatsvolkes sind daher als Staatsziel in das Grundgesetz \n\naufzunehmen.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBitte, was ist das anderes als v\u00f6lkisch-national?! \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das interpretieren Sie so!) \n\nNachzulesen auf Seite 21 Kapitel 6 in Ihrem Kurzwahl-\n\nprogramm von 2017. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Nein. \u2013 Denn alle \n\nKreide, die Sie fressen, kann nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4u-\n\nschen: Sie meinen eigentlich nur eine Willkommenskul-\n\ntur, n\u00e4mlich die f\u00fcr deutsche Kinder. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ja? Wo steht denn das?) \n\nUm die anderen geht es Ihnen nicht \u2013 auch dann nicht, \n\nwenn sie hier geboren worden sind \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nAls Volljurist reden Sie von Staatsvolk \u2026!) \n\noder wenn ihre Gro\u00dfeltern oder Eltern seit Jahrzehnten \n\nhier leben. Kein Kind kann etwas daf\u00fcr, wo und von wem \n\nes geboren wird. Deshalb m\u00fcssen wir im Interesse aller \n\nKinder gegen Armut vorgehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEltern m\u00fcssen eine Welt vorfinden, in die sie mit gutem \n\nGewissen Kinder setzen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft: Frieden im \n\nInnern und auch nach au\u00dfen, soziale Sicherheit, Solidari-\n\nt\u00e4t und gesellschaftlicher Zusammenhalt. Im Kampf um \n\neine solche Welt ist die AfD wahrlich keine Hilfe, auch \n\nweil ihr Familienbild aus den Drei\u00dfigerjahren stammt und \n\nweil sie in der finsteren Tradition der Ausgrenzung steht. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Oh! Meine G\u00fcte!) \n\nDas Familienbild der AfD ist belegt durch ihr Grundsatz-\n\nprogramm \u2013 einige Zitate: \u201eBesondere Unterst\u00fctzung \n\ndurch die Solidargemeinschaft sollte nur denjenigen \n\nAlleinerziehenden gew\u00e4hrt werden, die den anderen \n\nElternteil nicht aus der Teilhabe an der Erziehungsver-\n\nantwortung und praktischen Erziehungsleistung hinaus-\n\ndr\u00e4ngen.\u201c \n\nDie allermeisten Menschen geraten unverschuldet in die \n\nSituation, ihre Kinder allein gro\u00dfziehen zu m\u00fcssen. Das \n\nist zutiefst private Angelegenheit, die stets im Einzelfall \n\nbeurteilt werden muss. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u2013 Nein. \u2013 Ein solcher \n\nPauschalverdacht ist ungerechtfertigt. V\u00e4ter k\u00f6nnen heute \n\nein gemeinsames Sorgerecht vor Gericht erstreiten, und \n\ngeteilter Umgang bei getrennt lebenden Eltern ist lange \n\nkeine Seltenheit mehr. \n\nWeiteres Zitat: \u201eKinder unter drei Jahren f\u00fchlen sich am \n\nwohlsten, wenn sie durch die eigenen Eltern betreut \n\nwerden.\u201c \u2013 So Ihre These, Ihre unfassbare These. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was ist daran unfassbar?) \n\n\u2013 Weil Sie spielen. Sie spielen mit Emotionen. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich geh\u00f6rt ein Kind zu seinen Eltern und selbstver-\n\nst\u00e4ndlich f\u00fchlt es sich bei den Eltern am wohlsten. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Na eben,  \n\nSie haben es doch selbst gesagt!) \n\nDas hei\u00dft aber nicht, dass es nicht davon profitiert, wenn \n\nes ein paar Stunden in den Kindergarten geht! \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das  \n\nschlie\u00dft es doch gar nicht aus! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sie haben keine Ahnung \u2026!) \n\nIch selbst habe drei Kinder und kann nur sagen, dass \n\nmeine Kinder immer gern in den Kindergarten gehen, \n\nauch vor dem dritten Lebensjahr! \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nEs ist f\u00fcr die sozialen und kommunikativen F\u00e4higkeiten, \n\nf\u00fcr den sp\u00e4teren Bildungsweg hilfreich, wenn Kinder \n\nunter ihresgleichen aufwachsen und fr\u00fchkindliche Bil-\n\ndung erhalten. Insofern ist es unlauter, so etwas zu be-\n\nhaupten. \n\nAuch ungeborene Kinder haben ein Recht auf Leben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ach so?!) \n\nWie oft wird dieses Recht der Selbstverwirklichung oder \n\nsozialen Zukunfts\u00e4ngsten untergeordnet. \n\nJetzt Ihr Zitat: \u201eDas Recht auf Leben bestreitet niemand, \n\nauch nicht wir. Aber es handelt sich um eine Abw\u00e4gungs-\n\nfrage.\u201c \n\nBis zur zw\u00f6lften Schwangerschaftswoche muss und darf \n\njede Frau die M\u00f6glichkeit haben zu entscheiden, ob sie \n\nein Kind haben will, aufziehen will, gro\u00dfziehen will oder \n\nnicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt bei der \n\nSPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nDiese M\u00f6glichkeit hat jede Frau in Deutschland!) \n\nIch hoffe, dass die Menschen bald erkennen, was f\u00fcr ein \n\nunsozialer Haufen Sie sind! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Schaper sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Die SPD hat keinen Redebe-\n\ndarf, GR\u00dcNE keine Redezeit mehr. Gibt es in dieser \n\nzweiten Rederunde noch Redebedarf? \u2013 Kann ich nicht \n\nerkennen. M\u00f6chte jemand eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7806 \n\n\u2013 Herr Dr. Weigand. Sie haben allerdings nur noch \n\n35 Sekunden, muss ich Sie darauf hinweisen. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle bei \n\nmeiner wundervollen Frau bedanken, die die Kinder zu \n\nHause erzieht, die aber auch jedes Mal wieder arbeiten \n\ngegangen ist und das alles selbst frei entscheiden konnte \n\nund ein freier Mensch ist, und das erm\u00f6glicht man auch in \n\nder AfD, und daf\u00fcr stehen wir. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte nur ganz kurz zusammenfassen: Wir sind f\u00fcr \n\neine Verbesserung der Schwangerschaftskonfliktberatung. \n\nWir wollen eine Kindermutmachpr\u00e4mie von 5 000 Euro \n\nf\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Familien. Wir wollen eine echte \n\nWahlfreiheit. Wir wollen das Landeserziehungsgeld auf \n\n700 Euro erh\u00f6hen. Wir wollen damit die Kinderg\u00e4rten \n\nentlasten, den Betreuungsschl\u00fcssel verbessern und f\u00fcr \n\nunser Sachsen alles besser machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe der Abg. Susanne \n\nSchaper und Sarah Buddeberg, DIE LINKE \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das m\u00fcssen Sie uns  \n\nnicht sagen, wenden Sie sich woanders hin!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nDr. Weigand, jetzt ist die Redezeit definitiv verbraucht. \n\nJetzt kommt die Staatsregierung zu Wort. Das Wort hat \n\nFrau Staatsministerin Klepsch; bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich \n\nm\u00f6chte mit einem Dank beginnen: Ich danke allen, die \n\nsich im Freistaat Sachsen f\u00fcr Kinder entscheiden \u2013 ganz \n\ngleich, ob sie diese zu Hause erziehen oder in eine Kita \n\ngeben. Denn wir im Freistaat Sachsen \u2013 das ist unser \n\ngro\u00dfer Anspruch \u2013 stehen f\u00fcr eine Willkommenskultur f\u00fcr \n\nKinder, f\u00fcr Jugendliche, f\u00fcr unsere Familien. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDiese Willkommenskultur bestimmt auch unseren Hand-\n\nlungsma\u00dfstab, denn wir wollen, dass sich unsere Familien \n\nin unserem Freistaat Sachsen wohlf\u00fchlen. Wir wissen, die \n\nKinder sind unsere Zukunft, sie sind unser gr\u00f6\u00dfter Schatz, \n\nsie sind unser wertvollstes Gut. \n\nJa, und wir wissen, Familien brauchen die gesamtgesell-\n\nschaftliche Anerkennung. Da brauchen wir uns nur selbst \n\nvielleicht hinterfragen: Wie geht man mit Kinderl\u00e4rm um? \n\nOder ich habe j\u00fcngst ein Angebot von einem Hotel \n\ngehabt, das als kinderfreies Hotel bezeichnet wird. Lassen \n\nwir das so stehen oder sagen wir gezielt: Wenn wir von \n\nfamilien-, von kinderfreundlich reden, dass das gesamtge-\n\nsellschaftlich hinterfragt werden sollte? \n\nUnsere Familien brauchen gesellschaftliche Anerkennung, \n\nund sie brauchen unsere Unterst\u00fctzung. Daf\u00fcr steht der \n\nBund, daf\u00fcr stehen die L\u00e4nder, der Freistaat Sachsen, \n\nstehen die Gemeinden mit einer gro\u00dfen Anzahl an Unter-\n\nst\u00fctzungsma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung. Ich m\u00f6chte auf \n\nunsere Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen \n\nabstellen; denn hieran wird deutlich, dass wir eine Will-\n\nkommenskultur, dass wir eine familienpolitische Leistung \n\nim Freistaat Sachsen bringen, die sich sehen lassen kann. \n\nJa, wir sind aufgefordert, die geeigneten Rahmenbedin-\n\ngungen bereitzustellen, damit Familien ihrer eigenen \n\nVerantwortung gerecht werden k\u00f6nnen, damit sie dieser \n\nEigenverantwortung nachgehen k\u00f6nnen und ihre Gestal-\n\ntungsr\u00e4ume eben auch nutzen d\u00fcrfen. \n\nSchauen wir in den Regierungsentwurf f\u00fcr den n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt. Im Entwurf selbst stehen f\u00fcr Hilfen f\u00fcr \n\nFamilien, f\u00fcr Kinder und Jugendliche allein 2018 derzeit \n\n118 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Im n\u00e4chsten Doppel-\n\naushalt wollen wir dieses Volumen noch einmal um rund \n\n21 Millionen Euro erh\u00f6hen. Auch das ist meines Erach-\n\ntens ein ganz wesentlicher Punkt. Als Schwerpunkt \n\ndahinter ist zum einen das Landeserziehungsgeld f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen zu sehen. Wir unterscheiden uns dort \n\nvon allen anderen Bundesl\u00e4ndern au\u00dfer Bayern, das auch \n\nnoch eine \u00e4hnliche Leistung anbietet. Ansonsten gibt es \n\nkein weiteres Bundesland, das eine derartige familienpoli-\n\ntische Leistung zur Verf\u00fcgung stellt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDahinter verbergen sich weiter unsere Jugendarbeit und \n\ndas Thema Schulsozialarbeit, um hier nur einmal drei \n\neinzelne Schwerpunkte kurz anzusprechen. \n\nJa, junge Familien in unserem Freistaat Sachsen sehnen \n\nsich nach Kindern. Anders als Dr. Weigand das ausge-\n\nsprochen hat, sehe ich, dass sich unsere s\u00e4chsischen \n\nFamilien wieder st\u00e4rker der Gr\u00fcndung einer Familie \n\nwidmen, dass sie es f\u00fcr sich als einen wichtigen Bestand-\n\nteil in ihrer Lebensplanung sehen. Ich halte das f\u00fcr einen \n\nganz wichtigen und wesentlichen Schritt. Damit man sich \n\ndiesen Wunsch erf\u00fcllen kann, sind auch wir im Freistaat \n\nSachsen bereits seit einigen Jahren mit einer wichtigen \n\nUnterst\u00fctzung dabei; denn bereits in der Phase des Be-\n\nginns der Familiengr\u00fcndung stellen wir bei ungewollt \n\nkinderlosen Paaren die finanziellen Rahmenbedingungen \n\nbereit. Wir stellen im Haushalt daf\u00fcr Mittel in H\u00f6he von \n\nrund 150 000 Euro bereit. \n\nZudem m\u00f6chte ich kurz auf unsere Landesstiftung reflek-\n\ntieren, die Stiftung \u201eHilfen f\u00fcr Familien, Mutter und \n\nKind\u201c. Hier erfolgen Unterst\u00fctzungen im Bereich der \n\nSchwangerschaft, im Bereich der Familie, wenn sie sich \n\nin einer schwierigen Situation befindet. Diese Landesstif-\n\ntung geh\u00f6rt zu einem Netz von Ma\u00dfnahmen, das zum \n\neinen das ungeborene Leben sch\u00fctzt und zum anderen \n\neben Familien in Notlagen begleitet und sie finanziell mit \n\nunterst\u00fctzen soll. Auch daf\u00fcr sind im kommenden Dop-\n\npelhaushalt \u00fcber eine viertel Million Euro mehr an Mit-\n\nteln im Entwurf enthalten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7807 \n\nJa, wir wissen, dass Kinderwunsch nicht nur auf eine gute \n\nKonjunkturlage abzustellen ist, sondern dass der Kinder-\n\nwunsch eben auch ma\u00dfgeblich von guten Betreuungsinf-\n\nrastrukturbedingungen abh\u00e4ngt. Allein die Arbeitslosen-\n\nzahl f\u00fcr Oktober 2018, mit 5,5 % auf einem historischen \n\nTiefstand, wie hier ganz kurz angef\u00fchrt sei, zeigt, wie gut \n\ndie Arbeitsmarktpolitik in den letzten Jahren hier im \n\nFreistaat Sachsen aufgebaut wurde und funktioniert. Wir \n\nk\u00f6nnen und sollten auch stolz sein, wenn wir uns unsere \n\nausgebaute Kinderbetreuungsstruktur und die entspre-\n\nchenden Angebote ansehen: Allein bei den Null- bis \n\nZweij\u00e4hrigen haben wir eine Betreuungsquote von 50,9 % \n\nund bei den dar\u00fcber liegenden Drei- bis F\u00fcnfj\u00e4hrigen von \n\n\u00fcber 95,2 %. Wir sollten uns alles das, was wir geschaffen \n\nhaben, nicht kleinreden lassen. Ganz im Gegenteil, darauf \n\nd\u00fcrfen wir stolz sein. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nAuch der Leitgedanke unserer s\u00e4chsischen Familienpoli-\n\ntik, die Orientierung auf Wahlfreiheit \u2013 ich habe es bereits \n\nkurz angesprochen \u2013, ist ein wesentlicher Punkt und \n\nBaustein, mit dem wir uns von anderen Bundesl\u00e4ndern \n\ndeutlich unterscheiden. Wir haben das Landeserziehungs-\n\ngeld eingef\u00fchrt. Es soll einkommensschwache Eltern bei \n\nder Entscheidung unterst\u00fctzen, ob sie zu Hause bleiben \n\noder ihr Kind in eine Kita zu geben. Hierf\u00fcr wurde die \n\nEinkommensgrenze im n\u00e4chsten Doppelhaushalt angeho-\n\nben; daf\u00fcr sind im Entwurf des Doppelhaushalts Mittel in \n\nH\u00f6he von 18,5 Millionen verankert. Auch das kann man \n\ndeutlich mit zum Ausdruck bringen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nNun m\u00f6chte ich noch kurz auf das Netz zu sprechen \n\nkommen, das zur Verf\u00fcgung steht, wenn junge Eltern sich \n\nden gestiegenen Herausforderungen vielleicht nicht ganz \n\nso gewachsen sehen oder sich mit Problemen konfrontiert \n\nsehen. Auch hier gibt es im Freistaat Sachsen ein sehr \n\nbreit aufgestelltes Beratungsangebot mit \u00fcber 500 Kr\u00e4f-\n\nten, die in der Beratung zur Verf\u00fcgung stehen, angefangen \n\nvon Familienhebammen \u00fcber Familienpaten bis hin zu \n\ndem gesamten Thema der Familienbildung. Dies ist also \n\nein Rundumpaket, das Unterst\u00fctzung zur Verf\u00fcgung stellt. \n\nAll das, meine sehr geehrten Damen und Herren, sind \n\nfamilienpolitische Leistungen im Freistaat Sachsen. Sie \n\nunterstreichen die Willkommenskultur f\u00fcr unsere Fami-\n\nlien. Wenn man von gesunkenen Kinderzahlen spricht, \n\ndann sollte man sich die Zahlen von 2012 bis 2018 \n\nansehen. In diesem Zeitraum wuchs die Zahl der Gebur-\n\nten von 34 700 auf 36 800 Kinder. Ich glaube, das ist ein \n\npositives Signal f\u00fcr unseren Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWir setzen auf familienpolitische Leistungen und deren \n\nbedarfsgerechten Ausbau, und wir setzen auf die St\u00e4rkung \n\nunserer Familien. Das ist eine Willkommenskultur im \n\nFreistaat Sachsen f\u00fcr Kinder, und es ist eine soziale \n\nRegierungspolitik, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nBarbara Klepsch sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Wir sind \n\nam Ende der Zweiten Aktuellen Debatte angekommen. \n\nSie ist damit abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nEigentlich h\u00e4tte ich sagen m\u00fcssen, die Befragung der \n\nStaatsministerin; sie h\u00e4tte eigentlich auch gleich hier vorn \n\nbleiben k\u00f6nnen; denn f\u00fcr die Staatsregierung berichtet \n\nzun\u00e4chst die Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Verbrau-\n\ncherschutz Frau Barbara Klepsch zu dem Thema \u201eAktuel-\n\nle Lage Afrikanische Schweinepest (ASP) in Europa \u2013 \n\nMa\u00dfnahmen der Staatsregierung\u201c. Hierf\u00fcr stehen ihr nach \n\n\u00a7 54 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung bis zu 10 Minu-\n\nten zur Verf\u00fcgung. \n\nAnschlie\u00dfend haben die Fraktionen \u00fcber eine Dauer von \n\ninsgesamt 35 Minuten die M\u00f6glichkeit, die Staatsministe-\n\nrin mit Fragen zu einem weiteren Themenkomplex zu \n\nkonfrontieren. Als weiteren Themenkomplex hat die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Thema \u201eZu-\n\nnahme multiresistenter Keime \u2013 Ursachen und Gegen-\n\nma\u00dfnahmen\u201c benannt. \n\nEs gilt wieder die Festlegung, dass in der ersten Frage-\n\nrunde nur Fragen zum Berichtsthema der Staatsregierung \n\ngestellt werden. In den weiteren Runden k\u00f6nnen die \n\nFragen sowohl dieses Thema als auch den von B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN benannten Themenkomplex betreffen. \n\nIch erteile nun der Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Frau Barbara Klepsch, das Wort. Sie \n\nhat inzwischen Luft gesch\u00f6pft, und es kann gleich weiter-\n\ngehen. \u2013 Bitte, Frau Staatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Mitte Sep-\n\ntember 2018 gab es in Belgien den j\u00fcngsten Ausbruch der \n\nAfrikanischen Schweinepest. Das geschah 60 Kilometer \n\nvon der deutschen Grenze entfernt, und es hat uns einmal \n\nmehr deutlich gemacht, wie real die Gefahr einer Ein-\n\nschleppung der Afrikanischen Schweinepest in Deutsch-\n\nland und damit auch in Sachsen ist. \n\nBelgien steht dabei aber nur in einer ganzen Reihe weite-\n\nrer L\u00e4nder in Abfolge. Betrachtet man den ASP-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7808 \n\nErstausbruch in den letzten 16 Monaten, so begann es in \n\nTschechien im Juni 2017. Ungarn folgte im April dieses \n\nJahres, Rum\u00e4nien dann im Juli 2018, Bulgarien im Au-\n\ngust, und jetzt betrifft es eben Belgien. Deshalb m\u00fcssen \n\nwir alles daran setzen, um einen Eintrag in Sachsen zu \n\nverhindern. \n\nPr\u00e4vention ist daher f\u00fcr uns ein ganz wichtiger Punkt. Wir \n\nm\u00fcssen alles tun, um zu verhindern, dass die Afrikanische \n\nSchweinepest auf Wild- und Hausschweinpopulationen \n\n\u00fcbertragen wird. Daher legen wir unseren Fokus in der \n\nPr\u00e4vention vor allem auf vier Schwerpunkte. \n\nDer erste Schwerpunkt ist die Intensivierung der \n\nSchwarzwildbejagung. Eine deutliche Reduktion der zum \n\nTeil sehr hohen Wildschweinbest\u00e4nde senkt das ASP-\n\nEintragsrisiko und erleichtert zudem im Seuchenfall die \n\nTierseuchenbek\u00e4mpfung. Die s\u00e4chsischen Jagdaus-\n\n\u00fcbungsberechtigten leisten zur Wildschweinreduktion \n\neinen ganz wichtigen Beitrag. Um dieses Engagement zu \n\nhonorieren, \u00fcbernimmt das Sozialministerium seit Beginn \n\ndieses Jahres die Kosten f\u00fcr die gesetzlich vorgeschriebe-\n\nne Untersuchung von Wildschweinen auf Trichinen. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt im Bereich der Pr\u00e4vention \n\nist die Intensivierung des Monitorings bei Wildschweinen. \n\nDas ASP-Todfundmonitoring, das bereits seit 2014 \n\ndurchgef\u00fchrt wird, wurde weiter ausgebaut und intensi-\n\nviert. Dieses Monitoring stellt sicher, dass zwingend jedes \n\nverendet gefundene bzw. krank erlegte Wildschwein auf \n\ndas Virus der Afrikanischen Schweinepest untersucht \n\nwird. Auf diese Art und Weise wird sichergestellt, dass im \n\nFalle eines ASP-Eintrags dieser m\u00f6glichst schnell ent-\n\ndeckt wird. Auch beim Monitoring spielen die Jagdaus-\n\n\u00fcbungsberechtigten eine wichtige Rolle, da sie in der \n\nRegel als erstes in ihrem Revier verendete oder kranke \n\nWildschweine bemerken. \n\nUm das effiziente Monitoring zu steigern, haben wir \n\nbereits im September 2017 das Probeentnahmeverfahren \n\nerleichtert. Die Jagdaus\u00fcbungsberechtigten k\u00f6nnen nun \n\nmittels eines einfachen Bluttupfers eine Probe nehmen, \n\ndie dann in der s\u00e4chsischen Landesuntersuchungsanstalt, \n\nin unserer LUA, auf das ASP-Virus gepr\u00fcft wird. Zudem \n\nhaben wir die Aufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr die Beteiligung \n\nam Monitoringverfahren f\u00fcr verendete und krank erlegte \n\nWildschweine erh\u00f6ht. Diese Erh\u00f6hung betr\u00e4gt \u2013 urspr\u00fcng-\n\nlich zehn Euro \u2013 nunmehr 30 Euro pro Wildschwein. \n\nDenn ein gutes Monitoring gibt uns wichtige Hinweise \n\nzum Gesundheitszustand der Wildschweine und erleich-\n\ntert im Fall eines solchen Eintrages dann auch die Tier-\n\nseuchenbek\u00e4mpfung. \n\nDer dritte Punkt im Bereich Pr\u00e4vention ist der Schutz der \n\nHausschweinbest\u00e4nde. Denn die Halter von Hausschwei-\n\nnen m\u00fcssen sich vor einem Eintrag des ASP-Virus sch\u00fct-\n\nzen. Ganz wichtig sind in diesem Zusammenhang die \n\nEinhaltung der Biosicherheitsma\u00dfnahmen. Dabei handelt \n\nes sich vor allem um hygienische Ma\u00dfnahmen. Dazu \n\ngeh\u00f6ren zum Beispiel Schutzma\u00dfnahmen beim Betreten \n\nder St\u00e4lle. Denn ist das ASP-Virus einmal im Stall, f\u00fchrt \n\ndas unweigerlich zum Verlust der Schweine. Deshalb \n\nhaben wir bereits im letzten Jahr alle s\u00e4chsischen Schwei-\n\nnehalter einschlie\u00dflich der Hobbyhalter \u00fcber die Gefahren \n\nder Afrikanischen Schweinepest informiert und konkrete \n\nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen besprochen. Insgesamt haben wir \n\nim Freistaat Sachsen immerhin \u00fcber 3 000 Schweinehal-\n\nter. \n\nDer vierte Punkt im Bereich der Pr\u00e4vention ist die Infor-\n\nmation der Fach\u00f6ffentlichkeit und der Allgemeinheit. \n\nDenn die derzeit gr\u00f6\u00dfte Gefahr einer Einschleppung der \n\nAfrikanischen Schweinepest ist und bleibt der Faktor \n\nMensch. Auch der Ausbruch in Tschechien im letzten Jahr \n\nist auf die Unachtsamkeit von Entsorgung von Speiseab-\n\nf\u00e4llen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Daher sensibilisieren wir an vielen \n\nStellen daf\u00fcr, dass Speisereste, die in die freie Natur \n\ngeworfen werden, eine gro\u00dfe Gefahr darstellen. Denn \n\nfuttersuchende Wildschweine k\u00f6nnen sich an diesen \n\nAbf\u00e4llen mit dem ASP-Erreger infizieren und dann das \n\nVirus auch leichter weiterverbreiten. Aus diesem Grund \n\nsehen wir Bilder von Reisenden, die an \u00f6ffentliche Park-\n\npl\u00e4tzen neugierige Wildschweine f\u00fcttern, ungern. \n\nEiner unserer Schwerpunkte ist deshalb, die breite \u00d6ffent-\n\nlichkeit dar\u00fcber zu informieren. Dazu haben wir eine \n\nKampagne gestartet: mit 120 000 Gratispostkarten, die \n\nverteilt wurden; Plakate an Autobahnrastst\u00e4tten und \n\nParkpl\u00e4tzen wurden aufgeh\u00e4ngt; Fernfahrer haben wir \n\n\u00fcber die Gefahren eines unachtsam entsorgten Speiseres-\n\ntes informiert; und die Fach\u00f6ffentlichkeit, insbesondere \n\nunsere Landwirte und J\u00e4ger, sind ebenfalls auf Fachver-\n\nanstaltungen informiert worden. Pr\u00e4vention ist wichtig. \n\nAber wir m\u00fcssen auch auf den Ernstfall vorbereitet sein. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich vor allem auf zwei \n\nDinge eingehen: Erstens, die Schaffung einer klaren und \n\neindeutigen Rechtslage. Die Afrikanische Schweinepest \n\nist eine Tiererkrankung, die in Deutschland bisher noch \n\nnie aufgetreten ist. Die bestehenden Rechtsvorschriften \n\nsind deshalb bisher auch noch nie zur Anwendung ge-\n\nkommen. In Vorbereitung auf einen m\u00f6glichen ASP-\n\nEinbruch haben wir festgestellt, dass den Veterin\u00e4rbeh\u00f6r-\n\nden im Tierseuchenfall kein rechtliches Instrumentarium \n\nzur Verf\u00fcgung steht, um die Tierseuche wirksam zu \n\nbek\u00e4mpfen. Zum Beispiel ist es bislang den Veterin\u00e4rbe-\n\nh\u00f6rden nicht m\u00f6glich, im Seuchenfall f\u00fcr bestimmte \n\nGebiete ein Betretungsverbot auszusprechen, damit \n\nverhindert werden kann, dass Waldbesucher bestimmte \n\nZonen eines Restriktionsgebietes betreten und dadurch \n\nungewollt Wildschweinbewegungen erzeugen. \n\nUm diese rechtliche Unzul\u00e4nglichkeit zu beseitigen, \n\nhaben wir bereits im letzten Jahr, als wir den Vorsitz der \n\nL\u00e4nderarbeitsgemeinschaft Verbraucherschutz inne \n\nhatten, den Bund mit Nachdruck auf Rechts\u00e4nderung \n\ngedr\u00e4ngt. Der Bund hat das in diesem Jahr aufgegriffen \n\nund die erforderlichen Erm\u00e4chtigungsgrundlagen in das \n\nTiergesundheitsgesetz eingef\u00fcgt. Der Bundestag hat das \n\nGesetz am 27. September 2018 verabschiedet und der \n\nBundesrat am 19. Oktober 2018 zugestimmt. \n\nRecht und Gesetz ist das eine. Die Praxis ist aber dann das \n\nandere. Deshalb ist auch noch ein zweiter Punkt wichtig: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7809 \n\ndie Ein\u00fcbung der Handlungs- und Kommunikationswege \n\nim Seuchenfall. Die verschiedenen mit der Tierseuchen-\n\nbek\u00e4mpfung betrauten Ebenen m\u00fcssen effizient miteinan-\n\nder arbeiten. In Sachsen ist das vor allem das Landestier-\n\nseuchenbek\u00e4mpfungszentrum, welches vor allem aus \n\nFachleuten der obersten und oberen Veterin\u00e4rbeh\u00f6rden, \n\nalso dem SMS und der Landesdirektion Sachsen besteht \n\nund die Tierseuchenbek\u00e4mpfungszentren der Landkreise \n\nund Kreisfreien St\u00e4dte. \n\nDas Landestierseuchenbek\u00e4mpfungszentrum \u2013 abgek\u00fcrzt \n\nLTBZ \u2013 wurde erst im Jahr 2014 gegr\u00fcndet. Es wird bei \n\nBedarf aktiviert und koordiniert die Tierseuchenbek\u00e4mp-\n\nfung in den von ASP betroffenen Gebieten. Um die \n\nKrisenstrukturen einzu\u00fcben, haben wir im Novem-\n\nber 2017 eine zweit\u00e4gige ASP-Stabsrahmen\u00fcbung durch-\n\ngef\u00fchrt. Damit sollen die Kommunikation im Krisenfall \n\ntrainiert und notwendige Ma\u00dfnahmen ermittelt werden. \n\nIm letzten Monat haben wir zusammen mit den Bundes-\n\nl\u00e4ndern Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt eine gemeinsame \n\nTierseuchen\u00fcbung durchgef\u00fchrt. Auch hier stand die \n\nkonkrete praktische \u00dcbung der Landesveterin\u00e4re im \n\nVordergrund. Eine weitere l\u00e4nder\u00fcbergreifende \u00dcbung \n\nwird noch in diesem Monat stattfinden. Sie erfolgt ge-\n\nmeinsam mit Bayern, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt. Wir \n\nerhoffen uns weitere Erkenntnisse, wenn die Afrikanische \n\nSchweinepest aufgrund eines Fundortes ein abgestimmtes, \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifendes Vorgehen erfordert. Ich denke, dass \n\nwir mit unseren Ma\u00dfnahmen zur Pr\u00e4vention und durch \n\nunsere Vorbereitungsarbeiten auch f\u00fcr den Ernstfall ganz \n\ngut vorbereitet sind. \n\n(Beifall vereinzelt bei der CDU und  \n\nBeifall der Abg. Silke Grimm, AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin, f\u00fcr die Einf\u00fchrung in das Thema. Es \n\nk\u00f6nnen jetzt Nachfragen gestellt werden. Es beginnt die \n\nCDU-Fraktion, Herr Abg. Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nFrau Staatsministerin, ich habe eine Frage. Welche Ma\u00df-\n\nnahmen m\u00fcssen grundlegend bei einem Ausbruch der \n\nASP in Hausschweinbest\u00e4nden angeordnet werden? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Bei einem Ausbruch in Haus-\n\nschweinbest\u00e4nden m\u00fcssen alle Schweine der betroffenen \n\nBest\u00e4nde get\u00f6tet werden. Sie werden get\u00f6tet und dann in \n\nTierk\u00f6rperbeseitigungsanlagen verbracht und unsch\u00e4dlich \n\ngemacht. Es wird um den Fund ein Sperrbezirk errichtet, \n\nder einen Radius von mindestens 3 Kilometern umfasst. \n\nEs wird dann ein weiteres Beobachtungsgebiet definiert, \n\nbei dem man sagen kann, dass der Radius des Beobach-\n\ntungsgebietes ungef\u00e4hr 10 Kilometer ist. Das Besondere, \n\ndas weiter zu beachten ist, ist, dass in den Sperr- und \n\nBeobachtungsgebieten der Transport von Tieren und von \n\nErzeugnissen weiterhin untersagt ist. Das hei\u00dft, es kann \n\nkein weiteres Produkt aus den festgelegten Gebieten \n\nhinein oder heraus. Das ist sowohl f\u00fcr Wildschweinbe-\n\nst\u00e4nde, aber auch f\u00fcr Schweinebest\u00e4nde zutreffend. Dass \n\ndiese Gebiete gezielt untersucht werden, ist, denke ich, \n\nselbsterkl\u00e4rend. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als N\u00e4chstes \n\nkommt die Fraktion DIE LINKE an die Reihe. Frau Pfau, \n\nbitte. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Der \n\nInteressenverband der Schweinehalter appellierte im \n\nZusammenhang mit den m\u00f6glichen Leistungsanspr\u00fcchen \n\nim Seuchenfall und aufgrund von negativen Erfahrungen \n\nim Gefl\u00fcgelbereich an seine Mitglieder, die tats\u00e4chlichen \n\nTierbest\u00e4nde und \u2013 wichtiger noch \u2013 Ver\u00e4nderungen \n\nregelm\u00e4\u00dfig bei der Tierseuchenkasse zu melden. Liegen \n\nder Staatsregierung \u00fcber Kontrollen der Veterin\u00e4rbeh\u00f6r-\n\nden in schweinehaltenden Betrieben belastbare Erkennt-\n\nnisse vor, dass es in Sachsen zu gr\u00f6\u00dferen Abweichungen \n\nzwischen den in der Tierseuchenkasse gemeldeten und \n\nden tats\u00e4chlichen Tierbest\u00e4nden gekommen ist? Wie \n\nwurde gegebenenfalls darauf reagiert? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Mir liegen dazu keine Erkenntnisse \n\nvor, dass es gr\u00f6\u00dfere Abweichungen gibt, die dort gemel-\n\ndet sind. Gegebenenfalls sollte man angesichts dessen \n\nnoch einmal nachfragen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin, zu den pr\u00e4ventiven Ma\u00df-\n\nnahmen: Welche Ma\u00dfnahmen sind jetzt schon im Gange \n\nund im Bund abgestimmt, die die \u00dcbertragungswege der \n\nSchweinepest mehr oder weniger blockieren? Wie sieht es \n\nmit der Entwicklung eines Impfstoffes aus? Das ist noch \n\nnicht so richtig deutlich geworden. Gibt es hierbei Ent-\n\nwicklungen? Was k\u00f6nnen Sie uns dazu berichten? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich denke, zum Zweiten kann man \n\nsehr deutlich sagen, dass es gegenw\u00e4rtig keine Erkennt-\n\nnisse gibt, dass ein Impfstoff zur Vorbeugung der ASP in \n\nSicht ist. Das bedeutet, dass auf jeden Fall alle Ma\u00dfnah-\n\nmen im pr\u00e4ventiven Bereich getroffen werden m\u00fcssen. \n\nWir sind in enger Abstimmung mit dem Bund. Deshalb \n\nhatte ich eingangs ausgef\u00fchrt, dass die Gesetzes\u00e4nderun-\n\ngen daraufhin angepasst worden sind. Das war f\u00fcr uns ein \n\nwesentlicher und wichtiger Schritt f\u00fcr den Fall, dass ASP \n\nausbricht. Nun sind wir in einem engen Austausch mit der \n\nBundesregierung und mit entsprechenden Arbeitsgruppen. \n\nEs wird deutlich, dass es keine Ma\u00dfnahme auf ein Bun-\n\ndesland bezogen sein kann, sondern dass es abgestimmte \n\nMa\u00dfnahmen und abgestimmte Handlungsweisen f\u00fcr die \n\ngesamte Bundesregierung geben muss. Letztlich ist die \n\nBundesregierung in Richtung Europa \u2013 Europ\u00e4ische \n\nGemeinschaft \u2013 wieder meldepflichtig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nFrau Grimm. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7810 \n\nSilke Grimm, AfD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Frau \n\nMinisterin Klepsch, wurden in Sachsen schon Autobahn-\n\nrastst\u00e4tten und -parkpl\u00e4tze eingez\u00e4unt und Jagden im \n\nUmfeld von diesen Parkpl\u00e4tzen durchgef\u00fchrt, was ja im \n\nMa\u00dfnahmenpaket oder Entschlie\u00dfungsantrag zur \u00c4nde-\n\nrung des Jagdgesetzes im Fr\u00fchjahr dieses Jahres von Ihrer \n\nFraktion bzw. der Koalition eingebracht wurde? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Das Thema Einz\u00e4unen von Park-\n\npl\u00e4tzen ist eine wesentliche pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahme, die \n\nnotwendig ist. Es sind bis auf einen Rastplatz an der \n\nBundesautobahn alle anderen Rastpl\u00e4tze eingez\u00e4unt, \n\nebenso an den Bundesstra\u00dfen, Staatsstra\u00dfen nicht. Das ist \n\nsicherlich die eine Ma\u00dfnahme. \n\nDie andere Ma\u00dfnahme ist dennoch, darauf hinzuwirken, \n\ndass Lebensmittelreste nicht weggeworfen werden. Der \n\nTierschutzzaun ist die eine Ma\u00dfnahme, aber Lebensmit-\n\ntelreste wegzuwerfen, um dadurch m\u00f6glicherweise das \n\nWild wieder anzulocken, ist die andere Ma\u00dfnahme. \n\nDeshalb muss man verst\u00e4rkt daraufhin einwirken, dass \n\nM\u00fcllabfallbeh\u00e4lter verschlie\u00dfbar sind. Das ist ein n\u00e4chster \n\nSchritt, den man sich genau anschauen muss. Zur Umz\u00e4u-\n\nnung von Parkpl\u00e4tzen ist die Sensibilisierung der Bev\u00f6l-\n\nkerung, sicherlich auch von Lkw-Fahrern, wie sie mit \n\nSpeiseresten umgehen sollten, ein weiterer wichtiger \n\nSchritt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/GR\u00dcNE, Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Zum Thema Jagd bzw. \n\nSchie\u00dfen: Wir hatten von den Sachverst\u00e4ndigen geh\u00f6rt, \n\ndass es \u2013 wenn F\u00e4lle auftreten \u2013 manchmal ganz gut sein \n\nkann, diese Best\u00e4nde \u2013 wie in Tschechien \u2013 einzuz\u00e4unen, \n\nzu sichern und dort \u00fcberhaupt nicht zu jagen, um sie nicht \n\nirgendwohin zu vertreiben. Es stand auch einmal in Rede, \n\npr\u00e4ventiv zu jagen. Es wurde aber oft gesagt, dass es \n\n\u00fcberhaupt nicht umsetzbar w\u00e4re, weil es keine Z\u00e4hlung \n\ngibt und es egal sei, ob nun eine oder zehn Rotten in der \n\nGegend sind. Wie ist die aktuelle Auffassung in Ihrem \n\nMinisterium, wie man mit diesem Thema noch umgeht? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zum einen steht sicher das Thema \n\nder weiteren Bejagung. Wenn wir uns die Zahlen zwi-\n\nschen 2016/2017 und 2017/2018 anschauen \u2013 vielleicht \n\nist ein Punkt auch die \u00dcbernahme der Trichinengeb\u00fchr \u2013, \n\ndann stellt man fest, dass der Wildschweinabschuss \n\ndeutlich angestiegen ist. Wir gehen davon aus, dass eine \n\nReduktion des Wildschweinbestandes eine wesentliche \n\npr\u00e4ventive Ma\u00dfnahme darstellt. \n\nVon Gebiete einz\u00e4unen sind wir im Bereich noch nicht \n\ndavon ausgegangen, sondern wir haben uns in unseren \n\nHandlungsleitf\u00e4den dahingehend bekannt, dass Gebiete \n\ndefiniert werden. Es gibt das Kerngebiet, wenn ein Wild-\n\nschwein gefunden wird, dann gibt es ein gef\u00e4hrdetes \n\nGebiet drum herum, und es gibt eine sogenannte Puffer-\n\nzone. Wenn man sich diese drei Bereiche anschaut, stellt \n\nman fest, dass man ungef\u00e4hr, je nachdem wie die \u00f6rtliche \n\nGegebenheit ist, bei einem Gebiet von 25 Kilometern ist, \n\nwas in diese Bereiche kerngef\u00e4hrdetes Gebiet Pufferzone \n\nhineinf\u00e4llt, was f\u00fcr den Fall, wenn wirklich ASP aus-\n\nbricht, auch wieder zu weitreichenden Konsequenzen \n\nf\u00fchrt. \n\nDie Gebiete abzusperren, wie es in Tschechien, in Zlin, \n\ngemacht wurde, war sicher gut, wenn man das betrachtet \n\nhat. Man hat jetzt erst \u2013 das macht die Dimension so \n\ndeutlich, der Ausbruch war im Juni 2017 \u2013 diese Sperrge-\n\nbiete wieder aufgehoben, also fast anderthalb Jahre \n\ndanach. Das hei\u00dft, wenn ASP ausbricht, muss man das \n\nASP-Gebiet unbedingt freimachen. Danach hat man \n\nimmer noch ein Schutzfrist, die Auswirkungen auf jegli-\n\nche weitere hat. \n\nSollten sich in diesem Gebiet auch Hausschweinbest\u00e4nde \n\nbefinden, wissen wir, dass es dann Konsequenzen f\u00fcr die \n\nHausschweinbest\u00e4nde h\u00e4tte. \n\nDas Thema ASP darf man jetzt nicht dramatisieren. Wir \n\nm\u00fcssen gut vorbereitet sein. Die Frage, die mir oft gestellt \n\nwird: \u2013 Wird denn ASP ausbrechen? \u2013 kann von uns \n\nkeiner beantworten. Keiner kann in die Zukunft schauen. \n\nWenn man sich aber die Entwicklung in Europa anschaut \n\n\u2013 von 2007 angefangen, Georgien, Belgien \u2013, wie sich die \n\nafrikanische Schweinepest verbreitet hat, kann man davon \n\nausgehen \u2013 es ist wahrscheinlich eine Frage der Zeit \u2013, \n\ndass auch Deutschland davon betroffen ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum zweiten \n\nThema noch: multiresistente Keime. Hierzu kann auch \n\ngefragt werden. Es beginnt wieder die CDU. Herr Abg. \n\nFischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Vielen Dank Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIch m\u00f6chte beim Thema ASP bleiben. Wie ist der Frei-\n\nstaat Sachsen auf die erforderlichen T\u00f6tungsma\u00dfnahmen \n\nbeim Ausbruch der ASP bei Hausschweinbest\u00e4nden \n\nvorbereitet? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja, das war f\u00fcr uns auch ein wesent-\n\nlicher Fakt. Wir haben dazu bereits im Fr\u00fchjahr dieses \n\nJahres einen sogenannten Vorsorgevertrag geschlossen, \n\nder f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren definiert ist. \n\nDieser Vorsorgevertrag enth\u00e4lt die Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den \n\nFall, dass ASP auftritt. Der Vorsorgevertrag bezieht sich \n\naber nicht nur auf Wildschweine, sondern auch auf andere \n\nNutztiere, damit dort eine Verbringung bzw. Vernichtung \n\nerfolgen kann. Dieser Vorsorgevertrag ist sehr wichtig \n\nsowohl f\u00fcr die Schweinebesitzer als auch f\u00fcr uns, damit \n\nwir gut vorbereitet sind sowie schnell und z\u00fcgig reagieren \n\nk\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion, Frau Schaper bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Wenn ich es richtig \n\nverstanden habe, sind wir dann schon bei den Kranken-\n\nhauskeimen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7811 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Man kann nach \n\nbeiden Themen fragen. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Okay, dann beziehe ich \n\nmich auf die multiresistenten Keime. In wie vielen s\u00e4chsi-\n\nschen Krankenh\u00e4usern wurden bisher multiresistente \n\nKeime nachgewiesen? Verf\u00fcgen die s\u00e4chsischen Kran-\n\nkenh\u00e4user \u00fcber ausreichend Reserven an Antibiotika? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Wir gehen jetzt von den Viren zu \n\nden Bakterien; das wird jetzt immer mal wechseln. Ich \n\nkann Ihnen die Zahl der Entwicklung der multiresistenten \n\nErreger, speziell auf die Krankenh\u00e4user heruntergebro-\n\nchen, nicht sagen. Diesbez\u00fcglich m\u00fcsste ich nachschauen, \n\nich habe die Zahl jetzt nicht bei mir. \n\nWenn wir uns die Entwicklung einmal anschauen, dann \n\nsehen wir, dass wir von 2013 bis 2017 einen R\u00fcckgang zu \n\nverzeichnen haben. Die Presse geht momentan von einem \n\ndrastischen Anstieg aus. Die Zahlen allein f\u00fcr Sachsen \u2013 \n\nwobei das \u00fcberhaupt nichts mit Entwarnung oder Ver-\n\nharmlosung zu tun haben soll \u2013 zeigen, dass von \n\n680 F\u00e4llen im Jahr 2013 auf 510 F\u00e4lle ein R\u00fcckgang zu \n\nverzeichnen ist. \n\nWenn man betrachtet, dass insgesamt \u2013 nur mal die Zahl \n\nnoch dagegengesetzt \u2013 deutschlandweit 16 Millionen \n\nPatienten station\u00e4r behandelt werden und das Aktions-\n\nb\u00fcndnis Patientensicherheit \u2013 wo man sagen kann, dass \n\ndas doch eine seri\u00f6se Einsch\u00e4tzung ist \u2013 davon ausgeht, \n\ndass 30 000 Patienten mit resistenten Keimen im Kran-\n\nkenhaus infiziert werden, dann zeigt das noch einmal, \n\ndass das eine wichtige Aufgabe ist, vor der wir insgesamt \n\nstehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die SPD-\n\nFraktion, Frau Lang. Bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin, MRSA-Patienten werden ja \n\nim Krankenhaus isoliert behandelt. Es gibt einen Kran-\n\nkenhaushygieneplan, in dem alle m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen \n\nbeschrieben sind. In der H\u00e4uslichkeit ist das nicht so. Dort \n\nist eine Isolation nicht vorgesehen und das f\u00fchrt sehr oft \n\nzu Irritationen. Die Frage ist: Wie erfolgt das Entlas-\n\nsungsmanagement, und wie werden betroffene Familien \n\nund Angeh\u00f6rige dort begleitet, um mit diesem Thema \n\numgehen zu k\u00f6nnen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Nat\u00fcrlich ist zun\u00e4chst das Kranken-\n\nhaus in der Verantwortung und auch in der Verpflichtung \n\n\u2013 und dem kommen sie auch sehr gut nach \u2013, bei Entlas-\n\nsung auf die entsprechenden Hygienema\u00dfnahmen hinzu-\n\nwirken, die im h\u00e4uslichen Umfeld zu beachten sind. F\u00fcr \n\neine Verlegung innerhalb des Krankenhauses oder auch in \n\nein anderes Krankenhaus wurden \u00dcbergabeprotokolle \n\nerarbeitet. Diese haben wir gemeinsam mit dem \u201eNetz-\n\nwerk Multiresistente Erreger\u201c erarbeitet. Sie kommen zur \n\nAnwendung, wenn der Patient von einem Krankenhaus \n\nins andere Krankenhaus verlegt wird, aber auch wenn \n\neine Verlegung in ein Pflegeheim erfolgt, was durchaus \n\nsehr h\u00e4ufig der Fall ist. \n\nWenn die Bev\u00f6lkerung \u00fcber das Thema multiresistente \n\nErreger weitere Aufkl\u00e4rung braucht, dann gibt es eine \u2013 \n\nwie ich meine \u2013 sehr gute Internetausf\u00fchrung. Wir haben \n\nin verschiedenen Arbeitsgruppen sehr viel Materialien mit \n\nunserem \u201eNetzwerk Multiresistente Erreger\u201c erstellt. \n\nDieses Informationsmaterial steht im Netz zur Verf\u00fcgung. \n\nJeder, der sich unsicher ist, sollte dort nachlesen. Ich \n\nglaube, das ist ein sehr gut aufbereitetes Papier, und die, \n\ndie dieses erstellt haben, sind stolz darauf, weil in Heft 50 \n\ndes Robert-Koch-Institutes sehr positiv auf dieses Netz-\n\nwerk in Sachsen reflektiert wird und auch auf die Arbeit, \n\ndie dem zugrunde liegt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Grimm f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke. Ich komme jetzt noch einmal \n\nauf die Afrikanische Schweinepest zur\u00fcck. Ist in Sachsen \n\nbei einem Ausbruch der Schweinepest geplant, genau \n\nsolche konsequenten Ma\u00dfnahmen wie in Tschechien zu \n\nergreifen? Dort hat sich gezeigt, dass die Zahlen deutlich \n\ngesunken sind. Sie haben von 202 F\u00e4llen im Jahr 2017 \n\nnur noch 28 F\u00e4lle im Jahr 2018. Dagegen hat sich in \n\nOstpolen die Zahl von 700 F\u00e4llen auf 2 100 F\u00e4lle erh\u00f6ht. \n\nOstpolen ist durch den Transport f\u00fcr uns sehr gef\u00e4hrlich. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Unser Umweltminister und die \n\nMitarbeiter waren in Tschechien vor Ort und haben es \n\nsich dort angeschaut. Man hat in der Tat ein ganzes Gebiet \n\nmit Z\u00e4unen abgesperrt, was nat\u00fcrlich eine gro\u00dfe Heraus-\n\nforderung bedeutet. Jetzt muss man schauen, wo der \n\nAusbruch ist. L\u00e4sst sich so ein Ausbruch \u00fcberhaupt mit \n\nZ\u00e4unen sichern? Deswegen verweise ich auf meine \n\nAusf\u00fchrungen. Man muss sich die \u00f6rtlichen Gegebenhei-\n\nten genau anschauen. \n\nIn unserem Ma\u00dfnahmenplan gehen wir heute nicht davon \n\naus, dass es einen komplett mit Z\u00e4unen abgesicherten \n\nBereich geben wird. Es werden andere Ma\u00dfnahmen, wie \n\nBeschilderung etc., ergriffen. Eine komplette Einz\u00e4unung \n\nist gegenw\u00e4rtig in unserem Ma\u00dfnahmenplan nicht vorge-\n\nsehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf; Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern zum \n\nzweiten Thema fragen. Wir hatten im Sozialausschuss den \n\nAntrag \u201eInfektion mit Krankenhauskeimen verhindern\u201c \n\nbeschlossen. Ihr Haus hatte dazu im April 2017 berichtet. \n\nIn dem Bericht hei\u00dft es: \u201eMit Ausnahme von zwei Klini-\n\nken im Freistaat Sachsen screenen alle Kliniken Risikopa-\n\ntienten auf multiresistente Erreger.\u201c Mehr ist dazu nicht \n\nausgef\u00fchrt, deshalb meine Frage: Was k\u00f6nnen Sie insge-\n\nsamt \u00fcber diese Screenings sagen? Wie viele Patienten \n\nsind seit 2016 getestet worden? Gibt es m\u00f6glicherweise \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7812 \n\neinen Anstieg? Wer z\u00e4hlt zu den Risikopatienten? Was \n\ngeschieht eigentlich bei diesen Screenings? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zun\u00e4chst z\u00e4hlen \u00e4ltere Menschen, \n\ndie multimorbid bzw. geschw\u00e4cht sind, zu den Risikopati-\n\nenten. Es wird dann ganz individuell entsprechend der \n\nFestlegung im Krankenhaus gescreent, aber es werden \n\nnicht alle Patienten gescreent. \n\nEs tauchte die Frage auf, warum machen wir es nicht wie \n\nin den Niederlanden. Dazu muss man sagen, dass in den \n\nNiederlanden beim Screening Erfolge bei Hautkeimen \n\nerzielt wurden, bei Darmkeimen ist es in den Niederlan-\n\nden \u00e4hnlich wie bei uns. Auch dort gibt es durch die \n\nScreenings keine anderen Erkenntnisse. \n\nUnsere Krankenh\u00e4user sind entsprechend unserem \n\n\u201eNetzwerk Multiresistente Erreger\u201c fest in die Netz-\n\nwerkstruktur eingebunden. Das scheint mir der richtige \n\nAnsatz zu sein. \n\nWir haben ein dreistufiges System, in dem in einer Lan-\n\ndesarbeitsgruppe verschiedene Schwerpunkte und Ma\u00df-\n\nnahmen festgelegt werden. Dann gibt es zwei Arbeits-\n\ngruppen, die sich zum einen speziell mit Hygienema\u00df-\n\nnahmen besch\u00e4ftigen und zum anderen mit Ma\u00dfnahmen, \n\ndie speziell vor Ort durchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Dar\u00fcber \n\nhinaus gibt es noch das regionale Netzwerk der multire-\n\nsistenten Erreger, das auf lokaler Ebene t\u00e4tig ist und bei \n\ndem die Gesundheits\u00e4mter federf\u00fchrend sind. Dieses \n\nuntersetzt sich weiter in Reha-Einrichtungen, Kranken-\n\nh\u00e4user und Pflegeeinrichtungen. Dort bespricht man die \n\nnotwendigen Ma\u00dfnahmen, stimmt sich untereinander ab \n\nund legt weitere notwendige Schritte fest. Auf dieser \n\nregionalen Ebene ist der Austausch richtig verankert. Die \n\nErkenntnisse werden im Netzwerk zusammengef\u00fchrt, \n\nman tauscht sich untereinander aus und legt weitere \n\nMa\u00dfnahmen individuell fest. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Runde geht \n\njetzt noch einmal an die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, weil ich Sie vorhin h\u00e4tte als Erste einordnen \n\nm\u00fcssen. Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Sehr freundlich, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Ich habe noch eine Frage zu den multiresis-\n\ntenten Keimen und hier speziell zu den \u00dcbertragungswe-\n\ngen zwischen Mensch und Tier und auch vom Tier zum \n\nMenschen. \n\nDas Robert-Koch-Institut geht davon aus, dass gerade in \n\nGegenden mit hoher Dichte an Tiermastanlagen Live-\n\nstock-assoziierte MRSA an Bedeutung als Erreger f\u00fcr die \n\nInfektion beim Menschen zunehmen. Was haben wir in \n\nSachsen f\u00fcr Erkenntnisse zur Entwicklung von Resistenz-\n\n\u00fcbertragungen zwischen Mensch und Tier? Haben Sie \n\nauch Erkenntnisse \u00fcber aktuelle Nachweise von multire-\n\nsistenten Erregern in der Lebensmittelkette? Geh\u00f6ren \n\ndazu auch Personen aus Tierhaltungsbetrieben? \n\nMich w\u00fcrde noch einmal interessieren, inwiefern Sie die \n\n\u00dcbertragungswege vom Tier zum Menschen und vom \n\nMenschen zum Tier im Blick haben. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Wie Sie zu Recht ansprechen, \n\nk\u00f6nnen multiresistente Erreger \u00fcber das Ausscheiden \n\nsowohl von Menschen als auch von Tieren in die Umwelt \n\ngelangen. Das Thema Kl\u00e4ranlagen ist dann oft mit in der \n\nDiskussion. Nun wissen wir, dass die Kl\u00e4ranlagen zwar \n\ndie Bakterienlast des Abwassers reduzieren, aber eine \n\nvollst\u00e4ndige Eliminierung erfolgt eben auch in den \n\nKl\u00e4ranlagen nicht, sodass Bakterien weiter in die Gew\u00e4s-\n\nser gelangen und eben auch Bakterien mit sogenannten \n\nResistenzen. Gleiches erfolgt bei der Abschwemmung \n\nvon landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen. In der Umwelt \n\nbilden sich zus\u00e4tzlich neue Resistenzen, die auch als \n\nAntibiotikar\u00fcckst\u00e4nde ins Abwasser, in die Umwelt, also \n\nsprich: in die Kl\u00e4ranlage gelangen. \n\nDas sind Themen, die im Netzwerk mit besprochen \n\nwerden m\u00fcssen. Momentan konzentriert man sich noch \n\nstark auf das Thema Humanmedizin, wenngleich wir \n\nwissen, dass aus dem Bereich der Umwelt ebenfalls die \n\nThemen mit angesprochen werden m\u00fcssen. Es ist ein \n\nweiterer Schwerpunkt, der dort aufgebaut und weiter \n\ninhaltlich diskutiert werden soll. Ich glaube, dort ist noch \n\neiniges zu tun. \n\nBeim Thema Humanmedizin ist das Netzwerk sehr gut \n\naufgestellt und funktioniert sehr gut, aber in Richtung \n\nTiere und Umwelt sollte man dort noch st\u00e4rker den \n\nNetzwerkgedanken ausbauen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr CDU-Fraktion \n\nHerr Wehner, bitte. \n\nOliver Wehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Ministerin! \n\nEs w\u00e4re noch einmal interessant, dass Sie skizzieren, \n\nwarum es immer zu diesen Ausbr\u00fcchen von multiresisten-\n\nten Erregern kommt, also, was das T\u00fcckische bei diesen \n\nKeimen ist. Es passiert doch immer wieder und man \n\nbekommt das so richtig nicht in den Griff. \n\nDann hatten Sie die Netzwerke angesprochen. K\u00f6nnten \n\nSie dazu etwas ins Detail gehen, was zum Beispiel die \n\nZeitschiene betrifft? Also, wann kann man mit welchem \n\nSchritt rechnen? Wie wird das ganz konkret mit Leben \n\nerf\u00fcllt? \u2013 Danke. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich glaube, es geh\u00f6rt ganz an den \n\nAnfang, wenn wir uns im Freistaat Sachsen bei dem \n\nThema \u201eMultiresistente Erreger\u201c damit auseinanderset-\n\nzen. Deshalb sollte man sich in der Tat noch einmal das \n\nThema Netzwerk, Netzwerkstruktur ansehen, denn wir \n\nhaben bereits im Jahr 2010 ein Netzwerk ins Leben \n\ngerufen. Dieses Netzwerk koordiniert, es b\u00fcndelt alle \n\nAnstrengungen, die darauf zielen, die Ausbreitung von \n\nmultiresistenten Erregern zu unterbinden. Es zielt darauf \n\nab, vor allem in Gesundheitseinrichtungen, in Einrichtun-\n\ngen des Freistaates Sachsen, die im Gesundheitswesen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7813 \n\nverankert sind, diese Ausbreitung einzud\u00e4mmen oder zu \n\nverhindern. \n\nIch hatte schon angesprochen, dass es ganz oben diese \n\nLandesarbeitsgemeinschaft gibt. In der Landesarbeitsge-\n\nmeinschaft werden die grundlegenden Konzepte erarbei-\n\ntet, die auf Landesebene runtergebrochen werden. Sicher \n\nist dort der Schwerpunkt, der zuvor von Herrn Zschocke \n\nangesprochen wurde, noch st\u00e4rker mit in den Blick zu \n\nnehmen. \n\nDarunter gibt es dann zwei feste Arbeitsgruppen, in der \n\ndie Landesuntersuchungsanstalt und das Sozialministeri-\n\num inhaltlich Ma\u00dfnahmen \u00fcber einen langen Zeitraum \n\nerarbeiten. Das ist eine Arbeitsgruppe, die sich mit der \n\nAntibiotikastrategie, mit der Etablierung auch von sach-\n\nsenweiten Erfassungen von Verbrauchsdaten der Patienten \n\nbesch\u00e4ftigt, aber auch, wie sich die Resistenzen von \n\nErregern dort entwickeln. \n\nDie zweite Arbeitsgruppe besch\u00e4ftigt sich \u2013 wie ange-\n\nsprochen \u2013 mit Hygienema\u00dfnahmen. Hier ist herauszuar-\n\nbeiten, wie die Kommunikation ist, mit welchen Fragen \n\nsich die Partner besch\u00e4ftigen, wie die Verbreitung der \n\nmultiresistenten Erreger durch effektive Hygienema\u00df-\n\nnahmen zu verhindern ist, wo eine bessere Kommunikati-\n\non zwischen den einzelnen Einrichtungen gebraucht wird, \n\num eine Verbreitung einzud\u00e4mmen oder sogar zu verhin-\n\ndern. \n\nDann kommen wir wieder auf diese untere Gruppe, die \n\nregionalen Netzwerke, die von den Gesundheits\u00e4mtern \n\nkoordiniert werden. Dort erfolgt ein ganz intensiver, \n\nkontinuierlicher Erfahrungsaustausch mit Hygienefach-\n\nkr\u00e4ften, Krankenh\u00e4usern, Reha-Einrichtungen, dem \n\nRettungsdienst, \u00c4rzten, Laboren, also mit allen, die ich \n\nbrauche, um eine weitere Eind\u00e4mmung zu erreichen oder \n\neinen weiteren Ausbruch zu verhindern. \n\nDas ist der Aufbau des Netzwerkes. Man trifft sich in \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden. Es werden Fachtagungen \n\ndurchgef\u00fchrt. Erst j\u00fcngst fand eine Veranstaltung zum \n\nThema \u201eMultiresistente Erreger\u201c statt, bei der die Schu-\n\nlungen auch von \u00c4rzten, von medizinischem Personal, \n\nvorgenommen werden und einen ganz wesentlichen \n\nBestandteil bilden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Recht herzlichen Dank. \n\nZum einen steht noch die Antwort auf meine erste Frage \n\naus, ob ausreichend Reserveantibiotika zur Verf\u00fcgung \n\nsteht. \n\nSind der Staatsregierung Erkenntnisse bekannt, dass mit \n\nBezug auf die Resistenzen \u2013 in dem Fall \u2013 das Reservean-\n\ntibiotikum Cholestin hier im Freistaat Sachsen schon \n\nnachgewiesen wurde? \n\nUnd anschlie\u00dfend zur Frage von Herrn Zschocke zum \n\nThema \u201eMultiresistente Keime\u201c, die vom Tier auf den \n\nMenschen \u00fcbertragen werden: Hat die Staatsregierung \n\nErkenntnisse dar\u00fcber, dass das im Freistaat Sachsen \n\nzutrifft? Wurden zum Beispiel Clepsilien, die auf Massen-\n\ntierhaltung zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, in s\u00e4chsischen Kranken-\n\nh\u00e4usern bereits nachgewiesen? Wenn ja, was macht die \n\nStaatsregierung dagegen, oder wie sehen die Unterst\u00fct-\n\nzungsleistungen gegen\u00fcber den Krankenh\u00e4usern oder die \n\nReglements gegen\u00fcber den Fabriken oder der Tierhalter-\n\nbranche aus? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zur zweiten Frage: Ich kann sie \n\njetzt nicht beantworten, weil mir keine n\u00e4heren Daten \n\noder Angaben vorliegen. Es w\u00e4re falsch, wenn ich jetzt \n\nirgendetwas erz\u00e4hlen w\u00fcrde, wor\u00fcber ich nichts wei\u00df. \n\nDas k\u00f6nnen wir aber gern nacharbeiten, nachfragen, wenn \n\ndas gew\u00fcnscht wird. \n\nZum Thema Reserveantibiotika. Mit ist nicht bekannt, \n\ndass die Reserveantibiotika nicht ausreichen. Auch hier \n\nk\u00f6nnte nachgefragt werden, wenn es gew\u00fcnscht wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD erh\u00e4lt \n\nHerr Winkler das Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Ich nehme jetzt am Viren- und \n\nBakteriensprung teil und switche zur\u00fcck zu den Viren. Sie \n\nhaben vorhin von gemeinsamen \u00dcbungen mit den Nach-\n\nbarbundesl\u00e4ndern gesprochen. Ich kann mir jetzt noch \n\nnicht so richtig vorstellen, wie es bei einem Ausbruch im \n\nSchwarzwildbestand dann wirklich mit den Ma\u00dfnahmen \n\naussieht. Welche Ma\u00dfnahmen werden dann grundlegend \n\ngetroffen? Wenn im Nachbarwald ein Schwarzwild mit \n\nASB gefunden wird, was habe ich zu erwarten, wenn ich \n\nin einem solchen Gebiet wohne? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Bei Feststellung der Afrikanischen \n\nSchweinepest werden die Gebiete eingeteilt. Es gibt das \n\nsogenannte Kerngebiet, was direkt unter Schwarzwild \n\ngezogen wird, dann gibt es das gef\u00e4hrdete Gebiet und die \n\nsogenannte Pufferzone. \n\nWenn Sie in einem solchen Gebiet als Privatperson \n\nwohnen, haben Sie zun\u00e4chst keine Einschr\u00e4nkungen zu \n\nbef\u00fcrchten. Aber es wird Zeiten geben, da legt man \n\nBetretungsverbote im Wald fest. Man muss sich die \n\n\u00d6rtlichkeiten genau ansehen und \u2013 auch individuell \n\nnat\u00fcrlich \u2013 dann die Entscheidung daf\u00fcr treffen. Wenn Sie \n\nalso dort ein Haus haben und darin wohnen und in dem \n\nPufferbereich liegen, dann werden Sie mit keinen Restrik-\n\ntionen dahingehend rechnen m\u00fcssen, dass Sie nicht mehr \n\nIhr Haus betreten d\u00fcrfen. \n\nAber man muss genau schauen. Es werden f\u00fcr bestimmte \n\nGebiete Betretungsverbote ausgesprochen. Man wird \n\ngezielt bejagen. Dabei gibt es auch eine gewisse Zeit, eine \n\nRuhezeit, die eingehalten werden soll, damit das Wild \n\noder speziell das Schwarzwild zur Ruhe kommt. Es wird \n\nalso gezielt bejagt, bis dieses Gebiet virusfrei ist. Danach \n\ngibt es noch einmal eine Frist, in der Restriktionszeiten \n\neingehalten werden m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7814 \n\nWenn Sie aber ein Schweinez\u00fcchter sind und in dem \n\nbetroffenen Gebiet Ihre Schweine h\u00e4tten \u2013 und wenn es \n\nnur zwei H\u00e4ngebauchschweine w\u00e4ren \u2013, dann bedeutet \n\ndas f\u00fcr Schweinez\u00fcchter, dass ein Verkehr sowohl von \n\nSchweinefleisch in das als auch aus dem Gebiet gar nicht \n\nbeziehungsweise nur bei gro\u00dfen Ausnahmen erfolgen \n\nkann. Das ist nat\u00fcrlich f\u00fcr die Schweinezucht mit wirt-\n\nschaftlichen Nachteilen verbunden. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ganz besonders betonen: Die \n\n\u00dcbertragung erfolgt nur zwischen Hausschwein \u2013 Wild-\n\nschwein, Wildschwein \u2013 Hausschwein, Hausschwein \u2013 \n\nHausschwein und nicht auf den Menschen. Ich glaube, \n\ndas ist ganz wesentlich, um auch jegliche \u00c4ngste zu \n\nnehmen. Eine \u00dcbertragung auf den Menschen ist nicht \n\ngegeben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Frau \n\nStaatsministerin, 85 % aller Antibiotika, die ausgereicht \n\noder verordnet werden, werden im ambulanten Bereich \n\nverordnet. Jetzt sagt man sehr oft, dass \u00c4rzte zu schnell \n\nAntibiotika verordnen. Was kann oder m\u00f6chte die Staats-\n\nregierung tun, um dem entgegenzuwirken? Ist mehr \n\n\u00dcberwachung geplant, mehr Sensibilisierung oder andere \n\nMa\u00dfnahmen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Es ist zum Beispiel ein Problem \n\noder ein Thema in dem Netzwerk \u201eMultiresistente Erre-\n\nger\u201c, dass man unter anderem ableitet, wie Antibiotika \n\nverschrieben werden. Ich habe in der einen Arbeitsgruppe \n\ngesagt: Schaut genau, welche Resistenzen sich bilden. \n\nDort sind Ma\u00dfnahmen geplant, die sensibilisieren sollen, \n\ndass Antibiotika nicht in jedem Fall gleich und f\u00fcr einen \n\nlangen Zeitraum gegeben werden, sondern \u2013 \u2013 Dazu kann \n\nich an das eine telemedizinische Projekt erinnern. Wir \n\nhaben im letzten Jahr einem telemedizinischen Projekt am \n\nSt. Georg Klinikum den Zuschlag erteilt. Dort geht es \n\ndarum, dass das Fachwissen in gr\u00f6\u00dferen Kliniken durch \n\ndie Chemiker und Infektologen auf den niedergelassenen \n\nBereich transportiert wird. Es ist ein Projekt, bei dem ein \n\nNetzwerk aufgebaut wird, bei dem sich der niedergelasse-\n\nne Arzt mit den Infektologen kurzschlie\u00dfen kann, wenn er \n\nsich nicht sicher ist oder wenn er in der F\u00fclle der Aufga-\n\nben schneller einen fachlichen Rat braucht. Der ist dort \n\n\u00fcber einen kurzen Weg erreichbar. \n\nGleichzeitig gibt es eine App, die vom Uniklinikum \n\nLeipzig mitentwickelt wurde. Das ist eine sogenannte \n\nKittel-App, bei der der Arzt eine App auf sein Smartphone \n\nherunterladen kann und dort in kurzer Zeit auf ein fun-\n\ndiertes Wissen Zugriff bekommt, um besser einsch\u00e4tzen \n\nzu k\u00f6nnen, welches Antibiotikum er f\u00fcr welchen Zeitraum \n\nverabreichen kann. Das ist in der Tat auch bei uns ein \n\nThema. \n\nGestern habe ich einen Artikel gelesen, dass die Verabrei-\n\nchung von Antibiotika auch in den Schwellenl\u00e4ndern ein \n\ngro\u00dfes Thema ist. Dort war aufgezeigt, dass man gerade \n\nin Vietnam davon ausgeht, dass \u00c4rzte ihren Patienten \n\nAntibiotika zukommen lassen m\u00f6chten und dass dort \n\npenicillinfreies Antibiotikum k\u00e4uflich zu erwerben ist. \n\nHier wird deutlich, dass der Einsatz von Antibiotika \n\nwesentlich dazu beitr\u00e4gt, dass sich Resistenzen gebildet \n\nhaben k\u00f6nnen und daher bei uns im Freistaat Sachsen als \n\neine Ma\u00dfnahme im Netzwerk \u201eMultiresistente Erreger\u201c \n\nwesentlich festgesetzt ist. Wie informiere ich? Welcher \n\nAustausch kann erfolgen? Wie ist der richtige Einsatz von \n\nAntibiotika durch die \u00c4rzteschaft? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Frage geht \n\nnoch. Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Ich muss noch einmal ein wenig nachbohren, Frau \n\nMinisterin, weil es mir nicht reicht, wenn Sie sagen, wir \n\nm\u00fcssen den Bereich Tierhaltung und Umwelt in MRE-\n\nNetzwerk st\u00e4rken. Sie sind f\u00fcr das Veterin\u00e4rwesen in \n\nSachsen zust\u00e4ndig. Wir wissen, dass Antibiotika nicht \n\nmehr prophylaktisch in der Tiermast eingesetzt werden \n\nd\u00fcrfen. Aber es reichen wenige kranke Tiere in einem \n\ngro\u00dfen Bestand aus, dass alle behandelt werden m\u00fcssen. \n\nWir haben dann wieder das Problem, dass die Keime auf \n\ndem Fleisch sind, wenn das nicht ordentlich durchgegart \n\nist, und sofort haben wir die \u00dcbertragungswege. Haben \n\nSie einen Plan, wie wir in Sachsen den Antibiotikaeinsatz \n\nin der Tierhaltung wirklich schrittweise reduzieren? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich greife jetzt noch einmal auf das \n\nNetzwerk zur\u00fcck, weil genau das die Ma\u00dfnahmen sind, \n\ndie in dem Netzwerk erarbeitet werden und wo der Plan \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen letztlich mit erarbeitet werden \n\nmuss. An der Aufgabe arbeiten wir. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herzlichen Dank, \n\nFrau Ministerin, f\u00fcr die Beantwortung der Fragen. Ich \n\nschlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7815 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nSchnelle Orientierung von Anfang an: Angebote  \n\nf\u00fcr Erstorientierungskurse in Sachsen weiterentwickeln \n\nDrucksache 6/13239, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDazu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es beginnt \n\ndie CDU-Fraktion. Danach folgen SPD, LINKE, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Wurlitzer und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Ich erteile \n\nder CDU-Fraktion das Wort. Frau Abg. Blattner, bitte. \n\nCornelia Blattner, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Schnelle Orien-\n\ntierung von Anfang an; denn auf den Anfang kommt es \n\nan: die Angebote f\u00fcr Erstorientierungskurse in Sachsen \n\nweiterentwickeln. \n\nIm Dezember 2015 starteten die ersten Wegweiserkurse \n\nf\u00fcr Asylsuchende als Pilotprojekt. In insgesamt \n\n30 Stunden werden in Kursen erste Sprachkenntnisse und \n\nkulturelle Erstorientierung vermittelt. Im Weiteren dienen \n\ndie Kurse dazu, grundlegende Werte und wichtige Infor-\n\nmationen zum Leben in Deutschland zu vermitteln. Dabei \n\ngeht es um Werte, Normen und Gesetze in Deutschland; \n\nMobilit\u00e4t und r\u00e4umliche Orientierung; das deutsche \n\nBildungssystem, Einkaufen, Erziehung, Gesundheitswe-\n\nsen und Umwelt; das Leben in der Erstaufnahmeeinrich-\n\ntung und um den Ablauf des Asylverfahrens. \n\nMithilfe von niedrigschwelligen Angeboten lernen Asyl-\n\nsuchende, sich vor Ort besser zurechtzufinden und den \n\nAlltag in Deutschland zu bew\u00e4ltigen. Zum einen tragen \n\ndie Kurse zur Strukturierung des Tages in den Erstauf-\n\nnahmeeinrichtungen bei, zum anderen werden die Teil-\n\nnehmenden an Lernstrategien herangef\u00fchrt. Ziel der \n\nWegweiserkurse ist es, den Asylsuchenden einen schnel-\n\nlen Zugang zu Verst\u00e4ndigungsm\u00f6glichkeiten zu verschaf-\n\nfen und insbesondere Ordnungswissen und Rechte und \n\nPflichten zu vermitteln. Dieses Ziel gilt es, weiter zu \n\nst\u00e4rken, um eine Grundlage f\u00fcr ein gelingendes Zusam-\n\nmenleben zu schaffen. \n\nSachsen war bundesweit Vorreiter in der Erstorientierung \n\nf\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Der Bund hat das Modell der Wegweiser-\n\nkurse \u00fcbernommen, jedoch ohne das s\u00e4chsische Modell \n\nder Kulturmittler. Die kulturelle Vermittlung des Lebens \n\nin Sachsen durch Muttersprachler tr\u00e4gt zur besseren \n\nVerst\u00e4ndlichkeit wichtiger und komplexer Informationen \n\nbei. Hier denke ich an den Abschluss von Mietvertrag und \n\nTelefonvertrag oder die umfangreichen beh\u00f6rdlichen \n\nFormalit\u00e4ten. \n\nBei einem Besuch in der Erstaufnahmeeinrichtung in \n\nLeipzig im Mai dieses Jahres erkl\u00e4rte ein Kulturmittler, \n\nder Anfang der Achtzigerjahre aus dem Libanon nach \n\nLeipzig gekommen war, dass er die Regeln der deutschen \n\nGesellschaft n\u00e4herbringen k\u00f6nne. Er erhalte einen besse-\n\nren Zugang zu den Fl\u00fcchtlingen, weil er deren Herkunfts-\n\nkultur kenne. Kulturmittler, die derzeit in Sachsen im \n\nEinsatz sind, erhalten nach einem einw\u00f6chigen Kurs ein \n\nZertifikat und weitere Schulungen. \n\nErstorientierungskurse werden aufgrund des Angebots in \n\nden Erstaufnahmeeinrichtungen mit dem niedrigschwelli-\n\ngen Format gut angenommen. Dennoch stellt sich die \n\nFrage, wie die Motivation zur Kursteilnahme k\u00fcnftig \n\nerh\u00f6ht werden kann. Die Gew\u00e4hrleistung bzw. der Ausbau \n\nder Kinderbetreuung w\u00e4hrend der Kurszeiten m\u00fcssen den \n\nEltern erleichtert und insbesondere M\u00fcttern muss die \n\nTeilnahme gesichert werden. Auch spezielle Kursangebo-\n\nte f\u00fcr Frauen k\u00f6nnen hilfreich sein. Nach den Erfah-\n\nrungswerten ist davon auszugehen, dass Frauen diese \n\nKurse weniger in Anspruch nehmen. Dazu m\u00fcssen Ma\u00df-\n\nnahmen ergriffen werden, diese st\u00e4rker als bisher zu \n\nerreichen. \n\nEine besondere Herausforderung f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte ist die \n\nheterogene und wechselnde Zusammensetzung der Kurse. \n\nDabei ist es nicht einfach, den Lernbed\u00fcrfnissen von \n\nTeilnehmenden mit verschiedenen Alphabetisierungsgra-\n\nden und Vorkenntnissen gerecht zu werden. Die Trennung \n\nvon nicht Alphabetisierten und Alphabetisierten kann \n\ndabei helfen, die Heterogenit\u00e4t zu reduzieren und einen \n\nbinnendifferenzierten Unterricht zu erleichtern. \n\nSachsen verf\u00fcgt \u00fcber hervorragende Angebote zur sprach-\n\nlichen und kulturellen Erstorientierung von Asylsuchen-\n\nden in den Erstaufnahmeeinrichtungen. Die Inanspruch-\n\nnahme der Kurse bleibt jedoch weiter hinter den Erwar-\n\ntungen zur\u00fcck. Daher beschlie\u00dfen wir heute unter ande-\n\nrem, die Ma\u00dfnahmen und Angebote der Erstorientierung \n\nauf den Pr\u00fcfstand zu stellen und die Zielerreichung und \n\nWirkung zu evaluieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die SPD-\n\nFraktion. Frau Pfeil-Zabel, bitte. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im wahrsten Sinne des \n\nWortes: Bundesweit wegweisend ist etwas, was vom \n\ns\u00e4chsischen Ministerium f\u00fcr Gleichstellung und Integrati-\n\non im Jahre 2015 eingef\u00fchrt und erprobt wurde: die \n\nWegweiserkurse in der EAE in Dresden f\u00fcr neu ankom-\n\nmende Fl\u00fcchtlinge, die inzwischen zum Regelangebot der \n\nErstorientierungskurse deutschlandweit geworden sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7816 \n\nDas damalige Modellprojekt der Wegweiserkurse war f\u00fcr \n\nSachsen und die Bundesrepublik bis dato einmalig. Das \n\nKonzept, das in Sachsen entwickelt wurde, wird inzwi-\n\nschen fl\u00e4chendeckend, nicht nur deutschlandweit, auch in \n\nBayern \u2013 f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen der CDU \u2013 \n\numgesetzt \u2013 ein kleiner und erfolgreicher Meilenstein in \n\nder Integrationsarbeit. \n\nUnabh\u00e4ngig vom Stand des Asylanerkennungsverfahrens \n\nwerden in den Erstorientierungskursen sofort erste grund-\n\nlegende Kenntnisse der deutschen Sprache und die \n\nGrundregeln unseres Zusammenlebens vermittelt. Mit \n\ndem praxisnahen Alltagswissen, das die Teilnehmer \n\nerhalten, k\u00f6nnen so manche Konflikte bereits im Entste-\n\nhen entsch\u00e4rft werden. Das kommt sowohl den Asylsu-\n\nchenden als auch denjenigen zugute, die mit Asylsuchen-\n\nden zu tun haben. Sie werden dar\u00fcber informiert, wie das \n\nZusammenleben in Deutschland funktioniert, wie wichtig \n\nbeispielsweise die Werte der Gleichberechtigung von \n\nMann und Frau, der Religionsfreiheit und der Gewaltlo-\n\nsigkeit sind, und sie lernen erste wichtige deutsche Worte. \n\nDas s\u00e4chsische Konzept zeichnet sich aber vor allem \n\ndadurch aus, dass neben den Sprachmittlerinnen und \n\nSprachmittlern, die einen niedrigschwelligen Einstig in \n\ndie deutsche Sprache erm\u00f6glichen, auch sogenannte \n\nKulturmittler mit Migrationshintergrund den Teilnehmen-\n\nden wichtiges Orientierungswissen und grundlegende \n\nWerte f\u00fcr ein Zusammenleben in Deutschland in der \n\nHerkunftssprache der Asylsuchenden vermitteln. \n\nIch bedauere daher etwas, dass das Konzept der Kultur-\n\nmittler keinen Einzug in das Bundesprogramm gefunden \n\nhat, sondern nur in unseren Wegweiserkursen so gehand-\n\nhabt wird. Die Kulturmittler sind wichtige Br\u00fcckenbauer. \n\nEs sind \u00fcberwiegend Frauen, die die Muttersprache der \n\nAsylbewerberinnen und Asylbewerber sprechen und seit \n\nl\u00e4ngerer Zeit in Deutschland leben. \n\nUnsere Kurse haben einen Umfang von 30 Unterrichts-\n\nstunden und werden kompakt f\u00fcr Gruppen von maximal \n\n20 Teilnehmerinnen und Teilnehmern in der Woche \n\nangeboten. Mit dem Malteser Hilfsdienst, der Dresdener \n\nVolkshochschule, den Johannitern und \u201eArbeit und \n\nLeben\u201c haben wir starke Partner f\u00fcr die Umsetzung dieser \n\nKurse. Aber nat\u00fcrlich l\u00e4uft in einem Kurs nicht immer \n\nalles rund und perfekt. Einigen Kursteilnehmern f\u00e4llt die \n\nsprachliche und kulturelle Umstellung schwer. Nat\u00fcrlich \n\nk\u00f6nnen wir nicht davon ausgehen, dass sich die Menschen \n\nin den wenigen Unterrichtseinheiten vollkommen an \n\nDeutschland gew\u00f6hnen. Aber sie k\u00f6nnen ein Grundniveau \n\nzur Verst\u00e4ndigung und Orientierung erreichen. \n\nBei den meisten sind gerade in der Ankunftszeit in \n\nDeutschland die Neugier und die Euphorie sehr gro\u00df. \n\nWenn die Menschen dann wissen, dass sie nicht in \n\nDeutschland bleiben d\u00fcrfen, ist die Motivation vielleicht \n\nnicht mehr ganz so hoch. Aber auch das ist doch nur \n\nmenschlich. \n\nNichtsdestotrotz kann bei den s\u00e4chsischen Erstorientie-\n\nrungsprojekten von einem Erfolgsprojekt gesprochen \n\nwerden. Sie geben schnelle Orientierung und vermitteln \n\nunkompliziert wichtige Inhalte f\u00fcr das Zusammenleben in \n\nDeutschland. Damit st\u00e4rken sie auch unseren gesellschaft-\n\nlichen Zusammenhalt. \n\nDer Antrag heute soll dazu dienen, dieses sehr gute \n\ns\u00e4chsische Projekt, das inzwischen zum Standard gewor-\n\nden ist, noch einmal in den Blick zu nehmen, Wirkung \n\nund Zielrichtung zu evaluieren; denn ich glaube, auch auf \n\nguten Projekten sollte man sich nicht ausruhen, sondern \n\nsie immer wieder einmal hinterfragen. Dazu dient dieser \n\nAntrag, und ich freue mich schon sehr auf die Ausf\u00fchrun-\n\ngen der Ministerin sp\u00e4ter dazu und werbe hiermit um \n\nUnterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nFrau Abg. Nagel, bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sachsen startete mit \n\nden sogenannten Wegweiserkursen im Dezember 2015 \n\nein wichtiges und richtiges Angebot, bundesweit einmalig \n\nund sp\u00e4ter \u2013 das wurde hier schon hinl\u00e4nglich ausgef\u00fchrt \n\n\u2013 auch bundesweit in abgewandelter Form \u00fcbernommen \n\nund in Sachsen ab 2017 als Regelangebote fortgef\u00fchrt. \n\nAnhand der Zahlen der Teilnehmenden l\u00e4sst sich aus \n\nSicht meiner Fraktion nicht viel Kritisches ablesen. Es \n\nl\u00e4sst sich eher ablesen, dass das Projekt erfolgreich ist. \n\nDass nicht alle Asylsuchenden teilnehmen, wie es heute \n\nmedial nachlesbar war, hat vielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde. Das k\u00f6n-\n\nnen individuelle Gr\u00fcnde der Menschen sein, die in den \n\nErstaufnahmeeinrichtungen sind, strukturelle und auch \n\nfinanzielle Gr\u00fcnde. \n\nDer Antwort der Staatsregierung auf den Berichtsteil des \n\nAntrages k\u00f6nnen wir zudem entnehmen, dass es eine \n\nfortlaufende Weiterentwicklung des Angebotes gibt, ein \n\nQualit\u00e4tsmanagement und spezifische Angebote, die f\u00fcr \n\nAnalphabetinnen und Analphabeten und Zweitschriftler-\n\nnende entwickelt werden, dass Zusatzmodule entwickelt \n\nwerden und dass insgesamt bis dato 80 Kulturmittlerinnen \n\nund Kulturmittler f\u00fcr den sogenannten Werteteil der \n\nAngebote ausgebildet wurden. Es ist absolut begr\u00fc\u00dfens-\n\nwert und aus unserer Sicht bei \u201eArbeit und Leben\u201c und \n\ndem s\u00e4chsischen Volkshochschulverband, die die Landes-\n\nkoordination Erstorientierung bilden, sehr gut aufgeho-\n\nben. Dem Entwurf des Doppelhaushalts \u2013 das k\u00f6nnen wir \n\nals Linksfraktion nur begr\u00fc\u00dfen \u2013 ist zudem zu entnehmen, \n\ndass es in den n\u00e4chsten zwei Jahren weitergeht. \n\nMachen wir es noch einmal plastisch und nicht so formal: \n\nEine gefl\u00fcchtete Person kommt nach einer beschwerli-\n\nchen Flucht endlich an einen festen Punkt, kann den \n\nAsylantrag stellen, bekommt Bett und Nahrung. Von \n\nWohnen m\u00f6chte ich im Hinblick auf die Massenunter-\n\nk\u00fcnfte, die die Erstaufnahmeeinrichtungen in Sachsen \n\nsind, nicht sprechen, auch nicht vom Zur-Ruhe-Kommen. \n\nEr oder sie unterliegt einer Residenzpflicht, zahlreichen \n\nRestriktionen, zum Beispiel der Residenzpflicht, einem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7817 \n\nArbeitsverbot. Es gibt keinen Zugang zu regul\u00e4ren Bil-\n\ndungseinrichtungen. \n\nEs beginnt die Phase der Ungewissheit, des Wartens, der \n\nmonotonen Tagesabl\u00e4ufe, oft in einer sehr stressigen \n\nUmgebung. Was passt da besser, als die von ehrenamtli-\n\nchen Initiativen koordinierten Freizeit- und Interaktions-\n\nangebote, Sprachlern- und sonstige ehrenamtlich organi-\n\nsierte Bet\u00e4tigungen? Was passt besser als vom Staat \n\nangebotene Kurse, die eine Orientierung sowohl in \n\nsprachlicher Hinsicht als auch im Hinblick auf das neue \n\nLebensumfeld bieten? \n\nFrau K\u00f6pping und auch beide Fraktionen, wir sind voll-\n\nkommen bei Ihnen. Die Erstorientierungskurse sind eine \n\ngute Sache, und nichts macht die Lernenden zug\u00e4nglicher, \n\nwie das in Sachsen auch praktiziert wird, als die Vermitt-\n\nlung von Inhalten durch Muttersprachlerinnen und Mut-\n\ntersprachler. \n\nNun liegt uns heute ein Antrag vor, der auf Mai 2018 \n\ndatiert, zumindest die Antwort darauf, zuf\u00e4lligerweise \n\nkorrespondierend mit einem Termin der Integrationsmi-\n\nnisterin in der Erstaufnahmeeinrichtung in Leipzig, die \n\nvon einer gemeinsamen Pressemitteilung der Landesko-\n\nordination Erstorientierung und dem SMGI begleitet \n\nwurde. Uns liegt ein Antrag vor, dessen Berichterstattung \n\nsechs Monate alt ist. Sorry, aus meiner Sicht ist das eine \n\nArt Schaufensterantrag, den wir heute diskutieren. Wir \n\nwerden dem zustimmen und begr\u00fc\u00dfen sowohl, dass \n\ninsbesondere Frauen und Familien zur Teilnahme mittels \n\nGew\u00e4hrleistung von Kinderbetreuung motiviert werden \n\nsollen, als auch die Evaluierung. \n\nEs sind eigentlich Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, die wir hier \n\nbeschlie\u00dfen sollen, Ma\u00dfnahmen, die zum operativen \n\nGesch\u00e4ft der Staatsregierung geh\u00f6ren m\u00fcssten. Darum \n\nm\u00f6chte ich meine Rede nutzen, um zum Ende vielleicht \n\nauf die Herausforderungen hinzuweisen, die im Hinblick \n\nauf die Erstaufnahmeeinrichtungen aus unserer Sicht \n\npressieren, die wirklich angegangen werden m\u00fcssten. \n\nEs betrifft erstens die Erkennung und Behandlung der \n\nbesonderen Schutzbed\u00fcrftigkeit nach EU-Aufnahmericht-\n\nlinie. Das ist in dem Antrag auf die Erstorientierungskurse \n\nangetippt. Diese Erkennung und daraus folgende Ma\u00df-\n\nnahmen von Schutzbed\u00fcrftigkeit finden in Sachsen \n\nsystematisch nicht statt. W\u00e4hrend Kinder, Schwangere \n\noder Menschen mit Behinderungen noch recht einfach \n\nidentifiziert werden k\u00f6nnen, ist dies bei Opfern von \n\nMenschenhandel, von Folter oder bei Menschen mit \n\npsychischen St\u00f6rungen schon schwieriger. Hier fehlt ein \n\nprofessionelles institutionalisiertes Screening, und es \n\nfehlen Folgema\u00dfnahmen f\u00fcr die Betroffenen. Da sind \n\nspezifische Erstorientierungskurse, wie von den Antrag-\n\nstellerinnen in dem vorliegenden Antrag ausgedacht und \n\nvom SMGI in ihrer Notwendigkeit verneint, wahrschein-\n\nlich eher das nachrangigere Problem. \n\nZweitens. Es braucht eine stabile und unabh\u00e4ngige Ver-\n\nfahrensberatung. Menschen, die vor einem Asylverfahren, \n\nvor Anh\u00f6rungen und gegebenenfalls vor dem Einlegen \n\nvon Rechtsmitteln gegen falsche Entscheidungen des \n\nBAMF stehen, brauchen Wissen dar\u00fcber, was auf sie \n\nzukommt und mit welchen Rechten und Pflichten sie \n\nausgestattet sind. Eine unabh\u00e4ngige Rechtsberatung hat \n\nf\u00fcr alle Seiten Vorteile. Sie wird in Sachsen \u2013 so zumin-\n\ndest mein Eindruck \u2013 weiter verteufelt und eben nicht \n\nfinanziert. Erstorientierungskurse k\u00f6nnen diesen Mangel \n\nnicht kompensieren. Sie gehen in eine ganz andere Rich-\n\ntung. \n\nDrittens \u2013 und das ist das Wesentliche: Es braucht den \n\nZugang zu Bildung in den Erstaufnahmeeinrichtungen f\u00fcr \n\ndie dort Untergebrachten. Das Thema Bildungszugang, \n\ninsbesondere f\u00fcr schulpflichtige Kinder und Jugendliche, \n\nhat in den letzten Wochen und Monaten und auch schon \n\nl\u00e4nger in Sachsen an Fahrt aufgenommen. Sachsen \n\nverst\u00f6\u00dft \u2013 und darauf will ich explizit hinweisen \u2013 gegen \n\ndie EU-Aufnahmerichtlinie, indem jungen Menschen in \n\nden Erstaufnahmeeinrichtungen weiterhin der Zugang zu \n\nregul\u00e4rer Bildung auch nach drei Monaten verwehrt \n\nbleibt. Im Oktober dieses Jahres lag ihre Zahl bei \u00fcber \n\n100, und das ist ein Wachstum der Zahlen. \n\nIch k\u00f6nnte Weiteres auff\u00fchren. Es braucht ein wirksames \n\nGewaltschutzkonzept, Partizipationsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \n\nUntergebrachten oder das Abwenden des uns\u00e4glichen \n\nAnkerkonzeptes. Die kommende Novelle des S\u00e4chsischen \n\nFl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes greift all diese Notwendig-\n\nkeiten nicht auf und weist in eine vollkommen falsche \n\nRichtung. Das werden wir hier sicher noch diskutieren. \n\nInsofern, um zum Schluss zu kommen: Erstorientierungs-\n\nkurse und deren Weiterentwicklung ja, auf jeden Fall. Es \n\nist auch gut, dass wir das heute diskutieren. Aber richten \n\nSie \u2013 und da muss ich mich eher an diese Seite der Regie-\n\nrungsbank wenden \u2013 endlich den Blick auf die anderen \n\nSchieflagen bei der Erstaufnahme von Gefl\u00fcchteten in \n\nSachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ihr heutiger \n\nAntrag, werte CDU und SPD, ist sicherlich kein High-\n\nlight, und die Priorit\u00e4t kann ich, ehrlich gesagt, auch nicht \n\nerkennen. Ich habe mich tats\u00e4chlich gefragt, was Sie mit \n\ndiesem Antrag heute hier im Plenum bezwecken wollen. \n\nWenn Sie geschrieben h\u00e4tten, dass die Erstorientierungs-\n\nkurse weiterentwickelt werden m\u00fcssen, weil beispielswei-\n\nse die Straftaten in Dresden und Sachsen dazu veranlas-\n\nsen, w\u00e4re eine Priorit\u00e4t erkennbar gewesen. Dies haben \n\nSie aber leider vers\u00e4umt. \n\nWie meine Kleine Anfrage in der Drucksache 6/14977 \n\nzutage f\u00f6rderte, begingen im Zeitraum von Januar bis \n\nSeptember 2018 642 Personen, die in der Erstaufnahme-\n\neinrichtung auf der Hamburger Stra\u00dfe hier in Dresden \n\nregistriert waren oder sind, 1 265 Straftaten. Nimmt man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7818 \n\ndie Verst\u00f6\u00dfe gegen das Aufenthaltsgesetz heraus, bleiben \n\n901 Straftaten \u00fcbrig. Das macht, bezogen auf den Zeit-\n\nraum von Januar bis September 2018, drei Straftaten pro \n\nTag, die \u2013 ich betone \u2013 nur von Bewohnern der Erstauf-\n\nnahmeeinrichtung Hamburger Stra\u00dfe begangen worden \n\nsind. \n\nAuch wenn die Erstorientierungskurse vermutlich nicht \n\nsp\u00fcrbar zu weniger Straftaten f\u00fchren werden, den einen \n\noder anderen wird der Kurs vielleicht doch sensibilisieren \n\nund in der Folge von einer Straftat abhalten. Abhalten \n\naber nur dann, wenn im Rahmen dieser Kurse den Asyl-\n\nbewerbern klipp und klar deutlich gemacht wird, dass mit \n\ndem Begehen einer Straftat der Aufenthaltsstatus erlischt \n\nund sie in der Folge unverz\u00fcglich abgeschoben werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeshalb lassen Sie uns doch grunds\u00e4tzlich daf\u00fcr sorgen, \n\ndass an diesen Kursen verpflichtend teilgenommen \n\nwerden muss und erst nach Teilnahme an solch einem \n\nKurs die Aufnahmeeinrichtung verlassen werden darf. \n\nDer Orientierungskurs sollte zudem mit R\u00fcckkehrgespr\u00e4-\n\nchen gekoppelt werden, um eine freiwillige Ausreise \n\nzeitnah zu erm\u00f6glichen. Das h\u00e4tten Sie von CDU und \n\nSPD doch in Ihren Antrag schreiben k\u00f6nnen, wenn Sie \n\nschon von einer Weiterentwicklung der Erstorientierungs-\n\nkurse sprechen. \n\nIhr Antrag hat sich mit den Antworten der Staatsregierung \n\ngr\u00f6\u00dftenteils erledigt. Lediglich der Punkt IV l\u00e4sst noch \n\nminimale Handlungsoptionen erkennen und k\u00f6nnte zur \n\nAbstimmung gebracht werden. \n\nFazit: ein inhaltlich d\u00fcrftiger Antrag, der nichts verbessert \n\noder weiterentwickelt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Wendt, Sie \n\nhaben wieder einmal alles durcheinandergehauen und \n\nverschiedene Rechtsgrundlagen verwechselt. Aber das \n\nsind wir gewohnt. Insofern will ich nicht n\u00e4her darauf \n\neingehen. Ich m\u00f6chte mich lieber mit dem Antrag befas-\n\nsen. \n\nMeiner Fraktion, das muss ich ehrlich zugeben, war beim \n\nerstmaligen Lesen dieses Antrages auch nicht ganz so \n\nklar, wohin dieser Antrag eigentlich soll, was also das Ziel \n\ndieses Antrages ist. Wir wissen nat\u00fcrlich \u2013 das wurde hier \n\nauch schon gesagt \u2013, dass es hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\nim Jahr 2015 eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung gab, als wir \n\ndiese Wegweiserkurse bzw. Erstorientierungskurse einge-\n\nf\u00fchrt haben. \n\nDiese Kurse richten sich an eine spezielle Zielgruppe. Das \n\nmuss man klar benennen: Es geht um Asylsuchende, die \n\nkeinen Zugang zu Integrationskursen haben und eben \n\nnicht aus einem sicheren Herkunftsland kommen. Das ist \n\nan dieser Stelle wichtig. \n\nMeine Fraktion steht ohne Wenn und Aber zu diesen \n\nErstorientierungskursen. \n\nWas man aus diesem Antrag und seiner Begr\u00fcndung \n\nherausliest, ist das Thema der Unzufriedenheit mit den \n\nTeilnehmerzahlen. Wir konnten heute in der \u201eMorgen-\n\npost\u201c in Dresden mittelgro\u00df aufgemacht lesen, dass es \n\ndiese Unzufriedenheit gibt. \n\nIch schlie\u00dfe mich Kollegin Nagel an. Mit Blick auf die \n\nZielgruppe muss man bedenken, dass diese Menschen, \n\nwenn sie sich in der Erstaufnahmeeinrichtung aufhalten, \n\neigentlich v\u00f6llig andere Probleme haben. Sie sind zum \n\nTeil in einer Situation, in der komplizierte Asylverfahren \n\nbevorstehen. Es fehlt an Informationen. Viele von ihnen \n\nsind traumatisiert. \n\nDas Thema Kinderbetreuung hat durchaus eine Rolle \n\ngespielt. Insofern freuen wir uns, dass es demn\u00e4chst, wie \n\nwir aus der Stellungnahme der Staatsministerin entneh-\n\nmen konnten, in allen Erstaufnahmeeinrichtungen die \n\nentsprechende Kinderbetreuung gibt. Die Frauen spielen \n\neine ganz wichtige Rolle, wenn es um das Ankommen in \n\nder Gesellschaft geht. Deshalb ist es wichtig, dass die \n\nFrauen an diesen Erstorientierungskursen teilnehmen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas Zweite, was in dem Antrag und vor allem in der \n\nBegr\u00fcndung eine Rolle spielt, ist die Frage der Motivati-\n\non. Wie kann man die Motivation erh\u00f6hen, an diesen \n\nKursen teilzunehmen? Dazu muss ich Ihnen ganz klar \n\nsagen \u2013 das ist auch der Grund f\u00fcr die Enthaltung meiner \n\nFraktion zu diesem Antrag \u2013: Wer hier ein Obligo fordert, \n\nalso die Pflicht, an diesen Erstorientierungskursen teilzu-\n\nnehmen, verst\u00f6\u00dft unserer Auffassung nach nicht nur \n\ngegen das Gesetz, sondern \u2013 das muss ich wirklich sagen \n\n\u2013 er macht sich dann l\u00e4cherlich, wenn es ihm nicht ge-\n\nlingt, das Recht auf Bildung, das Kindern entsprechend \n\nder UN-Kinderrechtskonvention zusteht, f\u00fcr die Kinder in \n\nden Erstaufnahmeeinrichtungen durchzusetzen, er aber \n\ngleichzeitig eine De-facto-Schulpflicht f\u00fcr die Erwachse-\n\nnen fordert. \u2013 So viel vielleicht zu diesem Antrag. \n\nAllen, die dazu etwas nachlesen wollen, m\u00f6chte ich \n\nsagen, dass es im Oktober, eingeladen durch das BAMF, \n\nein Vernetzungstreffen gegeben hat. Dort wurde eine sehr \n\npositive Bilanz dieser Erstorientierungskurse gezogen. \n\nZur Frage der Evaluierung: Nat\u00fcrlich kann man immer \n\netwas besser machen. Aber erstens werden die Erstorien-\n\ntierungskurse in Sachsen begleitet. Wir konnten im \n\nAnhang der Stellungnahme etwas von ARBEIT UND \n\nLEBEN finden. Aber es gibt eben auch eine Evaluierung, \n\ndie im Auftrag des BAMF durchgef\u00fchrt wird. Insofern \n\nsind wir ganz zufrieden. \n\nIch sage es noch einmal: Wir enthalten uns, weil diese \n\nObligoforderung nicht aus dem Antrag herausgenommen \n\nwurde. \n\nIch danke Ihnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7819 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eines \n\nvorweg: Schnelle Orientierung w\u00fcnschte ich mir auch f\u00fcr \n\ndie antragstellenden Fraktionen, vor allem die richtige \n\nOrientierung. Zum Beispiel k\u00f6nnte man sich darauf \n\nkonzentrieren, das Hohe Haus vorzugsweise nur mit \n\nThemen zu befassen, die einer Debatte im Plenarsaal \n\n\u00fcberhaupt bed\u00fcrfen. Den Inhalt einer Kleinen Anfrage \n\nbestenfalls mit dem Etikett eines Priorit\u00e4tenantrages zu \n\nveredeln reicht definitiv nicht. \n\nHaben Sie keine wichtigeren Inhalte, die f\u00fcr einen Priori-\n\nt\u00e4tenantrag geeignet gewesen w\u00e4ren, als einen Berichtsan-\n\ntrag, dessen Fragen fast vollst\u00e4ndig von der Staatsregie-\n\nrung beantwortet wurden? Die Anzahl der Abgeordneten \n\nder Regierungskoalition hier im Plenarsaal zeigt, wie \n\nwichtig Ihnen der Priorit\u00e4tenantrag tats\u00e4chlich ist. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Mir schon!) \n\nSolcherlei Hokuspokus wird nicht von ungef\u00e4hr als \n\nEtikettenschwindel betrachtet. Verbrauchersch\u00fctzer \n\nwarnen vor so etwas. Die B\u00fcrger drau\u00dfen in der realen \n\nWelt haben es l\u00e4ngst satt, wof\u00fcr hier Steuergeld in der \n\nSitzungszeit verplempert wird. Denn nichts anderes tun \n\nwir hier. Genau genommen w\u00e4re dieses Thema in dieser \n\nForm noch nicht einmal Anlass f\u00fcr besagte Kleine Anfra-\n\nge gewesen. Die meisten der dem Antrag angeh\u00e4ngten \n\nAntworten lie\u00dfen sich ohne Weiteres aus den Jubelmel-\n\ndungen des Hauses K\u00f6pping entnehmen bzw. aus Statisti-\n\nken, die frei zug\u00e4nglich sind, herauslesen. \n\nSpannend ist allerdings, dass die vorliegenden Fragen, \n\nAntworten und Zahlen den Blick auf wirklich interessante \n\nPunkte lenken. Das war mit Sicherheit von Ihnen nicht \n\nbeabsichtigt. Dennoch werden wir diese Vorlage f\u00fcr einen \n\n\u00c4nderungsantrag nutzen, der mit weiteren Nachfragen da \n\nansetzt, wo Ihre Gemeinpl\u00e4tze enden. \n\nGanz grunds\u00e4tzlich stellt man sich bei der kostspieligen \n\nund gleicherma\u00dfen weitgehend wirkungslosen Schwem-\n\nme der sogenannten Erstorientierungskurse die Frage \n\nnach Sinn und Unsinn dieser Veranstaltungen. Warum ist \n\ndas so? Menschen, die tats\u00e4chlich schutzsuchend nach \n\nEuropa kommen, sind sich dieses Schutzbed\u00fcrfnisses \n\nbewusst und verhalten sich so, wie man sich das zwischen \n\ndem in jeder Hinsicht Schutz gew\u00e4hrenden Gastgeber und \n\nden vor Tod, Folter und Kriegseinfl\u00fcssen fliehenden \n\nMenschen erwarten kann und muss. Sehr viele von ihnen \n\nerf\u00fcllen diese Erwartungen. Sie passen sich den Gegeben-\n\nheiten und Gepflogenheiten in ihrem Gastland ohne \n\nWeiteres an. Sie integrieren sich ganz freiwillig; denn sie \n\nwissen, dass die Gastfreundschaft nicht unbeeinflusst vom \n\neigenen Auftreten bleibt. \n\nEinem Teil der Zugereisten \u2013 in vielen F\u00e4llen illegal \n\nZugereisten \u2013 gelten diese \u00dcberlegungen nichts. Wer mit \n\nder Anspruchshaltung und ohne jegliche Bereitschaft sich \n\neinzugliedern in unser Land kommt, den werden wir mit \n\nblumigen Seminaren nicht neu orientieren bzw. auf den \n\nrichtigen Pfad bringen. Vor allem werden wir uns selbst \n\nvor den Umtrieben dieser Leute nicht sch\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nBeispiele f\u00fcr vollkommen misslungene Orientierung gibt \n\nes leider Gottes zur Gen\u00fcge. \n\nKurzum: Wir brauchen eine fitte und belastbare Verwal-\n\ntung mit weltoffenem Charakter, die ohne b\u00fcrokratische \n\nWirrung Orientierung und Hilfe f\u00fcr den tempor\u00e4ren \n\nAufenthalt der unter uns lebenden Schutzsuchenden \n\nanbieten kann. Wir brauchen die strikte Trennung von \n\nMenschen, wie zuvor beschrieben: von denjenigen, die \n\nmit unlauteren Absichten zu uns kommen und sich dann \n\nauch so verhalten. Das dient unserem Schutz ganz allge-\n\nmein, aber auch dem Schutz von finanziellen und gesell-\n\nschaftlichen Ressourcen, und es dient vor allem den \n\nMenschen, die sich zu Recht bei uns aufhalten und die \n\ndem teils kriminellen Treiben illegaler Migranten nicht \n\nohne Grund mit Argwohn und Ablehnung begegnen. \n\nWas wir auf gar keinen Fall brauchen \u2013 ich w\u00fcsste auch \n\nnicht, in welchem Land der Erde es das sonst in diesem \n\nUmfang g\u00e4be \u2013, ist eine ausufernde Integrationsb\u00fcrokratie \n\nmit einem F\u00f6rderkatalog, der seinesgleichen sucht. \n\nMit einem Satz: Das Integrationsministerium und seine \n\nunz\u00e4hligen Kurse m\u00fcssen nicht weiterentwickelt, sondern \n\nlangfristig abgewickelt werden. Diese Forderung ist \n\nrichtig, und wir erheben sie daher nicht zum ersten Mal. \n\nEine insgesamt funktionierende Verwaltung sollte ohne \n\nProbleme f\u00e4hig sein, integrationswilligen Mitmenschen \n\nhilfreiche Orientierung in unserem Land zu geben. Das \n\nmuss Priorit\u00e4t haben, und nichts anderes. \n\nDa der Antrag grunds\u00e4tzlich nicht schadet, aber leider \n\nauch nicht nutzt, werden wir uns gegebenenfalls enthal-\n\nten. Wir bringen dazu noch einen \u00c4nderungsantrag ein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das sieht nicht so \n\naus. Frau Ministerin, Sie erhalten das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und liebe Kollegen! Anhand der Diskussion \n\nmacht es sich doch erforderlich, dass ich etwas mehr dazu \n\nsage, weil ich gemerkt habe, dass es quer durcheinander \n\ngegangen ist. Ich beginne damit, warum wir \u00fcberhaupt im \n\nJahr 2014/2015 mit den Erstorientierungskursen begon-\n\nnen haben. \n\nEs gab Problemfelder, wie zum Beispiel das Schwarzfah-\n\nren oder dass man nicht wusste, wie man bestimmte \n\nRegelungen in der Erstaufnahmeeinrichtung \u2013 damals \n\n\u00fcbrigens noch Chemnitz \u2013 durchzusetzen hat. Wir hatten \n\nProblemfelder der Verst\u00e4ndigung; denn wir hatten, ehrlich \n\ngesagt, \u00fcberhaupt noch nicht gen\u00fcgend Dolmetscherinnen \n\nund Dolmetscher. Viele Menschen mit Sprachen, die bei \n\nuns \u00fcberhaupt noch nicht vertreten waren, sind in Chem-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7820 \n\nnitz angekommen. Wir hatten Problemfelder der Gleich-\n\nstellung, weil wir schnell gemerkt haben, welche Frauen- \n\nund Familienbilder durch Gefl\u00fcchtete mitgebracht worden \n\nsind, oder Problemfelder wie Verkehrsregeln, Ern\u00e4hrung, \n\nGrundrechte und Grundwerte. \n\nEs gab also eine ganze Reihe von Feldern, bei denen wir \n\ngesagt haben: Dort gibt es Konflikte, die wir vermeiden \n\nk\u00f6nnen, wenn wir im Vorfeld sehr schnell informieren. \n\nDeswegen haben wir Ende 2015 die ersten Pilotprojekte \n\nf\u00fcr diese Erstorientierung aufgebaut. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zur\u00fcckgehen. Wir hatten in dieser \n\nZeit 2015/2016 \u00fcber 40 Erstaufnahmeeinrichtungen und \n\nAu\u00dfenstellen. Wir haben diese Erstorientierung in sechs \n\nErstaufnahmeeinrichtungen als Pilotphase eingef\u00fchrt. Wir \n\nhaben damals den Volkshochschulverband in Kooperation \n\nmit Arbeit und Leben e. V. bem\u00fcht, und wir haben daf\u00fcr \n\nein Curriculum aufgeschrieben, weil wir im Vorfeld nichts \n\nhatten, das diese Erstorientierungskurse inhaltlich unter-\n\nsetzen konnte. \n\nEs war der Plan, von Dezember 2015 bis August 2017, \n\nalso 21 Monate, mit rund 600 000 Euro 200 Kurse \u00e0 20 \n\nTeilnehmern und 30 Stunden durchzuf\u00fchren. Das haben \n\nwir verdoppelt, \u00fcbrigens mit dem gleichen Geld. Im \n\nRahmen dieser Pilotphase haben wir den Bedarf und das \n\nInteresse derjenigen gesp\u00fcrt, die \u00fcberhaupt daran teil-\n\nnehmen konnten. Das ist ein wichtiger Punkt. Bei \u00fcber 40 \n\nErstaufnahmeeinrichtungen haben wir nur in sechs das \n\nAngebot machen k\u00f6nnen, weil wir das Ganze als Pilotpro-\n\njekt gedeckelt haben. Deshalb, denke ich, war das Interes-\n\nse in dieser Zeit sehr hoch. \n\nInhaltlich haben wir diese Kurse mit den Kommunen, mit \n\nder Polizei, mit den Rettungsdiensten, mit den Betreibern \n\nund anderen abgestimmt, und gleichzeitig haben wir in \n\nAbsprache mit der Landesdirektion die entsprechenden \n\nStandorte ausgew\u00e4hlt, um das dann umzusetzen. Im \n\n\u00dcbrigen \u2013 auch das m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen \u2013 hat der S\u00e4ch-\n\nsische Hochschulverband daf\u00fcr einen Innovationspreis f\u00fcr \n\nWeiterbildung in Sachsen erhalten. So viel vielleicht zu \n\ndem, was Sie, Herr Wurlitzer, wieder als unn\u00f6tig, falsch \n\noder sonst wie deklariert haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer Bereich Gleichstellung war uns von Anfang an sehr \n\nwichtig. Auch dazu m\u00f6chte ich noch etwas sagen, weil es \n\nauch so eine M\u00e4r ist, dass sich M\u00e4nner nicht von Frauen, \n\nvon Kursleiterinnen, beschulen lassen usw. usf. Wir haben \n\ntats\u00e4chlich in den \u00fcberwiegenden Kursen Dozentinnen. \n\nIch habe diese Kurse besucht, \u00fcbrigens auch mit der \n\nEinladung an die Abgeordneten. Ich lade auch weiterhin \n\nein, sich diese Kurse einmal anzuschauen, damit man \n\nnachvollziehen kann, was heute im Allgemeinen so gesagt \n\nwurde. Wir hatten nicht  einen einzigen Fall, dass M\u00e4nner \n\nnicht hingegangen sind, weil Dozentinnen unterrichtet \n\nhaben. \n\nDer Anteil von Frauen in den EAEs liegt bei circa 30 %. \n\nTeilgenommen haben circa 40 % der Frauen, also gab es \n\nauch dort ein \u00fcberwiegendes Interesse. Im \u00dcbrigen \n\nm\u00f6chte ich gleich vorwegnehmen, weil die Kinderbetreu-\n\nung heute mehrfach angesprochen worden ist: Die gibt es. \n\nDort, wo der Bedarf angemeldet wird, wird Kinderbetreu-\n\nung angeboten, damit man am Kurs teilnehmen kann. Das \n\ngab es nicht von Anfang an, aber inzwischen gibt es sie. \n\nF\u00fcr die Weiterentwicklung dieses Systems bedeutet das, \n\ndass wir derzeit \u00fcberlegen, ob dieser 30-Stunden-Umfang, \n\nden wir mit dem SMI vereinbart haben, f\u00fcr die Perspekti-\n\nve \u00fcberhaupt noch ausreicht. Es ist angesprochen worden, \n\ndass unser Modell in Sachsen mittlerweile beim Bund \n\nangekommen ist. Ein modellhaftes Projekt Erstorientie-\n\nrungskurs wird mit 300 Stunden zurzeit in Dresden \n\ndurchgef\u00fchrt; das ist ein Bundesprogramm. Man testet es \n\ngerade aus; denn mittlerweile wissen wir, dass viele \n\nMenschen gar nicht so lange in den Erstaufnahmeeinrich-\n\ntung verbleiben. Das hei\u00dft, die Kursteilnehmerzahlen \n\nwechseln sehr stark. Das ist noch in der Pilotphase und \n\nwird zurzeit in einer Einrichtung in der Hamburger Stra\u00dfe \n\nin Dresden durchgef\u00fchrt. \u00dcbrigen, wenn der Bund die \n\nKurse in allen Einrichtungen \u2013 wie auch immer sie dann \n\nevaluiert werden \u2013 durchf\u00fchrt, dann k\u00f6nnen wir uns mit \n\nunseren Erstorientierungskursen zur\u00fcckziehen. \n\nWir wollen gleichzeitig vor allem die Wertevermittlung \n\nst\u00e4rken, deshalb hinterfragen wir die Stundenzahl unserer \n\n30-Stunden-Erstorientierungskurse. Dort wollen wir vor \n\nallem die Themen Gleichstellung, sexuelle Vielfalt und \n\nsexuelle Gewalt als Schwerpunkte setzen. \n\nVerpflichtung und Motivation wurden angesprochen. \n\nMomentan ist es so, dass wir als SMGI nicht verpflichten \n\nk\u00f6nnen. Das ist rechtlich gar nicht m\u00f6glich. Ebenso kann \n\ndas Land nicht verpflichten, auch das ist rechtlich nicht \n\nm\u00f6glich. Es ist keine Integrationsma\u00dfnahme \u2013 das will \n\nich ausdr\u00fccklich sagen \u2013, es ist eine Orientierungsma\u00df-\n\nnahme, die f\u00fcr jeden gilt; auch danach wurde gefragt. \n\nJeder, der in einer Erstaufnahmeeinrichtung ist, kann \n\nmittlerweile an unseren Kursen teilnehmen. \n\nEine Verpflichtung k\u00f6nnten wir sehr wohl regeln \u2013 auch \n\nf\u00fcr Sachsen, wenn wir es denn wollen \u2013, und zwar im \n\nIntegrationsgesetz, von dem ich immer wieder spreche, \n\nund es macht vielleicht Sinn, dar\u00fcber nachzudenken. \n\nDie Kurse werden durch Aush\u00e4nge in den jeweiligen \n\nLandessprachen in den Erstaufnahmeeinrichtungen \n\nangeboten, sodass sich jeder, der an dem Kurs teilnehmen \n\nwill, auch anmelden kann. \n\nZum Stichtag 31. Juli 2018 lebten 2 316 Asylsuchende in \n\nden Ernstaufnahmeeinrichtungen des Freistaates. Ich will \n\ndie Zahl noch einmal nennen, weil ich mich heute ein \n\nwenig \u00fcber die Berichterstattung in der Presse ge\u00e4rgert \n\nhabe. Vom 1. August 2017 bis 30. Oktober 2018 haben an \n\nden drei BAMF-Standorten 7 615 Personen Asyl bean-\n\ntragt. Im gleichen Zeitraum haben 5 997 Personen an dem \n\nErstorientierungskurs teilgenommen. Das ist eine Quote \n\nvon 80 %. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGanz ehrlich: Ich bin damit sehr zufrieden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7821 \n\nEine Bewertung dar\u00fcber, ob und wie viele Personen an \n\nden Erstaufnahmeeinrichtungen teilnehmen, hat Frau Zais \n\nbereits ausgef\u00fchrt. Das liegt nat\u00fcrlich an bestimmten \n\nVoraussetzungen, deswegen muss man \u00fcber das Ver-\n\npflichtende nachdenken, wenn ich von 80 % Teilnehmern \n\nspreche. Es kann sein, dass die Anzahl der Zuz\u00fcge \u2013 im \n\nMoment sind wir auf einem sehr niedrigen Niveau \u2013 sinkt. \n\nWir haben aber auch eine unterschiedliche Aufenthalts-\n\ndauer zu verzeichnen. Momentan dauert eine Beratung \n\nzum Asyl bis zur Bewertung circa 2,3 Monate. Auch das \n\nhat sich verk\u00fcrzt. \n\nEs gibt unterschiedliche Personen, die anreisen: Allein-\n\nstehende oder Familien. Wir haben also eine sehr unter-\n\nschiedliche Personengruppe, bei der man nicht unbedingt \n\nvon der Anzahl der Teilnehmer sofort darauf schlie\u00dfen \n\nkann, dass die anderen das gar nicht wollen. Das ist ja die \n\nIntention, die Sie so ein St\u00fcck mitgeben. \n\nZum Abschluss: Unabh\u00e4ngig vom Ausgang des Verfah-\n\nrens geben wir in Sachsen den Menschen eine Orientie-\n\nrung, damit sie ihren Aufenthalt in der EAE so konflikt-\n\nfrei wie m\u00f6glich gestalten k\u00f6nnen. Das ist das Ziel von \n\nErstorientierungskursen. Es ist keine Integrationsma\u00df-\n\nnahme, sondern eine Konfliktpr\u00e4vention. Gerade das ist \n\nmir sehr wichtig, vor allem, nachdem ich gestern unseren \n\nInnenminister geh\u00f6rt habe, der immer wieder sagte: \n\nPr\u00e4vention, Pr\u00e4vention, Pr\u00e4vention. \u2013 Genau das machen \n\nwir. \n\nDie Menschen sind dankbar f\u00fcr den ersten Einblick in das \n\nLeben in Deutschland, weil sie vieles von dem, was sie \n\nhier erwartet, gar nicht kennen und wissen. Deshalb ist es \n\nso wichtig, dies auch mit den Kulturmittlern durchzuf\u00fch-\n\nren. Die Kulturmittler sind eine Ma\u00dfnahme, die bisher nur \n\nwir in Sachsen haben. Wir werden uns weiterhin darum \n\nbem\u00fchen, dass der Bund dies in seine Erstorientierungs-\n\nkurse \u00fcbernimmt, denn das ist eine ganz wichtige Frage. \n\nEs sind \u00fcbrigens Kulturmittler \u2013 ich sage das, weil es \n\nnoch einen \u00c4nderungsantrag gibt \u2013, die bereits geschult \n\nund ausgebildet sind. Sie kommen nicht einfach dorthin \n\nund sagen: Ich erz\u00e4hle euch mal was. Sie sind geschult \n\nund auf dieses Thema vorbereitet worden. \n\nMittlerweile spielt das Thema eine Rolle: Wie geht man \n\ndamit in Deutschland um? Insbesondere Bayern hat unser \n\nKurssystem eins zu eins \u00fcbernommen. Der Bund hat \n\nweiterhin gro\u00dfes Interesse daran signalisiert, wie man \n\ndieses Kurssystem \u2013 das wir in Sachsen in einer Zeit \n\naufgebaut haben, in der alle anderen das Kurssystem \n\nabgebaut haben \u2013 f\u00fcr den Bund \u00fcbernehmen kann. \n\nDeshalb kann ich an dieser Stelle nicht von einem Antrag \n\nsprechen, der unwichtig ist, sondern \u2013 ganz im Gegenteil \n\n\u2013 wir haben es geschafft, dass es fl\u00e4chendeckend in \n\nSachsen eingesetzt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos,  \n\nsignalisiert Redebedarf.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ja, sehr gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Staats-\n\nministerin, das ist bei Weitem nicht pers\u00f6nlich gemeint. \n\nSie sind an dieser Stelle unheimlich flei\u00dfig, aber ich muss \n\ntrotzdem sagen: Der Antrag ist insofern entbehrlich, weil \n\nSie soeben fast alle Antworten gegeben haben, die dieser \n\nAntrag letztendlich beauftragt. Sie haben wenig zum \n\nAntrag selbst gesprochen als vielmehr zu dem, was nach \n\ndiesem Antrag zu berichten, zu evaluieren und derglei-\n\nchen ist. Sie haben mir damit letztendlich ein St\u00fcck weit \n\nrecht gegeben, dass der Antrag entbehrlich ist, da er \n\ninhaltlich bereits abgearbeitet ist. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Daf\u00fcr war der Antrag \n\ngut, dass wir das \u00fcberhaupt h\u00f6ren konnten! \u2013 \n\nUnruhe bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nzum Schlusswort. Frau Pfeil-Zabel, bitte. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Debatte und die \n\nAusf\u00fchrungen der Ministerin haben gezeigt, dass es eben \n\nnicht so ist, dass wir nicht dar\u00fcber sprechen sollten, \n\nwelche Projekte bei uns laufen bzw. wie die Mittel ausge-\n\ngeben werden. \n\nGerade die AfD ist immer die Erste, die genau darauf \n\nschaut, wie die Mittel im Bereich Integration ausgegeben \n\nwerden. Das ist ein Erfolgsprojekt. Es stehen jetzt wieder \n\n3 Millionen Euro im Haushalt. Das ist doch kein Pappen-\n\nstiel, wie wir damit umgehen. \n\nWenn wir damit tats\u00e4chlich etwas geschaffen haben, \n\nworauf jetzt von Bayern aus und deutschlandweit ge-\n\nschaut wird, dann sollten wir dar\u00fcber sprechen. Dann \n\nsollten wir einmal sagen: Ja, liebe Frau Ministerin, das \n\nhaben Sie richtig gemacht. Ja, lieber S\u00e4chsischer Landtag, \n\ndamit haben wir den richtigen Weg eingeschlagen. Da \n\nschauen wir auch noch einmal drauf, wie es sich weiter-\n\nentwickelt und was sich daran noch \u00e4ndern kann. Ich \n\nwei\u00df, das Ministerium ist immer darauf bedacht zu \n\nschauen, wie effektiv die Strukturen laufen und was man \n\ndaran \u00e4ndern kann. \n\nDer Antrag hat auf alle F\u00e4lle eine Bewandtnis. Wir unter-\n\nst\u00fctzen ihn weiterhin und bitten um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung. Mir liegt ein \u00c4nderungsantrag in der \n\nDrucksache 6/15336 von Herrn Wurlitzer vor, und ich \n\nbitte jetzt um Einbringung. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Da ich ja \n\nschon mehrfach ausgef\u00fchrt habe, dass der Antrag an sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7822 \n\nschon abgearbeitet ist, Sie ihn aber trotzdem unbedingt \n\nbeschlie\u00dfen wollen, damit der Priorit\u00e4tenantrag vielleicht \n\ndoch noch behandelt wird, haben wir einen \u00c4nderungsan-\n\ntrag eingebracht, damit vielleicht noch etwas beschlossen \n\nwerden kann, was in den Erkl\u00e4rungen des Ministeriums \n\nfehlt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWer ist denn \u201ewir\u201c?) \n\nDem Punkt 1 unseres \u00c4nderungsantrages ist zu entneh-\n\nmen: Nach Stellungnahme der Staatsregierung werden \n\nsogenannte Kulturmittler f\u00fcr dort angegebene Sprachen \n\neingesetzt. Der Homepage der Staatskanzlei, auf welcher \n\ndie Wegweiserkurse f\u00fcr Asylsuchende stolz ver\u00f6ffentlicht \n\nwerden, ist Folgendes zu lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201ePersonen \n\nmit Migrationshintergrund geben als Kulturmittler im \n\nzweiten Teil der Kurse grundlegende Werte, wichtige \n\nInformationen zum Leben in Deutschland weiter.\u201c Ich \n\nzitiere weiter: \u201eMit den Wegweiserkursen investiert der \n\nFreistaat in die Vermittlung unserer Grundwerte auf Basis \n\ndes Grundgesetzes und damit in ein konstruktives Zu-\n\nsammenleben in der Gesellschaft.\u201c \n\nWenn man sich diese hehren Ziele anschaut \u2013 und das ist \n\nauch v\u00f6llig in Ordnung \u2013, ist es wichtig ist zu erfahren, \n\nwoher diese Kulturmittler tats\u00e4chlich kommen und \n\nwelche Qualifikation und Ausbildung sie haben. Deshalb \n\nbitte ich um die Beantwortung dieser detailliert gestellten \n\nFragen. \n\nAls Zweites steht in der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung, dass insgesamt 8 008 Asylsuchende an den Wegwei-\n\nserkursen teilgenommen haben. Auf der Homepage der \n\nStaatskanzlei ist Folgendes zu lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \n\nKosten des Modellprojekts liegen bei 600 000 Euro. \n\nInsgesamt werden damit 200 Kurse \u00e0 30 Stunden mit \n\njeweils 20 Teilnehmern angeboten.\u201c Wenn ich aber \n\nausrechne, dass wir 200 Teilnehmer und 20 Kurse hatten, \n\nmacht das 4 000 Teilnehmer aus und nicht 8 000 bzw. \n\n8 008. Wenn an dieser Stelle eine derartige Diskrepanz \n\nbesteht, dann w\u00fcrden wir ganz gern gekl\u00e4rt haben, wie \n\nsich diese herleitet und wie das Ganze mit den geringen \n\nMitteln bzw. mit den daf\u00fcr ausgegebenen 600 000 Euro \n\nbezahlt worden ist. Wir bitten auch um die Bearbeitung \n\nund Beantwortung der Fragen. \n\nIch bitte an dieser Stelle um Zustimmung zu diesem \n\n\u00c4nderungsantrag, damit noch etwas abgestimmt werden \n\nkann, was nicht schon in dem anderen Antrag mit der \n\nStellungnahme der Staatsregierung erf\u00fcllt worden ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Pfeil-Zabel, \n\nSie wollen zum Antrag sprechen? \u2013 Bitte. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Ich w\u00fcrde gern unsere Ableh-\n\nnung begr\u00fcnden. Die Punkte 1 und 3 kann man gr\u00f6\u00dften-\n\nteils in der Stellungnahme nachlesen bzw. hat die Ministe-\n\nrin vorhin auch gesagt, Sie k\u00f6nnen gern eine Kleine \n\nAnfrage dazu stellen. \n\nZum Punkt 1.2: An dieser Stelle entbl\u00f6\u00dfen Sie sich \n\nnat\u00fcrlich wieder einmal selbst. Es wird davon ausgegan-\n\ngen, dass nur Deutschst\u00e4mmige oder diejenigen, die eine \n\ndeutsche Staatsb\u00fcrgerschaft haben, \u00fcber Werte wie \n\nGleichstellung oder Gerechtigkeit sprechen und deutsche \n\nWerte vermitteln k\u00f6nnen \u2013 was auch immer die deutschen \n\nWerte sind. \n\nUns geht es um Werte, die einfach das Zusammenleben in \n\nder Gesellschaft organisieren bzw. sicherstellen. Das sind \n\nnicht nur deutsche Werte, sondern Werte, die sehr viel \n\nmehr L\u00e4nder betreffen und die nicht nur jemand mit einer \n\ndeutschen Staatsb\u00fcrgerschaft vermitteln kann. Es wurde \n\nvorhin schon gesagt: Die Kulturmittler wurden geschult. \n\nSie haben nat\u00fcrlich alle eine Arbeitsgenehmigung, denn \n\nsonst k\u00f6nnten sie dort nicht arbeiten. Von daher er\u00fcbrigt \n\nsich diese Frage auch. Ich finde den ersten Punkt des \n\n\u00c4nderungsantrages eher etwas dreist und des Themas \n\nnicht w\u00fcrdig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nAuch meine Fraktion lehnt diesen \u00c4nderungsantrag ab. In \n\nvielem schlie\u00dfe ich mich Frau Pfeil-Zabel an. \n\nAls ich den \u00c4nderungsantrag heute fr\u00fch durchgelesen \n\nhabe \u2013 das muss ich ehrlich sagen, Herr Wurlitzer \u2013, ist \n\nmir sofort ein Wort in den Kopf geschossen. Dieser \n\nAntrag hat mich an etwas erinnert, das es eigentlich vor \n\n70, 80 Jahren gab: Man nannte es damals \u201eAriernach-\n\nweis\u201c. Ich fand das ganze Ding arg mit diesem Duktus \n\nversehen. \n\nDamit machen Sie deutlich, f\u00fcr welche Ideologie Sie \n\nletztendlich stehen: Werte des Grundgesetzes, Werte des \n\nZusammenlebens an die Herkunft zu binden und sie daran \n\nfestzumachen. Das lehnen wir von Grund auf ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Uwe Wurlitzer, \n\nfraktionslos: Vielleicht haben Sie einen verkehrten \n\n\u00c4nderungsantrag gelesen? Nichts von dem, was \n\nSie gesagt haben, steht dort drin!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es noch Diskussionsbedarf? \u2013 Frau Blattner. \n\nCornelia Blattner, CDU: Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, \n\ndass nicht mehr als 600 000 Euro ausgegeben wurden. Im \n\n\u00dcbrigen eignet sich der Antrag f\u00fcr eine Kleine Anfrage, \n\naber es geht dar\u00fcber hinaus um nicht mehr. Meine Frakti-\n\non wird dem Antrag nicht zustimmen. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Wendt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7823 \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Wir \n\ndenken, dass der Antrag der Fraktionslosen den Hauptan-\n\ntrag ein St\u00fcck weit aufwertet. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nVon Herrn Wurlitzer! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Oder Herrn Wurlitzer; Entschuldigung! Aufgrund \n\ndessen stimmen wir dem \u00c4nderungsantrag zu. Sollte \n\ndieser abgelehnt werden, sehen wir keine Grundlage \n\nmehr, dem Hauptantrag zuzustimmen. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt haben alle \n\nFraktionen gesprochen, und wir kommen zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag von Herrn Abg. Wurlit-\n\nzer. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \n\nwenige Stimmen daf\u00fcr. Der Antrag ist mit gro\u00dfer Mehr-\n\nheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum Ursprungsantrag in der Drucksa-\n\nche 6/13239. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund wenigen Stimmen dagegen ist der Antrag mit Mehr-\n\nheit angenommen worden. Damit ist der Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Regelung der Beteiligungs- und Mitbestimmungsrechte von \n\nKindern und Jugendlichen im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsJugBetMitbestG) \n\nDrucksache 6/14865, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zur allgemei-\n\nnen Aussprache vor. Deshalb spricht nur die einreichende \n\nFraktion. Ich erteile Frau Abg. Pfau das Wort. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Ziel unseres \n\nGesetzes zur Regelung der Beteiligungs- und Mitbestim-\n\nmungsrechte von Kindern und Jugendlichen im Freistaat \n\nSachsen ist es, Kindern und Jugendlichen die verbindliche \n\nMitwirkung am demokratischen Prozess zu erm\u00f6glichen \n\nund ein aktives Wahlrecht ab 16 Jahren einzuf\u00fchren. \n\nAusgangspunkt f\u00fcr unser Gesetz ist \u00a7 8 Abs. 1 Satz 1 \n\nSGB VIII. Ich zitiere: \u201eKinder und Jugendliche sind \n\nentsprechend ihrem Entwicklungsstand an allen sie \n\nbetreffenden Entscheidungen der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe \n\nzu beteiligen.\u201c Artikel 12 Abs. 1 der UN-Kinderrechts-\n\nkonvention besagt: \u201eDie Vertragsstaaten sichern dem \n\nKind, das f\u00e4hig ist, sich seine eigene Meinung zu bilden, \n\ndas Recht zu, diese Meinung in allen das Kind ber\u00fchren-\n\nden Angelegenheiten frei zu \u00e4u\u00dfern und die Meinung des \n\nKindes angemessen und entsprechend seinem Alter und \n\nseiner Reife zu ber\u00fccksichtigen.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nach 26 Jahren ist es \n\nendlich an der Zeit, dass die Partizipation von Kindern \n\nund Jugendlichen entsprechend der Konvention auch in \n\nSachsen Ber\u00fccksichtigung findet. Kinder und Jugendliche \n\nsind oft von Entscheidungen in ihren Gemeinden und \n\nLandkreisen betroffen, aber sie haben nur sehr wenige \n\nM\u00f6glichkeiten, sich aktiv in diesen Prozess einzumischen. \n\nUnser Ziel ist es, Kinder so fr\u00fch wie m\u00f6glich an Ent-\n\nscheidungen zu beteiligen, die ihr direktes Lebensumfeld \n\nbetreffen. Das f\u00e4ngt schon in der Familie oder in der Kita \n\nan. So ist es im S\u00e4chsischen Bildungsplan beispielsweise \n\nf\u00fcr Krippen, Kitas und Hort sowie in der Kindertages-\n\npflege an verschiedenen Stellen festgeschrieben, dass \n\nKrippen, Kinderg\u00e4rten, Hort und Kindertagespflegestellen \n\nzu Orten entwickelt werden sollen, an denen alle Kinder \n\nGelegenheit haben, Anerkennung und Lerngelegenheiten \n\nzu finden und an allen Prozessen im Alltag gleichberech-\n\ntigt beteiligt zu sein. \n\nLeider ist dies in politischen Gremien nicht der Fall. Auch \n\nin der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung ist die Einbezie-\n\nhung bei der Planung von Vorhaben, welche die Interes-\n\nsen von Kindern und Jugendlichen ber\u00fchren, nur eine \n\nSollbestimmung und keine Verpflichtung. Eine angemes-\n\nsene Beteiligung der unmittelbar Betroffenen wird somit \n\nin keiner Weise erm\u00f6glicht. \n\nIn unserem Gesetzentwurf wollen wir festschreiben, dass \n\nauf kommunaler Ebene Kinder- und Jugendvertretungen \n\nsowie kommunale Beauftragte f\u00fcr Kinder und Jugendli-\n\nche eingerichtet werden und diese rechtzeitig zu beteili-\n\ngen sind, wenn es um deren Belange geht. Genau damit \n\nwird ihren Gedanken und Ideen Geh\u00f6r verschafft und \n\nihnen die Gelegenheit gegeben, ihre Forderungen und \n\nAnliegen an die entsprechenden Stellen zu transportieren. \n\nIm Rahmen der Mitarbeit in den Jugendvertretungen \n\nerhalten sie ebenfalls die M\u00f6glichkeit, sich in konstrukti-\n\nven Auseinandersetzungen zu \u00fcben und erzielte Erfolge \n\nals positiven Effekt zu erleben. Das kann man durchaus \n\nals Lebensschule bezeichnen. \n\nKinder und Jugendliche wissen am besten, was sie st\u00f6rt \n\nund was sie ver\u00e4ndern wollen. Daher fordert der Gesetz-\n\nentwurf Jugendvertretungen in den Kommunen und \n\nLandkreisen. \u00dcber die Ausgestaltung der Jugendvertre-\n\ntungen sollen sie die Form der Beteiligung selbst w\u00e4hlen, \n\num somit auf lokale Gegebenheiten reagieren zu k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7824 \n\nKinder haben meist sehr genaue Vorstellungen, wie sie \n\nihre Umgebung gestalten m\u00f6chten. Das zeigen immer \n\nwieder Beispiele von Jugendclubs oder Jugendtreffs, wo \n\nKinder und Jugendliche schon bei der Einrichtung oder \n\nUmgestaltung integriert werden. Mit diesem gemeinsa-\n\nmen Arbeiten und Austauschen von kreativen Ideen \n\nw\u00e4chst ebenso das Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl und der \n\npositive Umgang miteinander. Das f\u00fchrt auch dazu, dass \n\nsich junge Menschen mit demokratischen Prozessen \n\nauseinandersetzen k\u00f6nnen. \n\nAuch wenn jetzt sicherlich Bedenken aufkommen, dass \n\nKinder die Tragweite ihrer politischen Entscheidungen \n\nnicht einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, k\u00f6nnen die Kritiker beruhigt \n\nsein, denn die endg\u00fcltige Entscheidung obliegt immer \n\nnoch den gew\u00e4hlten Kommunalvertretern. Dennoch wird \n\nden Kindern und Jugendlichen hiermit ein wichtiges \n\nMittel f\u00fcr die Antragsrede und ein bedingtes Vetorecht \n\nerm\u00f6glicht, um den Entscheidungsprozess ma\u00dfgeblich zu \n\nbeeinflussen; denn es wird leider in den Kommunalpar-\n\nlamenten viel zu oft \u00fcber Kinder und Jugendliche gespro-\n\nchen als mit ihnen. \n\nInsbesondere f\u00fcr Jugendliche m\u00fcssen Entscheidungen \n\ntransparent werden, damit Politik nicht nur Lernstoff aus \n\nSchulb\u00fcchern und somit Theorie ist. Gleichzeitig wird \n\nverhindert, dass die gesetzlich festgelegten Mitbestim-\n\nmungs- und Beteiligungsrechte zum Nachteil von Jugend-\n\nlichen umgangen werden k\u00f6nnen. \n\nDer zweite Teil des Gesetzes bezieht sich auf ein aktives \n\nWahlrecht ab 16 Jahren. In \u00d6sterreich k\u00f6nnen Jugendliche \n\nbereits seit dem Jahr 2007 ab 16 Jahren auf Landes- und \n\nKommunalebene w\u00e4hlen. Auch in Deutschland haben \n\nschon vier Bundesl\u00e4nder \u2013 Brandenburg, Bremen, Ham-\n\nburg und Schleswig-Holstein \u2013 das Wahlalter von 16 \n\nJahren eingef\u00fchrt. Die SPD hat in ihrem Landtagswahl-\n\nprogramm 2014 das Wahlalter ab 16 gefordert, aber im \n\nKoalitionsvertrag steht davon kein Wort. \n\nMehrere Studien belegen, dass Jugendliche mit 16 Jahren \n\ndurchaus die geistige und soziale Reife haben, um sich an \n\nWahlen zu beteiligen. In der Studie der Bertelsmann \n\nStiftung \u201eW\u00e4hlen ab 16\u201c aus dem Jahr 2015 wurde \n\nfestgestellt, dass die Senkung des Wahlalters auf 16 ein \n\nBaustein sein kann, um Menschen langfristig an demokra-\n\ntische Prozesse heranzuf\u00fchren. \n\nDie Zahl der Erstw\u00e4hlerinnen und Erstw\u00e4hler ist im \n\nVergleich zu anderen Gruppen unterdurchschnittlich. Je \n\nfr\u00fcher eine tats\u00e4chliche Beteiligung stattfindet, umso \n\nh\u00f6her ist die langfristige Bindung an demokratische \n\nProzesse. Das politische Interesse der Jugendlichen steigt. \n\nLaut Shell Jugendstudie von 2015 waren im Jahr 2002 nur \n\n30 % der Jugendlichen an Politik interessiert. Im Jahr \n\n2015 hat sich die Zahl auf 41 % erh\u00f6ht. Laut der Jugend-\n\nstudie von BRAVO und YouGov von 2017 gaben 50 % \n\nder Jungen und 20 % der M\u00e4dchen zwischen 14 und 17 \n\nJahren an, sich intensiv und regelm\u00e4\u00dfig mit Politik zu \n\nbesch\u00e4ftigen. \n\nDas Interesse bei Jugendlichen ist also vorhanden, aber \n\nleider fehlt es an Beteiligungsstrukturen und der M\u00f6g-\n\nlichkeit, w\u00e4hlen zu gehen. Laut dem Kinderreport \n\nDeutschland 2018 des Deutschen Kinderhilfswerkes \n\nsehen 50 % der befragten Kinder und Jugendlichen \n\nMitbestimmung als sehr wichtig bzw. 46 % als wichtig \n\nan. \n\nMitbestimmung muss erlebbar werden. Lassen Sie uns \n\ndeshalb jetzt beginnen, an dem Gesetzgebungsprozess zu \n\narbeiten und Kindern und Jugendlichen in Sachsen mehr \n\nBeteiligungsm\u00f6glichkeiten zu geben und um durch die \n\nSenkung des Wahlalters junge Menschen fr\u00fchzeitig an \n\nWahlen zu beteiligen und damit einen Beitrag gegen die \n\nPolitikverdrossenheit und f\u00fcr mehr Transparenz zu \n\nschaffen! Nutzen wir das noch unber\u00fccksichtigte Potenzi-\n\nal von jungen Menschen, sich bei der Gestaltung unserer \n\nGesellschaft aktiv einzubringen und damit gleichzeitig \n\nweiterhin eine positive Zukunft f\u00fcr alle zu erm\u00f6glichen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \n\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben eingebrachten Entwurf an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den \n\nInnenausschuss sowie an den Verfassungs- und Rechts-\n\nausschuss zu \u00fcberweisen. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Zwei \n\nStimmenthaltungen, ansonsten Zustimmung. Damit ist die \n\n\u00dcberweisung beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention im Wahlrecht \n\nDrucksache 6/15216, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu gibt es keine Aussprache. Es spricht die \n\neinreichende Fraktion; Herr Abg. Zschocke. \nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! 2019 ist ein Wahljahr. Es droht, dass \n\nauch diesmal wieder viele Menschen mit Behinderung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7825 \n\nvon der Wahl ausgeschlossen sind. Das kann sich durch \n\nunseren Gesetzentwurf \u00e4ndern. \n\nWahlrecht ist Menschenrecht. Die UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention sieht vor, dass Menschen mit Behinderung ihr \n\nWahlrecht gleichberechtigt wahrnehmen k\u00f6nnen. Ein-\n\nschr\u00e4nkungen sind verfassungs- und v\u00f6lkerrechtlich nur \n\nunter sehr engen Voraussetzungen zul\u00e4ssig. Insgesamt \n\nsind diskriminierende Beschr\u00e4nkungen des Wahlrechts \n\nstets ausgeschlossen. \n\nAber das Wahlrecht in Bund und Land schlie\u00dft nach wie \n\nvor viele Menschen mit Behinderung automatisch aus und \n\nerlaubt es ihnen nicht, zu w\u00e4hlen oder sich w\u00e4hlen zu \n\nlassen. Eine Reihe internationaler Gremien mahnt die \n\nBundesrepublik regelm\u00e4\u00dfig an, diese unzul\u00e4ssige Diskri-\n\nminierung endlich zu beenden. \n\nIn Sachsen sind es reichlich 4 000 Menschen mit Behin-\n\nderung, denen es gesetzlich versagt ist, zu w\u00e4hlen. Betrof-\n\nfen sind vor allem Menschen, bei denen eine Betreuung in \n\nallen Angelegenheiten angeordnet ist. Hinzu kommen \n\nweitere Menschen, denen es wegen der Gestaltung des \n\nWahlverfahrens, der Wahlmaterialien sowie der Wahlloka-\n\nle erschwert ist, ihr Wahlrecht auszu\u00fcben. Mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf wollen wir diese Diskrimi-\n\nnierung abschaffen und den Zugang f\u00fcr alle erleichtern. \n\nIm Mai 2014 wurde ein \u00e4hnlicher Gesetzentwurf meiner \n\nFraktion abgelehnt. Zentrale Kritik damals war die Vermi-\n\nschung von Fragen der UN-Behindertenrechtskonvention \n\nmit Fragen des Wahltermins und des Zugangs von W\u00e4h-\n\nlervereinigungen. \n\nDer heute vorliegende Gesetzentwurf nimmt diese Kritik \n\nauf und konzentriert sich allein auf die Wahlrechtsaus-\n\nschl\u00fcsse behinderter Menschen und Fragen der Barriere-\n\nfreiheit. Zudem wurde damals argumentiert, dass eine \n\nStudie und eine Einigung auf Bundesebene zu den Wahl-\n\nrechtsausschl\u00fcssen abgewartet werden m\u00fcsse. \n\nMeine Damen und Herren, die von der Bundesregierung \n\nin Auftrag gegebene Studie zum aktiven und passiven \n\nWahlrecht liegt inzwischen \u2013 seit 2016 \u2013 vor. Eine Eini-\n\ngung auf Bundesebene besteht insofern, als die aktuelle \n\nRegierungskoalition in Berlin den Wahlrechtsausschluss \n\nvon Menschen mit Vollbetreuung beenden will. \n\nAuch CDU und SPD in Sachsen haben im Koalitionsver-\n\ntrag 2014 vereinbart, die volle Verwirklichung aller \n\nMenschenrechte und Grundfreiheiten f\u00fcr alle Menschen, \n\nohne jede Diskriminierung, zu gew\u00e4hrleisten und zu \n\nf\u00f6rdern. Auch die Staatsregierung hat in ihrem Aktions-\n\nplan zur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention \n\nangek\u00fcndigt, Anpassungen f\u00fcr Menschen mit Behinde-\n\nrung f\u00fcr das Landes- und Kommunalwahlrecht zu pr\u00fcfen. \n\nAntworten auf mehrere Kleine Anfragen von mir zeich-\n\nnen allerdings ein anderes Bild: Die Staatsregierung \n\nwartet weiterhin auf die Entscheidung auf Bundesebene \n\nund wird nicht selbst t\u00e4tig. \n\nMeine Damen und Herren! Wir finden es falsch, erst auf \n\ndie vereinbarte \u00c4nderung des Wahlrechts im Bund formal \n\nzu warten, bevor wir das Gesetzgebungsverfahren in \n\nSachsen dazu starten. Dieses Warten w\u00fcrde dazu f\u00fchren, \n\ndass \u2013 trotz Einigung \u2013 die betroffenen Personen bei der \n\nWahl im n\u00e4chsten Jahr wieder nicht w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Ich \n\nsage: Zeit f\u00fcr Forschung und Debatte war gen\u00fcgend. Jetzt \n\nist eine z\u00fcgige Umsetzung geboten. In anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern geht es ja auch. Zum Beispiel sind in Branden-\n\nburg, Bremen, Nordrhein-Westfalen und Schleswig-\n\nHolstein solche Wahlausschl\u00fcsse bereits aufgehoben. \n\nAuch die Behindertenverb\u00e4nde protestieren seit Jahren \n\ngegen diese Ausschl\u00fcsse. Davon betroffen sind Menschen \n\nmit Lernschw\u00e4che, Downsyndrom, Schizophrenie, an \n\nAlzheimer Erkrankte oder psychisch Kranke. Wegen \n\nsolcher nicht gerechtfertigter Wahlausschl\u00fcsse wurde \n\nbereits die Bundestagswahl 2013 angefochten. Es gibt \n\nauch einen gemeinsamen Brief, worin unser Landesbe-\n\nhindertenbeauftragter gemeinsam mit den Landesbehin-\n\ndertenbeauftragten aller anderen L\u00e4nder und der Beauf-\n\ntragten der Bundesregierung fordert, dass die Wahlrechts-\n\nausschl\u00fcsse umgehend abgeschafft werden m\u00fcssen. \n\nMit den von uns vorgesehenen \u00c4nderungen wird die \n\ngleichberechtigte Teilnahme erm\u00f6glicht. Die oft ge\u00e4u\u00dferte \n\nSorge vor einem m\u00f6glichen Missbrauch rechtfertigt aus \n\nunserer Sicht keinen pauschalen Ausschluss bestimmter \n\nPersonengruppen aus dem Wahlrecht, da diese Gefahr \n\nzum Beispiel auch bei Briefwahlen besteht. Betreuung \n\nbedeutet doch nicht, meine Damen und Herren, dass \n\nMenschen nicht entscheidungsf\u00e4hig sind. Betreuung \n\nbedeutet vielmehr, dass sie Unterst\u00fctzung brauchen, um \n\ndiese Entscheidung zu treffen. \n\nVon einem insgesamt leichteren Zugang zu Wahlen \n\nprofitieren dar\u00fcber hinaus alle Menschen. Unsere Gesell-\n\nschaft wird immer \u00e4lter. Der Anteil der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen \n\nin der Bev\u00f6lkerung liegt in Sachsen bei 25 %. \n\nWir wollen mit dem Gesetzentwurf sicherstellen, dass \n\nWahlverfahren und Wahlmaterialien so ausgestaltet \n\nwerden, dass sie auch von diesen Menschen genutzt \n\nwerden k\u00f6nnen. Momentan ist es so, dass es nicht allen \n\nMenschen m\u00f6glich ist, von ihrem Wahlrecht einfach \n\nGebrauch zu machen. Die Wahlbenachrichtigungen sind \n\nkompliziert, die Briefwahlunterlagen sind es auch. Es gibt \n\nun\u00fcbersichtliche Stimmzettel. Aber auch die fehlende \n\nBarrierefreiheit von Wahlr\u00e4umen geh\u00f6rt dazu. In den \n\nWahlbenachrichtigungen fehlen au\u00dferdem oftmals Infor-\n\nmationen, ob und welche Hilfestellungen es bei der Wahl \n\ngibt. \u00c4lteren Menschen f\u00e4llt es zudem schwer, Informati-\n\nonen in kleiner Schrift zu lesen. \n\nWir schlagen im Gesetzentwurf eine Regelung vor, in der \n\nder Grundsatz der Barrierefreiheit des Wahlverfahrens \n\nund der Wahlmaterialien formuliert wird, und in einer \n\nRechtsverordnung sollen Mindeststandards hinsichtlich \n\nSchriftgr\u00f6\u00dfe, Schriftart, leichter Sprache und Informati-\n\nonsgehalt festgeschrieben werden. \n\nBarrierefreie Wahlr\u00e4ume kommen letztendlich uns allen \n\nzugute. W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler mit und ohne Behinde-\n\nrung ist die Teilnahme an der Wahl erschwert, wenn die \n\nR\u00e4ume nicht barrierefrei sind. Betroffen sind Menschen \n\nmit Gehbehinderung, Rollstuhlfahrer oder die Menschen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7826 \n\ndie einen Rollator nutzen, sowie blinde Menschen und \n\nMenschen mit Sehbehinderung, aber auch Eltern mit \n\nKinderwagen oder \u00e4ltere Menschen. \n\nDie Kleinen Anfragen, die ich dazu gestellt habe, belegen, \n\ndass die Staatsregierung gar keine Kenntnis davon hat, \n\ninwiefern die von den Gemeinden ausgew\u00e4hlten Wahl-\n\nr\u00e4ume tats\u00e4chlich einen barrierefreien Zugang gew\u00e4hrleis-\n\nten. Unser Gesetzentwurf sieht vor, dass ab 1. Januar \n\n2023 alle Wahllokale barrierefrei sein sollen. Bis dahin \n\nsoll mindestens ein barrierefreier Wahlraum pro Wahl-\n\nkreis in zumutbarer Entfernung zu Fu\u00df oder mit Anbin-\n\ndung an den \u00d6PNV erreichbar sein. \n\nDiese \u00dcbergangsfrist soll es den Kommunen erleichtern, \n\ndie notwendigen Anpassungen in den Geb\u00e4uden schritt-\n\nweise vorzunehmen. Die St\u00e4dte haben hier wirklich sehr \n\nviel getan. In der Landeshauptstadt Dresden sind bereits \n\nmehr als die H\u00e4lfte der Wahlr\u00e4ume barrierefrei. \n\nWir wollen dennoch diesen langen \u00dcbergangszeitraum im \n\nGesetzentwurf erm\u00f6glichen, denn die Kommunen d\u00fcrfen \n\nnicht \u00fcberfordert werden. Sie sollen die Chance nutzen \n\nk\u00f6nnen, Barrierefreiheit schrittweise und gemeinsam mit \n\nden Betroffenen umzusetzen. Die Wahlr\u00e4ume befinden \n\nsich oftmals in kommunalen Geb\u00e4uden, zum Beispiel in \n\nSchulen. Die Barrierefreiheit dieser Geb\u00e4ude ist dann \n\nauch ein Gewinn f\u00fcr die Inklusion insgesamt und nicht \n\nnur am Wahltag. \n\nMeine Damen und Herren! Nach der heutigen ersten \n\nLesung wollen wir unseren Gesetzentwurf in den Aus-\n\nsch\u00fcssen z\u00fcgig beraten. Mit Ihrer Unterst\u00fctzung k\u00f6nnte \n\ndie Beseitigung der Wahlrechtsausschl\u00fcsse zumindest \n\neine unmittelbare Wirkung zur Landtagswahl 2019 \n\nentfalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \n\neingebrachten Entwurf an den Ausschuss f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \u2013 \n\nfederf\u00fchrend \u2013 und an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Zwei Stimmenthaltungen, \n\nansonsten mehrheitlich zugestimmt. Damit ist der \u00dcber-\n\nweisung zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz f\u00fcr Chancengerechtigkeit und zur Verbesserung der  \n\nTeilhabe von Migrantinnen und Migranten im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/15236, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu liegt keine Empfehlung zur allgemeinen \n\nAussprache vor. Deshalb spricht nur die einreichende \n\nFraktion. Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir leben in Sachsen in einer \n\nGesellschaft, die gekennzeichnet ist von Vielfalt in \n\nHerkunft, Sprache, Religion und kulturellem Hintergrund. \n\nIn Zahlen hei\u00dft das: Im Freistaat Sachsen leben derzeit \n\ncirca 200 000 Menschen mit Migrationshintergrund. Das \n\nentspricht einem Anteil an der Gesamtbev\u00f6lkerung von \n\nrund 7,2 %. \n\nMenschen mit Migrationshintergrund verf\u00fcgen aber in \n\nBezug auf Bildungserfolge, Ausbildungs- und Erwerbsbe-\n\nteiligung sowie das gesellschaftliche Leben erkennbar \n\nnoch nicht \u00fcber die gleiche Teilhabe. Integration kann \n\njedoch nur dort gelingen, wo es umfassende Teilhabem\u00f6g-\n\nlichkeiten zum Mitmachen und Gestalten des eigenen \n\nLebensumfeldes gibt. \n\nLaut dem Jahresbericht der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \n\narbeiteten im Jahr 2017 in der \u00f6ffentlichen Verwaltung in \n\nSachsen circa 94 300 Deutsche, aber nur 325 Ausl\u00e4nder. \n\nIn Kindertagesst\u00e4tten und Schulen ist der Anteil \u00e4hnlich \n\ngering. So arbeiten in Kinderg\u00e4rten rund 15 200 Deutsche \n\nund 183 Ausl\u00e4nder. In Schulen ist das Verh\u00e4ltnis \u00e4hnlich: \n\nCirca 33 220 Deutschen stehen 636 Ausl\u00e4nder gegen\u00fcber. \n\nDie Stimmen und Anliegen von Menschen mit Migrati-\n\nonshintergrund sind im Freistaat Sachsen nur wenig bis \n\ngar nicht in demokratische Prozesse eingebunden. Ange-\n\nsichts dieser Befunde k\u00f6nnen teilhabef\u00f6rdernde und \n\ndiskriminierungssensible Strukturen, Verfahren und \n\nVerhaltensweisen einen Beitrag dazu leisten, die be-\n\nschriebenen Ungleichheiten zu beseitigen. \n\nIntegration ist eine Herausforderung f\u00fcr die gesamte \n\nGesellschaft, und sie braucht Leitplanken, um gelingen zu \n\nk\u00f6nnen. Genau das will dieses Gesetz bewirken. Wir \n\nbrauchen in Sachsen ein Teilhabe- und Integrationsgesetz. \n\nZu diesem Ergebnis kommt auch ein Anfang 2018 erar-\n\nbeitetes Gutachten des Zentrums f\u00fcr Integrationsstudien \n\nder Technischen Universit\u00e4t Dresden, welche das S\u00e4chsi-\n\nsche Ministerium f\u00fcr Gleichstellung und Integration in \n\nAuftrag gegeben hat. \n\nDanach sei der politische Handlungsbedarf dringlich. \n\nDies zeige sich auch mit Blick auf die Verbreitung rechts-\n\nextremer Einstellungen sowie antidemokratischer Str\u00f6-\n\nmungen, die den Zusammenhalt der Gesellschaft gef\u00e4hr-\n\nden. Anstrengungen im Bereich Integration seien daher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7827 \n\nnicht nur vonseiten der Zuwanderer und Personen mit \n\nMigrationshintergrund zu erwarten, auch die Aufnahme-\n\ngesellschaft und die Politik seien gefragt. \n\nDas sehen wir auch so. Das Staatsministerium f\u00fcr Gleich-\n\nstellung und Integration hat jedoch bisher lediglich ein \n\nneues Zuwanderungs- und Integrationskonzept erarbeitet. \n\nDas finden wir vom Grundsatz her begr\u00fc\u00dfenswert, aber \n\nnach unserer Auffassung braucht es mehr. Im Gegensatz \n\nzu anderen Bundesl\u00e4ndern, wie Baden-W\u00fcrttemberg, \n\nBerlin und Nordrhein-Westfalen, gibt es bisher in Sachsen \n\nkein Gesetz, das die Teilhabe von Migrantinnen und \n\nMigranten verbessert und zum Abbau von Benachteili-\n\ngung beitragen kann. Auch in Schleswig-Holstein wird \n\ngerade vom Ministerium f\u00fcr Inneres, l\u00e4ndliche R\u00e4ume \n\nund Integration \u2013 das im \u00dcbrigen CDU-gef\u00fchrt ist \u2013 ein \n\nsolches Gesetz erarbeitet. \n\nDabei gibt es in Sachsen eine gesetzgeberische Tradition \n\nzur Verbesserung der Teilhabe spezifischer Gruppen, so \n\nzum Beispiel f\u00fcr Menschen mit Behinderung das S\u00e4chsi-\n\nsche Integrationsgesetz oder f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nbesch\u00e4ftigte Frauen das S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungsge-\n\nsetz. Mit dem Gesetz wollen wir eine verbindliche \n\nRechtsgrundlage f\u00fcr eine gleichberechtigte Teilhabe von \n\nMenschen mit Migrationshintergrund in allen wesentli-\n\nchen Bereichen der Gesellschaft schaffen: in Kita, Schule, \n\nBeruf, in Verwaltung und Politik. \n\nSo sieht der Gesetzentwurf die interkulturelle \u00d6ffnung der \n\nLandesverwaltung sowie den Erwerb interkultureller \n\nKompetenz vor. Bisher fehlte es hier an aufeinander \n\nabgestimmten Konzepten. Das hei\u00dft, der Erwerb von \n\ninterkultureller Kompetenz soll durch Fortbildungsange-\n\nbote und Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr alle Besch\u00e4ftig-\n\nten sichergestellt werden. Bei Stellenausschreibungen ist \n\nnach unserem Gesetzentwurf verpflichtend darauf hinzu-\n\nweisen, dass Bewerbungen von Menschen mit Migrati-\n\nonshintergrund ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht sind. \n\nWeiterhin sieht der Gesetzentwurf als M\u00f6glichkeit der \n\npolitischen Teilhabe auf Landesebene einen Beirat f\u00fcr \n\nMigration und Integration vor. Damit wird erstmals eine \n\nrechtliche Grundlage geschaffen, die die Zusammenset-\n\nzung, die Aufgaben und Befugnisse der Mitglieder eines \n\nsolchen Beirates regelt. Bisher gibt es den Beirat f\u00fcr \n\nMigration und Integration, welcher nur das Staatsministe-\n\nrium f\u00fcr Integration und Gleichstellung ber\u00e4t. Die Zu-\n\nsammensetzung der Mitglieder ist bisher nicht verbindlich \n\ngeregelt. Das wollen wir \u00e4ndern. \n\nDurch den Beirat besteht die M\u00f6glichkeit, Entscheidungs-\n\ntr\u00e4ger, wie zum Beispiel uns, den S\u00e4chsischen Landtag, \n\nunser Landesparlament, durch eine repr\u00e4sentative Vertre-\n\ntung \u00fcber Standpunkte und Bed\u00fcrfnisse von Zuwanderern \n\nzu informieren. Der Landesbeirat f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderung tut dies schon auf einem anderen Gebiet. \n\nDie Teilhabe an politischen Entscheidungen und Prozes-\n\nsen ist \u2013 neben Bildung und Arbeit \u2013 wichtig f\u00fcr die \n\nIntegration. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich kurz auf den ebenfalls von \n\nden GR\u00dcNEN vorgelegten Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung \n\ndes Kommunalwahlrechts hinweisen. Mit diesem fordern \n\nwir eine Rechtsgrundlage f\u00fcr die aktive und passive \n\nTeilnahme an den Kommunalwahlen f\u00fcr dauerhaft in \n\nDeutschland lebende Ausl\u00e4nder aus Nicht-EU-Staaten; \n\ndenn nach unserer Auffassung ist das Wahlrecht das \n\nwichtigste demokratische Mittel f\u00fcr die direkte Mitgestal-\n\ntung des Zusammenlebens. Unser Teilhabegesetz bekr\u00e4f-\n\ntigt daher auch die herausragende Bedeutung der Einb\u00fcr-\n\ngerung f\u00fcr den Integrationsprozess und hebt hervor, dass \n\ndie Einb\u00fcrgerung hier lebender Ausl\u00e4nderinnen und \n\nAusl\u00e4nder Landesinteresse ist. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch die Teilha-\n\nbem\u00f6glichkeiten im Bildungsbereich, in Kindertagesst\u00e4t-\n\nten, Schulen und Hochschulen, sollen verbessert werden. \n\nMenschen mit Migrationshintergrund sollen in den \n\nentsprechenden Gremien als beratende Mitglieder st\u00e4rker \n\nals bisher beteiligt werden. Diese Gremien sind etwa der \n\nLandesbildungsrat oder der Landesbeirat f\u00fcr die Belange \n\nvon Menschen mit Behinderung. \n\nAlle f\u00fcnf Jahre, so sieht es unser Gesetzentwurf vor, soll \n\ndem Landtag ein Bericht zur Lage von Menschen mit \n\nMigrationshintergrund im Freistaat Sachsen vorgelegt \n\nwerden. Au\u00dferdem \u2013 das ist besonders wichtig \u2013 sollen \n\nunter anderem die bestehenden Feiertage um muslimische \n\nund j\u00fcdische Feiertage erg\u00e4nzt werden, damit auch \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, Auszubildende und Besch\u00e4ftig-\n\nte muslimischen oder j\u00fcdischen Glaubens das Recht \n\nhaben, von Unterricht, Ausbildung oder Arbeit freigestellt \n\nzu werden. Auch \u2013 dies spielt ebenfalls eine Rolle bei der \n\nIntegration \u2013 soll das Bestattungsrecht so angepasst \n\nwerden, dass Bestattungen auch nach muslimischem \n\nRecht m\u00f6glich werden. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Integration gilt \n\nes nicht nur von den Menschen einzufordern, die zu uns \n\nkommen. Es kommt auch darauf an, dass wir als Aufnah-\n\nmegesellschaft die entsprechenden Rahmenbedingungen \n\nschaffen und gestalten, damit Integration tats\u00e4chlich \n\nm\u00f6glich ist und letztlich gelingt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Abg. \n\nSabine Friedel, SPD, und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \n\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \u201eGesetz f\u00fcr Chancenge-\n\nrechtigkeit und zur Verbesserung der Teilhabe von Mig-\n\nrantinnen und Migranten im Freistaat Sachsen\u201c an den \n\nAusschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleich-\n\nstellung und Integration \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie an den \n\nInnenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dieser \u00dcberweisung \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neinigen Stimmenthaltungen hat es dennoch mehrheitlich \n\nZustimmung zur \u00dcberweisung gegeben. Ich schlie\u00dfe den \n\nTagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7828 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nEntwicklung des Wirtschaftsstandortes Sachsen \n\nDrucksache 6/13484, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE, \n\ndanach folgen CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \n\nerteile nun der Linksfraktion das Wort. Frau Neuhaus-\n\nWartenberg, bitte. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Geehrte Damen und Herren! 165 Fragen \n\nzu elf verschiedenen Themenkomplexen haben wir in \n\nunserer Gro\u00dfen Anfrage zur Wirtschaftspolitik gestellt \u2013 \n\n165 Fragen und Antworten, die zudem nicht sehr \u00fcberra-\n\nschen, zumindest nicht uns. Die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung f\u00fchrt sich ja gern einmal wie der gro\u00dfe Zampano \n\nauf, und dabei ist es richtig und notwendig, wenn wir als \n\nOppositionsfraktion nachschauen, ob zu dick aufgetragen \n\nwurde und wird, und zu hinterfragen, ob Sachsen wirklich \n\nso spitze ist. Und siehe da: Viele Zahlen, die uns als \n\nAntworten auf unsere Fragen geliefert wurden, zeigen: \n\nSachsen ist im bundesweiten Vergleich maximal Mittel-\n\nma\u00df. Sachsen ist zum Beispiel Mittelma\u00df beim Wachstum \n\ndes BIP. Berlin und Th\u00fcringen sind dabei auf einem ganz \n\nanderen Weg. Aber wen wundert es \u2013 dort regieren wir ja \n\nauch mit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Lachen bei der CDU) \n\n\u2013 Genau, lachen Sie ruhig! \u2013 Das mit dem Mittelma\u00df \n\nklappt dann bei der Bruttowertsch\u00f6pfung je Arbeitnehmer \n\nnicht mehr so ganz. Hierbei liegt Sachsen bundesweit an \n\nviertletzter Stelle. \n\nWeiter geht es mit dem Mittelma\u00df bei den Bruttol\u00f6hnen \n\nund Geh\u00e4ltern je Arbeitnehmer. Schaut man sich die \n\nZahlen und damit die Entwicklung der letzten Jahre an, so \n\ntritt Sachsen dabei nicht gerade als dynamisches Bundes-\n\nland in Erscheinung. Wenn man nun die Steigerung der \n\nBruttowertsch\u00f6pfung und der Bruttol\u00f6hne je Arbeitneh-\n\nmer vergleicht, dann landen von den etwa 12 600 Euro \n\nmehr an Bruttowertsch\u00f6pfung nur 6 400 Euro als Brutto-\n\nlohn bei den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern. \n\nDieses Verh\u00e4ltnis ist zwar bundesweit ungef\u00e4hr gleich, \n\naber deshalb noch lange nicht gut. Wenn es uns darum \n\ngeht, Erwerbsarbeit anzuerkennen, warum nicht mit \n\neinem deutlicheren Plus in der Lohnt\u00fcte? Zudem st\u00e4rkt \n\ndas die Binnennachfrage; aber darauf komme ich sp\u00e4ter \n\nnoch einmal zur\u00fcck. \n\nZun\u00e4chst: Wer die Forderung nach Lohnsteigerung \n\naufstellt, befindet sich damit sogar in Gesellschaft des \n\nIWF. Wie in der \u201eWELT\u201c vom 15. Mai 2017 zu lesen war, \n\nforderte der IWF deutlich h\u00f6here L\u00f6hne sowie Investitio-\n\nnen in Infrastruktur, Digitalisierung, Kinderbetreuung und \n\nFl\u00fcchtlingsintegration sowie eine Senkung der Steuerlast \n\nauf Arbeit. Nat\u00fcrlich sind Lohnerh\u00f6hungen Sache der \n\nTarifparteien, dar\u00fcber haben wir gestern diskutiert. Aber \n\ndie Politik k\u00f6nnte ja mit einem gesetzlichen Mindestlohn \n\nin H\u00f6he von ebendiesen 12 Euro pro Stunde schon einmal \n\nvorlegen. \n\nIch denke, die Aufgabe einer zukunftsorientierten Regie-\n\nrung w\u00e4re es doch eigentlich, gerade in guten Zeiten die \n\nWeichen f\u00fcr die Zukunft zu stellen und auch einmal etwas \n\nUngew\u00f6hnliches zu probieren und nicht nur den Status \n\nquo zu verwalten. Stattdessen lobt sie sich fortw\u00e4hrend, \n\nund ganz ehrlich: Wie viele Fragen unserer Gro\u00dfen \n\nAnfrage konnten nicht vern\u00fcnftig beantwortet werden, \n\nweil es dazu keine statistische Erhebung gibt? Freiberuf-\n\nler: Fehlanzeige! Die Anzahl aller Freiberufler(innen) in \n\nSachsen ist der Staatsregierung nicht bekannt, zumindest \n\nnicht in G\u00e4nze. Einige werden erfasst, andere nicht. \n\nWoher generieren wir die Gewerbesteuer? Wir sprechen \n\nvon Strukturen. Es gibt keine Erfassung, welche Wirt-\n\nschaftszweige in welcher Region was beitragen. Wir \n\nsprechen \u00fcber die origin\u00e4re Einnahmequelle einer jeden \n\nGemeinde. Wir arbeiten 2018 mit Messbetr\u00e4gen aus dem \n\nJahr 2013; und um den Bogen zu Ende zu spannen: Raten \n\nSie doch einmal, welche Angaben zum Tagestourismus \n\ngemacht werden k\u00f6nnen! Richtig: keine. Aber gut sind \n\nwir, dessen bin ich mir sicher. \n\nLetztes Beispiel war die aktuelle Bewertung Sachsens im \n\nDeutschen Startup Monitor 2018. Mit einer 3,1 liegt \n\nSachsen knapp hinter Th\u00fcringen auf Platz zwei. Das ist \n\nziemlich weit vorn, aber die Frage ist, ob das auch gut ist. \n\nWir reden hierbei immerhin von einer Schulnote mit \n\neinem \u201ebefriedigend\u201c. Ich frage, wie viele der Abgeordne-\n\nten der Regierungskoalition und Mitglieder der Staatsre-\n\ngierung daf\u00fcr \u00fcberschw\u00e4ngliches Lob von ihren Eltern \n\nerhalten h\u00e4tten? \u2013 Es ist eine Drei! \n\n(Zuruf des Abg. Ronald Pohle, CDU) \n\nWenn Sachsen hierbei scheinbar vorn liegt, so zeigt das \n\ndoch nur, wie wenig sich in Deutschland insgesamt an \n\nden Bed\u00fcrfnissen von Start-ups orientiert wird. Eine \n\nBaustelle bleibt das allemal. \n\nEine weitere Baustelle ist die Berufsausbildung: Das ist in \n\nden Fragen 132 bis134 erfasst. Die Zahlen der freiblei-\n\nbenden Stellen sind alarmierend. Im Schnitt gibt es je \n\nnach Branche drei- bis viermal mehr unbesetzte Lehrstel-\n\nlen als im Jahr 2009. Die Gr\u00fcnde m\u00f6gen vielf\u00e4ltig sein, \n\naber offenbar mangelt es den Ausbildungsberufen an \n\nAttraktivit\u00e4t. Ein Schritt k\u00f6nnte die Einf\u00fchrung eines \n\nfl\u00e4chendeckenden Ausbildungsmindestgehalts sein, das an \n\nbranchen\u00fcbliche Tarife gebunden und gegebenenfalls \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7829 \n\ndurch eine F\u00f6rderung mitfinanziert wird. Jeder Vorschlag \n\nsollte willkommen sein, sonst bleibt es beim \u00fcblichen \n\nJammern \u00fcber das h\u00e4nderingende Suchen nach Azubis. \n\nIch m\u00f6chte noch eine Bemerkung zur F\u00f6rderpolitik der \n\nStaatsregierung machen. Mein Kollege Nico Br\u00fcnler wird \n\ndazu noch ausf\u00fchrlicher sprechen. Der \u201eFonds zur Ret-\n\ntung und Umstrukturierung von s\u00e4chsischen Unterneh-\n\nmen\u201c wird k\u00fcnstlich hochgerechnet. Das Aussch\u00f6pfen des \n\nFonds ist r\u00fcckl\u00e4ufig; in den Jahren 2016 und 2017 ist \n\nnicht einmal die H\u00e4lfte des Planes f\u00fcr die Jahre von 2018 \n\nbis 2020 abgerufen worden. Die s\u00e4chlichen Verwaltungs-\n\nausgaben steigen dabei jedoch um 17 % bei gleichem \n\navisiertem Mittelabfluss. Selbst wenn diese Tendenz \n\nstagniert, kann man davon ausgehen, dass statt der veran-\n\nschlagten 16,5 Millionen Euro nur circa 6 Millionen Euro \n\nausgereicht werden \u2013 und das bei einem Fonds, der f\u00fcr \n\nkleine und mittlere Unternehmen der gewerblichen \n\nWirtschaft, die seit mindestens drei Jahren existieren und \n\nin wirtschaftliche Schwierigkeiten geraten sind, eingerich-\n\ntet ist. Es ist nicht nur so, dass hier ins Nichts gef\u00f6rdert \n\nwird, sondern es mangelt am Willen zur Bewertung der \n\neigenen Politik. Das verwundert aber schon lange nicht \n\nmehr. \n\nVerstehen Sie mich nicht falsch: Wir wollen hier nichts \n\nstreichen oder sparen. Uns geht es um Effektivit\u00e4t, um \n\nden einfachen Zugang, schlichtweg um Praxisn\u00e4he. \n\nDie Beantragung vor allem f\u00fcr kleine und junge, unerfah-\n\nrene Unternehmen auf der Grundlage der sogenannten \n\nF\u00f6rderdatenbank ist kompliziert, da diese weiterhin selbst \n\ndirekten Kontakt zu den \u00f6ffentlichen Stellen suchen \n\nm\u00fcssen. Junge Gr\u00fcnder und Gr\u00fcnderinnen von Unter-\n\nnehmen beantragen Mikrodarlehen. Die SAB verweist auf \n\ndie Politik, das Ministerium auf die SAB, das ganze \n\nVerweisen dauert mehr als sechs Monate, und der Antrag \n\nist weder angeschaut, geschweige denn bewilligt. Das ist \n\nkein Einzelfall. Ein einfacher Zugang zu F\u00f6rderung sieht \n\nanders aus. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen nicht \n\ngebrauchen k\u00f6nnen, vor allem die ganz kleinen, sind \n\nKomplikationen. Dabei sind es gerade diese, die Hand-\n\nwerks-, Dienstleistungs- und Handelsbetriebe, die f\u00fcr \n\neinen Gro\u00dfteil unserer Lebensqualit\u00e4t, unseres Wohlbe-\n\nfindens sorgen. Doch stehen diese Betriebe noch immer in \n\nder zweiten Reihe, wenn es in Deutschland, so auch in \n\nSachsen, um die Wirtschaft im Allgemeinen geht, weil \n\nseitens der Bundesregierung immer zuerst an den Export \n\ngedacht wird. Sachsen stimmt in diesen Chor wie selbst-\n\nverst\u00e4ndlich ein und macht kr\u00e4ftig mit. \n\nExporten im Wert von 41 Milliarden Euro standen im Jahr \n\n2017 Importe im Wert von 24 Milliarden Euro gegen\u00fcber. \n\nSachsen hat die gr\u00f6\u00dfte prozentuale Steigerung der Ex-\n\nportquote von 2009 bis 2017 erreicht, und zwar von \n\n21,4% auf 34 %. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Sehr gut!) \n\nWas die Exportquote selbst angeht, ist Sachsen zwar, \n\ngemessen am Bundesdurchschnitt, auch nur Mittelma\u00df \n\nund liegt um 5 % zur\u00fcck, aber am Export\u00fcberschuss ist es \n\nbeteiligt. Dieser wird sogar von der EU ger\u00fcgt, aber ohne \n\nKonsequenzen. \n\nNun habe ich von dieser Stelle aus schon einige Male \n\ndarauf verwiesen, dass der Export\u00fcberschuss des einen \n\nLandes Defizite in anderen L\u00e4ndern bedeutet. Aber heute \n\nwill ich auf etwas anderes hinaus. Die Exportorientierung \n\nhat mindestens noch einen zweiten Pferdefu\u00df: Die inter-\n\nnationalen M\u00e4rkte erweisen sich zuweilen als wackelig, \n\nzum Beispiel weil der weltpolitische Ton rauer geworden \n\nist. So schlagen die Unternehmen die Alarmglocken, weil \n\nes Embargos gegen Russland oder den Iran gibt, die USA \n\nmit Strafz\u00f6llen um sich werfen oder Gro\u00dfbritannien seine \n\nprivilegierte Partnerschaft in der EU k\u00fcndigt. Es ert\u00f6nt \n\nder Ruf: Politik, mach was! \n\nIch w\u00fcrde dem entgegnen: St\u00e4rkt euer zweites Standbein \n\ndurch St\u00e4rkung des Binnenmarktes! \u2013 Tja, und hier w\u00e4re \n\ndann Politik tats\u00e4chlich gefragt, indem ordentlich inves-\n\ntiert wird in soziale, in technische und in kulturelle \n\nInfrastruktur. Schaut man sich die Exportquoten, wie in \n\nder Antwort zu den Fragen 39 und 40 der Gro\u00dfen Anfrage \n\nzu finden ist, von besonders exportorientierten Bundes-\n\nl\u00e4ndern, wie Baden-W\u00fcrttemberg, Bremen und dem \n\nSaarland an, die im Jahr 2009 zwischen 35 und 39 % \n\nlagen, und vergleicht sie mit dem Einbruch des BIP im \n\nJahr 2009 infolge der Finanzkrise, dann f\u00e4llt auf, dass der \n\nEinbruch in den genannten L\u00e4ndern besonders gro\u00df war, \n\nn\u00e4mlich bei 6,8 bis 9,8 %. Das Land Berlin hingegen, das \n\nmit etwa 10 % mit Abstand die niedrigste Exportquote \n\nhatte und hat, erlebte einen R\u00fcckgang des BIP von 0 %. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas sind ja Superbeispiele!) \n\nW\u00e4hrend es von 2009 bis 2017 beim Wachstum des \n\nBruttoinlandproduktes nur von Bayern \u00fcbertroffen wird, \n\nliegt die Exportquote im Jahr 2017 immer noch bei nur \n\n11,2 %. Davon sind selbst Mecklenburg-Vorpommern mit \n\n16,6 % und Brandenburg mit 18,2 % ein geh\u00f6riges St\u00fcck \n\nentfernt. Der Bundesdurchschnitt ist fast viermal so hoch. \n\nDar\u00fcber lohnt es sich doch, finde ich, einmal nachzuden-\n\nken. \n\nEs scheint jedenfalls nichts an einer St\u00e4rkung der \u00f6ffentli-\n\nchen Daseinsvorsorge, was vor Ort vor allem kommunale \n\nDaseinsvorsorge bedeutet, vorbeizugehen. Dazu muss \n\ngeh\u00f6rig Geld in die Hand genommen werden, am besten \n\nmit einer \u2013 wie wir sie gefordert haben \u2013 Kommunalpau-\n\nschale oder mit Regionalbudgets, die diesen Titel verdie-\n\nnen. \n\nDiese Investitionen vor Ort zusammen mit einem moder-\n\nnen Vergabegesetz \u2013 auch das war unser Vorschlag \u2013 sind \n\nein geeignetes Mittel, damit es endlich zu den dringend \n\nben\u00f6tigten regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen kommt. \n\nKurz gesagt, liebe Staatsregierung: H\u00f6rt zu, nehmt Be-\n\ndenken mit, passt eure Politik an! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7830 \n\nNun lautet das Thema der Gro\u00dfen Anfrage \u201eEntwicklung \n\ndes Wirtschaftsstandortes Sachsen\u201c. Machen wir uns aber \n\nerneut klar, dass wir fast ausschlie\u00dflich von kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen sprechen. Die gro\u00dfen \n\nDAX-Unternehmen werden sich hier vermutlich nicht \n\nmehr ansiedeln. Das Jammern dar\u00fcber hilft nichts. Wir \n\nm\u00fcssen aus dem sch\u00f6pfen, was da ist. Wir m\u00fcssen erhal-\n\nten und f\u00f6rdern. \n\nUm hierzu einmal die Sprache der Staatsregierung zu \n\n\u00fcbernehmen: Das geht in Sachsen, und es kann richtig gut \n\ngehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDaf\u00fcr brauchen wir als Politik einen anderen Begriff von \n\nUnternehmen. Was hei\u00dft es, etwas zu unternehmen? Viele \n\nBetreiber und Betreiberinnen kleiner Betriebe sagen mir, \n\ndass es ihnen nicht zuerst um Wachstum oder ums gro\u00dfe \n\nGeld gehe, sondern sie wollen machen, was sie k\u00f6nnen, \n\nund damit selbstverst\u00e4ndlich auch ihren Lebensunterhalt \n\nbestreiten. Sie wollen selbstst\u00e4ndig sein und leben k\u00f6n-\n\nnen, also auch ihr Leben planen k\u00f6nnen. Doch h\u00e4ufig \n\nh\u00f6re ich von ihnen, dass eines fehlt: Anerkennung und \n\nWertsch\u00e4tzung. Sie sagen auch: Gesehen werden immer \n\nnur die Gro\u00dfen. Die kleinen Betriebe werden \u00fcbersehen, \n\nwenn eines anzuerkennen gilt: Selbstst\u00e4ndigkeit bedeutet \n\nRisiko. Ja, es braucht auch Leute, die etwas wagen. \n\nDieses Risiko muss dadurch anerkannt werden, dass die \n\nM\u00f6glichkeit des Scheiterns mitbedacht wird und die \n\nBetreffenden dann nicht ins Bodenlose fallen. Woran es \n\nfehlt, ist, dass Selbstst\u00e4ndigkeit ein Mindestma\u00df an \n\nsozialer Absicherung erf\u00e4hrt; dass die Gesundheitsversor-\n\ngung gew\u00e4hrleistet ist und im Alter nicht nur die Grundsi-\n\ncherung bleibt. \n\nDeshalb muss f\u00fcr abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte genau so wie f\u00fcr \n\nSelbstst\u00e4ndige gelten: Wirtschaft ist f\u00fcr den Menschen da. \n\nIch m\u00f6chte die Kolleginnen und Kollegen der Union \n\ndaran erinnern, was gerade Ihre Partei im Ahlener Pro-\n\ngramm im Jahr 1947 festgeschrieben hat: Arbeiten und \n\nWirtschaften beinhalten immer auch die soziale Sicher-\n\nheit. Das ist ein zutiefst schlauer Gedanke. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Deswegen  \n\nhaben wir ja die soziale Marktwirtschaft! \u2013  \n\nGegenruf von den LINKEN: Sozial ist die nicht!) \n\nAktuell ist diese Sicherheit nicht sp\u00fcrbar, und so, das \n\nhaben mir Selbstst\u00e4ndige auch erz\u00e4hlt, neigen Menschen \n\nrechten politischen Kr\u00e4ften zu, die eine vermeintliche \n\nSicherheit in der Vergangenheit nationalistischer Bor-\n\nniertheit versprechen. L\u00f6sungen f\u00fcr die Zukunft lassen \n\nsich aber nur im Vorw\u00e4rtsgehen finden. Was es braucht, \n\num die s\u00e4chsische Wirtschaft zu st\u00e4rken und die Men-\n\nschen wieder mitzunehmen, ist der politische Wille, die \n\nMenschen am Wachstum zu beteiligen, ihnen endlich \n\nwieder mehr Sicherheit zu geben und in gutes Leben f\u00fcr \n\nalle zu investieren. Ansonsten \u00fcberlassen wir dieses Land \n\nundemokratischen Populisten. \n\nUnsere Fraktion arbeitet gern mit allen zusammen, die \n\nsich dem entgegenstellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion ist an der Reihe. F\u00fcr die \n\nFraktion spricht Herr Abg. Heidan. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nHerr Heidan, ich bin 1980 geboren!  \n\nIch wollte es nur einmal sagen!) \n\nHerr Heidan, Sie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Frau Neuhaus-Wartenberg, wenn \n\nSie hier schon Konrad Adenauer zitieren \u2013 das habe ich \n\nmir zwar erst f\u00fcr den zweiten Teil meiner Rede aufbe-\n\nwahrt, aber nun will ich es voranstellen \u2013, dann m\u00f6chte \n\nich auch gern seinen damaligen Wirtschaftsminister, den \n\nehrw\u00fcrdigen Ludwig Erhard, w\u00f6rtlich zitieren: \u201eDer Staat \n\nkann Kaufkraft \u2013 gleich ob in Form von Unterst\u00fctzungen, \n\nKrediten, Darlehen oder Subventionen \u2013 nur insoweit \n\nspenden,\u201c \u2013 er hat von \u201espenden\u201c gesprochen \u2013 \u201eals er \n\nden Gegenwert vorher seinen Staatsb\u00fcrgern durch Be-\n\nsteuerung abgenommen hat. Ich halte daher eine Politik, \n\ndie den Staat auf solche Weise in den Besitz von Kapital \n\nbringt, um ihn darauffolgend wieder zu privaten Auslei-\n\nhungen zu bef\u00e4higen, f\u00fcr moralisch h\u00f6chst anr\u00fcchig.\u201c \n\n(Beifall des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDie Zeiten haben sich ge\u00e4ndert! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch glaube, Sie haben kein Perpetuum mobile erfunden, \n\nwenn Sie erst das Geld einkassieren, dazu noch die \n\nVerwaltungskosten haben und das F\u00fcllhorn der F\u00f6rderung \n\noder der zinslosen oder zinsg\u00fcnstigen Kredite ausbringen. \n\nAber wir kommen ja noch zu Ihrem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nIch halte es auch f\u00fcr etwas verwunderlich, wie Sie die \n\nZahlen lesen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Haben  \n\nwir 28 Jahre alles falsch gemacht, oder wie?) \n\nWir lesen die Zahlen etwas anders. F\u00fcr uns sprechen die \n\nFakten, und die zeigen, dass wir gerade im Bruttoinlands-\n\nprodukt in Sachsen eine ordentliche Steigerung haben, \n\nund mittlerweile bei 93 % des EU-Durchschnitts liegen \n\nund damit vor allem in mittel- und osteurop\u00e4ischen \n\nStaaten wesentlich dar\u00fcber liegen. \n\nDie Region Leipzig \u00fcbertrifft sogar den EU-Durchschnitt. \n\nDagegen liegen die Nachbarl\u00e4nder Polen mit 69 % und \n\nTschechien mit 87 % noch deutlich zur\u00fcck. \n\nDas sollte uns nicht selbstzufrieden machen, und wir \n\narbeiten auch daran, dass wir weiter im Wettbewerb vorn \n\nsind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7831 \n\nAber Sie hatten auch hier von den Arbeitnehmerentgelten \n\ngesprochen. Selbst diese sind mit einem Plus von 3,6 % in \n\nden vergangenen Jahren in Sachsen \u00fcberdurchschnittlich \n\ngewachsen und erreichen in der Zwischenzeit 83 % des \n\ngesamtdeutschen Durchschnitts. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDass die Industrie den ma\u00dfgeblichen Beitrag zum wirt-\n\nschaftlichen Erfolg des Freistaates leistet, ist ein offenes \n\nGeheimnis. Sie liegt im Jahre 2010 mit 26,8 % preis-\n\nbereinigt sogar deutlich \u00fcber dem Durchschnitt von \n\nDeutschland, der bei 15,7 % liegt. \n\nAuch die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen in der s\u00e4chsischen \n\nIndustrie ist seit dem Jahr 2010 mit einem Plus von \n\n10,5 % etwa doppelt so stark gestiegen, wie wir das im \n\nostdeutschen und im westdeutschen Trend mit einem Plus \n\nvon nur 5,8 bzw. 5,6 % feststellen k\u00f6nnen. \n\nDeswegen bin ich Ihnen dankbar, dass Sie hier so einen \n\numfangreichen Fragenkatalog vorgetragen haben. An \n\ndieser Stelle sei mir erlaubt, auf die Freiberufler zu \n\nsprechen zu kommen. Dass diese statistisch nicht erfasst \n\nwerden k\u00f6nnen, liegt ja schon im Namen. Einen Freibe-\n\nrufler k\u00f6nnen Sie praktisch nur steuerlich erfassen \u2013 und \n\nwir haben ein Steuergeheimnis \u2013, und deswegen k\u00f6nnen \n\nkeine statistischen Zahlen vorgebracht werden. \n\nAlso, h\u00f6ren Sie einmal mit Ihrem Populismus auf, son-\n\ndern kommen Sie wirklich zu den Wirtschaftsdaten. Die \n\nWirtschaftsdaten und auch die Besch\u00e4ftigung sprechen f\u00fcr \n\nsich. Ich m\u00f6chte gern darauf eingehen: Die Besch\u00e4ftigung \n\nw\u00e4chst, die Arbeitslosenquote sinkt wiederum deutlich \n\nund die Erfolge im wirtschaftlichen Aufbauprozess \n\nspiegeln sich auch im Arbeitsmarkt wider. \n\nDie Arbeitsplatzdichte \u2013 das hat ja auch Ihre Gro\u00dfe \n\nAnfrage hervorgebracht \u2013 ist mit 499 Erwerbst\u00e4tigen je \n\n1 000 Einwohner mit die h\u00f6chste Zahl der ostdeutschen \n\nFl\u00e4chenl\u00e4nder. Diese erreichen nur einen Wert zwischen \n\n443 und 484. Gegen\u00fcber dem Jahr 2010 ist die Zahl der \n\nErwerbst\u00e4tigen um 3 % gestiegen, und das ist mit Abstand \n\ndie beste Entwicklung der ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder. \n\nDas zeigt, dass wir hier in Sachsen eine gute Wirtschafts-\n\npolitik gemacht haben; denn wenn es so w\u00e4re, wie Sie es \n\ndarstellen, w\u00fcrden die Arbeitslosenquoten wesentlich \n\nh\u00f6her sein. \n\nApropos Arbeitslosenquote: Sie ist von 11,8 % im Jahr \n\n2010 auf 7,5 % im Jahr 2016 gesunken, und wir haben \n\nteilweise heute schon Landkreise, die in der Arbeitslosen-\n\nquote eine Vier vor dem Komma stehen haben. \n\nAuch der Mittelstand \u2013 das zeigt die Antwort der Staats-\n\nregierung auf Ihre Anfragen \u2013, bei dem 98 % der 113 308 \n\nBetriebe weniger als 100 Besch\u00e4ftigte haben, ist ein \n\ngro\u00dfes R\u00fcckgrat unserer Wirtschaft. 73,6 % aller sozial-\n\nversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigten in den kleinen und \n\nmittleren Betrieben haben weniger als 250 Besch\u00e4ftigte. \n\nKleine und mittlere Unternehmen \u2013 also solche mit einem \n\nUmsatz bis zu 50 Millionen Euro \u2013 generieren 67,2 % des \n\nlandesweiten Umsatzes. Der Mittelstand bildet also nach \n\nwie vor ein starkes R\u00fcckgrat der s\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\nAuch speziell zum Handwerk m\u00f6chte ich noch etwas \n\nsagen. Das Handwerk hat mit rund 57 400 Betrieben den \n\nst\u00e4rksten Anteil der verschiedenen Branchen im verarbei-\n\ntenden Gewerbe, der Bauwirtschaft sowie bei Handel und \n\nDienstleistungen. Dabei ist die Handwerkerdichte in \n\nSachsen au\u00dfergew\u00f6hnlich hoch: Mit 14,1 Betrieben pro \n\n1 000 Einwohner liegt sie klar \u00fcber dem deutschen \n\nDurchschnitt mit 12,1 Betrieben pro 1 000 Einwohner und \n\nzugleich an dritter Stelle aller Bundesl\u00e4nder. Es kann ja \n\ndann wohl nicht so schlimm sein, wie Sie es darstellen, \n\nwenn sich so viele Handwerksbetriebe gerade hier in \n\nSachsen angesiedelt haben. \n\nAuch beim Handel und Export erreichen wir sehr gute \n\nZahlen. Der Export hatte 2016 ein Volumen von \n\n36,7 Milliarden Euro. Das ist \u00fcbrigens der zweith\u00f6chste \n\ngemessene Wert in der Zeit des Freistaates. Dabei z\u00e4hlt \n\nbei den Ausfuhren China mit rund 5,5 Milliarden Euro \n\nmit Abstand zu den gr\u00f6\u00dften Abnehmerl\u00e4ndern. Allein f\u00fcr \n\nAsien kommen 27 % aller s\u00e4chsischen Ausfuhren in die \n\nStatistik und auch mit unseren tschechischen Nachbarn \n\nstehen wir bei den Einfuhren \u2013 das ist ja auch ein wichti-\n\nges Thema \u2013 mit 4,3 Milliarden Euro an erster Stelle. \n\nDamit ist Tschechien unser zweitwichtigster Handels-\n\npartner. \n\nDer Anteil der Erzeugnisse im Kraftfahrzeugbau \u2013 das \n\nzeigt wiederum, wie stark unsere s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nauf den Kraftfahrzeugbau ausgerichtet ist; mit drei gro\u00dfen \n\nWerken ist das sicherlich auch kein Wunder \u2013 ist mit \n\nAbstand der wichtigste Exportschlager mit 46,2 %. \n\nDanach kommt mit dem Maschinenbau ein Anteil von \n\n10,7 % \u2013 das ist auch ein deutliches Zeichen, wo unsere \n\nSt\u00e4rken in der s\u00e4chsischen Wirtschaft liegen. \n\nMeine Damen und Herren, ich will an dieser Stelle \n\ndeutlich sagen \u2013 und das wird die weitere Diskussion \n\nauch zeigen \u2013: Wir sind nicht Spitzenreiter, aber wir sind \n\ngut aufgestellt in der s\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\nIm zweiten Teil werde ich zu den Ma\u00dfnahmen kommen, \n\ndie die s\u00e4chsische Wirtschaft braucht, und wir werden \n\nsicher auch noch \u00fcber Ihren Entschlie\u00dfungsantrag spre-\n\nchen. \n\nZun\u00e4chst vielen Dank, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Damit kommen wir zur \n\nSPD-Fraktion, Herrn Abg. Baum. Herr Baum, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Fraktion \n\nDIE LINKE, ich wei\u00df nicht, ob Ihre Strategie, den Wirt-\n\nschaftsstandort Sachsen in \u2013 vorsichtig ausgedr\u00fcckt \u2013 \n\nweniger gutes Licht zu r\u00fccken, so aufgegangen ist. Dass \n\nSie in der Begr\u00fcndung der Gro\u00dfen Anfrage die Situation \n\ndes Wirtschaftsstandortes bereits selbst eher pessimistisch \n\neinsch\u00e4tzen und hoffen, dass die abgefragten Daten Ihre \n\nEinsch\u00e4tzung best\u00e4tigen, ist ein Zirkelschluss, wie er im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7832 \n\nBuche steht. Das ist fachlich nicht gerade als seri\u00f6s \n\neinzusch\u00e4tzen. \n\nWenn Sie die Antworten eigentlich schon wussten, dann \n\nstellt sich die Frage, warum Sie eine Anfrage mit \n\n165 Fragen auf knapp 20 Seiten gestellt haben, in deren \n\nFolge als Antwort ein Konvolut von Daten aus dem \n\nWirtschaftsministerium mit 473 Seiten zur\u00fcckkam. Das \n\ngrenzt auch ein wenig an Besch\u00e4ftigungstherapie. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Oh!) \n\nSie sind hoffentlich nicht davon ausgegangen, dass wir \n\nalle hier in diesem Hohen Hause die Zeit hatten, die \n\numfangreiche Antwort aus dem SMWA bis ins Detail zu \n\nstudieren. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nFakt ist, liebe Frau Neuhaus-Wartenberg: Der Wirt-\n\nschaftsstandort Sachsen ist erfolgreich und attraktiv. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas zeigen auch die Zahlen aus der Antwort. Nat\u00fcrlich \n\nzeigen etliche Indikatoren, dass wir in Sachsen gegen\u00fcber \n\neinigen alten Bundesl\u00e4ndern noch Aufholbedarf haben \n\nund uns nicht auf dem Erreichten ausruhen k\u00f6nnen. Aber \n\ndie Zahlen sagen auch aus, dass wir insgesamt durchaus \n\nSpitzenreiter unter den neuen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern sind und in \n\nden letzten Jahren gute Wachstumsraten \u2013 so etwa beim \n\nBruttoinlandsprodukt je Einwohner, beim Bruttolohn oder \n\nbei den verf\u00fcgbaren Einkommen \u2013 erzielt haben, wie \n\nKollege Heidan schon ausf\u00fchrte. \n\nNat\u00fcrlich haben wir das Erreichte auch dank der Finanz-\n\nmittel von EU, Bund und Freistaat geschafft, werden \n\nzuk\u00fcnftig aber hoffentlich noch mehr als bisher auf \n\neigenen F\u00fc\u00dfen stehen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht detailliert auf alle elf \n\nKomplexe bzw. Kategorien der Anfrage und die Antwor-\n\nten darauf eingehen, sondern nur ein paar Aspekte her-\n\nausgreifen. Nun, was die wirtschaftlichen Indikatoren \n\nangeht, so zeigt sich, dass die Wirtschaftskraft Sachsens \n\nvon 2010 bis 2017 \u00fcberdurchschnittlich gewachsen ist \n\nund mit rund 14 % erkennbar \u00fcber dem Bundesdurch-\n\nschnitt von rund 10 % lag. Das Bruttoinlandsprodukt je \n\nEinwohner hat sich seit 1991 fast vervierfacht, und \n\nSachsen erreicht damit rund 76 % des bundesdeutschen \n\nDurchschnitts. Das ist noch kein Spitzenplatz unter allen \n\nBundesl\u00e4ndern, aber im Vergleich der ostdeutschen \n\nL\u00e4nder immerhin der beste Wert. Aber klar ist auch: Wir \n\nm\u00fcssen noch weiter aufholen. \n\nNun, die Fraktion DIE LINKE bem\u00e4ngelt in ihrer Anfrage \n\ndie strukturellen Probleme der s\u00e4chsischen kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen, wie mangelnde Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit und Innovationskraft. Sie mag es zum Teil \n\ngeben; aber wenn Sie die Antwort aus dem Ministerium \n\naufmerksam gelesen haben, wissen Sie jetzt auch, dass \n\nwir im Freistaat mit ganz verschiedenen F\u00f6rderinstrumen-\n\nten, zum Beispiel der neuen Mittelstandsrichtlinie, die \n\nrichtigen Antworten darauf geben. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDas Wirtschaftsministerium unterst\u00fctzt Unternehmen bei \n\nder Gr\u00fcndung, der Finanzierung, beim Wachstum und bei \n\nder Internationalisierung, bei Forschung und Entwick-\n\nlung, bei Investitionen, bei Ausbildung und Qualifizie-\n\nrung von Mitarbeitern und bei der Unternehmensnachfol-\n\nge. \n\nWas das Thema Innovation angeht, so verweise ich auf \n\ndie Innovationsplattform futureSAX. Herausheben m\u00f6ch-\n\nte ich, dass wir hier nicht nur in der Gegenwart leben, \n\nsondern sich der Freistaat auch f\u00fcr die Zukunft gut aufge-\n\nstellt hat, wie etwa die Digitalisierungsstrategie und die in \n\nErarbeitung befindliche Industriestrategie zeigen. Weitere \n\nFachstrategien wie jene zu Fachkr\u00e4ften, zur Au\u00dfenwirt-\n\nschaft, zu Innovation und zu Tourismus komplettieren \n\neine wegweisende Ausrichtung. \n\nAls SPD-Fraktion sind wir nat\u00fcrlich nicht nur am wirt-\n\nschaftlichen Wachstum und dem Gedeihen der Unterneh-\n\nmen interessiert, sondern auch an der Situation der Be-\n\nsch\u00e4ftigten und der Entwicklung des Arbeitsmarktes \n\ngenerell. Der Komplex VIII liefert Auskunft zur Arbeits-\n\nmarktpolitik. Hier zeigt sich, dass Sachsen in den letzten \n\nJahren aufgeholt hat, die Besch\u00e4ftigungsquote \u00fcberdurch-\n\nschnittlich angestiegen ist, die Erwerbsquote ein hohes \n\nNiveau erreicht hat und die Arbeitslosenquote im deutsch-\n\nlandweiten Vergleich am st\u00e4rksten zur\u00fcckgegangen ist, \n\nwenngleich sie nat\u00fcrlich immer noch leicht \u00fcber dem \n\nbundesdeutschen Durchschnitt liegt. \n\nDie Antwort der Staatsregierung  zeigt nat\u00fcrlich leider \n\nauch, dass bei den Langzeitarbeitslosen nur ein Teil vom \n\nBesch\u00e4ftigungsaufbau profitieren kann; aber hier steuert \n\ndas SMWA mit den erfolgreichen Arbeitsmarktprogram-\n\nmen \u201eSozialer Arbeitsmarkt\u201c und \u201eTANDEM\u201c bereits \n\ngegen. Wir verbessern damit die Situation von \u00e4lteren \n\nArbeitslosen und gerade auch Familien, die von Langzeit-\n\narbeitslosigkeit betroffen sind. Mit dem Schwerpunkt des \n\nMinisteriums \u201eGute Arbeit f\u00fcr Sachsen\u201c haben wir \n\ngerechte L\u00f6hne und gute Arbeitsbedingungen wieder auf \n\ndie Agenda in Sachsen gesetzt. \n\nLiebe Fraktion DIE LINKE, ich hoffe sehr, Sie sind jetzt \n\nschlauer als vorher, was die Wirtschaftsdaten Sachsens \n\nbetrifft. \n\n(Widerspruch von der LINKEN) \n\nIch hoffe aber vor allem, dass Sie auch gesehen haben, \n\ndass das Bild, das Sie mit Ihrer Anfrage vielleicht zeich-\n\nnen wollten und wollen, gar nicht so schwarzmalerisch \n\nausf\u00e4llt. Der Wirtschaftsstandort Sachsen ist gut aufge-\n\nstellt, auch wenn es nach wie vor gilt, strukturelle und \n\nregionale Disparit\u00e4ten zu \u00fcberwinden und eine wirtschaft-\n\nlich nachhaltige und auf eigenen F\u00fc\u00dfen stehende Ent-\n\nwicklung anzustreben. Daf\u00fcr ist es wichtig, die Arbeits-\n\nbedingungen der Menschen im Freistaat weiter zu verbes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7833 \n\nsern und insbesondere das Lohn- und Gehaltsniveau \n\nweiter zu steigern. \n\nNun, als Oberlausitzer m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend noch \n\nbetonen, dass wir nat\u00fcrlich den Blick nicht nur auf die \n\nwirtschafts- und innovationsstarken Metropolen wie \n\nChemnitz, wie Leipzig und wie Dresden werfen d\u00fcrfen, \n\nsondern auch die strukturschwachen Regionen wie die \n\nOberlausitz, das Erzgebirge sowie Nord- und Mittelsach-\n\nsen im Auge behalten m\u00fcssen. Dabei bieten infolge des \n\ngeplanten Ausstieges aus der Braunkohleverstromung und \n\neiner erfolgreichen und nachhaltigen Strukturentwicklung \n\nvor allem f\u00fcr die beiden Reviere im Freistaat gute M\u00f6g-\n\nlichkeiten, um diese Ungleichheiten zu beseitigen. \n\nAls SPD-Fraktion werden wir auch zuk\u00fcnftig einen \n\nSchwerpunkt beim Thema gute Arbeit setzen und f\u00fcr eine \n\nerfolgreiche Strukturentwicklung k\u00e4mpfen, die den \n\nWirtschaftsstandort Sachsen weiter st\u00e4rken wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Herr Abg. Beger. \u2013 \n\nHerr Beger, Sie haben das Wort. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! \u00dcber die vorliegende \n\nGro\u00dfe Anfrage soll die Entwicklung des Wirtschaftsstand-\n\nortes Sachsen erfasst werden, zugegeben ein ebenso \n\ninteressanter wie berechtigter Ansatz. Vorab nur so viel: \n\nViele der hier erfragten volkswirtschaftlichen Daten sind \n\nauch \u00fcber diverse Ver\u00f6ffentlichungen oder eine einfache \n\nInternetrecherche zu finden. Insoweit ist der informative \n\nMehrwert also sehr bescheiden. Die Internetplattform \n\nStatista oder das Statistische Landesamt in Kamenz lassen \n\ngr\u00fc\u00dfen. \n\nInsoweit sich die Fragen dann den Fachthemen n\u00e4hern, \n\nliefern sie aber durchaus interessante Erkenntnisse. Die \n\nErkenntnisse sind deshalb so interessant, weil uns die \n\nStaatsregierung weitgehend unkritisch ihre gesamte \n\nWirtschafts- und Wirtschaftsf\u00f6rderpolitik als Erfolgsmo-\n\ndell verkaufen m\u00f6chte. Fragen wir jedoch genauer nach, \n\nwird erheblicher Optimierungsbedarf sichtbar. Besonders \n\nsichtbar wird dieser Bedarf beispielsweise bei den The-\n\nmen Fachkr\u00e4fte in Mangelberufen, Betriebsnachfolgen \n\nund B\u00fcrokratieabbau. Darauf werde ich jetzt konkret \n\neingehen. \n\nMeine Damen und Herren, Fachkr\u00e4fte fehlen uns in \n\nMangelberufen. Die Staatsregierung sch\u00fcttet aber einen \n\nMeisterbonus mit der Gie\u00dfkanne aus und m\u00f6chte mit \n\ndiesem Instrument noch nicht einmal einen Anreiz setzen. \n\nNein, je nach Wetterlage versteht sie den Meisterbonus \n\nentweder als Unkostenpauschale oder als Anerkennungs-\n\npauschale. \n\nAuch in der Antwort auf die Frage 145 hei\u00dft es, als \n\nAnreizinstrument sei der Meisterbonus nicht vorgesehen. \n\nBetriebe sterben und Betriebsnachfolgen sind ungekl\u00e4rt. \n\nEine Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mie oder einen Technikerbonus \n\nlehnt die Staatsregierung jedoch bis heute ab. Folgerichtig \n\nist die prozentuale Quote erfolgreicher Betriebs\u00fcbergaben \n\nsehr gering. \n\nDie Antwort auf Frage 71 zeigt: In Sachsen liegt der \n\nAnteil erfolgreicher Betriebs\u00fcbergaben gerade einmal bei \n\n7,1 %. In Th\u00fcringen sind es 11 %, im Bundesschnitt sind \n\nes immerhin noch 7,4 %. Daf\u00fcr werden Eigenkapitalzu-\n\nsch\u00fcsse \u00fcber die S\u00e4chsische Beteiligungsgesellschaft als \n\nL\u00f6sung gepriesen, siehe Antwort auf Frage 76. Jedoch \n\nkamen 2017 nur ganze zwei Unternehmen in deren \n\nGenuss. Im Jahr 2018 war der Erfolg noch bescheidener: \n\nEs profitierte gar kein Unternehmen davon. Das zeigt die \n\nAntwort auf unseren Berichtsantrag in Drucksache \n\n6/15043. \n\nDer B\u00fcrokratieabbau hemmt KMU und das Handwerk. \n\nDie Staatsregierung begegnet dem Problem mit Kommis-\n\nsionen und neuen Gesetzen, vergleiche die Antwort auf \n\ndie Frage 78. Genauso spannend wie die Frage, wie viele \n\nGesetze und Verordnungen seit dem Jahr 2009 in Sachsen \n\nim Zuge des B\u00fcrokratieabbaus nicht verl\u00e4ngert oder \n\nabgeschafft wurden, ist jedoch die Frage, wie viele \n\nGesetze hinzugekommen sind. Diese Frage aus unserem \n\noben genannten Antrag wurde jedoch mit Stillschweigen \n\nbeantwortet. \n\nMeine Damen und Herren, wir sehen also, auch in der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaftspolitik herrscht sehr wohl Opti-\n\nmierungsbedarf. Die vorliegende Gro\u00dfe Anfrage liefert \n\nweitere Hinweise, wo dieser zu finden ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist Herr Abg. Dr. Lippold \n\nan der Reihe. \u2013 Sie haben das Wort, Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Auch von mir erst \n\neinmal einige Worte zur vorliegenden Anfrage, bevor es \n\ndann um Wirtschaftsthemen geht. Das kann man wirklich \n\neinmal eine Anfrage nennen, die zu Recht die Bezeich-\n\nnung Gro\u00dfe Anfrage verdient, 165 Fragen, die auf 473 \n\nSeiten beantwortet wurden. Zun\u00e4chst einmal sage ich \n\nDank an DIE LINKEN, auch wenn da etliche Ausk\u00fcnfte \n\nbegehrt wurden, die man ganz schnell in \u00f6ffentlich \n\nzug\u00e4nglichen Statistiken findet. Am Ende ist das doch \n\neine Art Review, eine \u00dcbersichtsarbeit zu Daten \u00fcber die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft. \n\nFast w\u00fcnschte man sich das in einem Format mit Stich-\n\nwortverzeichnis und \u00fcbersichtlichen Kapiteln f\u00fcrs B\u00fcro-\n\nregal in einem Band, zu dem es dann jedes Jahr ein \n\nUpdate gibt. So wie es derzeit vorliegt, ist aber ohne \n\nSuchfunktion der Textverarbeitung kaum zielgerichtet \n\ndamit zu arbeiten, weil sich aus der Art und Reihung der \n\nFragen auch nicht von selbst ein roter Faden erschlie\u00dft. \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat jedenfalls in eindrucksvoller \n\ninhaltlicher Breite gefragt und die Staatsregierung hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7834 \n\ngeantwortet, oder besser: Sie hat die Linksfraktion mit \n\nZahlen zugesch\u00fcttet. Ich wei\u00df nicht, ob es der Fragestelle-\n\nrin schon gelungen ist, dieses Datenmeer in seiner ganzen \n\nBreite und Tiefe zu erkunden. Ich jedenfalls f\u00fchlte mich \n\nnach einigen Stunden eher wie im Packeis. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nMan kann nur hoffen, dass k\u00fcnftige weitere Ausbreitun-\n\ngen von Datenschlachten dieser Art daran scheitern, dass \n\nauf beiden Seiten noch immer Menschen sitzen. Sollte die \n\nDigitalisierung im Freistaat beim weiteren Voranschreiten \n\naber dahin f\u00fchren, dass die Staatsregierung in digitale \n\nVorderhand ger\u00e4t und \u00e4u\u00dfert effizient immense Datens\u00e4t-\n\nze gewisserma\u00dfen im Schrotschuss \u00fcber die Elbe zu \n\nverschie\u00dfen bef\u00e4higt wird, so k\u00f6nnte diese Anfrage sp\u00e4ter \n\nr\u00fcckblickend gewisserma\u00dfen als Er\u00f6ffnungszug in einer \n\nganz neuen Strategie gesehen werden. \n\n(Lachen der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDas w\u00e4re eine Strategie, Anfragen in so ersch\u00f6pfender \n\nF\u00fclle zu beantworten, dass am Ende das Signal zu \n\nRauschverh\u00e4ltnis gegen null geht und die eigentlich \n\nrelevanten Datenperlen in einem solchen Datenmeer \n\nverborgen sind, dass dem Abgeordneten beim Tauchen \n\nschlicht die Luft ausgeht. \n\n(Lachen der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nEinstweilen jedoch glaube ich, dass da im SMWA Ant-\n\nworten noch immer von Menschen verfasst werden, und \n\ndiesen Menschen sei an dieser Stelle auch mal Respekt \n\nf\u00fcr diese immense Arbeit gezollt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas zeigt aber auch: Wenn in Sachsen die S\u00e4ge klemmt \n\nund die Regierung einfach nicht in die G\u00e4nge kommt, so \n\nliegt es wahrscheinlich in den seltensten F\u00e4llen daran, \n\ndass zu Problemen und Entwicklungen keine Erkenntnisse \n\nvorliegen. Daten sind das eine, daraus auch die n\u00f6tigen \n\nSchl\u00fcsse zu ziehen und m\u00f6glichst sogar vorschauend zu \n\nhandeln steht offensichtlich auf einem ganz anderen Blatt. \n\nIch m\u00f6chte mich zu einigen ausgew\u00e4hlten Punkten \n\ninhaltlich \u00e4u\u00dfern. Die prozentuale Verteilung der Unter-\n\nnehmen nach den Betriebsgr\u00f6\u00dfenklassen etwa unterschei-\n\ndet sich zwischen den Bundesl\u00e4ndern kaum. Das h\u00e4tten \n\nviele so sicherlich nicht erwartet. Doch hilft ein Blick in \n\ndie absoluten Zahlen, wieder reale Differenzen in der \n\nEntwicklung zu sehen. So hat Bayern wie Sachsen nur \n\n0,3 % Gro\u00dfbetriebe. Der Unterschied ist: In Sachsen \n\nreden wir von 472 Gro\u00dfbetrieben. Das sind rund 11,8 pro \n\n100 000 Einwohner, in Bayern aber von 1 921. Das sind \n\nrund 14,8 pro 100 000 Einwohner. Die Differenz wird \n\nsich kaum dadurch beheben lassen, dass noch scharenwei-\n\nse Gro\u00dfbetriebe nach Sachsen kommen. So wird sie sich \n\nnur dadurch ausgleichen lassen, dass bei uns erfolgreiche \n\nkleinere und mittlere Betriebe gro\u00df werden und st\u00e4ndig \n\nneue kleine Betriebe entstehen, und zwar mehr, als in \n\nderselben Zeit wieder verschwinden. \n\nPositiv zu vermerken ist, dass sich die Eigenkapitalaus-\n\nstattung der Unternehmen in die richtige Richtung zu \n\nbewegen scheint. Alles andere w\u00e4re aber auch nach einer \n\nlangen Phase der Hochkonjunktur in Deutschland und \n\nnach vollen Auftragsb\u00fcchern in vielen Branchen sehr \n\n\u00fcberraschend. Damit einher geht im Querschnitt eine \n\nVerbesserung der Stabilit\u00e4t und der Resilienz, also der \n\nF\u00e4higkeit, auch Strecken mit schwierigem Fahrwasser zu \n\n\u00fcberstehen. Das \u00e4u\u00dfert sich in einem R\u00fcckgang von \n\nUnternehmensinsolvenzen, was eine gute Entwicklung f\u00fcr \n\nVerbraucher, Wirtschaft und Finanzwirtschaft ist. \n\nDie Anfrage offenbart, dass fast alle F\u00f6rderprogramme zu \n\neinem sehr hohen Prozentsatz mit EU-Mitteln ausgestattet \n\nwurden. Umso wichtiger wird es, welche Strategie die \n\nStaatsregierung hat, wenn Sachsen nach 2020 deutlich \n\nweniger Geld von der EU bekommt. Welche F\u00f6rder-\n\nschwerpunkte in welcher Strategie der Staatsregierung \n\ngibt es, die dann mit Landesmitteln ausgestattet werden \n\nsollen? Lassen sich bei verst\u00e4rktem R\u00fcckgriff auf Lan-\n\ndesmittel vielleicht auch in pragmatischer Weise unb\u00fcro-\n\nkratische Richtlinien gestalten, die mit den Restriktionen \n\nvon EU-Programmen bisher nicht m\u00f6glich waren? B\u00fcro-\n\nkratieabbau im Bereich F\u00f6rdermittel hat auch nicht immer \n\nmit Mittelherkunft und EU-Recht zu tun. Allein schon das \n\nZur\u00fcckfahren der Dominanz der SAB k\u00f6nnte sicherlich \n\nhelfen. Denn wo Wettbewerb ist, da w\u00e4chst vern\u00fcnftige \n\nLeistung. Das sollte zu schlankeren, schnelleren Verfah-\n\nren f\u00fchren und zu einer neuen Grundhaltung. Denn die \n\nheutige Grundhaltung wird von den Akteuren in der \n\nWirtschaft noch viel zu oft als eine immanente Ableh-\n\nnungshaltung empfunden. \n\nEinige Fragen in der Gro\u00dfen Anfrage lassen keine R\u00fcck-\n\nschl\u00fcsse zu, was die Fragenden aus den Antworten eigent-\n\nlich schlie\u00dfen wollten. Das gilt beispielsweise f\u00fcr die \n\nFrage nach der Verteilung Solo-Selbstst\u00e4ndiger nach \n\nkreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen. Was sagt es uns, \n\ndass in Dresden mehr Solo-Selbstst\u00e4ndige als im Vogt-\n\nlandkreis sind? Denn flankierende Fragen, die eine \n\nInterpretation zulassen, welche Schlussfolgerungen man \n\naus dieser Kenntnis ziehen und welche Ma\u00dfnahmen man \n\nm\u00f6glicherweise vorzuschlagen gedenkt, fehlen. \n\nF\u00fcr viele Fragen und Antworten der Gro\u00dfen Anfrage gilt: \n\nMan wird die Zahlen und Daten sicher in ganz vielf\u00e4ltiger \n\nWeise zueinander ins Verh\u00e4ltnis setzen k\u00f6nnen; je nach-\n\ndem, welche Schlussfolgerung man zu ziehen gedenkt. So \n\nist die Bruttowertsch\u00f6pfung seit 2009 um 27 % gestiegen. \n\nDas Jahresdurchschnittsbrutto vollbesch\u00e4ftigter Arbeit-\n\nnehmer hingegen nur um 17,6 %. Das klingt wie eine \n\nStory. Die Teuerungsrate hingegen ist seit 2010 um nur \n\nknapp 12 % gestiegen. Schon wird daraus eine ganz \n\nandere Story. Wir werden uns in diesem Hohen Hause in \n\nden kommenden wirtschaftspolitischen Debatten sicher-\n\nlich mit einigen solcher Storys besch\u00e4ftigen. Wir werden \n\nimmer wieder merken, dass man Zahlen auf ganz ver-\n\nschiedene Weise miteinander korrelieren verkn\u00fcpfen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7835 \n\nauch verschieden interpretieren kann. Einen Vorteil \n\nallerdings haben wir jetzt, und daf\u00fcr noch einmal vielen \n\nDank an DIE LINKE und die flei\u00dfigen Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter im SMWA: Wir haben wenigstens alle \n\ndieselben Daten. Damit dies nicht nur eine Momentauf-\n\nnahme aus dem Jahr 2018 bleibt, sollte vielleicht dar\u00fcber \n\nnachgedacht werden, wichtige Tabellen und \u00dcbersichten \n\naus diesem Konvolut in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden zu \n\nerg\u00e4nzen und zu aktualisieren. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde. Zun\u00e4chst spricht f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Abg. Br\u00fcnler. Herr Br\u00fcnler, Sie haben das \n\nWort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen \n\nimmer wieder dar\u00fcber, dass die s\u00e4chsische Wirtschaft sehr \n\nkleinteilig strukturiert ist. Nun ist zwar immer wieder zu \n\nh\u00f6ren, der Mittelstand sei der Motor der deutschen Wirt-\n\nschaft. Das stimmt ja auch. Nur, was aus s\u00e4chsischer \n\nPerspektive dabei gern vergessen wird, ist, dass als \n\nParadebeispiele oft Unternehmen herhalten m\u00fcssen, die \n\n250 und mehr Mitarbeiter haben und deren Umsatz sich \n\nim mittleren zweistelligen Millionenbereich befindet. \n\nMittelstand ist eben nicht gleich Mittelstand; denn von \n\nden 165 000 in Sachsen gemeldeten Unternehmen haben \n\nnur rund 600 Unternehmen mehr als 250 Mitarbeiter. \n\nDavon ist \u2013 und das wird sicherlich hier manche \u00fcberra-\n\nschen \u2013 der gr\u00f6\u00dfte Teil, n\u00e4mlich ein Drittel, im Gesund-\n\nheits-, Sozial- und Pflegebereich t\u00e4tig. Gleichzeitig haben \n\nrund 90 % der s\u00e4chsischen Unternehmen weniger als zehn \n\nMitarbeiter. Bei 120 000 von ihnen handelt es sich um \n\nSolo-Selbstst\u00e4ndige. Das wiederum sind in ihrer Mehr-\n\nzahl weder Freiberufler noch neu gegr\u00fcndete Start-ups. \n\nDen gr\u00f6\u00dften Teil stellen dabei vielmehr Bau und Hand-\n\nwerk. Das \u2013 Kollege Heidan, dies gebe ich zu bedenken \u2013 \n\nk\u00f6nnte durchaus auch ein Grund f\u00fcr die hohe Dichte an \n\nHandwerksbetrieben im Freistaat Sachsen sein. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nSo gibt auch die steigende Exportquote, die der Gro\u00dfen \n\nAnfrage zu entnehmen ist, bei ungenauer Betrachtung nur \n\nein verzerrtes Bild der internationalen Verflechtung der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft wieder, entf\u00e4llt doch rund die \n\nH\u00e4lfte der Ausfuhren auf den Fahrzeugbau, der hier im \n\nDetail gemeint ist und den L\u00f6wenanteil tr\u00e4gt. Das d\u00fcrfte \n\njedem klar sein. \n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft ist in weiten Teilen weniger \n\nmittelst\u00e4ndisch, sondern vor allem durch Klein- und \n\nKleinstunternehmen gepr\u00e4gt. Ein Gro\u00dfteil von ihnen ist \n\nfast ausschlie\u00dflich am lokalen Markt ausgerichtet. Damit \n\nschlie\u00dft sich \u00fcbrigens auch der Kreis zu unserer gestrigen \n\nMindestlohndebatte; denn ohne Kaufkraft gibt es auch \n\nkeinen lokalen Absatzmarkt. \n\nIch habe diese Fakten zu Anfang noch einmal dargestellt, \n\nda solche eine Wirtschaftsstruktur auch volkswirtschaftli-\n\nche Folgen hat. Verstehen Sie mich nicht falsch, meine \n\nDamen und Herren! Ich habe keinen Zweifel daran, dass \n\nman auch in s\u00e4chsischen Unternehmen wei\u00df, wie der \n\nHase l\u00e4uft, dass s\u00e4chsische T\u00fcftler geniale Ideen haben, \n\ndass unsere Pflegekr\u00e4fte und Handwerker jeden Tag ihr \n\nBestes geben und auch die vielen von mir beschriebenen \n\nSolo-Selbstst\u00e4ndigen ebenso wie die abh\u00e4ngig Besch\u00e4f-\n\ntigten mit Herzblut bei der Sache sind. Und, Kollege \n\nHeidan, jetzt halten Sie sich fest: Auch wir wissen, dass \n\nWohlstand erarbeitet werden muss. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nGenau darum ist es, zumindest in meinen Augen, eine \n\ngute Nachricht, wenn wir unserer Gro\u00dfen Anfrage ent-\n\nnehmen k\u00f6nnen, dass die s\u00e4chsischen Unternehmen in \n\nden letzten Jahren gewachsen sind. \n\nDas ist strukturell alles andere als unbedeutend. Diese \n\nEntwicklung geht nur sehr langsam voran. Nun sind zwar \n\nkleine Betriebe nicht per se schlecht und gro\u00dfe per se gut, \n\naber volkswirtschaftlich l\u00e4sst sich doch beobachten, dass \n\ngr\u00f6\u00dfere Unternehmen oftmals Marktrisiken besser abfe-\n\ndern k\u00f6nnen, dass sie eher Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Ausbildung \n\nund f\u00fcr Forschung und Entwicklung haben und wirt-\n\nschaftliche Skaleneffekte nutzen k\u00f6nnen. \n\nSo ist diese Struktur auch eine logische Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, \n\ndass die Umsatzrendite im Freistaat nach aktuellen Anga-\n\nben der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau deutlich unter \n\ndem Bundesdurchschnitt liegt. Das ist stabil und seit \n\nJahren so. Das hat Folgen auch an Stellen, wo man es auf \n\nden ersten Blick vielleicht nicht vermutet. Das hat Folgen \n\nf\u00fcr den Handlungsspielraum des Freistaates. Ich erinnere \n\nan die Steuereinnahmen, die seit Jahren \u2013 obwohl sie \n\ngestiegen sind \u2013 nicht dem Ansatz an das westdeutsche \n\nDurchschnittsniveau aufschlie\u00dfen und deutlich unter dem \n\nBundesschnitt liegen. Das, meine Damen und Herren, hat \n\nauch Folgen f\u00fcr die Unternehmen selbst. \n\nSachsen ist nach Analyse der KfW gemeinsam mit Meck-\n\nlenburg-Vorpommern und Sachsen-Anhalt Schlusslicht \n\nbeim Potenzial der einheimischen Wirtschaft, neue \n\nInvestitionen mit Eigenkapital zu finanzieren. Auch das \n\nist kein einmaliger Ausrutscher. Daf\u00fcr sind s\u00e4chsische \n\nBetriebe h\u00e4ufiger auf Bankkredite angewiesen, und \n\nSachsen hat noch eine Besonderheit: 12 % des im letzten \n\nJahr im Freistaat von Unternehmen get\u00e4tigten Investiti-\n\nonsvolumens wurde \u00fcber F\u00f6rdermittel finanziert. Davon \n\ngingen zwar beileibe nicht alle Mittel an KMU, aber \n\ndennoch macht dieser Spitzenwert deutlich, welche \n\nBedeutung die F\u00f6rderlandschaft f\u00fcr die einheimische \n\nWirtschaft hat. Das ist ein Bereich, in dem wir die struk-\n\nturelle Entwicklung beeinflussen und bef\u00f6rdern k\u00f6nnen. \n\nNun hat der letzte Woche ver\u00f6ffentliche deutsche Startup-\n\nMonitor des Bundesverbandes Deutsche Start-ups erge-\n\nben, dass die s\u00e4chsische Start-up-F\u00f6rderung mit der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7836 \n\nSchulnote 3,1 bewertet wurde. Der Wirtschaftsminister \n\nhat postwendend betont, dass es deutschlandweit der \n\nzweite Platz sei. Meine Kollegin Neuhaus-Wartenberg hat \n\nvorhin darauf hingewiesen, dass das nicht mehr als gerade \n\nbefriedigend und offenkundig noch Spiel nach oben ist, \n\num tats\u00e4chlich gut zu werden. Recht haben beide. Aber \n\negal, wie wir es nun werten wollen: Was folgt eigentlich \n\ndaraus? Wir f\u00f6rdern im Freistaat ja nicht nur Start-ups. \n\nWir f\u00f6rdern ja \u2013 ohne es despektierlich zu meinen \u2013 alles \n\nM\u00f6gliche. \n\nAuch wir als LINKE haben uns dazu im Grundsatz immer \n\nbekannt und werden es im Rahmen der Haushaltsverhand-\n\nlungen auch wieder tun. Wir m\u00fcssen uns aber auch \n\nfragen, ob die Art und Weise der F\u00f6rderung in jedem Fall \n\nsinnvoll und zielf\u00fchrend ist. \n\nNach Darstellung des Finanzministeriums vom Fr\u00fchjahr \n\ndieses Jahres wurde eine Kommission zur Vereinfachung \n\nund Verbesserung von F\u00f6rderverfahren berufen. Ihr \n\nHauptaugenmerk soll allerdings \u2013 gerade nach Kritik von \n\nkommunaler Seite \u2013 insbesondere auf F\u00f6rderverfahren \n\nliegen, deren Adressaten \u00f6ffentliche bzw. kommunale \n\nEmpf\u00e4nger sind. Warum eigentlich? Es gibt noch mehr \n\nProgramme. \n\nAllein im Verantwortungsbereich des SMWA gibt es rund \n\n50 aktuelle F\u00f6rderrichtlinien. Wenn Sie, Kollege Baum, \n\ndiese Vielfalt loben, dann gibt es aber auch eine zweite \n\nSeite. Diese Richtlinien sind zum Teil hochspezifisch, \n\nzum Teil sogar so spezifisch, dass nach Auskunft auf eine \n\nKleine Anfrage bis zum Sommer dieses Jahres f\u00fcr einzel-\n\nne Programme nicht einmal ein einziger Antrag vorlag. So \n\nsch\u00f6n nicht abgerufene F\u00f6rdergelder f\u00fcr den Finanzminis-\n\nter sind \u2013 unser Ziel als Haushaltsgesetzgeber sollte aber \n\nsein, dass die von uns im Haushalt zur Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung vorgesehenen Gelder auch dort ankommen und das \n\nvon uns beabsichtigte Ziel erreichen. \n\nIch wei\u00df nicht, wer von Ihnen diese 50 Programme \n\n\u00fcberhaupt aufz\u00e4hlen und inhaltlich umrei\u00dfen k\u00f6nnte. Ich \n\ngebe zu, ich kann es nicht aus dem Kopf, und mit gro\u00dfer \n\nSicherheit k\u00f6nnten auch der Wirtschafts- oder der Fi-\n\nnanzminister hier spontan keinen kompletten \u00dcberblick \n\nliefern. Das Problem ist nur, das es den Adressaten in der \n\nWirtschaft zum Teil \u00e4hnlich geht. Zumindest kleine \n\nBetriebe haben oftmals gar keine Zeit, sich durch den \n\nDschungel an F\u00f6rderrichtlinien zu k\u00e4mpfen. Hat man \n\ndoch das geeignete Programm gefunden, ist noch lange \n\nnicht sicher, dass man im F\u00f6rderverfahren nichts \u00fcberse-\n\nhen hat und nicht an der Antragsb\u00fcrokratie scheitert oder \n\nR\u00fcckforderungen ins Haus stehen. \n\nErst vor 14 Tagen war das in einer Diskussionsrunde mit \n\nMeistern in der Chemnitzer Handwerkskammer wieder \n\nThema. Besonders kleine und eher kapitalschwache \n\nUnternehmen haben Scheu, sich auf das Wagnis F\u00f6rde-\n\nrung \u2013 und das ist es in ihren Augen \u2013 einzulassen. Das ist \n\npraktische Realit\u00e4t. Dabei haben wir von den Bearbei-\n\ntungszeiten noch gar nicht gesprochen. \n\nDass die F\u00f6rderrichtlinien so aussehen, wie sie aussehen, \n\nist zum Teil hausgemacht, da jede denkbare Konstellation \n\nim Ausschlussverfahren in der Richtlinie geregelt ist. Zum \n\nTeil hat sie ihre Ursachen aber auch in der Finanzierungs-\n\nstruktur. Nun kann man sich zwar f\u00fcr Sparsamkeit feiern, \n\nwenn man beinahe immer auf eine Kofinanzierung durch \n\nEU- oder Bundesmittel setzt, die Kehrseite ist aber, dass \n\nman damit auch Vorgaben hinsichtlich der Mittelbindung \n\numsetzen muss. Selbst dort, wo diese Vorgaben sehr weit \n\ngefasst sind, wird mit landesspezifischen Erg\u00e4nzungen in \n\nBezug auf Verwendung und Nachweisf\u00fchrung die Richt-\n\nlinie in einigen F\u00e4llen wieder b\u00fcrokratisiert. \n\nVor diesem Hintergrund haben wir Ihnen heute zu unserer \n\nGro\u00dfen Anfrage den Entschlie\u00dfungsantrag zur Evaluie-\n\nrung unserer s\u00e4chsischen F\u00f6rderlandschaft vorgelegt, den \n\nich hiermit gleichzeitig eingebracht habe. \n\nLassen Sie uns gemeinsam die vorhandene F\u00f6rderland-\n\nschaft evaluieren, vereinfachen und offener gestalten. \n\nSorgen wir daf\u00fcr, dass gerade kapitalschwache, kleine \n\nund mittlere Unternehmen von dem Programm profitie-\n\nren. \n\nMeine Damen und Herren, ich lade Sie ein: Stimmen Sie \n\nunserem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion noch einmal Herr Abg. \n\nHeidan, wie bereits in der ersten Runde von ihm selbst \n\nangek\u00fcndigt. Herr Heidan, bitte sehr. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Herr Br\u00fcnler, ich glaube nicht, \n\ndass es den Finanzminister freut, wenn F\u00f6rdergelder nicht \n\nabgerufen werden. Das ist ja gerade das, was seinen \n\nZweck erf\u00fcllen soll, dass F\u00f6rderungen auch mehr Steuer-\n\neinnahmen bringen. Selbst finanzpolitisch kann es nicht \n\ngut sein, wenn die F\u00f6rdergelder nicht abflie\u00dfen. Das kann \n\nes nun nicht sein. \n\nIch bin auch froh und dankbar, dass gerade der Finanzmi-\n\nnister diese Kommission zur Verbesserung und Vereinfa-\n\nchung von F\u00f6rderverfahren einberufen hat und wir hof-\n\nfentlich bald dazu einen Abschlussbericht vorgelegt \n\nbekommen, in dem derartige Verbesserungen vorhanden \n\nsind. Ich m\u00f6chte auch gleich \u2013 ich bin schon in meinem \n\nersten Redebeitrag darauf eingegangen \u2013 auf Ihren Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag zur\u00fcckkommen. \n\nDer Punkt ist nicht F\u00f6rderung. Wir sollten die Unterneh-\n\nmen arbeiten lassen. Die Unternehmen sollen ihr Gesch\u00e4ft \n\nmachen, und wir sollten das nicht behindern. Das ist doch \n\nder Punkt. Das haben wir doch hier in diesem Hohen \n\nHause immer wieder in Redebeitr\u00e4gen festzustellen, dass \n\nwir den Unternehmen mehr B\u00fcrokratie auflasten, mehr \n\nDinge anheimstellen, die wir von ihnen fordern, bei-\n\nspielsweise die Statistiken. Ich \u00e4rgere mich aller zwei, \n\ndrei Monate \u2013 ich wei\u00df es nicht so genau \u2013, wenn ich Post \n\nvom Statistischen Landesamt in mein B\u00fcro zu Hause \n\nbekomme mit umfangreichen Erhebungen, die wir ausf\u00fcl-\n\nlen m\u00fcssen. Diese Dinge sind nicht das Einzige, was wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7837 \n\nals Unternehmer machen m\u00fcssen. Es kommt auch die \n\nHandwerkskammer um die Ecke gebogen etc. \n\nDas sind doch die Dinge, die den kleinen und mittelst\u00e4n-\n\ndischen Unternehmen jeden Tag Probleme bereiten, \n\nindem wir in den letzten Jahren und Jahrzehnten einen \n\nb\u00fcrokratischen Aufwuchs geschaffen haben, der uns von \n\nunserer eigentlichen Arbeit abh\u00e4lt. Das m\u00fcssen wir doch \n\nendlich beenden. \n\n(Einzelbeifall) \n\n\u2013 Ja, da k\u00f6nnen Sie ruhig einmal klatschen, das ist \u00fcber-\n\nhaupt kein Thema. \n\nIch glaube, es ist gut, sich nicht nur die Antworten der \n\nStaatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN zu \n\nGem\u00fcte zu f\u00fchren, sondern eher die ordnungspolitischen \n\nStandpunkte, die uns das imreg, das Institut f\u00fcr Mittel-\n\nstands- und Regionalentwicklung, Ende Oktober anheim-\n\ngestellt hat. Sie haben die \u00dcberschrift genau gefunden: \n\nMittelstand entlasten, Kernaufgaben meistern. \n\nWas steht da drin? F\u00fcr mich sind es zumindest  drei \n\nwichtige Kernaussagen. Als Erstes: Der Personalbestand \n\nin den \u00f6ffentlichen Einrichtungen, im \u00f6ffentlichen Dienst \n\ndes Landesbereichs Sachsens ist zu hoch. Das steht hier \n\nauch w\u00f6rtlich drin \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer \u00fcberdurchschnitt-\n\nliche Personalbesatz zieht sich dabei \u00fcber nahezu alle \n\nAufgabenbereiche.\u201c Dann kommen die Unterteilungen in \n\nGesundheit, Umwelt, Sport und Erholung plus 51 %, \n\nsoziale Sicherung, Familie, Jugend und Arbeitsmarktpoli-\n\ntik plus 49 % etc. Dies steht auch im krassen Widerspruch \n\nzu dem Fachkr\u00e4ftebedarf, den wir hier haben. \n\nDiesbez\u00fcglich darf ich auch noch einmal die Erkenntnisse \n\ndieses Institutes auf Seite 4 zitieren: \u201eAngesichts des noch \n\nimmer bestehenden gesamtwirtschaftlichen Nachholbe-\n\ndarfs Sachsens w\u00e4re es eine umgekehrte Tendenz, volks-\n\nwirtschaftlich zielf\u00fchrender, zumal die Personalaufsto-\n\nckung im \u00f6ffentlichen Dienst angesichts zunehmender \n\nFachkr\u00e4fteengp\u00e4sse in ungleicher Konkurrenz zu den \n\nwertsch\u00f6pfenden und steuerabbringenden Wirtschaftsbe-\n\nreichen eintritt.\u201c \n\nDas ist genau der Punkt, meine Damen und Herren. Wenn \n\nwir im Wettbewerb mit der Wirtschaft sind, die schon \n\nheute \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel klagt, kommt dann noch der \n\nStaat um die Ecke und braucht auch noch zus\u00e4tzliche \n\nStellen, weil die Aufgaben f\u00fcr Kontrolle, Statistiken, zur \n\nBeantwortung von Gro\u00dfen Anfragen \u2013 wir hatten ja die \n\nSeitenzahl geh\u00f6rt \u2013 auch noch zus\u00e4tzliches Personal \n\nbinden. Nein, wir m\u00fcssen dieses Personal in den wert-\n\nsch\u00f6pfenden und steuererbringenden Wirtschaftsberei-\n\nchen einsetzen, damit wir in Sachsen davon profitieren \n\nk\u00f6nnen. \n\nDer zweite wichtige Punkt ist die Verbesserung der \n\nInfrastruktur. Ich hatte eingangs schon gesagt, dass wir \n\nuns diesem Punkt stark widmen m\u00fcssen. Gerade was die \n\nDigitalisierung betrifft, ist die Infrastruktur wichtig. Dazu \n\nsind schon Antworten gegeben worden und wir haben mit \n\ndem Haushaltsplanansatz f\u00fcr 2019/2020 wichtige Zeichen \n\ngesetzt. Abschlie\u00dfend darf ich auf den Bericht des imreg-\n\nInstitutes zur\u00fcckkommen. Diese schreiben Folgendes: \n\n\u201eSeit 2013 hat sich der Anteil der Firmen deutlich erh\u00f6ht, \n\ndie \u00fcber Hindernisse durch Infrastrukturm\u00e4ngel berichten, \n\nwas sowohl f\u00fcr das Analoge als auch die digitale Infra-\n\nstruktur gilt.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, dort m\u00fcssen wir auch mit dem \n\nHaushaltsansatz im Dezember in diesem Hohen Haus \n\nordentliche Beschl\u00fcsse fassen. Der gew\u00e4hlte Ansatz ist \n\ngut, dass wir zum Beispiel im kommunalen Stra\u00dfenbau \n\ndie Mittel verstetigen und 60 Millionen Euro pauschal in \n\ndas Finanzausgleichsgesetz ab 2020 geben. Damit haben \n\ndie Kommunen Rechtssicherheit, dass sie das Geld \n\nbekommen und ihre Stra\u00dfen instand setzen k\u00f6nnen. Bei \n\nder Gelegenheit d\u00fcrfen sie nicht vergessen, gleich das \n\nGlasfaserkabel mit hineinzulegen, um f\u00fcr Firmen und \n\nAnwohner schnelles Internet zu schaffen. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt ist sicher auch der B\u00fcrokra-\n\ntieabbau. Die interne Kommission zur Vereinfachung und \n\nVerbesserung von F\u00f6rderverfahren ist, durch den Finanz-\n\nminister geleitet, einberufen worden. Der Abschlussbe-\n\nricht wird hoffentlich bald im neuen Jahr vorliegen. Auch \n\ndie Genehmigungsverfahren, die in den letzten Jahren \n\nhaupts\u00e4chlich im Umweltbereich eine exorbitante Erh\u00f6-\n\nhung des b\u00fcrokratischen Aufwandes verursacht haben, \n\nsollten noch einmal auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden. \n\nVon manchen Fraktionen in diesem Hohen Hause, auch \n\nvonseiten der LINKEN, wurde immer wieder vorgetra-\n\ngen, dass die Unternehmer Kapitalisten sind, die den Staat \n\nbetr\u00fcgen wollen, die die Arbeitnehmer ausbeuten usw. \n\nNein, sie tragen dazu bei, die Wertsch\u00f6pfung und die \n\nSteuerkraft dieses Landes zu erh\u00f6hen, deshalb muss dort \n\nUnterst\u00fctzung kommen und nicht in dem Verfahren, wie \n\nSie es in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag gebracht haben. Wir \n\nbrauchen keine neuen F\u00f6rderrichtlinien und auch keine \n\nneuen Kreditlinien, sondern f\u00fcr die Unternehmen eine \n\nEntlastung bei der B\u00fcrokratie. Das erm\u00f6glicht ihnen das \n\nGesch\u00e4ft, und davon partizipieren wir auch, indem wir \n\nh\u00f6here Steuereinnahmen bekommen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt noch eine Wortmeldung von der SPD-\n\nFraktion. Herr Abg. Vieweg, bitte, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegin \n\nNeuhaus-Wartenberg, lieber Kollege Br\u00fcnler, ich m\u00f6chte \n\nmich zun\u00e4chst bei Ihnen bedanken f\u00fcr Ihre Gro\u00dfe Anfrage \n\nund Ihren Entschlie\u00dfungsantrag, weil mir das die M\u00f6g-\n\nlichkeit gibt, heute noch einmal dar\u00fcber zu sprechen, was \n\nwir in Sachsen in der aktuellen Legislaturperiode f\u00fcr den \n\nMittelstand, das Handwerk und auch f\u00fcr den Tourismus \n\nerreicht haben. \n\nDer Mittelstand spielt f\u00fcr die wirtschaftliche, regionale \n\nund gesellschaftliche Entwicklung eine herausragende \n\nRolle, gerade hier in Sachsen. Da gibt es die traditionell \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7838 \n\nSelbstst\u00e4ndigen, da gibt es diejenigen, die das R\u00fcckgrat \n\nf\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand sind, da gibt es die \n\nHandwerker, die Meister mit gro\u00dfen und kleinen Betrie-\n\nben, viele wirklich gute, gro\u00dfe und etablierte Unterneh-\n\nmen, die viele gute Arbeitspl\u00e4tze im Freistaat schaffen. \n\nWenn ich zur\u00fcckdenke: Ich habe mein erstes Unterneh-\n\nmen im Freistaat 1992 gegr\u00fcndet. Wir waren drei Leute \n\nund waren begeistert von unserer Gesch\u00e4ftsidee, haben \n\ngedacht, unsere Dienstleistung muss wirklich jeder \n\nkaufen. Wir mussten uns jede F\u00f6rderung, jede Orientie-\n\nrung selbst suchen, weil unsere alte Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nnach einem einzigen Kriterium ausgerichtet war, und das \n\nwar Wachstum. Man musste mehr Mitarbeiter besch\u00e4fti-\n\ngen und ganz genau wissen, wie man agieren muss, wenn \n\nman in zehn Jahren noch am Markt sein wollte. Probe-\n\nr\u00e4ume, Experimentierr\u00e4ume \u2013 diese M\u00f6glichkeiten \n\ngef\u00f6rdert zu bekommen hat es fr\u00fcher nicht gegeben. \n\nUnd darum, meine Kolleginnen und Kollegen von der \n\nFraktion DIE LINKE, haben wir in der aktuellen Legisla-\n\nturperiode f\u00fcr einen Politikwechsel gesorgt. Wir haben \n\nunsere gr\u00f6\u00dfte Wirtschaftsf\u00f6rderung, die Gemeinschafts-\n\naufgabe \u201eRegionale Wirtschaftsf\u00f6rderung\u201c, umgestellt. Es \n\ngilt nicht mehr nur dieses Wachstumskriterium, sondern \n\nman bekommt heute auch F\u00f6rderung, wenn man Arbeits-\n\npl\u00e4tze erh\u00e4lt und nachweisen kann, dass das Unternehmen \n\nmit der gleichen Anzahl von Mitarbeitern in den n\u00e4chsten \n\nJahren gut und sicher l\u00e4uft. Wir haben die strukturellen \n\nNachteile im Freistaat Sachsen ausgeglichen. Das war \n\neine gute Politik f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand. \n\nZum Handwerk, liebe Kolleginnen und Kollegen der \n\nLinksfraktion: Die Handwerker bilden mit dem Mittel-\n\nstand das R\u00fcckgrat f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft. Es ist \n\ngerade die duale Ausbildung, also die berufliche Ausbil-\n\ndung, die mittlerweile eine hohe Qualit\u00e4t hat und der \n\nExportschlager, auch aus Sachsen heraus, ist. Die Meis-\n\nterausbildung spielt f\u00fcr uns die wichtigste Rolle. Wir \n\nhaben die Qualit\u00e4t dieses gro\u00dfen Besch\u00e4ftigungsnachwei-\n\nses verbessert, wir haben die Meisterpr\u00e4mie eingef\u00fchrt \n\nund auch ein gro\u00dfes Augenmerk auf die Meisterausbil-\n\ndung gelegt, weil diese Grundlage f\u00fcr neue Kompetenzen \n\nund neue Unternehmen ist, weil ein Gro\u00dfteil der Meister \n\neigene Unternehmen gr\u00fcndet und nicht nur beim Berufs-\n\nkollegen besch\u00e4ftigt sind. \n\nWir haben den Meisterbonus eingef\u00fchrt. Das zeigt, f\u00fcr \n\nuns ist die Ausbildung im Handwerk ganz wichtig. Wir \n\nhaben das Handwerk fit f\u00fcr die Zukunft gemacht, weil wir \n\ndie Mittelstandsf\u00f6rderung auch f\u00fcr das Handwerk ge\u00f6ff-\n\nnet haben. Sehr geehrte Kollegin Neuhaus-Wartenberg, \n\ndas bitte ich zumindest zur Kenntnis zu nehmen. Wir \n\nhaben die Zug\u00e4nge f\u00fcr das Handwerk auch in unsere \n\nInnovationsf\u00f6rderung aufgenommen, und es ist heute \n\nm\u00f6glich, mit einem Handwerksbetrieb in unserer Fach-\n\nkr\u00e4fteallianz mitzuwirken. \n\nDas war aus meiner Sicht genau der richtige Weg, das \n\nzeigt auch der bundesweite Vergleich. Sachsen liegt auf \n\nPlatz 1 in der aktuellen Handwerkspotenzialstudie. Das \n\nbetrifft die Anzahl der Handwerksbetriebe, das betrifft \n\nden Umsatz je Einwohner und auch die Anzahl der \n\nBesch\u00e4ftigten in den Betrieben. Und ich sage Ihnen mal: \n\nPlatz 1 ist Sachsen, Platz 2 ist Brandenburg und Platz 3 ist \n\nTh\u00fcringen. Merken Sie etwas? Drei SPD-Wirtschafts-\n\nminister liefern sich ein Kopf-an-Kopf-Rennen um das \n\nHandwerk in Ostdeutschland. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \n\nOh-Rufe bei den LINKEN) \n\nDas ist doch eine gute Botschaft, Kolleginnen und Kolle-\n\ngen. Das war aus meiner Sicht erfolgreiche Politik f\u00fcr \n\nMittelstand und Handwerk. \n\nZum Schluss noch zum Tourismus, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen. Der Tourismus ist ein Megatrend im Freistaat \n\nSachsen. F\u00fcr Sachsen ist der Tourismus einer der wich-\n\ntigsten Wirtschaftsfaktoren. Wir haben in den letzten \n\n26 Jahren unsere landesweiten Zahlen verdreifacht, die \n\n\u00dcbernachtungszahlen um das Zweieinhalbfache erh\u00f6ht, \n\nund im Jahre 2017 erzielte der s\u00e4chsische Tourismus das \n\ngr\u00f6\u00dfte Ergebnis seit Neugr\u00fcndung des Freistaates Sach-\n\nsen. \n\n(Widerspruch der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nMit 7,9 Millionen G\u00e4steank\u00fcnften und 19,5 Millionen \n\n\u00dcbernachtungen haben wir so viele \u00dcbernachtungen wie \n\nnoch nie im Freistaat Sachsen. Ich habe die Zahlen einmal \n\nschnell herausgesucht, Frau Kollegin Neuhaus-\n\nWartenberg: 151,5 Millionen Tagesg\u00e4ste haben wir im \n\nJahr 2017 im Freistaat Sachsen gehabt, und auch in \n\ndiesem Jahr 2018 setzt sich diese positive Entwicklung \n\nfort: Es gibt ein Plus von 3,7 %. \n\nMit einem Bruttoumsatz von 7,8 Milliarden Euro, Frau \n\nKollegin Neuhaus-Wartenberg, hat der Tourismus einen \n\nhohen Stellenwert. Er ist f\u00fcr uns einer der wichtigsten \n\nWirtschaftszweige. \n\nDie Koalition wird deshalb diese erfolgreiche Entwick-\n\nlung weiter begleiten. Es beginnt bei unserer Strategie zur \n\nDigitalisierung. Es geht weiter \u00fcber die Verbesserung im \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr. Es geht um Investitio-\n\nnen in die touristische Infrastruktur, aber genauso um das \n\nkommunale Abgabengesetz. Sie erinnern sich: Das haben \n\nwir Ende letzten Jahres hier im Landtag beschlossen. \n\nZuk\u00fcnftig kann der Tourismus noch viel besser auch von \n\nder kommunalen Ebene unterst\u00fctzt werden. Diesen Weg \u2013 \n\ndas ist aus meiner Sicht eines der wichtigsten Kriterien \u2013 \n\nwerden wir konsequent weitergehen; denn gerade im \n\nTourismus haben wir die h\u00f6chste G\u00e4stezufriedenheit im \n\nBundesvergleich. 83 % der G\u00e4ste im Freistaat Sachsen \n\nsind zufrieden: Hier befinden wir uns auf Augenh\u00f6he mit \n\nSchleswig-Holstein, mit Bayern, aber auch mit Mecklen-\n\nburg-Vorpommern, was nat\u00fcrlich auch beim Tourismus \n\nein ganz wichtiger Marker ist. \n\nDeshalb sage ich Ihnen abschlie\u00dfend: Welche Schlussfol-\n\ngerungen Sie auch immer aus der Beantwortung Ihrer \n\nGro\u00dfen Anfrage ziehen \u2013 Sie werden sicherlich einr\u00e4u-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7839 \n\nmen: Wir in Sachsen machen eine erfolgreiche Politik f\u00fcr \n\nMittelstand, Handwerk und Tourismus! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? Zun\u00e4chst frage ich die AfD-Fraktion. \u2013 \n\nHerr Abg. Beger, bitte. Sie haben das Wort. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag greift unter anderem die Probleme mangelnde Nut-\n\nzer- und Anwendungsfreundlichkeit der F\u00f6rderprogram-\n\nme oder das komplizierte Zusammenspiel der verschiede-\n\nnen F\u00f6rdermittelgeber bis zur Ausreichung der F\u00f6rdermit-\n\ntel auf. \n\nBezeichnend f\u00fcr diesen b\u00fcrokratischen Wahnsinn ist, dass \n\nim aktuellen Doppelhaushalt wieder unter dem Titel \n\n\u201eLandesvorhaben zur Umsetzung s\u00e4chsischer Innovati-\n\nonspolitik\u201c rund 3,5 Millionen Euro veranschlagt sind, \n\num die Unterst\u00fctzung der KMU bei der Antragstellung im \n\nEU-Rahmenprogramm zu unterst\u00fctzen. \n\nAuch wenn der Punkt I grunds\u00e4tzlich Zustimmung ver-\n\ndient, liefert der Entschlie\u00dfungsantrag im Folgenden \n\nleider wenig Konkretes. Mit dem Problem \u201eFeststellun-\n\ngen\u201c im Punkt II ist noch keinem Unternehmen geholfen. \n\nIm Punkt III wird ganz allgemein der B\u00fcrokratieabbau \n\ngefordert. Ja, es wird der Staatsregierung sogar \u00fcberlas-\n\nsen, v\u00f6llig frei auf die unb\u00fcrokratische F\u00f6rdermittel-\n\nvergabe hinzuwirken. Doch mit dieser Umsetzungsfreiheit \n\nist sie jetzt schon \u00fcberfordert, wie die Ergebnisse der \n\nGro\u00dfen Anfrage zeigen. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Forderungen, geeignete Finanzie-\n\nrungsinstrumente zu entwickeln oder F\u00f6rdervorausset-\n\nzungen inhaltlich offener zu gestalten. Was das genau \n\nhei\u00dft und wie dieses aussehen soll, ist nicht weiter be-\n\ngr\u00fcndet und bleibt absolut offen. \n\nMeine Damen und Herren! Mangels konkreter Forderun-\n\ngen seitens der Antragstellerinnen und Antragsteller \n\nwerden wir uns bei diesem Antrag enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich habe zwar noch nicht zur Abstimmung \u00fcber \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag aufgerufen, aber Herr Br\u00fcnler \n\nhat das Ganze selbst verursacht, weil er in seinem Rede-\n\nbeitrag schon darauf eingegangen ist. Ich schlage vor, wir \n\nimprovisieren jetzt. \n\nM\u00f6chte noch jemand aus den Reihen der Fraktionen zur \n\nGro\u00dfen Anfrage selbst sprechen? Die Staatsregierung \n\nhabe ich selbstverst\u00e4ndlich noch im Blick. \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Herr Staatsminister Dulig, bitte sehr. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Die Fraktion DIE LINKE hat uns in \n\nihrer Anfrage nach vielen Daten gefragt. Wenn Sie jetzt \n\ndie Daten zum Wirtschaftsstandort lesen, werden Sie mir \n\nzustimmen: Sachsen steht gut da, so gut wie noch nie! \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nZuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nTrotzdem ist die Stimmung nicht \u00fcberall gut, denn wirt-\n\nschaftliche Kennzahlen sind immer nur eine Orientierung. \n\nMan muss vor allem immer darauf achten, dass wirt-\n\nschaftliche Kennzahlen nie eine Situation komplett \n\nbeschreiben. Das ganze Bild umfasst immer die einzelnen \n\nMenschen mit ihren eigenen Geschichten, mit ihrem \n\nLeben, mit ihren Erfolgen, aber auch mit ihren Niederla-\n\ngen. \n\nInsgesamt k\u00f6nnen wir in Sachsen sehr stolz auf das \n\nErreichte sein. Nur, mit dem Stolz ist das so eine Sache. \n\nStolz hei\u00dft eben nicht br\u00e4sig und tr\u00e4ge. Stolz hei\u00dft nicht \n\nselbstzufrieden. Es bleibt der Auftrag an uns als Staatsre-\n\ngierung: Wohlstand und Arbeit bleiben Voraussetzungen \n\nf\u00fcr das Gl\u00fcck der vielen. Wir wollen die Dinge, die gut \n\nsind, verteidigen und wir l\u00f6sen die Probleme dort, wo es \n\nwelche gibt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Freistaat Sachsen \n\nist nach der Wiedervereinigung mit gro\u00dfen Ambitionen \n\ngestartet, hat hin und wieder das Tempo verringert, aber \n\nauch wieder erh\u00f6ht. Wir haben gro\u00dfe Herausforderungen \n\ndurchgestanden \u2013 ich erinnere an die Flutkatastrophen \n\noder die Weltwirtschaftskrise vor zehn Jahren. Unser \n\nBlick ist nach vorn gerichtet. Wir kommen unserem Ziel, \n\neine erfolgreiche Zukunft f\u00fcr alle hier Lebenden, mit \n\njedem Schritt n\u00e4her. Der Wohlstand und die verf\u00fcgbaren \n\nEinkommen steigen, die Besch\u00e4ftigung w\u00e4chst. Doch es \n\ngibt nat\u00fcrlich wahnsinnig viel zu tun. \n\nDie Erfolge im wirtschaftlichen Aufbauprozess spiegeln \n\nsich auch am Arbeitsmarkt wider. Gegen\u00fcber dem Jahr \n\n2010 ist die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen um \u00fcber 4 % gestie-\n\ngen. Das ist die beste Entwicklung aller ostdeutschen \n\nFl\u00e4chenl\u00e4nder. Seit bald drei Jahrzehnten setzt Sachsens \n\nWirtschaftspolitik auf Bildung, Forschung, Technologie \n\nund Internationalisierung. In dieser Legislaturperiode \u2013 \n\ndas ist mir wichtig \u2013 kam der Fokus auf \u201eGute Arbeit\u201c \n\nhinzu. Damit tr\u00e4gt die Politik auch ihren Teil bei. Nur, der \n\nL\u00f6wenanteil am Erfolg geb\u00fchrt dem Flei\u00df der Arbeitneh-\n\nmerinnen und Arbeitnehmer, der Kreativit\u00e4t der Macher, \n\ndem Sp\u00fcrsinn der Unternehmerinnen und Unternehmer \n\nund der Exzellenz unserer Wissenschaft. Um in Zukunft \n\nunseren Wohlstand zu halten und zu vergr\u00f6\u00dfern, m\u00fcssen \n\nwir Voraussetzungen schaffen und die Hemmnisse besei-\n\ntigen. \n\nDenken Sie an die Umw\u00e4lzung in der Industrie. Vor drei \n\nJahren haben wir die \u201eStrategieWerkstatt Industrie der \n\nZUKUNFT\u201c ins Leben gerufen, um eine Industriestrate-\n\ngie zu erarbeiten, nicht allein im Ministerium, sondern in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7840 \n\neinem offenen, breiten Kommunikationsprozess. N\u00e4chste \n\nWoche pr\u00e4sentieren wir die Handlungsempfehlungen. Ich \n\nlade Sie dazu ein, den Strategieprozess weiter zu verfol-\n\ngen. \n\nDenken Sie an die Digitalisierung. Deren wichtigste \n\nGrundlage, den Breitbandausbau, schafft diese Regierung \n\ngerade mit einer gewaltigen Kraftanstrengung. Der \n\nFreistaat Sachsen kann den gr\u00f6\u00dften Zuwachs aller Bun-\n\ndesl\u00e4nder bei der Breitbandversorgung verzeichnen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n13,8 % der Bundesmittel sind f\u00fcr Projekte im Freistaat \n\nSachsen gebunden. Glasfaser wird Standard. Mit dem \n\nStatus quo des Ausbaus sind wir noch nicht zufrieden, \n\naber wir sind auf einem richtigen Weg. Der Bund hat das \n\nF\u00f6rderverfahren erheblich vereinfacht. Wir verzichten auf \n\nzus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie und kofinanzieren alle bewilligten \n\nProjekte. Die Kommunen m\u00f6chte ich ermuntern: Nutzen \n\nSie diese historisch einmalige Chance. Machen Sie sich \n\ngemeinsam mit uns auf den Weg in Richtung eines fl\u00e4-\n\nchendeckenden Gigabit-Ausbaus. Bessere Bedingungen \n\nwird es nicht geben. Der beste Zeitpunkt ist genau jetzt! \n\nDenken Sie bitte auch an das Unternehmenswachstum. \n\nSachsens Unternehmen sind heute wirtschaftlich stabiler \n\naufgestellt als noch vor zehn Jahren, auch wenn es nach \n\nwie vor Unterschiede zu den strukturstarken Regionen im \n\nWesten Deutschlands gibt. Die Investitionsf\u00f6rderung im \n\nRahmen der GRW st\u00e4rkt ihre Kapitalbasis. Dieses F\u00f6rder-\n\ninstrument f\u00fchren wir auf hohem Niveau fort. Zus\u00e4tzlich \n\nsollen k\u00fcnftig im Rahmen eines neuen Landesf\u00f6rderpro-\n\ngramms \u201eRegionales Wachstum\u201c Investitionsvorhaben \n\nvon kleinen, regional t\u00e4tigen Unternehmen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum unterst\u00fctzt werden. Diese sind n\u00e4mlich im Rahmen \n\nder GRW nicht f\u00f6rderf\u00e4hig. Durch die F\u00f6rderung von \n\nkleinen produzierenden Unternehmen, Handwerksbetrie-\n\nben und Einzelh\u00e4ndlern sollen regionale Wirtschaftskreis-\n\nl\u00e4ufe weiter aufgebaut und gest\u00e4rkt werden. Auch zus\u00e4tz-\n\nliche Anreize f\u00fcr die Unternehmensnachfolge wird das \n\nProgramm \u201eRegionales Wachstum\u201c setzen. Dieses Pro-\n\ngramm wird derzeit erarbeitet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn ich von \n\nHerausforderungen rede, geht der Blick auch \u00fcber Sach-\n\nsen und Deutschland hinaus. Ver\u00e4nderungen in der Welt \n\ngehen auch an Sachsen nicht vorbei. Sie bedeuten f\u00fcr uns \n\naber eine Chance. Wir leben hier nicht mehr hinter Mau-\n\nern und Grenzen, sondern k\u00f6nnen international kooperie-\n\nren. Internationalisierung und Offenheit sind unverzicht-\n\nbar f\u00fcr unseren Erfolg. Sie beginnen nicht erst mit dem \n\nSchritt ins Auslandsgesch\u00e4ft, sondern hier bei uns, hier \n\nvor Ort bei uns im eigenen Land. Aktuell engagieren sich \n\nin Sachsen erst 8 % der Betriebe im Export. \n\nDabei schafft Internationalisierung zus\u00e4tzliche Marktpo-\n\ntenziale und kann besonders f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndi-\n\nsche Unternehmen zum Wachstumsmotor und Wettbe-\n\nwerbsfaktor werden. In der neuen s\u00e4chsischen Au\u00dfenwirt-\n\nschaftsstrategie haben wir, die Staatsregierung und unsere \n\nPartner in der Au\u00dfenwirtschaftsinitiative Sachsen, veran-\n\nkert, dass die Unternehmen weiterhin bei der Internationa-\n\nlisierung unterst\u00fctzt werden. Ziel bleibt es, die Export-\n\nquote der s\u00e4chsischen Wirtschaft insgesamt zu erh\u00f6hen \n\nund zugleich mehr Unternehmen f\u00fcr das Auslandsgesch\u00e4ft \n\nzu gewinnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in Zukunft bedroht der \n\nFachkr\u00e4ftemangel unseren Wohlstand, denn der Arbeits-\n\nmarkt hat sich gewandelt. Die Sorge um den Arbeitsplatz \n\nwar lange Zeit bestimmend f\u00fcr das Lebensgef\u00fchl vieler \n\nMenschen in Sachsen. Das \u00e4ndert sich nun, und dar\u00fcber \n\nd\u00fcrfen wir uns freuen. Sicher, die demografische Ent-\n\nwicklung entlastet den Arbeitsmarkt, aber vor allem die \n\nanhaltende positive wirtschaftliche Entwicklung ist ein \n\nErfolg des Aufbaus Ost \u2013 made in Saxony \u2013 und sorgt f\u00fcr \n\nsteigende Besch\u00e4ftigungszahlen. Die Unternehmen stehen \n\nzunehmend vor der f\u00fcr sie neuen Herausforderung, \n\ngeeignete Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter f\u00fcr offene \n\nStellen zu finden und zu halten. Arbeitgeberinnen und \n\nArbeitgeber, die faire L\u00f6hne und gute Arbeitsbedingungen \n\nbieten, sind hier im Vorteil. \n\nDie Fachkr\u00e4fteallianz Sachsen engagiert sich unter der \n\nLeitung des SMWA f\u00fcr die Deckung des Fachkr\u00e4ftebe-\n\ndarfs in Sachsen. Dazu plant die Regierung bis zum Jahr \n\n2019 unter anderem ein zentrales Fachkr\u00e4fteportal zur \n\nSteigerung der Attraktivit\u00e4t Sachsens als Ort zum Arbei-\n\nten, Wohnen und Leben sowie die Weiterentwicklung der \n\nFachkr\u00e4ftestrategie f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Menschen in Sach-\n\nsen k\u00f6nnen stolz auf das sein, was sie bisher erreicht \n\nhaben. Als Regierung werden wir weiterhin gemeinsam \n\nmit den Sozialpartnern mit Realit\u00e4tssinn und Zuversicht \n\nan der Entwicklung des Freistaates arbeiten. Wir analysie-\n\nren und passen unsere Instrumente laufend an, seien es \n\nunsere Strategien f\u00fcr Fachkr\u00e4fte, Innovation, Tourismus, \n\nAu\u00dfenwirtschaft oder Digitalisierung oder unsere Richtli-\n\nnien f\u00fcr den Mittelstand, die Technologief\u00f6rderung oder \n\ndie GRW. Wir sind nicht selbstzufrieden, wir sind hell-\n\nwach. \n\nIch will, dass alle Menschen am Erfolg teilhaben. Ich will, \n\ndass Leistungsgerechtigkeit herrscht, denn es gilt: guter \n\nLohn f\u00fcr gute Arbeit. Sachsen ist nicht mehr Niedriglohn-\n\nland. Daf\u00fcr haben wir gesorgt. Stecken wir uns ambitio-\n\nnierte Ziele! Machen wir Sachsen zum Hochlohnland und \n\nzur Innovationsschmiede! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, damit kommen wir nun zum Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE. Er ist bereits eingebracht. \n\nEs haben sich bisher ge\u00e4u\u00dfert: die CDU-Fraktion und die \n\nAfD-Fraktion. M\u00f6chte noch jemand zum Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag sprechen? \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nhabe es vorhin schon gesagt: Diese Koalition unterst\u00fctzt \n\ndie kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7841 \n\nKMU, auf ganz verschiedenen Wegen. Im April hat das \n\nKabinett eine neue Mittelstandsrichtlinie beschlossen, \n\nviele Dinge, die schon laufen, die die Staatsregierung und \n\ndas SMWA ohne diesen Entschlie\u00dfungsantrag auf den \n\nWeg gebracht haben. Ich muss sagen, dass einige Aussa-\n\ngen, wie unter Punkt II.5 des Entschlie\u00dfungsantrages, \n\nunwahr sind. Die sind schlichtweg falsch. Insofern ist \n\nnat\u00fcrlich klar, dass wir den Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Baum f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 \n\nHerr Dr. Lippold f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Bitte sehr. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine Damen und Herren, wir werden diesem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag zustimmen, weil wir mit den LINKEN in fast \n\nallen Punkten \u00fcbereinstimmen. Das eben Angesprochene \n\nim Punkt II.5 l\u00e4sst sich so, wie Sie es geschrieben haben, \n\nnicht wirklich zu 100 % aus den aktuellen Befragungen \n\nder Start-ups ableiten. Gleichwohl gibt es eine Menge, \n\nwas man verbessern kann. Aber es ist nicht so, dass es gar \n\nnichts gibt. Das ist eher eine Anregung. Es bewirkt aber \n\nnicht, dass wir nicht zustimmen k\u00f6nnten. \n\nZum Pendant unter III.4, bei dem es um \u00f6ffentliches \n\nRisikokapital geht: \u00d6ffentliches Risikokapital ist sicher-\n\nlich nicht das Allheilmittel. Das ist in der Regel f\u00fcr die \n\nStart-ups weder besonders g\u00fcnstig noch besonders unb\u00fc-\n\nrokratisch. Man sollte sicherlich dar\u00fcber nachdenken, ob \n\nes nicht geeignetere Instrumente der \u00f6ffentlichen Hand \n\ngibt, mit denen man privates Risikokapital heben und \n\nhebeln kann. Auch das ist nur ein Hinweis und steht \n\nunserer Zustimmung nicht im Weg. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich sehe keine weiteren \n\nWortmeldungen, meine Damen und Herren. Wer der \n\nDrucksache 6/15360 seine Zustimmung geben kann, zeigt \n\ndas bitte an. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen und Stimmenthaltungen \n\nist dem Entschlie\u00dfungsantrag dennoch nicht entsprochen \n\nworden. Meine Damen und Herren, die Behandlung der \n\nGro\u00dfen Anfrage ist beendet, ebenfalls dieser Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nGrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit des  \n\nFreistaates Sachsen mit der Tschechischen Republik \n\nDrucksache 6/11824, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Aussprache erfolgt in der Reihenfolge CDU,  \n\nSPD, DIE LINKE, AfD-Fraktion, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht wird. F\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt Herr Abg. \n\nSchiemann. Herr Schiemann, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aus aktuellem \n\nAnlass haben wir diesen Antrag heute aufgerufen und auf \n\neine sp\u00e4tere Anh\u00f6rung verzichtet. Ich bitte um Nachsicht \n\nbei den Mitgliedern der Fraktionen, dass wir diese Ent-\n\nscheidung, die sehr kurzfristig war, getroffen haben, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nAntrag aus der Konservendose!) \n\nzum einen aufgrund der Erinnerung an historische Ereig-\n\nnisse. Zum anderen sehen wir die M\u00f6glichkeit, hier im \n\nLandtagsplenum f\u00fcr den weiteren Ausbau und die Vertie-\n\nfung guter nachbarschaftlicher Beziehungen zwischen \n\ndem Freistaat Sachsen und der Tschechischen Republik zu \n\nwerben und damit einen Beitrag zu leisten, diese guten \n\nnachbarschaftlichen Beziehungen zu st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer geschichtliche Anlass ist mit dem 9. November sehr \n\nstark verbunden. Der 9. November in der Geschichte \n\nEuropas hat vielerlei Gesichter. Er geh\u00f6rt zu den Tagen \n\nder Geschichte, die mahnen oder uns erinnern sollen. \n\nWir haben am Vormittag der Opfer des 9. November 1938 \n\ngedacht, als Mahnung an die unvergleichbaren Verbre-\n\nchen gegen Juden, die Zerst\u00f6rung der Synagogen und die \n\nVernichtung j\u00fcdischen Lebens in Europa und des Krieges \n\nEuropas gegen L\u00e4nder weiterer Kontinente, aber auch des \n\nKrieges gegen unsere Nachbarl\u00e4nder Polen und Tschechi-\n\nsche Republik. \n\nDer 9. November zeigt uns aber auch, wie geschichtliche \n\nVer\u00e4nderungen nach dem Ersten Weltkrieg Ver\u00e4nderun-\n\ngen in ganz Europa gebracht haben. So hat der \n\n9. November als Datum f\u00fcr die s\u00e4chsische Entwicklung \n\neine besondere Rolle gespielt. Am 9. November 1918 \n\nwurde hier in der Landeshauptstadt Dresden die Republik \n\nSachsen ausgerufen. Monate sp\u00e4ter auf Druck der Reichs-\n\nregierung nannte sich die Republik Sachsen um, und es \n\nwurde der Freistaat Sachsen gegr\u00fcndet. \n\nAber nicht nur f\u00fcr uns war das Jahr 1918 der Beginn einer \n\nneuen Epoche. Am 28. Oktober 1918 wurde die Erste \n\nTschechoslowakische Republik gegr\u00fcndet, f\u00fcr unsere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7842 \n\ntschechischen Nachbarn ein bedeutendes Datum, ein \n\nsouver\u00e4ner freier Staat geworden zu sein, das Jahr 2018 \n\nindes 100 Jahre Staatsgr\u00fcndung f\u00fcr die tschechischen \n\nNachbarn, aber auch f\u00fcr uns ein Jahr der Erinnerung, \n\neinen weiteren bedeutenden Termin in einem anderen \n\nSinne zu erinnern. Dieses Jahr gedenken unsere Nachbarn \n\nauch, dass seit dem Prager Fr\u00fchling von 1968 und dessen \n\ngewaltsamer Niederschlagung 50 Jahre vergangen sind. \n\nDiese Ereignisse waren f\u00fcr viele Menschen in der ehema-\n\nligen DDR so pr\u00e4gend wie f\u00fcr viele Menschen 1968 in \n\nWesteuropa. Die im Prager Fr\u00fchling angesprochenen \n\nGedanken, die Gedanken an Freiheit, an Reformen, \n\nDemokratisierung und freie Meinungs\u00e4u\u00dferung haben \n\nihren Weg auch in die damalige DDR gefunden. F\u00fcr viele \n\nvon uns \u2013 und das betone ich \u2013 weckte der Prager Fr\u00fch-\n\nling Hoffnungen auf eine Verbesserung der Lage im \n\neigenen Land. Der Prager Fr\u00fchling blieb die Inspiration \n\nf\u00fcr eine unsichtbare Generation jener Ostdeutschen, die \n\nVerantwortung f\u00fcr die Bewegung im Jahr 1989 \u00fcbernah-\n\nmen. Damit, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nschlie\u00dft sich wieder der Kreis zum 9. November, an dem \n\nwir auch des Falls der Mauer vor 29 Jahren als eines der \n\nwichtigsten Ereignisse auf dem Weg zur deutschen \n\nWiedervereinigung gedenken. \n\nDie friedliche Revolution von 1989 und in ihrer Folge die \n\ndeutsche Wiedervereinigung ist f\u00fcr mich und sicherlich \n\nf\u00fcr viele von uns ohne den Prager Fr\u00fchling, ohne das \n\nAufbegehren des tschechischen Volkes nicht vorstellbar. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDaher sollten wir die Gelegenheit nutzen, \u00fcber die grenz-\n\n\u00fcberschreitende Zusammenarbeit zwischen dem Freistaat \n\nSachsen und der Tschechischen Republik zu sprechen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind sehr \n\nfroh, dass der Austausch und die Arbeit der tschechischen \n\nRegierung mit der Staatsregierung in den letzten Jahren \n\nweiter ausgebaut wurden. Die bedeutenden Arbeitstreffen \n\nder tschechischen Premierminister mit den s\u00e4chsischen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten st\u00e4rken genau diese Zusammenarbeit \n\nin den Bereichen Wirtschaft, Arbeit, Verkehr, die gute \n\nZusammenarbeit im Bereich der Polizei, der inneren \n\nSicherheit, in den Bereichen von Landwirtschaft, Umwelt \n\nund Hochwasserschutz, um einige zu benennen, die \n\nKoordinierung durch die st\u00e4ndige Konsultation in weite-\n\nren Bereichen und die s\u00e4chsisch-tschechische Arbeits-\n\ngruppe. Wir sind froh, dass die Zusammenarbeit von \n\nHochschulen im Freistaat Sachsen weiterentwickelt \n\nwurde und dass \u00fcber 60 Kooperationen f\u00fcr unser Land \n\neine Bedeutung erlangt haben, die wichtig ist, die aber \n\nnoch ausgebaut werden kann. Wir sehen hier weitere \n\nM\u00f6glichkeiten des Austausches zwischen tschechischen \n\nund s\u00e4chsischen Studenten als gegeben an. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit keinem \n\nanderen Staat unterh\u00e4lt der Freistaat Sachsen heute eine \n\nso enge und intensive Zusammenarbeit wie mit der \n\nTschechischen Republik. Der Freistaat Sachsen hat neben \n\nBayern als einziges deutsches Bundesland seit 2012 eine \n\nLandesvertretung, ein Verbindungsb\u00fcro in Prag er\u00f6ffnet. \n\nDas war ein ganz wichtiges Signal f\u00fcr unser Land, in das \n\nHerz Europas zur\u00fcckzukehren, Prag, das Herz, das es \n\nimmer gewesen ist, f\u00fcr ein einiges Europa zwischen Ost \n\nund West vereint. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sicher werden \n\ndas franz\u00f6sische Studenten anders sehen. Sie werden \n\nsagen, Paris oder Br\u00fcssel ist das Herz. Aber wer sich \n\netwas in der Geschichte auskennt, oder wei\u00df: Prag ist das \n\nHerz und auch die Seele Europas. \n\nWir sind sehr dankbar daf\u00fcr, dass die Tschechische \n\nRepublik ihrerseits ihr Generalkonsulat in der Landes-\n\nhauptstadt Dresden mit viel Engagement f\u00fchrt. Daf\u00fcr \n\ndanken wir der Tschechischen Republik ganz herzlich, \n\nweil das ein wichtiges Signal f\u00fcr unser Land ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die wirtschaftli-\n\nche Zusammenarbeit hat sich in den letzten Jahren in \n\nhervorragender Art und Weise entwickelt. Sachsen und \n\ndie Tschechische Republik sind wichtige Handelspartner. \n\nDie Tschechische Republik ist der wichtigste Importeur. \n\nF\u00fcr 5 Milliarden Euro werden von Unternehmen im \n\nFreistaat Sachsen Waren aus der Tschechischen Republik \n\ngekauft. Kein anderer Staat in der Welt importiert so viele \n\nWaren in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro in den Freistaat \n\nSachsen. In der Rangliste der s\u00e4chsischen Exporte liegt \n\ndie Tschechische Republik auf Platz 5 \u2013 immerhin mit \n\n2,2 Milliarden Euro bei einem Gesamtau\u00dfenhandelsum-\n\nsatz, der weltweit f\u00fcr 42 Milliarden Euro steht. Das hei\u00dft, \n\nwir haben in diesem Jahr einen Gesamtau\u00dfenhandelsum-\n\nsatz von 42 Milliarden Euro und 2,2 Milliarden Euro in \n\nder Handelskooperation mit der Tschechischen Republik. \n\nIm Vergleich zu 1989 hat sich die Zahl der grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Stra\u00dfenverbindungen mehr als verdoppelt. \n\nWir haben eine direkte Autobahn nach Prag. Dresden \u2013 \n\nPrag sind etwa 170 Kilometer, wenn man die weiteste \n\nEntfernung aus der Landeshauptstadt nimmt. Wir sind \n\ndabei, eine Schnellfahrverbindungseisenbahnstrecke von \n\nDresden nach Prag im Rahmen der transeurop\u00e4ischen \n\nVerkehrsnetze zu entwickeln. Ich glaube, es ist ein wich-\n\ntiges Signal in einer fairen Partnerschaft zwischen zwei \n\nStaaten, diese Verkehrsnetze weiter auszubauen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Rahmen des \n\nEurop\u00e4ischen F\u00f6rderprogramms zur europ\u00e4ischen territo-\n\nrialen Zusammenarbeit stehen in der laufenden F\u00f6rderpe-\n\nriode bis 2020 etwa 158 Millionen Euro von der Europ\u00e4i-\n\nschen Union f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Projekte zwischen \n\ndem Freistaat Sachsen und der Tschechischen Republik \n\nbereit. Diese Summe, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, brauchen wir auch nach dem Jahr 2020. Wir \n\nbrauchen f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode ein klares Signal, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7843 \n\ndass die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit weiterge-\n\nhen kann. \n\nIn diesem Zusammenhang gilt mein besonderer Dank den \n\nEuroregionen, die sich seit ihrer Gr\u00fcndung \u00fcber 25 Jahre \n\nhart mit Basisarbeit besch\u00e4ftigen, die versuchen, gute \n\nKontakte zu unseren Nachbarn zu kn\u00fcpfen, und die eine \n\nsehr gute und wichtige Arbeit f\u00fcr unser Land, aber auch \n\nf\u00fcr unsere Nachbarn leisten. \n\nBei der grenz\u00fcberschreitenden F\u00f6rderung muss es auch \n\nk\u00fcnftig bei den Kleinprojektefonds bleiben. Wir haben \n\nerste Signale, dass die Europ\u00e4ische Union f\u00fcr die n\u00e4chste \n\nF\u00f6rderperiode ein klares Signal f\u00fcr die Weiterf\u00fchrung der \n\nKleinprojektefonds gesetzt hat. Wir wollen, wir brauchen \n\neine St\u00e4rkung der Arbeit der Euroregionen. Wir m\u00fcssen \n\ndie Euroregionen so st\u00e4rken, dass sie arbeitsf\u00e4hig f\u00fcr die \n\nZukunft sind. Wir haben bei der Zusammenarbeit einen \n\nguten Stand erreicht, aber wir k\u00f6nnen uns nicht zur\u00fcck-\n\nlehnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Uns verbinden \n\ngemeinsame Interessen bei der weiteren Entwicklung der \n\nEurop\u00e4ischen Union. Der mittelfristige Finanzrahmen \n\ndarf nicht dazu f\u00fchren, dass die gute Entwicklung der \n\nzur\u00fcckliegenden Jahre abgebrochen wird. Das gilt f\u00fcr die \n\nTschechische Republik genauso wie f\u00fcr die Entwicklung \n\nim Freistaat Sachsen. Es ist geradezu falsch, die Unter-\n\nst\u00fctzung von Osteuropa zu reduzieren und nach Westeu-\n\nropa zu leiten. Wir nehmen zur Kenntnis, dass im jetzigen \n\nmittelfristigen Finanzplan eine Reduzierung zwischen 20 \n\nund 25 % der Gesamtmittel besonders f\u00fcr die Staaten \n\nOsteuropas vorgesehen ist. Das k\u00f6nnen wir nicht akzep-\n\ntieren, weil es sich dann auch auf unsere Entwicklung \n\nauswirken wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir brauchen \n\nM\u00f6glichkeiten, Anl\u00e4sse und Projekte, bei denen sich \n\nNachbarn kennenlernen und gemeinsam Projekte gestal-\n\nten. Wir brauchen mehr Veranstaltungen in den Bereichen \n\nder Kunst, der Kultur, des Musizierens. \n\nWir brauchen Chancen, dass Jugendliche sich treffen, \n\nbegegnen, vielleicht in einem gemeinsamen Orchester \n\nspielen und die Erfahrung machen, wie wichtig es ist, \n\nzwischen Nationen auch zu vermitteln. \n\nWir haben Nachholbedarf bei Sportveranstaltungen. Wir \n\nm\u00fcssen Wege gehen, dass sich auch Sportler auf den \n\nEbenen treffen k\u00f6nnen, wo es sich eben nicht um Sport \n\nder Profis handelt, sondern um Breitensport und um \n\nNachwuchssport. Dort haben wir Nachholbedarf. Wir \n\nbrauchen eine St\u00e4rkung der Partnerschaften der Feuer-\n\nwehren. Wir sind in Vorleistung gegangen. Viele Feuer-\n\nwehren haben diese Partnerschaften gegr\u00fcndet. \n\nWichtig ist uns als Anliegen, dass wir den Sch\u00fcleraus-\n\ntausch zwischen s\u00e4chsischen und tschechischen Schulen \n\nverbessern m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen Schulpartnerschaften \n\nst\u00e4rken. Ich erinnere mich immer an unseren hochge-\n\nsch\u00e4tzten Schulpolitiker Lothar Bienst, der aus seiner \n\nSchulzeit bis zum heutigen Tag seine Schulpartnerschaft \n\nmit seiner Bekannten in der Tschechischen Republik \n\nweiter pflegt. Das ist ein beredtes Zeichen daf\u00fcr. Wenn \n\nSch\u00fcler, wenn junge Menschen mit einem ausl\u00e4ndischen \n\nPartner Briefe austauschen, dann werden sie die Chance \n\nauch nutzen, zwischen den V\u00f6lkern zu vermitteln. \n\nWir brauchen eine St\u00e4rkung des Erlernens der tschechi-\n\nschen Sprache. Wir m\u00fcssen Projekte gestalten, um die \n\nKinderg\u00e4rten im Freistaat Sachsen zu st\u00e4rken. Ich hoffe, \n\ndass wir diese guten Pfl\u00e4nzchen, die wir haben, in den \n\nn\u00e4chsten Monaten noch verbessert unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nDas ist ein Grundsatz, der funktionieren muss. Wir m\u00fcs-\n\nsen dann aber auch die Sprachentwicklung in den Grund-\n\nschulen weiterf\u00fchren und in den weiterf\u00fchrenden Schulen \n\nwenigstens ein Angebot in tschechischer Sprache unter-\n\nbreiten. Schlie\u00dflich sind die Tschechen und die Polen \n\nunsere Nachbarn. Dazu geh\u00f6rt es, dass man eine Sprache \n\nlernt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin sehr \n\nfroh, dass der Freistaat Sachsen an den Beratungen zum \n\nstrategischen Dialog in den Arbeitsgruppen der tschechi-\n\nschen Regierung und der Bundesregierung mitarbeiten \n\nund dort seine Vorschl\u00e4ge einbringen kann. Wichtig ist \n\nauch, dass viele Projekte im Freistaat Sachsen durch den \n\ndeutsch-tschechischen Zukunftsfonds unterst\u00fctzt werden. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass es zu einer Befriedung zwischen den \n\nGenerationen, die Krieg und Vertreibung erlebt haben, \n\nkommen kann. \n\nIch bin der tschechischen Regierung sehr dankbar, dass \n\nsie sorbische Angelegenheiten besonders wertsch\u00e4tzend \n\nunterst\u00fctzt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gute Nachbar-\n\nschaft ist und bleibt die beste Grundlage daf\u00fcr, zwischen \n\nden V\u00f6lkern f\u00fcr ein friedliches Zusammenleben zu \n\nsorgen. Deshalb wollen wir die guten nachbarschaftlichen \n\nBeziehungen zwischen der Tschechischen Republik und \n\ndem Freistaat Sachsen weiter st\u00e4rken und ausbauen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt Herr Abg. \n\nBaumann-Hasske. \u2013 Sie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Am 1. Mai dieses Jahres war \n\nes 14 Jahre her, dass unser Nachbar, die Tschechische \n\nRepublik, zusammen mit Polen und acht weiteren Staaten \n\nder EU beitrat. Wir erinnern uns an Vladimir \u0160pidla aus \n\nder Tschechischen Republik, an Leszek Miller aus Polen \n\nund an Bundeskanzler Schr\u00f6der, wie sie gemeinsam im \n\nDreil\u00e4ndereck die europ\u00e4ische Flagge hissten. Unsere \n\nNachbarn hatten in einem Referendum mit 77 % dem \n\nBeitritt zur EU zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Es sind andere Ankn\u00fcpfungs-\n\npunkte \u2013 Herr Schiemann hat es eben gesagt \u2013, die uns \n\nveranlasst haben, diesen Antrag heute auf die Tagesord-\n\nnung zu nehmen. Unsere tschechischen Freunde begehen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7844 \n\nin diesem Jahr das 100. Jubil\u00e4um der Staatsgr\u00fcndung \n\n1918 und das Gedenken an die Niederschlagung des \n\nPrager Fr\u00fchlings 1968. \n\nErst nach dem Ersten Weltkrieg hatten Tschechen und \n\nSlowaken nach Jahrhunderte w\u00e4hrender Fremdherrschaft \n\ndie Unabh\u00e4ngigkeit gewonnen, nur um sie 1939 wieder an \n\nDeutschland und nach 1945 erneut an die Sowjetunion zu \n\nverlieren. \n\n1989 hatte die Tschechoslowakei gro\u00dfen Anteil am Fall \n\nder Mauer und an der Einigung Europas. Trotz der negati-\n\nven Erfahrungen schlossen sich Tschechen und Slowaken \n\nohne gr\u00f6\u00dfere Verz\u00f6gerungen der EU an. Das war keines-\n\nwegs selbstverst\u00e4ndlich. Sie hatten ja Jahrzehnte, wenn \n\nnicht Jahrhunderte Fremdherrschaft erlebt. Es gab durch-\n\naus die Argumente, man werde sich in der EU einer neuen \n\nFremdherrschaft unterwerfen. Aber die Bev\u00f6lkerung \u2013 so \n\nzeigen es die Referenden \u2013 hatte erkannt, dass die EU \n\neine Gemeinschaft der gleichen Staaten ist und dass zur \n\nrechtlichen Gleichheit in der EU das Streben nach sozialer \n\nund wirtschaftlicher Gleichheit hinzukommt. \n\nDiese Erfahrungen muss man im Auge behalten, wenn \n\nman verstehen will, warum sich die Tschechische Repub-\n\nlik in manchen Belangen anders verh\u00e4lt, als wir es \n\nmanchmal erwarten w\u00fcrden. Tschechien geh\u00f6rt mit \n\nanderen der Gruppe der Visegr\u00e1d-Staaten an, die skepti-\n\nsche Positionen gegen\u00fcber bestimmten Werten Europas \n\neinnehmen. Dies wurde seit 2015 deutlich. Seither scheint \n\neine gemeinsame europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlings- und Migrati-\n\nonspolitik nur schwer m\u00f6glich. Die Europaskepsis zeigt \n\nsich auch in Stellungnahmen gegen\u00fcber der Kommission. \n\nAnders als andere Visegr\u00e1d-Staaten \u00e4u\u00dfert sich die Tsche-\n\nchische Republik aber nicht wohlwollend gegen\u00fcber \n\ngelenkten Demokratien wie Russland. \n\nMeine Damen und Herren! In Sachsen f\u00fchlen wir uns \n\nTschechien n\u00e4her als andere deutsche Regionen. Das ist \n\nhistorisch und geografisch auf jeden Fall zutreffend. \n\nWenn die Zusammenarbeit mit der Tschechischen Repub-\n\nlik in den Jahren seit dem Beitritt zur Europ\u00e4ischen Union \n\nso viel intensiver geworden ist, dann ist das ein Verdienst \n\naller, die zur \u00dcberwindung der innereurop\u00e4ischen Grenze \n\nihren engagierten Beitrag geleistet haben. \n\nBei aller Meinungsverschiedenheit \u00fcber die Fl\u00fcchtlings-\n\npolitik ist es nicht dazu gekommen, dass zwischen Tsche-\n\nchien und Deutschland neue Grenzen errichtet worden \n\nw\u00e4ren. Im Gegenteil, seit die Autobahn zwischen Dresden \n\nund Prag fertig ist, ist es f\u00fcr viele Sachsen fast so selbst-\n\nverst\u00e4ndlich, am Wochenende nach Prag zu fahren, wie \n\nsie nach Berlin fahren. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zu diesem Antrag \n\nenth\u00e4lt eine ausf\u00fchrliche Darstellung der Entwicklung in \n\nZahlen. Kollege Schiemann hat davon eben schon vieles \n\nzu Geh\u00f6r gebracht. Ich will mir einige herausgreifen, die \n\nnichts mit den vielf\u00e4ltigen kulturellen Initiativen und den \n\nwirtschaftlichen Verflechtungen zu tun haben, aber die \n\nmir als Juristen und rechtspolitischem Sprecher meiner \n\nFraktion besonders interessant erscheinen. \n\nBereits seit 2007 \u2013 wir sind nunmehr im zw\u00f6lften Jahr \u2013 \n\ngibt es das Zentrum Petrovice. Dort arbeiten deutsche und \n\ntschechische Polizei- und Zollbeh\u00f6rden bei der Bek\u00e4mp-\n\nfung von Kriminalit\u00e4t zusammen. Seit drei Jahren ist das \n\ntschechisch-deutsche Abkommen \u00fcber polizeiliche Zu-\n\nsammenarbeit in Kraft. Es erm\u00f6glicht die Strafverfolgung \n\nvon Straft\u00e4tern \u00fcber die Grenze hinweg. Der rezeptfreie \n\nVerkauf von Grundstoffen f\u00fcr die Herstellung von Crystal \n\nMeth wurde auf Initiative der tschechischen Regierung \n\nmit Unterst\u00fctzung aus Sachsen und Bayern unterbunden, \n\nund zwar durch die Kommission und europaweit. Ich \n\nglaube, das l\u00e4sst erkennen, wie gut die Zusammenarbeit \n\nauf der europ\u00e4ischen Ebene funktioniert. \n\nSeit 2013 gibt es einen Vertrag \u00fcber die gegenseitige \n\nHilfeleistung im Katastrophenfall. Staatsanwaltschaften \n\nund Justizvollzugsbeh\u00f6rden stehen in einem regelm\u00e4\u00dfigen \n\nAustausch. Auch die Gerichte sollen grenz\u00fcberschreitend \n\nmiteinander in Kontakt kommen, um wechselseitig \n\nWissen und Kompetenzen zu st\u00e4rken. \n\nMeine Damen und Herren! Dies alles geschieht, um nach \n\nder physischen Grenze auch die Grenzen im Kopf abzu-\n\nbauen. Vor allem gilt es, bestehende Vorurteile zu wider-\n\nlegen und auch historisch begr\u00fcndete Vorbehalte in den \n\nrichtigen Zusammenhang zu stellen. \n\nDie unterschiedliche Kultur und Sprache werden bleiben, \n\naber kulturelle Vielfalt in Europa ist und bleibt Bereiche-\n\nrung, nicht Bedrohung. Wir in Sachsen k\u00f6nnen im t\u00e4gli-\n\nchen Umgang erfahren, wie uns das Verst\u00e4ndnis und die \n\nKenntnis \u00fcber unsere Nachbarn bereichert und dabei \n\nunsere eigene Geschichte und Herkunft besser erkennen \n\nl\u00e4sst. \n\nWir wollen alles tun, damit es bei dieser erfreulichen \n\nEntwicklung bleibt. Dort, wo wir als Europ\u00e4er unter-\n\nschiedlicher Meinung sind, sollten wir versuchen, auch \n\n\u00fcber die ehemaligen physischen Grenzen hinweg mitei-\n\nnander ins Gespr\u00e4ch zu kommen, damit solche Mei-\n\nnungsverschiedenheiten nicht nur im Europ\u00e4ischen Rat \n\nund im Europ\u00e4ischen Parlament ausgetragen werden, \n\nsondern auch in der Nachbarschaft. \n\nDaf\u00fcr sollten wir Foren schaffen. Das w\u00e4re ein lohnender \n\nSchritt in Richtung einer vertieften demokratischen \n\nIntegration. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Kosel. \n\nBitte sehr, Herr Kosel, Sie haben das Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es ist gut, dass das Thema Grenz-\n\n\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit der Tschechischen \n\nRepublik heute auf der Tagesordnung steht. Dass das \n\nThema f\u00fcr Sachsen wichtig ist, zeigt allein schon der \n\nBlick auf die Landkarte. Handlungsbedarf wird erkenn-\n\nbar, wenn Soziologen aus Dresden und \u00dast\u00ed nad Labem \n\nfeststellen, dass trotz einzelner r\u00fchmlicher Ausnahmen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7845 \n\nwie zum Beispiel Petrovice, das Verh\u00e4ltnis zu den tsche-\n\nchischen Nachbarn weniger ein Miteinander als vielmehr \n\nein Nebeneinander darstellt und die Euphorie, die zu \n\nZeiten der EU-Osterweiterung noch auf beiden Seiten zu \n\nsp\u00fcren war, stark zur\u00fcckgegangen ist. \n\nVor diesem Hintergrund l\u00e4sst sich schwer etwas gegen \n\nden konkreten Text des Antrags sagen. Das, was darin \n\nsteht, ist ja nicht falsch. Aber reicht es auch aus, um die \n\naktuellen Herausforderungen zu meistern? Meine Damen \n\nund Herren, lesen Sie bitte den Text genau. Der Antrag \n\nw\u00e4re wohl eher im Jahr des EU-Beitritts Tschechiens im \n\nJahr 2004, also vor 14 Jahren, angemessen gewesen. \n\nDamals allerdings hat sich die CDU-Fraktion auf Antr\u00e4ge \n\nbeschr\u00e4nkt, die auf eine politische Erpressung unserer \n\ntschechischen Nachbarn ausgerichtet waren, indem \n\ndamals der EU-Beitritt von der \u00c4nderung der Nach-\n\nkriegseigentumsordnung abh\u00e4ngig gemacht wurde. Ich \n\nhabe das damals Revanchismus genannt, und ich glaube, \n\nzu Recht. \n\nEin weiterer Kritikpunkt besteht darin, dass der Antrag \n\ndie unterschiedlichen Rollen, die der Freistaat Sachsen \n\nund die Tschechische Republik im europ\u00e4ischen Gef\u00fcge \n\neinnehmen, freundlich ausgedr\u00fcckt, verkennt. Tschechien \n\nist ein souver\u00e4ner Mitgliedsstaat der Europ\u00e4ischen Union, \n\nder Freistaat Sachsen ein Bundesland der Bundesrepublik \n\nDeutschland. Der Freistaat Sachsen sollte daher seiner-\n\nseits die Zusammenarbeit mit den tschechischen Nach-\n\nbarn auf der Grundlage des Respekts vor der dortigen \n\nVerfassungs- und Staatsordnung entwickeln. Das bedeutet \n\nkonkret die Einbeziehung der Regionen, auf Tschechisch \n\n\u201ekraje\u201c, in die sich die Tschechische Republik gliedert. \n\nDas hat die Staatsregierung bereits besser erkannt als die \n\nsie tragende Koalition. \n\nAber lassen Sie mich noch auf einige weitere Punkte \n\neingehen. Zwar sind die eingeplanten F\u00f6rdermittel f\u00fcr die \n\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit l\u00f6blich und wich-\n\ntig, jedoch muss ich bei meiner Arbeit im Lenkungsaus-\n\nschuss f\u00fcr s\u00e4chsisch-tschechische Kleinprojekte der \n\nEuroregion Nei\u00dfe feststellen, dass es oft die gleichen \n\nGemeinden und Vereine sind, die F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge \n\nstellen. Es ist also leider keine nennenswerte Erweiterung \n\ndes Nutzerkreises erkennbar; und wenn sich doch einmal \n\nneue Vereine oder Gemeinden entschlie\u00dfen, ein Projekt \n\nanzuschieben, dann haben sie oftmals Probleme, einen \n\ngeeigneten Partner jenseits der Grenze zu finden, denn \n\nauch dort ist eine vergleichbare Stagnation eingetreten. \n\nWer grenz\u00fcberschreitende Projekte realisieren wollte, tut \n\ndas schon l\u00e4nger und hat auch schon l\u00e4ngst einen Partner \n\ngefunden. Ich bem\u00fche mich, hierbei zu helfen, jedoch \n\nzeigen sich Probleme, die mit der F\u00f6rdermittelvergabe \n\nallein nicht zu l\u00f6sen sind, sondern etwas damit zu tun \n\nhaben, dass sich zu viele Verantwortungstr\u00e4ger hierzulan-\n\nde bez\u00fcglich unserer tschechischen Nachbarn im Neben-\n\neinander eingerichtet haben, statt ein Miteinander anzu-\n\nstreben. \n\nAls Barriere erweist sich besonders, dass sich auf s\u00e4chsi-\n\nscher Seite kaum jemand auf Tschechisch verst\u00e4ndigen \n\nkann, au\u00dfer vielleicht den Sorben aufgrund der Sprach-\n\nverwandtschaft \u2013 ein Potenzial \u00fcbrigens, das weder \n\nKoalition noch Staatsregierung bisher angesprochen \n\nhaben. Gott sei Dank hat wenigstens Herr Kollege Schie-\n\nmann etwas dazu gesagt. DIE LINKE h\u00e4lt zumindest \n\ndieses Vers\u00e4umnis f\u00fcr einen politischen Frevel. \n\nMeine Damen und Herren! Zwar unterst\u00fctzt die Landes-\n\nstelle f\u00fcr fr\u00fche nachbarsprachige Bildung in hervorragen-\n\nder Weise Projekte zum Erlernen der Sprache sowie \n\nPartnerschaften zwischen Schulen und Kinderg\u00e4rten. Die \n\nZahl derjenigen, die sich nach Abschluss der Schulausbil-\n\ndung auf Tschechisch verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, ist jedoch \n\nverschwindend gering. W\u00e4hrend in Tschechien circa 30 % \n\nder Sch\u00fcler die deutsche Sprache erlernen, lernen in \n\nSachsen nach Angabe des SMK derzeit nur knapp \n\n3 000 Sch\u00fcler Tschechisch. Das sind weniger als 1 %. Mit \n\nStand 2017 bieten gerade einmal 26 Schulen als Zweit-\n\nsprache Tschechisch an. Ziel sollte aber sein, dieses \n\nSprachangebot in den Grenzregionen eher zur Regel \n\nwerden zu lassen, als es als Ausnahme stehenzulassen. \n\nLassen Sie mich auch etwas zur wirtschaftlichen Zusam-\n\nmenarbeit und zum Arbeitsmarkt sagen. Mittlerweile \n\nwerde ich in aller Regelm\u00e4\u00dfigkeit in meinen Sozialbera-\n\ntungen, die ich im Wahlkreis anbiete, von tschechischen \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern aufgesucht, die in \n\nSachsen arbeiten. Was sie mir berichten, ist teilweise \n\nhaarstr\u00e4ubend: Da werden L\u00f6hne nicht ausgezahlt, \u00dcber-\n\nstunden nicht abgegolten und sittenwidrige Arbeitsvertr\u00e4-\n\nge mit Klauseln abgeschlossen, die auch ein deutscher \n\nArbeitnehmer nur schwer verstehen kann. Wir haben es \n\nhierbei mit der Ausbeutung von Menschen zu tun, die \n\nunsere Nachbarn sind und von denen geglaubt wird, sie \n\nseien aufgrund anderer Herkunft und Muttersprache leicht \n\nauszunutzen. Fragen Sie diese tschechischen Arbeitneh-\n\nmer einmal, mit welchem Bild von Sachsen sie nach \n\nHause fahren! \n\nAu\u00dfer den genannten Politikfeldern g\u00e4be es weitere, in \n\ndenen eine vertiefte Befassung unter Zuhilfenahme \n\nexterner Experten \u2013 sinnvollerweise aus Tschechien \u2013 \n\nangezeigt w\u00e4re. Das schien die Koalition zun\u00e4chst genau-\n\nso gesehen zu haben; denn immerhin hatte sie urspr\u00fcng-\n\nlich den Antrag zur Anh\u00f6rung im Europaausschuss \n\nvorgeschlagen. Nun hat sie diese M\u00f6glichkeit verschenkt. \n\nDIE LINKE bedauert das, aber, meine Damen und Her-\n\nren, sie wird trotz der aufgezeigten Kritik dem Antrag \n\ndennoch zustimmen, da wir am Antragstext an sich nichts \n\nzu beanstanden haben und die Verbesserung der Bezie-\n\nhungen zur Tschechischen Republik f\u00fcr so bedeutsam \n\nhalten, dass wir jeden Schritt in diese Richtung, und sei er \n\nauch noch so klein, unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nFrau Abg. Grimm. Bitte sehr, Frau Grimm, Sie haben das \n\nWort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7846 \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wir debattieren heute zum Thema \n\n\u201eGrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit des Freistaates \n\nSachsen mit der Tschechischen Republik\u201c. Herr Schie-\n\nmann, ich muss gestehen, ich habe mich beim Lesen Ihres \n\nAntrags gefragt, ob dieser wieder einmal in die Kategorie \n\n\u201eSinnfreie Selbstbeweihr\u00e4ucherung\u201c geh\u00f6rt. Sie fragen \n\nsich, warum? Nun, das Antragsthema \u201eGrenz\u00fcberschrei-\n\ntende Zusammenarbeit des Freistaates Sachsen mit der \n\nTschechischen Republik\u201c weckt zun\u00e4chst Interesse und \n\nk\u00f6nnte in der Tat richtungsweisende Fragen aufwerfen \n\nund politisch neues Handeln einfordern. Der Antrag von \n\nCDU und SPD beschr\u00e4nkt sich allerdings wieder einmal \n\ndarauf, die Staatsregierung von ihren Erfolgen berichten \n\nzu lassen und Dinge zu fordern, die bereits getan werden. \n\nDarf man das als \u00fcberfl\u00fcssig bezeichnen? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\n\u00dcberfl\u00fcssig deshalb, weil Sie zum Beispiel fordern \u2013 \n\nerstens \u2013, die Zusammenarbeit mit der Tschechischen \n\nRepublik auf allen Ebenen weiter zu vertiefen, und ganz \n\nselbstverst\u00e4ndlich wird geantwortet: \u201eDie Staatsregierung \n\nwird sich auch weiterhin auf allen Ebenen daf\u00fcr einset-\n\nzen, diese \u00fcberaus enge Zusammenarbeit weiter zu \n\nvertiefen.\u201c \n\nSie fordern \u2013 zweitens \u2013, die Arbeit der Euroregionen an \n\nder s\u00e4chsisch-tschechischen Grenze zu f\u00f6rdern. Das tun \n\nSie doch auch schon seit Jahren intensiv. Meine Damen \n\nund Herren, wie l\u00e4cherlich ist das?! Sie stellen Forderun-\n\ngen auf, die damit beantwortet werden, dass Sie diese \n\nbereits umsetzen. Respekt \u2013 eine sinnlose Arbeitsbeschaf-\n\nfungsma\u00dfnahme! Haben Sie keine andere Arbeit oder \n\nProbleme, die Sie l\u00f6sen m\u00fcssen, zum Beispiel in den \n\nBereichen Innere Sicherheit oder Bildung? Der vorliegen-\n\nde Antrag hat sich deshalb aufgrund von Inhaltsarmut \n\nerledigt. Schade \u2013 eine weitere vertane Chance, sinnvoll \n\nzu regieren! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oh!) \n\nDie Staatsregierung aufzufordern, sich auf allen Ebenen \n\ngegen das Osteuropa-Bashing einzusetzen oder beispiels-\n\nweise Subsidiarit\u00e4tsfragen anzuregen, davon h\u00f6ren wir \n\nleider kein Wort. \n\n(Lachen des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nAus aktuellem Anlass w\u00e4re aber genau dies geboten. Oder \n\nk\u00f6nnen Sie unseren Nachbarn in Tschechien und Polen \n\nerkl\u00e4ren, was es hei\u00dft, wenn der m\u00f6gliche zuk\u00fcnftige \n\nParteivorsitzende der CDU erkl\u00e4rt, er sei \u00fcberzeugter \n\nEurop\u00e4er und f\u00fcr ihn seien die wichtigsten Verb\u00fcndeten \n\ndie Demokraten des Westens, oder wenn im EU-\n\nParlament der ungarische Pr\u00e4sident in besch\u00e4mender \n\nWeise von diesen westlichen Demokraten beleidigt wird? \n\nDort h\u00e4tten wir gern ein klares und respektvolles Be-\n\nkenntnis des Freistaates Sachsen zu unseren \u00f6stlichen \n\nNachbarn, und zwar auf allen politischen Ebenen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Grimm, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nSilke Grimm, AfD: Nein, danke. \u2013 Die AfD-Fraktion \n\nwird sich deshalb bei diesem Antrag enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Abg. Dr. Maicher. Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir befassen \n\nuns heute mit der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit \n\ndes Freistaates mit der Tschechischen Republik. Das ist \n\nohne Frage ein wichtiges Thema, auch um dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren, wie wir ein Zusammenhalten in Europa \u2013 \n\ndenn wir Sachsen sind ja mittendrin \u2013 st\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\nLeider haben Sie von der Koalition diesen Antrag fast ein \n\nJahr liegengelassen, um dann zwei Wochen vor der \n\ngeplanten Anh\u00f6rung den Austausch mit externen Sachver-\n\nst\u00e4ndigen abzusagen und diese wieder auszuladen. Ich \n\nfinde, das ist ein schlechter Stil. Dabei ist der Europaaus-\n\nschuss doch der geeignete Ort, eine intensive Behandlung \n\ndurchzuf\u00fchren und tats\u00e4chlich neue Erkenntnisse und \n\nAnregungen \u00fcber die Zusammenarbeit beider L\u00e4nder aus \n\nder Praxis der Arbeit vor Ort zu erhalten. \n\nNun sprechen wir heute im Plenum \u00fcber Ihren Antrag, \n\nund der ist an vielen Stellen viel zu kurz gedacht. Sie \n\nf\u00fchren in Ihrem Antrag ausschlie\u00dflich die Interessen des \n\nFreistaates an und schreiben \u00fcber die \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201epositiven Effekte f\u00fcr die weitere Entwicklung des \n\nFreistaates Sachsen\u201c. \u2013 Das ist offenbar auch das Einzige, \n\nwas Sie interessiert. Aber die Beziehungen zwischen dem \n\nFreistaat Sachsen und der Tschechischen Republik sind \n\nbedeutend f\u00fcr beide L\u00e4nder, und sie sind bedeutend f\u00fcr \n\ndie Menschen hier und dort. \n\nIch halte es f\u00fcr eine gef\u00e4hrliche Verengung, nur eine \n\ns\u00e4chsische Perspektive einzunehmen und v\u00f6llig zu ver-\n\nkennen, wie wichtig eine Zusammenarbeit auch im Geiste \n\neines einheitlichen Europas ist. Dazu erwarte ich vonsei-\n\nten der S\u00e4chsischen Staatsregierung kritische Worte und \n\nR\u00fcckgrat, um f\u00fcr die europ\u00e4ischen Grundwerte einzu-\n\nstehen, wenn an diesen Grundpfeilern in Nachbarl\u00e4ndern \n\nges\u00e4gt wird. In guten Partnerschaften kann man das \n\nansprechen. \n\nEuropa und die EU kommen in Ihrem Antrag wieder nur \n\nals \u201eF\u00f6rderperiode\u201c vor. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nee!) \n\nDas war allerdings auch nicht anders zu erwarten; denn \n\nselbst den Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission, \n\nb\u00fcrokratische H\u00fcrden bei der Umsetzung grenz\u00fcber-\n\nschreitender Projekte abzubauen, lehnen Sie von der CDU \n\nund Sie von der SPD entgegen Ihren Kollegen in NRW \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7847 \n\nich weise noch einmal darauf hin \u2013 ab. Aber gerade, wenn \n\nSie die Bedeutung der Regionen und der regionalen \n\nZusammenarbeit betonen, sind Ma\u00dfnahmen zum B\u00fcrokra-\n\ntieabbau f\u00fcr den k\u00fcnftigen Erfolg von Europa vor Ort \n\nentscheidend. \n\nDie zweite Verk\u00fcrzung: Gute Beziehungen bestehen nicht \n\nnur aus Regierungskontakten; im Gegenteil: Der Freistaat \n\nSachsen ist nicht die Staatsregierung. Es gibt eine deut-\n\nsche und eine tschechische Zivilgesellschaft. Hieraus \n\nwurzelt doch das Zusammenleben in guter Nachbarschaft. \n\nVielleicht muss man das Ihnen von der CDU noch einmal \n\nganz besonders deutlich sagen. \n\nIn Ihrem Antrag findet sich unter Punkt I kein Wort zur \n\nBedeutung der kulturellen zivilgesellschaftlichen Zusam-\n\nmenarbeit und zu grenz\u00fcberschreitenden Projekten \u2013 es \n\nfindet sich kein einziges Wort der W\u00fcrdigung. Auch in \n\nIhrem Forderungsteil unter Punkt II.2 gibt es keinen \n\neinzigen Vorschlag der F\u00f6rderung. Ich finde das misslich. \n\nMir fallen sehr gute kulturelle Initiativen der s\u00e4chsisch-\n\ntschechischen Zusammenarbeit ein, zum Bespiel die \n\naktuell geplante Ausstellung \u201eM\u00f6glichkeiten des Dialo-\n\nges\u201c der Staatlichen Kunstsammlungen Dresden in Prag. \n\nIch zitiere aus dem Programm: \u201eDie Ausstellung spannt \n\nden Bogen von heute bis zur\u00fcck in das Jahr 1968, die Zeit \n\nvon Prager Fr\u00fchling und Okkupation. Sie wirft Fragen der \n\nIdentit\u00e4t auf und spornt so dazu an, den Dialog zwischen \n\nden beiden Einrichtungen im Zentrum Europas sowie \n\nzwischen k\u00fcnstlerischen Positionen aus Ost und West \n\nfortzusetzen und zu intensivieren.\u201c \n\nIch komme zur dritten Verk\u00fcrzung. Leider finde ich in \n\nIhrem Antrag keine konkrete Idee f\u00fcr die Vertiefung der \n\nZusammenarbeit. Mir fallen dazu zahlreiche M\u00f6glichkei-\n\nten ein, zum Beispiel bei den Naturschutzgebieten. Die \n\nNatur kennt keine Grenzen. Wir brauchen dringend eine \n\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit. Es hilft der Natur \n\nwenig, wenn die Pl\u00e4ne daf\u00fcr nur national erstellt werden. \n\nHier sollte Sachsen doch die Zusammenarbeit zum \n\nNutzen beider L\u00e4nder vorantreiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nStaatsminister Schenk berichtet in der Stellungnahme zum \n\nAntrag dar\u00fcber, dass die Zusammenarbeit unter anderem \n\nim Bereich Luftreinhaltung au\u00dferordentlich gut verlaufe. \n\nUnsere Vor-Ort-Erfahrungen im Erzgebirge zeigen, dass \n\ndies nicht stimmt. Ein Beispiel: Bei immer wieder vor-\n\nkommenden Br\u00e4nden auf Deponien oder bei Chemieun-\n\nf\u00e4llen fehlt es an verl\u00e4sslichem und koordinierendem \n\nInformationsaustausch. Die B\u00fcrgermeister der s\u00e4chsi-\n\nschen Gemeinde fahren teilweise selbst mit dem Auto in \n\ndie Nachbarregion und erfragen vor Ort pers\u00f6nlich die \n\nProbleme. \n\nDas sind Beispiele daf\u00fcr, dass L\u00f6sungen f\u00fcr eine st\u00e4rkere \n\nZusammenarbeit notwendig sind, und klare Vorstellungen \n\ndavon, wie eine nachhaltige Vertiefung der Beziehungen \n\nzwischen Sachsen und Tschechien aussehen soll. Dazu \n\ngeh\u00f6rt dann auch die Benennung von passenden F\u00f6rderin-\n\nstrumenten. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von CDU und \n\nSPD! Ihrem Antrag fehlen Ziele, Visionen und klare \n\nUmsetzungsvorschl\u00e4ge. Deswegen wird sich meine \n\nFraktion bei der Abstimmung \u00fcber diesen Antrag der \n\nStimme enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau \n\nDr. Maicher, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wir k\u00f6nnten \n\njetzt eine neue Rederunde er\u00f6ffnen, so denn Redebedarf \n\nbest\u00fcnde. Wie sieht es bei den einbringenden Fraktionen \n\nCDU und SPD aus? \u2013 \n\n(Harald Baumann-Hasske, SPD: Nein!) \n\n\u2013 Keine. \u2013 Wenn dem so ist, dann hat jetzt die Staatsregie-\n\nrung das Wort; Herr Staatsminister Schenk ergreift es \n\nsofort. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich glaube, noch \n\nnie waren die Beziehungen des Freistaates Sachsen zur \n\nTschechischen Republik so gut wie heute \u2013 auf allen \n\nEbenen und in allen Bereichen. Das hei\u00dft nicht, dass man \n\nmanches nicht noch besser machen k\u00f6nnte. Aber ich \n\nglaube, es ist in den letzten 25 Jahren sehr viel gewach-\n\nsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nVor 25 Jahren wurde die \u201eErkl\u00e4rung \u00fcber die gemeinsame \n\nZusammenarbeit\u201c von den damaligen Ministerpr\u00e4sidenten \n\nKlaus und Biedenkopf unterzeichnet. Das war der Aus-\n\ngangspunkt f\u00fcr vieles, was heute angesprochen worden \n\nist, auch f\u00fcr die Gr\u00fcndung der Euroregionen. Diese leisten \n\ngerade vor Ort wertvolle Beitr\u00e4ge, die auf beiden Seiten \n\nder Grenzen sp\u00fcrbar werden. \n\nIn diesen Tagen feiern wir in vielen dieser Euroregionen, \n\nund Begegnungen erinnern daran, was gewachsen ist. Ich \n\nhabe diese Veranstaltungen als sehr eindrucksvoll, auch \n\nals sehr emotional wahrgenommen, weil dort zwischen \n\nden Menschen viel gewachsen ist und viele gute Dinge, \n\ndie in der Erz\u00e4hlung gar nicht den Weg bis nach Dresden \n\nfinden, tats\u00e4chlich gelebt werden. \n\nDazu hat auch die S\u00e4chsisch-Tschechische Arbeitsgruppe \n\nbeigetragen, die sich in diesem Jahr zum 25. Mal getrof-\n\nfen und ihr Programm f\u00fcr das kommende Jahr definiert \n\nhat. \n\nBereits im Jahr 2004 entwickelte der damalige Minister-\n\npr\u00e4sident Milbradt erste Gedanken zur Gr\u00fcndung eines \n\ns\u00e4chsischen Zentrums im Wendischen Seminar in Prag. \n\nDaraus ist das geworden, was Kollege Schiemann ange-\n\nsprochen hat: ein Verbindungsb\u00fcro des Freistaates in \n\nPrag, das heute Kristallisationspunkt und Begegnungsort \n\nf\u00fcr viele Menschen geworden ist. Es ist eine Anlaufstelle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7848 \n\nund ein Veranstaltungsort. Es ist dort fest etabliert und \n\nsteht f\u00fcr die enge und vertrauensvolle Zusammenarbeit \n\nmit der Regierung in unserem Nachbarland. Der Aus-\n\ntausch ist rege und gut. Ministerpr\u00e4sident Tillich traf sich \n\nw\u00e4hrend seiner Amtszeit mit allen f\u00fcnf tschechischen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten. \n\nIm letzten Jahr fand eine ausw\u00e4rtige Kabinettssitzung mit \n\nvielen Teilnehmern, auch von tschechischer Seite, statt. \n\nIm Februar dieses Jahres besuchte Ministerpr\u00e4sident \n\nKretschmer Premierminister Babi\u0161 in Prag und nahm \n\ngemeinsam mit vielen von uns an einer Gedenkveranstal-\n\ntung in Theresienstadt teil. Premier Babi\u0161 war im Juni \n\ndieses Jahres aus Anlass des Jubil\u00e4ums \u201e25 Jahre Ge-\n\nmeinsame Erkl\u00e4rung\u201c zum Festakt in Dresden. \n\nDaneben pflegen wir eine Vielzahl von bilateralen Ver-\n\nbindungen: von Ministergespr\u00e4chen bis zur Kulturpolitik \n\nund von Naturschutz bis Bildung. Nat\u00fcrlich \u2013 auch das ist \n\nangesprochen worden \u2013 spielt die Wirtschaft eine sehr \n\nzentrale Rolle. Die Tschechische Republik ist nach China \n\nder zweitwichtigste Handelspartner unseres Freistaates. \n\nEin F\u00fcnftel aller s\u00e4chsischen Importe kamen im letzten \n\nJahr aus der Tschechischen Republik und sie steht damit \n\nauf Platz eins. Einige der gr\u00f6\u00dften ausl\u00e4ndischen Investo-\n\nren in Sachsen kommen aus Tschechien, wie die EPH-\n\nGruppe als Eigent\u00fcmer der Tagebaue und Kraftwerke der \n\nLEAG. \n\nWas uns im wahrsten Sinne des Wortes verbindet, sind die \n\ngemeinsamen Projekte der Verkehrsinfrastruktur. Im Jahr \n\n2006, also vor zw\u00f6lf Jahren, wurde die grenz\u00fcberschrei-\n\ntende Autobahn A17 Dresden \u2013 Prag er\u00f6ffnet, das letzte \n\nTeilst\u00fcck vor zwei Jahren, im Jahr 2016. Heute ist man \n\nschneller mit dem Auto in Prag als in Berlin. Herr \n\nBaumann-Hasske hatte es schon angesprochen. \n\nIm Jahr 2014 wurde die Eisenbahnstrecke Sebnitz \u2013 Doln\u00ed \n\nPoustevna wiederer\u00f6ffnet. \n\nDas gr\u00f6\u00dfte gemeinsame Projekt ist allerdings die Neubau-\n\nstrecke Dresden \u2013 Prag mit dem Erzgebirgsbasistunnel. \n\n2016 wurde dazu ein europ\u00e4ischer Verbund f\u00fcr territoriale \n\nZusammenarbeit gegr\u00fcndet und in diesem Jahr mit den \n\nPlanungen begonnen. \n\nAber auch die Verkehrsverb\u00fcnde in den Regionen im \n\n\u00d6PNV arbeiten in der EUREGIO EGRENSIS eng zu-\n\nsammen. \n\nGut ist auch, dass sich beide L\u00e4nder in bilateralen Ar-\n\nbeitsgruppen gemeinsam um grenz\u00fcberschreitende Um-\n\nweltthemen k\u00fcmmern \u2013 von der Luftreinhaltung im \n\nErzgebirge bis zum Wolf. \n\nBesonders wichtig ist die hervorragende Zusammenarbeit \n\nbeim Hochwasserschutz. Die Vorwarnzeit, mit der die \n\ntschechischen Kollegen vor Hochwasser an der Elbe \n\nwarnen, ist von 24 auf 60 Stunden angestiegen. \n\nAber auch neue Themen sind dabei, etwa wenn es um die \n\nErleichterung der Nutzung meteorologischer Daten geht. \n\nFrau Dr. Maicher, Sie haben das Thema Natur angespro-\n\nchen. Natur macht nicht an Grenzen halt. Deshalb ist die \n\nenge Zusammenarbeit im gemeinsamen grenz\u00fcberschrei-\n\ntenden Nationalpark S\u00e4chsisch-B\u00f6hmische Schweiz \n\nwichtig und gut. \n\nGrundlage f\u00fcr unsere Zusammenarbeit ist das Kooperati-\n\nonsprogramm Sachsen-Tschechien, das in den letzten vier \n\nJahren und f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre noch mit gut \n\n158 Millionen Euro gef\u00fcllt ist. Das sind vor allem Mittel \n\ndes Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung, und \n\ndie Staatsregierung wird sich weiter daf\u00fcr einsetzen, dass \n\ndiese Mittelausstattung auch in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperio-\n\nde m\u00f6glichst stabil bleibt. \n\nDie zweite wichtige F\u00f6rderm\u00f6glichkeit besteht in der \n\nF\u00f6rderrichtlinie der S\u00e4chsischen Staatskanzlei f\u00fcr interna-\n\ntionale Beziehungen. Adressaten sind hier gemeinn\u00fctzige \n\nVereine, Verb\u00e4nde und Stiftungen sowie kommunale \n\nProjekttr\u00e4ger. \n\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die Verst\u00e4ndigung \u00fcber Grenzen \n\nhinweg sind Sprachkenntnisse. Ich freue mich, dass \n\nimmer mehr Sch\u00fcler in Sachsen Tschechisch lernen. In \n\n40 Kitas beginnen schon die Kleinsten damit. \n\n2014 haben wir die S\u00e4chsische Landesstelle f\u00fcr fr\u00fche \n\nnachbarsprachliche Bildung eingerichtet, um die Zusam-\n\nmenarbeit von polnischen, tschechischen und s\u00e4chsischen \n\nKindertageseinrichtungen zu unterst\u00fctzen. In keinem \n\nanderen Land bestehen so viele Schulpartnerschaften wie \n\nin Tschechien \u2013 aktuell sind es 92. Das Friedrich-Schiller-\n\nGymnasium in Pirna bietet als eines von nur zwei Gym-\n\nnasien in Deutschland einen binationalen Bildungsgang \n\nan, der mit einem deutsch-tschechischen Abitur ab-\n\nschlie\u00dft. \n\nAuch Kammern und Unternehmen arbeiten in der berufli-\n\nchen Bildung zusammen. Die s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nunterhalten an die hundert Kooperationen mit tschechi-\n\nschen Wissenschaftspartnern. \n\nVom Austausch lebt auch der Tourismus, insbesondere der \n\nKulturtourismus. Die Zahl tschechischer G\u00e4ste ist von \n\n2013 bis 2017 um gut 40 % gestiegen. Ich finde es be-\n\nmerkenswert, dass das gr\u00f6\u00dfte tschechische Kulturfestival \n\nim Ausland seit 1999 \u2013 also seit fast 20 Jahren \u2013 hier in \n\nDresden stattfindet: die Tschechisch-Deutschen Kulturta-\n\nge. \n\nGeschichte und Kultur der Region spielen auch beim \n\ngemeinsamen Welterbeantrag Erzgebirge eine entschei-\n\ndende Rolle. Dr\u00fccken wir die Daumen, damit 2019 die \n\nAufnahme in die Welterbeliste klappt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Grenzregion bereitet uns aber auch Probleme, etwa \n\nbei grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t. Es l\u00e4sst sich nur \n\ngemeinsam bek\u00e4mpfen \u2013 genau das tun wir. 2007 wurde \n\nmit dem Gemeinsamen Zentrum Petrovice die erste \n\nDienststelle eingerichtet, in der deutsche und tschechische \n\nPolizei und Zollbeh\u00f6rden zusammenarbeiten. 2014 \n\nunterzeichneten die Innenminister beider L\u00e4nder eine \n\nAbsichtserkl\u00e4rung zur polizeilichen Zusammenarbeit. Es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7849 \n\ngeht vor allem um Kfz-Diebstahl und Bet\u00e4ubungsmittel-\n\ndelikte. \n\nSeit drei Jahren gibt es nun mit dem Deutsch-\n\nTschechischen Vertrag \u00fcber die polizeiliche Zusammenar-\n\nbeit endlich eine Grundlage f\u00fcr gemeinsame Streifen und \n\ndie Verfolgung von Straft\u00e4tern \u00fcber die Grenze hinweg. \n\nDie Polizeiarbeit zeigt Z\u00e4hne, und das wirkt. Seit 2013 \n\ngibt es eine Vereinbarung \u00fcber die gegenseitige Hilfeleis-\n\ntung bei Katastrophen und schweren Ungl\u00fccksf\u00e4llen. So \n\nhaben auch Rettungsdienste Klarheit. \n\nIm Justizbereich beabsichtigt unser s\u00e4chsisches Justizmi-\n\nnisterium eine Beteiligung am WTZ-Kooperationspro-\n\ngramm. Es geht darum, den gegenseitigen Zugang zu den \n\nRechtssystemen zu erleichtern. \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die Staatsregierung haben \n\nsehr gute Beziehungen zu unseren unmittelbaren Nach-\n\nbarn \u2013 allen voran zur Tschechischen Republik \u2013 seit jeher \n\neine besondere Bedeutung. Wir werden uns weiter und \n\nauf allen Ebenen daf\u00fcr einsetzen, diese enge Zusammen-\n\narbeit zu vertiefen und zu erweitern \u2013 was das Interesse \n\nder Menschen beiderseits der Grenze ist und zugleich ein \n\nwichtiger Beitrag f\u00fcr ein starkes und lebendiges Europa. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zu uns sprach Herr \n\nStaatsminister Schenk f\u00fcr die Staatsregierung. Wir kom-\n\nmen jetzt, verehrte Kolleginnen und Kollegen, zum \n\nSchlusswort durch die Fraktionen CDU und SPD. Das \n\nSchlusswort wird uns Kollege Schiemann von der CDU-\n\nFraktion darbringen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke \n\nmich ganz herzlich bei Ihnen f\u00fcr die Diskussion zu dem \n\nAntrag, auch f\u00fcr Ihre Anregungen und Ihre kritische \n\nAnmerkung \u2013 das geh\u00f6rt dazu. \n\nIch danke Ihnen ausdr\u00fccklich, dass wir bei diesem Thema \n\nsicherlich in Nuancen, letztlich aber gar nicht so weit \n\nauseinanderliegen. Es ist ein wichtiges Signal des Frei-\n\nstaates Sachsen, auch gegen\u00fcber unseren Nachbarn \n\ndeutlich zu machen, dass uns sehr viel an dieser Partner-\n\nschaft mit der Tschechischen Republik liegt, dass die \n\nSachsen zu 80 % bereits die Tschechische Republik \n\nbesucht haben \u2013 ob es die sch\u00f6ne Stadt Prag oder das \n\nRiesengebirge ist, ob es viele andere Begegnungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten sind, die durch die Bahn, \u00fcber die Vogtland-\n\nbahn oder \u00fcber andere Wege erreicht werden. \n\nEs wird wichtig sein, dass wir in Zukunft die historische \n\nChance, die uns die Friedliche Revolution und die Sin-\n\ngende Revolution gegeben haben, nutzen k\u00f6nnen, Part-\n\nnerschaften anzugehen \u2013 auch das zu korrigieren, was \n\nvielleicht heute kritisch angesprochen worden ist \u2013, damit \n\nwir in eine friedliche Zukunft in Europa blicken k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich darauf hinweisen, dass wir ein gro\u00dfes \n\nInteresse haben, nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Verst\u00e4ndigung der \n\nPosition der Visegr\u00e1d-Staaten zu werben, weil wir mer-\n\nken, dass es nach wie vor eine Trennung zwischen West-\n\neuropa und Osteuropa gibt, zwischen westeurop\u00e4ischem \n\nDenken und osteurop\u00e4ischem Denken. Deshalb w\u00e4re der \n\nFreistaat Sachsen eine gute Br\u00fccke, f\u00fcr Vermittlung \n\nzwischen ebendiesen Positionen zu sorgen. Es liegt sehr \n\nnahe, das besonders mit unseren tschechischen Nachbarn \n\nzu tun. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Karl IV. hat sich \n\nbedeutend in die europ\u00e4ische Entwicklung eingebracht. \n\nAls Kaiser in Prag zu Hause, hat er Latein, Tschechisch, \n\nDeutsch, Franz\u00f6sisch und Italienisch beherrscht. \u2013 M\u00f6ge \n\nsich derjenige von Ihnen in diesem sch\u00f6nen Landtag \n\nmelden, der f\u00fcnf Sprachen in diesem sch\u00f6nen Land \n\nbeherrscht. \n\nDas ist eine historische Chance gewesen, die er genutzt \n\nhat. Er hat die V\u00f6lker in Europa nicht ausgespielt \u2013 er hat \n\nf\u00fcr Vermittlung gesorgt. Er hat die tschechische Sprache \n\nsprachlich weiterentwickelt, modernisiert und daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass neuhochdeutsche Schriftsprache entstanden \n\nist. In der Kanzlei in Prag ist die neuhochdeutsche \n\nSchriftsprache entstanden. Daran sollten wir auch denken, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. Sprache ist mehr \n\nals nur ein Mittel der Verst\u00e4ndigung. In Sprache lernen \n\nwir die Kunst, Kultur, Geschichte und die Seele eines \n\nVolkes kennen. Deshalb m\u00fcssen wir mehr f\u00fcr das Erler-\n\nnen der Nachbarsprachen tun. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn wir auch mehr f\u00fcr die \n\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit unseren \n\ntschechischen Nachbarn tun. Es k\u00f6nnte f\u00fcr die n\u00e4chste \n\nGeneration ein gutes Fundament f\u00fcr Frieden und gute \n\nZusammenarbeit sein. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Bravo!-Rufe von der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten ein Schluss-\n\nwort, gehalten von Marko Schiemann. Das stimmt uns \n\nunmittelbar auf die Abstimmung ein, verehrte Kollegin-\n\nnen und Kollegen. Ich stelle die Drucksache 6/11824 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Gut, danke. Damit ist der Druck-\n\nsache 6/11824 zugestimmt; sie ist beschlossen. \n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n, jetzt kommt eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\n\nmungsverhalten von Herrn Kollegen Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4-\n\nsident! Angesichts der trauten Einigkeit zu dieser Stunde \n\nm\u00f6chte ich nicht unbedingt Wasser in den Wein gie\u00dfen, \n\nsondern nur auf Folgendes hinweisen. Kollege  \n\nSchiemann, ich halte mich wirklich zur\u00fcck. Sie \u00fcberra-\n\nschen mich immer wieder aufs Neue. Das Vorgehen aber \n\nzu diesem Antrag ist wiederum ein seltsames. Kollege \n\nMeyer, Sie m\u00fcssen sich diesmal nicht entschuldigen. Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7850 \n\nglauben externen Sachverstand heranziehen zu m\u00fcssen, \n\nbeantragen eine Anh\u00f6rung, der Ausschuss beschlie\u00dft sie. \n\nDann sagen Sie \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen Ihr Ab-\n\nstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das mache ich gerade. Ich \n\nbegr\u00fcnde gerade. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie holen etwas weiter \n\naus, Kollege Stange. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wie Herr Schiemann!) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00e4re \n\nfast fertig. \u2013 Sie betreiben dies, um anschlie\u00dfend das \n\nPlenum zu \u00fcberrumpeln, ohne externen Sachverstand, der \n\ndem Antrag sicherlich ganz gutgetan h\u00e4tte, kraft der \n\neigenen Wassersuppe dann doch zu entscheiden. Das ist \n\nkein guter Stil; das bin ich aber so von Ihnen gew\u00f6hnt. \n\nDeshalb haben wir zugestimmt. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nStange. Er hat uns gerade wieder ein Meisterst\u00fcck der \n\nDialektik geliefert. Deshalb haben Sie zugestimmt; gut. \n\nTrotzdem ist dieser Tagesordnungspunkt damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nWohnungslosigkeit im Freistaat Sachsen bek\u00e4mpfen! \n\nDrucksache 6/14579, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie gewohnt Stellung \n\nnehmen. Die Rednerreihe in der ersten Runde ist: \n\nDIE LINKE, CDU, SPD, AfD und B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. F\u00fcr die einbringende Fraktion beginnt Frau \n\nKollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wer \n\netwas will, findet Wege; wer etwas nicht will, findet \n\nAusreden. So l\u00e4sst sich die Stellungnahme der Staatsre-\n\ngierung zu unserem heute vorliegenden Antrag \u201eWoh-\n\nnungslosigkeit im Freistaat Sachsen bek\u00e4mpfen!\u201c kurz \n\nzusammenfassen. \n\nIn unserem Antrag fordern wir, erstens, eine Wohnungs-\n\nnotfallberichterstattung einzuf\u00fchren, zweitens, gemein-\n\nsam mit den Spitzenverb\u00e4nden, der Liga der Spitzenver-\n\nb\u00e4nde, den Wohlfahrtsverb\u00e4nden, den Kirchen sowie mit \n\nden Wohnungsloseninitiativen ein Gesamtkonzept zum \n\nSchutz der von Wohnungslosigkeit betroffenen Menschen \n\nzu erarbeiten und sie vor Wohnungslosigkeit zu sch\u00fctzen, \n\ndrittens, sozialwissenschaftliche Begleitforschung zu \n\ninitiieren, um den Wohnungsnotfallbericht zu qualifizie-\n\nren, und viertens, unverz\u00fcglich Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, \n\ndamit wohnungslose Menschen an kalten Tagen Unter-\n\nk\u00fcnfte aufsuchen k\u00f6nnen. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen die Kommunen unb\u00fcrokratisch die n\u00f6tigen \n\nMittel bekommen. Weil es immer mehr Wohnungsnotf\u00e4lle \n\ngibt, ist eine Zustimmung zu unserem Antrag schon aus \n\npolitischen und ethischen Gesichtspunkten aus unserer \n\nSicht unumg\u00e4nglich. Waren 2014 allein in Chemnitz 111 \n\nMenschen obdachlos und 92 Menschen von Wohnungslo-\n\nsigkeit bedroht, so waren es im Jahr 2017 bereits 129 bzw. \n\n236. Das ist bei den Wohnungslosen eine Zunahme von \n\n\u00fcber 16 %. Allerdings sind dies nur diejenigen, von denen \n\nwir wissen. \n\nIn Leipzig haben knapp 250 Menschen als Postadresse die \n\nWohnungslosenhilfe der Diakonie angegeben. Hier, in der \n\nLandeshauptstadt Dresden, hat die Verwaltung sogar 320 \n\nMenschen als wohnungslos erfasst. Das sind aber, wie \n\ngesagt, nur diejenigen, die sich auch bei den Beh\u00f6rden \n\nund Anlaufstellen melden. In den drei kreisfreien St\u00e4dten \n\nSachsens leben somit mindestens 700 Menschen, die \n\nkeine Wohnung haben. Da sage ich Ihnen klar und deut-\n\nlich: Das sind mindestens 700 Menschen zu viel, und dies \n\nist ein klares Zeichen f\u00fcr einen versagenden Sozialstaat. \n\nNat\u00fcrlich sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr Wohnungslosigkeit vielf\u00e4l-\n\ntig. Schaut man sich aber die Jahresberichte der Diakonie \n\nan, so stellt man fest, dass am h\u00e4ufigsten Schulden und \n\nSozialleistungsbezug als Gr\u00fcnde f\u00fcr Wohnungslosigkeit \n\nbzw. f\u00fcr drohende Wohnungslosigkeit identifiziert wer-\n\nden. Aber das verwundert auch nicht, solange eine soziale \n\nMindestsicherung mit Sanktionen belegt werden kann; \n\ndenn nimmt man vom N\u00f6tigsten etwas weg, dann f\u00fchrt \n\ndies zwangsl\u00e4ufig dazu, dass Menschen ihren Zahlungs-\n\nverpflichtungen nicht mehr nachkommen k\u00f6nnen, dass \n\nSchulden wachsen und die Menschen dann auf der Stra\u00dfe \n\nlanden. \n\nImmerhin hat ja auch die SPD auf ihrem j\u00fcngsten Partei-\n\ntag erkannt, dass Hartz IV keine Zukunft hat. Man wird \n\nsehen, was von den Ank\u00fcndigungen \u00fcbrig bleibt. \n\nIn Ihrer Stellungnahme schreiben Sie als Staatsregierung, \n\ndass bis zum Jahr 2008 j\u00e4hrlich bei den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten Daten zur Wohnungslosigkeit abge-\n\nfragt wurden. Jedoch seien die Zahlen nicht valide gewe-\n\nsen. Nun k\u00f6nnte man ja annehmen, dass man etwas \n\nunternimmt, um valide Zahlen zu bekommen oder den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7851 \n\nZahlen mehr Aussagekraft zu verleihen oder auch das \n\nDunkelfeld aufzuhellen. Aber nein, man stellt diese \n\nAbfrage einfach ein. Das Motto scheint zu sein: lieber gar \n\nkeine Zahlen als eine ungef\u00e4hre Ahnung. Deutlicher kann \n\nman sein Desinteresse am Thema Wohnungslosigkeit \n\nwohl kaum zeigen. Das ist besch\u00e4mend, meine Damen \n\nund Herren, und ein Schlag ins Gesicht der mindestens \n\n700 wohnungslosen Menschen in Sachsen, von denen \n\nviele jetzt im Winter t\u00e4glich in Lebensgefahr schweben \n\nwerden, und das in einem so reichen Land wie dem \n\nunseren. \n\nWeiter schreiben Sie, dass Sie als Auftrag aus dem Koali-\n\ntionsvertrag pr\u00fcfen, im Rahmen der Sozialberichterstat-\n\ntung die Statistik \u00fcber Wohnungslose und von Wohnungs-\n\nlosigkeit bedrohte Menschen wieder aufzunehmen. Ich \n\ngehe davon aus, dass die Sozialministerin nachher in ihrer \n\nRede deutlich mitteilt, zu welchem Ergebnis diese Pr\u00fc-\n\nfung gekommen ist, und sie dann dieses Ergebnis auch \n\nbegr\u00fcndet. \n\nWie selbstverst\u00e4ndlich bei sozialen Themen, weisen Sie in \n\nder Stellungnahme wieder einmal auf die Zust\u00e4ndigkeit \n\nder Bundesregierung hin, die bundesweite Statistiken \n\ndazu einf\u00fchren will, oder eben auf die Zust\u00e4ndigkeit der \n\nKommunen. Warum Sie dennoch nicht schon jetzt damit \n\nbeginnen, Zahlen zu Wohnungslosen und von Wohnungs-\n\nlosigkeit bedrohten Menschen zu erfassen, damit eben die \n\nValidit\u00e4t und Aussagekraft der Zahlen dann auch gegeben \n\nsind, wenn es zur Einf\u00fchrung einer bundesweiten Statistik \n\nkommt, ist mir, ehrlich gesagt, ein R\u00e4tsel. Angenommen, \n\nes kommt tats\u00e4chlich zur Einf\u00fchrung einer solchen \n\nBundesstatistik, woher wollen Sie denn dann die Zahlen \n\nnehmen? Wie wollen Sie dann diese Validit\u00e4t der Zahlen \n\nsicherstellen? Es ist schier unglaublich, wie Sie sich als \n\nStaatsregierung hier aus der Verantwortung stehlen. \n\nWer Wohnungslosigkeit vermeiden will, der muss die \n\nUrsachen kennen. Daher schlagen wir unter Punkt 2 vor, \n\ndass Sie sich mit den Akteuren diesbez\u00fcglich zusammen-\n\nsetzen, um ein Gesamtkonzept mit Pr\u00e4ventions- und \n\nInterventionsma\u00dfnahmen zur Vermeidung von Wohnungs-\n\nlosigkeit zu erarbeiten; denn allein von Gespr\u00e4chen, die \n\nSie laut Stellungnahme dazu regelm\u00e4\u00dfig f\u00fchren, wird sich \n\nsicherlich an der Situation von Betroffenen kaum etwas \n\n\u00e4ndern. \n\nIn Punkt 4 fordern wir, dass Sie unverz\u00fcglich Ma\u00dfnahmen \n\nergreifen, damit den von Wohnungslosigkeit betroffenen \n\nMenschen an kalten Tagen anonyme Unterk\u00fcnfte zur \n\nVerf\u00fcgung stehen und den Kommunen die daf\u00fcr erforder-\n\nlichen finanziellen Mittel unb\u00fcrokratisch zugewiesen \n\nwerden; denn die Angebote m\u00fcssen m\u00f6glichst nied-\n\nrigschwellig sein, damit die Betroffenen nicht abge-\n\nschreckt werden und die Angebote auch annehmen. Diese \n\nmindestens 700 Menschen brauchen gerade jetzt in der \n\nkalten Jahreszeit Pl\u00e4tze, wo sie unterkommen k\u00f6nnen, \n\nund vor allem brauchen die Menschen, die \u00fcberhaupt \n\nnicht in den Z\u00e4hlungen auftauchen, eine Unterkunft. \n\nUnser Antrag kommt gerade zur richtigen Zeit. Seine \n\nZiele sind geeignet, um nachhaltig Wohnungslosigkeit \n\nund deren erneuten Anstieg im Jahr 2019 vermeiden zu \n\nk\u00f6nnen, aber auch, damit die Staatsregierung k\u00fcnftig \n\nimstande ist, Kleine Anfragen zum Thema beantworten zu \n\nk\u00f6nnen und nicht \u2013 wie zuletzt gegen\u00fcber meiner Kolle-\n\ngin Sarah Buddeberg \u2013 zugeben muss, dass sie nicht \u00fcber \n\nDaten verf\u00fcgt. Denn hinter den Zahlen stecken in jedem \n\nFall Menschen und deren Schicksale, meine Damen und \n\nHerren. Daher muss sich hier endlich etwas grundlegend \n\n\u00e4ndern. Stimmen Sie heute unserem Antrag zu, bevor \n\nirgendwelche Kommunen in Sachsen wegen Haushaltsnot \n\nauch noch auf die Idee kommen, wie zum Beispiel in \n\nFrankfurt oder Dortmund, Ordnungsgeld von Obdachlo-\n\nsen zu verlangen, weil sie auf B\u00e4nken oder Fu\u00dfwegen \n\nschlafen, oder bevor es den ersten K\u00e4ltetoten im Freistaat \n\nSachsen gibt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chste Rednerin \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Kollegin Kuge das \n\nWort. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nGesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Frau Schaper, Sie \n\nhaben Forderungen formuliert, ohne sich vielleicht mit \n\nderen Machbarkeiten auseinanderzusetzen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDas habe ich nicht!) \n\nF\u00fcr mich ist es zweifelhaft, wie man wohnungslose \n\nMenschen ohne Meldeadresse erfassen will, etwa durch \n\neine Forderung nach Meldepflicht. Ihre Vorstellung, sie \n\neinfach auf der Stra\u00dfe zu finden, ist fraglich. Die Ursa-\n\nchen der Obdachlosigkeit sind sicher vielf\u00e4ltig. Wegen \n\nDrogen, Alkohols, eines Schicksalsschlags, \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Schicksalsschlag!) \n\noder aus freien Entscheidungen \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nsind Menschen ohne festen Wohnsitz. Vielleicht wollen \n\ndiese Menschen gar nicht ins System passen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nUnsere Staatsregierung weist zu Recht auf massive \n\nwissenschaftliche M\u00e4ngel \u00e4lterer Statistiken hin, die aus \n\nder Vielf\u00e4ltigkeit der individuellen Situation von Woh-\n\nnungslosen resultieren. Haben Sie mit den Wohnungslo-\n\nsen gesprochen? \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ja! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nNicht, dass Sie an diesen vorbeiforschen wollen. Warum \n\nwurden denn die Leistungen gek\u00fcrzt? Sie sprachen davon, \n\ndass Leistungen gek\u00fcrzt wurden. Warum? Da wird es \n\neinen Grund geben. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7852 \n\nViel mehr als Statistiken und Arbeitsbeschaffungsma\u00df-\n\nnahmen f\u00fcr Sozialwissenschaftler helfen doch die Ver-\n\nst\u00e4rkung von Beratungsstellen und Streetworkern sowie \n\ndie Sensibilisierung der Beh\u00f6rden. Seit 2005 gibt es \n\ngemeinsame Empfehlungen des Sozial- und des Innenmi-\n\nnisteriums zur Unterst\u00fctzung wohnungsloser Menschen. \n\nSie sehen, dass das Thema schon lange bei uns im Blick-\n\nfeld ist. Eine qualitative Forschung der Gesellschaft f\u00fcr \n\ninnovative Sozialforschung und Sozialplanung kann sehr \n\nviel weiterhelfen, da individuelle Perspektiven die Viel-\n\nf\u00e4ltigkeit der Lebenssituation wiedergeben. Daher bringt \n\nIhre geforderte Datenerfassung wenig. \n\nIch denke, die bundesweiten Bestrebungen sind zu unter-\n\nst\u00fctzen, da sich Wohnungslose schnell zwischen den \n\nGro\u00dfst\u00e4dten bewegen und ihnen somit unabh\u00e4ngig vom \n\nmomentanen Aufenthaltsort geholfen werden muss. Ihre \n\nForderung nach einem Winternotprogramm l\u00e4sst fragen, \n\nob Sie sich nicht mit den bestehenden Strukturen besch\u00e4f-\n\ntigt haben. Tagestreffs bestehen bereits in Plauen, Stoll-\n\nberg, Aue, Annaberg, Chemnitz, Zwickau, Leipzig, \n\nFreiberg, Dresden und Bautzen. Hinzu kommen die \n\n\u00dcbernachtungsm\u00f6glichkeiten. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nDas reicht doch nicht!) \n\nEin herzliches Dankesch\u00f6n geht an die Diakonie und an \n\ndie Heilsarmee Mei\u00dfen, die hier seit Jahren gr\u00f6\u00dftenteils \n\nunbeachtet gro\u00dfartige Arbeit leisten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Beifall  \n\nder Abg. Dr. Kirsten Muster, fraktionslos) \n\nEinen runden Tisch der Hilfsangebote finde ich gut. Bitte \n\nnehmen Sie, Frau Schaper, das Thema mit in den Aus-\n\nschuss. Wir lehnen Ihren Antrag aber trotzdem ab. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN \u2013  \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr  \n\nPr\u00e4sident, das ist der zweite Beweis!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Frau Kollegin Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der LIN-\n\nKEN ber\u00fchrt ein mir selbst sehr wichtiges sozialpoliti-\n\nsches Thema und gibt uns nicht zum ersten Mal in dieser \n\nLegislatur im Plenum die M\u00f6glichkeit, dazu zu sprechen \n\nund dabei vielleicht auch etwas auf den aktuellen Sach-\n\nstand einzugehen. \n\nBevor ich konkret zu den Antragspunkten komme, m\u00f6chte \n\nich aber noch etwas Grunds\u00e4tzliches sagen. Wir reden im \n\nPlenum h\u00e4ufig \u00fcber Armut und meinen damit meistens \n\nrelative Armut, das hei\u00dft, wenn Menschen im Durch-\n\nschnitt ihres Einkommens weniger haben als der Durch-\n\nschnitt der Gesamtbev\u00f6lkerung. Das ist relative Armut. \n\nBeim Thema Wohnungslosigkeit bzw. Obdachlosigkeit \n\nreden wir auch heute noch von existenzieller Armut, das \n\nhei\u00dft vom Leben am Rande der \u00dcberlebensf\u00e4higkeit und \n\nauch am Rande der Gesellschaft. Obdachlosigkeit oder \n\nWohnungsnotf\u00e4lle, wie es mittlerweile zu Recht erweitert \n\nworden ist, betrifft meistens Menschen, die die Hilfe der \n\nGesellschaft am meisten brauchen, diese aber am wenigs-\n\nten selbst \u00e4u\u00dfern. Diese Menschen sichtbar zu machen, \n\nsie ins Sichtfeld von Sozialpolitik zu r\u00fccken, ist f\u00fcr mich \n\nnach wie vor ein wichtiger Antrieb f\u00fcr meinen Einsatz f\u00fcr \n\ndas Wiederaufleben dieser Statistik, von der Susanne \n\nSchaper gesprochen hat. Die Menschen am \u00e4u\u00dfersten \n\nRand dieser Gesellschaft haben das gleiche Recht, auch in \n\nDatens\u00e4tzen und Berichten zur sozialen Lage in Sachsen \n\nund Deutschland vorzukommen und sich darin wiederzu-\n\nfinden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEin zweiter Punkt. Man kann, wenn man sie sichtbar hat, \n\nzielgerichteter und besser Pr\u00e4vention und Ressourcen zur \n\nVerf\u00fcgung stellen und Hilfsangebote planen. Ein Blick in \n\ndie vorliegenden Daten \u2013 das sind meist die Daten der \n\nfreien Wohlfahrtspflege \u2013 zeigt sehr interessante Fakten. \n\nDas Thema von wohnungslosen und obdachlosen Men-\n\nschen ist n\u00e4mlich nach wie vor sehr klischeebehaftet und \n\ntabuisiert. Meistens denkt man an einen \u00e4lteren Mann mit \n\neinem Alkoholproblem. Wenn man in die Statistiken oder \n\nBerichte schaut, dann ist das mitnichten so. Der Blick in \n\ndie Daten zeigt, dass es immer mehr und auch mit einem \n\n\u00fcberwiegenden Anteil unter 35-j\u00e4hrige M\u00e4nner sind \u2013 mit \n\nsteigender Tendenz. Es sind auch zunehmend Frauen. Es \n\nsind auch Familien betroffen, die aber meistens nicht in \n\nder Obdachlosigkeit gelassen werden, sondern meistens \n\nsofort Wohnungen zur Verf\u00fcgung gestellt bekommen. Die \n\nUrsachen bei den j\u00fcngeren M\u00e4nnern sind insbesondere \n\n\u00dcbergangsproblematiken bzw. Schnittstellenproblemati-\n\nken nach Auszug von zu Hause, nach Aufenthalten in \n\nHeimen oder Justizvollzugsanstalten oder aber auch die \n\nSchnittstelle beim \u00dcbergang von der Ausbildung in den \n\nBeruf, wo die Existenzsicherung fehlt. Bei Frauen wiede-\n\nrum ist eine der h\u00e4ufigsten Ursachen schlicht und ergrei-\n\nfend die Gewalt in der Partnerschaft oder der Familie, vor \n\nder die Frauen fliehen. \n\nInsgesamt, das ist bereits genannt worden, gibt es einen \n\nsteigenden Trend. Das ist einerseits auf die derzeitige \n\nKnappheit und damit auch die steigenden Preise im \n\nBereich des Wohnungsmarktes zur\u00fcckzuf\u00fchren. Anderer-\n\nseits kommen aber auch die vielf\u00e4ltigen Migrationsbewe-\n\ngungen \u2013 insbesondere der EU-Ausl\u00e4nder \u2013 zur Geltung. \n\nDie Daten zeigen auch, das ist ein weiterer wichtiger \n\nPunkt, dass es zumeist ein Problem der gro\u00dfen St\u00e4dte \n\nDresden, Leipzig und Chemnitz ist, w\u00e4hrend wir in den \n\nkleineren Kommunen und im l\u00e4ndlichen Raum meistens \n\ntats\u00e4chlich mit den pr\u00e4ventiven Angeboten, die zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, zurechtkommen. \n\nDieser schlaglichtartige Blick in die Daten, die wir haben, \n\nzeigt, wie wichtig es w\u00e4re, insgesamt einen \u00dcberblick zu \n\nbekommen, weil es immer sinnvoller ist, pr\u00e4ventiv Hilfen \n\nzu leisten. Die BAG Wohnungslosenhilfe in Deutschland \n\nweist darauf hin, dass man mit pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen, \n\nn\u00e4mlich mit der St\u00e4rkung von Drogen- und Suchtbera-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7853 \n\ntung, Familienberatung und Schuldnerberatung und genau \n\nan der Schnittstelle, wo Wohnungsnot das erste Mal \n\nauftritt, fast die H\u00e4lfte aller wohnungslosen F\u00e4lle sogar \n\nvermeiden k\u00f6nnte. \n\nMit dem Sozialbericht, den wir Ende des Jahres erwarten, \n\nwerden wir endlich auch wieder Daten \u00fcber die vielf\u00e4lti-\n\ngen sozialen Lagen insgesamt in Sachsen gewinnen. Die \n\nKritik, dass dieser sehr sp\u00e4t komme, nehme ich an. Ich \n\nsage aber auch, dass es mir lieber ist, jetzt einen Bericht \n\nzu haben, der eine kontinuierliche Grundlage f\u00fcr die \n\nBereitstellung von Daten ist und nicht immer nur punktu-\n\nell etwas abliefert, was dann schwer vergleichbar ist. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDamit komme ich jetzt zum Antrag. Der erste Punkt zielt \n\ndarauf ab, dass wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, \n\ndie Wiedereinf\u00fchrung der Obdachlosenstatistik im Zuge \n\nder Berichterstattung zu pr\u00fcfen. Das ist auch passiert. Die \n\nPr\u00fcfung ist passiert. Und wenn \u2013 \u2013 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nSie ist kein Bestandteil!) \n\n\u2013 Sie ist jetzt kein Bestandteil der Berichterstattung, Frau \n\nSchaper. In den letzten zwei Beiratssitzungen \u2013 f\u00fcr diesen \n\nSozialbericht gibt es einen Beirat im Ministerium \u2013 haben \n\nwir uns fast ausschlie\u00dflich mit dem Warum \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nbesch\u00e4ftigt und was die Ursachen sind, dass es zum \n\nThema Wohnungslosenstatistik schwierig war, das in den \n\nBericht zu bekommen. \n\nDer Stand der kommunalen Datenlage ist derzeit nicht so, \n\ndass ich eine vergleichbare und valide Datenbasis habe, \n\ndie man in einem solchen Bericht abbilden kann. Ich \n\nm\u00f6chte mich an dieser Stelle noch einmal ausdr\u00fccklich \n\nbei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Sozialmi-\n\nnisteriums bedanken, die sehr viel Herzblut und sehr viel \n\nAufwand in diese Pr\u00fcfung der kommunalen Datenlage \n\ngesteckt haben. \n\n(Beifall bei der der SPD und vereinzelt bei  \n\nder CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nNur ist das Ergebnis, dass es nicht in diesem Sozialbericht \n\nauftaucht, keines, was uns freut. Es \u00e4ndert auch nichts \u2013 \n\ndas m\u00f6chte ich klar und deutlich sagen \u2013 an der Zielstel-\n\nlung, weiterhin f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung einer Statistik in \n\ndem Bereich zu arbeiten. Wir werden \u2013 zumindest haben \n\nwir das vor \u2013 mit dem derzeitigen Haushalt, den wir ja \n\nberaten, die Ressourcen bereitstellen, damit in den n\u00e4chs-\n\nten Jahren genauso eine Grundlage, wie jetzt f\u00fcr den \n\nSozialbericht, auch f\u00fcr den Teil der Obdachlosen- und \n\nWohnungsnotfallstatistik geschaffen werden kann. Das ist \n\nallerdings in dem Zeitraum, wie er im Antrag steht, v\u00f6llig \n\nunrealistisch. Jeder, der etwas in diesem Beirat zugeh\u00f6rt \n\nhat, wie schwierig es ist, statistische Datenindikatoren \n\nirgendwie zu verankern und vergleichbar abzubilden, \n\nwei\u00df, dass das kein triviales Thema ist. Das zeigt auch die \n\nDiskussion auf Bundesebene. So einfach, dass wir jetzt \n\nmal schnipsen und dann in einem halben Jahr den ersten \n\nBericht haben, ist es leider nicht. Wir brauchen dazu Geld, \n\nwir brauchen dazu Ressourcen, dann werden wir auch \n\nvorankommen. \n\nWenn wir die Ressourcen mit dem Haushalt beschlossen \n\nhaben, dann kann man auch \u00fcberlegen: Macht man eine \n\nintegrierte Wohnungsnotfallberichterstattung \u2013 wie im \n\nAntrag steht \u2013 oder ein Monitoring, wie die Liga es \n\nvorgestellt hat. Ein Monitoring, das man auch weiter zieht \n\nals nur bei Obdachlosen und Wohnungslosigkeit, finde ich \n\nsehr sinnvoll. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir zu gegebener Zeit \n\nsprechen, wenn wir die Ressourcen haben. \n\nZum zweiten Punkt, diesem gro\u00dfen gew\u00fcnschten, umfas-\n\nsenden Landesprogramm und Gesamtkonzept f\u00fcr Pr\u00e4ven-\n\ntion und Intervention. Frau Kuge hat darauf hingewiesen, \n\ndass wir Empfehlungen haben, Empfehlungen des SMS \n\nund des SMI. Sie sind von 2005. Sicherlich gibt es dort \n\nAnpassungsbedarfe. Diese Empfehlungen m\u00fcssen \u00fcberar-\n\nbeitet werden, und bei der \u00dcberarbeitung muss auch mit \n\nder kommunalen Ebene gesprochen werden, welche \n\nneuen Ans\u00e4tze es gibt, zum Beispiel den Ansatz des \n\nHousing First, der aus meiner Sicht europaweit einer der \n\nerfolgversprechenden Ans\u00e4tze ist. K\u00f6nnen wir diesen \n\nvielleicht f\u00fcr Sachsen ausprobieren? Was sicherlich auch \n\nwieder hei\u00dft \u2013 Housing First f\u00fcr alle anderen \u2013, jeder \n\nObdachlose bekommt zuerst eine Wohnung zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt, und dann widmet man sich den anderen Problem-\n\nlagen wie Verschuldung, Suchtproblematiken oder Sons-\n\ntigem. Das setzt sicherlich voraus, dass man die Res-\n\nsource Wohnung zur Verf\u00fcgung hat, bevor man einen \n\nsolchen Ansatz auch in einem solchen Konzept nieder-\n\nschreibt und festlegt. Das muss intensiv mit den Kommu-\n\nnen, mit der kommunalen Ebene besprochen werden. \n\nIch komme jetzt zu Punkt 4 Ihres Antrages, mit dem ich \u2013 \n\nehrlich gesagt \u2013 die gr\u00f6\u00dften Probleme habe. Obdachlosen-\n\nf\u00fcrsorge und Wohnungslosenhilfe ist f\u00fcr mich ein absolu-\n\ntes Herz- und Kernst\u00fcck kommunaler Sozialpolitik. \n\nEinfach zu sagen, das Land kommt jetzt, macht Ma\u00dfnah-\n\nmen und bezahlt sie dann auch, wird auch dem sozialpoli-\n\ntischen Handeln unserer Kommunen hier in Sachsen, \n\ngerade der gro\u00dfen St\u00e4dte, nicht gerecht. \n\nDieser Ruf \u201eMacht schnell! Dieses Land muss jetzt \n\nmachen!\u201c klingt verlockend. Es hat aber Konsequenzen \n\nf\u00fcr eine eigenverantwortliche und gestalterische kommu-\n\nnale Sozialpolitik, die Sie dann als Linkspartei wahr-\n\nscheinlich sp\u00e4testens im Stadtrat, wenn \u00fcberhaupt nichts \n\nmehr zu entscheiden ist, auch nicht mehr f\u00fcr gut finden. \n\nInsbesondere Dresden, Leipzig und Chemnitz kommen \n\nihrer Verantwortung hier nach. Dresden hat \u00fcber 300 \n\nPl\u00e4tze plus Wohnungen. Leipzig hat 100 Wohnheimpl\u00e4tze \n\nund 75 Wohnungen. Wir haben also ein breites Angebot, \n\nund die Kommunen versuchen vor Ort sehr viel zu tun. \n\nMan muss sicherlich im Sinne der Subsidiarit\u00e4t schauen, \n\nob man in Zeiten von Spitzen \u2013 wie jetzt durch Migration \n\noder sonstige Entwicklungen \u2013 als Freistaat unterst\u00fctzend \n\nwirksam werden muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7854 \n\nAber den Kernpunkt, dass es kommunale, origin\u00e4re \n\nSozialpolitik ist, einmal in einem solchen Antrag einfach \n\numzukehren, halte ich nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Ich denke, \n\nich habe jetzt einige Begr\u00fcndungen genannt, warum wir \n\nden Antrag ablehnen. Ich m\u00f6chte mich aber trotzdem \n\nbedanken, da ich es immer sch\u00f6n finde, in diesem Hause \n\n\u00fcber die Menschen am Rande der Gesellschaft zu spre-\n\nchen und daf\u00fcr zu sensibilisieren \u2013 auch die Kollegen, die \n\nnicht im Sozialausschuss sitzen \u2013, wie wichtig es ist, an \n\ndieser Stelle auch Ressourcen zur Verf\u00fcgung zu stellen. In \n\ndiesem Zusammenhang freue ich mich auf die Haushalts-\n\nberatung und hoffe, dass wir danach auch ein St\u00fcck \n\nweiterkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Die j\u00e4hrlich auf-\n\nkommende parlamentarische Debatte f\u00fcr Wohnungslose \n\nund Obdachlose darf sicherlich in diesem Jahr auch nicht \n\nfehlen. Der Winter und damit die K\u00e4ltezeit steht schlie\u00df-\n\nlich bevor, und dieses Jahr m\u00f6chten Sie als LINKE sogar \n\ndie Kirche mit ins Boot holen. Das ist schon etwas \n\nscheinheilig, normal haben Sie es mit der Kirche ja nicht \n\nso. Aber nun gut \u2013 zum Thema. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nWas soll das denn?) \n\nSeit den letzten Debatten hat sich an der Faktenlage nicht \n\nviel ge\u00e4ndert. Wir haben in Deutschland circa 860 000 \n\nWohnungslose. Darunter sind etwa die H\u00e4lfte anerkannte \n\nFl\u00fcchtlinge. Die Ursachen sind bekannt. Die stark gestie-\n\ngene Zuwanderung in all ihren Facetten hat eine Folge: \n\nDer Mangel an bezahlbarem Wohnraum \u2013 vor allem in \n\nden Ballungsgebieten \u2013 wird dadurch verst\u00e4rkt; es sind \n\nkritische Lebensereignisse bei dem Einzelnen, wie Er-\n\nkrankungen, Arbeitslosigkeit und Scheidung, bewusste \n\nLebensentscheidung f\u00fcr das Leben in der Obdachlosigkeit \n\noder auch das Leben in kriminellen Parallelgesellschaften. \n\nIn der Debatte m\u00fcssen wir Obdachlosigkeit und Woh-\n\nnungslosigkeit trennen, und das ist v\u00f6llig klar. In \n\nDeutschland gibt es ungef\u00e4hr 51 000 Obdachlose, also \n\nMenschen ohne jede Unterkunft. Hilfsangebote f\u00fcr \n\nObdachlose sehen einen Unterbringungsanspruch vor, der \n\nbeispielsweise in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften durch die \n\nKommunen realisiert wird. Erfrieren m\u00fcsste in Deutsch-\n\nland keiner. Sich den Regeln der Heime unterwerfen \n\nm\u00fcsste sich jeder, der sie in Anspruch nehmen will. \n\nDennoch kam es laut Spiegelbericht zu 300 K\u00e4ltetoten \n\nseit 1990 in Deutschland. Es gilt also, die Bekanntheit \n\n\u00fcber Hilfsangebote zu erh\u00f6hen und die Hemmnisse f\u00fcr die \n\nInanspruchnahme abzubauen. Ein Dialog mit den zust\u00e4n-\n\ndigen Kommunen und weitere Erhebungen sind durchaus \n\nsinnvoll, weil die Bedingungen vor Ort und in den Ge-\n\nmeinden sehr unterschiedlich sind. \n\nIm Zusammenhang mit der Wohnungslosigkeit sind vor \n\nallem vorbeugende Ma\u00dfnahmen als effektiv und damit \n\nsinnvoll anzusehen. Dabei ist das Problem vielf\u00e4ltig \n\nanzugehen. Zum einen braucht man Angebote zur Sucht- \n\nund Schuldnerberatung, zum anderen aber auch schlicht \n\nund ergreifend die Erh\u00f6hung des Netto-Erwerbseinkom-\n\nmens sowie die Senkung der individuellen Ausgaben f\u00fcr \n\nWohnraum und der Nebenkosten des Wohnens. Die \n\nL\u00f6hne, die in Deutschland gezahlt werden, m\u00fcssen zum \n\nLeben reichen. Eine Einschr\u00e4nkung von bewusster \n\nLohndr\u00fcckerei \u00fcber Leiharbeit und Werkvertr\u00e4ge w\u00e4re \n\nnotwendig. Der Arbeitsanreiz bei dem Bezug von grund-\n\nsichernden Sozialleistungen ist zu erh\u00f6hen. Wer arbeiten \n\ngeht, muss am Ende des Monats auch deutlich mehr auf \n\ndem Konto haben als derjenige, der das nicht tut. Das \n\nEinkommen muss \u2013 kurz und gut \u2013 ausreichend sein, um \n\nWohnraum auch in Gro\u00dfst\u00e4dten f\u00fcr Familien anmieten zu \n\nk\u00f6nnen. Sollte das Einkommen dennoch einmal nicht \n\nausreichen, ist der unterst\u00fctzende Wohngeldbezug das \n\nMittel der Wahl. Der insbesondere von den LINKEN \n\ngeforderte soziale Wohnungsbau ist dabei allerdings nicht \n\ndas Allheilmittel, sondern sehr kostenaufwendig, unflexi-\n\nbel und wenig zielf\u00fchrend. \n\nDie aufgewendeten Mittel verpuffen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen, \n\ndie Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Fehlbelegung, also die Belegung mit \n\nPersonen ohne Bed\u00fcrftigkeit, ist zu hoch. Dieser Umstand \n\nist den meisten Leuten nicht bekannt. Eher bekannt ist \n\nhingegen, dass die Schaffung von Wohnraum in Deutsch-\n\nland viel zu teuer ist. Die Gr\u00fcnde habe ich in einer der \n\nvergangenen Debatten bereits dargelegt und mein Kollege \n\nAndr\u00e9 Barth auch am gestrigen Tag. Dagegen unternimmt \n\nallerdings DIE LINKE nichts \u2013 also gegen die Beseiti-\n\ngung der Gr\u00fcnde, nicht gegen unsere Redebeitr\u00e4ge. \n\nStattdessen scheint dieser Antrag zumeist nur an den \n\nSymptomen herumzudoktern. \n\nDas eigentliche Problem der Wohnungs- und Obdachlo-\n\nsigkeit wird mit dem vorliegenden Antrag nicht an der \n\nUrsache angegangen. Die zuvor aufgezeigten L\u00f6sungs-\n\nm\u00f6glichkeiten finden sich in diesen nicht wieder. Zudem \n\nsoll auf Bundesebene die von Ihnen, werte LINKE, \n\neingeforderte Erhebung durchgef\u00fchrt werden, wenn man \n\nder Stellungnahme der Staatsregierung glauben darf. \n\nInsgesamt sehen wir hier keine Relevanz f\u00fcr s\u00e4chsische \n\nAlleing\u00e4nge und in Ihrem Antrag nicht ausreichend \n\nL\u00f6sungsans\u00e4tze, und deswegen werden wir ihn auch \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt hat Herr Kollege \n\nZschocke das Wort und beschlie\u00dft damit die erste Runde \n\nunserer Rednerinnen und Redner. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Meine Damen und Herren! Herr Wippel, die Tatsa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7855 \n\nche, dass Sie immer und immer wieder die Hilfe f\u00fcr die \n\nMenschen, die aus schlimmster Not und Gefahr Zuflucht \n\nbei uns suchen, aufrechnen gegen die Hilfe f\u00fcr die Men-\n\nschen, die in unseren St\u00e4dten auch in Not leben, zeigt \n\nwieder einmal, wie unsozial im Kern Ihre Partei ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder CDU und den LINKEN) \n\nEs ist noch relativ warm f\u00fcr die Jahreszeit, aber der \n\nWinter steht vor der T\u00fcr und viele Einrichtungen, die \n\nwohnungslose Menschen unterst\u00fctzen, sind bereits darauf \n\nvorbereitet. Die ehrenamtlichen Helfer in den kirchlichen \n\nOrganisationen, die Nachtcaf\u00e9s, die es gibt, die mobilen \n\nK\u00e4ltehilfen, die kommunalen Wohnheime sind vorbereitet \n\nund trotzdem ist es wichtig, dass wir heute erneut dar\u00fcber \n\nreden, welchen Beitrag der Freistaat dazu leisten kann, \n\nWohnungslosigkeit zu bek\u00e4mpfen. \n\nWer die Stellungnahme der Staatsregierung zum Antrag \n\nder LINKEN liest, erkennt ein typisches Muster. Es wird \n\ndarauf verwiesen, dass Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung von \n\nWohnungslosigkeit eine kommunale Pflichtaufgabe sind. \n\nJa, stimmt. In Bezug auf alle anderen Forderungen wird \n\nauf die Bundesebene verwiesen. Stimmt auch. Die Staats-\n\nregierung erkennt ihre M\u00f6glichkeiten aber nach wie vor \n\nnicht. In den letzten vier Jahren habe ich hier den Ein-\n\ndruck gewonnen, dass das Ministerium sich einfach nicht \n\nintensiv mit dem Thema befassen will. Sie tappen weiter-\n\nhin im Dunkeln und erkennen die Problemlagen in Sach-\n\nsen nicht. \n\nDer Hilferuf der Sozialverb\u00e4nde, zum Beispiel der Diako-\n\nnie, \u00fcber die steigende Zahl der Hilfesuchenden wird \n\nirgendwie ignoriert, habe ich den Eindruck. Die Unwis-\n\nsenheit in diesem Bereich wird immer wieder mit der \n\nSchwierigkeit bei der Datenerfassung begr\u00fcndet. Wir \n\nhaben bei der Vorbereitung des Sozialberichts wirklich \n\nmit wenig Erfolg dar\u00fcber diskutiert, wie das Thema \n\nWohnungslosigkeit in den Bericht aufgenommen werden \n\nkann. Das Ziel, in dieser Legislatur eine s\u00e4chsische \n\nWohnungslosenstatistik einzuf\u00fchren \u2013 Frau Neukirch hat \n\nes ausgef\u00fchrt \u2013, wird die Koalition wohl beerdigen \n\nm\u00fcssen. Stattdessen wird uns jetzt die Mitarbeit an einer \n\nBundesstatistik in Aussicht gestellt. Ich will das nicht \n\nschlechtreden, das ist besser als nichts, aber es ist bei \n\nWeitem nicht das, was m\u00f6glich w\u00e4re. Andere Bundesl\u00e4n-\n\nder sind doch hier wirklich viel weiter. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nGR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie Forderung nach einem Landesprogramm Wohnungs-\n\nlosenhilfe und einem kurzfristigen Winternotprogramm \n\nlehnen Sie genauso ab. Ich bin aber \u00fcberzeugt, dass es \n\nsogar noch um viel mehr als das gehen muss. Ich erinnere \n\ndie Abgeordneten von CDU- und SPD-Fraktion an ihr \n\nVersprechen im Koalitionsvertrag, bis 2016 eine Strategie \n\nzur Armutsbek\u00e4mpfung in Sachsen vorzulegen. Bis heute \n\nist da nicht viel passiert, obwohl die Kinderarmut kon-\n\nstant hoch bleibt, die Armut bei Alleinerziehenden beson-\n\nders stark ausgepr\u00e4gt ist und die Altersarmut weiter \n\nzunimmt. Der Wohnungsmarkt wird angespannter, insbe-\n\nsondere in den gro\u00dfen St\u00e4dten, weil die F\u00f6rderung von \n\nsozialem Wohnungsbau jahrelang auf Sparflamme lief. In \n\nSachsen wurden die Gelder bis 2016 gar nicht f\u00fcr diesen \n\nZweck verwendet. Man muss deutlich sagen, hier sind \n\nCDU und SPD in den letzten Jahren auf der Bundesebene \n\nund auch auf der Landesebene gescheitert. \n\nAllein mit mehr sozialen Wohnungen werden sich die \n\nProbleme im Bereich der Wohnungslosenhilfe auch nicht \n\nl\u00f6sen lassen, weil es gerade dort Personengruppen mit \n\nMultiproblemlagen gibt, die sich in wirklich schwierigen \n\nLebenslagen befinden und f\u00fcr die die Kommunen nur \n\nschwer geeignete Unterbringungsformen finden und \n\nbereitstellen. Zur Wohnungslosigkeit oder auch zur \n\ndrohenden Wohnungslosigkeit kommt h\u00e4ufig fehlende \n\nWohnf\u00e4higkeit hinzu, die Abh\u00e4ngigkeit von Suchtmitteln, \n\npsychische Erkrankungen bis hin zu Pflegebedarfen. Ein \n\nLandesprogramm, meine Damen und Herren, geht in die \n\nrichtige Richtung, weil Kommunen an der Stelle oft an \n\ndie Grenze ihrer Belastung kommen. Ein Landespro-\n\ngramm sollte in den Haushaltsverhandlungen finanziell \n\nuntersetzt werden. \n\nDeswegen, meine Damen und Herren, stimmen wir den \n\nForderungen zu, denn es tut sich bisher viel zu wenig in \n\nSachsen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass hier mehr getan \n\nwerden muss. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sehe ich am \n\nMikro 7 eine Kurzintervention. Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nZschocke, Sie haben sich wieder nicht entbl\u00f6det, unserer \n\nFraktion vorzuhalten, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich ermahne Sie, Herr \n\nUrban, \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: \u2013 dass wir soziale K\u00e4lte transportieren \n\nw\u00fcrden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: wegen dieses Aus-\n\ndrucks. Eine Verwarnung! \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich m\u00f6chte dem ausdr\u00fccklich wider-\n\nsprechen, weil wir wissen \u2013 und das wissen auch Sie \u2013, \n\ndass der \u00fcberwiegende Teil der Migranten, die tats\u00e4chlich \n\nauch um Sozialwohnungen konkurrieren, junge, gesunde \n\nM\u00e4nner sind, die in den meisten F\u00e4llen ihren Pass nicht \n\nmehr bei sich haben, aber ihr Telefon. \n\n(Unruhe bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir wissen, dass die wirklich Bed\u00fcrftigen, gerade wenn \n\nes um Kriegsgebiete geht, in diesen Gebieten leben. \n\nFrauen, Kinder und Alte bleiben dort und die Menschen, \n\ndie hier mit unseren Obdachlosen um die Sozialwohnun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7856 \n\ngen konkurrieren, sind in der Regel junge M\u00e4nner. Es sind \n\nnicht die Schw\u00e4chsten, wie Sie behaupten, nur um uns als \n\npolitischen Gegner anzugreifen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention und jetzt erfolgt die Reaktion des angesprochenen \n\nHerrn Kollegen Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Urban. \n\nGenau das, was Sie hier erwidern, beweist, was ich sage. \n\nSie rechnen auf. Sie zeigen mit dem Finger auf die eine \n\nProblemgruppe und spielen sie gegen die andere aus. Das \n\nhalte ich f\u00fcr das Problem, weil Sie damit ignorieren, dass \n\nwir bei den Fragen der sozialen Gerechtigkeit nicht \n\nweiterkommen, wenn wir Gruppen, die in Not sind, \n\ngegeneinander ausspielen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Differenzieren  \n\nstatt pauschalisieren! \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nSchreiben Sie sich das auf die Fahnen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Instrument \n\nder Kurzintervention. Die Reaktion erfolgte. Wollen wir \n\neine weitere Rederunde er\u00f6ffnen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Somit ist die Staatsregierung am Zuge und das \n\nWort geht an Frau Staatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Landtagspr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wohnungslosig-\n\nkeit ist ein sehr komplexes und wichtiges Thema, nicht \n\nnur hier im Freistaat Sachsen, und hinter jedem Woh-\n\nnungslosen oder von Wohnungslosigkeit bedrohten \n\nMenschen steht ein menschliches Schicksal. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle deutlich dagegen ver-\n\nwahren, dass wir derartige Schicksale gegeneinander \n\naufrechnen, dass ja unterschieden wird zwischen Her-\n\nkunft, Religion und dergleichen. Das ist einfach nur \n\nabzulehnen. Ich spreche meine tiefste Abneigung dagegen \n\naus. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Das geh\u00f6rt zur \n\nProblembeschreibung, Frau Ministerin!) \n\nUm den Menschen, die von Wohnungslosigkeit bedroht \n\nsind, zu helfen, gibt es Hilfeeinrichtungen aller Art. Auch \n\ndas geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Es gibt Beratungsstellen \n\nverschiedener Tr\u00e4ger, es gibt \u00dcbernachtungsstellen und \n\ndie \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Sozial- und Ordnungs\u00e4mter. Diese \n\nergreifen konkrete Ma\u00dfnahmen, um Wohnungslosigkeit \n\nzu vermeiden oder Wohnungslosigkeit zu beenden. \n\nAber es ist nicht so einfach. Die Ursachen, die individuell \n\nzu Wohnungslosigkeit gef\u00fchrt haben, bed\u00fcrfen unserer \n\nAufmerksamkeit. Auch vorhandene Unterst\u00fctzungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten k\u00f6nnen nicht in jedem Fall sofort das Problem \n\nl\u00f6sen, wenn wir beispielsweise an Widerst\u00e4nde bei Ver-\n\nmietern denken, wenn es um Wohnungen f\u00fcr Strafentlas-\n\nsene geht. Und ja, Menschen m\u00fcssen sich auch helfen \n\nlassen wollen, und das ist gerade bei psychischen Proble-\n\nmen manchmal schwierig. \n\nDiese Themen sind bei den Kommunen sachgerecht \n\nverankert, weil individuelle Hilfen vor Ort ben\u00f6tigt \n\nwerden. Auch k\u00f6nnen regional bestehende sozialr\u00e4umli-\n\nche Hilfestrukturen zielgerichtet auf den individuellen \n\nBedarf eingehen. Die Sozialgesetzb\u00fccher sehen daf\u00fcr \n\nMa\u00dfnahmen und Rahmenbedingungen vor, zum Beispiel \n\nLeistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung und sonstige \n\nHilfen, wie eine m\u00f6gliche Schulden\u00fcbernahme. \n\nDie Zahlen wurden bereits angesprochen. Das Sozialmi-\n\nnisterium hatte bis 2008 j\u00e4hrlich bei den Kommunen \n\nentsprechende Daten zur Wohnungslosigkeit erfragt, die \n\nErgebnisse wurden jedoch regelm\u00e4\u00dfig von den Wohl-\n\nfahrtsverb\u00e4nden angezweifelt, sicher auch zu Recht. Diese \n\nverwiesen auf eigene Zahlen, die jeweils h\u00f6her waren. \n\nTrotz des Versuchs, Erfassungskriterien zu definieren, \n\nkonnten Doppel- und Mehrfachz\u00e4hlungen ebenso wie das \n\nNichterfassen von Personal nicht ausgeschlossen werden. \n\nDaher wurde auch diese Abfrage \u2013 denke ich \u2013 sachge-\n\nrecht wieder eingestellt. \n\nDie Thematik besch\u00e4ftigt uns unabh\u00e4ngig von Abfragen \n\njedoch fortw\u00e4hrend. Es gibt Aktivit\u00e4ten auf Bundesebene \n\nzur Einf\u00fchrung einer bundesweiten Wohnungslosen- und \n\nWohnungsnotfallstatistik. Das wurde bereits angespro-\n\nchen. Ja, der Bund hat in Aussicht gestellt, das Anliegen \n\nder Einf\u00fchrung einer Bundeswohnungslosenstatistik \n\nzeitnah zu verfolgen und einen entsprechenden Gesetz-\n\nentwurf zu erarbeiten. Das Ansinnen unterst\u00fctzt der \n\nFreistaat Sachsen ganz explizit. Vor Ort muss auf die \n\nBedarfe und Situationen reagiert werden. Das \u00fcberneh-\n\nmen bereits die \u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger und auch die \n\nOrdnungs\u00e4mter. Der Bedarf kann \u00f6rtlich und regional \n\ndurchaus sehr unterschiedlich sein, einerseits im Umgang \n\nund andererseits in der Art der erforderlichen Unterst\u00fct-\n\nzungsleistung. Unabh\u00e4ngig von einer statistischen Erfas-\n\nsung von Fallzahlen geh\u00f6ren Ma\u00dfnahmen zur Vermei-\n\ndung von Wohnungslosigkeit bzw. bei Wohnungslosigkeit \n\nzu den kommunalen Pflichtaufgaben. Auch das ist bereits \n\ndeutlich angesprochen worden. \n\nJa, es muss Aufgabe der verschiedenen Handlungspartner \n\nsein, auf kommunaler und staatlicher Ebene jeweils an \n\nden individuellen Ursachen f\u00fcr Wohnungslosigkeit \n\nanzusetzen. Um dem Anliegen gerecht zu werden, das \n\nhinter der Forderung nach einer Landesstatistik steht, hat \n\nmein Haus vorgeschlagen, konkrete Ursachen bzw. \n\nAns\u00e4tze zu entwickeln, um einer Wohnungslosigkeit \n\nentgegenwirken zu k\u00f6nnen. Dazu wurden und werden auf \n\nverschiedenen Ebenen regelm\u00e4\u00dfig Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, f\u00fcr \n\nden Bereich Wohnraum auch unter Einbindung des \n\nStaatsministeriums des Innern. Dar\u00fcber hinaus soll nach \n\nden gemeinsamen Empfehlungen beider H\u00e4user die \n\nVerwaltungsvorschrift Wohnungslosenhilfe mit Anpas-\n\nsungen an die aktuelle Rechtslage verl\u00e4ngert werden. Im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7857 \n\nFr\u00fchjahr 2019 ist die Vorlage der \u00fcberarbeiteten Fassung \n\nvorgesehen. \n\nAuch zur Frage der Begleitforschung m\u00f6chte ich auf \n\nbereits laufende Aktivit\u00e4ten auf Bundesebene hinweisen. \n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00f6rdert \n\naktuell eine Studie zur Erforschung von Entstehung, \n\nVerlauf und Struktur von Wohnungslosigkeit und Strate-\n\ngien ihrer Vermeidung und Behebung. In bundesweit \n\nausgew\u00e4hlten Kommunen soll in Einrichtungen der \n\n\u00f6ffentlichen Verwaltung und bei freien Tr\u00e4gern der Hilfen \n\nf\u00fcr Wohnungslose eine Befragung durchgef\u00fchrt werden. \n\nDar\u00fcber hinaus sollen vertiefende Fallstudien in mehreren \n\nausgew\u00e4hlten Orten erfolgen. Um auch die Perspektiven \n\nvon Betroffenen einzubeziehen, werden zudem aktuelle \n\nund ehemals Wohnungslose mit befragt. Die Durchf\u00fch-\n\nrung des Forschungsvorhabens erfolgt durch die Gesell-\n\nschaft f\u00fcr innovative Sozialforschung und Sozialplanung. \n\nDas ist ein Institut, das seit vielen Jahren in dem Themen-\n\nfeld Wohnungslosigkeit wissenschaftlich t\u00e4tig ist und \u00fcber \n\nviel Erfahrung und Hintergrundwissen verf\u00fcgt. Auch \n\ns\u00e4chsische Kommunen sind an der Befragung beteiligt. \n\nDaher k\u00f6nnen die Ergebnisse des Untersuchungsvorha-\n\nbens auch f\u00fcr uns, f\u00fcr den Freistaat Sachsen, wertvolle \n\nInformationen liefern und gegebenenfalls auch Empfeh-\n\nlungen f\u00fcr die Praxis abgeleitet werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Klepsch. Bevor wir zum Schlusswort kommen, \n\njetzt eine Kurzintervention. Bitte, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin! Ich verwahre mich \n\ndagegen, dass Sie uns vorwerfen, dass wir irgendwelche \n\nEinzelf\u00e4lle gegeneinander aufrechnen w\u00fcrden. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas habt ihr doch vorher gemacht! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs ist schlicht und ergreifend notwendig, zur Beschrei-\n\nbung einer Vielzahl von Problemlagen auf die einzelnen \n\neinzugehen und auch auf gr\u00f6\u00dfere Gruppen abzustellen, \n\ndie zu einer Versch\u00e4rfung der Problemlage f\u00fchren. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nInsofern k\u00f6nnen wir es gar nicht anders machen. Wenn \n\nwir nat\u00fcrlich hier \u00fcber L\u00f6sungen reden, ohne die Ursa-\n\nchen zu kennen, dann werden wir niemals das Problem \n\nl\u00f6sen k\u00f6nnen. Wenn man immer wieder nur nach dem \n\nKellner ruft, wenn man ein Haar in der Suppe findet, wird \n\nman auch nicht weiterkommen. Irgendwann muss man \n\nauch mit dem Koch sprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Wippel. Frau Staatsministe-\n\nrin, wollen Sie auf die Kurzintervention reagieren? \u2013 \n\nNein. \n\nJetzt kommen wir zum Schlusswort, und das Schlusswort \n\nhat die einbringende Fraktion. Das \u00fcbernimmt Frau \n\nKollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nWohnen ist ein Menschenrecht. Ich m\u00f6chte mich an dieser \n\nStelle bei Herrn Zschocke, bei Frau Neukirch, bei Frau \n\nKuge und bei Ihnen, Frau Staatsministerin, f\u00fcr die sachli-\n\nche Debatte bedanken. Man hat, wenn man vielleicht aus \n\nbestimmten Zw\u00e4ngen heraus sich nicht \u00fcberwinden kann, \n\neinem Antrag der LINKEN zuzustimmen, trotzdem \n\ngesp\u00fcrt, dass Ihnen dieses Thema am Herzen liegt. Das \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle anerkennen. Haben Sie recht \n\nvielen Dank daf\u00fcr. \n\nVielleicht schaffen wir es noch, uns zu \u00fcberwinden \u2013 \n\ngerade an solchen Tagen wie heute, an denen deutlich \n\nwird, mit welchen vielf\u00e4ltigen Problemen wir es bei der \n\nAusgrenzung von Minderheiten und schwachen Men-\n\nschen im Freistaat Sachsen zu tun haben \u2013, dass wir \n\nallm\u00e4hlich n\u00e4her zusammenr\u00fccken und solchen Themen \n\nzustimmen k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Debatte und beantrage trotzdem \u2013 \n\nich versuche es ein letztes Mal, da Frau Kuge mir einen \n\nWink gegeben hat \u2013 punktweise Abstimmung. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nInes Springer, CDU: Er hat gesagt,  \n\ndass es in den Ausschuss soll. \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/14579 wie \n\nbegehrt punktweise zur Abstimmung und beginne mit \n\ndem Punkt 1. Wer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimm-\n\nenthaltungen. Damit ist Punkt  1 abgelehnt. \n\nIch stelle zur Abstimmung den Punkt 2. Wer ihm seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine. Doch. Entschuldigung, einige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist Punkt 2 trotzdem abgelehnt. \n\nIch stelle zur Abstimmung Punkt 3 des Antrages. Wer ihm \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Trotz-\n\ndem ist der Punkt 3 abgelehnt. \n\nIch stelle zur Abstimmung den Punkt 4 dieses Antrags. \n\nWer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7858 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nsind alle vier Punkte dieses Antrags abgelehnt, und es \n\ner\u00fcbrigt sich die Gesamtabstimmung. Die Drucksa-\n\nche 6/14579 ist nicht beschlossen. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBerufliche Selbstst\u00e4ndigkeit im s\u00e4chsischen Handwerk st\u00e4rken \u2013  \n\nbessere Rahmenbedingungen f\u00fcr Betriebsgr\u00fcndungen und  \n\nBetriebsnachfolge entwickeln \n\nDrucksache 6/15043, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in gewohnter Weise Stellung \n\nnehmen. Die Reihenfolge ist wie folgt: AfD als einbrin-\n\ngende Fraktion, dann die CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung. \n\nF\u00fcr die AfD spricht Herr Kollege Beger. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden \n\nAntrag m\u00f6chten wir den finanziellen und rechtlichen \n\nRahmen f\u00fcr das s\u00e4chsische Handwerk m\u00f6glichst zeitnah \n\nverbessern. Worum geht es im Detail? Es geht uns einer-\n\nseits um die individuelle F\u00f6rderung der Aus- und Weiter-\n\nbildung, aber insbesondere um eine Neuordnung des \n\nMeisterbonus mit einem deutlich h\u00f6heren Mittelansatz \n\nsowie passgenauen Angeboten und Zuweisungen f\u00fcr \n\nAbschl\u00fcsse in den Mangelberufen. Dazu in den Haus-\n\nhaltsverhandlungen mehr. Die K\u00fcrzung des Meisterbonus \n\num fast ein Drittel \u2013 wie im aktuellen Haushaltsentwurf \n\nder Staatsregierung vorgesehen \u2013 erh\u00f6ht die Attraktivit\u00e4t \n\nder Meisterausbildung garantiert nicht. Aber die Attrakti-\n\nvit\u00e4tssteigerung war in der Unkostenargumentation der \n\nStaatsregierung ja ohnehin nie vorgesehen. \n\nEs geht uns auch darum, neben dem Meister weitere \n\nFachkr\u00e4fte f\u00fcr das Handwerk zu gewinnen. Eine solche \n\nFachkraft kann der Techniker sein. Nach R\u00fccksprache mit \n\nden Handwerkskammern konnten wir erfahren, dass die \n\nAnzahl der eingetragenen Techniker in die Handwerksrol-\n\nle marginal ist. Hier m\u00fcssen wir pr\u00fcfen, wie wir dieses \n\nVerhandlungspotenzial f\u00fcr das Handwerk, insbesondere \n\nf\u00fcr Betriebsgr\u00fcndungen und -fortf\u00fchrungen, besser nutzen \n\nk\u00f6nnen. \n\nEs geht uns weiterhin um die finanzielle Unterst\u00fctzung \n\nder Betriebsneugr\u00fcndungen und Betriebs\u00fcbernahmen. Die \n\nMeistergr\u00fcndungspr\u00e4mie ist ein Mittel, das wir diesbe-\n\nz\u00fcglich noch einmal auf die Agenda gesetzt haben. Dazu \n\nsp\u00e4ter mehr. \n\nMeine Damen und Herren! Die Punkte unseres Antrages \n\nsind aktuell und wichtig. Sie sind jedoch nicht in G\u00e4nze \n\nneu. Jenseits der von Ihnen praktizierten \u00dcbungen, jeden \n\nAntrag abzulehnen, der nicht von CDU und SPD einge-\n\nbracht wurde, hoffe ich zumindest auf eine ertragreiche \n\nDebatte zum vorliegenden Antrag. \n\nDie Debatte am 14. Dezember 2017 zur Meistergr\u00fcn-\n\ndungspr\u00e4mie sollte f\u00fcr uns indes kein Vorbild sein. Kolle-\n\nge Pohle verwies damals pauschal darauf, dass Hand-\n\nwerksbetriebe vor allem unter \u00dcberb\u00fcrokratie und Reg-\n\nlementierung leiden. Herr Handwerkskollege, ich muss \n\nIhnen leider mitteilen, dass Ihre Partei als eine der beiden \n\nRegierungsparteien sowohl im Land als auch im Bund \n\nma\u00dfgeblich f\u00fcr dieses Leiden bei den Handwerksbetrie-\n\nben mitverantwortlich ist. Der vorliegende Antrag sollte \n\ndiese pauschale, aber dennoch richtige Behauptung nun \n\nmessbar machen. \n\nEs gab bereits in der letzten Legislaturperiode eine Studie, \n\ndie die b\u00fcrokratische Belastung von kleinen und mittel-\n\nst\u00e4ndischen Unternehmen gemessen hat. Es gibt einen \n\nNormenkontrollrat. Dieser pr\u00fcft allerdings nur den Erf\u00fcl-\n\nlungsaufwand neuer und nicht bestehender Gesetze. Aber \n\nhier k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir umfassend ankn\u00fcpfen, und \n\ndann k\u00f6nnen wir etwas dagegen tun. Genau das fordert \n\nder Antrag. \n\nNicht nur CDU und SPD sind mit unz\u00e4hligen Gesetzen \n\nund Verordnungen B\u00fcrokratietreiber im Handwerk. So \n\ngibt es mittlerweile B\u00e4cker, die bis zu 90 Meter an Rega-\n\nlen brauchen, weil sie ihre Dokumentationspflichten \n\nerf\u00fcllen und deren Ergebnisse in Aktenordnern \u00fcber zehn \n\nJahre verwahren m\u00fcssen. Ein passender Satz dazu: \u201eVon \n\nder Wiege bis zur Bahre \u2013 Formulare, Formulare.\u201c \n\n(Ines Springer, CDU: Das ist ja nichts Neues!) \n\nIn diesem Zusammenhang kann man nur sagen: Schlim-\n\nmer geht immer. Die aktuellen Gesetzentw\u00fcrfe der GR\u00dc-\n\nNEN und der LINKEN beweisen es: mehr Unterlagen, \n\nmehr Klauseln, mehr Kriterien, mehr Zertifikate usw. Das \n\nGanze wird als Mittelstandsf\u00f6rderung verkauft. Meine \n\nDamen und Herren, das ist keine Mittelstands-, sondern \n\neine B\u00fcrokratief\u00f6rderung. \n\nZur finanziellen Unterst\u00fctzung f\u00fcr Existenzgr\u00fcndung im \n\nHandwerk: Im Dezember-Plenum 2017 \u00e4u\u00dferte sich unser \n\nWirtschaftsminister zu einer Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mie \n\nnoch wie folgt: \u201eMan kann \u00fcber solche Instrumente reden, \n\nwenn sie tats\u00e4chlich effektiv sind. Wir werden uns genau \n\nanschauen, wie das in anderen Bundesl\u00e4ndern funktio-\n\nniert, in denen es eine solche Pr\u00e4mie gibt.\u201c Acht Monate \n\nsp\u00e4ter wird diesbez\u00fcglich auf meine Kleine Anfrage nach \n\nden Ergebnissen dieser Untersuchung wie folgt geantwor-\n\ntet: \u201eDie Aussage, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung die \n\nGr\u00fcndungsf\u00f6rderung \u00fcber Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mien in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7859 \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern beobachtet, stellte unter Ber\u00fcck-\n\nsichtigung der schwierigen Nachweisf\u00fchrung der Effekti-\n\nvit\u00e4t viel mehr auf eine grunds\u00e4tzliche kritische W\u00fcrdi-\n\ngung von branchenspezifischen statt branchen\u00fcbergrei-\n\nfenden Gr\u00fcndungsf\u00f6rderinstrumenten ab.\u201c \n\nWas hat man getan? Nichts. Unser Wirtschaftsminister \n\nhatte noch ein weiteres Argument gegen eine Meister-\n\ngr\u00fcndungspr\u00e4mie parat: die Handwerksdichte. Diese liege \n\nweit \u00fcber dem Bundesdurchschnitt. Aber erstens ist die \n\nHandwerksdichte seit Jahren stetig r\u00fcckl\u00e4ufig und zwei-\n\ntens hat Brandenburg eine hohe Handwerksdichte. Diese \n\nliegt mit 15,7 % ein gutes Prozent h\u00f6her als die in Sach-\n\nsen. Trotzdem hat die Landesregierung dort den Nutzen \n\nerkannt und eine Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mie eingef\u00fchrt. \n\nDiese ist in s\u00e4mtlichen Bundesl\u00e4ndern, in denen sie \n\nexistiert, sehr erfolgreich und erf\u00e4hrt keine Mittelabsen-\n\nkung wie beispielsweise der Meisterbonus im s\u00e4chsischen \n\nStaatshaushalt. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nWie viele Gr\u00fcndungen sind es in  \n\nBrandenburg mehr geworden?) \n\nMeine Damen und Herren, lassen wir uns nicht weiter mit \n\nAbsichtserkl\u00e4rungen oder Scheinargumenten verschau-\n\nkeln. Tun wir endlich etwas, denn im Handwerk boomt \n\nnun der Umsatz, vor allem wegen steigender Materialkos-\n\nten und immer neuer gesetzlicher Auflagen. Wir m\u00fcssen \n\naber die Bedingungen f\u00fcr die Fachkr\u00e4ftesicherung sowie \n\nden Unternehmensfortbestand sichern. Unser Antrag tr\u00e4gt \n\nseinen Teil hierzu bei. Deshalb bitte ich um Zustimmung \n\nzu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Pohle bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit mehr als 95 \n\nHandwerksunternehmen auf je 10 000 Einwohner und \n\n\u00fcber 23 % Anteil der Handwerksbetriebe an der Gesamt-\n\nunternehmenszahl ist Sachsen hinsichtlich der Dichte des \n\nHandwerkes in Deutschland weit vorn und weit \u00fcber dem \n\nBundesdurchschnitt. \n\nDie Wertsch\u00f6pfung des Handwerkes ist beachtlich, der \n\nAnteil an der Gesamtsch\u00f6pfung im Freistaat aber deutlich \n\ngeringer, als der der Unternehmens- und Besch\u00e4ftigten-\n\nzahlen. Diese Fakten sind bekannt. Wir haben in diesem \n\nHaus schon oft dar\u00fcber debattiert. Erw\u00e4hnt werden muss \n\nes dennoch, ist es doch der Schl\u00fcssel zu vielen, wenn \n\nauch nicht zu allen Problemen des Handwerks. \n\nProbleme gibt es genug. Man muss sie kennen, um sie, \n\nsoweit es m\u00f6glich ist, zu beheben. Am besten erkennt \n\nman bestehende Probleme, wenn man sich dorthin begibt, \n\nwo die Interessen der Handwerker zusammenlaufen und \n\ngeb\u00fcndelt werden \u2013 in die Handwerkskammern \u2013, und \n\naufmerksam die Ohren spitzt. Da sehe ich bei Ihnen, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren der AfD-Fraktion, das eigent-\n\nliche Problem. Bei den Veranstaltungen der Kammern \n\nsehe ich nur selten Vertreter von Ihnen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nEntweder erlaubt es Ihre Zeit nicht, oder die L\u00f6sung der \n\nProbleme der Handwerker ist Ihnen doch nicht ganz so \n\nwichtig, wie Sie uns hier gelegentlich glauben machen \n\nwollen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nVoriges Wochenende am Samstag war die Meisterfrei-\n\nsprechung in Chemnitz. Dort habe ich Sie vermisst. Ich \n\nvermisse Sie grunds\u00e4tzlich bei Meister- und Gesellenfrei-\n\nsprechungen. Sie sind nicht da, Sie k\u00f6nnen nicht mit \n\nHandwerkern ins Gespr\u00e4ch kommen, Sie ignorieren es. \n\nSo viel zur Glaubw\u00fcrdigkeit Ihres Vortrages. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHat man keine Zeit oder kein Interesse an Veranstaltungs-\n\nbesuchen und Zuh\u00f6rtouren, hilft gelegentlich schon \n\nLesen. In ihrem Wahlpr\u00fcfstein haben im Jahr 2014 alle \n\ndrei s\u00e4chsischen Handwerkskammern die Dinge zusam-\n\nmengefasst, die sie f\u00fcr die L\u00f6sung ihrer Probleme f\u00fcr \n\nerforderlich halten. Mehr Geld vom Staat steht dort \n\n\u00fcbrigens ganz hinten. Die Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mie, die \n\nSie uns wieder einmal sozusagen als alten Wein in neuen \n\nSchl\u00e4uchen zu verkaufen versuchen, kommt lediglich in \n\nmeiner eigenen, der Leipziger Kammer, vor. \n\nW\u00fcrden Sie sich l\u00f6sungsorientiert mit Kammervertretern \n\nunterhalten, w\u00fcrden Sie erkennen, dass ein solches \n\nInstrument nur dann sinnvoll ist, wenn es bestehende \n\nAngebote b\u00fcndelt und damit die F\u00f6rderung insgesamt \n\nvereinfacht. Bisher haben wir schon elf F\u00f6rderma\u00dfnah-\n\nmen von Bund und Freistaat, die Gr\u00fcndungen und \u00dcber-\n\nnahmen inspirieren und erleichtern sollen. Sie hier im \n\nEinzelnen aufzuf\u00fchren w\u00fcrde den zeitlichen Rahmen \n\nsprengen. \n\nMir erscheint es unvern\u00fcnftig, im Dschungel weitere \n\nB\u00e4ume pflanzen zu wollen. Der Transparenz dienen \n\nimmer wieder neue F\u00f6rderinstrumente nicht, ebenso \n\ntragen sie nicht zu der von Ihnen vollkommen zu Recht \n\ngeforderten Entb\u00fcrokratisierung bei. Wie soll die Staats-\n\nregierung die Effekte einer solchen Pr\u00e4mie pr\u00fcfen, da wir \n\nalle wissen, dass sie in den L\u00e4ndern, in denen sie existiert, \n\nim Mitnahmeeffekt gern eingesammelt wird? \n\nUnserer Meinung nach hat sich seit unserer letzten Debat-\n\nte um dieses gr\u00fcn-blaue Projekt nichts ver\u00e4ndert. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Es hat sich unserer Meinung nach nicht ver\u00e4ndert. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Na ja, Sie haben das gleiche Anliegen. \u2013 Dazu geh\u00f6rt, \n\ndass ich mir gut h\u00e4tte vorstellen k\u00f6nnen, den Meisterbo-\n\nnus als Qualifizierungsanreiz f\u00fcr unsere Junghandwerker \n\nzu erh\u00f6hen, statt, wie Sie richtig erkannt haben, ihn um \n\n400 000 Euro pro Haushaltsjahr abzusenken, weil die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7860 \n\nAnzahl an Meisterausbildung leider in diesem Ma\u00df \n\nzur\u00fcckging. Aber man kann jeden Euro nur einmal ausge-\n\nben, und f\u00fcr diese \u00c4nderung war leider keine Mehrheit in \n\nSicht. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich weitere \n\nUngereimtheiten Ihres Antrags erl\u00e4utern. Sie wollen die \n\nStaatsregierung berichten lassen, wie viele Eigenkapital-\n\nzusch\u00fcsse 2017 und 2018 \u00fcber die S\u00e4chsische Beteili-\n\ngungsgesellschaft gew\u00e4hrt wurden. Da Ihr Antrag dem \n\nHandwerk gelten soll, vermute ich, dass Sie auch Hand-\n\nwerksbetriebe meinen. F\u00fcr alle die, deren Fachgebiet \n\nnicht die Unternehmensf\u00f6rderung ist, und auch f\u00fcr Sie, \n\nsehr geehrte Damen und Herren der AfD-Fraktion zur \n\nErkl\u00e4rung: Aufgabe der S\u00e4chsischen Beteiligungsgesell-\n\nschaft, einer Tochter der SAB, ist die F\u00f6rderung von \n\ngewerblichen Unternehmen gem\u00e4\u00df KMU-Definition in \n\nden Phasen Wachstum, Turnaround, Nachfolge und \n\nInnovation. Die SBG unterst\u00fctzt anteilige Finanzierungen \n\neines Vorhabens mit stiller und offener Beteiligung. \n\nAufgrund der Struktur ihrer Aufgaben ist die Beteiligung \n\nan Handwerksunternehmen nicht ausgeschlossen, aber \n\nv\u00f6llig atypisch. Handwerksbetriebe sind f\u00fcr ihr Ma\u00dfnah-\n\nmenpaket in aller Regel schlicht zu klein. \n\nWenn Sie, sehr geehrte Damen und Herren von der AfD, \n\nIhnen nahestehenden Handwerkern einen guten Rat geben \n\nwollen, was die Verbesserung der Eigenkapitalbasis \n\nangeht, dann schicken Sie sie doch bitte zur Mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Beteiligungsgesellschaft Sachsen, einer Tochter der \n\nS\u00e4chsischen B\u00fcrgschaftsbank. Diese enth\u00e4lt ma\u00dfge-\n\nschneidert f\u00fcr kleinere Unternehmen einen Werkzeugkas-\n\nten aus Beteiligungsm\u00f6glichkeiten und Mikromezzanin-\n\nfonds, also Risikokapitalfinanzierungselementen, bereit. \n\nIm Jahr 2017 nahm sie drei stille Beteiligungen im Hand-\n\nwerksbereich mit einem Wertvolumen von 185 000 Euro \n\nvor und reichte an drei Betriebe Mikromezzaninmittel im \n\nWert von 125 000 Euro aus. 2018 waren es bisher zwei \n\nstille Beteiligungen f\u00fcr 240 000 Euro und sieben Mikro-\n\nmezzaninausgaben zu 315 000 Euro. Wer sich ernsthaft \n\nmit dem Handwerk besch\u00e4ftigt, der kann das wissen. \n\nFragen Sie mich, dann entlasten Sie die Staatsregierung. \n\n\u00dcberhaupt w\u00e4re wohl der Gro\u00dfteil Ihrer Berichtsw\u00fcnsche \n\n\u00fcber zwei Kleine Anfragen zu erledigen gewesen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Wir fragen Sie jetzt immer!) \n\nDann w\u00fcssten Sie schon, dass die Ergebnisse der Struk-\n\ntur- und Potenzialanalyse des Handwerks in Sachsen erst \n\nim Juni kommenden Jahres vorgesellt werden. Den Link, \n\nunter welchem die Aufgabe der Studie beschrieben ist, \n\nkann ich Ihnen gern nach der Sitzung geben. Besch\u00e4ftigen \n\nSie sich doch mit solchen Fragen und nicht dieses Parla-\n\nment und die Staatsregierung. Sie haben doch sicher auch \n\nwissenschaftliche Mitarbeiter. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, in der gesparten \n\nZeit k\u00f6nnten wir uns dann den echten Problemen zuwen-\n\nden. Diese Probleme freilich muss man analysieren und \n\ndifferenzieren. Eine ganze Reihe von Problemen ist von \n\nSachsen aus n\u00e4mlich nicht oder kaum zu beeinflussen, \n\nsind sie doch gesamtgesellschaftlicher Natur und ent-\n\nspringen der Br\u00fcsseler oder Berliner Politik und deren \n\nProfilierungssucht. \n\nIm Gegensatz zur AfD-Fraktion mit ihrem hier vorgeleg-\n\nten schlecht sortierten Gemischtwarenladen hat sich \n\nNikolaus Doll, Wirtschaftskorrespondent der \u201eWELT\u201c, in \n\nder Ausgabe vom 03.07.2018 recht strukturierte Gedan-\n\nken gemacht. Zwar wertet er in seinem Artikel den Gr\u00fcn-\n\ndungsreport 2018 des DIHT, doch gelten die von ihm \n\nausgemachten Hindernisse auch f\u00fcr unsere Handwerksbe-\n\ntriebe, teilweise sogar noch st\u00e4rker. Doll schreibt im \n\nBezug darauf, dass es zwar wieder ein steigendes Infor-\n\nmationsinteresse an Unternehmensgr\u00fcndungen, nach wie \n\nvor aber sinkende Gr\u00fcnderzahlen gibt, Folgendes: \n\nDie H\u00fcrden f\u00fcr Unternehmensgr\u00fcndungen sind in \n\nDeutschland weiterhin hoch. F\u00fcr die r\u00fcckl\u00e4ufige Zahl an \n\nGr\u00fcndungen gibt es einige Gr\u00fcnde. Da ist die zum einen \n\ngut laufende Konjunktur, die Arbeitslosigkeit ist auf \n\neinem Rekordtief, der Fachkr\u00e4ftemangel w\u00e4chst. Ich darf \n\nerg\u00e4nzen: im Handwerk noch drastischer, da Industrieun-\n\nternehmen in hochproduktiven Bereichen mit den bei \n\nihnen zahlbaren L\u00f6hnen den Auszubildenden und den die \n\nAusbildung finanzierenden Handwerksbetrieben schlicht \n\ndie Fachkr\u00e4fte abwerben. \n\nBei der von mir eingangs erw\u00e4hnten unterdurchschnittli-\n\nchen Wertsch\u00f6pfung der Handwerksfirmen, sowohl \n\nbezogen auf das Unternehmen als auch auf die einzelne \n\nArbeitskraft, kann das Handwerk dieser Entwicklung so \n\ngut wie nichts entgegensetzen. Auch aus diesem Grund \n\nfordern wir aus der Mittelstandsvereinigung der CDU, der \n\nMIT, seit Langem eine der akademischen Ausbildung \n\nentsprechende Finanzierung der dualen Facharbeiteraus-\n\nbildung. \n\nDoch weiter bei Doll: Ein weiterer Grund, der die Gr\u00fcn-\n\ndungszahlen hierzulande dr\u00fcckt, ist die zunehmende \n\nAlterung der Bev\u00f6lkerung. Diese trifft uns in den neuen \n\nL\u00e4ndern und speziell in den l\u00e4ndlichen Regionen mit \n\ndoppelter H\u00e4rte. Es ist also richtig, dass die Staatsregie-\n\nrung mit einer ganzen Reihe von Ma\u00dfnahmen die Ent-\n\nwicklung unserer l\u00e4ndlichen Regionen f\u00f6rdert. \n\nEin gro\u00dfer Teil der jungen Leute, der sich in die Gro\u00df-\n\nst\u00e4dte abziehen l\u00e4sst, zieht dort die Segnungen des boo-\n\nmenden Arbeitsmarktes vor und denkt nicht \u00fcber Firmen-\n\ngr\u00fcndungen oder -\u00fcbernahmen nach. \n\nDoll schreibt weiter: Hinzu kommt, dass es in Deutsch-\n\nland seit vielen Jahren keinen Gr\u00fcndergeist mehr gibt. Ein \n\nScheitern der Gr\u00fcnder und eine Insolvenz werden hierzu-\n\nlande in aller Regel als pers\u00f6nliches Scheitern gesehen. \n\nAls Unternehmen gilt man bei Investoren und Banken \n\nschnell als verbrannt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist viel schlimmer. Die landl\u00e4ufige Meinung \u00fcber \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit und Risikobereitschaft ersch\u00f6pft sich oft \n\nin dem Satz: Der ist doch selbst schuld. Leistung wird \n\neben nicht als etwas f\u00fcr die Gesellschaft tragendes Positi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7861 \n\nves angesehen, vielmehr gilt der selbstst\u00e4ndige Unter-\n\nnehmer als Milchkuh des Staates, besser eigentlich als \n\ndessen Rindvieh, wie die ernsthaften, mangels Mehrheiten \n\naber leider erfolglosen Bem\u00fchungen unserer Staatsregie-\n\nrung um die Abschaffung der Vorauszahlung der Sozial-\n\nabgaben gezeigt haben. \n\nImmerhin ist das Verfahren etwas entb\u00fcrokratisiert wor-\n\nden. Das ist an anderer Stelle leider nicht der Fall. Der \n\nBericht des Normenkontrollrates spricht in dieser Bezie-\n\nhung keine gute Sprache. Entb\u00fcrokratisierung auf allen \n\nFeldern ist eben kein Gnadenakt, sondern ein gesetzlicher \n\nAuftrag. Da sollte die Staatsregierung den Normenkon-\n\ntrollrat durchaus st\u00e4rken. Zus\u00e4tzliche H\u00fcrden, wie etwa \n\naktuell in den Vergabegesetzentw\u00fcrfen der LINKEN und \n\nder GR\u00dcNEN gefordert, sind absolut kontraproduktiv. \n\nDie Zeit reicht leider nicht, alle Gr\u00fcnde f\u00fcr \u00dcbernahme-\n\nhindernisse detailliert abzuarbeiten. Ich erinnere mich \n\nnoch an den bisher mangelhaften Ausbau des Daten\u00fcber-\n\ntragungsnetzes \u2013 da sind wir nun ganz stark dran \u2013 und \n\ndie Durchsetzung eines f\u00fcr alle leicht erreichbaren und \n\nverst\u00e4ndlichen E-Governments. Was wir auch nicht \n\nbrauchen, sind immer neue F\u00f6rderinstrumente, die den \n\nDschungel zum Labyrinth weiterentwickeln, sondern eher \n\nweniger passgenaue und \u00fcberschaubare Pakete. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDas kommt ja auch nicht!) \n\n\u2013 Da sind wir ja dran. \u2013 Ihre Forderung nach weiteren \n\nBoni f\u00fcr Technikerausbildung etc., sehr geehrte Damen \n\nund Herren der AfD-Fraktion, ordne ich wie den gesam-\n\nten Antrag der Abteilung Wahlkampfget\u00f6se zu; denn mit \n\nder bestehenden Weiterbildungsf\u00f6rderung der SAB, die \n\nbis zu 50 % der Weiterbildungsaufwendungen deckt, \n\nhaben wir durchaus geeignete Instrumente, um eine \n\nweitere Qualifizierung potenzieller Gr\u00fcnder oder Unter-\n\nnehmer anzureizen, wobei in diesem Bereich die durch \n\ndie EU bewirkte Lockerung des Meisterzwangs eher \n\nkontraproduktiv war. \n\nIch m\u00f6chte noch auf zwei Details Ihres Antrages schauen. \n\nEs ist f\u00fcr mich der Punkt 2. Ich zitiere aus Ihrem Antrag: \n\n\u201eDer Techniker ist eine hochqualifizierte Fachkraft mit \n\nBerufserfahrung, kaufm\u00e4nnischer Grundausbildung und \n\nals solcher in die Handwerksrolle eintragungsberechtigt.\u201c \n\nWas wollen Sie uns damit sagen? Wenn ich mich im B1- \n\noder B2-Bereich selbstst\u00e4ndig mache, brauche ich nicht in \n\ndie Rolle eingetragen zu werden. Ich wei\u00df nicht, woher \n\nSie diesen Punkt haben, wo der n\u00fctzen soll. \n\nBesser wird es allerdings noch bei Punkt 2. Ich zitiere \n\nwiederum: \u201e\u2026 zu pr\u00fcfen und bis zum 31. M\u00e4rz 2019 \n\ndarzulegen\u201c. Merken Sie sich bitte diesen Termin. Unter \n\nPunkt 3 schreiben Sie: \u201eF\u00fcr den Fall, dass die Ergebnisse \n\nder Pr\u00fcfung zu 2\u201c, also dem 31. M\u00e4rz 2019 \u2013 \u201efinanziell \n\nzu untersetzen sind, unverz\u00fcglich entsprechende F\u00f6rder-\n\nrichtlinien zu erarbeiten und zu verabschieden sowie \n\nentsprechende Vorsorge im Doppelhaushalt 2019/2020 zu \n\ntreffen\u201c. \n\nMeine Damen und Herren, das ist schon sehr sportlich, \n\nwenn wir uns \u00fcberlegen, dass wir dieses Jahr einen \n\nDoppelhaushalt beschlie\u00dfen wollen. Wie Sie das hinbe-\n\nkommen wollen \u2026 Also, wer das geschrieben hat, w\u00fcrde \n\nich sagen \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Meine Ausf\u00fchrungen haben sicher schon gezeigt: \n\nWir betrachten den Antrag der AfD-Fraktion in weiten \n\nTeilen als \u00fcberfl\u00fcssig, in anderen Teilen als handwerklich \n\nschlecht gemacht und werden ihn deshalb ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Herr \n\nPohle, ich danke Ihnen f\u00fcr das Angebot. Wir werden \n\nunsere Anfragen im Bereich Wirtschaft zuk\u00fcnftig alle \n\n\u00fcber Ihr B\u00fcro stellen. Ich w\u00fcrde mir auch w\u00fcnschen \u2013 Sie \n\nhaben gesagt, der Antrag ist \u00fcberfl\u00fcssig und kostet uns \n\nZeit \u2013, dass Sie sich das n\u00e4chste Mal kurzfassen. Dann \n\nk\u00f6nnen wir uns wirklich die Zeit sparen und eher nach \n\nHause kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte. \u2013 Ach so, jetzt muss ich erst Herrn Pohle noch \n\neinmal fragen. Entschuldigung. Aber Sie k\u00f6nnen trotzdem \n\nschon nach vorn kommen, bitte. Da geht es dann schnel-\n\nler. \u2013 Herr Pohle, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Ich habe entsprechend Ihrem \n\nAntrag in meinem Wortbeitrag viel Text verwendet, um es \n\nIhnen gleichzumachen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas hilft nicht, Herr Pohle! \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \n\nNeuhaus-Wartenberg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Vielen \n\nDank, Frau Pr\u00e4sidentin! Geehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Herr Pohle hat es an Stellen schon gesagt. Ich kann \n\nes ganz kurz machen. Ein weiteres Mal liegt hier ein \n\nAntrag vor, der sich in einer Reihe Kleiner Anfragen h\u00e4tte \n\nerledigen lassen k\u00f6nnen. Das geht dann zum Beispiel so: \n\nStatt wie in Punkt 1.8 die Staatsregierung aufzufordern, \n\nzu berichten, wie viele Handwerksbetriebe in Sachsen in \n\nden Jahren 2017 und 2018 eine Nachfolgeregelung \n\ngetroffen haben bzw. eine Schlie\u00dfung planen, kann die \n\nKleine Anfrage gestellt werden: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7862 \n\nAchtung: Wie viele Handwerksbetriebe in Sachsen haben \n\nnach Kenntnis der Staatsregierung in den Jahren 2017 und \n\n2018 eine Nachfolgeregelung getroffen bzw. planen eine \n\nSchlie\u00dfung? \u2013 Das ginge ganz unkompliziert; aber nein, \n\nes muss dem Plenum Zeit geraubt werden. Es soll hier \n\nwohl politische Kompetenz in Sachen Handwerk vorge-\n\ngaukelt werden. Denn im Landtagswahlprogramm der \n\nAfD von 2014 findet sich im Punkt 3.2.2 das Thema auf \n\nexakt vier Zeilen wieder. Da geht es ausschlie\u00dflich um die \n\nSicherung von Qualifikationsniveaus. \n\nNun kann man den Fragen entnehmen, dass es um die \n\nEinf\u00fchrung einer Gr\u00fcndungspr\u00e4mie f\u00fcr Meisterinnen und \n\nMeister und dar\u00fcber hinaus eines Bonus f\u00fcr Technikerin-\n\nnen und Techniker geht. Woher aber dieser pl\u00f6tzliche \n\nSinneswandel? Im Punkt 3.2.8 eben Ihres Wahlpro-\n\ngramms steht unter dem Titel \u201eReduzierung arbeitsmarkt-\n\npolitischer Ma\u00dfnahmen\u201c \u2013 im \u00dcbrigen vielleicht ein \n\nHinweis an alle Erwerbslosen im Lande, die denken, sie \n\nk\u00f6nnten von dieser Partei, von dieser AfD hier, irgendet-\n\nwas erwarten \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eNahezu alle Programme zur \n\nErleichterung des Einstiegs oder Wiedereinstiegs in das \n\nBerufsleben f\u00fchren zu Mitnahmeeffekten und Wettbe-\n\nwerbsverzerrung, nicht aber zur Schaffung von Arbeits-\n\npl\u00e4tzen.\u201c Was sind denn aber benannte Gr\u00fcndungspr\u00e4-\n\nmien und Boni anderes als arbeitsmarktpolitische Ma\u00df-\n\nnahmen? Wem wollen Sie hier irgendetwas vormachen? \n\nDas nenne ich Selbstentzauberung, Selbstentlarvung par \n\nexcellence. \n\nUnd noch etwas: Es gab mit Stand zum 30.06.2018 laut \n\nZahlen des S\u00e4chsischen Handwerkstages 56 475 Hand-\n\nwerksbetriebe in Sachsen. Sie sind ein wesentlicher \n\nPfeiler der s\u00e4chsischen Wirtschaft und mit der Qualit\u00e4t \n\nihrer Produkte und Dienstleistungen ein wichtiger Garant \n\nunserer Lebensqualit\u00e4t. Das unterschreiben wir hier \n\nsicherlich alle. Aber wussten Sie auch, dass etwa ein \n\nF\u00fcnftel der Betriebe von Frauen gef\u00fchrt wird? \u00dcber \n\n10 000 Handwerkerinnen und Technikerinnen tauchen in \n\nIhrem Antrag \u00fcberhaupt nicht auf. \n\nDas geht nicht mit uns. Wir lehnen diesen Antrag ent-\n\nschieden ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die AfD will mit \n\ndiesem Antrag dem Handwerk vermeintlich unter die \n\nArme greifen und am liebsten eine Meistergr\u00fcndungs-\n\npr\u00e4mie und einen Technikerbonus in Sachsen einf\u00fchren. \n\nDazu sage ich Folgendes: Ich glaube, wir tun das bereits \n\nin Sachsen. Ich komme aus Chemnitz. Die Handwerks-\n\nkammer Chemnitz ist die gr\u00f6\u00dfte Kammer im Freistaat \n\nSachsen bei der Anzahl der Unternehmen, bei der Anzahl \n\nder t\u00e4tigen Personen und auch beim Umsatz. Letzte \n\nWoche Samstag \u2013 Kollege Pohle hat es gesagt \u2013 hatten \n\nwir die Meisterfreisprechung in Chemnitz. \u00dcber 200 \n\njunge Frauen und M\u00e4nner haben dort ihren Meisterbrief \n\nerhalten. Das sind \u00fcber 200 junge Frauen und M\u00e4nner, die \n\nmit Zuversicht und Mut in die Zukunft gehen. Viele von \n\nihnen werden ein eigenes Unternehmen gr\u00fcnden oder ein \n\nUnternehmen \u00fcbernehmen. Das sind so viele Meisterin-\n\nnen und Meister wie schon lange nicht mehr. Das zeigt \n\nmir, dass wir im Freistaat Sachsen so viel nicht falsch \n\nmachen k\u00f6nnen. Der Handwerksberuf und die Meister-\n\nausbildung haben an Attraktivit\u00e4t gewonnen. \n\nWie gut es dem Handwerk geht, haben wir heute Nach-\n\nmittag bei der Debatte der LINKEN schon einmal bespro-\n\nchen. Wir sind auf Platz 1. \n\n(Zuruf von der AfD: Das liegt nicht an Ihnen!) \n\nPlatz 2 ist Brandenburg, Platz 3 Th\u00fcringen. \n\nLiebe AfD-Fraktion, wo wollen wir noch hin? Wir stehen \n\ngut da. Wir sind auf Platz 1. Das ist f\u00fcr mich ein Grad-\n\nmesser daf\u00fcr, wie gut es dem Handwerk geht. \n\nWir haben in den letzten Jahren viel unternommen. Ein \n\nPunkt wurde von Ihnen nicht genannt. Wir haben die \n\nMeisterausbildung an die Hochschulabschl\u00fcsse angegli-\n\nchen. Man kann heute mit einem Meisterabschluss einen \n\nHochschulabschluss nachholen. Man kann also mit einem \n\nMeisterbrief richtig Karriere machen. \n\nWir haben den Meisterbonus eingef\u00fchrt. Dar\u00fcber haben \n\nwir heute schon gesprochen. Wir haben auf Bundesebene \n\ndas Meister-BAf\u00f6G eingef\u00fchrt. Wir haben die gesamten \n\nF\u00f6rderinstrumente des Freistaates Sachsen f\u00fcr das Hand-\n\nwerk ge\u00f6ffnet. Unsere Kammern, ganz besonders die \n\nHandwerkskammern, aber auch die Industrie- und Han-\n\ndelskammern, leisten bei Existenzgr\u00fcndungsberatungen \n\neine gute Arbeit. \n\nDeshalb sage ich: Dem Handwerk geht es gut im Freistaat \n\nSachsen. \n\nEs ist eine Motivation f\u00fcr Berufseinsteiger, heute eine \n\nKarriere im Handwerk in Angriff zu nehmen, weil wir \u2013 \n\nund auch das geh\u00f6rt zu dieser Erz\u00e4hlung dazu \u2013 als SPD \n\nden Mindestlohn eingef\u00fchrt haben. Wir k\u00e4mpfen im \n\nMoment daf\u00fcr, den Mindestlohn zu erh\u00f6hen. Das wird aus \n\nunserer Sicht zu einer noch h\u00f6heren Attraktivit\u00e4t auch in \n\nder Meisterausbildung und im Handwerk f\u00fchren. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Wo \n\nhaben wir noch nachgesteuert? Es wird oft vergessen, \n\ndass wir mit dem neuen Schulgesetz an allen Oberschulen \n\nim Freistaat Sachsen eine Fachberatung eingef\u00fchrt haben. \n\nIn den Oberschulen k\u00f6nnen die Potenziale der jungen \n\nLeute erkannt und gef\u00f6rdert werden, damit sie m\u00f6gli-\n\ncherweise einen Beruf im Handwerk ergreifen. \n\nWir haben die Landesarbeitsgemeinschaft SCHULE-\n\nWIRTSCHAFT in Sachsen, die an einer hochwertigen \n\nund hochqualifizierten Berufs- und Studienorientierung \n\narbeitet, um so m\u00f6glichst vielen jungen Menschen einen \n\nerfolgreichen Berufseinstieg auch im Handwerk zu \n\nerm\u00f6glichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7863 \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich ist \n\nnicht alles eitel Sonnenschein, wie auch die Antwort aus \n\ndem Wirtschaftsministerium zeigt. Wir haben aufgrund \n\nder demografischen Entwicklung und aufgrund von \n\nEntwicklungen im l\u00e4ndlichen Raum Herausforderungen \n\nbei der Abdeckung des Fachkr\u00e4fte- und Nachwuchsbe-\n\ndarfs. Wir in der Koalition werden Schritt f\u00fcr Schritt \n\ngenau diese Herausforderungen l\u00f6sen, und zwar mit aller \n\nEntschiedenheit. Genau das tun wir in dieser Legislatur-\n\nperiode. \n\nIhren Antrag brauchen wir nicht. Wir lehnen ihn ab. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Ich wei\u00df wirklich nicht, \n\nHerr Kollege Beger, was das, was Sie uns vollmundig \n\nerz\u00e4hlt haben, eigentlich mit Ihrem d\u00fcnnen Antrag zu tun \n\nhat. \n\nIch fasse kurz zusammen, was Sie mit Ihrem Antrag \n\nm\u00f6chten. Die Staatsregierung soll berichten, sie soll \n\npr\u00fcfen. Wenn sie dann beim eigenen Pr\u00fcfen zu Ergebnis-\n\nsen kommt, soll sie machen, was sie f\u00fcr richtig h\u00e4lt. Das \n\nist also einer dieser Antr\u00e4ge, die hier wirklich keiner \n\nbraucht, weil man die Informationen m\u00fchelos per Kleiner \n\nAnfrage bekommt. Es ist im \u00dcbrigen eine ziemlich \n\n\u00fcberfl\u00fcssige Forderung an die Staatsregierung, dass sie \n\netwas tun soll, wenn sie selbst der Meinung ist, etwas tun \n\nzu m\u00fcssen. \n\nMeine Fraktion zumindest hat von Oppositionsarbeit eine \n\nandere Vorstellung. Wir haben den Anspruch, eigene \n\nKonzepte, Ideen und Instrumente zu entwickeln und sie \n\nhier im s\u00e4chsischen Parlament den Konzepten und L\u00f6-\n\nsungsans\u00e4tzen der Staatsregierung und der anderen \n\nFraktionen gegen\u00fcberzustellen und zu diskutieren. Unser \n\nAnspruch an Oppositionsarbeit ist, Handlungsalternativen \n\nzu entwickeln und aufzuzeigen, Alternativen im besten \n\nSinne des Wortes. Das unterscheidet sich offenbar grund-\n\nlegend vom eigenen Anspruch der Fraktion einer Partei, \n\ndie sich zwar Alternative nennt, aber ganz offensichtlich \n\nkeinerlei umsetzbare Alternativen entwickelt. Aus den \n\nReihen Ihrer Partei t\u00f6nen allenthalben irgendwelche \n\nMachtfantasien. Aber dann demonstrieren Sie hier wieder \n\nund wieder mit Ihren Antr\u00e4gen, dass Sie \u00fcberhaupt keine \n\nIdee haben, was Sie eigentlich selbst machen wollen. \n\nIhre Ideenlosigkeit manifestiert sich in diesem Antrag \n\nbesonders krass. Da fordern Sie wirklich, die Staatsregie-\n\nrung solle sich mit einem gr\u00fcnen Plenarantrag und dem \n\ndarin von uns vorgeschlagenen F\u00f6rderinstrument besch\u00e4f-\n\ntigen. Nachdem wir das konkrete Instrument der Meister-\n\ngr\u00fcndungspr\u00e4mie hier vorgeschlagen und begr\u00fcndet \n\nhaben, wurde das zwar von der Koalition in der \u00fcblichen \n\nProzedur abgelehnt, aber es fand durchaus im Handwerk \n\nAnklang. Die potenzielle Zielgruppe dieses F\u00f6rderinstru-\n\nments kennt es in anderen Bundesl\u00e4ndern und zum Teil \n\nKommunen. Sie wei\u00df, dass es wirkt und tats\u00e4chlich helfen \n\nkann. Deshalb wurde es k\u00fcrzlich hier in diesem Plenarsaal \n\nbeim gro\u00dfen Parlamentarischen Abend des Handwerks im \n\nBeisein des Ministerpr\u00e4sidenten und vieler Kolleginnen \n\nund Kollegen durch das Handwerk explizit begr\u00fc\u00dft und \n\ndie Umsetzung vorgeschlagen. Auch die AfD-Fraktion \n\nwar da vertreten. \n\nDa geht bei Ihnen nat\u00fcrlich der Alarm los. Eine der von \n\nIhnen identifizierten Zielgruppen findet einen ganz \n\nkonkreten Ansatz gut, der nicht einmal auf Ihrem Mist \n\ngewachsen ist. Da drohen doch tats\u00e4chlich die GR\u00dcNEN, \n\neinen Ball in das Tor zu spielen, das Sie sich aufgebaut \n\nhaben; und was machen Sie in so einer Situation auf dem \n\nSpielfeld \u2013 denn Spielgeschick ist ja Ihre Sache nicht \u2013: \n\nSie stellen sich neben das Tor und warten, dass der Ball \n\nabprallt \u2013 und das passiert mit den B\u00e4llen aus der Opposi-\n\ntion todsicher. Dann halten Sie einfach das Bein hin in der \n\nHoffnung, dass der Abpraller in Ihre Richtung springt. \n\nAbstauber nennt man so etwas im Fu\u00dfball: lauffaul, ohne \n\neigene Spielidee. Aber der Abstauber kann sagen, sowohl \n\nin der N\u00e4he des Tores als auch des Balles gewesen zu \n\nsein. Ich finde es schon bemerkenswert, dass Sie mittler-\n\nweile in Ihrer eigenen Inhaltsleere schon auf gr\u00fcne Vor-\n\nschl\u00e4ge zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was?!) \n\nwo Sie doch erkl\u00e4rterma\u00dfen geradezu unsere Antipoden \n\nsind und sozusagen am politischen Gegenpol wohnen, \n\nobwohl es in letzter Zeit auf diesem politischen Gegenpol \n\netwas enger wurde; denn vor wenigen Tagen hat auch \n\nHerr Zastrow diesen Gegenpol f\u00fcr sich reklamiert \u2013 wenn \n\nman hier im Haus noch wei\u00df, wer das ist \u2013, und er steht \n\nnun k\u00fcnftig direkt neben Ihnen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAber passen Sie auf! Er ist m\u00f6glicherweise mit einem \n\nMesser bewaffnet; das hat er zumindest verk\u00fcndet. Bevor \n\nsich aber hier noch weitere schlimme Bilder aufdr\u00e4ngen, \n\nwiederhole ich lieber zusammenfassend, was ich am \n\nAnfang bereits sagte: Ein Antrag ohne eigene Substanz, \n\nein Antrag, der nichts anderes bewirkt und bewirken soll, \n\nals ein Dokument mit Drucksachennummer zu erzeugen, \n\nmit dem Sie Ihrer Klientel berichten k\u00f6nnen, dass auch \n\nSie sich um das Thema k\u00fcmmern. Als Plenarantrag im \n\nS\u00e4chsischen Landtag ist das jedoch wirklich \u00fcberfl\u00fcssig, \n\nweshalb wir den Antrag ablehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Sie kennen \n\nsicher alle das Sprichwort \u201eHandwerk hat goldenen \n\nBoden\u201c. Ich bin mir allerdings nicht sicher, ob es heute \n\nnoch stimmt. Erst am vergangenen Samstag wurde auf der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7864 \n\nMeisterfeier der Handwerkskammer Chemnitz zum \n\nwiederholten Male deutlich, wie unsere Handwerksbetrie-\n\nbe unter B\u00fcrokratismus, gesetzlichen Regularien oder \n\nAufzeichnungs- und Dokumentationspflichten leiden, und \n\nanders als Sie, Herr Vieweg, habe ich S\u00e4tze geh\u00f6rt, wie: \n\n\u201eWir werden am Arbeiten gehindert\u201c oder auch: \u201eJung-\n\nmeister zur Gr\u00fcndung oder \u00dcbernahme von Betrieben zu \n\nmotivieren f\u00e4llt immer schwerer.\u201c \n\nAuch mit dem Blick auf die Tatsache, dass \u00fcber ein \n\nDrittel der begonnenen Berufsausbildungen im s\u00e4chsi-\n\nschen Handwerk von den Auszubildenden wieder abge-\n\nbrochen werden, ist es richtig, Schwierigkeiten in dieser \n\nBranche immer wieder in diesem Hohen Hause zu behan-\n\ndeln, so wie es der vorliegende Antrag tut. Allerdings \n\nt\u00e4uscht der Titel des Antrags etwas anderes vor, als er \n\ninhaltlich anbietet. Der Antrag ist ein Berichts- und \n\nPr\u00fcfauftrag, nichts anderes. Mit Berichten und Pr\u00fcfergeb-\n\nnissen ver\u00e4ndert sich aber weder die Wirkkraft der beruf-\n\nlichen Selbstst\u00e4ndigkeit im s\u00e4chsischen Handwerk, noch \n\nwerden dadurch Rahmenbedingungen f\u00fcr Betriebsgr\u00fcn-\n\ndungen oder -nachfolgen entwickelt. \n\nSeit gestern liegt nun die Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung vor. Im Prinzip h\u00e4tte sich der Antrag der AfD-\n\nFraktion damit erledigt. Da es sich aber in diesem Hause \n\noffensichtlich zur Gewohnheit entwickelt, Berichtsantr\u00e4-\n\nge, auch beantwortete, ins Plenum zu heben, wie wir \n\nsowohl heute als auch im letzten Plenum feststellen \n\ndurften, ist es gerechtfertigt, auch den vorliegenden \n\nAntrag zu behandeln und dar\u00fcber zu beschlie\u00dfen \u2013 nicht \n\nnur, weil er eine f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft relevante \n\nThematik aufgreift, sondern auch, weil die Stellungnahme \n\nder Staatsregierung sehr d\u00fcrftig ist. \n\nDie Antworten sind sehr pauschalisiert, so zum Beispiel \n\nbei den Punkten I.2 bis I.4. Sie sind auch schlicht und \n\nergreifend realit\u00e4tsverweigernd, zum Beispiel die Antwort \n\nzu Punkt I.3, in der geschrieben steht, dass vor dem Erlass \n\nvon Rechtsvorschriften sichergestellt wird, dass nur \n\nRegelungen in Kraft treten, die unn\u00f6tige Pflichten und \n\nAufwendungen vermeiden. Oha! Da frage ich mich \n\ntats\u00e4chlich, ob irgendjemand in den Ministerien \u00fcberhaupt \n\neinmal mit einem Handwerksbetrieb gesprochen hat. \n\nUnd die Stellungnahme der Staatsregierung zeigt einmal \n\nmehr, dass diese an verschiedenen Informationen zur \n\nThematik keinerlei Interesse hat; denn die Aussage, dass \n\nihr keine Informationen vorl\u00e4gen, bedeutet letztendlich \n\nnichts anderes, als dass diese auch nicht erhoben werden. \n\nAbgesehen davon, dass die Stellungnahme suggeriert, es \n\nsei alles gut, zeigt sie aber auch, dass man nicht gewillt \n\nist, umfassend Auskunft zu geben. Man h\u00e4tte zum Bei-\n\nspiel zu Punkt I.2 nicht nur schreiben k\u00f6nnen, dass man \n\nF\u00f6rderrichtlinien vereinfacht hat und Vergabevorschriften \n\noder Nachweispflichten weggefallen sind, sondern man \n\nh\u00e4tte sie konkret benennen k\u00f6nnen, und zu den Punk-\n\nten I.3 und I.4 h\u00e4tte man, selbst wenn man nicht systema-\n\ntisch erfasst, einige aktuelle Rechtsvorschriften benennen \n\nk\u00f6nnen, die in dieser Legislaturperiode f\u00fcr das Handwerk \n\nzum Tragen gekommen sind. \n\nAuch w\u00e4re es sch\u00f6n gewesen, wenn die Staatsregierung \u2013 \n\nzumindest beispielhaft \u2013 dargestellt h\u00e4tte, wie sie ihre \n\nM\u00f6glichkeiten zur Deregulierung ausgesch\u00f6pft hat. Von \n\ndaher lernen wir einmal mehr, dass es wichtig ist, so \n\nkonkret wie m\u00f6glich zu fragen. \n\nSo gibt es verschiedene Bundesgesetze, die das Ziel \n\nhaben, b\u00fcrokratieentlastend zu wirken. Sie sind auch f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen verpflichtend. Dazu geh\u00f6ren die \n\nsogenannte B\u00fcrokratiebremse sowie die B\u00fcrokratieentlas-\n\ntungsgesetze I und II. Auf deren konsequente Umsetzung \n\nhat auch die Handwerkskammer ausdr\u00fccklich gedrungen. \n\nAuf Bundesebene kann der reduzierte Verwaltungsauf-\n\nwand durch die B\u00fcrokratieentlastungsgesetze eindeutig \n\nidentifiziert werden. Das Bundesministerium f\u00fcr Wirt-\n\nschaft und Energie teilt dazu mit: \u201eMit dem zweiten \n\nB\u00fcrokratieentlastungsgesetz, das am 5. Juli 2017 verk\u00fcn-\n\ndet wurde, wird der Verwaltungsaufwand bei Unterneh-\n\nmen um weitere 135 bis 360 Millionen Euro pro Jahr \n\nreduziert. Ber\u00fccksichtigt man zudem das erste Gesetz und \n\ndie Modernisierung des Vergaberechts aus dem Jahr 2015, \n\nwird die Wirtschaft allein durch diese drei Gesetze um \n\nknapp 2 Milliarden Euro entlastet. Durch das BEG II \n\nwerden vor allem solche Unternehmen entlastet, die \n\ntypischerweise am meisten von B\u00fcrokratie belastet sind: \n\nkleine Betriebe mit zwei bis drei Mitarbeitern, beispiels-\n\nweise Handwerksbetriebe.\u201c \n\nDadurch gibt also die Bundesregierung konkrete Zahlen \n\nvor, und es muss auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen m\u00f6glich \n\nsein, die Auswirkungen dieser Gesetze f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen zu beziffern. Genau darauf zielt mein \u00c4nde-\n\nrungsantrag, den ich im Anschluss vorstellen werde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Dies scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Somit bitte ich nun Herrn Staatsmi-\n\nnister Dulig, das Wort zu nehmen. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Antrag hat \n\neine einzige Zielrichtung: der Staatsregierung ein Zu-\n\nschussprogramm f\u00fcr Unternehmensgr\u00fcnder und -nach-\n\nfolger im Handwerk abzuringen, weil die AfD meint, das \n\ns\u00e4chsische Handwerk retten zu m\u00fcssen. Zum Gl\u00fcck ist \n\ndas weder n\u00f6tig noch sinnvoll. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, halten wir zun\u00e4chst fest: \n\nDas s\u00e4chsische Handwerk konnte seit 2008 ein im Bun-\n\ndesvergleich besonders starkes Wachstum verzeichnen, \n\nsowohl bei der Zahl der Unternehmen und der Zahl der im \n\nHandwerk Besch\u00e4ftigten als auch insbesondere im Um-\n\nsatz mit plus 11,9 %. Das Handwerk hat sich in Sachsen \n\nin den vergangenen Jahren besser entwickelt als in allen \n\nanderen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern, besser auch als das \n\nHandwerk in Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, \n\nHamburg oder Hessen. Das s\u00e4chsische Handwerk hat die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7865 \n\nh\u00f6chste Gesch\u00e4ftsauslastung seit 28 Jahren. Wir haben \n\nj\u00e4hrlich circa 3 200 Neueintragungen. Es ist also nicht so, \n\ndass das Gr\u00fcndungsgeschehen zum Erliegen gekommen \n\nw\u00e4re. Ganz im Gegenteil: Wir haben in Sachsen bundes-\n\nweit ungebrochen die h\u00f6chste Handwerkerdichte, auf alle \n\nEinwohner gesehen, und gemessen an der Auftragslage \n\ngibt es wohl keine bessere Zeit, sich im Handwerk selbst-\n\nst\u00e4ndig zu machen, als jetzt. \n\nDass es angesichts der Auftragslage nicht zu einem \n\nGr\u00fcndungsboom im Handwerk kommt, sollte eines ganz \n\ndeutlich zeigen: Der Schritt in die Selbstst\u00e4ndigkeit ist \n\nstets eine sorgsam abgewogene Entscheidung, da damit \n\nauch pers\u00f6nliche Risiken verbunden sind und Unterneh-\n\nmertum sehr viel Engagement und Weitsicht erfordert. \n\nKein Zuschussprogramm wird einen gesunden Finanzie-\n\nrungs- und Rentabilit\u00e4tsplan ersetzen oder die Fachkr\u00e4fte, \n\ndie f\u00fcr den Betrieb n\u00f6tig sind. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Unterst\u00fctzungsan-\n\ngebote f\u00fcr Existenzgr\u00fcnder sind richtig und wichtig. Der \n\nFreistaat Sachsen unterbreitet eine Reihe unterschied-\n\nlichster Angebote. Alle unsere Instrumente haben den \n\nVorteil, dass sich ihr Nutzen effektiv bewerten l\u00e4sst. Bei \n\nder Meistergr\u00fcndungspr\u00e4mie, die in anderen L\u00e4ndern \n\neingef\u00fchrt wurde, bin ich mir dessen nicht so sicher. Sie \n\nk\u00f6nnen sich ja einmal die Zahlen aus Brandenburg geben \n\nlassen. Letztlich sollte es uns auch nie um die pure Anzahl \n\nan Unternehmen gehen. \n\nWir haben in Sachsen zwar die h\u00f6chste Handwerkerdich-\n\nte, aber mit einer durchschnittlichen Betriebsgr\u00f6\u00dfe von \n\nsieben Besch\u00e4ftigten je Unternehmen haben wir auch eine \n\nsehr kleinteilig strukturierte Handwerkerschaft. \u00dcber ein \n\nDrittel aller s\u00e4chsischen Handwerksunternehmen sind \n\nSolo-Selbstst\u00e4ndige. Diese erwirtschaften aber gerade \n\n3 % des Gesamtumsatzes im Handwerk. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht nicht zuerst um \n\nQuantit\u00e4t, sondern mehr noch um Qualit\u00e4t. Wir haben in \n\nSachsen kein ernsthaftes Gr\u00fcnderproblem im Handwerk. \n\nDeswegen scheint mir die Debatte um eine Meistergr\u00fcn-\n\ndungspr\u00e4mie einseitig. Andere Fragen erscheinen mir f\u00fcr \n\ndas Handwerk wichtiger. Insbesondere geht es um solche \n\nFragen: Wie sorgen wir daf\u00fcr, dass die \u00fcberwiegend \n\nKleinst- und Kleinunternehmer des Handwerks zukunfts-\n\nfest sind? \n\nDeshalb haben wir uns in Bezug auf das Handwerk mehr \n\nmit Fragen auseinanderzusetzen zu Fachkr\u00e4ften, zu \n\nNetzwerken und Clustern, zu Innovations- und Wert-\n\nsch\u00f6pfungsketten, zur Digitalisierung und auch zur \n\nEntb\u00fcrokratisierung. Deswegen haben wir die umfassende \n\nStruktur- und Potenzialanalyse \u201eDas Handwerk in Sach-\n\nsen\u201c in Auftrag gegeben, die sich intensiv mit vielen \n\ndieser Fragestellungen besch\u00e4ftigt. Deren Ergebnisse \n\nwerden im Juni 2019 vorgestellt. Diese \u00dcberlegungen \n\nschlie\u00dfen ein \u2013 da stimme ich in einem einzigen Punkt zu \n\n\u2013, dass es notwendig ist, die gro\u00dfe Anzahl an Unterneh-\n\nmensnachfolgen in Sachsen abgesichert zu bekommen. \n\n\u00dcber ein neues F\u00f6rderprogramm f\u00fcr regionales Wachstum \n\nwollen wir deshalb im kommenden Jahr mehr als einen \n\nattraktiven Anreiz setzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sachlage ist etwas \n\nkomplizierter, als es die Fragen dieses Antrages suggerie-\n\nren. Als Staatsregierung wollen wir die Unternehmen in \n\nSachsen bestm\u00f6glich mit zielgenauen Mitteln unterst\u00fctzen \n\nund nicht aus dem Bauch heraus. Deshalb lehnen wir \n\ndiesen Antrag ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Beger. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ganz kurz zu Ihrer Rede, Herr \n\nStaatsminister. Warum haben wir denn so viele Solo-\n\nSelbstst\u00e4ndige? \u2013 Durch die Handwerksnovelle! Weil \n\nviele, die damals in der Handwerksrolle A waren, in die \n\nHandwerksrolle B \u00fcbersetzt worden sind. Diese haben \n\nsich alle selbstst\u00e4ndig gemacht, und diese Firmen bilden \n\nkeine Lehrlinge aus. Diese Handwerker m\u00fcssen gef\u00f6rdert \n\nwerden. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Der Solo-\n\nSelbstst\u00e4ndige kommt aus den Neunzigerjahren!) \n\n\u2013 Genau! Um nichts anderes geht es. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun das Schluss-\n\nwort! \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Von den drei angesprochenen The-\n\nmenfeldern Ausbildungsf\u00f6rderung, Betriebs\u00fcbernahme \n\nbzw. Betriebsgr\u00fcndungen und B\u00fcrokratieabbau m\u00f6chte \n\nich gern noch einmal auf den B\u00fcrokratieabbau eingehen. \n\nSehr anschaulich zu den Bem\u00fchungen der Staatsregierung \n\nzum B\u00fcrokratieabbau sind die j\u00e4hrlichen Berichte des \n\nS\u00e4chsischen Normenkontrollrates. Zu den 14 Regelungs-\n\nvorhaben im Jahresbericht 2016 attestiert dieser einen \n\nAnstieg an Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr B\u00fcrger, Wirtschaft und \n\nVerwaltung von circa 38 000 Stunden und circa 2,2 Mil-\n\nlionen Euro plus Ausl\u00f6sung eines einmaligen Erf\u00fcllungs-\n\naufwandes in H\u00f6he von 5,3 Millionen Euro und 1 600 \n\nStunden f\u00fcr B\u00fcrger, Wirtschaft und Verwaltung. Der \n\nJahresbericht 2017 verweist auf einen quantifizierbaren \n\nErf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft und Verwaltung in \n\nH\u00f6he von circa 10,4 Millionen Euro usw. usf. \n\nMeine Damen und Herren! Das sind die Mehrkosten f\u00fcr \n\nneue Regelungen. Entb\u00fcrokratisieren k\u00f6nnen wir aber \n\nnur, wenn wir den Mut haben, Regelungen zu streichen, \n\nwenn wir unseren kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\n\nnehmen, die einen regionalen Bezug haben, mehr Ver-\n\ntrauen entgegenbringen und diese nicht unter Generalver-\n\ndacht stellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7866 \n\nWir k\u00f6nnen Aufbewahrungsfristen verk\u00fcrzen, Pauschalen \n\neinf\u00fchren, sinnvolle Leitf\u00e4den erstellen und auch \u2013 wie es \n\ndas Handwerk anregt \u2013 gern einen sogenannten KMU-\n\nTest einf\u00fchren, um zu sehen, welche Mehrbelastungen \n\nentstehen und wie diese vermieden oder m\u00f6glichst gering \n\ngehalten werden k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie uns daran arbeiten, und stimmen Sie dem \n\nvorliegenden Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Zun\u00e4chst \n\nhaben wir zu beraten \u00fcber einen \u00c4nderungsantrag der \n\nAbg. Andrea Kersten in Drucksache 6/15339. Frau \n\nKersten, Sie haben jetzt Gelegenheit, den Antrag einzu-\n\nbringen. Ich erteile Ihnen das Wort. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Mein Antrag umfasst drei \n\nErg\u00e4nzungen des vorliegenden Antrags. Punkt I.1 habe \n\nich erg\u00e4nzt und um Auskunft gebeten, wie hoch der \n\nfinanzielle Aufwand f\u00fcr den Freistaat Sachsen durch die \n\nin Auftrag gegebene Analyse ist. Das ist sicherlich nicht \n\nweltbewegend, aber durchaus interessant. \n\nDie zweite \u00c4nderung bzw. Erg\u00e4nzung betrifft den Punkt \n\nI.2. Hierbei geht es um b\u00fcrokratieabbauende Ma\u00dfnahmen \n\nder Staatsregierung. Hierzu gab es ganz konkrete Forde-\n\nrungen, vor allem der Handwerkskammer Dresden, \n\nhinsichtlich der R\u00fccknahme der Vorf\u00e4lligkeit der Sozial-\n\nversicherungsbeitr\u00e4ge. Es w\u00e4re interessant zu erfahren, \n\nwas die Staatsregierung in dieser Richtung unternommen \n\nhat; ebenso ist es interessant zu erfahren, wie die Umset-\n\nzung der B\u00fcrokratieentlastungsgesetze, die ich vorhin \n\nschon angesprochen hatte, der Gesetze I und II, in Sach-\n\nsen abl\u00e4uft. \n\nDie dritte Erg\u00e4nzung betrifft den Punkt I.3. Diese befasst \n\nsich mit dem konkreten Erf\u00fcllungsaufwand, welcher bei \n\nden Unternehmen durch die B\u00fcrokratieentlastungsgesetze \n\nI und II in den Jahren 2015 bis 2017 eingespart wurde. \n\nF\u00fcr den Bund hat das ja das Bundeswirtschaftsministeri-\n\num konkret mitgeteilt. Von daher d\u00fcrften diese Zahlen \n\nauch f\u00fcr Sachsen verifizierbar werden. Aus meiner Sicht \n\nsind diese sehr interessant, weil man mit diesen Zahlen \n\ndie Wirkung dieser Gesetze f\u00fcr Sachsen beurteilen kann. \n\nBei der Formulierung zu Punkt I.3 ist mir ein begrifflicher \n\nLapsus unterlaufen, den ich korrigieren m\u00f6chte. Es geht \n\nnicht um den Erf\u00fcllungsaufwand der sogenannten B\u00fcro-\n\nkratiebremse, sondern um den eingesparten Erf\u00fcllungs-\n\naufwand hinsichtlich der Entlastungsgesetze I und II. \n\nErg\u00e4nzend m\u00f6chte ich sagen, dass es auch m\u00f6glich \n\ngewesen w\u00e4re, diese Informationen \u00fcber eine Kleine \n\nAnfrage abzufragen, das ist richtig. Aber nun lag einmal \n\ndieser Antrag auf dem Tisch und es erschien mir doch \n\nrecht g\u00fcnstig, meine Fragen gleich anzukoppeln. Ich gehe \n\naber davon aus, entsprechend den vorherigen Redebeitr\u00e4-\n\ngen, dass der Antrag der AfD abgelehnt wird. Demzufolge \n\nwird auch mein \u00c4nderungsantrag abgelehnt. Ich werde \n\noffensichtlich die Anfragen dann doch \u00fcber die parlamen-\n\ntarische Initiative der Kleinen Anfrage stellen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das hei\u00dft, Sie w\u00fcn-\n\nschen jetzt eine Entscheidung? \n\n(Zuruf von der AfD: Ja!) \n\nGibt es hierzu Beratungsbedarf? M\u00f6chte sich jemand \n\n\u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Pohle, bitte sehr. \n\nRonald Pohle, CDU: Ich m\u00f6chte eine kurze Erkl\u00e4rung \n\nabgeben und sagen, dass wir diesen \u00c4nderungsantrag \n\nablehnen werden, weil er im Grunde genommen nichts \n\nanderes ist als \u2013 wir haben es vorhin gesagt \u2013 ein \u201eAb-\n\nstauber\u201c. Hier haben wir eine Form von Trittbrettfahrerei. \n\nDeswegen lohnt es sich nicht, weiter dar\u00fcber zu sprechen. \n\nZu Punkt 1 \u2013 das habe ich vorhin in meiner Rede bereits \n\nerw\u00e4hnt \u2013: Die Strukturanalyse kommt im Juni 2019. \n\nInsofern ist der Antrag nicht zielf\u00fchrend. \n\nDar\u00fcber hinaus hat Kollegin Kersten gerade selbst festge-\n\nstellt, dass sie das Instrument der Kleinen Anfrage nutzen \n\nkann. Das h\u00e4tte sie vorher wissen m\u00fcssen. Dazu bedarf es \n\ndieses Antrages nicht. \n\nIch m\u00f6chte dar\u00fcber hinaus noch auf einen weiteren \n\nkleinen Lapsus hinweisen, da Sie selbst einen kleinen \n\nLapsus erw\u00e4hnt haben. Sie sagten, dass vor der letzten \n\nBundestagswahl 2017 von der Handwerkskammer Dres-\n\nden ausdr\u00fccklich gefordert wurde, die B\u00fcrokratie im \n\nHandwerk konkret zu entlasten. Wenn dem so ist, dann \n\nwill man das Handwerk entlasten und nicht die B\u00fcrokra-\n\ntie. Insofern ist dieser Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Herr Dr. Lippold f\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Frau \n\nKollegin Kersten, Sie haben sich M\u00fche gegeben, einen \n\n\u00fcberfl\u00fcssigen Antrag inhaltlich weiter auszugestalten. Das \n\nist Ihnen auch durchaus gelungen. Das \u00e4ndert allerdings \n\nnichts daran, dass dieser Antrag mit und ohne Ihren \n\n\u00c4nderungsantrag \u00fcberfl\u00fcssig bleibt, weshalb auch Ihr \n\n\u00c4nderungsantrag \u00fcberfl\u00fcssig ist. Deshalb werden wir ihn \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Weitere Wortmeldun-\n\ngen kann ich nicht erkennen. Meine Damen und Herren! \n\nWer der Drucksache 6/15339 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nEnthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und keinen Enthal-\n\ntungen ist der Antrag in der Drucksache 6/15339 abge-\n\nlehnt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7867 \n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den Ursprungsantrag, \n\nDrucksache 6/15043. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es hier Enthal-\n\ntungen? \u2013 Keine Enthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, aber die \n\nDrucksache wurde nicht beschlossen. Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nFachkr\u00e4fte zum Erhalt der Handlungsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen Dienstes \n\ngewinnen \u2013 jetzt umfassendes Personalkonzept erarbeiten \n\nDrucksache 6/14694, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Zun\u00e4chst spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. \n\nLippmann. Bitte sehr, Herr Lippmann, Sie haben das \n\nWort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wer in \n\nden letzten Jahren in diesem Hohen Hause aufmerksam \n\nzugeh\u00f6rt hat, dem kommt der Antrag wahrscheinlich \n\nbekannt vor. Vor sieben Jahren hat die GR\u00dcNE-Fraktion \n\nden ersten Antrag in diesem Landtag gestellt, der die \n\nStaatsregierung zur Erarbeitung eines umfassenden \n\nPersonalkonzepts f\u00fcr die gesamte Landesverwaltung \n\naufgefordert hat. Sieben Jahre sind seitdem vergangen \u2013 \n\ndies ist mittlerweile der sechste Antrag der GR\u00dcNEN in \n\ndieser Richtung \u2013, doch getan hat sich in Bezug auf die \n\nPersonalplanung des Freistaates leider zu wenig. \n\nDeswegen stellen wir diesen Antrag heute erneut, weil es \n\nnotwendig ist, dass wir uns mit der Frage befassen, wie \n\nwir mit dem enormen Altersumbruch in der Verwaltung \n\numgehen und zuk\u00fcnftig ausreichend Personal im Freistaat \n\nSachsen haben, um die Aufgaben erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, weil \n\nSie, werte Staatsregierung, es offensichtlich immer noch \n\nnicht ganz verstanden haben, was das Problem im Frei-\n\nstaat Sachsen ist. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Na, na, na, na, na!) \n\n\u2013 Es geht ja schon gut los. Aus der Koalition wird es \n\ngleich hei\u00dfen, dass man doch in den letzten Jahren sehr, \n\nsehr viel getan h\u00e4tte und noch viel mehr tun wird, um den \n\nKahlschlag in der Landesverwaltung zu beenden. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Richtig!) \n\n\u2013 Ja, das ist richtig und das sehen wir durchaus. \n\nIch bin durchaus froh, dass wir nicht mehr \u00fcber das \n\nDamoklesschwert einer Zielzahl von 70 000 Bediensteten \n\nim Freistaat Sachsen reden. \n\nDamit allein ist es aber nicht getan. In den n\u00e4chsten \n\n15 Jahren wird gut die H\u00e4lfte der 80 000 Staatsbedienste-\n\nten in den Ruhestand gehen. Ein tragf\u00e4higes Konzept oder \n\neine \u00fcberzeugende Strategie zur Bew\u00e4ltigung dieser \n\nHerausforderungen gibt es bis heute nicht wirklich, \n\nobwohl es dringender notwendig w\u00e4re denn je. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, der SPD-Fraktions-\n\nvorsitzende Dirk Panter hat gestern sinngem\u00e4\u00df in einer \n\nPressekonferenz gesagt, dass der Reparaturbetrieb nun \n\nendlich zu Ende sei und es nun zu gestalten gelte. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: V\u00f6llig richtig!) \n\n\u2013 Das ist zweifelsohne richtig, Herr Kollege Pallas. Nach \n\nAuffassung der GR\u00dcNEN verweigert sich diese Staatsre-\n\ngierung ja schon viel, viel zu lange der Gestaltung der \n\nZukunft in diesem Freistaat. Aber wirkliche Gestaltung in \n\nBezug auf Personalpolitik hat zwei Dimensionen. Um zu \n\ngestalten, braucht man erst einmal ausreichend Personal; \n\ndenn die Verwaltung eines Staates ist nicht, wie fr\u00fcher \n\nangenommen, die Sparb\u00fcchse des Finanzministers, \n\nsondern vielmehr die Voraussetzung daf\u00fcr, dass der Staat \n\nschlussendlich gestalten kann. Es gibt keine Gestaltung \n\nohne eine gute Verwaltung. Genau diese Gestaltungsf\u00e4-\n\nhigkeit ist in Teilen der Verwaltung nicht mehr gegeben, \n\nweil sie so radikal kaputtgespart wurde, dass das Ganze \n\nderzeit mehr einem Notbetrieb als einer Gestaltungsmacht \n\ngleicht. \n\nIn diesem Land dauern Planfeststellungsverfahren nach \n\nwie vor extrem lange, weil es an Personal fehlt. Die \n\nschleppende fl\u00e4chendeckende Umstellung auf den Digi-\n\ntalfunk bei den Feuerwehren ist vor allem auf die perso-\n\nnelle Situation in der Landesdirektion zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\nDer Arbeitsschutz in Sachsen ist weit entfernt von einer \n\nfunktionierenden Ausstattung. \n\nDiese Liste k\u00f6nnte man unendlich fortf\u00fchren. Das alles \n\nsind Folgen des Kahlschlags und vor allem einer man-\n\ngelnden Personalplanung. Vielleicht ist die Forderung \n\nnach einem Personalkonzept f\u00fcr einige von Ihnen etwas \n\nzu abstrakt, aber ich mache Ihnen einmal deutlich, was es \n\nkonkret bedeutet, wenn es fehlt. \n\nWenn, wie geschehen, ein f\u00fcr die IT einer Beh\u00f6rde \n\nzust\u00e4ndiger Mitarbeiter in Rente geht, ohne dass zuvor ein \n\nNachfolger eingestellt und eingearbeitet wurde, und von \n\neinem Tag auf den anderen die Beh\u00f6rde nicht mehr \n\narbeitsf\u00e4hig ist, dann ist das ein Planungsversagen aller-\n\nerster G\u00fcte. Jedes Unternehmen, das so arbeiten w\u00fcrde, \n\nw\u00fcrde pleitegehen \u2013 nur wir als Staat leisten uns den \n\nLuxus, dass es offenbar im lindnerschen Sinne besser sei, \n\ngar nichts zu planen, als vermeintlich falsch zu planen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7868 \n\nund das, werte Kolleginnen und Kollegen, muss sich \n\n\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir brauchen in Sachsen in allen Bereichen eine arbeits-\n\nf\u00e4hige Verwaltung, die politische Ideen auch umsetzen \n\nkann. Dazu braucht es jetzt und nicht sp\u00e4ter ein Personal-\n\nkonzept, um alle Bereiche in der Verwaltung zu identifi-\n\nzieren, die wieder mehr Personal brauchen. Es braucht \n\ndazu eine Personaloffensive, um dieses Personal m\u00f6g-\n\nlichst z\u00fcgig und nicht erst dann, wenn es schon zu sp\u00e4t ist, \n\neinzustellen. \n\nAber Gestalten in Bezug auf die Verwaltung hei\u00dft auch, \n\ndass wir den demografischen Wandel in der Staatsverwal-\n\ntung gestalten m\u00fcssen, um auch in zehn bis 15 Jahren \n\nnoch ausreichend hochqualifizierte Menschen in der \n\nVerwaltung zu haben. \n\nGenau hier liegt bekannterma\u00dfen das n\u00e4chste Problem. \n\nDiese Koalition und diese Staatsregierung hangeln sich in \n\nihrer Personalplanung in fataler Art und Weise von \n\nDoppelhaushalt zu Doppelhaushalt. So wird man aber \n\nkeinen vern\u00fcnftigen Personalbestand aufbauen k\u00f6nnen, \n\ndenn dazu braucht man in erster Linie eine gesunde \n\nAltersstruktur in der Verwaltung. Die ist aber nicht \n\ngegeben. Die Gruppe der 20- bis 29-J\u00e4hrigen macht in der \n\nVerwaltung gerade einmal 7 % der Landesbediensteten \n\naus \u2013 es m\u00fcssten eigentlich 20 % sein. Die Gruppe der 50- \n\nbis 59-J\u00e4hrigen ist indes mit 39 % fast viermal so gro\u00df. \n\nDiese Staatsregierung hat in den letzten Jahren viel zu \n\nlange geschlafen und vermieden, durch gezielte fr\u00fchzeiti-\n\nge Neueinstellung \u00fcber den Bedarf hinaus, wie wir \n\nGR\u00dcNE es immer gefordert haben, diese Alterskohortie-\n\nrung endlich zu entzerren, als dies noch m\u00f6glich war. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das machen wir doch \n\nschon l\u00e4ngst! Mit dem demografischen Wandel \u2026) \n\n\u2013 Mit 150 Stellen, Herr Kollege Pallas, kommt man da \n\neben nicht weiter. Ich sage Ihnen, das wird sich r\u00e4chen. \n\nWir stehen jetzt vor dem lange bekannten Problem und \n\nsitzen ein bisschen wie das Kaninchen vor der Schlange, \n\ndenn wir haben allein, um die ausscheidenden Bedienste-\n\nten zu ersetzen, einen solch hohen Personalbedarf, dass \n\nwir uns in der Konkurrenz mit 15 anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\ndem Bund, den Kommunen und der Wirtschaft \u2013 Kollege \n\nHeidan hat ja heute Morgen schon vorgef\u00fchrt, dass er der \n\nMeinung ist, ein Staat brauche kein Personal, deswegen \n\nk\u00f6nne man sich das sowieso sparen \u2013 \n\n(Frank Heidan, CDU:  \n\nDas wollte ich gerade sagen!) \n\nan jeden klammern m\u00fcssen, den wir bekommen k\u00f6nnen. \n\nIch habe Ihnen aufmerksam zugeh\u00f6rt. \n\nEinmal ganz plastisch am Beispiel des Justizministeriums. \n\nBei den Richterinnen und Richtern, Staatsanw\u00e4ltinnen \n\nund Staatsanw\u00e4lten gehen in den n\u00e4chsten 15 Jahren \n\nallein 954 Personen in den Ruhestand. Ab 2028 m\u00fcssen \n\nSie quasi alle Absolventen des Zweiten Juristischen \n\nStaatsexamens ab der Note Befriedigend einstellen, um \n\ndie j\u00e4hrlichen Altersabg\u00e4nge noch decken zu k\u00f6nnen. Sie \n\nwissen selbst, Herr Justizminister, dass das wohl nicht \n\ngeht und dass Sie f\u00fcr das wichtige Amt des Richters die \n\nerforderliche Bestenauslese dann wahrscheinlich nicht \n\nmehr vornehmen k\u00f6nnen. \n\nUm zu verhindern, dass die Lage, die sich schon als sehr \n\nprek\u00e4r andeutet, nun noch prek\u00e4rer wird, fordern wir die \n\nErarbeitung eines umfassenden Personalkonzeptes, das \n\nkonkret aufzeigt, wie wir die Gewinnung von 38 000 \n\nFachkr\u00e4ften bis 2030 im Freistaat meistern k\u00f6nnen. \n\nDazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr uns GR\u00dcNE eine \n\nAufgabenkritik, denn auch wir sind der Meinung, dass es \n\nbei der Optimierung von Arbeitsprozessen im Freistaat \n\nEinsparpotenzial gibt, das man an anderer Stelle gut \n\nnutzen kann. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nZudem braucht es Sofortma\u00dfnahmen f\u00fcr all die Bereiche, \n\nin denen die Personalkommission von 2016 \u2013 mithin \u00fcber \n\nzwei Jahre her \u2013 dringenden oder sehr dringenden Hand-\n\nlungsbedarf gesehen hat. Eine entsprechende Personalof-\n\nfensive, die die Einstellung von \u00fcber tausend Fachkr\u00e4ften \n\nbei der Polizei, in der Justiz, in der Landesdirektion, in \n\nvielen Landes\u00e4mtern und in anderen Beh\u00f6rden in den \n\nn\u00e4chsten zwei Jahren vorsieht, haben wir Anfang der \n\nWoche vorgestellt und wird Sie noch im Haushalt be-\n\nsch\u00e4ftigen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, wir lassen als GR\u00dcNE \n\nnicht locker, wenn wir das Gef\u00fchl haben, dass die Staats-\n\nregierung weiter mit angezogener Handbremse eines der \n\ngr\u00f6\u00dften Zukunftsprobleme im Freistaat Sachsen l\u00f6sen \n\nwill. Dass das zumindest ein bisschen wirkt, sehen wir, \n\ndenn Sie setzen ja mittlerweile zaghaft \u2013 viel zu zaghaft \u2013 \n\ndie Vorschl\u00e4ge von uns um, f\u00fcr die wir im letzten Dop-\n\npelhaushalt noch bel\u00e4chelt wurden. \n\n(Lachen und Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD: \n\nDas nenne ich mal Selbstbewusstsein!) \n\nEs ist manchmal nicht nur eine Frage von Demut, sondern \n\nauch von Weitsicht, der Opposition doch gelegentlich mal \n\netwas zu glauben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb noch einmal in der gebotenen Klarheit: Wir \n\nbrauchen jetzt einen Plan, der den Namen auch langfristig \n\nverdient hat. Genau darum geht es in diesem Antrag: ein \n\nPersonalkonzept \u00fcber alle Teile der Verwaltung, aus \n\ndenen klar hervorgeht, wann welche Stelle in der Verwal-\n\ntung absehbar frei wird, wann diese Stelle mit welchem \n\nPersonal nachbesetzt werden muss, wie dieses Personal \n\nausgebildet sein muss und wie lange der wahrscheinlich \n\nnotwendige Wissenstransfer f\u00fcr diese Stelle dauert. \n\nAber auch das allein reicht nicht. Wir m\u00fcssen auch die \n\nAnstrengungen f\u00fcr einen attraktiven \u00f6ffentlichen Dienst \n\nim Freistaat Sachsen intensivieren, und da ist es mit einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7869 \n\nArbeitgeber-Dachmarke nicht getan. Da hei\u00dft es jetzt, \n\nentschlossen zu handeln, statt weiter zu vertr\u00f6sten. \n\nAn einem der Punkte m\u00f6chte ich Ihnen das einmal deut-\n\nlich machen aus unserem Portfolio, was in diesem Antrag \n\nauch aufgeschrieben ist, und damit zum Schluss kommen. \n\nWir haben hier vor \u00fcber einem Jahr \u00fcber das Thema \n\nsachgrundlose Befristung im \u00f6ffentlichen Dienst gespro-\n\nchen. Damals hie\u00df es, man m\u00f6chte diese zuk\u00fcnftig nur \n\nnoch in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen zulassen. \n\nEntschuldigen Sie, gegen das, was Sie uns damals hier \n\naufgetischt haben, werte Kolleginnen und Kollegen und \n\nvor allem die werte Staatsregierung, wirken Grimms \n\nM\u00e4rchen doch wie eine luzide Tatsachenbehauptung, denn \n\ndie Zahl der sachgrundlosen Befristungen ist seitdem \n\nweiter gestiegen. Sicherlich wird nun wieder argumen-\n\ntiert, dass es den einen oder anderen Grund geben k\u00f6nnte, \n\nmanchmal Menschen in der Verwaltung keine dauerhafte \n\nPerspektive geben zu k\u00f6nnen. Ich sage Ihnen aber von \n\ndieser Stelle ganz deutlich: F\u00fcr uns GR\u00dcNE gilt: Einen \n\nattraktiven \u00f6ffentlichen Dienst gibt es nicht  mit sach-\n\ngrundlosen Befristungen, und deshalb muss diese Praxis \n\nsofort und endlich beendet werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, stimmen Sie dem \n\nAntrag zu, damit wir in Sachsen endlich eine weitsichtige \n\nPersonalplanung aus einem Guss machen, damit die \n\nPlanlosigkeit der Staatsregierung ein Ende hat und wir in \n\nzehn Jahren hier keine Krokodilstr\u00e4nen vergie\u00dfen m\u00fcs-\n\nsen, weil wir dann festgestellt haben werden, dass man \n\nwohl eher und konsequenter h\u00e4tte handeln m\u00fcssen. Daher \n\nbitte ich um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die Aussprache zu diesem eingebrachten Antrag \n\nerfolgt in folgender Reihenfolge: CDU-Fraktion, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD-Fraktion und die Staatsregierung, \n\nsofern sie das Wort w\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. L\u00f6ffler. Sie haben das Wort, Herr \n\nL\u00f6ffler. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Erlau-\n\nben Sie mir, ganz voranstehend ein herzliches Danke-\n\nsch\u00f6n an alle Angestellten des Freistaates im \u00f6ffentlichen \n\nDienst und an alle Beamten f\u00fcr ihren Einsatz zu sagen. \n\nGanz besonders hier im Hohen Haus k\u00f6nnen Sie, k\u00f6nnen \n\nwir erleben, welches Arbeitspensum durch die Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter erledigt wird, und das ist allemal \n\neinen Dank wert \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nund auch wert, den Fokus auf Verbesserungen in diesem \n\nSystem zu legen. \n\nBevor ich aber konkret auf den Antrag eingehe, erlauben \n\nSie mir noch eines. In der Begr\u00fcndung Ihres Antrages \n\nschwingt etwas mit, das mir ein St\u00fcck weit Angst macht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach, was denn?) \n\nSie sprechen von einer Konkurrenz um Fachkr\u00e4fte mit der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nIst Ihnen eigentlich bewusst, dass wir eine solche Konkur-\n\nrenz gar nicht wollen d\u00fcrfen? Denn jede Fachkraft, die \n\nwir der s\u00e4chsischen Wirtschaft entziehen, fehlt uns in den \n\nUnternehmen, fehlt den Unternehmen, um Auftr\u00e4ge zu \n\nbedienen, Auftr\u00e4ge anzunehmen, und hindert sie, ihre \n\nProduktivit\u00e4t weiter aufzubauen, konkurrenzf\u00e4hig zu \n\nwerden oder zu bleiben. Es hindert sie daran zu wachsen, \n\nes hindert, Steuern zu zahlen. Sie schaffen Arbeitspl\u00e4tze \n\nf\u00fcr diejenigen, die unseren Wohlstand in Sachsen erwirt-\n\nschaften. Es kann also nicht in unserem Interesse sein, mit \n\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft in Konkurrenz um die Fach-\n\nkr\u00e4fte zu treten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr L\u00f6ffler, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nSehr geehrter Herr Kollege L\u00f6ffler! Ich habe mir gerade \n\ndie Frage gestellt, wie Sie zu der Meinung kommen, dass \n\nman mit der Wirtschaft nicht in Konkurrenz treten sollte. \n\nJetzt meine Frage: Wo wollen Sie \u00c4rzte hernehmen, wo \n\nwollen Sie IT-Spezialisten hernehmen, wo wollen Sie gut \n\nausgebildetes Personal hernehmen, die Sie auch in den \n\nFachverwaltungen brauchen, die nicht gleichzeitig auch in \n\nder Wirtschaft arbeiten k\u00f6nnten, weil sie so gut sind? \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Kollege, ich habe \n\ngerade gesagt, bevor ich auf den Antrag eingehe, m\u00f6chte \n\nich einfach einmal etwas feststellen. Ich bitte Sie einfach, \n\nmich meine Rede zu Ende f\u00fchren zu lassen, und dann \n\nk\u00f6nnen wir uns gern noch einmal unterhalten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das wird ja heiter!) \n\nIn erster Linie \u2013 ich glaube, auch da stimmen Sie mit mir \n\n\u00fcberein \u2013 ist es unsere Aufgabe, Sachsen als Standort zu \n\nsichern und weiter auszubauen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nDas ist eine Floskel, nicht mehr!) \n\nIn diesem Zusammenhang gilt es auch, uns Gedanken \n\n\u00fcber entsprechende Fachkr\u00e4fte zu machen, egal, ob im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst oder in der Wirtschaft. Nat\u00fcrlich gibt \n\nes auch die gleichen Berufsbilder, die ben\u00f6tigt werden. \n\nAber wir d\u00fcrfen \u2013 das ist noch einmal die Aussage, die ich \n\nhiermit treffe \u2013 nicht in Konkurrenz zueinander treten. \n\nManchmal hat man, wenn man den Antrag liest, den die \n\nGR\u00dcNEN da geschrieben haben, das Gef\u00fchl, liebe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7870 \n\nKollegen, Sie glaubten, die Geldmittel w\u00fcchsen auf den \n\nB\u00e4umen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir brauchen die \n\nPartnerschaft mit der Wirtschaft, nicht die Konkurrenz. \n\nWir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, mit ihr in Konkurrenz zu \n\ntreten. Vielleicht sollten wir uns im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nauch auf andere Weise eher ein Beispiel an der s\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaft nehmen; denn die Wirtschaft in Sachsen \n\nbraucht genau wie wir auch Fachkr\u00e4fte und reagiert in \n\nverschiedenem Ma\u00dfe darauf, entsprechend Fachkr\u00e4fte f\u00fcr \n\nsich anzulocken. Sie machen ihre Unternehmen und die \n\ndortigen Arbeitspl\u00e4tze, die sie besetzen wollen, einfach \n\nattraktiv, egal ob mit IT, ob mit Arbeitszeitmodellen, ob \n\nmit der M\u00f6glichkeit von Homeoffice, ob mit Teamar-\n\nbeitspl\u00e4tzen, \u00fcber F\u00fchrungsstile, \u00fcber das Arbeitsklima \n\noder nicht zuletzt auch \u00fcber ein leistungsorientiertes \n\nBezahlungssystem. Viele Unternehmen erkennen den \n\nWert gut ausgestatteter Arbeitspl\u00e4tze. Das erh\u00f6ht nicht nur \n\ndie Attraktivit\u00e4t des Unternehmens, sondern auch die \n\nZufriedenheit der dort besch\u00e4ftigten Mitarbeiter. \n\nAll das sind Aspekte, f\u00fcr die es keiner Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne, \n\nWerbestrategien oder gro\u00dfen Entwicklungskonzepte \n\nbedarf. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nDie Wirtschaft reagiert lediglich auf die Entwicklung am \n\nArbeitsmarkt. Genau diese Flexibilit\u00e4t, auf die Anforde-\n\nrungen der Mitarbeiter von morgen zu reagieren, brau-\n\nchen wir auch hier im \u00f6ffentlichen Dienst. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nJa, dann machen Sie doch mal!) \n\nWenn ich nur einmal an die M\u00f6glichkeiten der Digitalisie-\n\nrung denke: Da gibt es sicherlich noch ganz andere \n\nAnsatzm\u00f6glichkeiten, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Computer!) \n\nauch hier im \u00f6ffentlichen Dienst; Herr Lippmann, darauf \n\nsind Sie ja vorhin eingegangen. \n\nGenau deshalb, weil sich die Staatsregierung dieses \n\nPunktes durchaus bewusst ist und es ihr auch klar ist, dass \n\nwir dort t\u00e4tig werden m\u00fcssen, wurde in der Staatskanzlei \n\ndie Stabsstelle entsprechend eingerichtet. Genau diese \n\nwidmet sich dem ja mit den Themen und Konzepten, \n\nwelche erarbeitet werden m\u00fcssen, um Dinge so einzuf\u00fch-\n\nren, wie sie auch in der Wirtschaft erfolgreich funktionie-\n\nren. Es wird geschaut: Inwieweit und wie kann man \n\nsolche Konzeptionen adaptieren? Ich glaube, da sind wir \n\nuns auch einig, dass ein Personalbedarf besteht; daran \n\nbesteht ja auch kein Zweifel. \n\nAber auch hierauf hat die Staatsregierung reagiert. Mit \n\nder Ausbildungsoffensive im Doppelhaushalt 2019/2020 \n\nist mit erheblichem Mittelansatz der erste Schritt auch \n\ndort getan. Mit dem Personalpool Demografie \u2013 auch das, \n\nHerr Lippmann, haben Sie ja selbst schon festgestellt \u2013 \n\ngibt es genau diese M\u00f6glichkeit, beginnend jetzt im \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt mit den 300 Stellen, um dort \n\nentsprechend entgegenzutreten. \n\nVor diesem Hintergrund kann ich festhalten: Die Staatsre-\n\ngierung hat das Problem erkannt; sie hat Ma\u00dfnahmen \n\nergriffen, wie darauf reagiert werden soll. Es braucht \n\nnat\u00fcrlich aber jetzt auch die Zeit, diese zu ergreifen und \n\ndas Ganze \u00fcber den Haushalt auch nachzuzeichnen. Auch \n\nwenn es etwas Zeit braucht, braucht es eines nicht, und \n\ndas ist Ihr Antrag. Deshalb werden wir den Antrag ableh-\n\nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. \n\nBr\u00fcnler. \u2013 Herr Br\u00fcnler, Sie haben das Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann mich \n\nnoch gut an den Anfang dieser Legislaturperiode erinnern, \n\nals \u00fcber allen Fragen, die die Personalausstattung des \n\nFreistaates betrafen, die von der Koalition damals neu \n\neingesetzte Kommission zur umfassenden Evaluation der \n\nAufgaben, Personal- und Sachausstattung, kurz Personal-\n\nkommission, schwebte. Alle Vorst\u00f6\u00dfe der Opposition, \n\nendlich ein zukunftssicheres Personalkonzept f\u00fcr den \n\nFreistaat vorzulegen, wurden mit Verweis auf die Ergeb-\n\nnisse ebenjener Kommission abgeb\u00fcgelt. \n\nNun gebe ich zu, ich zumindest war damals noch so naiv \n\nzu glauben, dass zumindest die SPD sich dieses Themas \n\nin der Regierung entschlossen annehmen wird \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das haben wir doch!) \n\nund dass es tats\u00e4chlich Ergebnisse gibt, \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Gibt es doch!) \n\ndie dann transparent und konsequent in praktisches \n\nRegierungshandeln m\u00fcnden. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sind sie doch!) \n\nEs gab ja auch Grund zu der Annahme, hatte doch die \n\nSPD in der letzten Legislaturperiode noch mit uns ge-\n\nmeinsam eine umfangreiche Anfrage mit dem Titel \u201eDie \n\nZukunft des \u00f6ffentlichen Dienstes\u201c vorgelegt. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Genau!) \n\nAllein, passiert ist, gemessen am urspr\u00fcnglichen An-\n\nspruch, herzlich wenig bis nichts. Wenn der stellvertre-\n\ntende Ministerpr\u00e4sident Dulig gestern meinte, dass der \n\nentscheidende Unterschied sei, dass die Opposition immer \n\nnur fordere, w\u00e4hrend die Regierung handle, haben wir \n\nhier ein Paradebeispiel, wo man hinsichtlich der prakti-\n\nschen Umsetzung der eigenen Forderungen inzwischen \n\noffenkundig l\u00e4ngst die Segel gestrichen hat. Stattdessen \n\nereilt uns nun ein Personalanalysegesetz, das im Kern die \n\nRunde noch einmal von vorne dreht. Hat die Staatskanzlei \n\ntats\u00e4chlich noch immer keine Ahnung, wie es um die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7871 \n\nPersonalsituation in ihren Ministerien und der Landes-\n\nverwaltung steht? Das ist ein Armutszeugnis. \n\nDer Freistaat laboriert doch in Wahrheit noch immer \n\ndaran, dass die CDU-gef\u00fchrten Landesregierungen unter \n\nPersonalentwicklung \u00fcber Jahre hinweg lediglich ein \n\nkonsequentes Stellenabbauprogramm verstanden haben. \n\nIch erinnere nur an die in der letzten Legislatur vom \n\ndamaligen Ministerpr\u00e4sidenten Tillich ausgerufene \n\nZielmarke von 70 000 Bediensteten, die im Kern ohne \n\njegliche Aufgabenkritik durchgezogen werden sollte. \n\nZwar ist der blinde Personalabbau derzeit gestoppt, aber \n\nein Personalkonzept ist trotzdem nicht in Sicht. So ist es \n\nzwar richtig, dass die Stellenpl\u00e4ne in den Haushaltsent-\n\nw\u00fcrfen die aktuelle Realit\u00e4t inzwischen zumindest hin-\n\nsichtlich der Istsituation realit\u00e4tstreuer abbilden. Aber ein \n\nlangfristig ausgerichteter und mit Aufgabenfeldern unter-\n\nsetzter Ansatz existiert offenkundig nicht. \n\nIch f\u00fcrchte, dass es eben leider keine Besonderheit des \n\nSMWA war, dass man auch auf wiederholte Nachfrage im \n\nZuge der aktuellen Haushaltsverhandlungen nicht in der \n\nLage war, die beantragten Stellen mit einer zumindest \n\ngroben Organisationsstruktur und Aufgabenverteilung zu \n\nuntersetzen. Stattdessen wurde auf das Organigramm auf \n\nder Homepage und die Kernkompetenz des Ministeriums \n\nverwiesen. Wenn man aber nicht einmal in groben Z\u00fcgen \n\ndarstellen kann, was man eigentlich mit dem vorhandenen \n\nPersonal an Aufgaben bew\u00e4ltigen will, dann spricht das \n\nB\u00e4nde. Wom\u00f6glich ist das ein Einzelfall, aber offenkun-\n\ndig doch symptomatisch. \n\nWie in der Stellungnahme zu Ziffer II.1 des Antrages \n\nseitens der Staatsregierung mitgeteilt wird, hat man sich \n\nnun immerhin schon mal ein Handbuch zugelegt, mit \n\ndessen Hilfe man sich einheitliche Standards erarbeiten \n\nwird, wonach dann tats\u00e4chlich in Zukunft eine Aufgaben-\n\nanalyse durchgef\u00fchrt werden soll. Was war eigentlich \n\nnoch einmal die Aufgabe der Kommission zur umfassen-\n\nden Evaluation der Aufgaben, Personal- und Sachausstat-\n\ntung? Nur noch einmal kurz zur Erinnerung. Der Ab-\n\nschlussbericht dieser Kommission lag bereits Anfang \n\n2016 vor. Jedoch wurden die Ergebnisse weitestgehend \n\nignoriert. Stattdessen ging der Personalabbau in jenen \n\nTeilen der Staatsverwaltung weiter, die nicht wie Lehrer-\n\nschaft und Polizei im \u00f6ffentlichen Fokus stehen, sodass \n\ndie mittelfristige Handlungsf\u00e4higkeit auch mit Hinblick \n\nauf die Altersstruktur in Teilen akut gef\u00e4hrdet ist. Der \n\nzwischenzeitlich eingef\u00fchrte Demografiepool, der nun auf \n\n150 Stellen aufgestockt werden soll, erm\u00f6glicht zwar \n\nFeuerwehreins\u00e4tze, hat mit einer langfristigen Personalpo-\n\nlitik aber nichts zu tun. \n\nHerr Kollege L\u00f6ffler, ich muss zugeben, dass ich Ihnen \n\nzugeh\u00f6rt habe, aber es fiel mir schwer, Ihnen zu folgen. \n\nDas, was Sie ausgef\u00fchrt haben, hat mich unterm Strich \n\nmehr verst\u00f6rt als tats\u00e4chlich beruhigt. \n\n(Jan L\u00f6ffler, CDU: Sehr gut!) \n\nSie haben gesagt, man m\u00fcsse irgendwie flexibel sein, man \n\nwolle aber nicht mit der Wirtschaft in Konkurrenz treten, \n\n\u2013 \n\n(Jan L\u00f6ffler, CDU: Man soll  \n\nvon der Wirtschaft lernen!) \n\n\u2013 aber man wolle die Wirtschaft doch irgendwie adaptie-\n\nren und man wolle mal sehen und vielleicht klappt es oder \n\nes klappt nicht. Das war im Kern das, was Sie gesagt \n\nhaben: de facto nichts. \n\n(Zuruf von der CDU: Gar nicht wahr!) \n\nEs bleibt dabei: Ein langfristig umsetzbares Personalkon-\n\nzept f\u00fcr die Landesverwaltung, aufgegliedert nach Ein-\n\nzelpl\u00e4nen und Gesch\u00e4ftsbereichen, so wie vom Antrag \n\nbegehrt, existiert nach wie vor nicht. Hier ist der Hand-\n\nlungsbedarf dr\u00fcckend. Wir, meine Damen und Herren, \n\nstimmen dem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Pallas. \n\nHerr Pallas, Sie haben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen der GR\u00dcNEN! Vielen Dank f\u00fcr diesen Antrag, der \n\nuns immerhin Gelegenheit gibt, uns heute \u00fcber den \n\naktuellen Stand bei den Ver\u00e4nderungen in der Personalpo-\n\nlitik im Freistaat Sachsen zu unterhalten. Er bietet mir die \n\nGelegenheit darzulegen, was die Koalition in diesem \n\nBereich gemacht hat und aktuell tut, um den \u00f6ffentlichen \n\nDienst im Freistaat Sachsen zu modernisieren, personell \n\nzu erneuern und in die Zukunft zu f\u00fchren. Auch wenn es \n\nvielleicht noch nicht so richtig deutlich bei den Debatten-\n\nbeitr\u00e4gen geworden ist, halte ich das f\u00fcr eine der wich-\n\ntigsten und zentralsten Aufgaben dieser Koalition und \n\ndieser Staatsregierung. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n\u2013 Danke. Die SPD ist mit dem Ziel einer aufgabenorien-\n\ntierten Personalausstattung in der \u00f6ffentlichen Verwaltung \n\nin diese Koalition gegangen und tut seitdem alles daf\u00fcr, \n\ndie entsprechenden Entscheidungen auch herbeizuf\u00fchren. \n\nIch bin froh, dass wir nach dem hinter uns liegenden \n\nProzess diese Aufgabe mit dem jetzt kommenden Dop-\n\npelhaushalt l\u00f6sen werden. \n\nWas ist im Einzelnen geschehen? Es klang bereits an: Im \n\nersten Schritt gab es die Personalkommission \u00f6ffentlicher \n\nDienst, in der wir gro\u00dfen Wert darauf gelegt hatten, dass \n\nsie unter Beteiligung der Personalvertretungen arbeitet. \n\nSie hat sich selbstverst\u00e4ndlich mit dem demografischen \n\nZustand der Verwaltung im Freistaat Sachsen auseinan-\n\ndergesetzt. Auch ich war \u00fcberrascht, dass das so viel \n\nRaum einnehmen musste, weil offenbar diese Erkenntnis-\n\nse nicht so zentral vorlagen. Letztendlich ist es aber gut, \n\ndass wir genau diese Fakten zusammengetragen haben. So \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7872 \n\nwurden auch erste Empfehlungen zum Umgang damit \n\nausgesprochen. Auch das klang bereits an: der Demogra-\n\nfiepool, die Ausbildungsoffensive, aber auch die Arbeit-\n\ngebermarke des Freistaates Sachsen und die Einrichtung \n\neiner zentralen Stabsstelle f\u00fcr Organisation und Personal \n\nin der Staatskanzlei. \n\nDie Zeit hat nicht gereicht, um in dieser ersten Personal-\n\nkommission eine umfassende Aufgabenkritik durchzuf\u00fch-\n\nren. Das hat niemanden betroffener gemacht als uns. Aber \n\nman muss es dann auch einmal akzeptieren und trotzdem \n\nschauen, wie es weitergeht. So war klar, dass die weitere \n\nArbeit an einer Aufgabenkritik der Stabsstelle in der \n\nStaatskanzlei mit den Ressorts zusammen anheimgestellt \n\nwurde. \n\nBereits im jetzigen Doppelhaushalt 2017/2018 haben wir \n\nerste Entscheidungen getroffen. Wir haben den Demogra-\n\nfiepool mit 150 Stellen eingef\u00fchrt. Bei aller berechtigten \n\noder nicht berechtigten Kritik an der Zahl der Stellen tun \n\nwir genau das, was Sie einfordern, Herr Lippmann. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir machen ganz konkret m\u00f6glich, dass Wissenstransfer \n\nstattfindet, bevor Kolleginnen und Kollegen in den \n\nRuhestand gehen. Auch da mussten erst Praxiserfahrun-\n\ngen zwischen der Staatskanzlei und den Ressorts gesam-\n\nmelt werden, wie es mit dem konkreten Management und \n\nder konkreten Bewirtschaftung der Stellen aussieht. Ich \n\nglaube, wir werden in K\u00fcrze erleben, dass der entspre-\n\nchende Erlass \u00fcberarbeitet werden kann. Ich bin auch \n\ngespannt, inwieweit die Anzahl der Stellen im Demogra-\n\nfiepool durch die Finanzpolitikerinnen und Finanzpoliti-\n\nker entsprechend gew\u00fcrdigt wird. \n\nIm Februar 2018 ist ein Kabinettsbeschluss \u00fcber die \n\nAusbildungsoffensive bzw. das Ausbildungskonzept \n\ngefasst worden. Auch das schl\u00e4gt sich nun im Haushalts-\n\nentwurf 2019/2020 nieder. So geht es darum, die Kapazi-\n\nt\u00e4t an den staatseigenen Ausbildungseinrichtungen auf \n\n550 zu erh\u00f6hen. Das hat ganz konkrete Auswirkungen. \n\nWir brauchen R\u00e4umlichkeiten, Personal und Ausstattung \n\n\u2013 zun\u00e4chst einmal in Interimsl\u00f6sungen, sp\u00e4ter auch in \n\ndauerhaften L\u00f6sungen. Klar ist \u2013 das w\u00e4re vielleicht noch \n\neine Zukunftsaufgabe \u2013, dass wir f\u00fcr einen \u00dcbergangs-\n\nzeitraum, also f\u00fcr die Aufbauphase, durchaus auch kreati-\n\nve L\u00f6sungen brauchen, wie wir zum Beispiel mit dem \n\nThema Fortbildung umgehen, damit das nicht ins Hinter-\n\ntreffen ger\u00e4t, weil wir jetzt in kurzer Zeit die Ausbil-\n\ndungskapazit\u00e4t so aufblasen m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte auf die Absichtserkl\u00e4rung der Koalition vom \n\nDezember 2017 und den Plan f\u00fcr Sachsen, der einige \n\nWochen danach vom Kabinett beschlossen wurde, ver-\n\nweisen. Da geht die Koalition noch einen Schritt weiter. \n\nSo ist beschlossen worden, dass die \u201eKommission zur \n\numfassenden Evaluation der Aufgaben, Personal- und \n\nSachausstattung\u201c fortgef\u00fchrt und mit der Aufgabe konkre-\n\nte Personalbedarfsplanung beauftragt werden soll. Soweit \n\nich geh\u00f6rt habe, wurde mit Schreiben des Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten von gestern diese \u201ePersonalkommission 2.0\u201c \n\nkonkret ins Leben gerufen. Ich bin bereits sehr gespannt, \n\nwie sie an die Fragen von Aufgabenkritik, Personalbe-\n\nrechnung und Begleitung der Arbeit der Stabsstelle \n\nOrganisation und Personal herangehen wird. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr die SPD ist besonders wichtig, dass es weiter unter \n\nBeteiligung der Personalvertretung und unter wissen-\n\nschaftlicher Begleitung stattfindet. Soweit ich wei\u00df, \n\npassiert das auch. \n\nAm Ende \u2013 und das fordert die SPD von Anfang an \u2013 \n\nmuss ein neues Personalkonzept f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nstehen. Nicht weniger als das ist auch das Ziel der Arbeit \n\ndieser Koalition in dem Bereich. Daran \u00e4ndert auch der \n\nAntrag der GR\u00dcNEN nichts. Tats\u00e4chlich nehmen Sie \n\nauch Bezug auf all die Dinge, die wir bereits tun. Aber es \n\nreicht Ihnen trotzdem nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Frage ist, ob Ihre Kritik gerechtfertigt ist oder nicht \u2013 \n\nich meine, nein. Zugegeben: Auch wir Sozialdemokraten \n\nsind immer ungeduldig, was dieses Thema angeht. Aber \n\nvielleicht sind wir auch dadurch die treibende Kraft \n\ngeworden, die zum Erfolg dieser Koalition in dem Be-\n\nreich beigetragen hat. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Haha!) \n\nWichtig ist, dass wir unser Ziel erreichen: einen modernen \n\n\u00f6ffentlichen Dienst mit einer aufgabengerechten Perso-\n\nnalausstattung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist bei Weitem \n\nkeine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, wenn ich mir dazu manche \n\n\u00c4u\u00dferungen hier im Plenum auch des heutigen Tages vor \n\nAugen f\u00fchre, aber auch andere Kronzeugen hernehme, \n\nzum Beispiel die \u00c4u\u00dferungen des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofes, der bedauert, dass sich der Freistaat Sachsen \n\nvon der Sparpolitik abkehrt und dass wir vom Stellenziel \n\n70 000  abger\u00fcckt sind. \n\nWer das nachlesen m\u00f6chte: \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c vom \n\n20. Oktober oder andere Akteure, die in diesen Chor \n\neinstimmen. Es ist f\u00fcr mich v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich bei der \n\nSituation unserer Gesellschaft, in der wir derzeit stecken. \n\nDie Menschen sind \u00fcber schlechte oder sp\u00e4te Verwal-\n\ntungsentscheidungen frustriert. Sie geben der Politik die \n\nSchuld. Ich sage es einmal so: Bez\u00fcglich des K\u00fcrzungs-\n\nhammers der letzten Staatsregierung ist das sogar berech-\n\ntigt, und eine Folge ist ein Fremdeln mit unserer freiheit-\n\nlich-demokratischen Grundordnung, mit unserem Rechts-\n\nstaat. Wir sind gerade dabei, das alles m\u00fchsam wieder \n\naufzubauen, und dann sind solche Forderungen nach \n\neinem R\u00fcckschritt, was das Personalziel angeht, kontra-\n\nproduktiv. \n\nDas machen wir Sozialdemokraten auch nicht mit. Ich \n\nbleibe dabei: Der handlungsf\u00e4hige Staat ist in Sachsen \n\nendlich wieder zu Hause, und das w\u00e4re ohne die SPD in \n\nder Regierung nicht der Fall. Darauf bin ich \u2013 stellvertre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7873 \n\ntend f\u00fcr die Mitstreiterinnen und Mitstreiter meiner \n\nFraktion und der Koalition \u2013 stolz und dankbar. \n\nMan kann sagen, dass der Antrag der GR\u00dcNEN vielleicht \n\netwas aus der Zeit gefallen ist. Die Logik passt eher in die \n\nZeit des Kaputtsparens, die ist aber vorbei. Akzeptieren \n\nSie bitte endlich, dass sich mit dieser Koalition der \n\npersonalpolitische Wind gedreht hat. Deshalb sage auch \n\nich, dass wir Ihren Antrag nicht brauchen, und auch die \n\nSPD-Fraktion wird ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Wippel. Herr \n\nWippel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Der Jahresbe-\n\nricht 2017 des S\u00e4chsischen Rechnungshofes wies aus-\n\ndr\u00fccklich auf das Fehlen eines strategischen Konzepts in \n\nder Personalwirtschaft hin. Diese Hinweise greift der \n\nvorliegende Antrag auf. Das ist auch gut so, das kann man \n\nso machen, und das, was vom Rechnungshof gefordert \n\nwird, sollte sozusagen eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, \n\naber offensichtlich ist es das f\u00fcr die Staatsregierung nicht. \n\nDer Antrag stellt die Forderung nach dem Personalkon-\n\nzept nicht nur auf, er schreibt der Staatsregierung auch \n\nkonkrete Mindestinhalte vor; auch das ist in Ordnung, das \n\nsollte man tun. Wir k\u00f6nnen dem Anliegen deshalb auch \n\nnur zustimmen, weil es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist; es \n\nist h\u00f6chste Zeit daf\u00fcr. \n\nDie Staatsregierung konnte schon in den letzten Jahren \n\neinen Teil der Planstellen nicht besetzen, die L\u00fccke wird \n\nsich k\u00fcnftig ausweiten, und bis zum Jahr 2030 wird in \n\nSachsen rund die H\u00e4lfte der Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen \n\nDienst in den Ruhestand gehen. Jede dritte dieser freiwer-\n\ndenden Stellen k\u00f6nnte nicht besetzt werden. Zu diesem \n\nErgebnis kommt die Studie des ifo-Instituts Dresden aus \n\ndiesem Jahr. Von daher ist ein personalwirtschaftliches \n\nKonzept unentbehrlich. \n\nDieses hat vor allem zwei grundlegende Fragen zu beant-\n\nworten. Zum Ersten: In welchen Verwaltungsbereichen \n\ngibt es wann welchen Nachbesetzungsbedarf? Zum \n\nZweiten: Wie sollen diese Nachbesetzungsbedarfe erf\u00fcllt \n\nwerden? Dass man diese Fragen nicht beantworten kann, \n\nist im Grunde verwunderlich. Auf der anderen Seite ist es \n\nwiederum nicht verwunderlich, wenn man wei\u00df, dass in \n\nden Ministerien jeweils eigene Exceltabellen gef\u00fchrt \n\nwerden, die irgendwie m\u00fchevoll in der Staatskanzlei \n\n\u201ezusammenklam\u00fcsert\u201c und ausgewertet werden m\u00fcssen. \n\nEchtes Personalmanagement ist definitiv etwas anderes. \n\nWir haben schon seit einigen Jahren Computer, wenn \n\nauch das Internet nicht f\u00fcr jedermann altbekannt ist, \n\nsondern gerade f\u00fcr CDU-Kreise eher Neuland. \n\nNach der Stellungnahme der Staatskanzlei zu dem Antrag \n\nsei ja alles in bester Ordnung. Der Aufgabenkatalog der \n\nStabsstelle der Staatskanzlei decke sich mit den Inhalten \n\nder geforderten Personalkonzeption. Im \u00dcbrigen sind das \n\ndann Aufgaben zur Strukturanpassung. Es geht um An-\n\nw\u00e4rterstellen und den Personalpool f\u00fcr Demografie, der \n\naufgestockt werden soll. Es soll eine Arbeitgebermarke \n\nentwickelt und ein Arbeitgeberportal eingerichtet werden. \n\nFrage ist: Ist es allein ein personalwirtschaftliches Kon-\n\nzept? Die Antwort muss hei\u00dfen: Nein, nat\u00fcrlich nicht. Es \n\nsind Erste-Hilfe-Ma\u00dfnahmen, aber auch nicht mehr. \n\nSehr geehrte Staatsregierung, Ihr konzeptionsloses Fahren \n\nauf Sicht hat uns den Lehrer- und den Personalmangel bei \n\nder Polizei und in der Justiz beschert \u2013 mit katastrophalen \n\nFolgen. Neben Unterrichtsausf\u00e4llen und einer desolaten \n\nSicherheitslage kam es zu Arbeits\u00fcberlastungen bei \n\nLehrern, Polizisten und im Justizvollzug. Ihr Fahren auf \n\nSicht wurde nicht nur zum Fahren auf Sicht, sondern zum \n\nFahren auf Verschlei\u00df, und zwar dem Verschlei\u00df der \n\nMitarbeiter. \n\nMit Notma\u00dfnahmen, wie der Einstellung von Seitenein-\n\nsteigern oder der Wachpolizei, konnte man die Folgen \n\ndieser katastrophalen Politik nur notd\u00fcrftig verschleiern. \n\nDie geplante Lehrerverbeamtung ist eine weitere Not-\n\nma\u00dfnahme mit wenig Effekt, aber hohen Kosten. Wenn \n\nSie sich weiterhin beharrlich weigern, eine langfristige \n\nPersonalkonzeption zu erstellen, dann wird der Personal-\n\nmangel bei Lehrern und Polizisten in den kommenden \n\nJahren auch die gesamte Landesverwaltung erfassen. Das \n\nist absehbar und die Folgen f\u00fcr das Land werden verhee-\n\nrend sein. \n\nUm dies zu verhindern, stimmen wir schweren Herzens, \n\nauch wenn der Antrag von den GR\u00dcNEN ist, dem Antrag \n\nzu, weil er eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit fordert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nHerr Staatsminister Schenk, bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, \n\ndas Thema Fachkr\u00e4fte ist auch f\u00fcr uns im \u00f6ffentlichen \n\nDienst mittlerweile ein zentrales Thema geworden. Die \n\nGr\u00fcnde daf\u00fcr sind vielschichtig. In einigen Bereichen \u2013 \n\ndas muss man selbstkritisch sagen \u2013 haben wir auch zu \n\nsp\u00e4t umgesteuert. Aber wir sehen, dass der lange Auf-\n\nschwung am Arbeitsmarkt in ganzen Landesteilen f\u00fcr \n\nbestimmte Branchen erhebliche Fachkr\u00e4fteprobleme mit \n\nsich bringt. Die Demografie hat mittlerweile auch auf \n\ndem Arbeitsmarkt durchgeschlagen und zu deutlichen \n\nVer\u00e4nderungen gef\u00fchrt. \n\nAus diesem Grund hat sich die Staatsregierung in den \n\nvergangenen Jahren sehr intensiv mit der Personalsituati-\n\non auseinandergesetzt, und die Debatte heute zeigt, wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7874 \n\nvielschichtig die Fragestellungen und Herausforderungen \n\nsind. Die heute diskutierten und im Antrag aufgef\u00fchrten \n\nMa\u00dfnahmen sind daher dem Grunde nach bereits alle \n\nGegenstand der Agenda und der Aufgaben der Staatsre-\n\ngierung. \n\nZur Umsetzung wurde am 1. Januar letzten Jahres eine \n\nStabsstelle in der Staatskanzlei eingerichtet, die sich \n\nschwerpunktm\u00e4\u00dfig mit all diesen Fragen besch\u00e4ftigt. \n\nDurch sie sind eine Reihe von Ma\u00dfnahmen auf den Weg \n\ngebracht worden. Lassen Sie mich einige nennen, sie sind \n\nteilweise schon in der Debatte genannt worden: \n\nAls Erstes denke ich an die Ausbildungsoffensive. Daf\u00fcr \n\nwurden s\u00e4mtliche Ausbildungsbedarfe gemeinsam mit \n\nden Ministerien bis 2030 ermittelt. Im Ergebnis wurden \n\ndie Ausbildungskapazit\u00e4ten an unseren eigenen Ausbil-\n\ndungseinrichtungen \u2013 Bobritzsch und Mei\u00dfen m\u00f6chte ich \n\nals Beispiel nennen \u2013 pro Ausbildungsjahr um mehr als \n\ndas Doppelte auf jetzt 550 Anw\u00e4rter bzw. Auszubildende \n\nerh\u00f6ht. Mit dem Doppelhaushalt sollen jetzt die hierf\u00fcr \n\nnotwendigen personellen s\u00e4chlichen und baulichen \n\nRahmenbedingungen geschaffen werden. Die f\u00fcr diese \n\nAusbildungsst\u00e4tten zust\u00e4ndigen Ressorts SMI und SMJus \n\narbeiten gemeinsam mit dem Finanzministerium mit \n\ngro\u00dfem Engagement daran, einen erfolgreichen Start der \n\nAusbildungsoffensive im Jahr 2019 zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDar\u00fcber hinaus sollen mit dem Doppelhaushalt weitere \n\nAusbildungsstellen zus\u00e4tzlich geschaffen werden, insbe-\n\nsondere f\u00fcr Rechtsreferendare oder f\u00fcr die Berufsausbil-\n\ndung in Staatsbetrieben wie SIB und Sachsenforst. Als ein \n\nBeitrag zur Gewinnung verwaltungsorientierter IT-Fach-\n\nkr\u00e4fte hat die Stabsstelle gemeinsam mit der Fachhoch-\n\nschule Mei\u00dfen die Einf\u00fchrung eines neuen Bachelor-\n\nStudienganges Verwaltungsinformatik auf den Weg \n\ngebracht. Ab dem Studienjahr 2020 sollen j\u00e4hrlich \n\n16 Anw\u00e4rter mit dieser Ausbildung enger an den Freistaat \n\ngebunden werden. \n\nDer 2017 eingef\u00fchrte Personalpool Demografie hat sich \n\nbereits in kurzer Zeit als ein sehr erfolgreiches Instrument \n\nerwiesen. Der Pool wird genutzt, um dringend ben\u00f6tigte \n\nFachkr\u00e4fte vorausschauend einzustellen, damit solche \n\nBeispiele, die Sie genannt haben, Herr Lippmann, gar \n\nnicht mehr vorkommen und eintreten. Wir wollen Br\u00fc-\n\ncken schaffen \u2013 Besch\u00e4ftigungsbr\u00fccken. Das Wissen, das \n\nin der Verwaltung von einer Kollegin oder einem Kolle-\n\ngen gesammelt worden ist, der bis zu drei Jahre vor \n\nseinem Eintritt in den Ruhestand dann jemanden an die \n\nSeite gestellt bekommt, soll transferiert werden. Nach drei \n\nJahren ist man so eingearbeitet, dass dieses Wissen auch \n\nin Zukunft f\u00fcr die Verwaltung vorhanden ist. \n\nBislang standen daf\u00fcr 150 Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten \n\nzur Verf\u00fcgung. Wir wollen im n\u00e4chsten Doppelhaushalt \n\ndiese Anzahl auf 300 verdoppeln. Der Fachkr\u00e4ftemangel, \n\nden wir jetzt schon sp\u00fcren, wird sicherlich in den n\u00e4chs-\n\nten Jahren weiter zunehmen. Die Zahlen, die genannt \n\nworden sind, sind richtig. Bis 2030 werden allein alters-\n\nbedingt etwa 40 % der Kolleginnen und Kollegen in der \n\nVerwaltung in den Ruhestand treten. Dabei ist noch nicht \n\ndie regelm\u00e4\u00dfige Fluktuation enthalten. Deshalb m\u00fcssen \n\nwir junge, gut ausgebildete Leute jetzt einstellen. \n\nEs ist richtig: Der \u00f6ffentliche Dienst steht auch im Wett-\n\nbewerb mit der Wirtschaft. Aber ich halte nichts davon, \n\ndas eine gegen das andere auszuspielen. Ich sage ganz \n\nklar: Ein gut aufgestellter \u00f6ffentlicher Dienst ist auch ein \n\nStandortvorteil. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: F\u00fcr die Wirtschaft! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: So ist es!) \n\nEin funktionierendes Grundbuchamt, eine funktionierende \n\nSteuerverwaltung sind zentral f\u00fcr das Funktionieren auch \n\nder Wirtschaft. Deshalb ist es wichtig, dass der Freistaat \n\nauch in Zukunft ein attraktiver und guter Arbeitgeber ist. \n\nDas f\u00e4ngt schon damit an, dass wir den Weg zu uns so \n\ngestalten m\u00fcssen, dass Bewerberinnen und Bewerber \n\neinfacher zu uns finden. Deshalb haben wir die Stellen-\n\nausschreibungspraxis des Freistaates neu ausgerichtet. Die \n\ngrunds\u00e4tzliche Verpflichtung, unbefristete Stellen zu-\n\nn\u00e4chst nur intern auszuschreiben, ist abgeschafft worden. \n\nWir haben au\u00dferdem ein neues Karriereportal als zentrale \n\nPlattform f\u00fcr s\u00e4mtliche Stellenausschreibungen geschaf-\n\nfen. Dieses soll im n\u00e4chsten Jahr noch weiter zu einem \n\numfassenden \u201eArbeitgeberportal Freistaat Sachsen\u201c \n\nausgebaut werden. \n\nAndere Ma\u00dfnahmenpakete sind begonnen worden. Einige \n\nliegen auch noch vor uns. Aktuell bildet die kritische und \n\numf\u00e4ngliche Betrachtung aller wesentlichen Aufgaben \n\nund Prozesse im Freistaat einen weiteren inhaltlichen \n\nSchwerpunkt. Hintergrund ist, dass auch durch die Digita-\n\nlisierung zunehmend neue Herausforderungen in der \n\nVerwaltung Einzug halten. Deshalb m\u00fcssen wir uns auch \n\nProzesse sehr kritisch anschauen. Digitale Prozesse \n\nk\u00f6nnen nicht einfach eingef\u00fchrt werden und bisherige \n\nanaloge Prozesse, traditionelle Prozesse ersetzen. Sie \n\nm\u00fcssen neu durchdacht, sie m\u00fcssen neu aufgesetzt wer-\n\nden. Aber das ist alles andere als trivial. \n\nDeshalb haben wir eine Kommission eingerichtet und \n\nwollen diese Arbeit gemeinsam mit allen Ministerien und \n\nden Arbeitnehmervertretern voranbringen. Ziel ist es, bis \n\nEnde n\u00e4chsten Jahres die wichtigsten Prozesse zu identi-\n\nfizieren, die wir gemeinsam unter dem digitalen Vorzei-\n\nchen neu gestalten werden. Dabei steht f\u00fcr uns die Nut-\n\nzerorientierung im Mittelpunkt. Wir m\u00fcssen die Prozesse \n\naus Sicht der Bed\u00fcrfnisse von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nund Unternehmen denken. Die Leitung der dazu einge-\n\nrichteten Kommission hat die Staatskanzlei \u00fcbernommen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich zusammenfassen: Demografie \n\nund Digitalisierung sind auch f\u00fcr die Staatsregierung \n\nzentrale Herausforderungen. Die Gewinnung von Fach-\n\nkr\u00e4ften stellt f\u00fcr die Verwaltung eine zentrale Herausfor-\n\nderung dar. Hinzu kommt, dass mit der zunehmenden \n\nDigitalisierung eine neue Aufgabe besteht, die aber auch \n\neine Chance f\u00fcr neue Entwicklungen von Arbeitsprozes-\n\nsen darstellt. Auf beides hat die Staatsregierung durch die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7875 \n\nSchaffung geeigneter Strukturen reagiert. Aber klar ist \n\nauch, dass dies eine fortdauernde Herausforderung bleibt. \n\nDeshalb werden wir die begleitenden Strukturen, wie \n\nbeispielsweise die s\u00e4chsischen Informatikdienste oder \n\nunsere Aus- und Fortbildungseinrichtungen, st\u00e4rken und \n\nuns in der Verwaltung f\u00fcr neue technische Innovationen \n\nauch offen zeigen. Mit diesem Mix an Ma\u00dfnahmen bin \n\nich sicher und zuversichtlich, dass wir auch in Zukunft \n\neine leistungsf\u00e4hige, gut aufgestellte Verwaltung haben \n\nwerden, die im Interesse der Menschen und Unternehmen \n\nunseres Landes eine gute Arbeit erbringen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. Lippmann, bitte. Sie haben das \n\nWort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich bedanke \n\nmich f\u00fcr die weitgehend sachliche Debatte, kann aber \n\nnicht beginnen, ohne kurz etwas zum Kollegen L\u00f6ffler zu \n\nsagen. Also, entschuldigen Sie, das changierte zwischen \n\nWirrheit und Liberalismus f\u00fcr Dummis. Also \u2013 ganz im \n\nErnst \u2013, zu glauben, dass der beste Staat derjenige sei, der \n\nnicht existiere, da w\u00fcrde selbst der \u00fcberzeugteste Neolibe-\n\nrale aus den Latschen fallen. Es ist schlicht falsch, was \n\nSie erz\u00e4hlt haben. Wir werden einen guten Staat in diesem \n\nLand nur haben k\u00f6nnen, wenn wir ausreichend Personal \n\nin der Verwaltung haben, beispielsweise um die Steuern, \n\ndie die Unternehmen verdienen, auch einzutreiben. Das \n\nwussten auch schon die alten R\u00f6mer genau aus diesen \n\nGr\u00fcnden, dass man ausreichend Steuerbedienstete \n\nbraucht. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nZweitens \u2013 lassen wir die Frage und gehen zu dem \u00fcber, \n\nwas sachlich ausgef\u00fchrt wurde. Ja, wir sehen, dass die \n\nStaatsregierung in den letzten Jahren viel gemacht hat, \n\nund wir sehen auch, dass die Koalition zu einem Umden-\n\nken im Freistaat Sachsen gef\u00fchrt hat. Viele der Ma\u00dfnah-\n\nmen haben wir seit Langem gefordert, und viele der \n\nMa\u00dfnahmen sind auch richtig. \n\nIch habe nicht ein grunds\u00e4tzliches Problem mit dem \n\nDemografie-Pool. Das Problem ist: Die Koalition kann \n\nnichts daf\u00fcr, dass die Staatsregierung diesen Demografie-\n\nPool von Anfang an falsch eingesetzt hat. Das waren \n\nGr\u00fcndungsfehler dieses Demografie-Pools. Es n\u00fctzt auch \n\nnichts, das aufzustocken, wenn wir als Erstes unter \n\nanderem im Staatsgest\u00fct Stellen aus dem Demografie-\n\nPool geschaffen bzw. \u00fcbergeleitet haben, w\u00e4hrend in der \n\nLandesdirektion quasi die H\u00fctte brannte und dort keine \n\nStellen entsprechend \u00fcber den Demografie-Pool ausge-\n\nbracht wurden. Das war ein Fehler und hat nicht das \n\nProblem behoben, das es beheben sollte. \n\n(Albrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lippmann, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident, danke, \n\nHerr Lippmann. Ich habe nur eine kurze klarstellende \n\nZwischenfrage: Geben Sie mir recht, dass das Mittel des \n\nDemografie-Pools nicht daf\u00fcr da ist, L\u00fccken zu stopfen, \n\nsondern daf\u00fcr, bei Stellen, deren Inhaber in den Ruhe-\n\nstand gehen werden, den Wissenstransfer zu gew\u00e4hrleis-\n\nten? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, Herr Kollege Pallas, \n\nich gebe Ihnen recht, dass dies das Ziel war. Allerdings \n\nhatten wir es auch mit einer Vielzahl von Stellen in \n\nanderen Bereichen zu tun, bei denen genau das eingetre-\n\nten ist und es nicht \u00fcber den Demografie-Pool abgefedert \n\nwurde. Auch die Voraussetzungen, wie dieser Demogra-\n\nfie-Pool konstruiert war, bzw. die Frage, wie diese Stellen \n\nquasi im eigenen Haushalt noch gegenerwirtschaftet \n\nwerden m\u00fcssen usw., haben dazu gef\u00fchrt, dass es f\u00fcr \n\ndiejenigen, die einen wirklich gro\u00dfen Bedarf in diesem \n\nBereich haben, schlicht unattraktiv war. Wenn man den \n\nGr\u00fcndungsfehler \u00e4ndert, dann kann der Demografie-Pool \n\ndurchaus etwas bringen. Das sehen wir so. \n\nDar\u00fcber hinaus glaube ich \u2013 das ist nach wie vor unsere \n\nAuffassung als GR\u00dcNE \u2013, dass wir ein konzeptioniertes \n\nund ein integriertes Personalkonzept f\u00fcr diesen Freistaat \n\nbrauchen. Wir verlangen nicht die Quadratur des Kreises. \n\nWir verlangen auch nicht ein bayerisches oder in diesem \n\nFall ein s\u00e4chsisches Raumfahrtprogramm. Wir verlangen \n\nnur, dass diese Staatsregierung sich bitte hinsetzt und \n\neinen Plan bis 2030 erarbeitet, wie viele Menschen wann \n\nwo in den Ruhestand gehen, wie sie nachbesetzt werden \n\nund welche Voraussetzungen wir daf\u00fcr haben m\u00fcssen, \n\ndamit die Stelle am Ende auch entsprechend besetzt \n\nwerden kann. \n\nSie haben zuk\u00fcnftig die Daten. Wenn der Landtag dem \n\nVorschlag folgt und das Personalanalysegesetz beschlie\u00dft, \n\nwas in dem Konvolut zur Lehrerverbeamtung enthalten \n\nist, dann laufen in der Staatskanzlei demn\u00e4chst ganz viele \n\nDaten auf. Es ist sch\u00f6n, dass wir dann die Daten haben, \n\naber die muss man auch entsprechend umsetzen, und zwar \n\nlangfristig. Wir m\u00fcssen davon wegkommen, uns von \n\nKommission zu Kommission, von Doppelhaushalt zu \n\nDoppelhaushalt zu hangeln, hier ein paar kw-Vermerke zu \n\nschieben und dort die n\u00e4chste Kommission zu beauftra-\n\ngen, und das alles bis 2030 durchzukonzeptionieren. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nEine Stabsstelle k\u00f6nnte genau diese Personalplanung und \n\ndieses Personalkonzept schreiben. Nicht mehr verlangen \n\nwir und nicht mehr steht heute zur Abstimmung. Aus \n\ndiesem Grund bitte ich noch einmal darum, unserem \n\nAntrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. November 2018 \n\n 7876 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wer der Drucksache 6/14694 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, hebt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nEnthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache \n\ndennoch nicht beschlossen. Meine Damen und Herren, \n\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n82. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 83. Sitzung auf \n\nDienstag, den 11. Dezember 2018, 10 Uhr, festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen \n\nrechtzeitig zu. \n\nDie 82. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. Haben Sie einen guten Abend, ein wundersch\u00f6nes \n\nWochenende. Alles Gute! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:39 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}