{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-03-10T08:04:10Z",
        "Last-Modified": "2016-03-10T10:23:18Z",
        "Last-Save-Date": "2016-03-10T10:23:18Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "305",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-03-10T08:04:10Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-03-10T10:23:18Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-03-10T08:04:10Z",
        "dcterms:modified": "2016-03-10T10:23:18Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-03-10T08:04:10Z",
        "meta:save-date": "2016-03-10T10:23:18Z",
        "modified": "2016-03-10T10:23:18Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1557",
            "4114",
            "5008",
            "5514",
            "5438",
            "5519",
            "5075",
            "4845",
            "5178",
            "4985",
            "5305",
            "5125",
            "4453",
            "4939",
            "5471",
            "5677",
            "5258",
            "5097",
            "5364",
            "5214",
            "5475",
            "4934",
            "5109",
            "4822",
            "5288",
            "4918",
            "5164",
            "4655",
            "4571",
            "4766",
            "5371",
            "5759",
            "4786",
            "877",
            "3138",
            "105",
            "258"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-03-10T08:04:10Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-03-10T10:23:18Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_29_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:03b12e11-73b6-4c15-8c92-406dce21ed4a",
        "xmpTPg:NPages": "37"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/29 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n29. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Montag, 29. Februar 2016, Plenarsaal Schluss: 13:19 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2321 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 2321 \n\n1 Regierungserkl\u00e4rung des  \n\nMinisterpr\u00e4sidenten zum Thema: \n\n\u201eStarker Staat und aktive B\u00fcrger: \n\nGemeinsam unsere Werte  \n\nverteidigen und Radikalisierung \n\nbek\u00e4mpfen\u201c  \n\n2 Nach Clausnitz und Bautzen:  \n\nBedauern reicht nicht, die Staats-\n\nregierung muss endlich aufwachen \u2013 \n\nHaltung zeigen, Zivilgesellschaft \n\nunterst\u00fctzen, demokratischen \n\nRechtsstaat st\u00e4rken.  \n\n Drucksache 6/4364, Antrag der \n\nFraktionen DIE LINKE und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2321 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 2321 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2326 \n\n Frank Kupfer, CDU 2331 \n\n Dirk Panter, SPD 2334 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2336 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2338 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2341 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2342 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2342 \n\n H\u00fctter, Carsten, AfD 2343 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2343 \n\n Marko Schiemann, CDU 2343 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2345 \n\n Marko Schiemann, CDU 2345 \n\n Henning Homann, SPD 2345 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2347 \n\n Henning Homann, SPD 2347 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2347 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2348 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2348 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2348 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2349 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2349 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2349 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2349 \n\n Christian Hartmann, CDU 2350 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2352 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 2352 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2352 \n\n Ablehnung Drucksache 6/4364 2353 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2353 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2321 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 29. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Frau Petry, Frau \n\nGrimm, Frau Zais, Frau Dombois, Frau Kliese und Herr \n\nLehmann. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 77 Abs. 5 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags habe ich den \n\nLandtag f\u00fcr den heutigen Tag einberufen. Anlass dazu ist \n\nzum einen ein entsprechender Antrag der Staatsregierung \n\nzu einer Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nzum Thema \u201eStarker Staat und aktive B\u00fcrger: Gemeinsam \n\nunsere Werte verteidigen und Radikalisierung bek\u00e4mp-\n\nfen\u201c. \n\nWeiterhin liegt mir ein Antrag von Abgeordneten der \n\nFraktion DIE LINKE  und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN auf Einberufung einer Sondersitzung nach \n\n\u00a7 77 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung vor. Der Antrag tr\u00e4gt \n\ndie nach dieser Vorschrift erforderliche Anzahl von \n\nUnterschriften. Beratungsgegenstand ist der Antrag der \n\nFraktionen DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN in Drucksache 6/4364 zum Thema \u201eNach \n\nClausnitz und Bautzen: Bedauern reicht nicht, die Staats-\n\nregierung muss endlich aufwachen \u2013 Haltung zeigen, \n\nZivilgesellschaft unterst\u00fctzen, demokratischen Rechts-\n\nstaat st\u00e4rken.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung f\u00fcr unsere \n\nheutige Sitzung liegt Ihnen vor. Ich schlage Ihnen vor, die \n\nbeiden Tagesordnungspunkte gemeinsam zu behandeln, \n\nwas nach \u00a7 79 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung ohne Weite-\n\nres m\u00f6glich ist. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Ich sehe \n\nkeinen Widerspruch. Wir k\u00f6nnen so verfahren. F\u00fcr die \n\ngemeinsame Behandlung der Tagesordnungspunkte 1 \n\nund 2 stehen damit folgende Redezeiten zur Verf\u00fcgung: \n\nCDU 48 Minuten, DIE LINKE 34 Minuten, SPD 24 Mi-\n\nnuten, AfD 21 Minuten, GR\u00dcNE 17 Minuten, Staatsregie-\n\nrung 55 Minuten. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 29. Sitzung ist mit dieser Ma\u00dfgabe best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zum Thema:  \n\n\u201eStarker Staat und aktive B\u00fcrger: Gemeinsam unsere  \n\nWerte verteidigen und Radikalisierung bek\u00e4mpfen\u201c \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nNach Clausnitz und Bautzen: Bedauern reicht nicht, die  \n\nStaatsregierung muss endlich aufwachen \u2013 Haltung zeigen,  \n\nZivilgesellschaft unterst\u00fctzen, demokratischen Rechtsstaat st\u00e4rken. \n\nDrucksache 6/4364, Antrag der Fraktionen DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nWir beginnen mit der Regierungserkl\u00e4rung. Ich \u00fcbergebe \n\nzun\u00e4chst das Wort an den Ministerpr\u00e4sidenten des Frei-\n\nstaates Sachsen, Stanislaw Tillich. Bitte, Herr Minister-\n\npr\u00e4sident. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Vielen Dank, Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sie, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren von der Opposition im \n\nS\u00e4chsischen Landtag, haben einen Antrag auf unverz\u00fcgli-\n\nche Einberufung einer Sondersitzung gestellt. Mit Blick \n\nauf das morgen beginnende NPD-Verbotsverfahren am \n\nBundesverfassungsgericht war es mir wichtig, dass wir \n\nschon heute klar Stellung beziehen k\u00f6nnen. Deshalb hat \n\nauch die Staatsregierung um Einberufung einer Sondersit-\n\nzung nach \u00a7 77 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung gebeten. \n\nDie Ermittlungen zum Brand einer zuk\u00fcnftigen Asylbe-\n\nwerbereinrichtung in Bautzen und den fremdenfeindli-\n\nchen St\u00f6rungen haben die Beh\u00f6rden \u00fcbernommen. Diese \n\nwerden mit Hochdruck vorangetrieben. Wie zum Beispiel \n\nin Freital, in Mei\u00dfen, in Heidenau wollen wir auch in \n\nBautzen schnell aufkl\u00e4ren und die T\u00e4ter vor Gericht \n\nbringen. Im Fall Clausnitz hat ein Ermittlungsteam den \n\nSachverhalt umfassend aufgearbeitet und an die Staats-\n\nanwaltschaft \u00fcbergeben. Am Freitag der vergangenen \n\nWoche hat der S\u00e4chsische Landtag im Rahmen seiner \n\nparlamentarischen Kontrollrechte seinerseits die Vorg\u00e4nge \n\nin Clausnitz untersucht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gemeinsam \n\nm\u00fcssen wir Demokraten die widerlichen und immer \n\nwieder stattfindenden rechtsextremen Umtriebe in unse-\n\nrem Land bek\u00e4mpfen, zur\u00fcckdr\u00e4ngen und stoppen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2322 \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nOhne Wenn und Aber: Sachsen sagt Nein zur Fremden-\n\nfeindlichkeit. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Ereignisse ersch\u00fcttern mich als Christ und als Politi-\n\nker ma\u00dflos. Es geht um unser Land, und der gro\u00dfen \n\nMehrheit der Menschen geht es gut. Es wird einem nichts \n\ngeschenkt, aber mit Eigenverantwortung und Einsatz kann \n\njeder aus seinem Leben etwas Sinnvolles und Zufrieden-\n\nstellendes machen. \n\nAuf der anderen Seite haben die Menschen viele Anstren-\n\ngungen durch die tief greifenden Ver\u00e4nderungen seit 1990 \n\nerlebt. Die zunehmende Komplexit\u00e4t der Welt durch \n\nGlobalisierung, Internet und Herausforderungen wie \n\nKriege und Klimawandel und deren Folgen ist f\u00fcr viele \n\nnicht leicht. Einige Menschen in unserer Gesellschaft sind \n\nverunsichert und an den Rand gedr\u00e4ngt, weil sie sich \n\nbenachteiligt f\u00fchlen. Die Lebensversicherung wirft keine \n\nRendite ab, bei der Bank gibt es keine Zinsen, das Ver-\n\ntrauen in die Altersabsicherung schwindet, die Energie-\n\npreise und andere Lebenshaltungskosten steigen. \n\nEs ist aber nicht zu entschuldigen, wenn man darauf mit \n\nFremdenfeindlichkeit reagiert oder wenn man deshalb den \n\nextremen Rand st\u00e4rkt, wo Rechtsradikale mit Hass und \n\nGewalt ihre innere Verirrung und Verrohung an anderen, \n\nmeist Schw\u00e4cheren, auslassen. Besonders abscheulich \n\nund menschenverachtend ist es, wenn sie sich daf\u00fcr \n\ndiejenigen aussuchen, die vor Krieg und vor Vertreibung \n\ngeflohen sind. \n\nEs ist ein j\u00e4mmerliches und absto\u00dfendes Verhalten, wenn \n\nFl\u00fcchtlinge attackiert, Unterk\u00fcnfte angez\u00fcndet und unsere \n\nfreiheitlich-demokratische Grundordnung missbraucht \n\nwerden. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDa werden Aufkl\u00e4rung, Freiheitskampf und Demokrati-\n\nsierung hinweggesp\u00fclt, der Humanismus wird durch \n\nBarbarei verdr\u00e4ngt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Daf\u00fcr darf es \n\nkeinen Raum in Sachsen geben. Dagegen muss es den \n\nWiderstand aller geben, und wir m\u00fcssen an die Ursachen \n\nheran, noch st\u00e4rker unsere Werte verteidigen und die \n\nRadikalisierung bek\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas \u201eNie wieder Krieg!\u201c muss zwangsweise in Deutsch-\n\nland auch hei\u00dfen: Kein Rechtsradikalismus in unserem \n\nLand. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie fremdenfeindlichen und rechtsextremen Ereignisse in \n\nSachsen bilden eine lange Kette, die mich und uns alle \n\nbesch\u00e4mt. Ja, es stimmt: Sachsen hat ein Problem mit \n\nRechtsextremismus, und es ist gr\u00f6\u00dfer, als viele \u2013 ich sage \n\nes ehrlich: auch ich \u2013 wahrhaben wollten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nEs sind wenige Menschen, aber doch zu viele, die dem \n\nRechtsradikalismus nicht widerstehen. Keiner wird so \n\ngeboren. Aber zu vielen ist er vorgelebt worden oder sie \n\nlassen sich von den dumpfen Parolen verf\u00fchren. \n\nZu viele Menschen stehen daneben oder sympathisieren \n\ndamit auf dem Sofa. Mit einem schweigsamen Dulden, \n\nmit einem zustimmenden Nicken oder dem schnellen \n\n\u201egef\u00e4llt mir\u201c auf Facebook legen auch sie die Axt an \n\nunsere Grund- und Werteordnung. \n\nIch habe im Juli im Plenum gesagt, Rassismus ist der \n\nN\u00e4hrboden f\u00fcr Verbrechen. Dieser N\u00e4hrboden ist das \n\nFundament, um Menschen anzugreifen, unsere Werte zu \n\nverletzen und die Grundfesten unseres Staates zu zerst\u00f6-\n\nren. Deshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nm\u00fcssen wir die Abwehrkr\u00e4fte gegen den Rechtsextremis-\n\nmus st\u00e4rken. W\u00e4hrend von B\u00fchnen gehetzt wird und \n\nRechtsradikale randalieren, stehen viele Menschen in \n\nSachsen dagegen auf oder setzen starke Willkommenszei-\n\nchen. Sie sind fremdenfreundlich, sie zeigen das \u201eSachsen \n\nmit Herz\u201c, zu dem ich im September letzen Jahres hier \n\nvor dem Plenum aufgerufen habe. Allen B\u00fcrgern und \n\nInitiativen, die so handeln, bin ich sehr dankbar. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch wehre mich daher dagegen, dass durch eine radikale \n\nMinderheit der gesamte Freistaat und seine B\u00fcrger in \n\nMisskredit geraten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Sachsen sind engagierte \n\nMenschen, die anst\u00e4ndig und redlich dieses Land wieder \n\naufgebaut haben und es gesellschaftlich und demokratisch \n\ntragen. Die Sachsen haben 1989 Freiheit und Demokratie \n\nerk\u00e4mpft. Wir werden sie heute ebenso verteidigen. Wir \n\nSachsen haben von der Hilfe anderer und deren Weltof-\n\nfenheit profitiert. Wir wollen heute selbst hilfsbereit und \n\nweltoffen sein. \n\nMein Ziel ist es, dass ein starker Staat und aktive B\u00fcrger \n\ngemeinsam eine gesellschaftliche Mobilisierung in \n\nSachsen schaffen, die unsere Werte verteidigt und Radika-\n\nlisierung entschieden bek\u00e4mpft. Das erreichen wir, wenn \n\nwir uns weiter um zukunftsf\u00e4hige Arbeit, gute Bildung \n\nund umfassende Sicherheit f\u00fcr alle in unserem Freistaat \n\nSachsen k\u00fcmmern. Das erreichen wir, wenn wir bei der \n\nIntegration den Dreiklang von Werten, Sprache und \n\nTeilhabe einhalten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mein Kompass \n\nist ein schlichter, aber damals wie heute wahrhafter Satz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2323 \n\naus der Bergpredigt: \u201eAlles, was ihr also von anderen \n\nerwartet, das tut auch ihnen.\u201c In ihm stecken unsere \n\ndemokratischen Grundwerte Freiheit, Gleichheit und \n\nBr\u00fcderlichkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt  \n\nbei der AfD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDie Freiheit und W\u00fcrde des anderen nicht antasten, auf \n\ndas Anderssein anderer nicht mit Ausgrenzung, sondern \n\nmit Toleranz reagieren und vor allem im anderen den \n\nN\u00e4chsten sehen und ihm helfen, wenn er Hilfe braucht. \n\nNach diesem Ma\u00dfstab ist das Reden und Handeln einer \n\nMinderheit moralisch unanst\u00e4ndig, politisch undemokra-\n\ntisch und extremistisch sowie oft kriminell. Es reicht zu \n\nfragen, was wir erwarten w\u00fcrden, wenn wir Kriegsfl\u00fccht-\n\nlinge w\u00e4ren und in einem fremden Land Zuflucht suchen \n\nw\u00fcrden: Nahrung, Unterkunft, medizinische Versorgung, \n\nvor allem aber Achtung und eine w\u00fcrdevolle Behandlung \n\n\u2013 nicht Hetzreden und Steinewerfer, auch nicht, dass die \n\nH\u00e4user, in denen wir vor\u00fcbergehend leben sollen, ange-\n\nz\u00fcndet werden. Das ist eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlich-\n\nkeit gegen\u00fcber jedem Menschen, egal, woher er kommt, \n\nund egal, wie lange er sich bei uns aufhalten wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Deshalb ist f\u00fcr \n\njeden Demokraten klar: Solche Untaten sind ein Angriff \n\nauf unsere Werte, auf unsere Grundordnung, ja, auf uns \n\nselbst. Es ist ein Angriff auf Sachsen, auf Deutschland \n\nund alles, was Europa ausmacht. Jeder solcher Angriffe ist \n\neiner zu viel, jede Rede, die dazu anstiftet, ebenfalls. Wir \n\nalle gemeinsam m\u00fcssen diese Angriffe abwehren. Radika-\n\nlismus bek\u00e4mpft man nicht mit Radikalismus! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt bei \n\nder AfD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nVielmehr m\u00fcssen Staat und Gesellschaft in Sachsen so \n\nstark sein, so \u00fcberzeugend, so vertrauensw\u00fcrdig, dass \n\nRechtsextremismus sich nicht ausbreiten kann. Ein \n\ndeutschlandweit bekanntes Bild dieser Geschlossenheit ist \n\ndie Menschenkette am 13. Februar. Allj\u00e4hrlich schaffen \n\nwir dort eine Einheit, ein gemeinsames Verteidigen \n\nunserer Werte, wie ich es mir \u00fcberall und immer w\u00fcnsche. \n\nGenau dieses Miteinander will ich st\u00e4rken und vergr\u00f6\u00dfern \n\ndurch konkrete Politik f\u00fcr alle Menschen in Sachsen, \n\ndamit sie wissen: Wir k\u00fcmmern uns um sie, von der \n\nAusbildung \u00fcber die medizinische Versorgung bis zum \n\n800-Millionen-Euro-Programm f\u00fcr Kommunen. Wir \n\nk\u00fcmmern uns, wenn in der Lausitz fast 1 000 Arbeitspl\u00e4t-\n\nze bei Bombardier verloren gehen sollen. Wir m\u00fcssen den \n\nvielen Menschen, die mit der Fl\u00fcchtlingspolitik hadern, \n\nGespr\u00e4chsangebote machen, damit wir gemeinsame \n\nAntworten finden \u2013 sonst suchen sie sich diese woanders. \n\nDann w\u00fcrden wir die Populisten und rechtsextremen \n\nRattenf\u00e4nger st\u00e4rken, und genau das, genau das will ich \n\nnicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWie bei meiner ersten Regierungserkl\u00e4rung erkl\u00e4re ich \n\nauch jetzt: Ich will Ministerpr\u00e4sident aller Sachsen sein. \n\nIch will zusammenf\u00fchren und nicht ausgrenzen, zusam-\n\nmenf\u00fchren auf dem Boden von Moral, Sitte, Anstand, \n\nDemokratie und Recht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe im \n\nletzten Herbst beim 25. Jubil\u00e4um unseres S\u00e4chsischen \n\nLandtags angesichts der Gr\u00e4ben, die wir \u00fcberall im Land \n\nsp\u00fcren, und der Fremdenfeindlichkeit in Sachsen auf die \n\nVerletzlichkeit der Demokratie hingewiesen. \n\nIch sehe f\u00fcr die St\u00e4rkung der Demokratie drei wesentliche \n\nAufgaben: Erstens. Wir m\u00fcssen den Staat und die politi-\n\nsche Bildung st\u00e4rken. Zweitens. Wir brauchen eine starke \n\nZivilgesellschaft und einen intensiveren Dialog mit den \n\nB\u00fcrgern auf allen Ebenen. Drittens. Wir brauchen eine \n\nerfolgreiche Integration und eine sachliche Debatte in der \n\nFl\u00fcchtlingspolitik, die unserer humanit\u00e4ren Verantwor-\n\ntung und den M\u00f6glichkeiten und Grenzen unserer Gesell-\n\nschaft gerecht wird. \n\nZum starken Staat: Es ist falsch, Sachsen vorzuwerfen, \n\nwir h\u00e4tten in den vergangenen Jahren nichts gegen den \n\nRechtsextremismus getan. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNach den ersten rechtsextremistischen Straftaten wurde \n\n1991 die Sonderkommission Rechtsextremismus \u2013 oder \n\n\u201eSoko Rex\u201c, wie sie im Volksmund hei\u00dft \u2013 gebildet. Das \n\n2013 gegr\u00fcndete operative Abwehrzentrum zur Ermitt-\n\nlung extremistisch motivierter Straftaten hat mehrere \n\nHundert Ermittlungsverfahren gegen rechtsextremistisch \n\nmotivierte Straftaten durchgef\u00fchrt. Die weit \u00fcberwiegen-\n\nde Mehrheit der F\u00e4lle ist aufgekl\u00e4rt. In der Justiz haben \n\nwir Sonderdezernate zur Bek\u00e4mpfung politisch motivier-\n\nter Kriminalit\u00e4t eingerichtet. Eine Vielzahl von Anschl\u00e4-\n\ngen auf Asylbewerberunterk\u00fcnfte ist aufgekl\u00e4rt. In vielen \n\nF\u00e4llen sitzen Tatverd\u00e4chtige in Untersuchungshaft. Das ist \n\ndas Schrittma\u00df, welches ich erwarte: ermitteln, anklagen \n\nund verurteilen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDas Internet hat sich zu einem Tatort entwickelt. Soziale \n\nNetzwerke sind zu Echor\u00e4umen von Fremdenhass und \n\nExtremismus geworden. Hier zeigt sich ein erschrecken-\n\ndes Bild geistiger Verrohung, die oft der Vorbote und \n\nWegbereiter von Gewalt ist. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch das ist \n\nnicht zu tolerieren. Deshalb verfolgen wir intensiv diese \n\nF\u00e4lle und \u00fcberall in Sachsen sind zahlreiche Verurteilun-\n\ngen wegen rechter Hetze im Internet erfolgt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wirklichkeit in Sachsen \n\nzeigt uns, dass wir unseren Kampf gegen das Extreme und \n\nRadikale in unserer Gesellschaft noch mehr verst\u00e4rken \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2324 \n\nm\u00fcssen. Der Staat muss deutlich St\u00e4rke zeigen und durch \n\nkonsequente und schnelle Strafverfolgung und Verurtei-\n\nlung deutlich machen: Hier bei uns gibt es null Toleranz. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDurch das Gewaltmonopol des Staates m\u00fcssen wir unsere \n\nB\u00fcrger wie auch die Menschen, die zu uns nach Sachsen \n\nkommen, sch\u00fctzen und rechtsfreie R\u00e4ume verhindern. \n\nDazu braucht es die personelle Verst\u00e4rkung von Polizei \n\nund Justiz. \n\nDen geplanten Stellenabbau setzen wir aus. \n\nMindestens 500 junge Polizistenanw\u00e4rter pro Jahr wird \n\nes, beginnend ab diesem Jahr, geben. Es ist wichtig, dass \n\ngerade junge, gut ausgebildete Sachsen den Weg zu \n\nPolizei und Justiz und in die Verwaltungen bei uns finden, \n\ndamit wir mit neuen Ideen, starker Haltung und einer \n\nLeidenschaft f\u00fcr das Heimatland die Aufgaben auch \n\nbew\u00e4ltigen. \n\nEs geht zudem um eine konkrete Arbeit der Polizei. Wir \n\nwollen die mobilen Einsatz- und Fahndungsgruppen \n\nst\u00e4rken, damit die extremistische Szene sp\u00fcrt: Der Verfol-\n\ngungsdruck ist da. Er erh\u00f6ht sich, und er wird weiter \n\nzunehmen. Wir wollen damit die Effizienz der Gefahren-\n\nabwehr erh\u00f6hen und die Durchsetzungsf\u00e4higkeit der \n\nPolizei verbessern; denn hier, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, hinken wir im L\u00e4ndervergleich \n\nhinterher. Das muss sich auch \u00e4ndern. Ich will, dass \n\nunsere Polizisten vergleichbare gesetzliche und techni-\n\nsche M\u00f6glichkeiten haben wie in anderen L\u00e4ndern. \n\nNeben dem Dank an unsere Polizistinnen und Polizisten \n\nf\u00fcr ihre Arbeit ist mir wichtig: Wir m\u00fcssen die Autorit\u00e4t \n\nder Polizei st\u00e4rken und den Respekt gegen\u00fcber den \n\nPolizistinnen und Polizisten in unserer Gesellschaft \n\nvergr\u00f6\u00dfern. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Zu einem starken Staat geh\u00f6rt \n\nauch, sich gegen die Feinde der Demokratie zur Wehr zu \n\nsetzen. Sachsen hat sich bereits fr\u00fchzeitig f\u00fcr ein Verbot \n\nder NPD starkgemacht und den Ansto\u00df f\u00fcr das Verfahren \n\ngegeben. Als Pr\u00e4sident des Bundesrates werde ich morgen \n\nden Antrag der L\u00e4nder begr\u00fcnden. Als Ministerpr\u00e4sident \n\nhabe ich pers\u00f6nlich erlebt, wie die NPD und ihre Anh\u00e4n-\n\nger gegen staatliche Einrichtungen und Amtspersonen \n\nhetzen. Sie wollen nichts anderes, als die freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung der Bundesrepublik \n\nDeutschland beseitigen. Weil Rechtsextreme den Staat \n\nbek\u00e4mpfen, dem wir dienen wollen, m\u00fcssen wir die \n\nRechtsextremen und ihre Sympathisanten bek\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! An der Schnitt-\n\nstelle zwischen Staat und aktiver B\u00fcrgerschaft arbeiten \n\ndie Polizei, unsere Schulen, die Akteure der politischen \n\nBildung und zahlreiche Projekte, die der Freistaat Sachsen \n\nseit Jahren f\u00f6rdert. Eine entscheidende Rolle spielen die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der Verwaltung, \n\nLehrer und Polizisten. Ich erwarte von ihnen, dass sie \n\nAnw\u00e4lte des Staates, Verteidiger unseres Grundgesetzes \n\nund auch Vorbilder im Kampf gegen Radikalisierung und \n\nExtremismus sind. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch bitte, dass sie aus innerer \u00dcberzeugung und demokra-\n\ntischem Dienstauftrag heraus die richtigen Priorit\u00e4ten \n\nsetzen und entschieden handeln. Gerade von uns im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst muss das Signal der Offenheit, der \n\nUnterst\u00fctzung und der R\u00fcckendeckung f\u00fcr alle ausgehen, \n\ndie sich um Demokratie und Weltoffenheit bem\u00fchen. Wir \n\nm\u00fcssen Engagement erm\u00f6glichen und nicht verhindern. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nBei der Dankesveranstaltung am Freitagabend haben mir \n\nFl\u00fcchtlinge und schon l\u00e4nger bei uns in Sachsen lebende \n\nAusl\u00e4nder berichtet, dass sie nicht nur an Sprachproble-\n\nmen in Verwaltungen und anderswo scheitern, sondern \n\nauch das Gef\u00fchl haben, dass ein unvoreingenommener \n\nUmgang mit Fremden manch einem der Mitarbeiter noch \n\nschwerfalle. Wenn das so ist, m\u00fcssen wir das \u00e4ndern. Wir \n\nwollen helfen, die Sprachkompetenz zu verbessern, und \n\ndie \u00dcberzeugung bef\u00f6rdern, dass wir f\u00fcr Menschen und \n\nkeine abstrakten Vorg\u00e4nge Dienstleistungen erbringen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEin wichtiger Lernort der Demokratie sind unsere Klas-\n\nsenzimmer. Deshalb wollen wir Lehrerinnen und Lehrer \n\nunterst\u00fctzen und deutlich besser bef\u00e4higen, unsere Werte \n\nund Gesellschaftsordnung zu vermitteln, sich den tagesak-\n\ntuellen Debatten zu stellen und Diskussionen mit den \n\nSch\u00fclern offensiv zu f\u00fchren. Wir werden daher die Lehr-\n\npl\u00e4ne anpassen, um noch mehr Platz f\u00fcr die politische \n\nBildung im Unterricht zu schaffen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nSchwerpunkt bilden dabei die Ober- und die Berufsschu-\n\nlen. Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen wir bei der politischen Bildung \n\ndarauf achten, dass wir die richtigen Schwerpunkte setzen \n\nund die richtigen Zielgruppen erreichen, moderne Metho-\n\nden einsetzen und uns mit Partnern vernetzen. Unser Ziel \n\nist, dass aus starken Sch\u00fclern starke Demokraten und \n\nweltoffene Sachsen werden. Ich w\u00fcnsche mir, dass diese \n\nBildungsziele durch die Erziehung in den Elternh\u00e4usern \n\nunterst\u00fctzt werden. \n\nAuf Landes- und kommunaler Ebene und in vielen Ver-\n\nb\u00e4nden findet eine intensive politische Bildung statt, die \n\nwir weiter st\u00e4rken werden, zum Beispiel auch die Landes-\n\nzentrale f\u00fcr politische Bildung. Alle diese Aktiven leisten \n\nderzeit eine besonders wichtige und hilfreiche Arbeit. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich mich bei all diesen Menschen noch-\n\nmals ausdr\u00fccklich bedanken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2325 \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nDas vor zehn Jahren gestartete Landesprogramm \u201eWeltof-\n\nfenes Sachsen\u201c wollen wir weiterentwickeln und seine \n\nWirkung deutlich verbessern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Allein ein \n\nstarker Staat und F\u00f6rdermittel reichen nicht aus, um den \n\nKampf gegen die Radikalisierung zu gewinnen. Es \n\nbraucht eine starke und aktive Zivilgesellschaft in Kir-\n\nchen, Gewerkschaften, Unternehmen, Verb\u00e4nden und \n\nVereinen. Auch jeder Einzelne ist in seinem t\u00e4glichen \n\nHandeln gefragt. Es gilt sich einzumischen, wenn der \n\nKollege rechte Spr\u00fcche klopft, wenn die Nachbarin zu \n\nfremdenfeindlichen Demonstrationen geht oder Jugendli-\n\nche sich statt im Sportverein lieber in rechten Kamerad-\n\nschaften die Zeit vertreiben. \n\nMit unseren beiden Extremismuskonferenzen in Riesa \n\nund der Vier-S\u00e4ulen-Strategie gehen wir den Weg, die \n\nAkteure in diesem Bereich besser zu unterst\u00fctzen und zu \n\nvernetzen. Die Abwehrkr\u00e4fte der Gesellschaft sind in \n\nSachsen in den vergangenen Wochen noch einmal st\u00e4rker \n\ngeworden, zum Beispiel auch in Bautzen, wo nach dem \n\nBrandanschlag eine Plakataktion auf der Friedensbr\u00fccke \n\ngegen Gewalt und f\u00fcr eine weltoffene Stadt durchgef\u00fchrt \n\nwurde. \n\nIch selbst war in Bautzen und habe mit dem B\u00fcrgermeis-\n\nter, engagierten B\u00fcrgern, Feuerwehrleuten und Polizisten \n\ngesprochen, um deutlich zu machen: Die Stadt und ihre \n\nB\u00fcrger sind jetzt nicht auf sich allein gestellt. Das Gleiche \n\nhaben Herr Dulig in Bautzen und Frau K\u00f6pping in Claus-\n\nnitz getan. Aus dem Engagement der vielen Sachsen ziehe \n\nich die Zuversicht, dass wir \u00e4ndern k\u00f6nnen, was jetzt \n\nschiefl\u00e4uft. Daraus ziehe ich die Zuversicht, dass wir \n\ndabei erfolgreich sein werden. Aber es wird ein Prozess, \n\nund wir werden viel Ausdauer brauchen. \n\nIch habe gelernt, dass sich einige engagierte B\u00fcrger \n\nalleingelassen f\u00fchlen, dass sich in Initiativen nicht ausrei-\n\nchend unterst\u00fctzt f\u00fchlen. Einige haben dazu auch deutlich \n\n\u00f6ffentlich Kritik ge\u00e4u\u00dfert. Ich bin f\u00fcr die offenen Worte \n\nund den Wunsch nach Dialog dankbar. Ich sehe darin \n\neinen Auftrag an das Land, aber auch an die Kommunen, \n\ndie Zusammenarbeit mit den Initiativen und Ehrenamtlern \n\nzu verbessern. Dabei scheint es nicht immer nur um das \n\nGeld zu gehen. Oft ist es auch der Wunsch, eine klare \n\nHaltung als R\u00fcckendeckung zu sp\u00fcren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nOft ist es auch der Wunsch, sich nicht allein zu f\u00fchlen. \n\nDeshalb wollen wir die Kommunen bei der Vernetzung \n\nund Strukturbildung im Ehrenamt zus\u00e4tzlich unterst\u00fctzen. \n\nMenschen zusammenbringen, gemeinsam nach L\u00f6sungen \n\nsuchen, das waren auch die Ziele unserer laufenden \n\nDialogveranstaltungen, vor allem im Fr\u00fchjahr 2015. Wir \n\nsetzen sie fort. \n\nGanz klar gibt es f\u00fcr einen Dialog Regeln. Hetze und \n\nFremdenfeindlichkeit sind Ausschlusskriterien, und wer \n\nMenschen angreift und H\u00e4user anz\u00fcndet, hat kein Ge-\n\nspr\u00e4ch verdient, sondern eine harte Strafe. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nWer auf eine Demo geht, muss sich sehr gut \u00fcberlegen, \n\nmit wem er da mitstreitet oder mitl\u00e4uft. Wer teilnimmt, \n\nteilt auch das, was dort gesagt wird. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nAuf der anderen Seite schlie\u00dfe ich aber auch niemanden \n\nvom Dialog aus, nur weil er eine andere Meinung hat als \n\nich oder nicht die Meinung der Mehrheit oder der ver\u00f6f-\n\nfentlichten Meinung entspricht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir m\u00fcssen \n\nalles tun, damit politische Entscheidungen besser verstan-\n\nden werden, damit wieder Vertrauen in die Demokratie \n\nund in die staatlichen Institutionen w\u00e4chst und die Zivil-\n\ngesellschaft durch noch mehr Engagement gest\u00e4rkt wird. \n\nDeshalb wollen wir als Regierung gemeinsam mit den \n\nverschiedensten regionalen Partnern mit noch mehr \n\nDialogangeboten im Land pr\u00e4sent sein. Die Demokratie-\n\nkonferenz, zu der ich am 30. Mai dieses Jahres einlade, \n\nwird sich mit politischen Beteiligungsformen besch\u00e4fti-\n\ngen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die gro\u00dfe \n\nMehrheit in Sachsen ist bei der Aufnahme und Betreuung \n\nvon Fl\u00fcchtlingen solidarisch, weltoffen und hilfsbereit. \n\nDaf\u00fcr bin ich dankbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch bin auch dankbar, dass durch die mediale Vermittlung \n\ndieser Offenheit gegen\u00fcber Fremden das Bild Sachsens \n\nkomplettiert wird. Diese Beispiele ermutigen. Es gibt aber \n\nauch Mitb\u00fcrger, die Fragen haben und sich Sorgen ma-\n\nchen, die Angst vor Fremden haben, selbst dann, wenn \n\nnoch kein einziger Asylbewerber im Ort ist. Diese Men-\n\nschen aufzugeben, sie in eine Ecke zu stellen, ist falsch. \n\nVielmehr m\u00fcssen wir alles versuchen, die Angst vor dem \n\nFremden oder der notwendigen Ver\u00e4nderung zu nehmen. \n\nIn vielen Gemeinden schaffen B\u00fcrgermeister, Abgeordne-\n\nte, Kirchen-, Vereins- und Beh\u00f6rdenvertreter gemeinsam \n\nDiskussionsplattformen zur Information, zur Aufkl\u00e4rung \n\nund zum gegenseitigen Kennenlernen. \n\nIn der Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik brauchen wir eine \n\nsachliche Debatte dar\u00fcber, wie wir unserer christlichen \n\nund humanistischen Pflicht im Rahmen unserer M\u00f6glich-\n\nkeiten gerecht werden, wie wir zu schnelleren Asylverfah-\n\nren kommen, die f\u00fcr alle Klarheit bringen, und wie wir \n\nkonsequent diejenigen zur\u00fcckf\u00fchren k\u00f6nnen, die nicht \n\nbleiben d\u00fcrfen, damit wir die Kraft und Ressourcen \n\nhaben, denjenigen bei der Integration zu helfen, die \n\nbleiben d\u00fcrfen. \n\nDie Staatsregierung will eine schnelle und f\u00fcr beide \n\nSeiten erfolgreiche Integration mit Herz und Verstand \n\nerm\u00f6glichen. Unsere Rechtsordnung und unsere Werte \n\nanzuerkennen ist das, was wir von den Menschen einfor-\n\ndern, die bei uns bleiben wollen, genauso wie das Erler-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2326 \n\nnen unserer deutschen Sprache. Auf der anderen Seite \n\nm\u00fcssen wir ihnen helfen, zu einer schnellen Teilhabe \n\ndurch Arbeit und Bildung zu kommen. Auch hierbei \n\nwollen wir \u00fcber unsere L\u00f6sungen mit gesellschaftlichen \n\nGruppen und Initiativen diskutieren und diese im Dialog \n\nweiterentwickeln. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! So dringend die \n\nHerausforderungen sind und so wichtig ein gewisses \n\nTempo bei deren L\u00f6sung ist: Gr\u00fcndlichkeit und Nachhal-\n\ntigkeit d\u00fcrfen nicht ausgeschlossen werden. Unser Fahr-\n\nplan steht. Wie bereits angek\u00fcndigt, werden wir am \n\nFreitag zu einer au\u00dferordentlichen Kabinettssitzung \n\nzusammenkommen. Wir werden erste Entscheidungen \n\ntreffen. Wir werden ein erstes Handlungsprogramm zur \n\nIntegration beschlie\u00dfen. Wir werden uns bew\u00e4hrte Pro-\n\ngramme und Verfahren nicht nur anschauen, sondern auch \n\nver\u00e4ndern und weniger erfolgreiche neu definieren. Wir \n\nwerden uns dazu auch mit diesem Hohen Hause beraten. \n\nDie langfristigen Ma\u00dfnahmen und deren finanzielle \n\nAbsicherung werden wir mit dem Haushaltsverfahren f\u00fcr \n\ndas Jahr 2017 und das Jahr 2018 beschlie\u00dfen, welches mit \n\nder Eckwerteklausur in wenigen Tagen beginnt. \n\nWir werden die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, Bundes- \n\nund Landesprogramme auch bestm\u00f6glich miteinander zu \n\nverzahnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Verteidi-\n\ngung unserer Werte, der Kampf gegen Radikalisierung \n\nund Fremdenfeindlichkeit sowie eine erfolgreiche Integra-\n\ntion \u2013 diese Ziele leiten die Arbeit der Staatsregierung und \n\nmich pers\u00f6nlich. Ich bin mir bewusst, dass wir daf\u00fcr \n\neinen langen Atem brauchen. Es geht an vielen Stellen um \n\neine \u00fcberzeugende Haltung. Es geht \u00fcberall um ein \n\nentschiedenes und ein dauerhaftes Handeln. An diesem \n\nHandeln werden wir gemessen. \n\nNur gemeinsam, als starker Staat und als aktive B\u00fcrger, \n\nwerden wir erfolgreich sein. Ich pers\u00f6nlich bin dazu \n\nentschlossen und werde nicht nachgeben, damit Sachsen \n\ndas ist, was es sein soll: eine gute Heimat f\u00fcr alle und ein \n\nweltoffenes Land. \n\nVielen Dank. \n\n(Starker, anhaltender Beifall bei der CDU und der \n\nSPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nMinisterpr\u00e4sidenten. \n\nWir kommen nun zur Aussprache. Die Reihenfolge in der \n\nersten Runde ist: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD und \n\nGR\u00dcNE. Wir beginnen mit der Fraktion DIE LINKE. Das \n\nWort hat Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich werde heute hier \n\nkein allgemeines Sachsen-Bashing betreiben. Ich kann \n\nmich hier auch kaum hinstellen und sagen, mit Sachsen \n\nhabe ich nichts zu tun. Meine regionale Herkunft liegt mir \n\nimmer auf der Zunge. Dazu stehe ich auch in schwierigen \n\nZeiten. \n\nJa, der Freistaat Sachsen hat ein immenses Imageproblem. \n\nDie einen k\u00f6nnen nicht verstehen, was bei uns abgeht, \n\nund die anderen machen sich \u00fcber uns nur noch lustig, \n\nwie am Freitagabend in der heute-Show. \n\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, meinen, es seien nur einige \n\nwenige, die uns diese Probleme machten. Viele Sachsen \n\nwiederum verstehen \u00fcberhaupt nicht, warum gerade sie \n\nim Fokus der \u00f6ffentlichen Kritik stehen \u2013 darunter viele \n\nCDU-Abgeordnete hier im Parlament \u2013, und zeigen mit \n\nden Fingern auf andere. Aber dazu komme ich noch. \n\nOb wirtschaftliche, soziale oder kulturelle Innovationen: \n\nDie Bev\u00f6lkerung unserer Region ist seit 800 bis 1 000 \n\nJahren immer ganz vorn mit dabei auf der Welt. Das galt \n\nallerdings leider teilweise auch f\u00fcr die Schattenseiten der \n\nGeschichte. So hatte Nazi-Deutschland in Sachsen beson-\n\nders starke St\u00fctzen. Wir sollten also heute keine Zeit mit \n\ndem Versuch vergeuden, Mythen zu retten, sondern der \n\nWirklichkeit ins Auge sehen und daraus Konsequenzen \n\nziehen; denn so wie derzeitig geht s\u00e4chsisch tats\u00e4chlich \n\nnicht mehr, keinen Monat, keine Woche, keinen Tag mehr. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Ich habe Sie zweimal in diesem \n\nLandtag f\u00fcr Ihre Worte zum Thema rechte Gewalt und \n\nRassismus ausdr\u00fccklich gelobt und Ihnen meinen Respekt \n\ngezollt \u2013 sorry, ein drittes Mal tue ich das nicht; denn ich \n\nglaube Ihnen kein Wort mehr. \n\nDie Arbeitsteilung in der s\u00e4chsischen CDU hat Sachsen \n\nan den Abgrund gef\u00fchrt. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nSie, Herr Tillich, als Mann der moralischen Emp\u00f6rung \n\nmit den entsprechenden Zitaten f\u00fcr die Medienlandschaft, \n\nund die Herren Kupfer, Krau\u00df und Kretschmer als politi-\n\nsches Rauschmittel f\u00fcr den s\u00e4chsischen provinziellen \n\nAlltagsrassismus. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Ergebnisse sind eine Serie von durch nichts zu \n\nrechtfertigenden Vorf\u00e4llen, deren vorerst letzte spektaku-\n\nl\u00e4re Tatorte Clausnitz und Bautzen sind. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt ist  \n\nmal gut, Herr Gebhardt! Es reicht!) \n\nEs war der CDU-Fraktionsvorsitzende Kupfer, also Sie, \n\nHerr Kupfer, der in der vorletzten Woche in der \u201eFreien \n\nPresse\u201c den Satz gesagt hat \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Bev\u00f6lkerung \n\nbraucht ein Zeichen in der Fl\u00fcchtlingskrise, dass jetzt \n\nSchluss ist.\u201c \n\nEinige B\u00fcrger haben das daraufhin in Clausnitz in die Tat \n\numgesetzt und ein Zeichen gesetzt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2327 \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Das wissen Sie doch nicht, Herr Gebhardt! \n\nDas ist widerlich, was Sie gerade machen!) \n\nIch nenne das politisches Z\u00fcndeln, und andere z\u00fcndeln \n\ndann tats\u00e4chlich in Bautzen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es reicht! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Sie z\u00fcndeln!) \n\nEs war also tats\u00e4chlich nur eine Frage der Zeit, wann \n\nerstmals ein solches Verbrechen am Tatort beklatscht und \n\ndie Feuerwehr an der Arbeit gehindert wird. \n\nSolange wir solch eine Stimmungslage in der Mitte der \n\nGesellschaft in Sachsen haben, sind Clausnitz und Baut-\n\nzen potenziell \u00fcberall. Es kann sich jederzeit und \u00fcberall \n\nwiederholen. H\u00f6ren Sie also auf, weltfremd von der \n\nRadikalisierung an den R\u00e4ndern zu sprechen oder davon, \n\ndass einige wenige das Ansehen des Landes besudelten. \n\nDas ist eine gemeingef\u00e4hrliche Verharmlosung, Herr \n\nTillich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch bin der Letzte, der einseitig einer Partei die Schuld in \n\ndie Schule schiebt. \n\n(Zurufe von der CDU: Nein!) \n\nAuch wir LINKE sind Teil der Gesellschaft. Auch uns ist \n\nes nicht gelungen, einen ausreichend gro\u00dfen Beitrag zur \n\nBefriedung in der Bev\u00f6lkerung zu leisten. Es gebietet \n\naber der Respekt vor der Realit\u00e4t, dass der Einfluss einer \n\nseit 25 Jahren dauerregierenden Partei wie der CDU \n\nvielleicht doch ein bisschen gr\u00f6\u00dfer ist als der Einfluss \n\neiner Partei, die seit 25 Jahren in der Opposition ist. \n\nSolange Sie mir die alleinige Verantwortung f\u00fcr die 40 \n\nJahre davor anlasten, werde ich die CDU nicht aus ihrer \n\nVerantwortung f\u00fcr das entlassen, was wir seit 25 Jahren \n\nim Freistaat Sachsen erleben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: Getroffene Hunde bellen!) \n\nNun stellt der Bautzener CDU-Landtagsabgeordnete \n\nMarko Schiemann fest \u2013 Zitat \u2013, \u201eSchuld an der existenzi-\n\nellen Verunsicherung der Bev\u00f6lkerung sei eine Niedrig-\n\nlohnpolitik, die viele au\u00dfer Landes getrieben habe, und \n\ndiejenigen, die noch da seien, s\u00e4hen sich in Konkurrenz \n\nmit Migranten um schlecht bezahlte Jobs.\u201c Herr  \n\nSchiemann, Sie vertreten den Wahlkreis Bautzen seit \n\neinem Vierteljahrhundert in diesem Hohen Haus. Herr \n\nSchiemann, Sie haben sicherlich achtmal einen CDU-\n\nMinisterpr\u00e4sidenten mit gew\u00e4hlt, der, egal wie er hie\u00df, \n\nNiedriglohnpolitik betrieben hat. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Stimmt nicht! Quatsch!) \n\nWer hat bis zuletzt sogar bundesweit gegen den Mindest-\n\nlohn gek\u00e4mpft? \u2013 Die s\u00e4chsische CDU und der s\u00e4chsische \n\nMinisterpr\u00e4sident. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Unsinn!) \n\nHerr Schiemann, ich will Ihnen noch ein wenig weiter auf \n\ndie Spr\u00fcnge und auf den Weg der Erkenntnis verhelfen. \n\nEs war Ihre CDU, die mit ihrer feudalistischen Leucht-\n\nturmpolitik die sozio\u00f6konomischen Fundamente der \n\nRegionen ignoriert hat. Es war Ihre CDU, die die Axt an \n\ndie Verwurzelung von so vielen Menschen angelegt hat. \n\nSie, die selbst ernannte Partei der s\u00e4chsischen Heimat, \n\nhaben Hunderttausende aus der Heimat vertrieben, \n\n(Zurufe von der CDU: Unertr\u00e4glich! \u2013  \n\nProtest von der CDU) \n\nund das, obwohl Sachsen nach 1989 als uraltes Industrie-\n\nland viel bessere Startbedingungen hatte als beispielswei-\n\nse Brandenburg oder Mecklenburg-Vorpommern. \n\n(Zurufe der Abg. Frank Kupfer  \n\nund Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDie Menschen sind aus Sachsen geflohen, auch und \n\ngerade vor Ihrer Niedriglohnpolitik, \n\n(Frank Kupfer, CDU: Ihr habt  \n\ndoch den Mittelstand kaputt gemacht!) \n\nund viele pendeln bis heute zur besser bezahlten Arbeit \n\nnach Bayern und anderswo, was auch Sie, Herr  \n\nSchiemann, jeden Sonntagabend an der Autobahn sehen \n\nk\u00f6nnten. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nVor der aktuellen demografischen Wende durch die \n\nGefl\u00fcchteten der letzten Jahre haben seit 1990 fast eine \n\nhalbe Million mehr Menschen Sachsen verlassen, als \n\nhierhergekommen sind. \n\nDas Allheilmittel der staatlichen Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nwar jahrzehntelang der Niedriglohn. Da hat Herr  \n\nSchiemann recht, auch wenn er nichts dagegen unter-\n\nnommen hat. \n\nUnserer Kritik seit 1990 an einer CDU-Politik, die den \n\nRahmen f\u00fcr ausbeuterische Lohnverh\u00e4ltnisse gesetzt \n\nhatte, wurde am liebsten mit der Behauptung gekontert, \n\nwir wollten ja den alten Sozialismus wiederhaben. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Zur\u00fcck zum Thema!) \n\nHerr Tillich, Sie sagten am Freitag im Bundesrat und \n\nhaben es heute ja auch wiederholt: \u201eSachsen hat ein \n\nProblem mit Rechtsextremismus, und es ist gr\u00f6\u00dfer, als der \n\neine oder andere bisher wahrhaben wollte.\u201c Okay. Damit \n\nist nach gut 15 Jahren die Legende des CDU-Minister-\n\npr\u00e4sidenten Biedenkopf, Sachsen sei immun gegen \n\nRechtsextremismus, vom CDU-Ministerpr\u00e4sidenten \n\nTillich widerrufen worden. Ich erlaube mir den Kommen-\n\ntar: Die extreme Langsamkeit gesellschaftlicher Lernpro-\n\nzesse in der s\u00e4chsischen CDU ist nur noch peinlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWer aber, bitte, ist der eine oder andere, der die Realit\u00e4t \n\nder extremen Rechten nicht wahrhaben wollte? Ich sage \n\nes Ihnen: Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, und Ihre Sachsen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2328 \n\nCDU. Ich will Ihnen das an einigen wenigen Beispielen \n\ndeutlich machen. \n\nWer tat denn so, als h\u00e4tten die M\u00f6rder vom sogenannten \n\nnationalsozialistischen Untergrund, NSU, gar nichts mit \n\nSachsen zu tun, obwohl der Freistaat das Basislager f\u00fcr \n\nihren Terror war? \u2013 Stanislaw Tillich und die CDU. Sie, \n\nHerr Tillich, lie\u00dfen sich seinerzeit nicht in Zwickau \n\nblicken, als der NSU dort aufgeflogen war. \n\n(Christian Piwarz, CDU:Was ist das  \n\ndenn f\u00fcr ein Unsinn, Herr Gebhardt?) \n\nDas von der CDU verursachte peinliche Gezerre um den \n\nNSU-Untersuchungsausschuss hier im Landtag ist noch in \n\nfrischer Erinnerung. \n\nWer wollte denn nicht wahrhaben, dass die gro\u00dfen Anti-\n\nAsylproteste in Schneeberg vor zwei Jahren mehr als nur \n\nein lokales Problem sind? \u2013 Stanislaw Tillich und die \n\nCDU, ausgenommen Herr Colditz. Kommunikativ lief \n\nseitens der Staatsregierung alles schief, was schieflaufen \n\nkonnte. \n\nFreital: Der CDU-Innenminister nimmt an einer Podi-\n\numsdiskussion teil, und die einzige Frau, die sich f\u00fcr \n\nGefl\u00fcchtete ausspricht, wird niedergebr\u00fcllt und vom \n\nMikrofon gedr\u00e4ngt. Herr Ulbig bleibt sitzen und schaut \n\nzu. \n\nHeidenau: Die Antwort der CDU-Verantwortungstr\u00e4ger \n\nverschiedener Ebenen auf die b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen \n\nZust\u00e4nde durch einen marodierenden Mob war ein totales \n\nVersammlungsverbot \u00fcber mehrere Tage, dem ein Will-\n\nkommensfest f\u00fcr Gefl\u00fcchtete zum Opfer fallen sollte. \n\nIrrer geht es nicht mehr. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nEinhalt gebot erst ein Verwaltungsgericht nach der Klage \n\neines Studenten. \n\nDresden: Innenminister Ulbig trifft sich mit den Pegida-\n\nSpitzenleuten und verweigert Antworten dazu gegen\u00fcber \n\ndem Parlament. Der s\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof in \n\nLeipzig urteilt dazu: verfassungswidrig. \n\nIch frage Sie nunmehr nach Clausnitz und Bautzen, ich \n\nfrage Sie, Herr Tillich, Herr Ulbig: Wer wollte denn hier \n\nnicht wahrhaben, dass die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentli-\n\nche Sicherheit genau aus dieser Ecke kommt, in die Sie \n\nhineingekrochen sind? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWer hat auf einem B\u00fcrgerdialog \u00fcberwiegend mit Pegidis-\n\nten und anschlie\u00dfend mit einem gro\u00dfen Interview ins \n\nLand hineingerufen, der Islam geh\u00f6re nicht zu Sachsen? \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Genau!) \n\nWer wollte nicht wahrhaben, dass er mit diesem Satz die \n\nAusgrenzung anrichtet? \u2013 Stanislaw Tillich. Sie wollten \n\ndamit offenbar wieder einmal vors\u00e4tzlich demonstrativ \n\ndie besonders eigenst\u00e4ndige Rolle von Sachsen betonen. \n\nDas Ergebnis: schlicht verheerend. \n\nNun rufen Sie, Herr Tillich, pl\u00f6tzlich nach \u201eder ganzen \n\nGesellschaft\u201c, die Ihren Scherbenhaufen zusammenkeh-\n\nren soll. Wie aber wurde in den vergangenen Jahren mit \n\ndieser Gesellschaft umgegangen? Aktivistinnen und \n\nAktivisten, die sich gegen Rassismus und Neonazis \n\nengagierten, werden in Sachsen geg\u00e4ngelt. Antifaschisten \n\nund regierungskritisches Denken werden als Ruhest\u00f6rung, \n\nEinmischung, ja, sogar als Bedrohung wahrgenommen. \n\nJahrelang ermittelte das Landeskriminalamt gegen eine \n\nvermeintliche Antifa-Sportgruppe, die in Sachsen Jagd \n\nauf Neonazis gemacht haben soll. Die Polizei durchsuchte \n\nWohnungen, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Genau, richtig!) \n\nst\u00fcrmte das Haus der Dresdner LINKEN, spionierte \n\nTelefone aus und sammelte eine Million Handydaten. \n\nErgebnis: keines. \n\nThema Sachsensumpf: Es wird \u00fcberdeutlich sichtbar, wie \n\nJustiz instrumentalisiert worden ist. So wurden mehrere \n\nDutzend Gegenverfahren eingeleitet. Es wurden und \n\nwerden bis heute einige Dutzend Menschen verfolgt, die \n\nsich um die Aufkl\u00e4rung bem\u00fcht hatten. Herr Mackenroth \n\nwird sich sicherlich noch gut an seine Zeit als Justizminis-\n\nter erinnern. \n\nAber zur\u00fcck zur Gegenwart. Die mittels\u00e4chsische CDU-\n\nBundestagsabgeordnete Veronika Bellmann fabulierte in \n\nden Tagen von Clausnitz und Bautzen \u00fcberall \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201e\u2026 \u00fcberm\u00e4\u00dfige Toleranz gegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern, die \n\nschlimme Folgen habe\u201c. \n\nHerr Tillich, die geistigen Brandstifter sitzen mit Rang \n\nund Namen in Ihrer s\u00e4chsischen CDU. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt reicht es aber!) \n\nJa, wir sind f\u00fcr mehr Polizei, weil Sie, die CDU, die \n\ns\u00e4chsische Polizei jahrelang personell ausgeblutet haben. \n\nAber das Problem der geistigen Brandstiftung aus der \n\nregierenden S\u00e4chsischen Union heraus werden wir nicht \n\nmithilfe der Polizei l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, es sind nicht nur die Ergebnisse \n\nselbst, die Sachsen in solch einem schlechten Licht \n\nerscheinen lassen. Es sind nicht die verurteilungsw\u00fcrdi-\n\ngen Vorf\u00e4lle, sondern es ist der von Ihnen, Herr Minister-\n\npr\u00e4sident, und Ihrer CDU in Sachsen gepflegte Umgang \n\ndamit: nur reagieren, wenn es gar nicht mehr geht, und \n\ndann relativieren und mit dem Finger auf andere zeigen \n\nund anschlie\u00dfend wieder zur Tagesordnung \u00fcbergehen. \n\nDas ist die Strategie der s\u00e4chsischen Staatspartei CDU \n\nseit vielen Jahren. \n\nDie S\u00e4chsische Union hat in Sachsen einen Kulturkampf \n\nim Namen scheinbar konservativer Werte gef\u00fchrt, in dem \n\nder Freistaat nun selbst zu Bruch zu gehen scheint. Sie, \n\nmeine Damen und Herren von der CDU, haben aus \n\nGr\u00fcnden parteipolitischer PR einen Sachsen-Chauvi-\n\nnismus hochgez\u00fcchtet, der uns zum Nabel und zum \n\nMa\u00dfstab der Welt machen sollte. \n\nDie s\u00e4chsischen Christdemokraten hegen einen undemo-\n\nkratischen politischen Alleinvertretungsanspruch. Zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2329 \n\ndiesem Zweck betreiben Sie unter anderem auch eine \n\nGeschichtspolitik, die so tut, als sei die CDU der alleinige \n\nMotor der friedlichen Revolution gewesen. Auf das \n\nrevolution\u00e4re Erbe erheben Sie den alleinigen Anspruch. \n\nGleichzeitig treibt die s\u00e4chsische CDU in ihrer Sehnsucht \n\nnach einem ungetr\u00fcbten, heldenhaften Sachsen eine \n\nNormalisierung der Geschichte voran, in der die Erinne-\n\nrungen an die NS-Verbrechen nur st\u00f6ren. So erkl\u00e4rte \n\nSachsens Ministerpr\u00e4sident auf einer Veranstaltung \n\nAnfang 2015 an der Gedenkst\u00e4tte Ehrenhain Zeithain zum \n\n70. Jahrestag der Befreiung von Krieg und Nationalsozia-\n\nlismus: \u201eF\u00fcr den Westen Deutschlands war das Kriegsen-\n\nde 1945 eine Befreiung. F\u00fcr den Osten war es der Beginn \n\nneuen Unrechts.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!) \n\nDamit wird die Befreiung von einem Regime, das einen \n\nWeltkrieg mit 60 Millionen Toten angezettelt und einen \n\nindustriellen Massenmord als Herrschaftsmodell einge-\n\nsetzt hat, in den Schatten der friedlichen Revolution von \n\n1989 gestellt. Die wiederum hat die s\u00e4chsische CDU ja \n\nf\u00fcr sich gepachtet und die Einladungsunkultur anl\u00e4sslich \n\nder Feierlichkeiten zu 25 Jahren Landtag im Freistaat \n\nerneut unter Beweis gestellt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDabei hindert die Verurteilung der DDR die s\u00e4chsische \n\nCDU \u00fcberhaupt nicht daran, sich machttechnisch aus dem \n\nrealsozialistischen Erbe reich zu bedienen, als Erstes mit \n\nder Wiedereinrichtung einer Staatspartei. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz  \n\nund Andreas Nowak, CDU) \n\nUnd Staatsparteien finden nun grunds\u00e4tzlich jede Idee der \n\nOpposition Mist, weil es ja Opposition ist, Herr Piwarz. \n\nSie l\u00e4sst auch die Bev\u00f6lkerung nur aus demokratie-\n\nfolkloristischen Gr\u00fcnden ab und an etwas mitdiskutieren \n\n\u2013 ohne nat\u00fcrlich Ideen aus der Bev\u00f6lkerung zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: So was gef\u00e4hrdet  \n\ndie Demokratie, was Sie hier von sich geben! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nEs ist allgemein bekannt, dass die direkte Demokratie in \n\nSachsen im Koma liegt, weil die H\u00fcrden zu hoch sind. \n\nWer hat aber jede Mitsprache der Bev\u00f6lkerung blockiert? \n\n\u2013 Sachsens CDU und Marko Schiemann. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nWer hat sich verweigert, als wir darauf dr\u00e4ngten, bei der \n\nVerfassungs\u00e4nderung nicht nur \u00fcber die Schuldenbremse, \n\nsondern auch \u00fcber die Volksgesetzgebung zu sprechen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nFrage? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Der CDU-Rechtspolitiker \n\nMarko Schiemann und die CDU-Landtagsfraktion. \n\n\u2013 Nein, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Die Verunsicherung der Bev\u00f6l-\n\nkerung in Sachsen war bereits da, bevor die Gefl\u00fcchteten \n\nbei uns angekommen sind. Sie ist das Ergebnis der sozia-\n\nlen und regionalen Spaltung der Bev\u00f6lkerung durch eine \n\nCDU-Politik, f\u00fcr die Gerechtigkeit und sozialer Ausgleich \n\nFremdw\u00f6rter sind. \n\n(Christian Piwarz, CDU: So ein Unsinn!) \n\nIn den Neunzigerjahren ist in Sachsen etwas abhanden \n\ngekommen, was dem Selbstbewusstsein der Bev\u00f6lkerung \n\nungeachtet aller Sachsenstolzbeschw\u00f6rungen der dauerre-\n\ngierenden CDU das R\u00fcckgrat gebrochen hat: das sozio-\n\n\u00f6konomische Fundament der Regionen. Heute ist \u2013 au\u00dfer \n\nLeipzig und Dresden und vielleicht noch Chemnitz und \n\nZwickau \u2013 fast \u00fcberall nur noch gef\u00fchlte Provinz. Man \n\nspricht dann von l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, die es bisher im fast \n\n\u00fcberall dicht besiedelten Industrieland Sachsen kaum \n\ngegeben hat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen auch von der CDU, Sie \n\nm\u00f6chten ja ganz viele Vorschl\u00e4ge aufgreifen, die dem \n\nUnmut abhelfen, der Menschen auf die Stra\u00dfe treibt. Ich \n\nsage Ihnen, welche Vorschl\u00e4ge das sind, was man sofort \n\nim Land tun kann und wof\u00fcr man sich als Sachse sofort \n\nim Bundesrat stark machen kann: \n\nErstens: eine Beendigung der Sanktionen gegen Russland. \n\nZweitens: eine Beendigung der Beteiligung der Bundes-\n\nwehr an Auslandseins\u00e4tzen. \n\nDrittens: eine Entwicklungshilfe, die nicht auf eine \n\nAlimentierung der Menschen setzt, sondern auf Hilfe zur \n\nSelbsthilfe. \n\nViertens: eine B\u00fcrger(innen)versicherung f\u00fcr alle. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nF\u00fcnftens: eine solidarische Mindestrente f\u00fcr alle. \n\nSechstens: eine sanktionsfreie Mindestsicherung f\u00fcr alle. \n\nIn Sachsen k\u00f6nnten Sie sofort eine Schule f\u00fcr alle bis \n\nmindestens zur Klasse 8 einf\u00fchren. F\u00fcr all das h\u00e4tten Sie \n\nnicht nur unsere Unterst\u00fctzung, sondern auch die Zu-\n\nstimmung von gro\u00dfen Teilen der Bev\u00f6lkerung, und Sie \n\nw\u00fcrden vielen Menschen ihre in diesem Fall berechtigten \n\nsozialen \u00c4ngste nehmen. \n\nEs tut mir leid, Herr Tillich, aber wenn in dem Landkreis, \n\nin dem Sie Ihren Wahlkreis haben, bei den 18- bis 35-\n\nJ\u00e4hrigen auf 100 M\u00e4nner nur noch 80 Frauen kommen, \n\ndann ist dies das Ergebnis der Politik der S\u00e4chsischen \n\nUnion. Sie haben viele junge, gut gebildete Frauen mit \n\nIhrer in jeder Hinsicht r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten Politik ver-\n\ntrieben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: So ein Unsinn!) \n\nWenn Sachsen wieder Frieden mit sich selbst finden soll, \n\ndann braucht die Landespolitik neue soziale Leitplanken, \n\ndie den Weg zu diesem Ziel bestimmen. Es muss \u00fcberall \n\ngleichviel gute Gr\u00fcnde geben zu bleiben \u2013 nur andere. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2330 \n\nJeder Ort in Sachsen muss attraktiv genug sein als Wohn- \n\nund Lebensort f\u00fcr Besch\u00e4ftigte der gewerblichen Wirt-\n\nschaft. \n\nEs darf im \u00f6ffentlichen Personenverkehr keine wei\u00dfen \n\nFlecken geben. Fl\u00fcchtlinge sollten als neue, dauerhafte \n\nBewohner zur Verj\u00fcngung und Belebung bisher abge-\n\nh\u00e4ngter Regionen gewonnen werden. \n\nDas schaffen wir in Sachsen \u2013 wenn wir das Prinzip \n\nTillich au\u00dfer Kraft setzen. Das Prinzip Tillich verkauft \n\nsich als Regierung mit ruhiger Hand, ist aber in der \n\nRealit\u00e4t Wegducken und Ruhighalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn es brenzlig zu werden droht \u2013 Herr Tillich, Sie \n\nhaben nach Clausnitz vier Tage gebraucht, bis Sie erst-\n\nmals \u00f6ffentlich Rede und Antwort gestanden haben. Das \n\nwar schrecklich f\u00fcr Sachsen, aber typisch f\u00fcr Ihre Form \n\nder Wahrnehmung von Richtlinienkompetenz \u2013 frei nach \n\ndem Motto: \u201eIch bin dann mal weg\u201c. \n\nNun f\u00e4llt Ihnen als Weg aus der Krise als Erstes der Ruf \n\nnach dem starken Staat ein. Den letzten vermeintlich \n\nstarken Staat erlebte ich als FDJ-Funktion\u00e4r und Sie als \n\nstellvertretender Vorsitzender des Rates des Kreises. \n\n(Oh-Rufe und Lachen von der CDU) \n\nWir sollten seither gemeinsam gelernt haben, dass wir \n\netwas anderes brauchen: eine starke Zivilgesellschaft, die \n\nvom Staat gesch\u00fctzt wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBisher aber wurden Initiativen dieser Zivilgesellschaft \n\nvon der S\u00e4chsischen Union mal unter Extremismusver-\n\ndacht gestellt, mal beschimpft, mal an den Rand gedr\u00e4ngt. \n\nHolocaust-\u00dcberlebende sollten Gesinnungsunbedenklich-\n\nkeitserkl\u00e4rungen unterschreiben, bevor sie auf staatlich \n\ngef\u00f6rderten Veranstaltungen auftreten durften. Wir erin-\n\nnern uns, dass Ihre Extremismusklausel sogar den s\u00e4chsi-\n\nschen Demokratiepreis gesprengt hat. Die S\u00e4chsische \n\nUnion verpflichtete sich 2005 per Parteitagsbeschluss, in \n\nder Bev\u00f6lkerung \u2013 Zitat \u2013 \u201epositive nationale Wallungen \n\nzu wecken\u201c. Mit den nationalen Wallungen klappt es ja in \n\nSachsen seit ein paar Jahren immer besser. Aber nun \n\nkommen auch die ersten vern\u00fcnftigen Leute in der CDU \n\nzu dem Schluss, dass das so positiv f\u00fcr Sachsen nicht ist. \n\nEs geht heute nat\u00fcrlich vorrangig um die Zukunft. Das \n\nhei\u00dft \u2013 wie in der \u00dcberschrift unseres gemeinsamen \n\nAntrages mit den GR\u00dcNEN \u2013 \u201e\u2026 Zivilgesellschaft \n\nunterst\u00fctzen, demokratischen Rechtsstaat st\u00e4rken\u201c. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Nein, Herr Wurlitzer. \n\nDas hei\u00dft aber auch, wir m\u00fcssen von jetzt an aufarbeiten \n\n\u2013 und dazu lade ich alle demokratischen Fraktionen ein \u2013, \n\nwas dazu gef\u00fchrt hat, dass der staatliche Rahmen in \n\nSachsen nicht funktioniert. \n\n2013 waren 80 % der Abteilungsleiterinnen und Abtei-\n\nlungsleiter in den s\u00e4chsischen Ministerien Menschen mit \n\nwestdeutschem Migrationshintergrund. Ich habe nichts \n\ngegen Sachsen in Bayern, also habe ich auch nichts gegen \n\nSchwaben im Erzgebirge; das ist nicht das Thema. Es sind \n\ngute Leute gegangen und gute Leute gekommen. \u2013 Aber \n\noffenbar nicht so viele gute, dass es gerechtfertigt w\u00e4re, \n\nihnen auch ein Vierteljahrhundert nach der friedlichen \n\nRevolution das Gros der Verantwortung im Staatsapparat \n\nzu \u00fcberlassen. \n\nZur Vergangenheitsbew\u00e4ltigung geh\u00f6rt auch die Antwort \n\nauf die Frage, ob beispielsweise viele zweit- und dritt-\n\nrangige Juristen aus den alten Bundesl\u00e4ndern, die sich \n\nunter Regie des hochpatriotischen CDU-Justizministers \n\nHeitmann \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nbei uns im Justizapparat eingenistet haben, ein Segen f\u00fcr \n\ndie Entstehung einer intakten Rechtskultur gewesen sind. \n\nF\u00fcr Sachsen kommt auch noch ein gesellschaftlicher \n\nUmbrucheffekt dazu, dass die Leute 1989 dachten, es \n\ngebe jetzt Demokratie f\u00fcr sie im Sinne von Mitgestaltung \n\n\u2013 eben nicht nur eine repr\u00e4sentative Demokratie, von der \n\nSie von der CDU immer schwafeln. Jetzt f\u00fchlen sie sich \n\nn\u00e4mlich erneut von oben herab behandelt und unverstan-\n\nden und zum zweiten Mal \u2013 ich formuliere es jetzt einmal \n\netwas drastisch \u2013 verarscht und sind besonders motiviert, \n\ngegen das System vorzugehen. \n\nKurzum: Dass Sachsen im Jahr 2016 sp\u00fcrbar au\u00dfer \n\nKontrolle geraten ist, hat etwas damit zu tun, wie die \n\nCDU seit 1990 Sachsen unter Kontrolle gebracht hat. \n\nIch will Ihnen am Ende meiner Ausf\u00fchrungen einige \n\nAntworten aus Sicht der LINKEN auf die Herausforde-\n\nrungen geben, die den S\u00e4chsischen Landtag auf dieser \n\nSondersitzung besonders bewegen sollten: \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nErstens. Im Kampf f\u00fcr ein menschenw\u00fcrdiges Leben aller \n\nEinwohnerinnen und Einwohner in Sachsen setzt sich der \n\nLandtag konsequent gegen menschenverachtende Denk-\n\nmuster wie Antisemitismus, Nationalismus und andere \n\ndiskriminierende Einstellungen ein. Wir m\u00fcssen leider \n\nfeststellen, dass menschenfeindliches Denken und Han-\n\ndeln in allen Altersgruppen und allen gesellschaftlichen \n\nBereichen vorhanden ist. \n\nZweitens. Dagegen anzugehen ist eine gesamtgesell-\n\nschaftliche Aufgabe, die sich durch verschiedene Politik-\n\nfelder zieht. Der Landtag erachtet die umfassende \u00c4ch-\n\ntung der extremen Rechten als eine vordringliche Aufga-\n\nbe, die nicht allein mit der Bek\u00e4mpfung der NPD erledigt \n\nist. Daher richten wir uns gegen jede Form von Diskrimi-\n\nnierung anders Lebender, anders Aussehender oder \n\nLiebender und streiten f\u00fcr deren Akzeptanz und die \n\nErm\u00f6glichung eines selbstbestimmten Lebens f\u00fcr Ein-\n\nheimische wie Zugezogene. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2331 \n\nDrittens. Eine rasche Aufkl\u00e4rung und konsequente straf-\n\nrechtliche Verfolgung von rechten Straft\u00e4tern und Hass-\n\nverbrechen muss gew\u00e4hrleistet sein. Daf\u00fcr braucht man \n\nkeinen Verfassungsschutz. Ben\u00f6tigt wird ausreichend \n\nfachkundiges Personal bei Polizei und Justiz. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nViertens. Notwendig ist die Entkriminalisierung des \n\nvielf\u00e4ltigen Protestes gegen rechte Aufm\u00e4rsche. Mit \n\nOpfern rechter Gewalt zeigen wir uns solidarisch. \n\nF\u00fcnftens. Rassistische Einstellungen und Handlungen \n\nm\u00fcssen als Problem benannt werden. Es ist analytisch \n\nfalsch, verallgemeinernd von Extremismus zu sprechen. \n\nZu lange hat die Politik, haben Beh\u00f6rden unter Anwen-\n\ndung dieses Begriffes die Bedrohungslage der extremen \n\nRechten verkannt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSechstens. Der S\u00e4chsische Landtag wird daf\u00fcr Sorge \n\ntragen, dass Fort- und Weiterbildungsangebote zur pr\u00e4-\n\nventiven Arbeit gegen die extreme Rechte in dem Bereich \n\nJugend- und Sozialarbeit, f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer, f\u00fcr \n\ndie Verwaltung in den Kommunen sowie f\u00fcr Polizei und \n\nJustiz verst\u00e4rkt werden. Gerade bei der Polizei und den \n\nGerichten und im Justizvollzug mangelt es oft an der \n\nn\u00f6tigen Sensibilit\u00e4t f\u00fcr dieses Thema. \n\nSiebentens. Der S\u00e4chsische Landtag pl\u00e4diert f\u00fcr eine \n\noffene Form der Diskussion gemeinsam mit Wissen-\n\nschaftlern, Zivilgesellschaft und \u00f6rtlich Engagierten. Als \n\ngeeignetes Mittel erweist sich dabei ein regelm\u00e4\u00dfiger \n\nSachsenmonitor, um die Verankerung von Ideologien der \n\nUngleichwertigkeit sowie antidemokratischen, menschen-\n\nfeindlichen und NS-verherrlichenden Einstellungen in der \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung zu erkennen. \n\nAchtens. Der S\u00e4chsische Landtag setzt sich f\u00fcr die Erar-\n\nbeitung eines Gesamtkonzeptes f\u00fcr ein tolerantes Sachsen \n\nals Querschnittsverantwortung der Staatsregierung in \n\nZusammenarbeit mit den Kommunen, Landkreisen und \n\nzivilgesellschaftlichen Initiativen ein. \n\nNeuntens. Der Landtag unterst\u00fctzt antifaschistische und \n\nantirassistische Projekte, Initiativen und B\u00fcndnisse sowie \n\ndas Programm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie und \n\nToleranz\u201c. Dieses Programm soll dauerhaft fortgef\u00fchrt \n\nwerden; die Mittel sind umgehend aufzustocken und der \n\nBeirat ist wieder einzuf\u00fchren. \n\nZehntens und Letztens. Der Landtag sieht dringenden \n\nBedarf an einer st\u00e4rkeren Institutionalisierung der Bera-\n\ntungsnetzwerke wie Opferberatung, Aussteigerprogramme \n\nsowie der mobilen Beratung. \n\nDes Weiteren ben\u00f6tigt Sachsen eine breite und \u00f6ffentliche \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr Kommunen bei der politischen Bil-\n\ndungsarbeit. So sollten durch die Landeszentrale f\u00fcr \n\npolitische Bildung Multiplikatoren f\u00fcr Schulungsma\u00df-\n\nnahmen vor Ort bef\u00e4higt werden. \n\nEinen Neuanfang kann es in Sachsen geben, wenn die \n\nRegierungspolitik nicht weiter an der Legende der Fl\u00fccht-\n\nlingskrise strickt, sondern dem Ideal der Aufkl\u00e4rung \n\nfolgend auf wirkliche Ursachen und Wirkungen schaut. \n\nEinen Neuanfang kann es in Sachsen geben, wenn sich \n\ndie obrigkeitsstaatliche CDU einer kritischen Aufarbei-\n\ntung ihrer Regierungsarbeit stellt. \n\nEinen Neuanfang kann es in Sachsen geben, wenn die \n\nStaatspartei CDU ihre Ignoranz gegen\u00fcber konstruktiven \n\nVorschl\u00e4gen der demokratischen Opposition aufgibt. \n\nEinen Neuanfang kann es in Sachsen geben, wenn eine \n\nMehrheit im Landtag endlich eine sozial verantwortliche \n\nPolitik f\u00fcr die im Land Sachsen lebenden Menschen \n\nmacht. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, h\u00f6ren Sie auf mit der Relativie-\n\nrung und packen Sie es mit an. \n\nVielen Dank. \n\n(Starker, anhaltender Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Kollege Gebhardt. Nun ergreift f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion Herr Kollege Kupfer das Wort. \n\nFrank Kupfer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich bin ein Sachse, und ich bin stolz \n\nauf dieses Land. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch bin stolz darauf, was wir gemeinsam in den letzten \n\n26 Jahren aufgebaut haben. Das lasse ich mir, meine \n\nDamen und Herren, von niemandem schlechtreden, auch \n\nnicht von Ihnen, Herr Gebhardt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch stelle mich vor die Sachsen, wenn sie pauschal verur-\n\nteilt oder beleidigt werden. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDas hat \u00fcberhaupt niemand gemacht! \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Zuh\u00f6ren!) \n\nIch tue das aber nicht blind, und ich tue das auch nicht \n\neinseitig. Die Bilder, die in den vergangenen Wochen \u00fcber \n\nden \u00c4ther gegangen sind, die Bilder aus Bautzen und \n\nauch aus Clausnitz, haben mich tief ersch\u00fcttert. Wenn \n\nMenschen, von blindem Hass und Intoleranz angetrieben, \n\nandere ganz gezielt in Angst und Schrecken versetzen und \n\nbewusst deren Unversehrtheit riskieren, dann ist das f\u00fcr \n\nmich an Verabscheuungsw\u00fcrdigkeit nicht zu \u00fcbertreffen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt  \n\nbei der AfD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDas, meine Damen und Herren, betrifft nicht nur frem-\n\ndenfeindlich motivierte Handlungen, sondern auch An-\n\ngriffe auf engagierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, auf Politi-\n\nker und kommunale Amtstr\u00e4ger. Das darf und das wird \n\nsich die Zivilgesellschaft nicht gefallen lassen. Diese \n\nLeute d\u00fcrfen nicht damit rechnen, dass ihre Taten ohne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2332 \n\nKonsequenzen f\u00fcr sie ausgehen. Ich kann Ihnen sagen, \n\ndass es eine l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung der Geschehnisse \n\ngeben wird. Diese Leute haben den Flei\u00df und die positi-\n\nven Eigenschaften der Sachsen in Misskredit gebracht \n\nund sie haben uns als Sachsen insgesamt einen B\u00e4ren-\n\ndienst erwiesen. Ihnen steht nicht zu, \u201eWir sind das \n\nVolk!\u201c zu rufen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen hier keine \n\nBelehrungen von au\u00dfen. Wir wissen selbst, was zu tun ist \n\nund wie wir handeln. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nIm Unterschied zu anderen besch\u00e4ftigen wir uns zuerst \n\nmit den Fakten und haben keine ideologischen Scheu-\n\nklappen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nLachen und Zwischenrufe bei den LINKEN) \n\nIn der am Freitag stattgefundenen Sitzung des Innenaus-\n\nschusses hat der Polizeieinsatz in Clausnitz zum Beispiel \n\neine vollkommen andere Bewertung erfahren, als dies \n\nvorher von einigen kommuniziert wurde. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na ja, Teile davon!) \n\nMeine Damen und Herren! Unser Land wurde wiederholt \n\ndurch gemeingef\u00e4hrliche Randalierer und P\u00f6bler in Verruf \n\ngebracht. Es tut schon weh, wenn knapp 26 Jahre nach der \n\ndeutschen Wiedervereinigung in einer Hamburger Zeitung \n\neine Deutschlandkarte ver\u00f6ffentlicht wird, auf der unser \n\nFreistaat Sachsen in brauner Farbe dargestellt und als \n\nSchandfleck bezeichnet wird. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDas ist nicht Sachsen! \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der AfD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Interner Wortwechsel von \n\nAbgeordneten der CDU und der LINKEN) \n\nDas haben unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht verdient. \n\nAlle Anstrengungen und Erfolge des Wiederaufbaus und \n\nder Entwicklung unseres Landes wurden durch solche \n\nunertr\u00e4glichen Aktionen von Brandstiftern und P\u00f6blern in \n\nden Schatten gestellt. \n\nJa, meine Damen und Herren, wir haben ein Problem mit \n\nRechtsextremismus. Der Ministerpr\u00e4sident hat es gesagt, \n\nauch vorige Woche im Bundesrat. Aber es ist nicht nach-\n\nvollziehbar, wenn von bestimmten politischen Str\u00f6mun-\n\ngen dieses Problem instrumentalisiert wird, nur um unsere \n\nerfolgreiche Politik der vergangenen 26 Jahre zu diskredi-\n\ntieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nDie s\u00e4chsische Union hat seit jeher mit allen Mitteln des \n\nRechtsstaates auf Rechtsextremismus hart und deutlich \n\nreagiert. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Wie denn? Wo denn?) \n\n\u2013 Ich sage es Ihnen gleich, Herr Bartl. \n\nBereits nach den ersten Ausschreitungen in Hoyerswerda \n\nhaben wir die \u201eSoko Rex\u201c bei der s\u00e4chsischen Polizei \n\ngegr\u00fcndet. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nUnd wieder heruntergefahren!) \n\n2012 wurde das Operative Abwehrzentrum (OAZ) instal-\n\nliert. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nWas war dazwischen?) \n\nIm vergangenen Jahr, im Jahr 2015, haben wir als CDU \n\ndaf\u00fcr gesorgt, dass bei der Integrierten Ermittlungseinheit \n\ndes Justizministeriums (INES) ein Sonderdezernat Poli-\n\ntisch motivierte Kriminalit\u00e4t geschaffen wurde. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt h\u00f6ren Sie genau zu: Das \n\nOAZ ist das robuste Instrument eines starken Staates \n\ngegen den Rechtsextremismus. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nEs funktioniert sehr wohl. Bis Anfang 2015 wurden \n\ninsgesamt 279 Ermittlungsverfahren gegen rechtsextre-\n\nmistische Gewalt- und Straftaten eingeleitet. Es gab 631 \n\nBeschuldigte. Die Aufkl\u00e4rungsquote lag bei 73,1 %. Das \n\nist ein Erfolg. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWir, meine Damen und Herren, setzen auf dieses Instru-\n\nment, und wir haben vollstes Vertrauen in die Arbeit \n\nunserer Polizistinnen und Polizisten im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD \n\n \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nGegen Rechtsextremismus hilft eine starke b\u00fcrgerliche \n\nZivilgesellschaft, und gegen Rechtsextremismus hilft eine \n\nklare und eine verst\u00e4ndliche Politik. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nBravo! Jetzt hat er es!) \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir seit 1999 bundesweit einmalig \n\nund kontinuierlich das Ehrenamt mit dem F\u00f6rderpro-\n\ngramm \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nGerade erst wurde im S\u00e4chsischen Landtag die Erh\u00f6hung \n\nder Ehrenamtspauschale beschlossen. Auch das ist ein \n\nTeil der Strategie, Extremisten den N\u00e4hrboden zu entzie-\n\nhen. \n\nVon einer Verharmlosung des Problems in Sachsen, von \n\nlandesweiter Fremdenfeindlichkeit und einer Normalit\u00e4t \n\ndes Extremismus kann \u00fcberhaupt keine Rede sein. Dage-\n\ngen wehre ich mich ausdr\u00fccklich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2333 \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWer so etwas pauschal in die \u00d6ffentlichkeit tr\u00e4gt, sch\u00fcrt \n\nbewusst Politikverdrossenheit und Vorurteile. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWir, meine Damen und Herren, setzen nicht nur auf harte \n\nund konsequente Umsetzung von Recht und Gesetz, \n\nsondern wir f\u00f6rdern auch eine starke b\u00fcrgerliche Zivilge-\n\nsellschaft. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nGlauben Sie das wirklich?) \n\nZu einer gut funktionierenden Demokratie geh\u00f6rt es nicht \n\nnur, sich auf die Rechte zu berufen, sondern sich auch den \n\nPflichten zu stellen. Wir treten f\u00fcr einen pr\u00e4ventiven \n\nstarken Staat ein, in dem Recht, Ordnung und innere \n\nSicherheit ein hohes Gut sind. Dabei ist uns bewusst, dass \n\ndie Kommunikation mit der Bev\u00f6lkerung noch mehr \n\nverst\u00e4rkt werden muss. Aber nicht so, wie Sie, Herr \n\nGebhardt, uns das vorschlagen, nach dem Motto: Erzie-\n\nhung der Bev\u00f6lkerung zu allseits gebildeten sozialisti-\n\nschen Pers\u00f6nlichkeiten. Dar\u00fcber sind wir n\u00e4mlich hinweg. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Gut gelernt!) \n\nJeder in unserer Gesellschaft \u2013 ob im kleinen oder eher im \n\ngro\u00dfen \u00f6ffentlichen Rahmen \u2013 hat dabei seine Verantwor-\n\ntung zu tragen. \n\nDie Bewertung von Geschehnissen besonders auch durch \n\nuns Politiker \u2013 dabei ist es egal, welcher Couleur \u2013 pr\u00e4gt \n\nganz entscheidend das Meinungsbild jedes Einzelnen, \n\nauch \u00fcber die Landesgrenzen hinaus. Wer hier versucht, \n\nideologisches Kapital zu gewinnen, und ein Problem f\u00fcr \n\nseine Propaganda instrumentalisiert, der erzeugt nichts \n\nanderes als Vorurteile gegen\u00fcber dem Freistaat Sachsen. \n\nDas wird dem gr\u00f6\u00dften Teil der aufrechten und anst\u00e4ndi-\n\ngen vier Millionen B\u00fcrger in Sachsen nicht gerecht. \n\nEine pauschale Medienschelte halte ich f\u00fcr unangemes-\n\nsen. Aber schon im Fall der Ereignisse in K\u00f6ln \u2013 \u2013 \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: L\u00fcgenpresse! \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Pinocchio!) \n\n\u2013 Wenn das Ihr Vokabular ist, meines ist es nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSchon im Fall der Ereignisse in K\u00f6ln in der Silvesternacht \n\nhat sich gezeigt, dass die Berichterstattung der \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Fernsehsender wenig mit der Realit\u00e4t zu tun \n\nhatte. H\u00e4ufig war nur die pers\u00f6nliche \u00dcberzeugung der \n\nAutoren Ma\u00dfstab der Berichterstattung. Diese Erfahrung \n\nmusste in den letzten Tagen auch unser Ministerpr\u00e4sident \n\nschmerzlich machen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDer musste aus Sachsen raus!) \n\nSie k\u00f6nnen sich gern noch einmal die Interviews ansehen, \n\ndie am Sonntag und am Montag mit ihm gef\u00fchrt wurden. \n\n(Zwischenruf von den LINKEN) \n\nGerade im Umgang mit \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Es kommt auch ein bisschen auf die Fragestellung an \n\nund auf den Respekt vor dem, den man befragt. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU) \n\nAber, dass Sie keinen Respekt haben, ist mir schon klar. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade im Umgang mit der \n\nFl\u00fcchtlingsfrage sollten wir alle, Politiker und Journalis-\n\nten, sehr sensibel und differenziert auf die Stimmungslage \n\nin der Bev\u00f6lkerung h\u00f6ren. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Pressefreiheit!) \n\nDa d\u00fcrfen keine \u00c4ngste entstehen oder diese gar gesch\u00fcrt \n\nwerden. Wenn wir ehrlich mit dem Thema umgehen \n\nwollen, und das tut die s\u00e4chsische Union, dann geh\u00f6rt es \n\nzur Wahrheit auch zu sagen, dass wir nur so viele Asyl-\n\nbewerber in unserem Land aufnehmen k\u00f6nnen, wie unsere \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden verkraften. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas m\u00fcssen die B\u00fcrgermeister  \n\nunterschreiben, die noch gar keine haben!) \n\nDas ist nicht unerheblich, meine Damen und Herren, um \n\ndie Akzeptanz f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingspolitik in der Bev\u00f6lke-\n\nrung zu erhalten. Deshalb m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, wie \n\ndie Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me einzud\u00e4mmen sind. Dazu brauchen \n\nwir klare Ma\u00dfgaben, Ma\u00dfnahmen und Strukturen, die die \n\nPolitik auf allen Ebenen vereinbaren muss. Jeder, der zu \n\nuns kommt, muss sachgerecht und anst\u00e4ndig behandelt \n\nwerden, egal, ob er bleiben darf oder nicht. Das geht nur, \n\nwenn die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me die Allgemeinheit nicht \n\n\u00fcberfordern. Hier unterst\u00fctze ich auch voll und ganz den \n\nKurs der bayerischen CSU und deren Position, \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Aha!) \n\ndass, sofern die internationalen Schritte in dieser Frage \n\nnicht gelingen, nationale L\u00f6sungen erforderlich sein \n\nm\u00fcssen, und zwar zeitnah. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nIch halte nichts von einer Schelte gegen\u00fcber den Be-\n\nschl\u00fcssen der Balkankonferenz und dem Standpunkt der \n\n\u00f6sterreichischen Regierung in der Fl\u00fcchtlingsfrage. Und \n\nauch dazu stehe ich: Nationale Interessen m\u00fcssen gewahrt \n\nwerden d\u00fcrfen, und das erst recht, wenn sich abzeichnet, \n\ndass ein Land \u00fcberfordert wird mit den Aufgaben bei der \n\nAufnahme von Fl\u00fcchtlingen, auch wenn es zeitweise dazu \n\nf\u00fchrt, dass nur eine geringe Zahl von Asylbewerbern, die \n\nsich ausweisen k\u00f6nnen, die Grenze \u00fcbertreten darf. \n\nWir hatten am letzten Wochenende eine Konferenz der \n\nCDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden in Br\u00fcssel. Wir haben \n\nunter anderem mit Jean-Claude Juncker \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2334 \n\n\u00fcber die Fl\u00fcchtlingspolitik der Europ\u00e4ischen Union \n\ngesprochen und es hat sich abgezeichnet, dass es eine \n\nschnelle L\u00f6sung in der Fl\u00fcchtlingsfrage europaweit nicht \n\ngeben wird. Wir wollen, meine Damen und Herren, vor \n\nallem eines: dass Integration gelingt. Das hei\u00dft f\u00fcr mich \n\naber F\u00f6rdern und Fordern mit dem Ziel der vollen In-\n\ntegration der Asylbewerber in unsere Gesellschaft, und \n\nzwar so, wie wir die Gesellschaft verstehen. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das gern anders sehen. \n\nWas wir nicht wollen, meine Damen und Herren, \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Nur keine \n\nVer\u00e4nderung! Nur keine Ver\u00e4nderung!) \n\nWas wir nicht wollen, sind Parallelgesellschaften. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nUnruhe bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte nicht, ihr Schreih\u00e4lse, dass es in s\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dten \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nso genannte No-go-Areas gibt, wo sich niemand mehr \n\nhineintraut, weder die Zivilgesellschaft noch die Polizei. \n\nDas hat mit Integration nichts, aber auch gar nichts zu tun. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und der AfD \u2013 \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nZur Integration braucht es eine klare Definition und klare \n\nKriterien f\u00fcr ein Integrationspaket. Wir werden dieses \n\nIntegrationspakt im Freistaat Sachsen erarbeiten, ein \n\nKonzept liegt vor. Es ist uns wichtig, dass die Landkreise \n\nihre Kompetenzen b\u00fcndeln und st\u00e4rken und dass die \n\nVerantwortung vor Ort zur Koordinierung von Integrati-\n\nonsma\u00dfnahmen bedarfsgerecht ausgesteuert wird. Wie \n\nIntegration gelingen kann, zeigen viele Beispiele in \n\nSachsen. K\u00fcrzlich in den Medien erschienen war Wieder-\n\nau, wo es anf\u00e4nglich Bedenken gab und jetzt die Asylbe-\n\nwerber eben nicht mehr aus Wiederau rausm\u00fcssen, son-\n\ndern bleiben sollen. Integration kann also gelingen und sie \n\ngelingt auch. \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden neben dem \n\nIntegrationspaket das Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \n\nauf den Pr\u00fcfstand stellen. Ich darf daran erinnern, dass die \n\nRegierungskoalition von SPD und CDU in der Legisla-\n\nturperiode von 2004 bis 2009 dieses Programm ins Leben \n\ngerufen hat. Wir haben dieses Programm auch j\u00e4hrlich, \n\nzumindest in Abst\u00e4nden, mit h\u00f6heren Mitteln ausgestattet. \n\nWir haben dies damals installiert, um ein Zeichen gegen \n\nden Einzug der NPD in den Landtag zu setzen. Und heute \n\nm\u00fcssen wir genau hinschauen, ob sich dieses Programm \n\nbew\u00e4hrt hat oder ob es einer Anpassung bedarf. Hier will \n\ndie CDU gern ihre Vorstellungen einbringen und pr\u00fcfen, \n\nob die gef\u00f6rderte Klientel den Zielen des Programms \n\nnoch entspricht und ob der \u00dcberarbeitung von Kriterien \n\nund der Qualit\u00e4t von Projekten einer m\u00f6glichen Aufsto-\n\nckung der finanziellen Ausstattung eher der Vorrang \n\ngegeben werden sollte. \n\nIn den anstehenden Haushaltsverhandlungen steht die \n\npersonelle Ausstattung der Polizei auf einem der vorderen \n\nPl\u00e4tze der Priorit\u00e4tenliste. Zurzeit diskutieren wir dar\u00fcber, \n\n1 000 Polizeistellen zur St\u00e4rkung der inneren Sicherheit \n\nzus\u00e4tzlich zu schaffen. Das ist wichtig und daran h\u00e4lt sich \n\ndie CDU. Die Stellen sollten allerdings nicht irgendwo, \n\nsondern genau dort entstehen, wo sie effektiv gebraucht \n\nwerden. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass wir eine neue \n\nAbteilung mit bis zu jeweils drei Hundertschaften in \n\nDresden, Leipzig und Chemnitz installieren sowie eine \n\ntechnische Einheit in Leipzig, also ganz konkret eine \n\nUnterst\u00fctzung in den drei Regierungsbezirken Dresden, \n\nChemnitz und Leipzig. \n\nDes Weiteren sollten die Stellen zur St\u00e4rkung der Struktu-\n\nren mit B\u00fcrgerpolizei in den Gemeinden und Stadtteilen \n\nder Kriminalpolizeiinspektionen in den Polizeidirektionen \n\nund -revieren und der Schutzpolizei in den Fl\u00e4chenrevie-\n\nren eingesetzt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Abschlie\u00dfend \n\nm\u00f6chte ich an Sie alle appellieren, sich am b\u00fcrgerschaftli-\n\nchen Engagement und an den politischen Initiativen zu \n\nbeteiligen und aktiv einzubringen. Nur so, meine Damen \n\nund Herren, k\u00f6nnen wir erreichen, dass die Demokratie, \n\ndass der Staat stark bleibt und unsere pluralistische \n\nGesellschaft auch in Zukunft eine Heimat in Sachsen hat. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach gerade Kollege Kupfer. Jetzt spricht f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Panter. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \u201eIch habe nie \n\nHass, Abneigung, Hetze oder so was erlebt. Und dann bin \n\nich in meinem eigenen Land und muss in solche hasser-\n\nf\u00fcllten Gesichter blicken: in meinem Land. Dieses Bild \n\ndieser K\u00f6pfe \u2013 man hat gar keine K\u00f6rper mehr gesehen \u2013  \n\ngehen mir nicht mehr aus dem Kopf.\u201c Das, meine Damen \n\nund Herren, sind nicht meine Worte, sondern die Worte \n\nvon Wolfram Fischer, einem ehrenamtlichen Helfer, der \n\nmit den Fl\u00fcchtlingen im Bus in Clausnitz sa\u00df. \n\nEr war dort, er war mittendrin. Wir alle hier haben nur die \n\nBilder gesehen. Ich meine, unertr\u00e4gliche Bilder aus \n\nClausnitz. Es waren Bilder eines Mobs, der hasserf\u00fcllte \n\nParolen skandiert hat, Bilder von Menschen, die Angst um \n\nihr Leben hatten, in Sachsen im Jahr 2016. \n\nJa, Sachsen hat in den letzten 25, 26 Jahren seit der \n\nEinheit sehr viel erreicht: den Wiederaufbau des Landes, \n\ndie wirtschaftliche Entwicklung. Ich sage ganz klar: Die \n\nMenschen hier k\u00f6nnen stolz auf das Erreichte sein. \n\nTrotzdem l\u00e4uft etwas falsch in diesem Land. \n\nWenn es hoff\u00e4hig wird, dass Woche f\u00fcr Woche hasserf\u00fcll-\n\nte Parolen und Drohungen von sogenannten besorgten \n\nB\u00fcrgern skandiert werden, wenn es schreckliche Normali-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2335 \n\nt\u00e4t wird, dass H\u00e4user brennen, weil Fl\u00fcchtlinge einziehen \n\nsollen, wenn Sachsen absoluter Spitzenreiter bei rechter \n\nGewalt ist oder, ganz konkret, wenn ein elfj\u00e4hriger Junge \n\nin Limbach auf dem Weg zur Turnhalle von zwei M\u00e4n-\n\nnern verpr\u00fcgelt wird, nur weil er Syrer ist, dann k\u00f6nnen \n\nwir das nicht nur als Randnotiz zur Kenntnis nehmen. \n\nDann haben wir ein gesellschaftliches Problem in diesem \n\nLand. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch meine, die hervorragenden wirtschaftlichen Kennzif-\n\nfern k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen: In unserem \n\nFreistaat mangelt es mancherorts an moralischen Kennzif-\n\nfern. Wenn der Bautzener Oberb\u00fcrgermeister Alexander \n\nAhrens sagt, es muss in der Vergangenheit einiges schief-\n\ngelaufen sein, dann kann ich ihm nur beipflichten. Er \n\nmeint, dass in der Vergangenheit viel zu lange relativiert \n\nwurde, dass den geistigen Brandstiftern nicht entschieden \n\ngenug entgegengetreten wurde. Wenn der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent sagt, wir haben ein Problem mit Rassismus und \n\nFremdenfeindlichkeit, dann hat er recht. Mag sein, dass \n\neinige das gern fr\u00fcher geh\u00f6rt h\u00e4tten, aber das \u00e4ndert \n\nnichts an der Richtigkeit der Aussage. \n\nIch m\u00f6chte auch nicht dar\u00fcber diskutieren, ob wir uns \n\nBelehrungen anh\u00f6ren m\u00fcssen oder nicht, sondern ich \n\nw\u00fcrde mir grunds\u00e4tzlich etwas mehr Demut w\u00fcnschen. \n\nDenn wir, die Politikerinnen und Politiker im Freistaat \n\nSachsen, haben eine ganz besondere Verantwortung f\u00fcr \n\ndas, was in Sachsen passiert. Diese Verantwortung be-\n\nginnt mit der Sprache. Da schaue ich hier auch nach ganz \n\nrechts. Denn Sprache kann ernst nehmen oder sie kann \n\nrelativieren. Sprache kann sachlich sein oder sie kann \n\nauch mit dem Feuer spielen. Sprache kann Sorgen d\u00e4mp-\n\nfen oder Wut anheizen. \n\nJa, wir m\u00fcssen die Sorgen und N\u00f6te der Menschen ernst \n\nnehmen. Wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber sprechen. Wir m\u00fcssen \n\nals Politikerinnen und Politiker aufpassen, dass wir \n\nMenschen nicht in eine Ecke stellen, nur weil sie viel-\n\nleicht nicht ganz so ausgewogen oder teilweise intellektu-\n\nell sprechen wie Politiker. Trotzdem bin ich der festen \n\n\u00dcberzeugung: Der Ton macht die Musik. Dieses Ver-\n\nst\u00e4ndnis hat auch Grenzen. \n\nWer Sorgen in angemessener Form \u00e4u\u00dfert, der muss ernst \n\ngenommen werden. Wer nur vorgibt, Sorgen zu haben, \n\naber Andersdenkende und Fl\u00fcchtlinge niederbr\u00fcllt, dem \n\nm\u00fcssen wir klar sagen: Hier ist die Grenze erreicht, und \n\ndas ist auch nicht verhandelbar! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nNat\u00fcrlich gibt es ein Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung. \n\nAber es gibt kein Recht auf Beleidigung, Beschimpfung \n\noder Bedrohung. Das m\u00f6chte ich hier ganz klar sagen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch habe \u00fcber unsere Verantwortung gesprochen. Dazu \n\ngeh\u00f6rt auch, sich einzugestehen, dass wir in diesem \n\nHohen Haus schon oft \u00fcber Rassismus, Fremdenfeind-\n\nlichkeit und rechtsextreme Gewalt gesprochen haben. Im \n\nErgebnis ist die Situation heute aber nicht wirklich besser \n\ngeworden. Da m\u00f6chte ich sagen: Es besch\u00e4mt mich. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat auch davon gesprochen, dass \n\neinige die Zeichen der Zeit vielleicht nicht ernst genug \n\ngenommen haben. Es war teilweise auch so nach Heiden-\n\nau und nach Freital. Und jetzt Clausnitz und Bautzen. Wir \n\nstehen wieder im Fokus der \u00d6ffentlichkeit, diesmal sogar \n\nim Fokus der Welt\u00f6ffentlichkeit. Nat\u00fcrlich ist es nicht so, \n\ndass in der Vergangenheit nichts getan worden w\u00e4re. Es \n\nwurde einiges getan. Das ist auch schon angesprochen \n\nworden. Nur offensichtlich war das nicht genug. \n\nVon uns hier wird erwartet, dass wir jetzt handeln. Des-\n\nhalb sitzen wir auch heute hier in dieser Sondersitzung \n\nzusammen. Klar ist aber schon jetzt, egal, was wir kurz-\n\nfristig tun: Es wird nicht verhindern, dass es wom\u00f6glich \n\nwieder Brandanschl\u00e4ge gibt. Es wird nicht den n\u00e4chsten \n\n\u00dcberfall verhindern. Die Statistik fremdenfeindlicher \n\nGewalt in Sachsen wird wahrscheinlich weiter wachsen. \n\nMa\u00dfnahmen, die wir jetzt ergreifen, werden wahrschein-\n\nlich erst mittelfristig sp\u00fcrbar. Aber genau deshalb m\u00fcssen \n\nwir jetzt handeln, genau jetzt, um uns nicht in Zukunft \n\nfragen lassen zu m\u00fcssen, was wir getan haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb muss es um konkrete Ma\u00dfnahmen gehen, nicht \n\nnur Ank\u00fcndigungen, sondern ganz konkrete Ma\u00dfnahmen. \n\nEs ist notwendig, dass wir als politische Verantwortungs-\n\ntr\u00e4ger klare Zeichen setzen, dass wir als Staat handlungs-\n\nf\u00e4hig sind, dass unser Staat f\u00fcr Sicherheit und sozialen \n\nFrieden sorgen kann, dass unserem Staat an der Bildung \n\nund auch an der Herzensbildung seiner B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger gelegen ist und dass unser Staat eine starke integ-\n\nrative und demokratische Gesellschaft braucht, die ihn \n\ntr\u00e4gt. Deshalb sage ich: Zeichen zu setzen hei\u00dft reden und \n\nhandeln! \n\nWir fordern deshalb, dass der Staat gest\u00e4rkt wird, dass \n\nIntegration endlich beginnt, dass politische Bildung \n\nausgebaut wird und dass die Zivilgesellschaft st\u00e4rker \n\nunterst\u00fctzt wird. In all diesen Bereichen haben wir ganz \n\nkonkrete Vorschl\u00e4ge. Ich m\u00f6chte nur einige Beispiele \n\nherausgreifen. Wenn wir sagen, dass wir den Staat und die \n\nDemokratie, die Gesellschaft st\u00e4rken wollen, dann muss \n\nin Sachsen endlich Schluss sein mit Staatsabbau. Dann \n\nk\u00f6nnen wir nicht l\u00e4nger den Sozialstaat schw\u00e4chen. Dann \n\nk\u00f6nnen wir nicht Personal bei der Polizei abbauen, im \n\nBildungssystem den Personalmangel verwalten oder \n\nPersonaleinsparung in der Verwaltung propagieren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir Integration endlich beginnen wollen, dann \n\nm\u00fcssen wir das Ma\u00dfnahmenpaket \u201eIntegration jetzt\u201c \n\nverabschieden und ordentlich finanzieren, damit vor allem \n\nPetra K\u00f6pping und Markus Ulbig bei der Erstaufnahme \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2336 \n\nund bei der Integration endlich die richtigen Vorausset-\n\nzungen bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWenn wir Bildung als wichtigen Baustein f\u00fcr die Zukunft \n\nunseres Landes begreifen, dann m\u00fcssen wir unsere Lehr-\n\npl\u00e4ne \u00fcberarbeiten. Wir m\u00fcssen uns st\u00e4rker auf die An-\n\nwendbarkeit und die Lernkompetenz konzentrieren. Wir \n\nm\u00fcssen die ethischen, politischen und kulturellen Bil-\n\ndungsaspekte st\u00e4rken. \n\nWenn wir unsere Zivilgesellschaft unterst\u00fctzen wollen, \n\ndann m\u00fcssen wir die Multiplikatorinnen und Multiplika-\n\ntoren in Vereinen, im Sport, bei der Feuerwehr, in den \n\nKirchen st\u00e4rker unterst\u00fctzen, zum Beispiel durch eine \n\neigene Landesinitiative. \n\nDiese Vorschl\u00e4ge, aber auch noch viele mehr, haben wir \n\nals Sozialdemokraten, und wir werden sie zur Diskussion \n\nstellen. Nat\u00fcrlich haben wir f\u00fcr uns nicht die Weisheit \n\ngepachtet. Wir sind auch nicht der Meinung, dass alle \n\nVorschl\u00e4ge umgesetzt werden m\u00fcssen. Es gibt keinen \n\nAnspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit. Es gibt vielleicht auch noch \n\nweitere Ideen. Wir wollen aber m\u00f6glichst viele Vorschl\u00e4-\n\nge umsetzen, und zwar f\u00fcr alle S\u00e4chsinnen und Sachsen. \n\nDenn es geht hier beileibe nicht nur um Fl\u00fcchtlingspoli-\n\ntik, das m\u00f6chte ich ganz klar sagen. Es geht um alle \n\nMenschen in diesem Land. Es geht um ein lebenswertes \n\nSachsen f\u00fcr alle. \n\nAber wichtig ist uns: Dem Reden muss ein Handeln \n\nfolgen. Oder lassen Sie es mich anders sagen: Wir alle \n\nwerden in zehn, 20 Jahren gefragt werden, was wir in \n\ndieser schwierigen Situation f\u00fcr Sachsen getan haben. \n\nWas haben wir getan, um den Rassismus in unserem Land \n\nzu bek\u00e4mpfen? Was haben wir getan, um allen Menschen \n\nein w\u00fcrdiges Leben zu erm\u00f6glichen? Was haben wir \n\ngetan, um das Vertrauen in die Demokratie zu st\u00e4rken? \n\nIn dieser Situation ist Nichtstun keine Option. Wir in \n\ndiesem Raum werden uns alle messen lassen m\u00fcssen, was \n\nwir getan und was wir unterlassen haben. Deshalb sage \n\nich ganz klar: Wir werden in dieser Koalition gemeinsam \n\nhandeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade \n\nKollegen Panter f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht zu uns \n\nHerr Kollege Urban f\u00fcr die AfD. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete! Lassen Sie mich gleich zu Beginn in \n\naller Deutlichkeit sagen: Die j\u00fcngsten Vorkommnisse in \n\nBautzen und Clausnitz sind durch nichts zu entschuldigen. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir als AfD-Fraktion grunds\u00e4tzlich die \n\nEinberufung des Landtags f\u00fcr diese Sondersitzung. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nJetzt pl\u00f6tzlich!) \n\nDie kurze Frist hierf\u00fcr k\u00f6nnte man kritisieren, vor allem, \n\nweil diese Vorkommnisse nur Symptome von Problemen \n\nsind, die im Grunde schon lange in Sachsen schwelen. \n\nIn den letzten Tagen und Wochen ist besonders offensicht-\n\nlich geworden, dass es ein Weiter-so nicht geben darf. Wir \n\nhoffen, Sie stimmen mit uns darin \u00fcberein, dass wir \u00fcber \n\ndie bestehenden Probleme nicht nur reden, sondern dass \n\nwir sie auch l\u00f6sen m\u00fcssen. Um das zu schaffen, k\u00f6nnen \n\nRegierungserkl\u00e4rungen n\u00fctzlich sein. Sie m\u00fcssen dazu \n\naber unbedingt die Ursachen und nicht nur die Symptome \n\ndes Konflikts offen benennen. \n\nWir haben in der Vergangenheit viele Erkl\u00e4rungen und \n\nDebatten rund um das Thema Fl\u00fcchtlingskrise und die \n\ndamit verbundenen Themen Innere Sicherheit, B\u00fcrgerpro-\n\nteste und politisch motivierte Gewalt erlebt. Ge\u00e4ndert hat \n\nsich nichts; im Gegenteil: Die Situation hat sich sogar \n\nverschlimmert. \n\nNun pl\u00e4dieren Sie, Herr Tillich, f\u00fcr einen starken Staat \n\nund f\u00fcr aktive B\u00fcrger, daf\u00fcr, dass unsere gemeinsamen \n\nWerte verteidigt und Radikalisierung bek\u00e4mpft werden \n\nsoll. Ihre Forderungen sind gr\u00f6\u00dftenteils selbstverst\u00e4ndlich \n\nund sie sind zu unterst\u00fctzen. \n\nSehr geehrter Herr Tillich, sehr geehrte Vertreter der \n\nStaatsregierung, sehr geehrte Abgeordnete der Regie-\n\nrungskoalition, wenn Sie von den B\u00fcrgern ernst genom-\n\nmen werden wollen, wenn Sie Radikalen, Rechtsradikalen \n\nund Linksradikalen den Boden entziehen wollen, dann \n\nm\u00fcssen Sie nicht nur reden, sondern auch handeln. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZu einem starken Staat oder besser zu einem durchset-\n\nzungsstarken Staat sagen auch wir Ja. Vor dem Hinter-\n\ngrund der Polizeireform 2020 und wenn man sich die \n\nBelastungssituation in vielen Gerichten und Justizvoll-\n\nzugsanstalten anschaut, k\u00f6nnte man allerdings meinen, \n\nder starke Staat sollte bis vor Kurzem abgeschafft werden, \n\nHerr Tillich. \n\nJetzt haben Sie Ihre Fehler aus der Vergangenheit zumin-\n\ndest hinsichtlich der Polizeireform erkannt. Dass die \n\nWachpolizei nach unserer Meinung nur die zweitbeste \n\nL\u00f6sung und zahlenm\u00e4\u00dfig unzureichend ist, das haben wir \n\nauch schon vorgetragen. \n\nEines wollen wir von der AfD ganz deutlich sagen: Der \n\nstarke Staat ist kein Selbstzweck. Er dient in erster Linie \n\ndazu, die Rechte der B\u00fcrger durchzusetzen und zu wah-\n\nren, und daf\u00fcr, Herr Tillich, muss Ihre Regierung auch \n\nausreichend Geld in die Hand nehmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch aktive B\u00fcrger begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. Wir \n\nerleben leider zu oft, dass Aktivit\u00e4t der B\u00fcrger nur so \n\nlange erw\u00fcnscht und akzeptiert ist, solange sie im Sinne \n\nder Regierung erfolgt. Aktive B\u00fcrger muss aber auch \n\nbedeuten, dass jede Form von friedlichen Protesten als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2337 \n\nTeil der politischen Kultur verstanden wird. Wie kann \n\nman friedliche Proteste besser ausdr\u00fccken als mit De-\n\nmonstrationen? \n\nHerr Tillich, die CDU hat die B\u00fcrger in Sachsen 25 Jahre \n\nlang daf\u00fcr gelobt, dass sie es waren, die vor allem mit \n\nfriedlichen Demonstrationen im Jahr 1989 die Wende \n\nerm\u00f6glicht haben. 25 Jahre lang hat man die B\u00fcrger zu \n\nRecht darin best\u00e4rkt, dass friedliche Demonstrationen \n\ngerade f\u00fcr den demokratischen Diskurs im Land wichtig \n\nsind. \n\nMan kann den B\u00fcrgern ihre Erfahrungen mit dem Sys-\n\ntemwechsel im Jahr 1989 und ihre Erfahrungen mit zwei \n\nverschiedenen Staatsformen auch nicht mehr wegnehmen. \n\nGerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern haben die Menschen \n\ngelernt, Regierungen und Politiker zu hinterfragen. Sie \n\nmussten mehrfach erleben, dass Freiheit gelebt und \n\nnotfalls erk\u00e4mpft werden muss, dass nicht alles einfach \n\nakzeptiert werden muss, was die Regierung als alternativ-\n\nlos pr\u00e4sentiert. Deshalb sind gerade in Sachsen und in den \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern die Proteste der B\u00fcrger besonders \n\nintensiv. Das ist keine Rechtfertigung f\u00fcr Gewalt oder f\u00fcr \n\nbrennende H\u00e4user. Es ist jedoch notwendig, die leidige \n\nDiffamierungsstrategie gegen alle Kritiker der Migrati-\n\nonspolitik zu beenden, die weder zu Gewalt aufrufen noch \n\nGewalttaten aus\u00fcben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nB\u00fcrger als Pack, Mischpoke, braune So\u00dfe oder Sachsen \n\ngar pauschal als braunen Schandfleck zu bezeichnen, das \n\nkann nur kontraproduktiv sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBestehende Kritik darf nicht unterdr\u00fcckt werden. Wenn \n\neine Partei wie die AfD Sprachrohr f\u00fcr kritische B\u00fcrger \n\nist, dann m\u00fcssen Sie dies im demokratischen Diskurs \n\naushalten, wenn Sie Demokratie ernst nehmen. \n\nV\u00f6llig verfehlt ist es, den \u00dcberbringer der kritischen \n\nBotschaft zu stigmatisieren. Das haben Sie und alle \n\nanderen Parteien jedoch bis jetzt getan. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Oh!) \n\nIm Grunde genommen ist eine Dialogverweigerung mit \n\nder AfD eine Dialogverweigerung mit einem Teil der \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerschaft. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Meinen Sie Schie\u00dfbefehl  \n\nan der Grenze oder was meinen Sie?) \n\nHerr Tillich, seien Sie doch ehrlich: Wenn Sie aktive \n\nB\u00fcrger wirklich wollen, dann binden Sie diese doch in die \n\nEntscheidungsprozesse ein, \u00fcber Volksabstimmungen. Sie \n\nm\u00fcssen sich dann in diesem Zusammenhang auch die \n\nFrage gefallen lassen, warum Ihre Partei, wie auch alle \n\nanderen Parteien hier im Landtag, unseren Antrag auf \n\nmehr direkte Demokratie abgelehnt haben. \n\n(Dirk Panter, SPD, und Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Weil er schlecht war! \u2013 Zuruf: Weil er \n\nkurz war! \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Kurz und pr\u00e4gnant) \n\nSie wollen unsere gemeinsamen Werte verteidigen. Herr \n\nTillich, keine Partei hat sich so sehr von den Werten \n\nentfernt, f\u00fcr die sie einmal stand, wie die CDU. Es kommt \n\nnicht darauf an, was Sie hier im Landtag als Lippenbe-\n\nkenntnis vorbringen; es kommt darauf an, was Sie tun, um \n\ndiese Werte in unserem Land tats\u00e4chlich zu verteidigen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nSchusswaffen an den Grenzen, oder was?!) \n\nSich gegen Gewalt auszusprechen, ist richtig, es ist aber \n\nauch einfach. Schwieriger ist es, die Ursachen f\u00fcr Gewalt \n\nzu benennen und zu bek\u00e4mpfen. Das ist Ihre eigentliche \n\nAufgabe. Das tun Sie aber nicht, indem Sie immer neue \n\nDemokratieinitiativen ausrufen, vorgebliche Demokratie-\n\nkonzerte finanzieren und Reden vor ausgesuchtem Publi-\n\nkum halten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEines ist f\u00fcr die Wertedebatte ganz entscheidend: Ge-\n\nmeinsame Werte k\u00f6nnen nur die B\u00fcrger selbst bestimmen. \n\nMit den Dialogforen waren und sind Sie auf einem guten \n\nWeg, Herr Tillich. Es darf dann aber nicht nur beim \n\nWortgepl\u00e4nkel bleiben. Die Erkenntnisse aus solchen \n\nForen m\u00fcssen auch im konkreten Regierungshandeln \n\nsichtbar werden. \n\nSchlussendlich soll die Radikalisierung bek\u00e4mpft werden. \n\nDas muss geschehen. Das fordert die AfD bereits seit \n\nMonaten. Wenn unsere Staatsregierung daf\u00fcr sorgt, dass \n\nwir einen starken Staat mit aktiven B\u00fcrgern haben, deren \n\nWerte tats\u00e4chlich verteidigt werden, dann ist das der beste \n\nKampf gegen eine Radikalisierung. \n\nDie Radikalisierung geschieht ja gerade deshalb, weil sich \n\nviele Menschen nicht mehr mitgenommen f\u00fchlen, weil sie \n\nerleben, wie der Staat nicht mehr willens oder nicht mehr \n\nin der Lage ist, unsere gemeinsamen Werte zu verteidi-\n\ngen. Das ist dann auch der N\u00e4hrboden f\u00fcr rechts- und \n\nlinksradikale Rattenf\u00e4nger. \n\nAuch die heutige Debatte macht einmal mehr deutlich: \n\nUnsere parlamentarische Demokratie steckt in einer \n\nernsten Krise. Durch ihr Handeln haben die Regierung \n\nund das Parlament bei einem betr\u00e4chtlichen Teil der \n\nB\u00fcrgerschaft das Vertrauen verspielt. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nSie sind Teil des Parlaments!) \n\nEin Gro\u00dfteil der B\u00fcrger sieht seine Interessen bei politi-\n\nschen Fragen nicht mehr vertreten. Bei der Asylpolitik \n\nsind laut Umfragen mehr als 70 % der B\u00fcrger mit der \n\naktuellen Politik nicht einverstanden. \n\nBetrachten Sie nur die Entwicklungen des letzten Jahres. \n\nKritische Stimmen haben vor einer Fl\u00fcchtlingswelle \n\ngewarnt. Diese Stimmen wurden von Politikern der \n\nRegierungsparteien und von Rot-Gr\u00fcn als Schwarzmaler \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2338 \n\nund sogar als Fremdenfeinde bezeichnet. Kurze Zeit \n\nsp\u00e4ter hat auch diese Regierung von einer Fl\u00fcchtlingswel-\n\nle gesprochen. \n\nKritische Stimmen haben angemahnt, dass eine gro\u00dfe \n\nAnzahl der Zuwanderer eben nicht aus Kriegsgebieten \n\nund dass vor allem junge M\u00e4nner zu uns kommen, dass \n\ndie wirklich Schutzbed\u00fcrftigen hingegen meist zur\u00fcck-\n\nbleiben. Das wurde von Politikern der Regierungsparteien \n\nund von Rot-Gr\u00fcn ebenfalls als v\u00f6llig \u00fcbertrieben und \n\npopulistisch abgetan. Kurze Zeit sp\u00e4ter haben offizielle \n\nZahlen genau diese Prognose best\u00e4tigt. \n\nAufgrund der sich anbahnenden Masseneinwanderung hat \n\ndie AfD mehr Mitarbeiter f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Migrati-\n\non und Fl\u00fcchtlinge und mehr Richterstellen gefordert. \n\nDaf\u00fcr wurde die AfD von Politikern der Regierungspar-\n\nteien wiederum als fremdenfeindlich und populistisch \n\nbezeichnet. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Weil Sie es sind!) \n\nDie CDU lehnte unsere Forderungen in fast schon arro-\n\nganter Form ab, um sie einige Monate sp\u00e4ter selbst \n\neinzubringen und sogar zu \u00fcbertreffen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von den LINKEN: \n\nDas spricht nicht f\u00fcr die CDU!) \n\nKritische Stimmen, so auch aus der AfD, wiesen fr\u00fchzei-\n\ntig darauf hin, dass man die Pegida-Demonstranten ernst \n\nnehmen m\u00fcsse und es einfach nicht richtig sei, die Teil-\n\nnehmer dieser Demonstrationen pauschal als Fremden-\n\nfeinde und Rassisten abzustempeln. Im Ergebnis wurden \n\ndie Kritiker von Politikern der Regierungsparteien eben-\n\nfalls als Fremdenfeinde und Rassisten abgestempelt. \n\nInzwischen liegen mehrere Gutachten vor, so auch von \n\nIhrem Parteifreund Herrn Prof. Patzelt, die best\u00e4tigen, \n\ndass der \u00fcbergro\u00dfe Teil der Demonstrationsteilnehmer \n\ntats\u00e4chlich lediglich zornige und unzufriedene B\u00fcrger \n\nsind und eben nicht Rechtsradikale oder Rassisten. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nDer hat doch keine Ahnung!) \n\nDie Liste dieser offensichtlichen Widerspr\u00fcche k\u00f6nnte \n\nhier noch lange fortgesetzt werden. Die Kluft zwischen \n\ndem Willen der B\u00fcrger und ihrer Lebenswirklichkeit auf \n\nder einen Seite und der von den Parteien vertretenen \n\nPolitik und dem Regierungshandeln auf der anderen Seite \n\nist heute so gro\u00df, dass viele an der Funktionsf\u00e4higkeit \n\nunserer parlamentarischen Demokratie zu zweifeln \n\nbeginnen. \n\nViele Menschen haben inzwischen sogar den Glauben an \n\nunsere demokratischen Strukturen verloren. Wenn nur \n\nnoch 60 % der Bev\u00f6lkerung zu Wahlen gehen, bedeutet \n\ndas im Umkehrschluss, dass 40 % der Bev\u00f6lkerung die \n\nParteiendemokratie f\u00fcr nicht funktionsf\u00e4hig halten, um \n\nihre Interessen und Zukunftsw\u00fcnsche wirklich einzubrin-\n\ngen. Um diese 40 % m\u00fcssen wir uns ernsthaft Gedanken \n\nmachen, nicht um die politisch aktiven B\u00fcrger, die ihren \n\nfriedlichen Protest auf die Stra\u00dfe tragen. Die Demonstran-\n\nten glauben noch an die Funktionsf\u00e4higkeit unserer \n\nDemokratie. Viele Nichtw\u00e4hler tun das inzwischen nicht \n\nmehr. \n\nDeshalb kann die Forderung doch nur sein: St\u00e4rken wir \n\ndie Instrumente unserer Demokratie! Zeigen Sie, dass \n\ndiese Instrumente noch arbeitsf\u00e4hig sind, dass die B\u00fcrger \n\n\u00fcber die Parteien in den Parlamenten und auch \u00fcber \n\nVolksentscheide Einfluss nehmen k\u00f6nnen und dass ihre \n\nStimmen nicht verloren sind! Machen Sie das Parlament \n\nwieder zu einem Platz, an dem sachlich \u00fcber politische \n\nInhalte debattiert wird! H\u00f6ren Sie auf, vordergr\u00fcndig \n\nParteipolitik zu betreiben! Diskutieren Sie sachlich \u00fcber \n\nAntr\u00e4ge der Opposition, egal ob von den LINKEN, der \n\nAfD oder den GR\u00dcNEN! Wir alle vertreten einen Teil der \n\nB\u00fcrger, die AfD in Sachsen-Anhalt hoffentlich bald 20 %. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDiese B\u00fcrger d\u00fcrfen zu Recht erwarten, dass ihre Interes-\n\nsen im Parlament besprochen werden und dass man diese \n\nB\u00fcrgerinteressen aus parteitaktischen Gr\u00fcnden nicht \n\nbeiseite wischt. St\u00e4rken Sie die direkte Demokratie! \n\nVereinfachen Sie die Bedingungen f\u00fcr Volksbegehren! \n\nF\u00fchren Sie B\u00fcrgerbefragungen durch und lassen Sie die \n\nErgebnisse in Ihr Regierungshandeln einflie\u00dfen! Treffen \n\nSie keine grunds\u00e4tzlichen Entscheidungen, die das gesam-\n\nte gesellschaftliche Leben ver\u00e4ndern, ohne die Bev\u00f6lke-\n\nrung dazu gefragt zu haben! \n\nNur wenn die Politik selbst an die Demokratie glaubt, nur \n\nwenn die Politik bereit ist, den B\u00fcrger als gleichwertigem \n\nPartner auf Augenh\u00f6he zu begegnen, nur wenn die Politik \n\nkeine Angst vor kritischen Stimmen aus einer aufgekl\u00e4r-\n\nten und m\u00fcndigen B\u00fcrgerschaft hat, nur dann k\u00f6nnen wir \n\nall die Politikverdrossenen zur\u00fcckgewinnen und davon \n\n\u00fcberzeugen, dass man der Hetze von Radikalen aus allen \n\npolitischen Lagern nicht folgen darf und dass unsere \n\nparlamentarische Demokratie immer noch die beste \n\nStaatsform ist, die Deutschland jemals hatte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Urban f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt spricht Herr Kollege Zschocke f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Urban, Sie sind nicht \n\nnur Sprachrohr kritischer B\u00fcrger, sondern Sie spalten die \n\nGesellschaft aktiv; das will ich so deutlich sagen. Ihre \n\nPolitik l\u00e4sst sich am Ende nur mit Stacheldraht und \n\nSchie\u00dfbefehl umsetzen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Sie erz\u00e4hlen ein Zeug!) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sachsen \n\nbefindet sich in einer gef\u00e4hrlichen Krise. Wir sind bereit, \n\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen, gemeinsam mit der \n\nZivilgesellschaft, gemeinsam mit den anderen demokrati-\n\nschen Parteien, damit unser Bundesland wieder aus dieser \n\nKrise herausfindet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2339 \n\nEs geht nicht darum, eine \u00fcberforderte Regierungsspitze \n\nsturmreif zu schie\u00dfen. Es geht darum, vor allem Wege zu \n\nfinden, dass Menschen k\u00fcnftig vor Angriffen gesch\u00fctzt \n\nwerden, dass konsequent gegen fremdenfeindliche Hetzer \n\nund Gewaltt\u00e4ter vorgegangen wird und dass die komple-\n\nxen Probleme bei der Aufnahme und Integration der \n\nFl\u00fcchtlinge gel\u00f6st werden. \n\nSachsen braucht dringend einen funktionsf\u00e4higen Rechts-\n\nstaat und eine neue demokratische Kultur in der Zusam-\n\nmenarbeit. Das ist unser konstruktives Motiv, und deshalb \n\nhaben wir diese Sondersitzung beantragt, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDoch anstatt die ausgereichte Hand zu nehmen, wirft uns \n\ndie CDU vor, dass es uns ja gar nicht um die Sache gehen \n\nw\u00fcrde. Und selbst, nachdem der Ministerpr\u00e4sident die \n\nNotbremse zieht und die Notwendigkeit dieser Sondersit-\n\nzung erkennt, bleiben Sie bei der h\u00e4mischen Bemerkung, \n\ndass damit die Staatsregierung ja nur unserem blanken \n\nPopulismus zuvorkommen w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren der CDU-Fraktion, eindrucks-\n\nvoller konnten Sie nicht illustrieren, welche politischen \n\nErfahrungen Sie seit 26 Jahren engagierten B\u00fcrgern hier \n\nin Sachsen vermitteln. Kern dieser Erfahrung ist gef\u00fchlte \n\nOhnmacht, denn alle Macht geht scheinbar von der CDU \n\nund der von ihr gef\u00fchrten Regierung aus. Engagement ist \n\nnur dann erw\u00fcnscht, solange es dieser F\u00fchrung hinterher-\n\nl\u00e4uft. Sobald es aber kritisch wird, wird es von Ihnen \n\ndiffamiert. \n\nViele Sachsen haben sich an die gef\u00fchlte Herrschaft einer \n\nPartei gew\u00f6hnt. Die Kehrseite dieser Gew\u00f6hnung ist aber, \n\ndass demokratische Diskursf\u00e4higkeit wenig ge\u00fcbt wurde. \n\nDas fliegt jetzt nicht nur Ihnen um die Ohren, sondern uns \n\nallen. Jetzt brennt es in Sachsen, die \u00dcbergriffe gehen \n\nimmer weiter, und ich muss ganz deutlich an die Adresse \n\nder CDU-Fraktion sagen: Wenn Sie unseren Antrag auf \n\neine Sondersitzung als blanken Populismus abtun, dann \n\nhaben Sie den Ernst der Lage noch immer nicht verstan-\n\nden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDie Erkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten erweckt den \n\nEindruck, dass Sie, Herr Tillich, den Ernst der Lage schon \n\nverstanden haben. Auch Ihre deutliche Verunsicherung bei \n\n\u00f6ffentlichen Auftritten in den letzten 14 Tagen zeigt an, \n\ndass Sie im Krisenmodus sind. Sie haben damit wirklich \n\neine schwere Aufgabe, denn ganz Deutschland schaut auf \n\nSachsen. Alle Augen sind auf Sie gerichtet, wenn Claus \n\nKleber fragt: Warum ist Ihr Land Brennpunkt fremden-\n\nfeindlicher Gewalt? \n\nDiese Frage k\u00f6nnen Sie eben nicht mit wohlklingenden \n\nWorten \u00fcber Sachsens Erfolge umschiffen oder freundlich \n\nwegl\u00e4cheln. Wenn Sie ernsthaft nach Antworten suchen \u2013 \n\nworauf ich hoffe \u2013, m\u00fcssen Sie den Mut zum selbstkriti-\n\nschen R\u00fcckblick aufbringen. Die Arroganz, wie sie von \n\nIhrer Fraktion gerade wieder pr\u00e4sentiert wurde, ist dazu \n\nkein Beitrag. \n\nSie haben heute angek\u00fcndigt, bew\u00e4hrte Programme und \n\nVerfahren zu st\u00e4rken, weniger erfolgreiche neu zu definie-\n\nren. Damit ihre Ank\u00fcndigungen Erfolg haben, bedarf es \n\nzuallererst der Einsicht, dass viele bisherige Ma\u00dfnahmen \n\nhalbherzig, nicht selten sogar kontraproduktiv waren, zum \n\nBeispiel, wenn Abgeordnete ihrer eigenen Fraktion die \n\nProgramme zur Demokratief\u00f6rderung als Alimentierung \n\nvon Linksextremisten verunglimpfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDamit Ihre Ank\u00fcndigungen Erfolg haben, Herr Tillich, \n\nm\u00fcssen Sie Ihren Anteil und den Ihrer Vorg\u00e4nger an der \n\nEntwicklung ehrlich analysieren. Sie, Herr Tillich, haben \n\nheute damit begonnen, Ihr Fraktionsvorsitzender leider \n\nnicht. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nNiemand will der s\u00e4chsischen CDU die Verantwortung \n\nf\u00fcr die rechtsextreme Gewaltkrise komplett in die Schuhe \n\nschieben, nein. Aber jedes Mal, wenn Sie, Herr Tillich, \n\neine klare Aussage gegen Rechtsextremismus hier ma-\n\nchen, kommt aus Ihrer Fraktion reflexartig der Hinweis \n\nauf die Gefahren durch den Linksextremismus, \n\n(Frank Kupfer, CDU: Kein Wort  \n\nist dazu gekommen, kein Wort!) \n\nals ob Auftritte von vermummten, fackeltragenden \n\nRechtsextremen, die wie der Ku-Klux-Klan am Wochen-\n\nende Einsiedel unsicher machen, irgendwie dadurch \n\nrelativiert werden k\u00f6nnten, dass in Leipzig Steine auf \n\nPolizisten geworfen werden. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\nAuf Autos, H\u00e4user, Gerichte!) \n\nWenn Menschen bedroht und Gewaltverbrechen begangen \n\nwerden, macht es keinen Sinn, irgendetwas gegeneinander \n\naufzuwiegen. Herr Tillich, widersprechen Sie Ihren \n\nParteifreunden, die in \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen immer \n\nnoch nicht damit aufh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDamit Ihre Ank\u00fcndigungen von heute Erfolg haben, \n\nbedarf es eines klaren Kurswechsels im Agieren f\u00fcr \n\nDemokratie, Menschenrechte, Respekt und Weltoffenheit \n\nin unserem Land. Dies beginnt schon bei der Sprache. \n\nHerr Kupfer, Sie haben am 15. Februar in einem Inter-\n\nview ein Zeichen aus der Politik f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung \n\nangemahnt, dass jetzt Schluss sei in der Fl\u00fcchtlingskrise. \n\nIch sehe es nicht so wie Herr Gebhardt; das sage ich ganz \n\ndeutlich. Sie haben damit nicht zu fremdenfeindlicher \n\nGewalt angestachelt. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDanke f\u00fcr die Klarstellung!) \n\nAber k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass es Menschen gibt, \n\ndie solche Formulierungen als Ermunterung verstehen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2340 \n\nselbst ein Zeichen zu setzen, weil die Politiker ja nichts \n\ntun? \n\n(Ines Springer, CDU: Nein! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nAm gleichen Abend war die Blockade in Clausnitz. Drei \n\nTage sp\u00e4ter brannte die Unterkunft in Bautzen. Es folgten \n\ndie Sch\u00e4ndung der Moschee-Baustelle in Leipzig und es \n\nwurden Steine auf die Unterkunft in Lobst\u00e4dt geworfen. \n\nRein symbolische Forderungen nach irgendwelchen \n\npolitischen Zeichen tragen eben wenig zur konstruktiven \n\nProbleml\u00f6sung bei. Wir brauchen funktionierende rechts-\n\nstaatliche und verfassungsm\u00e4\u00dfige L\u00f6sungen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Tillich, damit Ihre Ank\u00fcndigungen zur St\u00e4rkung der \n\npolitischen Bildung Erfolg haben, ist eine externe \u00dcber-\n\npr\u00fcfung der Arbeit der Landeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung unerl\u00e4sslich. Solange dort mit wissenschaftlich \n\nzweifelhaften Dialogveranstaltungen denjenigen eine \n\nB\u00fchne geboten wird, die demokratische Institutionen und \n\nPolitiker abwerten, geht das an der origin\u00e4ren politischen \n\nBildungsarbeit vorbei. \n\nIn Regierung und Beh\u00f6rden muss auch mehr die Expertise \n\nverschiedener Politik- und Sozialwissenschaftler in \n\nAnspruch genommen werden. Einseitige Vertreter der \n\nsogenannten Extremismustheorie, die linke und rechte \n\nEinstellung gleichsetzen, die keinen Unterschied zwi-\n\nschen demokratischem Protest und rassistischer Hetze \n\nmachen, helfen in der wirksamen Bek\u00e4mpfung gruppen-\n\nbezogener Menschenfeindlichkeit nicht weiter. Genauso \n\nwenig macht es Sinn, den Fremdenhass in Sachsen \n\nargumentativ mit dem Protest gegen Stuttgart 21 auch nur \n\nirgendwie in Verbindung zu bringen. \n\nEs muss auch endlich Schluss sein mit dem Mythos von \n\nbesorgten B\u00fcrgern bei Pegida und \u00e4hnlichen Veranstal-\n\ntungen. Dort werden Frauen als Wurfmaschinen in einem \n\nGeburtendschihad diskreditiert. Dort werden Journalisten \n\nbedroht und geschlagen. Diese Demonstrationen haben \n\nein Klima befeuert, das zu Ausschreitungen f\u00fchrt. Die \n\nSorgen von Menschen ernst zu nehmen darf nicht zu \n\nfalschem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Mitl\u00e4ufer solcher Demos \n\nf\u00fchren, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, schon in der vergangenen Woche \n\nhaben Sie die Bedeutung der Zivilgesellschaft im Kampf \n\ngegen den Rechtsextremismus hervorgehoben. Ich habe \n\nmich gefragt, wie Sie das meinen, da doch Menschen und \n\nInitiativen, die genau das seit Jahren tun, in Sachsen seit \n\nJahren behindert, zum Teil auch kriminalisiert wurden. Ist \n\nes jetzt ein Kurswechsel, den Sie hier ank\u00fcndigen? \n\nIch sage einmal ganz deutlich: Eine aktive Zivilgesell-\n\nschaft gibt es l\u00e4ngst in vielen Regionen unseres Landes, \n\ndie bei der Betreuung und Integration von Gefl\u00fcchteten \n\nengagiert ist, die bei Demos gegen Naziaufm\u00e4rsche und \n\nMenschenfeindlichkeit trotz Behinderung durch Beh\u00f6r-\n\nden, Polizei und Justiz Tausende Menschen auf die Stra\u00dfe \n\nbrachten \u2013 lange vor der von Ihrer Staatskanzlei organi-\n\nsierten Kundgebung. Sie wollen die Unterst\u00fctzung dieser \n\nZivilgesellschaft, dann unterst\u00fctzen Sie bitte die demokra-\n\ntische Zivilgesellschaft, betrachten Sie diese bitte nicht als \n\nClaqueure der Regierung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBegegnen Sie den selbstbewusst engagierten B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern dieses Landes auf Augenh\u00f6he, auch wenn \n\ndiese sich kritisch zur Regierungspolitik \u00e4u\u00dfern. Behan-\n\ndeln Sie diejenigen, die sich gegen gruppenbezogene \n\nMenschenfeindlichkeit engagieren, nicht als Bittsteller, \n\nsondern als kompetente Experten. St\u00e4rken Sie Demokra-\n\ntief\u00f6rderung in Sachsen zum Beispiel durch die Aufsto-\n\nckung des Landesprogrammes \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c. \n\nDas w\u00fcrde endlich eine angemessene Personalausstattung \n\nin den Projekten erm\u00f6glichen. \n\nUm den \u00fcber Jahrzehnte verfestigten antidemokratischen \n\nEinstellungen zu begegnen, bedarf es Strukturen, die \n\nkontinuierlich arbeiten k\u00f6nnen. Schaffen Sie bitte klare \n\nund mehrj\u00e4hrige F\u00f6rderperspektiven f\u00fcr die Initiativen \n\nund Projekte. Bauen Sie bitte auch unsinnige b\u00fcrokrati-\n\nsche H\u00fcrden bei der Demokratief\u00f6rderung ab. Schaffen \n\nSie g\u00e4ngelnde Auflagen in den Bescheiden ab. Beschleu-\n\nnigen Sie die Entscheidung \u00fcber die F\u00f6rdergelder. Das ist \n\ndringend notwendig. \n\nUnd beenden Sie die Unsitte in der CDU, diejenigen, die \n\nrechtsextreme Tendenzen und Strukturen vor Ort scho-\n\nnungslos benennen, als Nestbeschmutzer zu diffamieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nFokussieren Sie die Ma\u00dfnahmen auf die aktuell hervor-\n\nstechende Bedrohung durch den Rechtsextremismus. \n\nHerr Tillich seien Sie selbst ein Vorbild, menschenverach-\n\ntende \u00c4u\u00dferungen und rassistisch motivierte Straftaten \n\nkonsequent zur\u00fcckzuweisen, so wie Sie es heute hier \n\ngetan haben. Auch wenn die Gr\u00f6ler von Clausnitz sich \n\nunmenschlich verhalten, sind es trotzdem Menschen. Es \n\nsind Menschen, denen anscheinend zu viel falscher \n\nSachsenstolz eingeimpft wurde. Es sind Menschen, die \n\nnoch nicht gelernt haben, in einer offenen Gesellschaft zu \n\nleben. \n\nAber dass es auch anders geht in Sachsen, dass es ein \n\nanderes Sachsen gibt, das beweist das kleine Dorf Wie-\n\nderau in Mittelsachsen. Dort leben Menschen genau diese \n\nOffenheit. \u00dcber hundert Menschen k\u00fcmmern sich um \n\n60 Gefl\u00fcchtete. Als der Landtag ihr Camp aufl\u00f6sen will, \n\nsagen die Helfer: Nein, wir wollen das nicht. Auch das ist \n\nSachsen. Der Landrat, die Fl\u00fcchtlinge und die Unterst\u00fct-\n\nzer treten in den Dialog. Der Landrat nimmt das Engage-\n\nment ernst und revidiert seine Position. Das ist ein Ver-\n\nh\u00e4ltnis und Zivilgesellschaft, das es anzustreben gilt, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2341 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben heute erneut von der \n\nNotwendigkeit eines starken Staates gesprochen \u2013 lassen \n\nSie uns gemeinsam vor allem an einem handlungsf\u00e4higen \n\nfunktionierenden Staat arbeiten: B\u00fcrgerinitiativen und \n\nVerb\u00e4nde in ihrer Vielfalt, Verwaltung, Polizei und Justiz, \n\ndas Parlament und die Regierung. Wir sind dazu bereit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Zschocke \n\nhaben wir das Ende der ersten Rederunde erreicht und wir \n\ntreten nun in eine weitere Rederunde ein. Zun\u00e4chst erteile \n\nich der Fraktion DIE LINKE das Wort. Das Wort ergreift \n\nHerr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Herr Kupfer, Sie haben den \n\nSinn der Rede meines Fraktionsvorsitzenden, seine \n\nProphezeiung, dass die CDU heute wieder mit zwei \n\nGesichtern daherkommen und \u00fcber die Bande spielen \n\nwird, mit jedem Wort Ihrer Ausf\u00fchrungen best\u00e4tigt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie haben sehenden Auges bei der Pr\u00e4senz von zahlrei-\n\nchen Bundesmedien schlicht und ergreifend jedes Wort \n\nIhres Ministerpr\u00e4sident wieder infrage gestellt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben nicht richtig \n\nzugeh\u00f6rt! War die Rede vorher schon fertig? \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Ihr seid so berechenbar!) \n\nWas sollen wir denn nun glauben \u2013 was ist denn nun \n\nrichtig, was ist denn falsch? \n\nDas Problem ist doch, Herr Kupfer, wenn in der Situation, \n\nbei der in diesem Land zuletzt in Clausnitz und in Baut-\n\nzen vermeintlich treubrave B\u00fcrger in nicht geringer Zahl \n\nGefl\u00fcchteten im offenen Hass, in geifernder Feindschaft \n\ngegen\u00fcbertreten und deswegen geradezu greifbar ver\u00e4ngs-\n\ntigte Kinder, Frauen und Jugendliche beschimpfen und \n\ndas auch noch filmen und gen\u00fcsslich ins Netz stellen, \n\ndann ist eine Extremsituation auch im anderen Sinne \n\nerreicht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Genau  \n\ndas hat Herr Kupfer gesagt, Sie  \n\nh\u00e4tten zuh\u00f6ren m\u00fcssen, Herr Bartl!) \n\n\u2013 Ich habe mit gro\u00dfer Erwartung zugeh\u00f6rt. Ich habe das \n\nGleiche, was er immer sagt, auch wieder geh\u00f6rt \u2013 die \n\nPresse. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00e4tten Sie  \n\nvorhin zugeh\u00f6rt, das w\u00fcrde mal helfen!) \n\nDie Presse kann doch nichts mehr \u00fcberh\u00f6hen bei dem, \n\nwas sich hier vollzieht! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 Starke \n\nUnruhe \u2013 Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nWenn grundlegende Werte menschlichen Anstands und \n\neinander geschuldeten Respekts mit derartiger Treffer-\n\ndichte im allt\u00e4glichen Leben nicht mehr gelten und \n\nessenzielle staatsfundamentale Grunds\u00e4tze wie etwa das \n\nRechtsstaatsprinzip, das Demokratieprinzip de facto \n\nsuspendiert sind und staatliche Institutionen nur noch \n\nhinterherhecheln, dann ist ein Fall klassischen Politikver-\n\nsagens eingetreten und dann muss man es doch einmal so \n\nbenennen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: So ein Unsinn!) \n\nSie m\u00fcssen doch endlich einmal annehmen: Was sich da \n\nan Besch\u00e4mendem im Freistaat Sachsen entwickelt hat, ist \n\nletztlich die Wirkung einer \u00fcber 25 Jahre betriebenen \n\nfalschen Politik. Nun benenne ich nicht nur die CDU, \n\nsondern sage nur eines: Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie sind \n\nseit 19 Jahren Mitglied des Kabinetts, waren also an \n\nf\u00fchrender Stelle in jedem Fall mit verantwortlich f\u00fcr diese \n\nPolitik. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wer rechnen  \n\nkann, ist klar im Vorteil! Es geht auch um  \n\ndie Wahrheit! Noch einmal nachrechnen!) \n\n\u2013 Ich stehe Ihnen gern f\u00fcr Antworten zur Verf\u00fcgung, \n\nwenn Sie meine Rechenk\u00fcnste \u00fcberpr\u00fcfen wollen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Sie k\u00f6nnen  \n\nsich auch selbstst\u00e4ndig korrigieren!) \n\nEs ist einfach nicht gelungen, jene Wertorientierungen, \n\n\u00fcber die wir, beginnend vor 25 Jahren, in diesem Haus \n\nmit gro\u00dfer Vehemenz gestritten, debattiert und uns bei \n\nallem Streit dann aber gemeinsam verabredet haben, auch \n\nwirklich in den K\u00f6pfen und in den Herzen der S\u00e4chsinnen \n\nund Sachsen m\u00f6glichst durchg\u00e4ngig zu vereinen. Das ist \n\nuns nicht gelungen; wir haben gemeinsam die Verantwor-\n\ntung \u2013 das hat auch Rico Gebhardt gesagt \u2013 und nehmen \n\nuns nicht aus, nimmt sich DIE LINKE nicht aus. Von Jahr \n\nzu Jahr f\u00fchlen sich die S\u00e4chsinnen und Sachsen, das muss \n\nman auch mal sagen, durch die Politik, durch die etablier-\n\nten Mehrheiten, mehr betrogen und \u2013 auf Deutsch gesagt \n\n\u2013 verschei\u00dfert. \n\nWas ist denn geworden aus diesem gro\u00dfspurigen, mit der \n\nVerfassungsdebatte damals angek\u00fcndigten s\u00e4chsischen \n\nWeg, dass wir zwei gleichberechtigte Gesetzgeber haben, \n\ndass das Volk sowie das Parlament trotz aller repr\u00e4senta-\n\ntiven Demokratie zugleich auch Gesetzgeber sein kann, \n\nan politischer Willensbildung mitwirken kann? \n\nNachdem sich Jahr f\u00fcr Jahr gezeigt hat, dass diese Quoren \n\nf\u00fcr Volksbegehren, f\u00fcr Volksantrag usw., allzumal bei der \n\nschwindenden Bev\u00f6lkerungszahl, \u00fcberhaupt nicht mehr \n\nrealistisch sind, haben Sie nicht die Gr\u00f6\u00dfe aufgebracht, an \n\nden Quoren einmal 2 oder 3 % zu \u00e4ndern. Nichts. Einfach \n\nignoriert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2342 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAlles bleibt so, wie es ist!) \n\nBei jedem gro\u00dfen Politikversagen \u2013 Stichwort Paunsdorf, \n\nStichwort S\u00e4chsische Landesbank, Stichwort Sachsen-\n\nsumpf, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Vorsicht!) \n\nStichwort NSU \u2013 ist schlicht und ergreifend mit Vehe-\n\nmenz aus der Regierung heraus die Aufkl\u00e4rung direkt \n\nbeeintr\u00e4chtigt worden. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Wir mussten f\u00fcr die Untersuchungsaussch\u00fcsse \u00fcber \n\nLeipzig teilweise die Herbeigebung der Akten einklagen. \n\nDas wissen Sie doch alles. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen den  \n\nAbgeordneten der LINKEN und der CDU) \n\nSie hatten beim NSU-Untersuchungsausschuss nie die \n\nBereitschaft, die Wahrheit in den Ausschuss zu bringen. \n\nIch habe das vier Jahre als Stellvertretender Ausschuss-\n\nvorsitzender erlebt. Das war wei\u00df Gott nicht gl\u00e4nzend. \n\nDie Konsequenz ist, dass das Ansehen der Politik bei der \n\nBev\u00f6lkerung auf den Hund gekommen ist. Wir m\u00fcssen es \n\ndoch einmal so sagen. Wenn wir das wieder in den Griff \n\nbekommen wollen, wenn wir Sachsens besch\u00e4digten Ruf \n\nnach unserer Mutation vom Musterl\u00e4ndle zum Looser \n\nwiederherstellen wollen, dann m\u00fcssen wir konkret  \n\nwerden. Das haben wir Ihnen mit den Wegen, mit den \n\nSchritten, die wir in dem Antrag der beiden Fraktionen \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und DIE LINKE vorschla-\n\ngen, gemacht. \n\nErstens soll die Staatsregierung unverz\u00fcglich dem Land-\n\ntag ein Gesamtkonzept vorlegen, wie wir zeitnah die \n\nkomplexesten Problemlagen bei der menschenw\u00fcrdigen \n\nAufnahme, Unterbringung und Integration von Fl\u00fcchtlin-\n\ngen endlich l\u00f6sen. Die Teilhabe dieser Menschen muss \n\nman dabei im Auge haben. \n\nZweitens m\u00fcssen wir unsere gemeinsame Verantwortung \n\ndaf\u00fcr nachhaltig klarstellen \u2013 und das m\u00f6glichst aus-\n\nnahmslos beginnend in diesem Hohen Haus \u2013, dass es ein \n\nNo-Go ist, Menschen, die hier Schutz und Unterbringung \n\nund Unterst\u00fctzung suchen, in dieser Art und Weise, wie in \n\nClausnitz, Bautzen und anderswo geschehen, anzugreifen. \n\nDas ist ein No-Go. \n\nHerr Wippel, wenn ich im Innenausschuss Ihre Rede \n\ngeh\u00f6rt habe, in der Sie sich allen Ernstes hinstellen und \n\nim Innenausschuss quasi sagen, dass es selbstverst\u00e4ndlich \n\nstatthaft war, den Traktor mit voller Kriegsbemalung, mit \n\nRundumleuchte und allem Drum und Dran, mit Winter-\n\nzeug und Winterschiebeger\u00e4ten auf der Stra\u00dfe abzustel-\n\nlen, daneben einen Kleintransporter und einen PKW zu \n\npacken und damit dem Bus mit den Fl\u00fcchtlingen keinerlei \n\nBewegungsm\u00f6glichkeit mehr zu geben, dann frage ich Sie \n\n\u2013 ich lese im Volkshandbuch nach, Sie sind Polizeibeam-\n\nter \u2013: In welchem Land haben Sie Ihre Verfassungs-, \n\nStraf- und Verwaltungsrechtslehre gehabt? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Bartl, k\u00f6nnen \n\nSie die Fragen noch einmal stellen, damit ich auf die \n\nZwischenfrage antworten kann? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie sollen bitte eine \n\nFrage stellen. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Bartl, haben Sie zur \n\nKenntnis genommen, dass es nicht richtig ist, was Sie \n\ngerade bez\u00fcglich dessen gesagt haben, was ich im Innen-\n\nausschuss gesagt haben soll? Das ist in der Form nicht \n\nzutreffend. Es ging allein um die Frage der rechtlichen \n\nBeurteilung einer N\u00f6tigung. Ich habe nicht gesagt, dass es \n\nstatthaft ist, die Anreise von Fl\u00fcchtlingen zu blockieren. \n\nDas ist eine falsche Feststellung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wie war Ihre Frage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wir haben die Frage der \n\nRechtswidrigkeit dieses Handelns aufgeworfen. Sie haben \n\ngesagt: Das ist nicht rechtswidrig. Da sagt der geneigte \n\nJurist nach einem Blick ins Strafgesetzbuch \u2013 das habe \n\nich dann auch gesagt \u2013: Es gibt den \u00a7 315 b, Bereitung \n\nvon Verkehrshindernissen. Das ist ganz eindeutig. Schon \n\nda beginnt es, bei einer ganz profanen allgemeinen \n\nKriminalit\u00e4t. \n\nSebastian Wippel, AfD: Das stimmt nicht. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das ist unsere Not. \n\nWas in Bautzen, in Clausnitz im besonderen Ma\u00dfe auff\u00e4llt \n\nund die jetzt f\u00fcr uns erkl\u00e4rterma\u00dfen notwendige Verbrin-\n\ngung der Fl\u00fcchtlinge zu ihrem eigenen Schutz aus dem \n\nBus hinein in die Asyleinrichtung infrage stellt, ist, dass \n\ndas derbe Vorgehen der Polizei in dem Fall mit der \n\nansonsten ge\u00fcbten Toleranz gegen\u00fcber den sogenannten \n\nWutb\u00fcrgern \u00fcberhaupt nicht zusammenpasst. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDiese unangebrachte Toleranz, die damit begonnen hat, \n\ndass man Lutz Bachmann, einem der Vort\u00e4nzer der \n\nsogenannten Wutb\u00fcrger, \u00fcber Monate in Kenntnis seines \n\nstattlichen Vorstrafenregisters gestattete, Anmelder bzw. \n\nLeiter der Pegida-Aufm\u00e4rsche zu sein, damit gewisser-\n\nma\u00dfen seine Verl\u00e4sslichkeit und Integrit\u00e4t, wie es das \n\nVersammlungsgesetz daf\u00fcr fordert, voraussetzte und ihm \n\ndiese bedenkenlos zusprach, kann nur Erstaunen machen. \n\nErst nachdem das zigste Ermittlungsverfahren eingeleitet \n\nwar, hat er selbst die Rei\u00dfleine gezogen. \n\nIn Serie werden im Rahmen von angemeldeten oder nicht \n\nangemeldeten Aktionen \u2013 im Netz sowieso \u2013, ich bleibe \n\neinmal dabei, durch die sogenannten Wutb\u00fcrger Beleidi-\n\ngungen, Verleumdungen, hetzerische Bedrohungen von \n\nPolitikern und kommunalen Verantwortungstr\u00e4gern vom \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2343 \n\nStapel gelassen, ohne dass von Staats wegen etwas pas-\n\nsiert, so, als h\u00e4tten wir keinen \u00a7 188 im StGB, der \u00fcble \n\nNachrede und Verleumdung gegen\u00fcber Personen des \n\npolitischen Lebens unter Strafe stellt, oder keinen \u00a7 90 b, \n\nder die Verunglimpfung von Verfassungsorganen mit \n\nFreiheitsstrafe von drei Monaten bis sogar vier Jahren \n\nbedroht. \n\nDie inzwischen vielerorts gegr\u00fcndeten B\u00fcrgerwehren \u2013 \n\nich gehe einmal von meiner Heimatstadt Chemnitz, \n\nEinsiedel aus \u2013 k\u00f6nnen \u00fcber Monate die Daten von \n\nanderen Personen feststellen, Kennzeichen festhalten, die \n\nKennzeichen auswerten, Fl\u00fcchtlingshelferinnen stalken \u2013 \n\nnichts passiert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gern. \n\nH\u00fctter, Carsten, AfD: Wie bewerten Sie denn den \n\nGewaltaufruf der Antifa gegen die AfD ganz speziell am \n\n05.06? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich bin Jurist, ich muss es \n\ngelesen haben, dann kann ich etwas dazu sagen. Bringen \n\nSie mir etwas, dann reden wir dar\u00fcber. \n\n(Lachen bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Sonst sind Sie gut  \n\ninformiert und jetzt wissen Sie es nicht! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Bezeichnend!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, Sie haben \n\ndie Redezeit im Blick? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, ich komme zum Ende. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Sie haben heute sehr viel Bemer-\n\nkenswertes und Wahres gesagt. Das ist unstrittig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Letzter Satz. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Nicht nur die Polizei, die \n\ns\u00e4chsische Justiz, der s\u00e4chsische Strafvollzug, auch viele \n\nandere Bereiche sind am Limit. Wir m\u00fcssen jetzt endlich \n\n\u2013 wie heute \u2013 nicht nur gescheite Reden halten. Ich hoffe \n\nsehr, begonnen bei Ihrer Autorit\u00e4t, Ihrer Richtlinienkom-\n\npetenz als Ministerpr\u00e4sident, dass Sie das auch im Blick \n\nbehalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte! \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wenn Sie den Mund spitzen, \n\nm\u00fcssen Sie jetzt auch pfeifen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. \n\nSchiemann. Bitte sch\u00f6n, Herr Schiemann, Sie haben das \n\nWort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich empfinde \n\nsehr viel Trauer, um auf \u00c4u\u00dferungen zu reagieren, die \n\nvom Fraktionsvorsitzenden der LINKEN hier ge\u00e4u\u00dfert \n\nworden sind. Ich empfinde deshalb Trauer, weil mich das, \n\nwas in Bautzen passiert ist, sehr betroffen macht. Ich \n\nwerde nicht auf die Fragen reagieren, auf die es sich \n\nlohnen w\u00fcrde, auch Antworten zu geben \u2013 mit Respekt \n\nvor dem, was leider in Bautzen geschehen ist. \n\nAber eines will ich deutlich sagen: Wer denkt, den Hass \n\nmit Hass zu bek\u00e4mpfen, hat selbst die Brandfackel in der \n\nHand. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD   \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt nur eine \n\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr diesen Landtag: Gewalt und Hass ge-\n\nmeinsam abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Beifall Staatsregierung) \n\nIch glaube, die s\u00e4chsischen B\u00fcrger sind viel kl\u00fcger, als es \n\nheute einige Redner in der Debatte angesprochen haben. \n\nSie wissen, welch schwieriges Problem in diesem Staat zu \n\nl\u00f6sen ist. Die Bundesrepublik Deutschland, aber auch die \n\ndeutschen L\u00e4nder stehen vor der gr\u00f6\u00dften Aufgabe, die \n\nnach der deutschen Einheit zu l\u00f6sen ist, und ich habe \n\nkeine Antworten von allen hier auf der linken Seite \n\ngeh\u00f6rt, dieses Problem zu l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Sehr richtig! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Clausnitz und \n\nBautzen sind nach wie vor laufende Verfahren, die bisher \n\nnicht abgeschlossen sind. Es gibt Anl\u00e4sse im Leben, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, bei denen man \n\nkaum Worte finden und sich eine Tat nicht erkl\u00e4ren kann. \n\nMan ringt nach Worten, kann die Situation nicht begreifen \n\nund wei\u00df die eigene Best\u00fcrzung nicht zu beschreiben. \n\nSo stand ich am fr\u00fchen Sonntagmorgen mit drei Stadtr\u00e4-\n\nten der Stadt Bautzen und einigen Bautzner B\u00fcrgern \n\nerschrocken, fassungslos und voller \u00c4rger am Ort des \n\nUngl\u00fccks in Bautzen. Als ich mit den Kameraden der \n\nFeuerwehren sprach, hatten diese bereits einen Einsatz \n\nvon mehreren Stunden hinter sich. 60 Feuerwehrleute \n\nmussten den Dachstuhlbrand bek\u00e4mpfen. In den Gesich-\n\ntern konnte ich aber dennoch ganz klar die Frage erken-\n\nnen: Wie wird es nun weitergehen? Das Gleiche begegne-\n\nte mir bei Gespr\u00e4chen mit den anwesenden Polizisten, die \n\nden Einsatzort abgesichert haben, ja auch bei den B\u00fcrgern \n\nwurde die gleiche Frage gestellt. Werden wir jetzt f\u00fcr \n\nalles verantwortlich gemacht, was in Deutschland schief-\n\nl\u00e4uft? \n\nDas waren die Fragen, die mir die besorgten B\u00fcrger, die \n\nPolizisten und die Feuerwehrleute schon am fr\u00fchen \n\nMorgen gestellt haben. Anfangs noch erschrocken und \n\nfassungslos teilten wir Bautzner Ver\u00e4rgerung, Wut und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2344 \n\nden Wunsch auf eine schnelle Aufkl\u00e4rung dieser schweren \n\nStraftat. Ich habe niemanden erlebt, der diese schwere \n\nStraftat akzeptiert hat. Auch wenn ich es bis heute nicht \n\nbegreifen kann, warum es diese schwere Straftat in \n\nmeiner Heimatstadt Bautzen, Budy\u0161in, gegeben hat, \n\nm\u00f6chte ich eines deutlich sagen: Hass, Gewalt und \n\nStraftaten sind keine Mittel politischer Auseinanderset-\n\nzung. Diese lehnen wir mit aller Deutlichkeit ab, beson-\n\nders die Tat in Bautzen. Viele Bautzner wissen, was in den \n\nBautzner Gef\u00e4ngnissen geschehen ist, und sie wissen \n\nauch, welche Verantwortung wir f\u00fcr unsere Stadt Bautzen \n\nselbst t\u00e4glich zu tragen haben. Das Motto \u201ekeine Gewalt\u201c \n\nwar auch das Verbindende w\u00e4hrend der friedlichen \n\nRevolution in den Stra\u00dfen Bautzens, das uns zusammen-\n\nr\u00fccken lie\u00df. Deshalb steht jetzt die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit \n\nder Bautzner B\u00fcrger zusammen, lehnt Gewalt ab und \n\nsteht zum Friedensmotto \u201ekeine Gewalt\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nUnd deshalb darf Bautzen auch nicht pauschal verurteilt \n\nwerden. Es ist geradezu fahrl\u00e4ssig, den Bautznern einzu-\n\nreden, dass da nur Nazis herumliefen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSagt doch auch keiner!) \n\nWie einer lokalen kleinen Zeitung zu entnehmen war, \n\nberichtete Michael S., ein Anwohner, der vor Ort war: \u201eEs \n\nwar ein sehr geordneter und professioneller Feuerwehr-\n\neinsatz. Die paar Betrunkenen wurden schnell entfernt. Es \n\nwaren auch h\u00f6chstens 30 Leute da in den fast zwei Stun-\n\nden, die ich vor Ort war, und von Behinderung war da \n\nnicht viel zu sehen, sonst h\u00e4tte die Polizei sicher weitr\u00e4u-\n\nmig abgesperrt.\u201c \n\nDie meisten Menschen, die da waren, haben ihre dort \n\ngeparkten Autos aus dem Einsatzgeschehen weggefahren. \n\nMehrere gro\u00dfe Parkpl\u00e4tze, Parkgelegenheiten, deshalb \n\nweggefahren. Dazu bemerkte der Leiter der Bautzner \n\nFeuerwehr: \u201eAls wir vor Ort eintrafen, war alles ruhig. \n\nMit Schaulustigen muss man immer rechnen. Es waren \n\nwirklich nur eine Handvoll Leute, die gep\u00f6belt oder \n\ngeklatscht haben. Selbst Asylgegner fanden dieses Verhal-\n\nten emp\u00f6rend.\u201c \n\nWir B\u00fcrger von Bautzen werden auch nicht akzeptieren, \n\ndass eine Handvoll Leute unsere Stadt in Misskredit \n\nbringt. Das haben mir Menschen immer wieder auf den \n\nWeg mitgegeben: Bauarbeiter, Waggonbauer, Arbeitslose, \n\nLehrer, Verwaltungsangestellte, Polizisten, Landwirte, \n\nUnternehmer, Frauen und M\u00e4nner, Deutsche, Sorben und \n\nAusl\u00e4nder, verschiedene Parteien. Und viele wissen, dass \n\nwir die Menschenw\u00fcrde teilen m\u00fcssen. \n\nDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Deshalb stehen \n\nwir dazu: Wer bei uns Zuflucht gesucht hat, muss men-\n\nschenw\u00fcrdig behandelt und untergebracht werden. Nie-\n\nmand hat das Recht, einen Stein dagegen zu werfen. Wir \n\nm\u00fcssen den Fl\u00fcchtlingen helfen, die da sind. Wir haben \n\naber auch Verantwortung f\u00fcr Arbeitslose, Hartz-IV-\n\nEmpf\u00e4nger, f\u00fcr Wohnungslose und die Steuerzahler im \n\nFreistaat Sachsen, ja f\u00fcr alle Menschen, die in Sachsen zu \n\nHause sind. Niemand soll empfinden, dass er benachtei-\n\nligt wird. Wir B\u00fcrger lassen uns in Bautzen, ja in ganz \n\nSachsen 25 Jahre harte Arbeit von niemandem kaputtre-\n\nden. 25 Jahre haben die Menschen in diesem Land hart \n\ngearbeitet und die CDU und andere Parteien haben \n\nmitgeholfen. Ich lasse mir auch hier im Hohen Haus von \n\nkeiner Partei diese Leistung kaputtreden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese harte Aufbauleistung des s\u00e4chsischen Volks werden \n\nweder Kriminelle noch Ideologen kaputtreden. Ich erinne-\n\nre nochmals an diese riesige zu l\u00f6sende Fl\u00fcchtlingsaufga-\n\nbe. Ich habe nach wie vor die Sorge, dass die zu l\u00f6sende \n\nAufgabe in ihrer Gr\u00f6\u00dfe nicht von allen erkannt wird. Die \n\nB\u00fcrger wollen die Einhaltung der Werte, die diese Gesell-\n\nschaft zusammenh\u00e4lt. Sie wollen Frieden, sie wollen \n\nRechtsstaatlichkeit, sie wollen die Einhaltung von Geset-\n\nzen, und sie wollen eine offene und ehrliche Diskussion, \n\nwie viel dieses Land in der Zukunft leisten kann. Es ist \n\nauch gerecht, eine offene Diskussion zu f\u00fchren, denn das \n\nbeschreibt auch den demokratischen Rechtsstaat. Der \n\nDiskurs muss in der Gesellschaft gef\u00fchrt werden. Es hat \n\nniemand die Wahrheit gepachtet, auch wenn er noch so \n\nlaut br\u00fcllt, egal ob von dieser Seite oder von der anderen \n\nSeite. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch pers\u00f6nlich halte es nach dem Motto: \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \u201eIch habe recht!\u201c \n\nDas haben Sie die ganze Zeit bewiesen! \u2013  \n\nLachen bei den LINKEN) \n\nEs ist sehr gut, wenn jemand seine Meinung sagen kann, \n\nauch wenn ich diese Meinung nicht teile. Das ist der \n\nGrundsatz der Demokratie. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Genau!) \n\nDas ist der Grundsatz der Demokratie, dass jeder seine \n\nPosition vertreten kann. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDarf ich meine auch sagen?) \n\nAber dennoch wird die Wahrheit nicht durch lautes \n\nBr\u00fcllen festgelegt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nicht reden, \n\nsondern handeln, das erwarten die B\u00fcrger. Ich stehe an \n\nder Seite der Handelnden und helfe dort, wo ich helfen \n\nkann seit \u00fcber anderthalb Jahren. Wir sind \u00fcber \n\n500 Helfer von Kirchen, von verschiedenen Parteien. In \n\nBautzen ist das m\u00f6glich, da bewirft man sich nicht mit \n\nideologischen Steinen, sondern man versucht ein Problem \n\ngemeinsam zu l\u00f6sen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ein  \n\nGl\u00fcck, dass wir Bautzen haben!) \n\nDamit m\u00f6chte ich deutlich machen, dass ich mich in \n\nmeiner Heimatstadt, aber auch dort, wo ich hinkomme, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2345 \n\nimmer f\u00fcr die Belange von Kindern einsetze, egal ob hier \n\ngeboren oder anderswo. Daf\u00fcr werde ich mich von \n\nniemandem berichtigen lassen. F\u00fcr Kinder lohnt es sich \n\nimmer einzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDa kann ich sogar klatschen!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bautzen wird \n\nsich weiter gegen Gewalt stellen, so wie wir das auf der \n\nFriedensbr\u00fccke gemeinsam mit einem Bild gegen Gewalt \n\ngetan haben. Bautzen ist bunt, Bautzen ist mehrsprachig, \n\nBautzen ist engagiert und Bautzen wird die Demokratie \n\nsch\u00fctzen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Scheel, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Sehr geehrte Herr Schiemann! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Scheel? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte eine Kurzin-\n\ntervention machen, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Schiemann, Sie \n\nhaben gerade zum Ausdruck gebracht, dass man offene \n\nDiskursr\u00e4ume braucht und auch jede Position zur L\u00f6sung \n\nvon Problemen da sein muss. Ich m\u00f6chte nur einmal Ihren \n\nOberb\u00fcrgermeister, Herrn Ahrens, zitieren, der auf die \n\nFrage, welche Rolle Politiker bei der Verrohung des \n\ngeistigen Klimas spielen, wie folgt abstellt: \u201eZu den \n\nWegbereitern einer solchen Verrohung geh\u00f6rt f\u00fcr mich \n\nleider auch der Herr Seehofer. Sicher war es nicht sein \n\nZiel, aber es ist ein Ergebnis seiner Positionierung zu \n\ndieser Thematik. Denn er instrumentalisiert das Thema \n\nseit langer Zeit, um Druck auf Frau Merkel auszubauen. \n\nDas finde ich sehr bedauerlich. Dadurch f\u00fchlen sich Leute \n\nmit krimineller Energie ermutigt, solch einen Schritt zu \n\ngehen.\u201c \n\nDie Frage der inneren Haltung und auch der Debatte, die \n\nSie hier wieder zur Positionierung zur CSU durch Ihren \n\nFraktionsvorsitzenden, Herrn Kupfer, aber auch durch \n\nSie, was die offenen Diskursr\u00e4ume angeht, ist, glaube ich, \n\ndurch den Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Bautzen sehr viel \n\ndeutlicher auf den Punkt gebracht worden, dass man \n\naufpassen muss, mit welchem Feuer man hier spielt, Herr \n\nSchiemann. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nMarko Schiemann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schiemann, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nicht, was zu \n\nsein scheint, sondern das, was ist, muss bewertet werden. \n\nIch stehe mit den Bautzener B\u00fcrgern \u2013 dazu z\u00e4hlt auch \n\nder Oberb\u00fcrgermeister meiner Heimatstadt Bautzen/ \n\nBudy\u0161in zusammen gegen Gewalt, gegen eine Entwick-\n\nlung, die meine Heimatstadt, aber auch der Freistaat \n\nSachsen nicht verdient haben. Wir werden hoffentlich \n\nauch f\u00fcr die Zukunft diesen Weg der Demokratie gemein-\n\nsam gehen k\u00f6nnen. Das, was Sie jetzt hineininterpretiert \n\nhaben, glaube ich, muss so stehenbleiben. Ich kann es \n\nentkr\u00e4ften, und ich habe es deutlich entkr\u00e4ftet. Wir wer-\n\nden mit der Bautzener B\u00fcrgerschaft zusammenstehen, mit \n\nden Kirchen, mit den unterschiedlichen Parteien, die sich \n\nim demokratischen Spektrum zur Demokratie stellen. Das \n\nwerden wir tun. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kehren zur\u00fcck zur Aussprache. F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Homann. Bitte sehr. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bevor ich zur \n\nSache komme, m\u00f6chte ich noch zwei S\u00e4tze zur AfD \n\nsagen. Sie haben am letzten Wochenende einen Landes-\n\nparteitag durchgef\u00fchrt. Auf diesem Landesparteitag haben \n\nSie sich zwei Tage lang nur um sich selber gedreht. Im \n\nErgebnis gibt es nicht einen einzigen Vorschlag, wie wir \n\ndie aktuellen Probleme und Herausforderungen dieses \n\nLandes angehen. \n\n(Gunter Wild, AfD: Das war  \n\nja auch ein Satzungsparteitag!) \n\nSie drehen sich nur und ausschlie\u00dflich um sich selbst. \n\nDann hier vorn den Parteien vorzuwerfen, sie w\u00fcrden es \n\nnicht tun, ist Bigotterie. Das ist einfache Bigotterie, und \n\ndas werden wir auch nicht durchgehen lassen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDass Sie am Ende einen Generalsekret\u00e4r wiederw\u00e4hlen, \n\nder Frau Merkel f\u00fcr einen Stasi-Schl\u00e4fer h\u00e4lt, sagt mehr \n\n\u00fcber Sie aus als \u00fcber Frau Merkel. Sie haben sich von der \n\nseri\u00f6sen Politik endg\u00fcltig verabschiedet, wenn Sie \u00fcber-\n\nhaupt jemals seri\u00f6se Politik betrieben haben. \n\nWenn ich mir Ihre Worte anh\u00f6re, h\u00f6re ich eine ganz \n\nschwierige Relativierung. Sie verschieben die Schuld f\u00fcr \n\ndie Anschl\u00e4ge in diesem Land auf die Politik. Es gibt \n\nkeine Rechtfertigung f\u00fcr Gewalt. Die Argumentation, \n\nFrau Merkels Fl\u00fcchtlingspolitik sei Schuld an der Gewalt \n\nin diesem Land, ist nicht g\u00fcltig. So etwas geht nicht. Es \n\ngibt keine Relativierung, das Gewaltmonopol dieses \n\nStaates und die W\u00fcrde des Menschen in diesem Land \n\ninfrage zu stellen. Das muss f\u00fcr alle in diesem Land klar \n\nsein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2346 \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas, was wir in Sachsen brauchen, ist jetzt mehr denn je \n\neine Kultur des Mutes. Viele Tausende engagieren sich \n\nschon heute \u2013 aus dem kirchlichen Bereich, aus der \n\nSch\u00fclerschaft, viele Lehrer aus der Kultur, viele Unter-\n\nnehmer, Leute aus dem Sport, viele Leute in der Soziokul-\n\ntur. Diese vielen Tausend Menschen sind, finde ich, in \n\nSachsen so etwas wie eine neue B\u00fcrgerbewegung. Sie \n\nsind das anst\u00e4ndige Sachsen. Sie sind unser Aush\u00e4nge-\n\nschild. Deshalb brauchen diese Menschen unsere Unter-\n\nst\u00fctzung. \n\nEs muss die zentrale Botschaft des heutigen Tages sein, \n\ndass wir diese Leute aus dem Schatten in das Licht holen. \n\nDas sind die Menschen, auf die wir stolz sein k\u00f6nnen. Das \n\nsind die Leute, bei denen wir uns auch freuen, wenn in \n\nden Medien \u00fcber sie berichtet wird. Aber es ist eben nur \n\ndie eine Seite. Zu diesem Aufruf zu Mut geh\u00f6rt f\u00fcr uns als \n\nPolitik auch Verantwortung. Wenn wir die Leute dazu \n\naufrufen, Mut zu haben, dann m\u00fcssen wir unsere Verant-\n\nwortung wahrnehmen, jenen, die diesen Mut zeigen, den \n\nR\u00fccken im Kampf gegen rechts in ihrem gro\u00dfen Engage-\n\nment f\u00fcr Integration zu st\u00e4rken. Es muss Schluss sein, \n\ndiese Menschen in ein Zwielicht zu stellen, diese Men-\n\nschen zu diskreditieren. Wir sollten stolz sein, dass diese \n\nMenschen die s\u00e4chsische Demokratie hochhalten und \n\nversuchen, es besser zu machen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir sollten ihre Warnungen ernst nehmen. Clausnitz und \n\nBautzen sind keine singul\u00e4ren Ereignisse. Sie sind das \n\nErgebnis einer langen Entwicklung. Die Opferberatung \n\nhat immer wieder davor gewarnt, viele Wissenschaftlerin-\n\nnen und Wissenschaftler, auch wir Sozialdemokratinnen \n\nund Sozialdemokraten. \n\n2014 gab es 257 Angriffe mit \u00fcber 410 Opfern. Jede \n\nWoche gab es acht Angriffe mit drei K\u00f6rperverletzungen. \n\nWir alle wissen, dass die Zahlen f\u00fcr 2015 nicht sch\u00f6ner \n\nwerden. Heute um 13 Uhr wird die RAA, die Opferbera-\n\ntung f\u00fcr Betroffene rassistischer Gewalt, ihre Statistik f\u00fcr \n\n2015 ver\u00f6ffentlichen. Wir sollten gut zuh\u00f6ren, was diese \n\nInitiative im Namen der Opfer zu sagen hat; denn auch \n\ndas geh\u00f6rt zu dem Bild in Sachsen. \n\nDie Konsequenz, die wir daraus ziehen m\u00fcssen, ist: Wir \n\nm\u00fcssen das Engagement f\u00fcr Demokratie und Weltoffen-\n\nheit aus der Nische herausholen. Es darf nicht nur das \n\nAnliegen einiger weniger sein. Wir m\u00fcssen die schwei-\n\ngende und die vielleicht auch manchmal etwas z\u00f6gerliche \n\nMehrheit in diesem Land mobilisieren. Wir m\u00fcssen sie \n\nmobilisieren, sich f\u00fcr Demokratie einzusetzen. Denn es ist \n\nder Sinn von Demokratie, dass Politik nicht f\u00fcr einige \n\nwenige gemacht wird, sondern f\u00fcr die Mehrheit. Deshalb \n\nmuss es auch unser Anspruch sein, dass sich die Mehrheit \n\nf\u00fcr Demokratie einsetzt und nicht nur einige wenige; denn \n\nes ist in ihrem eigenen Interesse. \n\nWir m\u00fcssen auch zugeben, sie sollen sich f\u00fcr die Demo-\n\nkratie einsetzen mit all ihren St\u00e4rken und Schw\u00e4chen. Wir \n\nalle wissen, dass die Demokratie immer besser werden \n\nkann. Wir alle wissen auch, dass die Antwort auf Demo-\n\nkratieskepsis mehr Demokratie ist. Das bedarf jetzt \n\nkonkreter Schritte. \n\nIch finde, die Zeit der Bekenntnisse ist vorbei. Es bedarf \n\nkonkreten Handelns. Wir haben heute einen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der GR\u00dcNEN und der LINKEN. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist kein Entschlie\u00dfungsantrag!) \n\nHerr Gebhardt hat in seiner Rede konkrete Schritte \n\ngenannt. In dem Antrag stehen sie leider nicht. Wir haben \n\ndie Vorschl\u00e4ge sehr aufmerksam mitgeschrieben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach!) \n\nSie haben von Herrn Panter geh\u00f6rt, dass wir Vorschl\u00e4ge \n\nmachen, dass wir offen sind f\u00fcr Weiteres, und das meinen \n\nwir sehr ernst. Wir m\u00fcssen mehr tun, als immer nur die \n\nUrsachen zu benennen, wir m\u00fcssen jetzt zu konkreten \n\nSchritten kommen. Deshalb reicht Ihr Antrag f\u00fcr heute \n\nleider nicht. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind daf\u00fcr, \n\nProbleme klar zu benennen und Verantwortlichkeiten zu \n\nkl\u00e4ren. Aber wir d\u00fcrfen nicht in Schuldzuweisungen \n\nverharren. Es macht keinen Sinn, Sachsen pauschal zu \n\nverurteilen. Ich glaube, das tut auch niemand wirklich; \n\ndenn wir sehen, welch gro\u00dfes Engagement es auch hier \n\ngibt. Aber es macht auch keinen Sinn, die Probleme zu \n\nverkl\u00e4ren. \n\nUnser Land hat ein Problem mit Rassismus, und wir \n\nhaben das nicht erst seit heute. Wir haben uns 2004 mit \n\ndem Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c an die Spitze der \n\nBundesl\u00e4nder gestellt und als erstes Bundesland ein \n\neigenes Programm zur Demokratief\u00f6rderung an den \n\nAnfang gestellt. Ich m\u00f6chte mir nicht ausmalen, in wel-\n\ncher Situation wir heute w\u00e4ren, wenn wir die vielen \n\nhundert Projekte in den letzten zehn Jahren nicht \u00fcber \n\ndieses Programm gef\u00f6rdert und das \u201eWeltoffene Sachsen\u201c \n\nnicht gehabt h\u00e4tten. \n\nLassen Sie uns diesem Beispiel folgen. Wir haben uns \n\n2004 an die Spitze der Bundesl\u00e4nder gesetzt, was die \n\nF\u00f6rderung von Demokratie angeht. Lassen Sie uns das \n\nauch 2016 tun und damit der Welt beweisen, dass es ein \n\nanst\u00e4ndiges Sachsen gibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, Sie \n\nw\u00fcnschen bitte? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2347 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Homann, die \n\nSPD macht der AfD unter Garantie keine Vorgaben, was \n\nwir bei einem Parteitag abzuhalten haben oder nicht. \n\nAls Zweites: Wir haben eine Dresdener Erkl\u00e4rung auf \n\ndiesem Parteitag verabschiedet und eine Resolution zur \n\nVerurteilung jedweder politisch motivierter Gewalt, was \n\nwir hier im Hause selber nicht geschafft haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Homann, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \n\nHenning Homann, SPD: Ja, das ist richtig, aber in \n\nbeiden Erkl\u00e4rungen war keine Antwort auf die Fragen der \n\nZeit, sondern Sie haben sich auf das Selbstbestimmungs-\n\nrecht der V\u00f6lker verst\u00e4ndigt. Das ist eine v\u00f6llig unstrittige \n\nPosition. Das ist im Grunde genommen eine tagespoliti-\n\nsche Nullaussage. Kein Wort, kein Beschluss zur Integra-\n\ntion. Keine Aussage zur Frage, wie wir den Staat st\u00e4rken. \n\nKeine Aussage zur Frage, wie wir mit politisch motivier-\n\nter Gewalt umgehen. Das alles bleiben Sie schuldig. \n\nDeshalb finde ich, dass sich insbesondere Ihre Person mit \n\nIhrem Merkel-Vergleich \u2013 oder es ist ja kein Vergleich, es \n\nist eine Verschw\u00f6rungstheorie \u2013 an dieser Stelle bei dieser \n\nDebatte hinsetzen sollte und am besten nichts sagt. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von der AfD:  \n\nDann setzen Sie sich mal hin, Herr Homann! \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Darf ich darauf reagieren?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, es gibt \n\nhier keine Zwiegespr\u00e4che. Sie k\u00f6nnen gern hier vorkom-\n\nmen, an das Rednerpult, wenn Sie sich an der Aussprache \n\nbeteiligen m\u00f6chten. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Danke!) \n\nIch frage die AfD-Fraktion: Wird noch das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. H\u00fctter. Bitte sehr. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Abgeordnete \n\nder LINKEN und der GR\u00dcNEN, Sie haben v\u00f6llig recht, \n\nBedauern reicht nicht. Nur leider ist Ihre Auslegung von \n\nHaltung zeigen, Zivilgesellschaft unterst\u00fctzen und den \n\ndemokratischen Rechtstaat st\u00e4rken eine andere als die der \n\nAfD und vieler B\u00fcrger. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Gl\u00fccklicherweise! \n\n\u2013 Mirko Schultze, DIE LINKE:  \n\nDa sind wir aber gl\u00fccklich dr\u00fcber!) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Danke. \u2013 Nach unserer Ansicht zeigt man \n\nin erster Linie Haltung, wenn man jede Form von Gewalt \n\nablehnt. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nWas ist denn das f\u00fcr eine Logik!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, vielleicht erinnern Sie \n\nsich daran: Im vergangenen November hatten wir hier \n\ngemeinsam eine Chance, einhellig jede politisch motivier-\n\nte Gewalt zu verurteilen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDazu brauchen wir Ihren Antrag nicht!) \n\nUnsere Fraktion hat dazu einen Antrag eingebracht, \n\ndessen Wortlaut jeder Demokrat h\u00e4tte mittragen k\u00f6nnen. \n\nNur ein einziger Abgeordneter au\u00dferhalb unserer Fraktion \n\nhatte R\u00fcckgrat gezeigt und f\u00fcr unseren Antrag gestimmt. \n\nJeder mag f\u00fcr sich selbst die Frage beantworten, welche \n\nSignale der Landtag aussendete, als er diesem Antrag \n\nnicht zustimmte. \n\nEs ist unglaubw\u00fcrdig, sich gegen die eine Art von Gewalt \n\nklar auszusprechen und die andere Art zu verharmlosen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Welche andere?) \n\nDie AfD spricht sich gegen jede Form von Gewalt aus. \n\nWir sind selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr eine schnelle und transpa-\n\nrente Aufkl\u00e4rung von s\u00e4mtlichen Umst\u00e4nden, nicht erst \n\nvor dem Hintergrund von Clausnitz und Bautzen, sondern \n\nganz generell. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie haben auch nie etwas anderes von uns geh\u00f6rt, Herr \n\nLippmann. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDoch, doch! Verharmlosung!) \n\nLiebe LINKE und GR\u00dcNE, h\u00f6ren Sie auf, nur dann \n\nbesondere Eile an den Tag zu legen, wenn es in Ihr \n\npolitisches Konzept passt, und h\u00f6ren Sie auf mit immer \n\nden gleichen schnellen Vorverurteilungen. Das bringt \n\nnichts und verh\u00e4rtet nur die Debatte. \n\nMan erinnere sich nur an den Fall des get\u00f6teten Khaled B. \n\nin Dresden vor gut einem Jahr. Die Medienwelle war \n\ngigantisch. Nur wenig sp\u00e4ter stellt sich heraus, dass ein \n\nLandsmann der T\u00e4ter war. Dies war \u00fcbrigens bei allen \n\nT\u00f6tungsdelikten im Zusammenhang mit Asylbewerbern in \n\nSachsen der Fall. \n\nWas h\u00f6ren wir dazu von Ihnen? Wo sind die Dringlich-\n\nkeitsdebatten und die Forderungen nach Konsequenzen, \n\nwenn Menschen get\u00f6tet werden? \n\nAuch bei den \u00dcbergriffen auf Asylbewerberheime war \n\nman immer schnell mit den Erkl\u00e4rungen, dass es sich bei \n\nden T\u00e4tern um Rechtsradikale und Rassisten handeln \n\nm\u00fcsste. Ermittlungen haben dann ergeben, dass die Taten \n\naus der sogenannten Mitte der Gesellschaft k\u00e4men. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nWeil Rassismus in der Mitte  \n\nder Gesellschaft angekommen ist! \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDie CDU ist noch nicht so weit!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr H\u00fctter, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2348 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wenn wir beim Thema \n\nRelativieren und Verharmlosen und Unterstellen sind, \n\ndann frage ich Sie, Herr H\u00fctter: Wenn Sie uns das vorwer-\n\nfen, machen Sie das denn selbst besser? Ich erinnere an \n\neine Pressemitteilung Ihrer Fraktion \u2013 ich glaube von Frau \n\nDr. Muster \u2013 \u00fcber angeblich auf einem Streifenfahrzeug \n\nherumkletternde Asylbewerber, die sich nicht an Recht \n\nund Ordnung hielten. Mittlerweile wissen wir, das Foto ist \n\nJahre alt. Es waren italienische Fu\u00dfballfans. Wie sieht es \n\nbei Ihnen mit vorschnellen Verurteilungen von Personen \n\naus? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: In diesem speziellen Fall \u2013 das \n\ngeh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu \u2013 geben wir einen Fehler zu. \n\nKeine Frage. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDann schweigen Sie \u00fcber diese Frage!) \n\n\u2013 Was hei\u00dft, dann schweigen Sie! \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wir  \n\ngeben wenigstens Fehler zu!) \n\nWenn es Hunderte von F\u00e4llen gibt und in einem Fall \n\nliegen wir falsch, Herr Lippmann, dann sind wir auch so \n\nehrlich, unsere Fehler zuzugeben. Das habe ich gerade \n\nhier f\u00fcr die Kollegin Muster getan, Herr Lippmann. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEbenfalls sind die Behauptungen nicht belegbar, dass \n\nausl\u00e4ndische G\u00e4ste und Besucher von den Demonstratio-\n\nnen und Versammlungen abgeschreckt w\u00fcrden. All diese \n\nErkenntnisse bewegen Sie aber nicht zum Hinterfragen \n\nIhrer Theorien und Vorw\u00fcrfe. \n\nIhr Motto: Es kann nicht sein, was nicht sein darf. Ende \n\nder Debatte. \u2013 So unterst\u00fctzen Sie die Gesellschaft gerade \n\nnicht. \n\nEs gibt auch regelm\u00e4\u00dfige Vers\u00e4umnisse bei der Regie-\n\nrung, wie unser MdL Herr Urban bereits ausf\u00fchrte. \n\nKommen wir gleich zum Beispiel Clausnitz. Es kann \n\nnicht sein, dass kein Vertreter des Landratsamtes an der \n\nInnenausschusssitzung am vergangenen Freitag teil-\n\nnimmt. Folgende Fragen konnten deswegen nicht beant-\n\nwortet werden, die sehr wichtig sind: Wer hat offiziell den \n\nBus begleitet? Warum konnten im Landratsamt erst sehr \n\nsp\u00e4t Entscheidungen getroffen werden? Warum hat das \n\nLandratsamt nicht entschieden, den Bus zur\u00fcckzusenden, \n\num die Insassen nicht stundenlang in dieser f\u00fcrchterlichen \n\nSituation zu lassen? \n\nLiebe Mitglieder der Fraktionen LINKE und GR\u00dcNE, \n\nzur\u00fcck zu Ihrem Antrag. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nSie m\u00fcssen sich fragen lassen, was Sie konkret unterneh-\n\nmen, um die Zivilgesellschaft zu unterst\u00fctzen und den \n\ndemokratischen Rechtsstaat zu st\u00e4rken. Das, was Sie tun, \n\nist das Bek\u00e4mpfen von Symptomen. \u00dcber die wirklichen \n\nUrsachen wollen Sie nicht einmal diskutieren. Sie machen \n\nimmer wieder denselben Fehler: Die Kritik vieler B\u00fcrger \n\nwird ausgeblendet. Kritische B\u00fcrger werden als geistige \n\nBrandstifter dargestellt. Schlimmer noch: Sie fachen \n\nsogar die Spaltung der Gesellschaft weiter an. Wie wirkt \n\nes denn, wenn immer wieder betont wird, dass man sich \n\nf\u00fcr Sachsen sch\u00e4men m\u00fcsse, dass immer mehr Sachsen \n\nfremdenfeindlich seien. \u00dcberhaupt sei Sachsen der Ort f\u00fcr \n\nUnmenschlichkeit und Rassismus. \n\nWas meinen Sie, wie es auf unsere B\u00fcrger wirkt, wenn \n\nFrau Nagel im Plenum, wie am 27. April 2017 geschehen, \n\nsagt \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\n\u2013 2015; entschuldigen Sie bitte diesen Fehler \u2013: \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach so!) \n\n\u201eUnsere Botschaft muss folgende sein: Es ist in Ordnung, \n\nwenn Asylsuchende in Sachsen leben, egal ob es 0,4 %, \n\n4 % oder 40 % sind.\u201c \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Ja!) \n\nEines m\u00fcssten sp\u00e4testens jetzt alle verstanden haben: Was \n\nin Ordnung ist, entscheiden nicht Sie, liebe Abgeordnete \n\nder LINKEN und der GR\u00dcNEN. Es sind die B\u00fcrger, die \n\nes entscheiden, und das ist auch gut so. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeshalb stimmt auch Ihr Appell \u201eBedauern reicht nicht\u201c. \n\nEs m\u00fcssen Volksabstimmungen zur Asyl- und Einwande-\n\nrungspolitik wie auch zu vielen anderen Themen durchge-\n\nf\u00fchrt werden. Das unterst\u00fctzt unsere Zivilgesellschaft. \n\nDas st\u00e4rkt den Rechtsstaat und das zeigt eine wahrhaft \n\ndemokratische Haltung. Ein Blick in Richtung Schweiz \n\ntut gut. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDass wir Grundrechte haben in diesem  \n\nLand, die unver\u00e4u\u00dferlich sind!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage nun die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, ob noch das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Jawohl. Herr Abg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich! Wir haben ja \n\nnoch Redezeit! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja. Es ist aber trotzdem \n\nIhre Entscheidung, ob Sie wollen oder nicht. Sie haben \n\ndas Wort. Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Es ist aber nicht meine \n\nRedezeit, die hier herunterl\u00e4uft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2349 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, weist auf  \n\ndie Anzeige der Redezeit am Rednerpult.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Darf ich meine Kolle-\n\ngen Schriftf\u00fchrer bitten. Herr Kollege Wendt, es kann hier \n\nnicht weitergehen. Die Zeit. \u2013 Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Als Bundes-\n\nkanzlerin Angela Merkel den Satz \u201eWir schaffen das!\u201c \n\nsagte, muss sie wohl kurzzeitig vergessen haben, dass \n\nSachsen zur Bundesrepublik geh\u00f6rt, \n\n(Oh! bei der CDU) \n\ndass es f\u00fcr das Gelingen, f\u00fcr funktionierende rechtsstaat-\n\nliche Strukturen und f\u00fcr die Durchsetzung eines staatli-\n\nchen Gewaltmonopols Voraussetzungen braucht, die wir \n\nin Sachsen nicht mehr in ausreichendem Ma\u00dfe gew\u00e4hr-\n\nleisten k\u00f6nnen. Das vorvergangene Wochenende mit \n\nClausnitz und Bautzen hat dies in erschreckender Art und \n\nWeise noch einmal vor Augen gef\u00fchrt. \n\nSachsen und der funktionierende Rechtsstaat, ein Trauer-\n\nspiel in vielen Akten. Viele fragen sich zu Recht, ob der \n\nFreistaat \u00fcberhaupt noch in der Lage ist, die Errungen-\n\nschaften des Rechtsstaats und seine Werte ausreichend zu \n\nsch\u00fctzen. Permanente Angriffe auf Fl\u00fcchtlinge und ihre \n\nUnterk\u00fcnfte, Hilflosigkeit gegen den gr\u00f6lenden und teils \n\ngewaltt\u00e4tigen Mob und erhebliche Schwierigkeiten, die \n\nVersammlungsfreiheit im Freistaat zu gew\u00e4hrleisten, \n\nlie\u00dfen den Rechtsstaat in den vergangenen Jahren eher zu \n\neiner Attrappe verkommen. \n\n\u00dcberdies ist die Androhung der H\u00e4rte des Rechtsstaates \n\nnach jedem Vorfall zu einem Mantra der Hilflosigkeit \n\nverkommen, welches an der schlichten Realit\u00e4t scheitert. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, mit dieser Auspr\u00e4gung \n\nunserer rechtsstaatlichen Strukturen schaffen wir es \n\ntats\u00e4chlich nicht. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie postulieren jetzt den starken \n\nStaat, Herr Kupfer sogar den pr\u00e4ventiven starken Staat. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Wann denn?) \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Es ist jetzt nicht die Zeit f\u00fcr \n\ndie konservative Obsession des starken Staates. Es ist die \n\nZeit f\u00fcr die Durchsetzung eines funktionierenden Rechts-\n\nstaates, werte Kolleginnen und Kollegen: \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nein Rechtsstaat, der Menschen ausreichend sch\u00fctzt, ein \n\nRechtsstaat, der das staatliche Gewaltmonopol sichert und \n\ndurchsetzt, und ein Rechtsstaat mit einer Polizei, die in \n\nder Lage ist, B\u00fcrgerrechte zu sch\u00fctzen, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nund bereit ist, Fehler einzugestehen. Davon sind wir \n\nderzeit weit entfernt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lippmann, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, was der \n\nUnterschied zwischen einem starken Rechtsstaat und \n\neinem starken Staat ist? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, das kann ich Ihnen \n\nerz\u00e4hlen: Der Unterschied zwischen einem starken Staat \n\nund einem starken Rechtsstaat ist, dass ein Rechtsstaat auf \n\nder Einhaltung von Grundrechten, der Durchsetzung von \n\nB\u00fcrgerrechten und darauf fu\u00dft, dass diese im Wesentli-\n\nchen erf\u00fcllt und durch den Staat jederzeit gew\u00e4hrleistet \n\nwerden. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, steht erneut am Mikrofon.) \n\nEin starker Staat ohne starken Rechtsstaat ist erst einmal \n\nein etatistischer Staat, der eine gewisse Obrigkeitskompo-\n\nnente hat und in dem von oben erz\u00e4hlt wird, was unten \n\nrauskommt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lippmann, gestat-\n\nten Sie eine Nachfrage? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, ich gestatte eine \n\nNachfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich habe noch eine Nachfrage: \n\nUnterstellen Sie jetzt, dass die Staatsregierung mit dem \n\nstarken Rechtsstaat, den sie haben m\u00f6chte, unterstellt, \n\ndass es nicht mehr rechtsstaatlich zugeht und dass sie sich \n\nnicht mehr an die freiheitlich-demokratische Grundord-\n\nnung halten? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWir sind kein Bildungsinstitut!) \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: H\u00f6ren Sie mir zu, Herr \n\nWurlitzer, wenn ich rede. Das habe ich nicht gesagt. Das \n\nhabe ich nicht gesagt, und ich fahre jetzt in meinem \n\nRedebeitrag fort. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Und  \n\nSie halten sich besser raus!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Ministerpr\u00e4sident, \n\nzur Ehrlichkeit geh\u00f6rt: Wir brauchen einen Ma\u00dfnahmen-\n\nplan zur Wiederherstellung der Funktionsf\u00e4higkeit unserer \n\norigin\u00e4ren rechtsstaatlichen Struktur. F\u00fcr einen funktio-\n\nnierenden Staat braucht es eine bessere personelle Aus-\n\nstattung bei der Polizei, der Justiz und der Verwaltung. \n\nDarin sind wir uns einig. \n\nDoch die Zahlen, die Sie genannt haben, sind nicht das, \n\nwas notwendig ist. Auch Sie haben jetzt den Stopp des \n\nStellenabbaus bei der Polizei angek\u00fcndigt. Vielleicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2350 \n\nschaffen Sie \u2013 im Gegensatz zum Innenminister \u2013 es \n\neinmal, diesen dann auch zu vollziehen. \n\nIn Clausnitz konnten innerhalb von zwei Stunden gerade \n\neinmal 23 Polizisten zusammengezogen werden, und bei \n\nder s\u00e4chsischen Polizei l\u00e4uft der Stellenabbau munter \n\nweiter. Das ist leider kein Witz, sondern s\u00e4chsische \n\nRealit\u00e4t. Es muss Schluss sein mit blo\u00dfen Ank\u00fcndigun-\n\ngen, es braucht Taten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nIn einem funktionierenden Rechtsstaat braucht es nicht \n\nnur mehr Polizei, sondern eine Polizei, der m\u00f6glichst \n\nviele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vertrauen. Daf\u00fcr bedarf es \n\neines Innenministers, der eine F\u00fchrungskultur bei der \n\nPolizei durchsetzt, in der, erstens, Fehlerkultur kein \n\nFremdwort ist, zweitens, interkulturelle Kompetenz und \n\nmenschenrechtsorientierte Polizeiarbeit in allen Struktu-\n\nren etabliert und tats\u00e4chlich gelebt wird und, drittens, \n\ngegen schwarze Schafe sichtbar vorgegangen wird, wenn \n\nsie das Au\u00dfenbild der Polizei in Misskredit bringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn einem funktionierenden Staat braucht es eine politische \n\nF\u00fchrung, die eine gesellschaftlich klare Haltung zeigt. Es \n\nmuss Schluss sein mit Wegducken, Ausweichen und \n\nAussitzen. Klare Worte und klare Taten werden mehr \n\nbringen als Anbiederungen und Relativierungen, wie wir \n\nsie in den letzten Monaten viel zu h\u00e4ufig erlebt haben. \n\nWir stehen vor der gro\u00dfen Herausforderung, Menschen, \n\ndie seit 25 Jahren Demokratie und Rechtsstaatlichkeit in \n\nTeilen nicht verinnerlicht haben, republikanische Werte zu \n\nvermitteln. Ein funktionierender Staat in einer starken \n\nRepublik fu\u00dft auf einer starken Zivilgesellschaft. Diese \n\nstarke Zivilgesellschaft hat \u2013 das geh\u00f6rt zur Wahrheit \n\ndazu \u2013 die Staatsregierung und die sie tragende CDU \n\n25 Jahre lang nicht gewollt. \n\nWer jetzt wie Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, in Zeiten der \n\nNot nach der geschm\u00e4hten, diffamierten und teilweise \n\nkriminalisierten Zivilgesellschaft ruft, dem muss klar sein, \n\ndass dies mit einem Weiter-so Ihrer Politik nicht funktio-\n\nnieren wird. Obrigkeitsorientiertes und etatistisches \n\nStaatsdenken sind genau der falsche Weg. Zivilgesell-\n\nschaft gibt es nicht zum Nulltarif und auch nicht als \n\nFeigenblatt. Eine starke Zivilgesellschaft tut den Herr-\n\nschenden weh. Sie st\u00f6rt, sie kritisiert, sie streitet, aber sie \n\ntr\u00e4gt damit die Grundfeste unserer republikanischen \n\nStaatsordnung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nEine starke Zivilgesellschaft ist eine notwendige Zumu-\n\ntung f\u00fcr blo\u00dfes Verwalten unserer Demokratie, aber sie ist \n\nein Segen f\u00fcr eine stabile und lebendige Republik. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die zweite Runde in der Aussprache. \n\nGibt es Redebedarf f\u00fcr eine dritte? Ich frage die Links-\n\nfraktion. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir haben keine Redezeit mehr!) \n\nDIE LINKE hat keine Redezeit mehr. Die CDU-Fraktion? \n\n\u2013 Herr Abg. Hartmann; Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In meinen \n\nAusf\u00fchrungen m\u00f6chte ich mich auf den vorliegenden \n\nAntrag der Fraktionen DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN konzentrieren. \n\nIch m\u00f6chte vorausschicken, dass der Ministerpr\u00e4sident in \n\nseiner heutigen Regierungserkl\u00e4rung mit klaren Worten \n\nauf die Herausforderungen hingewiesen hat. Im Gegen-\n\nsatz zu Ihnen kann ich keinen Dissens zu den Ausf\u00fchrun-\n\ngen des Vorsitzenden der CDU-Fraktion, n\u00e4mlich meiner \n\nFraktion, erkennen. Es ist so wie mit allem im Leben: \n\nJede Medaille hat zwei Seiten, und es geht nicht um ein \n\nEntweder-oder, sondern es geht darum, beide Facetten \n\nklar miteinander zu verbinden. \n\nSie werden es gleich in meinen Ausf\u00fchrungen merken, \n\nweil ich mich an die Punkte, die Sie aufgeschrieben \n\nhaben, heranarbeiten m\u00f6chte. Vorausgeschickt sei mit \n\nBezug auf die Ereignisse, die wir in Clausnitz und in \n\nBautzen erlebt haben: Ganz klar ist, dass diese Ereignisse \n\ndurch nichts zu entschuldigen sind. Sie sind durch nichts \n\nzu relativieren und sie brauchen eine umfassende Aufar-\n\nbeitung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBei dieser Aufarbeitung m\u00fcssen wir aufpassen, dass wir \n\nin den Mittelpunkt der Aufkl\u00e4rung, der Diskussion das \n\nstellen, was passiert ist: fremdenfeindliche, extremistische \n\nExzesse, negative Stimmungen, die eine aggressive \n\nGrundhaltung in Clausnitz vermittelt haben, und ein \n\nBrandanschlag in Bautzen. Das reiht sich ein in verschie-\n\ndene Ereignisse der letzten Monate. Ja, und es ist zu \n\nbef\u00fcrchten, dass es nicht die letzten gewesen sind. \n\nNicht im Mittelpunkt dieser Diskussion stand \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich deshalb ausf\u00fchren, weil es bisher gar nicht \n\nBestandteil war \u2013: Wenn wir \u00fcber Clausnitz sprechen, \n\ndann nehme ich Bezug auf die letzte Sitzung des Innen-\n\nausschusses am vergangenen Freitag und sage deutlich f\u00fcr \n\nmeine Fraktion: Was den Polizeieinsatz betrifft, so waren \n\ndie Ma\u00dfnahmen sicherlich konsequent und sie haben \n\nBilder erzeugt, die durchaus berechtigte Fragestellungen \n\naufgeworfen haben. \n\nAber ich sage auch deutlich, dass das Handeln der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei gemeinsam mit der Bundespolizei vor Ort \n\nvon Verantwortung getragen und im Rahmen der Situati-\n\non und des Kr\u00e4fteansatzes richtig war. Deshalb stellen wir \n\nuns ausdr\u00fccklich vor die Polizeikr\u00e4fte und vor den Poli-\n\nzeipr\u00e4sidenten von Chemnitz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2351 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIn der Aufkl\u00e4rung bedarf es einer Hinterfragung \u2013 damit \n\nsind wir erst am Anfang \u2013; denn das, was wir in Clausnitz \n\nerlebt haben, ist zumindest nicht pauschal durch Spontani-\n\nt\u00e4t zu erkl\u00e4ren, sondern es geht durchaus der Verdacht \n\neines planvollen Handelns einher, und das muss aufge-\n\nkl\u00e4rt werden. \n\nWir brauchen dort eine Grenze, wo Gewalt, Aggressivit\u00e4t, \n\nAufruf zu Gewalt und Rassismus die Debatte pr\u00e4gen. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, wir m\u00fcs-\n\nsen aufpassen: Wir brauchen eine offene Diskussionskul-\n\ntur, die auch Widerspruch zul\u00e4sst. \n\nDamit bin ich bei Punkt 1 Ihres Antrages. Ja, wir sind in \n\neiner komplexen Situation in der Frage des Umgangs mit \n\nAsyl und der Unterbringung. Ja, der Freistaat Sachsen hat \n\nhier eine Verantwortung zu tragen, und ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle konstatieren: Er tr\u00e4gt sie. Er tr\u00e4gt sie zum \n\nBeispiel durch die Tatsache, dass er bei den Erstaufnah-\n\nmeeinrichtungen \u00fcber eine Kapazit\u00e4t verf\u00fcgt, die in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern nicht selbstverst\u00e4ndlich ist. \n\nWir stellen uns der Frage, wie wir mit der dezentralen \n\nUnterbringung, einschlie\u00dflich der Integration, umgehen. \n\nUnd nein, es ist nicht allein Aufgabe des Freistaates \n\nSachsen, sondern es ist vor allen Dingen gepr\u00e4gt von \n\neurop\u00e4ischen und gesamtdeutschen Rahmenbedingungen. \n\nDamit bin ich bei einem Punkt der Diskussion, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, den Sie bitte nicht ausblen-\n\nden: In vielen Fragen besteht Verunsicherung in dieser \n\nGesellschaft und Diskussionsbedarf, und der ist zul\u00e4ssig \n\nund legitim. Politik muss eine Antwort darauf geben, wie \n\ndie Entwicklung in der Asyl- und Fl\u00fcchtlingskrise gestal-\n\ntet werden soll. Sie muss eine Antwort darauf geben, wo \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr Integration geschaffen werden, \n\nwo es Grenzen gibt, wo Kapazit\u00e4ten vorhanden und wo \n\nsie \u00fcberstiegen sind. \n\nDiese Diskussion brauchen wir genauso wie die Diskussi-\n\non, die wir beispielsweise in der Eurokrise hatten. Es \n\nbedarf eines gesamteurop\u00e4ischen Ansatzes. Diesen muss \n\nman diskutieren und man muss auch in Sachsen zulassen, \n\ndass es diese Debatten gibt. Aber \u2013 noch einmal \u2013 ihre \n\nGrenzen finden sie dort, wo sie Gewaltt\u00e4tigkeit erreichen. \n\nZum Rechtsstaat. Der Rechtsstaat, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, ist in Sachsen nicht infrage gestellt. \n\nDer Rechtsstaat funktioniert auch \u00fcber die Justiz, denn \n\ndiese ist weder auf dem rechten noch auf dem linken \n\nAuge blind; sie handelt entsprechend. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 hier reden wir auch \u00fcber ver\u00e4nderte Rahmen-\n\nbedingungen in den letzten Jahren und Monaten \u2013 bedarf \n\nes eines Gegensteuerns, beispielsweise bei der Ausstat-\n\ntung der Polizei, aber auch im Bereich der Justiz. Damit \n\nwerden wir uns \u2013 das haben wir als Koalition heute \n\nmehrfach deutlich gemacht \u2013 nicht nur durch Reden, \n\nsondern durch entsprechende Taten kurzfristig, aber vor \n\nallem auch mit den Haushaltsans\u00e4tzen f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nJahre auseinandersetzen. \n\nDie Frage der Etablierung eines partei\u00fcbergreifenden, von \n\nder breiten Zivilgesellschaft getragenen Gemeinwesens \n\nund eines sich geschlossenen Entgegenstellens gegen \n\nMenschenfeindlichkeit und Fremdenhass in Sachsen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren \u2013 das ist durch \n\nden Ministerpr\u00e4sidenten auch deutlich vorgetragen \n\nworden \u2013, ist ein Selbstverst\u00e4ndnis. Diesen Diskussions-\n\nprozess brauchen wir durch alle gesellschaftlichen Grup-\n\npen hinweg. Das sind nicht nur \u2013 da sind wir bei einem \n\nBegriff, der mir wichtig ist \u2013 Verallgemeinerungen: die \n\nZivilgesellschaft, die CDU, die Asylbewerber, die Sach-\n\nsen. \n\nLassen Sie uns an dieser Stelle etwas differenzieren, denn \n\ndie Zivilgesellschaft ist mehr als nur die Initiativen, die \n\nheute an der einen oder anderen Stelle durchaus auch zu \n\nRecht mit dem Hinweis, verbunden auf mehr Akzeptanz, \n\nerfasst sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas sind auch Heimatvereine, das sind Sch\u00fctzenvereine, \n\ndas ist die Feuerwehr \u2013 das ist die breite Masse all der \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen, die diese Zivilgesellschaft \n\npr\u00e4gen. Auch die CDU ist in sich h\u00f6chst unterschiedlich. \n\nDas m\u00f6gen Sie manchmal nicht mehr erkennen \u2013 das ist \n\ndie Schwierigkeit, wenn Sie nicht nur behaupten, sondern \n\ntats\u00e4chlich eine Volkspartei sind. Dann haben Sie eine \n\nsehr gro\u00dfe Bandbreite auch der Meinungsbildung der \n\nBev\u00f6lkerung in Ihrer Partei verankert. Das ist aber auch \n\neine St\u00e4rke, weil Sie daraus die Diskussionen auch mit \n\nallen Blickwinkeln f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nKurzum: Wir brauchen diese Debatte und wir brauchen \n\neine gemeinsame Grundlage f\u00fcr Entscheidungen. Wir \n\nbrauchen eine St\u00e4rkung der zivilgesellschaftlichen Struk-\n\nturen in ihrer G\u00e4nze. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen aber auch deutlich sagen: Es kann sich \n\nnicht allein auf einzelne Initiativen konzentrieren. Ich will \n\nauch in aller Deutlichkeit sagen: Ich werde nicht den \n\nFehler begehen \u2013 weil es hier auch unangemessen ist \u2013, \n\nRechtsextremismus gegen Linksextremismus ins Verh\u00e4lt-\n\nnis zu setzen. Das ist nicht der Anspruch der heutigen \n\nDebatte; heute geht es um die Herausforderungen, vor \n\ndenen wir im Umgang mit Rechtsextremismus, mit dem \n\nwir in Sachsen ein Problem haben, stehen. Es kann auch \n\nnicht sein, dass mit unserer Unterst\u00fctzung und im Rah-\n\nmen dieses Kampfes gegen Rechtsextremismus Initiativen \n\ngef\u00f6rdert werden, die den Rechtsstaat infrage stellen. \n\nIch m\u00f6chte kurz aus einem Aufruf vom 6. Februar zitie-\n\nren: Der strukturell rassistische Nationalstaat, Lager-\n\nZwang f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, die Instrumentalisierung des \n\ngesellschaftlichen Sexismus gegen Migranten, die staatli-\n\nche Abschiebepraxis \u2013 all das sind Zust\u00e4nde, die wir auf \n\ndem M\u00fcllhaufen der Geschichte sehen wollen. Das \n\nbedeutet konkret: Protest, direkte Aktionen und zivilen \n\nUngehorsam. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, so werden wir \n\ndas Problem, vor dem wir gemeinsam stehen, nicht l\u00f6sen \n\nk\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2352 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nKurzum: Es sind ernste Zeiten, und diese ernsten Zeiten \n\nbed\u00fcrfen ernster Diskussionen von ernsten Menschen. Ich \n\nlade Sie f\u00fcr meine Fraktion dazu ein, diesen Diskurs \n\nmiteinander zu f\u00fchren, und zwar gemeinsam mit der \n\nStaatsregierung, gemeinsam mit dem Ministerpr\u00e4sidenten \n\n\u2013 sachlich und in der Breite der Gesellschaft. Ihr Antrag \n\nspringt daf\u00fcr zu kurz und deswegen werden wir ihn heute \n\nablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Die  \n\nDarstellung des Ministerpr\u00e4sidenten ist  \n\nzu kurz gesprungen, Kollege Hartmann!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, weitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. \n\nW\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein Abgeordne-\n\nter das Wort? \u2013 Ja, bitte; Sie haben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Bartl, erstens, \n\nes liegt noch kein Protokoll des Innenausschusses vom \n\n26.02. vor. Ihr Zitat aus dem nicht vorhandenen Protokoll \n\nist damit unm\u00f6glich. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Er hat nicht zitiert!) \n\nZweitens, eine Demonstration auch mit einem Fahrzeug \n\nist nicht ohne Weiteres unfriedlich und deswegen auch \n\nnicht unbedingt rechtswidrig. Die Polizei hat eine be-\n\nschr\u00e4nkende Verf\u00fcgung erlassen, den Platz zu r\u00e4umen. \n\nDarum ging es im Innenausschuss. \n\nDrittens, zum Tatbestand der N\u00f6tigung verweise ich \n\ninhaltlich auf das Zweite-Reihe-Urteil, das Ihnen bekannt \n\nsein d\u00fcrfte. \n\nViertens, die Frage der Rechtswidrigkeit, die Sie im \n\nAusschuss angesprochen haben, drehte sich um einen \n\nanderen Komplex; und zwar ging es um die sachliche \n\nsummarische rechtliche Aufkl\u00e4rung des Sachverhaltes in \n\nClausnitz. \n\nEs ist die Frage, ob die begangenen Gesten und Handlun-\n\ngen im Bus bereits einen Anfangsverdacht von Straftaten \n\ndarstellten, die dem Legalit\u00e4tsprinzip unterliegen k\u00f6nnten. \n\nDie anderen Taten au\u00dferhalb des Busses waren zu diesem \n\nZeitpunkt im Innenausschuss fraglos gekl\u00e4rt worden. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nIst es keine Folge, dass die Polizisten  \n\nausgelacht worden sind? Gro\u00dfartig!) \n\nIch vertrat und vertrete die Auffassung, dass diese Hand-\n\nlungen im Bus entschuldbar sind und gegebenenfalls auch \n\nnicht rechtswidrig, was zwingend dazu f\u00fchrt, dass sie \n\neingestellt werden m\u00fcssten, sofern Verfahren nach dem \n\nLegalit\u00e4tsprinzip eingeleitet werden m\u00fcssten. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Wie denn?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wippel, bitte zum \n\nSchluss kommen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Allerdings hat allein die Staats-\n\nanwaltschaft das Recht, mit dem Opportunit\u00e4tsprinzip das \n\nLegalit\u00e4tsprinzip zu durchbrechen, wie Ihnen bekannt \n\nsein d\u00fcrfte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die Aussprache zur Regierungserkl\u00e4-\n\nrung sowie zum Antrag in Drucksache 6/4364 beendet. \n\nWir kommen zum Schlusswort. M\u00f6chten die Einreiche-\n\nrinnen ein Schlusswort sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber die Drucksache 6/4364. Mir liegt ein \n\nAntrag der AfD-Fraktion zur namentlichen Abstimmung \n\nvor. Ich verweise hierzu auf \u00a7 105 unserer Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung: Eine namentliche Abstimmung findet statt, wenn \n\nein entsprechender Antrag durch sieben anwesende \n\nMitglieder des Landtags unterst\u00fctzt wird. Das liegt im \n\nvorliegenden Fall vor. Wir werden die n\u00f6tigen Vorberei-\n\ntungen treffen; es ist lange her, dass wir eine namentliche \n\nAbstimmung hatten. Im konkreten Fall wird der Schrift-\n\nf\u00fchrer Kollege Wendt die Namen aufrufen und Sie nach \n\nIhrem Abstimmungsverhalten fragen. Er wird es wieder-\n\nholen und die beiden Schriftf\u00fchrer werden dies entspre-\n\nchend vermerken und danach werden wir die Stimmen \n\nausz\u00e4hlen. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der nament-\n\nlichen Abstimmung. Herr Wendt, ich erteile Ihnen hierzu \n\ndas Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir kommen nun zur \n\nnamentlichen Abstimmung. Ich werde mit dem Buchsta-\n\nben A beginnen und in alphabetischer Reihenfolge fort-\n\nfahren. Wenn Sie dem eingebrachten Antrag zustimmen \n\nm\u00f6chten, quittieren Sie dies bitte mit Ja, wenn Sie ableh-\n\nnen m\u00f6chten, mit Nein, wenn Sie sich enthalten m\u00f6chten, \n\nmit Enthaltung. Ich werde der Form halber auch die \n\nNamen derer aufrufen, die sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt haben, um Verwirrungen vorzubeugen. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nIch beginne mit der namentlichen Abstimmung, und zwar \n\nmit dem Buchstaben A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\nGibt es im Plenum jemanden, den ich nicht aufgerufen \n\nhabe, obwohl er anwesend ist? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nSomit ist die Abstimmung beendet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nWendt. Nun bitte ich Sie, ganz schnell auszuz\u00e4hlen, damit \n\nich das Ergebnis verk\u00fcnden kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2353 \n\n(Die Stimmen werden ausgez\u00e4hlt.) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben hier \n\nein \u00fcbereinstimmendes Ergebnis erzielt. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch verrate nicht, dass ich unterst\u00fctzt habe. \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren! An der Abstimmung haben \n\n9  Abgeordnete nicht teilgenommen. 84 Abgeordnete \n\nhaben mit Nein gestimmt und 33 Abgeordnete mit Ja. \n\nDamit ist die Drucksache 6/4364 nicht beschlossen. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n29. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 30. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 16. M\u00e4rz 2016, 10 Uhr, festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nDie 29. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist beendet. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 13:19 Uhr)\n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2354 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 29. Sitzung am 29. Februar 2016 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 6/4364 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Andr\u00e9 Wendt, AfD, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Meyer Dr., Stephan  x   \n\nBarth, Andr\u00e9  x   Michel, Jens  x   \n\nBartl, Klaus x    Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nBaum, Thomas  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nBaumann-Hasske, Harald  x   Muster Dr., Kirsten  x   \n\nBeger, Mario  x   Nagel, Juliane x    \n\nBienst, Lothar  x   Neubert, Falk x    \n\nB\u00f6hme, Marco x    Neuhaus-Wartenberg, Luise x    \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Neukirch, Dagmar  x   \n\nBr\u00fcnler, Nico x    Nicolaus, Kerstin  x   \n\nBuddeberg, Sarah x    Nowak, Andreas  x   \n\nClau\u00df, Christine  x   Otto, Gerald  x   \n\nColditz, Thomas  x   Pallas, Albrecht  x   \n\nDierks, Alexander  x   Panter, Dirk  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \n\nDombois, Andrea    x Pecher, Mario  x   \n\nDulig, Martin  x   Petry Dr., Frauke    x \n\nFalken, Cornelia x    Pfau, Janina x    \n\nFiedler, Aline  x   Pfeil, Juliane  x   \n\nFirmenich, Iris  x   Pinka Dr., Jana x    \n\nFischer, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nFriedel, Sabine  x   Pohle, Ronald  x   \n\nFritzsche, Oliver  x   Raether-Lordieck, Iris  x   \n\nGasse, Holger  x   Richter, Lutz x    \n\nGebhardt, Rico x    Rohwer, Lars  x   \n\nGemkow, Sebastian  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \n\nGrimm, Silke    x Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nG\u00fcnther, Wolfram x    Saborowski-Richter, Ines  x   \n\nHartmann, Christian  x   Schaper, Susanne x    \n\nHeidan, Frank  x   Scheel, Sebastian x    \n\nHeinz, Andreas  x   Schiemann, Marko  x   \n\nHippold, Jan  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHirche, Frank  x   Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \n\nHomann, Henning  x   Schollbach, Andr\u00e9 x    \n\nH\u00f6sl, Stephan  x   Schreiber, Patrick  x   \n\nH\u00fctter, Carsten  x   Schubert, Franziska x    \n\nIttershagen, Steve  x   Schultze, Mirko x    \n\nJunge, Marion x    Sodann, Franz x    \n\nKagelmann, Kathrin x    Spangenberg, Detlev  x   \n\nKersten, Andrea  x   Springer, Ines  x   \n\nKiesewetter, J\u00f6rg  x   Stange, Enrico x    \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Stange, Dr. Eva-Maria   x   \n\nKliese, Hanka    x Tiefensee, Volker  x   \n\nKlotzb\u00fccher, Anja x    Tillich, Stanislaw  x   \n\nK\u00f6ditz, Kerstin x    Tischendorf, Klaus x    \n\nK\u00f6pping, Petra  x   Ulbig, Markus  x   \n\nKosel, Heiko    x Urban, J\u00f6rg  x   \n\nKrasselt, Gernot  x   Ursu, Octavian  x   \n\nKrau\u00df, Alexander  x   Vieweg, J\u00f6rg  x   \n\nKuge, Daniela  x   Voigt, S\u00f6ren    x \n\nKupfer, Frank  x   W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nLang, Simone  x   Wehner, Horst x    \n\nLauterbach, Kerstin x    Wehner, Oliver  x   \n\nLehmann, Heinz    x Wendt, Andr\u00e9  x   \n\nLiebhauser, Sven  x   Wild, Gunter  x   \n\nLippmann, Valentin x    Wilke, Karin  x   \n\nLippold Dr., Gerd x    Winkler, Volkmar  x   \n\nL\u00f6ffler, Jan  x   Wippel, Sebastian  x   \n\nMackenroth, Geert  x   Wissel, Patricia  x   \n\nMaicher Dr., Claudia x    W\u00f6ller Prof. Dr., Roland    x \n\nMann, Holger  x   Wurlitzer, Uwe  x   \n\nMeier, Katja x    Zais, Petra    x \n\nMeiwald, Uta-Verena x    Zschocke, Volkmar x    \n\n    \n Jastimmen: 33 \n Neinstimmen: 84 \n\n Stimmenthaltungen: 0 \n\n Gesamtstimmen: 117 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2355 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 2016 \n\n 2356 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}