{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-01-07T13:58:51Z",
        "Last-Modified": "2016-01-08T07:29:37Z",
        "Last-Save-Date": "2016-01-08T07:29:37Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "869",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-01-07T13:58:51Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-01-08T07:29:37Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-01-07T13:58:51Z",
        "dcterms:modified": "2016-01-08T07:29:37Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-01-07T13:58:51Z",
        "meta:save-date": "2016-01-08T07:29:37Z",
        "modified": "2016-01-08T07:29:37Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2037",
            "3214",
            "2896",
            "4692",
            "4922",
            "3333",
            "5033",
            "5504",
            "5502",
            "5555",
            "5523",
            "5572",
            "5132",
            "5185",
            "5554",
            "6010",
            "5550",
            "4618",
            "5388",
            "5342",
            "4660",
            "5552",
            "5567",
            "5764",
            "5496",
            "5185",
            "5047",
            "6062",
            "5442",
            "5678",
            "5202",
            "5924",
            "5704",
            "4896",
            "5524",
            "4978",
            "5499",
            "5414",
            "5806",
            "5608",
            "5496",
            "5489",
            "5259",
            "5776",
            "5831",
            "4258",
            "5317",
            "5127",
            "4639",
            "5429",
            "4513",
            "5710",
            "5532",
            "5890",
            "5476",
            "5393",
            "4686",
            "5001",
            "5337",
            "5290",
            "5383",
            "5353",
            "5522",
            "4566",
            "5694",
            "5694",
            "5779",
            "5558",
            "5557",
            "5654",
            "4835",
            "5806",
            "5364",
            "5668",
            "5616",
            "5563",
            "5028",
            "5418",
            "4840",
            "5627",
            "4520",
            "5298",
            "5602",
            "5497",
            "5451",
            "5161",
            "3945",
            "4835",
            "5833",
            "5938",
            "5132",
            "4620",
            "5379",
            "1668",
            "267"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-01-07T13:58:51Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-01-08T07:29:37Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_26_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:4abbb355-a979-424b-9e66-6e8b97d1ace3",
        "xmpTPg:NPages": "95"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/26 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n26. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 17. Dezember 2015, Plenarsaal Schluss: 18:12 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2035 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2035 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2035 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 2036 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2036 \n\n Christian Piwarz, CDU 2036 \n\n1 Aktuelle Stunde 2037 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Au\u00dfenwirtschaft \u2013 Wachstumsmotor \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische mittelst\u00e4ndische \n\nWirtschaft  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 2038 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 2038 \n\n Thomas Baum, SPD 2039 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2039 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2040 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2041 \n\n Ronald Pohle, CDU 2042 \n\n Thomas Baum, SPD 2043 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 2044 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 2044 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 2044 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2045 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 2046 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2046 \n\n \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Br\u00fcssels Generalverdacht  \n\ngegen J\u00e4ger und Sportsch\u00fctzen  \n\n Antrag der Fraktion AfD 2049 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 2049 \n\n Gerald Otto, CDU 2050 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2051 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 2052 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2052 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 2053 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2053 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 2054 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2055 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2056 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 2057 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2057 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2057 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2057 \n\n2 Befragung der Staatsminister 2058 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2058 \n\n Octavian Ursu, CDU 2060 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2060 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 2060 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2061 \n\n Hanka Kliese, SPD 2061 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2061 \n\n Karin Wilke, AfD 2062 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2062 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2062 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2062 \n\n Aline Fiedler, CDU 2062 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2062 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2063 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2063 \n\n Holger Mann, SPD 2064 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2064 \n\n Karin Wilke, AfD 2065 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2065 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2065 \n\n3 Strategie zur \u00d6kolandbauf\u00f6rderung  \n\nin Sachsen entwickeln  \n\n Drucksache 6/3477,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2065 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2065 \n\n Frank Kupfer, CDU 2067 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2067 \n\n Andreas Heinz, CDU 2068 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2068 \n\n Andreas Heinz, CDU 2068 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 2069 \n\n Volkmar Winkler, SPD 2071 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2072 \n\n Andreas Heinz, CDU 2074 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2074 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2077 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2077 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Mitwirkung, \n\nMitbestimmung und Interessenvertre-\n\ntung von Seniorinnen und Senioren  \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches  \n\nSenior(inn)enmitbestimmungsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsSenMitbestG)  \n\n Drucksache 6/3471, Gesetzentwurf  \n\nder Fraktion DIE LINKE 2078 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 2078 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2079 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen (SchulG)  \n\n Drucksache 6/3487, Gesetzentwurf  \n\nder Fraktion AfD 2079 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2079 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 2080 \n\n6 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen  \n\nGemeindeordnung (S\u00e4chsGemO)  \n\n Drucksache 6/3486, Gesetzentwurf  \n\nder Fraktion AfD 2081 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2081 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 2082 \n\n7 Einsetzung der Enquete-Kommission \n\n\u201eSicherstellung der Versorgung und \n\nWeiterentwicklung der Qualit\u00e4t  \n\nin der Pflege \u00e4lterer Menschen  \n\nim Freistaat Sachsen\u201c  \n\n Drucksache 6/3472, Antrag der  \n\nFraktionen CDU und SPD 2082 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2082 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 2083 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2084 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2086 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2087 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2087 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2088 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2088 \n\n8 Kostenlose Abgabe von Verh\u00fctungs-\n\nmitteln im Fall geringen Einkommens  \n\n Drucksache 6/3298,  \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 2089 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2089 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2090 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 2091 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2092 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2093 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 2094 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2094 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2095 \n\n9 Stand der Erarbeitung des Aktionspla-\n\nnes der Staatsregierung zur Umsetzung \n\nder UN-Behindertenrechtskonvention  \n\n Drucksache 6/3442, Antrag der  \n\nFraktionen CDU und SPD 2095 \n\n Gernot Krasselt, CDU 2095 \n\n Hanka Kliese, SPD 2096 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 2097 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2098 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2099 \n\n Hanka Kliese, SPD 2099 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 2100 \n\n Hanka Kliese, SPD 2100 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 2100 \n\n Hanka Kliese, SPD 2102 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2102 \n\n10 Leer stehende R\u00e4umlichkeiten in \n\nBeh\u00f6rden des Freistaates Sachsen  \n\nals Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte  \n\nf\u00fcr Asylbewerber nutzen  \n\n Drucksache 6/3488,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 2102 \n\n Andrea Kersten, AfD 2102 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 2104 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2106 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 2106 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2107 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2108 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2108 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2108 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2109 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2109 \n\n Andreas Nowak, CDU 2110 \n\n Andrea Kersten, AfD 2110 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2110 \n\n Andrea Kersten, AfD 2110 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 2111 \n\n Andrea Kersten, AfD 2112 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2112 \n\n11 Versorgungsbericht f\u00fcr den  \n\nFreistaat Sachsen vorlegen  \n\n Drucksache 6/3300, Antrag der  \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 2113 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2113 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 2114 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2115 \n\n Simone Lang, SPD 2116 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 2116 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2117 \n\n R\u00fcck\u00fcberweisung an den Ausschuss 2117 \n\n12 Bericht \u00fcber die Datenerhebung mit \n\nbesonderen Mitteln sowie mit techni-\n\nschen Mitteln zur mobilen automati-\n\nsierten Kennzeichenerfassung durch \n\ndie s\u00e4chsische Polizei im Jahr 2014  \n\n Drucksache 6/3075,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium des Innern  \n\n Drucksache 6/3506, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 2118 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 2118 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2118 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2118 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2118 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2118 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 2119 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2119 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 2119 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 2119 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2119 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2120 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2120 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2121 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 2122 \n\n13 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/3521 2123 \n\n Schriftliche Beantwortung der Fragen 2123 \n\n \u2013 Ausnahmegenehmigungen bei Unter-\n\nschreitung der Mindestsch\u00fclerzahl \n\nund/oder der Mindestz\u00fcgigkeit nach \u00a7 4 a \n\nSchulG f\u00fcr Gymnasien (Frage Nr. 1) 2123 \n\n Volkmar Zschocke GR\u00dcNE 2123 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2123 \n\n \u2013 Angriffe auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte \n\n(Frage Nr. 2) 2123 \n\n Valentin Lippmann GR\u00dcNE 2123 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 2123 \n\n \u2013 Herkunft der ermittelten T\u00e4ter  \n\nvon Heidenau (Frage Nr. 3) 2124 \n\n Valentin Lippmann GR\u00dcNE 2124 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 2124 \n\n \u2013 Investitionszusage des Freistaates von \n\n46 Millionen Euro f\u00fcr den Neubau des \n\nBiodiversit\u00e4tszentrums in Leipzig  \n\n(Frage Nr. 4) 2124 \n\n Dr. Claudia Maicher GR\u00dcNE 2124 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2124 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2124 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2035 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 26. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Zais, Frau Raether-Lordieck, Herr \n\nProf. Dr. Schneider und Herr Bartl. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 7 \n\nbis 11 folgende Redezeiten festgelegt: CDU 90 Minuten, \n\nDIE LINKE 60 Minuten, SPD 48 Minuten, AfD 42 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 30 Minuten, Staatsregierung 60 Minuten. \n\nDie Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung \n\nk\u00f6nnen auf diese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \n\nverteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 14, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nEin als dringlich bezeichneter Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE liegt Ihnen in der Drucksache 6/3589 unter \n\ndem Titel \u201eUnverz\u00fcgliche Erarbeitung und Umsetzung \n\neines \u201aS\u00e4chsischen Klimaschutz-Aktionsplanes\u201c vor. Der \n\nLandtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit vorliegenden Antrags \n\nfestzustellen, sofern der Antrag bis zum dritten Werktag \n\nvor der Sitzung eingereicht wurde. Der vorliegende \n\nAntrag wurde allerdings erst gestern, am 16. Dezember, \n\nwirksam eingereicht, sodass diese Frist nicht eingehalten \n\nwurde. \n\nDie einreichende Fraktion hat daher beantragt, nach \u00a7 114 \n\nAbs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung eine Abweichung von der \n\ngenannten Fristenregelung zuzulassen. Hierf\u00fcr ist eine \n\nMehrheit von zwei Dritteln der anwesenden Mitglieder \n\nerforderlich. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wird knapp!) \n\nIch bitte daher zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE, ihren \n\nAntrag zu begr\u00fcnden. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nJetzt bin ich aber gespannt!) \n\nBitte, Frau Dr. Pinka. Mikrofon 1 funktioniert wieder. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 195 Staaten dieser \n\nWelt haben sich am 12. Dezember auf einen Weltklima-\n\nvertrag geeinigt. Damit steht auch Sachsen vor der Auf-\n\ngabe, die dort vereinbarten Klimaschutzziele umzusetzen \n\nbzw. einen landesspezifischen Beitrag dazu zu leisten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es geht um die \n\nAbweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung!) \n\nAus diesem Grund hat meine Fraktion, nachdem der \n\nVertragstext zumindest in englischer Sprache vorlag, den \n\nIhnen vorliegenden Antrag f\u00fcr die Aufstellung und Um-\n\nsetzung eines \u201eS\u00e4chsischen Aktionsplanes zum Klima-\n\nschutz\u201c eingebracht. Der Schnelligkeit der Einigung in \n\nParis ist es geschuldet, dass dieser Antrag erst am \n\n16. Dezember eingereicht werden konnte. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nDas h\u00e4tte man auch schneller machen k\u00f6nnen!) \n\nVor diesem Hintergrund begr\u00fcndet sich auch die von \n\nmeiner Fraktion begehrte Abweichung von der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung mit den folgenden Fakten: Bereits am 2. Februar \n\n2016 trifft sich das Board von Vattenfall in Schweden zu \n\nVerkaufsverhandlungen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: L\u00e4ngst bekannt! \u2013 \n\nFrank Heidan, CDU: Alles bekannt!) \n\nDie Tinte f\u00fcr den Verkauf wird schon aufgezogen. Viele \n\nKaufbewerber kommen aus dem tschechischen Nachbar-\n\nland. Wir sind der festen \u00dcberzeugung, dass der Landtag \n\njetzt, also heute, mit dem vorliegenden Antrag die klima-\n\nschutzrelevanten Weichen stellen muss, um rechtzeitig zu \n\nverhindern, dass der von Sachsen heute noch m\u00f6gliche \n\nwesentliche Beitrag zum Klimaschutz durch die regie-\n\nrungsseitige Schaffung von irreversiblen Tatsachen nicht \n\nmehr leistbar ist. Erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich hier zum Beispiel \n\nfehlende gesetzliche und untergesetzliche Regelungen, \n\nzum Beispiel in Braunkohlepl\u00e4nen, die keine Ziele der \n\nRaumordnung beinhalten, die einen Export von Braun-\n\nkohle, zum Beispiel zur Verstromung, nach Tschechien \n\nausschlie\u00dfen. Selbst Minister Dulig will diesen Export \n\nverhindern. Nur die rechtliche Basis muss eben erst noch \n\nherbeigef\u00fchrt werden. \n\nWir sind weiterhin der festen \u00dcberzeugung, dass der \n\nLandtag angesichts des neuen Klimavertrages seiner \n\npolitischen Verantwortung f\u00fcr die n\u00e4chsten Generationen \n\nnachkommen und ambitionierte Klimaschutzziele Sach-\n\nsens hier und heute auf den Weg bringen muss. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber  \n\nnicht mit solchen Schnellsch\u00fcssen!) \n\nDaher m\u00f6chte ich Sie bitten, den Weg f\u00fcr eine Beratung \n\nunseres Antrags durch eine Abweichung von der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 1 mit uns gemeinsam \n\nfreizumachen. Anderenfalls laufen wir Gefahr, unseren \n\nBeitrag zum Klimaschutz, der nun einmal darin besteht, \n\nden Braunkohlenabbau bis sp\u00e4testens 2040 zu beenden, \n\nnicht mehr leisten zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: So ein Unsinn!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Begr\u00fcn-\n\ndung der Dringlichkeit des Antrags, zumindest im zweiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2036 \n\nTeil. Die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit des Antrags \u2013 \n\ndarum geht es ja. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein, es geht um  \n\ndie Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung!) \n\n\u2013 Um die Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung; wir \n\ngehen ja hier nicht auf den Antrag an sich ein. \n\nJetzt sehe ich am Mikrofon 3 Frau Kollegin Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nvielen Dank! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Um die \n\nEmotionen etwas herauszunehmen: Von der antragstellen-\n\nden Fraktion werden zwei Gr\u00fcnde daf\u00fcr benannt, aus \n\ndenen wir uns heute mit dem vorliegenden Antrag befas-\n\nsen m\u00fcssten: Einerseits gehe es darum, m\u00f6glicht schnell \n\nMa\u00dfnahmen zur Umsetzung der Ergebnisse der Klima-\n\nkonferenz zu ergreifen. Zum anderen soll auf einen \n\naktuellen Verhandlungsprozess, in dem sich die Staatsre-\n\ngierung befindet, eingewirkt werden. \n\nAus der Sicht der Koalitionsfraktionen sind jedoch beide \n\nGr\u00fcnde nicht stichhaltig. Eine Umsetzung der Ergebnisse \n\ndes Klimagipfels wird nat\u00fcrlich zeitnah erfolgen. Aller-\n\ndings ist diese nicht an ein konkretes Datum gebunden. \n\nDie Bundesregierung beispielsweise plant, den Aktions-\n\nplan bis zum Sommer n\u00e4chsten Jahres vorzulegen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nUnd der Verkauf von Vattenfall? \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU:  \n\nIst doch l\u00e4ngst bekannt!) \n\nEs ist also auch in Sachsen noch gen\u00fcgend Zeit, im \n\nnormalen Verfahren eine Umsetzung zu erreichen. \n\nNun mag man zwar Sympathien f\u00fcr den Gedanken haben, \n\ndass beim Klimaschutz jede Sekunde z\u00e4hlt. Darauf ist \n\naber zu entgegnen, dass dann der Antrag durchaus schon \n\nam Montag h\u00e4tte eingereicht werden k\u00f6nnen. Damit \n\nh\u00e4tten wir hier das normale Verfahren zur Dringlichkeit \n\ndurchziehen k\u00f6nnen. Das ist leider nicht eingehalten \n\nworden, sodass wir jetzt \u00fcber eine Ausnahme von der \n\nGesch\u00e4ftsordnung sprechen m\u00fcssen. Ich muss feststellen, \n\ndass wir auch die Notwendigkeit daf\u00fcr als von der An-\n\ntragstellerin nicht ausreichend begr\u00fcndet ansehen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nVerweigerungshaltung!) \n\nZu dem zweiten Punkt des Antrags, den Verhandlungen, \n\nist zu sagen: Diese werden sich noch bis weit in das \n\nn\u00e4chste Jahr hinein erstrecken. Aus der Sicht der Koaliti-\n\nonsfraktionen ist noch gen\u00fcgend Zeit, um im normalen \n\nparlamentarischen Verfahren alle Punkte, die in dem \n\nAntrag aufgez\u00e4hlt werden, zu behandeln. \n\nDeshalb werden wir den Antrag, die Dringlichkeit und \n\nauch die Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung nach \n\n\u00a7 114, ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nNeukirch. Sie haben f\u00fcr die Koalitionsfraktionen gespro-\n\nchen. Jetzt Herr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich erkl\u00e4re f\u00fcr meine Fraktion, dass wir der \n\nAusnahme von der Gesch\u00e4ftsordnung zustimmen werden, \n\nauch wenn ich das Verfahren etwas putzig finde, um es \n\neinmal vorsichtig zu formulieren. Den Antrag erst gestern \n\neinzureichen ist etwas schwierig, was den Umgang mit \n\ndiesem Hause betrifft. \n\nKlar ist aber: Der Antrag an sich w\u00e4re aus unserer Sicht \n\ndringlich gewesen. Logischerweise w\u00e4re es im normalen \n\nVerfahren nicht m\u00f6glich gewesen, den Antrag rechtzeitig \n\neinzureichen. Es besteht aus unserer Sicht schon die \n\nNotwendigkeit, innerhalb dieses Hauses relativ z\u00fcgig und \n\numfassend \u00fcber die Folgen der Auswirkungen des Vertra-\n\nges von Paris zu diskutieren. Die n\u00e4chste Sitzung dieses \n\nHauses ist mithin erst im Februar; aber beim Thema \n\nKlimaschutz z\u00e4hlt tats\u00e4chlich jeder Monat, jeder Tag, jede \n\nSekunde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Lachen bei der CDU) \n\nDaher ist es notwendig, hier dar\u00fcber zu diskutieren. Auch \n\nauf Sachsen werden einschneidende Ereignisse zukom-\n\nmen. Ein \u201eWeiter so!\u201c wird es nicht geben k\u00f6nnen. \n\nGleichwohl gehe ich davon aus, dass die Dringlichkeit \n\nbzw. die Ausnahme von der Gesch\u00e4ftsordnung hier leider \n\nnicht bejaht wird. Ich verweise darauf, dass unsere Frakti-\n\non einen Klimaschutz-Gesetzentwurf eingereicht hat, der \n\nin 1. Lesung vorgestellt wurde. Vielleicht bietet sich die \n\nM\u00f6glichkeit, sich in diesem Zusammenhang dar\u00fcber \n\nauszutauschen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Lippmann \n\nbezog f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Position. Jetzt am Mikro-\n\nfon 5 Kollege Piwarz f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch gebe zu, dass ich etwas M\u00fche habe, diesen Antrag \n\nernst zu nehmen, insbesondere angesichts des Zeitpunk-\n\ntes, zu dem er eingereicht wurde. Ich habe gerade ver-\n\nsucht, mir zu \u00fcberlegen, was ich tun w\u00fcrde, wenn ich \n\nKlaus Bartl w\u00e4re. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Schwer vorstellbar!) \n\nEs ist schwer, sich das vorzustellen. Ich will Ihnen aber \n\nbewusst den Spiegel vorhalten, denn w\u00e4re ich Klaus Bartl, \n\nm\u00fcsste ich nach vorn gehen, einen Veitstanz auff\u00fchren \n\nund mehrfach vorwerfen, dass man das Parlament nicht \n\nernst nimmt und dergleichen mehr. Das ist n\u00e4mlich genau \n\nder Punkt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Moment!  \n\nDie Gesch\u00e4ftsordnung sieht das vor!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2037 \n\nSie sind schlicht und ergreifend zu tr\u00e4ge, zu langsam und \n\nzu sp\u00e4t \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund tun jetzt noch so, als ob Sie einen hehren Anspruch \n\nh\u00e4tten, diesen Antrag durchzubringen. Das ist eine Vor-\n\nf\u00fchrung des Parlaments, was Sie hier versuchen. Das \n\nwerden wir ganz bestimmt nicht tun. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nNoch ein Satz, weil Sie auf die Verkaufsverhandlungen zu \n\nVattenfall eingehen. \n\n\u2013 Das Gebl\u00f6ke von links gibt mir recht, dass ich nicht \n\nganz falsch liege. \n\nNoch einmal zu Vattenfall. Das ist nun wirklich der beste \n\nBeweis daf\u00fcr, dass Ihr Antrag nicht einmal im Ansatz \n\ndringlich ist, denn die Verkaufsverhandlungen von Vatten-\n\nfall sind schon seit Monaten und Jahren Thema im Haus. \n\nWir haben auch dar\u00fcber diskutiert. Das kann beim besten \n\nWillen nicht dringlich sein. \n\nJetzt vielleicht noch, weil uns hoffentlich bald der weih-\n\nnachtliche Friede heimsucht, ein guter Vorschlag. Wenn \n\nSie unbedingt denken, in den n\u00e4chsten Tagen noch etwas \n\nf\u00fcrs Klima tun zu m\u00fcssen \u2013 mit Ihren Antrag sind Sie ja \n\nzu sp\u00e4t \u2013, habe ich zwei Empfehlungen: entweder zwei \n\nbis drei R\u00e4ucherkerzen oder zwei bis drei B\u00f6ller zu \n\nSilvester weniger, dann haben Sie auch etwas Gutes \n\ngetan. Wir werden ablehnen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Pinka, Sie \n\nhaben ja schon f\u00fcr Ihre Fraktion Stellung bezogen. Ich \n\nkann Ihnen das Wort nicht noch einmal erteilen. Gibt es \n\njetzt aus den Fraktionen heraus weitere Wortmeldungen? \n\n\u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wie ernst Sie es mit \n\ndem Klima meinen, haben wir jetzt gerade geh\u00f6rt! \n\n\u2013 Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nWir kommen deshalb jetzt \u2013 Frau Dr. Pinka, Sie haben \n\nStellung bezogen zur Dringlichkeit des Antrags zur \n\nAbweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 zur Abstim-\n\nmung dar\u00fcber, nach \u00a7 114 Abs. 1 Gesch\u00e4ftsordnung eine \n\nAbweichung von der Fristenregelung des \u00a7 53 Abs. 3 \n\nSatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung zuzulassen. \n\n(Widerspruch der  \n\nAbg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIch weise nochmals darauf hin, dass hierf\u00fcr eine Mehrheit \n\nvon zwei Dritteln der anwesenden Mitglieder erforderlich \n\nist. Wer daf\u00fcr ist, diese Abweichung zuzulassen, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n\u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas sind die Klimaverweigerer! \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr gern sogar!) \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die \n\nAbweichung von der Fristenregelung mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 26. Sitzung ist damit beschlossen. \n\nIch rufe auf  \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Au\u00dfenwirtschaft \u2013  \n\nWachstumsmotor f\u00fcr die s\u00e4chsische mittelst\u00e4ndische Wirtschaft \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Br\u00fcssels  \n\nGeneralverdacht gegen J\u00e4ger und Sportsch\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktion der AfD hat von ihrem Recht Gebrauch \n\ngemacht, das Thema ihrer Aktuellen Debatte entspre-\n\nchend \u00a7 55 Abs. 1 Satz 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung wie \n\noben genannt zu \u00e4ndern. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 19 Minuten, GR\u00dcNE \n\n10 Minuten, Staatsregierung zweimal 10 Minuten, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2038 \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nAu\u00dfenwirtschaft \u2013 Wachstumsmotor f\u00fcr die  \n\ns\u00e4chsische mittelst\u00e4ndische Wirtschaft \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten \n\nRunde: DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der einbringenden \n\nCDU-Fraktion. Herr Kollege Prof. W\u00f6ller ergreift das \n\nWort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! 2014 hat die s\u00e4chsi-\n\nsche Wirtschaft Waren und Dienstleistungen im Wert von \n\n36 Milliarden Euro exportiert. Das ist ein Wachstum von \n\n14 %, das gr\u00f6\u00dfte Wachstum im \u00dcbrigen seit Beginn der \n\nStatistik 1991. Das ist eine stolze Bilanz, die nur deswe-\n\ngen m\u00f6glich war, weil wir unseren Mittelstand als Motor \n\nhatten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer s\u00e4chsische Mittelstand hat daf\u00fcr gesorgt, dass die \n\nWachstumsraten des Exports regelm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfer sind als \n\ndas Wirtschaftswachstum und das Bruttoinlandsprodukt. \n\nHier liegen neben den gro\u00dfen Erfolgen nat\u00fcrlich auch \n\nnoch Potenziale; denn wenn man Sachsen mit den westli-\n\nchen Bundesl\u00e4ndern vergleicht, so ist der Exportanteil am \n\nverarbeitenden Gewerbe mit circa 30 % in Sachsen \n\ndeutlich niedriger als die Vergleichswerte im Westen, die \n\nbei circa 45 % liegen. Das sind Potenziale, die wir noch \n\nheben m\u00fcssen. \n\nDeswegen stellt sich die Frage: Wo liegen die Hemmnis-\n\nse? Die Hemmnisse sind in diesem Hohen Hause auch an \n\nanderer Stelle diskutiert worden. Erstens. Wir haben \n\nimmer noch eine sehr, sehr kleinteilige Wirtschaftsstruk-\n\ntur. Kleine Betriebe trauen sich oftmals nicht zu, den \n\nSprung in die Exportm\u00e4rkte zu wagen, obwohl wir ein \n\nsehr ausgefeiltes F\u00f6rderinstrumentarium und eine gute \n\nBeratung haben. Die Unternehmen in Ostdeutschland und \n\ninsbesondere in Sachsen sind noch sehr jung. Sie verf\u00fc-\n\ngen nicht \u00fcber Netzwerke auf traditionellen M\u00e4rkten, um \n\nden Sprung zum Export zu schaffen. Dar\u00fcber hinaus \n\nfungiert unsere Wirtschaft eher als Zulieferindustrie und \n\nist noch nicht so forschungsintensiv wie anderswo. \n\nEin zweiter Punkt ist die Finanzierung. Wenn ich expor-\n\ntieren m\u00f6chte, dann brauche ich eine entsprechende \n\nFinanzierung. Hier gibt es Hemmnisse, die nicht nur bei \n\nden Kosten liegen, sondern sie sind im regulatorischen \n\nBereich zu finden \u2013 Stichwort Basel III. Es ist sehr \n\nschwer, Banken zu finden, die \u00fcberhaupt \u2013 und wenn, \n\ndann \u00fcber hohe Grundgeb\u00fchren \u2013 bereit sind, potenzielle \n\ns\u00e4chsische Exporteure auf dem Weltmarkt zu begleiten. \n\nWenn ich vier oder f\u00fcnf Banken habe und jede etwa \n\n10 000 Euro verlangt, damit sie ihren Kunden kennt, um \n\ndamit regulatorische Voraussetzungen zu erf\u00fcllen, dann ist \n\ndas sehr, sehr teuer. Obwohl \u2013 das muss man hinzuf\u00fcgen \n\n\u2013 die Ausfallrate von Exportkrediten deutlich niedriger \n\nliegt als bei vergleichbaren Privatkundengesch\u00e4ften. \n\nDrittens. Eine Invention ist noch keine Innovation. Erfin-\n\ndung ist das eine, aber die Umwandlung einer Erfindung \n\nin marktf\u00e4hige Produkte und Dienstleistungen das andere. \n\nWir sind sehr stark und als Ingenieurland zu Recht gelobt. \n\nEs ist kein Problem f\u00fcr unseren Mittelstand und f\u00fcr \n\nunsere T\u00fcftler, einen Prototyp zu fertigen, der s\u00e4mtliche \n\ntechnischen Herausforderungen besteht \u2013 aber diesen \n\nPrototyp dann auf dem Weltmarkt umsetzungsf\u00e4hig zu \n\nmachen, dass er gekauft und ein Exportschlager wird, das \n\nist noch die Schwierigkeit, und wir sollten uns fragen, ob \n\nwir hier noch st\u00e4rker eine unterst\u00fctzende Hand geben \n\nk\u00f6nnten. \n\nDas Vierte, meine Damen und Herren, ist ein Faktor, den \n\nwir noch diskutieren m\u00fcssen: unsere F\u00f6rderprogrammatik \n\nst\u00e4rker darauf abzustellen, wie die Bed\u00fcrfnisse der s\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaft sind. Hier ist insbesondere die Lohnent-\n\nwicklung und die Produktivit\u00e4tsentwicklung zu nennen. \n\nWir haben seit 2008 ein st\u00e4rkeres Wachstum der Effektiv-\n\nl\u00f6hne \u2013 21 % \u2013 gegen\u00fcber der Produktivit\u00e4t, die nur 4 % \n\nbetr\u00e4gt. Das hei\u00dft: Unsere Lohnst\u00fcckkosten werden \n\nschw\u00e4cher, unser Standort nimmt an Attraktivit\u00e4t ab. Wir \n\nsind nicht mehr so wettbewerbsf\u00e4hig. Diese Tatsache wird \n\nnur \u00fcberspielt, weil wir noch einen sehr schwachen Euro \n\nhaben, der das Exportvolumen beeinflusst. \n\nWo liegen die Chancen? Ich will nur eine nennen, die \n\nauch gerade zur Sprache gekommen ist. \u00dcber 160 Staaten \n\nhaben sich in Paris auf ein Weltklimaabkommen verst\u00e4n-\n\ndigt. Wichtige Punkte sind: Treibhausgas- und Emissions-\n\nreduktion, Begrenzung des globalen Temperaturanstiegs, \n\nSchutz des Klimas und der Umwelt, um unseren Planeten \n\nf\u00fcr unsere Kinder und Generationen \u2013 wir haben nur den \n\neinen \u2013 zu sch\u00fctzen. Dazu braucht man Wissen. Das kann \n\nman nicht gegen den Markt und schon gar nicht gegen die \n\nWirtschaft machen. Dieses Wissen haben s\u00e4chsische \n\nUnternehmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Prof. Dr. W\u00f6ller, \n\ndie Redezeit ist gleich zu Ende. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Deshalb brauchen wir \n\neine Exportoffensive. Wir brauchen eine strategische \n\nUmweltallianz mit China, Indien und den ma\u00dfgeblichen \n\nEmittenten von CO2 und anderen Treibhausgasen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2039 \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Hierin besteht unsere \n\nSt\u00e4rke. Diese brauchen wir f\u00fcr den Export. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir ihn f\u00f6rdern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nProf. Dr. W\u00f6ller f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Als \n\nN\u00e4chster spricht f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion \n\nKollege Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich sehr, \n\ndass wir heute hier die Gelegenheit haben, \u00fcber das \n\nThema der s\u00e4chsischen Au\u00dfenwirtschaft zu sprechen. Im \n\nZusammenhang damit ergeben sich nat\u00fcrlich auch einige \n\nFragen: Wie ist der heutige Stand? Wohin exportieren \n\nwir? Mit wem arbeiten wir in welchen L\u00e4ndern eng \n\nzusammen? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die s\u00e4chsischen Expor-\n\nte haben sich in den letzten 15 Jahren mehr als verdrei-\n\nfacht. Im Jahr 2014 registrierten wir Ausfuhren im Wert \n\nvon knapp 36 Milliarden Euro, wie Kollege W\u00f6ller schon \n\nsagte. Das entspricht einer Steigerung gegen\u00fcber dem \n\nJahr 2013 um 14 %. W\u00e4hrend sich die Exporte nach \n\nEuropa um 8 % erh\u00f6hten, nahm die Lieferung nach Asien \n\nim vergangenen Jahr sogar um sage und schreibe 30 % \n\nzu. Derzeit gehen immer noch etwas mehr als die H\u00e4lfte \n\naller Exporte in die europ\u00e4ischen L\u00e4nder. Das sind circa \n\n18,8 Milliarden Euro. \n\nDer Anteil Asiens aber an allen Exporten Sachsens liegt \n\nbereits fast bei einem Drittel mit immerhin 11,6 Milliar-\n\nden Euro. F\u00fcr mich war es durchaus verwunderlich, dass \n\nmittlerweile China mit 6,4 Milliarden Euro im Jahr 2014 \n\n\u2013 bereits seit sechs Jahren \u2013 der gr\u00f6\u00dfte Handelspartner \n\nSachsens ist. Das ist ein Anstieg um 36 % gegen\u00fcber dem \n\nJahr 2013. Weitere wichtige Exportl\u00e4nder f\u00fcr Sachsen \n\nnach China sind auf Platz 2 immerhin die USA mit \n\n3,4 Milliarden Euro und auf Platz 3 Gro\u00dfbritannien mit \n\n1,9 Milliarden Euro im Jahr 2014. Immerhin liegt auf \n\nPlatz 9 in diesem Ranking, wenn man es einmal so \n\nbetrachtet, die Russische F\u00f6deration mit 1,2 Milliar-\n\nden Euro. \n\nWas sind nun die Haupterzeugnisse der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft mit Blick auf den Export? Auf Platz 1, das ist \n\nlogisch, liegt der Kraftfahrzeugbau mit immerhin 16 Mil-\n\nliarden Euro. Auf Platz 2 liegen die elektrotechnischen \n\nErzeugnisse mit 4,5 Milliarden Euro. Auf Platz 3 liegen \n\ndie Erzeugnisse des Maschinenbaus mit 3,7 Milliar-\n\nden Euro im Jahr 2014. \n\nUnter den 20 L\u00e4ndern, in die Sachsen am meisten expor-\n\ntiert, sind immerhin zw\u00f6lf Mitgliedsstaaten der EU. \n\nDamit ist Folgendes klar: Der EU-Binnenmarkt ist \u00e4u\u00dferst \n\nwichtig f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Wirtschaft. Unsere beiden \n\ndirekten Nachbarl\u00e4nder Polen und Tschechien, das ist \n\nsicherlich interessant und wichtig, belegen im Ranking \n\nmit Platz 5 und 6 bei den s\u00e4chsischen Exporten mit einem \n\nGesamtvolumen von 3,3 Milliarden Euro im Jahr 2014 \n\nauch noch relativ gute Pl\u00e4tze. Die Exportquote im Bereich \n\nKraftfahrzeugbau und Maschinenbau liegt bei circa 50 %. \n\nDas hei\u00dft, dass die H\u00e4lfte der in Sachsen produzierten \n\nG\u00fcter in diesen Bereichen in das Ausland gehen. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Sachsen ist also \n\nabh\u00e4ngig von einer guten Zusammenarbeit mit den \n\ninternationalen Partnern, von guten wirtschaftlichen \n\nRahmenbedingungen sowie vom EU-Binnenmarkt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nInsgesamt liegt die Exportquote der s\u00e4chsischen Industrie \n\nbei 37,5 % im Jahr 2014. Auf bundesdeutscher Ebene \n\nliegt die Quote bei 46,3 %. In der Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrung unseres Wirtschaftsministers Martin Dulig am \n\n16. September dieses Jahres wurde deutlich, dass der \n\nFreistaat mit gezielten Angeboten in der Au\u00dfenwirt-\n\nschaftsinitiative Sachsen die zusammengeschlossenen \n\nKammern und Verb\u00e4nde massiv unterst\u00fctzt. Dies umfasst \n\ndie finanzielle F\u00f6rderung au\u00dfenwirtschaftlicher Aktivit\u00e4-\n\nten mit dem Schwerpunkt Messef\u00f6rderung ebenso wie \n\nAngebote zur Markterschlie\u00dfung, zu den Landesmes-\n\nseprogrammen und auch Unternehmerreisen. Unser \n\ngemeinsames Ziel ist es somit, die Internationalisierung \n\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft voranzutreiben. Noch immer \n\nbesteht ein R\u00fcckstand im Export zu den westlichen \n\nBundesl\u00e4ndern. Diesen gilt es aufzuholen und die Rah-\n\nmenbedingungen zu verbessern, damit die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft noch mehr Produkte ins Ausland verkaufen \n\nkann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Baum. \n\nEr hat die Einbringung f\u00fcr die beiden Koalitionsfraktio-\n\nnen CDU und SPD abgeschlossen. Er sprach f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. Wir gehen in der Rednerrunde weiter. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht Herr Kollege Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Wir haben uns am Anfang ein klein \n\nwenig gewundert, dass Sie ausgerechnet die Au\u00dfenwirt-\n\nschaft zum Thema einer Aktuellen Debatte machen. Die \n\nFrage, warum dieses Thema aktuell ist und woran sich der \n\nneue Impuls oder eine konkrete neue Lage festmachen \n\nlassen, hat sich uns nicht zu 100 % erschlossen. Nun \n\nwissen wir, dass es Ihnen darum geht, eine grunds\u00e4tzliche \n\nDebatte \u00fcber die Bedeutung der Au\u00dfenwirtschaft zu \n\nf\u00fchren. Es ist durchaus richtig und angebracht, dass wir \n\nuns auch diesem Thema hier einmal im Detail widmen. \n\nDer Impuls, auf den wir eigentlich gewartet haben, ist \n\nbisher ausgeblieben. Wir befinden uns vielmehr in einem \n\nRes\u00fcmee der Aktivit\u00e4ten der Kammern und der Staatsre-\n\ngierung bzw. einer Analyse der Au\u00dfenhandelsstatistik. \n\nWir hatten gehofft, dass die Evaluierung der vorliegenden \n\nLeitlinien zur Au\u00dfenwirtschaft, die im n\u00e4chsten Jahr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2040 \n\nansteht, zur Sprache kommt bzw. wir uns dar\u00fcber ver-\n\nst\u00e4ndigen, ob wir, wie andere Bundesl\u00e4nder auch, ein \n\nrichtiges Au\u00dfenwirtschaftskonzept erarbeiten bzw. das \n\nSMWA damit beauftragen. Vielleicht nehmen Sie, Herr \n\nMinister, das als Anregung. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nIch habe noch nicht gesprochen!) \n\nVielleicht kommen Sie noch darauf zu sprechen. Ich freue \n\nmich darauf. \n\nWir sollten uns aber im Moment erst einmal die Zeit \n\nnehmen, uns die Au\u00dfenwirtschaftsleitlinie in Ruhe anzu-\n\nschauen und die Umsetzung in Ruhe zu bewerten. Fol-\n\ngendes ist schon mehrfach zur Sprache gekommen: Wir \n\nhaben in Sachsen eine steigende Exportquote. Im Juni \n\nwaren es 35,8 %. Wir liegen aber, auch das ist schon \n\nmehrfach zur Sprache gekommen, damit immer noch 9 % \n\nunter dem Bundesdurchschnitt. Der Abstand hat sich im \n\nVergleich zu dem Vorkrisenjahr 2007 um 1,5 % erh\u00f6ht. \n\nDas geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. \n\nDie Unternehmensstruktur in Sachsen ist kleinteilig. Das \n\nf\u00fchrt nicht selten dazu, dass trotz wettbewerbsf\u00e4higer \n\nQualit\u00e4t die Unternehmen Probleme bei dem Markteintritt \n\nhaben. Deswegen ist nach unserer Meinung das beste \n\nInstrument zur F\u00f6rderung auch der Au\u00dfenwirtschaft \n\nFolgendes: Es m\u00fcssen die Rahmenbedingungen geschaf-\n\nfen werden, die ein Wachstum durch Investition und \n\nInnovation sichern und letztendlich den von Kollegen \n\nW\u00f6ller auch schon angesprochenen Technologietransfer \n\nerm\u00f6glichen. Das ist in unseren Augen einer der zentrals-\n\nten Punkte. \n\nIm Zusammenhang damit kommen wir zu folgender \n\nFrage: Inwieweit ist es sinnvoll, dass die F\u00f6rdermittel \n\nzum Teil f\u00fcr gro\u00dfe Unternehmen ausgegeben werden, die \n\nselbst finanzstark sind und diese Unterst\u00fctzung nicht \n\nwirklich n\u00f6tig haben? Sie generieren nat\u00fcrlich Mitnahme-\n\neffekte. Sie w\u00e4ren dumm, wenn sie es nicht tun w\u00fcrden. \n\nLetztendlich bleibt die oft nachhaltige Wirkung jedoch \n\naus. Zu nennen sei Li-Tec oder GLOBALFOUNDRIES, \n\num bei den aktuellen Beispielen zu bleiben. Umgekehrt \n\nhaben oft innovative Startups oder kleine und mittelst\u00e4n-\n\ndische Unternehmen nicht das Gef\u00fchl, dass sie die gleiche \n\nBer\u00fccksichtigung erfahren. \n\nDer zweite Punkt, der gerade f\u00fcr kleine und mittlere \n\nUnternehmen von zentraler Bedeutung ist, ist die Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit der Rahmenbedingungen, in denen sie sich \n\nbewegen. Nicht selten sind sie es, die oftmals \u00f6konomisch \n\nalles auf eine Karte setzen. Dazu komme ich noch einmal \n\nauf die von mir angesprochenen Leitlinien zu sprechen. \n\nSie sind gerade drei Jahre alt. Darin stand Folgendes \n\ngeschrieben: Der Schl\u00fcsselmarkt f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft sei Russland. Die Unternehmen sollen unter-\n\nst\u00fctzt werden, in Russland zu investieren und russische \n\nHandelspartner zu finden. \n\nWir haben von der neuen Statistik heute schon geh\u00f6rt. \n\nRussland ist inzwischen auf Platz 9 abgerutscht. Ich sage \n\nIhnen ganz klar: Jeden Monat, in dem die Sanktionen der \n\nEU gegen Russland weiter Bestand haben, entstehen in \n\nder Tat auch s\u00e4chsischen Klein- und mittleren Unterneh-\n\nmen nachhaltige Sch\u00e4den, die auch durch verschiedene \n\nMinisterreisen in mittlerer Frist nicht wieder aufzuholen \n\nsind. Hier, meine sehr verehrten Damen und Herren von \n\nder Staatsregierung, w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, Sie w\u00fcrden \n\naktiver werden und gerade im Bund eine \u00c4nderung \n\nherbeif\u00fchren. \n\nAls letzten Punkt lassen Sie mich noch auf ein Thema \n\neingehen, von dem heute hier noch gar nicht die Rede \n\ngewesen ist: TTIP, TISA und CETA. Das Ganze betrifft \n\nbei Weitem nicht nur den Handel mit Nordamerika, \n\nsondern das wird grunds\u00e4tzliche Auswirkungen haben. \n\nDie Analysen \u2013 man muss sie nur zur Kenntnis nehmen \n\nwollen \u2013 von Wirtschaftsforschungsinstituten liegen vor. \n\nDiese Abkommen dienen vorrangig als T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr \n\nfinanzstarke Gro\u00dfkonzerne und werden eher daf\u00fcr sorgen, \n\ndass gerade kleine und mittlere Unternehmen viel st\u00e4rker \n\nunter Druck geraten, auch in ihren Heimatm\u00e4rkten, als sie \n\nes bis jetzt schon sind, ohne dass sie international davon \n\nprofitieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Lassen Sie mich noch einen \n\nletzten Satz sprechen. Sie hatten sich ja hier als Koalition \n\ndarauf verst\u00e4ndigt, dieses Abkommen kritisch zu beglei-\n\nten. Vielleicht h\u00f6ren wir ja heute von Ihnen noch, worin \n\ndiese kritische Begleitung bisher bestanden hat und \n\nwelche Erfolge Sie gerade f\u00fcr kleine und mittlere Unter-\n\nnehmen dabei erreichen konnten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Br\u00fcnler sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht zum selben Thema \n\nHerr Urban f\u00fcr die Fraktion AfD. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Anteil des \n\nFreistaates Sachsen am bundesdeutschen Au\u00dfenhandel \n\nbetr\u00e4gt 3,4 %. Damit sind in Sachsen 270 000 Arbeits-\n\npl\u00e4tze mit der Ausfuhr von Waren und Dienstleistungen \n\nverbunden. Das Gesamtvolumen von immerhin 36 Milli-\n\narden Euro rechtfertigt nat\u00fcrlich auch einen parlamentari-\n\nschen Blick auf unsere s\u00e4chsische Au\u00dfenwirtschaft, die \n\nimmerhin in \u00fcber 30 Staaten vernetzt ist. \n\nDie wichtigsten Branchen \u2013 das wurde schon angespro-\n\nchen \u2013 sind das Kfz-Gewerbe, die Elektrotechnik und der \n\nMaschinenbau. Die wichtigsten Ausfuhrl\u00e4nder sind \n\ninzwischen neben den USA und Gro\u00dfbritannien vor allem \n\nauch China und Indien. Die russische F\u00f6deration liegt \n\ninzwischen leider nur noch auf Platz 9. Dazu werde ich \n\nsp\u00e4ter noch etwas sagen. \n\nEine besondere Rolle in der s\u00e4chsischen Au\u00dfenwirtschaft \n\nspielen auch die Regionalpartnerschaften in den Eurore-\n\ngionen Nei\u00dfe, Elbe, Labe, Erzgebirge und EGRENSIS. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2041 \n\nAuff\u00e4llig ist die geringe Anzahl von Niederlassungen und \n\nVertriebsb\u00fcros s\u00e4chsischer Firmen im Ausland. Lediglich \n\n4 % der s\u00e4chsischen Unternehmen haben solche Nieder-\n\nlassungen. F\u00fcr k\u00fcnftig notwendig halten das allerdings \n\nwesentlich mehr Unternehmen. Zum Beispiel f\u00fcr Aktivi-\n\nt\u00e4ten in Polen halten das 14 % unserer Unternehmen f\u00fcr \n\nnotwendig, f\u00fcr Aktivit\u00e4ten in Russland 13 % und f\u00fcr \n\nAktivit\u00e4ten in China 12 %. \n\nWenig erfolgreich waren leider die bisherigen Ans\u00e4tze \n\nvon Freistaat, Kammern und Unternehmensverb\u00e4nden \n\ns\u00e4chsischer Unternehmen, die noch nicht international \n\naktiv sind, zu motivieren. Eine wirkliche Ursachenfor-\n\nschung dazu gibt es bis heute noch nicht. Von den Unter-\n\nnehmen oft genannte Probleme sind unter anderem die \n\nAuswahl verl\u00e4sslicher Gesch\u00e4ftspartner, b\u00fcrokratische \n\nHemmnisse, Probleme mit dem Zoll und Exportrecht oder \n\nauch die Anwendung des internationalen Vertragsrechtes. \n\n\u00dcbergreifend beklagen s\u00e4chsische kleine und mittelst\u00e4n-\n\ndische Unternehmen Informationsdefizite bei den verf\u00fcg-\n\nbaren F\u00f6rdermitteln. Es gibt bis heute keine kompakte \n\nund \u00fcbersichtliche Darstellung der s\u00e4chsischen Au\u00dfen-\n\nwirtschaftsstrategie. \n\nOffene Fragen von Unternehmern sind unter anderem: In \n\nwelchen L\u00e4ndern und mit welchen Produkten sind Ex-\n\nportunternehmen bisher erfolgreich, wie beeinflussen \n\npolitische Ver\u00e4nderungen den Au\u00dfenhandel und welche \n\nRisiken gehe ich als Unternehmer damit ein, wo bestehen \n\nweitere Marktpotenziale bzw. welche Strategien benutzen \n\nandere Mittelst\u00e4ndler inzwischen? Ebenso m\u00fcssen sich \n\nUnternehmer einzelne Angebote des Freistaates wie \n\nMesseauftritte, Unternehmer- und Delegationsreisen, \n\nAnsprechpartner und F\u00f6rderangebote m\u00fchsam selbst \n\nzusammensuchen. Bis heute nicht umgesetzt ist der Plan \n\neines gemeinsamen Internetauftrittes im Sinne eines \n\ns\u00e4chsischen Au\u00dfenwirtschaftsportals. \n\nDie Einbindung der Au\u00dfenwirtschaft auf der Seite Ihres \n\nHauses, Herr Dulig, ist leider bis heute sehr kl\u00e4glich. \n\nStattdessen werden sogenannte \u201eAu\u00dfenwirtschaftsnach-\n\nrichten\u201c in zehn Ausgaben pro Jahr publiziert. Diese \n\nAu\u00dfenwirtschaftsnachrichten sind wenig mehr als eine \n\nSammlung der auch im Netz bei den einzelnen IHKs \n\nverf\u00fcgbaren Angebote. Der Mehrwert dieser Publikation \n\ntendiert gegen null. \n\nIch m\u00f6chte noch auf zwei konkrete Problembereiche \n\neingehen. Zum ersten die Verkehrsanbindung. Dresden \n\nund Chemnitz geh\u00f6ren zu den 15 deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nmit der schlechtesten Eisenbahnanbindung. Es fehlen eine \n\nHochgeschwindigkeitstrasse Dresden\u2013Prag oder auch eine \n\nFernverbindung nach Krakau. Die Eurocity-Verbindungen \n\naus Prag, Bratislava, Budapest oder Villach halten zwar in \n\nDresden, aber die Trasse Berlin\u2013Dresden\u2013Prag hinkt an \n\nQualit\u00e4t und Geschwindigkeit weit hinter internationalen \n\nStandards bei Bahnstrecken \u00e4hnlicher Rangordnung \n\nhinterher. Auch der Dresdner Flughafen zeigt eine stetig \n\nsinkende Bilanz, ohne dass es dem Freistaat bisher gelun-\n\ngen w\u00e4re, dort gegenzusteuern. \n\nZweitens. Dienstleistungen, vor allem wissensbasierte, \n\nunternehmensnahe Dienstleistungen: Die AfD fordert hier \n\neine st\u00e4rkere Einbindung international agierender Institu-\n\ntionen, Hochschulen und Forschungseinrichtungen in \n\nSachsen als Partner der s\u00e4chsischen Wirtschaft auch im \n\nAusland. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit n\u00e4hert sich \n\ndem Ende, Herr Kollege. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Daher soll das Forschungs- und \n\nEntwicklungspotenzial Sachsens k\u00fcnftig intensiver in die \n\nAu\u00dfenwirtschaftsaktivit\u00e4ten eingebunden werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nUrban folgt jetzt Herr Kollege Dr. Lippold f\u00fcr die Frakti-\n\non GR\u00dcNE. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst einige Bemerkungen zum \n\nGesamtbild des s\u00e4chsischen Au\u00dfenhandels. Der Au\u00dfen-\n\nhandelsumsatz in den ersten acht Monaten des laufenden \n\nJahres betrug 26,2 Milliarden Euro, im selben Zeitraum \n\ndes Vorjahres waren das noch 22,9 Milliarden Euro, also \n\nauch hier wieder eine Steigerung von 14,3 %. Das klingt \n\nzun\u00e4chst gut. Wenn man aber bedenkt, dass der Euro im \n\nDurchschnitt der Vergleichszeitr\u00e4ume um 20 % abgewer-\n\ntet hat, dass wir also aus jedem Dollar Au\u00dfenhandelsum-\n\nsatz im Dollarraum 20 % h\u00f6here Euroums\u00e4tze generieren, \n\ndann relativiert sich diese Zahl vor dem Hintergrund, dass \n\netwa die H\u00e4lfte des s\u00e4chsischen Au\u00dfenhandels im Nicht-\n\neuroraum erfolgt. \n\n2014 betrug der Au\u00dfenhandels\u00fcberschuss der Bundesre-\n\npublik 220 Milliarden Euro, 7,5 % der Wirtschaftsleis-\n\ntung. In Sachsen liegt die vergleichbare Kennzahl bei \n\netwa 14 %. Wie ist das zu bewerten? Zun\u00e4chst sieht ja ein \n\nLeistungsbilanz\u00fcberschuss erst einmal nach einer sehr \n\nwettbewerbsf\u00e4higen einheimischen Industrie aus. Man \n\nsollte aber in der Volkswirtschaft nie die Gegenbuchung \n\nvergessen. Als Gegenposten zu einem Leistungsbilanz-\n\n\u00fcberschuss erscheint \u2013 so ist das nun einmal \u2013 der im \n\nWesentlichen etwa ebenso gro\u00dfe Fehlbetrag in der Kapi-\n\ntalbilanz. Diese Mittel werden eben nicht hier investiert. \n\nEtwas vereinfacht: Wir geben denen, die ein Leistungsbi-\n\nlanzdefizit haben, das Geld in die Hand, um bei uns \n\neinzukaufen. \n\nUm unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit wirklich nachhaltig zu \n\ngestalten, muss aber auch hier bei uns investiert werden, \n\nund zwar einerseits, um den Kapitalstock unserer Wirt-\n\nschaft modern zu halten, und zum Zweiten nat\u00fcrlich auch \n\nf\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit in Infrastruktur, Bildung und \n\nVerwaltung. So entpuppt sich ein anhaltender Leistungs-\n\nbilanz\u00fcberschuss der Au\u00dfenwirtschaft neben einer Mo-\n\nmentaufnahme zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit vor allem als \n\neines: als Beleg f\u00fcr einen Investitionsstau im eigenen \n\nLand. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2042 \n\nDeshalb steht im EU-Statut zur Vermeidung gef\u00e4hrlicher \n\nwirtschaftlicher Instabilit\u00e4ten eine Begrenzung dieses \n\nbilanziellen \u00dcberschusses von 6 %, und die Bundesrepub-\n\nlik hat im letzten Jahr 7,5 % gerissen, in diesem Jahr etwa \n\n8 % und l\u00e4uft in ein Verletzungsverfahren hinein. Ich sage \n\nes noch einmal: In Sachsen ist diese Zahl bei 14 %. Man \n\nsollte also sehr vorsichtig sein, au\u00dfenwirtschaftliche \n\n\u00dcbersch\u00fcsse als Beleg f\u00fcr positive Wirtschaftspolitik und \n\nf\u00fcr nachhaltige Zukunftschancen zu diskutieren. \n\nWie sieht es mit der Stabilit\u00e4t des s\u00e4chsischen Au\u00dfenhan-\n\ndels aus? Ein Viertel des s\u00e4chsischen Au\u00dfenhandels 2014 \n\nwurde aus der Herstellung von Kraftwagen generiert. Dort \n\nliegt die Exportquote bei etwa 50 %. Das bedeutet aber \n\nauch eine besondere Verwundbarkeit dieses s\u00e4chsischen \n\nWirtschaftsmotors. VW hat im November ein Viertel \n\nweniger Autos in den USA abgesetzt als vor einem Jahr. \n\nIst die Entlassung von 600 Leiharbeitern in Zwickau die \n\nerste Reaktion auf erwartete Umsatz- und Absatzeinbu-\n\n\u00dfen? Ich hoffe und w\u00fcnsche, dass wir hier in einigen \n\nMonaten nicht \u00fcber die s\u00e4chsische Au\u00dfenwirtschaft als \n\nSorgenkind reden m\u00fcssen. \n\nUnser Herangehen an die Themen der wirtschaftlichen \n\nEntwicklung ist von Nachhaltigkeitserw\u00e4gungen gepr\u00e4gt. \n\nDas bedeutet, Megatrends zu erkennen, erkannte St\u00e4rken \n\nzu st\u00e4rken, Schw\u00e4chen zu identifizieren und im Falle \n\nkritischer Schw\u00e4chen die n\u00f6tigen Kooperationen einzuge-\n\nhen, um diese zu kompensieren. \n\nWieso bringen wir erkannte St\u00e4rken und Wachstumschan-\n\ncen nicht entschlossen im harten internationalen Wettbe-\n\nwerb voran? Ich kann mich nicht erinnern, eine lautstarke \n\nForderung nach einem wirksamen Markteinf\u00fchrungspro-\n\ngramm des Bundes etwa f\u00fcr die E-Mobilit\u00e4t auf dem \n\nheimischen Pilotmarkt aus der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung geh\u00f6rt zu haben, obwohl wir hier bei uns in Sachsen \n\ndas wohl modernste E-Mobil-Konzept in einer beispiel-\n\nhaft nachhaltigen Produktion in Leipzig stehen haben. \n\nSie scheinen auch nicht an die F\u00e4higkeiten der Wirtschaft \n\nin Sachsen zu glauben, auf globalen Wachstumsfeldern \n\ninnerhalb von 20 Jahren wenigstens einige Hundert neue \n\nJobs zu schaffen. Wie sonst soll man es interpretieren, \n\ndass Sie sich globalen Megatrends um Klima- und Um-\n\nweltschutz sowie erneuerbaren Energien weiter in den \n\nWeg stellen, um vorhandene Strukturen zu konservieren? \n\nF\u00fcr Strukturkonservatismus greifen Sie lieber immer \n\nwieder beherzt in fallende Messer und lassen sich gro\u00dfe \n\nChancen f\u00fcr Sachsen durch die Lappen gehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nWenn Sie die Au\u00dfenwirtschaft als Motor f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nsche Wirtschaft bezeichnen, dann schauen Sie sich bitte \n\nauch immer die Steuerungssoftware des Motors kritisch \n\nan, um unliebsame \u00dcberraschungen zu vermeiden. Vor \n\nallem analysieren Sie strategisch die globale Entwicklung, \n\nund stoppen Sie Ihre Geisterfahrten auf ganz entscheiden-\n\nden Pfaden wie der Energiewirtschaft, und zwar wenigs-\n\ntens dann, wenn Sie selbst nicht mehr \u00fcbersehen k\u00f6nnen, \n\ndass der Gegenverkehr immer dichter wird. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Lippold be-\n\nschloss f\u00fcr die GR\u00dcNEN die erste Rederunde. Wir \n\nbeginnen jetzt die zweite. Sie wird erneut durch die \n\neinbringende CDU-Fraktion eingeleitet, und zwar durch \n\nHerrn Kollegen Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst freut es mich, dass \n\nalle Vorredner, insbesondere die Redner der Regierungs-\n\nkoalition, die Au\u00dfenwirtschaft positiv beleuchtet haben. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Scheel, auch Ihr Redner Nico Br\u00fcnler hatte sehr \n\nviele positive Worte f\u00fcr die Erfolge der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft, die nicht wegzudiskutieren sind. Innerhalb \n\nvon 15 Jahren von 10 auf 34 Milliarden Euro zu steigern, \n\nist eine nicht wegzudiskutierende Erfolgsmarge. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nNat\u00fcrlich gab es kritische Worte. Das ist verst\u00e4ndlich, die \n\nOpposition muss kritische Worte finden; das ist auch gut \n\nso. Es macht eine gute Opposition aus, dass sie das \n\nAugenmerk auf Dinge legt, die ihr wichtig sind, die uns \n\nvielleicht nicht so wichtig sind, weil wir uns auf die \n\nwesentlichen Dinge konzentrieren. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIch sagte bereits, dort, wo Erfolg ist, kann noch mehr \n\nErfolg hinkommen. \n\nIn Vorbereitung meiner Rede habe ich einige aktuelle \n\nDinge aus der Leipziger Region betrachtet. Die Russische \n\nF\u00f6deration ist leider nur noch der neuntwichtigste Partner \n\nder Region. Herr Br\u00fcnler sagte, ihm erschloss sich nicht \n\nso recht, was die Aktuelle Debatte sein sollte. Im Januar \n\n2016 wird dar\u00fcber diskutiert, ob das Embargo ausl\u00e4uft. \n\nWir hoffen nat\u00fcrlich, dass das Embargo ausl\u00e4uft bzw. \n\nabgeschw\u00e4cht wird, weil traditionell viele Betriebe in \n\nSachsen mit der Russischen F\u00f6deration zusammenarbei-\n\nten. \n\nIch habe in der Vorbereitung mit mehreren Betrieben \n\ngesprochen, die damit zu tun haben. Unter anderem habe \n\nich mit der Mechanik Taucha F\u00f6rdertechnik GmbH \n\ngesprochen. Das ist ein Stahl- und Kranbauer in Taucha \n\nbei Leipzig. Dort brachen durch das Embargo 10 Millio-\n\nnen Euro weg. Das ist ein Drittel des Jahresumsatzes. \n\nEtwa 10 % der Belegschaft verloren daraufhin ihren \n\nArbeitsplatz. Mit Sorge blickt der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer in die \n\nZukunft. Nach dem Ende der Sanktionen muss er nicht \n\nnur das Vertrauen bei seinen Partnern in Russland wieder-\n\ngewinnen, sondern auch qualifiziertes Personal suchen. \n\nDas Personal ist auch in der Leipziger Region nicht gut zu \n\nfinden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2043 \n\nWolfgang Topf, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Industriemontagen \n\nLeipzig GmbH und Pr\u00e4sident der IHK zu Leipzig, beklagt \n\nProduktionsr\u00fcckg\u00e4nge. Probleme verursachen seiner \n\nFirma aber auch bereits gefertigte G\u00fcter, die nicht ausge-\n\nliefert werden k\u00f6nnen und f\u00fcr die somit auch kein Erl\u00f6s \n\nzu erzielen ist. \n\nDie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Geo Sys GmbH und der EMAG \n\nin Leipzig schilderten mir, dass sie aufgrund ihrer Produk-\n\ntionspalette weniger unter der Embargoliste selbst als \n\nvielmehr an den M\u00e4ngeln und Zeitverz\u00f6gerungen der \n\nembargobedingten Kontrollb\u00fcrokratie, langen Ausliefe-\n\nrungszeiten und dem damit verbundenen Vertrauensver-\n\nlust bei ihren russischen Partnern leiden. Letztere orientie-\n\nren sich verst\u00e4rkt um. Sie suchen nach Handelspartnern in \n\nRussland selbst oder \u2013 da wird es besonders fragw\u00fcrdig \u2013 \n\nin anderen Staaten. \n\nDeshalb ist es bedenklich, dass zum Beispiel die Gesch\u00e4f-\n\nte in Russland mit China, der Schweiz \u2013 die Schweiz hat \n\nimmerhin 12 % Plus mit Russland zu verzeichnen \u2013 und \n\nden USA, die 15 % Plus zu verzeichnen haben \u2013 \u2013 Man \n\nerkennt, dass die Umgehung der Sanktionen zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen ist. Dar\u00fcber muss diskutiert werden. \n\nInsofern hoffe ich, mit diesen Beispielen gezeigt zu \n\nhaben, wie aktuell diese Debatte ist und wie wichtig es ist, \n\ndass wir \u00fcber diese Au\u00dfenwirtschaftsstrategie nachdenken \n\nund sie weiterentwickeln. Ich hoffe, dass wir in der \n\nDebatte das eine oder andere Augenmerk darauf legen. \n\nRecht vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen Pohle, \n\nCDU-Fraktion, kommt jetzt Kollege Baum erneut zu \n\nWort. Er vertritt die SPD-Fraktion. Diese Fraktion ist \n\nMiteinbringerin dieses Antrages. \n\nThomas Baum, SPD: Danke. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Au\u00dfenwirt-\n\nschaft ist mitunter durchaus schwierig. Das habe ich \n\nselbst erfahren, als ich noch unternehmerisch t\u00e4tig war. Es \n\nist vor allem f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen \n\nwegen des hohen Risikos bei hohem unternehmerischem \n\nAufwand schwierig. Ein Instrument zur Umsetzung \n\ndessen ist hier in Sachsen die sogenannte Au\u00dfenwirt-\n\nschaftsinitiative Sachsen, kurz: AWIS. \n\nDazu m\u00f6chte ich Ihnen kurz etwas erz\u00e4hlen. Beteiligt an \n\nAWIS sind das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\n\nschaft und Arbeit, die s\u00e4chsischen Industrie- und Han-\n\ndelskammern, die Handwerkskammern hier im Freistaat \n\nund auch die Vereinigung der s\u00e4chsischen Wirtschaft, \n\nwobei die Federf\u00fchrung bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nSachsen liegt. \n\nDie Au\u00dfenwirtschaftsinitiative Sachsen umfasst sehr viele \n\nPunkte, die den gesamten Bereich der Au\u00dfenwirtschafts-\n\nf\u00f6rderung einbeziehen, unter anderem das Heranf\u00fchren \n\nvon mittelst\u00e4ndischen Firmen an das internationale \n\nGesch\u00e4ft, aber auch die Vernetzung zwischen in der \n\nAu\u00dfenwirtschaft aktiven Organisationen der Wirtschaft. \n\nSie umfasst auch die Begleitung des Mittelstandes in allen \n\nPhasen ihres Auslandsgesch\u00e4ftes. Klar ist, dass die Au-\n\n\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung mehr ist als nur eine reine \n\nfinanzielle F\u00f6rderung. \n\nEin wichtiges Instrument der Au\u00dfenwirtschaftsinitiative \n\nwar auch in diesem Jahr die sogenannte S\u00e4chsische \n\nAu\u00dfenwirtschaftswoche, die im M\u00e4rz hier im Internatio-\n\nnalen Kongresszentrum Dresden stattfand und unter dem \n\nMotto stand: \u201eErfolg im globalen Wettbewerb \u2013 Wachs-\n\ntum durch Export\u201c. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte feststellen, \n\ndass der Freistaat Sachsen ein engagierter und hilfreicher \n\nPartner im Au\u00dfenhandel f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nist. Deshalb m\u00f6chte ich im Namen meiner Fraktion \n\ninsbesondere der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen recht \n\nherzlich f\u00fcr ihre gute Arbeit bei der Unterst\u00fctzung und \n\nBegleitung der s\u00e4chsischen Wirtschaftsunternehmen im \n\nAu\u00dfenhandel danken. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nLassen Sie mich in meiner zweiten Runde kurz etwas zum \n\nThema Russland sagen. Festzustellen ist, dass die Wirt-\n\nschaftssanktionen bei aller durchaus auch berechtigten \n\nKritik an Russland und seiner politischen F\u00fchrung keine \n\ngrundlegende Wirkung zeigen. Sie schaden hingegen der \n\neurop\u00e4ischen und damit auch der s\u00e4chsischen Wirtschaft, \n\nohne dass dadurch diplomatische Erfolge erzielt wurden. \n\nDer EU-Gipfel muss sich mit der Verl\u00e4ngerung der \n\nWirtschaftssanktionen gegen Russland befassen und \n\ndar\u00fcber entscheiden. Ziel muss es aus unserer Sicht sein, \n\nvor allem die Gespr\u00e4chskan\u00e4le offenzuhalten, weiter \n\nKontakte zu den russischen Partnerregionen zu pflegen \n\nund die Unternehmerreisen nach Russland fortzuf\u00fchren. \n\nHier baue ich konkret auf unser hiesiges parlamentari-\n\nsches Forum Mittel- und Osteuropa. \n\nRussland, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, \n\nist zweifelsfrei ein wichtiger Handelspartner f\u00fcr Sachsen. \n\nDaher m\u00fcssen wir selbst den Dialog aktiv und kritisch \n\nbegleiten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nKlar ist auch: Voraussetzung f\u00fcr ein Ende der Sanktionen \n\nist die vollst\u00e4ndige Umsetzung des Abkommens von \n\nMinsk. Dort liegt aber noch ein weiter Weg vor uns. Der \n\nbenannte R\u00fcckgang der Exporte nach Russland hat jedoch \n\naus unserer Sicht nicht ausschlie\u00dflich mit diesen Sanktio-\n\nnen zu tun. In Russland herrscht eine Wirtschaftskrise, \n\nwas der Hauptfaktor f\u00fcr die zur\u00fcckgehende Handelsbilanz \n\nist. Dies zeigt sich auch daran, dass die zur\u00fcckgehenden \n\nImporte aus Europa nicht durch eine Zunahme der Impor-\n\nte aus Asien kompensiert wurden. Als Fazit bleibt f\u00fcr \n\nmich also stehen, dass wir uns trotz berechtigter Kritik an \n\nder russischen F\u00fchrung nicht die Wege nach Russland \n\nverbauen sollten. Diese Wege haben Tradition und sind \n\nwichtig f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Wirtschaft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2044 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nBaum folgt jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kolle-\n\ngin Neuhaus-Wartenberg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Die Bundesrepublik Deutschland r\u00fchmt sich gern \n\nihrer Exportst\u00e4rke. Dabei \u00fcbersieht die allgemeine Freude \n\n\u00fcber Exportst\u00e4rke, dass diese mit einem au\u00dferordentlich \n\nhohen Au\u00dfenhandels\u00fcberschuss einhergeht; \u201eau\u00dferor-\n\ndentlich hoch\u201c meint hier f\u00fcr 2014: Es war der h\u00f6chste \n\nweltweit. \n\nF\u00fcr Sachsen sehen die Zahlen \u00e4hnlich spannend aus. Zum \n\neinen hat der Freistaat jahrzehntelang den hiesigen Nied-\n\nriglohnsektor als Standortvorteil verkauft und dar\u00fcber \n\nhinaus beteiligt sich Sachsen am Export\u00fcberschuss \n\nDeutschlands, und zwar \u00fcberdurchschnittlich. Im Jahr \n\n2014 standen den Exporten im Wert von fast 36 Milliar-\n\nden Euro Importe im Wert von 20 Milliarden Euro entge-\n\ngen. Sachsen hat einen Bev\u00f6lkerungsanteil \u2013 und das ist \n\neine wichtige Zahl f\u00fcr den Hinterkopf \u2013 von 5 % in \n\nDeutschland, tr\u00e4gt aber 7 bis 8 % des Au\u00dfenhandels\u00fcber-\n\nschusses bei und ist somit auch an den Ungleichgewichten \n\nweltweit beteiligt. \n\nEs bleibt meiner Meinung nach so, wie es ist: Der \u00dcber-\n\nschuss des einen bedeutet das Defizit des anderen. \n\nDie einseitige Orientierung auf den Export hat meiner \n\nMeinung nach einen weiteren Pferdefu\u00df: Die Au\u00dfenhan-\n\ndelsm\u00e4rkte erweisen sich zuweilen als unsichere Kanto-\n\nnisten. Sind die Wachstumsraten Chinas einmal nicht \n\nzweistellig, schon werden die B\u00f6rsen nerv\u00f6s, und Au-\n\n\u00dfenm\u00e4rkte sind selbstverst\u00e4ndlich \u2013 auch das haben wir \n\ngemerkt \u2013 politisch anf\u00e4llig. \n\nAuch ich erinnere \u2013 wie meine Kolleginnen und Kollegen \n\nzuvor \u2013 an die Auswirkungen des Embargos gegen Russ-\n\nland, das vor allem ostdeutsche Unternehmen betroffen \n\nhat. Das hat auch historische Gr\u00fcnde, das wissen wir. \n\nMeine Fraktion hat vor einem Jahr in einem Antrag einen \n\nSchutzschirm f\u00fcr von Sanktionen betroffene s\u00e4chsische \n\nBetriebe gefordert. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr richtig!) \n\nDaran m\u00f6chte ich erinnern. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df; ich bin gleich dabei. \n\nIch wei\u00df, die Bundesregierung f\u00fchrt den Einbruch des \n\nGesch\u00e4fts mit Russland auf andere Gr\u00fcnde zur\u00fcck. Ich \n\nzitiere: \u201eAus Sicht der Bundesregierung treten die wirt-\n\nschaftlichen Auswirkungen der EU-Sanktionen gegen die \n\nRussische F\u00f6deration auf Deutschland, etwa auf die \n\nEntwicklung der deutschen Exporte nach Russland, hinter \n\nandere Faktoren zur\u00fcck.\u201c \n\nDie Vereinigung der S\u00e4chsischen Wirtschaft kommt \n\nhingegen zu der Einsch\u00e4tzung \u2013 ich zitiere: \u201eInfolge des \n\nUkrainekonfliktes sind die s\u00e4chsischen Ausfuhren nach \n\nRussland 2014 um insgesamt 13 % eingebrochen.\u201c Und \n\nder Pr\u00e4sident vom VSW, Bodo Finger, hat uns erkl\u00e4rt, \n\ndass diese Sanktionen vor allem im Umgang zwischen \n\ndeutschen und russischen Unternehmen einen gro\u00dfen \n\nSchaden angerichtet haben und es unglaublich schwer-\n\nf\u00e4llt, aufgrund von unfassbarer Unsicherheit die Kommu-\n\nnikation aufrechtzuerhalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Kollegin, gestatten \n\nSie mir eine Zwischenfrage: Wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass \n\ngerade die s\u00e4chsische mittelst\u00e4ndische Wirtschaft von der \n\nWirtschafts- und Finanzkrise kaum betroffen war, dass \n\nwir dort gut durch die Krise gekommen sind? Was waren \n\naus Ihrer Sicht Ursachen f\u00fcr diese gute Krisenbew\u00e4lti-\n\ngung gerade in Sachsen? Das w\u00fcrde mich interessieren. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Das ist \n\nerstens genau der Punkt. Das hat an der Stelle, was die \n\nKrise angeht, auch etwas mit der Kleinteiligkeit der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft zu tun. Punkt eins. Punkt zwei ist, \n\ndas ist immer eine Frage der Betrachtung, muss ich sagen. \n\nMir sind eine Reihe von Unternehmen bekannt, die hier \n\nnicht gut durch die Krise gekommen sind. Das muss man \n\neinfach sagen. Es kann sein, dass diese sich immer nur an \n\ndie Opposition wenden und nicht an die Regierungskoali-\n\ntion in solchen Fragen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der Staatsregierung) \n\nIch wollte Bezug nehmen auf Herrn Pohle, weil ich da \n\nganz bei dem bin, was Sie gesagt haben: dass also auch \n\nmir die Informationen von Taucha und auch von IMO \n\nvorliegen und dass man wirklich nur hoffen kann, dass \n\ndas ab Januar 2016 irgendwie gelockert, gel\u00f6st usw. wird, \n\nwas das Embargo angeht. \n\nUnabh\u00e4ngig davon \u2013 egal, ob man der Sicht der Bundes-\n\nregierung folgt oder der von Bodo Finger \u2013, welche \n\nEinsch\u00e4tzung zutreffender ist, zeigt sich aber auch in \n\ndiesem Fall, dass Au\u00dfenm\u00e4rkte an Stellen fragil sind. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nicht dass Sie mich \n\nfalsch verstehen: Ich spreche hier nicht gegen Exporte, \n\nsondern gegen die einseitige Orientierung auf diese. Denn \n\ndas verstellt die Sicht auf die hier zu l\u00f6senden Hausauf-\n\ngaben. \n\nDer letzte L\u00e4nderbericht der EU-Kommission verweist \n\ndarauf, dass es auch in Deutschland gro\u00dfe Ungleichge-\n\nwichte gibt, die entschlossene politische Ma\u00dfnahmen \n\nerfordern, und fordert vor allem eine St\u00e4rkung der Bin-\n\nnennachfrage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2045 \n\nNun schauen wir uns die s\u00e4chsischen Rahmenbedingun-\n\ngen an. Wenn wir \u00fcber angemessene Infrastruktur reden, \n\nsollten wir doch auch \u00fcber angemessene Verkehrsanbin-\n\ndungen reden. Es geht dabei eben nicht nur um Autobah-\n\nnen, sondern auch um Zugstrecken ins Ausland. Wir \n\nsollten \u00fcber die Vernetzung mit der Welt reden. Ja, auch \n\ndas ist heute schon gesagt worden: Wir haben Flugh\u00e4fen, \n\ndoch viel zu wenig Linienfl\u00fcge in die Metropolen dieser \n\nWelt. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWenn Au\u00dfenwirtschaft gleich Innovation bedeutet, dann \n\nm\u00fcssen unsere s\u00e4chsischen Unternehmen in die Lage \n\nversetzt werden, ihre innovativen Produkte am Markt \n\nplatzieren zu k\u00f6nnen. Da bin ich ganz bei Prof. W\u00f6ller: \n\nJa, die Frage danach ist wichtig, nur es fehlen eben bis \n\ndato noch die Antworten. \n\nDa sind wir eben bei der Kleinteiligkeit der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft. Die Idee \u2013 und sie war durchaus schlau \u2013 \n\neines Fusionsfonds scheint aber gescheitert aus ganz \n\nunterschiedlichen Gr\u00fcnden. Das Problem, das dahinter-\n\nsteckt und das damit bew\u00e4ltigt werden sollte, bleibt \n\nallerdings bestehen. Um Innovationen st\u00e4rken zu k\u00f6nnen, \n\nreden wir von Fachkr\u00e4ften, die fehlen, wir reden von \n\nKontakt zwischen Hochschulen und Unternehmen und \n\neben auch von dem Kontakt der Hochschulen zu Kleinst- \n\nund Kleinunternehmen. \n\nDer Klein- und Mittelstand hat es in den wenigsten F\u00e4llen \n\nhinbekommen, auf die n\u00e4chsth\u00f6here Ebene zu kommen. \n\nUnd warum? Weil es in allererster Linie an einer ordentli-\n\nchen Kapitaldecke fehlt, um Wachstumsschwellen zu \n\n\u00fcberwinden. Wie kommen denn s\u00e4chsische Unternehmen \n\ngenau dorthin, vom Zulieferer zum Player zu werden \n\nusw.? Es ist viel dazu gesagt worden. Meiner, unserer \n\nMeinung nach braucht es eine kommunale Investitions-\n\npauschale, die ihren Namen verdient. Eine gesunde \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft braucht ordentliche und \u00f6ffentliche \n\nInvestitionen eben auch in Lebensqualit\u00e4t. Investitionen \n\nin Lebensqualit\u00e4t vor Ort st\u00e4rken den Mittelstand, und das \n\nist eine generelle Forderung von uns. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \n\nKollegin! \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \u2013 Ja, letzter \n\nSatz. \u2013 Wir brauchen nicht immer nur von der Schaffung \n\ndes modernen Sachsens zu reden; wenn es \u00fcber Ank\u00fcndi-\n\ngungen nicht hinausgeht, werden wir als LINKE immer \n\nwieder diese Forderungen aufstellen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Neuhaus-\n\nWartenberg sprach gerade. Sie vertritt die Fraktion \n\nDIE LINKE. Als N\u00e4chster erneut f\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Noch einige \n\nAnmerkungen zum Au\u00dfenhandel mit Russland. Es ist \n\ndoch schizophren: 2008 wurde der S\u00e4chsische Au\u00dfenhan-\n\ndelstag ins Leben gerufen mit dem Schwerpunkt Russ-\n\nland. In Dresden wurde er mit dem Industrietag Russland \n\ngefeiert. F\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter dagegen ergab eine Umfrage \n\nder IHK und der Handwerkskammer \u2013 ich zitiere: \u201eAls \n\ngro\u00dfe Herausforderung mit negativen Auswirkungen auf \n\nihre Unternehmen bewerten 34 % der Firmen die Sankti-\n\nonen der Europ\u00e4ischen Union gegen Russland sowie die \n\nentsprechenden russischen Gegenma\u00dfnahmen. Die \n\nFirmen f\u00fcrchten den dauerhaften Abbruch von langj\u00e4hri-\n\ngen Gesch\u00e4ftskontakten.\u201c \n\nDas Gesamtvolumen des Au\u00dfenhandels mit Russland \n\nwies 2014 ein Minus von 13 % zum Vorjahr auf. Exemp-\n\nlarisch will ich nur drei Branchen betrachten. \n\nErstens. Im Maschinenbau verzeichnete Sachsen einen \n\nExportr\u00fcckgang von 9,7 %. Das bedeutet 222 Millio-\n\nnen Euro Verlust an Umsatz. In Amerika stiegen im \n\nselben Zeitraum die Ums\u00e4tze um 667 Millionen Dollar. \n\nZweitens. Im Tourismus verzeichnete Sachsen einen \n\nstarken R\u00fcckgang an Touristen aus Russland. Das betraf \n\n33,4 % der G\u00e4steunterk\u00fcnfte und 18,8 % der \u00dcbernach-\n\ntungen. \n\nDrittens. In der Agrarwirtschaft gingen die Exporte vom \n\nJuli 2014 zum Juli 2015 um 30 % bzw. 409 Millio-\n\nnen Euro zur\u00fcck und die Exporte verarbeiteter Lebensmit-\n\ntel sogar um 34 % bzw. 419 Millionen Euro. Das Embar-\n\ngo lie\u00df Russland nun die eigene landwirtschaftliche \n\nProduktion intensiv f\u00f6rdern, wodurch die Importabh\u00e4n-\n\ngigkeit verringert und unsere Exportchancen in Zukunft \n\nweiter geschw\u00e4cht werden. \n\nDie Exportprobleme einzelner Hersteller, gepaart mit den \n\nSanktionen, f\u00fchren dazu, dass der Markteintritt s\u00e4chsi-\n\nscher Betriebe in Russland sehr erschwert ist, da die \n\nMarktanteile inzwischen durch andere Firmen aus Nicht-\n\nEU-L\u00e4ndern besetzt werden. \n\nF\u00fcr die s\u00e4chsische Au\u00dfenwirtschaft ist die schnellstm\u00f6gli-\n\nche Beendigung der Sanktionen gegen Russland dringend \n\ngeboten. Die s\u00e4chsische Regierung sollte deshalb nicht \n\nnur hoffen und die Verantwortung nach Br\u00fcssel abschie-\n\nben \u2013 die s\u00e4chsische Regierung sollte endlich aktiv \n\nwerden und mit Nachdruck auf Bundes- und EU-Ebene \n\ndie Aufhebung der Sanktionen einfordern. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Wir sind  \n\ndie einzige Regierung, die das macht!  \n\nDas machen wir doch die ganze Zeit!) \n\nSie hoffen. \n\nAuf allen Ebenen in Sachsens Au\u00dfenwirtschaft sind, wie \n\nbeschrieben, noch viele Potenziale, welche zuk\u00fcnftig \n\nbesser und intensiver ausgesch\u00f6pft werden m\u00fcssen. Das \n\nsichert und schafft Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen, und darauf \n\nkommt es uns letztlich an. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2046 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Urban \n\nk\u00f6nnte jetzt erneut die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN das Wort ergreifen. \u2013 Es ist kein Redebedarf \n\nmehr da. Wir k\u00f6nnten eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen. \u2013 \n\nDas passiert auch. Herr Prof. W\u00f6ller wird jetzt gleich \n\nerneut das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion, die Einbringerin, \n\nergreifen. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Da die Diskussion etwas in eine \n\nRichtung abgeglitten ist \u2013 durchaus zu Recht \u2013, will ich \n\nnoch einmal auf die Generaldebatte verweisen. \n\nDie Diskussion Au\u00dfenwirtschaft ist nat\u00fcrlich auch ein \n\nBlick in die Bilanz und damit in die Vergangenheit. Das \n\nsind Erfolge, das hat aber auch eine Kehrseite; Kollege \n\nLippold hat darauf hingewiesen. Es stimmt, dass die \n\nStruktur des exportstarken Deutschlands und auch des \n\nexportstarken Sachsens nat\u00fcrlich auf einigen wenigen \n\nBranchensektoren beruht. Das sind in erster Linie der \n\nFahrzeugbau, der Maschinenbau, die Elektrotechnik und \u2013 \n\nf\u00fcr Sachsen weniger zutreffend \u2013 die chemische Industrie. \n\nDas sind alte Industrien, die nat\u00fcrlich nicht so schnell \n\nverschwinden werden, aber sich wandeln m\u00fcssen. Aber \n\nwir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass allein in Sachsen \n\nder Zuwachs von 14 % auf die 36 Milliarden Euro zu \n\nzwei Dritteln, also zu einem erheblichen Teil, auf das \n\nExportwachstum in der Fahrzeugindustrie zur\u00fcckzuf\u00fchren \n\nist. Das sind nicht nur ausschlie\u00dflich Automobile, aber im \n\nWesentlichen. Ich mache deutlich: Wenn ein gro\u00dfer \n\nAutomobilist, der in Sachsen mehrere Standorte hat \u2013 VW \n\n\u2013, hustet, dann kann es schon sein, dass die Infektionsge-\n\nfahr f\u00fcr Fieber oder andere Krankheiten f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft steigt. Das ist richtig. \n\nDeswegen die zweite Frage: Was sind denn die k\u00fcnftigen \n\nHerausforderungen der Wirtschaft? Wissen wird wichti-\n\nger. Technologien werden wichtiger. Die Wertsch\u00f6pfung \n\nauch im Au\u00dfenhandel basiert im Wesentlichen auf Wis-\n\nsen, auf K\u00f6nnen, auf F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten, \n\nbesonders von jungen Unternehmerinnen und Unterneh-\n\nmern. \n\nWenn beispielsweise ein Handy \u2013 eine Hardware, die wir \n\nalle haben \u2013 oder ein Smartphone etwa 200 US-Dollar \n\nkostet, dann ist im Schnitt innerhalb von f\u00fcnf Monaten \n\ndurch Applikationen, durch Telekommunikationsdienst-\n\nleistung oder durch Apps Geld umgesetzt, das dem Wert \n\ndieser Hardware entspricht. Was beim iPhone richtig ist, \n\nkann bei anderen Anwendungen nicht falsch sein, zum \n\nBeispiel beim Automobil. Das ist Zukunftsmusik. Aber \n\nwenn jetzt schon die Anbieter von Internetplattformen \n\ndazu \u00fcbergehen, Autos zu konstruieren oder sich in die \n\nKonstruktion von Autos bestehender Hersteller einklinken \n\nund mit ihnen kooperieren, dann m\u00fcssen wir die Frage \n\nstellen, ob das Wissen dar\u00fcber, wohin ich mit dem Auto \n\nfahre \u2013 zur Arbeit, abends ins Restaurant, an welchen \n\nKaufh\u00e4usern ich vorbeifahre, wohin ich in den Urlaub \n\nfahre \u2013, nicht in Zukunft wesentlich mehr wert ist als die \n\nHerstellungskosten dieses Fahrzeuges. \n\nInformationen und Daten sind der Rohstoff der Zukunft. \n\nWenn wir diese Zukunft in Sachsen nicht verschlafen \n\nwollen, dann m\u00fcssen wir in diese Zukunft investieren und \n\ndurch politische Flankierung erreichen, dass wir mit \n\ndiesen Anbietern Schritt halten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDazu geh\u00f6rt ein letztes Stichwort, das in der Diskussion \n\nebenfalls hervorgehoben wurde und zu dem ich zum Teil \n\ndie gleiche Meinung habe. Wenn wir von Au\u00dfenwirtschaft \n\nreden, dann kann es nicht nur um den Export gehen. Das \n\nist richtig. Auch der Import ist wichtig. Wenn wir \u00fcber \n\neine wissensbasierte Weltwirtschaft reden, dann ist der \n\nImport von jungen, leistungsf\u00e4higen Unternehmerinnen \n\nund Unternehmern, von Menschen, die mit Ideen hierher \n\nnach Sachsen kommen, ein nicht zu untersch\u00e4tzender \n\nFaktor. Geld und Kapital gibt es genug angesichts einer \n\nexpansiven Geldpolitik und des Geldrausches \u2013 wie ich \n\ndas einmal bezeichnen m\u00f6chte \u2013, den wir weltweit erle-\n\nben und worunter viele Sparer leiden. Was es nicht gibt, \n\ndas sind in \u00dcberzahl Ideen und Unternehmerkonzepte. \n\nDie brauchen wir aber in Sachsen. Deshalb ist der Ruf als \n\nExportnation mit leistungsstarken Produkten genauso \n\nwichtig wie ein heimatoffenes Land, das eine Willkom-\n\nmenskultur f\u00fcr diejenigen vorzuweisen hat, die hier etwas \n\nleisten wollen. Das geh\u00f6rt ebenso zu der Diskussion, die \n\nwir heute im Hohen Hause f\u00fchren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN \u2013 Beifall der Staatsregierung ) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Prof. W\u00f6ller er\u00f6ffnete \n\ngerade die dritte Runde. Nat\u00fcrlich sind alle eingeladen zu \n\nfolgen; aber die Redezeit spricht oftmals eine andere \n\nSprache. \u2013 Ich sehe aus den Fraktionen keinen weiteren \n\nRedebedarf. Damit hat die Staatsregierung das Wort. Es \n\nwird durch Herrn Staatsminister Dulig ergriffen. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich habe in diesem Jahr Frau \n\nB\u00f6hmer, die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Unternehmens Ei-\n\nbauer, kennengelernt. Das ist eine ziemlich toughe Unter-\n\nnehmerin, die es geschafft hat, mit ihrer Spezialit\u00e4ten-\n\nbrauerei \u00fcber die H\u00e4lfte ihrer Produkte zu exportieren, \n\ndavon 90 % nach China. Bier aus Bayern \u2013 ach, Bayern! \n\n(Heiterkeit) \n\nIch fange am besten noch einmal an. Wahrscheinlich h\u00e4tte \n\nich vorher ein Bier trinken sollen. \n\n(Heiterkeit) \n\nBier aus Eibau jetzt in China. Das hat deshalb funktio-\n\nniert, weil Frau B\u00f6hmer die Nische erkannt hat, weil sie \n\noffen war, auch ins Risiko gegangen ist und dies mit \n\neinem ganz hohen pers\u00f6nlichen Engagement verwirklicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2047 \n\nIch habe auch das Unternehmen DAS Environmental \n\nExpert kennengelernt. Das war in diesem Jahr im Rahmen \n\nvon AWIS. Dieses Unternehmen mit Sitz in Dresden hat \n\neinen internationalen Erfolg vorzuweisen. Der Firmen-\n\ngr\u00fcnder Dr. Reichardt hat eine Abgasbehandlung in der \n\nMikroelektronik so spezialisiert, dass sie sich damit auf \n\neinem Zukunftsmarkt international etabliert haben. Sie \n\nhaben heute Niederlassungen in Asien und Amerika und \n\nbeliefern Hightech-Kunden in aller Welt. \n\nDas waren nur zwei Beispiele f\u00fcr das, was wir vorhin als \n\nZahlen geh\u00f6rt haben. Wir haben wirklich gute Zahlen \n\nvorzuweisen. Aber es ist richtig, dass wir diese Zahlen \n\nnicht euphorisch bewerten d\u00fcrfen. Sie sind eine Aus-\n\ngangsbasis daf\u00fcr, dass wir daraus neuen Schwung f\u00fcr eine \n\nweitere Exportorientierung holen; denn 48 % sind zum \n\nBeispiel beim Thema Automobil gebunden. Wir m\u00fcssen \n\nuns breiter aufstellen, um diese Erfolgsgeschichte fortzu-\n\nschreiben und uns nicht auf den jetzt bestehenden Zahlen \n\nauszuruhen, sondern diese nachhaltig abzusichern. \n\nWir wollen nat\u00fcrlich die Internationalisierung vorantrei-\n\nben. Wir wollen vor allem, dass mehr Unternehmen \n\nverstehen, dass sie ihre Wachstumsstrategie dann verwirk-\n\nlichen k\u00f6nnen, wenn sie st\u00e4rker exportorientiert sind. Es \n\ngibt eine F\u00fclle von Marktchancen f\u00fcr hoch spezialisierte \n\nProdukte, f\u00fcr die unser Binnenmarkt begrenzt ist. Deshalb \n\nist das eine Chance f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen. \n\nDas kann f\u00fcr sie zum Wachstumsmotor werden. \n\nWir haben in Sachsen eine F\u00fclle von unterschiedlichen \n\nF\u00f6rderinstrumenten daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung. Da gibt es zum \n\nBeispiel unsere S\u00e4chsische Mittelstandsrichtlinie, die \n\nfinanzielle Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Teilnahme von kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen an Messen im Ausland \n\nund internationalen Messen in Deutschland anbietet. Wir \n\nst\u00e4rken dabei auch Gemeinschaftsst\u00e4nde, um zum Bei-\n\nspiel kleineren Unternehmen oder Einsteigern die Chance \n\nzu geben, auf Messen ihre Produkte anzubieten. Wir \n\nhaben eine kompetente Au\u00dfenwirtschaftsberatung. Wir \n\nfinanzieren Machbarkeitsstudien und stellen daf\u00fcr j\u00e4hrlich \n\n5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Wir sind aktiv dabei, die \n\nMarkterschlie\u00dfung f\u00fcr unsere mittelst\u00e4ndischen Unter-\n\nnehmen zu begleiten, zum Beispiel durch die \u201eSachsen-\n\nlive\u201c-Gemeinschaftsst\u00e4nde. Wir haben 15 Gemeinschafts-\n\nst\u00e4nde pro Jahr im Ausland, bei denen die Wirtschaftsf\u00f6r-\n\nderung Sachsen die Organisation und die Durchf\u00fchrung \n\nim Auftrag unseres Ministeriums \u00fcbernimmt und dabei \n\nnat\u00fcrlich gerade die Unternehmen in ihren Exportaktivit\u00e4-\n\nten sowie bei der Erschlie\u00dfung ausl\u00e4ndischer M\u00e4rkte \n\nunterst\u00fctzt. Das ist auch f\u00fcr uns Standortmarketing f\u00fcr \n\nSachsen. \n\nWir nutzen als Instrumente vor allem Unternehmer- und \n\nDelegationsreisen, aber auch Delegationsbesuche. Wir \n\nunternehmen Delegationsreisen vor allem mit politischer \n\nBegleitung, die eine besondere T\u00fcr\u00f6ffnerfunktion auf den \n\nverschiedenen M\u00e4rkten haben. Wir haben in Sachsen als \n\nStaatsregierung durchaus sehr erfolgreiche Reisen unter-\n\nnommen und schon ziemlich gut nachgewiesen, wie diese \n\nT\u00fcr\u00f6ffnerfunktion geht. Ich erinnere an diverse Reisen, \n\ndie uns gerade nach China gef\u00fchrt haben, auf denen \n\nspeziell im Interesse unserer s\u00e4chsischen Unternehmen \n\nviele Kontakte vermittelt und gute Gesch\u00e4fte gemacht \n\nwurden. \n\nEs sind aber nicht nur Unternehmensreisen, sondern wir \n\nf\u00fchren auch Wirtschaftsforen durch. Noch nie waren die \n\nKontakte nach China so nachhaltig wie jetzt. Allein \n\nmehrere Besuche von s\u00e4chsischen Ministern wurden \n\ninzwischen durch drei Delegationen aus China bei uns \n\nbeantwortet. Wir haben ein gemeinsames Wirtschaftsfo-\n\nrum mit Hubei veranstaltet, aber nat\u00fcrlich auch mit \n\nunserem Nachbarland Polen, und Korea war ebenfalls mit \n\neinem Wirtschaftsforum vertreten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, uns liegt \n\nnat\u00fcrlich auch der besondere Kontakt zu unseren Nach-\n\nbarl\u00e4ndern am Herzen; denn gerade mit Polen haben wir \n\neine besondere Beziehung. Wir hatten bereits das \n\n11. S\u00e4chsisch-Polnische Wirtschaftsforum Anfang De-\n\nzember hier in Dresden. F\u00fcr uns ist es nicht nur eine \n\nHerzensangelegenheit, sondern diese hat es sogar schon in \n\ndie Verfassung geschafft: dass wir besonders intensiv und \n\nvertrauensvoll mit unseren Nachbarl\u00e4ndern zusammenar-\n\nbeiten wollen. \n\nWir tun dies nicht allein, sondern wir haben die Partner \n\nhier in Sachsen an Bord, die wir in den Kammern, in der \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen, beim VSW und bei ex-\n\nportorientierten Unternehmen finden. Es gibt den Zu-\n\nsammenschluss der Au\u00dfenwirtschaftsinitiative Sachsen, \n\nAWIS; darauf wurde vorhin bereits Bezug genommen. \n\nDas ist f\u00fcr uns ein sehr wichtiges Instrument, weil wir \n\ndort die Akteure zusammengef\u00fchrt haben, die mit ihren \n\nKompetenzen dazu beitragen, dass wir unsere Unterneh-\n\nmen bei ihrer Exportorientierung st\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\nWir werden vom 11. bis 15. April 2016 die 4. S\u00e4chsische \n\nAu\u00dfenwirtschaftswoche gemeinsam gestalten. Das ist das \n\ngemeinsame Angebot, das wir mit den AWIS-Partnern \n\ngerade f\u00fcr Exporteinsteiger und auslandserfahrene Unter-\n\nnehmen veranstalten wollen. Dort finden Veranstaltungen \n\nzu strategischen und praktischen Fragen des Auslandsge-\n\nsch\u00e4ftes statt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wie wollen wir \n\ndiese Themen weiterentwickeln? Erstens wollen wir zum \n\nBeispiel das Incoming-Gesch\u00e4ft st\u00e4rken; denn wir sehen \n\nschon, dass es Sinn macht, st\u00e4rker auch Partner nach \n\nSachsen zu holen und Menschen durchaus eher markt- \n\nbzw. branchenspezifisch zusammenzuf\u00fchren. Sehr oft \n\nsind die Delegationsreisen \u2013 egal, ob die Menschen zu uns \n\nkommen oder wir hinfahren \u2013 sehr breit angelegt. Wir \n\nwollen eher darauf Wert legen, dass wir bei diesen Inco-\n\nming-Gesch\u00e4ften st\u00e4rker fachspezifisch oder marktorien-\n\ntiert und damit kundenorientiert Partner nach Sachsen \n\nholen und f\u00fcr unseren s\u00e4chsischen Markt werben. \n\nWir wollen zweitens den Schwerpunkt eher darauf legen, \n\nExportneulinge bzw. Exporteinsteiger, gerade bei den \n\nStartups, bei den jungen Unternehmen, zu suchen. Wir \n\nwollen nicht warten, dass sie kommen, sondern wir \n\nwollen sie abholen. Unter dem Motto \"Abholen statt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2048 \n\nabwarten\u201c wollen wir sie direkter ansprechen, um sie f\u00fcr \n\ndas Auslandsgesch\u00e4ft zu sensibilisieren. Wir wollen \n\nsozusagen eine adressatengerechte Beratung und indivi-\n\ndualisierte Angebote zur Markterschlie\u00dfung erproben. \n\nDabei werden wir uns auch auf verschiedene internationa-\n\nle M\u00e4rkte konzentrieren. Klar ist, dass Europa einer \n\nunserer wichtigsten Absatzm\u00e4rkte f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen bleibt. Ich hatte schon darauf hingewiesen, \n\nwie wichtig uns die Zusammenarbeit vor allem mit \n\nunseren Nachbarl\u00e4ndern ist. Gerade wenn man an Polen \n\ndenkt, ist das Au\u00dfenhandelsvolumen stetig angestiegen, \n\nauch in diesem Jahr, als Polen in die Top Ten vorr\u00fcckte \u2013 \n\nsowohl als Ausfuhr- als auch als Einfuhrpartner f\u00fcr \n\nSachsen. Auch bei der Tschechischen Republik kann man \n\ndarauf verweisen, dass der Export s\u00e4chsischer Waren nach \n\nTschechien 2014 fast 14-mal so hoch war wie 1993, und \n\nTschechien ist auch das Importland Nummer eins f\u00fcr \n\nSachsen. \n\nNat\u00fcrlich ist China f\u00fcr uns ein ganz zentraler Partner. Das \n\nist f\u00fcr uns der wichtige Absatzmarkt, und diesen wollen \n\nwir weiter st\u00e4rken und ausbauen. Deshalb haben wir \n\nnat\u00fcrlich gerade darauf den Schwerpunkt verschiedener \n\npolitisch begleiteter Unternehmensreisen gelegt und sehen \n\nin der engen Zusammenarbeit mit unserer Partnerregion \n\nHubei einen wichtigen Ansatz. \n\nWir werden dabei nat\u00fcrlich auch die gesamte Bandbreite \n\ns\u00e4chsischer Produkte anbieten, und deshalb m\u00f6chte ich \n\nIhnen, Herr Dr. Lippold, sagen: Wenn Sie schon das Bild \n\ndes Fahrzeuges nutzen, dann m\u00fcssen Sie aber auch die \n\nScheibe freikratzen, um klare Sicht zu bekommen. Der \n\nSchwerpunkt, zum Beispiel bei China, ist die Umwelt-\n\ntechnik, die wir dorthin gebracht haben und die genau das \n\nThema Nachhaltigkeit betrifft. \n\nAls dritten strategischen Partner muss ich nat\u00fcrlich \n\nRussland nennen. Wir m\u00fcssen uns als S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung keinen Vorwurf gefallen lassen. Sachsen ist das \n\neinzige Bundesland, das \u00fcber die gesamte Embargozeit \n\nhinweg Kontakte nach Russland gehalten hat, auch mit \n\npolitischer Begleitung. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nVorhin wurde gesagt, Russland sei inzwischen auf Platz 9 \n\nabgerutscht. Ich kann Ihnen sagen: Russland ist nach den \n\naktuellsten Zahlen inzwischen auf Platz 14 abgerutscht. \n\nDie Entwicklung ist also noch weiter nach unten gegan-\n\ngen. Aber, Frau Neuhaus-Wartenberg, ich m\u00f6chte Ihnen \n\nauch sagen: Unsere s\u00e4chsischen Unternehmen sind \n\ndeutlich solider aufgestellt, als Sie es wahrhaben wollen: \n\nweil sie eben nicht auf ein Exportland orientiert sind, \n\nsondern sich vielf\u00e4ltiger aufgestellt haben. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nIch habe nicht gesagt, dass sie  \n\nnicht gut aufgestellt sind!) \n\nEs sind gerade einmal zwei Unternehmen gewesen, die \n\ndas Konsolidierungsprogramm der S\u00e4chsischen Aufbau-\n\nbank in Anspruch genommen haben. Daher ist es wichtig, \n\ndas fortzusetzen, was wir verabredet haben: dass wir die \n\nKontakte nach Russland ausbauen und st\u00e4rken wollen, \n\nauch \u00fcber die Sanktionszeit hinaus. Ja, ich w\u00fcnsche mir \n\nein Ende der Sanktionen, aber die internationalen Spielre-\n\ngeln m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch eingehalten werden. Aber wir \n\nsind weiterhin dabei, den Kontakt mit Russland auszu-\n\nbauen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, abschlie\u00dfend \n\nm\u00f6chte ich noch einmal sagen: Erstens wollen wir unsere \n\neigenen Leitlinien \u2013 das, was wir heute diskutiert haben \u2013 \n\nweiterentwickeln und die Leitlinien, die 2012 verabschie-\n\ndet wurden, im n\u00e4chsten Jahr evaluieren und weiterentwi-\n\nckeln. \u2013 So viel zu Ihrer Forderung. \n\nZweitens werden wir mit den Partnern der AWIS, der \n\nAu\u00dfenwirtschaftsinitiative Sachsen, unsere Kompetenzen \n\nb\u00fcndeln und st\u00e4rken und uns vor allem auf Exporteinstei-\n\nger, auf junge Unternehmen konzentrieren, die bisher \n\nnoch nicht exportorientiert sind. \n\nDrittens werden wir den Logistikstandort Sachsen aus-\n\nbauen, da es eine Voraussetzung f\u00fcr die Au\u00dfenwirtschaft \n\nist, dass wir mit unserer guten Infrastruktur \u2013 egal, ob \n\nSchiene, Stra\u00dfe oder Flugverkehr \u2013 auch die Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr Au\u00dfenwirtschaft schaffen. \n\nNat\u00fcrlich brauchen wir von den Unternehmen nicht nur \n\neine Exportorientierung, sondern sie m\u00fcssen auch die \n\nProdukte anbieten. Sie brauchen eine st\u00e4rkere Hinwen-\n\ndung dazu, dass ihre Produkte auch exportf\u00e4hig sind, und \n\nsie m\u00fcssen st\u00e4rker auf das Thema Vertrieb setzen. Wir \n\nbrauchen hoch qualifizierte Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter. Diese werden wir nicht zu Dumpingl\u00f6hnen be-\n\nkommen. Auch hier ist das Prinzip von guter Arbeit eine \n\nVoraussetzung daf\u00fcr, dass wir gute Leute haben, die auch \n\ndie Voraussetzungen f\u00fcr Exportorientierung in den Unter-\n\nnehmen selbst schaffen, und auch ich kann mich dem \n\nAppell nur anschlie\u00dfen: Au\u00dfenwirtschaft ist auch \n\nStandortpolitik. \n\nSachsen wird nur dann in der Au\u00dfenwirtschaft stark sein, \n\nwenn wir als Freistaat Sachsen ein Land sind, das sich als \n\nwirtschaftlich starkes, aber auch als kulturelles Land in \n\nder Welt pr\u00e4sentiert. Ein Land, das offen ist, das neugierig \n\nist und in dem Menschen sicher leben und arbeiten und \n\nsich verwirklichen k\u00f6nnen. Dazu haben wir in diesem \n\nJahr nicht die besten Signale aus Sachsen gesendet. Es \n\nliegt an uns, das zu ver\u00e4ndern; denn Sachsen ist ein \n\nwirtschaftlich starkes Land und braucht eine Exportorien-\n\ntierung, eine st\u00e4rkere Internationalisierung. Daf\u00fcr arbeiten \n\nwir. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Dulig. Aber, verehrte Kolleginnen und Kollegen, er \n\nhat seine Redezeit um 3 Minuten und 47 Sekunden \n\n\u00fcberschritten. Ich verweise auf unsere Gesch\u00e4ftsordnung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2049 \n\n\u00a7 86: \u201e\u00dcberschreitet die Staatsregierung ihre nach \u00a7 78 \n\nfestgelegte Redezeit, erh\u00e4lt jede Fraktion, die eine abwei-\n\nchende Meinung vortragen will, einen Erg\u00e4nzungsteil in \n\nder L\u00e4nge der \u00dcberschreitung.\u201c Wenn es Fraktionen im \n\nHaus gibt, die sich 3 Minuten 47 Sekunden zus\u00e4tzliche \n\nRedezeit zubilligen m\u00f6chten, um eine abweichende \n\nMeinung vorzutragen, dann m\u00fcssen sie jetzt den Antrag \n\nstellen und sich melden. \n\nDa ich niemanden feststellen kann, der das machen will, \n\nbleibt die Redezeit\u00fcberschreitung ohne Folge. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDie Rede bleibt ohne Folge!) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die 1. Aktuelle \n\nDebatte ist abgeschlossen. Wir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nBr\u00fcssels Generalverdacht gegen J\u00e4ger und Sportsch\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nEs n\u00e4hert sich Herr Kollege Spangenberg, \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nund ich bin mir sicher, er wird diesen Antrag f\u00fcr seine \n\nFraktion, die AfD, einbringen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nIst das der Fraktion nicht langsam peinlich? \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Keine Vorverurteilung! \u2013 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist keine Vorverurteilung!) \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Das Thema ist sehr ernst, als dass Sie \n\nIhre Witze machen sollten. \n\nDer Antrag der AfD-Fraktion bezieht sich auf den Vor-\n\nschlag des Europ\u00e4ischen Parlamentes und des Rates zur \n\n\u00c4nderung der Richtlinie 91/477 vom 18.06.1991, als \n\nVorschlag vom 18.11.2015. J\u00e4ger und Sch\u00fctzen unter \n\nGeneralverdacht, auch Traditionssch\u00fctzen und Sammler \n\nsind davon betroffen. \n\nDie B\u00fcrger verlassen sich darauf, meine Damen und \n\nHerren, dass der Staat f\u00fcr ihre Sicherheit sorgt. Das, was \n\nhier gemacht wird, ist aber eine Scheinsicherheit. Es \n\nwerden Gesetze, \u00c4nderungen vorgeschlagen, die keine \n\nh\u00f6here Sicherheit bieten. \n\nMeine Damen und Herren! Der illegale Markt mit Waffen \n\nist die eigentliche und tats\u00e4chliche Bedrohung und nicht \n\ndie legalen Waffen. \n\nIch muss Ihnen eine Begr\u00fcndung vorlesen, mit der das \n\neingeleitet wurde: \u201eDie Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger sowie der Unternehmen ist ein zentrales Anliegen \n\nder Kommission. Die Verwendung von Feuerwaffen \n\ndurch die schwere und die organisierte Kriminalit\u00e4t sowie \n\ndurch terroristische Vereinigungen kann in der Gesell-\n\nschaft enorme Sch\u00e4den verursachen, wie sich im vergan-\n\ngenen Jahr mehrfach, insbesondere bei den Anschl\u00e4gen in \n\nParis und Kopenhagen, gezeigt hat. In j\u00fcngster Zeit \n\nstarben mehr als 120 Menschen bei einer Serie koordi-\n\nnierter Terroranschl\u00e4ge, die am 13. November 2015 in \n\nParis ver\u00fcbt wurden.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, was hat das mit den legalen \n\nSch\u00fctzen zu tun? Das sind Terroristen. Ich wei\u00df gar nicht, \n\nwohin diese Richtlinie zielen soll. Es ist eine abenteuerli-\n\nche Begr\u00fcndung, Sportsch\u00fctzen, J\u00e4ger, Traditionssch\u00fct-\n\nzen, Sammler hier in irgendeiner Form in diesen Zusam-\n\nmenhang zu bringen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch die CSU hat bereits am 30.11. einen Antrag einge-\n\nbracht, keinen \u00fcbereilten Aktionismus vorzunehmen. Der \n\nCDU-Abgeordnete und Minister a. D. Hermann Winkler \n\nhat die gleiche Warnung ausgesprochen, der sich die AfD-\n\nFraktion ausdr\u00fccklich anschlie\u00dft.  \n\nSeit den Siebzigerjahren wird st\u00e4ndig am Waffengesetz \n\nherumgebastelt, meist mit einer Versch\u00e4rfung. Die Ge-\n\nwerkschaft der Polizei sagt eindeutig: Es ist nicht rele-\n\nvant. Die legalen Waffen im Besitz dieser von mir aufge-\n\nzeigten Gruppen und der H\u00e4ndler sind nicht relevant f\u00fcr \n\ndie Kriminalit\u00e4t. Es ist der illegale Waffenhandel, meine \n\nDamen und Herren. Dort m\u00fcssen wir uns bem\u00fchen, aber \n\nsollten nicht die Sportsch\u00fctzen und andere in den Ver-\n\ndacht stellen.  \n\nWir haben eine Struktur. Sie sollten einmal hinh\u00f6ren, wen \n\nSie hier angreifen, meine Damen und Herren, wenn Sie \n\ndas unterst\u00fctzen. Der Deutsche Sch\u00fctzenbund hat \n\n1 400 000 Mitglieder. Der S\u00e4chsische Sch\u00fctzenbund \u2013 \n\nPr\u00e4sident Frank Kupfer ist hier anwesend \u2013 hat ungef\u00e4hr \n\n14 000 Mitglieder. Den ausdr\u00fccklichen Dank f\u00fcr Ihre \n\nArbeit vonseiten der Sportsch\u00fctzen soll ich Ihnen in \n\ndiesem Zusammenhang \u00fcbermitteln. Es sind 364 Vereine \n\nallein hier in Sachsen, die \u2013 da sollten Sie bitte zuh\u00f6ren; \n\neinige Fraktionen k\u00f6nnten diese Worte gebrauchen \u2013 mit \n\nDisziplin, Gewissenhaftigkeit, Gesetzestreue \u2013 schon mal \n\ngeh\u00f6rt? \u2013, Gemeinschaftsgeist usw. diesen Sport durch-\n\nf\u00fchren. Frau Nagel, das ist sehr wichtig. Gesetzestreue \u2013 \n\nschon mal geh\u00f6rt? \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDie organisierte Kriminalit\u00e4t benutzt keine legalen Waf-\n\nfen. Ich wei\u00df gar nicht, wie das sein soll. Die sind alle \n\nregistriert. Das ist doch v\u00f6lliger Schwachsinn. Die brau-\n\nchen Kriegswaffen, und die haben die Sch\u00fctzenverb\u00e4nde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2050 \n\nund die angeschlossenen Vereine nicht. Die nehmen zum \n\nBeispiel die ber\u00fchmte AK 47, die Kalaschnikow. Die \n\nkennt ja jeder, zumindest jene, die mal bei der Armee \n\ngewesen sind. Eine automatische Waffe, eine Kriegswaf-\n\nfe, hat kein einziger Sch\u00fctzenverein.  \n\nDie erste Forderung ist das Aufheben des 2003 im deut-\n\nschen Waffenrecht abgeschafften Verbots. Rot-Gr\u00fcn war \n\ndaran beteiligt, halbautomatische Waffen zu verbieten, die \n\nwie vollautomatische aussehen. Das ist nat\u00fcrlich eine \n\nFrage. Viele Sportsch\u00fctzen haben eine solche Waffe, die \n\nso aussieht. Es ist eine halbautomatische, aber sie sieht \n\naus wie eine vollautomatische. Ich wei\u00df gar nicht so \n\nrecht, wo das Problem dabei ist. \n\nDie wirtschaftliche Bedeutung f\u00fcr die Sch\u00fctzen ist aber \n\nrelevant. Sie sind n\u00e4mlich sehr teuer und schie\u00dfen sehr \n\ngenau. Damit treffen sie immer sehr sch\u00f6n ins Schwarze. \n\nArtikel 14 Grundgesetz, Eigentum, ist nat\u00fcrlich wieder \n\nv\u00f6llig uninteressant. Man will verbieten, man will enteig-\n\nnen \u2013 das ist mal wieder typisch f\u00fcr solche Richtlinien.  \n\nIch gehe auf den letzten Satz der Richtlinie vom 18.11., \n\nSeite 11, ein: das Bed\u00fcrfnis. Nachher gehe ich noch \n\neinmal darauf ein, was das ist. Dieses Bed\u00fcrfnis, n\u00e4mlich \n\ndie M\u00f6glichkeit, \u00fcberhaupt eine Waffe besitzen zu k\u00f6n-\n\nnen, soll auf f\u00fcnf Jahre befristet werden. Meine Damen \n\nund Herren, schon seit 2009 gibt es in \u00a7 36 Abs. 3 Waf-\n\nfengesetz die \u00dcberpr\u00fcfung zu Hause. Die kommen ein-\n\nfach so nach Hause, meine Damen und Herren. Ein \n\nVersto\u00df gegen Artikel 13 Grundgesetz interessiert nie-\n\nmanden und wurde nicht einmal vom BVG angenommen, \n\nn\u00e4mlich die Unverletzlichkeit der Wohnung.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Spangenberg, \n\ndie Redezeit n\u00e4hert sich dem Ende. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ja, ein letzter Satz: Ver-\n\ndachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen haben sich mittlerweile als \n\nEinnahmequelle f\u00fcr die Kommunen herausgestellt.  \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch mache dann weiter. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ein  \n\nUnsinn, Herr Spangenberg! Ein Unsinn!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist die 2. Aktuelle \n\nDebatte er\u00f6ffnet. Herr Kollege Spangenberg sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion AfD. Jetzt geht es weiter in der Rederunde \n\nmit CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU spricht jetzt Herr \n\nKollege Otto. \n\nGerald Otto, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nlieben Landtagskollegen! Es ist nat\u00fcrlich klar, dass das \n\ndie AfD als Steilvorlage nutzt, um sich an der EU abzuar-\n\nbeiten, insbesondere bei diesem sensiblen Thema.  \n\nEs ist aber alles nicht so einfach, und vornweg muss man \n\nsagen: Daf\u00fcr ist der Bundestag zust\u00e4ndig und nicht wir \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag.  \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nNat\u00fcrlich ist es eine Debatte, die schon eine gewisse \n\nBreite hat. Herr Spangenberg hat es gesagt: Es sind sehr \n\nviele Mitglieder in den Sch\u00fctzenvereinen und ihnen muss \n\nman Beachtung schenken. Das ist auch klar. Ich denke, \n\nman sollte versuchen, das der Reihe nach ein wenig \n\naufzustrippen.  \n\nNach den furchtbaren Terroranschl\u00e4gen ist das Zeigen von \n\nSt\u00e4rke und Entschlossenheit innerhalb der EU angesagt. \n\nDeshalb hat man diese Richtlinie mehr oder weniger als \n\neine Art Sturzgeburt auf den Weg gebracht. Es ist eine \n\nSache, die schon seit einigen Jahren in Arbeit ist. Sie ist \n\nalso nicht neu und nicht nur anl\u00e4sslich der furchtbaren \n\nAnschl\u00e4ge angegangen worden, sondern es ist schon ein \n\nl\u00e4ngerer Prozess. Man hat ihn jetzt sehr beschleunigt. \n\nAuch bei der EU ist es manchmal m\u00f6glich, dass es sehr \n\nschnell geht. Oftmals dauert es sehr lange, aber hier hat \n\nman es doch sehr schnell, fast mit hei\u00dfer Nadel, zusam-\n\nmengestrickt.  \n\nEs ist ein Maximalvorschlag, der gemacht wird. Oftmals \n\nist es so, dass, wenn die Mitgliedsl\u00e4nder dar\u00fcber beraten, \n\ndas eine oder andere wieder herauskommt. Wir m\u00fcssen \n\nfeststellen, dass wir in Deutschland das rigideste und \n\nsch\u00e4rfste Waffengesetz in Europa haben. Es wird letztend-\n\nlich eine Angleichung der Gesetzlichkeiten an die deut-\n\nschen Regelungen sein, um die es geht. Man ist ein wenig \n\ndar\u00fcber hinausgegangen und will tats\u00e4chlich diese halbau-\n\ntomatischen Waffen, die zuvor vollautomatische waren, \n\nverbieten. Das ist gar nicht so einfach. Die Eigentums-\n\nrechte spielen eine wichtige Rolle.  \n\nAber es geht noch weiter: Die Waffen gibt es nicht nur im \n\nSch\u00fctzenverein, sondern es gibt sie, wenn man in andere \n\nBereiche schaut, sogar im Spielzeugladen. Ich habe mich \n\nversichert; ich darf sie nicht zeigen. Ich habe ein solches \n\nGer\u00e4t von meinem Stiefsohn eingezogen. Er hat es heim-\n\nlich in einem Waffengesch\u00e4ft gekauft, wo man so etwas \n\nab 14 Jahren kaufen kann. Ich wollte es Ihnen zeigen, \n\ndenn es sieht wirklich furchtbar echt aus.  \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn man schon Dinge verbietet, die in diese Richtung \n\ngehen, dann auch in diesen Bereichen. Das w\u00e4re wir-\n\nkungsvoller, als den gesetzestreuen Sch\u00fctzen noch mehr \n\nRegeln an dieser Stelle aufzuzwingen.  \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nWie mein Kollege Spangenberg bin ich selbst auch \n\nSportsch\u00fctze, schon von Kindesbeinen an. Ich wei\u00df gar \n\nnicht, wann es losging. Ich glaube, mit zehn Jahren war \n\nich das erste Mal bei der damaligen Armeesportvereini-\n\ngung \u201eVorw\u00e4rts\u201c, wer sie noch aus DDR-Zeiten kennt. Ich \n\nwar auch fast beim ASK in Frankfurt/Oder angelangt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2051 \n\naber ich bin, nicht zuletzt wegen der Leibesf\u00fclle, damals \n\nschon gescheitert. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nIch war seinerzeit sehr traurig, aber mich hat das Sport-\n\nschie\u00dfen nie losgelassen. Irgendwann kam es dann mal \n\ndazu: 2009 habe ich mich um eine Waffenbesitzkarte \n\ngek\u00fcmmert und das ganze Prozedere durchlaufen. Es ist \n\nalles nicht so einfach: Man muss eine Sachkundepr\u00fcfung \n\nablegen. Man muss also in einem Sch\u00fctzenverein sein. \n\nMan muss auch dem Dachverband beitreten. Man muss \n\ndas Bed\u00fcrfnis nachweisen. Man muss die ordnungsgem\u00e4-\n\n\u00dfe Aufbewahrung der Waffen nachweisen \u2013 es gibt \n\nSchr\u00e4nke mit A und B \u2013, dass man Waffen und Munition \n\ngetrennt lagert. Davon muss man Bilder machen, die man \n\nder Ordnungs- bzw. Waffenbeh\u00f6rde per Mail oder auf \n\nFotos zeigen muss. Man muss zw\u00f6lfmal im Jahr \u2013 oder \n\njeden Monat einmal \u2013 schie\u00dfen gehen. Das ist gar nicht so \n\neinfach, wenn man terminlich ganz sch\u00f6n ausgelastet ist. \n\nNach drei Jahren muss man gegen\u00fcber dem Ordnungsamt \n\nnachweisen, wie oft man geschossen hat. Ich bin pers\u00f6n-\n\nlich hingegangen und habe mein Schie\u00dfbuch gezeigt \u2013 das \n\nh\u00e4tte ich hier auch gern einmal hochgehalten; das l\u00e4sst \n\naber die Gesch\u00e4ftsordnung leider nicht zu.  \n\nEs ist also wirklich straff reglementiert und man muss das \n\nnicht noch weiter versch\u00e4rfen.  \n\n\u2013 Jetzt l\u00e4uft gleich die Redezeit ab; das ist ja ganz fatal. \n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 Klaus Tischendorf, \n\nDIE LINKE: Das kenne ich!) \n\nHerr Spangenberg hat meinen sehr verehrten Europaab-\n\ngeordneten Hermann Winkler zitiert, der k\u00fcrzlich eine \n\nPressemitteilung dazu herausgegeben hatte, aus der ich \n\nkurz zitieren m\u00f6chte: \u201eEine Versch\u00e4rfung des Waffenrech-\n\ntes zulasten der Sportsch\u00fctzen und J\u00e4ger wird die Proble-\n\nmatik um den Terror nicht l\u00f6sen, zumal dann genau die \n\nMenschen benachteiligt werden, die sich unter friedlicher \n\nNutzung von Waffen im Sportverein und bei der Jagd f\u00fcr \n\nunsere Gesellschaft einbringen. Es macht keinen Sinn, \n\nillegale Waffen, mit denen zu 99 % Gewalttaten ver\u00fcbt \n\nwerden, durch eine st\u00e4rkere Reglementierung der legalen \n\nWaffenbesitzer zu bek\u00e4mpfen.\u201c \n\nSo ist es, meine Damen und Herren, und die meisten \n\nb\u00fcrgerlichen Abgeordneten sehen es genauso. Es geht also \n\nim Kern auf EU-Ebene um eine Regulierung des Waffen-\n\nbinnenmarktes, was bis jetzt noch nicht geschehen ist. \n\nDas ist auf jeden Fall richtig. Hauptziel dabei muss aber \n\nauch die Bek\u00e4mpfung der illegalen Waffen sein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ist die Redezeit \n\nallerdings zu Ende. \n\nGerald Otto, CDU: Jawohl, ich komme zum Schluss. \u2013 \n\nIch bin mir sicher, dass das mit Augenma\u00df gelingen wird. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und ganz vereinzelt bei der \n\nSPD \u2013 Beifall des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen Otto folgt \n\njetzt Herr Kollege Stange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nOtto, das mit der Leibesf\u00fclle kann ich nachvollziehen; \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nallerdings Ihre Begeisterung f\u00fcr den Schie\u00dfsport \u2013 \n\n\u201eSport\u201c will ich ausdr\u00fccklich betonen \u2013 kann ich kulturell \n\nnicht nachvollziehen. Das muss ich aber nicht, das ist \n\nauch nicht mein Thema. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nAber tolerieren schon, oder?) \n\nMeine Damen und Herren, der EU-Verordnungsvorschlag \n\nexistierte bereits vor Paris; das hei\u00dft, die Terroranschl\u00e4ge \n\nsind der Anlass, nicht die Ursache f\u00fcr diesen Verord-\n\nnungsvorschlag. Das muss man sich noch einmal vor \n\nAugen f\u00fchren, denn dann relativiert sich dieser rei\u00dferi-\n\nsche Titel des Generalverdachts durchaus auf das, was \n\ndann auch wirklich im Vorschlag steht. \n\nLassen Sie mich noch kurz umrei\u00dfen, wie viele Personen \n\nes in Sachsen betrifft. Die Anzahl der Waffenscheine \u2013 der \n\nKollege Lippmann hat dazu eine Kleine Anfrage gestellt, \n\ndie dankenswerterweise entsprechende Zahlen zutage \n\ngef\u00f6rdert hat \u2013 ist von 2013 auf 2014 um 3 000 St\u00fcck \n\nnach oben gegangen: auf 37 579. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDie Waffenbesitzkarte wahrscheinlich?!) \n\n\u2013 Vielen Dank, genau. Die Mitgliederzahlen in Schie\u00df-\n\nsportvereinen \u2013 im \u00dcbrigen kann ich die 14 000 da nicht \n\nerkennen, Herr Spangenberg \u2013 sind von 2013 auf 2014 \n\nvon 13 268 auf 13 306 in Sachsen angewachsen. Man \n\nmuss etwas Genauigkeit walten lassen, um das zu erfas-\n\nsen. Die Inhaber von Jagdscheinen in Sachsen sind von \n\n11 014 auf 10 840 zur\u00fcckgegangen.  \n\nMeine Damen und Herren, die Anzahl der Waffen in \n\nprivatem Besitz in Sachsen ist allerdings nach oben \n\ngegangen, und zwar von 2013 auf 2014 von 131 000 auf \n\n135 570 St\u00fcck \u2013 135 570 Waffen, die sich in Sachsen in \n\nprivatem Besitz befinden. \u2013 Nur als Wegmarke, ich stelle \n\nniemanden unter Generalverdacht; das will ich ausdr\u00fcck-\n\nlich betonen, nicht dass Sie mir wieder mit dieser Finte \n\nkommen.  \n\nMan muss die Begr\u00fcndung allerdings schon etwas weiter \n\nlesen, Kollege Spangenberg. Im n\u00e4chsten Absatz hei\u00dft es \n\nn\u00e4mlich korrekterweise: \u201eDiese tragischen Ereignisse sind \n\nein deutlicher Beleg f\u00fcr die multidimensionale Bedrohung \n\ndurch die organisierte Kriminalit\u00e4t. Sie f\u00fchren uns vor \n\nAugen, warum wir den unerlaubten Handel mit Feuerwaf-\n\nfen durch einen koordinierten und koh\u00e4renten Ansatz \n\nverst\u00e4rkt bek\u00e4mpfen m\u00fcssen. Eine gemeinsame europ\u00e4i-\n\nsche Verantwortung bei der Bek\u00e4mpfung der grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Kriminalit\u00e4t und des Terrorismus wurde \n\nauch in den politischen Leitlinien von Pr\u00e4sident Juncker \n\nunterstrichen.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2052 \n\n(Detlev Spangenberg, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nUm es ganz klar zu sagen: Die Kommission wendet sich \n\nweder gegen Sportsch\u00fctzen noch gegen J\u00e4gerinnen und \n\nJ\u00e4ger, sondern sie wendet sich gegen den illegalen Waf-\n\nfenhandel und versucht einen koh\u00e4renten Ansatz, sprich: \n\neinen komplexen Ansatz, um diesen in den Griff zu \n\nbekommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Stange, w\u00fcrden Sie den \n\nAbsatz zu Ende lesen, den Sie eben zitiert haben? \u2013 Es \n\nfehlte der wichtigste Begriff, der gegen die Sportsch\u00fctzen \n\ngerichtet ist und der nicht stattfindet. Lesen Sie den \n\nAbsatz noch einmal vor, den Sie zitiert haben; es fehlt ein \n\nWort. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen es in eine \n\nFrage kleiden, Herr Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ist Ihnen dieses zweite Wort \n\nauch bekannt, das in dem Absatz steht? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Spangenberg, jetzt \n\nm\u00fcsste ich eine Frage stellen: Wenn Sie mir das Wort \n\nnennen, dann kann ich genau nachsehen, ob ich es \u00fcberle-\n\nsen habe. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Da steht drin \u201eTerrorismus\u201c, \n\nHerr Stange. Terrorismus steht dahinter; das hatten Sie \n\nweggelassen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das habe ich nicht wegge-\n\nlassen. Aber wir k\u00f6nnen gemeinsam das Protokoll, wenn \n\nes vorliegt, nachlesen. Ich habe den Absatz so vorgelesen, \n\nwie er hier war. Ich kann ihn gern zu Ihrer Erleichterung, \n\nKollege Spangenberg, noch einmal vorlesen, wenn Sie es \n\ngestatten, Herr Pr\u00e4sident, und es nicht zulasten meiner \n\nRedezeit geht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das geh\u00f6rt alles noch \n\nzur Frage. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich wie-\n\nderhole: \u201eDiese tragischen Ereignisse sind ein deutlicher \n\nBeleg f\u00fcr die multidimensionale Bedrohung durch die \n\norganisierte Kriminalit\u00e4t. Sie f\u00fchren uns vor Augen, \n\nwarum wir den unerlaubten Handel mit Feuerwaffen \n\ndurch einen koordinierten und koh\u00e4renten Ansatz ver-\n\nst\u00e4rkt bek\u00e4mpfen m\u00fcssen. Eine gemeinsame europ\u00e4ische \n\nVerantwortung bei der Bek\u00e4mpfung der grenz\u00fcberschrei-\n\ntenden Kriminalit\u00e4t und des Terrorismus wurde auch in \n\nden politischen Leitlinien von Pr\u00e4sident Juncker unterstri-\n\nchen.\u201c \n\nSind Sie zufrieden? \u2013 Nein, immer noch nicht? Ich habe \n\nes aber das zweite Mal genannt. \n\nMeine Damen und Herren, Fakt ist also, dass die Europ\u00e4i-\n\nsche Kommission mitnichten auf die Sportsch\u00fctzen und \n\nauf die J\u00e4ger zielt \u2013 sehr wohl aber auf den Schutz von \n\nLeib und Leben und das Grundrecht auf k\u00f6rperliche \n\nUnversehrtheit. Das Waffenrecht ist kein Grundrecht, aber \n\ndas auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit schon \u2013 um es in aller \n\nDeutlichkeit zu sagen. \n\nIch wei\u00df, Sie wollen mit Ihren Sportwaffen nat\u00fcrlich \n\nniemanden erschie\u00dfen \u2013 und das traue ich auch nieman-\n\ndem von Ihnen zu \u2013, aber wenn Sie sich bei Wikipedia \u2013 \n\nwir sind ja im modernen Zeitalter angekommen \u2013 einmal \n\ndie Gewaltexzesse an Schulen in Deutschland vor Augen \n\nf\u00fchren, wie oft da geschossen wurde \u2013 und zwar nicht mit \n\nSpielzeugpistolen, sondern mit Waffen, die Menschen \n\nt\u00f6ten k\u00f6nnen \u2013; das ist ein Problem und darauf m\u00fcssen \n\nwir noch einmal aufmerksam machen, auch im Zusam-\n\nmenhang mit diesem Kommissionsvorschlag. Davor \n\nd\u00fcrfen wir nicht die Augen verschlie\u00dfen. \n\nEs geht nicht um einen Generalverdacht gegen Sport-\n\nsch\u00fctzinnen und Sportsch\u00fctzen, es geht nicht um Ihr \n\nj\u00e4hrliches Sch\u00fctzenfest. Es geht darum, dass wir die \n\nWaffen nachverfolgbar machen k\u00f6nnen, und das einheit-\n\nlich in Europa. Das ist das Ziel dieses Verordnungsvor-\n\nschlages. Wenn Sie es sich einmal in Ruhe durchlesen, \n\nmeine Damen und Herren \u2013 es sind \u00fcber 18 Seiten \u2013, dann \n\nwerden Sie darauf sto\u00dfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Deshalb kann ich Ihre \n\nHysterie, die Sie hier aufbieten, nicht nachvollziehen. \n\nUnd der Deutsche Sportsch\u00fctzenverband \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 wendet sich im Wesentli-\n\nchen auch nur gegen die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden, die \n\naufgebaut werden, aber nicht gegen die Substanz des \n\nVerordnungsvorschlags. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich muss Ihnen das \n\nWort \u2013 fast entziehen;  \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n23 Sekunden \u00fcberzogen. Ich muss noch einmal darum \n\nbitten, \u2013 \u2013 \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Die  \n\nk\u00f6nnen Sie ja den N\u00e4chsten dazugeben!) \n\n\u2013 Nein, das geht eben nicht nach unserer Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung. Aber, bitte, der Blick auf die Redezeitanzeige, vor \n\nallem bei der umf\u00e4nglichen Redezeit, die die meisten \n\nnoch haben, sollte jeden Redner immer wieder auf die \n\nBegrenztheit der 5 Minuten aufmerksam machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2053 \n\nWir fahren in der Rednerrunde fort. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion unser Kollege Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr Stange hat \n\nschon ersch\u00f6pfend erl\u00e4utert, welche Hintergr\u00fcnde dieser \n\nVorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission hat, das hei\u00dft, \n\nwarum es dazu gekommen ist. In der Tat arbeitete die \n\nKommission schon lange an einer einheitlichen Regelung \n\ndes Waffenrechts in Europa. Sie hat nur aus Anlass der \n\nGeschehnisse in Paris das Ganze auf den Tisch gelegt. \n\nIch vermag nicht zu erkennen, dass sich der Kommissi-\n\nonsvorschlag gegen J\u00e4ger und Sportsch\u00fctzen richtet. \n\nNat\u00fcrlich sind von einer solchen Regelung Waffenbesitzer \n\nbetroffen. Das hei\u00dft aber nicht, dass sie sich gegen Waf-\n\nfenbesitzer richtet. Ziel ist es vielmehr, das Waffenrecht \n\nso zu gestalten, dass es sicherer wird. \n\nHerr Spangenberg, wenn Sie sagen, der Zusammenhang \n\nzwischen Waffenbesitz und Terrorismus resultiere im \n\nWesentlichen aus illegalem Waffenbesitz, so mag das \n\nrichtig sein. Wir m\u00fcssen allerdings klar definieren, was \n\n\u201elegaler Waffenbesitz\u201c und was \u201eillegaler Waffenbesitz\u201c \n\nist. Bestandteil der Richtlinie ist eine europaweite Defini-\n\ntion von \u201eillegalem Waffenbesitz\u201c. \n\nEs geht \u2013 zum Teil \u2013 um Feuerwaffen, ferner um Mindest-\n\nstandards f\u00fcr die Deaktivierung von Feuerwaffen und um \n\ndie Bek\u00e4mpfung des illegalen Waffen- und Sprengstoff-\n\nhandels. Dies alles ist in dem Entwurf enthalten, kann \n\naber eigentlich nicht Gegenstand dieser Debatte sein, da \n\nsich die entsprechenden Regelungen nicht gegen Sport-\n\nsch\u00fctzen richten. \n\nGanz wesentlich ist der Hinweis, dass eine Regelungsl\u00fc-\n\ncke, die im Zusammenhang mit den Waffensammlern \n\nbesteht, geschlossen wird. Sammler d\u00fcrfen Waffen besit-\n\nzen, von denen Gefahren f\u00fcr Menschen ausgehen, ohne \n\ndass sie daf\u00fcr ausdr\u00fccklich eine Genehmigung brauchen. \n\nDass dieser Waffenbesitz von Sammlern genehmigungs-\n\nbed\u00fcrftig wird, sollte wohl unstreitig jeder fordern. \n\nWir beobachten seit einiger Zeit eine neue Qualit\u00e4t von \n\nWaffenhandel, n\u00e4mlich den privaten Waffenhandel im \n\nInternet. Dieser Bereich ist bisher nicht geregelt. K\u00fcnftig \n\nsoll es insoweit eine Reglementierung geben. Es kann ja \n\nwohl nicht sein, dass man einerseits bestimmte Waffen \n\nnur unter bestimmten Voraussetzungen im Waffengesch\u00e4ft \n\nkaufen darf, w\u00e4hrend auf der anderen Seite bei Bestellun-\n\ngen im Internet niemand kontrolliert, wer in den Besitz \n\nwelcher Waffen kommt. Da wir wissen, dass Onlinehan-\n\ndel grenz\u00fcberschreitend stattfindet, sind die Kontrollen in \n\ndiesem Bereich ausgesprochen schwierig. Dass es inso-\n\nweit der Regelung bedarf, ist wohl f\u00fcr jedermann einsich-\n\ntig. \n\nFerner strebt die Kommission an, dass die Mitgliedsstaa-\n\nten sich untereinander \u00fcber die bei ihnen jeweils re-\n\ngistrierten Waffen, das hei\u00dft \u00fcber ihre Waffenregister, \n\naustauschen. Auch das ist dringend erforderlich; denn es \n\nmuss nat\u00fcrlich bekannt sein, auf wen eine Waffe, die in \n\nEuropa irgendwo auftaucht, zugelassen ist. \n\nAnsonsten ist zu diesem ganzen Thema fast alles gesagt. \n\nInsofern m\u00f6chte ich meine Ausf\u00fchrungen an dieser Stelle \n\nbeenden. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Baumann-\n\nHasske. Er sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht \n\nKollege Lippmann f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die AfD hat \n\ndoch recht kurzfristig ihr Debattenthema ge\u00e4ndert. Das \n\nf\u00fchrte mich zu der Frage: Warum reden wir heute \u00fcber \n\ndas Waffenrecht? Warum ist das Thema so ad hoc ge\u00e4n-\n\ndert worden? \n\nNach Lekt\u00fcre der Zeitung komme ich zu dem Ergebnis: \n\nDer Grund scheint so banal wie skurril zu sein. Offen-\n\nsichtlich ist das ein Thema, das die AfD bundesweit \n\nbewegt. Der Hintergrund: Marcus Pretzell, Europa-\n\nAbgeordneter der AfD, m\u00f6chte nicht zum Vegetarier \n\nzwangskonvertiert werden, wie er der \u201eWelt\u201c am \n\n27. November mitteilte. Um einer drohenden Zwangsve-\n\ngetarisierung der Gesellschaft vorzubeugen, denkt er \n\ndar\u00fcber nach, sich sein Fleisch notfalls selbst zu schie\u00dfen. \n\nDaher m\u00f6chte er einen Jagdschein machen. In diesem \n\nZusammenhang besch\u00e4ftigt er sich mit den durchaus \n\nkomplexen Regelungen des deutschen Waffenrechts. Dies \n\nist wohl die Initialz\u00fcndung f\u00fcr die Themen\u00e4nderung \n\ngewesen. Anders kann ich mir nicht erkl\u00e4ren, dass Herr \n\nSpangenberg hier diese wenig fundierte Debatte angefan-\n\ngen hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie der  \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE,  \n\nund Albrecht Pallas, SPD) \n\nKlar ist: Waffenbesitz unterliegt in Deutschland strengen \n\nAuflagen. Wir haben ein sehr strenges Waffenrecht. Unser \n\nWaffengesetz ist eines der strengsten der Welt. \n\nWenn nun Sie von der AfD und 1,45 Millionen Schuss-\n\nwaffenbesitzer \u2013 zu Teilen zumindest \u2013 unterstellen, die \n\nEU hege einen Generalverdacht, wenn sie \u00fcber die Ver-\n\nsch\u00e4rfung wichtiger Teile des Waffenrechts und das \n\nSchlie\u00dfen von Regelungsl\u00fccken nachdenke, so teilen wir \n\ndiese Unterstellung ausdr\u00fccklich nicht. Zahlreiche Punkte \n\ndes Kommissionsvorschlags sind sehr sinnvoll, unter \n\nanderem die schon von Herrn Baumann-Hasske ange-\n\nsprochene M\u00f6glichkeit der Nachverfolgung, die Kenn-\n\nzeichnungspflicht, aber auch die einheitliche Regelung \n\nder Verwendung von Schreckschusswaffen. \n\nIch nutze die restliche Zeit, um zwei, drei Dinge zu \n\nSachsen zu sagen. Herr Spangenberg, Ihre Aussage, dass \n\ndie Kommunen sich durch Waffenkontrollen den Geld-\n\nbeutel f\u00fcllten, ist Unsinn. In Sachsen finden kaum regel-\n\nm\u00e4\u00dfige und unangek\u00fcndigte Waffenkontrollen statt, weil \n\ndie Waffenbeh\u00f6rden der Kommunen zu schlecht ausge-\n\nstattet sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2054 \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas ist Unsinn!) \n\nAus diesem Grund k\u00f6nnen sich die Kommunen das \n\nFinanzs\u00e4ckel gar nicht f\u00fcllen. Meine ehemalige Kollegin \n\nEva J\u00e4hnigen hat es auf der Basis der Antwort auf eine \n\nKleine Anfrage aus dem Jahr 2014 einmal ausgerechnet: \n\nStatistisch hat man in Sachsen alle 27 Jahre eine unange-\n\nmeldete Waffenkontrolle zu bef\u00fcrchten. Das ist mithin \n\nnicht sonderlich h\u00e4ufig. \n\nWir verzeichnen in Sachsen nicht nur, wie Herr Stange \n\nausgef\u00fchrt hat, einen Anstieg beim Besitz von Waffen, \n\nsondern wir erleben auch eine Zunahme von Sachkunde-\n\npr\u00fcfungen, die eine der wesentlichen Voraussetzungen f\u00fcr \n\ndie Beantragung einer Waffenbesitzkarte ist; ich verweise \n\nauf \u00a7 7 des Waffengesetzes. Von Januar bis Oktober 2015 \n\nhaben insgesamt 346 Personen eine Sachkundepr\u00fcfung \n\nabgelegt. Das sind so viele wie in den vier Jahren zuvor \n\nzusammen. Auch die Jagdscheine erfreuen sich zuneh-\n\nmender Beliebtheit; das hat ebenfalls die Antwort auf eine \n\nKleine Anfrage ergeben. \n\nNun glaube ich nicht, dass die Sachsen pl\u00f6tzlich vermehrt \n\ndem Schie\u00dfsport fr\u00f6nen. Es d\u00fcrfte vielmehr andere \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr den vermehrt auftretenden Wunsch geben, die \n\nBef\u00e4higung zum Waffenbesitz zu erhalten. Ich sage \n\ndeutlich: Diese Entwicklung sehen wir GR\u00dcNEN recht \n\nkritisch. Das Innenministerium muss genau hinschauen, \n\nwas insoweit passiert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nBei den Kleinen Waffenscheinen hat es eine Verdopplung \n\nvon 2014 zu 2015 gegeben. Auch der Markt f\u00fcr freiver-\n\nk\u00e4ufliche Waffen boomt wie noch nie. Das ist alles in \n\nallem eine besorgniserregende Entwicklung. All jenen, die \n\nkeinen Zusammenhang mit gesch\u00fcrten irrationalen \n\n\u00c4ngsten in der Bev\u00f6lkerung sehen wollen, empfehle ich \n\neinen Blick in einschl\u00e4gige Waffenforen. Diverse Mit-\n\nglieder dieser Foren geben an, stolz darauf zu sein \u2013 ich \n\nzitiere \u2013, \u201ezu Pack, Mob und Dunkeldeutschland zu \n\ngeh\u00f6ren\u201c, und machen sich \u00fcber all jene Politiker her, die \n\ndie Zunahme legaler Waffen etwas erschreckend finden. \n\nVon daher freue ich mich schon auf die Zuschriften zu \n\ndieser Debatte; diese werden sicherlich wieder kommen. \n\nIch sage deutlich: Es gibt redliche, ordentliche und \n\ngesetzestreue Sch\u00fctzen. Aber es gibt offensichtlich auch \n\nPersonen, die versuchen, in den Besitz von Waffen zu \n\ngelangen, obwohl sie diese besser nicht erhalten sollten. \n\nInsofern m\u00fcssen die Kommunen bei der Zuverl\u00e4ssigkeits-\n\npr\u00fcfung sehr, sehr genau hinschauen. Damit m\u00fcsste man \n\nsich in Sachsen tats\u00e4chlich intensiver als bisher besch\u00e4fti-\n\ngen. Das ist eine Frage der Kontrolle und hat mit der EU \n\nzun\u00e4chst einmal wenig zu tun. Die EU gibt insoweit auch \n\nkeine Antworten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Lippmann sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Wir beginnen jetzt die n\u00e4chste \n\nRederunde. Herr Spangenberg spricht erneut f\u00fcr die \n\neinbringende AfD-Fraktion. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich muss auf die drei Vorredner kurz \n\neingehen. \n\nHerr Lippmann, wir haben das deswegen zum Thema \n\neiner Aktuellen Debatte gemacht, weil die Vorschl\u00e4ge der \n\nEU-Kommission vom 18. November sind. Das ist doch \n\nwohl ein aktuelles Thema, oder nicht? \n\nEs geht nicht nur um Sachsen, sondern um ganz Europa. \n\nAlso k\u00f6nnen wir, wenn es um das Abkassieren durch die \n\nKommunen geht, auch auf die Zahlen aus anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern verweisen. \n\nHerr Baumann-Hasske, wenn Sie als Jurist die Definition \n\nvon \u201elegal\u201c und \u201eillegal\u201c nicht hinbekommen, dann \n\nwundere ich mich dar\u00fcber. Es ist relativ einfach, etwas als \n\n\u201elegal\u201c oder \u201eillegal\u201c zu definieren. \n\nHerr Stange, ich kritisiere Sie ungern; Ihre Rhetorik ist \n\nimmer sehr gut. Aber wir reden hier von Waffenbesitzkar-\n\nten, nicht von Waffenscheinen. Diesen Unterschied \n\nm\u00f6chten Sie sich bitte irgendwann einmal zu Gem\u00fcte \n\nf\u00fchren. \n\nRegelkontingente wurden eingef\u00fchrt. Bei fehlendem \n\nBed\u00fcrfnis \u2013 \u00a7 45 Abs. 3 des Waffengesetzes; das ist die \n\n\u00c4nderung von 2009 \u2013 kann der Widerruf der Waffenbe-\n\nsitzkarte erfolgen. Die Vernichtung der Waffen ist m\u00f6g-\n\nlich; das bedeutet einen Eingriff in das Eigentum. Zudem \n\ngibt es die Altersbeschr\u00e4nkung bei gro\u00dfkalibrigen Waffen. \n\nIch betone: Das Bundeskriminalamt hat festgestellt, dass \n\nnur 0,2 % aller Straftaten unter Einsatz von Schusswaffen \n\nbegangen werden. Die Gewerkschaft der Polizei weist \n\ndarauf hin, dass die legalen Schusswaffen im Kriminali-\n\nt\u00e4tsbereich bedeutungslos sind. Innerhalb von drei Mona-\n\nten soll das umgesetzt werden. Wenn man sich das \u00fcber-\n\nlegt, meine Damen und Herren, die letzte Richtlinie hat \n\nsich immerhin ein Jahr und sechs Monate Zeit gelassen. \n\nDie drei Monate  jetzt sind ein absoluter Schnellschuss. \n\nBemerkenswert ist auch, dass man innerhalb von f\u00fcnf \n\nTagen die neue Richtlinie fertiggebracht hat. Angeblich \n\ngibt es einen Zusammenhang mit den Ereignissen von \n\nParis. Das war am 13. November und die Richtlinie ist \n\nvom 18. November. Es ist sehr ungew\u00f6hnlich, dass man \n\nin dieser kurzen Zeit eine Richtlinie erarbeitet oder man \n\nhat sie schon fertig gehabt, aber noch keinen Grund zur \n\nEinbringung und hat sich nun begeistert auf den Terroran-\n\nschlag von Paris gest\u00fcrzt, der mit legalen Waffen nichts, \n\naber auch gar nichts zu tun hat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch komme nun kurz zu Seite 10, Abs. 1 der Richtlinie \n\n2015 zur \u00c4nderung der Richtlinie von 1991, Verbot von \n\nhalbautomatischen Waffen. Angeblich kann man diese \n\nleicht zu vollautomatischen Waffen umbauen. Was f\u00fcr ein \n\nabenteuerlicher Vorschlag! Wer ist denn so verr\u00fcckt und \n\nbaut eine halbautomatische Waffe in eine vollautomati-\n\nsche um? Die Sportsch\u00fctzen sowieso nicht, weil sie gar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2055 \n\nkeine haben d\u00fcrfen, sie werden also wieder einmal ver-\n\nd\u00e4chtigt. Die Kriminellen m\u00fcssten doch krank sein im \n\nKopf, wenn sie sich nicht gleich eine vollautomatische \n\nauf dem Markt kaufen, ehe sie im Hinterzimmer eine \n\nWaffe zusammenbasteln, die ihnen dann wom\u00f6glich noch \n\nselbst um die Ohren fliegt. Also, ich muss sagen, es ist \n\neine abenteuerliche Gesetzesvorlage, die hier eingebracht \n\nwird.  \n\nZur Erl\u00e4uterung auf Seite 13 Abs. 9 w\u00fcrde ich sagen, \n\npopulistisch, subtile Unterstellung. Angeblich sind die \n\nmeisten halbautomatischen Waffen umbauf\u00e4hig. Dann ist \n\nauch noch die Gef\u00e4hrlichkeit der Munitionskapazit\u00e4t \n\nangesprochen worden. Wenn einer drei Schuss drin hat, \n\ndann soll er damit schie\u00dfen d\u00fcrfen, wenn er 16 Schuss in \n\nder Pistole hat, dann ist sie gef\u00e4hrlicher. Ja, das mag alles \n\nsein, aber f\u00fcr den legalen Waffeninhaber hat das keine \n\nBedeutung. Wir greifen das Waffengesetz an, ein Gesetz, \n\nwas die Legalit\u00e4t betrifft. Das m\u00fcssen Sie den Illegalen \n\nsagen, denen k\u00f6nnen Sie erkl\u00e4ren, wie viele Patronen sie \n\nreinnehmen sollen, die werden sich aber kaum danach \n\nrichten.  \n\nDann haben wir noch den Begriff der Nutzung. Hier wird \n\nunterstellt, dass man die umgebauten Waffen nutzen kann. \n\nDie Sportsch\u00fctzen nutzen aber keine Waffen f\u00fcr den \n\nTerrorismus, sondern allein auf dem Schie\u00dfplatz zur \n\nPflege ihres Sports. Dann haben wir noch das Verbot der \n\nvollautomatischen Waffen, die \u00e4hnlich aussehen. Das \n\nsagte ich schon. Die rot-gr\u00fcne Regierung hat diesen \n\nUnsinn damals aufgehoben, jetzt soll er wieder reinkom-\n\nmen. Auf Seite 12 in den Erl\u00e4uterungen zu Abs. 5 werden \n\ndie Waffensammler als Quelle des Handels mit Feuerwaf-\n\nfen bezeichnet. Das ist auch abenteuerlich, denn alle \n\nWaffen sind registriert. Man kann nicht einfach irgend-\n\nwelche Waffen in den Handel bringen, man muss sie \n\nnachweisen. Es ist eine Unterstellung, dass Besitzer \n\nlegaler Waffen diese in den Terror einbringen.  \n\nDer wichtigste Punkt ist aber ein ganz anderer, n\u00e4mlich \n\ndie Befristung der WBK, der sogenannten Waffenbesitz-\n\nkarte auf f\u00fcnf Jahre. Meine Damen und Herren, das ist ein \n\ngewaltiger Einschnitt in die pers\u00f6nliche Freiheit und auch \n\nein b\u00fcrokratischer Aufwand. Dazu kommt noch, dass auf \n\nSeite 11 und Seite 18 eine medizinische Untersuchung \n\nangemahnt wird. Das hei\u00dft, alle f\u00fcnf Jahre ist die WBK \n\nung\u00fcltig, man muss sie also neu machen. Das ist wieder \n\neine sch\u00f6ne Einnahmequelle f\u00fcr die Kommunen. So eine \n\nWBK ist n\u00e4mlich ziemlich teuer, wenn man zur unteren \n\nPolizeibeh\u00f6rde geht. Die medizinische Untersuchung \n\nmuss man nat\u00fcrlich auch auf eigene Kosten machen \n\nlassen. Auch das ist sehr teuer. Beim F\u00fchrerschein ist das \n\nwohl nicht der Fall. Bis 67 soll man arbeiten m\u00fcssen, aber \n\nhier soll man alle f\u00fcnf Jahre eine Untersuchung \u00fcber sich \n\nergehen lassen, die sehr teuer ist. Man kann nicht sagen, \n\ndass diese Vorschrift sehr milde ausgelegt ist.  \n\nEs wurde schon angesprochen, wie man \u00fcberhaupt an so \n\neine Waffe kommt. Das ist ein Abenteuer \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ja. Dann erkl\u00e4re ich noch \n\neinmal ganz kurz, wie man zu einer Waffe kommt. Das \n\nhat Herr Otto schon einmal angedeutet, aber ich will es \n\nnoch einmal ausf\u00fchrlich machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Spangenberg \n\nfolgt in der zweiten Runde Herr von Breitenbuch f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich dachte, Sie gehen \n\nim dritten Beitrag noch auf Silberb\u00fcchse und Henrystut-\n\nzen ein. Wir sind gespannt. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle vor die J\u00e4ger stellen und \n\neinige Ausf\u00fchrungen zu Waffen bei der Jagd machen. Was \n\nsind die Werkzeuge des F\u00f6rsters, des Waldbauern? Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, es sind S\u00e4ge und Gewehr. Das \n\nGewehr hat eine alte und wichtige Funktion: die Wildbe-\n\nst\u00e4nde zu regulieren, nicht nur im Wald, sondern auch auf \n\ndem Feld f\u00fcr den Bauern. Insofern stellt sich die Frage, \n\nwie man heute in Sachsen J\u00e4ger wird. Es ist ein umfang-\n\nreiches Prozedere. Man besucht einen Lehrgang, entweder \n\nsehr kurz in einer J\u00e4gerschule oder l\u00e4ngerfristig \u00fcber die \n\nKreisjagdverb\u00e4nde. Es hei\u00dft auch gr\u00fcnes Abitur. Man \n\nmuss umfangreiche Pr\u00fcfungen machen: Waffenrecht, \n\nSchie\u00dffertigkeit, Wildhygiene, Wildbiologie, Naturschutz \n\netc. Diese ganze Thematik muss man dort behandeln, \n\nbevor man sich einer schwierigen Pr\u00fcfung stellt. Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich achten die Lehrausbilder darauf, dass man in \n\nseiner Haltung geeignet ist, mit Waffen umzugehen oder \n\nauch nicht, denn diese M\u00f6glichkeit gibt es auch, das zu \n\npr\u00fcfen. \n\nWenn man die Pr\u00fcfung bestanden hat, ist man berechtigt, \n\nLang- und Kurzwaffen zu f\u00fchren und damit legal Waffen \n\nzu besitzen. Alle drei Jahre wird der Jagdschein verl\u00e4n-\n\ngert. Da wird immer wieder die Zuverl\u00e4ssigkeit des J\u00e4gers \n\ngepr\u00fcft. Damit sind die J\u00e4ger unter der notwendigen \n\nKontrolle. Das funktioniert. Auch ich wurde schon einmal \n\nunangek\u00fcndigt mit meinem Waffenschrank kontrolliert. \n\nIch bin selbst J\u00e4ger. Selbstverst\u00e4ndlich habe ich keine \n\nGeb\u00fchr daf\u00fcr bezahlen m\u00fcssen, Herr Spangenberg. Es \n\nwar eine umfangreiche Kontrolle. Welche Waffen sind im \n\nSchrank? Stimmen die Daten mit der Waffenbesitzkarte \n\n\u00fcberein? Das wurde abgehakt. Stimmt der Schrank? Das \n\nsind alles funktionierende Dinge in unserem Land. Ich \n\nm\u00f6chte das in dieser Normalit\u00e4t und Selbstverst\u00e4ndlich-\n\nkeit hier ansprechen.  \n\nIch habe sogar schon einmal ein Gewehr \u00fcber den Online-\n\nhandel aus einem Jagdgesch\u00e4ft in M\u00fcnster bestellt und \n\ngekauft. Das ging von den Papieren her sauber hin und \n\nher, wurde genehmigt, alle waren einbezogen, bis dann \n\ndie Nummer dieser Waffe in meiner Waffenbesitzkarte \n\naufgetaucht ist. Da gab es auch Fristen, in denen man das \n\neintragen musste, damit es kontrollierbar ist. Also das \n\nfunktioniert in unserem Land. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2056 \n\nWas ich mit diesen Ausf\u00fchrungen der Normalit\u00e4t und der \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit hier sagen m\u00f6chte: Es funktioniert \n\nbei uns in diesem Bereich wie bei den Sch\u00fctzen auch alles \n\nim normalen Rahmen. Wir sind daran gew\u00f6hnt, damit \n\numzugehen. Insofern f\u00fcrchten wir uns nat\u00fcrlich vor \n\nzus\u00e4tzlichen Belastungen, die vielleicht aus einer Terrorsi-\n\ntuation heraus kommen. Ich sehe, dass CDU/CSU in \n\nEuropa und letztendlich im Bundestag schon aktiv ge-\n\nworden sind. Hermann Winkler wurde hier genannt. \n\nDeswegen sollten wir die Kirche im Dorf lassen. Das \n\nSystem funktioniert in diesem Bereich gut. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nLINKEN noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 M\u00f6chte \u00fcberhaupt \n\nnoch jemand das Wort zur Debatte ergreifen? \u2013 Bitte, Herr \n\nPallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Es ist schon \n\neiniges zur Sprache gekommen, was mich zu dem Schluss \n\nkommen l\u00e4sst, dass der sehr rei\u00dferische Titel der Aktuel-\n\nlen Debatte von der AfD-Fraktion nicht durch das ge-\n\nrechtfertigt ist, was jetzt von der europ\u00e4ischen Kommissi-\n\non im Waffenrecht vorgeschlagen wird.  \n\nIch m\u00f6chte dennoch auf zwei weitere Punkte eingehen, \n\ndie sich relativ eng am Titel orientieren. Zum einen geht \n\nes um die Unterstellung, dass Sportsch\u00fctzen, J\u00e4ger und \n\nauch Waffensammler durch diese vorgeschlagenen \u00c4nde-\n\nrungen unter einen Generalverdacht gestellt w\u00fcrden. Was \n\nsoll eigentlich konkret verboten werden? Wenn man Ihren \n\nAusf\u00fchrungen lauscht und dem Titel folgt, k\u00f6nnte man \n\nmeinen, dass ein sehr gravierender Eingriff in die Hand-\n\nlungsm\u00f6glichkeiten von Sportsch\u00fctzen vorgenommen \n\nwerden soll. \n\nIch kann Ihnen aber sagen, das ist nicht so. Um es ganz \n\nkonkret zu machen: Eine Waffenkategorie soll vom \n\nBereich der genehmigungspflichtigen in den Bereich der \n\nverbotenen Waffen \u00fcberf\u00fchrt werden. Ich m\u00f6chte gern \n\nnoch einmal klarmachen, um welche Kategorie es sich \n\nhandelt. Es sind die halbautomatischen Schusswaffen, die \n\nihrer \u00e4u\u00dferen Form nach den Anschein einer vollautoma-\n\ntischen Selbstladewaffe hervorrufen, die sozusagen \n\nKriegswaffe im Sinne des Gesetzes \u00fcber Schusswaffen \n\nist. Diese einzelne Kategorie soll verboten werden. Es \n\nbleibt aber noch eine ganze Reihe von Kategorien \u00fcbrig, \n\ndie nat\u00fcrlich genehmigungspflichtig sind, aber mitnichten \n\nden Handlungsspielraum f\u00fcr Sportsch\u00fctzinnen und \n\nSportsch\u00fctzen \u00fcberm\u00e4\u00dfig einschr\u00e4nken. \n\nDer zweite Punkt dreht sich um die Einschr\u00e4nkung der \n\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sammler von Waffen. Die Kommission \n\nhat selbst diese Fragestellung aufgenommen. Bisher \n\nhaben Sammler weitergehende M\u00f6glichkeiten, Waffen zu \n\nbesitzen, als es f\u00fcr alle anderen Privatpersonen der Fall \n\nist. Das gilt zum Beispiel f\u00fcr die Sportsch\u00fctzen oder \n\nJ\u00e4ger. Es erschlie\u00dft sich mir mit Blick auf den Status quo \n\nnicht, warum die Gruppe der Sammler im Vergleich zu \n\nallen anderen Privatpersonen bei dem Erwerb und Besitz \n\nvon Waffen privilegiert ist. Wer garantiert, dass ein \n\nSammler nur gute Motive hat? Das kann niemand garan-\n\ntieren. Insofern ist es auch aus Gr\u00fcnden der Gleichbe-\n\nhandlung nachvollziehbar, dass die Kommission in \n\ndiesem Bereich handelt. \n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich noch einmal kurz auf die Frage \n\nnach den strengeren Regeln bei den deaktivierten Waffen \n\neingehen. Das scheint mir auch ein sehr relevanter Punkt \n\nzu sein. Bisher ist es so, dass eine deaktivierte Waffe \n\nrechtlich nicht mehr als Waffe gilt. Dementsprechend \n\nk\u00f6nnen auch die Bestandteile ohne die Restriktionen \n\ndurch das Waffenrecht frei gehandelt werden. Es ist wohl \n\naus Sicht der Kommission belegbar, dass in sehr vielen \n\nF\u00e4llen ein einfaches Reaktivieren dieser Waffenteile oder \n\nein neues Montieren der Teile zu neuen Waffen nicht nur \n\nm\u00f6glich, sondern eben auch h\u00e4ufig der Fall gewesen ist. \n\nDeshalb erschlie\u00dft es sich mir absolut, in diesem Bereich \n\nstrengere Regeln zu erlassen. Diese Regelungen sollen es \n\nerm\u00f6glichen, dass eine reaktivierte Waffe unbrauchbar \n\ngemacht wird. \n\nKlar ist aber auch, dass es nat\u00fcrlich keinen hundertpro-\n\nzentigen Schutz geben kann. Diesen wird es nie geben. \n\nInsofern ist der n\u00e4chste Schritt folgender: Bestimmte \n\nWaffenkategorien sind noch einmal strenger zu behan-\n\ndeln. Das ist auch nachvollziehbar.  \n\nIch m\u00f6chte noch eine Bemerkung zu Kollegen Stange \n\nmachen, der sozusagen die Aspekte der Geschehnisse von \n\nGewaltexzessen an Schulen, sogenannten School Shoo-\n\ntings oder Amokl\u00e4ufen, angesprochen hat. Ich halte das \n\nf\u00fcr ein ganz wichtiges Thema. Die Problemlage mit Blick \n\nauf diese Ph\u00e4nomene ist jedoch woanders und nicht im \n\nWaffenrecht zu Hause. Wenn man sich die F\u00e4lle einmal \n\nvor Augen f\u00fchrt, die in Europa passiert sind, dann erkennt \n\nman, dass es h\u00e4ufig nicht aufgrund eines Versto\u00dfes gegen \n\ndie Waffenregeln und das Waffenrecht geschah. Vielmehr \n\nging es um den Umgang. Diese sind hier aber nicht \n\nGegenstand. Ich halte es dennoch f\u00fcr wichtig, dass man \n\nsich mit den Ursachen f\u00fcr dieses Ph\u00e4nomen tiefergehen-\n\nder besch\u00e4ftigen muss. \n\nKurzum l\u00e4sst sich Folgendes sagen: Der Sinn der Debatte \n\nerschlie\u00dft sich mir nicht. Sie haben die Gelegenheit \n\ngenutzt, Ihre ablehnende Haltung gegen\u00fcber der Europ\u00e4i-\n\nschen Union zum Ausdruck zu bringen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Schluss, Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Das teilen wir nicht.  \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Herr Spangen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2057 \n\nberg, bitte. Sie haben noch 45 Sekunden. Sie m\u00fcssen \n\nschnell reden. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sie m\u00fcssen die Kirche im \n\nDorf lassen, Herr von Breitenbuch. Es gibt sehr viele \n\nKreise, die das allein machen k\u00f6nnen. In unserem Sch\u00fct-\n\nzenverein gibt es einige, die schon f\u00fcr diese Kontrollen \n\nbezahlen mussten, die sie aber nicht bestellt hatten.  \n\nHerr Pallas, es geht auch um die halbautomatischen \n\nWaffen. Die halbautomatischen Waffen werden grund-\n\ns\u00e4tzlich unter Verdacht genommen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Nur diese eine Kategorie!) \n\nIch betone noch einmal Folgendes: Die Sportsch\u00fctzen \n\nhaben mit der Kriminalit\u00e4t nichts zu tun. Sie haben nichts \n\ndamit zu tun. Sie erlassen ein Gesetz gegen die Waffenbe-\n\nsitzer, obwohl die Kriminalit\u00e4t davon nicht betroffen ist. \n\nEs gibt keinen Fall, in dem legale Waffen verwendet \n\nwurden. Wenn das dennoch so sein sollte, dann w\u00e4ren es \n\nnull Komma null irgendwas Prozent. Deswegen ist das \n\nGesetz bzw. diese Richtlinie unsinnig. Sie schadet nur \n\ndem Vertrauen in den Gesetzgeber. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist \n\nabgelaufen. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Die Redezeit ist abgelaufen. \n\nDie grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t ist auch durch den \n\nWegfall der Grenzkontrollen durch das Schengen-\n\nAbkommen angestiegen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Nun hat der Staatsminister das Wort. Herr \n\nStaatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die Aktuelle Debatte gibt auch mir \n\naus der Sicht der Staatsregierung noch einmal die Gele-\n\ngenheit, zu diesem Thema eine gewisse Einordnung \n\nvorzunehmen. Deshalb m\u00f6chte ich zuerst als zust\u00e4ndiger \n\nMinister klar und deutlich erkl\u00e4ren, dass diejenigen, die \n\nzu den genannten Gruppen geh\u00f6ren \u2013 einerseits diejeni-\n\ngen, die als Sportsch\u00fctzen t\u00e4tig und im Bereich der \n\nTraditionspflege unterwegs sind und andererseits diejeni-\n\ngen, die als J\u00e4ger einen Jagdschein haben \u2013, sehr verant-\n\nwortungsvoll mit den Waffen umgehen. Sie sind legale \n\nWaffenbesitzer. Ihnen gegen\u00fcber einen Generalverdacht \n\nauszusprechen ist ungerechtfertigt. Daf\u00fcr gibt es keinen \n\nGrund, meine sehr verehrten Damen und Herren.  \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZu den J\u00e4gern ist einiges gesagt worden. Ich denke auch, \n\ndass wir gelegentlich stolz sind, wenn die Sportsch\u00fctzen \n\naus den nationalen Ebenen heraustreten und bei Olympi-\n\nschen Spielen Medaillen erringen. Dann sehen wir, dass \n\ndas auch f\u00fcr uns eine bemerkenswerte Angelegenheit ist. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich dies voranstellen.  \n\nDass es aber in diesem Bereich auch schwarze Schafe \n\ngibt, ist v\u00f6llig klar. Dass wir \u00fcber illegalen Waffenbesitz \n\nund \u00fcber unerlaubten Waffenhandel reden und Menschen \n\nauch Straftaten ver\u00fcben, ist auch klar. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staats-\n\nminister. Ich m\u00f6chte nur zur R\u00fcckversicherung Folgendes \n\nnachfragen: Wir sind uns einig, dass eine Generalverd\u00e4ch-\n\ntigung fehl am Platze ist. Wer hat diese Generalverd\u00e4chti-\n\ngung ausgesprochen?  \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Derjenige \n\nhat den Verdacht ausgesprochen, der den Antrag f\u00fcr die \n\nAktuelle Debatte eingebracht hat. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Deshalb, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, lohnt es sich, \n\ndass wir uns das, was die EU bezweckt, genauer anschau-\n\nen. Der Vorsto\u00df hat n\u00e4mlich das Ziel, europ\u00e4ische Rege-\n\nlungen zur Kontrolle und Erfassung der zivilen Nutzung \n\nder Feuerwaffen zu verbessern. Es geht um ein europ\u00e4i-\n\nsches Sicherheitsniveau. Es geht damit um unsere Sicher-\n\nheit. Wenn wir dies schon diskutieren, dann sollten wir es \n\nn\u00fcchtern und unaufgeregt machen. Deshalb f\u00e4llt das \n\nUrteil durchaus differenziert aus, wenn wir uns die \n\neinzelnen Punkte anschauen. Im \u00dcbrigen hat der Deutsche \n\nSch\u00fctzenbund das auch getan. Ich kann schon vorab \n\nsagen, dass dessen Sichtweise \u00e4hnlich der Sichtweise ist, \n\ndie ich hier vortragen werde. \n\nAuf der einen Seite haben wir folgende Problematik: Es \n\ngeht darum, wie effektiv eine weitere Aufbl\u00e4hung des \n\n\u00dcberpr\u00fcfungsverfahrens ist. Hier muss genau geschaut \n\nwerden, ob Aufwand und Ertrag noch in einem vern\u00fcnfti-\n\ngen Verh\u00e4ltnis stehen. Der Prozess muss noch kritisch \n\nbegleitet werden. \n\nAuf der anderen Seite haben wir einen Gro\u00dfteil der \n\nForderungen, die durchaus in die richtige Richtung gehen, \n\nwie beispielsweise die EU-weit einheitliche Regelung f\u00fcr \n\ndie Kennzeichnung von Feuerwaffen im Sinne einer \n\nbesseren R\u00fcckverfolgbarkeit von Waffen. Weiterhin sind \n\ndie wirksame Deaktivierung von Waffen, damit zum \n\nBeispiel Schreckschusswaffen nicht funktionst\u00fcchtig \n\ngemacht werden k\u00f6nnen, und auch der intensivere Infor-\n\nmationsaustausch zwischen den Mitgliedsstaaten zu \n\nnennen. \n\nEs geht um die Vernetzung der nationalen Waffenregister. \n\nDiese ist aus unserer Sicht durchaus sinnvoll; es ist \n\ndurchaus ein vern\u00fcnftiger Ansatz. Der Deutsche Sch\u00fct-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2058 \n\nzenbund gibt hierzu eine generelle Zustimmung. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich den letzten Punkt noch einmal herausgreifen: \n\ndie Vernetzung. Sie wird schon seit l\u00e4ngerer Zeit von den \n\nSicherheitsexperten gefordert, damit der Informationsaus-\n\ntausch zwischen den L\u00e4ndern zwingend vorangetrieben \n\nwird. Wir sind uns dar\u00fcber einig, dass wir mit unserem \n\nnationalen Waffenregister einen wichtigen Sicherheits-\n\nbaustein geschaffen haben. F\u00fcr mindestens 20 Jahre \n\nwerden hier Typ, Modell, Fabrikat, Kaliber und Serien-\n\nnummer von Waffen sowie Namen und Anschriften von \n\nLieferanten und Besitzern gespeichert. Dieses Waffenre-\n\ngister ist auch f\u00fcr die Polizei wichtig, wenn es zum \n\nBeispiel um eine polizeiliche Lagebeurteilung und um die \n\nBew\u00e4ltigung von entsprechenden Einsatzlagen geht. \n\nHier anzusetzen, hier noch st\u00e4rker zu vernetzen und \n\nauszubauen hat nichts mit Generalverdacht gegen unsere \n\nJ\u00e4ger und Sch\u00fctzen zu tun. Es ist nach meinem Verst\u00e4nd-\n\nnis lediglich eine sachliche Sicherheitspolitik. Deshalb \n\nkann man im Grundtenor dessen, was jetzt die EU-\n\nKommission vorgelegt hat, durchaus sagen, dass es \n\nrichtig ist. Wie es jetzt weitergeht, wird in den zust\u00e4ndi-\n\ngen Ebenen konstruktiv zu besprechen und zu begleiten \n\nsein. Deswegen wird deutlich, dass wir diesen Antrag mit \n\ndem Debattentitel uns heute h\u00e4tten sparen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die Aktuelle Debatte beendet. Ich rufe \n\nauf  \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nHeute sprechen wir zum Thema \u201eKulturraumgesetz, \n\nKultur bewahren und erm\u00f6glichen\u201c. Frau Staatsministerin \n\nDr. Stange wird 10 Minuten in das Thema einf\u00fchren. \n\nDanach k\u00f6nnen sich die Fraktionen mit Fragen anschlie-\n\n\u00dfen.  \n\nDer zweite Themenkomplex nach der ersten Runde ist \n\nHochschulentwicklungsplanung 2025, beantragt von der \n\nFraktion GR\u00dcNE.  \n\nWir beginnen mit Frau Staatsministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die Bedeutung von \n\nKunst- und Kulturf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen ist ein \n\nunver\u00e4u\u00dferlicher und fester Bestandteil unseres politi-\n\nschen Handelns, egal, auf welcher Ebene, ob auf Landes- \n\noder kommunaler Ebene. Das ist quasi Eulen nach Athen \n\ngetragen, wenn wir so wollen. \n\nAber gerade in der heutigen Zeit merken wir umso mehr, \n\nwie wichtig uns Kultur und Kunst sind, denn sie schaffen \n\nIdentit\u00e4t. Wo kommt unser Land her? \u201eKein Mei\u00dfen ohne \n\nChina\u201c, wie heute der Generaldirektor Fischer gegen\u00fcber \n\neiner Zeitung sagte, Industriekultur als ein Teil unseres \n\nkulturellen Erbes, wenn man nicht nur auf die ber\u00fchmten \n\nund internationalen Sammlungen der Staatlichen Kunst-\n\nsammlungen schaut. \n\nKultur schafft ein St\u00fcck unserer Identit\u00e4t, unseres Werte-\n\nbewusstseins unserer Vergangenheit. Wo kommen wir \n\nher? Sie ist aber auch ein Fingerzeig darauf, wo wir uns \n\nhinbewegen sollten. Kunst und Kultur sind gleichzeitig \n\nauch Mittel der gesellschaftspolitischen Auseinanderset-\n\nzung. Sie versuchen es mit ihren M\u00f6glichkeiten, egal, ob \n\nim Bild, im Theater, ob mit Musik oder auf anderen \n\nWegen, Werte zu schaffen, in denen Kulturen, nicht nur \n\ndie deutsche oder die abendl\u00e4ndische Kultur, wertge-\n\nsch\u00e4tzt werden und zum Tragen kommen. Kultur an sich \n\nist eine Integrationskraft in unserer Gesellschaft. Deshalb \n\nlohnt es sich auch, sie zu f\u00f6rdern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben in \n\nSachsen eine Vielfalt an Kulturf\u00f6rderung. Es sind die \n\nKulturstaatsbetriebe wie die S\u00e4chsischen Staatstheater, die \n\nStaatlichen Kunstsammlungen, das Staatliche Museum f\u00fcr \n\nArch\u00e4ologie als j\u00fcngstes Museum und Schl\u00f6sser, Burgen \n\nund G\u00e4rten nicht zu vergessen. \n\nWir haben aber auch das Instrument der institutionellen \n\nF\u00f6rderung \u00fcber unsere Landesverb\u00e4nde und die Filmfes-\n\ntivals, die jetzt durch den Koalitionsvertrag und durch den \n\nHaushalt noch einmal gest\u00e4rkt worden sind. Wir haben \n\nunsere Kulturstiftung des Freistaates seit etlichen Jahren, \n\ndie mit Projektf\u00f6rderung bildende Kunst, darstellende \n\nKunst und Musik, Literatur, Film, Soziokultur und spar-\n\nten\u00fcbergreifende Projekte, auch interkulturelle Projekte, \n\nf\u00f6rdert.  \n\nDazu kommt \u2013 damit bin ich bei dem, was heute im \n\nZentrum stehen soll \u2013 die Kulturraumf\u00f6rderung als \n\nst\u00e4rkste S\u00e4ule in der konsumtiven Kulturfinanzierung des \n\nFreistaates, denn 40 % der laufenden Kulturmittel oder \n\ndes Kulturetats unseres Ministeriums stehen f\u00fcr das \n\nS\u00e4chsische Kulturraumgesetz zur Verf\u00fcgung. Damit ist \n\ndas der mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Einzelposten f\u00fcr dieses \n\nInstrument. \n\nDieser erhebliche Finanzierungsbeitrag des Landes ist \n\ndank des Landtags im laufenden Doppelhaushalt mit einer \n\nAufstockung um 5 Millionen Euro versehen worden und \n\ntr\u00e4gt damit ma\u00dfgeblich zur Finanzierung der Kulturange-\n\nbote in der Fl\u00e4che bei. Die s\u00e4chsische Kulturraumfinan-\n\nzierung hat auch erheblichen Anteil an den hohen \u00f6ffent-\n\nlichen Kulturausgaben in Sachsen, die ja immer wieder \n\nheraufbeschworen werden. Ich will nur wenige Zahlen \n\nnennen. Land und Kommunen geben insgesamt rund \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2059 \n\n667 Millionen Euro f\u00fcr Kultur aus. Das war der Kulturfi-\n\nnanzbericht 2014, der letzte, der sich auf Kulturausgaben \n\n2011 bezog. Da seitdem aber die Kulturausgaben nicht \n\ngesunken, sondern weiter gestiegen sind, k\u00f6nnen wir \n\ndavon ausgehen, dass wir heute sogar \u00fcber diesem Wert \n\nliegen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das S\u00e4chsische \n\nKulturraumgesetz ist ein bundesweit einmaliges Gesetz, \n\ndas mehrfach im Hohen Haus besprochen worden ist. Es \n\nf\u00fchrt in einem Finanzierungsverbund Tr\u00e4ger mit Sitz in \n\nGemeinden und Landkreisen, Kulturr\u00e4ume und die \n\nstaatliche Ebene zum Wohle der Kulturf\u00f6rderung zusam-\n\nmen. F\u00f6rderentscheidungen werden dort getroffen, wo sie \n\nhingeh\u00f6ren, Kulturpflege in Sachsen ist n\u00e4mlich wei-\n\nsungsfreie kommunale Pflichtaufgabe. Das muss immer \n\nwieder einmal betont werden. \n\nSeit 1995 werden mithilfe des Kulturraumgesetzes regio-\n\nnal bedeutsame kulturelle Einrichtungen und Ma\u00dfnahmen \n\nerhalten und weiterentwickelt. Allein im Jahr 2015, also \n\nim noch laufenden Jahr, werden in den l\u00e4ndlichen Kultur-\n\nr\u00e4umen, also ohne die urbanen Zentren, \u00fcber 300 Einrich-\n\ntungen und mehr als 400 Projekte finanziell \u00fcber die \n\nKulturraummittel unterst\u00fctzt. Ein Finanzierungsvolumen \n\nvon 91,7 Millionen Euro, das wir jetzt als Freistaat pro \n\nJahr zur Verf\u00fcgung stellen, macht das m\u00f6glich. Wenn es \n\nRegierung und Landtag gemeinsam wollen, dann werden \n\nes entsprechend dem Koalitionsvertrag ab 2017 \n\n94,7 Millionen Euro sein.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit der Entfris-\n\ntung des Kulturraumgesetzes im Jahr 2008 und damit \n\nauch der Aufdauerstellung und Anerkennung, dass wir \n\ndieses Instrument in Sachsen weiterentwickeln wollen, \n\nhaben wir gleichzeitig einen Evaluierungsauftrag erteilt. \n\nDas Evaluierungsergebnis, das durch eine Expertenkom-\n\nmission, die im Wesentlichen aber die interne Expertise \n\nmit herangezogen hat, liegt jetzt dem Landtag vor. Das \n\nEvaluierungsverfahren beruhte auf einer Internetanh\u00f6-\n\nrung, aber vor allem auf den beratenden und empfehlen-\n\nden Sitzungen der Arbeitsgruppe mit zw\u00f6lf Mitgliedern, \n\ndie sich aus allen Betroffenen zusammengesetzt hat. Da \n\nwaren der St\u00e4dte- und Gemeindetag, der Landkreistag, die \n\nurbanen und l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4ume, der Kultursenat und \n\ndie IG der Landeskulturverb\u00e4nde vertreten, aber genauso \n\nauf der staatlichen Seite neben dem Wissenschafts- und \n\nKunstministerium das Innenministerium, Finanzministe-\n\nrium, ein Statistiker der Kultusministerkonferenz, weil es \n\nja auch darum ging, welche Kulturausgaben wir zugrunde \n\nlegen, und Kulturexperten der UNESCO-Kommission \n\nsowie Vertreter der s\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Ergebnisse \n\nder Expertenkommission liegen Ihnen vor. Wir werden sie \n\nin den n\u00e4chsten Wochen sicher noch weiter beraten und \n\nauch eine Anh\u00f6rung dazu durchf\u00fchren. Lassen Sie mich \n\neinige Empfehlungen herausgreifen. Das Allererste und \n\nWichtigste ist, dass sich das Kulturraumgesetz bew\u00e4hrt \n\nhat und erhalten bleiben soll. Das ist nicht trivial, denn \n\nwir haben 2008 noch darum gerungen, ob die neue Kon-\n\nstruktion der Kulturr\u00e4ume tats\u00e4chlich tragen wird: Ja, sie \n\ntr\u00e4gt.  \n\nDas Gesetz hat zur Pflege und Bewahrung der regionalen \n\nKulturkreise in Sachsen beigetragen, indem es kulturelle \n\nF\u00f6rderentscheidungen den Regionen \u00fcberl\u00e4sst. Der Kern \n\nist damit erhalten. Kulturr\u00e4ume k\u00f6nnen selbst am besten \n\nentscheiden, welche Kultur und Kunst die regionale \n\nIdentit\u00e4t am besten widerspiegelt. Das ist in der einen \n\nRegion nun der Zoo, in der anderen Region ist es die \n\nKirchenmusik oder auch ein gro\u00dfes Museum. \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Kulturraummittel um \n\n10 Millionen Euro pro Jahr sind sicher aus den Empfeh-\n\nlungen nachvollziehbar. Aber ich hatte es bereits gesagt: \n\nIch denke, dass wir ab 2017 mit 8 Millionen Euro zus\u00e4tz-\n\nlich dieser Empfehlung schon sehr nahekommen. Mit der \n\nErh\u00f6hung ist die Erwartung verbunden, dass sich die \n\nkommunale Seite auch k\u00fcnftig an der Finanzierung der \n\nKultur beteiligt und so das parit\u00e4tische Gleichgewicht in \n\nder solidarischen Kulturfinanzierung zwischen Freistaat \n\nund kommunaler Ebene aufrechterh\u00e4lt und st\u00e4rkt. Auch \n\ndieser Fakt war 2008 nicht trivial: dass die Finanzierung \n\ndurch das Land an die Kulturausgaben der Regionen \n\ngekoppelt wird. Auch dieses Instrument hat sich bew\u00e4hrt. \n\nWas sich ebenfalls bew\u00e4hrt hat und in den Empfehlungen \n\nzum Ausdruck kommt, ist die Beibehaltung der Mittelauf-\n\nteilung zwischen l\u00e4ndlichen und urbanen Kulturr\u00e4umen \u2013 \n\ndazu sicher an anderer Stelle mehr. Insoweit wurde dem \n\nSolidargedanken, der dem S\u00e4chsischen Kulturraumgesetz \n\ninnewohnt, auch zwischen den urbanen und l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4umen Rechnung getragen. Diese Empfehlung wurde \n\nsogar einstimmig von der Arbeitsgruppe ausgesprochen. \n\nMithilfe des Kulturraumgesetzes werden in Sachsen \n\nimmerhin 19 nicht staatliche Theater und Orchester durch \n\ndie Kulturr\u00e4ume mitfinanziert \u2013 eine Dichte, die es in \n\nkeinem anderen Bundesland gibt, wenn wir \u00fcber Theater \n\nund Orchester reden. Ein gro\u00dfer Teil der Kulturraummit-\n\ntel wird hierf\u00fcr derzeit aufgewendet. Erg\u00e4nzt wird dieses \n\nfl\u00e4chendeckende Angebot durch die Landesb\u00fchnen \n\nSachsen. Diese werden seit 2011 anteilig mit \u00fcber das \n\nKulturraumgesetz finanziert. Die Arbeitsgruppe hat die \n\nEmpfehlung ausgesprochen, die Befrachtung der Kultur-\n\nraummittel mit dem Anteil der Landesb\u00fchnen \u2013 3,2 Mil-\n\nlionen Euro \u2013 mittelfristig zur\u00fcckzuf\u00fchren. Daf\u00fcr soll die \n\nBeteiligung von Sitzkulturraum und der Gemeinden \n\nRadebeul und Rathen erh\u00f6ht werden.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch zuk\u00fcnftig \n\nsollen Investitions- und Strukturmittel nach einem be-\n\nstimmten Verteilerschl\u00fcssel den Kulturr\u00e4umen zur eigen-\n\nst\u00e4ndigen Bewirtschaftung \u00fcbergeben werden, also nicht \n\nmehr \u2013 wie es noch vor Kurzem der Fall war \u2013 \u00fcber das \n\nSMWK mit Einzelf\u00f6rderung, weil das zu einer B\u00fcrokrati-\n\nsierung gef\u00fchrt hat, sondern direkt an die Kulturr\u00e4ume \n\nund zweckgebunden f\u00fcr Investitions- und Strukturmittel.  \n\nLassen Sie mich noch einen Punkt erw\u00e4hnen, weil die \n\nZeit gerade zu Ende geht. Wir w\u00fcrden in der n\u00e4chsten \n\nRunde gern diese Strukturmittel st\u00e4rken. Auch das war \n\neine Empfehlung: dass der Plafond f\u00fcr Struktur- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2060 \n\nInvestitionsmittel erh\u00f6ht wird und mit dem n\u00e4chsten \n\nHaushaltsplan zur St\u00e4rkung der Kulturr\u00e4ume beitragen \n\nkann.  \n\nSo weit zun\u00e4chst in dieser ersten Runde ein Einblick in \n\ndie Empfehlungen und die Konstruktion unseres Kultur-\n\nraumgesetzes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Wir gehen jetzt in die Fragerunde. Die \n\nCDU-Fraktion beginnt. \n\nOctavian Ursu, CDU: Frau Staatsministerin, vielen Dank \n\nf\u00fcr Ihre Informationen und Ihre Impulsrede. Ich m\u00f6chte \n\ndas Thema Dynamisierung ansprechen, Dynamisierung \n\nder Finanzierungsmittel f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume. Sie stehen \n\nauch im Evaluationsbericht. Es wurde in der Vergangen-\n\nheit oft dar\u00fcber gesprochen. Es geht darum, dass man \n\nzumindest einen Inflationsausgleich finanziert, dar\u00fcber \n\nhinaus aber auch die Tarifanpassungen, die immer wieder \n\nnotwendig sind.  \n\nMich w\u00fcrde interessieren: Wie ist die Position des \n\nSMWK, was die Dynamisierung und die zuk\u00fcnftige \n\nTarifentwicklung betrifft, vor allem im Orchesterbereich? \n\nStehen Entscheidungen in verschiedenen Kulturr\u00e4umen \n\nan? Im Leipziger Raum gibt es ein Gutachten, in dem eine \n\nEmpfehlung steht, dass eines der beiden Orchester, die \n\ndort t\u00e4tig sind, unter Umst\u00e4nden aufgel\u00f6st werden muss, \n\nwenn die Tarifanpassungen nicht stattfinden. In diesem \n\nZusammenhang w\u00fcrde mich interessieren, wie Sie die \n\nSituation sehen. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das waren gleich \n\nviele Anfragen des Herrn Abg. Ursu.  \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich versuche es einmal. Vielen Dank \n\nf\u00fcr die Fragen. \n\nDas Thema der Dynamisierung ist ein wichtiges Thema, \n\ndas sich nicht nur f\u00fcr die Kulturraummittel stellt, sondern \n\nauch bei anderen institutionellen F\u00f6rderungen immer \n\nwieder angemahnt wird. Andererseits bedeutet das \u2013 die \n\nDynamisierung ist \u00fcbrigens von der AG Evaluation \n\nbewusst abgelehnt worden \u2013, dass die Dynamisierung \n\nnicht nur nach oben geht. Wir gehen momentan immer \n\ndavon aus, dass es eine Anpassung nach oben ist. Die \n\nDynamisierung m\u00fcsste von der Einnahmensituation des \n\nFreistaates abh\u00e4ngig gemacht werden. Das kann auch \n\nbedeuten, dass sie nach unten geht. Wir hatten schon \n\nJahre, in denen das nach unten ging. \n\nIch will ein anderes Beispiel nennen, das offenbar auch in \n\nder Arbeitsgruppe eine Rolle spielte: Wir haben derzeit \n\nnicht einmal bei Ma\u00dfnahmen, bei denen es \u2013 man kann \n\ndas schon sagen \u2013 um die nackte Existenz geht, um das, \n\nwas die Menschen dringend zum Leben brauchen, n\u00e4m-\n\nlich bei Hartz IV, eine Dynamisierung im Gesetz. Es muss \n\njedes Mal wieder vom Gesetzgeber entsprechend der \n\nNotwendigkeiten und der M\u00f6glichkeiten neu entschieden \n\nwerden, die Hartz-IV-S\u00e4tze anzupassen. \n\nWir haben aber etwas gemacht, und ich denke, das war \n\nder richtige Schritt: Wir haben uns mit dem Koalitionsver-\n\ntrag und den Haushaltsberatungen dazu verst\u00e4ndigt, dass \n\nwir die Kulturraummittel anheben wollen, weil wir sehen, \n\ndass insbesondere die Betriebskosten, aber auch die \n\nM\u00f6glichkeiten, Neues, Modernes und die freie Kultursze-\n\nne zu f\u00f6rdern, immer eingeschr\u00e4nkter geworden sind. \n\nDeshalb haben wir sie angepasst. Ich denke, es ist der \n\nrichtige Weg, dass wir im Zuge der Haushaltsberatungen \n\ndar\u00fcber reden, ob wir eine Anpassung brauchen. \n\nLassen Sie mich zu dem Thema Tarifvertr\u00e4ge kommen. \n\nIch habe vorhin sehr ausf\u00fchrlich dargestellt, dass wir mit \n\ndem Kulturraumgesetz und mit der Art und Weise, wie \n\nwir Kultur f\u00f6rdern, ein solidarisches Instrument geschaf-\n\nfen haben, mit dem wir die Kommunen bzw. die Tr\u00e4ger \n\nunterst\u00fctzen, ihre Aufgaben zu erf\u00fcllen. Insofern ist es \n\nnicht nur Aufgabe des Freistaates, seinerseits mehr in die \n\nKulturraumfinanzierung hineinzugeben, sondern es ist \n\nauch Aufgabe der Kommunen bzw. der Tr\u00e4ger, das \n\nGleiche zu tun.  \n\nIch wei\u00df um die Situation der Theater und Orchester und \n\ninsbesondere um die Orchester im Leipziger Raum, wo \n\ndie Situation mit 30 % Abstand zum Tarifvertrag am \n\ndramatischsten ist. Das werden wir auch mit einer einsei-\n\ntigen Erh\u00f6hung der Kulturraummittel auf Landesebene \n\nnicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Denn das Kulturraumgesetz gibt uns \n\nkeine M\u00f6glichkeit, als Landesgesetzgeber vorzuschreiben, \n\ndass diese Mittel konkret f\u00fcr die Umsetzung von Tarifver-\n\ntr\u00e4gen in den einzelnen Einrichtungen umzusetzen sind. \n\nDann w\u00fcrde sich auch die Frage stellen: Warum nur bei \n\nOrchestern und Theatern? Warum nicht auch zum Bei-\n\nspiel bei der freien Kulturszene in der Soziokultur?  \n\nWir sind als Landesgesetzgeber nicht in der Lage, in \n\ndieses Gesetz, in die kommunale Hoheit, in die Verant-\n\nwortung einzugreifen. Von daher, denke ich, ist es unsere \n\ngemeinsame Aufgabe, zum einen \u00fcber die Orchester- und \n\nTheaterlandschaft in den n\u00e4chsten Jahren weiter zu \n\ndiskutieren, aber auch M\u00f6glichkeiten struktureller Ver\u00e4n-\n\nderungen ins Auge zu fassen. Daf\u00fcr gibt auch das Kultur-\n\nraumgesetz Unterst\u00fctzung. Auf der anderen Seite ist \n\nimmer wieder zu pr\u00fcfen, ob wir mit der Finanzierung der \n\nKultur noch auf der H\u00f6he der Zeit sind. \u2013 Aber bitte nicht \n\nnur auf Landesebene, sondern auch auf der kommunalen \n\nEbene. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte; Herr Abg. Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Vielen lieben Dank auch \n\nvonseiten unserer Fraktion f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Es \n\nbesteht kein Zweifel, dass auch unsere Fraktion das \n\nKulturraumgesetz f\u00fcr gut, wichtig und richtig befindet \n\nund es im Kern auch nicht zu kritisieren ist. Aber ich \n\ndenke, es bleibt immer noch viel Luft nach oben f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2061 \n\nVer\u00e4nderungen und auch f\u00fcr Fragen, unter anderem gleich \n\ndiese: \n\nSie haben schon angesprochen, dass in dem aktuellen \n\nBericht die Systemwidrigkeit der Mitfinanzierung der \n\nLandesb\u00fchnen best\u00e4tigt wurde, und dass diese wieder \n\nherausgenommen werden soll. Meine Frage ist: Haben Sie \n\nund hat das SMWK dahin gehend schon Ideen, Pl\u00e4ne oder \n\nKonzeptionen, wie das vonstatten gehen soll, und vor \n\nallen Dingen auch wann? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank f\u00fcr die Frage, Herr \n\nSodann. Das wird nat\u00fcrlich ein Thema sein. Ich will die \n\nReihenfolge einhalten. Wir hatten den Auftrag, das \n\nKulturraumgesetz zu evaluieren und diese Ergebnisse \n\ndem Landtag vor Ende dieses Jahres vorzulegen. Diesen \n\nAuftrag haben wir erf\u00fcllt. Die Empfehlungen liegen jetzt \n\ndem Landtag zur Beratung vor. Von daher gehe ich davon \n\naus, dass es aus dem Parlament heraus eine Initiative gibt, \n\nwie wir mit den Empfehlungen umgehen, gegebenenfalls \n\nauch wieder einen Auftrag an die Staatsregierung zur\u00fcck-\n\nzuspiegeln. \n\nNun will ich aber kein Pingpongspiel machen. Ich meine, \n\nauch wir lesen diese Empfehlungen und waren an der \n\nErstellung der Empfehlungen beteiligt. Das Thema \n\nBefrachtung des Kulturraumgesetzes mit der Finanzie-\n\nrung der Landesb\u00fchnen ist kein triviales. Ich m\u00f6chte auch \n\nnicht den Eindruck erwecken, dass wir durch voreilige \n\nEntscheidungen die Landesb\u00fchnen in Gefahr bringen. Die \n\nLandesb\u00fchnen machen qualitativ eine sehr gute Arbeit. \n\nDas Problem der Landesb\u00fchnen ist heute, dass sie nicht \n\nihren eigentlichen Auftrag so umsetzen k\u00f6nnen, wie sie \n\nihn gern umsetzen m\u00f6chten, n\u00e4mlich im Land noch \n\nst\u00e4rker unterwegs, noch st\u00e4rker angefragt zu sein und \n\ndamit als fahrendes Theater, wof\u00fcr sie auch ausger\u00fcstet \n\nsind, wirken zu k\u00f6nnen. Derzeit wirken sie vor allen \n\nDingen im eigenen Kulturraum in Radebeul und in \n\nRathen.  \n\nDas kann man nicht den Landesb\u00fchnen anlasten. Das will \n\nich vor die Klammer setzen. Deshalb m\u00fcssen wir daf\u00fcr \n\nSorge tragen \u2013 darauf werde ich achten \u2013, dass wir die \n\n3,2 Millionen Euro nicht einfach canceln oder auf die \n\nH\u00e4lfte reduzieren, sondern wir m\u00fcssen eine vern\u00fcnftige \n\nL\u00f6sung finden. Sobald der Landtag beraten hat, werden \n\nwir auf den Kulturraum einerseits und auf die beiden \n\nGemeinden Radebeul und Rathen andererseits zugehen, \n\num mit ihnen zu besprechen, wie sie sich zuk\u00fcnftig \n\nst\u00e4rker an der Finanzierung der Landesb\u00fchnen beteiligen. \n\nDa w\u00e4re es nat\u00fcrlich gut \u2013 insofern bin ich dann doch \n\nwieder beim Landtag, die Empfehlungen liegen beim \n\nLandtag vor \u2013, wenn es dazu auch einen Auftrag g\u00e4be. \n\nDen Auftrag gibt es zurzeit nicht. Von daher sind wir in \n\neiner Situation, die erst einmal nur durch Gespr\u00e4che zu \n\nl\u00f6sen ist, weil es auch nicht, wie es manchmal f\u00e4lschlich \n\ndargestellt wird, um eine Kommunalisierung der Landes-\n\nb\u00fchnen geht. Die Landesb\u00fchnen haben heute eine Rechts-\n\nform als GmbH. Sie sind auch gar nicht mehr bei mir im \n\nRessort verortet, au\u00dfer dass der Abteilungsleiter dort \n\nVorsitzender ist. Aber sie sind gar nicht mehr in dem \n\nSinne ressortiert.  \n\nWir brauchen mehrere Partner an einem Tisch, um diese \n\nBefrachtung des Kulturraumgesetzes wieder wegzube-\n\nkommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Frau Abg. Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Frau Ministerin. \n\nMeine Frage zielt auf den gro\u00dfen Themenkomplex \n\nIntegration. Die Ergebnisse der Evaluation sollen ja nicht \n\nnur auf die Vergangenheit, sondern auch auf die Zukunft \n\nhinwirken. Das Thema Kultur eignet sich nun einmal in \n\nbesonderem Ma\u00dfe daf\u00fcr, Menschen zueinander zu brin-\n\ngen, die Angst vor dem Fremden abzubauen. Unsere \n\nFraktion interessiert es sehr, ob und wie das Thema \n\nIntegration schon in dem Kontext eine Rolle gespielt hat. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank. \u2013 Ich hatte am Beginn \n\nmeiner Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht, dass gerade \n\nKunst und Kultur in der aktuellen Situation \u2013 nicht nur in \n\nder aktuellen Situation, aber jetzt sp\u00fcren wir es wahr-\n\nscheinlich am deutlichsten \u2013 mit ihren Mitteln am ein-\n\nfachsten Wege finden k\u00f6nnen, Zugang zu Menschen \n\nanderer Kulturen, anderer Religionen, anderer Auffassun-\n\ngen bis in die gesellschaftspolitische Debatte selbst \n\nhinein, wenn ich gerade an \u201eGraf \u00d6derland\u201c hier im \n\nSchauspielhaus oder an das Theaterst\u00fcck in Freiberg \n\ndenke, bei dem Fl\u00fcchtlinge beim \u201eWerther\u201c selber Akteu-\n\nre gewesen sind und mit diesem ziemlich schwierigen \n\nSt\u00fcck die deutsche Sprache gelernt haben. Ich bin schon \n\nfasziniert, was gerade im Bereich der Kunst und Kultur \n\nmit verschiedensten M\u00f6glichkeiten und ganz unterschied-\n\nlichen Ans\u00e4tzen stattfindet. \n\nVon daher werden Kunst und Kultur diese Rolle vielleicht \n\nnoch st\u00e4rker wahrnehmen k\u00f6nnen und m\u00fcssen, wenn \n\nunser Land jetzt endlich etwas bunter wird. Wir haben bis \n\nheute nur in wenigen F\u00e4llen tats\u00e4chlich etwas mit fremden \n\nKulturen zu tun gehabt. Da sind es Wissenschaftler, da \n\nsind es vielleicht die Studierenden. Aber in der Bev\u00f6lke-\n\nrung mit drei oder vier Prozent Ausl\u00e4nderanteil \u2013 in \n\neinigen Regionen gab es bis vor Kurzem gar keine Frem-\n\nden \u2013 m\u00fcssen wir es auch erst einmal lernen, mit den \n\nanderen Kulturen umzugehen.  \n\nIn der Evaluierung des Kulturraumgesetzes hat die Ar-\n\nbeitsgruppe die Empfehlung gegeben, dass kulturelle \n\nEinrichtungen und Ma\u00dfnahmen mit besonderem Wert f\u00fcr \n\ndie Integration von Zuwanderern in der Regel regionale \n\nBedeutung haben und daher aus Kulturraummitteln \n\nf\u00f6rderf\u00e4hig sind. Es ist die Empfehlung, das mit in das \n\nKulturraumgesetz aufzunehmen. Das ist ein appellativer \n\nSatz, wenn man es so sagen will. Es gibt nicht mehr Geld, \n\naber damit wird Kulturf\u00f6rderung auf einen bestimmten \n\nFokus gerichtet, wenn es um Entscheidungen bei der \n\nKulturf\u00f6rderung geht.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2062 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Weiter geht es mit \n\nder AfD. Frau Wilke, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Auch ich m\u00f6chte mich im Namen \n\nmeiner Fraktion sehr herzlich f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen \n\nbedanken. \n\nIch gehe davon aus, dass Ihnen als Staatsministerin \n\nnat\u00fcrlich bewusst ist, dass Schulen und Hochschulen das \n\nR\u00fcckgrat des kulturellen Lebens und der Soziokultur in \n\nden Regionen sind. Wie begr\u00fcnden Sie dann aber die \n\nVerlagerung der Textilfachhochschule aus dem ehemals \n\nwesentlich von der Textilindustrie gepr\u00e4gten Reichenbach \n\nnach Zwickau? Warum werden hier die Wurzeln dieser \n\nStadt gekappt, von denen Kultur, Identit\u00e4t und Identifika-\n\ntion leben? Das kann nicht der Sinn des Kulturraumgeset-\n\nzes sein, zumal es daf\u00fcr keinen \u00f6konomischen Grund gibt. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ihre Frage geht ein wenig am Thema \n\nvorbei, da weder die Textilausbildung in Reichenbach aus \n\nKulturraummitteln finanziert wird noch eine direkte \n\nVerbindung zur Finanzierung \u00fcber diesen Kulturraum \n\nexistiert. Mir ist diese jedenfalls nicht bekannt. Von daher \n\nw\u00fcrde ich derzeit von der Beantwortung dieser Frage \n\nabsehen, weil sie mit den Kulturraummitteln nichts zu tun \n\nhat. \n\nAber wir k\u00f6nnen gern \u00fcber die Verlagerung des Standorts \n\nReichenbach nach Zwickau reden. Das ist eine hoch-\n\nschulpolitische und keine kulturpolitische Entscheidung \n\ngewesen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Werte Staatsministerin \n\nStange, herzlichen Dank auch von meiner Fraktion f\u00fcr \n\nIhre Ausf\u00fchrungen. Ich verzichte auf weitere Statements, \n\nweil ich noch viele Fragen habe.  \n\nIch m\u00f6chte gern zu den Landesb\u00fchnen nachfragen, und \n\nzwar in Anlehnung an meinen Kollegen Sodann. Sie \n\nhatten eben ausgef\u00fchrt, dass im Evaluationsbericht steht, \n\ndass eine Befrachtung der Kulturr\u00e4ume durch die Landes-\n\nb\u00fchnen wieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden soll. Sie \n\nhaben das auch in Ihre Pressemitteilung aufgenommen \n\nund von einer mittelfristigen Strukturanpassung gespro-\n\nchen. \n\nMeine Frage lautet: Wie sind Ihre Vorstellungen, wie sind \n\ndie Vorstellungen der Staatsregierung zu Verfahrensm\u00f6g-\n\nlichkeiten f\u00fcr Verhandlungen mit den Sitzgemeinden im \n\nKulturraum?  \n\nDie zweite Frage ist: Welche Aufgaben der Landesb\u00fchnen \n\nsind langfristig mit Beteiligung des Freistaates zu erhal-\n\nten? Was ist noch Landesverantwortung bei den Landes-\n\nb\u00fchnen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank, Frau Maicher. \n\nDie Landesb\u00fchnen werden uns weiter besch\u00e4ftigen. Die \n\nLandesb\u00fchnen haben eine Aufgabe f\u00fcr die Fl\u00e4che zu \n\nleisten. Insofern w\u00e4re es vielleicht sch\u00f6n gewesen, wenn \n\ndie Landesb\u00fchnen nicht das Kulturraumgesetz befrachtet \n\nh\u00e4tten, also keine Mittel \u2013 und darum geht es ja im Kern  \n\n\u2013, die allen Kulturr\u00e4umen zur Verf\u00fcgung stehen, quasi vor \n\ndie Klammer gezogen h\u00e4tten, n\u00e4mlich diese 3,2 Millio-\n\nnen Euro, womit in den Kulturr\u00e4umen weniger Mittel zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, und man das on top gemacht h\u00e4tte. Das \n\nist aber Schnee von gestern, um es einmal so zu formulie-\n\nren. Dieser Zug ist abgefahren. \n\nIch kann es nur noch einmal sagen: Sowie es einen Auf-\n\ntrag an die Staatsregierung und an mein Ministerium dazu \n\ngibt, werden wir die Gespr\u00e4che mit den kommunal \n\nVerantwortlichen f\u00fchren. \n\nEs gab ein weiteres Element, das ich vorhin noch nicht \n\nerw\u00e4hnt hatte. Wenn die Landesb\u00fchnen \u2013 und das geh\u00f6rt \n\nzu ihren Aufgaben \u2013 im Land unterwegs sind und ange-\n\nfragt werden, werden und k\u00f6nnen sie entsprechend ihren \n\nAusgaben und Kosten Preise erheben. \n\nEs bleibt dabei: Die Landesb\u00fchnen haben die Aufgabe, \n\nKultur in der Fl\u00e4che zu unterst\u00fctzen, nicht zu ersetzen, \n\nwenn das an mancher Stelle vielleicht auch passieren \n\nwird. Sie sollen sie vor allem in den Bereichen unterst\u00fct-\n\nzen, wo das breite Angebot, das die Landesb\u00fchnen als \n\nMusik- und Sprechtheater heute bieten k\u00f6nnen, in die \n\nFl\u00e4che getragen werden soll. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir ein \n\nanderes Finanzierungsmodell finden. So sehe ich den \n\nAuftrag, der jetzt aus der Kulturraumevaluierung hervor-\n\ngegangen ist. \n\nIch m\u00f6chte gern, dass die Landesb\u00fchnen als vom Staat \n\nmitfinanzierte Einrichtung erhalten bleiben. Deswegen ist \n\nes richtig, dass sie nicht kommunalisiert wurden, sondern \n\nals fahrendes, als mobiles Theater erhalten geblieben sind. \n\nWenn Sie, Frau Maicher, sich an das Gutachten zur \n\nEntwicklung der Theater und Orchester im Land erinnern \n\noder einen Blick hineinwerfen, dann lag ein Augenmerk \n\ndieses Gutachtens f\u00fcr die Theaterkultur im Freistaat \n\nimmer auch auf den Landesb\u00fchnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir gehen in die zweite Runde. Jetzt kommt das \n\nThema \u201eHochschulentwicklungsplanung 2025\u201c, beantragt \n\nvon der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dazu. Es \n\nbeginnt die CDU-Fraktion, Frau Abg. Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Staatsministerin, ein Thema \n\nbesch\u00e4ftigt uns schon eine ganze Weile: die Ausbildung \n\nder Pharmazeuten in Leipzig. Das ist ein Thema, bei dem \n\nimmer wieder gesagt wird, dass es im Rahmen des Hoch-\n\nschulentwicklungsplanes eine Rolle spielen wird. \n\nMeine Frage lautet: Wie ist der Sachstand gerade, wie \n\nwird es weitergehen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2063 \n\nLassen Sie mich zum Stichwort Hochschulentwicklungs-\n\nplan ein wenig ausholen, weil das ein Thema ist, das noch \n\nnicht allzu oft im Landtag eine Rolle gespielt hat. Wir \n\nhaben im Koalitionsvertrag vereinbart, dass bis zum Ende \n\ndes Jahres 2016 die Fortschreibung des Hochschulent-\n\nwicklungsplanes bis zum Jahre 2025 erfolgen soll. Derzeit \n\nhaben wir einen Hochschulentwicklungsplan mit der \n\nPerspektive 2020, der bis zum Jahr 2025 fortgeschrieben \n\nwerden soll. Sp\u00e4testens am 31.12.2016 soll das abge-\n\nschlossen sein. Das ist der Rahmen. \n\nDieser Hochschulentwicklungsplan ist die Grundlage \n\ndaf\u00fcr, dass wir ab dem Jahr 2017 den weiterhin geplanten \n\nStellenabbau von 754 Stellen streichen und dieser nicht \n\nstattfindet.  \n\nDamit kann eine Hochschulentwicklungsplanung ohne \n\neinen Stellenabbau stattfinden, wie wir ihn seit den \n\nNeunzigerjahren kennen. Das ist der Rahmen. \n\nDieser Hochschulentwicklungsplan hat einen sehr langen \n\nHorizont mit einer Bruchstelle. Das Jahr 2020 ist quasi \n\nsolch eine Bruchstelle; denn ab dem Jahr 2020 wird der \n\nHochschulpakt, in dem wir uns heute noch mit Bund und \n\nL\u00e4ndern bewegen, nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Auch \n\ndas hohe Niveau der Studierendenzahlen, die damit sehr \n\nstark in Verbindung stehen, wird sicherlich nicht mehr so \n\nohne Weiteres aufrechtzuerhalten sein. \n\nAber wir haben die Sicherheit \u2013 das gestalten wir auch \n\ngerade aus \u2013, dass wir bis 2025 eine Zielzahl mit 95 000 \n\nStudierenden erreichen k\u00f6nnen, damit die Existenz aller \n\n14 staatlichen Hochschulen im Freistaat gesichert wird. \n\nDas ist vor allen Dingen f\u00fcr die Standorte wichtig, die \n\nzwar vielleicht etwas nachdr\u00fccklicher um Studierende \n\nwerben m\u00fcssen, aber f\u00fcr die Regionen eine gro\u00dfe Bedeu-\n\ntung haben. Diese Bruchstelle 2020 ist also zu gestalten. \n\nIch komme zu einem konkreten Punkt. In ganz vielen \n\nPunkten haben wir uns bereits mit den Hochschulen \n\ngeeinigt, da gibt es gar keine Probleme. Die Profilbildung \n\nder Hochschulen hat ja nicht erst gestern und nicht erst \n\nmit dem Auftrag, einen Hochschulentwicklungsplan 2025 \n\nzu schreiben, begonnen, sondern die Profilbildung l\u00e4uft \n\nbereits \u00fcber viele Jahre. Einer dieser Punkte, um den wir \n\nmomentan noch ringen, ist die Zukunft der Pharmazie und \n\ndamit der Apothekerausbildung, unter anderem am \n\nStandort Leipzig bzw. an der Universit\u00e4t Leipzig. Wir \n\nhaben k\u00fcrzlich bei einer gemeinsamen Kabinettssitzung \n\nmit Sachsen-Anhalt nochmals bekr\u00e4ftigt, dass wir bei der \n\nPharmazieausbildung eine Kooperation mit der Martin-\n\nLuther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg anstreben. Es ist von \n\nbeiden Landesregierungen gewollt, dass diese Kooperati-\n\non gepr\u00fcft und \u2013 wenn m\u00f6glich \u2013 auch umgesetzt wird. \n\nWir sind deshalb seit einigen Monaten auf der Ebene der \n\nbeiden Landesregierungen im Gespr\u00e4ch \u2013 sowohl mit dem \n\nSozialministerium, das seine Zustimmung gibt und \n\ndeswegen mit am Tisch sitzt, als auch der s\u00e4chsischen \n\nApothekerkammer, die unter anderem f\u00fcr die dritte Phase \n\nder Ausbildung der Pharmazeuten verantwortlich ist. \n\nWir sind noch nicht an einem Ziel angekommen, ob diese \n\nKooperation gelingen kann. Dazu wird es Ende Januar \n\ndas n\u00e4chste Gespr\u00e4ch geben. Bis dahin sind beide Univer-\n\nsit\u00e4ten aufgefordert, ein tragf\u00e4higes Konzept vorzulegen. \n\nZusammen mit dem Universit\u00e4tsklinikum haben wir als \n\nzweite Variante im Auge \u2013 wieder, muss man sagen \u2013, die \n\nPharmazieausbildung in Leipzig auf dauerhafte F\u00fc\u00dfe zu \n\nstellen; denn derzeit erfolgt dort ein Stellenabbau von \n\n\u00fcber 21 Stellen. Das hei\u00dft, wir erhalten mit 36 Immatriku-\n\nlationen gerade die Pharmazieausbildung mit Hochschul-\n\npaktmitteln am Leben. Das kann kein Dauerzustand sein; \n\ndenn die Hochschulpaktmittel stehen uns ab 2020 nicht \n\nmehr zur Verf\u00fcgung. \n\nKlar ist, und das ist auch die Ansage innerhalb der Staats-\n\nregierung: Wir wollen weiterhin eine Pharmazieausbil-\n\ndung haben. Wir wollen Apotheker f\u00fcr Sachsen ausbilden. \n\nWir brauchen diesen Nachwuchs. Deswegen werden diese \n\nbeiden Varianten in den n\u00e4chsten drei Monaten so gepr\u00fcft, \n\ndass wir uns dann endg\u00fcltig f\u00fcr die eine oder die andere \n\nVariante entscheiden k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Neubert; bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Staatsmi-\n\nnisterin Stange! Welche Schritte unternehmen das Staats-\n\nministerium und die Staatsregierung in den neuen Hoch-\n\nschulentwicklungsplanungen, um die F\u00e4chervielfalt an \n\nden Hochschulen zu erhalten, um die finanziellen Rah-\n\nmenbedingungen zu verbessern, um die Signifikanz der \n\nKurzzeitbefristung zu reduzieren bzw. eine angemessene \n\nEntlohnung sicherzustellen? Vielleicht k\u00f6nnen Sie noch \n\netwas zum Zeitplan, wie der Hochschulentwicklungsplan \n\nbis zum Ende n\u00e4chsten Jahres dastehen soll, und zur \n\nBeteiligung des Parlamentes ausf\u00fchren. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich beginne mit dem letzten Punkt: \n\nDer Hochschulentwicklungsplan ist ein Auftrag, den die \n\nStaatsregierung umzusetzen hat. Von daher ist das Parla-\n\nment im Sinne der Zustimmungspflicht auch gar nicht \n\ninvolviert. Die Staatsregierung hat diesen Hochschulent-\n\nwicklungsplan vorzulegen, nat\u00fcrlich \u2013 das ist meine \n\nHoffnung an dieser Stelle \u2013 im gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Konsens \n\nmit den Hochschulen des Landes. \n\nIch hatte es gesagt: Deadline ist der 31.12.2016. Diese \n\nDeadline werden wir auch erreichen. Das Problem ist \u2013 \n\nden Ehrgeiz haben wir \u2013, dass wir f\u00fcr den Haushaltsplan \n\n2017/2018 bereits Weichen stellen m\u00fcssen; denn viele \n\nPunkte der derzeitigen Hochschulentwicklungsplanung \n\nenden im Jahr 2016. Es m\u00fcssen zum Beispiel \u2013 Lehramt \n\nwird sicherlich noch ein Thema sein \u2013 neue Sonderziel-\n\nvereinbarungen zum Lehramt abgeschlossen werden, weil \n\ndiese bereits 2016 enden. Es muss zum Thema \u201e\u00dcberlast-\n\npaket 300\u201c eine Entscheidung getroffen werden. All diese \n\nDinge m\u00fcssen in den Haushaltsplan 2017/2018 Eingang \n\nfinden. Deswegen wird das Eckpunktepapier im Januar \n\nins Kabinett gehen. Damit kann der F\u00e4cherrahmen bzw. \n\nder Rahmen f\u00fcr die Studienangebote abgesteckt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2064 \n\nEs wird nicht zu gr\u00f6\u00dferen Umstrukturierungen kommen. \n\nEs wird umstrukturiert, aber nicht in der Weise, wie wir es \n\naus den vergangenen Jahren kennen; denn die Hochschu-\n\nlen haben bereits in den letzten Jahren ein sehr klares \n\nProfil entwickeln k\u00f6nnen. \n\nDer Hochschulentwicklungsplan ist quasi der inhaltliche \n\nRahmen f\u00fcr den finanziellen Rahmen. Wir werden \u2013 \n\ndeswegen l\u00e4uft es parallel \u2013 die Zuschussvereinbarung, \n\ndie bis zum Jahr 2025 gelten soll und Grundlage ist \u2013 \n\nnat\u00fcrlich immer unter Haushaltsvorbehalt \u2013, auch in den \n\nHaushalt einstellen; denn auch der n\u00e4chste Doppelhaus-\n\nhalt wird auf der Grundlage der Zuschussvereinbarung \n\nden Rahmen setzen. Weil sie danach gefragt haben: Die \n\nfinanziellen Rahmenbedingen werden damit abgesteckt. \n\nDen letzten Punkt, den Sie angesprochen haben, sind wir \n\nbereits angegangen. Wir wissen \u2013 dazu hatte ich berichtet \n\n\u2013, dass sich in den letzten Jahren in den Hochschulen \n\nhinsichtlich der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse eine dramati-\n\nsche Schieflage entwickelt hat. Das ist bundesweit be-\n\nkannt. Wir kennen daf\u00fcr viele Ursachen. Nicht ohne \n\nGrund wird das Wissenschaftszeitvertragsgesetz auf \n\nBundesebene novelliert, das vor einigen Jahren daf\u00fcr \n\nquasi den bundesgesetzlichen Rahmen geschaffen und in \n\nvielen Bereichen T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet hat. \n\nIch nehme einmal einen Bereich, der hoffentlich \u2013 wenn \n\ndas Gesetzesvorhaben den Bundestag passiert \u2013 auch h\u00e4lt: \n\ndie administrativen und technischen Besch\u00e4ftigten an den \n\nHochschulen, die bisher auf der Grundlage des Wissen-\n\nschaftszeitvertragsgesetzes Sonderbefristungsregelungen \n\nunterliegen konnten. Diese werden aber bei dem neuen, \n\nnovellierten Wissenschaftszeitvertragsgesetz herausge-\n\nnommen \u2013 wenn es dabei bleibt, das muss ich dazusagen; \n\ndenn  dazu gibt es momentan noch einen vielstimmigen \n\nChor. \n\nDer zweite Punkt: Das Wissenschaftszeitvertragsgesetz, \n\nregelt derzeit zum Beispiel nicht die Dauer f\u00fcr eine \n\nBefristung von Qualifikationsstellen. Auf Bundesebene \n\nwar dazu keine Einigung m\u00f6glich. Das werden wir aber in \n\ndem mit den Hochschulen in Abstimmung befindlichen \n\nRahmenkodex f\u00fcr Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und f\u00fcr \n\nNachwuchswissenschaftlerinnen und -wissenschaftler \n\nverankern. Dieser Rahmenkodex liegt im Entwurf den \n\nHochschulen, den Gewerkschaften und der Mittelbauver-\n\neinigung vor. Dazu erwarten wir von ihnen noch vor \n\nJahresende eine R\u00fcckmeldung, sodass ich davon ausgehe, \n\ndass wir im n\u00e4chsten Jahr diesen Rahmenkodex so weit \n\nauf den Weg bringen k\u00f6nnen, dass die Hochschulen ihn \n\nzur Grundlage nehmen und verbindlich in den Hochschu-\n\nlen verankern. Ich will jetzt nicht die Zeit nutzen, um \n\nweiter ins Detail zu gehen; das sollte man vielleicht extra \n\nmachen. \n\nDamit kommen wir vielen Punkten nahe, wie der Befris-\n\ntung bei Qualifikationsstellen, der Dauer der Befristung \n\nbei Drittmittelstellen, damit diese sich am Drittmittelpro-\n\njekt orientieren, oder einer Familienkomponente, die \n\nderzeit im Wissenschaftszeitvertragsgesetz nicht ausrei-\n\nchend formuliert ist. \n\nIch hoffe und w\u00fcnsche, dass wir in diesem Prozess mit \n\nden Hochschulen wieder zu einer vern\u00fcnftigen Balance \n\nkommen, der notwendigen Flexibilit\u00e4t im Hochschul- und \n\nWissenschaftsbereich sowie zu vern\u00fcnftigen Arbeitsver-\n\nh\u00e4ltnissen sowohl f\u00fcr diejenigen, die in befristeten Be-\n\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen sind, als auch f\u00fcr diejenigen, \n\ndie auf Dauerstellen kommen. Wir m\u00fcssen auch diesen \n\nTeil der Dauerstellen wieder ausweiten. Daueraufgaben \n\nm\u00fcssen auf Dauerstellen etabliert werden. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt ist die SPD-\n\nFraktion an der Reihe. Ich m\u00f6chte nur einen Einwurf \n\nmachen: Die Befragung der Staatsminister ist gleich \n\nabgelaufen, und der Antragsteller ist noch nicht zum \n\nFragen gekommen. Ich w\u00fcrde Sie wirklich um kurze \n\nFragen und kurze Antworten bitten. Sonst ist das nicht zu \n\nleisten. \u2013 Die SPD, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Ich m\u00f6chte mich darauf beschr\u00e4n-\n\nken, bei einem Punkt nachzuhaken. Die Lehrlingsausbil-\n\ndung haben Sie schon kurz angerissen. Wir freuen uns \n\ndar\u00fcber, dass wir mehr Lehrer einstellen k\u00f6nnen, ab \n\ndiesem Jahr auch effektiv mehr. Aber damit ist ein deutli-\n\ncher Ausbau der Lehramtsausbildung an den Universit\u00e4-\n\nten verbunden. Diese ist nach unserem Kenntnisstand \n\nderzeit \u00fcber das \u201eBildungspaket 2020\u201c finanziert. Das \n\nendet aber mit den Hochschulpaktmitteln. \n\nDeswegen interessiert uns: Wie wird im Rahmen der \n\nHochschulentwicklungsplanung die Lehramtsausbildung \n\ndar\u00fcber hinaus aufgestellt? Von welchen Bedarfszahlen \n\ngeht die Staatsregierung dabei aus, und wie wird diese \n\ndar\u00fcber hinaus auch finanziell abgesichert? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Aufgrund der Bitte, mich kurzzufas-\n\nsen, kann ich nur sagen: Wir verhandeln gerade mit den \n\nbetroffenen Hochschulen die Sonderzielvereinbarungen. \n\nWir werden die Immatrikulationszahlen \u2013 auch auf \n\nWunsch des Kultusministeriums \u2013 um 10 %, also auf \n\ncirca 2 000 Studienanf\u00e4nger bis zum Auslaufen des \n\nBildungspaketes 2020, erh\u00f6hen. \n\n\u00dcber das Jahr 2020 hinaus muss es noch innerhalb der \n\nStaatsregierung Verhandlungen geben. Ab dem Jahr 2025 \n\nsind wir uns im Wesentlichen dar\u00fcber einig, dass wir \n\nwieder auf das Niveau von 1 200 Studienanf\u00e4ngern \n\nkommen und das mit den vorhandenen M\u00f6glichkeiten \n\nausfinanziert wird. \n\nDie Ursache daf\u00fcr, dass wir innerhalb der Staatsregierung \n\ndie L\u00fccke in den Jahren von 2020 bis 2025 schlie\u00dfen \n\nm\u00fcssen, liegt schlicht und ergreifend \u2013 Sie haben es \n\ngesagt \u2013 am Auslaufen der Hochschulpaktmittel, die es \n\nuns nicht mehr erm\u00f6glichen, das in dieser Dimension aus \n\neigener Kraft zu bew\u00e4ltigen. Das hei\u00dft, wir ben\u00f6tigen \n\ndann gegebenenfalls zus\u00e4tzliche Mittel, um die Hoch-\n\nschulen mit dieser zus\u00e4tzlichen Ausbildungsverpflichtung \n\nzu beauftragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2065 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und nun die AfD-\n\nFraktion, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Ich h\u00e4tte jetzt gern gefragt, ob man \n\nim Rahmen des Hochschulentwicklungsplans etwas zum \n\nR\u00fcckbau des Standortes Reichenbach sagen kann. Aber \n\nich ziehe die Frage zur\u00fcck, damit die antragstellende \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu Wort kommen \n\nkann. Ich w\u00fcrde das dann auf anderem Weg erfragen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, danke. \u2013 Frau \n\nDr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Verehrte Staatsministe-\n\nrin! Ich habe eine Frage zum Zeitplan und zu den Studi-\n\neng\u00e4ngen. Ich beginne mit einem Zitat, Sie haben im \n\nM\u00e4rz gesagt: \u201eWir haben nicht Zeit bis Ende 2016, um \n\neinen Hochschulentwicklungsplan auf den Tisch zu legen, \n\ndenn an den Hochschulentwicklungsplan ist die Zu-\n\nschussvereinbarung gekn\u00fcpft. Weil es dabei auch um \n\nGeld geht, haben wir nur bis Ende des Jahres 2015 Zeit. \n\nBis dahin muss der Hochschulentwicklungsplan stehen, \n\ndamit bis Mitte 2016 die Zuschussvereinbarung unter-\n\nschrieben sein kann.\u201c \n\nK\u00f6nnen Sie bitte sagen, welche Gr\u00fcnde zu dieser Verz\u00f6-\n\ngerung f\u00fchren und warum Sie Ihren eigenen Zeitplan \n\nnicht einhalten k\u00f6nnen? Liegt inzwischen ein Kabinetts-\n\nbeschluss oder ein Eckpunktepapier vor? Wenn nicht: \n\nWann soll das geschehen? Die zweite Frage dazu lautet: \n\nIn welchem Umfang soll es im Rahmen des Hochschul-\n\nentwicklungsplans 2025 zu K\u00fcrzungen bei Studieng\u00e4ngen \n\nkommen und aus welchen Gr\u00fcnden? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Zum ersten Punkt: Wir sind schon \n\nnoch im Zeitplan, denn wir haben noch nicht das Jahres-\n\nende 2015. Ich hatte vorhin gesagt, dass wir im Januar \n\nden Kabinettsentwurf vorlegen werden. Es gibt Einigung \n\ninnerhalb der Staatsregierung dazu. Danach werden dem \n\nKabinett die Eckpunkte vorgelegt werden. \n\nDas ist aber nicht zu verwechseln mit dem Referenten-\n\nentwurf, sondern hierbei geht es erst einmal um die \n\nzentralen Eckpunkte. Der Referentenentwurf wird dann in \n\nder Folge erarbeitet werden. Ich habe jetzt den Zeitplan \n\nauf meinem Tisch liegen, deswegen kann ich gerade nicht \n\nnachsehen. Das reiche ich aber gern nach, damit ich \n\nnichts Falsches sage. Ich glaube, im M\u00e4rz/April werden \n\nwir den ersten Referentenentwurf vorliegen haben. \n\nWir werden eine Anh\u00f6rungsfrist von acht Wochen f\u00fcr die \n\nHochschulen einhalten. Das haben wir den Hochschulen \n\nversprochen. Deswegen werden wir diese Frist auch \n\neinhalten, sodass der Zeitpunkt Ende 2016 f\u00fcr die Unter-\n\nzeichnung der Hochschulentwicklungsplanung eingehal-\n\nten wird. Mit den Eckpunkten k\u00f6nnen wir aber in die \n\nZuschussvereinbarung gehen. Das ist das Entscheidende. \n\nZu den K\u00fcrzungen: Auch das ist ein Punkt, \u00fcber den wir \n\nderzeit noch reden, und zwar, was die Ver\u00e4nderungen \n\nanbelangt \u2013 ich m\u00f6chte nicht \u201eK\u00fcrzungen\u201c sagen \u2013, \n\nsondern was die Ver\u00e4nderungen in den F\u00e4chern bzw. in \n\nden Studieng\u00e4ngen anbelangt. Dazu gibt es eine Verst\u00e4n-\n\ndigung mit den Hochschulen: An welchen Stellen gibt es \n\nKonzentrationen? Das ist ein Punkt des Eckpunktepa-\n\npiers, damit das geeint ist, sowohl mit den Hochschulen \n\nals auch innerhalb der Staatsregierung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Somit haben wir es gerade gut geschafft. Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal daran erinnern, dass jeder immer nur \n\neine kurze Frage stellt, damit die Ministerin die Chance \n\nhat, eine kurze Antwort zu geben. \u2013 Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Der Tagesordnungspunkt ist damit \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nStrategie zur \u00d6kolandbauf\u00f6rderung in Sachsen entwickeln \n\nDrucksache 6/3477, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Danach kommen die CDU, DIE LINKE, die \n\nSPD, die AfD und die Staatsregierung. Herr Abg. G\u00fcn-\n\nther, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen, liebe Kollegen! \u00d6kolandbau: Da bekommt \n\nman als GR\u00dcNER regelm\u00e4\u00dfig irgendwelche Anw\u00fcrfe, \n\ndass man sich f\u00fcr Landwirtschaft einsetzt, die eigentlich \n\nMuseumslandwirtschaft ist. Es gibt auch \u00c4u\u00dferungen, \n\ndass man die richtige Landwirtschaft vor den gr\u00fcnen \n\nDemagogen besch\u00fctzen muss. \n\nIch werde deswegen nicht damit anfangen, \u00fcber die \n\n\u00f6kologischen Folgen und die Vorteile der \u00f6kologischen \n\nLandwirtschaft zu berichten, sondern ich m\u00f6chte es \n\neinmal andersherum aufziehen. Wir haben gestern etwas \n\nzum L\u00e4nderfinanzausgleich geh\u00f6rt. Wir haben geh\u00f6rt, \n\ndass Sachsen ein normales Land, eine normale Wirt-\n\nschaftskraft, geworden ist. Wir haben heute sehr viel \u00fcber \n\ndie Au\u00dfenwirtschaft geh\u00f6rt. Wir haben mitbekommen, \n\ndass in Sachsen die Wirtschaft w\u00e4chst. Die Landwirt-\n\nschaft ist auch ein Teil der Wirtschaft. \n\nW\u00e4hrend sich die Bruttowertsch\u00f6pfung seit dem \n\nJahr 1991 in allen Wirtschaftsbereichen sehr ordentlich \n\nentwickelt hat, gibt es Wirtschaftsbereiche, in denen sich \n\ndie Leistung versechsfacht hat. Das kann man f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2066 \n\nLandwirtschaft leider nicht so sagen. Da ist die Brutto-\n\nwertsch\u00f6pfung zwar auch ein wenig gewachsen, aber \n\nmehr oder weniger stabil geblieben. \n\nDas ist auf so einen langen Zeitraum betrachtet nicht \n\nwirklich gut f\u00fcr unsere Gesamtbilanz. Man muss leider \n\nsagen, dass die Landwirtschaft zu den wirtschaftlichen \n\nWachstumsbremsen geh\u00f6rt. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Wer sind denn die Bremser?) \n\nGleichzeitig wissen wir seit Langem, und zwar seit \n\n1990/1991, dass es diesbez\u00fcglich einen unglaublichen \n\nProduktivit\u00e4tsfortschritt an Entwicklung gegeben hat. \n\nWarum spiegelt sich das aber nicht in den Zahlen wider? \n\nWir haben dieses Jahr doch die Klagen geh\u00f6rt: Es bleibt \n\nja gar kein Geld bei den Landwirten h\u00e4ngen. Das fassen \n\nalles die gro\u00dfen Discounter ab. Das bleibt im Handel. \n\nAndere, die viel verdienen \u2013 \u2013 Der Bauernverband hat, \n\nglaube ich, sogar Aufkleber gebastelt, auf denen steht, wie \n\nviel Cent von einem Euro Erl\u00f6s aus dem Verkauf land-\n\nwirtschaftlicher Produkte beim Landwirt h\u00e4ngen bleiben. \n\nDas bleibt nicht nur im Handel, sondern davon geht auch \n\nganz viel Geld an die Industrie, die ihm D\u00fcngemittel usw. \n\nverkauft. Es bleibt nicht viel beim Landwirt h\u00e4ngen. \n\nAu\u00dferdem haben wir ein ganz extremes Jahr. Nicht nur \n\ndiejenigen, die sich mit Landwirtschaft besch\u00e4ftigen, \n\nsondern auch alle anderen haben es in den Schlagzeilen \n\ngelesen, dass die Preise f\u00fcr Milch, Fleisch und Getreide \n\nauf den Weltm\u00e4rkten stark gefallen sind. Das Wirtschafts-\n\njahr 2014/2015 war so schlecht wie seit f\u00fcnf Jahren nicht \n\nmehr. Im bundesdeutschen Durchschnitt ist das Einkom-\n\nmen der hauptberuflichen Landwirte gegen\u00fcber dem \n\nVorjahreszeitraum 2013/2014 um 35 % eingebrochen und \n\nliegt nur noch bei 30 000 Euro Betriebsergebnis je Fami-\n\nlienkraft. Bei den Milchbauern ging es sogar um 44 % \n\nzur\u00fcck. Das ist ein langfristiger Trend, denn seit Jahrzehn-\n\nten geben bundesweit im Durchschnitt j\u00e4hrlich 2 % der \n\nLandwirte ihren Beruf auf. Auch das ist kein gutes Signal. \n\nAuf Sachsen heruntergebrochen: Der R\u00fcckgang ist \n\ndramatisch, was wir an Leistungen haben, und zwar in \n\nBezug auf die Erwerbst\u00e4tigen. Im Jahr 2000 hatten wir \n\nnoch \u00fcber 40 000 Erwerbst\u00e4tige in der Landwirtschaft, im \n\nJahr 2013 waren es gerade noch circa 29 000 Erwerbst\u00e4ti-\n\nge. Aktuellere Zahlen liegen mir nicht vor. Immer weniger \n\nMenschen verdienen in der Landwirtschaft ihr Geld. In \n\nder Gesamtwirtschaftsleistung ist es eine Wachstums-\n\nbremse. Irgendetwas l\u00e4uft doch falsch. \n\nDann muss man auch wissen, dass circa 60 % der Gewin-\n\nne vom Staat finanziert werden, n\u00e4mlich \u00fcber die Direkt-\n\nzahlungen der EU, die Fl\u00e4chenpr\u00e4mien. Diesbez\u00fcglich \n\ngibt es in dieser Gesamtbetrachtung eine Ausnahme \u2013 ich \n\nwill nicht Jammertal sagen \u2013 in diesem Wirtschaftsbe-\n\nreich. Das sind die Biolandwirte. Sie erzeugen h\u00f6herprei-\n\nsige Lebensmittel f\u00fcr den einheimischen Markt. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Die kriegen wohl  \n\nkeine F\u00f6rderung? So ein Bl\u00f6dsinn! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Klar, kriegen die auch F\u00f6rderung. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Und was f\u00fcr welche!) \n\n\u2013 Ja. Aber die produzieren vor allen Dingen h\u00f6herwertige \n\nLeistungen. Deshalb bleibt auch am Ende mehr \u00fcbrig. \n\nDort geht der Trend in eine andere Richtung: Unterneh-\n\nmensergebnis plus Personalaufwand sind im Durchschnitt \n\num 10 % gestiegen, n\u00e4mlich auf 45 000 Euro. Im Jahr \n\n2014 haben wir in Deutschland einen Umsatz mit Biole-\n\nbensmitteln von knapp 8 Milliarden Euro gehabt. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nWir sehen auch aus dem Verbraucherverhalten: Die \n\nTrends gehen in diese Richtung. Die Menschen wollen \n\nmehr Bio, sie wollen mehr hochwertige Sachen haben. \n\nDas ist ein absoluter Wachstumsmarkt. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Dann brauchen  \n\nsie auch keine F\u00f6rderung mehr!) \n\nUnser Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft hat das auch \n\nerkannt und sagte, dass das keine Museumslandwirtschaft \n\nist, sondern dass das etwas ganz Innovatives ist. \n\n(Staatsminister Thomas Schmidt: Richtig!) \n\nWir haben aber auch schon andere Fakten geh\u00f6rt. Gestern \n\nhaben wir \u00fcber die Vorteile von Kleinkl\u00e4ranlagen und die \n\nWasserrahmenrichtlinie gesprochen, die unbedingt ange-\n\ngangen werden muss: Nitrate \u2013 die Vorteile m\u00f6chte ich \n\ngar nicht hervorholen. Zur Biodiversit\u00e4t hatten wir auch \n\nschon eine Aktuelle Debatte. \n\n\u00dcberall kann Biolandwirtschaft einen wertvollen Beitrag \n\nleisten. Es gibt die Brosch\u00fcre \u201e\u00d6kologischer Landbau \u2013 \n\nWas, wie, warum?\u201c der S\u00e4chsischen Staatsregierung, in \n\nder es hei\u00dft: \u201eDie s\u00e4chsischen Verbraucher k\u00f6nnen auf ein \n\nvon Jahr zu Jahr gr\u00f6\u00dfer gewordenes regionales Angebot \n\nbei \u00d6kolebensmitteln zur\u00fcckgreifen, denn der \u00f6kologi-\n\nsche Landbau hat sich in Sachsen erfolgreich entwickelt. \n\nSo stieg in den letzten zehn Jahren die Anzahl der \u00f6kolo-\n\ngischen Unternehmen um mehr als das Doppelte. Die \n\n\u00f6kologisch bewirtschaftete Fl\u00e4che erh\u00f6ht sich um 80 %.\u201c \n\n\u2013 Das klingt auch schon mal gut. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eDie \u00f6kologisch bewirtschaftete Fl\u00e4che \n\nist von 12 000 Hektar 1999 auf \u00fcber 36 000 Hektar 2014 \n\ngestiegen.\u201c, also um 187 %. Es entwickelt sich. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nJetzt k\u00f6nnte man doch sagen: Es ist doch alles gut! Aber \n\nin Deutschland betr\u00e4gt die Fl\u00e4che an \u00f6kologischer Land-\n\nwirtschaft 6,5 %, in Sachsen sind es gerade einmal 4 %. \n\nDas ist nicht so gut. Damit sind wir nah an der roten \n\nLaterne \u2013 bundesweit. \n\n(Frank Kupfer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nWir haben vorhin geh\u00f6rt, dass es ein Wachstumsmarkt ist, \n\nden wir offensichtlich noch nicht richtig aussch\u00f6pfen. \n\nFerner haben wir das Problem, dass wir Biolebensmittel \n\nimportieren m\u00fcssen, da wir noch nicht einmal die eigene \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2067 \n\nNachfrage aus Sachsen mit biologisch angebauten Le-\n\nbensmitteln befriedigen k\u00f6nnen. Da ist noch ganz viel \n\nLuft nach oben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Ich frage Sie, warum Sie so klein-\n\nstaatlich denken? Wir haben in der Bundesrepublik \n\nDeutschland eine Entwicklung im \u00f6kologischen Landbau. \n\nWir haben auch eine Entwicklung im Freistaat Sachsen. \n\nAber die Bodenverh\u00e4ltnisse sind in Sachsen andere als in \n\nBrandenburg. In Brandenburg ist es f\u00fcr einen Bauern \n\nlukrativer, auf \u00d6ko umzustellen, weil die Wertsch\u00f6pfung \n\n\u2013 darin gebe ich Ihnen v\u00f6llig recht \u2013 h\u00f6her ist. Also, \n\nwarum denken Sie so kleinstaatlich? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich verstehe nicht ganz, \n\nworin Sie das \u201eKleinstaatliche\u201c sehen. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hatte sich zum Ziel \n\ngesetzt, den \u00d6kolandbau auf 10 % zu erweitern. Jetzt \n\nliegen wir bei 4 %. Ich wei\u00df nicht, ob sie kleinstaatlich \n\ngedacht hat. Das war wahrscheinlich noch zu der Zeit, als \n\nSie der zust\u00e4ndige Staatsminister waren. Auf Bundesebe-\n\nne spricht man vom Ziel 20 %. Der Freistaat Bayern setzt \n\nsich das auch als Ziel. Andere L\u00e4nder sind auch sehr \n\nehrgeizig. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nIch habe gerade davon gesprochen, dass Sachsen diesbe-\n\nz\u00fcglich eine Deckungsl\u00fccke hat. Wir m\u00fcssen Biolebens-\n\nmittel importieren. Sie kommen nicht nur aus Rum\u00e4nien, \n\nsondern auch aus China, aus S\u00fcdamerika etc. Das ist ein \n\nIrrsinn, denn das Geld sollte hier bei uns bleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nErstaunlicherweise \u2013 angesichts der neuesten Zahlen in \n\nder Entwicklung \u2013 fordert auch der Bauernverband, dass \n\nendlich mehr f\u00fcr den \u00d6kolandbau getan werden soll \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nund nicht nur F\u00f6rdergelder flie\u00dfen sollen, wovon wir \n\nschon gesprochen haben, sondern auch eine staatliche \n\nForschungsoffensive gestartet werden soll: heimische \n\nRohstoffe seitens der \u00d6koverarbeitung, einheimische \n\nH\u00e4ndler sollen auch bevorzugt werden. \n\nDas ist genau unser Ansatz. Wir brauchen eine Strategie, \n\nwie wir den Anteil des \u00d6kolandbaus erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Nur \n\ndarum geht es, damit wir uns irgendwann einmal diesen \n\n10 % oder vielleicht sogar 20 % n\u00e4hern. Bisher haben wir \n\nnur ein Konzept, das aber nur die bisher zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden F\u00f6rdermittel zusammenschreibt, die Sie schon \n\nangesprochen haben, Herr Kollege Kupfer. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Ja!) \n\nAber offensichtlich reicht das nicht; denn wir merken, die \n\nEntwicklung geht nicht in die Richtung, die Mittel ver-\n\nmehren sich nicht ordentlich. Wir bleiben in Sachsen mit \n\nder roten Laterne, mit unseren 4 %, einfach irgendwo \n\nh\u00e4ngen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Ich habe doch  \n\nnicht gesagt, dass es nicht mehr gef\u00f6rdert  \n\nwerden soll! Das ist doch Quatsch! \u2013  \n\nGegenruf von Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nRegen Sie sich doch nicht so auf!) \n\nIch m\u00f6chte noch den Hinweis geben: Wir haben heute an \n\nanderer Stelle schon \u00fcber die Wirtschaft gesprochen. Wir \n\nwollen Sachsen zu einem Wirtschaftsstandort machen \u2013 \n\nbzw. ist er das auch schon in weiten Teilen \u2013, bei dem wir \n\nvor allem mit innovativen Produkten gl\u00e4nzen und Spit-\n\nzenprodukte aus Sachsen haben, die wir auch als Label \n\nherausbringen k\u00f6nnen. Genau das wollen wir auch im \n\nBereich der Landwirtschaft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas bietet diese Sparte \u00d6kolandbau. Es geht uns nicht um \n\nUmstellung auf 100 %, sondern wir sprechen hierbei von \n\ndem Ziel: 10 bis 20 %. Das hei\u00dft nur, dass im Gesamt-\n\nportfolio der Wirtschaftsbereich Landwirtschaft die \n\nStabilit\u00e4t steigern wird, weil man dadurch unabh\u00e4ngiger \n\nvon Marktzyklen und Preiskrisen, wie wir sie derzeit \n\nhaben, wird. Ferner ist es so, dass wir vor allen Dingen \u2013 \n\ndas ist ganz wichtig \u2013 die Bruttowertsch\u00f6pfung in den \n\nBetrieben st\u00e4rken, denn diese ist im \u00d6kolandbau h\u00f6her; \n\nob Sie das nun wahrhaben wollen oder nicht. \n\nDas hei\u00dft, wenn vor Ort mehr Geld erwirtschaftet wird \n\nund wenn wir das in regionale Kreisl\u00e4ufe einspeisen, dann \n\nbleibt das Geld auch im Land. Das ist doch ein riesiger \n\nVorteil. Dann haben mehr Menschen im l\u00e4ndlichen Raum \n\ndas Geld in der Hand. Weil \u00d6kolandbau arbeitsintensiver \n\nist, steigt auch wieder die Zahl der Arbeitskr\u00e4fte, die wir \n\ndort haben. Die Zahlen hatte ich vorhin genannt, wie \n\ndramatisch sie zur\u00fcckgehen. Immer weniger Menschen \n\nleben von der Landwirtschaft. Sie wird langsam ein \n\nNischenprodukt im Wirtschaftsbereich. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Warum?) \n\nAus diesem Grund fordern wir die Staatsregierung auf, \n\nein Konzept zu entwickeln, und zwar gemeinsam mit den \n\nVerb\u00e4nden und den Landwirten. Wir schreiben Ihnen gar \n\nnicht vor, wie es gehen soll, aber ich verstehe, bitte sch\u00f6n, \n\nnicht, was Sie an diesem Ziel kritisieren k\u00f6nnen. Ich habe \n\nes, glaube ich, ausreichend dargelegt, dass damit alle nur \n\ngewinnen k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Heinz, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2068 \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir eine \n\nkleine Vorbemerkung. Auch ich habe mich vor ungef\u00e4hr \n\nzw\u00f6lf Jahren entschieden, meinen Landwirtschaftsbetrieb \n\nnach den Kriterien des \u00f6kologischen Landbaus zu bewirt-\n\nschaften und wei\u00df deshalb, wovon ich rede, und trage hier \n\nnicht nur vor, was mir ein flei\u00dfiger Referent von diversen \n\nInternetseiten kopiert und aufgeschrieben hat. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ein wenig dem Eindruck \n\nentgegentreten, dass \u00d6ko das alleinige Allheilmittel und \n\nohne Nebenwirkungen ist. Ich m\u00f6chte das hier relativ \n\nstringent an Ihrem Antrag abarbeiten. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndreas Heinz, CDU: Nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \n\nG\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sie hatten erw\u00e4hnt: was \n\nmir flei\u00dfige Referenten aufschreiben. Haben Sie Interesse \n\n\u2013 ich muss eine Frage formulieren \u2013, mir einmal bei \n\nmeiner Arbeitsweise zuzusehen? Ich habe mir heute fr\u00fch \n\nnach unserem Treffen der Parlamentarier f\u00fcr Ost- und \n\nMitteleuropa diese Zahlen selbst zusammengesucht. Das \n\nwar auch nicht weiter schwer, weil wir als GR\u00dcNE zum \n\nBeispiel die Studie von Kl\u00fcter haben, in der viel steht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \n\nstellen, Herr G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: M\u00f6chten Sie gern daran \n\nteilnehmen, wie ich meine Reden zusammenschreibe? \n\nAndreas Heinz, CDU: Erstens m\u00f6chte ich das nicht. Ich \n\nwei\u00df, wie das geht, ich mache das auch selbst. Es gibt \n\nauch Themen, bei denen ich mich auf Zuarbeiten von \n\nReferenten verlasse, formuliere dort allerdings manches \n\nein wenig vorsichtiger. Ansonsten werden wir es heute im \n\nLaufe dieser Debatte auch wieder erleben, dass es so sein \n\nwird, wie ich es gerade gesagt habe. \n\nIch werde mich relativ stringent an dem Antrag entlang-\n\nhangeln. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnten wir feststellen, dass der \n\n\u00f6kologische Landbau durch Verzicht eine Leistung \n\nerbringt. Wir k\u00f6nnten aber auch feststellen, dass der \n\n\u00f6kologische Landbau einer bestimmten Ideologie folgt, \n\ndie nur nat\u00fcrliche Pflanzenschutzmittel und D\u00fcnger zum \n\nEinsatz kommen l\u00e4sst. \n\nLassen Sie mich das am Beispiel des Insektizides Az-\n\nadirachtin erl\u00e4utern. Das ist ein Produkt, das aus dem \u00d6l \n\ndes Niembaumes hergestellt wird. Es wird eingesetzt \n\ngegen Blattl\u00e4use, Kartoffelk\u00e4fer usw. Das ist erlaubt, \n\nwenn es aus dem \u00d6l dieses Baumes hergestellt wird. \n\nWenn es synthetisch hergestellt wird, ist es wieder verbo-\n\nten. Das ist wie der Vergleich mit Kokain, das auch rein \n\npflanzlich und nicht so schlimm wie andere, synthetische \n\nDrogen ist. \n\nWir k\u00f6nnten auch feststellen, dass der alleinige Einsatz \n\nvon Wirtschaftsd\u00fcngern zu einer Unausgewogenheit bei \n\nder N\u00e4hrstoffversorgung des Bodens f\u00fchrt. Ich muss mich \n\nalso entscheiden: Will ich die Pflanze bedarfsgerecht mit \n\nStickstoff versorgen, dann f\u00fchrt das zu einer Anreicherung \n\nvon Phosphor und Kalium im Boden, die \u00fcber die Pflanze \n\nnicht entzogen werden. Oder ich mache es andersherum \n\nund orientiere mich an Phosphor und Kali, was dem \n\nBoden entzogen wird, dann kommt es zu Stickstoffverlus-\n\nten und zum Humusabbau. Beides ist nicht so richtig \n\nnachhaltig. \n\nWir k\u00f6nnten auch feststellen, dass \u2013 ich hatte es bereits \n\ngesagt: synthetische Pflanzenschutzmittel sind nicht \n\nerlaubt \u2013 elementares Kupfer und elementarer Schwefel \n\nzum Beispiel erlaubt sind. Das wird im Kartoffel- und im \n\nWeinanbau praktiziert. Ich bin gespannt, wann die Bo-\n\ndengrenzwerte erreicht werden, sodass laut D\u00fcngeverord-\n\nnung dort nichts mehr eingebracht werden darf. \n\nHierbei haben wir das typische Beispiel bei der Kartoffel: \n\n\u201ePhytophthora\u201c, sprich: Kraut- und Knollenf\u00e4ule. Die \n\nsynthetischen Fungizide haben eine wesentlich geringere \n\n\u00f6kotoxische Wirkung als das elementare Kupfer. \n\nWir k\u00f6nnten auch feststellen, wir brauchen die doppelte \n\nFl\u00e4che pro Einheit. Wir k\u00f6nnten auch feststellen, dass es \n\neinen Zielkonflikt zwischen einer Auslaufhaltung f\u00fcr die \n\nTiere und dem politischen Ziel, den Ammoniakaussto\u00df zu \n\nverringern, gibt. Wir haben auch einen Konflikt zwischen \n\neiner erosionsmindernden Bodenbearbeitung, die ge-\n\nw\u00fcnscht und richtig ist, und einem kaum m\u00f6glichen \n\nFlugverzicht beim \u00d6kolandbau. \n\nZu Ihrem zweiten Punkt, dass die Nachfrage in Sachsen \n\naus s\u00e4chsischer Produktion nicht gedeckt werden kann: \n\nDas gilt auch f\u00fcr konventionell erzeugte Produkte. Ich \n\nerinnere an den Selbstversorgungsgrad bei Schweinen von \n\n50 %, und beim Rind ist es \u00e4hnlich. \n\nDrittens. Sie beklagen, dass es hier keine konkrete Um-\n\nsetzungsstrategie gebe. Dazu kann ich nur sagen: Die \n\nAnnahme ist grundfalsch. Diese Strategie umfasst vier \n\nTeilgebiete. Ich werde Ihnen nur die \u00dcberschriften der \n\nTeilgebiete nennen und gehe davon aus, dass der Minister \n\nin seiner Rede etwas mehr dazu sagen kann, wenn er denn \n\nm\u00f6chte. Wir reden zum einen \u00fcber Fl\u00e4chenf\u00f6rderung, wir \n\nreden \u00fcber die stabile Erzeuger- und Absatzstruktur, wir \n\nreden \u00fcber Wissenstransfer und \u00fcber investive F\u00f6rderung \n\nund nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Verbraucherinformation. \n\nIm Punkt II fordern Sie die Staatsregierung auf, ein \n\nStrategiekonzept zu erarbeiten. Ich hatte Ihnen gerade \n\ngesagt, dass es dieses schon gibt. Dazu werden wir, denke \n\nich, noch etwas h\u00f6ren. \n\nWas wir sicherlich machen werden, ist die Evaluierung \n\nder EU-F\u00f6rderprogramme. Wir d\u00fcrfen nach zwei Jahren \n\nerstmalig \u00c4nderungsantr\u00e4ge einreichen. Ich kann mir \n\nvorstellen, dass wir sehr genau pr\u00fcfen werden: vielleicht \n\neine h\u00f6here Umstellungspr\u00e4mie f\u00fcr das erste und zweite \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2069 \n\nJahr, vielleicht eine h\u00f6here Pr\u00e4mie f\u00fcr bestimmte Le-\n\nguminosen \u2013 mir schwebt dabei zum Beispiel der Soja- \n\noder auch der Lupinenanbau vor \u2013, vielleicht auch eine \n\nh\u00f6here GAK-F\u00f6rderung f\u00fcr Betriebe, die nur \u00d6koproduk-\n\nte verarbeiten, also eine Investitionsf\u00f6rderung f\u00fcr den \n\nAufbau von Kapazit\u00e4ten zur Verarbeitung von \u00d6kopro-\n\ndukten. \n\nIch kann mir auch vorstellen, dass wir das eine oder \n\nandere F\u00f6rderprogramm hinsichtlich Fehlanreizen \u00fcber-\n\npr\u00fcfen m\u00fcssen. \n\nSie wollen konkrete Entwicklungsziele. Das w\u00fcrde ich so \n\nnicht wollen, da ich denke, dass es klug ist, wenn die \n\nLandwirte das selbst entscheiden und wir nicht dirigis-\n\ntisch irgendetwas vorschreiben. Unabh\u00e4ngig davon wage \n\nich jetzt eine Prognose: Der Anteil der \u00f6kologisch bewirt-\n\nschafteten Fl\u00e4che wird sich in den n\u00e4chsten zwei Jahren \n\nmindestens um 10 % erh\u00f6hen. Das h\u00e4ngt ganz einfach \n\ndamit zusammen, dass Europas gr\u00f6\u00dfter \u00d6koprodukte-\n\nh\u00e4ndler einen Landwirtschaftsbetrieb im Vogtland mit \n\ncirca 4 000 Hektar landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che ge-\n\nkauft hat. Diesen werden sie nach und nach umstellen. \n\nDas sind, wie gesagt, 10 % der Fl\u00e4che. \n\nDieser Betrieb hat derzeit eine 2000er Milchviehanlage, \n\ndie auf \u00d6kobetrieb umger\u00fcstet wird. Ich bin gespannt, wie \n\nSie dann hier \u00fcber Massentierhaltung philosophieren \n\nwerden, ob das dann auch Massentierhaltung oder eine \n\ngute Tierhaltung ist, weil es nach den Kriterien des \n\n\u00f6kologischen Landbaus erfolgt. \n\nUnabh\u00e4ngig davon kann man fragen: Wieso kann sich ein \n\n\u00d6kogro\u00dfh\u00e4ndler solche Investitionen leisten? K\u00f6nnte er \n\nnicht auch ein wenig mehr f\u00fcr die Produkte, die er den \n\nBauern abkauft, bezahlen? Aber, das ist dann halt so. \n\nIch stelle fest \u2013 ich bin jetzt bei Ihrem Punkt III \u2013, dass \n\ndas, was Sie fordern, im Prinzip schon gemacht wird. Wir \n\nw\u00fcnschen uns das aber nicht nur f\u00fcr den \u00f6kologischen \n\nLandbau, sondern generell f\u00fcr die Landwirtschaft. Sie \n\nwollen 10 oder 20 %. Die \u00fcbliche Frage: Warum gerade \n\nso viel und nicht alles, wenn es denn so gut ist? \n\nWir stehen f\u00fcr eine umweltgerechte Landwirtschaft, die \n\ndie Vorteile aus beiden Systemen verbindet und die \n\nNachteile aus beiden Systemen beseitigt. Aber diese Art \n\nder Landwirtschaft hat leider einen Nachteil: Man kann \n\nkeine populistische Politik unter dem Deckmantel des \n\nVerbraucherschutzes auf dem R\u00fccken der Landwirte mehr \n\nmachen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nEin Unsinn, Herr Heinz!) \n\nIch m\u00f6chte diese Gelegenheit nutzen, danke zu sagen f\u00fcr \n\ndie flei\u00dfige Arbeit der Landwirte, ihnen Gesundheit \n\nw\u00fcnschen und die Kraft, neben unab\u00e4nderlichen Dingen \n\nbeim Wetter auch Polemik und Verunglimpfung von \n\nMenschen zu ertragen, deren Gesch\u00e4ftsmodell zum Teil \n\ndarauf basiert, nur Angst zu erzeugen. \n\nIch h\u00f6re an dieser Stelle erst mal auf und werde in der \n\nzweiten Runde sicherlich Gelegenheit haben, das Thema \n\nfortzusetzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \n\nFrau Abg. Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Ein vers\u00f6hnliches \n\nWort am Anfang \u2013 es ist ja kurz vor Weihnachten \u2013, \n\nobwohl ich angesichts Ihrer Rede, Herr Heinz, nicht mehr \n\nwei\u00df, ob das an dieser Stelle \u00fcberhaupt etwas bringt. Aber \n\nwir versuchen es. \n\nEigentlich \u2013 das ist mir so aufgefallen, als ich den Antrag \n\nder GR\u00dcNEN gelesen habe \u2013 befinden wir uns mit dem \n\nAntrag in einer komfortablen Situation; nicht unbedingt, \n\nwas den \u00d6kolandbau in Sachsen betrifft, aber zumindest, \n\nwas das Ziel des Antrages betrifft. \n\nIm Grunde genommen gibt es \u2013 Ihren Ausf\u00fchrungen zum \n\nTrotz \u2013 kaum unterschiedliche Auffassungen bez\u00fcglich \n\nder Wirkung des \u00f6kologischen Landbaus als der nachhal-\n\ntigsten Form der landwirtschaftlichen Produktion f\u00fcr die \n\nErreichung gemeinsamer, \u00fcbergeordneter und s\u00e4chsischer \n\nUmweltqualit\u00e4tsziele. Die Unterschiede d\u00fcrften eher darin \n\nliegen, wie schnell welche quantitative Zielmarke erreicht \n\nwerden kann. \n\nInsofern nimmt der Antrag die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nsehr ernst, die die F\u00f6rderung des \u00f6kologischen Landbaus \n\nsowohl in ihrer Nachhaltigkeitsstrategie als auch im \n\nLandesentwicklungsplan \u2013 und nicht zuletzt im Koaliti-\n\nonsvertrag \u2013 herausgehoben anf\u00fchrt. Au\u00dferdem werden \n\nlandauf, landab in Deutschland, angefangen in Berlin, \n\n\u00d6kolandbaustrategien erarbeitet oder bereits verk\u00fcndet. \n\nEs w\u00e4re doch zu dumm, wenn Sachsen diesbez\u00fcglich den \n\nSchuss \u00fcberh\u00f6rte. \n\nDas Konzept zum \u00d6kolandbau vom Sommer dieses \n\nJahres, Herr Heinz, das Sie ansprechen, erf\u00fcllt diesen \n\nAnspruch leider nicht. Dabei rettet uns auch nicht das \n\nmehr oder minder geschickte Man\u00f6ver der Staatsregie-\n\nrung, durch den ersatzlosen Wegfall der einstigen eigenen \n\nZielvorgabe \u2013 es gibt die Zielstellung 10 %, die wir uns ja \n\nnicht aus den Fingern gesogen haben, denn diese Zahl \n\nstand ja mal irgendwo bei der \u00dcberarbeitung des Landes-\n\nentwicklungsplanes 2003 \u2013 die Peinlichkeit einer Zielver-\n\nfehlung nicht so deutlich werden zu lassen. Die Zahl ist \n\naber in den K\u00f6pfen und in \u00fcbergeordneten Strategiepapie-\n\nren, wie in dem des Bundes zur biologischen Vielfalt. \n\nDarin stehen noch weit ambitioniertere Vorgaben. \n\nIn dieser Hinsicht macht Ihr Amts- und Namensvetter im \n\nBund gerade richtig viel Wirbel. Dabei kann man sich \n\ndoch nicht wegducken. Deshalb sollten wir uns nicht in \n\nideologischen Gr\u00e4ben verschanzen. Ich jedenfalls werde \n\nan dieser Stelle ganz bewusst nicht \u2013 das hat im \u00dcbrigen \n\nauch Herr G\u00fcnther gerade zu vermeiden versucht, aber es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2070 \n\nist zwecklos \u2013 das Schwarz-Wei\u00df-Bild vom guten \u00d6ko-\n\nbauern und vom b\u00f6sen konventionellen Landwirt malen. \n\nIch m\u00f6chte auch nicht mit Ihnen streiten, ob und wie wir \n\ndie Welt \u00f6kologisch ern\u00e4hren k\u00f6nnen oder welche Pro-\n\nduktionsweisen zu welchen Anteilen an den Stoffeintr\u00e4-\n\ngen in die \u00d6kosysteme beitragen. \n\nNein, ich nehme heute einmal unsere h\u00e4ufig vorgetrage-\n\nnen agrarpolitischen Ans\u00e4tze einfach als gegeben hin und \n\nverweise auf den Antrag. Eigentlich sollten wir uns doch \n\neinig sein: Wir m\u00fcssen einen Zahn zulegen beim \u00d6ko-\n\nlandbau \u2013 in der Bundesrepublik, aber auch in Sachsen. \n\nDas einzugestehen k\u00f6nnte doch der Beginn einer wunder-\n\nbaren inhaltlichen Auseinandersetzung \u00fcber neue F\u00f6rder-\n\nimpulse werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer \u00d6kolandbau ist l\u00e4ngst aus der Nische der K\u00f6rner \n\nkauenden Birkenstocklatschentr\u00e4ger herausgekommen \n\nund zu einer weltweiten Bewegung angewachsen. \u00dcbri-\n\ngens: Bereits in der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts \n\nlegten Anbauverb\u00e4nde erstmals \u00f6kologische Produktions-\n\nstandards fest. Bis heute haben daraus 69 Staaten eigene \n\nStandards f\u00fcr \u00f6kologische Landwirtschaft festgelegt, und \n\n\u00fcber 20 weitere arbeiten daran. Das Gute setzt sich also \n\ndurch; es dauert allerdings. \n\nDeshalb sind Zweifel angebracht, ob die Menschheit bei \n\ndem rasanten Aufwuchs ihrer selbst verursachten Proble-\n\nme, wie etwa Klimawandel, Artenschwund oder Was-\n\nsernutzung \u2013 um nur drei der gravierendsten zu nennen \u2013, \n\nnoch gen\u00fcgend Zeit haben wird, alle Existenzbedrohun-\n\ngen rechtzeitig abzuwenden. Eile ist also angebracht auf \n\nallen Ebenen und in allen Bundesl\u00e4ndern, zumal die \n\nZuwachsraten bei Betrieben des \u00f6kologischen Landbaus \n\nund bei der \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che auch in \n\nSachsen wenig berauschend sind. \n\nNur der nette, wohl eher psychologisch motivierte R\u00fcck-\n\ngriff auf das Vergleichsjahr 1999 verschleiert die Tatsa-\n\nchen etwas. Seit 2011 kommen wir n\u00e4mlich nicht mehr \n\nwirklich vorw\u00e4rts. Schlimmer noch: Der Trend zu Be-\n\ntriebsaufgaben oder R\u00fcckumstellungen ist bereits mess-\n\nbar. Wir m\u00fcssen also mehr als zulegen. \n\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind im Wesentlichen bekannt. Nach \n\nUntersuchungen des Bundesamtes w\u00e4ren das die stark \n\ngestiegenen Preise f\u00fcr konventionelle Rohstoffe, was die \n\nPreisdifferenz zwischen \u00f6kologischen und konventionel-\n\nlen Produkten auffrisst \u2013 und damit einfach den wirt-\n\nschaftlichen Vorteil f\u00fcr den Landwirt. Dazu z\u00e4hlt der \n\nzus\u00e4tzliche Preisdruck durch konkurrierende Importe von \n\nBioprodukten und dazu z\u00e4hlen auch regionale Pachtprei-\n\nse. Ich habe aus einer Studie des Umweltbundesamtes \n\nzitiert, ich lutsche mir das also nicht aus den Fingern. \n\n(Staatsminister Thomas Schmidt: Das glaube ich!) \n\nIch habe leider im Moment auch keinen Referenten, der \n\nmir da etwas aufschreiben kann. \n\nIch war gerade bei den regionalen Pachtpreisen. Sch\u00f6nen \n\nGru\u00df an dieser Stelle an das Agrarstrukturverbesserungs-\n\ngesetz der LINKEN, das hier vor zwei Jahren beerdigt \n\nwurde! Nach einer aktuellen s\u00e4chsischen Analyse z\u00e4hlen \n\ndazu auch begrenzte Rohstoffaufkommen und geringe \n\nVerarbeitungskapazit\u00e4ten. Ganz offensichtlich reichen \n\nalso die Anreize aus den bestehenden Instrumenten zur \n\nF\u00f6rderung des \u00d6kolandbaus in Sachsen nicht aus, und \n\nganz offensichtlich steigt die Nachfrage nach \u00d6koproduk-\n\nten deutlich schneller als das heimische Angebot. Damit \n\nwerden aber auch eigene wirtschaftliche Wertsch\u00f6pfungs- \n\nund Entwicklungspotenziale im l\u00e4ndlichen Raum verge-\n\nben, und das ist mehr als schade. \n\nWenn aber F\u00f6rderans\u00e4tze keinen angemessenen wirt-\n\nschaftlichen Ausgleich darstellen, um die unbestritten \n\nvielf\u00e4ltigen zus\u00e4tzlichen Leistungen des \u00d6kolandbaus f\u00fcr \n\ndie Umwelt abzubilden, dann kann selbst der gutwilligste \n\nLandwirt nicht umstellen, einfach, weil er am Markt nicht \n\nbestehen wird. Dabei bin ich sogar bereit, dem Argument \n\nzu folgen, dass eine zu hohe Umstellungspr\u00e4mie auch \n\nFehlanreize setzen kann. Aber zwischen hoher und Null-\n\nf\u00f6rderung, wie im Moment, besteht ja noch ein Spiel-\n\nraum, \u2013 \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\n\u2013 Spielraum meine ich, nicht Bewirtschaftung, \u2013 den man \n\nausloten k\u00f6nnte; denn selbstverst\u00e4ndlich kostet Umstel-\n\nlung ganz praktisch zun\u00e4chst einiges an Geld f\u00fcr bauliche \n\nund technische Investitionen, die der Landwirt zus\u00e4tzlich \n\nerwirtschaften m\u00fcsste, und gerade das d\u00fcrfte ihm in den \n\nAnfangsjahren das Leben richtig schwer machen. \n\nWie h\u00e4ufig haben wir an dieser Stelle von Potenzialen in \n\nder Absatzf\u00f6rderung, zuletzt im April dieses Jahres, oder \n\nvon den negativen Wirkungen der fehlenden Offizialbera-\n\ntung gesprochen! Da gibt es noch erheblich mehr Ideen, \n\nnicht nur von den verschiedenen politischen Lagern, \n\nsondern insbesondere auch von den \u00d6koanbauverb\u00e4nden \n\nund den \u00d6kolandwirten selbst. Im \u00dcbrigen: Die Stellung-\n\nnahmen der \u00d6koverb\u00e4nde zur Weiterentwicklung der \n\nAgrarumweltma\u00dfnahmen in Sachsen von 2013 liefern \n\nimmer noch hinreichend Ankn\u00fcpfungspunkte, um eigene \n\nF\u00f6rderstrategien noch einmal zu \u00fcberdenken. \n\nWas das ungeliebte Reizwort \u201egr\u00fcne Gentechnik\u201c betrifft: \n\nDas ist nat\u00fcrlich ein gewaltiges St\u00f6ckchen, \u00fcber das Sie \n\nspringen sollen. Aber mal ehrlich: Wir haben seit Jahren \n\nkeinen Gentechnikanbau in Sachsen. Die Hoffnungen, \n\nselbst im Berufsstand, auf k\u00fcnftige Segnungen und die \n\nDurchsetzungskraft der gr\u00fcnen Gentechnik in Deutsch-\n\nland d\u00fcrften auch im Hinblick auf europ\u00e4ische Diskussio-\n\nnen und ein wachsendes Verbraucherbewusstsein eher \n\ngering ausgepr\u00e4gt sein. Ein Bekenntnis zu einer gentech-\n\nnikfreien Region Sachsen wird also lediglich die aktuelle \n\nSituation beschreiben und damit Klarheit schaffen, und \n\ndas ist wahrlich keine gr\u00fcne Revolution. \n\nAlso, Herr Staatsminister, ich gehe davon aus, dass Sie an \n\nder besonderen F\u00f6rderung des \u00d6kolandbaus als Bestand-\n\nteil \u00fcbergeordneter europ\u00e4ischer und bundesdeutscher \n\nZiele festhalten wollen. Dann aber kommen Sie an der \n\nbisherigen ern\u00fcchternden Entwicklungsbilanz im \u00d6ko-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2071 \n\nlandbau nicht vorbei und m\u00fcssen Schlussfolgerungen \n\nableiten, und zwar vor dem Auslaufen der aktuellen \n\nEU-F\u00f6rderperiode 2020. Diese Schlussfolgerungen \n\nsollten aus meiner Sicht mindestens \u00fcber die simple \n\nZusammenstellung von Bausteinen hinausreichen und \n\nqualifizierte oder auch neue F\u00f6rderinstrumente aufneh-\n\nmen. \n\nSie haben \u00fcbrigens selbst ein Angebot dazu abgegeben in \n\nder Stellungnahme zum Koalitionsantrag zur Absatzf\u00f6rde-\n\nrung vom April 2015. In der Stellungnahme schreiben \n\nSie: \u201eDie genannten konzeptionellen \u00dcberlegungen und \n\nAktivit\u00e4ten werden durch das SMUL einer regelm\u00e4\u00dfigen \n\n\u00dcberpr\u00fcfung unterzogen und bei Bedarf entsprechend \n\nangepasst.\u201c Ja, Herr Staatsminister, schauen Sie drauf! \n\nBessern Sie nach! Mehr will dieser Antrag eigentlich \n\nnicht. Unsere Fraktion kann zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe leider wenig \n\nErfahrung mit \u00f6kologischem Landbau, so wie der Herr \n\nHeinz, und ich bin bei der Vorbereitung meiner Rede auf \n\nmeine Referentin angewiesen. \n\n(Beifall und leichte Heiterkeit bei der SPD) \n\nIch bin aber \u2013 das sage ich bewusst \u2013 eher ein Vertreter \n\ndes konventionellen Landbaus als ehemaliger Obstprodu-\n\nzent. Das ist zwar schon einige Jahre her, aber das, denke \n\nich, sollte man wissen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDennoch hegen meine Fraktion und ich, ohne jetzt unbe-\n\ndingt den Koalitionsvertrag infrage zu stellen, Sympa-\n\nthien f\u00fcr die Intentionen des Antrages der Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN. Wir hegen vor allem Sympathien bei der \n\nFrage, dass der \u00d6kolandbau gest\u00e4rkt werden muss; denn \n\nes ist richtig: Die Nachfrage nach \u00d6koprodukten \u2013 dies ist \n\nbereits oft gesagt worden \u2013 kann schon lange nicht mehr \n\ndurch den heimischen Markt bedient werden. Wir hegen \n\nauch Sympathien in Bezug auf das Verbot des Anbaus von \n\ngentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen. \n\nDass wir Ihren Antrag dennoch ablehnen werden, hat \n\nnicht nur etwas mit unserer Koalitionsverbundenheit \u2013 so \n\nnenne ich es einmal \u2013 zu tun, sondern auch damit, dass \n\neinige Ihrer Forderungen bereits umgesetzt werden, auch \n\nwenn wir hier in Sachsen nicht mit Siebenmeilenstiefeln \n\nvorankommen. Ich bezweifle, dass ein weiteres Papier \n\nunser Tempo erh\u00f6hen k\u00f6nnte. \n\nDer Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt im Sinne einer markt-\n\norientierten und nachhaltigen Landwirtschaft den \u00f6kolo-\n\ngischen Landbau. Das ist unbestritten. An dieser grundle-\n\ngenden Position hat sich f\u00fcr die s\u00e4chsische SPD wie auch \n\nf\u00fcr die SPD auf Bundesebene nichts ge\u00e4ndert. Nun ist es \n\nein offenes Geheimnis, dass es in der Bewertung von \n\ngentechnisch ver\u00e4nderten Organismen zwischen CDU \n\nund SPD unterschiedliche Auffassungen gibt; aber es gibt \n\neinen gemeinsamen Nenner, den wir so auch im Koaliti-\n\nonsvertrag verankert haben, n\u00e4mlich, dass wir uns f\u00fcr ein \n\nbundeseinheitlich geregeltes Anbauverbot einsetzen. \n\nSie wissen, dass auf Bundesebene im Rahmen der Phase 1 \n\nder Opt-out-EU-Richtlinie Deutschland nun als Anbauge-\n\nbiet f\u00fcr die zugelassenen gentechnisch ver\u00e4nderten \n\nPflanzen ausgenommen ist. F\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Verfahren \n\nliegt der Gesetzentwurf des Bundesrates vor. Auch wenn \n\nwir f\u00fcr den Punkt II.2 durchaus ebenfalls Sympathien \n\nhegen, gilt f\u00fcr uns aber der Koalitionsvertrag. \n\nKommen wir nun zur Frage der St\u00e4rkung des \u00f6kologi-\n\nschen Landbaus. Zun\u00e4chst zwei grunds\u00e4tzliche Bemer-\n\nkungen: Wir verstehen unter einer starken, leistungsf\u00e4hi-\n\ngen und nachhaltigen s\u00e4chsischen Landwirtschaft sowohl \n\neinen starken \u00f6kologischen Landbau als auch einen \n\nstarken konventionellen Landbau. Nach meiner Wahr-\n\nnehmung bestreitet niemand \u2013 auch nicht die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung und der Koalitionspartner \u2013, dass wir im \n\n\u00f6kologischen Landbau weitere Anstrengungen unterneh-\n\nmen m\u00fcssen. \n\nDas trifft im \u00dcbrigen nicht nur auf Sachsen zu, sondern \n\nauf ganz Deutschland. Der Anteil der Fl\u00e4che ist schon \n\ngenannt worden: 6,3 %. In Sachsen sind es 4,1 % und die \n\n10-%-Marke als Ziel. Die 20-%-Marke bundesweit ist \n\nebenfalls genannt worden. \n\nWenn wir uns die Zahlenreihe der Entwicklung seit 2000 \n\nf\u00fcr Sachsen anschauen, dann werden Sie zwar ein lang-\n\nsames, aber kontinuierliches Wachstum feststellen. Wenn \n\ndas zutrifft, was mein Kollege Heinz gesagt hat, dann \n\nwird es jetzt zum Wachstumsschub kommen. \n\nSehr geehrter Herr G\u00fcnther, Sie fordern in Ihrem Antrag \n\neine Strategie, und Sie begr\u00fcnden dies damit, dass das \n\nKonzept des SMUL \u201e\u00d6kologischer Landbau im Freistaat \n\nSachsen\u201c nicht ausreicht. Zugegebenerma\u00dfen strotzt das \n\nPapier nicht gerade vor revolution\u00e4ren Ma\u00dfnahmen, \n\n(Beifall der Abg.  \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\naber es benennt alle wichtigen Punkte, die auch Sie in \n\nIhrem Antrag formuliert haben, zum Beispiel die Frage \n\nder Forschung. Ja, wir brauchen eine verst\u00e4rkte For-\n\nschung zum \u00d6kolandbau, so wie es auch mit dem Bundes-\n\nprogramm zum \u00f6kologischen Landbau und anderen \n\nFormen nachhaltiger Landwirtschaft praktiziert wird. \n\nIn Sachsen gibt es im Bereich der Forschung die Unter-\n\nst\u00fctzung des Landesamtes f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft \n\nund Geologie, und es gibt die europ\u00e4ische Innovations-\n\npartnerschaft, die bis zu 100 % f\u00f6rderf\u00e4hig sind. Zur \n\nFrage der F\u00f6rderung: Der Freistaat hat sich entschieden, \n\nf\u00fcr die investive F\u00f6rderung keinen Bonus f\u00fcr \u00d6ko-\n\nInvestitionen zu geben. Allerdings \u2013 das betone ich \u2013 \n\nwerden die Antr\u00e4ge beim Ranking mit zus\u00e4tzlichen \n\nPunkten versehen. Wenn wir dennoch wollen, dass Land-\n\nwirte ihren Betrieb auf \u00d6kolandbau umstellen, dann \n\nsollten wir in Zukunft einen Anreiz bieten. Erste Ans\u00e4tze \n\nsind bereits genannt worden. Diesen gibt es leider nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2072 \n\nmehr. Es wurden zwar die Grundpr\u00e4mien erh\u00f6ht, aber dies \n\ngilt bekannterma\u00dfen f\u00fcr alle. \n\nAndererseits nutzt es nichts, wenn wir die Anzahl der \n\nUmsteller erh\u00f6hen, diese dann aber nicht am Ball bleiben \n\nk\u00f6nnen. An dieser Stelle ergeben sich zwei Aufgaben f\u00fcr \n\ndie Zukunft \u2013 sie sind schon genannt worden \u2013, denen wir \n\nuns stellen m\u00fcssen. Zu pr\u00fcfen ist das aber nur im Ge-\n\nsamtpaket. Die zur Verf\u00fcgung zu stellenden Mittel sind \n\nbekanntlich begrenzt. Wir werden im Zuge der Halbzeit-\n\npr\u00fcfung diese Problematik noch einmal unter die Lupe \n\nnehmen, wie Herr Heinz schon erw\u00e4hnt hatte. \n\nZur Frage der Erzeuger- und Vermarktungsstrukturen \n\nverweise ich auf den Antrag zur Absatzf\u00f6rderung, den wir \n\nim Juni beschlossen haben. Das war ein Koalitionsantrag, \n\nder ausdr\u00fccklich den \u00f6kologischen Landbau eingebunden \n\nhat. Grundlage hierf\u00fcr bildet eine Auswertung des Lan-\n\ndesamtes f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie aus \n\ndem Jahr 2013 zu den \u00d6koverarbeitungsstrukturen in \n\nSachsen. Diese kam unter anderem zu dem Ergebnis, dass \n\nein Grund f\u00fcr die stagnierende Bereitschaft der Landwirte \n\nzur Umstellung unzureichende \u00d6kovermarktungsstruktu-\n\nren sind. Zwar setzen gut zwei Drittel der Unternehmen \n\nihre Produkte in Sachsen ab, dies jedoch haupts\u00e4chlich in \n\nden St\u00e4dten. Da die Betriebe jedoch oftmals sehr klein \n\nstrukturiert sind, fehlen oftmals personelle, finanzielle \n\nund strukturelle Kooperationsm\u00f6glichkeiten. \n\nHier m\u00fcssen wir die Erzeuger- und Vermarktungsgemein-\n\nschaften st\u00e4rken. Das ist nicht nur eine Frage der F\u00f6rde-\n\nrung, denn hier gibt es F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten zur Steige-\n\nrung des Absatzes und der Marktstrukturverbesserung. \n\nDas ist das Bet\u00e4tigungsfeld der \u00d6kobranche und der \n\nUnternehmen selbst; denn der Aufbau eines Gemein-\n\nschaftsmarketings kann nur durch die Akteure selbst \n\nvorangetrieben werden. Flankierend dazu kann finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung durchaus beantragt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Dass \u00d6kolandwirtschaft im \n\nVerbraucherverhalten zunehmend wichtiger wird, zeigt \n\nsich nicht nur an den Verkaufszahlen, sondern auch \u2013 das \n\nist ebenfalls erw\u00e4hnt worden \u2013 an einem Positionspapier \n\ndes Deutschen Bauernverbandes, das k\u00fcrzlich vorgelegt \n\nwurde. Darin setzt sich der Verband f\u00fcr eine St\u00e4rkung des \n\n\u00d6kolandbaus ein. \n\nEs bestreitet niemand, dass wir in Deutschland und in \n\nSachsen im \u00d6kolandbau noch einiges vor uns haben. \n\nHieran m\u00fcssen wir weiter arbeiten, dennoch sehen wir \n\nuns auf einem zwar kontinuierlich langsamen, aber \n\nrichtigen Weg. Der Antrag ist trotzdem abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Am Montag auf \n\ndem Bundesparteitag der CDU in Karlsruhe hat es ein \n\nRedner auf den Punkt gebracht: Die GR\u00dcNEN sind das \n\nProblem in unserem Land \u2013 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Hoho! von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 sei es im Bildungswesen wie in Baden-W\u00fcrttemberg, \n\nsei es in der Asyl- und Fl\u00fcchtlingskrise oder sei es hier \n\nund heute im S\u00e4chsischen Landtag, wo wir uns mit dem \n\ngr\u00fcnen \u00d6kolandbau auseinandersetzen d\u00fcrfen. Wieder \n\neinmal treffen Realit\u00e4t und gr\u00fcn-diktatorisches Denken \n\naufeinander. \n\n(Gel\u00e4chter bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas hei\u00dft nicht, dass alles, was in diesem Antrag steht, \n\ngrunds\u00e4tzlich schlecht ist. Aber es wird \u2013 typisch f\u00fcr die \n\ngr\u00fcne Denkwelt \u2013 nicht auf Marktmechanismen vertraut, \n\nsondern es soll mit planwirtschaftlichen Instrumenten von \n\noben herab diktiert werden. \n\nZu den einzelnen Punkten des vorliegenden Antrages. \n\nPunkt 1: \u201eDer Landtag stellt fest, dass der \u00f6kologische \n\nLandbau durch den Verzicht auf chemisch-synthetische \n\nPflanzenschutzmittel und mineralischen Stickstoffd\u00fcnger \n\neine gro\u00dfe Leistung f\u00fcr den Erhalt der Arten, f\u00fcr den \n\nNaturschutz, f\u00fcr den Schutz des Bodens, des Wassers und \n\neinen Beitrag f\u00fcr den Klimaschutz erbringt.\u201c \n\nJa, das ist eine durchaus auch richtige Feststellung. Ich \n\nbetone: auch. Dass die Leistungsf\u00e4higkeit der modernen \n\nkonventionellen Landwirtschaft, die uns seit Jahrzehnten \n\nerfolgreich vor Nahrungsknappheit und Hungerkrisen \n\nbewahrt hat, ohne chemisch-synthetische Pflanzen-\n\nschutzmittel und ohne mineralische Stickstoffd\u00fcnger \n\nkaum m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, d\u00fcrfte niemand, der bei \n\nklarem Verstand ist, bezweifeln. Gleichzeitig hat diese \n\nForm der Landwirtschaft vor allem, wenn ihre Mittel \n\n\u00fcberm\u00e4\u00dfig angewandt wurden, erheblichen Schaden an \n\nTieren und Mikroorganismen angerichtet. \n\nDie B\u00f6den und Arten, die die GR\u00dcNEN jetzt sch\u00fctzen \n\nwollen, sind daher kaum bis gar nicht mehr in ihrer \n\nnat\u00fcrlichen Auspr\u00e4gung anzutreffen. Hei\u00dft es in der \n\nKonsequenz, es ist zu sp\u00e4t? Nein, aber eine vollst\u00e4ndige \n\nRenaturierung der \u00c4cker w\u00e4re mit enormen Problemen \n\nverbunden. Wasser- und Klimaschutz k\u00f6nnen hingegen \n\nauch in einer verantwortungsbewussten konventionellen \n\nLandwirtschaft umgesetzt werden. Das bedeutet, dass \n\ngerade der gro\u00dfe Einfluss von Fruchtfolgen wieder mehr \n\nbeachtet werden muss. \n\nSie hingegen, liebe Kollegen von den GR\u00dcNEN, stehen \n\nein f\u00fcr den Anbau von Energiepflanzen zur Klimarettung \n\nund haben deshalb die gro\u00dffl\u00e4chigen Monokulturen auf \n\nden s\u00e4chsischen \u00c4ckern samt deren sch\u00e4dlichen Folgen \n\nma\u00dfgeblich mit zu verantworten. \n\n(Staatsminister Thomas Schmidt: Wo denn?) \n\nPunkt 2: \u201eDer Landtag stellt fest, dass in Sachsen die \n\nNachfrage nach Bioprodukten nicht ann\u00e4hernd aus eige-\n\nner Produktion gedeckt werden kann und dadurch der \n\ns\u00e4chsische Biomarkt zu einem gro\u00dfen Teil aus benachbar-\n\nten Bundesl\u00e4ndern oder aus dem Ausland bedient wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2073 \n\nSachsen vergibt sich dadurch sowohl positive Effekte \n\nregionaler Wertsch\u00f6pfung als auch der Umweltleistungen \n\nder \u00f6kologischen Landwirtschaft.\u201c \n\nJa, der Landtag kann das feststellen. Inwieweit Biopro-\n\ndukte wirklich ges\u00fcnder und besser f\u00fcr Mensch und \n\nUmwelt sind, will ich an dieser Stelle gar nicht diskutie-\n\nren. Aber es wird im Antrag vom Biomarkt gesprochen. \n\nDie s\u00e4chsischen Verbraucher fragen tats\u00e4chlich mehr \n\nregionale Bioprodukte nach, als Sachsens Landwirte \n\nliefern k\u00f6nnen. Der Import von Erzeugnissen aus \u00f6kologi-\n\nscher Landwirtschaft aus anderen, teilweise weit entfern-\n\nten L\u00e4ndern ist weder aus \u00f6kologischer noch aus finanzi-\n\neller Hinsicht sinnvoll. Ob Bioerzeugnisse aus dem \n\nAusland nach unseren Vorstellungen und nach deutschen \n\nKontrollma\u00dfst\u00e4ben wirklich Bio w\u00e4ren, mag auch be-\n\nzweifelt werden. \u00d6kologisch im Sinne des Ressourcen-\n\nschutzes sind sie aber auf keinen Fall. \n\nEine F\u00f6rderung regionaler \u00f6kologischer bzw. biologischer \n\nAnbau- und Viehzuchtmethoden w\u00fcrden dem Wunsch \n\nvieler s\u00e4chsischer Konsumenten entsprechen, sich nach \n\nihrer Sicht gesund und umweltbewusst zu ern\u00e4hren. Der \n\nFreistaat ist deshalb nach Ansicht meiner Fraktion in der \n\nPflicht, seine Landwirtschaftsf\u00f6rderung umzustrukturie-\n\nren. Die F\u00f6rderung muss aber konventionelle und \u00f6kolo-\n\ngische Agrarwirtschaft gleichberechtigt nebeneinander \n\nexistieren lassen. Der Freistaat darf keine dieser Formen \n\nbevorzugen. \n\nInsoweit fehlt tats\u00e4chlich eine \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ekonkrete \n\nUmsetzungsstrategie zur Entwicklung des \u00f6kologischen \n\nLandbaus im Freistaat Sachsen\u201c, wie Sie, liebe Kollegen, \n\nin Ihrem Antrag schreiben. Aber die F\u00f6rderung der \n\nEntwicklung dieser Landwirtschaft soll frei von Weltbe-\n\ngl\u00fcckung, von Bevormundung und von gr\u00fcner Ideologie \n\nsein. \n\nUnter Punkt II Ihres Antrages finden sich mehrere Aussa-\n\ngen, die gr\u00fcnes Umerziehungsdenken sichtbar werden \n\nlassen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ein K\u00e4se!) \n\nSie fordern f\u00fcr das Strategiekonzept die Ber\u00fccksichtigung \n\nvon Produkten aus \u00f6kologischem Landbau in \u00f6ffentlichen \n\nKantinen und diesbez\u00fcglich vorbildliches Vorangehen \n\nlandeseigener Einrichtungen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nUnd was ist daran falsch?) \n\n\u2013 Lassen Sie das doch bitte die Konsumenten dieser \n\n\u00f6ffentlichen Einrichtungen entscheiden. \n\nSie wollen, dass \u00f6kologische Landwirtschaft in der \n\nForschung und Ausbildung schwerpunktm\u00e4\u00dfig gef\u00f6rdert \n\nwerden. Sicherlich sollte der \u00f6kologisch arbeitende \n\nLandwirt etwas von den Grundlagen seiner T\u00e4tigkeit \n\nverstehen. Hier habe ich auch heute schon gro\u00dfes Ver-\n\ntrauen in das Fachwissen unserer s\u00e4chsischen Bauern. \n\nDoch die Wissenschaft und Forschung m\u00fcssen frei sein \n\nund frei bleiben. Das garantiert schon unser Grundgesetz. \n\nDas Strategiekonzept muss daher zwingend neutrale und \n\nergebnisoffene Forschung und auch Ausbildung aller \n\nlandwirtschaftlichen Produktionsweisen zum Ziel haben. \n\nDas bedeutet auch, dass es keine Prozentfestsetzungen \n\ngeben darf, wie viel landwirtschaftliche Fl\u00e4che in Sachsen \n\n\u00f6kologisch bzw. biologisch bewirtschaftet werden soll. \n\nDie Politik hat vor allem g\u00fcnstige Rahmenbedingungen \n\nzu schaffen und bei der Umsetzung Unterst\u00fctzung zu \n\nleisten. Wirklich nachhaltige Strukturen werden allerdings \n\nnur durch den Markt selbst geschaffen. Starre Ziele \n\nunterst\u00fctzen dies nicht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Marktliberal \u2026!) \n\nWas soll denn passieren, wenn die Ziele nicht eingehalten \n\nwerden \u2013 Strafzahlungen, Zwangsma\u00dfnahmen? \n\nSie fordern die Wiedereinf\u00fchrung der Umstellungsf\u00f6rde-\n\nrung. Nach f\u00fcr uns \u00f6ffentlich einsehbaren Angaben \n\nexistiert diese bereits im Rahmen der GAK-F\u00f6rderung, \n\ndifferenziert nach angebauter Kulturart f\u00fcr Einf\u00fchrung \n\nund Beibehaltung zwischen 230 und 890 Euro pro Hektar. \n\nSie fordern die Abschaffung der Basisf\u00f6rderung f\u00fcr \n\nInvestitionen in Stallanlagen bei gleichzeitiger Erh\u00f6hung \n\nder Premiumf\u00f6rderung. Die Basisf\u00f6rderung wurde zum \n\nBeispiel im Bundesland Hessen im vergangenen Jahr im \n\nRahmen des \u00d6koaktionsplanes von bisher 15 auf 20 % \n\nder f\u00f6rderf\u00e4higen Kosten angehoben. Schon f\u00fcr den \n\nErhalt dieser Basisf\u00f6rderung m\u00fcssen Auflagen erf\u00fcllt \n\nwerden, die beispielsweise eine tiergerechte Unterbrin-\n\ngung sicherstellen. \n\nUm sich in Hessen wiederum f\u00fcr die Premiumf\u00f6rderung \n\nvon 40 % der Investitionen zu qualifizieren, muss ein \n\nBetrieb sehr strikte Auflagen f\u00fcr artgerechte Tierhaltung \n\nerf\u00fcllen. Trotz des Schwerpunktes auf \u00f6kologischen \n\nLandbau in Hessen wird auch die konventionelle Land-\n\nwirtschaft in Zukunft nicht weniger F\u00f6rderung erhalten. \n\nDas muss auch in Sachsen sichergestellt werden. \n\nSie fordern mehr Planungssicherheit durch Bekenntnis zu \n\neinem gentechnikfreien Sachsen. Hier bin ich im Grund-\n\nsatz bei Ihnen, da auch ich die Gefahren einer Verbreitung \n\ngenetisch ver\u00e4nderter Pflanzen sehe. Der Schutz von \n\nFl\u00e4chen vor ungewollter Einkreuzung genetisch ver\u00e4nder-\n\nter dominanter Sorten muss mit gr\u00f6\u00dfter Sorgfalt geregelt \n\nwerden. Problematisch ist n\u00e4mlich die Gentechnik nicht \n\nnur f\u00fcr den \u00f6kologischen, sondern auch f\u00fcr den konventi-\n\nonellen Anbau. \n\nDeshalb liegen die wahren Gefahren der Gentechnik \n\nweniger in der Existenz dieser Sorten; sie sind vor allem \n\ndann bedenklich, wenn wenige weltweit agierende Kon-\n\nzerne mit ihren Produkten die konventionellen Arten \n\nverdr\u00e4ngen und Landwirte in die Abh\u00e4ngigkeit treiben, \n\nsodass sie nur noch lizenzierte Sorten anbauen k\u00f6nnen \n\nsamt den dazugeh\u00f6rigen Herbiziden und Insektiziden. \n\nHier w\u00fcrde vor allem eine Regelung helfen, die Patente \n\nauf Lebewesen ausschlie\u00dft. Eine solche Regelung ist \n\nallerdings von der undemokratischen EU nicht zu erwar-\n\nten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2074 \n\nIch fasse zusammen. Ein Aktionsplan \u00f6kologischer \n\nLandbau sollte gepr\u00fcft und idealerweise auch erarbeitet \n\nwerden, allerdings unter dem koordinierten Einsatz \n\nunterschiedlicher Instrumente und unter der Mitwirkung \n\nunterschiedlicher Akteure. Alles in allem ist Ihr Antrag \n\nwichtig, da er ein reales Steuerungsdefizit in der s\u00e4chsi-\n\nschen Landwirtschaftspolitik aufzeigt; aber er ist aus \n\nSicht meiner Fraktion in dieser vorliegenden Form nicht \n\nbeschlussf\u00e4hig. \n\nDie AfD-Fraktion wird sich deshalb der Stimme enthal-\n\nten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir gehen in die zweite Runde. Wird von der \n\nFraktion GR\u00dcNE noch das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE:  \n\nNein, Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Von der CDU-Fraktion? \u2013 Herr \n\nAbg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Lassen Sie mich \n\nkurz auf einige Punkte eingehen, die schon genannt \n\nworden sind: \n\n\u2013 \u201eLandwirtschaft ist Wirtschaftsbremse\u201c \u2013 kann ich so \n\nnicht feststellen. Das Potenzial f\u00fcr die Produkte, die eine \n\nkonstante s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung verzehren kann, ist \n\nnat\u00fcrlich begrenzt; insofern ist es auch wichtig, sich mit \n\nmanchen Produkten am Weltmarkt zu orientieren \u2013 was in \n\ndiesem Hause auch immer von einigen Fraktionen kriti-\n\nsiert wird. Man muss also schon wissen, was man m\u00f6chte: \n\nWollen wir Wachstum in der Landwirtschaft, dann w\u00fcrde \n\nes nur \u00fcber Export von Nahrungsmitteln gehen. \n\n\u2013 \u201eEinkommen eingebrochen\u201c \u2013 hat nat\u00fcrlich etwas mit \n\ninternationalen Entwicklungen und auch mit Auflagen zu \n\ntun, mit denen die Bauern st\u00e4ndig gezwungen werden, \n\nAnforderungen zu erf\u00fcllen, deren praktischer Mehrwert \n\nhinterfragt werden kann. 60 % der Gewinne vom Staat \n\nsind nat\u00fcrlich als Zahl so nicht zu bestreiten, bedeuten \n\naber 60 % Subventionierung der Nahrungsmittelpreise. \n\nDas Geld bleibt insofern nicht beim Landwirt h\u00e4ngen. \n\n\u2013 \u201eFehlanreize\u201c \u2013 das ist ein gutes Stichwort. Man kann \n\nnat\u00fcrlich die Pr\u00e4mien so hoch festlegen, dass man das \n\nganze Feld gar nicht mehr zu bewirtschaften braucht und \n\nallein \u00fcber die Pr\u00e4mie und ohne Markterl\u00f6s davon leben \n\nkann. Dies ist \u00fcbrigens ein Teil der Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, \n\nwarum Brandenburg h\u00f6here Zahlen an bewirtschafteter \n\nFl\u00e4che im \u00d6kolandbau hat. Es gibt dort halt naturbedingt \n\nFl\u00e4chen, auf denen nichts w\u00e4chst \u2013 aber die \u00d6kopr\u00e4mie \n\nbekommt man trotzdem. So f\u00fchrt dies zu Statistiken, die \n\ngelegentlich fehlinterpretiert werden. \n\n\u2013 \u201eGr\u00fcne Gentechnik\u201c \u2013 ist in der Tat ein Reizwort. So, \n\nwie es derzeit praktiziert wird, m\u00f6chte ich sie auch nicht \n\nund w\u00fcrde es auch niemandem empfehlen, dies zu tun. \n\nWarum ist ein hundertprozentiges Verbot trotzdem nicht \n\nsinnvoll? Ich hatte vorhin schon diesen ganzen Einsatz \n\nvon Kupfer usw. bei Kraut- und Knollenf\u00e4ulebek\u00e4mpfung \n\nangesprochen. Zum Beispiel wurde jetzt in den Anden \n\neine alte Kartoffelsorte mit einer nat\u00fcrlichen Phytophtho-\n\nra-Resistenz gefunden. Leider sind die alten Sorten \n\nz\u00fcchterisch mittlerweile so weit auseinander, dass es \u00fcber \n\nZucht nicht einzukreuzen ist. Mit Gentechnik k\u00f6nnte man \n\ndiese Resistenz einkreuzen. Das ist aber derzeit politisch \n\nnicht mehrheitsf\u00e4hig, also nehmen wir halt weiter Che-\n\nmie. Deswegen muss ein hundertprozentiges Verbot nicht \n\nsein. \n\nAnsonsten w\u00fcnsche ich mir, dass wir in diesem Hause \n\nweniger \u00fcber F\u00f6rdermittel f\u00fcr Landwirte diskutieren \n\nm\u00fcssen, sondern dass sie ihr Einkommen mit ordentlichen \n\nPreisen am Markt erzielen, wo die entsprechende Leis-\n\ntung auch honoriert wird. \n\nIch m\u00f6chte mit einem Gedicht enden, das nicht von mir \n\nstammt, aber eine Sorge beschreibt, die mich ein wenig \n\numtreibt. \u201eDas eigene Brot\u201c: \n\n\u201eEs stehen Scheunen, St\u00e4lle leer und keine Kuh, kein \n\nSchweinchen mehr. Was in Jahrzehnten schafften H\u00e4nde, \n\nverf\u00e4llt und bitter ist das Ende. Der alte Bauer begreift es \n\nnicht, ihm stehen Tr\u00e4nen im Gesicht. Bei Mehrarbeit und \n\nwenig Lohn verl\u00e4sst den Hof so mancher Sohn. Jahrhun-\n\ndertelang in unserem Land war R\u00fcckgrat stets der Bau-\n\nernstand. Und mancher denkt bei vollem Tisch: \u201aDen \n\nBauern, den brauchen wir doch nicht.\u2018 Die Menschen \n\nplanen, doch es lenkt ein anderer anders; als man denkt. \n\nEin Blick weit in die Welt uns lehrt: Das eigene Brot ist \n\nGoldes wert.\u201c \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 \n\nHerr Staatsminister, bitte. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Der von den GR\u00dcNEN eingebrachte \n\nAntrag gibt mir die Gelegenheit, wieder einmal \u00fcber den \n\n\u00d6kolandbau zu sprechen, die Bem\u00fchungen und die \n\nInitiativen der Staatsregierung zu beleuchten und damit \n\nletztendlich auch die \u00dcberfl\u00fcssigkeit des Antrags zu \n\nbegr\u00fcnden. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 Sie haben es auch schon gesagt, Herr G\u00fcnther \n\n\u2013 habe ich ein sehr positives Bild vom \u00f6kologischen \n\nLandbau. Ich empfinde, dass es eine moderne Art ist, \n\nLandwirtschaft zu betreiben. Das, was manchmal so \n\ngezeichnet wird, was \u00f6kologischer Landbau angeblich sei \n\n\u2013 da sind wir uns sicherlich einig \u2013, ist l\u00e4ngst Vergangen-\n\nheit. \u00d6kologischer Landbau ist eine moderne Form der \n\nLandwirtschaft. Er leistet seinen Beitrag zum Umwelt- \n\nund Naturschutz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2075 \n\nAllerdings m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch klarstellen: \n\nDie Ausgleichsleistungen, die man dem \u00f6kologischen \n\nLandbau gibt, beziehen sich auf den Mehraufwand f\u00fcr die \n\nNatur- und Bodenschutzleistung, nicht so sehr auf das \n\nProdukt. Es gibt n\u00e4mlich keinerlei h\u00f6here Anforderungen \n\nan das Produkt selbst. Die Produktkontrollen in der \n\nkonventionellen Landwirtschaft sind die gleichen wie die \n\nim \u00d6kolandbau. Das wollen auch die \u00d6koverb\u00e4nde nicht \n\nanders haben. Das hat auch die j\u00fcngste Initiative der EU-\n\nKommission f\u00fcr eine neue \u00d6ko-Verordnung gezeigt. Ich \n\ndenke, das ist Ihnen bewusst. \n\nIch will damit nicht sagen, dass die \u00d6koprodukte schlecht \n\nseien. Ich finde aber, dass auch die konventionell herge-\n\nstellten Lebensmittel hervorragend sind. Das sollte man \n\nimmer wieder herausstellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \n\nund des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nWir haben bereits seit 1999 und damit seit 16 Jahren ein \n\nKonzept zum \u00f6kologischen Landbau im Freistaat Sach-\n\nsen. Es enth\u00e4lt, auch wenn einige das vielleicht anders \n\nsehen, Handlungsfelder und Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fct-\n\nzung des \u00d6kolandbaus. Das Konzept wird immer wieder \n\nmit neuen Ans\u00e4tzen untersetzt, zuletzt mit dem Koaliti-\n\nonsvertrag. Darin haben sich CDU und SPD klar zum \n\nWachstum des \u00d6kolandbaus in Sachsen bekannt. \n\nDie f\u00fcr die F\u00f6rderung des \u00d6kolandbaus notwendigen \n\nRahmenbedingungen sind in unserem Entwicklungspro-\n\ngramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum im Freistaat Sachsen \n\n2014 bis 2020 und in unserem \u00d6kolandbaukonzept \n\nverankert. Wir stellen uns den Herausforderungen, sowohl \n\nim Koalitionsvertrag als auch dar\u00fcber hinaus. \n\nDoch wir k\u00f6nnen niemanden zum Jagen tragen; auch das \n\nist schon angesprochen worden. Die Entscheidung f\u00fcr den \n\n\u00d6kolandbau ist letztlich eine unternehmerische Entschei-\n\ndung. Es darf allerdings keine \u00dcberf\u00f6rderung geben; das \n\nhaben Sie, Frau Kagelmann, schon gesagt. Dies w\u00e4re \n\ndann der Fall, wenn jemand sagen w\u00fcrde: Im konventio-\n\nnellen Landbau habe ich es nicht hinbekommen, dann \n\nnehme ich die F\u00f6rderung mit und werde \u00d6kolandwirt. \u2013 \n\nDamit w\u00fcrde sowohl dem \u00d6kolandbau als auch dem \n\nImage der Landwirtschaft insgesamt geschadet. Anders \n\nformuliert: Auch wenn man \u00d6kolandwirt sein will, muss \n\nman die Landwirtschaft wirklich beherrschen. \n\nEs ist durchaus scheinheilig, einerseits von den Unter-\n\nnehmen marktwirtschaftliches Denken zu fordern, sie \n\naber auf der anderen Seite in eine staatlich vorgegebene \n\nProduktionsrichtung zu dr\u00e4ngen. Das war in der zentralen \n\nPlanwirtschaft so; aber die haben wir seit 25 Jahren \n\n\u00fcberwunden. \n\nIn Bezug auf den \u00d6kolandbau sind vielf\u00e4ltige Ziele \n\nformuliert worden. Frau K\u00fcnast, die ehemalige Bundes-\n\nlandwirtschaftsministerin, hatte 2002, bezogen auf den \n\nZeitraum bis 2012, eine Erh\u00f6hung des \u00d6kolandbauanteils \n\nauf 20 % vorgegeben. Tats\u00e4chlich sind es in der Bundes-\n\nrepublik gegenw\u00e4rtig 6,3 oder 6,4 % \u2013 weit von der \n\nZielvorgabe entfernt. \n\nWir hatten in Sachsen in den vergangenen Jahren durch-\n\naus einen Zuwachs des \u00d6kolandbaus zu verzeichnen. \n\nInnerhalb der vergangenen 14 Jahre ist der Anteil von 1,6 \n\nauf 4,1 % gestiegen. Das ist sicherlich immer noch ein \n\nmoderater Anteil. Dennoch verl\u00e4uft die Entwicklung \n\nkontinuierlich. Darauf k\u00f6nnen wir ein St\u00fcck weit stolz \n\nsein. \n\nEs gibt Bundesl\u00e4nder, die eine h\u00f6here F\u00f6rderung in den \n\nersten beiden Jahren nach der Umstellung vorsehen und \n\ndennoch \u2013 wie ein Vergleich zwischen 2013 und 2014 f\u00fcr \n\ndie L\u00e4nder Th\u00fcringen, Niedersachsen, Mecklenburg-\n\nVorpommern und Nordrhein-Westfalen zeigt \u2013 Stagnation \n\noder sogar R\u00fcckg\u00e4nge zu verzeichnen haben. Ich m\u00f6chte \n\nSie bitten, genau hinzuschauen, wer in diesen L\u00e4ndern \n\njeweils den Landwirtschaftsminister stellt. In Nordrhein-\n\nWestfalen, dem gr\u00f6\u00dften Bundesland, ist es jedenfalls \n\nnicht die CDU. \n\nFestlegungen konkreter Ziele helfen dem \u00d6kolandbau \n\ngrunds\u00e4tzlich nicht weiter. Von gr\u00f6\u00dferer Bedeutung ist es, \n\ndie Unternehmen, die sich f\u00fcr den \u00d6kolandbau entschie-\n\nden haben, auf ihrem Weg zu begleiten. Wir haben dazu \n\nin unserem \u00d6kolandbaukonzept f\u00fcnf Handlungsschwer-\n\npunkte festgelegt: \n\nDer erste Punkt betrifft die Fl\u00e4chenf\u00f6rderung. Auch in der \n\nneuen F\u00f6rderperiode werden dem \u00d6kolandbau Zusch\u00fcsse \n\nf\u00fcr die Einf\u00fchrung und Beibehaltung der \u00f6kologischen \n\nBewirtschaftung sowie ein Kontrollkostenzuschuss \n\ngew\u00e4hrt. Neu in dieser F\u00f6rderperiode sind die M\u00f6glich-\n\nkeiten der Kombination mit den Agrar-, Umwelt- und \n\nKlimama\u00dfnahmen. Dieser von den \u00d6koverb\u00e4nden seit \n\nLangem erhobenen Forderung sind wir damit nachge-\n\nkommen. Im Jahr 2014 flossen \u00fcber die Fl\u00e4chenf\u00f6rderung \n\nimmerhin 8,2 Millionen Euro in den \u00d6kolandbau. F\u00fcr \n\n2015 werden nach Abschluss des Pr\u00fcfverfahrens voraus-\n\nsichtlich circa 10 Millionen Euro an die \u00d6kobetriebe \n\nausgezahlt. Dieses Mehr von knapp 2 Millionen Euro ist \n\nbemerkenswert. \n\nJa, Sie haben recht: Wir pr\u00fcfen gegenw\u00e4rtig, ob wir nicht \n\nerneut eine F\u00f6rderung der Umstellung vorsehen sollten. \n\nWir beschr\u00e4nken uns bei dieser Pr\u00fcfung allerdings nicht \n\nauf den \u00d6kolandbau. Bevor wir in Br\u00fcssel einen entspre-\n\nchenden Antrag stellen, werden wir die gesamten Agrar-\n\nUmweltma\u00dfnahmen bewerten und etwaige zus\u00e4tzliche \n\nSteuerungen vornehmen. Die Pr\u00fcfung einer erh\u00f6hten \n\nUmstellungspr\u00e4mie ist, wie gesagt, inbegriffen. \n\nMit dem zweiten Punkt unserer Strategie wollen wir \n\nstabile Erzeugungs- und Absatzstrukturen, die konkur-\n\nrenzf\u00e4hig gegen\u00fcber den schon angesprochenen \u00d6koim-\n\nporten sind, forcieren. Angesichts der starken Nachfrage \n\nnach Biolebensmitteln m\u00fcssten die Erzeugerpreise stei-\n\ngen; in der Marktwirtschaft w\u00e4re das normalerweise so. \n\nDie Verbraucher profitieren jedoch davon, dass eine \n\nLebensmittelkette nach der anderen auf billige Bioware \n\naus dem Ausland zur\u00fcckgreift. Der Anteil des Lebensmit-\n\nteleinzelhandels am \u00d6komarkt war im Jahr 2014 mit 53 % \n\nam gr\u00f6\u00dften. Auch an dieser Stelle muss ich darauf ver-\n\nweisen, dass am Ende der Verbraucher der entscheidende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2076 \n\nFaktor ist. Wenn er bewusst \u00d6koprodukte kauft, dann soll \n\ner doch bitte regionale Produkte kaufen und nicht solche, \n\ndie um die halbe Welt transportiert worden sind. Das \n\nSMUL setzt jedenfalls alles daran, die regionale Vermark-\n\ntung zu st\u00e4rken. Dies erfolgt in Sachsen gemeinsam mit \n\ndem Tourismus und der Gastronomie im Rahmen einer \n\nGesamtstrategie. Wir engagieren uns insoweit aber auch \n\nmit Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt, zum Beispiel beim \n\nMitteldeutschen Biobranchentreffen, das bereits zum \n\nachten Mal stattfand. \n\nDar\u00fcber hinaus gew\u00e4hren wir Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Verarbei-\n\ntung und Vermarktung. In der F\u00f6rderperiode 2007 bis \n\n2014 gab es leider nur zwei Vorhaben aus dem \u00d6kobe-\n\nreich; diese konnten wir aber mit 700 000 Euro bezu-\n\nschussen. Auch jetzt stehen ausreichend Mittel bereit. \n\nDiese m\u00fcssen von den Unternehmen allerdings beantragt \n\nwerden. Ich komme auf meine Aussage von vorhin \n\nzur\u00fcck: Wir k\u00f6nnen niemanden zum Jagen tragen. \n\nDer dritte Punkt umfasst die Forschung und den Wissens-\n\ntransfer sowie die investive F\u00f6rderung. Auch was diesen \n\nPunkt angeht, brauchen wir uns keinesfalls zu verstecken. \n\nF\u00fcr einzelbetriebliche Investitionen gibt es in dieser \n\nF\u00f6rderperiode bei besonders tiergerechter Haltung ein \n\nPlus von 15 %. Addiert man dies zur Basispr\u00e4mie von \n\n25 %, so kommt man auf insgesamt 40 %. Auch hier sind \n\nwir einer Bitte der \u00d6koverb\u00e4nde nachgekommen. \n\nDas Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie \n\nunterst\u00fctzt die \u00f6kologisch wirtschaftenden Betriebe schon \n\nseit vielen Jahren mit seinen Forschungsergebnissen. So \n\nstehen dem Lehr- und Versuchsgut in K\u00f6llitsch 90 Hektar \n\nf\u00fcr Demonstrationszwecke oder f\u00fcr die Suche nach neuen \n\nProduktionstechniken im \u00d6kolandbau zur Verf\u00fcgung. In \n\nNossen werden auf viereinhalb Hektar Landessortenver-\n\nsuche zum \u00d6kolandbau durchgef\u00fchrt. Auf einer weiteren \n\nFl\u00e4che wurde gerade ein bis 2029 dauernder Langzeitver-\n\nsuch zur konservierenden Bodenbearbeitung und Un-\n\nkrautregulierung im \u00d6kolandbau begonnen. \n\n\u00dcber den vierten Punkt unseres \u00d6kokonzeptes, die Aus- \n\nund Fortbildung, findet der \u00d6kolandbau Eingang in \n\nAusbildungs-, Fortbildungs- und Fachschulangebote. \n\nDer letzte, aber nicht weniger wichtige Punkt unseres \n\nKonzeptes betrifft die Verbraucherinformation. Ich denke, \n\ndas ist auch ganz entscheidend. Jeder, der \u00d6koprodukte \n\nkauft, soll sich sicher sein k\u00f6nnen, dass die Produkte \n\ntats\u00e4chlich \u00f6kologisch erzeugt worden sind. Daher kon-\n\ntrolliert unser LfULG die \u00d6kokontrollstellen und arbeitet \n\ngleichzeitig eng mit den Lebensmittel\u00fcberwachungs- und \n\nVeterin\u00e4r\u00e4mtern zusammen. Zus\u00e4tzlich unterhalten wir \n\nInternetseiten, auf denen sich jeder unparteiisch dar\u00fcber \n\ninformieren kann, wof\u00fcr der \u00f6kologische Landbau steht; \n\ndenn ich halte es f\u00fcr wenig fair, wenn auf dem R\u00fccken \n\nder Verbraucher versucht wird, aus Falschinformationen \n\npolitisches Kapital zu schlagen. Ich denke, das sollte man, \n\ngerade wenn es um Lebensmittel geht, nicht tun. \n\nMir geht es auch um eine umfassende Information. Das \n\nThema Gentechnik ist schon angesprochen worden. Zu \n\nder Forderung nach einem gentechnikfreien Sachsen muss \n\nich Ihnen sagen: Wir sollten ehrlich sein. \n\nNach Sch\u00e4tzung des Bundes kommen 60 bis 70 % der \n\nLebens- und Futtermittel im Laufe ihrer Herstellung mit \n\ngentechnischen Verfahren in Ber\u00fchrung. Die Staatsregie-\n\nrung bef\u00fcrwortet daher eine transparente und umfassende \n\nKennzeichnungspflicht f\u00fcr alle Produkte, die aus oder \n\nmithilfe von GVO hergestellt werden. Au\u00dferdem haben \n\nwir stets eine bundesweit einheitliche Regelung f\u00fcr \n\nGentechnik bef\u00fcrwortet. \n\nIm \u00dcbrigen hat die Bundesregierung in Abstimmung mit \n\nden L\u00e4ndern Ende September dieses Jahres von der \n\nM\u00f6glichkeit des Opt-out f\u00fcr acht gentechnisch ver\u00e4nderte \n\nMaissorten Gebrauch gemacht. Das bedeutet, dass \n\nDeutschland von den Zulassungsantr\u00e4gen ausgenommen \n\nist. Da zudem derzeit keine weiteren Zulassungsantr\u00e4ge \n\nf\u00fcr den Anbau von GVO bei der EU-Kommission vorlie-\n\ngen, wird es auf absehbare Zeit keinen GVO-Anbau in \n\nDeutschland geben. Auch deswegen halte ich sachsenspe-\n\nzifische L\u00f6sungen weder f\u00fcr sinnvoll noch erforderlich. \n\nIch schlie\u00dfe mich voll und ganz meinem Kollegen  \n\nAndreas Heinz an. Ich kann auch niemandem empfehlen, \n\nbei diesem Akzeptanzproblem der Gentechnik gentech-\n\nnisch ver\u00e4nderte Pflanzen anbauen zu wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Leider werden Diskussionen \n\num und \u00fcber die Landwirtschaft, egal in welchem Be-\n\nreich, oft viel zu emotional gef\u00fchrt und auch als Spielwie-\n\nse missbraucht, um eigene Ideen durchzusetzen. Das hilft \n\nweder den Unternehmern noch den Verbrauchern. Ich bin \n\nf\u00fcr sachliche Information und Diskussion und erinnere an \n\ndieser Stelle einfach mal an das krebserregende Fleisch, \n\ndas in eine Kategorie mit Asbest und Zigaretten gestellt \n\nworden ist. Ich denke, solche Dinge bringen uns nicht \n\nweiter. Daher wird es von mir keine Vorgaben \u00fcber die \n\nArt des Wirtschaftens geben. Ich habe gr\u00f6\u00dfte Achtung vor \n\ndem K\u00f6nnen unserer \u00d6ko-Landwirte und wer sich daf\u00fcr \n\nentscheidet, erh\u00e4lt die von mir dargestellte Unterst\u00fctzung. \n\nAber die Initiative muss von den Unternehmen, von den \n\nVerb\u00e4nden kommen. Wir haben unsere Hausaufgaben \n\ngemacht und unterst\u00fctzen den \u00f6kologischen Landbau \n\nvielf\u00e4ltig und verst\u00e4rken dies stetig, wie ich es Ihnen \n\nerl\u00e4utert habe. \n\nIch werde niemanden zwingen, seine Produktion umzu-\n\nstellen. Ich freue mich vielmehr \u00fcber jedes Unternehmen, \n\ndas nachhaltig wirtschaftet und Arbeitspl\u00e4tze und Ein-\n\nkommen im l\u00e4ndlichen Raum sichert, egal, ob das nun \n\nkonventionell oder \u00f6kologisch wirtschaftend erfolgt. \n\nDeshalb empfehle ich, den GR\u00dcNEN-Antrag abzulehnen. \n\nIch bin selbst Abgeordneter und werde dann mitstimmen. \n\nIch entscheide da mit. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Gute Entscheidung!) \n\n\u2013 Ja, vielen Dank. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich, weil ich das letzte Mal in \n\ndiesem Jahr am Rednerpult stehe, Ihnen f\u00fcr das anstehen-\n\nde Weihnachtsfest alles Gute w\u00fcnschen. Und verzehren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2077 \n\nSie m\u00f6glichst in Sachsen regional hergestellte Produkte, \n\negal, ob \u00f6kologisch oder konventionell. \n\nEin letzter Dank mag mir noch gestattet sein: Seit \n\n25 Jahren wird unsere Politik von Abteilungsleiterin Anita \n\nDomschke begleitet, die heute das letzte Mal hier ist. Sie \n\nwird nun in den Ruhestand gehen. Auch daf\u00fcr alles Gute \n\nund meinen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe nun zum Schlusswort auf. Das \u00fcber-\n\nnimmt die Fraktion GR\u00dcNE, Herr G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich habe zur Kenntnis ge-\n\nnommen, dass nicht einmal dem eigenen Staatsminister \n\nirgendjemand von der CDU-Fraktion bei dem Thema \n\nzugeh\u00f6rt hat. Ich habe es noch nie so laut geh\u00f6rt in dieser \n\nFraktion. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDas nehme ich mal zur Kenntnis. Was mir auch aufgefal-\n\nlen ist, ich habe mal Philosophie studiert, \u2013 \n\n(St\u00f6hnen bei der CDU) \n\n\u2013 da musste ich an die Monadenlehre von Leibniz denken. \n\nIch habe mir frisch von Wikipedia die Definition der \n\nMonade geholt: Jede Monade kreist in sich, nichts kann \n\naus ihr heraus und nichts in sie hinein. Sie haben keine \n\nFenster, durch die irgendetwas ein- oder austreten k\u00f6nnte. \n\nDaran musste ich denken. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nIch rede hier von Bruttowertsch\u00f6pfung und wie wir es \n\nschaffen, dass in der Landwirtschaft mehr Netto vom \n\nBrutto bleibt, wie wir gemeinsam vorangehen k\u00f6nnen, \n\nund muss mir Sachen anh\u00f6ren, von denen ich denke, dass \n\nSie von der CDU- und der AfD-Fraktion gar nicht dabei \n\nwaren. So ist das eben, wenn man eine fertige Rede \n\nmitbringt und nicht auf das reagiert, was hier kommt. \n\nIch habe geh\u00f6rt, wie uns der Kollege Heinz mit einem \n\nsch\u00f6nen Gedicht erfreut hat. In meinem Philosophiestudi-\n\num habe ich ein paar Semester Logik besucht. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nDa gab es so ein sch\u00f6nes Ding. Wenn also am Anfang \n\nirgendetwas widerspr\u00fcchlich ist, dann folgt daraus alles. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich Sie \u00fcberraschen und zur Weih-\n\nnachtszeit mit einem Gedicht erfreuen. \n\n(Zurufe von der CDU: Nein, nein!) \n\n\u2013 Doch, doch, doch. Lassen Sie mir bitte die Freiheit. Ich \n\nwerde auch ganz oft Landwirtschaft dabei sagen, damit es \n\nzum Thema passt. Ich werde es aber mit fremder Zunge \n\ntun, denn wir reden viel \u00fcber Integration. Auch diese \n\nFreiheit lassen Sie mir bitte, denn wir m\u00fcssen ja den \n\nMenschen, die hierherkommen und gar nicht so richtig \n\nunsere Sprache sprechen, auch eine Chance geben. \n\n(Zuruf von der CDU: Arabisch!) \n\nDas, was ich Ihnen jetzt vortrage, hat Udo J\u00fcrgens einmal \n\nvertont. \n\n(Zuruf von der CDU: Nein, nein!) \n\nVielleicht auch das eine Reminiszenz, er ist ja dieses Jahr \n\nverstorben. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nThe Weihnachtszeit. When the snow falls wunderbar and \n\nthe children happy are, when the Glatteis on the street and \n\nwe all a Gl\u00fchwein need, then you know, es ist so weit: \n\nShe is there, the Weihnachtszeit! Every Parkhaus ist \n\nbesetzt, weil the people fahren jetzt all to Kaufhof, Medi-\n\namarkt; kriegen nearly Herzinfarkt! Shopping hirnver-\n\nbrannte things, and the Christmasglocke rings. Mother in \n\nthe kitchen bakes Schoko-, Nuss- and Mandelkeks. Daddy \n\nin the Nebenraum schm\u00fccks a Riesen-Weihnachtsbaum. \n\nHe is hanging auf the balls, then he from the Leiter falls. \n\nOh, eine Sekunde, ich muss zur letzten Strophe kommen: \n\nMerry Christmas, merry Christmas, hear the music, see \n\nthe lights, frohe Weihnacht, frohe Weihnacht, merry \n\nChristmas allerseits. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und  \n\nder SPD, Zurufe von der CDU: Bravo, bravo! \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU:  \n\nM\u00fcssen wir das jetzt alle machen?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Nach diesem gro\u00dfen Auftritt \n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nw\u00fcrde ich jetzt gern \u00fcber den Antrag abstimmen lassen. \n\nMal sehen, ob da auch so viel Euphorie auftritt. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache 6/3477. \n\nWer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \n\nder Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWir kommen jetzt zu den 1. Lesungen. Es ist aufgerufen \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2078 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Mitwirkung, Mitbestimmung und \n\nInteressenvertretung von Seniorinnen und Senioren im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Senior(inn)enmitbestimmungsgesetz \u2013 S\u00e4chsSenMitbestG) \n\nDrucksache 6/3471, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\n\u2013 Schaffen wir es, den L\u00e4rm etwas zur\u00fcckzunehmen? \n\nEs spricht nur die einreichende Fraktion. Herr Abg. \n\nWehner, Sie haben jetzt das Wort. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf wollen wir die Interessenver-\n\ntretung der s\u00e4chsischen Seniorinnen und Senioren st\u00e4rken. \n\nDie Beh\u00f6rden, \u00f6ffentlichen Stellen und Einrichtungen des \n\nFreistaates Sachsen, die Gemeinden, St\u00e4dte und Landkrei-\n\nse sowie die sonstigen der Aufsicht des Freistaates unter-\n\nstehenden juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts \n\nund deren Zusammenschl\u00fcsse wollen wir in die Pflicht \n\nnehmen. Sie sollen k\u00fcnftig bei ihren Entscheidungen und \n\nMa\u00dfnahmen die besonderen Interessen der Seniorinnen \n\nund Senioren rechtzeitig ber\u00fccksichtigen und die Umset-\n\nzung der Zielstellung des Gesetzes f\u00f6rdern und unterst\u00fct-\n\nzen. Wir wollen, dass Teilhabe, Mitwirkungs- und Mitbe-\n\nstimmungsrechten entsprechende Pflichten gegen\u00fcberste-\n\nhen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Bev\u00f6lkerung Sachsens ist \n\nim Durchschnitt \u00e4lter als die deutsche Bev\u00f6lkerung. Im \n\nJahr 2012 waren \u00fcber eine Million Einwohner Sachsens \n\n65 Jahre oder \u00e4lter. Dies entspricht einem Bev\u00f6lkerungs-\n\nanteil von 24,6 %, der Bundesdurchschnitt liegt bei 21 %. \n\nAufgrund der demografischen Entwicklung steigt dieser \n\nAnteil bis zum Jahr 2030 in Sachsen auf immerhin 34 %, \n\nin Deutschland lediglich auf 29 %. Dann werden 1,2 Mil-\n\nlionen Einwohner dieser Altersgruppe angeh\u00f6ren. Der \n\nAnteil der Hochaltrigen ab 80 Jahren wird dann mit \n\n10,2 % der Bev\u00f6lkerung doppelt so hoch sein wie im Jahr \n\n2005. Dies sind Ermittlungen der Staatsregierung selbst. \n\nNach dem s\u00e4chsischen Statistischen Landesamt lebten am \n\n31. Dezember 2014 im Freistaat Sachsen 4 055 274 Ein-\n\nwohner. Das sind 15 % weniger als Ende 1990. Legt man \n\nden regionalisierten Bev\u00f6lkerungsbericht f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen zugrunde, so wird eine weitere Schrumpfung der \n\nBev\u00f6lkerungszahl bis zum Jahr 2025 auf circa 3,7 Millio-\n\nnen erwartet. Das hei\u00dft Folgendes: Wir werden an Men-\n\nschen immer weniger und der Anteil der \u00e4lteren Generati-\n\non steigt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Seniorinnen und Senioren \n\nunserer Tage sind aber l\u00e4nger fit. Sie sind kluge und \n\ngebildete Leute. Sie sind interessiert an den aktuellen \n\nKulturwellen, politischen und wirtschaftlichen Ereignis-\n\nsen. Sie sind unternehmungslustiger denn je. Das braucht \n\ninsoweit neue Lebensmuster f\u00fcr lange Lebensl\u00e4ufe. Diese \n\nvollziehen sich vor Ort in den unterschiedlichsten Le-\n\nbenssituationen, wie alleinstehend zu sein oder in der \n\nGeborgenheit der Familie zu leben. Damit verbunden sind \n\nneue Herausforderungen an Politik und Gesellschaft. \n\nUmso wichtiger erscheint es mir, sich unserer Werte zu \n\nerinnern. Werte wie Offenheit, Toleranz, Vielfalt, Ehrlich-\n\nkeit, Glaubw\u00fcrdigkeit, Respekt oder Vertrauen d\u00fcrfen uns \n\nnicht verloren gehen. Nur mit diesen Werten sind soziale \n\nRechte durchsetzbar. Glaubw\u00fcrdigkeit und Vertrauen sind \n\nf\u00fcr mich von ganz besonderer Bedeutung. Sie sind Ma\u00df-\n\nstab f\u00fcr das Handeln und f\u00fcr unsere politische und vor \n\nallem f\u00fcr unsere soziale Arbeit. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Schiemann. \u2013 Die Betroffenenper-\n\nspektive erscheint unverzichtbar. Deswegen braucht es \n\nalternative und differenzierte, auf den Adressaten gerich-\n\ntete Partizipationsm\u00f6glichkeiten. Meine Damen und \n\nHerren, ohne Haltung aber wird es keine wirkliche Teil-\n\nhabe geben. Kultureller Wandel impliziert Erfahrung und \n\nErneuerung. Die Generationen haben Verantwortung \n\nf\u00fcreinander, miteinander. Nicht nur die Alten, auch die \n\nJungen haben eine hohe gesellschaftliche Verantwortung. \n\nDie junge Generation muss an das Altwerden herange-\n\nf\u00fchrt werden und sich fr\u00fchzeitig mit folgender Fragestel-\n\nlung befassen: Wie m\u00f6chte ich denn im Alter leben? \n\nKeine Gesellschaft kann auf das Erfahrungswissen von \n\n\u00c4lteren verzichten. Das wissen wir aus der Geschichte der \n\nMenschheit. Bereits in der Antike waren \u00c4ltestenr\u00e4te \n\nwichtige Gremien. Es ist alt und immer wieder neu. \n\nWir m\u00fcssen lernen, die jeweilige Betroffenensicht zu \n\nakzeptieren. \u00c4ltere wissen am ehesten, welche Bed\u00fcrfnis-\n\nse sie haben. Seniorinnen und Senioren m\u00f6chten nicht nur \n\nSeniorenpolitik machen, sondern am vielf\u00e4ltigen kulturel-\n\nlen Leben inmitten der Gesellschaft teilhaben. Seniorin-\n\nnen und Senioren k\u00f6nnen und m\u00f6chten selbstbestimmt \n\nmitwirken, erst recht, wenn es um ihre eigenen Belange \n\ngeht. Das verlangen Seniorinnen und Senioren aus den \n\nGewerkschaften und Verb\u00e4nden und den kommunalen \n\nVertretungen schon seit Jahren. \n\nBei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich Folgendes erw\u00e4hnen: \n\nDem Personenkreis der Landesseniorenvertretung ver-\n\nsprachen Vertreter von CDU, SPD und den LINKEN \n\nbereits 2011 eine Gesetzesinitiative. CDU und SPD haben \n\nsich 2014 dazu auch vertraglich verpflichtet. Meine \n\nDamen und Herren, bis jetzt ist nichts passiert. Es besteht \n\nwirklich Handlungsbedarf. L\u00e4ngst nicht alle Landkreise \n\nund kreisfreien St\u00e4dte im Freistaat Sachsen haben eine \n\nVertretung der Interessen von Seniorinnen und Senioren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2079 \n\nund eine einheitliche Regelung schon gleich gar nicht. \n\nAuf das Kuddelmuddel m\u00f6chte ich aus Zeitgr\u00fcnden nicht \n\nweiter eingehen. \n\nMeine Damen und Herren! Die aktuellen demografischen \n\nHerausforderungen werden sich nur dann mit Erfolg \n\nmeistern lassen, wenn auf allen politischen und gesell-\n\nschaftlichen Ebenen Anh\u00f6rungs-, Mitwirkungs- und \n\nMitbestimmungsformen f\u00fcr Seniorinnen und Senioren \n\ngeschaffen werden. Nur so wird tats\u00e4chlich Mitwirkung, \n\nTeilhabe und Interessenvertretung erm\u00f6glicht. Es d\u00fcrfte \n\nunstrittig sein, dass die aktive Beteiligung der Seniorinnen \n\nund Senioren am gesellschaftlichen, sozialen, kulturellen, \n\npolitischen und wirtschaftlichen Leben auf allen Ebenen \n\nvon der Gemeinde bis zum Land geeigneter und verbind-\n\nlicher gesetzlicher Rahmenbedingungen bedarf. \n\nMeine Damen und Herren! Im vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf sind Anliegen der Seniorenvertretungen und Ge-\n\nwerkschaften eingeflossen. Der vorliegende Gesetzent-\n\nwurf wird fortlaufend mit den Experten in eigener Sache \n\naus den Seniorenverb\u00e4nden und Gewerkschaften sowie \n\nden Seniorenvertretungen und hoffentlich auch mit Ihnen \n\nberaten. Ich freue mich schon jetzt auf die Beratung hier \n\nim Landtag und beantrage die \u00dcberweisung des Gesetz-\n\nentwurfs federf\u00fchrend an den Ausschuss f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Gleichstellung und Integration. Weil \n\nauch kommunale Angelegenheiten zu betrachten sind, \n\nbeantrage ich ebenfalls die \u00dcberweisung mitberatend an \n\nden Innenausschuss. Meine Damen und Herren! Ich \n\nw\u00fcnsche dem Gesetz viel Erfolg. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \n\nzur \u00dcberweisung. Beide Aussch\u00fcsse sind bereits benannt \n\nworden. Ich wiederhole es noch einmal: Federf\u00fchrend soll \n\ndaf\u00fcr der Ausschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration sein. Au\u00dferdem wird eine \n\n\u00dcberweisung durch das Pr\u00e4sidium an den Innenausschuss \n\nempfohlen. Wer diesen \u00dcberweisungen seine Zustim-\n\nmung gibt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \n\nEinstimmigkeit. Damit sind die \u00dcberweisungen erfolgt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen (SchulG) \n\nDrucksache 6/3487, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nHierzu spricht nur die einbringende Fraktion. Ich bitte \n\nFrau Dr. Petry, dies zu tun. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Vizepr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Unter der genannten \n\nDrucksachennummer bringt die Alternative f\u00fcr Deutsch-\n\nland hier im S\u00e4chsischen Landtag einen Gesetzesvor-\n\nschlag zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes ein. \n\nDazu m\u00f6chte ich folgendes Zitat voranstellen: \u201eWer Sport \n\ntreibt, h\u00e4lt sich fit, und zwar nicht nur den K\u00f6rper, son-\n\ndern auch den Kopf. Dabei unterst\u00fctzt die Vielfalt der \n\nsportlichen Disziplinen die unterschiedlichsten Begabun-\n\ngen unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Sport ist deshalb \n\nein wichtiger Bestandteil der schulischen Bildung.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen dieser Aussage \n\nvon Frau Staatsministerin Kurth uneingeschr\u00e4nkt zustim-\n\nmen. \n\nDer Gesetzentwurf der AfD-Fraktion hat das Ziel, den \n\nSchulkindern und Mitgliedern der Sportvereine die \n\nkommunalen Sporthallen auch zuk\u00fcnftig f\u00fcr ihren be-\n\nstimmungsgem\u00e4\u00dfen Zweck zu erhalten. Gegenw\u00e4rtig \n\nerleben wir aufgrund der steigenden Asylbewerber- und \n\nMigrantenzahlen, dass vereinzelt Sporthallen und \u00f6ffent-\n\nliche Schulen in Sachsen auch als Unterk\u00fcnfte f\u00fcr Asyl-\n\nbewerber belegt werden m\u00fcssen, weil weitere Geb\u00e4ude \n\nsowie kommunale und private Unterk\u00fcnfte nicht mehr \n\noder nicht mehr hinreichend zur Verf\u00fcgung stehen. Im \n\nHinblick auf die f\u00fcr das kommende Jahr 2016 wieder zu \n\nerwartende gro\u00dfe Anzahl von Asylbewerbern und Migran-\n\nten ist jedoch damit zu rechnen, dass mehr und mehr auch \n\nauf Sporthallen zur\u00fcckgegriffen werden muss. \n\nEs ist aber nicht im Interesse unserer B\u00fcrger und schon \n\ngar nicht im Interesse unserer Sch\u00fcler, wenn die Sporthal-\n\nlen als Man\u00f6vriermasse zur Unterbringung zweckent-\n\nfremdet werden. Die Rechte der s\u00e4chsischen Schulkinder \n\nund der Mitglieder der Sportvereine d\u00fcrfen nicht auf die \n\nleichte Schulter genommen werden. Schulsport ist keine \n\nNebensache. Nat\u00fcrlich haben andererseits auch Asylbe-\n\nwerber das Recht auf eine Unterkunft. Es muss aber nicht \n\nzwingend eine Turnhalle sein. \n\nDie motorischen und sportlichen F\u00e4higkeiten unserer \n\nKinder haben aufgrund des ge\u00e4nderten Freizeitverhaltens, \n\ndas sich durch weniger Bewegung und mehr Arbeit vor \n\nBildschirmen an Computern auszeichnet, schon lange \n\nstark nachgelassen. Der Schulsport bietet daf\u00fcr den \n\neinzigen und oftmals unzureichenden Ausgleich. \n\nSollte eine Kommune tats\u00e4chlich keine M\u00f6glichkeit mehr \n\nhaben, die zugewiesenen Asylbewerber anderweitig als in \n\neiner Sporthalle unterzubringen, so ist es nach unserer \n\nAuffassung ein Gebot der Ehrlichkeit, den Katastrophen-\n\nfall festzustellen. Sonst auch, ich erinnere an das Hoch-\n\nwasser der Elbe in den Jahren 2002 und 2013, gibt es bei \n\nunseren B\u00fcrgern immer die notwendige Akzeptanz, im \n\nKatastrophenfall auf Sporthallen zu verzichten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2080 \n\nEs ist unserer Auffassung nach jedoch wesentlich effekti-\n\nver, Asylbewerber in leer stehenden Gro\u00dfgeb\u00e4uden wie \n\nBaum\u00e4rkten oder leer stehenden Beh\u00f6rden unterzubrin-\n\ngen, als den bequemen Weg zur Umnutzung von Sporthal-\n\nlen zu beschreiten, die anschlie\u00dfend nur mit sehr hohem \n\nKostenaufwand wieder als Sporthalle nutzbar gemacht \n\nwerden k\u00f6nnen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich \n\nempfehle Ihnen einmal die Besichtigung einer ger\u00e4umten \n\nSporthalle nach dem Auszug der Asylbewerber. Bereits \n\nvor dem Einzug der Migranten werden technische Anla-\n\ngen beseitigt oder wie in Freiberg einfach abgeflext. Dazu \n\nkommt die enorme Abnutzung der sehr empfindlichen \n\nFu\u00dfb\u00f6den und der Sanit\u00e4ranlagen. Die Verantwortung \n\ndaf\u00fcr ist aber nicht den Migranten zuzuweisen. \n\nDer s\u00e4chsische Landeselternrat hat mehrfach die politisch \n\nVerantwortlichen ersucht, auf die Nutzung von Sporthal-\n\nlen als Erstaufnahme- oder Fl\u00fcchtlingsunterkunft zu \n\nverzichten. Aber dieser Appell ist bisher wirkungslos \n\nverhallt. \n\nErst am 17. November haben Sachsens Landr\u00e4te einen \n\nProtestbrief an den Ministerpr\u00e4sidenten Tillich gerichtet. \n\nIn diesem Schreiben, das einem Hilferuf gleichkommt, \n\nhaben die Landr\u00e4te erkl\u00e4rt, dass sie in den kommenden \n\nWochen und Monaten auf Sporthallen werden zur\u00fcckgrei-\n\nfen m\u00fcssen, weil die Kapazit\u00e4tsgrenzen der Aufnahme \n\nerreicht seien. \n\nNicht nur die AfD, sondern auch die Landr\u00e4te fordern \n\neine schnellere Abschiebung von Migranten ohne Asylsta-\n\ntus. Von den Asylbewerbern haben circa 60 bis 70 % \n\nkeinen Asylgrund. Diese Personen nehmen den politisch \n\nVerfolgten und den B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen die Auf-\n\nnahmepl\u00e4tze weg. Diese Menschen sollten wegen des \n\noffensichtlichen Fehlens von Asylgr\u00fcnden bereits an den \n\nEU-Au\u00dfengrenzen oder an deutschen Grenzen zur\u00fcckge-\n\nwiesen werden. \n\nVor einigen Monaten galt eine solche Forderung der AfD \n\nnoch als fremdenfeindlich. Zwischenzeitlich wird diese \n\nForderung von den Berliner Koalitionsparteien diskutiert. \n\nZitat: \u201eMindestens muss jetzt schnell durchgesetzt wer-\n\nden, dass es f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber in \n\nDeutschland keine freie Wahl des Aufenthaltsortes gibt. \n\nWir m\u00fcssen wissen, wer kommt und wo diese Menschen \n\nbleiben. Wir haben keinen Platz mehr f\u00fcr Wirtschafts-\n\nfl\u00fcchtlinge und Zuwanderer aus sicheren Herkunftsstaa-\n\nten. Die im europ\u00e4ischen Vergleich extrem liberale Ab-\n\nschiebepraxis wird sich nicht aufrechterhalten lassen. \n\nWir m\u00fcssen angesichts des Zustromes Priorit\u00e4ten setzen. \n\nSie gelten politisch Verfolgten, denen verfassungsgem\u00e4\u00df \n\nAsyl gew\u00e4hrt werden muss, und Menschen, die aus \n\nKriegsgebieten fliehen. Letztere haben jedoch kein \n\ndauerhaftes Bleiberecht. Wir m\u00fcssen sagen, was ist!\u201c \n\nZitiert habe ich den ehemaligen Kanzlerkandidaten der \n\nSPD, Peer Steinbr\u00fcck, vom heutigen Tage. \n\nIch fasse noch einmal zusammen. Meine Damen und \n\nHerren, ich vermute, dass solche Zur\u00fcckweisungen, wie \n\nangek\u00fcndigt, bereits ab dem kommenden Jahr praktiziert \n\nwerden m\u00fcssen. Der Bundesinnenminister soll ja nach \n\nPresseberichten bereits entsprechende Pl\u00e4ne ausarbeiten \n\nlassen. \n\nF\u00fcr unseren Antrag auf \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schul-\n\ngesetzes fasse ich noch einmal zusammen: Die AfD \n\nerkennt die Notwendigkeit, auch Sporthallen der \u00f6ffentli-\n\nchen Schulen f\u00fcr die Unterbringung von Asylbewerbern \n\nzu nutzen, sofern eine Gemeinde nach Aussch\u00f6pfung aller \n\nM\u00f6glichkeiten keine Alternative hat. Dann sollte aber \n\nauch ehrlicherweise der Katastrophenfall ausgerufen \n\nwerden. \n\nDie Nutzung der Sporthallen f\u00fcr Gemeindeversammlun-\n\ngen, Wahlen und \u00e4hnliche Veranstaltungen soll durch die \n\nvorgeschlagene Gesetzes\u00e4nderung selbstverst\u00e4ndlich \n\nnicht ausgeschlossen werden. Sofern hier eine Klarstel-\n\nlung erforderlich sein sollte, kann diese im parlamentari-\n\nschen Verfahren erfolgen. \n\nDer Schulsport unserer Kinder und der Vereinssport \n\nunserer B\u00fcrger sollten jedoch Vorrang vor einer Belegung \n\nvon Schulsporthallen durch Asylbewerber haben. Eine \n\nsolche Werteentscheidung w\u00fcrde auch die Akzeptanz von \n\nAsylbewerbern bei den B\u00fcrgern erh\u00f6hen. Die Blockade \n\nvon Sporthallen bei gleichzeitigem Leerstand \u00f6ffentlicher \n\nGeb\u00e4ude sorgt f\u00fcr verst\u00e4ndlichen Unmut in der Bev\u00f6lke-\n\nrung. Dem sollten wir nicht Vorschub leisten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen an den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport zu \n\n\u00fcberweisen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die \u00dcberwei-\n\nsung beschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet, meine Damen und Herren. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2081 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung (S\u00e4chsGemO) \n\nDrucksache 6/3486, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nAuch hier liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, \n\neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht \n\ndaher nur die Einreicherin f\u00fcr die Fraktion AfD. F\u00fcr die \n\nFraktion spricht Frau Abg. Dr. Muster. Bitte sehr. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Am 01.01.2014 traten im \n\nFreistaat Sachsen umfassende Reformen der Gemeinde-\n\nordnung und der Kreisordnung in Kraft. Mit dem Geset-\n\nzesantrag m\u00f6chte die AfD-Fraktion die \u00c4nderung des \n\n\u00a7 49 Abs. 4 der geltenden Gemeindeordnung erreichen. In \n\ndiesem Abs. 4 hei\u00dft es: \u201eDer B\u00fcrgermeister kann nicht \n\ngleichzeitig sonstiger Bediensteter der Gemeinde oder \n\nB\u00fcrgermeister einer anderen Gemeinde sein.\u201c Mit dieser \n\nBestimmung sollen Pflichten und Interessenkollisionen \n\nvermieden werden. Die Ausnahmeregelung f\u00fcr ehrenamt-\n\nliche B\u00fcrgermeister und die R\u00fccksichtnahme auf kleine \n\nGemeindeeinheiten wurde gestrichen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist f\u00fcr mich nicht \n\nnachvollziehbar, weshalb sich dieses Hohe Haus seiner-\n\nzeit gegen das ausdr\u00fcckliche Votum des St\u00e4dte- und \n\nGemeindetages gestellt hat. Der St\u00e4dte- und Gemeindetag \n\nhat im Gegensatz zum Landtag diesen Interessenkonflikt \n\nbei der Anh\u00f6rung des Gesetzentwurfs verneint. \u201eWir \n\nsprechen uns daf\u00fcr aus, es amtierenden B\u00fcrgermeistern \n\nweiter zu erm\u00f6glichen, zugleich ehrenamtlicher B\u00fcrger-\n\nmeister in einer anderen Gemeinde zu sein. Es k\u00f6nnen die \n\nin der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs angef\u00fchrten \n\nInteressenkollisionen in der Konstellation ehrenamtlicher \n\nB\u00fcrgermeister in zwei Nachbargemeinden praktisch nicht \n\nvorkommen.\u201c \n\nUnsere Fraktion m\u00f6chte den bew\u00e4hrten Rechtszustand \n\nwiederherstellen, wonach in kleinen Gemeinden jemand \n\nB\u00fcrgermeister nicht nur in einer Gemeinde, sondern in \n\nzwei Gemeinden sein darf. Uns sind aus der Vergangen-\n\nheit mehrere F\u00e4lle des Doppelb\u00fcrgermeisters bekannt, wo \n\nes sehr gut gelaufen ist und die B\u00fcrger sehr zufrieden \n\nwaren. Darauf kommt es an. Es sind uns jedoch keine \n\nF\u00e4lle bekannt, in denen die alte Regelung f\u00fcr eine Ge-\n\nmeinde sch\u00e4dlich gewesen w\u00e4re. In der Wirtschaft sind \n\nDoppelmandate rechtlich zul\u00e4ssig, so, wenn zum Beispiel \n\nein Vorstand eines Konzerns gleichzeitig Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\neiner Tochtergesellschaft ist. Dabei regelt der \u00a7 47 Abs. 4 \n\nGmbH-Gesetz eine m\u00f6gliche Interessenkollision. Auf-\n\ngrund der Befangenheitsregelung in der Gemeindeord-\n\nnung sehe ich auch nicht das Problem eines Interessen-\n\nkonfliktes bei einem \u201eDoppelb\u00fcrgermeister\u201c. \n\nDer einzige Doppelb\u00fcrgermeister in Sachsen ist Horst \n\nBr\u00fcckner. Er ist 62 Jahre alt und ehrenamtlicher B\u00fcrger-\n\nmeister der beiden Nachbargemeinden Vierkirchen und \n\nWaldhufen im Landkreis G\u00f6rlitz. Er zeigte sich von der \n\nNeuregelung betroffen. F\u00fcr ihn wurde noch eine \u00dcber-\n\ngangsregelung im \u00a7 130 Abs. 2 Gemeindeordnung ge-\n\nschaffen. Die Gemeinden Waldhufen und Vierkirchen im \n\nLandkreis G\u00f6rlitz hatten seit sieben Jahren Horst Br\u00fcck-\n\nner als B\u00fcrgermeister. Seit 20 Jahren leitet er seine Hei-\n\nmatgemeinde Waldhufen. Als sich 2008 kein Kandidat f\u00fcr \n\ndas Ehrenamt in Vierkirchen findet, tritt er auch dort an \n\nund wird gew\u00e4hlt. Er w\u00e4re auch gern bei der Wahl 2015 \n\nerneut angetreten, wurde aber aufgrund der \u00c4nderung der \n\nGemeindeordnung daran gehindert. \n\nNach der aktuellen Fassung ist es dem Bewerber nicht \n\nm\u00f6glich, in zwei Gemeinden gleichzeitig ehrenamtlich \n\nB\u00fcrgermeister zu sein. Dabei prallen Gesetz und Realit\u00e4t \n\naufeinander. In Waldhufen wurde Horst Br\u00fcckner am \n\n7. Juni 2015 mit mehr als 70 % im Amt best\u00e4tigt. Aber \n\nauch in Vierkirchen steht sein Name mit Abstand am \n\nh\u00e4ufigsten auf dem Stimmzettel, n\u00e4mlich 55 %, also im \n\nersten Wahlgang absolute Mehrheit. Da es keinen Kandi-\n\ndaten f\u00fcr das B\u00fcrgermeisteramt in Vierkirchen gab, \n\ndurften die W\u00e4hler selbst entscheiden, wen sie auf die \n\nleeren Wahlscheine schreiben. Dabei ist es den B\u00fcrgern in \n\nder Gemeinde nicht zu vermitteln, warum pl\u00f6tzlich nicht \n\nmehr m\u00f6glich sein soll, was jahrelang tadellos funktio-\n\nniert hat. \n\nDie Gemeinde Vierhufen ist verpflichtet, kurzfristig eine \n\nNeuwahl zu organisieren, die jetzt f\u00fcr den 14. Febru-\n\nar 2016 festgelegt wurde. Sollte keiner der Kandidaten \n\n\u00fcber 50 % der Stimmenanteile erhalten, wird es einen \n\nzweiten Wahlgang geben, der f\u00fcr den 13. M\u00e4rz 2016 \n\nterminiert ist. Dann entscheidet die einfache Mehrheit. \n\nStellt sich kein B\u00fcrger als Kandidat zur Verf\u00fcgung, bleibt \n\nder Stimmzettel erneut leer. \n\nF\u00fcr die B\u00fcrger ist die 2014 getroffene Gesetzes\u00e4nderung \n\nnicht nachvollziehbar \u2013 im Gegenteil. Ich zitiere Herrn \n\nAndreas F\u00fcnfkirch, den Leiter des Kinderkreises eines \n\n\u00f6rtlichen Netzwerkes, der am 27. Juni 2015 gegen\u00fcber \n\nMDR Info erkl\u00e4rte, Zitat: \u201eEs wird am B\u00fcrger vorbeient-\n\nschieden. Der B\u00fcrgermeister hat sich nichts zuschulden \n\nkommen lassen. Der wird kontrolliert wie kaum ein \n\nanderer, n\u00e4mlich von zwei Gemeinder\u00e4ten. Da gucken sie \n\ngenau hin. Das haben die letzten sieben Jahre gezeigt, und \n\nes ist trotzdem viel gewachsen. Das muss erst mal eine \n\nGemeinde nachmachen. Diese M\u00f6glichkeit sollte offen-\n\nbleiben, wenn der B\u00fcrgerwille sagt, den wollen wir weiter \n\nhaben.\u201c \n\nEin weiteres Beispiel f\u00fcr die verungl\u00fcckte Neufassung der \n\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung finden wir in Mittelsach-\n\nsen. In der Gemeinde Zettlitz wurde am 15. Novem-\n\nber 2015 gew\u00e4hlt. F\u00fcr den parteilosen Amtsinhaber \n\nThomas Arnold, der gleichzeitig ehrenamtlicher B\u00fcrger-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2082 \n\nmeister in der Nachbargemeinde Heringswalde ist, votier-\n\nten 77,7 % der W\u00e4hler, obwohl sich dieser \u00fcberhaupt \n\nnicht zur Wahl gestellt hatte und auch nicht gew\u00e4hlt \n\nwerden durfte. Herr Arnold versuchte zwar, zun\u00e4chst \n\ngerichtlich gegen die Neuregelung der S\u00e4chsischen \n\nGemeindeordnung vorzugehen, erlitt aber vor dem OVG \n\nBautzen eine juristische Niederlage, weshalb er seine \n\nKandidatur zur\u00fcckzog. Dennoch entschieden sich fast \n\n80 % der W\u00e4hler f\u00fcr ihn \u2013 bei einer au\u00dferordentlich \n\nhohen Wahlbeteiligung von 62 %. Herr Arnold kommen-\n\ntierte den Ausgang der Wahl gegen\u00fcber der \u201eFreien \n\nPresse\u201c am 16. November 2015 wie folgt: \u201eDas eindeuti-\n\nge Votum ist ein Schlag ins Gesicht des Gesetzgebers.\u201c \n\nHier regelt die Gemeindeordnung an der Realit\u00e4t vorbei. \n\nDadurch wird der B\u00fcrger nicht etwa politikverdrossen, \n\nsondern verdrossen an den Politikern. \u201eDie Regierung ist \n\nblamiert\u201c, so kommentierte die \u201eFreie Presse\u201c am \n\n16. November 2015 den Vorgang. Die Entscheider in \n\nDresden \u2013 gemeint ist das Parlament \u2013 m\u00f6gen Politik im \n\nInteresse der B\u00fcrger praktizieren, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: \u2013 damit sich die B\u00fcrger vom \n\nGesetzgeber ernst genommen f\u00fchlen und die Demokratie \n\nnicht unter die R\u00e4der kommt. \n\nIch bitte Sie, den Gesetzentwurf an den zust\u00e4ndigen \n\nAusschuss zu \u00fcberweisen, und bitte um eine konstruktive \n\nBeratung in diesem. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\n\u201eGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\n\nnung\u201c an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer diesem \n\nVorschlag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das \n\nbitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist dem Vorschlag einstim-\n\nmig entsprochen, meine Damen und Herren. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nEinsetzung der Enquete-Kommission  \n\n\u201eSicherstellung der Versorgung und Weiterentwicklung der  \n\nQualit\u00e4t in der Pflege \u00e4lterer Menschen im Freistaat Sachsen\u201c \n\nDrucksache 6/3472, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir \n\nbeginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nAbg. Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nachdem sich die \n\n4. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen Landtags in einer \n\nEnquete-Kommission mit dem Thema \u201eDemografische \n\nEntwicklung im Freistaat Sachsen\u201c und in der 5. Legisla-\n\nturperiode \u2013 also von 2009 bis 2014 \u2013 eine Enquete-\n\nKommission mit dem Thema \u201eTechnologie- und Innova-\n\ntionspolitik im Freistaat Sachsen\u201c besch\u00e4ftigt haben, soll \n\nsich nun in dieser Legislaturperiode der S\u00e4chsische \n\nLandtag im Rahmen einer Enquete-Kommission mit der \n\n\u201eSicherstellung der Versorgung und Weiterentwicklung \n\nder Qualit\u00e4t in der Pflege \u00e4lterer Menschen im Freistaat \n\nSachsen\u201c besch\u00e4ftigen. \n\nWenn man sich anschaut, dass im Jahr 2013 \u2013 das sind \n\nzumindest die aktuellsten Zahlen des Statistischen Lan-\n\ndesamtes \u2013 circa 150 000 pflegebed\u00fcrftige Menschen in \n\nSachsen wohnhaft waren, und wenn man sieht, dass es \n\n2003 118 000 waren, erkennt man, wie die Steigerung ist. \n\nDie Steigerung ist nicht so, dass wir stehengeblieben sind, \n\nsondern es wird sich weiter rasant entwickeln. Die Men-\n\nschen werden immer \u00e4lter. Die Menschen leben immer \n\nl\u00e4nger. Das ist auch gut so. Leider kommt das, was \n\nsozusagen auf der j\u00fcngeren Seite steht, nur unzureichend \n\nnach. \n\nHeute ist aus meiner Sicht also ein gro\u00dfer Tag f\u00fcr viele \n\nMenschen in unserem Land, nicht nur f\u00fcr die Menschen, \n\ndie pflegebed\u00fcrftig sind oder die es vielleicht einmal \n\nwerden, sondern auch ein gro\u00dfer Tag f\u00fcr ungef\u00e4hr \n\n60 000 Menschen, die im Freistaat Sachsen in der Alten-\n\npflege arbeiten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir alle kennen \n\ndie Herausforderungen, die das Thema Pflege mit sich \n\nbringt, sei es aus pers\u00f6nlicher Erfahrung, aus dem Bericht \n\nder Demografie-Enquete oder aus dem Raffelh\u00fcschen-\n\nGutachten des Sozialministeriums. Man kommt nicht \n\numhin, dem Thema eine noch gr\u00f6\u00dfere Bedeutung einzu-\n\nr\u00e4umen. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle einige wenige Heraus-\n\nforderungen nennen. Sachsen ist Alterspionier. Familien-\n\nstrukturen sind im Wandel. Wurde fr\u00fcher mehr als die \n\nH\u00e4lfte der Pflegebed\u00fcrftigen zu Hause gepflegt \u2013 in der \n\nRegel vom Ehepartner oder der Ehepartnerin, von der \n\nTochter, vom Sohn, von der Schwiegertochter, vom \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2083 \n\nSchwiegersohn \u2013 so \u00e4ndert sich dies jetzt sehr stark. Die \n\nAttraktivit\u00e4t des Pflegeberufes m\u00fcssen wir steigern, aber \n\nebenso die Wertsch\u00e4tzung der Pflege und der Pflege \n\n\u00e4lterer Menschen in unserer Gesellschaft. Die Arbeitsbe-\n\ndingungen der Pflegekr\u00e4fte wie auch die Situation der \n\nAngeh\u00f6rigen selbst sind zu verbessern. B\u00fcrokratie ist \n\nabzubauen. Es ist zu pr\u00fcfen, mit welchen Ma\u00dfnahmen die \n\nambulante Pflege als Alternative zur station\u00e4ren Pflege \n\ngest\u00e4rkt werden kann. \n\nDie Bundes-, aber auch die Landesregierung haben in den \n\nvergangenen Jahren nicht unerhebliche Anstrengungen \n\nunternommen, um sich dieser Entwicklung zu stellen. Die \n\nSt\u00e4rkung niedrigschwelliger Angebote, aber auch die \n\nPflegest\u00e4rkungsgesetze des Bundes m\u00f6gen an dieser \n\nStelle beispielhaft genannt sein. \n\nIm Rahmen der Enquete-Kommission m\u00f6chten wir uns \n\nnoch intensiver als bisher mit diesen Punkten befassen. \n\nDie Kommission ist nach meinem Daf\u00fcrhalten sehr gut \n\ndaf\u00fcr geeignet, kann sie es doch schaffen, in all den \n\naktuellen Entwicklungen einmal einen Schritt zur Seite zu \n\ngehen und sich unbefangen und aus verschiedenen Blick-\n\nwinkeln dieses wichtigen Themas anzunehmen. Ziel ist \u2013 \n\nwie es der Antrag deutlich macht \u2013 die Erarbeitung von \n\nHandlungsempfehlungen. Dies ist aber erst ein zweiter \n\nSchritt. Die Enquete-Kommission soll auch dazu genutzt \n\nwerden, eine aktuelle Bestandsaufnahme zu machen. \n\nIn diesem Zusammenhang ist es wichtig, aufzuzeigen, wie \n\ndas System Pflege in unserer Bundesrepublik Deutschland \n\nfunktioniert und wer dabei wof\u00fcr zust\u00e4ndig ist. Damit \n\nwird sichergestellt, dass die Kommission realistisch \n\narbeitet und keine Erwartungen geweckt werden, die wir \n\nan dieser Stelle mit unseren M\u00f6glichkeiten im Freistaat \n\nSachsen nicht allein erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nIch erspare es mir jetzt, die einzelnen Handlungsfelder, \n\ndie im Einsetzungsantrag aufgezeigt sind, noch einmal \n\nvorzutragen. Sie k\u00f6nnen sie nachlesen. Wichtig ist mir, \n\ndass wir auch die kommunale Ebene bei der Arbeit der \n\nEnquete-Kommission einbeziehen und das diese \u2013 sprich: \n\ndie kommunale Ebene, aber auch der KSV, der Kommu-\n\nnale Sozialverband \u2013 verbindlich an den Sitzungen der \n\nEnquete-Kommission teilnehmen. Vor allem vor Ort zeigt \n\nsich, ob Pflege wirklich funktioniert oder nicht. \n\nLassen Sie mich noch drei S\u00e4tze zur Genese dieses \n\nEinsetzungsbeschlusses sagen. Die Idee, in dieser Legisla-\n\nturperiode eine Enquete-Kommission einzurichten, die \n\nsich mit dem Thema Pflege und Sicherung der Pflege \n\n\u00e4lterer Menschen besch\u00e4ftigt, stammt bereits aus den \n\nKoalitionsverhandlungen zwischen CDU und SPD vom \n\nvergangenen Jahr. Ich war, ehrlich gesagt, sehr erfreut, \n\ndass wir im Anschluss an diese Diskussion zum Beispiel \n\nmit Frau Schaper von den LINKEN, Herrn Zschocke von \n\nden GR\u00dcNEN partei- bzw. fraktions\u00fcbergreifend geses-\n\nsen und \u00fcberlegt haben, wie wir solch eine Enquete-\n\nKommission auf den Weg bringen k\u00f6nnen. \n\nSie haben heute den Antrag vor sich, der nur von CDU \n\nund SPD als Koalition unterschrieben ist. Das ist dadurch \n\nbedingt, dass es auch bei solchen Themen Animosit\u00e4ten \n\nzwischen Fraktionen hier im Haus gibt, die an dieser \n\nStelle nichts miteinander tun wollen. Das lag weniger an \n\nden jetzt einreichenden Koalitionsfraktionen, sondern \n\nvielmehr an zwei anderen Fraktionen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen nicht ersparen, vorzutragen, wie eine \n\nEnquete-Kommission definiert wird. \u201eEnquete-Kommis-\n\nsionen sind \u00fcberfraktionelle Arbeitsgruppen, die langfris-\n\ntige und bedeutende Fragestellungen l\u00f6sen sollen, in \n\ndenen unterschiedliche juristische, \u00f6konomische, soziale \n\noder ethische Aspekte abgewogen werden m\u00fcssen. In \n\neiner Enquete-Kommission soll eine gemeinsame Position \n\nerarbeitet werden.\u201c Das hei\u00dft, die Definition der Enquete-\n\nKommission, die aus meiner Sicht noch einmal etwas \n\nganz anderes ist als ein Untersuchungsausschuss oder ein \n\nregul\u00e4rer Parlamentsausschuss, verpflichtet uns nach \n\nmeinem Daf\u00fcrhalten, gemeinsam, unideologisch an \n\ndiesem Thema und vor allem an der Sache orientiert zu \n\narbeiten. \n\nIch pers\u00f6nlich bin stolz, dass wir diese Arbeit jetzt begin-\n\nnen k\u00f6nnen. Ich bin stolz darauf, dass die Pflege der \n\n\u00e4lteren Menschen unserer Gesellschaft einen so wichtigen \n\nStellenwert in diesem Parlament bekommt, dass wir in \n\neiner Enquete-Kommission arbeiten, und ich pers\u00f6nlich \n\nfreue mich gemeinsam mit meiner Fraktion auf die Arbeit \n\nund bitte um Unterst\u00fctzung zu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchreiber. F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Neukirch. \n\nBitte sehr, Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine Enquete-Kommis-\n\nsion ist ein besonderes Instrument der parlamentarischen \n\nBefassung hier im Landtag und dient der Vorbereitung \n\nvon Entscheidungen \u00fcber umfangreiche und bedeutsame \n\nSachverhalte und zur eigenst\u00e4ndigen Informationsgewin-\n\nnung in komplexen Themenfeldern. \u2013 So weit die Defini-\n\ntion. \n\nWir schlagen heute eine solche besondere Kommission \n\nzum Thema \u201eSicherstellung der Versorgung und Weiter-\n\nentwicklung der Qualit\u00e4t in der Pflege \u00e4lterer Menschen \n\nim Freistaat Sachsen\u201c vor. Ich m\u00f6chte mich gleich zu \n\nBeginn meiner Ausf\u00fchrungen bei den Sprecherinnen und \n\nSprechern der anderen Fraktionen, besonders bei Susanne \n\nSchaper, bei Volkmar Zschocke und nat\u00fcrlich bei Patrick \n\nSchreiber, bedanken, weil wir zusammen und gemeinsam \n\ndie Inhalte des vorliegenden Antrages diskutiert und \n\nentwickelt haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\nDas Thema Pflege ist aus unserer Sicht ein absolut wich-\n\ntiges Zukunftsthema f\u00fcr den Freistaat Sachsen, und zwar \n\nnicht nur, weil es in nicht allzu langer Zeit eine Mehrheit \n\nder Menschen in diesem Land selbst oder in ihrer Familie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2084 \n\nbetreffen wird. Das Thema Pflege ist insofern auch eine \n\nwichtige Herausforderung f\u00fcr die soziale Gesellschaft, als \n\nsie auch in die j\u00fcngere Generation hineinwirkt; denn die \n\nAngst vor Einschr\u00e4nkung im Alter ist Realit\u00e4t, die Angst \n\ndavor oder die Fragen, wie man selbst diesen Lebensab-\n\nschnitt wird bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, wer einem zur Seite \n\nsteht, welche Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen man bekommt, \n\npr\u00e4gen den Blick auf das Soziale in der Gesellschaft \n\nschon viel fr\u00fcher, als man denken mag oder pflegebed\u00fcrf-\n\ntig wird. \n\nDie neuesten demografischen Aufbereitungen des Statisti-\n\nschen Bundesamtes zeigen f\u00fcr Sachsen im L\u00e4nderver-\n\ngleich die h\u00f6chsten Werte von \u00fcber 65-j\u00e4hrigen Einwoh-\n\nnern als auch von \u00fcber 80-j\u00e4hrigen. Das ist besonders \n\nwichtig bei diesem Thema; denn im Durchschnitt liegt das \n\nPflegeeintrittsalter, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, bei 82 Jahren. \n\nMittlerweile ist es so, dass mehr als 40 % der Pflegebe-\n\nd\u00fcrftigen l\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre pflegebed\u00fcrftig sein \n\nwerden. Diese Daten stehen f\u00fcr sich, vor allem, wenn man \n\ndann noch die absoluten Zahlen dahinter sieht. \n\nDer Barmer-Pflegereport hat f\u00fcr bis 2030 f\u00fcr Sachsen \n\neinen Zuwachs von 47 % der pflegebed\u00fcrftigen Menschen \n\nauf dann immerhin \u00fcber 200 000 Menschen in diesem \n\nFreistaat vorausgesagt. Soweit zu den reinen Daten der \n\nHerausforderung. Die Kommission wird sich also aus \n\nmeiner Sicht ganz intensiv mit drei besonderen Schwer-\n\npunkten besch\u00e4ftigten m\u00fcssen. \n\nErstens \u2013 darum geht es ganz zentral: Es geht um eine \n\nh\u00f6here Lebensqualit\u00e4t und eine bessere Versorgung f\u00fcr \n\nMenschen, die bereits pflegebed\u00fcrftig sind oder dem-\n\nn\u00e4chst pflegebed\u00fcrftig werden. \n\nZweitens. Es geht um die Entlastung von Familien, in \n\ndenen die Angeh\u00f6rigen gepflegt werden. Immerhin mehr \n\nals zwei Drittel der Pflege wird zu Hause von Angeh\u00f6ri-\n\ngen, zum Teil mit Unterst\u00fctzung der ambulanten Dienste, \n\nzum Teil aber auch allein, geleistet. Auch diese Pflegeper-\n\nsonen werden \u00e4lter. Die Vereinbarkeit von Pflege und \n\nBeruf ist in unserer Gesellschaft eine zentrale Herausfor-\n\nderung und bedarf einer erh\u00f6hten Aufmerksamkeit. \n\nAngeh\u00f6rige ben\u00f6tigen bessere wohnortnahe Informatio-\n\nnen, Beratungen und vor allem auch ausreichend nutzbare \n\nEntlastungsangebote. \n\nDrittens. Wir brauchen gute Rahmenbedingungen f\u00fcr die \n\nArbeit in der Pflege. Alles, was wir uns an Ma\u00dfnahmen \n\nund Projekten \u00fcberlegen und was wir starten wollen, \n\nh\u00e4ngt davon ab, dass wir ausreichend gut ausgebildete \n\nMenschen in der Pflege haben, die auch in der Zukunft \n\ndort t\u00e4tig sein wollen. Das Potenzial daf\u00fcr ist vorhanden. \n\nIn Sachsen werden sehr viele junge Menschen ausgebil-\n\ndet. Die Herausforderung ist, sie in ihrem Berufsalltag \n\nhier in Sachsen halten zu k\u00f6nnen. \n\nSeit dem Jahr 2011, welches aus meiner Sicht damals zu \n\nUnrecht zum Jahr der Pflege ausgerufen worden war, hat \n\nsich mittlerweile im Bund und hier im Land viel ver\u00e4n-\n\ndert. Allein auf Bundesebene sind in letzter Zeit vier \n\ngro\u00dfe pflegepolitische Reformen und Gesetzesvorhaben \n\nverabschiedet worden, die sowohl eine Dynamisierung \n\nder Leistungen als auch eine Leistungsausweitung zum \n\nInhalt hatten. Zur Hospiz- und Palliativversorgung hatten \n\nwir erst vor Kurzem eine \u00c4nderung der Gesetzgebung. \n\nDerzeit sind auch noch zwei weitere Gesetzesvorhaben in \n\nder Abstimmung, zum einen zur Ausbildung und zum \n\nanderen zur Reform der Pflegestufen hin zu Pflegegraden. \n\nEs wird darum gehen, in dieser Kommission die Nutz-\n\nbarmachung dieser ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen, die \n\nVerkn\u00fcpfung dieser Reform mit den hier in Sachsen \n\nbegonnenen Ma\u00dfnahmen voranzubringen und in der \n\nPraxis produktiv umzusetzen. Dar\u00fcber hinaus geht es um \n\ndie Umsetzung und Verstetigung der im Koalitionsvertrag \n\nvorgesehenen Ma\u00dfnahmen und um die Einbindung der \n\npraktischen Anmerkungen der Akteure in diesem Land. \n\nDas ist mir wichtig. \n\nIn einer Enquete-Kommission kann jede Fraktion ein \n\nexternes Mitglied benennen. Wir m\u00fcssen versuchen, mit \n\nder Kommission die Praktiker im Land in unsere Diskus-\n\nsion einzubeziehen. Es geht darum, Anregungen aus \n\nWissenschaft, Versorgungsforschung und Pflegeverb\u00e4n-\n\nden in die lebendige Arbeit der Kommission einflie\u00dfen zu \n\nlassen. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn alle Fraktionen dieses \n\nAnliegen heute unterst\u00fctzen. Ich freue mich sehr auf die \n\nZusammenarbeit in dieser Enquete-Kommission. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nSchaper. Bitte sehr, Frau Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wie \n\nes bereits Alexander Mitscherlich formulierte: \u201eViele \n\nm\u00f6chten leben, ohne zu altern, und sie altern in Wirklich-\n\nkeit, ohne zu leben.\u201c Genau dies gilt es in Sachsen zu \n\nverhindern. \n\nMit der Einrichtung der Enquete-Kommission \u201eSicher-\n\nstellung der Versorgung und Weiterentwicklung der \n\nQualit\u00e4t in der Pflege \u00e4lterer Menschen im Freistaat \n\nSachsen\u201c hat der Landtag somit ein wichtiges Zukunfts-\n\nthema f\u00fcr uns alle aufgegriffen. \n\nUm mit zur vorweihnachtlichen Harmonie beizutragen, \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich der Sozialdemo-\n\nkratin Frau Abg. Neukirch und den Christdemokraten \n\nHerrn Wehner, Herrn Schreiber und Herrn Krau\u00df f\u00fcr die \n\nEinbringung danken. \n\nIch gehe davon aus, dass es gelingen wird, neben der \n\nVerkn\u00fcpfung aller pflegerelevanten Aspekte auch die \n\nAkteurinnen und Akteure aus der Fach\u00f6ffentlichkeit in \n\nden Dialog einzubinden. Eine zentrale Frage der Arbeit \n\nder Kommission wird sein \u2013 da m\u00fcssen wir den Men-\n\nschen jetzt ungeschminkt die Wahrheit sagen \u2013: Ist unsere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2085 \n\nGesellschaft auf eine wachsende Zahl pflegebed\u00fcrftiger \n\nMenschen in Sachsen gut vorbereitet oder nicht? \n\nWir m\u00fcssen offen und ehrlich \u00fcber die Herausforderungen \n\nreden. Alter, Pflege und Pflegem\u00e4ngel d\u00fcrfen nicht weiter \n\nein Tabuthema sein. Pflege ist ein pers\u00f6nliches Schicksal, \n\ndas die Solidarit\u00e4t aller braucht. Pflegebed\u00fcrftigkeit kann \n\njeden von uns zu jedem Zeitpunkt treffen. \n\nPflege ist auch eine Beziehung zwischen den Menschen. \n\nDiese Beziehung muss gef\u00f6rdert werden. Pflege ist keine \n\nWare und mehr als eine k\u00e4ufliche Dienstleistung. Es geht \n\num viel mehr, um Menschen jeden Alters, aber auch um \n\ndie Pflegenden. \n\nPflege in Sachsen ist ein gro\u00dfer Wachstumsmarkt, mit \n\nzunehmendem Wettbewerb, mit steigenden Ums\u00e4tzen, mit \n\nvielen Arbeitspl\u00e4tzen, mit hohen Infrastrukturinvestitio-\n\nnen, mit vielen Dienstleistungs- und Produktionsberei-\n\nchen, zum Beispiel f\u00fcr Pflegehilfsmittel und technische \n\nAusstattung. \n\nZur Zukunft der Pflege geh\u00f6rt die Beantwortung der \n\nFragen, warum Menschen pflegebed\u00fcrftig werden, ob und \n\nwie wir Pflegebed\u00fcrftigkeit hinausschieben oder verhin-\n\ndern k\u00f6nnen. Gesundheitsf\u00f6rderung, Gesundheitsbe-\n\nwusstsein, Vorsorge und Rehabilitation sind zentrale \n\nZukunftsthemen. Die Verzahnung der Pflege mit der \n\ngesundheitlichen Versorgung ist daher essenziell. \n\nZur Zukunft einer menschenw\u00fcrdigen Pflege geh\u00f6ren \n\naber auch das pflegegerechte Wohnen, das Wohnumfeld, \n\nder Wohnungsbau, eine verbesserte Vernetzung von \n\nStadtentwicklung und Sozialpolitik, die Optimierung der \n\nsozialen Dienste und ein effizienter finanzieller Mittelein-\n\nsatz. \n\nZu einer gelungenen Pflege geh\u00f6ren des Weiteren moder-\n\nne Pflegekonzepte, moderne Pflegeleitbilder und die \n\nSicherung der Pflegequalit\u00e4t. Das vorhandene Wissen, der \n\nWissenstransfer um eine gute und moderne Pflege muss \n\ndie Pflegenden erreichen. Dazu ist eine effiziente Modifi-\n\nzierung der Weiterbildung der Pflegenden unverzichtbar. \n\nWir werden in den n\u00e4chsten Jahren gen\u00fcgend junge \n\nMenschen finden m\u00fcssen, die ihre berufliche Zukunft im \n\nBereich der Pflege finden wollen. \n\nDeshalb braucht dieses f\u00fcr unsere Gesellschaft so wichti-\n\nge und immer wichtiger werdende Arbeitsfeld auch ein \n\nentsprechendes Image; denn jeder, der im Leben mit dem \n\nThema Pflege konfrontiert war, wei\u00df, dass der Beruf hohe \n\nAnforderungen an die Besch\u00e4ftigten stellt. Er geht an die \n\nGrenzen der physischen und psychischen Belastungsf\u00e4-\n\nhigkeit. Allein mit einer angemessenen Wertsch\u00e4tzung \n\ngegen\u00fcber den Pflegekr\u00e4ften, an welcher es meiner \n\nMeinung nach auch heute noch mangelt, ist es nicht \n\ngetan. \n\nWill man mehr Menschen f\u00fcr die Pflege gewinnen und \n\ndie Berufe attraktiver gestalten, so muss man die L\u00f6hne \n\nanheben, die Pflegedokumentation entb\u00fcrokratisieren und \n\ngenerell f\u00fcr Arbeitserleichterungen \u2013 seien es die Arbeits-\n\nzeiten oder der Betreuungsschl\u00fcssel \u2013 sorgen. Qualit\u00e4t \n\nund Effizienz von Pflege sind unabdingbar mit jenen \n\nMenschen verkn\u00fcpft, die schwierige und verantwortungs-\n\nvolle Aufgaben in der Pflege \u00fcbernommen haben. \n\nMit der Aufnahme in die besonders zu betrachtenden \n\nSchwerpunkte ist bereits ein wichtiger Schritt in die \n\nrichtige Richtung getan worden. Dabei m\u00fcssen aber auch \n\nM\u00e4ngel erkannt und beseitigt werden. Nur wo der Mensch \n\nim Mittelpunkt des Geschehens steht, kann eine men-\n\nschenw\u00fcrdige Pflege geleistet werden. Eine menschen-\n\nw\u00fcrdige und qualitativ hochwertige Pflege muss im \n\nInteresse der pflegebed\u00fcrftigen Menschen immer wieder \n\nzum Thema gemacht werden. Pflegem\u00e4ngel, Pflegefehler \n\noder mangelnde Pflegestandards d\u00fcrfen nicht tabuisiert \n\nwerden. Das gilt f\u00fcr die station\u00e4re Pflege sowie f\u00fcr die \n\nPflege zu Hause. Unzureichende Pflege bedeutet immer \n\nauch Leid und Schmerzen sowie einen Verlust an Lebens-\n\nqualit\u00e4t, deshalb muss in diesem Bereich auch eine \n\nQualit\u00e4tssicherung und -pr\u00fcfung stattfinden. \n\nIch m\u00f6chte der Arbeit der Kommission keine Ergebnisse \n\nvorwegnehmen, doch eines ist klar: Familien und die \n\nh\u00e4usliche Umgebung der pflegebed\u00fcrftigen Menschen \n\nm\u00fcssen zuk\u00fcnftig durch stabilere professionelle und \n\nehrenamtliche Netzwerkstrukturen entlastet werden; denn \n\nangesichts des demografischen und sozialen Wandels \n\nm\u00fcssen weiterhin hilfebed\u00fcrftige Menschen auch zu \n\nHause gepflegt und versorgt werden k\u00f6nnen. \n\nUnsere Gesellschaft ist auf die Hilfe und Unterst\u00fctzung \n\npflegender Angeh\u00f6riger dringend angewiesen. Die Ange-\n\nh\u00f6rigen sowie die helfende und unterst\u00fctzende Familie \n\nm\u00fcssen st\u00e4rker in den Blickwinkel der \u00d6ffentlichkeit, der \n\nprofessionellen Pflegeakteure und der Politik genommen \n\nwerden. Wenn die pflegenden Angeh\u00f6rigen mit ihrem \n\nenormen Einsatz nicht w\u00e4ren, w\u00fcrde unser Sozialsystem \n\nzusammenbrechen. Sie m\u00fcssen aber entlastet, unterst\u00fctzt \n\nund begleitet werden. Dies kann nur durch die Einbin-\n\ndung der Familie und des Ehrenamts in die professionelle \n\nPflegelandschaft gelingen. Nur gemeinsam mit ihnen \n\nk\u00f6nnen wir zuk\u00fcnftig die Pflege in Sachsen verbessern. \n\nDie im Antrag zur Einsetzung der Enquete-Kommission \n\ngenannten Handlungsfelder kann meine Fraktion mittra-\n\ngen. Ich m\u00f6chte dennoch einige wenige Aspekte hervor-\n\nheben, auf die wir gro\u00dfen Wert legen: \n\nBestandsaufnahme und Prognose des Pflegebedarfs. Im \n\nMittelpunkt stehen f\u00fcr uns der Pflegebed\u00fcrftige, sein \n\nBedarf und seine Bed\u00fcrfnisse. Wohnen bei Hilfs- und \n\nPflegebed\u00fcrftigkeit: ambulant ja, aber um jeden Preis? \n\n\u201eAmbulant vor station\u00e4r\u201c: Wir m\u00fcssen also neue Wohn-\n\nformen entwickeln. Weiterhin geh\u00f6ren dazu: typische \n\nBedarfskonstellationen in der Pflege, Bestandsaufnahme \n\nder pflegerischen Versorgung in Sachsen, Qualit\u00e4tsent-\n\nwicklung und -sicherung in der pflegerischen Forschung, \n\nGesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4vention und Reha vor und bei \n\nHilfs- oder Pflegebed\u00fcrftigkeit. \n\nDas Arbeits- und Berufsumfeld in der Pflege ist zu ver-\n\nbessern. In Sachsen sind 90 % der Besch\u00e4ftigten Frauen. \n\nEs muss deswegen auch dringend \u00fcber die Arbeitsbedin-\n\ngungen gesprochen werden. Die Vereinbarkeit von Fami-\n\nlie und Beruf, die Wertsch\u00e4tzung des Berufs und nat\u00fcrlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2086 \n\nauch der Lohn in der Pflege m\u00fcssen thematisiert werden. \n\nVor allem m\u00fcssen eine leistungsgerechte Bezahlung und \n\nverbesserte Arbeitsbedingungen ganz klar auf dem Pro-\n\ngramm stehen. \n\nAber auch f\u00fcr M\u00e4nner muss dieser Beruf attraktiver \n\ngemacht werden; denn dort sind sie mal nur von Vorteil. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nWas war denn das? \u2013 Heiterkeit des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nFort- und Weiterbildung sowie Akademisierung in Pfle-\n\ngeberufen; denn nur so k\u00f6nnen wir dem Anspruch gerecht \n\nwerden, den zu Pflegenden in den Mittelpunkt unserer \n\nArbeit zu stellen. \n\nBei allen genannten Herausforderungen freue ich mich \n\nauf die Arbeit in der Enquete-Kommission und hoffe, dass \n\nwir gemeinsam die Pflege f\u00fcr uns alle besser und vor \n\nallem wesentlich nachhaltiger im Freistaat Sachsen \n\ngestalten k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die AfD-Fraktion; Herr Abg. Wendt, bitte \n\nsehr. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ja, in den letzten \n\nJahren ist die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen in Deutschland \n\num rund 25 % angestiegen. In Sachsen hielten wir uns \n\nknapp unter dem Bundesdurchschnitt auf. \n\nIn den kommenden Jahren wird sich jedoch auf der \n\nGrundlage verschiedener Prognosen die Zahl der Pflege-\n\nbed\u00fcrftigen in Sachsen von 138 000 in 2010 auf etwa \n\n223 000 in 2050 erh\u00f6hen. In 2060 \u2013 das sollte uns positiv \n\nstimmen \u2013 wird die Anzahl der Pflegebed\u00fcrftigen auf \n\n207 000 zur\u00fcckgehen. \n\nAufgrund dieser Entwicklung, die einen Anstieg der Zahl \n\nder Pflegebed\u00fcrftigen konstatiert, sind wir in den kom-\n\nmenden Jahren in der Pflicht, wobei es bereits jetzt schon \n\nerheblichen Nachholbedarf gibt. Aufgabe der Kommissi-\n\non wird es deshalb sein, Handlungsempfehlungen zu \n\nerarbeiten, die eine nachhaltige und pflegerisch notwen-\n\ndige, hochwertige Versorgung \u00e4lterer Menschen sicher-\n\nstellen. Hierbei soll zuerst eine Bestandsaufnahme \u00fcber \n\ndie aktuelle Situation in der Pflege im Freistaat Sachsen \n\nvorgenommen werden, auf die dann aufgesattelt werden \n\nsoll. \n\nViele Fragen werden im Vorfeld zu beantworten sein, \n\netwa, wie wir den Pflegeberuf attraktiver machen und, \n\ndamit verbunden, der Abwanderung von Pflegekr\u00e4ften \n\nentgegenwirken wollen; wie, ob und in welchem Umfang \n\nwir die Bezahlung verbessern m\u00f6chten; wie wir f\u00fcr die \n\nentsprechende Anerkennung derer sorgen, die sich um \n\npflegebed\u00fcrftige Menschen k\u00fcmmern; wie wir die Ar-\n\nbeitsbedingungen, die das Pflegepersonal sehr oft an den \n\nRand der Leistungsf\u00e4higkeit bringen, verbessern m\u00f6chten; \n\nwie viel wir investieren wollen bzw. k\u00f6nnen und wer die \n\nFinanzierung gew\u00e4hrleisten soll; wie wir den Verwal-\n\ntungsaufwand, insbesondere auch f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6-\n\nrige, verringern und deren Verg\u00fctung erh\u00f6hen wollen, und \n\nzuletzt: wie wir in Zukunft eine menschenw\u00fcrdige und \n\numf\u00e4ngliche Betreuung Pflegebed\u00fcrftiger sicherstellen \n\nund wie wir letztendlich daf\u00fcr sorgen wollen, dass Men-\n\nschen lange genug ein selbstbestimmtes Leben in ihrem \n\ngewohnten Umfeld f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nKurzum: Es wird viele Fragen, Vorschl\u00e4ge, Ergebnisse \n\nund daraus resultierende Handlungsempfehlungen geben, \n\ndie uns in Sachsen hoffentlich zukunftsweisend voran-\n\nbringen werden. Eine Enquete-Kommission kann dies, \n\nwenn alle an einem Strang ziehen, sicherlich leisten; denn \n\nihre Definition stellt sich wie folgt dar \u2013 ich zitiere in \n\nTeilen aus Wikipedia \u2013: \u201eEnquete-Kommissionen sind \n\nvom Deutschen Bundestag oder von einem Landesparla-\n\nment eingesetzte \u00fcberfraktionelle Arbeitsgruppen, die \n\nlangfristige Fragestellungen l\u00f6sen sollen.\u201c Weiter steht \n\ndort geschrieben: \u201eIn einer Enquete-Kommission soll eine \n\ngemeinsame Position erarbeitet werden.\u201c \n\nSehr verehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die \n\nKommission sollte fraktions\u00fcbergreifend ins Leben \n\ngerufen werden. Dem Ansinnen entsprechend m\u00f6chte ich \n\nmich bei CDU und SPD, aber auch bei Frau Schaper, die \n\nebenfalls einen Anteil an der Einrichtung dieser Kommis-\n\nsion hat, bedanken. \n\nLeider ist diese Kommission, die \u2013 wie gerade angespro-\n\nchen \u2013 fraktions\u00fcbergreifend initiiert werden sollte, \n\nbereits an der ersten H\u00fcrde auf massiven Widerstand \n\ngesto\u00dfen. Sie ist deshalb auf Widerstand gesto\u00dfen, Herr \n\nSchreiber \u2013 und das betrifft in diesem Fall nur eine \n\nFraktion \u2013, weil die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN eine fraktions\u00fcbergreifende Einbringung, die ein \n\nstarkes Zeichen an die s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung gewesen \n\nw\u00e4re und zudem auch von der Thematik her nicht einmal \n\nideologisch zu begr\u00fcnden ist, ablehnt. \n\nDie GR\u00dcNEN lehnten und lehnen damit nicht nur eine \n\nfraktions\u00fcbergreifende Einbringung und Zusammenarbeit \n\nbei dieser zentralen Thematik kategorisch ab, sie ver-\n\nschlie\u00dfen sich auch einer gemeinsamen und dringend \n\nnotwendigen, zukunftsweisenden Arbeit, die nicht nur f\u00fcr \n\nPflegende und Pflegebed\u00fcrftige, sondern auch f\u00fcr das \n\nWohl unserer Gesellschaft von immenser Bedeutung ist. \n\nDieses Vorgehen stimmt mich nachdenklich und st\u00f6\u00dft \n\nnicht nur bei uns, sondern mit Sicherheit auch bei den \n\nB\u00fcrgern im Freistaat Sachsen auf v\u00f6lliges Unverst\u00e4ndnis. \n\nEs ist angesichts der Notwendigkeit solch einer Kommis-\n\nsion nicht nachvollziehbar. Nachdenklich stimmt mich \n\nauch, dass die einbringende Regierungskoalition in keiner \n\nWeise die AfD erw\u00e4hnte, obwohl die AfD in der Kommis-\n\nsion ebenfalls vertreten sein wird. \n\nDas zeigt einmal mehr, dass selbst beim Erstellen einer \n\nzukunftsf\u00e4higen Pflegekonzeption ideologische Einfl\u00fcsse \n\nund Vorbehalte pr\u00e4sent sind. \n\nVielen Dank daf\u00fcr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2087 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Nein, wir verschlie\u00dfen uns nicht. Wir \n\nsind uns einig, dass wir uns mit den k\u00fcnftigen Herausfor-\n\nderungen in der Pflege besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, und wir \n\nwerden die Enquete-Kommission zur Verbesserung der \n\nPflege in Sachsen daher unterst\u00fctzen und dort mitarbeiten. \n\nDas ist richtig, das ist wichtig und das ist auch notwendig. \n\nSo viel vornweg. \n\nEines ist aber auch klar: Die Enquete-Kommission darf \n\nnicht dazu f\u00fchren, dass die Entscheidungen zu Problemen \n\nauf die lange Bank geschoben werden. Die Koalition darf \n\nnicht erst mit dem Abschlussbericht der Enquete-\n\nKommission anfangen, Entscheidungen zu treffen, die \n\njetzt anstehen. Wir werden sehr darauf achten, dass die \n\nEnquete-Kommission nicht zum Verschiebebahnhof f\u00fcr \n\nVereinbarungen aus dem Koalitionsvertrag wird, die in \n\nder Umsetzung jetzt anstehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Im Koalitionsvertrag stehen \n\nviele Vorhaben, deren Umsetzung derzeit noch unklar ist. \n\nEinige Beispiele: Bis Ende 2015 sollte gemeinsam mit \n\nallen Pflegeakteuren eine gemeinsame Strategie \u201eGute \n\nPflege in Sachsen\u201c erarbeitet werden. Das Jahr ist so gut \n\nwie herum. Mit welchen Ma\u00dfnahmen die Koalition die \n\nVersorgung und Beratung von Pflegebed\u00fcrftigen verbes-\n\nsern will, bleibt offen. \n\nZur Entlastung der Pflegekr\u00e4fte sollte eine neue und \n\nschlanke Pflegedokumentation z\u00fcgig eingef\u00fchrt werden. \n\nBis jetzt gab es dazu noch keine Initiative. \n\nVon der Initiative \u201ePro Pflege Sachsen\u201c habe ich seit der \n\nUnterzeichnung im Mai 2014 auch nichts mehr geh\u00f6rt. \n\nObwohl im Koalitionsvertrag steht, dass mit dieser \n\nInitiative eine tarifgerechte Bezahlung, familiengerechte \n\nArbeitsverh\u00e4ltnisse und mehr unbefristete Vollzeitarbeits-\n\npl\u00e4tze geschaffen werden sollen, bleibt es momentan das \n\nGeheimnis der Staatsregierung, welche Fortschritte \n\nhierbei in den letzten eineinhalb Jahren erzielt worden \n\nsind. \n\nDes Weiteren steht im Koalitionsvertrag, die Begleitung \n\nund Versorgung schwerkranker, sterbender und trauernder \n\nMenschen weiterzuentwickeln. Auch dazu gab es bisher \n\nkeine Initiative der Koalition hier im Landtag. Es gab die \n\nAnh\u00f6rung im Sozialausschuss zu unserem Antrag. Die \n\nSachverst\u00e4ndigen haben den dringenden Handlungsbedarf \n\nangezeigt, weil die Konzeption zur Hospiz- und Pallia-\n\ntivarbeit immer noch auf dem Stand von 2007 ist. \n\nAlle diese Aufgaben m\u00fcssen jetzt z\u00fcgig und konzentriert \n\nangegangen werden. Auch wenn die Enquete-Kommis-\n\nsion mit solchen Aufgaben befasst wird, darf es nicht dazu \n\nf\u00fchren, dass die notwendigen Entscheidungen verschleppt \n\nwerden. Das m\u00f6chte ich deutlich herausstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr die Enquete-Kommission ist es wichtig, umfassende \n\nbundesweite Expertisen einzuholen. Andere Bundesl\u00e4nder \n\nmachen es gerade vor. Die Enquete-Kommission in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg erarbeitet derzeit zu einem \u00e4hnlichen \n\nThema den Abschlussbericht. In Nordrhein-Westfalen hat \n\nsich das Land schon im Jahr 2005 im Rahmen einer \n\nEnquete-Kommission mit dem Thema Pflege intensiv \n\nbefasst. \n\nIm Rahmen der jetzt einzusetzenden Enquete-Kommis-\n\nsion ist es uns GR\u00dcNEN wichtig \u2013 das haben die Vorred-\n\nner schon deutlich gemacht \u2013, dass die Belange pflegen-\n\nder Angeh\u00f6riger im Mittelpunkt stehen. Wichtig sind auch \n\nbisher wenig diskutierte Themen. Ich will zwei nennen: \n\ndas Thema Geschlechtergerechtigkeit in der Pflege und \n\ndas gesamte Thema kultursensible Pflege. Wichtig sind \n\ndie gro\u00dfen Zukunftsfragen Barrierefreiheit und die Ent-\n\nwicklung generationsgerechter Quartiere. Das muss ganz \n\noben auf der Agenda stehen; denn nur so wird es m\u00f6glich, \n\nlange im eigenen Zuhause zu verbleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch hoffe auf wertvolle und umsetzungsorientierte Hand-\n\nlungsergebnisse und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\n\nkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Jawohl, Frau Staatsministerin \n\nKlepsch. Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal vielen \n\nDank f\u00fcr die Einberufung einer Enquete-Kommission. \n\nDas Thema Pflege ist allgegenw\u00e4rtig, und es ist wichtig, \n\ndass wir uns immer wieder damit besch\u00e4ftigen. Das \n\nThema Pflege ist auch ein Schwerpunkt meiner Arbeit. \n\nSehr gern \u2013 und ich freue mich darauf \u2013 m\u00f6chte ich Sie in \n\nder Enquete-Kommission unterst\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren! Sie haben eine Vielzahl von \n\nThemen aufgef\u00fchrt, an denen viele Akteure, L\u00e4nder, \n\nKommunen, Pflegeeinrichtungen und Pflegekassen \n\nbereits zusammenwirken. Die Erarbeitung von Hand-\n\nlungsempfehlungen durch den Landtag als weiteren \n\nwichtigen Beteiligten kann ein weiterer, erg\u00e4nzender \n\nBeitrag sein \u2013 neben den Aktivit\u00e4ten des Bundesgesetzge-\n\nbers mit dem Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz, dem Hos-\n\npiz- und Palliativgesetz und dem Pr\u00e4ventionsgesetz. Frau \n\nNeukirch hat es bereits angef\u00fchrt. \n\nWir in Sachsen bauen auf einer qualitativ und quantitativ \n\nguten pflegerischen Versorgung auf; denn \u2013 das m\u00f6chte \n\nich unterstreichen \u2013 wir haben bereits fr\u00fchzeitig mit dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2088 \n\nLandespflegeausschuss auf den steigenden Pflegebedarf \n\nreagiert. Gerade vor dem Hintergrund der demografischen \n\nEntwicklung hat mein Ministerium verschiedene Ma\u00df-\n\nnahmen konzipiert. Diese Ma\u00dfnahmen tragen zur Siche-\n\nrung der Versorgung \u00e4lterer Menschen bei. \n\nLassen Sie mich kurz auf einige eingehen. Sie kennen alle \n\ndie Nachbarschaftshelfer. Mit den Nachbarschaftshelfern \n\nhat Sachsen schon vor dem Ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz \n\nein Angebot zur Entlastung pflegender Angeh\u00f6riger \n\ngeschaffen. Mit der Neufassung der Betreuungsangebote-\n\nverordnung wird das T\u00e4tigkeitsfeld der Nachbarschafts-\n\nhelfer nun erweitert. Diese Woche wurde die Betreuungs-\n\nangeboteverordnung im Kabinett verabschiedet. \n\nGleichzeitig werden die Vorschriften zur Anerkennung \n\nund F\u00f6rderung von niedrigschwelligen Betreuungsange-\n\nboten \u00fcberarbeitet. Wir f\u00f6rdern damit Transparenz und \n\nWettbewerb der Angebote und sichern auch deren Quali-\n\nt\u00e4t. Der Freistaat Sachsen wird k\u00fcnftig eine h\u00f6here \n\nF\u00f6rderung f\u00fcr die niedrigschwelligen Angebote ausrei-\n\nchen. \n\nGanz neu \u2013 Sie haben vielleicht davon gelesen \u2013 sind die \n\nPflegekoordinatoren. Seit November f\u00f6rdert der Freistaat \n\nSachsen diese in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten. \n\nDie Aufgabe der Pflegekoordinatoren besteht in der \n\nImplementierung und Weiterentwicklung der vernetzten \n\nPflegeberatung in den Bereichen vor Ort. \n\nMit dem Projekt unserer Alltagsbegleiter \u2013 das kennen Sie \n\nbereits \u2013 haben wir auch an nicht pflegebed\u00fcrftige, aber \n\nbetagte Mitmenschen gedacht. \n\nMit dem Eintreten der Pflegebed\u00fcrftigkeit stellt sich \n\noftmals eine Vielzahl von Fragen. Darum haben wir mit \n\ndem Internetportal \u201ePflegenetz Sachsen\u201c eine Informati-\n\nonsquelle zu allen Themen rund um die Pflege geschaf-\n\nfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie sehen, wir \n\nhaben bereits viel Gutes auf den Weg gebracht. An dieser \n\nStelle m\u00f6chte ich all jenen Danke sagen, die im Bereich \n\nder Pflege arbeiten, und ich m\u00f6chte allen Danke sagen, \n\ndie sich f\u00fcr den Bereich der Pflege \u00e4lterer Menschen in \n\nunserem Freistaat Sachsen engagieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nAber wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht mit dem Erreichten \n\nzufrieden sein; dessen sind wir uns alle bewusst. Deswe-\n\ngen ist es wichtig, dass wir an der Sicherstellung und \n\nWeiterentwicklung in der Pflege \u00e4lterer Menschen unser \n\nEngagement weiter ausbauen. Dazu ist nat\u00fcrlich jeder \n\nMitwirkende \u2013 und ich z\u00e4hle auch die Enquete-\n\nKommission dazu, die uns auf diesem St\u00fcck weiter \n\nvoranbringt \u2013 herzlich willkommen. Ich freue mich auf \n\neine gute Zusammenarbeit und danke Ihnen f\u00fcr diesen \n\nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. Sie haben sich \n\ngeeinigt, Herr Schreiber oder Frau Neukirch? \u2013 Herr \n\nSchreiber. Es ging Ihnen jetzt zu schnell. \u2013 Bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nHarmonie f\u00fchrt manchmal dazu, dass alles ein wenig \n\nschneller geht. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Debatte. Sie hat gezeigt, welche \n\nErwartungen wir alle an diese Enquete-Kommission \n\nstellen. Gerade dem Dank von Frau Staatsministerin \n\nKlepsch an die Menschen, die heute in der Pflege t\u00e4tig \n\nsind und die versuchen, ihr Bestes zu geben \u2013 und dies an \n\nvielen, vielen Stellen auch tun \u2013, k\u00f6nnen wir uns als \n\ngesamtes Haus anschlie\u00dfen. \n\nWie ich eingangs schon sagte, freuen wir uns sehr auf \n\ndiese Arbeit. An die Adresse von Herrn Wendt: Gerade \n\ndiese Enquete-Kommission kann vielleicht auch eine \n\nM\u00f6glichkeit sein, um zu zeigen, dass es dieser Landtag \n\nmit all seinen f\u00fcnf Fraktionen schafft, gemeinsam an der \n\nSache zu arbeiten. Vielleicht ist in der Zukunft auch noch \n\nanderes m\u00f6glich, woran wir heute noch gar nicht denken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/3472 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte \n\nan. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit sind wir auf einem guten \n\nWeg, meine Damen und Herren. Der Antrag in Drucksa-\n\nche 6/3472 ist einstimmig beschlossen und die Enquete-\n\nKommission eingesetzt. \n\nBevor ich den Tagesordnungspunkt schlie\u00dfe, m\u00f6chte ich \n\ndie Fraktionen darauf hinweisen, dass damit auch be-\n\nschlossen ist, dass die Enquete-Kommission sp\u00e4testens \n\nam 1. Januar 2016 ihre Arbeit aufnehmen soll. Dies \n\nerfordert, dass mir gegen\u00fcber die Mitglieder der Kommis-\n\nsion von den Fraktionen baldm\u00f6glichst benannt werden, \n\ndamit ich diese gem\u00e4\u00df \u00a7 27 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nberufen kann. \u2013 Jetzt ist dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2089 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nKostenlose Abgabe von Verh\u00fctungsmitteln im Fall geringen Einkommens \n\nDrucksache 6/3298, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Aussprache ist wie folgt: DIE LINKE, CDU, SPD, \n\nAfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregie-\n\nrung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Die Fraktion DIE \n\nLINKE er\u00f6ffnet diese, und f\u00fcr die Fraktion spricht Frau \n\nAbg. Schaper. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zum \n\nwiederholten Male liegt diesem Hohen Hause ein Antrag \n\nzur Kosten\u00fcbernahme von Verh\u00fctungsmitteln vor. Wenig \n\n\u00fcberraschend auch, dass sich die Stellungnahme dieser \n\nStaatsregierung kaum von denen ihrer Vorg\u00e4ngerinnen \n\nunterscheidet. Dennoch hoffe ich auf eine breite Zustim-\n\nmung zu unserem Antrag, hat doch die SPD in der letzten \n\nLegislaturperiode einen \u00e4hnlichen Antrag eingebracht, \n\nwelcher sich aber ausschlie\u00dflich auf Personen mit Bezug \n\nvon Leistungen nach SGB II und XII beschr\u00e4nkt hat. \n\nWir gehen einen Schritt weiter und fordern dies f\u00fcr alle \n\nBezieher geringen Einkommens. Im Juni 2010 wurde von \n\nder damaligen Ministerin bemerkt, dass f\u00fcr Personen bis \n\nzum vollenden 20. Lebensjahr die Kosten f\u00fcr empf\u00e4ng-\n\nnisverh\u00fctende Mittel \u00fcbernommen werden, wenn diese \n\n\u00e4rztlich verordnet sind. Das ist heute nicht anders, und \n\ndaher wird es auch in der Stellungnahme erw\u00e4hnt. \n\nAuch uns ist dies bekannt, es tut aber unserem Antrag in \n\nkeinster Weise einen Abbruch, da es v\u00f6llig irrelevant ist. \n\nDenn was passiert nach dem 20. Lebensjahr? Werden \n\ndann Frauen pl\u00f6tzlich unfruchtbar oder h\u00f6ren in Ihrer \n\nWelt auf, Geschlechtsverkehr zu haben? Haben Frauen ab \n\n20 Jahren pl\u00f6tzlich mehr Geld f\u00fcr Verh\u00fctungsmittel zur \n\nVerf\u00fcgung, oder geben sie an anderen Stellen pl\u00f6tzlich \n\nweniger Geld aus? \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nVielleicht f\u00fcr Kleidung, weil Frauen ab 20 Jahren ja nicht \n\nmehr wachsen? Ich wei\u00df es nicht, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, es ist ein wenig absurd. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Genau, so ist es!) \n\nWir finden, dass diese Altersbegrenzung willk\u00fcrlich und \n\nv\u00f6llig unsinnig ist. Es vermittelt den Eindruck, als ob es \n\nab 20 Jahren kein Recht mehr auf selbstbestimmte Verh\u00fc-\n\ntung g\u00e4be bzw. dass dies allein vom Geldbeutel abh\u00e4nge. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\n\u2013 Ich wusste, dass Sie das interessant finden. \n\n(Zurufe und Unruhe bei der CDU) \n\nBesonders interessant ist ja auch: In der Stellungnahme \n\nwird darauf hingewiesen, dass Verh\u00fctungsmittel von der \n\nim Regelsatz enthaltenen Pauschale in H\u00f6he von 17 Euro \n\nabgedeckt sind. Durchschnittlich ist die Pille f\u00fcr 20 Euro \n\nmonatlich zu haben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na also, passt!) \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr die Hartz-IV-Empf\u00e4ngerinnen, dass sie \n\nmindestens 3 Euro monatlich aus eigener Tasche zu \n\nzahlen haben. Das klingt erst einmal nicht viel, macht \n\naber im Jahr 36 Euro aus. Das ist f\u00fcr manche nat\u00fcrlich ein \n\nWitz und entspricht vielleicht der H\u00f6he des letzten Bu\u00df-\n\ngeldbescheides wegen Falschparkens. F\u00fcr eine Hartz-IV-\n\nEmpf\u00e4ngerin f\u00fcllt dieser Betrag aber f\u00fcr eine Woche den \n\nK\u00fchlschrank. \n\nAber nicht jede Frau vertr\u00e4gt jedes Pr\u00e4parat; manche \n\nvertragen auch gar keine Pille. Andere Verh\u00fctungsmetho-\n\nden wie Spirale, Verh\u00fctungsring und Verh\u00fctungsst\u00e4bchen \n\nsind wesentlich teurer, \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nsodass sich Hartz-IV-Empf\u00e4ngerinnen dieses gar nicht \n\nleisten k\u00f6nnen. So fehlt es gerade Frauen mit geringerem \n\nEinkommen an Verh\u00fctungsalternativen und Wahlm\u00f6g-\n\nlichkeiten aufgrund der Begrenztheit der Kapazit\u00e4t des \n\nGeldbeutels. \n\nIch wei\u00df auch nicht, wie die Beurteilung des Bundessozi-\n\nalgerichtes einzuordnen ist, wenn dieses am 15.11.2012 \n\nzu der Einsch\u00e4tzung kommt, dass die Kosten\u00fcbernahme \n\nabzulehnen ist, weil im Regelsatz die Bedarfsanteile f\u00fcr \n\npharmazeutische Erzeugnisse enthalten sind. Bei allem \n\nRespekt vor dieser Institution: Wenn man zu einer solchen \n\nEinsch\u00e4tzung kommt, kann es mit den Rechenk\u00fcnsten \n\nnicht allzu weit her sein \u2013 oder mit der Lebensn\u00e4he. \n\nEine Anfrage von mir hat ergeben, dass es in den letzten \n\nf\u00fcnf Jahren in Sachsen 24 707 Schwangerschaftsabbr\u00fcche \n\ngegeben hat. Die Kosten f\u00fcr rund 5 000 Schwanger-\n\nschaftsabbr\u00fcche lagen 2014 bei rund 1,9 Millionen Euro. \n\nDas ist zwar keine \u00fcberw\u00e4ltigend gro\u00dfe Zahl, k\u00f6nnte aber \n\ndennoch getrost eingespart werden, wenn Sie unserem \n\nAntrag zustimmen w\u00fcrden, der Sie ja lediglich auffordert, \n\nsich auf Bundesebene f\u00fcr eine Kosten\u00fcbernahme einzu-\n\nsetzen. \n\nAuch soll nicht unerw\u00e4hnt bleiben, dass solche Eingriffe \n\npsychische Folgen mit sich bringen k\u00f6nnen. Nicht selten \n\nf\u00fchrt ein Schwangerschaftsabbruch zu Depressionen, \n\nwelche im Nachgang mit Suchtverhalten verschiedenster \n\nArt verdr\u00e4ngt werden \u2013 was wiederum volkswirtschaftli-\n\nche Kosten in Millionenh\u00f6he verursacht. Zwar sind die \n\nZahlen der Kosten\u00fcbernahme von Schwangerschaftsab-\n\nbr\u00fcchen r\u00fcckl\u00e4ufig; aber das ist ja auch zu logisch, wenn \n\nman sich die demografische Entwicklung in Sachsen \n\nanschaut. Frauen \u00fcber 50 werden ja wohl eher selten zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2090 \n\nsolchen Eingriffen in Krankenh\u00e4usern gesehen. Die \n\nZielgruppe ist eine v\u00f6llig andere. Wenn man die Zahlen in \n\nein Verh\u00e4ltnis setzt, ergibt sich vielleicht auch f\u00fcr die \n\nStaatsregierung ein realistischeres Bild. \n\nEhrlicherweise muss ich auch gestehen, dass dieser \n\nAntrag nicht allein unseren geistigen Erg\u00fcssen entspringt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Erg\u00fcssen! \u2013  \n\nLeichte Heiterkeit \u2013 Unruhe) \n\nSo gibt es bereits mehrere Initiativen, welche sich aus-\n\nf\u00fchrlich mit dem Thema befasst und auch eine entspre-\n\nchende Petition an den Bundestag gerichtet haben. Im \n\nNovember 2006 hatten sich die GR\u00dcNEN hier im Land-\n\ntag dem Thema gewidmet und einen entsprechenden \n\nAntrag eingebracht. Im Juni 2010 hat, wie bereits er-\n\nw\u00e4hnt, die SPD einen diesbez\u00fcglichen Antrag eingebracht \n\n\u2013 ebenfalls so erfolglos wie die GR\u00dcNEN vier Jahre \n\nzuvor. \n\nZuletzt haben im Dezember 2013 die schleswig-\n\nholsteinischen Verb\u00e4nde von \u201epro familia\u201c gemeinsam \n\nmit den Hebammen und den hauptamtlichen kommunalen \n\nGleichstellungsbeauftragten mit bundesweiter Unterst\u00fct-\n\nzung zahlreicher prominenter Vertreter die \u201eKieler Erkl\u00e4-\n\nrung\u201c verabschiedet. Darin hei\u00dft es, dass die internationa-\n\nle Konferenz \u00fcber Bev\u00f6lkerung und Entwicklung im Jahr \n\n1994, also bereits vor 21 Jahren, jedem Menschen das \n\nRecht auf Zugang zu Aufkl\u00e4rung und Familienplanung \n\nzuerkannt hat. Der Teil \u201eAufkl\u00e4rung\u201c wird von den \n\nSchulen im Sexualkundeunterricht geleistet. So weit, so \n\ngut. \n\nDoch das Recht auf Familienplanung gilt wohl in \n\nDeutschland nur noch theoretisch; denn seit 2004 haben \n\nMenschen mit geringem Einkommen keine M\u00f6glichkeit \n\nmehr, einen Antrag auf Kosten\u00fcbernahme \u00e4rztlich verord-\n\nneter Verh\u00fctungsmittel zu stellen. Im Jahr 2006 best\u00e4tigte \n\neine Studie die Tendenz, dass Menschen mit geringem \n\nEinkommen zwar sicher verh\u00fcten wollen, Frauen und \n\nM\u00e4nner in prek\u00e4ren Situationen aber zunehmend auf \n\nbillige und unsichere Verh\u00fctungsmethoden zur\u00fcckgreifen. \n\nWenn sich die Herren und Damen der Staatsregierung \n\nauch einmal mit Hebammen, Sozialp\u00e4dagoginnen, Fami-\n\nlienhelferinnen, Schwangerenberaterinnen, Angestellten \n\nin Jugend\u00e4mtern und in Frauenberatungsstellen, Mitarbei-\n\nterinnen der Fr\u00fchen Hilfen oder Gyn\u00e4kologen unterhalten \n\nw\u00fcrden, dann k\u00e4men vielleicht endlich auch sie zu dieser \n\nEinsicht. Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler sowie \n\nExpertinnen haben das Problem erkannt, dass Menschen \n\nin prek\u00e4ren Lebenslagen selten Wahlfreiheit bez\u00fcglich der \n\nFamilienplanung haben. Das sind Frauen und M\u00e4nner, die \n\nsich in Ausbildung oder Studium befinden, Grundsiche-\n\nrung oder Wohngeld erhalten oder sich in prek\u00e4ren \n\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen mit nur geringen Einkom-\n\nmen befinden \u2013 also ein nicht unwesentlicher Anteil der \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. \n\nJetzt stellt sich mir die Frage, ob sich die Staatsregierung \n\nbewusst gegen die \u201eKieler Erkl\u00e4rung\u201c entscheidet oder ob \n\nsie es einfach nicht besser wei\u00df. Wir w\u00fcnschen uns also \n\nlediglich, dass sich die Staatsregierung f\u00fcr die Umsetzung \n\ngeltenden Rechts stark macht, damit das Recht auf Fami-\n\nlienplanung nicht vom sozialen Status abh\u00e4ngt. Wenn Sie \n\nsich also schon nicht f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne oder die Anhebung \n\nder Hartz-IV-S\u00e4tze einsetzen, dann doch bitte f\u00fcr die \n\nEinhaltung von Recht und Gesetz. An anderer Stelle \n\nbetonen Sie das immer wieder sehr gern. \n\nLassen Sie mich zum Ende kommen. Zum j\u00fcngsten \n\nLandesparteitag der s\u00e4chsischen CDU in Neukieritzsch \n\nwurde der bayerische Ministerpr\u00e4sident Horst Seehofer \n\neingeladen. In der Fl\u00fcchtlingsdebatte, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, gibt es zwischen der CSU und der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung enorme Schnittmengen. \n\nVielleicht lassen Sie sich auch einmal an anderer Stelle \n\nvon Ihrer sonst so gelobten Schwesterpartei inspirieren. \n\nSo war am 21. M\u00e4rz dieses Jahres der \u201eZeit\u201c zu entneh-\n\nmen, die CSU wolle sich daf\u00fcr einsetzen, dass Hartz-IV-\n\nEmpf\u00e4ngerinnen Verh\u00fctungsmittel bis zum 27. Lebensjahr \n\nkostenlos auf Rezept erhalten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ist doch mal was!) \n\nDas entspricht zwar nicht zu 100 % unserem Antrag, ist \n\naber zumindest ein wichtiger Schritt in die richtige Rich-\n\ntung. Herr Piwarz, wenn Sie Zustimmung signalisieren, \n\n\u00e4ndere ich den Antrag sofort entsprechend ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Das w\u00fcrde ich am liebsten testen wollen, \n\num zu sehen, ob Sie das hinbekommen!) \n\nDa ich hoffe, dass die GR\u00dcNEN und auch die SPD, die ja \n\nselbst schon \u00e4hnliche Antr\u00e4ge eingebracht haben, unserem \n\nAntrag heute zustimmen werden, bitte ich nun zuletzt \n\nauch die Abgeordneten der CDU um ihre Zustimmung zu \n\nunserem Antrag. Was ich jetzt sage, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, werden Sie wohl nie wieder h\u00f6ren. \n\n(Ines Springer, CDU: Ein Versprechen?) \n\n\u2013 Das ist ein Versprechen. \u2013 Bitte folgen Sie doch dieses \n\neine Mal dem Vorschlag Ihres guten Freundes aus Bay-\n\nern! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: F\u00fcr die paar Stimmen \n\nmachen Sie aber auch alles, oder?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nach einer kurzen \n\nPause erh\u00e4lt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Krau\u00df das \n\nWort. Bitte sehr, Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich glaube, wenn wir jetzt in \n\nBayern w\u00e4ren, w\u00fcrde uns die CSU \u2013 mit Blick auf die \n\nkatholische Kirche \u2013 den Hinweis geben, dass man vor \n\nder Ehe enthaltsam leben solle und das Problem damit \n\nerledigt w\u00e4re. \n\n(Heiterkeit) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2091 \n\nLassen Sie mich zu Ihrem Antrag zur\u00fcckkommen. Dieser \n\nbeinhaltet im Grunde die Forderung, Hartz-IV-Empf\u00e4nger \n\nsollten Geld f\u00fcr Empf\u00e4ngnisverh\u00fctung bekommen. Genau \n\ndas bekommen sie heute schon. Das ist geltende Rechts-\n\nlage. Der Regelsatz f\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger enth\u00e4lt die \n\nMittel, um sich die Pille oder Kondome zu kaufen. Ich \n\nglaube, dass diese Rechtslage ganz in Ordnung ist. \n\nFrau Schaper, Sie haben in diesem Zusammenhang auch \n\nvon Abtreibungen gesprochen. Dazu will ich noch einen \n\nSatz sagen. Ihre Grundaussage war \u2013 ich finde, dar\u00fcber \n\nsollten Sie noch einmal nachdenken \u2013: Abtreibungen \n\nfinden nur bei Hartz-IV-Empf\u00e4ngern statt, bei anderen \n\nnicht. Was ist denn das f\u00fcr ein Menschenbild, das dahin-\n\ntersteckt? \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas ist doch \u00fcberhaupt nicht wahr!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich hat sie das gesagt. Sie hat die Zahlen von \n\nmehreren Jahren addiert und dann gesagt, mit dem Antrag \n\nwerde sich das erledigen, dann gebe es in Sachsen \u00fcber-\n\nhaupt keine Abtreibungen mehr. Das war ihre Botschaft. \n\nDahinter steht ein interessantes Menschenbild: Die Hartz-\n\nIV-Empf\u00e4nger sind zu bl\u00f6d, benehmen sich wie Karnickel \n\nund wir m\u00fcssen dann das Ganze ausbaden. \u2013 Das ist das \n\nMenschenbild, das dahintersteht. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nIch finde das sehr unanst\u00e4ndig. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIhre Denkweise ist sehr unanst\u00e4ndig!) \n\nJetzt kommen wir zum Grundansatz. Die entsprechenden \n\nMittel sind im Regelsatz enthalten. Wir haben uns bei der \n\nUmstellung auf Hartz IV dazu entschlossen \u2013 das finde \n\nich sehr gut \u2013, Leistungen zu pauschalieren. Wir wollen \n\nn\u00e4mlich nicht, dass ein Sozialhilfeempf\u00e4nger zum Amt \n\ngehen muss, damit dann irgendein Beamter entscheidet, \n\nob der Antragsteller drei oder f\u00fcnf Kondome am Tag \n\nbekommt. Eine solche Situation m\u00f6chte ich nicht haben. \n\nDeswegen ist eine Pauschalierung richtig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWie soll denn das nach Ihrer Ansicht vor sich gehen? \n\nWollen Sie, dass jemand zur Mitarbeiterin des Job-\n\nCenters geht und ihr sagt: \u201eIch m\u00f6chte heute Abend Sex \n\nhaben. Deswegen brauche ich ein Kondom.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: Drei! \u2013 Heiterkeit) \n\nDas w\u00e4re doch die Folge der Annahme Ihres Antrags. Das \n\nw\u00e4re doch vollkommen bl\u00f6dsinnig. \n\nIch m\u00f6chte den Mechanismus noch einmal erkl\u00e4ren, weil \n\ner nicht sonderlich bekannt ist. Wie wird denn die H\u00f6he \n\ndes Hartz-IV-Satzes errechnet? Wieso sagen wir, dass es \u2013 \n\ngegenw\u00e4rtig \u2013 399 Euro plus Mietkosten sind? Grundlage \n\nist eine Einkommens- und Verbrauchsstichprobe bei \n\n55 000 Haushalten in Deutschland. Dazu geh\u00f6ren unter \n\nanderem die Haushalte der Krankenschwester, des Me-\n\nchatronikers und des Ingenieurs. Dann wird festgestellt, \n\nwas die unteren 15 % der Einkommensbezieher, die jeden \n\nTag arbeiten gehen, zum Beispiel der B\u00e4cker, erhalten. \n\nDann sagen wir: Das, was der B\u00e4cker f\u00fcr Lebensmittel, \n\nKondome und Urlaub zur Verf\u00fcgung hat, soll auch der \n\nHartz-IV-Empf\u00e4nger bekommen. \u2013 Ich finde, das ist eine \n\ngerechte L\u00f6sung. Der Anteil f\u00fcr Verh\u00fctungsmittel ist also, \n\nwie gesagt, schon im Regelsatz enthalten. Damit hat sich \n\ndas Problem gekl\u00e4rt. \n\nIch will noch ein Argument bringen. Frau Schaper hat \n\nZahlen genannt und unter anderem von 3 Euro pro Monat \n\ngesprochen. Das w\u00e4ren 10 Cent pro Tag. Wollen wir \n\nwirklich beschlie\u00dfen, dass wegen 10 Cent pro Tag ein \n\nAntrag gestellt werden muss? Wissen Sie eigentlich, wie \n\nhoch die damit verbundenen Verwaltungskosten w\u00e4ren? \n\nDa passt doch etwas nicht zusammen. Das w\u00e4re eine \n\nhalbe Zigarette. Was sagen wir denn einem Raucher, der \n\n20 Zigaretten am Tag braucht? Fordern Sie wirklich, dass \n\njemand f\u00fcr eine halbe Zigarette einen Antrag stellen \n\nmuss? \n\nIhr Antrag ist beim besten Willen f\u00fcr uns nicht zustim-\n\nmungsf\u00e4hig. Er ist menschenunw\u00fcrdig. Das will ich ganz \n\ndeutlich sagen. Er ist menschenunw\u00fcrdig denen gegen-\n\n\u00fcber, denen Sie angeblich etwas Gutes tun wollen. Tat-\n\ns\u00e4chlich wollen Sie diese Menschen zu Bittstellern \n\nmachen. Stattdessen sollten Sie sie wie ordentliche, \n\nerwachsene Menschen behandeln, die sehr wohl in der \n\nLage sind, selbst zu entscheiden, ob sie sich ein Kondom \n\nkaufen wollen und ob sie Sex haben wollen. \n\nIhren Antrag lehnen wir ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion hat das Wort; Frau Neukirch, \n\nbitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich versuche, das ganze \n\nThema wieder vor einen sachlichen Hintergrund zu \n\nstellen. Eine ungewollte Schwangerschaft \u2013 und um nichts \n\nanderes geht es in dem Antrag \u2013 bedeutet f\u00fcr jede be-\n\ntroffene Frau und ihre Familie eine enorme psychische \n\nBelastung. Es stellen sich viele existenzielle Fragen, \n\nderen Beantwortung keinesfalls konfliktfrei sind. Abtrei-\n\nbung oder nicht? Wie kann es aber auch gehen mit einem \n\nKind, wenn doch die pers\u00f6nliche Lebenssituation gar \n\nnicht darauf eingestellt war und Folgeprobleme, wie \n\nbeispielsweise die eigenst\u00e4ndige Sicherung des Lebensun-\n\nterhaltes, in Frage stehen? Auch wenn hier eingewendet \n\nwerden kann, dass f\u00fcr viele die Hilfestellung und Unter-\n\nst\u00fctzung m\u00f6glich sind, ist es dennoch in dieser konkreten \n\nSituation mehr als schwierig f\u00fcr die Betroffenen. Ich bitte \n\ndarum, dass wir dar\u00fcber ernsthaft reden und nicht versu-\n\nchen, das ins L\u00e4cherliche zu ziehen \u2013 von beiden Seiten. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2092 \n\nErgo ergibt sich f\u00fcr mich, dass wir die Nutzung der \n\nmodernen M\u00f6glichkeiten von Familienplanung m\u00f6glichst \n\nallen zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssen mit dem Ziel, dass \n\nsolche Konflikte vermieden werden, auch im Interesse der \n\nKinder. \n\nBei der Betrachtung der Ursachen f\u00fcr ungewollte \n\nSchwangerschaften spielt der finanzielle Aspekt sicher \n\neine wichtige Rolle. Auch deshalb hatten wir als SPD \n\n2010 einen entsprechenden Antrag aufgegriffen zu einer \n\nZeit, als gerade in Berlin \u00fcber die Neuordnung und die \n\nZuordnung dieser Leistung im Rahmen der GKV-\n\nSozialleistung debattiert worden ist. Damals ging es \n\ndarum, den Regelsatz neu zu berechnen und die Grundsi-\n\ncherung einer \u00dcberpr\u00fcfung zuzuf\u00fchren. Der Verschiebe-\n\nbahnhof zwischen GKV und Sozialhilfetr\u00e4ger wurde auch \n\ndurch das Bundessozialhilfegericht 2012 zulasten der \n\nSozialhilfe entschieden. \n\nIm Ergebnis dieser Diskussion ist jetzt im Regelsatz eine \n\nSumme von ungef\u00e4hr 17 Euro f\u00fcr den gesamten medizini-\n\nschen Bedarf im Monat vorgesehen. In der Theorie reicht \n\ndas nat\u00fcrlich. Ich m\u00f6chte nicht rechnen, wie viele Kon-\n\ndome das dann sind. In der Theorie reicht das, aber die \n\nPraxis ist doch viel komplizierter und es gibt eben nicht \n\nnur die Pille oder Kondome, es gibt auch andere Verh\u00fc-\n\ntungsmethoden, die manchmal auch medizinisch ange-\n\nzeigt sind. Dann reicht dieser Regelsatz tats\u00e4chlich nicht \n\naus. \n\nMan muss aber auch an dieser Stelle feststellen, dass der \n\nfinanzielle Aspekt dabei nur ein Fakt ist, wenn man sich \n\ndamit besch\u00e4ftigt, ungewollte Schwangerschaften zu \n\nvermeiden. Das zeigen die nach wie vor problematischen \n\nZahlen bei Teenagerschwangerschaften. Auch da kann der \n\nfinanzielle Aspekt keine Rolle spielen, weil die Kosten \n\nerstattet werden, und dennoch ist das ein Problem. Das \n\nzeigt auch ein Modellprojekt von Manuela Schwesig, das \n\nsie noch als Sozialministerin in Mecklenburg-Vorpom-\n\nmern gestartet hat: Es stellt einkommensschwachen \n\nFrauen kostenfrei verschiedene Verh\u00fctungsmittel zur \n\nVerf\u00fcgung. Das Projekt l\u00e4uft Ende dieses Jahres aus und \n\nwir h\u00f6ren, dass es nicht so angenommen wird und sogar \n\nMittel \u00fcbrig bleiben. Warum das so ist, wird aufbereitet \n\nund ausgewertet, und dann k\u00f6nnen wir vielleicht so eine \n\nDebatte wieder ergebnisorientierter f\u00fchren. \n\nEs ist auch Tatsache, dass es in der H\u00e4lfte der Bundesl\u00e4n-\n\nder regional organisierte, wirksame Kostenzusch\u00fcsse oder \n\nsogar Kosten\u00fcbernahmemodelle f\u00fcr Frauen mit Sozialhil-\n\nfebezug gibt. Das wird vor allem von der kommunalen \n\nEbene organisiert und \u00fcber das SGB XII ausgezahlt. Wir \n\nsollten auch keinen Zusammenhang zu den Zahlen der \n\nSchwangerschaftsabbr\u00fcche herstellen. Weder ist es ein \n\nArgument, wenn die Schwangerschaftsabbr\u00fcche steigen, \n\ndass wir die Kosten wieder \u00fcbernehmen, noch, wenn es \n\nnicht ein Problem ist, dass die Kosten nicht \u00fcbernommen \n\nwerden sollen. Ich finde, dass Familienplanung und der \n\nverantwortungsvolle Umgang mit Sexualit\u00e4t und Verh\u00fc-\n\ntung mehr braucht als nur ein kostenfreies Rezept. \n\nAbtreibung und ungewollte Schwangerschaften kommen \n\nin allen Bev\u00f6lkerungsschichten vor und sind daher auf \n\nvielf\u00e4ltige Ursachen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Diese m\u00fcssen in den \n\nBlick genommen werden. Das ist aus meiner Sicht auch \n\nder Kern des Problems. Wie auch immer \u2013 nach der \n\nAuswertung des Modellprojekts in Mecklenburg-\n\nVorpommern wird Ministerin Schwesig das Thema ganz \n\nsicher auf Bundesebene wieder aufgreifen. Dann k\u00f6nnen \n\nwir uns aus Sachsen wieder einschalten. Zum jetzigen \n\nZeitpunkt werden wir dem Antrag nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion; \n\nHerr Abg. H\u00fctter. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Nein!) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich habe gerade an Ihrem \n\nZuruf geh\u00f6rt, dass Sie jemand anderen erwartet haben. Ich \n\nmuss Sie leider entt\u00e4uschen. Es bleibt sachlich. Danke. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nHaben Sie es selber gemerkt?) \n\nDa wir ja gerade auf der Humorschiene sind, passt das \n\nganz gut hinein. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht genau, wen Sie meinen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nHerrn Spangenberg!) \n\n\u2013 Ach so. Habe ich gar nicht genannt, aber okay. \n\nIch w\u00fcrde jetzt gern zu meinem Vortrag kommen. Der \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE erstaunt mich sehr, will \n\nsie doch mit dem Antrag aktiv in die Familienplanung der \n\nGeringverdiener in Sachsen und/oder Deutschland ein-\n\ngreifen. Viele der anwesenden Abgeordneten machen sich \n\nseit Jahren Sorgen bez\u00fcglich der sich deutlich abzeich-\n\nnenden \u00dcberalterung der Gesellschaft in Sachsen. Ich \n\nhoffe, das Thema war anders zu verstehen. Selbst ich, der \n\nals Christ einer modernen Familienplanung aufgeschlos-\n\nsen gegen\u00fcbersteht, wundere mich an dieser Stelle. Ja, \n\nVerh\u00fctung ist auch bei Christen an der Tagesordnung, \n\ntrotz verbietender Worte aus Rom, trotz Verteufelung von \n\nHardlinern und unabh\u00e4ngig davon, ob die Familie arm \n\noder reich ist. \n\nIch r\u00e4ume ein, dass das Thema, welches DIE LINKE in \n\nden Landtag eingebracht hat, manchen konservativen \n\nPolitiker aufst\u00f6hnen lassen wird. Meiner Fraktion und mir \n\nist aber klar, dass es viele Menschen auch hier in Sachsen \n\ngibt, die das Thema wirklich betrifft. Und doch kann ich \n\nmir zun\u00e4chst einen kleinen Seitensprung nicht verkneifen \n\nund neben dem Antragsthema darauf hinweisen, dass es \n\nm\u00fc\u00dfig ist, wenn wir immer und immer wieder \u2013 \n\n(Lachen der Abg. Janina Pfau, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2093 \n\n\u2013 sch\u00f6n, wenn Sie Spa\u00df haben \u2013 Themen debattieren \n\nd\u00fcrfen, die eigentlich vom Bundestag geregelt werden \n\nm\u00fcssten. Die S\u00e4chsische Staatsregierung aufzufordern, \n\nsich f\u00fcr die Regelung der Familienplanung in Sachsen \n\nund in Deutschland einzusetzen, halte ich f\u00fcr eher aus-\n\nsichtslos. \n\nNun aber zur\u00fcck zu Ihrem eigentlichen Antrag. Glaubt \n\nman der Studie, auf die die LINKEN in Ihrem Antrag \n\nverweisen, und m\u00f6chte den Damen und Herren unterstel-\n\nlen, dass sie sich ergebnisoffen informiert haben, dann \n\nscheint es tats\u00e4chlich notwendig zu sein, dass der Staat \n\ndie Kosten f\u00fcr \u00e4rztlich verordnete Empf\u00e4ngnisverh\u00fctung \n\n\u00fcbernimmt. Da liegt meine Betonung deutlich auf \u201e\u00e4rzt-\n\nlich verordnet\u201c. \n\nNoch etwas macht mich nachdenklich: In der Kieler \n\nErkl\u00e4rung hei\u00dft es, Verh\u00fctung w\u00e4re derzeit in Deutsch-\n\nland vom sozialen Status abh\u00e4ngig. Das Menschenrecht \n\nauf freie Wahl der Verh\u00fctungsmethode, das die gr\u00f6\u00dftm\u00f6g-\n\nliche Sicherheit bietet und gleichzeitig gesundheitsver-\n\ntr\u00e4glich ist, ist nicht mehr f\u00fcr alle garantiert. Davon \n\nbetroffen sind besonders Frauen, die in der Ausbildung \n\nsind, studieren, Arbeitslosengeld II oder Grundsiche-\n\nrungsleistungen erhalten, aber auch Asylbewerberinnen, \n\nGeringverdienerinnen und M\u00e4nner, die aufgrund ihrer \n\nfinanziellen Situation die Kosten f\u00fcr eine Sterilisation \n\nnicht aufbringen k\u00f6nnen. \n\nIm Antrag der LINKEN steht entsprechend, dass die \n\n\u00dcbernahme \u00e4rztlich verordneter Mittel zur Empf\u00e4ngnis-\n\nverh\u00fctung f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner, die Leistungen nach \n\nSGB II oder SGB XII und dem Asylbewerberleistungsge-\n\nsetz beziehen oder \u00fcber ein vergleichbar geringes Ein-\n\nkommen verf\u00fcgen, zu \u00fcbernehmen sind. Ich muss Sie \n\ndaher fragen, meine Damen und Herren von der Links-\n\nfraktion: Wollen Sie allen anderen Betroffenen die \u00dcber-\n\nnahme der Kosten verwehren? Selbst dann, wenn sie \n\n\u00e4rztlich verordnet sind? Wo wollen Sie die Grenze zie-\n\nhen? Wenn man mehr als 100 Euro im Monat zur Verf\u00fc-\n\ngung hat oder als Hartz-IV-Empf\u00e4nger viel weniger, oder \n\nvielleicht bei 200 Euro? Wo wollen Sie die Grenze zie-\n\nhen? Werden Sie nicht rot vor Scham, wenn Sie einer \n\nalleinerziehenden berufst\u00e4tigen Mutter erkl\u00e4ren m\u00fcssten, \n\ndass sie das \u00e4rztlich verordnete Mittel zur Empf\u00e4ngnis-\n\nverh\u00fctung bezahlen soll, eine Studentin aus wohlhaben-\n\nden Elternhaus jedoch diese Mittel vom Staat, also \u00fcber \n\ndie Steuereinnahmen sogar von der alleinerziehenden \n\nMutter bezahlt bekommt? Das kann doch wohl nicht Ihr \n\nErnst sein. \n\nGeehrte Linksfraktion! Wir gehen davon aus, dass alle \n\nMenschen gleich sind, wir vor dem Herrn und Sie vor \n\nIhrer Partei. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der AfD und der CDU) \n\nIhr Antrag spricht eine andere Sprache. Er grenzt Men-\n\nschen aus und schl\u00e4gt eine Kerbe in die Gesellschaft. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Ich m\u00f6chte noch auf einen \n\nFakt hinweisen: Im Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nsteht, dass die Kosten \u00fcbernommen werden sollen, damit \n\ndie Verhinderung ungewollter Schwangerschaften nicht \n\nl\u00e4nger an der finanziellen Not der Betroffenen scheitert. \n\nMit Verlaub, soweit ich informiert bin, gibt es Verh\u00fc-\n\ntungsmittel in vielen verschiedenen Ausf\u00fchrungen k\u00e4uf-\n\nlich zu erwerben. Ich verzichte an dieser Stelle ausdr\u00fcck-\n\nlich auf Details oder Geschmacksfragen. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDie Verwendung bei einem durchschnittlichen Sexleben \n\nd\u00fcrfte den Geldbeutel der Agierenden sicherlich nicht \n\nsprengen. Wenn in der Kieler Erkl\u00e4rung steht, dass Frauen \n\nund M\u00e4nner in finanziell prek\u00e4ren Situationen zunehmend \n\nauf billigere und unsichere Verh\u00fctungsmethoden zur\u00fcck-\n\ngreifen m\u00fcssten, l\u00e4sst mich das ratlos zur\u00fcck. Jetzt wird \n\nes doch noch speziell. Die Verwendung eines Kondoms \n\nist weder teuer noch unsicher, wenn man ein Mindestma\u00df \n\nan Alltagsintelligenz beim Vollzug der Sache an den Tag \n\nlegt. \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Ich wei\u00df gar nicht, was es zu lachen gibt. \n\nUnstrittig ist, dass die Kosten f\u00fcr die Mittel der Empf\u00e4ng-\n\nnisverh\u00fctung \u00fcbernommen werden m\u00fcssen, wenn sie von \n\neinem Arzt verordnet werden. Daran sollte es keinen \n\nZweifel geben. Das w\u00e4re zum Beispiel dann der Fall, \n\nwenn massive medizinische Bedenken im Falle einer \n\nSchwangerschaft vorliegen oder eine schwerwiegende \n\ngesundheitliche Sch\u00e4digung der Frau zu bef\u00fcrchten w\u00e4re. \n\nAm Ende geht es noch einmal um den Punkt der Gleich-\n\nheit, F\u00f6deralismus hin oder her. Wenn es um die Regelung \n\nzur \u00dcbernahme der Kosten von \u00e4rztlich verordneten \n\nMitteln zur Empf\u00e4ngnisverh\u00fctung geht, sollte es in \n\nDeutschland einheitlich zugehen. Die Fraktion der Alter-\n\nnative f\u00fcr Deutschland im S\u00e4chsischen Landtag stimmt \n\nIhrem Antrag daher nicht zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun folgt die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. Zschocke, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Der Antrag der Linksfraktion greift \n\nein sehr ernstes Thema auf. Im Kern geht es darum, dass \n\nalle Menschen ihr Recht auf eine selbstbestimmte Lebens- \n\nund Familienplanung wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nIch habe vor einem Jahr mit einer Kleinen Anfrage \n\nversucht herauszubekommen, wie und wo in Sachsen die \n\nKosten f\u00fcr Verh\u00fctungsmittel f\u00fcr Menschen mit geringem \n\nEinkommen \u00fcbernommen werden. Dazu habe ich nicht \n\nviel von der Staatsregierung erfahren. Daf\u00fcr war mir der \n\nSpott einzelner Pressevertreter sicher, womit sich die \n\nGR\u00dcNEN denn hier so besch\u00e4ftigen. Mich hat das irri-\n\ntiert, das muss ich ganz ehrlich sagen. Das Problem ist \n\nseit Jahrzehnten virulent. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2094 \n\nEs gibt bis heute keine bundeseinheitliche Regelung zur \n\nKostenerstattung. Das liegt im Ermessen der Kommunen. \n\nDie Kosten\u00fcbernahme ist eine freiwillige Aufgabe. Das \n\ntun beispielsweise St\u00e4dte wie Karlsruhe, Mannheim oder \n\nHeidelberg. Sie \u00fcbernehmen die Kosten f\u00fcr Verh\u00fctungs-\n\nmittel bereits jetzt auf Antrag. Die kurze Antwort auf \n\nmeine Kleine Anfrage hat mir verdeutlicht, dass das \n\nMinisterium keine Kenntnis davon hat, ob in Sachsen \n\nirgendjemand dar\u00fcber diskutiert hat, eine solche Unter-\n\nst\u00fctzung zu leisten. \n\nDieses Thema wird von der \u00d6ffentlichkeit leider viel zu \n\noft verharmlost, bel\u00e4chelt oder der L\u00e4cherlichkeit preis-\n\ngegeben, wie wir es auch heute hier erleben k\u00f6nnen. Das \n\nist fatal, weil es eine gro\u00dfe Gruppe von Menschen betrifft. \n\nFrau Schaper hatte bereits aufgez\u00e4hlt, wer zu dieser \n\nGruppe geh\u00f6rt. Diese Menschen k\u00f6nnen Verh\u00fctungsmittel \n\neben oft nicht bezahlen. \n\nSeit dem Jahr 2004 gibt es einen Regelsatz. \u00dcber den \n\nPosten der Gesundheitspflege werden pauschal 17 Euro, \n\nHerr Krau\u00df, f\u00fcr alle nicht verschreibungspflichten Medi-\n\nkamente angerechnet. Allein die monatlichen Kosten f\u00fcr \n\ndie Verh\u00fctung gehen schnell dar\u00fcber hinaus. Berechnun-\n\ngen mit Kosten in H\u00f6he von 3 Euro sind nicht zielf\u00fch-\n\nrend. Die einmaligen Kosten, zum Beispiel f\u00fcr Implanta-\n\nte, die zwischen 300 und 400 Euro liegen k\u00f6nnen, k\u00f6nnen \n\nFrauen mit geringem Einkommen aus dem Regelsatz erst \n\nrecht nicht bestreiten. \n\nDie Pille ist nicht unumstritten. An dieser Stelle m\u00f6chte \n\nich noch einmal Folgendes deutlich machen: Es kann \n\nauch aus Gr\u00fcnden der Vertr\u00e4glichkeit die Situation entste-\n\nhen, dass nicht immer die preiswerteste Variante gew\u00e4hlt \n\nwerden kann. Herr Krau\u00df, stellen Sie sich einmal eine \n\nFrau vor, die irgendwann im Monat vor der Entscheidung \n\nsteht, ein etwas hochwertigeres Verh\u00fctungsmittel zu \n\nkaufen oder die Klassenfahrt f\u00fcr das Kind zu bezahlen. \n\nDie Verh\u00fctung steht dann eben hintenan. Es ist doch \n\nunw\u00fcrdig, dass Menschen, die jeden Tag mit jedem Cent \n\nkalkulieren m\u00fcssen, weil sie auf Transferleistungen \n\nangewiesen sind, Risiken bei der Verh\u00fctung in Kauf \n\nnehmen m\u00fcssen. Selbst die CSU hat im Fr\u00fchjahr auf \n\nihrem Parteitag einen Antrag der Frauenunion mit gro\u00dfer \n\nMehrheit beschlossen. Das war bereits gesagt worden. \n\nDie Partei m\u00f6chte den Grundsicherungsempf\u00e4ngern bis \n\nzum 27. Lebensjahr die Verh\u00fctungsmittel erstatten. \n\nZusammenfassend l\u00e4sst sich Folgendes sagen: Wenn das \n\nEinkommen so gering ist, dass kein Geld f\u00fcr Verh\u00fc-\n\ntungsmittel \u2013 auch f\u00fcr h\u00f6herwertige \u2013 \u00fcbrig bleibt, wird \n\nbestimmten Personengruppen das Recht auf eine selbstbe-\n\nstimmte Familienplanung beschr\u00e4nkt. Das trifft vor allem \n\ndie Frauen. Es ist eine familien- und frauenpolitische \n\nAufgabe, Verh\u00fctung, wenn gew\u00fcnscht, auch zu erm\u00f6gli-\n\nchen. In diesem Sinne unterst\u00fctzen wir den Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin Klepsch, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Frau Schaper, \n\nSie werden sich sicherlich nicht wundern, dass meine \n\njetzige Rede sehr kurz ausfallen wird und keine grundle-\n\ngend anderen Aspekte als die, die meine Vorg\u00e4ngerin im \n\nJahre 2010 aufgezeigt hat, enth\u00e4lt. Ich werden Ihnen auch \n\nnichts Anderes als das, was in Form meiner schriftlichen \n\nAusf\u00fchrungen bereits vorliegt, darbieten. \n\nWie Sie in der Stellungnahme lesen konnten, bestehen \n\nbereits umfangreiche Regelungen f\u00fcr die Kosten\u00fcber-\n\nnahme. Das wurde mehrfach von den Vorrednern aus den \n\nunterschiedlichen Fraktionen beleuchtet. Noch einmal auf \n\nden Punkt gebracht bedeutet das: Erstens sind die Kosten \n\nf\u00fcr die Empf\u00e4ngnisverh\u00fctung f\u00fcr alle bis zum vollendeten \n\n20. Lebensjahr eine Regelleistung der Krankenkasse. \n\nZweitens sind f\u00fcr alle, die \u00e4lter als 21 Jahre sind und \n\nBez\u00fcge nach dem SGB II oder SGB XII erhalten, diese \n\nKosten im Regelsatz enthalten. Die Ausgaben f\u00fcr die \n\nGesundheitspflege werden bei der Ermittlung des Regel-\n\nbedarfs ber\u00fccksichtigt. Wir haben heute mehrfach geh\u00f6rt, \n\nwie hoch der Betrag ist, der im Regelsatz daf\u00fcr enthalten \n\nist. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal Folgendes betonen: Der Leis-\n\ntungsberechtigte ist nach dem SGB II und SGB XII in die \n\ngesetzliche Krankenversicherung einbezogen und erh\u00e4lt \n\ndie gleichen Regelleistungen wie alle anderen Versicher-\n\nten auch. Zusatzkosten, wie zum Beispiel f\u00fcr Verh\u00fc-\n\ntungsmittel, sind in dem Regelsatz mit eingepreist. Die \n\n\u00dcbernahme dieser Kosten w\u00fcrde, das m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle noch einmal unterstreichen, eine doppelte \n\nUnterst\u00fctzung bedeuten. Diese doppelte Unterst\u00fctzung \n\nkann aus meiner Sicht nicht als sozial gerecht oder solida-\n\nrisch bezeichnet werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen m\u00f6chte ich unterm Strich noch einmal Folgen-\n\ndes konstatieren: Der Antrag kann aus der Sicht des \n\nSozialministeriums nicht unterst\u00fctzt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE. \n\nFrau Abg. Schaper, Sie haben das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nErstens danke ich den Fraktionen \u2013 den Sozialdemokraten \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013, die das Thema ernst nehmen. \n\nZweitens werden die Kosten, Herr Krau\u00df, bis zum \n\n20. Lebensjahr \u00fcbernommen. In ihrer \u201eniveauvollen\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2095 \n\nRede kam \u00fcberhaupt nicht zum Ausdruck, warum das ab \n\ndem 21. Lebensjahr anders als vor dem 20. Lebensjahr \n\nsein soll. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nWeil es im Regelsatz enthalten ist!) \n\nDrittens geht es nicht darum, dass ungewollte Schwanger-\n\nschaften verhindert werden. Vielmehr geht es um eine \n\nselbstbestimmte Familienplanung. Ich wei\u00df nicht, warum \n\ndas nicht in Ihren Kopf hineingeht. \n\nViertens m\u00f6chte ich Folgendes klarstellen: 17 Euro \n\nZuschuss im Regelsatz bedeuten einen Zuschuss f\u00fcr alle \n\npharmazeutischen Medikamente. Was passiert mit Men-\n\nschen, die eine Multimorbidit\u00e4t haben? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es gibt Leute,  \n\ndie brauchen gar keine Kondome.  \n\nDie gehen in die Rechnung auch mit ein!) \n\nF\u00fcnftens sind Kondome nicht \u00e4rztlich verordnet. Das \n\nk\u00f6nnen Sie vielleicht nicht wissen. Vielleicht sind Sie \n\nKatholik, das wei\u00df ich nicht. \n\nSechstens: Wenn mehr Frauen im Parlament sitzen w\u00fcr-\n\nden, w\u00fcrde man dieses Thema vielleicht nicht in so einer \n\nunr\u00fchmlichen Art und Weise ins L\u00e4cherliche ziehen. \n\nNicht \u00fcber unser Menschenbild sagen ihre Reden, Herr \n\nKrau\u00df und Herr H\u00fctter, etwas aus, sondern \u00fcber Ihr \n\nMenschenbild. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/3298 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt bitte die \n\nHand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache \n\ndennoch nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nStand der Erarbeitung des Aktionsplanes der Staatsregierung  \n\nzur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention \n\nDrucksache 6/3442, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nWie Sie bereits sehen k\u00f6nnen, wird dieser Tagesord-\n\nnungspunkt wieder durch Geb\u00e4rdensprachdolmetscher \n\nunterst\u00fctzt, die ich hiermit herzlich begr\u00fc\u00dfe. Ich w\u00fcnsche \n\nein gutes Gelingen. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Aussprache ist folgen-\n\nde Reihenfolge vorgesehen: CDU, SPD, DIE LINKE, \n\nAfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregie-\n\nrung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit \n\nder Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. \n\nKrasselt. Herr Krasselt, Sie haben das Wort. \n\nGernot Krasselt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Auch von mir \n\nein herzliches Willkommen den beiden Geb\u00e4rdendolmet-\n\nschern. \n\nGegenw\u00e4rtig ist die Staatsregierung unter Federf\u00fchrung \n\ndes s\u00e4chsischen Sozialministeriums \u00fcber eine interminis-\n\nterielle Arbeitsgruppe dabei, in f\u00fcnf Arbeitsgruppen einen \n\ns\u00e4chsischen Landesaktionsplan zur Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention zu erarbeiten. \n\nInklusion ist ein immer fortw\u00e4hrender Prozess, den es gilt, \n\nkoordiniert und abgestimmt mit den Betroffenen immer \n\nbesser und effizienter voranzubringen. In unserem Koali-\n\ntionsvertrag ist zum Thema Inklusion genau das verein-\n\nbart. Ziel dieses Aktionsplanes ist es, strategische Ans\u00e4tze \n\nund konkrete Handlungsma\u00dfnahmen zur gleichberechtig-\n\nten und selbstbestimmten Teilhabe von Menschen mit \n\nBehinderung am Leben in der Gesellschaft, den Zeitraum \n\nder Umsetzung, Verantwortlichkeiten und notwendige \n\nKosten zu benennen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich ist mit Hochdruck an der Erarbeitung dieses \n\nPlanes zu arbeiten. Allerdings war der vereinbarte Termin \n\nzu seiner Vorlage mit dem 31. Dezember 2015 unrealis-\n\ntisch, wie wir heute wissen. Es waren gerade die Behin-\n\ndertenverb\u00e4nde, die mich schon vor einem Jahr baten, \n\nmehr Zeit zur Verf\u00fcgung zu stellen und damit nicht \n\nzulasten der Qualit\u00e4t zu planen. Es ist ja gerade unser \n\nZiel, so \u00fcbergreifend unter Einbeziehung der Betroffenen \n\nund ihrer Verb\u00e4nde und nat\u00fcrlich externer Fachleute wie \n\nauch der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde diesen Aktions-\n\nplan zu erarbeiten. Nat\u00fcrlich brauchen die Diskussionen \n\nuntereinander und der gegenseitige Interessenausgleich \n\nZeit, aber andererseits soll auch in absehbarer Zeit der \n\nAktionsplan vorliegen. \n\nDie Koalitionsfraktionen haben auch zu ihrer umfassen-\n\nden Unterrichtung heute genau dazu einen Berichtsantrag \n\nin den Landtag eingebracht. Es soll damit erreicht werden, \n\ndass die Abgeordneten \u00fcber den aktuellen Stand der \n\nErarbeitung des s\u00e4chsischen Landesaktionsplanes unter-\n\nrichtet werden. Weitere Fragen sind: Auf welchen Grund-\n\nlagen beruht die Erarbeitung des Planes? Sind die Be-\n\ntroffenen und ihre Verb\u00e4nde angemessen in die Planung \n\neinbezogen und ist das Erarbeitungstempo richtig ge-\n\nw\u00e4hlt? Gibt es dar\u00fcber hinaus Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten, \n\nund wie sehen diese aus? Welchen Arbeitsstand haben die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2096 \n\nf\u00fcnf thematisch arbeitenden Arbeitsgruppen erreicht und \n\nwie werden Querschnittsthemen behandelt? Wann kann \n\nrealistisch mit der Vorlage des Landesaktionsplanes \n\ngerechnet werden? \n\nNat\u00fcrlich d\u00fcrfen die Arbeiten zur Erstellung dieses Planes \n\nnicht zum Stillstand bei der weiteren Vertiefung der \n\nInklusion in Sachsen f\u00fchren. Auch in dieser Erarbeitungs-\n\nphase gilt es, in geeigneter Weise Barrieren abzubauen; \n\ndenn mehr Zeit f\u00fcr besser strukturierte und qualitativ \n\nh\u00f6here Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention \n\ndarf nicht gleichzeitig Stillstand bedeuten. Deshalb ist \n\nauch die Frage zu beantworten, welche Ma\u00dfnahmen in \n\nder Zwischenzeit Wirkung entfalten werden. \n\nMit dem 5. Bericht zur Lage der Menschen mit Behinde-\n\nrung liegt uns eine recht umfassende Situationsbeschrei-\n\nbung zum gegenw\u00e4rtigen Status der Menschen mit Be-\n\nhinderung vor. Die Zahl 5 besagt dabei, dass es vier \n\nVorg\u00e4ngerberichte \u2013 der erste ist aus dem Jahr 1994 \u2013 \n\ngibt. Waren es anfangs vielleicht erst Ma\u00dfnahmen zur \n\nErleichterung der Lebensbedingungen f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderung, so wurde mit dem Inkrafttreten der UN-Be-\n\nhindertenrechtskonvention im Jahre 2009 auch in Sachsen \n\nzunehmend von Inklusion und der Beseitigung von \n\nBarrieren gesprochen. \n\nSicher, mit unserem Landesaktionsplan geh\u00f6rt Sachsen \n\nnicht zur bundesdeutschen Avantgarde auf diesem Gebiet. \n\nAber Menschen mit Behinderung haben auch in unserem \n\nBundesland immer dazugeh\u00f6rt. Auch deshalb habe ich auf \n\nden oben genannten 5. Bericht verwiesen, der das doch \n\nrecht deutlich unterstreicht. \n\nDer Landesaktionsplan kann f\u00fcr sich allein nicht alle \n\nberechtigten Forderungen der Menschen mit Behinderung \n\naufnehmen, so wichtig und n\u00f6tig er selbstverst\u00e4ndlich ist. \n\nInklusion, die selbstbestimmte Teilhabe von Menschen \n\nmit Behinderung in allen Lebensbereichen, ist ein ge-\n\nsamtgesellschaftlicher Auftrag. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDazu ist es mehr als bisher erforderlich, die Barrieren in \n\nden K\u00f6pfen im Verhalten aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nabzubauen. Das k\u00f6nnen wir nur gemeinsam erreichen. \n\nHeute geht es darum, die von mir genannten Fragen durch \n\ndas zust\u00e4ndige Ministerium beantworten zu lassen und \n\ndaraus gegebenenfalls weitere Schlussfolgerungen zu \n\nziehen. Ich bitte um Ihre Zustimmung zu dem Antrag; \n\ndenn ich denke, die Beantwortung der Fragen ist f\u00fcr jeden \n\nin diesem Haus von gro\u00dfem Interesse. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist der Antrag \n\ndurch Herrn Kollegen Krasselt von der CDU eingebracht. \n\nJetzt schlie\u00dft sich f\u00fcr die ebenfalls einbringende SPD-\n\nFraktion Frau Kollegin Kliese an. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie uns sechs \n\nJahre zur\u00fcckblicken, in das Jahr 2009. F\u00fcr die Geschichte \n\nder Gleichstellung von Menschen mit Behinderung ist das \n\nein ganz besonderes Jahr gewesen. Die Ratifizierung der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention markiert eine Z\u00e4sur auf \n\ndem langen Weg von Menschen mit Behinderung in ein \n\nLeben, in dem sie als Subjekte und nicht l\u00e4nger als \n\nObjekte wahrgenommen werden. Der v\u00f6lkerrechtliche \n\nGrundstein ist seither gelegt. Das Wort Inklusion ist in \n\naller Munde. Begriffe wie Empowerment oder Selbstbe-\n\nstimmtheit verbreiten sich. F\u00fcr Menschen mit Behinde-\n\nrung und ihre Interessenvertreter begann 2009 eine neue \n\nZeit. \n\nZwei Jahre sp\u00e4ter verabschiedete der Deutsche Bundestag \n\ndas Gesetz zur Pr\u00e4implantationsdiagnostik. Es ist seither \n\ngesetzlich m\u00f6glich auszuschlie\u00dfen, dass ein Kind mit \n\nBehinderung in die Welt gesetzt wird. Wie schmerzhaft \n\nmuss es f\u00fcr Eltern von Kindern mit Behinderung sein, zu \n\nsehen, dass der Zeitgeist der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention von einem fortw\u00e4hrenden Streben nach \n\nSelbstoptimierung \u00fcberlagert wird. Auf die Welt kommen \n\nsoll nur, wer gesund und stark genug daf\u00fcr ist. F\u00fcr alle \n\nanderen, so scheint es, ist unsere Gesellschaft nicht \n\ngeschaffen. Das ist eine bittere Erkenntnis, mit der ich \n\nmich nicht zufriedengeben will. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die v\u00f6lker-\n\nrechtliche Gleichstellung von Menschen mit Behinderung \n\ngeht leider nicht mit einer erh\u00f6hten gesellschaftlichen \n\nAkzeptanz einher. Das ist kein Automatismus. Das nun \n\nverbriefte Recht von Menschen mit Behinderung auf \n\nArbeit beispielsweise steht einer steigenden Arbeitslosig-\n\nkeit von Menschen mit Schwerbehinderung gegen\u00fcber. \n\nDas Recht auf selbstst\u00e4ndiges Wohnen, das nun auch \n\nverbrieft ist, st\u00f6\u00dft in der Praxis fortw\u00e4hrend auf die \n\nWiderst\u00e4nde der Kostentr\u00e4ger. \n\nWas k\u00f6nnen wir als Abgeordnete tun, um diesen Wider-\n\nspruch zwischen V\u00f6lkerrecht und Realit\u00e4t aufzul\u00f6sen? \n\nWir k\u00f6nnen so viel wie m\u00f6glich Ma\u00dfnahmen verabschie-\n\nden, die Menschen mit Behinderung den Zugang in \n\nunsere Gesellschaft erleichtern. Ein Aktions- und Ma\u00df-\n\nnahmenplan zur Umsetzung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention ist dazu ein geeignetes Mittel. Ich bin \n\nfroh, dass wir uns immerhin sechs Jahre nach der Ratifi-\n\nzierung hier in Sachsen dar\u00fcber einig sind, dass er ein \n\ngeeignetes Mittel ist. In der letzten Legislatur waren wir \n\nuns darin noch nicht einig. \n\nDie Erarbeitung eines solchen Planes verl\u00e4uft \u00fcbrigens \n\nauch nicht ohne Barrieren. Menschen, die vorher noch nie \n\nmit dem Thema befasst waren, Menschen, die wenig Zeit \n\nhaben, weil sie zum Beispiel Ehrenamtler sind, m\u00fcssen \n\nalle gemeinsam zu Beschl\u00fcssen kommen. Das braucht \n\nZeit, die wir ihnen und uns geben sollten. Ich freue mich \n\nzu sehen, dass durch den interministeriellen Charakter \n\nnun alle Ministerien mit dem Thema befasst sein m\u00fcssen. \n\nIn einem Land, in dem das Thema Behindertenpolitik \n\nlange Zeit auf sozialpolitische Fragen reduziert war, tut es \n\ngut, wenn auch das Innenministerium oder die Staatskanz-\n\nlei dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, wie wir Menschen mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2097 \n\nBehinderung den Zugang zu unserer Gesellschaft erleich-\n\ntern k\u00f6nnen und wo wir sie ausschlie\u00dfen, vielleicht auch \n\nohne es zu merken. Genau das ist Bewusstseinsbildung. \n\nNun gibt es sicherlich kritische Stimmen, weil es noch \n\netwas l\u00e4nger dauert, als wir geplant hatten. Das verstehe \n\nich, und ich kann Ihnen ganz ehrlich sagen, dass ich ihn \n\nauch gerne eher gehabt h\u00e4tte. Bereits ein Jahr nach der \n\nRatifizierung der UN-Behindertenrechtskonvention hat es \n\nbeispielsweise das Bundesland Rheinland-Pfalz vermocht, \n\neinen Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan zu verabschieden. \n\nDamals bin ich eigens mit meiner Kollegin Dagmar \n\nNeukirch und meiner Mitarbeiterin nach Mainz gereist. \n\nWir haben uns vom dortigen \u2013 \u00fcbrigens hauptamtlich \n\nt\u00e4tigen \u2013 Behindertenbeauftragten den Plan zeigen lassen, \n\nund wir f\u00fchlten uns ein wenig wie in einem inklusionspo-\n\nlitischen Schlaraffenland. Sachsen hingegen wird oftmals \n\nals Entwicklungsland f\u00fcr das Thema Inklusion bezeich-\n\nnet. Das stimmt auch. Die Betonung m\u00f6chte ich aber auf \n\n\u201eEntwicklung\u201c legen und auf die Hoffnung, dass es sich \n\nentwickelt. \n\nSo nehme ich erfreut zur Kenntnis, dass der Stellenwert \n\ndes Themas innerhalb der Staatsregierung durchaus \n\ngewachsen ist. Ich sehe das wache Interesse der Ministe-\n\nrin daran. Das allein wird nicht reichen. Ich sehe zudem \n\nnoch viel Arbeit vor uns, gerade weil eine Menge aufzu-\n\nholen ist. Manchmal habe ich sogar das Gef\u00fchl, wir \n\nfangen ganz von vorn an. Das kann aber auch Vorteile \n\nhaben. \n\nDass der Plan sp\u00e4ter vorgelegt wird als erhofft, verdammt \n\nuns alle nicht zur Unt\u00e4tigkeit. Was k\u00f6nnen wir Abgeord-\n\nneten unterdessen tun, bis der Plan vorliegt? Wir k\u00f6nnen \n\nbei den n\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen darauf achten, \n\ndass diese Ma\u00dfnahmen mit Geld untersetzt werden. Wir \n\nk\u00f6nnen Inklusion in unseren B\u00fcrgerb\u00fcros leben, indem \n\nwir Praktikantinnen und Praktikanten mit Handicap \n\neinstellen, im Plenum, indem wir die Dolmetscher im \n\nPr\u00e4sidium nicht vergessen, in unseren B\u00fcrgersprechstun-\n\nden, die wir barrierefrei abhalten sollten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn wir \n\nMenschen mit Behinderung in unsere Mitte nehmen, ist \n\ndas nicht immer einfach und harmonisch. Sie sind auch \n\nnicht immer so niedlich wie der Junge mit Downsyndrom, \n\nden Sie aus der \u201eAktion Mensch\u201c-Werbung kennen. Sie \n\nsind laut und leise. Sie sind begabt und eingeschr\u00e4nkt. Sie \n\nsind zornig und sanft. Sie sind wie wir. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Kollegin \n\nKliese, SPD-Fraktion, spricht jetzt Herr Kollege Wehner \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \n\nKliese, vielen herzlichen Dank f\u00fcr die engagierten Worte \n\n\u2013 und doch: Das Jahr neigt sich seinem Ende zu, und \n\nWeihnachten steht vor der T\u00fcr, ein Fest voller Erwartun-\n\ngen, Hoffnungen und \u00dcberraschungen. \n\nWas den vorliegenden Antrag betrifft, wird es wohl eher \n\nein banges Hoffen. Viel \u00dcberraschendes gibt es nicht \n\nmehr zu erwarten, und die Vorfreude ist l\u00e4ngst vorbei. Das \n\nEinzige, was bleibt, ist die Frage: Wann wird es wohl so \n\nweit sein, dass auch der Freistaat Sachsen endlich einen \n\nAktionsplan zur Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention auf den Weg bringen wird? Insofern eine \n\nkritische Stimme. \n\nMittlerweile haben uns n\u00e4mlich in diesem Jahr von den \n\nehemals noch vier ohne eigenen Aktionsplan verbleiben-\n\nden Bundesl\u00e4ndern zwei weitere \u00fcberholt: Baden-\n\nW\u00fcrttemberg und Niedersachsen. Nun verbleiben nur \n\nnoch zwei Bundesl\u00e4nder \u2013 Sachsen und Schleswig-\n\nHolstein \u2013, die als Schlusslichter die rote Laterne hoch-\n\nhalten. \n\nZur Erinnerung, meine Damen und Herren: In dem im \n\nJahr 2014 beschlossenen Koalitionsvertrag haben Sie von \n\nder Koalition geschrieben: Von hoher Bedeutung ist f\u00fcr \n\nuns ein selbstbestimmtes Leben von Menschen mit \n\nBehinderung in der Gesellschaft. Die volle Verwirkli-\n\nchung aller Menschenrechte und Grundfreiheiten ist f\u00fcr \n\nalle Menschen ohne jede Diskriminierung zu gew\u00e4hrleis-\n\nten und zu f\u00f6rdern. Zugleich verpflichteten Sie sich, \n\ngem\u00e4\u00df der UN-BRK im Jahr 2015 unter Einbeziehung \n\naller Akteure und der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde einen \n\nLandesaktionsplan zur Umsetzung dieser Behinderten-\n\nrechtskonvention zu erarbeiten. \n\n2015 ist so gut wie Geschichte. Nun wird uns mitgeteilt, \n\ndass eine abschlie\u00dfende Erstellung des Aktionsplanes im \n\nJahr 2015 nicht m\u00f6glich sei. Im Unklaren lassen Sie uns \n\nleider, wieso dies nicht m\u00f6glich ist. Die von den Koaliti-\n\nonsfraktionen im Antrag selbst aufgeworfenen Fragen an \n\nihre Staatsregierung lassen die vage Vermutung aufkom-\n\nmen, viel wurde noch nicht getan. Wenn wir heute fragen, \n\nauf welchen Grundlagen die Erarbeitung beruht und wie \n\ndie Betroffenen und ihre Verb\u00e4nde einbezogen werden \u2013 \n\naber hallo! Das sind doch die ersten Voraussetzungen, um \n\n\u00fcberhaupt an die Erstellung eines Aktionsplanes zu gehen. \n\nMeiner Fraktion erscheint das eher ein Schaufensterantrag \n\nzu sein, um Aktivit\u00e4ten vorzugaukeln und den Fragen der \n\nin Sachsen lebenden 377 550 schwerbehinderten Men-\n\nschen \u2013 Menschen mit Behinderung sind es \u00fcbrigens viel, \n\nviel mehr, die auch noch hinzuzurechnen sind \u2013 nach der \n\nUmsetzung ihrer Rechte aus dem Weg zu gehen. \n\nMeine Damen und Herren! Jeder elfte Sachse ist im \n\nBesitz eines g\u00fcltigen Schwerbehindertenausweises, und \n\ncirca 54 % davon sind \u00e4lter als 65 Jahre. Wie lange soll es \n\nin Sachsen noch dauern, um endlich einen eigenen Akti-\n\nonsplan auf den Weg zu bringen? \n\nIch verweise gern noch einmal auf meine Rede vom \n\n30. April 2015 zu unserem Antrag, Drucksache 6/1384, \n\nmit dem es um die Erarbeitung eines s\u00e4chsischen Akti-\n\nonsplans zur Umsetzung des \u00dcbereinkommens der Ver-\n\neinten Nationen \u00fcber die Rechte von Menschen mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2098 \n\nBehinderung ging. Bereits im April habe ich Ihnen mit auf \n\nden Weg gegeben, die Erfahrungen der anderen L\u00e4nder zu \n\nnutzen und das Handeln von Politik und Staat konsequent \n\nan Menschenrechten und den damit in der UN-Behin-\n\ndertenrechtskonvention zugrundegelegten staatlichen \n\nVerpflichtungen auszurichten. \n\nDoch, meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte positiv \n\nhervorheben, dass bei der Erarbeitung des Landesaktions-\n\nplanes auch die Betroffenen selbst sowie die Selbsthilfe-\n\nverb\u00e4nde, der Reha-Sportverband, der Blinden- und \n\nSehbehindertenverband, die Landesarbeitsgemeinschaft \n\nSelbsthilfe, nat\u00fcrlich auch mein Verband, der Sozialver-\n\nband VDK Sachsen von Anfang an mit einbezogen sind, \n\nwie auch die Spitzenverb\u00e4nde der Freien Wohlfahrtspfle-\n\nge, die Kommunalvertreter und \u2013 wie Frau Kliese schon \n\nsagte \u2013 Vertreter aus allen Ministerien. \n\nIch habe nach R\u00fccksprache mit den Vertretern der Exper-\n\nten in eigener Sache den Eindruck, dass den verantwortli-\n\nchen Vertretern der interministeriellen Arbeitsgruppe die \n\nMitarbeit der betroffenen Verb\u00e4nde wichtig ist und dass \n\nderen Vorschl\u00e4ge respektiert werden. Das finde ich auch \n\ngut. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich sehr herzlich bedanken. \n\nKritisch sehe ich aber, dass dieser Landesaktionsplan \n\noffenbar nur einer der Staatsregierung und auf dieser \n\nEbene angesiedelt sein wird und dass sie tunlichst alles \n\nvermeiden und verhindern m\u00f6chte, um auch andere \n\nBereiche einzubeziehen, zum Beispiel die Kommunen, \n\ndie Landkreise und die Privatwirtschaft. Maximal soll es \n\nda Sensibilisierungsangebote und Vorschl\u00e4ge geben. Herr \n\nKrasselt, wie ehrlich meinen Sie es denn mit der inklusi-\n\nven Gesellschaft? Das kann nicht nur die Landesbeh\u00f6rde \n\nund die staatliche Einrichtung sein. Hier sind wir alle \n\ngemeinsam aufgefordert, die Barrieren in den K\u00f6pfen zu \n\nbeseitigen. Da haben Sie recht. Ich denke nur, dass der \n\nLandesaktionsplan dazu konkrete Aussagen treffen muss. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Der Zeitdruck ist enorm und \n\nl\u00e4sst wenig M\u00f6glichkeiten eines qualifizierten Gedanken-\n\naustausches zwischen den Selbsthilfeverb\u00e4nden zu. \n\nGetagt wird in der Regel alle zwei bis drei Wochen, und \n\ndie entsprechenden zusammengestellten Unterlagen \n\nerreichen die Teilnehmer meist sehr kurzfristig, die \n\nEhrenamtlichen oftmals einen Tag vor der Sitzung. So \n\nkann ehrenamtliche Arbeit nat\u00fcrlich auch kurzgehalten \n\nwerden. Das m\u00f6chte ich zu bedenken geben. \n\nDas Beteiligungsverfahren, zum Beispiel \u00fcber das Inter-\n\nnetportal, finde ich sehr gut. Es sollte viel \u00f6fter genutzt \n\nwerden. Nur die Zugangsvoraussetzungen, also die \n\nBarrierefreiheit auch dort, sollten besser geregelt sein. \n\nDer momentane Stand ist, dass der s\u00e4chsische Landesak-\n\ntionsplan nur einer der Staatsregierung sein soll und nicht \n\neiner des Freistaates. Wie soll zum Beispiel der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag mit einbezogen werden, au\u00dfer dass man \n\ndiesem gegen\u00fcber berichtet, wie der Stand der Erarbei-\n\ntung ist und dass er meines Wissens bis dato nicht vom \n\nLandtag beschlossen, lediglich wohl nur zur Kenntnis \n\ngebracht wird? Das erscheint mir zu kurz gesprungen, \n\nwenngleich der Appell von Frau Kliese an alle Abgeord-\n\nneten des Landtags sehr zutreffend ist und ich ihn sehr \n\nunterst\u00fctze; denn wir k\u00f6nnen mit unserer eigenen Arbeit \n\nanfangen, inklusiv zu wirken. \n\nWir k\u00f6nnen es drehen und wenden, wie wir wollen. Wenn \n\nwir die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention \n\nwirklich ernst nehmen wollen, braucht es ein zielgerichte-\n\ntes Arbeits- und Handlungsprogramm zur Beseitigung \n\nbestehender Barrieren f\u00fcr alle Bereiche der Gesellschaft, \n\nweil alle Menschenrechte und Grundfreiheiten allgemein-\n\ng\u00fcltig und unteilbar sind, einander bedingen und mitei-\n\nnander verkn\u00fcpft sind und Menschen mit Behinderung \n\nder volle Genuss dieser Rechte und Freiheiten ohne \n\nDiskriminierung garantiert werden muss. \n\nSo gibt es die UN-Behindertenrechtskonvention vor, \n\nmeine Damen und Herren. Nun aber wirklich: Handeln \n\nwir, handeln Sie und machen Sie es gut! An uns wird es \n\nnicht liegen, an der Fraktion DIE LINKE. Wir helfen \n\ngern. Das ist doch noch mal wirklich ein gutes Vorhaben \n\nf\u00fcr das neue Jahr, dass Sie alle einbeziehen. Dem Antrag \n\nwird sich die Fraktion DIE LINKE selbstverst\u00e4ndlich \n\nnicht verwehren, aber bitte legen Sie alsbald den Plan vor, \n\ndamit wir im n\u00e4chsten Haushalt die Dinge und die erfor-\n\nderlichen Gelder auch einstellen k\u00f6nnen, meine Damen \n\nund Herren. Das ist wichtig. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr DIE LINKE war \n\ndas Herr Kollege Wehner, dem nun f\u00fcr die AfD Herr \n\nWendt unmittelbar folgt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Dass die \n\nUmsetzung des Aktionsplanes unter Einbeziehung der \n\nAkteure der Behindertenhilfe und der Selbsthilfe sowie \n\nder kommunalen Spitzenverb\u00e4nde gewissenhaft erarbeitet \n\nwird und strategische Ans\u00e4tze und konkrete Handlungs-\n\nma\u00dfnahmen zur gleichberechtigten und selbstbestimmten \n\nTeilhabe von Menschen mit Behinderung am Leben in der \n\nGesellschaft erarbeitet und umgesetzt werden m\u00fcssen, \n\nd\u00fcrfte jedem klar sein. Genau dies muss mit dem zurzeit \n\nin Arbeit befindlichen Aktionsplan unbedingt gew\u00e4hrleis-\n\ntet werden. \n\nInhaltlich befasst sich dieser Antrag nicht mit dem Akti-\n\nonsplan. Dieser Antrag heute, \u00fcber den abgestimmt \n\nwerden soll, soll \u00fcber den Stand der Erarbeitung des \n\nAktionsplanes berichten. Werte Regierungskoalition, sehr \n\ngeehrter Herr Krasselt, bei allem Respekt, das Thema \n\nIhres Antrages klingt vielversprechend. Wirklich ergiebig \n\nist dieser jedoch nicht. Dass es sich hier um eine wichtige \n\nThematik handelt und wir alle diesem Aktionsplan der \n\nStaatsregierung entgegenfiebern, steht au\u00dfer Frage. Aber \n\nder Berichtsantrag selbst ist unseres Erachtens, wie \n\nanfangs bereits erw\u00e4hnt, sehr d\u00fcnn, und bei der Erstellung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2099 \n\nder Fragen h\u00e4tten Sie sich unseres Erachtens doch etwas \n\nmehr M\u00fche geben k\u00f6nnen. \n\nWenn Sie beispielsweise erfragen, auf welchen Grundla-\n\ngen die Erarbeitung beruht, dann muss ich Ihnen die \n\nFrage stellen, wer denn im Koalitionsvertrag den Grund-\n\nstein f\u00fcr diesen Aktionsplan gelegt hat. Das waren doch \n\nSie. Also m\u00fcssten Sie \u00fcber die Grundlagen bestens \n\ninformiert sein. \n\nDes Weiteren schlage ich Ihnen vor, auf der vom SMS \n\nherausgegebenen Seite www.soziales.sachsen.de/landes-\n\naktionsplan \u201evorbeizuschauen\u201c. Dort finden Sie viele \n\nInformationen zum Landesaktionsplan inklusive der \n\nMitwirkungs- und Beteiligungsm\u00f6glichkeiten, deren \n\nOffenlegung Sie ebenfalls beantragt haben. \n\nJetzt muss ich Sie wirklich noch einmal fragen: Sind Sie \n\ntats\u00e4chlich davon ausgegangen, dass der Landesaktions-\n\nplan in 2015 fertiggestellt wird? Zumindest lese ich das \n\naus Ihrem abschlie\u00dfendem Satz, der ebenfalls Inhalt Ihres \n\nAntrages ist, heraus. Wenn Sie wissen wollen, wann mit \n\nder Fertigstellung bzw. Umsetzung gerechnet werden \n\nkann, dann kann ich erneut auf die Seite im Internet unter \n\nwww.soziales.sachsen.de verweisen. Dort w\u00e4re f\u00fcr Sie \n\nersichtlich gewesen, dass der Beauftragte der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit \n\nBehinderung davon ausgeht, dass der Aktionsplan bis \n\nEnde 2016 fertiggestellt werden soll. \n\nWerte Abgeordnete der Regierungskoalition, wir stimmen \n\nIhrem Antrag zu, weil uns auch wichtig ist und weil uns \n\ninteressiert, was in 2016 umgesetzt werden kann bzw. \n\numgesetzt werden soll. Mehr gibt Ihr Antrag leider nicht \n\nher. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Wendt folgt \n\njetzt Herr Zschocke f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich habe mich gefragt, was Sie denn \n\nmotiviert hat, diesen Antrag zu verfassen. Entweder \n\nwollen Sie der Ministerin den R\u00fccken st\u00e4rken, indem Sie \n\nihr Gelegenheit geben, zu berichten, wie die Arbeit am \n\nAktionsplan vorankommt, oder Sie sind selbst skeptisch \n\nund wollen sich deshalb berichten lassen. Beides d\u00fcrfte \n\nder Frau Klepsch nicht gefallen; denn wenn Sie skeptisch \n\nsind, dann w\u00fcrde sie sich vorgef\u00fchrt f\u00fchlen, und wenn Sie \n\neine Plattform schaffen wollen, wird sie das aber auch \n\nnicht erfreuen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle einmal an den Antrag erin-\n\nnern, den wir hier im April zur UN-BRK gestellt haben. \n\nWir wollten bis zum 31. Dezember 2015 einen Zwischen-\n\nbericht zum Erarbeitungsstand. Das war unser Antrag. \n\nUnd wissen Sie, was uns die Ministerin damals in der \n\nStellungnahme geschrieben hat? Ich zitiere: \u201eEinen \n\nZwischenbericht h\u00e4lt die Staatsregierung f\u00fcr nicht sinn-\n\nvoll.\u201c Ein solcher Zwischenbericht k\u00f6nnte nur \u00fcber \n\nAbl\u00e4ufe, Anzahl der Sitzungen, Zusammensetzung der \n\nArbeitsgruppen etc. informieren. \n\nJetzt bin ich einmal sehr gespannt auf den Bericht der \n\nMinisterin, den Sie jetzt fordern. Viel zu sagen haben \n\nd\u00fcrfte sie da ja nach eigener Auffassung nicht. Aber daran \n\nkrankt irgendwie der ganze Prozess. Hier sind viele \n\nWiderst\u00e4nde zu \u00fcberwinden, alle Ministerien sind betrof-\n\nfen, viele Akteure im Land sind zu beteiligen. Und wer \n\ntreibt diesen Prozess eigentlich wirklich mit \u00dcberzeugung \n\nund Konsequenz hier voran? \n\nDeshalb kam zum Beispiel auch dieser Fauxpas zustande: \n\nFrau Klepsch, Sie werben \u00f6ffentlich f\u00fcr das Beteiligungs-\n\nportal mit den Worten: \u201eMir ist wichtig, dass ein m\u00f6g-\n\nlichst breites Spektrum verschiedener Positionen aus den \n\nunterschiedlichsten Bereichen erreicht wird.\u201c Aber das \n\nMinisterium hat dann nicht einmal im Ansatz daran \n\ngedacht, dass das Portal selbst dann auch barrierefrei sein \n\nmuss, sodass auch Menschen mit Behinderung selbst das \n\nPortal nutzen k\u00f6nnen, unabh\u00e4ngig davon, ob sie in Verei-\n\nnen oder Verb\u00e4nden organisiert sind. \n\n\u00c4hnlich holprig gestaltete sich dann auch der Erarbei-\n\ntungsprozess des Landesaktionsplanes im Laufe dieses \n\nJahres. Die LAG-Selbsthilfe in Sachsen res\u00fcmiert \u2013 das \n\nist ein Schreiben, das allen Fraktionen vorliegt \u2013, dass der \n\nZeitplan f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Arbeitsgruppen viel zu kurz \n\nsei und der empfundene Zeitdruck auch wirklich unpro-\n\nduktiv ist. Die Beteiligten w\u00fcrden au\u00dferdem ihre Beteili-\n\ngung nur als formales Alibi empfinden. \n\nAlso, meine Damen und Herren von der Koalition, h\u00e4tten \n\nSie es \u00fcber sich gebracht, im April unserem Antrag \n\nzuzustimmen, dann st\u00fcnden wir schon etwas anders da. \n\nIch kann hier nur noch einmal dringend empfehlen, die \n\nMonitoringstelle beratend hinzuzuziehen; die wissen, wie \n\nman so einen Beteiligungsprozess gestaltet, wie man ihn \n\nbreit und auch zielf\u00fchrend organisieren kann. Die Fehler, \n\ndie im Prozess auftreten, f\u00fchren eben leider oft zu lang-\n\nfristigen Folgen, weil das zu Akzeptanzverlust f\u00fchrt. Das \n\nsollten wir uns wirklich ersparen, denn wir wollen ja alle \n\nhier einen erfolgreichen und wirkungsvollen Aktionsplan. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke haben wir jetzt das Ende dieser ersten Runde \n\nerreicht. Wir k\u00f6nnten eine zweite Rederunde er\u00f6ffnen, so \n\ndenn die einbringenden oder andere Fraktionen das \n\nwollen. Gibt es jetzt Redebedarf bei der CDU? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Gibt es \u00fcberhaupt Redebedarf \n\nf\u00fcr eine zweite Runde zu diesem Antrag? \u2013 Das sehe ich \n\nauch nicht. Damit w\u00fcrde ich \u2013 \u2013 Doch. Entschuldigung! \n\nFrau Kollegin Kliese, Sie schreiten nochmals zum Red-\n\nnerpult. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte nur noch ganz kurz, weil hier in verschiedenen \n\nRedebeitr\u00e4gen dar\u00fcber orakelt wurde, wie wir denn dazu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2100 \n\nkommen, heute diesen Antrag zu stellen, aufkl\u00e4ren, \n\neinmal zur inhaltlichen Intention, auf der anderen Seite \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion auch noch einmal zum formalen \n\nWesen eines Berichtsantrages, was vielleicht noch nicht \n\nso ganz verinnerlicht worden ist. \n\nEin Berichtsantrag kann das erreichen, was ein Berichts-\n\nantrag kann: n\u00e4mlich zum Berichten auffordern. Alles \n\nandere liegt nicht in seiner Natur. Insofern haben wir uns \n\nhier nicht zu wenige Gedanken gemacht, sondern das \n\ngetan, was ein Berichtsantrag eben bewirken kann. Wir \n\nmachen uns an anderer Stelle aber durchaus noch mehr \n\nund auch noch viel intensivere Gedanken zu dem Thema. \n\nWarum haben wir das gemacht? Wir wollten gewiss nicht \n\ndie Ministerin in eine schwierige Situation bringen. Wir \n\nwollten vielmehr unser Versprechen einhalten, das wir im \n\nKoalitionsvertrag gegeben haben, als wir sagten, wir \n\nwollen einen Plan vorlegen. Als wir feststellten, dass wir \n\ndiesen Plan nicht einhalten k\u00f6nnen, wollten wir das nicht \n\nunter den Tisch fallen lassen. Ich glaube, es w\u00e4re dieser \n\nGruppe von Menschen gegen\u00fcber nicht fair gewesen, so \n\nzu tun, als sei nichts, und einfach nichts vorzulegen und \n\nauch nicht dar\u00fcber zu sprechen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nSie haben doch nichts vorgelegt!) \n\n\u2013 Ich kann doch bitte jetzt den Plan nicht vorlegen, Frau \n\nFalken. \n\nEs wird ein Zwischenbericht vorgelegt, den nat\u00fcrlich \n\nnicht wir als Abgeordnete erarbeiten, sondern der auf der \n\nanderen Elbseite gemeinsam mit den Beteiligten erarbeitet \n\nwird. Dazu fordern wir auf \u2013 das ist das, was wir tun \n\nk\u00f6nnen. \n\nUnsere Intention ist gewesen, das Thema noch einmal auf \n\ndie Tagesordnung zu setzen, um anzuzeigen, dass es f\u00fcr \n\nuns eine hohe Bedeutung hat, um hier zu thematisieren, \n\nwarum wir noch nicht so weit sind. Vielleicht haben Sie \n\nauch im Debattenverlauf festgestellt, dass wir uns in einer \n\nklassischen Dilemmasituation befinden, n\u00e4mlich auf der \n\neinen Seite, dass von uns verlangt wird, dass wir schnell \n\nliefern, und auf der anderen Seite, dass die Ehrenamtli-\n\nchen sagen: Wir schaffen es nicht so schnell. Uns aus \n\ndieser Dilemmasituation zu befreien ist sehr schwierig. \n\nWas macht man dann? Man legt das Dilemma offen und \n\nwirbt f\u00fcr Verst\u00e4ndnis. Das tue ich hiermit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKliese von der einbringenden SPD-Fraktion. Jetzt sehe \n\nich wirklich niemanden mehr mit Redebedarf aus den \n\nFraktionen. Doch! Herr Kollege Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\nvon dem Mittel der Kurzintervention Gebrauch machen, \n\nweil ich mich gegen die Aussage wehren m\u00f6chte, dass der \n\nPlan deswegen nicht zustande kommt, weil das Ehrenamt \n\nnicht hinterherkommt. Es ist genau andersherum: Die \n\nStaatsregierung muss f\u00fcr mehr Vorlauf sorgen, damit das \n\nEhrenamt sachgerecht mitarbeiten kann. In dieser Phase \n\nbefinden wir uns derzeit eben nicht. Das Dilemma ist \n\ninsoweit gut beschrieben, aber am Ehrenamt liegt es nicht, \n\ndass Sie noch nicht so weit sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Richtig!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention vom Kollegen Wehner, die sich auf den vorange-\n\ngangenen Redebeitrag bezog. M\u00f6chten Sie reagieren, \n\nFrau Kollegen Kliese? \u2013 Gleich an Mikrofon 1, das ich \n\njetzt in Gang setze. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank. \u2013 Ich m\u00f6chte hier gern \n\nrichtig verstanden werden. Das Dilemma besteht nicht \n\ndarin, dass das Ehrenamt zu langsam ist. Das ist genau \n\nrichtig. Das Dilemma besteht darin, dass ein Beteili-\n\ngungsprozess, in den so viele Aktive und Betroffene wie \n\nm\u00f6glich einbezogen werden sollen, immer ein bisschen \n\nl\u00e4nger dauert als einer, bei dem man nicht so viele Men-\n\nschen einbezieht. Gleichzeitig stehen wir unter Zeitdruck. \n\nAber ich denke, das haben Sie eigentlich alle verstanden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion. Jetzt sehe ich niemanden mehr. \n\nDeshalb hat jetzt die Staatsregierung das Wort. Frau \n\nStaatsministerin Klepsch, das Pult geh\u00f6rt Ihnen. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \n\nZschocke, ich glaube, es geht hier weder darum, dass ich \n\nvorgef\u00fchrt werde, noch, dass man mir den R\u00fccken st\u00e4rkt. \n\nDer Antrag selbst zeigt, dass das Thema \u201eMenschen mit \n\nBehinderungen\u201c auch in diesem Haus einen sehr hohen \n\nStellenwert hat. Ich glaube, allein schon das ist ein Grund, \n\ndiesen Antrag hier einzubringen. \n\nNat\u00fcrlich berichte ich sehr gern \u00fcber den aktuellen Stand \n\ndes Aktionsplanes der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur \n\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention. Es \n\nwurde bereits angef\u00fchrt: Der Zeitplan steht. Ende 2016 \n\nwird unser Aktionsplan vorliegen. Sie werden darin zum \n\neinen strategische Ans\u00e4tze vorfinden, zum anderen aber \n\nauch konkrete Handlungsempfehlungen. Wir werden \n\ndabei f\u00fcr alle Ma\u00dfnahmen Verantwortliche definieren und \n\ndie notwendigen Kosten beschreiben. \n\nNoch einmal auf den Punkt gebracht: Sie werden einen \n\nAktionsplan vorgelegt bekommen, der konkret sein wird \n\nund nicht mit Versprechungen gef\u00fcllt, die man unterm \n\nStrich nicht halten kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! An die Staatsre-\n\ngierung wurde der Wunsch herangetragen, den Prozess zu \n\nverl\u00e4ngern; Herr Abg. Krasselt hat es angef\u00fchrt. Frau \n\nKliese hat den Zwiespalt jetzt noch einmal auf den Punkt \n\ngebracht. Die bisherigen Ergebnisse aus den Arbeitsgrup-\n\npen zeigen aber, dass es nicht notwendig ist, den Prozess \n\nzu verl\u00e4ngern. Die Erfahrungen aus den Diskussionen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2101 \n\ndie konkreten Vorschl\u00e4ge haben gezeigt, dass mehr Zeit \n\nnicht unbedingt zu besseren Ergebnissen f\u00fchrt. Auch das \n\nBeteiligungsverfahren hat gezeigt, dass letztlich keine \n\nneuen Themen hinzugekommen sind. \n\nIn den Arbeitsgruppen selbst wird engagiert diskutiert und \n\nsich mit den Themen ernsthaft auseinandergesetzt. Das ist \n\nnat\u00fcrlich richtig und wichtig, denn es f\u00fchrt auch \u2013 und das \n\nm\u00f6chte ich unterstreichen \u2013 zu Lernprozessen bei allen \n\nbeteiligten Akteuren. So gelingt es uns, die Vertreter der \n\nRessorts in den einzelnen Sitzungen weiter f\u00fcr die Anlie-\n\ngen zu sensibilisieren. Sie nehmen die Anregungen mit in \n\ndie t\u00e4gliche Arbeit in ihren H\u00e4usern. Sie lernen vielf\u00e4ltige \n\nVerteilungs- und Partikularinteressen kennen. Aber auch \n\ndie Vertreter der Verb\u00e4nde bekommen Einsicht in das \n\nHandeln der Verwaltung und deren Handlungskompetenz \n\nein St\u00fcck weit vermittelt. Ich glaube, es ist wichtig, dass \n\ndie Vertreter der Verb\u00e4nde die andere Seite n\u00e4her kennen-\n\nlernen. \n\nLassen Sie mich kurz etwas zum Prozess selbst sagen. \n\nUnsere Grundlage bildet die UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention. Alle Ma\u00dfnahmen dienen den Rechten der \n\nMenschen mit Behinderungen. Das bedeutet auch, dass \n\nder menschenrechtliche Aspekt letztlich \u00fcber dem gesam-\n\nten Plan steht. \n\nEine Forderung der UN-Behindertenrechtskonvention ist \n\ndie Mitwirkung der Betroffenen. Daf\u00fcr haben wir ein \n\nmehrstufiges konsultatives Beteiligungsverfahren entwi-\n\nckelt. Das hat es so umfangreich in keinem anderen \n\nBundesland gegeben. \n\nErstens. Die Vertreter der Verb\u00e4nde sind seit Jahren \n\neingebunden und damit gut auf den Aktionsplan vorberei-\n\ntet. Das ist in Gespr\u00e4chen mir gegen\u00fcber so ge\u00e4u\u00dfert \n\nworden. Sie sind jetzt eingeladen, Ihren Input zu geben. \n\nZweitens. Unser \u00f6ffentliches Beteiligungsportal lief acht \n\nWochen. In dieser Zeit konnten alle B\u00fcrger und Verb\u00e4nde \n\nparallel ihre Hinweise und Anregungen in die Arbeit an \n\nder Erstellung des Aktionsplanes einbringen. \n\nDrittens. Wir planen eine Fachtagung im II. Quartal \n\nn\u00e4chsten Jahres, auf der wir die vorl\u00e4ufigen Ergebnisse \n\nvorstellen. \n\nViertens. Es wird im selben Zeitraum ein weiteres B\u00fcr-\n\ngerbeteiligungsverfahren mit dem Entwurf des Aktions-\n\nplanes geben, bei dem wieder alle Verb\u00e4nde und B\u00fcrger \n\ndie M\u00f6glichkeit haben, sich einzubringen. \n\nIch denke, es wird deutlich, dass es ein sehr transparentes \n\nVerfahren ist. \n\nWie gut ist nun die B\u00fcrgerbeteiligung angenommen \n\nworden? Auch wir selbst im Haus waren gespannt. Vom \n\n6. Oktober bis 30. November hatten die B\u00fcrger Gelegen-\n\nheit, sich an der Erstellung des Aktionsplanes zu beteili-\n\ngen. Genutzt haben diese M\u00f6glichkeit 71 Teilnehmer, \n\ndarunter f\u00fcnf Organisationen, mit 186 Beitr\u00e4gen, 44 \n\nKommentaren und 1 037 Bewertungen. Ich konnte \n\ngestern eine Selbsthilfegruppe aus Bischofswerda hier im \n\nLandtag sprechen. Auch diese Gruppe hatte sich beteiligt. \n\nDas hat mich gefreut. \n\nDamit ist diese Beteiligung die mit weitem Abstand am \n\nh\u00e4ufigsten genutzte Beteiligung des Beteiligungsportals \n\nder Staatsregierung. Wir sind ein St\u00fcck weit stolz, dass \n\nwir uns auf diesen Weg begeben haben. Auch die Qualit\u00e4t \n\nder Beitr\u00e4ge war hoch. Das zeigt, dass wir mit dieser \n\nForm richtig liegen. Wir bekamen wertvolle Hinweise und \n\nAnregungen, die nun in die Arbeitsgruppen eingebracht \n\nwurden. \n\nAu\u00dferdem haben wir \u2013 Herr Zschocke, damit komme ich \n\nnoch einmal kurz auf Sie zu sprechen \u2013 das Thema der \n\nBarrierefreiheit des Beteiligungsportals aufgenommen. Es \n\nwurde damals zu Recht angesprochen, dass \u2013 hier muss \n\nich Sie korrigieren \u2013 die Barrierefreiheit zwar vorhanden \n\nwar, aber noch nicht so ausgef\u00fchrt, wie wir das wollten. \n\nDank des Hinweises konnten Anregungen aufgegriffen \n\nwerden. Das SMI hat darauf bereits reagiert. Einige \n\nSchwachstellen konnten sofort bereinigt werden. Andere \n\nSchwachstellen werden im Rahmen der laufenden Fort-\n\nentwicklung des Portals beseitigt. Der Erfolg gibt uns \n\nletztlich recht, denn der erste Verband, der sich beteiligt \n\nhat, war der Verband der Blinden und Sehbehinderten. \n\nDas zeigt, dass das Portal letztlich behindertengerecht ist. \n\nMeine Damen und Herren! Was ist der aktuelle Arbeits-\n\nstand? Es wurde bereits aufgef\u00fchrt: Die IMAG hat f\u00fcnf \n\nArbeitsgruppen festgelegt und entsprechende Themenfel-\n\nder zur Bearbeitung zugewiesen. \n\nAu\u00dferdem gibt es arbeitsgruppen\u00fcbergreifende Themen-\n\nfelder. Das sind: Sensibilisierung, Frauen mit Behinde-\n\nrung, mehrfachbehinderte Menschen, Menschen mit \n\nBehinderung mit Migrationshintergrund, finanzielle \n\nAspekte und Barrierefreiheit. \u00dcber alle Arbeitsgruppen \n\nhinweg wurde der Wunsch nach einem themen\u00fcbergrei-\n\nfenden, zielgruppenorientierten Informationsportal f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderung als Voraussetzung f\u00fcr bessere \n\nTeilhabe ausgedr\u00fcckt. Diesen Wunsch greifen wir jetzt \n\nauf und werden zeitnah eine Vorstudie in Auftrag geben, \n\num die Machbarkeit dieses Wunsches zu pr\u00fcfen. \n\nMeine Damen und Herren! Obwohl die bisherige Planung \n\nauf eine Fertigstellung des Aktionsplanes Ende 2016 \n\nabzielt, gibt es einen ersten Teil. So werden wir unter \n\nanderem 2016 umfassende Ma\u00dfnahmen zur Sensibilisie-\n\nrung und Bewusstseinsbildung entwickeln, die vor allem \n\ndann auch bei der Umsetzung des Planes helfen werden. \n\nDie Sensibilisierung bereitet den Boden; denn der Abbau \n\nvon Barrieren \u2013 das haben Sie, Herr Wehner, deutlich \n\nangesprochen \u2013 in den K\u00f6pfen ist eine der wichtigsten \n\nVoraussetzungen, damit nach Verabschiedung des Akti-\n\nonsplanes unsere Saat aufgehen kann. \n\nDer Aktionsplan der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist aus \n\nmeiner Sicht sehr gut vorangekommen, und ich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, dass wir Ende 2016 einen guten Aktionsplan \n\nvorlegen k\u00f6nnen. Wenn Sie fragen, wer ihn vorantreibt, so \n\nsind das sehr viele Akteure, und ich bin m\u00e4chtig stolz auf \n\nsie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2102 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit hat die Staatsre-\n\ngierung ihre Position durch Frau Staatsministerin Klepsch \n\nbezogen. Wir sind am Ende der Aussprache angekommen, \n\naber die einbringenden Fraktionen CDU und SPD haben \n\nnun die M\u00f6glichkeit eines Schlusswortes. Ich frage Sie. \u2013 \n\nFrau Kollegin, Sie halten es f\u00fcr beide? \u2013 Gut. Bitte. Das \n\nWort hat Frau Kollegin Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Wir f\u00fchren heute diese Debatte, weil die \n\nSPD und die CDU in ihrem Koalitionsvertrag geschrieben \n\nhaben, dass zum jetzigen Zeitpunkt der Aktions- und \n\nMa\u00dfnahmenplan f\u00fcr die Umsetzung der UN-Behinder-\n\ntenrechtskonvention vorgelegt werden soll. Das war unser \n\nZiel, und daf\u00fcr, dass wir uns dieses sehr ambitionierte \n\nZiel gesetzt haben \u2013 wir h\u00e4tten es ja auch sp\u00e4ter terminie-\n\nren k\u00f6nnen \u2013, gab es im Wesentlichen drei Gr\u00fcnde: \n\nDer erste Grund war: Es gibt durchaus Bundesl\u00e4nder \u2013 ich \n\nhabe vorhin das Beispiel Rheinland-Pfalz genannt \u2013, die \n\ndas in einem Jahr geschafft haben, und es gibt nat\u00fcrlich \n\ndurch die anderen Bundesl\u00e4nder auch schon viele Orien-\n\ntierungsrahmen, viele Vorlagen. Das hei\u00dft, es war fachlich \n\nnicht vollkommen abwegig. \n\nDer zweite Grund war, dass wir irgendwann Haushalts-\n\nverhandlungen haben und es in diesem Fall immer sinn-\n\nvoll ist, wenn man schon konkrete Vorstellungen und \n\nMa\u00dfnahmen benennen kann, will man f\u00fcr eine bestimmte \n\nPersonengruppe, die in unserer Gesellschaft benachteiligt \n\nist, Gelder in den Haushalt einstellen. Ich denke, es ist in \n\nunser aller Interesse, dass wir dies damit auch schon f\u00fcr \n\ndieses Jahr tun konnten. Wir h\u00e4tten es sonst, wenn wir den \n\nTermin sp\u00e4ter gesetzt h\u00e4tten, nicht tun k\u00f6nnen. \n\nDer dritte Grund war schlie\u00dflich, dass es gerade bei einem \n\nsolchen Thema auch wichtig ist, etwas ambitionierter \n\nheranzugehen, weil es in den letzten Jahren aus meiner \n\nSicht doch relativ stark verschleppt worden ist. Das hei\u00dft, \n\nwir haben noch einiges aufzuholen, und wir m\u00fcssen uns \n\netwas sputen, wenn wir aufholen wollen. \n\nDas waren die Gr\u00fcnde, warum wir gesagt haben, wir \n\nsetzen diesen Termin; und nun stehen wir hier und sagen: \n\nWir k\u00f6nnen diesen Termin in diesem Monat nicht einhal-\n\nten, wir k\u00f6nnen uns aber einen Zwischenbericht vorlegen \n\nlassen. Diesen werden wir uns dann anschauen und \n\ngemeinsam auswerten, und wir werden im n\u00e4chsten Jahr \n\nden Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan haben. Wenn wir uns \n\nansehen, was wir in diesem Jahr zu diesem Thema er-\n\nreicht haben, dann ist es die Tatsache, dass es eine inter-\n\nministerielle Arbeitsgruppe gibt, in der getreu dem \n\nGrundsatz \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c Menschen mit \n\nBehinderung mit dem Staatsministerium gemeinsam \n\neinen solchen Plan erarbeiten. Es ist doch wunderbar, dass \n\nes das gibt, dass es funktioniert und in Arbeit ist. \n\nDas Zweite, das wir erreicht haben, ist, dass wir in den \n\nHaushalt insgesamt f\u00fcr das Thema Inklusion 10 Millionen \n\nEuro einstellen konnten, die wir nicht h\u00e4tten fordern \n\nk\u00f6nnen, wenn es das Thema Aktions- und Ma\u00dfnahmen-\n\nplan nicht gegeben h\u00e4tte. Insofern m\u00f6chte ich Sie herzlich \n\nbitten, unseren Antrag zu unterst\u00fctzen, und sage: F\u00fcr uns \n\nist nach einem Jahr das Glas halb voll. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Schlusswort der \n\neinbringenden Fraktionen haben wir geh\u00f6rt. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren, ich stelle nun die Drucksache 6/3442 \n\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die Drucksache 6/3442 \n\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nLeer stehende R\u00e4umlichkeiten in Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen  \n\nals Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte f\u00fcr Asylbewerber nutzen \n\nDrucksache 6/3488, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen, begin-\n\nnend mit der AfD, gefolgt von CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die \n\neinbringende Fraktion hat nat\u00fcrlich zuerst das Wort. F\u00fcr \n\ndie AfD spricht Frau Kollegin Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Den Titel unseres Antrages \n\nhaben Sie eben geh\u00f6rt, und Sie haben sicher auch gelesen: \n\nIn Sachsen stehen 95 000 Quadratmeter in s\u00e4chsischen \n\nBeh\u00f6rden leer. 95 000 Quadratmeter! Zur besseren Be-\n\ngreifbarkeit dieser Zahl: Das k\u00f6nnten circa 14 Fu\u00dfballfel-\n\nder sein, aber auch 234 Turnhallen. \n\nIch m\u00f6chte gleich vorwegnehmen, dass uns durchaus \n\nbewusst ist, dass es sich bei den genannten 95 000 Qua-\n\ndratmetern um eine Nutzfl\u00e4chenangabe handelt, und \n\nnat\u00fcrlich ist uns auch bewusst, dass nicht alle vom Leer-\n\nstand betroffenen Liegenschaften als Asylunterk\u00fcnfte \n\ngenutzt werden k\u00f6nnen. Dennoch verdeutlicht diese \n\nenorme Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe ein gro\u00dfes Potenzial an Unterbrin-\n\ngungskapazit\u00e4ten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2103 \n\nEs geht in unserem Antrag nicht in erster Linie darum, ob \n\n5 000, 8 000 oder, wenn jeder leer stehende Quadratmeter \n\ntats\u00e4chlich genutzt werden k\u00f6nnte, \u00fcber 15 000 Asyl-\n\nbewerber in den landeseigenen Leerstandimmobilien \n\nuntergebracht werden k\u00f6nnten. Vielmehr ist entscheidend, \n\ndass wir diese Kapazit\u00e4ten haben und sie dringend brau-\n\nchen. Wir m\u00fcssen verhindern, dass Schulen und Schul-\n\nturnhallen als Asylunterk\u00fcnfte genutzt werden, und daf\u00fcr \n\ngilt es, alle M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen. \n\nMit einem kurzen Abriss zur Ausgangslage m\u00f6chte ich \n\nnicht nur die angespannte Situation in den Kommunen \n\nverdeutlichen, sondern erlaube mir auch einige kritische \n\nBemerkungen auf bisher Geschehenes. \n\n 95 000 Quadratmeter landeseigene Immobilien stehen \n\nleer, aber \u2013 damit sage ich nichts Neues \u2013 unsere Kom-\n\nmunen wissen nicht mehr, wo sie Fl\u00fcchtlinge unterbrin-\n\ngen sollen. \n\nDer Landrat in Mittelsachsen berichtet beispielsweise, \n\ndass er 80 % seiner Arbeitszeit mit der Unterbringung von \n\nFl\u00fcchtlingen verbringt und dabei nach Unterk\u00fcnften sucht \n\nund sucht und sucht. Mittlerweile hat er das erste Objekt \n\nbeschlagnahmt. Sie haben richtig geh\u00f6rt: beschlagnahmt. \n\nDamit ist eine neue Stufe im Umgang mit der Fl\u00fccht-\n\nlingskrise erreicht. Es handelt sich bei dem beschlag-\n\nnahmten Objekt um eine Schule in der N\u00e4he von D\u00f6beln. \n\nEs ist gl\u00fccklicherweise eine leer stehende Schule, aber die \n\nTatsache der Beschlagnahmung zeigt deutlich, wie drama-\n\ntisch die Situation von Landkreisen, St\u00e4dten und Gemein-\n\nden tats\u00e4chlich ist. \n\nEin weiteres Beispiel: Die Stadt Thalheim im Erzgebirge \n\nhat ein Freizeitbad, f\u00fcr dessen Betreibung sie seit vielen \n\nJahren kein Geld hat, zur Asylunterkunft umgebaut. \n\nGleichsam hatten in Sachsen allein im letzten Schuljahr \n\nzehn Schulen keinen Zugang zu einer Schwimmhalle, um \n\nden regul\u00e4ren Schwimmunterricht abzudecken. \n\nAuch die Staatsregierung l\u00e4sst lieber genutzte Objekte \n\nzweckentfremdet umnutzen, statt eigene leer stehende in \n\nAnspruch zu nehmen. So wird im Sommer so gut wie jede \n\nSporthalle in s\u00e4chsischen Hochschulen und Universit\u00e4ten \n\nmit Asylsuchenden belegt. Im Rahmen der Semesterferien \n\nw\u00e4re dies durchaus als vor\u00fcbergehende L\u00f6sung akzepta-\n\nbel gewesen; und h\u00e4tte man nun vor einem Jahr, als die \n\nderzeitige Entwicklung bereits deutlich abzusehen war, \n\nmit der Ert\u00fcchtigung des landeseigenen Leerstandes \n\nbegonnen, w\u00e4re bis zum Semesterbeginn im Herbst \n\nausreichend Zeit gewesen, um wenigstens die ersten \n\nLiegenschaften zur Verf\u00fcgung zu haben. Aber nichts \n\ndergleichen ist passiert. \n\nSeit \u00fcber einem Jahr spitzt sich der Unterbringungsbedarf \n\nvon Asylsuchenden Monat f\u00fcr Monat zu. Aber von den \n\n133 Standorten, an denen sich die leerstehenden Immobi-\n\nlien befinden, wurden gerade einmal acht auf ihre Eig-\n\nnung als Asylunterkunft gepr\u00fcft. Ergebnis: Nur ein \n\neinziges Objekt eignet sich nach Informationen der \n\nStaatsregierung als Unterkunft und sollte zum 10.10. als \n\nErstaufnahmeeinrichtung genutzt werden. Die Besichti-\n\ngung letzte Woche ergab allerdings, dass bis auf einen \n\nLaub fegenden Hausmeister niemand vor Ort war. \n\nInteressant ist in diesem Zusammenhang auch die Argu-\n\nmentation der Staatsregierung in Bezug auf die Eignungs-\n\npr\u00fcfung der Immobilien. Es seien bei Lagen innerhalb \n\nvon Beh\u00f6rdenzentren die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Separie-\n\nrung und Sicherung sowie Sicherheitsanforderungen aus \n\ndem Dienststellenbetrieb abgewogen worden. Ich hoffe, \n\nder Innenminister, der leider nicht da ist, aber vielleicht \n\nsein Vertreter wird dazu heute noch Auskunft geben, was \n\ngenau damit gemeint ist. \n\nIch jedenfalls kann mir nicht vorstellen, dass in Beh\u00f6r-\n\ndenkomplexen h\u00f6here Sicherheitsanforderungen bestehen \n\nsollen als in Bundeswehrkasernen, und in Sachsen sind \n\nbekannterma\u00dfen an mindestens drei Bundeswehrstandor-\n\nten Asylsuchende untergebracht. \n\nAber nicht nur in Bezug auf die dringende organisatori-\n\nsche Entlastung s\u00e4chsischer St\u00e4dte und Gemeinden ist die \n\nNutzung der leer stehenden Beh\u00f6rdenr\u00e4ume geboten. Es \n\nlohnt auch ein Blick auf finanzielle Aspekte und den \n\ndamit verbundenen Anspruch eines verantwortungsvollen \n\nUmgangs mit Steuergeldern. Sie werden sehen, die \n\nNutzung der Leerstandsimmobilien sollte auch unter \n\ndiesem Gesichtspunkt als vordringlich erachtet werden; \n\ndenn die genannten 95 000 Quadratmeter stehen nicht nur \n\nleer, nein, sie verursachen auch erhebliche Kosten. \n\nDiese Kosten \u2013 selbstredend Geld des s\u00e4chsischen Steuer-\n\nzahlers \u2013 belaufen sich nach Angaben der Staatsregierung \n\nauf j\u00e4hrlich rund 700 000 Euro. Pikant dabei ist, dass der \n\nS\u00e4chsische Rechnungshof diese Kosten allerdings auf \n\n2,25 Millionen Euro beziffert. Das ist sehr viel Geld f\u00fcr \n\nImmobilien, die leer stehen. \n\nMan mag nun fast von Steuerverschwendung reden, wenn \n\nin diesem Zusammenhang die Aufwendungen betrachtet \n\nwerden, die bisher im Bereich der Unterbringung von \n\nAsylsuchenden aufgewandt wurden und werden. Es \n\nwurden im Sommer Zeltst\u00e4dte gebaut, dann wieder \n\nabgebaut. Es wurden winterfeste Zeltst\u00e4dte errichtet, die \n\nirgendwann auch wieder abgebaut werden. Es wurden \n\nSanit\u00e4rcontainer erworben, deren sp\u00e4tere Nutzung unklar \n\nsein d\u00fcrfte. In Turnhallen wurden Sportger\u00e4te abgebaut \n\nund Trennw\u00e4nde eingezogen. Wenn diese Hallen dem \n\nSportbetrieb irgendwann wieder zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden sollten, werden nicht unerhebliche Umbau- und \n\nRenovierungskosten anfallen. \n\nDer Landkreis Mittelsachen als konkretes Beispiel nimmt \n\n2,6 Millionen Euro in die Hand, um ein Gewerbegrund-\n\nst\u00fcck zu kaufen und f\u00fcr 300 Asylbewerber umzubauen. \n\nDas Beispiel der Stadt Thalheim hatte ich bereits erw\u00e4hnt. \n\nUm Asylbewerber in einem Schwimmbecken schlafen zu \n\nlassen, wurde sage und schreibe eine knappe halbe Milli-\n\non Euro eingesetzt. Weder Stadt noch Landkreis hatten \n\nbisher Geld, das Freizeitbad als Freizeitbad zu nutzen, \n\nnoch hat sich der Freistaat Sachsen bereit erkl\u00e4rt, diese \n\nKosten zu \u00fcbernehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2104 \n\nGleichwohl kann unser Innenminister schon im Oktober \u2013 \n\nSie gestatten mir am heutigen Tage diese Formulierung \u2013 \n\nden Weihnachtsmann f\u00fcr Immobilienbesitzer spielen.  \n\nEr \u00f6ffnet seinen Geschenkesack und siehe da: Da liegen \n\nviele, viele Euros f\u00fcr Wohnungsbesitzer drin. Mit der \n\nerlassenen F\u00f6rderungsrichtlinie \u201eBelegungsrechte\u201c be-\n\nschenkt er Immobilieneigent\u00fcmer mit 3 000 bis \n\n5 000 Euro, wenn sie ihre Wohnung f\u00fcr f\u00fcnf Jahre Asyl-\n\nbewerbern \u00fcberlassen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich verkneife mir an dieser \n\nStelle die Frage, ob es ein solches Geschenk schon einmal \n\nf\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger oder f\u00fcr Alleinerziehende \n\ngegeben h\u00e4tte. \n\nAber Sie sehen an den angef\u00fchrten Beispielen, dass eine \n\nMenge Geld in Umlauf ist: Geld f\u00fcr recht eigenartige \n\nUnterbringungsobjekte, f\u00fcr gekaufte Willkommenskultur, \n\nf\u00fcr hektischen Aktionismus, welcher der immer schwieri-\n\nger werdenden Lage vor Ort geschuldet ist, und f\u00fcr die \n\nBewirtschaftung von Leerstand. \n\nDiese finanziellen Komponenten gilt es deshalb sinnvoll \n\nzusammenzubringen. Dies erfordert die derzeit \u00e4u\u00dferst \n\nangespannte Situation unserer Kommunen. Dies erfordert \n\nder sorgsame Umgang mit Steuergeldern. Dies erfordert \n\nder Schutz unserer Bildungsinfrastruktur. Und dies \n\nerfordert auch der gesunde Menschenverstand. \n\nHaben Sie sich eigentlich schon mal die Frage gestellt, \n\nwarum es uns leichter f\u00e4llt, unsere Sportler, Sch\u00fcler und \n\nStudenten aus Sporthallen zu kicken, als in leer stehende, \n\nlandeseigene Immobilien zu investieren? \n\nMeine Damen und Herren! Diese Leerstandsimmobilien \n\nsind vorhanden. Sie sind sofort verf\u00fcgbar, sie m\u00fcssen \n\nweder errichtet noch beschlagnahmt werden. Ein Zugriff \n\nauf schulisch genutzte Objekte muss verhindert werden. \n\nDies muss ein Tabu sein. \n\nMit unserem Antrag, leer stehende Beh\u00f6rdenr\u00e4ume als \n\nFl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte zu nutzen, kann diese Forderung, \n\neinhergehend mit einer organisatorischen und finanziellen \n\nEntlastung unserer Landkreise und Kommunen, ma\u00dfgeb-\n\nlich unterst\u00fctzt werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kersten \n\nbrachte den Antrag ihrer Fraktion ein. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Kollege Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kollegen der AfD, ich habe es eigentlich satt, dass \n\nSie am Stammtisch aufgeschriebene Reden hier vortragen \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Was hat das mit Stammtisch  \n\nzu tun? Das ist ein ernst gemeinter Vorschlag!) \n\nund unter dem Deckm\u00e4ntelchen von Betroffenheit und \n\nSorge \u2013 wir m\u00fcssen uns um die Steuerzahler k\u00fcmmern \u2013 \n\nletztlich krude Gedanken vortragen, die nichts anderes \n\nhei\u00dfen als: Wir wollen keine Ausl\u00e4nder. Aber diese \n\nPerversion steckt in Ihren Gedanken, indem Sie sagen: \n\nErt\u00fcchtigt doch die Landesliegenschaften, baut sie mal \n\num, es sollte \u2013 mit einem Fachmann abgestimmt \u2013 eine \n\nNutzung von 20 bis 40 Jahren bedeuten. So lange wollen \n\nSie doch die Ausl\u00e4nder und Migranten hier gar nicht \n\nhaben. Das ist Ihr eigentliches Ziel. Es ist nicht ertr\u00e4glich, \n\nmit welcher Pseudowissenschaftlichkeit ein Antrag \n\nbegr\u00fcndet wird. Das m\u00f6chte ich im Einzelnen einmal \n\ndurchgehen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Die Perversion  \n\nliegt in Ihren Gedanken!) \n\nIch komme einfach mal auf das kleine Einmaleins \u2013 ich \n\ndenke, das ist das richtige Niveau, es hier einmal vorzu-\n\ntragen \u2013 und nehme mir Z\u00e4hler und Nenner vor. Es gibt \n\neinen Z\u00e4hler. Sie sagen, m\u00f6glicherweise 95 000 Quadrat-\n\nmeter stehen leer in vollst\u00e4ndig oder teilweise leer ste-\n\nhenden R\u00e4umlichkeiten des Freistaates. Sie wissen ganz \n\ngenau, wenn Sie die Drucksache lesen \u2013 es ist Ihnen jede \n\nLiegenschaft aufgeschrieben worden \u2013, was das f\u00fcr \n\nLiegenschaften sind. Es sind Liegenschaften, die von \n\nihren Besitzern aufgegeben wurden, solche zwangsererb-\n\nten Liegenschaften. Es sind Liegenschaften, die sich in \n\nInsolvenz befinden, nicht, weil der Freistaat nicht zahlen \n\nkann, sondern weil die ehemaligen Eigent\u00fcmer nicht \n\nzahlen k\u00f6nnen. Es sind Ruinen und Schl\u00f6sser dabei. \n\n(Andrea Kersten, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nSie stellen es dar, als ob das alles jederzeit wunderbar \n\nbelegbar ist. So viel zur Frage des Z\u00e4hlers in Ihrem \n\nBruch. Schauen Sie zun\u00e4chst einmal, was das f\u00fcr Liegen-\n\nschaften sind, und machen Sie sich dann Gedanken \n\ndar\u00fcber, ob sie nutzbar sind. Ich komme auch noch zu \n\nIhren Beh\u00f6rdenstandorten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Nein, danke. \u2013 Dann haben \n\nwir den Nenner, teile durch 6 Quadratmeter pro Asylbe-\n\nwerber. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Tolle Rechnung!) \n\n6 Quadratmeter pro Asylbewerber \u2013 ich wei\u00df nicht, wie \n\nSie leben. \u00dcblicherweise gibt es neben Wohn- und Schlaf-\n\nraumfl\u00e4chen so etwas wie Bad, K\u00fcche, Flur, Abstellr\u00e4u-\n\nme, Treppenhaus usw. Das muss es aus Ihrer Sicht f\u00fcr \n\nAsylbewerber nicht geben. Das ist in Ordnung, das ist ein \n\nZeichen f\u00fcr Ihre Menschlichkeit. Aber wenn man das \n\neinmal miteinander teilt, kommt man sicherlich auf ganz \n\nandere Werte. Nach Ihrer Diktion w\u00e4re eine 36 Quadrat-\n\nmeter gro\u00dfe Wohnung f\u00fcr sechs Personen nutzbar. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das hat niemand gesagt!) \n\nDas ist eine ganz gro\u00dfartige Situation. Sie teilen das; es \n\nist nachzulesen in Ihrer Drucksache. Teile 95 000 durch \n\n6 Quadratmeter pro Person und dann kommst du auf eine \n\nZahl, wie viele Tausend Menschen wir unterbringen \n\nk\u00f6nnen. Es ist eine Milchm\u00e4dchenrechnung, und wenn \n\nSie das durchrechnen, dann bleibt Ihnen sehr wenig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2105 \n\nIch stimme Ihnen zu in der Frage, wie man mit Landes-\n\nliegenschaften in Beh\u00f6rdenzentren umgeht, wenn man sie \n\numbauen k\u00f6nnte bzw. wenn sie weitgehend ert\u00fcchtigt \n\nsind. Dar\u00fcber kann man nachdenken. Aber wer sagt \n\nIhnen, dass das die Landesregierung nicht schon l\u00e4ngst \n\ntut? Dazu brauchen wir Ihren Antrag nicht. Dar\u00fcber kann \n\nman nachdenken. Auch Mitarbeiter in einer Beh\u00f6rde sind \n\nnicht davor gesch\u00fctzt, dass neben ihnen vielleicht Asyl-\n\nbewerber schlafen. Das geht uns zu Hause und an anderen \n\nStellen ja auch so. Das muss im Grunde auch f\u00fcr das Land \n\ngelten. \n\nDrittens komme ich zu Ihrer Wortwahl. Es gibt den \n\nBegriff Beschlagnahmung. Zugleich wird durch die \n\nEntlastung der Kommune die Beschlagnahmung von \n\nTurnhallen, Schwimmb\u00e4dern oder Schulen usw. nicht \n\nmehr n\u00f6tig sein. Jetzt \u00fcberlege ich: Bei wem beschlag-\n\nnahmen die Kommunen? Bei dem Eigent\u00fcmer von \n\nSchwimmb\u00e4dern, Turnhallen und Schulen. Wer ist Eigen-\n\nt\u00fcmer von Schwimmb\u00e4dern, Turnhallen und Schulen? In \n\nder Regel die Kommune. Sie beschlagnahmt also auch \n\nsich selbst; sie tritt sich auf den Fu\u00df. Aber dieser Begriff \n\nist nat\u00fcrlich in der \u00d6ffentlichkeit, an Ihren Stammtischen \n\nganz gro\u00dfartig platziert. \n\nSie verkennen auch, was die Pufferleistung der Erstauf-\n\nnahmeeinrichtungen im Freistaat ist. Wir k\u00f6nnen uns \n\nnicht aussuchen, wann Asylbewerber zu uns kommen. \n\nAber wir geben den Kommunen, die verantwortlich sind, \n\ndie Chance, innerhalb von drei Monaten etwas zu organi-\n\nsieren. \n\nNun \u00fcberlegen Sie, ob es gen\u00fcgend Wohnungen gibt. Von \n\nden Wohnungen im Freistaat \u2013 das sind \u00fcber 2,3 Millio-\n\nnen Wohnungen \u2013 sind nach Auskunft der Eigent\u00fcmeror-\n\nganisationen 7 % marktaktiv leer. Marktaktiv hei\u00dft, sie \n\nsind vermietbar und sie stehen leer. Die Fachbranche sagt \n\nalso, es sind rund 170 000 Wohnungen marktaktiv leer. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Nein, lassen Sie mich fortset-\n\nzen; es kann ja hier sp\u00e4ter jeder noch reden. \n\nWenn Sie diese Zahlen Ihrer Forderung gegen\u00fcberstellen \n\n\u2013 wir m\u00fcssen die Kommunen entlasten \u2013, dann ist es \n\nrichtig, dass wir die Kommunen entlasten m\u00fcssen. Aber \n\ndass wir jetzt Landesliegenschaften bauen, die als Erst-\n\naufnahmeeinrichtungen f\u00fcr drei Monate gelten, das, \n\nglaube ich, geht ins Leere. \n\nSie sollten sich diese Kette noch einmal vor Augen \n\nf\u00fchren: Er oder sie kommt an, wird uns zugeteilt, kommt \n\nin die Erstaufnahmeeinrichtung und wird nach drei \n\nMonaten aus der Erstaufnahmeeinrichtung in der Regel an \n\ndie Kommunen, an die Landkreise \u00fcberf\u00fchrt und dort \n\nuntergebracht. An den drei Monaten \u00e4ndern Sie ja nichts \n\nin Ihrem Antrag. Dass die Kommunen mehr Zeit h\u00e4tten, \n\ndies zu organisieren, k\u00f6nnte m\u00f6glicherweise eine Hilfe \n\nsein. \n\nAllein in meiner Heimatstadt Chemnitz stehen \u00fcber \n\n20 000 Wohnungen vermietbar leer. Nicht, dass es jemand \n\nfalsch versteht, dass ich sie sofort alle mit Bewohnern \n\nbelegen lassen m\u00f6chte, die aus dem ganzen Freistaat zu \n\nuns nach Chemnitz kommen. Das muss jede Region, \n\nordentlich verteilt, zugewiesen bekommen. \n\nWeiterhin zu Ihrer Wortwahl, wenn Sie neben der Be-\n\nschlagnahmung auch von den Kosten f\u00fcr den Steuerzahler \n\nsprechen: Ja, Leerstand kostet Geld, das ist richtig. Aber \n\ndie Frage ist doch, was in dem Beh\u00f6rdenkonzept, welches \n\nimmer noch umgesetzt wird infolge der Verwaltungsstruk-\n\nturreform, an Liegenschaften auch vorgehalten und \n\nvorbereitet wird, die nat\u00fcrlich in der Meldung als derzeit \n\nleer stehend angemeldet werden, aber zu einer Zusam-\n\nmenlegung von anderswo bestehenden Beh\u00f6rdeneinheiten \n\nf\u00fchrt. Sie sind zwar neu im Parlament, aber ich h\u00e4tte \n\nerwartet, dass Sie sich mit Politik- und Sachfragen im \n\nFreistaat auseinandergesetzt h\u00e4tten, was in unserem \n\nUnterbringungskonzept Beh\u00f6rden alles vorgesehen ist. \n\nDann kann man dar\u00fcber sprechen. \n\nSie bringen ja auch gute Sachen ein; aber diesen Antrag \n\nhalte ich f\u00fcr oberfl\u00e4chlich. Es ist ein Bluff-Antrag, der ein \n\nbisschen Sachverstand vorgaukelt. Aber wenn ich es \n\nmeinen Kindern geben w\u00fcrde \u2013 die Dreisatz rechnen \n\nk\u00f6nnen und wissen, was Z\u00e4hler und Nenner ist \u2013, dann \n\nk\u00e4men sie ganz schnell darauf, dass es so nicht geht. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch unsere Intentionen zum \n\nAusdruck bringen. Wir haben Interesse daran, dass \n\ndezentral untergebracht wird. Zu diesem Dezentralen gibt \n\nes eine Gr\u00f6\u00dfe aus der Immobilienwirtschaft: Eine Liegen-\n\nschaft, die mehr als 20 % Migranten hat \u2013 es kommt sehr \n\ndarauf an, aus welchen L\u00e4ndern und Kulturkreisen \u2013, \n\nkann Schwierigkeiten bekommen; man geht von einer \n\nGr\u00f6\u00dfe von 15 bis 20 % aus, bevor eine Liegenschaft zu \n\nkippen droht. \n\n\u00c4hnlich ist es in Schulklassen. Es kommt immer darauf \n\nan, welche Personen zusammenkommen. Man muss sich \n\ngut \u00fcberlegen, wie man Integration betreibt. \n\nSie wollen die Leute raushaben \u2013 das ist mir schon klar \u2013 \n\nund bringen sie auf 6 Quadratmetern unter, damit sie \n\nfreiwillig gehen. Aber wenn wir Integration betreiben \n\nwollen f\u00fcr die, die da sind, ist eine dezentrale Unterkunft \n\nf\u00fcr uns die Wunschrichtung. \n\nWichtig ist allerdings f\u00fcr uns, dass wir das Flie\u00dftempo \n\nerh\u00f6hen. Der Durchfluss derjenigen, die einen Antrag \n\nstellen k\u00f6nnen, der nach Artikel 16 Grundgesetz gepr\u00fcft \n\nwird, ist nicht begrenzbar. Aber wir wollen ein geordnetes \n\nVerfahren und eine schnelle Bearbeitung von Asylantr\u00e4-\n\ngen, damit diejenigen, die hier keine Anspr\u00fcche geltend \n\nmachen k\u00f6nnen, auch wieder in ihre Heimatl\u00e4nder oder \n\nwoandershin zur\u00fcckgehen. Das ist unsere Aufgabe, darum \n\nsollten wir uns langsam einmal k\u00fcmmern. Die Unterbrin-\n\ngung klappt ja jetzt schon einigerma\u00dfen; deshalb brau-\n\nchen wir diesen Antrag nicht. \n\nDie Oberb\u00fcrgermeisterin Frau Ludwig in der Stadt \n\nChemnitz hat es in der vorletzten Ratssitzung dargestellt: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2106 \n\nMan sollte doch die Parkpl\u00e4tze zwischen den Ministerien \n\nbebauen, dort w\u00e4re noch gen\u00fcgend Platz. Es w\u00e4re unm\u00f6g-\n\nlich, dass man in der Stadt Chemnitz mit dem Land um \n\nLiegenschaften konkurriert, obwohl auf den Parkpl\u00e4tzen \n\nzwischen den Ministerien Platz w\u00e4re. Ich muss Frau \n\nLudwig sagen: Man muss unterscheiden zwischen Erst-\n\naufnahmeeinrichtung \u2013 Landessache \u2013 und der dauerhaf-\n\nten Unterbringung. Wer konkurriert da mit wem? Der \n\nParkplatz f\u00fcr drei Monate konkurriert nicht mit der \n\ndauerhaften Unterbringung in der Stadt Chemnitz; das \n\nmuss man hier betonen. \n\nWir verfolgen mit unserer Politik zwei Ziele: Wir m\u00f6ch-\n\nten die Kommunen weiter entlasten \u2013 das tun wir auch. \n\nDas geht nicht nach \u201ew\u00fcnsch dir was\u201c, sondern nach \n\nPauschalen und nach Best Practice. Es gibt Kommunen \u2013 \n\ndarunter leider auch meine Heimatstadt \u2013, die sagen, um \n\n300 Asylbewerber mit Betreuung usw. unterzubringen, \n\nben\u00f6tigen sie 2,5 Millionen Euro. Sie k\u00f6nnen sich aus-\n\nrechnen: Auf den Monat gerechnet, soll es danach etwas \n\n\u00fcber 700 Euro pro Person im Monat kosten. \n\nDas sind nat\u00fcrlich Standards, die wir nicht ersetzen \n\nwerden; sondern es wird eine Pauschale geben. Die \n\nLandkreise sind auch ganz vigilant, wie man es vern\u00fcnftig \n\nregelt. Dann k\u00f6nnen wir die Unterbringung erm\u00f6glichen \n\nund auch die sonstigen Ausgaben bestm\u00f6glich abfinanzie-\n\nren. \n\nEs ist uns au\u00dferdem, was den Durchfluss betrifft, ein \n\nAnliegen, dass wir rechtzeitig eine Einrichtung zur \n\nVerf\u00fcgung haben, damit diejenigen, die hier keine dauer-\n\nhafte Bleibeperspektive haben, von vornherein gar nicht \n\nerst auf die Idee kommen, sich irgendwo durch Ihre \n\nMilchm\u00e4dchenrechnung durchzuwursteln, sondern gleich \n\nam Ort bleiben, damit sie zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\nFazit: Ihr Antrag taugt leider nicht. Noch einmal rechnen, \n\nnoch einmal einzeln durchgehen, die Objekte besuchen \n\nund sich anschauen \u2013 nur dann kann man fachlich mitre-\n\nden. Darauf haben die Abgeordneten des S\u00e4chsischen \n\nLandtags einen Anspruch \u2013 auch von den Kollegen, die \n\nneu sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch kann leider nicht auf alle Informationen aus Ihrem \n\nRedebeitrag eingehen; ich m\u00f6chte jetzt nur etwas zur \n\nBeschlagnahme sagen: Beschlagnahme ist kein Schimpf-\n\nwort, sondern ein Terminus technicus aus dem Polizei- \n\nund Ordnungsrecht, und nat\u00fcrlich kann es Beschlagnah-\n\nmen geben; das hat die Kollegin gesagt. Zum Beispiel der \n\nLandrat Steinbach im Kreis Mei\u00dfen sagte, dass er die \n\nUnterbringungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Asylbewerber ist \u2013 das ist ihm \n\nals Landrat als Aufgabe zugewiesen worden \u2013, und wenn \n\ndie Gemeinden nicht bereit sind, ihre Schulen und Turn-\n\nhallen zur Verf\u00fcgung zu stellen, dann muss er sie be-\n\nschlagnahmen. Das ist v\u00f6llig in Ordnung, das ist auch so \n\nvorgesehen. Es befremdet mich, wie Sie es dargestellt \n\nhaben. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Patt, m\u00f6chten \n\nSie darauf reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. Als N\u00e4chste \n\nist Frau Nagel an der Reihe. Frau Nagel, bitte sch\u00f6n. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Um Beschlagnah-\n\nmung soll es mir jetzt nicht gehen. Wir sprechen \u00fcber die \n\nUnterbringung von gefl\u00fcchteten Menschen, und wir \n\nwissen alle, dass dies eines der zentralen Themen unseres \n\nJahres ist und wahrscheinlich auch eine Weile bleiben \n\nwird. \n\nWas uns die AfD hier allerdings vorschl\u00e4gt, entbehrt jeder \n\nmoralischen und sachlichen Grundlage. Empathie mit den \n\nSchutz suchenden Menschen geht Ihnen als einbringende \n\nFraktion g\u00e4nzlich ab \u2013 das ist nichts Neues f\u00fcr uns \u2013, \n\nallerdings scheinen Sie sich auch nicht mit den gesetzlich \n\ngeregelten Verantwortungsbereichen der verschiedenen \n\nEbenen auseinandergesetzt zu haben. \n\nWir haben in Sachsen ein Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz, in \n\ndem klar geregelt ist, wer wof\u00fcr zust\u00e4ndig ist: das Land \n\nf\u00fcr die Erstaufnahme, und die Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte sind die unteren Unterbringungsbeh\u00f6rden, die die \n\nAnschlussunterbringung regeln. Sie wollen in Ihrem \n\nAntrag ja nicht die Erstaufnahme mit Beh\u00f6rdenkapazit\u00e4-\n\nten auffangen oder entlasten, sondern Sie wollen es als \n\nAnschlussunterbringung an die Erstaufnahme machen; \n\ndas muss ich Ihnen nicht erz\u00e4hlen. \n\nDie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte sind es aber, in \n\ndenen die Gefl\u00fcchteten nach ihrer Flucht und nach einer \n\noft nervenaufreibenden Zeit in den Erstaufnahmeeinrich-\n\ntungen leben. Dabei reden wir vor allem von Interimsein-\n\nrichtungen wie Baum\u00e4rkten, Hallen und Zelten. Es ist \n\nfraglich, ob sie dort wirklich zur Ruhe kommen und sich \n\nauf eine l\u00e4ngere Verweildauer und den Beginn integrati-\n\nver Ma\u00dfnahmen einstellen k\u00f6nnen. \n\nTrotz der aus unserer Sicht falschen Fokussierung auf \n\nzentrale Unterk\u00fcnfte \u2013 diese Art der Unterbringung \n\nschreibt das Land sozusagen per Erlass den unteren \n\nUnterbringungsbeh\u00f6rden immer noch vor \u2013 gibt es in den \n\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten bereits erhebliche \n\nBem\u00fchungen, den Anteil dezentraler und selbstbestimm-\n\nter Unterbringung in Wohnungen zu steigern. \n\nStatt Gefl\u00fcchtete zwangsweise in Beh\u00f6rden einzuquartie-\n\nren, wie die AfD es will, sollte es aus unserer Sicht um die \n\nWohnungsunterbringung als Regelunterbringung gehen. \n\nLandkreise wie Nordsachsen, S\u00e4chsische Schweiz\u2013\n\nOsterzgebirge, der Erzgebirgskreis und der Vogtlandkreis \n\nsowie die Stadt Chemnitz, die mein Vorredner schon \n\nerw\u00e4hnt hat, k\u00f6nnen Quoten von bis zu 75 % dezentraler \n\nUnterbringung vorweisen. Genau das ist aus unserer Sicht \n\nder richtige Weg. \n\nDoch daf\u00fcr bedarf es eines planm\u00e4\u00dfigen und kooperativen \n\nHandelns von Landesebene und kommunaler Ebene sowie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2107 \n\ndes politischen Willens in den Landkreisen und kreis-\n\nfreien St\u00e4dten. Ferner braucht es eine intensive Kommu-\n\nnikation \u2013 ich wei\u00df aus Leipzig, wie kompliziert das ist \u2013 \n\nzwischen den Privatvermietern, den \u00f6ffentlichen Woh-\n\nnungsunternehmen und den Genossenschaften. Alle \n\nm\u00fcssen an einen Tisch gebracht werden, um dieses Ziel \n\ngemeinsam zu erreichen und das Problem erfolgreich \n\nanzugehen. Die Zahlen aus manchen Landkreisen zeigen, \n\ndass es durchaus geht. Es bedarf aber noch weiterer \n\nMa\u00dfnahmen, zum Beispiel des Stopps des gef\u00f6rderten \n\nAbrisses von Wohnungen und zus\u00e4tzlicher Unterst\u00fct-\n\nzungsinstrumente der Landesebene. \n\nDass Sie, liebe Herren und Damen von der AfD, das \n\nwahrscheinlich erste sinnvolle Instrument in dieser \n\nHinsicht, das der Freistaat entwickelt hat, n\u00e4mlich die \n\nRichtlinie zur F\u00f6rderung der Begr\u00fcndung von Belegungs-\n\nrechten, in Ihrer Pressemitteilung und in Ihren Redebei-\n\ntr\u00e4gen diskreditieren \u2013 das hat Frau Kersten noch einmal \n\nvorgef\u00fchrt \u2013 und dass Sie eine Neiddebatte anzuzetteln \n\nversuchen, zeigt gut, wes Geistes Kind Sie sind. Sie haben \n\ndas hier sogar noch weiter getrieben. Was bitte haben \n\nAsylsuchende, die in ein leer stehendes Schwimmbad \n\noder eine leer stehende Schule einquartiert werden, mit \n\ndem Leerstand der Geb\u00e4ude zu tun und damit, dass die \n\nKommunen es sich nicht leisten konnten, die Geb\u00e4ude \n\nvorher zu ert\u00fcchtigen? Das hat gar nichts miteinander zu \n\ntun. Das ist ein typisches Gegeneinander-Ausspielen von \n\nBev\u00f6lkerungsgruppen. \n\nIch halte Ihnen entgegen: \u201eWir schaffen das!\u201c \u2013 \n\n(Lachen bei der AfD) \n\n\u2013 und f\u00fcge hinzu, dass wir selbstverst\u00e4ndlich ein weitrei-\n\nchendes F\u00f6rderprogramm zur Schaffung von bezahlbarem \n\nWohnraum f\u00fcr alle Bev\u00f6lkerungsgruppen in Sachsen \n\nbrauchen. Die Gelder, die zum Beispiel f\u00fcr die soziale \n\nWohnraumf\u00f6rderung vom Bund ausgereicht werden, \n\nm\u00fcssen endlich auch bei den Kommunen ankommen. \n\nDass die Bem\u00fchungen um eine gute und integrative \n\nUnterbringung anstelle von Sammelunterbringung auch \n\nfinanziell intensiver zu Buche schlagen, liegt auf der \n\nHand. Die Kommunen brauchen aber keine Zuweisungen \n\nin Beh\u00f6rdengeb\u00e4ude, sondern sie brauchen mehr Geld; \n\nauch das ist schon angesprochen worden. Die Asylpau-\n\nschale war schon zum Zeitpunkt des Beschlusses des \n\nDoppelhaushalts zu gering. Jetzt hantieren wir mit Son-\n\nderzahlungen. Wir erwarten gespannt die Evaluierung, die \n\nin Arbeit ist, und fordern in diesem Zusammenhang, dass \n\ndie Pauschale auf dem Fu\u00df folgend nach oben angepasst \n\nwird. Die Kommunen m\u00fcssen die Kosten, die ihnen durch \n\ndie Aufnahme, Versorgung, Betreuung und Integration \n\nvon Gefl\u00fcchteten entstehen, endlich verl\u00e4sslich und zu \n\n100 % erstattet bekommen, denn es handelt sich um eine \n\nPflichtaufgabe nach Weisung; das wissen wir. \n\nNeben Geld sind auch gute Informations- und Kommuni-\n\nkationsfl\u00fcsse zwischen Landesebene und kommunaler \n\nEbene notwendig. Auch daran hapert es; das kennen wir \n\naus diesem Jahr zur Gen\u00fcge. Es kann nicht sein, dass der \n\nFreistaat den Kommunen Geb\u00e4ude wegschnappt und die \n\nPreise f\u00fcr die Unterbringung in die H\u00f6he treibt. \n\nWir werden diesen Antrag ablehnen; das \u00fcberrascht Sie \n\nsicherlich nicht. Er gaukelt Scheinl\u00f6sungen vor. Schlie\u00df-\n\nlich \u2013 das ist ein zentrales Argument \u2013 sind Gefl\u00fcchtete \n\nf\u00fcr uns keine Rangiermasse. Sie sind f\u00fcr uns mehr als \n\neine numerische Gr\u00f6\u00dfe, die sich an 6 Quadratmetern \n\nbemisst und beliebig auf leer stehende Geb\u00e4ude aufgeteilt \n\nwerden kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Die \n\nAfD m\u00f6chte leer stehende Landesimmobilien zur Nut-\n\nzung als Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte f\u00fcr Asylbewerber \n\nnutzen. Auf den ersten Blick k\u00f6nnte das von interessierten \n\nAu\u00dfenstehenden als Versuch ausgelegt werden, die \n\nStaatsregierung und die Koalitionsfraktionen bei der \n\nBew\u00e4ltigung der Probleme im Zusammenhang mit der \n\nUnterbringung von Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlingen zu \n\nunterst\u00fctzen. Das w\u00e4re durchaus l\u00f6blich. \n\nAllerdings kommen Sie mit Ihrem Antrag vier Monate zu \n\nsp\u00e4t. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wie \u00fcblich!) \n\n\u2013 Ja, wie \u00fcblich. \u2013 Zur Erinnerung: Bereits nach Beginn \n\ndes starken Anstiegs der Zuzugszahlen im Juli dieses \n\nJahres hat sich der Landtag im Rahmen von Sondersit-\n\nzungen des Innenausschusses, aber auch des Plenums \n\nintensiv mit der Unterbringungssituation befasst. Wir, die \n\nSPD, hatten bereits im Juli die Idee eines Liegenschafts-\n\nkatasters f\u00fcr alle staatlichen Institutionen \u2013 Bund, Land, \n\nKommunen \u2013 ins Spiel gebracht. Dieser Gedanke findet \n\nsich letztlich auch in dem Entschlie\u00dfungsantrag der  \n\nCDU- und der SPD-Fraktion wieder, welcher hier am \n\n1. September dieses Jahres beraten und beschlossen \n\nwurde. \n\nIn der Folge \u2013 aber auch schon vorher \u2013 wurden durch die \n\nStaatsregierung Landesliegenschaften auf ihre Eignung \n\nf\u00fcr Aufgaben der Unterbringung gepr\u00fcft. Nat\u00fcrlich! \n\nDaran k\u00f6nnen auch Sie von der AfD sich erinnern, da Sie \n\nin den entsprechenden Gremiensitzungen anwesend \n\nwaren. Sie k\u00f6nnen es auch schwarz auf wei\u00df nachlesen; \n\ndenn \u2013 Frau Kersten hat es erw\u00e4hnt \u2013 es sind bereits zwei \n\nKleine Anfragen zu diesem Thema gestellt worden, eine \n\nvon Frau Kollegin Nagel, eine von Ihnen selbst, Frau \n\nKersten. In den Antworten ist das mehr als deutlich \n\nnachzulesen. Sie k\u00f6nnen dem weiter entnehmen, dass \n\nviele Landesliegenschaften schlicht nicht geeignet oder zu \n\nklein f\u00fcr die Nutzung als Unterbringungsort von Asylbe-\n\nwerbern sind. \n\nDa Sie die Antworten sicherlich zur Kenntnis genommen \n\nhaben und trotzdem diesen Antrag stellen, l\u00e4sst das f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2108 \n\nmich nur einen Schluss zu: Es geht Ihnen gar nicht um die \n\nUnterst\u00fctzung der Staatsregierung bei der Bew\u00e4ltigung \n\nder Aufgabe. \n\nWorum geht es Ihnen dann? Bei n\u00e4herem Betrachten f\u00e4llt \n\nsicherlich vielen Leuten auf, dass Sie mit Ihren Vorschl\u00e4-\n\ngen \u2013 die Realisierbarkeit f\u00e4lschlich vorausgesetzt \u2013 einen \n\nbetr\u00e4chtlichen Teil der Asylsuchenden nach der Erstauf-\n\nnahme in der Zust\u00e4ndigkeit des Landes belassen wollen. \n\n(Zuruf von der AfD: Das w\u00e4re sch\u00f6n!) \n\n\u2013 Oh! \u201eDas w\u00e4re sch\u00f6n!\u201c kommt aus der AfD-Fraktion. \u2013 \n\nDamit zeigen Sie ein weiteres Mal, dass Sie \u00fcberhaupt \n\nkein Interesse daran haben, Gefl\u00fcchtete mit Bleiberecht in \n\nDeutschland auch hier zu integrieren. \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist falsch!) \n\nWo passiert denn schlie\u00dflich die Integration? In den \n\ns\u00e4chsischen St\u00e4dten und Gemeinden. Verhindern Sie aber \n\ndie \u00dcbernahme durch die Kommunen, wird f\u00fcr diese \n\nPersonen Integration zumindest erschwert, wenn nicht \n\nsogar unm\u00f6glich gemacht. Das sollte, das darf aber gerade \n\nnicht unser Ziel sein. \n\nSie werden sich, wie alle andere auch, daran gew\u00f6hnen \n\nm\u00fcssen, dass die Themen Migration, Flucht und Asyl \n\nunser Land auf Jahre besch\u00e4ftigen und unser politisches \n\nHandeln pr\u00e4gen werden. Daher sollten wir doch alle ein \n\nvitales Interesse daran haben, dass Integration gelingt. \n\nAnderenfalls werden wir noch viel, viel gr\u00f6\u00dfere gesell-\n\nschaftliche Probleme bekommen als die, die wir im \n\nAugenblick haben. \n\nWir, die SPD, wollen, dass mit den Menschen, die zu uns \n\nkommen, vern\u00fcnftig und menschlich umgegangen wird. \n\nWir haben erkannt, dass wir beim Thema Integration \n\nkeinerlei Zeit zu verlieren haben. Schon deshalb kann \n\nmeine Fraktion Ihrem Antrag nicht zustimmen. \n\nIntegration gelingt am besten vor Ort, in den Kommunen. \n\nBesonders f\u00f6rderlich ist dabei eine dezentrale Unterbrin-\n\ngung in Wohnungen \u2013 wir haben von beiden Vorrednern \n\nschon Ausf\u00fchrungen dazu geh\u00f6rt \u2013, nicht aber die Unter-\n\nbringung in Gemeinschafts- oder gar Massenunterk\u00fcnften. \n\nEin Aufwuchs von Massenunterk\u00fcnften w\u00e4re aber die \n\nFolge Ihres Antrags. \n\nNichtsdestotrotz ist es wichtig, die Kommunen bei ihren \n\nIntegrationsaufgaben st\u00e4rker als bisher zu unterst\u00fctzen. \n\nDas haben wir, die SPD, als Teil der Regierungen von \n\nBund und Land schon l\u00e4nger im Blick. Ich verweise an \n\ndieser Stelle auf unseren Entschlie\u00dfungsantrag vom \n\n1. September dieses Jahres und auf die Beschl\u00fcsse des \n\ns\u00e4chsischen Regierungskabinetts, zum Beispiel zur \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der Ausk\u00f6mmlichkeit der Pauschale laut \n\nFl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz. Es sei erw\u00e4hnt, dass die \n\n\u00dcberpr\u00fcfung noch l\u00e4uft und wir bis Ende des Jahres einen \n\nZwischenbericht erwarten. Der Abschlussbericht wird in \n\nein paar Monaten vorliegen. Insofern kann heute wohl \n\nnoch nicht abschlie\u00dfend gesagt werden, ob die Pauschale \n\nzu hoch oder zu niedrig ist; wir werden das dann sehen. \n\nIch verweise weiterhin auf die Beschl\u00fcsse des Landtags \n\nvom gestrigen Tage zu dem kommunalen Investitionspa-\n\nket, das sich auch dem Thema Asyl widmet, und schlie\u00df-\n\nlich auf das Asylpaket des Bundes, das auch einen Teil zur \n\nFinanzierung der Unterbringung enth\u00e4lt, der sp\u00e4ter den \n\nL\u00e4ndern und den Kommunen zugute kommen wird. Aber \n\nauch daf\u00fcr brauchen wir Ihren Antrag nicht. \n\nSie von der AfD zeigen mit Ihrem Antrag einmal mehr, \n\ndass Sie die Aufgaben dieser Zeit nicht annehmen wollen \n\noder nicht annehmen k\u00f6nnen; ich wei\u00df es nicht. Sie tun \n\nso, als ob wir uns abschotten k\u00f6nnten. Sie halten eine \n\nBrandfackel in ein \u00d6lfass. Stattdessen sollten Sie erken-\n\nnen, dass wir die Ausl\u00e4nder eben nicht einfach loswerden \n\nk\u00f6nnen durch die Ma\u00dfnahmen, die Sie hier vorschlagen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDeshalb halten wir Ihren Antrag f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig, ja f\u00fcr \n\nsch\u00e4dlich und lehnen ihn selbstverst\u00e4ndlich ab. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ja, ich gestatte eine Zwischenfra-\n\nge. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Pallas, glauben Sie, dass die \n\nUnterbringung in Turnhallen oder in umgebauten \n\nSchwimmb\u00e4dern besser und menschenw\u00fcrdiger ist als \n\neine Unterbringung in leer stehenden B\u00fcror\u00e4umen des \n\nFreistaates Sachsen? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ihr Frage weist in eine falsche \n\nRichtung. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das ist \u2013 \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: \u2013 Sie haben eine Frage gestellt, \n\nich antworte. \n\nWeil allen klar sein muss, dass die Unterbringung in \n\nTurnhallen, in ehemaligen Baum\u00e4rkten und dergleichen \n\nnat\u00fcrlich nur Notunterk\u00fcnfte sind. Der Freistaat Sachsen \n\nhat eine Unterbringungskonzeption, die jetzt nach und \n\nnach umgesetzt und zu festen Einrichtungen f\u00fchren wird. \n\nAber auch die Kommunen m\u00fcssen sich Gedanken dar\u00fcber \n\nmachen \u2013 und tun dies auch \u2013, wie aus den Notunterk\u00fcnf-\n\nten richtige Unterk\u00fcnfte in Wohnungen oder in daf\u00fcr \n\ngedachten Gemeinschaftsunterk\u00fcnften eingerichtet \n\nwerden k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Urban, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Eine Nachfrage. Denken Sie, dass \n\nSchwimmhallen oder auch Schulen und Turnhallen als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2109 \n\nNotunterk\u00fcnfte vor\u00fcbergehend besser geeignet sind als \n\nleer stehende B\u00fcror\u00e4ume des Freistaates Sachsen? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich hatte bereits auf die Kleine \n\nAnfrage Ihrer Kollegin, Frau Kersten, hingewiesen, wo \n\naus der Antwort eindeutig hervorgeht, dass eine \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung bereits stattgefunden hat und bei den allermeisten \n\neine Eignung nicht gegeben ist. Insofern sind diese \n\nR\u00e4ume, die jetzt als Notunterk\u00fcnfte genutzt werden, die \n\neinzig verf\u00fcgbaren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wollen Sie noch \n\neine Frage stellen? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich stehe zur Verf\u00fcgung, Herr \n\nUrban, falls Sie das Bed\u00fcrfnis haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen jetzt \n\nnur noch eine Frage stellen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich w\u00fcrde meinen Kollegen die \n\nRedezeit \u00fcberlassen. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ja, dann danke ich Ihnen f\u00fcr \n\ndiesen weiteren Ausflug und wiederhole noch einmal, \n\ndass wir den Antrag der AfD-Fraktion ablehnen werden, \n\nund bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und f\u00fcr die \n\nGR\u00dcNE-Fraktion Herr Abg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Erstens. Bei \n\ndiesem Antrag handelt es sich mal wieder um ein Meis-\n\nterwerk aus der Rubrik \u201eL\u00f6sung vort\u00e4uschen\u201c. Sie behan-\n\ndeln hier einen Antrag, der eine Mischung aus Dingen \n\ndarstellt, die die Staatsregierung schon l\u00e4ngst tut, und im \n\nInnenausschuss, auf den Herr Pallas schon mehrfach \n\nhingewiesen hat, ist deutlich artikuliert worden, auch auf \n\nDr\u00e4ngen anderer Fraktionen, dass die Staatsregierung \n\nschon l\u00e4ngst gepr\u00fcft hat, welche eigenen Immobilien sie \n\nzur Verf\u00fcgung hat, die sie noch nutzen kann. \n\nZweitens. Ihr Antrag ist auch falsch. Der von Ihnen \n\ngeforderte Erlass der Kosten f\u00fcr die Unterbringung in den \n\nSt\u00e4dten und Landkreisen, indem man nach relativer \n\nWillk\u00fcrlichkeit des Standortes agiert, ist sinnlos. Sie \n\nbedienen sich, das hat Herr Patt schon dargestellt, einer \n\nebenso interessanten wie eindrucksvollen und simplen \n\nMethodik bei Ihrem Antrag. Offensichtlich k\u00f6nnen Sie \n\neinen Taschenrechner bedienen, das haben Sie eindruck-\n\nvoll bewiesen. Mit Logik und gesundem Menschenver-\n\nstand indes ist es nicht weit her. \n\nSie haben sich die Summe der in s\u00e4chsischen Landesbe-\n\nh\u00f6rden leer stehenden Fl\u00e4chen vorgenommen und in \n\nerstaunlicher Komplexit\u00e4tsreduzierung zu einem Ergebnis \n\ngefunden. W\u00e4re doch Politik immer so einfach! Ja, wenn \n\nman die Gesamtquadratmeter durch die Mindestquadrat-\n\nmeteranzahl an Wohnfl\u00e4che, n\u00e4mlich 6 Quadratmeter, \n\nteilt, die einem Asylsuchenden zur Verf\u00fcgung steht, haben \n\nSie hypothetisch 8 572 Pl\u00e4tze gewonnen. Herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch zu dieser Erkenntnis! \n\nAber Sie verkennen vor allem, dass es nicht um die \n\nVerteilung von St\u00fcckgut oder Stapelware geht, wo man \n\nmit solchen Berechnungen vielleicht noch agieren k\u00f6nnte, \n\nund Sie verkennen auch, dass die R\u00e4umlichkeiten \u2013 das ist \n\nheute schon mehrfach ausgef\u00fchrt worden \u2013 vielleicht gar \n\nnicht die M\u00f6glichkeiten bieten, hier eine Unterbringung \n\nvorzunehmen. \n\nDabei verweise ich auf zweierlei. Erstens.Wenn Sie sich \n\ndie Antwort auf die Anfrage von Frau Kersten ansehen, \n\nhaben Sie eine Auflistung der Standorte. Dort finden Sie \n\nin der Gesamtsumme Objekte, die gerade mal 9 Quadrat-\n\nmeter gro\u00df sind. Da w\u00fcnsche ich viel Spa\u00df bei der Pr\u00fc-\n\nfung der Unterbringung von Gefl\u00fcchteten. Sie haben \n\nweiterhin den Verweis, den Sie dort nehmen, den Ihnen \n\nder Finanzminister mitgeteilt hat. Es geht um die nach \n\nDIN 277 zur Verf\u00fcgung stehenden Nutzfl\u00e4chen. Darin \n\nsind mithin auch Lagerfl\u00e4chen integriert. Auch da haben \n\nwir erhebliche Zweifel, ob diese f\u00fcr die Unterbringung \n\nvon Asylsuchenden geeignet sind. \n\nZweitens. Sie verkennen auch noch die r\u00e4umlichen \n\nGegebenheiten. Sie haben eine Raumeinheit von 14 Qua-\n\ndratmetern, auf denen Sie rechnerisch zweieindrittel \n\nAsylbewerber unterbringen k\u00f6nnen. Leider finden Sie den \n\nDrittel-Asylbewerber nicht. Ich w\u00fcrde Ihnen empfehlen, \n\nein paar Euro in ein Statistikbuch f\u00fcr Ihre Fraktion zu \n\ninvestieren. Darin finden Sie vielleicht auch den Ver-\n\ngleich, an den ich mich gerade erinnert f\u00fchle: Statistisch \n\nwar der Teich nur 30 Zentimeter tief, die Kuh ist trotzdem \n\nertrunken. \n\n(St\u00f6hnen bei der AfD) \n\nSo kommt mir das Ganze vor, denn Ihre Berechnungen \n\nsind Unfug. Mehr gibt es dazu nicht zu sagen. Anstatt auf \n\ndiese Scheinl\u00f6sungen zu setzen, sollten Sie sich die M\u00fche \n\nmachen, nachhaltigere L\u00f6sungen anzustreben. F\u00fcr die \n\nKommunen war seit Sommer absehbar, dass gegen Ende \n\ndes Jahres die in den Aufnahmeeinrichtungen lebenden \n\nMenschen auf die Kommunen verteilt werden. Nicht \n\n\u00fcberall wurden die notwendigen Vorbereitungen getrof-\n\nfen. Es gibt auch Gemeinden im Freistaat Sachsen, die \n\noffenbar noch keinen einzigen Asylbewerber aufgenom-\n\nmen haben, wie j\u00fcngste Kleine Anfragen ergeben haben, \n\nund das, obwohl gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 4 des S\u00e4chsischen \n\nFl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes eindeutig geregelt ist, dass \n\ndie kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden verpflichtet sind, unter-\n\nzubringende Ausl\u00e4nder aufzunehmen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nur  \n\nzur Mitwirkung verpflichtet!) \n\nBeispiele: Landkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge. \n\nDa leben gerade einmal in 19 von 36 Kommunen Asyl-\n\nbewerber. Das sind 50 % der Gemeinden. Gleichzeitig \n\nbeschweren sich mitunter Gemeinden, die keinen einzigen \n\nFl\u00fcchtling aufgenommen haben, bei der Bundeskanzlerin \n\nund fordern einen Aufnahmestopp, weil die Belastungs-\n\ngrenze erreicht sei. Da haut dann etwas nicht hin. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2110 \n\nDort ist es viel notwendiger, \u00dcberzeugungsarbeit vor Ort \n\nzu leisten und sich konkret damit auseinanderzusetzen, \n\nanstatt in diesem Hohen Haus Scheinl\u00f6sungen zu pr\u00e4sen-\n\ntieren, die \u00fcberdies gro\u00dfer mathematischer Unfug sind. \n\nDeswegen werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin \n\nvon den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht \n\nnicht so aus. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. \n\nHatten Sie sich gemeldet, Frau Kersten? Wird das Wort \n\nnoch gew\u00fcnscht? \u2013 Dann kommen Sie bitte. \n\n(Andreas Nowak, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nWir haben noch eine Kurzintervention von der CDU-\n\nFraktion. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Lippmann, ich wollte nur \n\ndarauf hinweisen, dass es in dem Zitat nicht um Statistik, \n\nsondern um den Durchschnitt ging, und korrekt hei\u00dft es: \n\nDer Dorfteich war im Durchschnitt einen Meter tief und \n\ntrotzdem ist die Kuh ersoffen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das  \n\nTier ist tot und Herr Nowak hat recht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Patt, Ihre \n\nWortwahl des Deckm\u00e4ntelchens ist vielleicht der Weih-\n\nnachtszeit geschuldet, deswegen will ich nicht mehr \n\ndarauf eingehen. Wenn Sie aber behaupten, dass \n\n95 000 Quadratmeter gr\u00f6\u00dftenteils irgendwelche alten \n\nererbten Immobilien des Freistaates w\u00e4ren, dann muss ich \n\nIhnen widersprechen, denn es sind ganz konkret Beh\u00f6r-\n\ndenstandorte. Es ging bei der Kleinen Anfrage ausschlie\u00df-\n\nlich um Leerstand bei s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden. \n\nWas Ihre Kritik an den 6 Quadratmetern betrifft: Das ist \n\nkeine Idee der AfD-Fraktion, sondern eine Angabe in der \n\nVerwaltungsvorschrift Unterbringung der Staatsregierung. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie mir die Frage beantworten, welche \n\nParteien die Staatsregierung bilden. Wer hat denn diese \n\nVerwaltungsvorschrift erarbeitet? \n\n(Albrecht Pallas, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nIrgendeine Berechnungsgrundlage wird es letztlich \n\n\u00fcberall geben. Wenn wir Unterk\u00fcnfte haben, muss sich \n\njeder \u00fcberlegen, wie viele Asylbewerber wir hier unter-\n\nbringen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndrea Kersten, AfD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Frau Kersten, geben Sie mir recht, \n\ndass neben dieser Angabe von 6 Quadratmetern pro \n\nPerson in den Vorschriften auch steht, dass es Sanit\u00e4rein-\n\nrichtungen und Gemeinbedarfseinrichtungen in den \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften geben muss? \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nAndrea Kersten, AfD: Da gebe ich Ihnen recht. Genau \n\naus diesem Grund habe ich eingangs bereits gesagt, dass \n\nwir wissen, dass nicht diese 95 000 Quadratmeter kom-\n\nplett bezogen auf die 6 Quadratmeter f\u00fcr Asylbewerber \u2013 \n\n\u2013 \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das steht im Antrag!) \n\n\u2013 Nein, ich habe gesagt, dass das eine theoretische Maxi-\n\nmalzahl w\u00e4re und dass uns durchaus bewusst ist, dass wir \n\nnicht jeden Quadratmeter einzeln nutzen k\u00f6nnen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Zuh\u00f6ren hilft!) \n\nFrau Nagel, Sie m\u00f6chte ich fragen: Ist es wirklich unmo-\n\nralisch, Asylsuchende in Beh\u00f6rdenr\u00e4umen unterzubrin-\n\ngen? Ist es wirklich moralischer, diese in Turnhallen oder \n\nin Schwimmbecken unterzubringen, ohne jegliche Pri-\n\nvatsph\u00e4re? \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nH\u00f6ren Sie doch mal zu!) \n\nDazu habe ich tats\u00e4chlich eine andere Meinung. \n\nHerr Pallas, Sie hatten noch kritisiert, dass in dieser \n\nKleinen Anfrage steht, alle Objekte seien gepr\u00fcft worden. \n\nNun ja, ich lese meine Kleine Anfrage tats\u00e4chlich etwas \n\nanders. Dort sind 133 Standorte aufgef\u00fchrt, und nur acht \n\nObjekte wurden nach Angaben der Staatsregierung \n\ngepr\u00fcft. \n\nNun stellt sich f\u00fcr mich folgende Frage: Hat die Staatsre-\n\ngierung mich in diesem Punkt angelogen, oder haben wir \n\neine v\u00f6llig unterschiedliche Vorstellung von Zahlen? Bei \n\neinem Verh\u00e4ltnis von acht zu 133 behaupte ich nicht, dass \n\nalle Objekte gepr\u00fcft wurden. \n\nIch muss Ihre Formulierung kritisieren. Sie meinen, ich \n\nh\u00e4tte von Massenunterk\u00fcnften gesprochen. Nein, in \n\nunserem Antrag steht nichts von Massenunterk\u00fcnften. Wir \n\nsprechen von Gemeinschaftsunterk\u00fcnften. Das ist schon \n\nein Unterschied. \n\nIch m\u00f6chte in dieser Runde auf die einzelnen Punkte \n\nunseres Antrags etwas dezidierter eingehen. Im ersten \n\nPunkt geht es um die leer stehenden Beh\u00f6rdenobjekte. Sie \n\nhaben schon aufgrund ihrer Raumstruktur Vorteile gegen-\n\n\u00fcber den Turnhallen, Schwimmb\u00e4dern usw. Wir haben \n\neine kleinteilige Raumstruktur. Wir haben eine solide \n\nBauweise und winterfeste Geb\u00e4ude. Sie sind beheizt, \n\nbel\u00fcftet und abschlie\u00dfbar. Sie haben in der Regel eine \n\ngute infrastrukturelle Lage. Durch die Nutzung dieser \n\neigenen Objekte wird die Anmietung fremder Objekte in \n\nnur geringerem Umfang erforderlich. Spekulative Ge-\n\nsch\u00e4fte bei der Anmietung von Wohnraum k\u00f6nnen damit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2111 \n\nvermieden werden. Letztlich sparen wir uns ebenfalls die \n\nMietzahlungen. \n\nZwei Beispiele m\u00f6chte ich nennen, die zeigen, dass das \n\nm\u00f6glich ist. Gerade erst hat sich der Erzgebirgskreis \n\nentschieden, Asylbewerber in einer Etage des Landrats-\n\namtes unterzubringen. Der Landkreis Mittelsachsen \n\nbereitet die Unterbringung von Gefl\u00fcchteten am Beh\u00f6r-\n\ndenstandort in Mittweida in der ehemaligen Kfz-\n\nZulassungsbeh\u00f6rde vor. \n\nDoch auch einige Beispiele aus der Leerstandsliste aus \n\nmeiner Kleinen Anfrage sind interessant. Dazu m\u00f6chte ich \n\nzwei Objekte aus Chemnitz beleuchten. Dort gibt es die \n\nBr\u00fcckenstra\u00dfe Nr. 10. Es handelt sich um einen riesigen \n\nBeh\u00f6rdenkomplex. Die Staatsregierung gibt an, dass dort \n\n\u00fcber 7 000 Quadratmeter leer stehen. Diese Liegenschaft \n\ngeh\u00f6rt zu den acht gepr\u00fcften Standorten. Sie ist angeblich \n\nnicht als Asylunterkunft geeignet. Das ist allerdings \n\nschwer vorstellbar. In dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung muss eine \n\nTrennung von Beh\u00f6rdent\u00e4tigkeit und Asylbewerbern \n\nm\u00f6glich sein. \n\nDas zweite Objekt, ebenfalls in Chemnitz, befindet sich in \n\nder Stra\u00dfe der Nationen Nr. 60. Es hat eine Fl\u00e4che von \n\n750 Quadratmetern. Es handelt sich um ein komplett leer \n\nstehendes Objekt. Ja, das Objekt bedarf einer Renovie-\n\nrung, das ist klar. Das kostet Geld. Dieses Geld ist besser \n\nangelegt als f\u00fcr den Umbau von Turnhallen und \n\nSchwimmbecken. \n\nIm Punkt 2 geht es uns um die teilweise leer stehenden \n\nObjekte, deren Pr\u00fcfung wir ebenfalls erbitten. Es handelt \n\nsich laut Auskunft auf die Kleine Anfrage ebenfalls um \n\ngro\u00dfe Fl\u00e4chenkapazit\u00e4ten. Es geht nicht nur um Objekte, \n\ndie neun oder 14 Quadratmeter gro\u00df sind. Es geht um \n\nObjekte mit einem Leerstand von mehreren Tau-\n\nsend Quadratmetern. \n\nEs bedarf sicherlich der einen oder anderen Anstrengung, \n\num bei diesen Objektdaten eine Umstrukturierung vorzu-\n\nnehmen. Dennoch erscheinen diese zumutbar, um Schulen \n\noder Schulturnhallen zu sch\u00fctzen. Es muss Folgendes klar \n\nsein: Leerstand kostet auch Geld. \n\nIm Punkt 3 geht es um die Kosten\u00fcbernahme durch das \n\nLand. Seit Langem ist das eine Grundforderung der \n\nLandkreise, St\u00e4dte und Gemeinden. Dies ist auch uner-\n\nl\u00e4sslich f\u00fcr die dringend gebotene Entlastung unserer \n\nKommunen. \n\nMit all diesen Punkten \u2013 verbunden mit dem von der AfD \n\ngeforderten rechtskonformen Handeln von Bund und \n\nLand; ich nenne hierzu Schengen, Dublin, aber auch die \n\nAbschiebung abgelehnter Asylbewerber \u2013 ist eine Verbes-\n\nserung der ernsten, explosiven Situation auf der kommu-\n\nnalen Ebene m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Staatsminister, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nDer Antrag der Fraktion schl\u00e4gt die Umnutzung ganz oder \n\nteilweise leer stehender landeseigener R\u00e4umlichkeiten in \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnfte f\u00fcr Asylbewerber vor. Der \n\nFreistaat solle Asylbewerber nach dem Verlassen der \n\nErstaufnahmeeinrichtung in diesen Gemeinschaftsunter-\n\nk\u00fcnften unterbringen und die Kosten daf\u00fcr tragen. Nach \n\ndiesen Ausf\u00fchrungen k\u00f6nnten damit in den leer stehenden \n\nlandeseigenen Beh\u00f6rdengeb\u00e4uden Pl\u00e4tze f\u00fcr circa 15 800 \n\nAsylsuchende geschaffen werden. Hierdurch k\u00f6nnten \n\nSt\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise entlastet werden. So \n\nweit lautet der Antrag. \n\nDer Antrag geht allerdings nach Auffassung der Staatsre-\n\ngierung insgesamt ins Leere. Der Leerstand in den lan-\n\ndeseigenen Liegenschaften eignet sich bis auf einigen \n\nAusnahmen nicht f\u00fcr die Einrichtung von Gemeinschafts-\n\nunterk\u00fcnften. Die Staatsregierung hatte die fehlende \n\nEignung bereits umfassend bei der Beantwortung von \n\nzwei Kleinen Anfragen dargestellt. Sie alle kennen die \n\numfangreichen Listen, die wir beigef\u00fcgt haben. Sie \n\nwerden auch unschwer erkennen k\u00f6nnen, dass wir diese \n\nLiegenschaften alle untersucht haben. Die, die nutzbar \n\nsind, sind heute auch an das \u201eNetz\u201c geschaltet. Eine neue \n\nSachlage hat sich seitdem nicht ergeben. \n\nIch darf in diesem Zusammenhang darauf hinweisen, dass \n\ndie errechneten potenziellen Unterbringungskapazit\u00e4ten \n\nvon circa 15 800 Pl\u00e4tzen f\u00fcr Asylsuchende nicht nach-\n\nvollziehbar sind. Die beantragende Fraktion hat in ihrer \n\nAntragsbegr\u00fcndung darauf abgestellt, dass nach der \n\nVerwaltungsvorschrift f\u00fcr Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte \n\neinem Asylsuchenden eine Fl\u00e4che von 6 Quadratmetern \n\nzur Verf\u00fcgung stehen soll. Dabei ist jedoch au\u00dfer Acht \n\ngelassen worden, dass sich dieser Fl\u00e4chenbedarf nur auf \n\nden individuellen Wohnbereich bezieht. Es wurde vorhin \n\nzu Recht darauf hingewiesen, dass Sanit\u00e4reinrichtungen, \n\nGemeinschaftsk\u00fcchen, Gemeinschafts- und Funktions-\n\nr\u00e4ume in diesen Kennzahlen nicht enthalten sind. Bei der \n\nUmnutzung von Bestandsimmobilien ist die Einrichtung \n\ndieser Gemeinschaftsfl\u00e4chen abh\u00e4ngig vom Bauzustand \n\nund Zuschnitt der Geb\u00e4ude, sodass pauschale Fl\u00e4chen-\n\nvorgaben nicht m\u00f6glich sind. Im \u00dcbrigen haben die \n\nVerwaltungsgeb\u00e4ude diese Funktionsr\u00e4ume in der Regel \n\nnicht. \n\nDer Freistaat unterst\u00fctzt allerdings im Rahmen seiner \n\nM\u00f6glichkeiten die kommunale Ebene bei der Beschaffung \n\nvon Unterbringungsm\u00f6glichkeiten. Um eine bessere \n\nZusammenarbeit zwischen der kommunalen Ebene und \n\ndem Freistaat Sachsen zu erm\u00f6glichen, werden seit \n\neinigen Monaten schon gepr\u00fcfte und grunds\u00e4tzlich f\u00fcr \n\ngeeignet erkl\u00e4rte Liegenschaften auf einer Immobilien-\n\nplattform zusammengestellt. Diese Plattform steht den \n\nSt\u00e4dten, Gemeinden und Landkreisen sowie dem S\u00e4chsi-\n\nschen Gemeindetag und dem S\u00e4chsischen Landkreistag \n\nzur Verf\u00fcgung und wird vom SIB gepflegt. Auf der \n\nPlattform befinden sich auch Angebote von Dritten oder \n\nim Eigentum der Bundesrepublik Deutschland stehende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2112 \n\nLiegenschaften, die damit f\u00fcr den kommunalen Bereich \n\nzug\u00e4nglich gemacht werden. \n\nWeiterhin verweise ich auf den erheblichen Beitrag, den \n\nder Freistaat Sachsen bereits zur finanziellen Entlastung \n\nder kommunalen Ebene leistet. Der Freistaat Sachsen \n\nerstattet den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten f\u00fcr die \n\nim Rahmen der Aufnahme und Unterbringung der Asyl-\n\nsuchenden entstehenden Kosten eine Pauschale in H\u00f6he \n\nvon 1 900 Euro je Person und Vierteljahr. Mit der Pau-\n\nschale werden alle notwendigen Ausgaben unter Ein-\n\nschluss der Ausgaben f\u00fcr den personellen und s\u00e4chlichen \n\nVerwaltungsaufwand, f\u00fcr Leistungen nach dem Asylbe-\n\nwerberleistungsgesetz sowie f\u00fcr liegenschaftsbezogene \n\nAusgaben und Aufwendungen im Rahmen der Unterbrin-\n\ngung abgegolten. Weitere 43 Millionen Euro werden den \n\nKommunen f\u00fcr das Jahr 2015 pauschal ausgezahlt. Das \n\nGleiche gilt f\u00fcr eine Vorabpauschale an die Kommunen in \n\nH\u00f6he von 60 Millionen Euro im Jahr 2016. Letztere wird \n\nauf eine Anpassung der Fl\u00fcAG-Pauschale auf der Basis \n\neines Evaluierungsgutachtens mit der Zielsetzung einer \n\nausk\u00f6mmlichen Finanzierung angerechnet. \n\nZusammenfassend stelle ich fest, dass der Antrag nicht \n\nzielf\u00fchrend ist. In den aktuell leer stehenden landeseignen \n\nLiegenschaften k\u00f6nnen keine zus\u00e4tzlichen Gemein-\n\nschaftsunterk\u00fcnfte f\u00fcr Asylsuchende geschaffen werden. \n\nZudem leistet der Freistaat Sachsen bereits einen erhebli-\n\nchen Beitrag zur Entlastung der Kommunen und Land-\n\nkreise bei der Unterbringung von Asylsuchenden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion. Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen! Ich merke schon, dass Kommunen \n\nund Landkreise nicht zu Ihren Interessenschwerpunkten \n\ngeh\u00f6ren, vielleicht aber politische Weitsicht. Ich m\u00f6chte \n\nin meinem Schlusswort Ihren Blick noch in eine andere \n\nRichtung lenken unter dem Motto Perspektiven erkennen, \n\nmit Weitsicht agieren. \n\nAuch f\u00fcr Sie, Herr Lippmann, k\u00f6nnte das interessant \n\nwerden, denn hier wird es um das Thema Nachhaltigkeit \n\ngehen. \n\nJeder Euro, der in die bestehenden landeseigenen leer \n\nstehenden Immobilien investiert wird, bleibt uns erhalten. \n\nIn jene Beh\u00f6rdenobjekte, die sich als Unterbringungs-\n\nm\u00f6glichkeit eignen, w\u00fcrden wir n\u00e4mlich in Wohnraum \n\ninvestieren. Die meist kleinteilige Raumstruktur in Be-\n\nh\u00f6rden \u00e4hnelt der von Wohnheimen. Die baulichen \n\nVer\u00e4nderungen, die gegebenenfalls noch notwendig \n\nwerden, sind Ma\u00dfnahmen, die sp\u00e4ter nicht wieder zu-\n\nr\u00fcckgebaut werden m\u00fcssten und damit wieder Geld \n\nkosten, und zwar deshalb, weil dieser Wohnraum weiter \n\ngenutzt werden kann. Jetzt brauchen Sie keine Fantasie, \n\nnur Weitblick! In allen gro\u00dfen St\u00e4dten in Sachsen k\u00f6nnten \n\ndiese Objekte sp\u00e4ter m\u00f6glicherweise als Studentenwohn-\n\nheime oder gar als sozialer Wohnraum genutzt werden. \n\nDie Zunahme der Studentenzahlen an Universit\u00e4tsstand-\n\norten in den ostdeutschen L\u00e4ndern ist bekannt. Der Bedarf \n\nan Wohnraum f\u00fcr Studenten wird also steigen. \n\nGenauso sieht es im Bereich des sozialen Wohnungsbaues \n\naus. Hier besteht Nachholbedarf auch in Sachsen. Schon \n\nvor der Fl\u00fcchtlingskrise fehlten in Deutschland 500 000 \n\nbezahlbare Wohnungen. Wenn Asylsuchende eines Tages \n\naus den Objekten ausziehen, k\u00e4me ein beachtlicher \n\nUmfang an Wohnraum auf den Markt, dessen Preis sich \n\nsteuern lie\u00dfe. \n\nVergessen Sie auch nicht, dass jeder Quadratmeter Leer-\n\nstand den s\u00e4chsischen Steuerzahler Geld kostet. Einen \n\nkostenpflichtigen Leerstand sollten wir uns jetzt aller-\n\ndings nicht leisten. \n\nMeine Damen und Herren! Nach Gr\u00fcnden zu suchen, \n\nwarum es nicht geht, ist nat\u00fcrlich legitim, das ist f\u00fcr \n\ndieses Hohe Haus in Bezug auf die Opposition und \n\ninsbesondere in Bezug auf unsere Fraktion auch wieder \n\ntypisch; es sollte dennoch nicht grunds\u00e4tzliches Ziel sein. \n\nEs geht nicht um Sie, sehr geehrte Abgeordnete. Es geht \n\nauch nicht um die AfD-Fraktion. Es geht um eine Entlas-\n\ntung, um Unterst\u00fctzung unserer s\u00e4chsischen Kommunen. \n\nEs geht um vorausschauendes Handeln, um Kosteneffizi-\n\nenz und vor allem um den Schutz unserer Bildungsr\u00e4ume. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber die Drucksache 6/3488 ab-\n\nstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen \n\ndaf\u00fcr und keinen Stimmenthaltungen ist der Antrag mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2113 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nVersorgungsbericht f\u00fcr den Freistaat Sachsen vorlegen \n\nDrucksache 6/3300, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nIn der Diskussion beginnt die einreichende Fraktion, Herr \n\nAbg. Lippmann. Danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nAfD und die Staatsregierung. Herr Abg. Lippmann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Mit diesem \n\nAntrag fordern wir die Staatsregierung auf, einen Versor-\n\ngungsbericht vorzulegen. Dieser soll Auskunft dar\u00fcber \n\ngeben, wie sich die Versorgungsleistung des Freistaates \n\nSachsen f\u00fcr die Alterssicherung der Landesbeamtinnen \n\nund Landesbeamten entwickelt hat und sich zuk\u00fcnftig \n\nentwickelt. Wir wollen wissen, wie sich die Beamtenver-\n\nsorgung in Sachsen entwickelt hat, wie sich die Zahl der \n\naktiven Beamtinnen und Beamten, die Zahl der Versor-\n\ngungsempf\u00e4ngerinnen und Versorgungsempf\u00e4nger, die \n\nVersorgungs- und Beihilfeausgaben sowie die Versor-\n\ngungshaushaltsquote entwickelt haben. \n\nWir h\u00e4tten gern Informationen \u00fcber wichtige Querschnitt-\n\ndaten der Versorgung, die Mindestversorgung, den durch-\n\nschnittlichen Ruhegehaltssatz, die Altersstruktur der \n\nVersorgungsabg\u00e4nge, die Entwicklung der durchschnittli-\n\nchen Versorgungsbez\u00fcge und vor allem einen Vergleich \n\nzu anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nNicht zuletzt fordern wir eine stichhaltige Prognose zu \n\nden voraussichtlichen Entwicklungen der Zahl der Ver-\n\nsorgungsempf\u00e4ngerinnen und Versorgungsempf\u00e4nger und \n\nderen Versorgungsleistung sowie zu den M\u00f6glichkeiten \n\nder Steuerung dieser Ausgaben und auch hier einen \n\nVergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nWir fordern hier nichts Utopisches, denn einen \u00f6ffentlich \n\nzug\u00e4nglichen Bericht mit all diesen vorgenannten Anga-\n\nben hat die Bundesregierung bereits zum 5. Mal vorge-\n\nlegt. Auch Bayern oder Baden-W\u00fcrttemberg ver\u00f6ffentli-\n\nchen derartige Versorgungsberichte. Er schafft Transpa-\n\nrenz und Erwartungssicherheit. Wir fordern hier nichts \n\nUnanst\u00e4ndiges, sondern nur, dass Sie, Herr Finanzminis-\n\nter, ein St\u00fcck Ihres Herrschaftswissens preisgeben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer S\u00e4chsische Landtag solle als Haushaltsgesetzgeber \n\nbesser in die Lage versetzt werden, auf Fehlentwicklun-\n\ngen zu reagieren und zu steuern, falls dies erforderlich ist. \n\nWir wollen, dass dieses Hohe Haus regelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber \n\ninformiert wird, welche Ma\u00dfnahmen die Staatsregierung \n\ngetroffen hat, um zuk\u00fcnftige Versorgungsleistungen zu \n\nsichern, ob diese Ma\u00dfnahmen ausreichend sind oder ob \n\ndie nachfolgenden Generationen gegebenenfalls \u00fcberm\u00e4-\n\n\u00dfig mit der Versorgung von Pension\u00e4ren mit ihren Ange-\n\nh\u00f6rigen belastet werden. \n\nDer Finanzminister selbst ist es, der regelm\u00e4\u00dfig vor den \n\nk\u00fcnftigen Belastungen durch Personal- und Versorgungs-\n\nkosten warnt. So werden die Versorgungsleistungen und \n\ndie Beihilfe f\u00fcr pensionierte Beamte in der mittelfristigen \n\nFinanzplanung 2014 bis 2018 als der am schnellsten \n\nwachsende Ausgabenblock bezeichnet, der sich von 2014 \n\nbis 2018 um \u00fcber 45 % bzw. um 84 Millionen Euro \n\nerh\u00f6ht. Als Grund f\u00fcr diese Steigerung wird auch der \n\nAnstieg der Versorgungsleistungen benannt. \n\nEin Gutachter des Bundes der Steuerzahler hat die Ver-\n\nsorgungspflichten eines Landes einmal mit einem Eisberg \n\nverglichen. W\u00e4hrend man die Kreditmarktverschuldung \n\neines Landes quasi aus dem Wasser ragen sieht, ist der \n\ndurch Pensionen bedingte Bereich der Verschuldung unter \n\nder Wasseroberfl\u00e4che schlicht nicht zu sehen, aber den-\n\nnoch um ein Vielfaches gr\u00f6\u00dfer. \n\nVor diesem Hintergrund sollte es eigentlich eine Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit f\u00fcr einen Finanzminister sein, die Kosten, \n\ndie auf den s\u00e4chsischen Steuerzahler in den kommenden \n\nJahren wegen der Versorgung der Beamtinnen und Beam-\n\nten und ihrer Angeh\u00f6rigen zukommt, zu errechnen, \n\nverst\u00e4ndlich aufzuarbeiten und vor allem gegen\u00fcber der \n\nBev\u00f6lkerung transparent darzustellen. Leider weit gefehlt, \n\nwie man der Stellungnahme der Staatsregierung entneh-\n\nmen kann. \n\nZun\u00e4chst h\u00e4lt es Herr Prof. Unland f\u00fcr nicht erforderlich, \n\ndem Landtag darzulegen, wie sich die Versorgung der \n\npensionierten Beamtinnen und Beamten in den letzten \n\nJahren entwickelt hat. Daraus k\u00f6nne man keine R\u00fcck-\n\nschl\u00fcsse f\u00fcr die Zukunft ziehen, teilte er in der Stellung-\n\nnahme zu unserem Antrag mit. Wir meinen, es ist durch-\n\naus erforderlich zu wissen, was in Sachsen in den vergan-\n\ngenen 25 Jahren bereits an Versorgungsleistungen gezahlt \n\nwurde, insbesondere, welchen Anteil diese Kosten am \n\nGesamthaushalt hatten, dies \u00fcberblickm\u00e4\u00dfig auch einmal \n\ndarzustellen. Man wird \u00fcber diese Entwicklung in diesem \n\nZeitraum n\u00e4mlich bereits sehen, dass die Kosten stetig \n\nzunehmen. Gut, das ist annehmbar. Aber vielleicht kann \n\nman anhand der Zahlen deutlich besser dokumentieren, \n\nwelche Folgen etwa die Anhebung der Altersgrenze f\u00fcr \n\ndie k\u00fcnftigen Versorgungsleistungen tats\u00e4chlich hatte. \n\nDar\u00fcber wird ja auch mitunter munter spekuliert. \n\nZweitens. Hinsichtlich der zuk\u00fcnftigen Belastung ver-\n\nweist dann Herr Prof. Unland auf ein aktuelles versiche-\n\nrungsmathematisches Gutachten zum Generationenfonds \n\nSachsens, der seiner Ansicht nach wohl alle wichtigen \n\nGr\u00f6\u00dfen enthalte und deshalb einen Versorgungsbericht, \n\nwie wir ihn einfordern, \u00fcberfl\u00fcssig mache. \n\nNun, meine verehrten Damen und Herren Kollegen, \n\ninsbesondere des Haushalts- und Finanzausschusses, bitte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2114 \n\nich Sie, sich einmal das letzte opus magnum namens \n\nversicherungsmathematisches Gutachten anzusehen, um \n\nmir dann die wesentlichen Schlussfolgerungen daraus \n\ndarzulegen. Ich sage Ihnen bereits jetzt, dass das interes-\n\nsant wird. Ich habe mir das Gutachten aus dem Jahr 2010 \n\nangesehen. Da steht meines Erachtens wenig in wenig \n\nverst\u00e4ndlicher Form drin. Wenn ich hier meine am Com-\n\nputer geschriebene Rede in Programmiersprache austeilen \n\nw\u00fcrde, w\u00e4re das ungef\u00e4hr f\u00fcr gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lke-\n\nrung so verst\u00e4ndlich wie ein solches versicherungsma-\n\nthematisches Gutachten, auch wenn diese das gleichwohl \n\ngar nicht kennen. \n\nUm es kurz zu machen: Das versicherungsmathematische \n\nGutachten, das uns hier der Finanzminister anstelle eines \n\nVersorgungsberichtes schmackhaft machen will, hat in \n\nerster Linie logischerweise den Zweck zu errechnen, \n\nwelche Mittel dem Generationenfonds zuzuf\u00fchren sind, \n\num zuk\u00fcnftig Teile der Versorgungsverpflichtungen zu \n\ndecken. Wesentlich mehr ist darin logischerweise, weil es \n\nja das Ziel ist, nicht enthalten. Dennoch fehlt es an einer \n\nVielzahl von Informationen, die mittels eines Versor-\n\ngungsberichtes dann auch der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich \n\ngemacht werden sollten. \n\nDas ist ein wesentlicher Punkt, der die Aussagekraft \n\ndieser Gutachten erh\u00f6ht. In den Versorgungsberichten des \n\nBundes wird dazu ausgef\u00fchrt, dass die Zahl f\u00fcr die \n\nzuk\u00fcnftigen Versorgungsausgaben allein nicht aussage-\n\nkr\u00e4ftig ist. Ich zitiere aus dem letzten Versorgungsbericht \n\ndes Bundes: \u201ePolitischer Handlungsbedarf l\u00e4sst sich aus \n\ndiesen Zahlen nur unzureichend ableiten, da keine Ver-\n\ngleichswerte f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeitraum vorliegen. \n\nSomit ist kaum erkennbar, ob und gegebenenfalls wann \n\ndie scheinbar exorbitant hohen Zahlen die \u00f6ffentlichen \n\nHaushalte im langfristigen Vergleich tats\u00e4chlich \u00fcberm\u00e4-\n\n\u00dfig belasten werden. Die entscheidenden Kriterien f\u00fcr die \n\nBeurteilung der nachhaltigen Finanzierbarkeit der bereits \n\neingegangen und der zuk\u00fcnftigen Versorgungsverpflich-\n\ntungen sind daher die Versorgungsquoten und die Versor-\n\ngungssteuerquote.\u201c \n\nDieser Logik folgend, wollen wir auch diese Quoten in \n\neinem Versorgungsbericht vorlegen bzw. wollen wir ihn \n\nvorgelegt bekommen. Der Versorgungsbericht in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg sieht hierzu \u00c4hnliches vor. \n\nDiese \u00f6ffentliche Dokumentation der Zahlen fehlt in \n\nSachsen weitestgehend, zumindest liegen sie in erhebli-\n\nchem Ma\u00dfe nicht vor. Damit fehlt eine transparente \n\nDarstellung der sogenannten Versorgungsr\u00fccklage auch \n\ngegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung. Das ist alles an sich ein \n\nPunkt, an dem auch gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung und vor \n\nallem die Beamtinnen und Beamten im Freistaat Sachsen \n\nein gro\u00dfes Interesse haben, an dem aber sehr intransparent \n\nvonseiten der Koalition agiert wird. \n\nVon daher bitte ich Sie, werte Kolleginnen und Kollegen, \n\num Zustimmung zu diesem Antrag, um ein wenig mehr \n\nTransparenz in die Fragen der Versorgung im Freistaat \n\nSachsen zu bringen. Ich appelliere insbesondere noch \n\neinmal an die SPD, die am Ende der letzten Legislaturpe-\n\nriode ein \u00e4hnliches Ansinnen in diesem Hause vorgelegt \n\nhat. Vielleicht erleichtert das Ihre Entscheidung ein klein \n\nwenig. Ich bitte um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Mikwauschk. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nLippmann, vielleicht kann ich ein wenig zur Aufhellung \n\nbeitragen. Lassen Sie mich zun\u00e4chst eine allgemeine \n\nBemerkung zum vorliegenden Antrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN machen und dem s\u00e4chsi-\n\nschen Staatsminister der Finanzen f\u00fcr seinen Weg der \n\ninhaltlichen Befassung im Haushaltsausschuss danken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nProf. Unland hat in der Sitzung des Haushaltsausschusses \n\nam 8. Dezember 2015 angeboten, das der Berechnung der \n\nZuf\u00fchrung an den Generationenfonds zugrunde liegende \n\nversicherungsmathematische Gutachten in der M\u00e4rz-\n\nSitzung 2016 im Ausschuss vorzustellen, wie dem Aus-\n\nschuss bereits das vorherige Gutachten ebenfalls vorge-\n\nstellt worden war. \n\nDie fachliche Diskussion zu den k\u00fcnftigen Versorgungs-\n\nlasten und die Berechnung der Zuf\u00fchrung an den Genera-\n\ntionenfonds geh\u00f6ren in den HFA. Ich denke, dort ist die \n\nfachliche Diskussion richtig aufgehoben, nicht hier im \n\nPlenum. \n\nOffenbar werden bereits im Vorfeld die zu erwartenden \n\nErgebnisse aus Sicht der Antragstellerin als so aufschluss-\n\nreich eingesch\u00e4tzt, dass wir heute dazu einen Antrag \n\nverabschieden sollen unter dem Motto: Erst handeln, dann \n\n\u00fcberlegen und schlussfolgern. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: N\u00f6! Quatsch!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dies wird weder der \n\nArbeit der Gutachter und der Staatsregierung, noch \n\nunserem Anspruch gerecht. Es stellt sich die Frage, ob die \n\ngew\u00fcnschten Erkenntnisse oberfl\u00e4chlich oder ernsthaft \n\nbehandelt werden sollen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zum vorliegen-\n\nden Antrag m\u00f6chte ich inhaltlich Folgendes anmerken: In \n\nder Begr\u00fcndung des Antrages der Opposition wird gefor-\n\ndert, einen detaillierten Versorgungsbericht vorzulegen, \n\nder insbesondere auf die Entwicklung der Beamtenver-\n\nsorgung eingeht, aber auch haushalterische Belange \n\nber\u00fccksichtigen soll. Weiterhin soll zu Querschnittsdaten \n\nder Versorgung informiert sowie alle f\u00fcnf Jahre ein \n\nVersorgungsbericht erstellt werden. Ein solcher Bericht \n\nspiegelt nur verk\u00fcrzt die Entwicklung der Vergangenheit \n\nwider, da der Freistaat nach der politischen Wende von \n\neinem niedrigen Niveau gestartet ist und im Gegensatz zu \n\nden alten Bundesl\u00e4ndern noch keinen gewachsenen \n\nPersonalk\u00f6rper aufweist. Die Ausgangsposition in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2115 \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern ist somit nicht ohne Weiteres mit \n\nder Situation in den alten Bundesl\u00e4ndern vergleichbar. Ein \n\nBlick auf die Entwicklung in der Vergangenheit l\u00e4sst \n\nfolglich keine Schl\u00fcsse auf die k\u00fcnftige Entwicklung zu. \n\nDas Entscheidende sind die k\u00fcnftigen Versorgungslasten \n\nim Freistaat Sachsen. Der Ansatz, dass implizite Ver-\n\nschuldung, also auch Versorgungslasten, im Zusammen-\n\nhang mit der expliziten, also der ausgewiesenen Verschul-\n\ndung zu betrachten ist, steht in unserer Fraktion bereits \n\nseit Langem auf der Agenda. Das entspricht auch unserem \n\nVerst\u00e4ndnis einer nachhaltigen Finanzpolitik. Schlie\u00dflich \n\nwar die Verankerung des Generationenfonds in unserer \n\nVerfassung vom Gedanken der Generationengerechtigkeit \n\nund Nachhaltigkeit getragen. Entscheidend ist eine \n\nbelastbare und nachvollziehbare Bemessungsgrundlage \n\nf\u00fcr den Generationenfonds, der im Jahr 2005 als Pensi-\n\nonsfonds eingerichtet wurde und im Jahr 2018 einen \n\nBeitrag in H\u00f6he von 118 Millionen Euro zur Entlastung \n\ndes Haushaltes leisten wird. \n\nDeshalb wurde in den vergangenen Haushaltsrechnungen \n\nim Freistaat Sachsen das Kapitel \u201ePensionsverpflichtun-\n\ngen\u201c aufgenommen. F\u00fcr das Jahr 2013, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, ist in der Verm\u00f6gensrech-\n\nnung ab Seite 46 die H\u00f6he der Zahlungsverpflichtung \n\nausgewiesen. F\u00fcr 2013 ergibt sich demnach ein Wert in \n\nH\u00f6he von 11,1 Milliarden Euro. In der Darstellung kann \n\nauch die H\u00f6he der im Generationenfonds angesparten \n\nMittel sowie die H\u00f6he der Deckungsl\u00fccke entnommen \n\nwerden. \n\nEinen weiteren regelm\u00e4\u00dfigen Bericht h\u00e4lt unsere Fraktion \n\nnach den angef\u00fchrten Gr\u00fcnden f\u00fcr nicht notwendig. So ist \n\ndie Vorstellung des versicherungsmathematischen Gut-\n\nachtens mit der Darstellung der Herangehensweise viel \n\nzielf\u00fchrender als die formale Abarbeitung einer Berichts-\n\npflicht. Die CDU-Fraktion wird deshalb dem Antrag nicht \n\nzustimmen, sondern freut sich auf die Diskussion im \n\nAusschuss im Rahmen der Vorstellung des Gutachtens f\u00fcr \n\ndie Zuf\u00fchrung des Generationenfonds. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und f\u00fcr die \n\nLinksfraktion Herr Abg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nDie Versorgung unserer Beamten ist mit Sicherheit ein \n\nspannendes Thema. Ich bin mir nicht ganz sicher, ob es \n\nein Plenarthema ist, aber es ist ein spannendes Thema. \n\nBevor ich zu dem Antrag und dem Anliegen komme, \n\nm\u00f6chte ich gern noch einmal in Erinnerung rufen, dass \n\ndas Berufsbeamtentum eine der tragenden S\u00e4ulen f\u00fcr den \n\nStaat ist und dass Dienstherr und Dienstnehmer \u2013 insofern \n\nder Beamte \u2013 miteinander ein Treueverh\u00e4ltnis eingehen. \n\nDer Dienstherr verpflichtet sich nach Grundgesetz Arti-\n\nkel 33 mit dem Alimentationsprinzip, bei Gesundheit, bei \n\nKrankheit und auch im Alter f\u00fcr seinen Beamten Verant-\n\nwortung zu \u00fcbernehmen. \n\nDas hei\u00dft auch, dass er diese Verantwortung angemessen \n\nwahrnehmen muss. Hier ist immer wieder Streit vorpro-\n\ngrammiert. Darauf komme ich gleich zu sprechen. Das \n\nhei\u00dft auch, dass es um eine angemessene Altersentsch\u00e4di-\n\ngung geht. \n\nIn der letzten Legislaturperiode hatten wir dar\u00fcber einen \n\nStreit, dass die Altersgrenze bei Beamtinnen und Beamten \n\nauf 67 Jahre hochgezogen wurde. Das haben alle Bundes-\n\nl\u00e4nder getan. Es gibt durchaus einen Unterschied zwi-\n\nschen dem, was wir Regelaltersgrenze nennen, und dem, \n\nwas man Eintrittsalter nennt. Der Effekt, der dadurch \n\nentsteht, ist, dass die Leute zwar normativ mit 67 Jahren \n\nin den Ruhestand eintreten sollen, aber effektiv mit \n\nh\u00f6heren Abschl\u00e4gen zu rechnen haben. Das ist unseres \n\nErachtens ungerecht. Die Abschl\u00e4ge, die nur fiskalisch \n\nmotiviert waren, sind ein Zynismus am Alimentations-\n\nprinzip und geh\u00f6ren wieder abgeschafft, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAber auch die Stellungnahme der Staatsregierung hat \n\ngezeigt, dass Sie nur dieses eine Problem sehen, n\u00e4mlich \n\ndas Problem, dass das Finanzierungslasten sind und man \n\nvielleicht schauen kann, ob man diese Finanzierungslas-\n\nten irgendwie herunterzoomen kann. \n\nNun sind wir auch gro\u00dfe Freunde des Berichtswesens. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDer Antrag ist ein Beitrag dazu, weitere Berichte vorzule-\n\ngen. Aber unsere Fraktion ist ein noch gr\u00f6\u00dferer Freund \n\ndavon, daraus wirklich Handlungen abzuleiten. Daran \n\nfehlt es uns auch bei dem versicherungsmathematischen \n\nGutachten, das die Staatsregierung vorgelegt hat. Ich \n\nkomme gleich noch einmal darauf zur\u00fcck. Unseres \n\nErachtens mangelt es dieser Staatsregierung an politischer \n\nStrategie. \n\nMein Vorredner hat schon darauf Bezug genommen: Wir \n\nhaben bei den Finanzierungslasten bei Versorgungskosten \n\neinen Aufwuchs zu verzeichnen, 215 Millionen Euro im \n\nletzten Jahr. Im zweiten Teil des Jahres 2018 sollen es \n\n313 Millionen Euro sein. In der Tat soll der Generationen-\n\nfonds zum ersten Mal zum Wirken kommen. Die Finan-\n\nzierung, die in den Generationenfonds eingezahlt wird, ist \n\nkeine geringe. Wir reden von 500 Millionen Euro jedes \n\nJahr. Das ist eine Menge Geld, das dem Haushalt f\u00fcr \n\nheutige Gestaltung entzogen wird, um es f\u00fcr zuk\u00fcnftige \n\nLasten zur\u00fcckzulegen. Wir haben durchaus auch Diffe-\n\nrenzen, was die H\u00f6he der Zuzahlung angeht, aber nicht \n\ndem Grunde nach; denn dem Grunde nach ist es richtig, \n\netwas zur\u00fcckzulegen. Es gibt einen Unterschied zwischen \n\ndem Angestellten und dem Beamten. Er besteht darin, \n\ndass der Angestellte schon heute seine Rente \u00fcber die \n\nRentenkasse einzahlt. Der Beamte bekommt Anwartschaf-\n\nten, aber es wird ihm nichts zur\u00fcckgelegt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2116 \n\nInsofern macht es Sinn, dort etwas zur\u00fcckzulegen. Ob das \n\nallerdings in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung stattfinden soll, daran \n\nhaben wir durchaus Zweifel. Wir sollten einmal festhal-\n\nten, dass wir mittlerweile \u00fcber 4 Milliarden Euro in \n\ndiesem Beamtenpensionsfonds liegen haben, die wir gut \n\nf\u00fcr andere Zukunftsinvestitionen h\u00e4tten gebrauchen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWenn wir von Versorgungsverpflichtungen ausgehen \u2013 \n\nder Rechnungshof hat sie einmal berechnet, auch die \n\nmathematischen Gutachten gehen davon aus, die implizite \n\nVerschuldung, so wurde es vorhin genannt, 11 Milliar-\n\nden Euro, mit denen wir in den n\u00e4chsten Jahren rechnen \n\nm\u00fcssen \u2013, dann tun wir gut daran, eine gewisse R\u00fccklage \n\ndaf\u00fcr zu haben. Daraus haben wir nie einen Hehl ge-\n\nmacht. \n\nAber ich komme noch einmal zu dem Punkt, der f\u00fcr mich \n\nentscheidend ist. Wenn wir denn wissen, dass wir bei den \n\nBeamten eine ungesunde Altersstruktur haben, wenn wir \n\nalso wissen, dass uns in den n\u00e4chsten zehn, 15 Jahren ein \n\nGro\u00dfteil unserer Beamten in den wohlverdienten Ruhe-\n\nstand verlassen wird und damit die Kosten immens \n\nsteigen werden, m\u00fcssten wir doch schon lange einmal an \n\neiner Strategie arbeiten, wie wir denn diese Beamten \n\nm\u00f6glichst lange bei uns halten, damit sie eben nicht zum \n\nKostentr\u00e4ger werden, so wie das der Finanzminister gerne \n\nsieht. Daran mangelt es meines Erachtens. \n\nDer Antrag ist insofern angemessen, dass man dar\u00fcber \n\nreden muss, inwieweit wir vielleicht mit unseren Beamten \n\neinmal reden k\u00f6nnen, dass wir sie nicht daf\u00fcr bestrafen, \n\ndass sie in dieses Dienstverh\u00e4ltnis gegangen sind, ihre \n\nAltersgrenze hochsetzen und ihnen mehr Abschl\u00e4ge \n\nzumuten, sondern ihnen Angebote machen, freiwillig \n\nl\u00e4nger bei uns zu sein. Das bedeutet aber auch, dass wir \n\nuns dar\u00fcber unterhalten m\u00fcssen, wie ein Beamter wirklich \n\nlangfristig bei uns bleiben kann. Was hei\u00dft denn Gesund-\n\nheitsmanagement im Freistaat Sachsen? Was tun wir \n\ndaf\u00fcr, was tun wir verst\u00e4rkt daf\u00fcr, Herr Staatsminister? \n\nUnd was hei\u00dft Arbeitsplatzausgestaltung? Was hei\u00dft \n\nArbeitsplatzbelastung? \n\nWenn wir jedes Jahr aufs Neue davon sprechen, dass die \n\nBeamtenzahlen sinken m\u00fcssen, weil sie f\u00fcr uns nur \n\nKostg\u00e4nger und Belastung sind, dann wird die Arbeitsbe-\n\nlastung f\u00fcr den einzelnen Beamten gr\u00f6\u00dfer und seine Lust \n\nund Motivation, bei uns zu bleiben, wahrscheinlich \n\ngeringer. Also m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber reden. Wir \n\nm\u00fcssen \u00fcber das Arbeitsumfeld und \u00fcber eines ganz \n\ndringend reden: \u00fcber die Anerkennung der Leistungen der \n\nBeamten im Freistaat Sachsen. Ich denke, wir brauchen \n\nalso vor allen Dingen eines: eine Handlungsstrategie. \n\nWenn dieses von den GR\u00dcNEN beantragte Gutachten \n\ndazu einen Beitrag leisten kann, dann werden wir uns dem \n\nnicht in den Weg stellen, wir werden uns sogar positiv \n\nenthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Baden-W\u00fcrttemberg \n\nhat einen, Nordrhein-Westfalen hat einen, Bayern hat \n\neinen und der Bund hat auch einen: einen Versorgungsbe-\n\nricht. \n\nZiel eines solchen Berichtes ist es, die altersbedingten \n\nAusgaben zu verifizieren, um entsprechende Haushalts-\n\nplanungen betreiben zu k\u00f6nnen. Insbesondere, um sich \n\nein Bild \u00fcber die k\u00fcnftige Zahl der Versorgungsempf\u00e4n-\n\nger, aber auch \u00fcber die Entwicklung der bisherigen \n\nBeamtenversorgung zu machen, wird in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern, aber auch auf Bundesebene ein solcher Versor-\n\ngungsbericht erstellt. \n\nGeburtenr\u00fcckgang, steigende Lebenserwartung und damit \n\nsteigende altersbedingte Ausgaben \u2013 vor dieser Heraus-\n\nforderung steht auch der Freistaat Sachsen. Aber die \n\ngenannten Herausforderungen sind nicht neu. Der Frei-\n\nstaat Sachsen trifft schon seit 2005 Vorsorge f\u00fcr die \n\nk\u00fcnftigen Versorgungslasten. Das war im \u00dcbrigen eines \n\nder ersten Projekte der damaligen CDU/SPD-Koalition. \n\nMit dem Generationenfonds wurden finanzielle R\u00fcckla-\n\ngen geschaffen, um die Versorgungsaufgaben abzumil-\n\ndern. F\u00fcr jeden Beamten, der heute in ein Beamtenver-\n\nh\u00e4ltnis berufen wird, werden Zuf\u00fchrungen in den Genera-\n\ntionenfonds get\u00e4tigt, durch die sp\u00e4ter Versorgungsausga-\n\nben ausfinanziert werden sollen. Das ist in etwa ver-\n\ngleichbar mit Rentenversicherungsbeitr\u00e4gen im Bereich \n\nder Angestellten des \u00f6ffentlichen Dienstes. \n\nSeit zehn Jahren wird diese Form der Vorsorge betrieben. \n\nDas erfolgt f\u00fcr alle Verbeamtungsjahrg\u00e4nge in dieser \n\nForm. Das hei\u00dft, alle Verbeamtungsjahrg\u00e4nge ab dem Jahr \n\n1997 werden ihre Pension k\u00fcnftig aus dem Generationen-\n\nfonds erhalten. F\u00fcr die fr\u00fcheren Jahrg\u00e4nge erfolgt die \n\nFinanzierung zum Teil aus dem laufenden Haushalt und \n\nzum Teil aus dem Generationenfonds. \n\nUm zu bestimmen, in welcher H\u00f6he Zuf\u00fchrungen an den \n\nFonds geleistet werden m\u00fcssen, um eine Ausfinanzierung \n\nsicherzustellen, wird regelm\u00e4\u00dfig ein neues versiche-\n\nrungsmathematisches Gutachten erstellt. Ein neues \n\nGutachten wurde gerade fertig. \n\nAus diesem Grund unterst\u00fctze ich den Vorschlag der \n\nAntragsteller, den Antrag in den Fachausschuss zur\u00fcckzu-\n\n\u00fcberweisen. Dann k\u00f6nnen wir die Fachdiskussion dar\u00fcber \n\nf\u00fchren, ob der Freistaat Sachsen einen Versorgungsbericht \n\nbraucht. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD m\u00f6chte \n\nkeinen Beitrag halten. Gibt es noch eine Runde von den \n\nFraktionen? \u2013 Daran besteht kein Interesse mehr. Dann, \n\nHerr Staatsminister, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2117 \n\nDie Versorgungslasten des Freistaates Sachsen und die \n\ndamit verbundenen Herausforderungen stellen eines der \n\nzentralen Handlungsfelder der s\u00e4chsischen Finanzpolitik \n\ndar. Es ist, glaube ich, keine \u00dcbertreibung, wenn ich an \n\ndieser Stelle festhalten darf, dass der Freistaat Sachsen \n\neines der Bundesl\u00e4nder ist, das das Prinzip der Generatio-\n\nnengerechtigkeit am weitesten verwirklicht und \u00fcber den \n\ninzwischen sogar verfassungsm\u00e4\u00dfig abgesicherten Gene-\n\nrationenfonds eine tats\u00e4chliche Transparenz herbeigef\u00fchrt \n\nhat. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfe ich au\u00dferordentlich, dass dieses The-\n\nmenfeld auch hier grunds\u00e4tzliche Beachtung findet. Es ist \n\nfestzuhalten, dass ein Teil der geforderten Informationen \n\nbereits regelm\u00e4\u00dfig durch externe Dritte evaluiert und \n\ndargestellt wird. Nach \u00a7 5 Abs. 2 des Generationenfonds-\n\ngesetzes muss regelm\u00e4\u00dfig ein Gutachten erstellt werden, \n\nwelches die H\u00f6he der Zuf\u00fchrungen an den Generationen-\n\nfonds festlegt. Im Rahmen dieser Berechnungen werden \n\nzahlreiche Kenngr\u00f6\u00dfen ermittelt und festgestellt, die auch \n\nim genannten Antrag erfragt werden. Zu erw\u00e4hnen sind \n\nhierbei beispielsweise die Anzahl der Versorgungsemp-\n\nf\u00e4nger, die Versorgungsausgaben oder die Zuf\u00fchrung an \n\nden bzw. die Erstattung vom Generationenfonds. Das \n\nvorletzte Gutachten wurde in diesem Zusammenhang \n\nbereits im Haushalts- und Finanzausschuss vorgestellt. \n\nIch m\u00f6chte anmerken, wie ich pers\u00f6nlich dieses Gutach-\n\nten teste. Ich versuche, mich selbst in diesem Gutachten \n\nzu finden. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas wollte ich gerade fragen!) \n\nSiehe da, ich existiere dort sogar. F\u00fcr mich ist es dann \n\nbesonders interessant zu lernen, wie lange ich statistisch \n\nnoch leben darf oder leben muss, je nachdem, wie man \n\ndas sehen kann. \n\n(Heiterkeit \u2013 Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nSozialvertr\u00e4gliches Fr\u00fchableben,  \n\nHerr Staatsminister!) \n\nIch m\u00f6chte anmerken, dass ich erst k\u00fcrzlich im HFA \n\nangeboten habe, auch das aktuelle Gutachten zum Gene-\n\nrationenfonds vorzustellen. Hier w\u00fcrde es sich durchaus \n\nanbieten, den Gutachter einzuladen. Sofern dies ge-\n\nw\u00fcnscht wird \u2013 ich habe dies vernommen \u2013, k\u00f6nnten \n\ndamit direkt fachliche Fragestellungen beantwortet \n\nwerden. \n\nErg\u00e4nzend m\u00f6chte ich anmerken, dass auch das Statisti-\n\nsche Landesamt in diesem Themenfeld bereits ein sehr \n\ngutes und umfangreiches Berichtswesen unterh\u00e4lt. Er-\n\nw\u00e4hnen m\u00f6chte ich hierbei die Statistiken \u201eVersorgungs-\n\nempf\u00e4nger des \u00f6ffentlichen Dienstes nach Beamtenver-\n\nsorgungsrecht im Freistaat Sachsen\u201c sowie \u201ePersonal im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen\u201c. Diese \n\nBerichte geben einen sehr breiten \u00dcberblick \u00fcber diese \n\nThemenbereiche. \n\nEs gibt f\u00fcr mich keine Notwendigkeit, einen zus\u00e4tzlichen \n\nVersorgungsbericht zu erstellen. Er kostet nur zus\u00e4tzliches \n\nGeld und Zeit. Die Informationen, die dort zusammenge-\n\nstellt werden, sind ohnehin schon ersichtlich. Ich schlage \n\nf\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung daher vor, den Antrag \n\nabzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat der Herr Abg. Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Staatsminister, vielen \n\nDank f\u00fcr den Versuch, etwas Licht ins Dunkel zu bringen, \n\nund vielen Dank f\u00fcr den Versuch, die Debatte etwas \n\nweiter \u00fcber den Versorgungsbericht hinaus zu f\u00fchren. Das \n\nhatten wir gar nicht vor. \n\nDas versicherungsmathematische Gutachten ist eben nicht \n\nder Versorgungsbericht. Ein Versorgungsbericht ist mehr. \n\nDas m\u00f6chte ich noch einmal deutlich sagen. Herr Minis-\n\nter, ich glaube, es ist auch mehr als die Zusammenstellung \n\nall der Informationen aus verschiedenen Teilen der Ver-\n\nwaltung und dem Statistischen Jahrbuch, die Sie gerade \n\ngenannt haben. Aber gut. \n\nEin Versorgungsbericht ist auch nichts Schlimmes, son-\n\ndern \u2013 wie andere L\u00e4nder zeigen \u2013 durchaus bundes\u00fcbli-\n\nche Praxis und vor allem gegen\u00fcber den Beamtinnen und \n\nBeamten ein Instrument der Transparenz, das man nutzen \n\nsollte. \n\nZum versicherungsmathematischen Gutachten: Das haben \n\nSie am 08.12.2015 im Haushaltsausschuss angek\u00fcndigt. \n\nDa war der Hammer f\u00fcr die Plenarantr\u00e4ge schon gefallen \n\nund dieser Antrag von uns schon auf die Tagesordnung \n\ngesetzt worden. \n\nIch h\u00f6re nun, dass Sie bereit sind, es im n\u00e4chsten Jahr im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss vorzustellen, auch \n\ngegebenenfalls unter Ladung der Gutachter. Dabei lassen \n\nsich vielleicht einige Fragen sehr intensiv kl\u00e4ren. Damit \n\nw\u00fcrde ich gern den Vorschlag von Frau Lang aufnehmen, \n\nden Antrag nach \u00a7 83 Abs. 2 in den Ausschuss zur\u00fcckzu-\n\n\u00fcberweisen und das dann dort geb\u00fcndelt zu diskutieren, \n\ndamit wir eine fachliche Debatte f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Georg Unland:  \n\nSie sind herzlich eingeladen!) \n\n\u2013 Ich komme gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich wollte mich \n\nnur noch einmal kurz abstimmen. Sie haben also jetzt \n\nR\u00fcck\u00fcberweisung an den Ausschuss beantragt. So lautet \n\njetzt der Antrag. Wer der R\u00fcck\u00fcberweisung an den Aus-\n\nschuss zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch keine. Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist der \n\nR\u00fcck\u00fcberweisung zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Nun kommen wir zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2118 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBericht \u00fcber die Datenerhebung mit besonderen Mitteln sowie mit \n\ntechnischen Mitteln zur mobilen automatisierten Kennzeichenerfassung \n\ndurch die s\u00e4chsische Polizei im Jahr 2014 \n\nDrucksache 6/3075, Unterrichtung durch das Staatsministerium des Innern \n\nDrucksache 6/3506, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat hierf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten \n\nje Fraktion festgelegt. Es beginnt die CDU, danach folgen \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn Sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der \n\nCDU, Herrn Abg. Voigt, das Wort. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren! Ich darf zuerst dem Innenministerium f\u00fcr den \n\nBericht mit dem unheimlich schwierigen Namen danken. \n\nWir haben ihn sehr ausf\u00fchrlich diskutiert und uns darauf \n\nverst\u00e4ndigt, die Rede zu Protokoll zu geben. Ich fange \n\ndamit an: Frohe Weihnachten! \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Was? Die erste Rede \n\nzu Protokoll! \u2013 Zurufe der Abg. Sebastian Scheel \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 Heiterkeit und \n\nBeifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Voigt, so schnell \n\nhaben wir den Wechsel an diesem Tisch noch gar nicht \n\nvollzogen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nNunmehr ist die Fraktion DIE LINKE an der Reihe. Herr \n\nAbg. Stange, Sie haben es in der Hand. \n\n(Heiterkeit) \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! In Anbetracht dessen, dass wir heute \n\nin einer Woche \u2013 nicht gemeinsam, aber jeder f\u00fcr sich \u2013 \n\nunter dem Weihnachtsbaum sitzen, will ich meine Rede, \n\nin der ich \u2013 die ist im \u00dcbrigen sehr interessant, dann zum \n\nNachlesen \u2013 den Bericht auch kritisiere, zu Protokoll \n\ngeben. Diese Kritik haben wir auch im Ausschuss ge\u00e4u-\n\n\u00dfert. In meiner Rede, die ich, wie gesagt, zu Protokoll \n\ngebe, sind auch Hinweise enthalten, wie wir den Bericht \n\nvielleicht in Zukunft gestalten sollten. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die kritischen Darle-\n\ngungen werden im Protokoll nachzulesen sein. Ich rufe \n\ndie SPD-Fraktion auf, Herrn Abg. Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich danke den beiden Vorrednern f\u00fcr \n\ndie Er\u00f6ffnung in der weihnachtlichen Stimmung auch in \n\ndiesem Hause. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIn diesem Sinne gehe ich davon aus, dass wir f\u00fcr dieses \n\nThema auch im n\u00e4chsten Jahr noch ausreichend Raum zur \n\nAussprache haben werden und gebe deshalb meine Rede \n\nebenfalls zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das werden wir tun. \n\nIch rufe die AfD-Fraktion auf, Herrn Abg. Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Auch ich w\u00fcnsche Ihnen \n\nein frohes Fest und gebe meine Rede, mit kritischen \n\nAnmerkungen versehen, zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das werden wir so tun. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. \n\nLippmann, bitte. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich k\u00f6nnte \n\njetzt die Position nutzen und die zehn Minuten aussch\u00f6p-\n\nfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, wir bitten darum. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wenn Sie, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, darum bitten, dann lasse ich mir das nicht nehmen. \n\n(Heiterkeit) \n\nNein, der Bericht ist bereits im Innenausschuss diskutiert \n\nworden. Meine Fraktion hat sich sowieso gewundert, \n\nwarum wir im Plenum noch einmal dar\u00fcber sprechen \n\nwollen und dieser aus unserer Sicht durchaus interessante, \n\nmithin aber sehr unsubstanziierte Bericht noch einmal auf \n\ndie Tagesordnung gekommen ist. \n\nVon daher verzichte ich auf den Rest und gebe meine \n\nRede ebenfalls zu Protokoll und d\u00e4mpfe die Erwartungs-\n\nhaltung: Ich werde jetzt hier keine Weihnachtslieder oder \n\ndergleichen singen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \n\nCDU, den LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2119 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Lippmann. \u2013 Jetzt h\u00e4tte die Staatsregierung die \n\neinmalige Gelegenheit, sich hier umfassend beliebt zu \n\nmachen. Das Wort hat Herr Minister Ulbig, wenn er es \n\ndenn w\u00fcnscht. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nNicht einsch\u00fcchtern lassen! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Durchziehen!) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nVor dem Hintergrund, dass wir es intensiv miteinander \n\ndiskutiert haben und auch der Bericht von mir schon \n\nvorgelegt worden ist, will ich mich f\u00fcr die eine oder \n\nandere vermeintlich kritische Anmerkung bedanken. Ich \n\nschaue es noch einmal durch, vor allem diesbez\u00fcglich, \n\nwas an Ver\u00e4nderungen gegen\u00fcber dem, was wir im \n\nInnenausschuss schon besprochen haben, noch vorgetra-\n\ngen worden ist. \n\nIch w\u00fcrde mich an dieser Stelle gern in den Weihnachts-\n\nreigen einordnen und den Rest meiner Rede ebenfalls zu \n\nProtokoll geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt h\u00e4tte der Bericht-\n\nerstatter des Ausschusses, Herr Stange, noch einmal die \n\nGelegenheit zu sprechen. \u2013 Sie verzichten darauf. \n\nDamit, verehrte Kolleginnen und Kollegen, k\u00f6nnen wir \n\nden Tagesordnungspunkt 12 abschlie\u00dfen. \n\nIch rufe den Tagespunkt 13 auf. Dieser steht als Frage-\n\nstunde auf der Tagesordnung. Ihnen liegen die eingereich-\n\nten Fragen der Mitglieder des Landtags als Drucksa-\n\nche 6/3521 vor. \n\nWir m\u00fcssen noch \u00fcber die Beschlussempfehlung abstim-\n\nmen. Ich muss leider \u2013 trotz aller Dynamik \u2013 den Tages-\n\nordnungspunkt erneut \u00f6ffnen. \n\nIch stelle die Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nin der Drucksache 6/3506 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltungen. Damit ist der Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses in der Drucksache 6/3506 \n\nzugestimmt, und der Tagesordnungspunkt ist nun tats\u00e4ch-\n\nlich beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Ich m\u00f6chte voranstellen, dass der dem \n\nInnenausschuss vorgelegte Bericht des S\u00e4chsischen Minis-\n\nteriums des Innern einmal mehr belegt, wie umsichtig \n\nunsere Polizei mit den ihr zur Verf\u00fcgung stehenden Mit-\n\nteln der Pr\u00e4vention und der Gefahrenabwehr umzugehen \n\nversteht. Das Innenministerium unterrichtete uns im Innen-\n\nausschuss am 3. Dezember in dem j\u00e4hrlichen Bericht f\u00fcr das \n\nzur\u00fcckliegende Jahr 2014 \u00fcber den Einsatz technischer \n\nMittel zur anlassbezogenen mobilen automatisierten \n\nKennzeichenerkennung. \n\nEs gab 379 Eins\u00e4tze zur Sicherstellung gestohlener oder \n\nsonst abhandengekommener Fahrzeuge oder Kfz-\n\nKennzeichen, Verhinderung der Weiterfahrt von Kraft-\n\nfahrzeugen ohne ausreichenden Pflichtversicherungs-\n\nschutz und zur vorbeugenden Bek\u00e4mpfung grenz\u00fcber-\n\nschreitender Kriminalit\u00e4t.  \n\nOder in anderen Worten: Unsere Polizeibeamtinnen und  \n\n-beamten haben im vergangenen Jahr 11 730 Kennzeichen \n\nmit 258 Echttreffern erfasst und \u00fcberpr\u00fcft. \n\nWeiter ist dem Bericht zu entnehmen, dass durch die \n\nPolizeidirektion Leipzig in einem einzigen Fall eine \n\nl\u00e4ngerfristige Observation durchgef\u00fchrt worden ist; das \n\nLKA hat in drei F\u00e4llen jeweils f\u00fcr einen Tag entsprechen-\n\nde Mittel eingesetzt. Und schlie\u00dflich sind keinerlei \n\nWohnraum\u00fcberwachungsma\u00dfnahmen angeordnet worden. \n\nAuch eine Zul\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung zum Zweck der \n\nGefahrenabwehr bei besonders gef\u00e4hrdeten Veranstaltun-\n\ngen erfolgte nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Aus der Unterrichtung k\u00f6nnen \n\nSie entnehmen, wie wertvoll und hilfreich das automati-\n\nsierte Kennzeichenerkennungssystem f\u00fcr die erfolgreiche \n\nArbeit unserer s\u00e4chsischen Polizei ist. Und gerade im \n\ngrenznahen Raum, sehr geehrte Damen und Herren \u2013 und \n\ndort kenne ich mich als Vogtl\u00e4nder aus \u2013, ist diese Form der \n\nBek\u00e4mpfung des Kfz-Diebstahls eine immens wichtige \n\nAufgabe. Nicht umsonst haben wir in unserem Koalitions-\n\nvertrag festgeschrieben, eine rechtssichere Erweiterung \n\nder Einsatzm\u00f6glichkeiten des AKES zu pr\u00fcfen und daf\u00fcr \n\ndie rechtlichen Voraussetzungen schaffen. Hier bleiben \n\nwir dran. \n\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend eine pers\u00f6nliche Bemer-\n\nkung: Wenn durch den Einsatz einer der im Polizeigesetz \n\nzur Verf\u00fcgung stehenden Ma\u00dfnahmen auch nur eine \n\neinzige Straftat verhindert wurde, so best\u00e4tigt dies unsere \n\nAuffassung. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Es hat zwar fast ein Jahr \n\ngebraucht, sodass wir jetzt im Dezember 2015 einen \n\nBericht f\u00fcr das Jahr 2014 erhalten, aber immerhin erhal-\n\nten wir einen Bericht, ohne dass DIE LINKE erst einen \n\nAntrag stellen muss, wie das f\u00fcr 2013 der Fall war, um die \n\nStaatsregierung zur Berichterstattung zu animieren, ver-\n\ngleiche Drucksache 6/227 und Plenarprotokoll, Seiten \n\n212 ff. \n\nOffen gestanden ist das, was uns vorliegt, dann aber weni-\n\nger ein Bericht als vielmehr eine, sagen wir, Information. \n\nDa liegen f\u00fcr das Jahr 2014 aus verschiedenen Kleinen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2120 \n\nAnfragen der LINKEN und durch Presseberichterstattung \n\nwesentlich mehr Informationen vor. \n\nEin paar Beispiele von Informationen zur mobilen auto-\n\nmatisierten Kennzeichenerkennung, die nicht im Bericht \n\nenthalten sind: 2014 waren diese Ger\u00e4te insgesamt 1 800 \n\nStunden im Einsatz. Dabei wurden massenhaft Kennzei-\n\nchen vorbeifahrender Fahrzeuge erfasst und mit Polizeiin-\n\nformationssystemen abgeglichen. Detaillierte Informatio-\n\nnen zu den Erfolgen dieser Ma\u00dfnahmen liegen dank der \n\n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c gl\u00fccklicherweise auch vor. So \n\nwurden laut \u201eSZ\u201c im Jahr 2014 ganze 4 F\u00e4lle von beson-\n\nders schwerem Kfz-Diebstahl, 5 zur Fahndung ausge-\n\nschriebene Fahrzeuge und 6 unterschlagene Mietfahrzeuge \n\nregistriert und sogar 1 Diebstahl konnte aufgekl\u00e4rt werden. \n\nDie anderen sogenannten Echttreffer der automatisierten \n\nKennzeichenerkennung verteilen sich auf 121 Verst\u00f6\u00dfe \n\ngegen das Pflichtversicherungsgesetz, 57 gestohlene \n\nKennzeichen und 64 Fahndungstreffer, vergleiche \u201eS\u00e4ch-\n\nsische Zeitung\u201c vom 07.12.2015. \n\nAufgrund der doch recht \u00fcberschaubaren Erfolge ist die \n\nFrage nach der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit dieser Form der \n\n\u00dcberwachung durchaus angebracht, denn es wurden \n\nimmerhin 11 730 Kennzeichen erfasst. \n\nEs sei angemerkt, dass die automatisierte Kennzeichener-\n\nkennung ein Grundproblem nicht l\u00f6sen kann: Es kann \n\nnoch so viele Treffer geben, diese nutzen jedoch \u00fcber-\n\nhaupt nichts, wenn es nicht gen\u00fcgend Polizeibeamte, \n\nKriminalisten gibt, die diesen auch umgehend nachgehen \n\nk\u00f6nnen. Es ist ein Irrtum zu glauben, man m\u00fcsse nur ein \n\nelektronisches Ger\u00e4t an den Stra\u00dfenrand stellen und habe \n\ndamit die Probleme von steigender Kriminalit\u00e4t und Kfz-\n\nDiebst\u00e4hle gel\u00f6st. Die erforderliche Personalausstattung \n\nzur Ermittlung und Strafverfolgung. \n\nLetztlich bleibt die mobile automatisierte Kennzeichener-\n\nkennung eine datenschutzrechtlich bedenkliche, weil \n\nv\u00f6llig unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Symbolpolitik, um die Doku-\n\nmentierung der Handlungsf\u00e4higkeit vorzugaukeln.  \n\nAuch den Berichtsteil \u00fcber Datenerhebung mit besonde-\n\nren Mitteln gem\u00e4\u00df \u00a7 38 S\u00e4chsPolG, kann man in der hier \n\nvorliegenden Version kaum einen Bericht nennen. So darf \n\nder geneigte Parlamentarier regelrecht raten, wie viele \n\nPersonen in Leipzig von den Ma\u00dfnahmen betroffen waren \n\noder wer die Ma\u00dfnahmen des LKA angeordnet hat. \n\nDieser Bericht ist ein gutes Beispiel s\u00e4chsischer Regie-\n\nrungspraxis: Wenn es unbedingt notwendig ist, gerade so \n\nviel preisgeben, um gerade noch den gesetzlichen Anfor-\n\nderungen zu entsprechen. \n\nWir nehmen den Bericht zur Kenntnis, mahnen jedoch \n\ndeutliche Besserungen zu konkreterer Information an. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich m\u00f6chte die Gelegenheit \n\nnutzen, anl\u00e4sslich dieses Tagesordnungspunktes einige \n\ngrunds\u00e4tzliche Anmerkungen zum Instrument der mobilen \n\nautomatisierten Kennzeichenerfassung zu machen. \n\nIm Gegensatz zu anderen Fraktionen sind die SPD-\n\nFraktion und ich nicht der Meinung, dass dieses Instru-\n\nment per se abzulehnen ist. Wir halten es durchaus f\u00fcr \n\nrichtig und angemessen, das Instrument der automatisier-\n\nten Kennzeichenerfassung einzusetzen, solange die \n\nKennzeichenerfassung aufgrund einer verfassungsgem\u00e4-\n\n\u00dfen Rechtsgrundlage im S\u00e4chsischen Polizeigesetz erfolgt \n\nund die konkreten Eins\u00e4tze zielgerichtet und ma\u00dfvoll \n\nerfolgen. \n\nWas ich jedoch f\u00fcr wichtig zu erw\u00e4hnen halte: Die mobile \n\nautomatische Kennzeichenerfassung allein f\u00fchrt nicht \n\ndazu, dass gestohlene oder abhandengekommene Kraft-\n\nfahrzeuge sichergestellt werden k\u00f6nnen. Sie verhindert \n\nauch nicht, dass ein Kraftfahrzeug ohne Versicherungs-\n\nschutz einfach weiterf\u00e4hrt. Und auch die grenz\u00fcberschrei-\n\ntende Kriminalit\u00e4t wird nicht allein dadurch vorbeugend \n\nbek\u00e4mpft, dass ein \u201eEchttreffer\" erzielt wird. \n\nVielmehr schlie\u00dft sich an den \u201eEchttreffer\" die Arbeit an, \n\ndie von unseren Polizeibeamtinnen und -beamten zu \n\nleisten ist. Die registrierten Fahrzeuge m\u00fcssen ausfindig \n\ngemacht und angehalten werden, deren Fahrzeugf\u00fchrer \n\nund gegebenenfalls Insassen m\u00fcssen befragt und Kraft-\n\nfahrzeuge eventuell sichergestellt werden. \n\nDas kann nur geleistet werden, wenn hierf\u00fcr ausreichend \n\nPolizistinnen und Polizisten zur Verf\u00fcgung stehen. Dass \n\nhier Nachbesserungsbedarf besteht, zeigen die Anfang \n\ndieser Woche vorgestellten Ergebnisse der Fachkommis-\n\nsion Polizei. Der zus\u00e4tzliche Stellenbedarf wird einer der \n\nSchwerpunkte f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaushalt 2017/ \n\n2018. Falls bereits f\u00fcr den aktuellen Haushalt Konsequen-\n\nzen notwendig sind, ist die SPD dazu bereit. \n\nSebastian Wippel, AfD: Im Koalitionsvertrag von 2014 \n\nhaben CDU und SPD vereinbart, den Einsatz von Kenn-\n\nzeichen-Scannern auszuweiten. Zur Einf\u00fchrung des \n\nAutomatisierten Kennzeichenerkennungssystems betonte \n\nInnenminister Markus Ulbig, dies sei \u2013 ich zitiere w\u00f6rt-\n\nlich \u2013 \u201eein wichtiger Baustein bei der Bek\u00e4mpfung \n\ngrenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t und internationaler \n\nKfz-Verschiebung\". Letztlich bedeute dies mehr Sicher-\n\nheit f\u00fcr die Menschen in der Grenzregion. \n\nNun, Herr Ulbig, ich gebe Ihnen in einer Sache Recht: \n\nGrenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t und insbesondere \n\nDiebst\u00e4hle von Fahrzeugen sind ein gro\u00dfes Problem f\u00fcr \n\ndie Menschen in unserem Land und ganz besonders an \n\nder Grenze. Es sollte uns dabei nachdenklich stimmen, \n\ndass G\u00f6rlitz inzwischen die deutsche Hochburg der \n\nAutodiebe geworden ist und f\u00fcr die Bundesb\u00fcrger im \n\nvergangenen Jahr ein Schaden in H\u00f6he von 474 Millionen \n\nEuro durch gestohlene Fahrzeuge, die haupts\u00e4chlich nach \n\nOsten gebracht wurden, entstanden ist. \n\nSie kennen die Meinung der AfD zu diesem Thema: dass \n\ndies wirkungsvoll nur durch Grenzkontrollen, mehr \n\nPersonal und bessere Technik f\u00fcr die Polizei zur\u00fcckge-\n\ndr\u00e4ngt werden kann. Die Auswertung der Daten aus den \n\nersten zwei Jahren, in denen die Kennzeichen-Scanner im \n\nEinsatz waren, best\u00e4tigen diese Ansicht. Wir k\u00f6nnen \n\nergebnisoffen dar\u00fcber diskutieren, ob die Scanner ein \n\nBestandteil einer zu verbessernden technischen Ausstat-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2121 \n\ntung der Polizei sein sollten. Eins m\u00fcssen Sie aber zuge-\n\nben, Herr Ulbig: Ohne Grenzkontrollen und deutlich mehr \n\nPersonal f\u00fcr die Polizei werden Sie das Problem der \n\nAutodiebst\u00e4hle nicht in den Griff bekommen, auch wenn \n\nSie f\u00fcnf, zehn oder zwanzig neue Kennzeichen-Scanner \n\nanschaffen. \n\nBetrachten wir die Erfolgsbilanz der automatisierten \n\nKennzeichenerkennungssysteme aber jetzt einmal etwas \n\ngenauer: 150 000 Euro haben die sechs Ger\u00e4te gekostet. \n\nHaupts\u00e4chlich wurden damit Verst\u00f6\u00dfe gegen das Pflicht-\n\nversicherungsgesetz festgestellt. Als effektives Mittel zur \n\nAufdeckung und Aufkl\u00e4rung von Kfz-Diebst\u00e4hlen haben \n\nsich die Kennzeichen-Scanner dagegen nicht erwiesen. \n\nLetztes Jahr konnten gerade einmal vier F\u00e4lle von beson-\n\nders schwerem Kfz-Diebstahl auf diese Weise aufgedeckt \n\nwerden, und auch 2013 war die Erfolgsquote keineswegs \n\n\u00fcberzeugend. \n\nWenn durch die Scanner also nun nur wenige gestohlene \n\nFahrzeuge gefunden werden konnten und haupts\u00e4chlich \n\nVerst\u00f6\u00dfe gegen das Pflichtversicherungsgesetz entdeckt \n\nwurden, so erscheint dies problematisch und wenig \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Ich frage mich zudem, ob es m\u00f6glich ist, \n\nnach der Feststellung eines Treffers das Fahrzeug schnell \n\ngenug zum Anhalten zu bringen. Wenn dies nicht gelingt, \n\nhelfen die Scanner bei der Verfolgung der Straftaten nur \n\nwenig weiter. Es ist zudem zu pr\u00fcfen, wie aktuell die \n\nabgeglichenen Daten des Kennzeichenerkennungssystems \n\nsein k\u00f6nnen. Nur wenn die Kennzeichen gestohlener \n\nFahrzeuge dort sofort erfasst sind, k\u00f6nnen die Scanner \n\neinen Diebstahl aufdecken. \n\nGerade f\u00fcr die Grenzregion oder meine Heimatstadt \n\nG\u00f6rlitz stelle ich mir das schwierig vor: Wenn dort ein \n\nFahrzeug gestohlen und direkt nach der Tat \u00fcber die \n\nGrenze gebracht wird, kann ein Kennzeichen-Scanner \n\ndagegen nichts ausrichten, weil der Diebstahl mit hoher \n\nWahrscheinlichkeit zu dem Zeitpunkt, wo der T\u00e4ter \u00fcber \n\ndie Autobahn rast, noch nicht einmal gemeldet wurde. \n\nWenn diese Bedenken, die ich eben vorgetragen habe, \n\nnicht ausger\u00e4umt werden k\u00f6nnen, sollten wir die automa-\n\ntisierten Kennzeichenerkennungssysteme besser wieder \n\nabschaffen und das Steuergeld der B\u00fcrger f\u00fcr wirklich \n\nwirkungsvolle Ma\u00dfnahmen einsetzen, um etwas f\u00fcr ihre \n\nSicherheit zu tun. Denn an einem besteht leider kein \n\nZweifel: Die grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t w\u00e4chst. \n\nVon 2013 auf 2014 stieg sie laut s\u00e4chsischer Kriminalsta-\n\ntistik um fast 11 %. Dagegen m\u00fcssen wir etwas unter-\n\nnehmen, aber eben auch das Richtige! \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Verehrter Herr Innenmi-\n\nnister, ich habe es vor einem Jahr bereits gesagt und ich \n\nwerde es heute gern noch einmal tun \u2013 und manchmal \n\nhilft ja st\u00e4ndiges Reden, wie wir beim Stellenbedarf bei \n\nder Polizei sehen \u2013: Dieser Bericht ist ein Witz! Sie \n\nk\u00f6nnten ihn auch weggelassen, so wenig wie da drinsteht. \n\n\u2013 Gut, Die LINKE w\u00fcrde dann wieder einen Antrag \n\nschreiben, dass Sie den Bericht vorlegen sollen \u2013 aber \n\negal. \n\nEs gibt im s\u00e4chsischen Polizeirecht prozedurale Regelun-\n\ngen zur Sicherung rechtsstaatlicher Standards, die gut \n\ngedacht sind. Mit den Unterrichtungspflichten an den \n\nLandtag f\u00fcr alle F\u00e4lle automatisierter Kennzeichenerfas-\n\nsung, f\u00fcr Datenerhebung mit besonderen Mitteln, f\u00fcr \n\nWohnraum\u00fcberwachungsma\u00dfnahmen und f\u00fcr Zuverl\u00e4s-\n\nsigkeits\u00fcberpr\u00fcfungen hat Sachsen \u2013 anders als viele \n\nandere Bundesl\u00e4nder \u2013 Regelungen, die es dem Gesetzge-\n\nber erm\u00f6glichen, sich \u00fcber die verdeckten oder besonders \n\nschweren Eingriffe der Polizei in die Grundrechte s\u00e4chsi-\n\nscher B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu informieren. Es hei\u00dft \n\ndazu im Gesetz eindeutig: \u201eDer Staatsminister des Innern \n\nerstattet dem Landtag j\u00e4hrlich Bericht.\u201c \n\nDiese Berichtspflicht enth\u00e4lt einen Hauch von Evaluation, \n\nvon Transparenz und Kontrolle. Ein Hauch deshalb, weil \n\nder Innenminister mit diesem uns vorgelegten l\u00e4cherli-\n\nchen Bericht der Idee, die hinter einer solchen Regelung \n\nsteht, nicht im Ansatz gerecht wird. \n\nIch mache das mal am Beispiel der automatisierten \n\nKennzeichenerkennung deutlich. Uns wurde mitgeteilt, \n\ndass es 379 Eins\u00e4tze und im Rahmen dieser Eins\u00e4tze 258 \n\nEchttreffer gab. K\u00f6nnen Sie dieser Information entneh-\n\nmen, worum es geht? Wie oft war die Polizei mit dem \n\nKennzeichenscanner weswegen unterwegs, und was hat \n\nsie ermittelt? Das geht aus diesem Bericht nicht hervor. \n\nDie spannende Frage ist doch: Hat die Polizei geklaute \n\nAutos gefunden? Daf\u00fcr ist dieses Instrument doch einge-\n\nf\u00fchrt worden! \n\nUm Antworten auf diese Fragen zu bekommen, m\u00fcssen \n\nwir Abgeordnete zus\u00e4tzlich fragen \u2013 per Kleiner Anfrage \n\noder im Ausschuss \u2013, und das wird dem Gedanken der \n\nBerichtspflicht in keinster Weise gerecht. In diesem Jahr \n\nwar ein Blick in die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c aufschluss-\n\nreich. Der Ausgabe am 07.12.2015 konnten wir entneh-\n\nmen, dass der in 258 F\u00e4llen ausgel\u00f6ste Alarm nicht zur \n\nAufkl\u00e4rung schwerer Straftaten f\u00fchrte. Die H\u00e4lfte der \n\nsogenannten Treffer betrafen Verst\u00f6\u00dfe gegen das Pflicht-\n\nversicherungsgesetz. In 57 F\u00e4llen handelte es sich um \n\ngestohlene oder abhandengekommene Kennzeichen \u2013 \n\nnicht Autos wohlgemerkt!. 64 Treffer betrafen zu Fahn-\n\ndung ausgeschriebene Personen. In einem einzigen Fall \n\nwurde durch eine Kontrolle ein Diebstahl aufgekl\u00e4rt! \n\nSehr geehrter Herr Innenminister, liebe CDU, ich wei\u00df, \n\nSie halten nicht viel von transparentem Handeln der \n\nStaatsregierung oder von der Kontrollf\u00e4higkeit dieses \n\nParlaments, aber es gibt noch einen weiteren Grund f\u00fcr \n\ndiese Regelungen, der sie vielleicht \u00fcberzeugt, dieser \n\nBerichtspflicht gr\u00fcndlicher und umfassender nachzu-\n\nkommen, als Sie es bisher tun: Vergleicht man die Poli-\n\nzei(aufgaben)gesetze aller Bundesl\u00e4nder, stellt man fest, \n\ndass es gerade die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder sind, die \n\nBerichtspflichten gegen\u00fcber dem Parlament regeln. \n\nOffensichtlich trauten die Vertreterinnen und Vertreter des \n\nVolkes bei der Verabschiedung ihrer Polizeigesetze ihrer \n\nPolizei weniger als die Parlamentarier der alten Bundes-\n\nl\u00e4nder. Gerade bei verdeckter Polizeibeobachtung und \n\nverdeckter Datenerhebung waren die ehemaligen B\u00fcrge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2122 \n\nrinnen und B\u00fcrger der DDR misstrauisch und vorsichtig \u2013 \n\nzu Recht, wie ich finde. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und SPD, es \n\nsind die von Ihnen geforderten Berichtspflichten, denen \n\ndie Staatsregierung nicht nachkommt. Ich finde, auch Sie \n\nsollten diese einfordern \u2013 dort, wo sie gesetzlich geregelt \n\nsind, und dort, wo sie f\u00fcr unsere Arbeit erforderlich sind. \n\nWir GR\u00dcNEN fordern dies regelm\u00e4\u00dfig, sei es durch \n\nKleine Anfragen oder durch entsprechende Antr\u00e4ge. \n\nBesser f\u00fcr uns, f\u00fcr die Staatsregierung, aber insbesondere \n\nf\u00fcr die Grundrechte der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger w\u00e4re eine ernst genommene st\u00e4ndige Evaluation \n\nunserer Eingriffsregelungen statt solcher Pseudoberichte. \n\nNicht zuletzt machen uns die Informationen \u2013 der \u201eS\u00e4ch-\n\nsischen Zeitung\u201c wohlgemerkt, nicht Ihre, Herr Innenmi-\n\nnister \u2013 eines deutlich: Das teure Polizeispielzeug \u201eKenn-\n\nzeichenscanner\u201c hilft nicht bei der Aufkl\u00e4rung schwerer \n\nKriminalit\u00e4t. Vielleicht ist das der Grund, warum Sie dem \n\nParlament keine weiteren Einzelheiten zu den Ergebnis-\n\nsen des Einsatzes dieses Spielzeuges mitteilen. Dann \n\nw\u00fcrde n\u00e4mlich offenbar werden, dass es vollkommen \n\n\u00fcberfl\u00fcssig ist. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Unserer \n\nBerichtspflicht f\u00fcr 2014 sind wir mit dem Schreiben an \n\nden Landtag am 13. Oktober nachgekommen. Darin \n\nhaben wir umfassend \u00fcber die eingesetzten Mittel der \n\nanlassbezogenen mobilen automatisierten Kennzeichen-\n\nerkennung, also \u00fcber AKES, \u00fcber abgeschlossene Ma\u00df-\n\nnahmen der Datenerhebung mit besonderen Mitteln, \u00fcber \n\nWohnraum\u00fcberwachungsma\u00dfnahmen und \u00fcber Zuverl\u00e4s-\n\nsigkeits\u00fcberpr\u00fcfungen aus Anlass von besonders gef\u00e4hr-\n\ndeten Veranstaltungen informiert. \n\nWer den Bericht gelesen hat, der sieht: Die s\u00e4chsische \n\nPolizei war auch 2014 zur\u00fcckhaltend beim Einsatz beson-\n\nderer Mittel zur Datenerhebung. Unsere Beamten haben \n\nnur in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen von diesen M\u00f6glichkeiten \n\nGebrauch gemacht \u2013 trotz der ver\u00e4nderten Sicherheitsla-\n\nge. Den hohen datenschutzrechtlichen H\u00fcrden wird von \n\nunserer Seite aus also ganz klar Rechnung getragen. \n\nZu den einzelnen Punkten: Im Jahr 2014 hatten wir \n\ninsgesamt 379 AKES-Eins\u00e4tze. Generell ist in Sachen \n\nAKES f\u00fcr mich klar: Im 21. Jahrhundert werden Strafta-\n\nten mit Technik aus dem 21. Jahrhundert begangen \u2013 \n\nunsere Polizei darf hier nicht zur\u00fcckbleiben. F\u00fcr uns ist \n\nAKES deshalb eine wichtige Technik, vor allem, um Kfz-\n\nDiebstahl und die damit oftmals einhergehende grenz-\n\n\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen. \n\nAn dieser Stelle weise ich aber noch einmal ausdr\u00fccklich \n\ndarauf hin, dass AKES ausschlie\u00dflich pr\u00e4ventiv-polizei-\n\nlichen Zwecken dient und damit kein Fahndungsmittel zur \n\nStraftatenaufkl\u00e4rung ist. Es geht also um Abschreckung, \n\num Gefahrenabwehr, um vorbeugende Bek\u00e4mpfung von \n\ngrenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t \u2013 und nicht um kon-\n\nkrete Strafverfolgung. Die Effizienz von AKES also an \n\nTrefferzahlen zu messen finde ich schwierig, das ist nicht \n\nzu Ende gedacht. 2014 hatten wir insgesamt 259 Echttref-\n\nfer, die die Basis f\u00fcr weitere Fahndung gelegt haben. \n\nAn diesem Punkt m\u00fcssen wir so ehrlich sein: Wollen wir \n\nmehr Treffer, dann muss man ganz klar \u00fcber station\u00e4re \n\nGer\u00e4te und \u00fcber verdeckte Einsatzm\u00f6glichkeiten nach-\n\ndenken. Andere Bundesl\u00e4nder wie Bayern machen es vor. \n\nAu\u00dferdem erinnere ich daran: Zum Ausbau von AKES ist \n\nja bereits ein Passus im Koalitionsvertrag enthalten. Eine \n\nEvaluation zur rechtssicheren Erweiterung ist dort aus-\n\ndr\u00fccklich festgehalten. Aus diesem Grund ist die zust\u00e4n-\n\ndige Abteilung im Innenministerium bereits in Vorberei-\n\ntung zur Einrichtung eines entsprechenden Projekts \n\ngetreten. \n\nNun zu den Mitteln besonderer Datenerhebung und damit \n\nzu den Mitteln, deren Einsatz unter \u00a7 38 im S\u00e4chsischen \n\nPolizeigesetz geregelt ist und der auch dem Parlamentari-\n\nschen Kontrollgremium unterliegt. \n\nMan muss da ja genau differenzieren. Zum einen haben \n\nwir hier die l\u00e4ngerfristige Observation. Dabei geht es um \n\nObservationen, die innerhalb eines Monats voraussicht-\n\nlich l\u00e4nger als 24 Stunden dauern oder \u00fcber den Zeitraum \n\neines Monats hinaus durchgef\u00fchrt werden. 2014 kam der \n\nentsprechende Paragraf in Sachsen genau einmal zur \n\nAnwendung \u2013 durch die Polizeidirektion Leipzig. \n\nZum anderen gibt es den verdeckten Einsatz technischer \n\nMittel f\u00fcr Bildaufnahmen au\u00dferhalb von Wohnungen und \n\nzum Abh\u00f6ren des au\u00dferhalb von Wohnungen nicht\u00f6ffent-\n\nlich gesprochenen Wortes. Diese M\u00f6glichkeit wurde im \n\nletzten Jahr drei Mal durch das LKA genutzt. Au\u00dferdem \n\nwill ich noch den ebenfalls unter \u00a7 38 fallenden Einsatz \n\nverdeckter Ermittler sowie die Ausschreibung einer \n\nPerson und des von ihr benutzten Kraftfahrzeuges zur \n\npolizeilichen Beobachtung erw\u00e4hnen, die aber im letzten \n\nJahr keine Rolle f\u00fcr die Polizeiarbeit gespielt haben. \n\nZu den anderen Punkten der Datenerhebung durch unsere \n\nPolizei werde ich mich k\u00fcrzer fassen. Es gab f\u00fcr unsere \n\nBeamten 2014 weder Anlass zu Wohnraum\u00fcberwa-\n\nchungsma\u00dfnahmen noch zu Zul\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungen. \n\nIch wiederhole deshalb meine Worte vom Anfang: Die \n\nS\u00e4chsische Polizei war auch 2014 zur\u00fcckhaltend beim \n\nEinsatz besonderer Mittel zur Datenerhebung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich rufe erneut auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2123 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/3521 \n\nDie eingereichten Fragen liegen Ihnen vor. Ich darf Ihnen \n\ndie frohe Botschaft verk\u00fcnden, dass alle Fragen schriftlich \n\nbeantwortet worden sind. Damit k\u00f6nnen wir den Tages-\n\nordnungspunkt beenden. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nVolkmar Zschocke GR\u00dcNE: Ausnahmegenehmigungen \n\nbei Unterschreitung der Mindestsch\u00fclerzahl und/oder der \n\nMindestz\u00fcgigkeit nach \u00a7 4 a SchulG f\u00fcr Gymnasien \n\n(Frage Nr. 1) \n\n\u00a7 4 a des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\n(SchulG) enth\u00e4lt unter anderem Bestimmungen zu Min-\n\ndestsch\u00fclerzahl und Z\u00fcgigkeit der jeweiligen Schularten. \n\nDabei sind f\u00fcr Gymnasien mindestens 20 Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler je Klasse vorgesehen, au\u00dferdem sind Gym-\n\nnasien mindestens dreiz\u00fcgig zu f\u00fchren. Ebenso listet \u00a7 4 a \n\n\u201ebegr\u00fcndete Ausnahmef\u00e4lle\u201c auf, in denen Abweichungen \n\nvon diesen Vorgaben zul\u00e4ssig sind. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchen F\u00e4llen und mit welcher Laufzeit wurde in \n\nden vergangenen f\u00fcnf Schuljahren (2011/2012, 2012/ \n\n2013, 2013/2014, 2014/2015 und 2015/2016) eine Aus-\n\nnahmegenehmigung erteilt, wenn s\u00e4chsische Gymnasien \n\ndie festgelegte Mindestsch\u00fclerzahl und/oder -z\u00fcgigkeit \n\nnach \u00a7 4a SchulG verfehlten? \n\n2. Wie wurde die Ausnahmegenehmigung jeweils begr\u00fcn-\n\ndet? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zu 1.: An \n\n20 Gymnasien wurde f\u00fcr insgesamt 44 Klassen in den \n\nvergangenen f\u00fcnf Schuljahren eine Ausnahmegenehmi-\n\ngung f\u00fcr das Unterschreiten der Mindestsch\u00fclerzahl bzw. \n\nMindestz\u00fcgigkeit erteilt. Die Abweichungen werden vom \n\nSchulleiter beantragt und vom jeweiligen Schulreferenten \n\nder S\u00e4chsischen Bildungsagentur genehmigt. Die Geneh-\n\nmigung gilt f\u00fcr das jeweilige Schuljahr. \n\nZu 2.: Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind an einem Gymnasium f\u00fcr drei \n\nKlassen Schutz und Wahrung der Rechte des sorbischen \n\nVolkes, an zwei Gymnasien f\u00fcr zwei Klassen landes- und \n\nregionalplanerische Gr\u00fcnde, an acht Gymnasien f\u00fcr \n\n24 Klassen die \u00fcberregionale Bedeutung der Schule und \n\nan neun Gymnasien f\u00fcr 13 Klassen die fehlende Aufnah-\n\nmem\u00f6glichkeit an den n\u00e4chstgelegenen Gymnasien. \n\nValentin Lippmann GR\u00dcNE: Angriffe auf Fl\u00fcchtlings-\n\nunterk\u00fcnfte (Frage Nr. 2) \n\nVorbemerkung: \u201eDIE ZEIT\u201c berichtete am 03.12.2015 \n\nvon 222 Angriffen auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte in 2015 \n\ndeutschlandweit. Allein in Sachsen wurden insgesamt \n\n64 Angriffe gez\u00e4hlt, darunter 18 Brandanschl\u00e4ge, \n\n33 Sachbesch\u00e4digungen, zehn t\u00e4tliche Angriffe und drei \n\nWassersch\u00e4den. 76,1 % aller Brandanschl\u00e4ge wurden \n\nnicht aufgekl\u00e4rt. Im Vergleich dazu werden bei F\u00e4llen \n\nschwerer Brandstiftung sonst nur 47,5 % nicht aufgekl\u00e4rt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele der aufgef\u00fchrten F\u00e4lle von Brandanschl\u00e4gen, \n\nSachbesch\u00e4digungen, t\u00e4tlichen Angriffen und Wasser-\n\nsch\u00e4den wurden in Sachsen aufgekl\u00e4rt und wie hoch ist \n\nim Vergleich dazu die Aufkl\u00e4rungsquote in Sachsen bei \n\nden aufgef\u00fchrten Deliktgruppen? \n\n2. Worin liegt die geringe Aufkl\u00e4rungsquote, insbesondere \n\nbei den Brandanschl\u00e4gen, begr\u00fcndet? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Vorbemer-\n\nkung der Staatsregierung: Politisch motivierte Straftaten \n\ngegen Asylunterk\u00fcnfte werden im Rahmen des Kriminal-\n\npolizeilichen Meldedienstes in F\u00e4llen politisch motivierter \n\nKriminalit\u00e4t (KPMD-PMK) beim Landeskriminalamt \n\n(LKA) erfasst und viertelj\u00e4hrlich in einem Sonderlagebild \n\ndargestellt. Das letzte Lagebild wurde f\u00fcr das I. bis III. \n\nQuartal mit Stand vom 12. Oktober 2015 erstellt und ist \n\nGrundlage f\u00fcr die Beantwortung der Fragen. Insoweit \n\nsind diese Angaben nicht mit den, in der Vorbemerkung \n\ndes Fragestellers angef\u00fchrten Zahlen vergleichbar. \n\nZu Frage 1: Ausweislich des KPMD-PMK sind mit Stand \n\nvom 12. Oktober 2015 insgesamt 66 politisch motivierte \n\nStraftaten gegen Asylunterk\u00fcnfte in Sachsen erfasst. \n\nDavon entfallen 57 auf den Ph\u00e4nomenbereich PMK-\n\nrechts. Die \u00fcbrigen neun F\u00e4lle sind bislang keinem \n\nPh\u00e4nomenbereich zuzuordnen. \n\nUnter den genannten 57 politisch rechts motivierten \n\nStraftaten gegen Asylunterk\u00fcnfte sind f\u00fcnf Brandstiftun-\n\ngen. Von diesen f\u00fcnf Brandstiftungen sind bislang drei \n\naufgekl\u00e4rt worden. Das entspricht einer Aufkl\u00e4rungsquote \n\n(AQ) von 60 %. Im Bereich der allgemeinen Kriminalit\u00e4t \n\nentspricht die AQ bei Brandstiftungen rund 48 %. \n\nAuf K\u00f6rperverletzungen entfallen von den 57 politisch \n\nrechts motivierten Straftaten gegen Personen in Asylun-\n\nterk\u00fcnften drei F\u00e4lle. Davon konnte bislang keine Straftat \n\naufgekl\u00e4rt werden. Die AQ von K\u00f6rperverletzungsdelik-\n\nten im Bereich der allgemeinen Kriminalit\u00e4t betr\u00e4gt rund \n\n88 %. \n\nDes Weiteren sind unter den genannten 57 politisch rechts \n\nmotivierten Straftaten gegen Asylunterk\u00fcnfte 22 Sachbe-\n\nsch\u00e4digungen. Von diesen 22 Sachbesch\u00e4digungen sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2124 \n\nbislang zwei aufgekl\u00e4rt worden. Das entspricht einer AQ \n\nvon 9 %. Die AQ f\u00fcr dieses Deliktfeld im Bereich der \n\nallgemeinen Kriminalit\u00e4t betr\u00e4gt rund 23 %. \n\n\u201eWassersch\u00e4den\" werden nicht gesondert ausgewiesen; \n\nderartige F\u00e4lle werden als Sachbesch\u00e4digung erfasst. \n\nZu Frage 2: Wie bereits oben dargelegt, ist die AQ bei den \n\npolitisch rechts motivierten Brandstiftungen gegen Asyl-\n\nunterk\u00fcnfte aktuell um rund zw\u00f6lf Prozentpunkte h\u00f6her \n\nals die AQ bei Brandstiftungen im allgemeinen Bereich \n\nder Kriminalit\u00e4t. \n\nEs wird darauf hingewiesen, dass es sich nur um eine \n\nMomentaufnahme handelt. Die Ermittlungen dauern in \n\nvielen F\u00e4llen noch an. Insoweit sind die aktuellen Zahlen \n\nnicht abschlie\u00dfend und unterliegen entsprechenden \n\n\u00c4nderungen. \n\nValentin Lippmann GR\u00dcNE: Herkunft der ermittelten \n\nT\u00e4ter von Heidenau (Frage Nr. 3) \n\nVorbemerkung: Die Polizeidirektion Dresden teilte am \n\n07.12.2015 mit, dass \u201eim Zusammenhang mit Straftaten \n\nan der Heidenauer Erstaufnahmeeinrichtung seit dem 19. \n\nAugust\u201c 55 Ermittlungsverfahren eingeleitet und 48 \n\nTatverd\u00e4chtige ermittelt wurden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele der 48 ermittelten Tatverd\u00e4chtigen haben \n\nihren Wohnsitz in Sachsen? \n\n2. Wie viele der ermittelten Straftaten wurden jeweils als \n\npolitisch motivierte Straftaten rechts bzw. links erfasst? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: \n\n47 der ermittelten Tatverd\u00e4chtigen haben ihren Wohnsitz \n\nin Sachsen. \n\nZu Frage 2: Die Delikte im Sinne der Fragestellung \n\n(Stand 30. November 2015) lassen sich wie folgt differen-\n\nzieren: politisch motivierte Kriminalit\u00e4t \u201elinks\u201c: 5, poli-\n\ntisch motivierte Kriminalit\u00e4t \u201erechts\u201c: 37. \n\nDr. Claudia Maicher GR\u00dcNE: Investitionszusage des \n\nFreistaates von 46 Millionen Euro f\u00fcr den Neubau des \n\nBiodiversit\u00e4tszentrums in Leipzig (Frage Nr. 4) \n\nDie LVZ berichtete am 04.12.2015 unter der \u00dcberschrift \n\n\u201eFreistaat sagt 46 Millionen Euro f\u00fcr Neubau auf der \n\nAlten Messe zu\u201c \u00fcber die Investitionszusage aus dem \n\nSMWK auf dem Festakt zum dreij\u00e4hrigen Bestehen des \n\niDiv von insgesamt 46 Millionen Euro f\u00fcr einen Neubau \n\ndes Biodiversit\u00e4tszentrums. 8 Millionen Euro sollen \n\ndanach 2016 in den Bau von Gew\u00e4chsh\u00e4usern im Botani-\n\nschen Garten Leipzig investiert werden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie sind der aktuelle Planungsstand und die Zeitschie-\n\nne f\u00fcr den Neubau des Biodiversit\u00e4tszentrums in Leipzig \n\nsowie f\u00fcr den zugesagten Bau der Gew\u00e4chsh\u00e4user? \n\n2. Wie ist die Finanzierung f\u00fcr dieses Vorhaben im aktuel-\n\nlen Doppelhaushalt sichergestellt (Titel und Titelgruppe), \n\nwelche Haushaltsjahre betrifft das Investitionsvorhaben \n\nund in welcher H\u00f6he werden Mittel ab 2017 veran-\n\nschlagt? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Das Deutsche Zentrum f\u00fcr integrative \n\nBiodiversit\u00e4tsforschung (oder kurz iDiv) ist eine zentrale \n\nEinrichtung der Universit\u00e4t Leipzig. Es wird gemeinsam \n\nmit der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg und \n\nder Friedrich-Schiller-Universit\u00e4t Jena betrieben. Im \n\nZusammenhang mit der Bewerbung um DFG-F\u00f6rder-\n\nmittel hat das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst der Universit\u00e4t zugesagt, dass sich der Freistaat \n\nSachsen daf\u00fcr einsetzen wird, vorbehaltlich der Zustim-\n\nmung des Haushaltsgesetzgebers nach 2017 die dauerhaf-\n\nte Unterbringung des Forschungszentrums in einem \n\neigenen Geb\u00e4ude zu sichern. Gegenw\u00e4rtig hat der Frei-\n\nstaat f\u00fcr B\u00fcros und Labore des iDiv circa 2 500 Quadrat-\n\nmeter im Bio-City-Geb\u00e4ude in Leipzig angemietet. \n\nF\u00fcr die dauerhafte Unterbringung des iDiv hat der Staats-\n\nbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanagement \n\n(SIB) eine Bauunterlage sowie eine Wirtschaftlichkeitsbe-\n\nrechnung erstellt. Die Gesamtbaukosten f\u00fcr einen Neubau \n\nw\u00fcrden circa 38 Millionen Euro betragen. Der Freistaat \n\nhat ein Grundst\u00fcck auf der Alten Messe erworben, das f\u00fcr \n\ndie Errichtung des Forschungsbaus geeignet ist und zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden kann. \n\nIn Bezug auf die konkrete Umsetzung des Forschungs-\n\nbaus sind die \u00dcberlegungen innerhalb der Staatsregierung \n\njedoch noch nicht abgeschlossen. Derzeit befindet sich die \n\nStaatsregierung in intensiven Gespr\u00e4chen mit den Projekt-\n\ntr\u00e4gern. Angesichts des Umfangs der Investition m\u00fcssen \n\nalle Randbedingungen sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden, um die \n\nNachhaltigkeit des Projektes zu gew\u00e4hrleisten. Es ist nach \n\nderzeitigem Stand das Ziel, m\u00f6glichst bis zu der im \n\nFr\u00fchjahr anstehenden Evaluierung des Forschungsvorha-\n\nbens der Universit\u00e4t eine belastbare Perspektive f\u00fcr die \n\nbauliche Unterbringung des iDiv zu er\u00f6ffnen. \n\nF\u00fcr das zus\u00e4tzlich notwendige Forschungsgew\u00e4chshaus \n\nist eine gesonderte Bauma\u00dfnahme vorgesehen, deren \n\nanteilige Finanzierung aus Mitteln des Europ\u00e4ischen \n\nFonds f\u00fcr regionale Entwicklung angestrebt wird. Die \n\nKosten hierf\u00fcr sind mit circa 8 Millionen Euro veran-\n\nschlagt. Der Baubeginn f\u00fcr das Gew\u00e4chshaus kann in \n\n2016 erfolgen. \n\nZur Finanzierung der Gesamtma\u00dfnahme ist im Einzelplan \n\n14 f\u00fcr 2016 eine erste Jahresrate in H\u00f6he von 2 Millio-\n\nnen Euro veranschlagt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Die Tagesordnung unserer 26. Sitzung ist \n\nabgeschlossen. Bevor ich Sie alle in die Weihnachtsruhe \n\nentlassen darf \u2013 auch in die private Weihnachtsruhe \u2013, \n\ngestatten Sie mir noch ganz kurz einige Bemerkungen. \n\nEin Jahr des politischen Gestaltens und des historischen \n\nErinnerns und vor allen Dingen des demokratischen \n\nSelbstvergewisserns liegt hinter uns. Probleme l\u00f6sen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2125 \n\nGestaltungsf\u00e4higkeit beweisen, das, denke ich, verlangen \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu Recht von uns. \n\nBesonders die Flucht Hunderttausender Menschen vor \n\nTerror und Krieg nach Deutschland hat auch uns als \n\nParlament intensiv besch\u00e4ftigt. Ich darf an die Sondersit-\n\nzung am 1. September 2015 erinnern. \n\nDer Doppelhaushalt 2015/2016, den wir beschlossen \n\nhaben und bei dem wir unser K\u00f6nigsrecht wahrgenom-\n\nmen haben, und auch das gestern verabschiedete \u201eGesetz \n\nzur St\u00e4rkung der kommunalen Investitions- und Finanz-\n\nkraft\u201c sind ein Nachweis daf\u00fcr, dass wir Gestaltungsf\u00e4-\n\nhigkeit haben. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich darf mit einem \n\nDank, mit W\u00fcnschen und vor allem mit der Einladung f\u00fcr \n\ndas n\u00e4chste Jahr abschlie\u00dfen. Ihnen, den Abgeordneten, \n\ndanke ich f\u00fcr Ihr engagiertes politisches Wirken f\u00fcr \n\nSachsen und f\u00fcr die Sachsen, und allen unseren Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeitern \u2013 seien sie in den Wahlkreisen, \n\nin den Fraktionen, in den Verwaltungen des Freistaates \n\noder in den Staatsministerien \u2013 danke ich f\u00fcr ihre Arbeit. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen und Ihren Familien ein gesegnetes und \n\nbesinnliches Weihnachtsfest. \n\nKommen Sie bitte gut und vor allem gesund ins neue Jahr, \n\ndenn schon am 4. Januar 2016 steht unser traditioneller \n\nNeujahrsempfang ins Haus, zu dem ich Sie alle recht \n\nherzlich einladen m\u00f6chte; und vergessen Sie bitte nicht \n\nden 3. Februar 2016. Dann n\u00e4mlich beginnt um 10:00 Uhr \n\ndie 27. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags. Die Einla-\n\ndung werden Sie nat\u00fcrlich alle rechtzeitig erhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:12 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 17. Dezember 2015 \n\n 2126 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}