{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-12-06T10:22:05Z",
        "Last-Modified": "2016-12-12T10:46:32Z",
        "Last-Save-Date": "2016-12-12T10:46:32Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "797",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-12-06T10:22:05Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-12-12T10:46:32Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-12-06T10:22:05Z",
        "dcterms:modified": "2016-12-12T10:46:32Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-12-06T10:22:05Z",
        "meta:save-date": "2016-12-12T10:46:32Z",
        "modified": "2016-12-12T10:46:32Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2289",
            "3313",
            "1671",
            "3081",
            "5224",
            "5566",
            "5589",
            "5591",
            "5335",
            "5748",
            "5722",
            "4763",
            "5463",
            "4929",
            "4722",
            "5084",
            "5770",
            "4481",
            "5196",
            "4504",
            "4369",
            "4720",
            "4723",
            "5141",
            "5772",
            "5648",
            "5598",
            "5894",
            "5523",
            "5728",
            "5561",
            "4839",
            "5993",
            "5691",
            "5426",
            "5520",
            "5701",
            "5715",
            "5779",
            "4808",
            "5727",
            "5471",
            "5568",
            "5535",
            "5576",
            "5625",
            "5521",
            "4890",
            "4472",
            "5698",
            "5852",
            "5568",
            "5597",
            "5166",
            "5465",
            "5672",
            "5621",
            "5754",
            "5566",
            "4627",
            "5858",
            "6006",
            "5693",
            "5327",
            "5253",
            "5656",
            "5634",
            "4688",
            "5413",
            "5343",
            "4824",
            "5455",
            "5649",
            "4851",
            "4715",
            "5316",
            "5569",
            "4869",
            "4749",
            "5128",
            "5338",
            "5399",
            "5144",
            "5535",
            "5716",
            "5460",
            "5528",
            "5299",
            "5397",
            "4116",
            "4743"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-12-06T10:22:05Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-12-12T10:46:32Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_44_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:b1c238e2-079e-4773-a332-e4fb3a8e3544",
        "xmpTPg:NPages": "91"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/44 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n44. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 10. November 2016, Plenarsaal Schluss: 17:53 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3635 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3635 \n\n1 Aktuelle Stunde 3635 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Neuregelung der Bund-L\u00e4nder-\n\nFinanzbeziehungen \u2013 langfristige \n\nPlanungssicherheit f\u00fcr den  \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 3635 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 3635 \n\n Dirk Panter, SPD 3636 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3637 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 3638 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 3639 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 3640 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3640 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 3641 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 3642 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n So geht S\u00e4chsisch nicht!  \n\n Antrag der Fraktion AfD 3643 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 3643 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3643 \n\n Rico Anton, CDU 3644 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 3645 \n\n Hanka Kliese, SPD 3647 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3648 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3649 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3649 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3649 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3650 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3651 \n\n Sebastian Fischer, CDU 3651 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3651 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 3652 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 3652 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 3652 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3653 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3654 \n\n2 Befragung der Staatsminister 3655 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3655 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 3656 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3656 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 3657 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3657 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 3657 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3657 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3657 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3658 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3658 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3658 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 3658 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3659 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 3659 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3659 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 3659 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3660 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3660 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3660 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 3660 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3661 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 3661 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3661 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 3661 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3661 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3661 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3661 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3662 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3662 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 3662 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 3662 \n\n3 Jugendberufsagenturen  \n\n Drucksache 6/3981,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 3663 \n\n Alexander Dierks, CDU 3663 \n\n Henning Homann, SPD 3664 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 3665 \n\n Mario Beger, AfD 3666 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3667 \n\n Henning Homann, SPD 3667 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3668 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3671 \n\n4 Kinderarmut in Sachsen: Situation \u2013 \n\nHerausforderungen \u2013 Initiativen  \n\n Drucksache 6/5077, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung 3671 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 3671 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 3672 \n\n Henning Homann, SPD 3673 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3675 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3676 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3678 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 6/7056 3678 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 3678 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 3679 \n\n Henning Homann, SPD 3679 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3680 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3680 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3680 \n\n5 Verm\u00f6genserhalt bei  \n\nStaatsstra\u00dfen sichern  \n\n Drucksache 6/6107, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 3680 \n\n Andreas Nowak, CDU 3680 \n\n Thomas Baum, SPD 3682 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 3683 \n\n Andreas Nowak, CDU 3683 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 3683 \n\n Silke Grimm, AfD 3687 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3685 \n\n Jan Hippold, CDU 3686 \n\n Thomas Baum, SPD 3688 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3689 \n\n Andreas Nowak, CDU 3690 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3691 \n\n6 Leistungsf\u00e4higkeit der Arbeits-\n\nschutzverwaltung wahren \u2013  \n\nGesundheit der Besch\u00e4ftigten  \n\nim Freistaat Sachsen sichern  \n\n Drucksache 6/6885, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 3691 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 3691 \n\n Ines Saborowski-Richter, CDU 3692 \n\n Henning Homann, SPD 3694 \n\n Mario Beger, AfD 3695 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3696 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3697 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 3698 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3699 \n\n7 Jedem Sch\u00fcler endlich eine warme \n\nund gesunde Mahlzeit erm\u00f6glichen \u2013 \n\nkostenfreies Schulessen an  \n\ns\u00e4chsischen Schulen einf\u00fchren!  \n\n Drucksache 6/6903,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 3699 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 3699 \n\n Sebastian Fischer, CDU 3700 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3701 \n\n Sebastian Fischer, CDU 3701 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3701 \n\n Sebastian Fischer, CDU 3701 \n\n Henning Homann, SPD 3702 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 3702 \n\n Sabine Friedel, SPD 3703 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3704 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 3705 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3706 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 3706 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3706 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 3706 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3707 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3707 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3708 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3708 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 3709 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3709 \n\n Sabine Friedel, SPD 3709 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 3710 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3710 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 3710 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 3710 \n\n8 TTIP \u2013 So nicht! F\u00fcr einen  \n\ntransparenten Neuanfang  \n\nder Verhandlungen  \n\n Drucksache 6/5570,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3711 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 3711 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 3712 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 3714 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 3714 \n\n Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE 3714 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3716 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3717 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3718 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 3719 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3720 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 3720 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3721 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/6897 3721 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 3721 \n\n \u2013 Unabgestimmtes und widerspr\u00fcch-\n\nliches Vorgehen der Landesdirektion \n\nund anderen zust\u00e4ndigen s\u00e4chsischen \n\nBeh\u00f6rden im Umgang mit der  \n\nVerunreinigung von Weinen  \n\n(Frage Nr. 1) 3721 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3721 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3721 \n\n \u2013 F\u00f6rderprogramme \u201eWeltoffenes \n\nSachsen f\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c \n\nund \u201eIntegrative Ma\u00dfnahmen\u201c  \n\n(Frage Nr. 2) 3721 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3721 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3722 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3722 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3635 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 44. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr Ulbig, Herr \n\nHeidan, Herr Krau\u00df und Frau Wilke, h\u00f6re ich gerade. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nNein, Sie kommt! Sie ist da!) \n\n\u2013 Sie ist doch da. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 8 \n\nfestgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE 66 Minuten, \n\nSPD 50 Minuten, AfD 45 Minuten, GR\u00dcNE 35 Minuten \n\nund die Staatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 10, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n44. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Neuregelung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen \u2013 \n\nlangfristige Planungssicherheit f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: So geht S\u00e4chsisch nicht! \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 19 Minu-\n\nten und GR\u00dcNE 10 Minuten. Die Staatsregierung hat \n\nzweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nNeuregelung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen \u2013  \n\nlangfristige Planungssicherheit f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Als Erstes ergreift f\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion Herr Kollege Mikwauschk das Wort. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die gro\u00dfe \n\nTragweite der finanzpolitischen Ergebnisse in den ver-\n\ngangenen Wochen ist aus mehreren Gr\u00fcnden gut f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen, f\u00fcr seine Kommunen und f\u00fcr seine \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nDie Einigung \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen \n\nmit einem Plus von 770 Millionen Euro f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen im Jahr 2020, die Verabschiedung des s\u00e4chsi-\n\nschen Bildungspakets \u00fcber 214 Millionen Euro mit einer \n\nl\u00e4ngerfristigen Wirkung \u00fcber 2017/2018 hinaus und \n\nweiterhin der Entwurf des Doppelhaushalts f\u00fcr die Jahre \n\n2017 und 2018 im Umfang von rund 37,5 Milliar-\n\nden Euro, von der Regierungskoalition auf den Weg \n\ngebracht, sind verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen f\u00fcr eine \n\nweitere nachhaltige, solide und zukunftsf\u00e4hige Finanzpo-\n\nlitik f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie zentrale politische Botschaft vom 14. Oktober 2016 \n\nder Verst\u00e4ndigung der Bundesregierung mit den L\u00e4ndern \n\nauf gemeinsame Eckpunkte zur Neuregelung der Bund-\n\nL\u00e4nder-Finanzbeziehungen lautet: Sachsen beh\u00e4lt durch \n\ndie einvernehmlich vereinbarte Neuordnung auch mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3636 \n\nAuslaufen des Solidarpakts II \u00fcber das Jahr 2019 hinaus \n\nf\u00fcr seine bisherigen Anstrengungen bei der Effizienz der \n\nMittelverwendung und der Vorsorge f\u00fcr sinkende Ein-\n\nnahmen eine stabile Ausgangsposition mit ausreichendem \n\nHandlungsspielraum. \n\nDer Solidarpakt II f\u00fcr den Zeitraum von 2005 bis 2019 \n\nmit dem sogenannten Korb 1 der Sonderbedarfs-Bundes-\n\nerg\u00e4nzungszuweisungen umfasst f\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen 27,5 Milliarden Euro und ist degressiv ausgestaltet. \n\nZum Vergleich in Jahresscheiben: Im Jahr 2005 waren es \n\ninsgesamt noch 2,8 Milliarden Euro und im Jahr 2019 \n\nwerden es \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 noch 547 Millio-\n\nnen Euro sein. \n\nSachsen und die neuen Bundesl\u00e4nder sind ab dem Jahr \n\n2020 vollst\u00e4ndig und gleichberechtigt in das System der \n\nSteuerverteilung integriert und erhalten somit langfristig \n\nstabile und berechenbare Grundlagen f\u00fcr die kommenden \n\nHaushalte. \n\nDie herk\u00f6mmliche Struktur des L\u00e4nderfinanzausgleichs \n\nund des Umsatzsteuer-Vorwegausgleichs wird es so nicht \n\nmehr geben. Das hei\u00dft, der L\u00e4nderfinanzausgleich sowie \n\nder Umsatzsteuer-Vorwegausgleich werden zu einer \n\nAusgleichsstufe verschmolzen. Der L\u00e4nderanteil an der \n\nUmsatzsteuer wird nach der Einwohnergr\u00f6\u00dfe verteilt, \n\njedoch durch Zu- und Abschl\u00e4ge nach einem linearen \n\nTarif in H\u00f6he von 63 % entsprechend der Finanzkraft \n\nberechnet. Ebenfalls wird der Angleichungsgrad der \n\nallgemeinen Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen auf 80 % des \n\nFehlbetrags zu 99,75 % des L\u00e4nderdurchschnitts festge-\n\nsetzt. \n\nAuch die kommunale Finanzschw\u00e4che in Ostdeutschland \n\nspiegelt sich im Ergebnis der Neuordnung der Finanzbe-\n\nziehungen zwischen Bund und L\u00e4ndern wieder. Die \n\nFinanzkraftunterschiede auf Gemeindeebene werden \n\nk\u00fcnftig st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt: zu 75 % statt wie bisher zu \n\n64 %. Durch Zuweisungen des Bundes werden Finanz-\n\nkraftunterschiede erheblich gemindert, wobei 53,5 % der \n\nFehlbetr\u00e4ge zu 80 % des Durchschnitts der Gemeinde-\n\nsteuerkraft ausgeglichen werden. Damit wurde einer \n\nwesentlichen Forderung der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\ngefolgt. \n\nMit dieser Einigung ist die Tragf\u00e4higkeit des s\u00e4chsischen \n\nLandeshaushalts auch ohne Solidarpaktmittel langfristig \n\ngegeben. \n\nAu\u00dferdem gab es weitreichende Nebenabreden: Schaf-\n\nfung einer Infrastrukturgesellschaft Verkehr mit dem \n\nperspektivischen \u00dcbergang der Verwaltung der Bundesau-\n\ntobahnen auf den Bund. Weiterhin sollen auf den Bund \n\nmehr Steuerungsrechte bei finanzschwachen Kommunen \n\nund eine erweiterte Mitfinanzierungskompetenz im \n\nBereich der kommunalen Bildungsinfrastruktur \u00fcberge-\n\nhen. \n\nWeiterhin sind \u00c4nderungen bei der Digitalisierung, bei \n\nKontrollrechten, bei der Mitfinanzierung von L\u00e4nderaus-\n\ngaben sowie beim Unterhaltsvorschuss geplant. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun gilt es, die \n\nentsprechenden Gesetzesvorlagen rasch umzusetzen, \n\ndamit diese in Kraft treten k\u00f6nnen. \n\nWeitere Anmerkungen zur Neuregelung dieser Bund-\n\nL\u00e4nder-Finanzbeziehungen wird mein Kollege Jan L\u00f6ffler \n\nin der zweiten Runde vornehmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die eine An-\n\ntragstellerin, die CDU-Fraktion. Das Wort hatte Kollege \n\nMikwauschk. Die andere Antragstellerin ist die SPD-\n\nFraktion. Einbringend spricht jetzt Herr Kollege Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Erst einmal einen wunder-\n\nsch\u00f6nen guten Morgen und gleich einen herzlichen Dank \n\nan den Kollegen Mikwauschk; denn ich kann mich ihm \n\nvollumf\u00e4nglich anschlie\u00dfen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Dann  \n\nk\u00f6nnen Sie ja gleich wieder gehen!) \n\nIch ziehe auch eine grunds\u00e4tzlich positive Bilanz, was die \n\nBund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen angeht, aber ich werde \n\ngleich noch n\u00e4her darauf eingehen, Frau K\u00f6ditz, kein \n\nProblem. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nEs ist doch schon alles gesagt worden!) \n\n\u2013 Nein, nicht alles. \u2013 Ich bin sehr froh, dass wir endlich \n\nKlarheit haben, was die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen \n\nangeht, dass wir wissen, womit wir ab dem Jahr 2020 \n\nrechnen k\u00f6nnen. \n\nWir k\u00f6nnen ja einmal die konkreten Zahlen in den Raum \n\nwerfen. Nach der aktuellen Steuersch\u00e4tzung, die gerade \n\nerst, Anfang November, gelaufen ist, werden wir im Jahr \n\n2020 im Vergleich zum Einnahmenniveau des Jahres 2019 \n\nvoraussichtlich \u00fcber 950 Millionen Euro mehr verf\u00fcgen \n\nk\u00f6nnen. Ein Teil ist mit Unsicherheiten behaftet, weil \n\n350 Millionen Euro davon aus Steuermehreinnahmen \n\nkommen, die prognostiziert sind, aber 650 Millionen Euro \n\nmehr sind im Vergleich der Jahre 2019 und 2020 der \n\nUmverteilung geschuldet, die vereinbart wurde. \n\nEs ist relativ schwer, alles zu erkennen, denn das neue \n\nSystem ist nicht unbedingt klarer, sondern eher kompli-\n\nzierter geworden. In Zukunft werden sich die Bund-\n\nL\u00e4nder-Finanzbeziehungen an den Umsatzsteueranteilen \n\norientieren. Das wird man sich ganz genau Jahr f\u00fcr Jahr \n\nanschauen m\u00fcssen. Es ist insofern nicht transparenter \n\ngeworden. Wir haben auch andere Aspekte, die man \n\nsicher kritisch sehen kann, denn wir haben keine Umver-\n\nteilung zwischen den L\u00e4ndern mehr. Es wird eine gewisse \n\nEntsolidarisierung geben. Eingesprungen ist der Bund, der \n\nversucht, das Ganze auszugleichen. \n\nAuch dabei gibt es einen kleinen Haken, denn die Mittel, \n\ndie da flie\u00dfen, sind zum Teil statisch. Das kann in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3637 \n\nJahren positiv sein, in denen die Steuereinnahmen im \n\nBund und insgesamt sinken, es kann aber auch negative \n\nAuswirkungen f\u00fcr uns haben, wenn die Steuereinnahmen \n\nsich wie in den letzten Jahren dynamisch entwickeln und \n\nwir nicht in dem Ma\u00dfe partizipieren. Insofern haben sich \n\nin gewisser Weise die finanzstarken L\u00e4nder durchgesetzt \n\nund auf jeden Fall ihren Anteil in die Neuregelung der \n\nBund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen eingebracht. \n\nWenn man sich das Ganze n\u00e4her betrachtet, ist es trotz \n\nallem f\u00fcr Sachsen eine sehr positive Vereinbarung, die \n\ngetroffen wurde, denn wir haben endlich Planungssicher-\n\nheit. Diese Klippe, die immer beschrieben wurde, dass \n\nwir 2020 in ein Loch fallen, wird es nicht geben. Wir \n\nerhalten im Jahr 2018 noch \u00fcber 733 Millionen Euro \n\nSoBEZ. Das schmilzt ab. Im Jahr 2019 sind es noch \n\n547 Millionen Euro. Prognostiziert war f\u00fcr das Jahr 2020 \n\nnull. Auf das Niveau von 547 Millionen Euro kommen \n\njetzt diese 950 Millionen Euro \u2013 ich sage mindestens \n\n600 Millionen Euro \u2013 Mehreinnahmen obendrauf. Und \n\nwir haben auch mittelfristig eine klare Planungssicherheit, \n\ndie wir brauchen, um diesen Freistaat gemeinsam gut \n\nentwickeln zu k\u00f6nnen. \n\nDas ist positiv. Wie es sich langfristig Richtung 2030 \n\nentwickeln wird, wird sich zeigen. Das h\u00e4ngt auch von \n\nder Steuerentwicklung in ganz Deutschland ab. Wir \n\nwerden sehen, ob dann auch das Thema Gleichwertigkeit \n\nder Lebensverh\u00e4ltnisse auf die Dauer durch diese Bund-\n\nL\u00e4nder-Finanzbeziehungen wirklich zu realisieren ist. \n\nAber ich bin sicher, wir werden nicht heute, vielleicht \n\nauch nicht morgen, aber sicher in der n\u00e4heren Zukunft \n\nweiterhin \u00fcber die Unterst\u00fctzung einkommensschwacher \n\nL\u00e4nder \u2013 m\u00f6chte ich sagen \u2013 sprechen m\u00fcssen, die infra-\n\nstrukturelle Probleme haben. Die wird es sicher auch \n\nweiterhin geben. Das wird dann nicht mehr nach Him-\n\nmelsrichtung gehen, sondern nach Bed\u00fcrftigkeit. Da \n\nbekommen wir sicherlich eine Scheibe ab, solange wir \n\nuns noch entwickeln. \n\nIch bin auf jeden Fall sehr froh, dass wir diese Klarheit \n\njetzt haben, dass wir Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen \n\nhaben, die langfristig geregelt sind. Das ist f\u00fcr uns alle gut \n\nund richtig und ich m\u00f6chte an dieser Stelle dem Minister-\n\npr\u00e4sidenten und der Staatskanzlei, die sich ganz intensiv \n\ndaf\u00fcr eingesetzt haben, herzlich danken, denn diese \n\nVerhandlungen waren nicht einfach. Der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent hat sich dort stets auch pers\u00f6nlich eingebracht, damit \n\nSachsen, damit die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder nicht \n\nhinten runterfallen. Daf\u00fcr bin ich sehr, sehr dankbar und \n\nfreue mich, dass wir diese Regelung haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende SPD-\n\nFraktion hatte das Wort. Es sprach Kollege Panter. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr DIE LINKE Herr Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nJetzt f\u00e4llt es mir nat\u00fcrlich etwas schwer. Wir haben ja \n\neinen eigenen Ministerpr\u00e4sidenten, der auch diesem \n\nKompromiss zugestimmt hat: den Th\u00fcringer Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten Bodo Ramelow. Wir haben als ostdeutsche \n\nL\u00e4nder mit diesem L\u00e4nderfinanzausgleich, so wie er jetzt \n\nvereinbart wurde, ein positives Ergebnis, einen Kompro-\n\nmiss, mit dem offensichtlich alle leben k\u00f6nnen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dann k\u00f6nnen  \n\nSie sich doch jetzt wieder hinsetzen! \u2013  \n\nBeifall und Lachen bei der CDU und der SPD) \n\n\u2013 Den Gefallen, Kollege Piwarz, werde ich Ihnen wohl \n\nnicht tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn wir hier schon so traut zusammenstehen und uns \n\ngegenseitig feiern, wie toll wir alle verhandelt haben, \n\nkann ich zumindest darauf hinweisen, dass es in den \n\nletzten drei Jahren nicht unbedingt absehbar war, dass wir \n\neine gemeinsame L\u00f6sung finden. Ich darf daran erinnern, \n\ndass sich die Bundesl\u00e4nder untereinander wie die Kessel-\n\nflicker gestritten haben, was der richtige Weg ist, sich mit \n\nKlagen \u00fcberzogen und mit Vorschl\u00e4gen \u00fcbertroffen \n\nhaben, wer wem wie viel Geld wegnehmen sollte. Ich darf \n\nauch daran erinnern, dass es in der Frage der Regionali-\n\nsierungsmittel, als dieser erste Kompromiss dazu ge-\n\nschlossen wurde, f\u00fcr den Osten nichts Gutes ahnen lie\u00df, \n\ndass n\u00e4mlich der Westen sich aus der Solidargemeinschaft \n\nmehr oder weniger verabschieden wollte. \n\nWir haben in den letzten Jahren auch erlebt, vor allen \n\nDingen im letzten Jahr, dass der Bundesfinanzminister \n\nversucht hat, einen Keil zwischen die Bundesl\u00e4nder zu \n\ntreiben. Ich darf daran erinnern, dass es im April letzten \n\nJahres eine Sitzung gab, an der nur Sachsen als ostdeut-\n\nsches Bundesland beteiligt war, als der zweite Vorschlag \n\ndes Bundesfinanzministers vorgestellt wurde und es schon \n\neigenartig anmutete, dass der Vorsitzende der L\u00e4nder-\n\nkammer, der damalige Ministerpr\u00e4sident Woidke, nicht \n\ninformiert wurde. Da wurden taktische Spielchen ge-\n\nmacht, die nichts Gutes ahnen lie\u00dfen. Deswegen ist es \n\ninsofern ein gro\u00dfer Erfolg, dass es der L\u00e4ndergesamtheit \n\ngelungen ist, mit einer Stimme gegen\u00fcber dem Bund \n\naufzutreten. Das ist der eigentlich gro\u00dfe Erfolg, auch f\u00fcr \n\nden F\u00f6deralismus, dass man versucht, auch die Gegen-\n\ns\u00e4tzlichkeiten, die Probleme hintanzustellen und eine \n\ngemeinsame Position zu finden. Das war nicht ganz \n\neinfach. Das war wie ein Zaubertrick, der dort gelungen \n\nist. \n\nDie Geberl\u00e4nder sollen 2 Milliarden Euro weniger zahlen, \n\ndie ostdeutschen L\u00e4nder 2 Milliarden Euro mehr bekom-\n\nmen. Alle bekommen etwas ab. Wie ist das herzustellen? \n\nNaja, wenn sich 16 finden und einen Plan schmieden, \n\nkann man als kleine R\u00e4uberbande einen \u00fcberfallen. Das \n\nist in diesem Fall der Bundesfinanzminister. \n\n(Heiterkeit) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3638 \n\nDie Kommentatoren haben gesagt, es gibt 16 Gewinner \n\nund einen Verlierer, den Bundesfinanzminister. Insofern \n\nist das gefundene Modell eine gute L\u00f6sung, weil die \n\nGeh\u00e4ssigkeiten und Probleme herausgenommen wurden, \n\nweil das Geld nicht aus dem Haushalt flie\u00dft, sondern \n\nvorher verteilt wird; aber es zeigt auch, dass der Westen \n\nsich durchgesetzt hat. Ohne die Zuweisung des Bundes \n\nw\u00fcrde der Osten schlechter dastehen. W\u00e4re es nicht \n\ngelungen, dem Bund 9,5 Milliarden Euro abzutrotzen, \n\nw\u00fcrde der Osten nicht so gut dastehen. \n\nKollege Panter hat schon darauf Bezug genommen: Es \n\ngibt einen Anteil von 2,6 Milliarden Euro, der einfach \n\nstatisch ist. Das hei\u00dft, er wird sich nicht mit der Einnah-\n\nmenentwicklung der Steuern in den n\u00e4chsten Jahren \n\nmitentwickeln. Wir h\u00e4ngen damit auch am Wohlwollen \n\ndes Bundes. Die gro\u00dfe Debatte, die wir in einigen Jahren \n\nf\u00fchren werden, erfordert viel Kraft, damit die Zusagen des \n\nBundes auch \u00fcber das Jahr 2030 hinaus bleiben. Daf\u00fcr ist \n\nheute nicht der Tag, wir wollen heute alle miteinander \n\nfeiern. Deswegen m\u00f6chte ich nicht zu viel Wasser in den \n\nWein gie\u00dfen und sage: Ja, wir haben einen vern\u00fcnftigen \n\nKompromiss, auf den wir aufbauen k\u00f6nnen. Den tragen \n\nRot-Rot in Brandenburg und Rot-Rot-Gr\u00fcn in Th\u00fcringen \n\nmit. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nScheel, der gerade f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE sprach, \n\nfolgt jetzt Herr Kollege Barth f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ein guter Tag f\u00fcr \n\nSachsen \u2013 die Einigung zwischen dem Bund und den \n\nL\u00e4ndern ist ein gutes Zeichen. Wir haben eine gute \n\nZukunft bis zum Jahr 2030. Es besteht Planungssicherheit \n\nund Rechtsfrieden zwischen den einzelnen Bundesl\u00e4ndern \n\nund dem Bund. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte hier etwas nachho-\n\nlen, was noch niemand gemacht hat. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst \n\nden elf alten Bundesl\u00e4ndern danken, die seit dem Jahr \n\n1990 \u00fcber 26 Jahre lang die \u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder mit \n\numfangreichen Finanzmitteln ausgestattet haben. Dieser \n\nAspekt wurde in den Redebeitr\u00e4gen von keinem der \n\nKoalition\u00e4re so deutlich genannt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wir hatten bereits am 16. Dezem-\n\nber 2015 die Gelegenheit uns dar\u00fcber informieren zu \n\nlassen, dass die L\u00e4nder sich geeinigt hatten. Herr Scheel \n\nhatte das als R\u00e4uberbande bezeichnet. Ich will mich dem \n\nnicht so anschlie\u00dfen, aber letzten Ende k\u00f6nnen wir \n\nverzeichnen, dass sich die L\u00e4nder im L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleich im Wesentlichen gegen\u00fcber dem Bund durchge-\n\nsetzt haben. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nHerr Panter, Sie haben auch darauf hingewiesen. Was ist \n\neigentlich die Grundlage? Warum wird ein L\u00e4nderfinanz-\n\nausgleich gezahlt? Es geht darum, einheitliche Lebens-\n\nverh\u00e4ltnisse \n\n(Dirk Panter, SPD: Gleichwertige!) \n\nzwischen Ost und West ab 2020 zwischen allen Fl\u00e4chen-\n\nl\u00e4ndern und den Stadtstaaten in Deutschland herzustellen. \n\nEs ist auch schon gesagt worden, die grundlegende \n\nSystem\u00e4nderung in dem neuen Finanzausgleich liegt \n\ndarin, dass der Bund nunmehr anstelle finanzstarker \n\nL\u00e4nder viele Milliarden Euro, insgesamt 9,5 Milliar-\n\nden Euro, in den L\u00e4nderfinanzausgleich einspeist. Es \n\nwurde schon darauf hingewiesen, dass der Bund daf\u00fcr den \n\nL\u00e4ndern bestimmte Kompetenzen abverhandelt hat, \n\ninsbesondere besteht in Zukunft f\u00fcr den Bund die M\u00f6g-\n\nlichkeit, Investitionen in kommunale Infrastruktur mitzu-\n\nfinanzieren. Abgesehen davon werden die willkommenen \n\nMittel dazu f\u00fchren, dass die Abh\u00e4ngigkeit der L\u00e4nder und \n\nder Kommunen vom Bund steigt, meine Damen und \n\nHerren. \n\nAber ich habe es angedeutet: Mit den Transferzahlungen \n\nist die Erwartung einer Angleichung der Lebensverh\u00e4lt-\n\nnisse verbunden. Wenn wir uns dort einmal die Entwick-\n\nlung anschauen, m\u00fcssen wir feststellen, dass der Aufhol-\n\nprozess der ostdeutschen L\u00e4nder \u00fcberwiegend in den \n\nNeunzigerjahren stattfand, meine Damen und Herren. Die \n\nKonvergenzgeschwindigkeit liegt seit 1997 nur noch bei \n\n0,8 % pro Jahr. Damit ist eine Angleichung der Wirt-\n\nschaftskraft zwischen den finanzstarken westdeutschen \n\nBundesl\u00e4ndern und Sachsen nicht zu erreichen. Tritt keine \n\nBeschleunigung dieser Entwicklung ein, w\u00e4ren 80 % des \n\nWirtschaftsniveaus erst im Jahr 2070 erreichbar. Damit \n\nw\u00e4re Sachsen in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Dekaden eines Finanz-\n\nausgleiches auf die Finanzleistung Dritter angewiesen, \n\nmeine Damen und Herren. Das kann nicht ernsthaft das \n\nZiel der Staatsregierung sein. Jedenfalls ist es nicht das \n\nZiel unserer AfD-Fraktion. \n\nDie Transferzahlungen des Bundes m\u00fcssen in Zukunft in \n\ngreifbarere Ergebnisse umgesetzt werden, und die Ergeb-\n\nnisse m\u00fcssen besser sein als bisher, meine Damen und \n\nHerren. Nur verwalten und teilweise ziel- und planlos zu \n\ninvestieren allein wird in der Zukunft nicht ausreichen. So \n\nhat Sachsen beispielsweise doppelt so viele Studienpl\u00e4tze \n\npro Jahr \u2013 110 000 insgesamt \u2013 wie Abiturienten in \n\nSachsen. Die Hochschulabsolventen wandern \u00fcberwie-\n\ngend dorthin aus, wo es die passenden Arbeitspl\u00e4tze und \n\ngute L\u00f6hne gibt. Diese Pl\u00e4tze befinden sich in vielen \n\nF\u00e4llen au\u00dferhalb von Sachsen, meine Damen und Herren. \n\nDie Staatsregierung und den s\u00e4chsischen B\u00fcrger eint aber \n\nein und dasselbe Ziel: dass sich gute und umsatzstarke \n\nUnternehmen in Sachsen ansiedeln. Das schafft gut \n\nbezahlte Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Arbeitnehmer und generiert \n\nzugleich hohe Steuereinnahmen f\u00fcr den Freistaat und \n\nseine Kommunen. Dies w\u00fcrde unseren Freistaat in Zu-\n\nkunft in die Lage versetzen, nicht mehr in der Rolle eines \n\nBittstellers in k\u00fcnftigen L\u00e4nderfinanzverhandlungen \n\naufzutreten und sich damit endlich aus der Abh\u00e4ngigkeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3639 \n\nvon Dritten zu l\u00f6sen. Wie wir dieses Ziel erreichen \n\nk\u00f6nnen, meine Damen und Herren, werde ich Ihnen in \n\neiner weiteren Rederunde andeuten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Barth f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt spricht Frau Kollegin Schubert. \n\nSie vertritt die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nbisherige L\u00e4nderfinanzausgleich basierte vor allen Dingen \n\nauf einem Solidarit\u00e4tsprinzip. Es gab das grunds\u00e4tzliche \n\nBekenntnis: Die finanzstarken L\u00e4nder unterst\u00fctzen die \n\nfinanzschwachen L\u00e4nder. Mit der Neuregelung, die jetzt \n\ngefunden wurde, endet diese Solidarit\u00e4t. Ich wundere \n\nmich, dass das so einseitig als Erfolg beklatscht wird. \n\nAber dazu komme ich sp\u00e4ter noch einmal. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen, Herr \n\nTillich, verk\u00fcndet, dass er bei der Neuregelung \u201eein \n\ndeutliches Plus herausholen konnte\u201c. Das ist sicher eine \n\nAuslegung des Verhandlungsergebnisses, aber es ist doch \n\nso, dass die Strukturschw\u00e4che Sachsens \u00fcberhaupt nie-\n\nmals in Zweifel gezogen wurde. Das stand auch nicht zur \n\nDiskussion; denn die Struktur der s\u00e4chsischen Landesein-\n\nnahmen ist bekannt, und es war nie in Abrede, dass \n\nSachsen weiter am Tropf bleiben m\u00fcsse. Zur Debatte \n\nstand, dass die Mittel aus dem Solidarit\u00e4tspakt auslaufen \n\nund in dieser Form nicht mehr weitergef\u00fchrt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nAber vielleicht k\u00f6nnen wir uns hier angesichts dieser \n\nDebatte einmal dar\u00fcber unterhalten, wie Sachsen die \n\nMittel abrechnet, die es bekommt, und wozu das Soli-\n\nGeld genutzt wird. Ich habe mich zum Beispiel gefragt, \n\nwie der Aufbau Ost und der Ankauf von Besatzfischen \n\nmiteinander zusammenh\u00e4ngen. Aber dazu komme ich \n\nsp\u00e4ter noch einmal. \n\nEin Blick in den letzten Fortschrittsbericht zum Aufbau \n\nOst zeigt sehr deutlich \u2013 und wir haben im letzten Plenum \n\nbereits darauf hingewiesen, dass der Bericht lediglich eine \n\nArt Mittelverwendungsnachweis ist \u2013, dass Sachsen nicht \n\nalle Mittel so zum Aufbau Ost nutzt, wie eigentlich \n\nangedacht. Wir k\u00f6nnen kurz einmal inhaltlich hinein-\n\nschauen. Ich habe mir drei Punkte herausgesucht: \n\n2005 wurden zum Aufbau Ost zum Beispiel 529 Millio-\n\nnen Euro in Fonds geschoben. Das ist \u00fcber eine halbe \n\nMilliarde Euro. Die werden in diesen Fonds geparkt und \n\nnicht ausgegeben, aber gegen\u00fcber dem Bund als Investiti-\n\nonen ausgewiesen und auch abgerechnet. Das ist so nicht \n\nim Sinne des Erfinders. \n\nAls Zweites kann man sagen, dass \u00fcber 300 Millio-\n\nnen Euro von der Staatsregierung f\u00fcr den Erwerb von \n\nGer\u00e4ten, Ausstattungs- und Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden f\u00fcr \n\nden Verwaltungsalltag ausgegeben werden. Ich verstehe, \n\ndass Dinge verschlei\u00dfen und wiederbeschafft werden \n\nm\u00fcssen. Aber ich frage mich schon: Ist die Finanzierung \n\nvon Verwaltungsalltag tats\u00e4chlich Aufbau Ost? \n\nJetzt komme ich zum Zusammenhang zwischen Aufbau \n\nOst und Besatzfischen. Ich w\u00e4re wirklich f\u00fcr eine Erkl\u00e4-\n\nrung offen, inwiefern der Ankauf dieser Besatzfische oder \n\nder Kauf von Fitnessger\u00e4ten f\u00fcr die Polizei ein Beitrag \n\nzum Aufbau Ost ist. Woher ich diese Informationen \n\nnehme? Das k\u00f6nnen Sie alles in der Antwort auf die \n\nKleine Anfrage in Drucksache 6/6390 nachlesen. Das ist \n\neine sehr aufschlussreiche Liste. \n\nIch m\u00f6chte noch zu einem weiteren Punkt kommen, zur \n\nkommunalen Finanzkraft. Da bin ich mir mit Finanzmi-\n\nnister Prof. Unland einig. Die kommunale Finanzkraft \n\nzeigt an, wie es finanziell um die Gemeinden bestellt ist. \n\nHerr Unland und ich teilen ausnahmsweise einmal eine \n\nAuffassung, n\u00e4mlich dass die Anerkennung der kommu-\n\nnalen Finanzkraft zu 100 % erfolgen muss, wenn man ein \n\nrealistisches Bild wiedergeben will. In der jetzigen Rege-\n\nlung wird die kommunale Finanzkraft nur zu 75 % aner-\n\nkannt. Wir GR\u00dcNE haben immer gesagt, f\u00fcr Sachsen \n\nw\u00e4re die hundertprozentige Anerkennung wichtig gewe-\n\nsen. Von der jetzigen Regelung \u2013 das ist eine rein politi-\n\nsche Entscheidung \u2013 profitieren ausschlie\u00dflich die L\u00e4nder \n\nmit den wirtschaftsstarken Kommunen. \n\nDie Landesfinanzminister wurden von den Verhandlungen \n\nweitestgehend ausgeschlossen. Es war ein Closed Shop, \n\nder im Wesentlichen von Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, \n\nHessen und von Herrn Sch\u00e4uble besetzt wurde. Meiner \n\nInterpretation nach wurde f\u00fcr Sachsen daher auch nicht \n\nwirklich etwas \u201eherausgeholt\u201c, sondern es wurde uns \n\ngew\u00e4hrt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSch\u00f6n ist, dass 2019 nicht das Ende der Welt und auch \n\nnicht das Ende f\u00fcr den Freistaat hereinbricht. Ich hoffe, \n\ndie Schwarzmalerei und Untergangsszenarien h\u00f6ren jetzt \n\nendlich auf. Die Neuregelung hei\u00dft \u2013 das wurde schon \n\nmehrfach angesprochen \u2013 Planungssicherheit f\u00fcr diesen \n\nund die folgenden Haushalte. Da mit der nun gefundenen \n\nL\u00f6sung wieder Hoffnung, Planungssicherheit und Son-\n\nnenschein den Weg pr\u00e4gen, k\u00f6nnten wir uns in diesem \n\nLand vielleicht wieder einige sportlichere Ziele stecken. \n\nZum Beispiel k\u00f6nnten wir unseren Staatshaushalt transpa-\n\nrenter und nachvollziehbarer machen. Sie wissen \u2013 ich \n\nsage das jedes Mal \u2013, die Gr\u00f6\u00dfenordnung an Sonderver-\n\nm\u00f6gen und Fonds im s\u00e4chsischen Staatshaushalt ist \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und muss reduziert werden. Wir \n\nk\u00f6nnten mit den Fonds beginnen, die eingerichtet wurden, \n\num den Untergang abzuwenden. Wir haben dazu schon \n\neinmal etwas vorbereitet. Aber das wird Sie nicht \u00fcberra-\n\nschen. \n\nAbschlie\u00dfend sei gesagt, wir werden sehen, wohin die \n\nNeuregelung f\u00fchrt und was sie f\u00fcr den F\u00f6deralismus in \n\nDeutschland insgesamt bedeutet. Sachsens Zahlungsf\u00e4-\n\nhigkeit ist bis 2030 wieder hergestellt. Aber angesichts \n\nder weiterhin hohen Abh\u00e4ngigkeit Sachsens von Transfer-\n\nzahlungen von Bund und auch EU sowie der anhaltenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3640 \n\nsystemischen Strukturschw\u00e4che Sachsens bleibt es f\u00fcr \n\nmich erst einmal nur bei einem Aufatmen. Ein Erfolgt ist \n\nes aber noch nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Am Ende der ersten \n\nRederunde sprach Frau Kollegin Schubert, Fraktion \n\nGR\u00dcNE. Bei dieser wichtigen Aktuellen Debatte gibt es \n\nnat\u00fcrlich weitere Rederunden. Diese wird jetzt von der \n\neinbringenden CDU-Fraktion durch Herrn Kollegen \n\nL\u00f6ffler er\u00f6ffnet. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Wir \n\nhaben schon geh\u00f6rt, das Ringen um die Neuregelung \n\ndauerte lange. Erlauben Sie mir deshalb, das Ganze noch \n\neinmal ein wenig einzuordnen und einige Schlussfolge-\n\nrungen zu ziehen. Wir haben geh\u00f6rt, es sei ein gutes \n\nErgebnis \u2013 und das ist es auch. Daher Dank Herrn Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten, der als Speerspitze in die Verhandlungen \n\nhineingegangen ist. \n\nWir k\u00f6nnen mit den ausgehandelten Regelungen mit \n\neinem Plus von rund 770 Millionen Euro ab dem Jahr \n\n2020 f\u00fcr Sachsen rechnen. In der mittelfristigen Finanz-\n\nplanung bedeutet das aber auch beim Bund, dass dort \n\n1,1 Milliarden Euro fehlen. Herr Scheel, Sie haben es \n\ngesagt. Der Bund wird verlieren. Dort bleibt ein St\u00fcck \n\nweit Geld auf der Strecke bzw. wird richtig umverteilt, \n\nn\u00e4mlich auf die L\u00e4nder. \n\nF\u00fcr uns bedeutet das Planungssicherheit, aber auch kein \n\nFortschreiben der Bundesfinanzen, der Bundeseinnahmen \n\nin der bisherigen H\u00f6he. Das wiederum wird auch Auswir-\n\nkungen auf den Freistaat haben, weil wir nicht umhin-\n\nkommen werden, unsere langfristigen Einnahmeperspek-\n\ntiven kritisch zu hinterfragen und daraus folgend auch die \n\nAusgabenseite. Die Auswirkungen werden sich dann noch \n\nein St\u00fcck weit versch\u00e4rfen, wenn ich an die n\u00e4chste EU-\n\nPeriode denke. Was sich dort abzeichnet, wird sich auch \n\nauf den Freistaat Sachsen niederschlagen. Im Zweifelsfall \n\nwird weniger Geld von der EU zum Verteilen nach \n\nSachsen kommen. \n\nWas den Aspekt der Solidarit\u00e4t angeht, sehr geehrte Frau \n\nKollegin von den GR\u00dcNEN, teile ich Ihre Einsch\u00e4tzung \n\nzur mangelnden Solidarit\u00e4t ehrlich gesagt \u00fcberhaupt \n\nnicht. Ich glaube, wir sehen jetzt tats\u00e4chlich die Solidari-\n\nt\u00e4t unter den einzelnen L\u00e4ndern. Es wird nicht mehr \n\nstaccatom\u00e4\u00dfig festgelegt, wer bed\u00fcrftig ist und wer nicht. \n\nZugespitzt kann man Folgendes sagen: Das Saarland wird \n\njetzt Sanierungshilfen bekommen, welche dem Freistaat \n\nSachsen verwehrt bleiben. Finanzpolitisch spielt der \n\nFreistaat mit den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern durchaus \n\nin einer Liga. \n\nDie h\u00f6here Ber\u00fccksichtigung der kommunalen Finanz-\n\nkraft ist ebenfalls zu begr\u00fc\u00dfen. Eine systematische Be-\n\nnachteiligung wird tats\u00e4chlich abgebaut. Es besteht auch \n\ndas erste Mal die M\u00f6glichkeit, tats\u00e4chlich Gelder vom \n\nBund direkt den Kommunen zur Unterst\u00fctzung zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Mein Kollege Mikwauschk hat den \n\nMechanismus der Verteilung in den kommunalen Finan-\n\nzen etwas skizziert. Dennoch gilt es, weiterhin zu schau-\n\nen, was aus den Nebenabreden wird. Ich denke hierbei \n\nzum Beispiel an die Infrastrukturgesellschaft Verkehr. Die \n\nAuswirkungen, welche sich auf Besch\u00e4ftigte und Standor-\n\nte ableiten werden, werden zu pr\u00fcfen sein. \n\nZusammenfassend sei noch einmal Folgendes gesagt: Der \n\nFreistaat Sachsen wird das Einnahmenniveau des Jah-\n\nres 2019 ab dem Jahr 2020 halten k\u00f6nnen. Die drohende \n\nZ\u00e4sur, welche ab dem Jahr 2020 im Raum stand, ist ein \n\nSt\u00fcck weit abgewendet worden. Folgendes hatte ich schon \n\ngesagt: Wir werden trotzdem unsere eigene s\u00e4chsische \n\nFinanzpolitik weiter im Auge behalten m\u00fcssen, um den \n\nAufholprozess, wie bisher, weiter erfolgreich gestalten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDer aktuelle Doppelhaushalt 2017/2018, welchen wir \n\ngerade verhandeln, beinhaltet das gr\u00f6\u00dfte Ausgabenniveau, \n\nwelches der Freistaat jemals gesehen hat. Dieser ist \n\nsicherlich unter den sehr positiven Vorzeichen der stei-\n\ngenden Steuereinnahmen zu sehen. Hierbei sollten wir als \n\nFreistaat Folgendes nicht vergessen: Wir erleben derzeit \n\neine Besonderheit, welche nicht der Regelfall ist. Irgend-\n\nwann habe ich einmal Folgendes gelernt: Ein Konjunk-\n\nturzyklus umfasst einen Zeitraum von acht Jahren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Ich komme zu meinem letzten Satz, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Die Konjunkturzyklen bewegen sich in \n\neinem Rahmen von acht Jahren. Hierbei sollten wir als \n\nLandespolitiker zuk\u00fcnftig beachten, eine sichere Perspek-\n\ntive f\u00fcr einen strategisch sinnvollen Haushalt in den \n\nn\u00e4chsten Jahren zu gestalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Durch Herrn Kollegen \n\nL\u00f6ffler ist die zweite Rederunde er\u00f6ffnet. Jetzt h\u00e4tte die \n\neinbringende SPD-Fraktion die M\u00f6glichkeit, das Wort zu \n\nergreifen. \u2013 Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht. Somit gehen \n\nwir in der Rednerrunde weiter. M\u00f6chte die Fraktion \n\nDIE LINKE das Wort ergreifen? \u2013 Herr Kollege Scheel, \n\nSie haben erneut das Wort. Sie reden frei ohne Zettel. \n\n(Kurzes Gespr\u00e4ch zwischen  \n\nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich  \n\nund Sebastian Scheel, DIE LINKE.) \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wenn wir schon dabei \n\nsind, dann k\u00f6nnen wir auch auf viele kleine Einzelheiten \n\neingehen oder \u00fcber Sachen sprechen, die abgewehrt \n\nwurden. \n\nWas aus unserer Sicht schwierig war, war Folgendes: Es \n\ngab eine lange Zeit Debatten dar\u00fcber, in Deutschland eine \n\nkonkurrierende Sozialgesetzgebung einzuf\u00fchren. Der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3641 \n\nBund hatte das Ansinnen, dass die L\u00e4nder die Hoheit \n\ndar\u00fcber bekommen sollten, welche Leistungen Behinder-\n\nten, Kindern und Jugendlichen zuflie\u00dfen sollten. Das \n\nw\u00e4re f\u00fcr den Freistaat Sachsen, wahrscheinlich allgemein \n\nf\u00fcr den Osten, aber auch f\u00fcr L\u00e4nder, die ebenfalls \n\nschwach sind, eine Katastrophe gewesen. Das h\u00e4tte \n\nbedeutet, dass wir mit Blick auf den Wettbewerb und die \n\nSchuldenbremse, mit Blick auf die Gesetzgebung eine \n\nTendenz nach unten h\u00e4tten verzeichnen k\u00f6nnen. Damit \n\nw\u00e4re die Gleichwertigkeit von Lebensverh\u00e4ltnissen in \n\nganz Deutschland f\u00fcr Menschen, die Hilfe n\u00f6tig haben \n\nund Unterst\u00fctzung brauchen, in Gefahr gewesen. Diese \n\nGruppen w\u00e4ren der Gefahr ausgesetzt worden, finanziell \n\nschlechtergestellt zu sein. Das findet nicht statt. Das ist \n\neiner der gro\u00dfen Gewinne, die der Kompromissvorschlag \n\nmit sich gebracht hat. \n\nIch teile die Sorgen, wenn es darum geht, was mit der \n\nInfrastrukturgesellschaft passiert. Die Bundesfernstra\u00dfen \n\ndem Bund in die Verantwortung zu geben, mag erst \n\neinmal logisch klingen. Es sind n\u00e4mlich Bundesfernstra-\n\n\u00dfen. Nat\u00fcrlich ist auch eine Gefahr damit verbunden. Was \n\npassiert mit diesem Eigentum? Wie kann gesichert wer-\n\nden, dass das Eigentum des Bundes auch Eigentum des \n\nBundes bleibt und am Ende keine Privatisierung stattfin-\n\ndet? Wie kann gesichert werden, dass nicht hinten herum \n\n\u2013 \u00fcber die Aufnahme von Krediten \u2013 privates Kapital \n\nhineingezogen wird oder eine Teilprivatisierung stattfin-\n\ndet? Dazu gibt es eine Protokollerkl\u00e4rung des Landes \n\nTh\u00fcringen. Wir werden sehr gespannt beobachten, inwie-\n\nweit die \u00c4nderung des Grundgesetzes sicherstellt, dass \n\ndas Eigentum des Bundes auch Eigentum des Bundes \n\nbleibt. Es muss bei einem \u00f6ffentlichen Zugriff auf die \n\nStra\u00dfen bleiben. Es darf keine Privatisierung der Stra\u00dfen \n\nmit Mautsystemen oder anderen Dingen geben. Das ist \n\neines der gr\u00f6\u00dften Probleme. \n\nEs wird eine Unlogik bleiben, dass einzelne L\u00e4nder einen \n\nSonderstatus erhalten haben. Wie es Brandenburg gelun-\n\ngen ist, 11 Millionen Euro extra f\u00fcr die politische F\u00fch-\n\nrung herauszuhandeln, ist mir unklar. Sie werden wahr-\n\nscheinlich wissen, wie es dazu gekommen ist. \n\n(Lachen des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch finde es immer noch faszinierend, wie ein Bundesland \n\nausgerechnet f\u00fcr die politische F\u00fchrung h\u00f6here Kosten \n\nhaben soll. Der Bund hat gemeint, dass das verfassungs-\n\nrechtlich angreifbar w\u00e4re. Er hat zu vielen Punkten \n\ngesagt, dass es verfassungsrechtlich schwierig w\u00e4re und \n\neigentlich nicht umsetzbar sei. Man solle das Ganze \n\nbesser sein lassen. \n\nDie Antwort des Bundes f\u00fcnf Monate nach dem Vorschlag \n\nder L\u00e4nderchefs war schon eine Frechheit, das muss man \n\neinmal so sagen. Zuerst einmal l\u00e4sst man die L\u00e4nder f\u00fcnf \n\nMonate auf eine Antwort warten. Daraufhin liefert man \n\neine Antwort, die eigentlich nur ein Schlag ins Gesicht der \n\nStaatskanzleichefs der L\u00e4nder war. Das war schon eine \n\nbesondere Qualit\u00e4t in der Auseinandersetzung. Ich habe \n\nvorhin schon darauf hingewiesen, dass miteinander nicht \n\ngerade zart umgegangen wurde. Es geht nat\u00fcrlich auch \n\num Geld. \n\nInsofern kann ich nur Folgendes festhalten: Es gibt \n\nnat\u00fcrlich bei jedem Kompromiss Licht und Schatten. Wir \n\nm\u00f6chten den Schatten nicht vergessen. Wir werden sehen, \n\nwie das gute Dutzend an Grundgesetz\u00e4nderungen, die \n\nwahrscheinlich notwendig sein werden, um diesen Kom-\n\npromiss mit Leben zu erf\u00fcllen, durch die L\u00e4nderkammer \n\nund den Bundestag kommen. Dies muss innerhalb eines \n\nsehr engen Zeitplans passieren. Im Zusammenhang damit \n\nm\u00f6chte ich daran erinnern, dass wir eigentlich Ende \n\ndieses Jahres fertig sein m\u00fcssten. Das war die urspr\u00fcngli-\n\nche Verabredung der Bundeskanzlerin mit den Minister-\n\npr\u00e4sidenten. Wir befinden uns unter Zeitdruck, weil \n\ndemn\u00e4chst irgendetwas stattfindet: die Bundestagswahl. \n\nWir wissen, wie es ist: Wenn die Bundestagswahl n\u00e4her-\n\nkommt, nimmt der politische Konfliktstoff zu. Ich w\u00fcn-\n\nsche allen Beteiligten viel Erfolg und Gl\u00fcck bei der \n\nUmsetzung bzw. \u00c4nderung der Grundgesetzartikel. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Kollege Scheel. Herr Barth, Sie \n\nhatten es schon angek\u00fcndigt, Sie sprechen erneut f\u00fcr die \n\nAfD. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Gleichwertigkeit der Lebens-\n\nverh\u00e4ltnisse bzw. Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse \n\ndeutschlandweit \u2013 dazu m\u00fcssten sich unsere Staatsregie-\n\nrung und insbesondere Wirtschaftsminister Dulig Gedan-\n\nken machen. Folgende Fragen stellen sich zum Beispiel: \n\nWas geschieht in Zukunft im strukturschwachen Ostsach-\n\nsen mit der Braunkohleverstromung? Gibt es in der \n\nStaatsregierung eine Konzeption, wie Technologieunter-\n\nnehmen in Sachsen angesiedelt werden k\u00f6nnten? Ebenso \n\nwird die Digitalisierung in der Industrie zu gro\u00dfen Um-\n\nbr\u00fcchen in unserer Industrielandschaft f\u00fchren. Dazu \n\nm\u00fcssen so schnell wie m\u00f6glich Anstrengungen unter-\n\nnommen werden, um im Wettbewerb mit anderen Stand-\n\norten in Deutschland erfolgreich bestehen zu k\u00f6nnen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nSie halten Ihre Rede zwei Jahre zu sp\u00e4t!) \n\nSchauen wir uns ganz kurz den Breitbandausbau an. Seit \n\ndem Jahr 2013 stehen hierzu bereits erhebliche Haus-\n\nhaltsmittel bereit. Schauen wir uns aber das Wirtschafts-\n\nministerium an, so wurden nach den Sommerferien eilig \n\nerste F\u00f6rdermittelbescheide durch den Haushaltsaus-\n\nschuss gepeitscht, am besten fr\u00fch einreichen und mittags \n\nim Haushaltsausschuss zustimmen. So sieht die Situation \n\naus. Der umfassende Breitbandausbau w\u00e4re aber eine \n\nelementare Voraussetzung f\u00fcr eine moderne und wachs-\n\ntumsstarke Industrieansiedlung in Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist also h\u00f6chste Zeit, dass \n\nsich die Staatsregierung und insbesondere unser Wirt-\n\nschaftsminister endlich auf den Weg machen, um die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3642 \n\nVoraussetzungen f\u00fcr die Ansiedlung von Wachstumsun-\n\nternehmen in Sachsen zu schaffen. Es n\u00fctzt dem Freistaat \n\nSachsen n\u00e4mlich wenig bzw. nichts, wenn Hochschulleh-\n\nrer und Wissenschaftler zwar in einem s\u00e4chsischen \n\nForschungsinstitut beispielsweise eine neue Antriebswelle \n\nf\u00fcr Kraftfahrzeuge entwickeln, wenn diese Neuerung \n\ndann aber tats\u00e4chlich von einem Unternehmen mit Sitz \n\nau\u00dferhalb Sachsens umgesetzt wird. \n\nBleibt die Wertsch\u00f6pfungskette von Innovation allerdings \n\nin Sachsen, dann haben sowohl die s\u00e4chsischen B\u00fcrger als \n\nauch der Freistaat einen h\u00f6heren Nutzen. Nur dann \n\nwerden sich die Steuereinnahmen erh\u00f6hen und wird die \n\nAbh\u00e4ngigkeit der L\u00e4nderfinanzen von Drittzuweisungen \n\nsinken. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nStaatsminister Martin Dulig:  \n\nSie leben im Parallelland!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abg. Barth sprach \n\ngerade f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt k\u00f6nnte die Fraktion \n\nGR\u00dcNE noch einmal das Wort ergreifen. \u2013 Kein Redebe-\n\ndarf. Wollen wir jetzt, und da geht mein Blick zur ein-\n\nbringenden CDU-Fraktion, eine dritte Rederunde er\u00f6ff-\n\nnen? \u2013 Das sehe ich nicht. M\u00f6chte eine andere Fraktion \n\neine dritte Rederunde er\u00f6ffnen? \u2013 Auch das kann ich nicht \n\nerkennen. Damit hat jetzt die Staatsregierung das Wort. Es \n\nwird von Herrn Staatsminister Dr. Jaeckel ergriffen. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Vieles zum L\u00e4nderfinanzausgleich und seiner \n\nTechnik wurde bereits von den Vorrednern erw\u00e4hnt. \n\nLassen Sie mich aber einige Erg\u00e4nzungen vornehmen, die \n\ndie Vorredner in einigen Punkten mit Informationen \n\nversorgen, insbesondere \u00fcber den Verhandlungsablauf. \n\nDas kann man sch\u00f6n anhand eines Dreiklangs diskutieren: \n\nVon wo sind wir gekommen? Was wurde erreicht? Wie \n\ngeht es weiter? \n\nVon wo sind wir gekommen, meine Damen und Herren? \n\nVor drei Jahren hatten wir in der Tat \u2013 Vorredner haben \n\ndarauf hingewiesen \u2013 eine Situation, in der die Solidarit\u00e4t \n\nder L\u00e4nder zur Disposition stand. Frau Schubert, ich \n\nm\u00f6chte daran erinnern, dass Bayern, Hessen und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg eine Verfassungsklage erwogen hatten und \n\ndass auf diese Art und Weise die Solidarit\u00e4t unter den \n\nL\u00e4ndern zur Disposition gestellt wurde. Durch die Ver-\n\nhandlungen des Ministerpr\u00e4sidenten ist es gelungen, dass \n\ndiese Klage nicht weiter verfolgt wurde. \n\nMein Vorteil ist es nun, Herr Scheel, dass ich bei den \n\nallermeisten Gespr\u00e4chen mit dabei sein durfte. Es gab da \n\neine Begebenheit in der Bayerischen Staatskanzlei, die ich \n\nkurz erw\u00e4hnen m\u00f6chte. In einem Gespr\u00e4ch im Fr\u00fchherbst \n\n2015 ist es erstmalig gelungen, Bayern und Hessen davon \n\nzu \u00fcberzeugen, dass Sachsen in den n\u00e4chsten Jahren nach \n\nwie vor mit einer Strukturschw\u00e4che zu k\u00e4mpfen haben \n\nwird: Das ist die unterdurchschnittliche steuerliche \n\nFinanzkraft, die wir haben und die im Durchschnitt bei \n\n54 % der westdeutschen L\u00e4nder liegt. Es war sehr ein-\n\ndr\u00fccklich zu erkennen, dass dies den beiden Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten, die zu den klagef\u00fchrenden L\u00e4ndern geh\u00f6rt \n\nhaben, in dieser Deutlichkeit nicht klar war. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na ja! Das  \n\nlag ja wohl auch am Wirtschaftsminister!) \n\nIn dieser Linie setzt sich das fort. Es gab eine weitere \n\nBeratung in der s\u00e4chsischen Landesvertretung, in der es \n\nunserem Ministerpr\u00e4sidenten auch gelungen ist, einen \n\nwesentlichen Baustein daf\u00fcr zu liefern, dass es am \n\n3. Dezember 2015 zu der Einigung 16 : 0 kam. \n\nWas haben wir erreicht, meine Damen und Herren, was \n\nvor allem auch politisch langfristig im F\u00f6deralismus \n\ntragen wird? Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass wir in \n\nOstdeutschland im L\u00e4nderfinanzausgleich mit dem Fonds \n\nDeutsche Einheit, mit dem Solidarpakt I und II immer auf \n\nSondert\u00f6pfe verwiesen worden sind. Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung und der Ministerpr\u00e4sident haben es \n\n\u00f6ffentlich gemacht, dass wir mit dem neuen Bund-\n\nL\u00e4nder-Finanzausgleich keinesfalls wieder auf diese \n\nSonderstrukturen verwiesen werden wollen. \n\nDas ist gelungen, meine Damen und Herren. 30 Jahre \n\nnach der Deutschen Einheit, n\u00e4mlich 2019, sind wir dann \n\nvoller integraler Bestandteil des bundesdeutschen Finanz-\n\nausgleichssystems. Das halte ich unter Gesichtspunkten \n\neiner langfristigen weiteren Strukturierung dieser Bezie-\n\nhungen zwischen Bund und L\u00e4ndern im F\u00f6deralismus f\u00fcr \n\neines der wesentlichen, wichtigsten Ergebnisse. \n\nZur Gemeindefinanzkraft, Frau Schubert. Sie hatten \n\nerw\u00e4hnt, dass Sie mit dem Finanzminister darin einig \n\nseien, dass es besser gewesen w\u00e4re, auf 100 % Gemeinde-\n\nfinanzkraft zu kommen. Auch hier m\u00f6chte ich daran \n\nerinnern, dass wir einen Kompromiss erzielt haben, der \n\netwas besser war als die rote Verhandlungslinie des \n\nLandes Bayern. Bayern hat \u2013 das war auch ein Grund f\u00fcr \n\ndie Verfassungsklage \u2013 im Wesentlichen gesagt: Wir \n\nwollen herunter von diesem Gemeindefinanzkraftunter-\n\nschiedsausgleich. Bayern hatte sich als rote Linie die \n\n70 % hingelegt. Dass wir 75 % erreicht haben, ist ein \n\nSchritt in die richtige Richtung. \n\nDas wird durch Folgendes noch unterst\u00fctzt: Es gibt eine \n\nVerpflichtung des Bundes \u2013 darauf hat Sachsen insbeson-\n\ndere mit den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern gedr\u00e4ngt \u2013, dies \n\nauch verfassungsrechtlich in der bundesdeutschen Verfas-\n\nsung zu verankern. Damit ist der Pfad f\u00fcr die 100 % zu \n\neinem sp\u00e4teren Zeitpunkt gelegt. Das m\u00f6chte ich hier \n\nausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen. \n\nInsofern kann ich mich den Vorrednern nur anschlie\u00dfen. \n\nIch will die Zahlen nicht wiederholen. Wir hatten die \n\nSorge, dass wir 2019 um 750 Millionen Euro geringere \n\nEinnahmen haben werden. Das konnte abgewendet \n\nwerden. Damit sind Verl\u00e4sslichkeit und Planungssicher-\n\nheit f\u00fcr den Freistaat Sachsen erreicht worden. Dieser \n\nErfolg wurde von den Kollegen zuvor ja schon erw\u00e4hnt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3643 \n\nWie geht es jetzt weiter, meine Damen und Herren? Es ist \n\nzutreffend darauf hingewiesen worden, dass wir unter \n\nimmensem Zeitdruck stehen. Letzte Woche, am Donners-\n\ntag, hat die Bundesregierung mit den Chefs der Staats- \n\nund Senatskanzleien eine erste Besprechung zur Umset-\n\nzung dieses, sage ich einmal, f\u00f6deralen Ma\u00dfnahmenpa-\n\nkets durchgef\u00fchrt, das sozusagen unter Teil B des Kom-\n\npromisses verankert worden ist. Am Donnerstag n\u00e4chster \n\nWoche werden wir die n\u00e4chste Runde dazu haben. Am \n\n17. November folgt eine Besprechung wieder im Kreis \n\nder Chefs der Staats- und Senatskanzleien. \n\nHerr Scheel, Sie haben recht; ich nenne das so ein biss-\n\nchen eine verkappte F\u00f6deralismusreform III, die da \n\nstattfindet. Es wird sehr interessant werden, wie wir uns \n\nzu den gro\u00dfen Themen verst\u00e4ndigen. Deshalb noch einige \n\nBemerkungen dazu. \n\nIch teile die Sorgen, die wir bei der Bundesverkehrsinfra-\n\nstrukturgesellschaft haben werden. Interessant wird auch \n\nsein \u2013 da werden wir uns \u00fcbrigens eng mit unserem Koali-\n\ntionspartner und dem Verkehrsminister abstimmen \u2013, was \n\ndies f\u00fcr die Bundesfernstra\u00dfen bedeutet. Bei den Bunde-\n\nsautobahnen ist unstreitig, dass sie in diese neue Bundes-\n\nverkehrsgesellschaft gehen, aber was passiert bei den \n\nBundesfernstra\u00dfen? Das ist nicht ganz unwichtig. Wir \n\nhaben dort in den n\u00e4chsten Jahren keine gro\u00dfen Bauleis-\n\ntungen mehr zu erbringen, haben allerdings noch einige \n\nF\u00e4lle. Insofern ist wichtig, was dort passiert. \n\nDie zweite gro\u00dfe Thematik ist die Infrastrukturunterst\u00fct-\n\nzung bei der Schul- und Bildungsinfrastruktur. Dazu hat \n\nes einen hervorragenden Kompromiss gegeben. Ich finde, \n\ndas ist ein wichtiges Ergebnis. Wir hatten ja ein Kommu-\n\nnalinvestitionsf\u00f6rderungspaket, das hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag auch eine Rolle gespielt hat; vor 15 Monaten \n\nwurde es verabschiedet. Die Bundesregierung plant, diese \n\nneue Bildungsinfrastrukturfrage an das Kommunalinvesti-\n\ntionsf\u00f6rderungsgesetz anzuh\u00e4ngen. Ich glaube, das ist \n\nauch f\u00fcr unsere weitere Haushaltsgestaltung wichtig. \n\nEin drittes Anliegen, das ich hier hervorheben m\u00f6chte, ist \n\neine Verbesserung der Steuerverwaltung. Es gab bei \n\nvielen Kollegen in den L\u00e4ndern durchaus Kritik, als sich \n\nder Bund jetzt ein st\u00e4rkeres allgemeines Weisungsrecht in \n\nder Steuerverwaltung erbeten hat. Auf der anderen Seite \n\nm\u00fcssen wir aber auch sagen, dass es f\u00fcr die Bundesrepub-\n\nlik vielleicht nicht schlecht w\u00e4re, wenn Zoll und Steuer-\n\nfahndung in den n\u00e4chsten Jahren enger zusammenarbeiten \n\nk\u00f6nnten. Wer jemals miterlebt hat, wie die Zoll- und die \n\nSteuerfahndungsbeh\u00f6rden bei der Verfolgung von Steuer-\n\ndelikten agieren m\u00fcssen und wie schwierig die Abstim-\n\nmungsprozesse sind, erhofft sich von einer Verbesserung \n\ninsbesondere dieser Weisungsstr\u00e4nge, dass die Kooperati-\n\non zwischen Steuerverwaltung und Zollverwaltung, die ja \n\nin Bundeshand liegt, erleichtert wird. Ich glaube, das ist \n\nein ganz wesentlicher, wichtiger Punkt. \n\nWas mir bei der Beratung im Bundeskanzleramt letzte \n\nWoche aufgefallen ist: Die L\u00e4nder \u2013 Sachsen inklusive \u2013 \n\nachten sehr strikt darauf, dass die Grundprinzipien des \n\nF\u00f6deralismus erhalten bleiben. Es darf nicht dazu kom-\n\nmen, dass der Bund \u00fcber das Ma\u00dfnahmenpaket sozusagen \n\nauf kaltem Wege pl\u00f6tzlich L\u00e4nderkompetenzen an sich \n\nzieht und auf diese Weise die Gesetzgebungs- und Ver-\n\nwaltungskompetenzen der L\u00e4nder aush\u00f6hlt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Staatsminis-\n\nter Dr. Jaeckel sind wir jetzt am Ende der Ersten Aktuel-\n\nlen Debatte angelangt. Ich sehe keinen weiteren Redebe-\n\ndarf. Damit ist die Erste Aktuelle Debatte abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nSo geht S\u00e4chsisch nicht! \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie einbringende Fraktion hat als erste das Wort. Das \n\nWort ergreift Frau Dr. \u2013 \u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, meldet sich zu Wort.) \n\nAch, Sie haben zuvor noch eine Wortmeldung. Was treibt \n\nSie jetzt um, Herr Kollege Wurlitzer? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Manches!) \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte entsprechend \u00a7 85 der Gesch\u00e4ftsordnung den \n\nAntrag stellen, Herrn Minister Dulig \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nAugen auf, Herr Wurlitzer! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Hier ist er!) \n\n\u2013 Ich habe meine Augen offen und schaue auf die Regie-\n\nrungsbank, wenn ich einen Minister suche. Dass er sich \n\nim Plenum versteckt, konnte ich an dieser Stelle nicht \n\nsehen. Deshalb ziehe ich den Antrag zur\u00fcck. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nDulig ist im Saal, m\u00f6chte ich noch einmal betonen. \n\n(Henning Homann, SPD: Peinlich!) \n\nJetzt hat Frau Dr. Petry f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion \n\ndas Wort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Guten Morgen! Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! So geht S\u00e4chsisch nicht! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3644 \n\nDar\u00fcber wollen wir heute debattieren, und ich m\u00f6chte \n\ndamit beginnen, einige s\u00e4chsische Protagonisten zu \n\nzitieren. \n\nSo sagte Herr Tillich Ende Februar dieses Jahres der \n\nTageszeitung \u201eDer Tagesspiegel\u201c, Sachsen habe ein \n\ngrunds\u00e4tzliches Problem mit Rechtsextremismus und \n\nFremdenfeindlichkeit, und im weiteren Verlauf: \u201eWir \n\nm\u00fcssen feststellen, dass alle diese Ma\u00dfnahmen nicht \n\ngereicht haben. Es ist die bittere Wahrheit.\u201c Und er bezog \n\nsich auf Ma\u00dfnahmen der Kriminalpolizei und diverser \n\nSonderkommissionen. Ich zitiere weiter Herrn Tillich \n\nvom 21. Februar ebenfalls dieses Jahres, als er zu sicher-\n\nlich sehr kritikw\u00fcrdigen Vorg\u00e4ngen in Freital rund um \n\nProteste gegen ein Asylbewerberheim \u00e4u\u00dferte: \u201eDas sind \n\nkeine Menschen, das sind Verbrecher!\u201c \n\nMeine Damen und Herren, ein Ministerpr\u00e4sident, der \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgern ihr Menschsein abspricht, das ist in \n\nder Tat skandal\u00f6s und mit Artikel 1 des Grundgesetzes \n\nmitnichten vereinbar. Denn es sind und bleiben, selbst \n\nwenn sie straff\u00e4llig werden, wenn es nachgewiesenerma-\n\n\u00dfen so ist, s\u00e4chsische B\u00fcrger und selbstverst\u00e4ndlich \n\nMenschen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch zitiere weiter: Herr Dulig tut sich mehrfach damit \n\nhervor, \u00fcber seine eigenen B\u00fcrger herzuziehen. Er nimmt \n\ndabei seinen Koalitionspartner nat\u00fcrlich nicht aus. Aber es \n\ngeht immer um das gleiche Thema und man tut so, als \n\ng\u00e4be es in Sachsen B\u00fcrger erster, zweiter oder gar dritter \n\nKlasse. Es gibt eigentlich immer nur ein Thema. N\u00e4mlich, \n\nals habe Sachsen nur ein Problem und das hie\u00dfe Rechts-\n\nextremismus und Fremdenfeindlichkeit. So sagte er vor \n\nnicht allzu langer Zeit, dass der Staat angeblich nur \n\nungen\u00fcgend klar gemacht habe, dass er das Gewaltmono-\n\npol besitze und nicht etwa irgendwelche fremdenfeindli-\n\nchen Schl\u00e4ger, die gr\u00f6lend durch Sachsen ziehen. Dass \n\nHerr Dulig dabei wissentlich oder unwissentlich die \n\nvielen Straft\u00e4ter des linken und linksextremistischen \n\nSpektrums vergisst oder ignoriert, das spricht f\u00fcr seine \n\nEinstellung und seine Politik. \n\nNoch ein weiteres Zitat aus dem Monat M\u00e4rz dieses \n\nJahres im \u201eSPIEGEL ONLINE\u201c. Da sagte der stellvertre-\n\ntende Ministerpr\u00e4sident und Wirtschaftsminister: \u201eWir \n\nhaben nicht nur ein quantitatives Problem bei der Polizei, \n\nsondern auch ein qualitatives.\u201c In der Tat sind es immer \n\nwieder nicht nur die s\u00e4chsische B\u00fcrgerschaft, die Men-\n\nschen, die in diesem Freistaat leben, sondern auch die \n\neigenen Beamten, die von ihren Regierungsvertretern \n\nnicht etwa gesch\u00fctzt und verteidigt werden, sondern die \n\nals ungen\u00fcgend und hier sogar als \u201equalitativ nicht \n\nausreichend qualifiziert\u201c angesprochen werden. Das \n\ngeziemt sich f\u00fcr eine Regierung nicht. Wenn ein Unter-\n\nnehmer dieses mit seinen Mitarbeitern tut, hat er jegliche \n\nAutorit\u00e4t verloren. Im politischen Alltag muss es ganz \n\ngenauso sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDamit aber die restlichen Vertreter in diesem Hohen Haus \n\nnicht aufatmen k\u00f6nnen, muss ich leider anf\u00fcgen, dass seit \n\nunserer Pr\u00e4senz im Jahre 2014 in diesem Haus zu den \n\ngenannten \u00c4u\u00dferungen stellvertretend f\u00fcr viele andere \n\nauch \u00c4u\u00dferungen von Parlamentsvertretern, von Vertre-\n\ntern der s\u00e4chsischen B\u00fcrger kommen, die sich immer \n\nwieder \u00fcber Sachsens B\u00fcrger in irgendeiner Art und \n\nWeise erheben, als vertrete man nur einige. Man hat aber \n\nhier im Parlament \u2013 egal, welcher politischen Einstellung \n\nman folgt \u2013 am Ende alle s\u00e4chsischen B\u00fcrger zu vertreten. \n\n(Zurufe von der CDU, der  \n\nSPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Im \u00dcbrigen m\u00f6chte ich gern \n\nHerrn Baumann-Hasske zitieren, der meiner Ansicht nach \n\nden Vogel damals abschoss, als er sagte, als es um demo-\n\nkratische Beteiligung von B\u00fcrgern in politischen Prozes-\n\nsen ging: Das sollte man zwischen den Wahlen doch bitte \n\nsch\u00f6n den gew\u00e4hlten Abgeordneten \u00fcberlassen; die \n\nk\u00f6nnten es \u2013 sinngem\u00e4\u00df \u2013 sowieso viel besser. \n\nMeine Damen und Herren! Dass es Kritik von der einen \n\noder anderen Seite gibt, ist v\u00f6llig normal. Dass Sie sich \n\naber viel zu h\u00e4ufig dem medialen Pr\u00e4judiz \u00fcber Sachsen \n\nanschlie\u00dfen, und zwar entgegen der tats\u00e4chlichen Realit\u00e4t \n\nin diesem Freistaat, das ist in der Tat kein gutes Zeugnis \n\nf\u00fcr s\u00e4chsische Politiker. Meine Damen und Herren, so \n\ngeht s\u00e4chsisch definitiv nicht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Das war jetzt schon alles? \n\n\u2013 Dr. Frauke Petry, AfD: Nein, das  \n\nwaren die ersten f\u00fcnf Minuten!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Durch Frau Dr. Petry, \n\ndie f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion sprach, ist die \n\nRederunde er\u00f6ffnet. Es folgen CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Anton. \u2013 Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Vertreten s\u00e4chsische \n\nPolitiker wirklich ihre B\u00fcrger? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich!) \n\nDas fragt uns heute die AfD-Fraktion. Und so undifferen-\n\nziert, wie Sie diese Frage stellen, muss ich klar sagen: Ja, \n\ndas tun sie allesamt. Dieses jemandem in diesem Hohen \n\nHause grunds\u00e4tzlich absprechen zu wollen, w\u00e4re unred-\n\nlich. \n\nEine andere Frage ist es, ob alle Politiker die Mehrheits-\n\nmeinung der B\u00fcrger vertreten. Da lautet die Antwort: \n\nSelbstverst\u00e4ndlich \u2013 nicht! Es geh\u00f6rt doch unstrittig zum \n\nKern der Demokratie, dass auch Positionen einer Minder-\n\nheit Eingang in den demokratischen Diskurs und in das \n\nRingen um die besten L\u00f6sungen finden. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der AfD, auch wenn \n\nSie selbst dem Irrglauben anh\u00e4ngen, stets f\u00fcr die Mehrheit \n\nder Bev\u00f6lkerung zu sprechen: Sie vertreten regelm\u00e4\u00dfig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3645 \n\nMindermeinungen, teilweise sogar Positionen einer \n\nverschwindend geringen Minderheit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nOb Politiker wirklich Interessenvertreter der B\u00fcrger sind, \n\nentscheidet sich doch vor allem an der Frage, ob sie in der \n\nLage sind, f\u00fcr konkrete Probleme immer sachgerechte \n\nund praktikable L\u00f6sungen zu erarbeiten. Wenn man \n\ndiesen Ma\u00dfstab an die Vorschl\u00e4ge und Konzepte der \n\nOppositionsfraktionen legt, dann muss man allerdings \n\nkonstatieren, dass es hier \u2013 um es diplomatisch auszudr\u00fc-\n\ncken \u2013 zumindest Defizite gibt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Gleichmacherei?) \n\nIn diesem Zusammenhang ist allerdings festzustellen, \n\ndass bei keiner Fraktion Anspruch und Wirklichkeit so \n\nweit auseinanderfallen wie bei der AfD. Es wird immer \n\nbehauptet, dass die sachliche Arbeit im Vordergrund \n\nst\u00fcnde, quasi Markenkern der AfD sei. Aber in den \n\nvergangenen zwei Jahren haben wir in diesem Hohen \n\nHaus genau das Gegenteil erlebt. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Aha!) \n\nDas zeigt sich schon bei der Auswahl der Themen, zu \n\ndenen Sie aus eigenem Antrieb sprechen. Das wichtigste \n\nKriterium f\u00fcr ein Thema bei der AfD, das mit einer \n\nDebatte oder einem Antrag gew\u00fcrdigt wird, ist die Frage \n\nseiner medialen populistischen Vermarktbarkeit. Auch das \n\nheutige Debattenthema ist daf\u00fcr wieder ein Beispiel. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Aha!) \n\nMit dem Finger auf andere zeigen, hetzen und spalten \u2013 \n\nso geht s\u00e4chsisch nicht, meine Damen und Herren von der \n\nAfD. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEtwas anderes haben Sie in Ihrem Redebeitrag nicht \n\ngetan, Frau Dr. Petry. Das muss man so festhalten. Ein \n\nPatriot k\u00e4mpft f\u00fcr den Zusammenhalt in unserem Land, \n\nnicht f\u00fcr dessen Spaltung. Fangen Sie lieber einmal an, \n\nordentlich zu arbeiten. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Dann mal los!) \n\nDenn sobald es um konkrete Sacharbeit geht, ist bei Ihnen \n\nregelm\u00e4\u00dfig Land unter. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSogar die Themen, die Sie sich selbst heraussuchen, \n\nwerden nur oberfl\u00e4chlich bearbeitet. Ihre Antr\u00e4ge sind oft \n\nnicht zu Ende gedacht, handwerklich schlecht gemacht \n\noder in sich widerspr\u00fcchlich. \n\n(Zuruf von der CDU: Oder abgeschrieben!) \n\nGekr\u00f6nt wird das Ganze nicht selten durch Redebeitr\u00e4ge \n\nhier im Plenum, die bestenfalls einen vagen Bezug zum \n\neigenen Antrag haben. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das sagt der Richtige!) \n\nUnd wenn man das dann kritisiert, spielen Sie regelm\u00e4\u00dfig \n\ndie beleidigte Leberwurst. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Bereitschaft, sich in ein Thema einzuarbeiten \u2013 und \n\nzwar vertieft und sachlich \u2013, ist bei Ihnen ziemlich gering \n\nausgepr\u00e4gt. Das ist aber unabdingbar, wenn Sie es ernst \n\nmeinen mit dem Vertreten von B\u00fcrgerinteressen. \n\nAn dieser Stelle vielleicht noch der wohlgemeinte Hin-\n\nweis: Das Lesen m\u00f6glichst vieler Verschw\u00f6rungstheorien \n\nist nicht hilfreich bei der sachlichen Einarbeitung in ein \n\nThema. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMachen Sie sich nichts vor, meine Damen und Herren \n\nvon der AfD: Probleml\u00f6sungskompetenzen \u2013 und darauf \n\nkommt es an \u2013 verorten die B\u00fcrger nicht bei Ihnen. Ich \n\nkann Ihnen das aus der t\u00e4glichen Praxis auch belegen. \n\nWenn es darum geht, den Frust \u00fcber die gro\u00dfe Weltpolitik \n\nabzuladen, dann geht sicherlich der eine oder andere in \n\ndas AfD-B\u00fcro und findet dort auch jemanden, der zu-\n\nstimmend nickt. Wenn es aber um konkrete Probleme \n\ngeht, wenn es darum geht, eine echte L\u00f6sung zu finden, \n\ndann gehen die meisten B\u00fcrger aus gutem Grund zu ihrem \n\nWahlkreis-Abgeordneten, und zwar egal welcher Partei \n\nsie aktuell die Pr\u00e4ferenz zusprechen. \n\nMeiner Fraktion war und ist dieses Vertrauen in die Arbeit \n\nunserer Abgeordneten stets Auftrag und Verpflichtung, die \n\nHerausforderungen unserer Zeit bestm\u00f6glich zu meistern, \n\nProbleme zu l\u00f6sen, Chancen zu nutzen. So sieht Dienst \n\nam B\u00fcrger aus. Und so geht s\u00e4chsisch, meine Damen und \n\nHerren. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Anton. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Kollege Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon ein wenig \n\nbizarr, wie Sie von der AfD sich hier hinstellen, um dem \n\nHohen Haus zu erkl\u00e4ren, wie s\u00e4chsisch nicht geht. Ich \n\nhabe geahnt, dass es dann doch in einer Patriotismusde-\n\nbatte enden wird, befeuert von der CDU. \n\nPatriotismus ist laut Definition Nationalgef\u00fchl und \n\nNationalstolz, und weiter hei\u00dft es: \u00fcbersteigert Nationa-\n\nlismus, Chauvinismus. Ich finde, das ist ein ganz kleiner \n\ngef\u00e4hrlicher Schritt. Ausgerechnet Sie bringen hier dieses \n\nThema aufs Tapet, ausgerechnet Sie, die Sie sich doch \n\nsonst so gerne als Partei des \u201ekleinen Mannes\u201c gerieren \n\nund dar\u00fcber vergessen zu sagen, dass Sie unter anderem, \n\nwenn es nach Ihnen ginge, die Arbeitslosenversicherung \n\nprivatisieren, die Erbschaftssteuer abschaffen, den Spit-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3646 \n\nzensteuersatz senken und die Hartz-IV-Bez\u00fcge k\u00fcrzen \n\nwollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Lachen bei der AfD \u2013 \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Programm lesen hilft!) \n\nIm Gegenteil, Sie fordern B\u00fcrgerarbeit unter Mindestlohn \n\nund nennen dieses dann noch Jobkillergesetz. Ich nenne \n\ndas die Aufhebung, nein, die Zerschlagung des Solidar-\n\nstaatsprinzips. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIhre Traumfamilie besteht aus Vater, Mutter und drei \n\nKindern, um die Schrumpfung des deutschen Volkes, wie \n\nFrau Petry sagt, zu verhindern, am besten wie auf einem \n\nFoto in Ihrer Postille vom letzten Monat zu sehen, in der \n\n\u00c4sthetik von der deutschen blonden Frau mit Dirndl vor \n\ndem Hintergrund einer unber\u00fchrten Natur. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDazu kann ich Ihnen nur sagen, dass Sie vergessen, dass \n\nes mit Ihrer Alternative diese Natur nicht mehr lange \n\ngeben wird. Denn Ihrem Forscherdrang entspringt die \n\nWeisheit, je mehr CO2 in der Atmosph\u00e4re, desto besser \n\ndas Pflanzenwachstum. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMit anderen Worten br\u00e4uchten wir nach Ihrer Auffassung \n\nkeine Energiewende. Wir verbrennen weiterhin Kohle, \n\njetzt auch mit der CDU \u2013 danke daf\u00fcr \u2013, f\u00fcr eine \u00fcppigere \n\nFlora und lassen die gleich noch in besseren Farben \n\nerstrahlen, denn mit Ihnen g\u00e4be es auch keinen Atomaus-\n\nstieg. Mit Ihnen g\u00e4be es laut Frau Storch und Frau Petry \n\nan den Grenzen unseres Landes und damit auch in Sach-\n\nsen den Schie\u00dfbefehl. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nIhr Vize Gauland fordert, man m\u00fcsse die Grenzen dicht \n\nmachen und dann die grausamen Bilder ertragen. Man \n\nk\u00f6nne sich nicht von Kinderaugen erpressen lassen. Zu \n\nalledem darf es in unserem Land nicht kommen, denn so \n\ngeht s\u00e4chsisch garantiert nicht! \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Au\u00dfenbild Sachsen leidet durch fremdenfeindliche \n\n\u00dcbergriffe, brennende Asylbewerberheime, Pegida in \n\nDresden, das desastr\u00f6se Vorgehen im Fall al-Bakr, die \n\n\u00f6ffentliche Selbstdarstellung und \u00dcberh\u00f6hung der s\u00e4chsi-\n\nschen Regierung. \n\nWir haben Probleme mit Kinderarmut, Langzeitarbeitslo-\n\nsigkeit, mit prek\u00e4rer Arbeit, mit prek\u00e4ren Lebenssituatio-\n\nnen. Auch bei uns spreizt sich die Schere zwischen Arm \n\nund Reich weiter. Das ist ein Hauptgrund f\u00fcr die zuneh-\n\nmende Unzufriedenheit. Polizei- und Lehrermangel, die \n\nunbefriedigende Gesundheitsversorgung auf dem Land \u2013 \n\nall das ist doch aber Ergebnis einer 25-j\u00e4hrigen CDU-\n\nHerrschaft in diesem Lande. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das ist klar!) \n\nDas wird alles gedeckelt mit dem Gerede von \u201eWir sind \n\ndas Bundesland Nummer 1\u201c, \u201eWir haben die geringste \n\nVerschuldung pro Kopf\u201c, \u201eWir sollten stolz auf das sein, \n\nwas wir seit der Wende erreicht haben.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nJa, wir haben viel seit der Wende erreicht, aber auch \n\nimmer durch den Finger in der Wunde durch die Opposi-\n\ntion. Das kann ich Ihnen sagen, meine Damen und Herren \n\nvon der CDU. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \n\nbei den GR\u00dcNEN \u2013 Proteste bei der CDU) \n\nAber das Rad der Geschichte dreht sich weiter und viel \n\nschneller, auch das der Menschheitsentwicklung. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Gott sei  \n\nDank nicht zur\u00fcck, Herr Sodann! \u2013  \n\nInterne Wortwechsel zwischen  \n\nAbgeordneten der LINKEN und der CDU) \n\nWollen wir denn das Erreichte alles nur noch konservie-\n\nren, verwalten? Wollen wir festhalten an dem Alten, und \n\nzwar ohne eine Idee von morgen und \u00fcbermorgen? \n\nHerr Schreiber, hier geht es nicht um Sachsen-Bashing, \n\nhier geht es um die Probleme der Zeit. Es geht darum, \n\ndiese offen zu benennen und in einem demokratischen \n\nProzess zu diskutieren und zu l\u00f6sen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Jetzt geben Sie doch einmal zu, dass Sie in den letzten \n\nJahren nicht alles richtig gemacht haben! \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nAber auch nicht alles falsch!) \n\nJetzt Patriotismus von den s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern zu fordern, w\u00e4re nicht nur das Wegsperren der \n\nProbleme, nicht nur die Verschleierung der Realit\u00e4t, \n\nsondern w\u00e4re auch gef\u00e4hrlich in dieser heutigen Zeit. \n\nWissen Sie, es fehlen Ihnen einfach die Visionen f\u00fcr das \n\ngro\u00dfe Ganze, f\u00fcr ein gerechtes, friedliches, gemeinschaft-\n\nlich-demokratisches Zusammenleben. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nIhre Visionen sind nicht unsere Visionen!) \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie \u00f6fter einmal das \n\nGrundgesetz in die Hand nehmen. Das tun Sie ja viel-\n\nleicht. Aber Sie sollten es dann auch lesen und danach \n\nhandeln. Denn da stehen all die S\u00e4tze drin: Die W\u00fcrde des \n\nMenschen ist unantastbar. Alle sind vor dem Gesetz \n\ngleich. Frauen und M\u00e4nner sind gleichberechtigt. Die \n\nFreiheit des Glaubens und des Gewissens sind unverletz-\n\nlich. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nUnd jetzt: Eigentum verpflichtet. Sein Gebrauch soll \n\nzugleich dem Wohl der Allgemeinheit dienen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3647 \n\nWissen Sie, ich w\u00fcnschte mir eine Regierung, die sich im \n\nBundesrat f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Regels\u00e4tze f\u00fcr eine \n\nKindergrundsicherung starkmacht, die sich f\u00fcr die Vertei-\n\nlung von oben nach unten und nicht umgekehrt im Wahn \n\nneoliberaler Glaubenss\u00e4tze einsetzt, \n\n(Oh!-Rufe von der CDU) \n\nf\u00fcr die nicht nur die Wirtschaft im Mittelpunkt steht, \n\nsondern der Mensch, \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nder soziale Gerechtigkeit nicht nur Lippenbekenntnis ist, \n\ndie daf\u00fcr sorgt, dass Bildung, Gesundheit und Kultur allen \n\nMenschen zug\u00e4nglich sind, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: eine Regierung \u2013 ich \n\nkomme zum Schluss \u2013, die handelt, anstatt Symbolpolitik \n\nzu betreiben. Denn so ginge s\u00e4chsisch \u2013 und dazu sind wir \n\nbereit! \n\nVielen Dank. \n\n(Starker Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Sodann \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt ist die SPD-Fraktion \n\nam Zuge. Es spricht Frau Kollegin Kliese. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nHerr Sodann, das war \u2026) \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eSo geht S\u00e4chsisch nicht!\u201c \u2013 \n\nein an Originalit\u00e4t schwer zu \u00fcbertreffender Debattentitel. \n\nNachdem das Burkaverbot und die Kinderehe hier im \n\nHause schon ausreichend instrumentalisiert wurden und \n\ndie anderen AfD-Landtagsfraktionen offenbar nichts \n\nBrauchbares zum Plagiieren vorgelegt haben, mussten Sie \n\nsich nun eines Zitates bedienen, das bereits Initiativen f\u00fcr \n\ndie Verbesserung der Qualit\u00e4t von Kindertagesst\u00e4tten, \n\naber auch die Fraktion DIE LINKE hier in diesem Hause \n\nverwendet haben. \n\nWir waren, da der Debattentitel viele Fragen offenlie\u00df, \n\nrecht gespannt, was uns hier nun erwartet. Ich h\u00e4tte aber \n\nnicht gedacht, dass es nicht mehr sein wird als ein paar \n\nzusammengeklaubte, aus dem Zusammenhang gerissene \n\nZitate. Ich gehe davon aus, dass Sie auf ein Gef\u00fchl hin-\n\nauswollen. Sie wollen immer auf Gef\u00fchle hinaus, nicht \n\nauf Fakten. Damit arbeiten Sie ja. Es geht um das Gef\u00fchl, \n\nwieder deutsch sein zu wollen oder wieder s\u00e4chsisch sein \n\nzu d\u00fcrfen, oder ganz simpel um die Sehnsucht nach einem \n\ngesunden Patriotismus. \n\nDiese Sehnsucht ist deutlich \u00e4lter als die Imagekampagne \n\ndes Freistaates und auch \u00e4lter als die AfD. Bereits nach \n\neiner gewissen Schamfrist nach 1945 fragten sich die \n\nDeutschen bald wieder, ob sie nun endlich wieder \n\nDeutschland lieben d\u00fcrfen. Die sch\u00f6nste Antwort darauf \n\ngab im Jahr 1969 Gustav Heinemann, der sagte: \u201eAch \n\nwas, ich liebe keine Staaten, ich liebe meine Frau; fertig!\u201c \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Oh!-Rufe von der AfD) \n\nDieses Zitat stammt aus dem Jahre 1969. Seitdem hat sich \n\nauf der Suche nach dem gesunden Patriotismus viel \n\nentwickelt. Nat\u00fcrlich darf jeder, der das Verh\u00e4ltnis zu \n\nseiner Heimat gern emotional umschreibt, Deutschland \n\nund Sachsen lieben. Das ist auch f\u00fcr uns als SPD keine \n\nFrage. Doch diese Liebe darf \u2013 wie jede Liebe \u2013 nicht \n\nblind sein. Die Liebe muss sehend machen. Das bedeutet \n\nauch, dass der, der liebt, sich immer Abgr\u00fcnden stellen \n\nmuss. Nichts anderes hat Martin Dulig getan. Er sprach \n\ndamit genau jenen Sachsen aus dem Herzen, die sich f\u00fcr \n\ndie Bilder aus Heidenau und Freital gesch\u00e4mt haben. Es \n\nw\u00fcrde mich sehr interessieren, ob Sie diese Menschen \n\ntats\u00e4chlich auch repr\u00e4sentieren. Ich glaube nicht. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt einen sehr \n\nschmalen Grat zwischen Patriotismus und Chauvinismus. \n\nDer Chauvinismus als der unsympathische, aggressive \n\nAbleger des Patriotismus geht zur\u00fcck auf Nicolas  \n\nChauvin, der bei Napoleon diente und Nationalist war. \n\nDas Problem am Chauvinismus ist das \u00dcberlegenheitsge-\n\nf\u00fchl gegen\u00fcber anderen Kulturen. Dieses \u00dcberlegenheits-\n\ngef\u00fchl konnten wir sehr gut am 3. Oktober auf dem Weg \n\nin die Frauenkirche beobachten, als Anh\u00e4nger von Pegida \n\nund AfD einem dunkelh\u00e4utigen Teilnehmer des Gottes-\n\ndienstes Affenger\u00e4usche widmeten. Mit diesen Ger\u00e4u-\n\nschen wollten sie deutlich machen, dass sie ihn allein \n\naufgrund seiner Hautfarbe f\u00fcr weniger weit entwickelt \n\nhalten als sich selbst. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nFrau Dr. Petry, das bedeutet f\u00fcr mich, jemandem das \n\nMenschsein abzusprechen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe mich sehr gesch\u00e4mt. Unsere Fraktion und, wie \n\nich glaube, auch andere Fraktionen hier im Hause stehen \n\ngenau f\u00fcr diese Menschen im Freistaat, die das besch\u00e4-\n\nmend fanden. \n\nEs ist genau dieses Gef\u00fchl, etwas Besseres zu sein als \n\nandere, oftmals in Unkenntnis anderer Kulturen, das Sie \n\nmit Ihrer Politik befeuern. Wer einmal eine Stadt wie \n\nDamaskus bereisen durfte, dem d\u00fcrfte klar sein, dass die \n\nMenschen, die dort lebten und arbeiteten, sicherlich nicht \n\ndavon getr\u00e4umt haben, einmal in einem Plattenbau im \n\nErzgebirge leben zu d\u00fcrfen. Das \u00dcberlegenheitsgef\u00fchl \n\nmancher Sachsen etwa gegen\u00fcber Syrern oder Tunesiern \n\nbekommt einen unfreiwillig komischen Anstrich, betrach-\n\ntet man die Bilder br\u00fcllender, entfesselter Horden vor \n\nAsylunterk\u00fcnften. Da fragt man sich schon manchmal, \n\nwas da bei der Evolution schiefgegangen ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3648 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Verh\u00e4ltnis \n\nder Sachsen zu Sachsen und zu Deutschland kann jeder-\n\nzeit ein liebevolles sein. Doch es ist auch stets eines, das \n\nden Zivilisationsbruch von Auschwitz \u2013 und darin unter-\n\nscheiden wir uns wohl \u2013 anerkennen und mittragen muss. \n\nDaf\u00fcr, dass sich ein solcher Zivilisationsbruch nicht \n\nerneut vollzieht, sollten alle Sorge tragen, die ihre Heimat \n\nlieben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach gerade Frau Kollegin Kliese. Nun haben als letzte \n\nFraktion in dieser ersten Runde die GR\u00dcNEN das Wort. \n\nEs spricht Herr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wie bei der \n\nNachlieferung des Titels der AfD zu dieser Aktuellen \n\nDebatte zu erwarten war, changiert die Auffassung der \n\nAfD zwischen einem kruden antipluralistischen Repr\u00e4sen-\n\ntationsverst\u00e4ndnis und \u2013 mal wieder \u2013 dem Versuch, den \n\n\u00dcberbringer der schlechten Nachricht f\u00fcr den Imagever-\n\nlust des Freistaates Sachsen zur Rechenschaft zu ziehen. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nIhre Frage, ob s\u00e4chsische Politiker ihre B\u00fcrger eigentlich \n\nvertreten, kann man recht schnell beantworten. In einer \n\nparlamentarischen Demokratie entsteht Repr\u00e4sentation \n\ndurch Wahlen. Dieser Landtag ist aus freien und gleichen \n\nWahlen hervorgegangen, er vertritt also somit die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger. Die Antwort lautet somit: ja. Punkt. So \n\neinfach, so richtig. Eigentlich k\u00f6nnten wir jetzt aufh\u00f6ren. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nAber es ist auch klar, dass Sie mit Ihren \u00c4u\u00dferungen und \n\ndem, was Sie heute vorgetragen haben, eigentlich etwas \n\nanderes intendieren wollen; denn wer die Frage stellt, ob \n\ns\u00e4chsische Politiker wirklich ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nvertreten, intendiert im Umkehrschluss, dass es nicht so \n\nist, und lanciert eine vollkommen andere Erz\u00e4hlung, \n\nn\u00e4mlich die, die auch Herr H\u00f6cke beispielsweise immer \n\ngern auf Demos erz\u00e4hlt: \u201eEs m\u00fcsse doch endlich mal \n\nwieder Politik f\u00fcr das Volk gemacht werden.\u201c Nichts \n\nanderes haben Sie mit Ihrem Debattentitel vorgetragen \n\nund einmal mehr das Parlaments- und Politikverst\u00e4ndnis \n\nder AfD schonungslos entlarvt. Es basiert auf der absur-\n\nden Vorstellung, dass es so etwas wie einen feststellbaren \n\nunit\u00e4ren Volkswillen gibt, dass Politiker diesem im Sinne \n\neines imperativen Mandates allesamt zu folgen h\u00e4tten, \n\nund damit m\u00fcndet das in der Vorstellung, dass Parlamente \n\naufgrund ihrer partikularen Zusammensetzung aus Wah-\n\nlen doch eigentlich gar nicht in der Lage sein k\u00f6nnten, \n\ndiesen Volkswillen umzusetzen, solange Sie nicht die \n\nabsolute Mehrheit h\u00e4tten. Das ist doch das, was Sie \n\neigentlich zum Ausdruck bringen wollen. \n\nTeile Ihrer Partei sind dann ja noch der \u00dcberzeugung, \n\nwenn eben Politik nicht f\u00fcr das Volk gemacht wird, also \n\neigentlich nur nicht das umgesetzt wird, was Sie pers\u00f6n-\n\nlich wollen, was Sie gern h\u00e4tten, dass dann endlich noch \n\nausgemistet und aufger\u00e4umt werden m\u00fcsste. Diese Hal-\n\ntung, werte Kolleginnen und Kollegen, ist zutiefst antiplu-\n\nralistisch, antiparlamentarisch und ein fundamentaler \n\nAngriff auf unsere Demokratie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: Oh! \n\n\u2013 Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nFolgt man diesem Gedankengang, so sind Parlamente aus \n\nIhrer Sicht ja eigentlich vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig. Es \n\ngen\u00fcgt dann ein gesunder Volkswillen und eine starke \n\nF\u00fchrung, die diesen umsetzt, und wenn Sie ehrlich sind, \n\nw\u00fcrden Sie das auch endlich einmal zugeben, anstatt hier \n\ndas Ganze wolkig zu verpacken. Stattdessen tun Sie das, \n\nworauf Ihre geistigen Vorv\u00e4ter des antiliberalen Antiplu-\n\nralismus wahrscheinlich sehr stolz gewesen w\u00e4ren: Sie \n\nnutzen das Parlament weiter sch\u00f6n als B\u00fchne und nutzen \n\ndie Ressourcen aus. \n\nDass der AfD die parlamentarische Arbeit offensichtlich \n\nein Gr\u00e4uel ist, haben wir in den letzten zwei Tagen wieder \n\ngesehen. Sie sind gestern in den Ausschusssitzungen \n\nmorgens nicht erschienen \u2013 so viel zu dem Thema, wie \n\nSie Ihre Parlamentsarbeit wahrnehmen \u2013, und zum \n\nGl\u00fccksspielrecht, das vielleicht doch den einen oder \n\nanderen B\u00fcrger in Sachsen interessieren k\u00f6nnte, haben \n\nSie es auch nicht f\u00fcr n\u00f6tig gehalten zu sprechen. \n\nMeine These: Die Fraktion, die hier die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger durch ihre parlamentarische Arbeit am wenigsten \n\nvertritt, d\u00fcrfte zweifelsohne die AfD sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nKommen wir zum zweiten Teil, der in Ihrer Debatte \n\nmitschwingt \u2013 mal wieder eine skurrile Imagedebatte \n\nvonseiten Ihrer Fraktion nach dem Motto: Der Bote der \n\nschlechten Nachricht ist der Schuldige. Nur: Allein der \n\nRuf des Freistaates Sachsen ist kein Verfassungsgut, der \n\nSchutz von Menschen sowie Grund- und B\u00fcrgerrechten \n\nindes schon. Daher ist es wichtig, Fehler zu kritisieren \n\nund Probleme klar zu benennen, damit sich etwas \u00e4ndert. \n\nWir brauchen eine Debatte um den Kern und nicht um die \n\nH\u00fclle in Form von Imagedebatten, damit wir hier weiter-\n\nkommen, nur scheinen Sie das nicht begriffen zu haben. \n\nSie verkennen zudem vor allem, welchen Anteil Sie \n\neigentlich an diesem Au\u00dfenbild Sachsens haben. Sie \n\nk\u00f6nnen damit viel zur Verbesserung des Images des \n\nFreistaates Sachsen beitragen. H\u00f6ren Sie auf, mit Hetze \n\nden N\u00e4hrboden f\u00fcr Hass und Gewalt zu legen, und h\u00f6ren \n\nSie endlich mit Ihrer Umsturzrhetorik gegen die Republik \n\nauf, die Sie heute mal wieder eindrucksvoll mit dem Titel \n\nIhrer Aktuellen Debatte vor Augen gef\u00fchrt haben! \n\nAnstatt das zu tun, f\u00e4llt Ihnen dann offensichtlich nur \n\nnoch der Appell an das nationale Selbstbewusstsein ein, \n\nund, Herr Wippel, Sie h\u00e4tten mich gestern nicht auf Ihre \n\nWebsite verweisen sollen, denn ich habe dort einige \n\ninteressante Dinge gefunden. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3649 \n\nZum Tag der Deutschen Einheit f\u00fchren Sie aus \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eLeider ist es jedoch nicht gelungen, die deut-\n\nsche Einheit unbeschwert und selbstbewusst zu feiern und \n\nden Tag zum Anlass zu nehmen, um mit dem Volk ins \n\nGespr\u00e4ch zu kommen. In anderen Staaten finden zum \n\nNationalfeiertag Milit\u00e4rparaden statt\u201c, um die positive \n\nSeite der eigenen Geschichte herauszustellen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf von der AfD) \n\nIm Ernst: Probleme kleinreden, Hetze verbreiten, Milit\u00e4r-\n\nparaden durchf\u00fchren und dann an das nationale Selbstbe-\n\nwusstsein appellieren, das erinnert mich dann doch eher \n\nan untergehende Diktaturen als an einen starken demokra-\n\ntischen Rechtsstaat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Gern. Ich habe noch drei \n\nSekunden, da gestatte ich die Zwischenfrage gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben noch eine \n\nSekunde. \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich hatte gerade noch \n\ndrei. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, die Zeit vergeht, \n\ntempus fugit. \u2013 Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Lippmann, halten Sie \n\nFrankreich f\u00fcr eine r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Diktatur? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein, das habe ich anders \n\ngesagt. \n\n(Zurufe von der AfD: Ach?) \n\nNein, h\u00f6ren Sie doch mal zu! Es geht um die Kombinati-\n\non dessen, was Sie hier abziehen, und dann, in dem \n\nMoment, in dem wir in einer durchaus schwierigen \n\nSituation sind, zu meinen, man k\u00f6nne das Problem durch \n\neinen Appell an das nationale Selbstbewusstsein und die \n\nAbhaltung von Milit\u00e4rparaden l\u00f6sen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie  \n\nk\u00f6nnen ja gar kein Problem l\u00f6sen! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nUm zum Schluss zu kommen: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, die Sekun-\n\nde ist um! \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, letzter Satz, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Diese Vorstellungen sind ja eigentlich nur \n\ndas, was Folge Ihrer Politik w\u00e4re, wenn sie eines Tages \n\numgesetzt w\u00fcrde, und davor gilt es, uns zu bewahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben die erste \n\nRederunde absolviert und treten in eine zweite Runde ein. \n\nAls einbringende Fraktion, Frau Dr. Petry, hat erneut die \n\nAfD das Wort, und Sie ergreifen es wiederum. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Es ist sch\u00f6n, wie die \n\nanderen Fraktionen im Wesentlichen versuchen, an dem \n\neigentlichen Debattentitel vorbeizureden. \n\n(Heiterkeit bei der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Anton, wenn Sie \u00fcber die Parlamentsarbeit der AfD-\n\nFraktion herziehen, dann frage ich Sie, wie unqualifiziert \n\ndie Arbeit Ihrer eigenen Fraktion sein muss, wenn Sie es \n\nn\u00f6tig haben, unsere Antr\u00e4ge \u2013 egal, ob es um mehr Rich-\n\nter, um die Entlastung von Landkreisen, das Schulgesetz, \n\nauch das Burka-Verbot, das bei Ihnen offensichtlich nicht \n\nsehr tief diskutiert wird, oder andere Dinge geht \u2013 zu \n\n\u00fcbernehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nH\u00f6ren Sie doch endlich auf zu versuchen, dem parlamen-\n\ntarischen Mitbewerber so in die Parade zu fahren! Ma-\n\nchen Sie es doch mal mit Inhalten, und geben Sie zu, \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU) \n\ndass gerade Sie den Patriotismus in der CDU weitgehend \n\nverbannt haben und Ihre Partei und Fraktion dadurch im \n\nWesentlichen inhaltlich entkernt wurde. Das tut weh, das \n\nkann ich verstehen. Aber so bekommen Sie das Problem \n\nnicht gel\u00f6st. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der SPD) \n\nHerr Sodann, das war ein reiner Theaterauftritt. Das \n\nhaben Sie gut gemacht! Aber wissen Sie, die Wahrheit ist: \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSch\u00f6n, dass Sie eine Zensur vergeben! \u2013  \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ist das  \n\nder Inhalt Ihrer Debatte?) \n\nIhre Partei ist als Partei des kleinen Mannes im Grunde \n\ngenommen gestorben, denn die Themen, die Sie eigent-\n\nlich vermitteln wollten \u2013 soziale Sicherheit, Rechte des \n\nB\u00fcrgers \u2013, lassen sich mit Ihrem grenzenlosen Internatio-\n\nnalismus schon lange nicht mehr aufrechterhalten. Spre-\n\nchen Sie mit Frau Wagenknecht und anderen. Sie wissen \n\ndoch, dass die Basis Ihrer Partei schon lange davongelau-\n\nfen ist. Aber machen Sie nur ruhig so weiter im Parla-\n\nment! Sie werden die Quittung schon zu sp\u00fcren bekom-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nHerr Lippmann, wenn Sie mal wieder \u00fcber Imageverlust \n\nsprechen: Schauen Sie sich einmal an, wie klein Ihre \n\nFraktion ist und wie klein sie beim n\u00e4chsten Mal sein \n\nwird. Sie vertreten \u2013 Gott sei Dank \u2013 einen nur sehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3650 \n\nkleinen Teil der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung; und was \n\nAnstand und Respekt betrifft, so frage ich Sie: Wer war es \n\ndenn, der diejenige, die den Wahlkampf f\u00fcr Sie gemacht \n\nund in Sachsen ein gro\u00dfes Standing hatte, aus der Frakti-\n\non und aus dem Parlament getrieben hat? Das war doch \n\nwohl die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Mario Pecher, SPD: Die \n\nhaben aber Ahnung von \u201eSo geht s\u00e4chsisch!\u201c) \n\nIm \u00dcbrigen: Wenn Sie einmal Nachhilfeunterricht zum \n\nThema Volk brauchen, lesen Sie das Deutsche Grundge-\n\nsetz! Darin steht, was das Staatsvolk ist und welche \n\nAufgaben und Kontrollfunktionen es hat. Dass Ihnen als \n\nGr\u00fcner das nicht passt, kann ich gut verstehen. Das passt \n\nn\u00e4mlich nicht in Ihre ideologischen Grunds\u00e4tze. \n\n(Ines Springer, CDU: Und wann  \n\nkommt Ihre Rede zum Thema?) \n\nMeine Damen und Herren, warum haben wir das Thema \n\n\u201eSo geht S\u00e4chsisch nicht!\u201c auf die Tagesordnung ge-\n\nbracht? Weil es immer wieder Vertreter der s\u00e4chsischen \n\nPolitik sind, die, anders als die Vertreter anderer Bundes-\n\nl\u00e4nder, in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber ihren eigenen Freistaat \n\nherziehen, und in der Tat: So geht s\u00e4chsisch f\u00fcr uns nicht. \n\nDas ist nicht angemessen, und es folgt an vielen Orten \n\neine Vorverurteilung der Medien, die in vielen F\u00e4llen gar \n\nnicht aufrechterhalten werden kann. \n\nWenn in Sachsen etwas passiert, so messen Sie dem \u2013 so \n\nscheint es uns \u2013 eine v\u00f6llig andere Qualit\u00e4t bei, als es zum \n\nBeispiel bei Vorf\u00e4llen in anderen Bundesl\u00e4ndern der Fall \n\nist. Ein Beispiel aus der n\u00e4heren Vergangenheit, das nicht \n\naus Sachsen stammt und bei dem ich einen medialen \n\nAufschrei, zum Beispiel aus Nordrhein-Westfalen, ver-\n\nmisst habe: Dort sahen 150 Zuschauer am vergangenen \n\nSonntag ein Fu\u00dfballspiel in J\u00fclich. 30 M\u00e4nner traten dort \n\nin die Sportanlage, unter ihren Jacken Baseballschl\u00e4ger, \n\nEisenstangen und Messer versteckt, und schlugen auf \n\nM\u00fctter und Kinder ein \u2013 und nichts ist passiert, kein \n\nmedialer Aufschrei, dass es eine Schande f\u00fcr Nordrhein-\n\nWestfalen sei, so, wie es n\u00f6tig gewesen w\u00e4re. Oder in \n\nHamburg, \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nSie kennen sich wohl aus?!) \n\nwo auf Teilen des Jungfernstiegs die \u00f6ffentliche Kontrolle \n\n\u00fcber dieses Areal quasi verloren gegangen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMan nehme nur mal an, das w\u00e4re in Sachsen mit soge-\n\nnannten Rechten passiert, meine Damen und Herren. Dort \n\nwaren es nur Kurden und Libanesen, also kein gro\u00dfes \n\nThema. \n\nOder nehmen wir einmal den Vorfall vom 12. Dezem-\n\nber 2015 in Leipzig, wo Linksextremisten sich stunden-\n\nlange Stra\u00dfenschlachten mit der Polizei geliefert haben. \n\nSie haben Barrikaden angez\u00fcndet, und 69 Beamte wurden \n\n\u2013 einige davon schwer \u2013 verletzt. Wo blieb denn Ihr \n\nAufschrei der sogenannten Demokraten? Da gab es keine \n\n\u00fcberregionalen und keine gro\u00dfen s\u00e4chsischen Diskussio-\n\nnen. \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 Weitere Zurufe) \n\nEs gab keine Sachsenbeschimpfung der s\u00e4chsischen \n\nlinken Aktivisten. Davon haben wir nichts gemerkt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nEs geht n\u00e4mlich gar nicht darum, ob tats\u00e4chlich Gewalt, \n\negal woher, passiert. Es geht darum, dass man diese \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Nein, aktuell nicht. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ach, nein?!) \n\nEs geht darum, dass Sie versuchen, einzelne Vorf\u00e4lle in \n\nSachsen und einen Teil der B\u00fcrger, der Ihnen nicht in den \n\nKram passt, immer wieder zu diffamieren und einige aus \n\ndem s\u00e4chsischen Volk, aus der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerschaft \n\nverbal auszuschlie\u00dfen. In der Tat, so geht s\u00e4chsisch nicht. \n\nDas ist das Sachsen-Bashing der alleruntersten Sorte. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Nicht mal eine  \n\nZwischenfrage zulassen! Echt!\u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ihre Ministerin hat gestern \n\nauch keine Zwischenfrage zugelassen! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Dirk Panter, SPD \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sie  \n\nhaben angefangen zu mosern! \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Das sage ich meinen  \n\nKindern auch immer; es sind nicht die anderen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Beitrag der \n\neinbringenden Fraktion AfD, gehalten von Frau Kollegin \n\nDr. Petry. Jetzt folgt eine Kurzintervention an Mikrofon 3. \n\nBitte, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Frau Dr. Petry, dass die AfD ein einfaches \n\nWeltbild hat, hat Kollege G\u00fcnther gestern Abend ja schon \n\nfestgestellt. Dass Sie es jetzt mit der Wahrheit offensicht-\n\nlich auch nicht mehr ganz so genau nehmen, ist f\u00fcr eine \n\nPartei, die immer Mut zur Wahrheit plakatiert, eine \n\nSelbstentlarvung. \n\nSie haben gerade schlicht gelogen: Es gab einen Aufschrei \n\nin diesem Parlament nach dem 12.12. in Leipzig. Es gab \n\nvon allen Fraktionen Reaktionen. Es gab eine parlamenta-\n\nrische Aufarbeitung und Auseinandersetzung. Und es \n\nliegen nach wie vor Antr\u00e4ge zur Aufarbeitung vor. Sie \n\nhaben hier schamlos gelogen. Sie haben hier wieder \n\neinmal versucht, die parlamentarische Arbeit der anderen \n\nzu diskreditieren. Das, was Sie uns gerade vorgeworfen \n\nhaben, war wieder einmal ein Meisterst\u00fcck aus \u201eVerlogen \n\nund infam\u201c. Sie m\u00fcssen mal zur Kenntnis nehmen, dass \n\nSie entweder tats\u00e4chlich die Haltung besitzen anzuerken-\n\nnen, dass es entweder stringent ist, was sie machen, oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3651 \n\ndass Sie dazu schweigen, sich nicht permanent getroffen \n\nf\u00fchlen und auf die anderen zeigen und uns das vorwerfen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \n\nauf die Kurzintervention? \u2013 Bitte, an Mikrofon 7 die \n\nReaktion. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Lippmann, vielleicht r\u00fcsten \n\nSie verbal erst einmal ab. \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNehmen Sie zur Kenntnis, dass Sie offenbar nicht ver-\n\nstanden haben, worum es ging. Nat\u00fcrlich gab es eine \n\nDiskussion. Aber es gab keine s\u00e4chsischen Beschimpfun-\n\ngen. Leipzig, im Dezember 2015, wurde von Ihnen allen \n\nnicht zum s\u00e4chsischen Problem des Linksextremismus \n\nerkl\u00e4rt. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Frau Petry,  \n\nhaben Sie gelogen oder nicht?) \n\n\u2013 Nein \u2013 \u2013 \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Haben  \n\nSie gelogen oder nicht? \u2013 Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen bitte zuh\u00f6ren! \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie die Rednerin \n\nihre Reaktion vortragen. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Aber zu differenzieren, Herr \n\nLippmann, ist nicht Ihre Sache. Das merkt man jedes Mal \n\nan Ihren parlamentarischen Beitr\u00e4gen. Machen Sie ruhig \n\nso weiter! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Auf nach Berlin!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe eine weitere \n\nKurzintervention an Mikrofon 6. Sie bezieht sich eben-\n\nfalls auf den Redebeitrag von Frau Dr. Petry und kommt \n\nvon Herrn Kollegen Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Der 3. Oktober liegt zur\u00fcck. \n\nWer von uns am 3. Oktober in der Frauenkirche war, hat \n\neine absto\u00dfende Reaktion einiger Demonstranten auf \n\ndiese Festveranstaltung erlebt. Ich selbst habe gesehen, \n\ndass Teile Ihrer Fraktion, Frau Dr. Petry, sich zu den \n\nbr\u00fcllenden Hetzern gestellt haben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das stimmt nicht!) \n\nIch habe einen Screenshot bei mir abgespeichert, in dem \n\ndie Junge Alternative Dresden zum Mitdemonstrieren \n\naufruft. Immer wieder bin ich in Facebook auf rassistische \n\n\u00c4u\u00dferungen bei Ihren Abgeordneten gesto\u00dfen. Ich muss \n\nehrlich sagen: Patriotisch geht anders. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch sage Ihnen klar und deutlich, jetzt und immer wieder \n\n\u2013 ob Sie es h\u00f6ren wollen oder nicht \u2013: Patriotismus ist die \n\nLiebe zu den Seinen. Nationalismus aber ist der Hass auf \n\ndie anderen. Genauso wie Herr Sodann k\u00f6nnen Sie sich \n\ndiese Zitate zu Gem\u00fcte f\u00fchren; denn es bedeutet ganz \n\nklar: Der Nationalfeiertag, der 3. Oktober, ist \u2013 wie der \n\nF\u00eate Nationale in Paris \u2013 die Feier der deutschen Einheit, \n\ndie Feier unseres demokratischen Vaterlandes auf freiheit-\n\nlich-rechtsstaatlicher Grundlage. Wer sich an diesem Tag \n\nzu den Br\u00fcllern stellt, afrikanische Diplomaten beleidigt \u2013 \n\nwie ich selbst gesehen habe \u2013 und sich nicht daf\u00fcr ent-\n\nschuldigt \u2013 ich habe Ihre Rede geh\u00f6rt, und Sie haben sich \n\nimmer noch nicht daf\u00fcr entschuldigt \u2013, der handelt nicht \n\npatriotisch, sondern hetzt einfach nur noch. Das ist absto-\n\n\u00dfend! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine weitere \n\nKurzintervention von Herrn Fischer. Jetzt kommt die \n\nReaktion an Mikrofon 7. Bitte, Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Fischer, auch Sie sollten \n\nmit Fakten argumentieren. \n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD \u2013 Ines Springer, CDU:  \n\nWir machen das, im Vergleich zu Ihnen!) \n\nIn der Tat gab es \u2013 h\u00f6ren Sie doch einfach zu! \u2013 Proteste \n\nam 3. Oktober. Aber wenn Sie genau hingeschaut h\u00e4tten, \n\ndann h\u00e4tten Sie gesehen, dass unsere Abgeordneten \n\nversucht haben, die Krakeeler zu beruhigen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: L\u00fcgen, arrogant! \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Das ist  \n\ndie Wahrheit \u00e0 la Petry! Das ist geil! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df, genau hinschauen ist schwierig f\u00fcr Sie. \n\n(Zurufe von der CDU, den LINKEN, der  \n\nSPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Unruhe im Saal \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Petry tr\u00e4gt jetzt \n\neine Kurzintervention vor, und ich bitte ganz einfach, den \n\nGer\u00e4uschpegel zu senken. \u2013 Bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Na ja, an Kultur scheint es auf \n\njeden Fall zu fehlen, wenn man nicht zuh\u00f6ren kann. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nWenn Sie wissen, dass wir Kritik an den unfeinen \u00c4u\u00dfe-\n\nrungen, an \u00c4u\u00dferungen unter der G\u00fcrtellinie, angebracht \n\nhaben, dann h\u00e4tte das Ganze \u2013 \u2013 Es f\u00e4llt nat\u00fcrlich schwer, \n\nwenn Sie jetzt krampfhaft versuchen, einen Patriotismus, \n\nf\u00fcr den Sie keine Heimat mehr haben, f\u00fcr sich zu rekla-\n\nmieren. Das wird nicht funktionieren, Herr Fischer. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3652 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Schwindlerin! \u2013 \n\nZurufe von der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren fort in der \n\nzweiten Rednerrunde. Als N\u00e4chstes h\u00e4tte die Fraktion \n\nDIE LINKE die M\u00f6glichkeit, das Wort zu ergreifen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir w\u00fcrden der CDU den Vortritt lassen!) \n\n\u2013 Davon wird kein Gebrauch gemacht. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nHerr Pr\u00e4sident, die CDU ist an der Reihe!) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung! Als N\u00e4chstes ist nat\u00fcrlich die CDU \n\nan der Reihe, und das Wort ergreift Herr Kollege Voigt. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren Kolleginnen und Kollegen! Frau Dr. Petry, es ist \n\ngeradezu l\u00e4cherlich, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndass Sie sich heute hier als moralische Instanz der s\u00e4chsi-\n\nschen Bev\u00f6lkerung profilieren wollen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSo geht s\u00e4chsisch in der Tat nicht. Ich hatte schon die \n\nHoffnung gehabt, dass wir heute vern\u00fcnftig miteinander \n\nsprechen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: K\u00f6nnen Sie ja tun!) \n\nAls ich den Titel der Debatte \u201eSo geht S\u00e4chsisch nicht!\u201c \n\ngeh\u00f6rt habe, sind mir sehr viele Gr\u00fcnde eingefallen, die \n\nf\u00fcr Sachsen stehen, die den Sachsen am Herzen liegen \n\nund warum ich pers\u00f6nlich stolz bin, ein Sachse zu sein. \n\nAber darum geht es der AfD nicht. Sie stellen die provo-\n\nkante Frage, \u00fcbrigens als Untertitel und als Nachfrage, ob \n\ndie s\u00e4chsischen Politiker ihre B\u00fcrger vertreten. Ich be-\n\nantworte die Frage etwas anders als meine Vorredner: Es \n\nkommt darauf an. Wenn Sie die Landespolitiker meinen, \n\nFrau Dr. Petry, dann kann ich f\u00fcr die CDU-Fraktion und \n\nauch f\u00fcr weite Teile der Opposition sprechen: Jawohl \u2013 \u2013 \n\n(Dirk Panter, SPD: Was ist los? \u2013 Heiterkeit bei der \n\nCDU und der SPD \u2013 Hennig Homann, SPD: \n\nFangen Sie noch einmal von vorne an!) \n\nWeite Teile der Opposition und nat\u00fcrlich auch des Koali-\n\ntionspartners \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit und Beifall  \n\nbei der SPD und den LINKEN) \n\nNat\u00fcrlich tun wir das, in den Wahlkreisen, in den Regio-\n\nnen. Wenn Sie die kommunale Ebene meinen, Frau \n\nDr. Petry, dann sage ich Ihnen das auch. Landr\u00e4te, Ober-\n\nb\u00fcrgermeister, B\u00fcrgermeister, Stadt-, Gemeinde- und \n\nKreisr\u00e4te tun das auch f\u00fcr ihre Leute, f\u00fcr sie vor Ort. \n\nAber ich gebe die Frage nat\u00fcrlich gern zur\u00fcck: Wo waren \n\nSie denn gestern in der gemeinsamen Sitzung des Verfas-\n\nsungs- und Rechtsausschusses und des Innenausschusses? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist zu zeitig gewesen!) \n\nFrau Dr. Muster, Herr Wendt, Herr H\u00fctter, Herr Wippel, \n\nwo waren Sie? Wo haben Sie denn Ihre B\u00fcrger vertreten? \n\n(Zurufe der Abg. Patrick Schreiber  \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\nHerr Wild ist im Vogtland beheimatet, und nun frage ich \n\nauch: Wann ist er denn mit B\u00fcrgermeistern unterwegs? \n\n(Jawohl! und Beifall bei der CDU) \n\nWann tr\u00e4gt er denn Themen an die Verwaltung und an die \n\nPolitik? Mit welchen B\u00fcrgermeistern ist er denn in Mini-\n\nsterien unterwegs, um den Menschen dieses Landes bei \n\nihren Probleme helfen zu k\u00f6nnen? Komisch, ich bin viel \n\nunterwegs in der Region. Herrn Wild treffe ich dort nicht \n\n\u2013 ich erlebe ihn nur hier im Plenum. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Voigt? \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \n\ndarauf hinweisen, dass die AfD-Fraktion tats\u00e4chlich an \n\nder au\u00dferordentlichen Sitzung nicht teilgenommen hat \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen eine Frage \n\nstellen. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Ist es Ihnen bekannt, dass wir \n\ngestern bereits ein Entschuldigungsschreiben an die \n\nVorsitzenden des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nund des Innenausschusses \u00fcbermittelt haben? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nHaben Sie wohl verschlafen?) \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Ist das eine Entschuldigung daf\u00fcr, \n\ndass kein Vertreter Ihrer Fraktion an dieser Sitzung \n\nteilnehmen konnte? F\u00fcr mich ist das keine Entschuldi-\n\ngung. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Die GR\u00dcNEN sind  \n\nnur acht, und die sind da \u2013 Sie sind 14! \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Die haben auch nichts zu tun! \n\n\u2013 Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWas haben Sie denn zu tun?) \n\nMeine Damen und Herren, auf dieses Land k\u00f6nnen wir \n\nstolz sein \u2013 es ist leistungsstark, und es steht so gut da wie \n\nnoch nie in seiner 25-j\u00e4hrigen Geschichte; wir haben es \n\ngeh\u00f6rt. \n\nBildungsranking \u2013 deutschlandweit spitze. Ich wei\u00df, das \n\ngef\u00e4llt nicht allen, ich muss es trotzdem erw\u00e4hnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3653 \n\nH\u00f6chste Investitionsquote, h\u00f6chste Geburtenrate. Ich \n\nfrage Sie als AfD: Was haben Sie daf\u00fcr getan? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir sind  \n\ntrotz der CDU spitze, nicht wegen!) \n\nWir werden auch in den Zeiten, in denen es etwas rauer \n\nzugeht, die notwendige Ruhe, die Weitsicht und die \n\nGeschlossenheit behalten und sind nat\u00fcrlich f\u00fcr Hinweise \n\ndankbar und werden sie aufnehmen. \n\nNat\u00fcrlich werden in diesem Land auch Fehler gemacht. \n\nDas war so, das ist so und das wird auch immer so blei-\n\nben; denn so sind wir Menschen, und keiner von uns ist \n\nfehlerfrei. Sachsen ist unsere gemeinsame Heimat. Es ist \n\neine gemeinsame Heimat der Menschen, die die Zukunft \n\ndieses Freistaates gemeinsam gestalten wollen \u2013 egal, ob \n\nsie hier geboren oder ob sie zu uns gekommen sind. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWer sein Land mag, Herr Sodann, wer Gutes mit diesem \n\nLand im Sinn hat und wer sich f\u00fcr eine freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung einsetzt, der ist ein Patriot. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDiejenigen, die auf den Stra\u00dfen und Marktpl\u00e4tzen schrei-\n\nen und p\u00f6beln, sind es nicht. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nSelbsternannte Alternativen, Heuchler und Demagogen, \n\ndie mit den \u00c4ngsten der Menschen spielen, sind es auch \n\nnicht. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nInsofern ist dieser Antrag der AfD nicht nur irritierend, \n\nsondern zeigt, wof\u00fcr die AfD steht: Sie zielt darauf ab, ein \n\nnegatives Bild dieses Freistaates zu zeichnen. \n\nIch bin dankbar, in diesem Land zu leben, es mitgestalten \n\nzu d\u00fcrfen \u2013 f\u00fcr die Menschen \u2013, und so geht s\u00e4chsisch \n\nsehr wohl. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Herr Kollege Voigt in dieser zweiten Runde. Jetzt \n\nfolgt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nDas geziemt sich nicht \u2013 so etwa haben Sie Ihren ersten \n\nRedebeitrag begonnen. Frau Petry, ich wei\u00df nicht, ob es \n\nklug ist, sich in diesem Hause als Sittenpolizei aufzuspie-\n\nlen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das tun wir nicht! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nIch wei\u00df nicht, ob es klug ist, gerade Sie, die Sie ja doch \n\ndas eine oder andere Mal auch auff\u00e4llig werden durch \n\nGrenz\u00fcberschreitungen, Grenztangierungen \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Was insinuieren Sie denn?) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte auf Ihren vermeintlichen oder tats\u00e4chlichen \n\nSchie\u00dfbefehl abstellen \u2013; da w\u00fcrde ich mir doch w\u00fcn-\n\nschen, Sie w\u00fcrden dort etwas zur\u00fcckhaltender sein, denn \n\nSie haben Ihre eigene Scharia im Kopf, und die muss \n\noffensichtlich gesch\u00fctzt werden. \n\nSelbsterkl\u00e4rte Patrioten ziehen durch unser Land. Sie sind \n\njeden Montag zu bestaunen \u2013 hier in Dresden leider \n\nimmer noch. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: H\u00e4?) \n\nWir d\u00fcrfen im Internet auf Facebook immer wieder \n\nfeststellen, dass die Form der Auseinandersetzung, des \n\npolitischen Diskurses kein Diskurs mehr ist, sondern \n\noffensichtlich nur noch Selbstvergewisserung und gegen-\n\nseitige Schuldzuweisung. Insofern kommt man schon zu \n\ndem Schluss, den Heiner M\u00fcller 1991 schon einer Tages-\n\nzeitung ins Buch geschrieben hat: Zehn Deutsche sind \n\nnat\u00fcrlich d\u00fcmmer als f\u00fcnf Deutsche \u2013 und bei Ihnen \n\nsitzen ja nun 14. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nInsofern wei\u00df ich nicht, ob es hilfreich ist, auch hier \n\nwieder nach vaterlandslosen Gesellen zu suchen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Bei euch sind es 29!) \n\nDas ist ja offensichtlich Ihr Ziel: Sie wollen wieder \n\nLeuten klarmachen, das sind die Unpatrioten, und Sie \n\nw\u00e4ren dann wohl angeblich die Patrioten, die f\u00fcrs Gute im \n\nLande stehen. \n\nEs ist schon sehr spannend, wenn wir einmal auf Deutsch-\n\nland und auf die gro\u00dfen Dichter und Denker schauen, die \n\nwir doch als gro\u00dfe Deutsche feiern, die immer ein sehr \n\nschwieriges Verh\u00e4ltnis zu Deutschland hatten, gerade zu \n\nihrer Zeit \u2013 ob es Schiller, Goethe, Heine oder B\u00fcchner \n\nsind \u2013: Alle haderten mit Deutschland, und das aus \n\nGr\u00fcnden. \n\nVielleicht k\u00f6nnte man es so formulieren: Wirklich gro\u00dfe \n\ndeutsche Patrioten haben immer mit diesem Land geha-\n\ndert. Wenn Sie also davon sprechen, w\u00fcrde ich mir von \n\nIhnen w\u00fcnschen, dass die Ausf\u00e4lle \u2013 die Problemlagen, \n\ndie es in diesem Land gibt und die man nicht wegreden \n\nsollte \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ach, auf einmal?!) \n\n\u2013 Man sollte sie nicht wegreden, sondern genau hinschau-\n\nen, warum Leute auf die Stra\u00dfe gehen. Warum haben sie \n\nso viel Frust? Ich frage mich aber, ob Sie sich dar\u00fcber \n\nbewusst sind, dass Sie hier eine Rolle spielen. Die Rolle, \n\ndie Sie gerade einnehmen wollen, ist, sich diese Stim-\n\nmungen zunutze zu machen und eine Anti-Establishment-\n\nPolitik zu betreiben. Wohin das f\u00fchrt, das wissen wir \n\neigentlich relativ genau: zu Auseinandersetzungen, die die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3654 \n\nGesellschaft nicht zusammenbringen, sondern spalten \n\nw\u00fcrden. \n\nWir haben es gerade in Amerika erleben d\u00fcrfen, wie es \n\nist, wenn sich jemand als Anti-Establishment hinstellt und \n\nso tut, als w\u00fcrde er die Interessen der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger wahrnehmen, aber eigentlich nur Ressentiments \n\nsch\u00fcrt und sich dies zunutze macht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nLachen bei der AfD) \n\nDas ist Ihre Politik, und der werden wir nicht auf den \n\nLeim gehen. Dementsprechend ist diese Debatte so \n\n\u00fcberfl\u00fcssig wie ein Kropf. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nScheel f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Gibt es noch Rede-\n\nbedarf bei der SPD, Frau Kollegin Kliese? \u2013 Nein. GR\u00dc-\n\nNE? \u2013 Haben keine Redezeit mehr. \n\nWollen wir eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen? \u2013 Es wird eine \n\ndritte Runde gew\u00fcnscht und f\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nspricht erneut Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich glaube, hier liegen gro\u00dfe Missverst\u00e4nd-\n\nnisse in den Fraktionen vor. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach?) \n\n\u2013 Ja, besonders bei Ihnen, Herr Lippmann. \n\nWir haben uns weder als Sittenpolizei noch als moralische \n\nInstanz geriert. Das ist genau das Problem: dass Sie \n\nversuchen, den Meinungsstreit zwischen Inhalten zu der \n\nFrage von moralischer oder nicht moralischer Integrit\u00e4t zu \n\nf\u00fchren. Darum geht es aber nicht in der Politik; denn Sie, \n\nHerr Voigt, sind moralisch nicht besser und nicht schlech-\n\nter als ein Abgeordneter der LINKEN, der GR\u00dcNEN oder \n\nder AfD. Das ist ein v\u00f6llig falscher Politikansatz. Das ist \n\ngenau das Problem der politischen Debatte nicht nur in \n\nDeutschland. Sie haben eindrucksvoll einmal mehr von \n\ndiesem Missverst\u00e4ndnis Zeugnis abgelegt. \n\nZus\u00e4tzlich kommt, dass ich doch gerade die CDU fragen \n\nmuss, wenn sie so hervorragenden Kontakt zu den B\u00fcr-\n\ngern hat, warum die Zahl der B\u00fcrgerb\u00fcros im Verh\u00e4ltnis \n\nzu anderen Parteien so verschwindend gering ist; warum \n\nB\u00fcrger, die seit Jahren in Ihre B\u00fcrgerb\u00fcros gehen, wo drei \n\nAbgeordnete ein B\u00fcro betreiben, w\u00e4hrend bei kleinen \n\nParteien, auch bei der AfD, ein Abgeordneter bis zu drei \n\nB\u00fcros betreibt, jetzt zu uns kommen und uns erz\u00e4hlen, \n\ndass sie von Ihnen nichts mehr erwarten. So weit scheint \n\nes mit Ihrer B\u00fcrgern\u00e4he, mit der Vertretung nicht her zu \n\nsein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Partei des angeblich kleinen Mannes \u2013 wunderbares \n\nZitat von Heiner M\u00fcller \u2013, das demaskiert Sie, Herr \n\nScheel, so richtig. \u201eZehn Deutsche sind d\u00fcmmer als f\u00fcnf \n\nDeutsche\u201c haben Sie gerade gesagt. Wenn das Ihr Ver-\n\nst\u00e4ndnis von dem kleinen Mann, von dem B\u00fcrger auf der \n\nStra\u00dfe oder zu Hause ist, dann bringen Sie ihm offenbar \n\nnur Verachtung und Mitleid entgegen. Das ist nicht das \n\nZeichen einer Volkspartei. Gerade mit diesen Menschen \n\nm\u00fcssten Sie sich auseinandersetzen. Und was machen \n\nSie? Sie r\u00fcmpfen die Nase vielleicht \u00fcber die einfache \n\nund manchmal auch grenzwertige Sprache, aber dann \n\nhaben Sie die B\u00fcrger schon verloren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeswegen komme ich zur\u00fcck zu dem Ziel und dem Inhalt \n\nunserer Debatte. Es ist die Frage, warum diese Aussagen \n\nnicht nur in diesen Jahren, sondern auch schon seit \n\nJahren, wenn ich \u00fcber Vorf\u00e4lle in Sebnitz oder an anderer \n\nStelle in Sachsen, zum Beispiel in M\u00fcgeln, nachdenke, \n\nwarum der Reflex immer gleich dahin geht, das eigene \n\nLand zu diffamieren und selbstverst\u00e4ndlich auch die \n\neigenen Menschen. Warum ziehen wir uns, warum ziehen \n\nSie sich diese Art von ideologischer Jacke an? Ich will es \n\nIhnen sagen: weil es Ihnen in Ihren ideologischen Kram \n\npasst. Wenn es f\u00fcr Sie nur einen Kampf gibt \u2013 n\u00e4mlich \n\nden gegen angeblich rechts \u2013, dann verschwindet zweifel-\n\nlos alles andere daneben. Sie finden rechts schlimm, aber \n\nlinks ist okay, und Islamisten sind f\u00fcr Sie Folklore \u2013 f\u00fcr \n\neinige von Ihnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: F\u00fcr Sie sind Pegida-Leute, die in \n\nDresden demonstrieren, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: \u2013 schlimmer als Familienclans, \n\ndie offensichtlich in anderen Teilen des Landes ganze \n\nStadtteile terrorisieren. Solche Politik muss korrigiert \n\nwerden. Daf\u00fcr sind wir angetreten. Wie Sie uns gezeigt \n\nhaben, werden Sie uns dabei tatkr\u00e4ftig Hilfe leisten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Petry \n\nf\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion. Gibt es jetzt noch \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Die Redezeit der einbringenden Fraktion ist \n\naufgebraucht. Die Staatsregierung m\u00f6chte das Wort nicht \n\nergreifen. Damit ist die Zweite Aktuelle Debatte abge-\n\nschlossen und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3655 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Gleichstellung und Integration beim S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz, Frau Petra K\u00f6pping, zum Thema Spracherwerb \n\nund Verst\u00e4ndigung als Schwerpunkt gelingender Integra-\n\ntion. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping  \n\ngeht zum Rednerpult.) \n\n\u2013 Moment, ich muss noch ein bisschen dazu sagen, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Hierf\u00fcr stehen ihr nach \u00a7 54 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung bis zu zehn Minuten zur Verf\u00fcgung. \n\nAnschlie\u00dfend haben die Fraktionen \u00fcber eine Dauer von \n\ninsgesamt 35 Minuten die M\u00f6glichkeit, der Staatsministe-\n\nrin Fragen zu ihrem Bericht sowie zu einem weiteren \n\nThemenkomplex zu stellen. Als weiterer Themenkomplex \n\nhat die Fraktion der SPD das Thema \u201eStrategie zum \n\nSchutz vor Diskriminierung und zur F\u00f6rderung von \n\nVielfalt im Freistaat Sachsen\u201c benannt. \n\nEs gilt wieder die Festlegung, dass in der ersten Frage-\n\nrunde nur Fragen zum Berichtsthema der Staatsregierung \n\ngestellt werden. In den weiteren Runden k\u00f6nnen Fragen \n\nsowohl zu diesem Thema als auch zu dem von der SPD-\n\nFraktion genannten Themenkomplex gestellt werden. \n\nIch erteile nun Frau Staatsministerin K\u00f6pping das Wort. \n\nBitte, jetzt geh\u00f6rt das Pult Ihnen. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Das Thema \n\nSprache ist ein zentrales Thema der Integration. Jeder \n\nsagt, Sprache sei der Schl\u00fcssel zur Integration. Der \n\nBereich Spracherwerb und Verst\u00e4ndigung unterliegt \n\nsp\u00e4testens seit Ende des Jahres 2015 einer enorm hohen \n\nDynamik. Es ist ganz viel passiert. \n\nVor dem Hintergrund der hohen Asylzugangszahlen im \n\nJahr 2015 und auch im Jahr 2016 und der hohen Anerken-\n\nnungsquoten insbesondere bei Personen aus den L\u00e4ndern \n\nmit guter Bleibeperspektive, also Eritrea, Iran, Irak, \n\nSomalia und Syrien, hat sich beispielsweise die Bundes-\n\nregierung dazu entschlossen, die Integrationskurse, die \n\nbisher nur Bleibeberechtigten offenstanden, auch f\u00fcr \n\nPersonen aus den oben genannten L\u00e4ndern zu \u00f6ffnen. \n\nGleichzeitig haben wir uns als Koalition in Sachsen schon \n\nim Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt, dass alle Migran-\n\ntinnen und Migranten einen Zugang zum Spracherwerb \n\nbekommen sollen, weil der Spracherwerb die Vorausset-\n\nzung f\u00fcr jede Verst\u00e4ndigung und damit auch f\u00fcr ein \n\nfriedliches Zusammenleben ist. \n\nDamit wird die Frage des Spracherwerbs zu einem kom-\n\nplexen Feld, welches recht schwer zu \u00fcberblicken ist. \n\nHerr Mackenroth hat es einmal ein \u201eleichtes Wirrwarr\u201c \n\ngenannt. Deshalb habe ich das Thema auch heute f\u00fcr die \n\nDiskussion genutzt, um beim Thema Sprache einfach ein \n\nbisschen Licht in den Tunnel zu bringen. \n\nDer Integrationskurs ist das zentrale sprachliche Integrati-\n\nonsangebot des Bundes. Die einheitliche Organisation \n\nerfolgt durch das BAMF. Seit der Einf\u00fchrung der Integra-\n\ntionskurse im Jahr 2005 haben mehr als 1,3 Millionen \n\nPersonen an den Kursen teilgenommen. Die alle drei \n\nMonate ver\u00f6ffentlichte Gesch\u00e4ftsstatistik zum Integrati-\n\nonskurs liefert umfassende Zahlen zur Teilnahme, zum \n\nPr\u00fcfungserfolg und zu den Tr\u00e4gern. \n\nUm die hohe Qualit\u00e4t der Integrationskurse zu sichern, \n\nwerden die Lehrpl\u00e4ne und der Abschlusstest st\u00e4ndig \n\nbewertet und weiterentwickelt. Gleiches gilt f\u00fcr Lehr- und \n\nLernmittel. \n\nDer f\u00fcr das Jahr 2016 ausgewiesene Mittelansatz in H\u00f6he \n\nvon insgesamt rund 559 Millionen Euro an Bundesmitteln \n\nerm\u00f6glicht die Teilnahme von circa 300 000 Kursteilneh-\n\nmern. \n\nDas zweite gro\u00dfe Standbein des Bundes ist die berufsbe-\n\nzogene Sprachf\u00f6rderung. Diese umfasst zum einen das \n\nsehr erfolgreiche ESF-BAMF-Programm der letzten \n\nJahre, welches nach jetziger Planung im kommenden Jahr \n\nausl\u00e4uft, und andererseits das neu hinzugekommene \n\nProgramm Berufsbezogene Deutsch-Sprachf\u00f6rderung, das \n\nsukzessive an die Stelle der auslaufenden ESF-Sprach-\n\nf\u00f6rderung treten soll. \n\nDie Bundesregierung hat zudem beschlossen, die gesamte \n\nSprachf\u00f6rderung integrierter zu gestalten. Die allgemeine \n\nund die berufsbezogene Sprachf\u00f6rderung sollen daher \n\nk\u00fcnftig besser miteinander verzahnt werden. Diese \n\nVerzahnung l\u00e4uft unter dem Stichwort \u201eGesamtprogramm \n\nSprache\u201c \u2013 GPS. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nTrotzdem hat auch dieses System L\u00fccken. Daher hat der \n\nFreistaat im Bereich der Sprachf\u00f6rderung in den letzten \n\nJahren sehr umfangreiche Programmteile aufgesetzt. \n\nDie im Rahmen der F\u00f6rderrichtlinie Integrative Ma\u00dfnah-\n\nmen Teil 3 gef\u00f6rderten Landesprachkurse verstehen sich \n\nals Erg\u00e4nzung \u2013 das war uns wichtig \u2013 zu bereits vorhan-\n\ndenen Spracherwerbsm\u00f6glichkeiten und schlie\u00dfen vor-\n\nhandene L\u00fccken im Spracherwerbssystem des Bundes f\u00fcr \n\nviele Personen mit Migrationshintergrund, die keine \n\nZugangsberechtigung zu den oben angef\u00fchrten Kursange-\n\nboten haben. \n\nSowohl die finanzielle F\u00f6rderung als auch die inhaltliche \n\nfachliche und qualitative Ausgestaltung orientieren sich \n\nan den F\u00f6rderregularien des BAMF, das hei\u00dft an der \n\nIntegrationskursverordnung. Deshalb haben wir uns auch \n\nbewusst daf\u00fcr entschieden, nur die anerkannten, vom \n\nBund zertifizierten Sprachkurstr\u00e4ger f\u00fcr die Umsetzung \n\nunserer Landeskurse zuzulassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3656 \n\nWir hatten bei der Konzeption der Kurse drei Kriterien, \n\ndie wir umsetzen wollten. Erstens. Die Kurse sollten so \n\nschnell wie m\u00f6glich den Menschen zur Verf\u00fcgung stehen, \n\ndas hei\u00dft schnellstm\u00f6glich nach der Zuteilung an die \n\nKommunen. Zweitens. Unsere Kurse sollten den Sprach-\n\nerwerb so weit wie m\u00f6glich voranbringen, das hei\u00dft bis zu \n\neinem Level von B 1. Drittens. Die Kurse sollten keine \n\nKonkurrenz, sondern Erg\u00e4nzungsangebote zu denen des \n\nBundes darstellen. Das haben wir mit unseren drei Kursen \n\ngeschafft. \n\nMit dem Kurs \u201eDeutsch sofort\u201c geben wir die M\u00f6glich-\n\nkeit, recht schnell nach der Ankunft in den Kommunen \n\n200 Stunden Sprachunterricht zu erhalten. Es geht um \n\neine praktische Grundbeschulung und den ersten Einstieg \n\nin das Deutschlernen. Wer gut ist, der kann es in diesem \n\nKurs bis zum Niveau A 1 schaffen. \n\nMit dem Kurs \u201eDeutsch qualifiziert\u201c geben wir denjeni-\n\ngen, die nach dem Abschluss ihres Asylverfahrens defini-\n\ntiv keinen Zugang zu den Sprachangeboten des Bundes \n\nhaben, die M\u00f6glichkeit, bis zum Niveau B 1 die deutsche \n\nSprache qualifiziert zu erlernen. \n\nWeil nicht wenige Menschen ohne Alphabetisierung bzw. \n\nohne lateinische Alphabetisierung zu uns kommen, bieten \n\nwir nat\u00fcrlich als dritten Kurs auch den Alphabetisierungs-\n\nkurs an. \n\nWas mir aber wichtig ist: Wir fangen mit Sprache, Ver-\n\nst\u00e4ndigung und Erstorientierung noch viel fr\u00fcher an, also \n\nnicht erst dann, wenn die Menschen in die Kommunen \n\nverteilt werden. \n\nSeit November 2015 l\u00e4uft das Modellprojekt \u201eWegwei-\n\nserkurse f\u00fcr Asylsuchende in den Erstaufnahmeeinrich-\n\ntungen\u201c. Projekttr\u00e4ger ist der S\u00e4chsische Volkshochschul-\n\nverband e. V. in Kooperation mit Arbeit und Leben \n\nSachsen e. V. Wie gesagt, wir starten mit dieser Form der \n\nErstorientierung schon in den Erstaufnahmeeinrichtungen. \n\nIn den 30 Stunden des einw\u00f6chigen Kurses absolvieren \n\ndie Teilnehmerinnen und Teilnehmer eine Sprachwerk-\n\nstatt, um einen ersten Zugang zur deutschen Sprache zu \n\nerhalten. Im zweiten Teil geben Kulturmittler mit Migra-\n\ntionshintergrund den Teilnehmenden das wichtigste \n\nOrientierungswissen und vermitteln grundlegende Werte \n\nund wichtige Informationen zum Zusammenleben in \n\nDeutschland. Dazu geh\u00f6ren auch praktische Einblicke, \n\nzum Beispiel die richtige Nutzung unserer \u00d6PNV-\n\nFahrkartenautomaten. \n\nMit dem Integrationspaket vom 4. M\u00e4rz 2016 wurde \n\nbeschlossen, ab dem kommenden Jahr in allen Erstauf-\n\nnahmeeinrichtungen des Freistaates Wegweiserkurse f\u00fcr \n\nAsylsuchende zur sprachlichen und kulturellen Erstorien-\n\ntierung als Regelangebot zu installieren. \n\nMir ist aber bewusst, dass neben all diesen professionel-\n\nlen Sprachangeboten der ehrenamtliche Spracherwerb \n\nnicht nur ein gutes Zusatzangebot darstellt, sondern meist \n\nerst die notwendige praktische Anwendung und Vertie-\n\nfung schafft. Deshalb unterst\u00fctzen wir auch weiterhin \n\nehrenamtlich durchgef\u00fchrte Sprachkurse im Rahmen der \n\nRichtlinie Integrative Ma\u00dfnahmen. Die Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte haben im Rahmen eines Budgets seit \n\ndem Jahr 2015 die M\u00f6glichkeit, pro Sprachkurs bis zu \n\n300 Euro f\u00fcr Sachausgaben oder Auszahlungen f\u00fcr Miete, \n\nMaterial, Lehrunterlagen, Porto- und Telefonkosten sowie \n\nFahrtkosten der Ehrenamtlichen pauschal zu erstatten. \n\nBleiben wir zum Abschluss noch kurz bei den Kommu-\n\nnen. Es sind die St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise, das \n\nhei\u00dft, deren Sozial- und Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, die im \n\ndirekten und tagt\u00e4glichen Kontakt mit den zugewanderten \n\nMenschen stehen und am schnellsten eine m\u00f6glichst \n\nreibungslose Kommunikation ben\u00f6tigen. Deshalb haben \n\nwir mit den sogenannten Servicestellen f\u00fcr Sprach- und \n\nIntegrationsmittler in unserem Integrationspaket vom \n\n4. M\u00e4rz eine weitere Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahme im Be-\n\nreich Sprache und Verst\u00e4ndigung geschaffen. Die Idee \n\ndahinter ist einfach: Wir helfen den Kommunen dabei, \n\neinen Pool an Personen, meist Menschen mit Migrations-\n\nhintergrund, zu Sprach- und Integrationsmittlern zu \n\nqualifizieren und einzusetzen, um die Verst\u00e4ndigung \n\nzwischen den Zugewanderten und den Verwaltungen zu \n\nverbessern, und zwar nicht nur sprachlich, sondern auch \n\nkulturell. Weil ich wei\u00df, dass dies ein sehr buntes Ge-\n\nflecht an Angeboten und Ma\u00dfnahmen ist, stehe ich jetzt \n\nf\u00fcr Ihre Nachfragen sehr gern zur Verf\u00fcgung. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Die Fraktionen haben nun in der ersten \n\nRunde die M\u00f6glichkeit, Fragen zum Berichtsthema zu \n\nstellen. Es beginnt die CDU, danach folgen DIE LINKE, \n\nSPD, AfD und GR\u00dcNE. Jetzt stellt die erste Frage Kolle-\n\nge Kiesewetter f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Vielen Dank. Frau Staatsminis-\n\nterin! F\u00fcr mich ein interessanter Punkt: Welche Wirkung \n\nentfalten die vorgesehenen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, insbe-\n\nsondere in der Fl\u00e4che? Wie gestaltet sich konkret aktuell \n\nder Zugang zum Spracherwerb im l\u00e4ndlichen Raum? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Frage. Circa 50 % \n\nder 137 Integrationsstandorte in Sachsen befinden sich in \n\nden Landkreisen mit folgender Verteilung: Wir haben im \n\nErzgebirgskreis f\u00fcnf Angebote, im Vogtlandkreis 13 An-\n\ngebote, in Bautzen acht Angebote, in Mei\u00dfen sechs \n\nAngebote, in Leipzig vier Angebote, in Mittelsachsen acht \n\nAngebote, in Zwickau sieben, in G\u00f6rlitz sechs, in der \n\nS\u00e4chsischen Schweiz und im Osterzgebirge vier und in \n\nNordsachsen f\u00fcnf Angebote. Das hei\u00dft, wir haben relativ \n\nweite Angebote aus Sicht des BAMF, das sind die Bun-\n\ndeskurse, die wir dort anbieten, und wir haben f\u00fcr \n\nSprachangebote aus dem SMGI 45 der insgesamt 140 \n\ndurch das SMGI gef\u00f6rderte Kurse in den Landkreisen \n\nverteilt. \n\nDort haben wir folgende Verteilung: Wir haben in allen \n\nLandkreisen Kurse begonnen bzw. angemeldet. Weil Herr \n\nKiesewetter aus Nordsachsen ist, will ich gleich sagen, \n\ndass Nordsachsen noch keinen Kurs angemeldet hat. Aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3657 \n\nmit Nordsachsen sind wir im Gespr\u00e4ch. Die Stadt  \n\nChemnitz hat 20 Kurse angemeldet, Mittelsachsen f\u00fcnf, \n\nZwickau einen, Bautzen zwei, Mei\u00dfen drei, Leipzig 13, \n\ndie Stadt Leipzig 40, der Erzgebirgskreis neun, der \n\nVogtlandkreis zwei, die Stadt Dresden 35, G\u00f6rlitz zwei, \n\nS\u00e4chsische Schweiz acht und Nordsachsen noch keinen \n\nKurs, aber dort sind wir, wie gesagt, im Gespr\u00e4ch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Beantwor-\n\ntung der Frage der CDU-Fraktion. Jetzt kommt die \n\nFraktion DIE LINKE zum Zug; Frau Nagel, bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Vielen Dank, auch f\u00fcr die \n\nThemensetzung heute. Sowohl Berater als auch Ehren-\n\namtliche und Fl\u00fcchtlinge selber artikulieren oft, dass es \n\nein ziemliches Durcheinander von Angeboten ist, bei der \n\nBundesebene angefangen und jetzt neu und dankenswer-\n\nterweise die Landeskurse. Meine Frage ist relativ einfach. \n\nIst geplant, irgendeine Systematisierung bzw. Handrei-\n\nchung herauszugeben? Es besteht ein gro\u00dfes Bed\u00fcrfnis \n\nbei Akteuren, die Wege vom Grundsprachniveau bis zu \n\nh\u00f6heren Sprachniveaus nachzuzeichnen. \n\nIch m\u00f6chte gleich noch eine Frage anh\u00e4ngen. Auch die \n\nLandessprachkurse enden beim Sprachniveau B 1. F\u00fcr \n\neine Ausbildung oder auch Studium braucht man h\u00f6here \n\nSprachniveaus. Gibt es eine \u00dcberlegung, um diese L\u00fccke, \n\ndie weiter besteht und vom Bund nur rudiment\u00e4r ge-\n\nschlossen wird, vom Land her zu schlie\u00dfen? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Fragen. Zum \n\nersten Teil hatte ich eingangs in meinem Statement etwas \n\ngesagt. Es ist in der Tat schwierig, alle Strukturen so zu \n\nb\u00fcndeln, dass man sie leicht durchschauen kann. Das \n\nh\u00e4ngt damit zusammen, dass wir in Sachsen erst ein neues \n\nSystem f\u00fcr die Integration aufgebaut haben. Der erste \n\nSchritt, den wir dazu gemacht haben, bestand darin, dass \n\nwir in allen 13 Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten die \n\nsogenannten Integrationsbeauftragten eingesetzt haben. \n\nDas sind die Stellen, die vom SMGI geschult werden, um \n\ndie n\u00e4chste Stufe, die kommunalen Integrationskoordina-\n\ntoren, anzuleiten, die in den St\u00e4dten und Gemeinden sind. \n\nJeder Landkreis hat zehn zur Verf\u00fcgung. Dort werden die \n\neinzelnen Systeme miteinander verkn\u00fcpft. \n\nGleichzeitig kann der Asylsuchende, der f\u00fcr unsere \n\nSprachkurse infrage kommt, sowohl zu den Sprachkurs-\n\ntr\u00e4gern gehen als auch zum Landkreis oder zum Jobcenter \n\noder zur Bundesagentur. Alle haben die gleiche Liste. Wir \n\nkommen dann noch einmal darauf, dass alle Sprachange-\n\nbote bei den gleichen Tr\u00e4gern sind, egal, ob es ein Bun-\n\ndes- oder ein Landessprachangebot ist. Diese Beh\u00f6rden \n\npr\u00fcfen, wo derjenige hingeh\u00f6rt, ob er in einen BAMF-\n\nKurs geh\u00f6rt \u2013 da hatte ich vorhin Syrien, Eritrea, Iran, \n\nIrak und Somalia genannt \u2013 oder ob er ein Angebot des \n\nLandes wahrnehmen kann, sodass wir versuchen, durch \n\ndie im Landkreis angesiedelten Koordinatoren die Sache \n\nzu steuern. \n\nDes Weiteren haben wir die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, Dol-\n\nmetscherdienste, die es in den gro\u00dfen St\u00e4dten Leipzig, \n\nDresden und Chemnitz schon gibt, auch f\u00fcr die Landkrei-\n\nse einzuf\u00fchren. Geb\u00fcndelt werden soll das alles beim \n\nLandkreis. Ich habe gerade versucht zu erkl\u00e4ren, dass die \n\nSprachangebote nicht einfach zu vermitteln sind: Wer \n\ngeh\u00f6rt wohin? Das Asylrecht in Deutschland ist sehr \n\nkompliziert. Insofern versuchen wir mit den Dolmet-\n\nscherdiensten eine Koordinierung zu erreichen. Die \n\noberste Schaltstelle sitzt mit den Koordinatoren aber in \n\nden Landkreisen, die wir in allen 13 Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten auch besetzt haben. \n\nZur L\u00fccke. Der Bund f\u00f6rdert durch die BAMF-Kurse auf \n\nder einen Seite auch bis zum Sprachniveau B 1, dann gibt \n\nes aber die ESF-Kurse des BAMF, die f\u00fcr die Berufsvor-\n\nbereitung sind. Bei unseren Kursen ist es \u00e4hnlich. Wir \n\nhaben den Kurs \u201eDeutsch qualifiziert\u201c, der ebenfalls bis \n\nzum Niveau B 1 gehen kann. Dort haben wir einen \n\nL\u00fcckenschluss versucht. Ich muss dazusagen, dass unsere \n\nKurse immer als Erg\u00e4nzungsangebot zu den Bundesma\u00df-\n\nnahmen zu sehen sind, weil wir eine Doppelf\u00f6rderung \n\nausschlie\u00dfen m\u00fcssen. Das ist ganz klar f\u00f6rderrechtlich \n\nnotwendig. Deswegen haben wir immer geschaut, wo wir \n\ndie L\u00fccken haben. Es kann passieren, dass durch Ver\u00e4nde-\n\nrungen im Integrationsgesetz des Bundes unsere Angebote \n\nver\u00e4ndert werden m\u00fcssen, weil Bundesangebote vom \n\nBund bezahlt werden und wir die L\u00fcckenschlie\u00dfer sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes kommt die \n\nSPD-Fraktion zum Zuge und ich sehe am Mikrofon 3 \n\nFrau Pfeil-Zabel. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Frau Ministerin K\u00f6pping, eine \n\nFrage, weil wir gerade beim Thema Abgrenzung oder gar \n\n\u00dcberschneidungen waren. Wir hatten gestern in der \n\nDebatte ab und zu das Thema unbegleitete minderj\u00e4hrige \n\nAusl\u00e4nder. An der Stelle meine Frage: Wie grenzen sich \n\ndie Sprachkurse von den schulischen Angeboten des \n\nFreistaates ab? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Das ist relativ einfach zu beantworten, \n\nweil klar ist, dass bis zu 18 Jahren die Schulpflicht in \n\nSachsen gilt und bis dahin die Schulausbildung f\u00fcr die \n\nSprachkurse zust\u00e4ndig ist. F\u00fcr die \u00fcber 18-J\u00e4hrigen \n\ntreffen unsere Integrationskursangebote zu bzw. die \n\nKursangebote des BAMF. Es regelt sich ganz klar an der \n\nAltersgrenze. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin! Man h\u00f6rt in den Medien, \n\naber auch von Angestellten in anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\ndass die Abbrecherquote im Rahmen der Sprachkurse \n\nsehr, sehr hoch ist. K\u00f6nnen Sie kurz darstellen, wie sich \n\ndas in Sachsen verh\u00e4lt? Des Weiteren interessiert mich, ob \n\ntrotzdem noch Kosten f\u00fcr die bestellten Sprachkurse \n\nanfallen. \u2013 Vielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3658 \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Zur Abbrecherquote: Wir haben in \n\nSachsen bei Integrationskursen eine Bestehensquote von \n\n62 %. Das sind die Kurse, die mit dem Sprachniveau B 1 \n\nbestanden werden. Fachleute sagen uns, dass das eine sehr \n\nhohe Quote f\u00fcr das Bestehen von Sprachkursen ist und \n\ndass der \u00fcberwiegende Teil der Lernenden aus dem \n\narabisch- und persischsprachigen Raum stammt und \n\ndemzufolge des lateinischen Schriftsystems nicht m\u00e4chtig \n\nist. Das ist eine der Begr\u00fcndungen, weil wir das auch \n\nnachgefragt haben. \n\nIn den Integrationskursen des Bundes haben wir keine \n\nStatistiken zu den Abbrecherquoten, aber der Abbruch \n\nkann viele Gr\u00fcnde haben, zum Beispiel wenn ein Titel auf \n\nBleibegenehmigung oder \u00c4hnliches erteilt wird und \n\nderjenige aus der Region wegzieht. Es gibt sehr verschie-\n\ndene Gr\u00fcnde, die dazu f\u00fchren, dass jemand einen Kurs \n\nabbricht. Wir haben im Moment die Diskussion zu Bun-\n\ndesauflagen oder nicht: Wie k\u00f6nnen wir unsere Sprach-\n\nkurse l\u00e4ngerfristig sichern? \n\nWir diskutieren dazu gerade mit dem SSG und dem \n\nSLKT, weil wir wissen: Wenn Integrationskurse, auch \n\nLandeskurse eingerichtet werden und diejenigen ziehen \n\naufgrund ihrer Bleibem\u00f6glichkeit aus diesem Landkreis, \n\naus der Stadt, weg, dann brechen sie den Kurs ab. Inso-\n\nfern ist die Besteherquote in Sachsen mit 62 % relativ \n\nhoch. \n\nWir haben bei der Beratung mit den Landkreisen und dem \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag festgestellt, dass sehr viele \n\nAsylbewerber in ihren Regionen bleiben. Diesen gro\u00dfen \n\nUmzug, den Trend, den andere Bundesl\u00e4nder zu ver-\n\nzeichnen haben, haben wir in dieser Form nicht zu ver-\n\nzeichnen. Wenn man einmal angekommen ist, wenn man \n\neinmal einen Kurs begonnen hat, bleibt man sehr h\u00e4ufig. \n\nIch glaube, es dient uns, dass wir sehr viele ehrenamtliche \n\nHelfer haben, die nach den Kursen \u2013 \u2013 Das ist eine Frage, \n\ndie ich immer wieder gestellt bekam. Zun\u00e4chst haben wir \n\nehrenamtliche Kurssysteme aufgebaut, als es unsere \n\nSprachkurse noch nicht gab. Sie versuchen es dann in \n\neiner Art Nachhilfe, also die praktische Anwendung von \n\nDeutsch am Nachmittag oder am Abend oder in Veranstal-\n\ntungen, durchzuf\u00fchren. Das f\u00fchrt, glaube ich, auch zu der \n\nhohen Besteherquote. \n\nBei den Kosten ist es so: Die Integrationskursanbieter \n\nwerden nach Kurs bezahlt. Deshalb ist es schwierig \u2013 \n\ndeshalb auch die Diskussion zur Wohnsitzauflage \u2013, wenn \n\nKursteilnehmer den Kurs verlassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Frau Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Das \n\nmacht Sie \u00fcbrigens sehr sympathisch, sehr verehrte \n\nStaatsministerin, dass Sie sich manchmal behelfen m\u00fcs-\n\nsen und nicht jede Antwort einfach aus der Hand sch\u00fct-\n\nteln. \n\nMeine Frage ist folgende: Sie haben auf die Rolle der \n\nVolkshochschulen f\u00fcr den Spracherwerb verwiesen. Ihnen \n\nwird auch bekannt sein, dass das BAMF die Honorarkos-\n\nten auf 35 Euro erh\u00f6ht hat, was f\u00fcr die Volkshochschulen \n\nsehr schwer ist. Planen Sie im Rahmen der Festsetzung \n\nder Finanzierung f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr, die Mittel f\u00fcr die \n\nbei den Volkshochschulen besch\u00e4ftigten Honorarkr\u00e4fte, \n\ninsbesondere Deutsch als Zweitsprache, zu erh\u00f6hen? Die \n\nzweite Frage: Welche Schlussfolgerungen ziehen Sie aus \n\ndem Praktizieren dieses ersten Jahres f\u00fcr das Jahr 2016 \n\nhinsichtlich einer m\u00f6glichen Anpassung der F\u00f6rderrichtli-\n\nnien? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Bei der Bezahlung klare Ansage: Wir \n\nrichten uns bei den Kursen genau nach dem Kurssystem \n\ndes BAMF. Da soll es keine Unterschiede geben. Es gab \n\nEnde 2015 schon einmal einen Schnellkurs, den die \n\nBundesagentur durchgef\u00fchrt hat und wo es unterschiedli-\n\nche Bezahlung der Lehrerinnen und Lehrer und der Kurse \n\ninsgesamt gab. Das hielten wir nicht f\u00fcr sehr produktiv, \n\nweil das eine Ungleichbehandlung ist. Deshalb werden \n\nwir alle Kurse an die BAMF-Kurse angleichen. Hier \n\nhaben wir eine ganz klare Regelung, nicht h\u00f6her und nicht \n\nniedriger, sondern an die BAMF-Kurse angleichen. \n\nWir haben momentan \u2013 um das noch einmal zu erw\u00e4hnen \n\n\u2013 4 868 Kursteilnehmer, die ihre Integrationskurse neu \n\naufgenommen haben. Im Vergleich zum Jahr 2015 \u2013 da \n\nmuss ich auch wieder auf die Karte schauen \u2013 hatten wir \n\n3 437 Teilnehmer. Das hei\u00dft, wir sind sehr gut in der \n\nSteigerung unserer Personenzahlen, auch was die Kurse \n\nselbst betrifft. \n\nZur zweiten Frage, den Schlussfolgerungen: Ja, wir sind \n\nsehr eng mit den Sprachtr\u00e4gern im Kontakt. Wenn wir \n\nmerken, dass es aufgrund der Beantragung oder \u00c4hnliches \n\nDinge gibt, die wir qualitativ verbessern k\u00f6nnen, folgen \n\nwir dem auch mit unserer F\u00f6rderrichtlinie. Deshalb haben \n\nwir die F\u00f6rderrichtlinie \u201eIntegrative Ma\u00dfnahmen\u201c sehr \n\noffen gestaltet, sodass wir Dinge, die in der Praxis nicht \n\ngut handhabbar sind \u2013 \u2013 Wir haben noch keine Erfahrun-\n\ngen aus der Vergangenheit. Aber so k\u00f6nnen wir auf die \n\nKursteilnehmer bzw. Kurstr\u00e4ger reagieren. \n\nUmfassend \u2013 wenn ich das noch erg\u00e4nzen darf \u2013 k\u00f6nnen \n\nwir das erst machen, wenn die Kurse richtig angelaufen \n\nsind. Dann merken wir, wo Defizite oder L\u00fccken sind, \n\nund k\u00f6nnen entsprechend agieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Wir haben die \n\nerste Runde geschafft. Jetzt kommt das zweite Thema \n\ndazu, beantragt von der SPD-Fraktion \u201eStrategie zum \n\nSchutz vor Diskriminierung und zur F\u00f6rderung von \n\nVielfalt im Freistaat Sachsen\u201c. Es beginnt die SPD-\n\nFraktion, bitte, mit der Frage. Frau Raether-Lordieck, \n\nbitte. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Frau Ministerin! So wichtig die Sprachkurse auch \n\nsind, aber Sie haben noch eine zweite Funktion, und die \n\nvertrete ich aufseiten unserer Fraktion. Insofern interes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3659 \n\nsiert mich schon immens, was in Sachen Antidiskriminie-\n\nrung in Ihrem Ministerium passiert. Sie haben es hier mit \n\neiner Querschnittfunktion zu tun, die neben den Men-\n\nschen mit Migrationshintergrund auch die Frauen und die \n\nMenschen mit Behinderung betrifft, also eine ganz gro\u00dfe \n\nGruppe. Insofern ist es auf jeden Fall ein Querschnitts-\n\nthema. Wie haben Sie vor, die Verankerung der Antidis-\n\nkriminierungspolitik in der Staatsregierung zu betreiben? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Vielen Dank. Die \u201eStrategie zum \n\nSchutz vor Diskriminierung und zur F\u00f6rderung von \n\nVielfalt im Freistaat Sachsen\u201c hat ein gesamtes Ma\u00dfnah-\n\nmenpaket vorgesehen. Zun\u00e4chst w\u00fcrde ich gern noch \n\neinmal klarstellen, f\u00fcr wen dieser Schutz vor Diskriminie-\n\nrung ausgelegt ist, weil ich immer h\u00f6re oder sehe, dass \n\nman das sehr eng fasst und dass ganze Personengruppen \n\nnicht einbezogen sind. \n\nWir haben diese Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Merkmale ethnischer \n\nHerkunft, f\u00fcr das Geschlecht, f\u00fcr die Religion, f\u00fcr die \n\nWeltanschauung, f\u00fcr Behinderung, f\u00fcr das Alter oder f\u00fcr \n\ndie sexuelle Identit\u00e4t. Das ist ein sehr breit gef\u00e4cherter \n\nRahmen, der unter anderem das, was wir gestern bespro-\n\nchen haben, den Aktionsplan der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention, einschlie\u00dft. Dieser ist auch Bestandteil \n\nder Antidiskriminierungskonzeption, sodass wir ressort-\n\n\u00fcbergreifend arbeiten m\u00fcssen. Deshalb haben wir in den \n\nFachressorts Ma\u00dfnahmen geplant. Teilweise haben die \n\nFachressorts schon reagiert und Ma\u00dfnahmen umgesetzt. \n\nWir werden einen Lenkungsausschuss zur Bek\u00e4mpfung \n\nvon Diskriminierung in Sachsen einrichten. Das ist ein \n\nInstrument. In dem Lenkungsausschuss werden alle \n\nRessorts vertreten sein. Es werden zivilgesellschaftliche \n\nVertreter sein, die Antidiskriminierungskultur in Sachsen \n\nsowie Beauftragte der Staatsregierung f\u00fcr antidiskriminie-\n\nrungspolitisch relevante Gruppen, damit alle in diesem \n\nLenkungsausschuss vertreten sind. Koordiniert wird \n\ndieser Lenkungsausschuss durch das SMGI und durch \n\neine Gesch\u00e4ftsstelle Antidiskriminierung. Das haben wir \n\nin diesem Antidiskriminierungspaket aufgenommen. Die \n\nBeratungen sollen zweimal im Jahr \u00fcber aktuelle Anl\u00e4sse \n\nstattfinden, und es sollen die Entwicklung des Rechts und \n\ngemeinsame Vorhaben in diesem Lenkungsausschuss \n\nbesprochen werden. \n\nDas sind die Dinge, die wir konzeptionell vorbereitet \n\nhaben, um alle Ressorts im Freistaat einzubinden und in \n\ndiesem Lenkungsausschuss Schwerpunkte zu benennen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die CDU \n\nHerr Kiesewetter, bitte. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Frau Staatsministerin, ich habe \n\nnoch eine Frage zum ersten Thema, wenn es gestattet ist. \n\nWir haben mitbekommen, dass wir eine recht vielschich-\n\ntige Landschaft der F\u00f6rderung im Bereich der Sprache \n\nhaben, zum einen eine ganze Reihe Bundesma\u00dfnahmen, \n\naber auch s\u00e4chsische Ma\u00dfnahmen. Insbesondere interes-\n\nsiert mich noch einmal das Thema der Abgrenzung, was \n\ndie Frage modulare Ausbildung im Bereich berufsbezoge-\n\nne Deutschf\u00f6rderung betrifft, \u00a7 45 a Aufenthaltsgesetz. \n\nWie bekommen wir es hin, das mit unseren Richtlinien zu \n\nverzahnen? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Ich habe vorhin gesagt, dass die Bun-\n\ndessprachkurse \u2013 um es noch einmal klarzustellen \u2013 f\u00fcr \n\nf\u00fcnf L\u00e4nder zutreffen. Das sind Syrien, Eritrea, Iran, Irak \n\nund Somalia. Das sind die L\u00e4nder, f\u00fcr die der Bund \n\nzust\u00e4ndig ist. In Sachsen haben wir f\u00fcr die Menschen mit \n\neiner guten Bleibeperspektive die Landessprachprogram-\n\nme aufgef\u00fchrt. Das trifft also nicht f\u00fcr die Menschen zu, \n\ndie aus den sogenannten sicheren Herkunftsl\u00e4ndern \n\nkommen, sondern nur f\u00fcr diejenigen \u2013 ich mache es \n\nwieder ganz praktisch \u2013, die in die Fl\u00e4che verteilt werden. \n\nNach der neuen Verteilung werden die Menschen, die \n\nkeine Chance haben, in Deutschland zu bleiben, direkt aus \n\nder Erstaufnahmeeinrichtung nach sehr kurzer Zeit wieder \n\nin ihre Herkunftsl\u00e4nder zur\u00fcckgeschickt. \n\nDas hei\u00dft, dort haben wir eine klare Abgrenzung zum \n\nBund. Diese f\u00fcnf L\u00e4nder wird der Bund sprachlich \n\nf\u00f6rdern. Die \u00fcbrigen L\u00e4nder, zum Beispiel Afghanistan, \n\nwerden durch das Land gef\u00f6rdert. Das ist die klare Ab-\n\ngrenzung, die wir dort haben. \n\nDas Zweite ist klar: Wenn jemand in dieser Zeit eine \n\nAnerkennung erf\u00e4hrt und Bundesma\u00dfnahmen fortf\u00fchren \n\nkann \u2013 \u2013 Deshalb war es uns so wichtig, dass wir die \n\nSprachkurse mit allen Sprachkurstr\u00e4gern durchf\u00fchren, die \n\nauch der Bund durchf\u00fchrt, weil dort ein unkomplizierter \n\nWechsel in die Bundessprachf\u00f6rderprogramme m\u00f6glich \n\nist. Genau deshalb haben wir das gemacht. Es gab die eine \n\noder andere Kritik der Sprachtr\u00e4ger, die fragen: Warum \n\nd\u00fcrfen wir das jetzt nicht machen? Uns war es wichtig, \n\ndass wir die Bundessprachkurstr\u00e4ger auch als Landes-\n\nsprachkurstr\u00e4ger haben, um diesen Wechsel, der durchaus \n\ninnerhalb eines Kurses anfallen kann, durchzuf\u00fchren. \n\nGleichzeitig haben die Sprachkurse eine Art Module. \n\nWenn ich innerhalb eines Kurses merke, ich bin jetzt so \n\nweit, dass ich in der A 1 fertig bin, und gehe in die B 2 \n\noder in die Berufsf\u00f6rderungsstufe, sind das Module. Es \n\ngibt durchaus Asylsuchende \u2013 das habe ich praktisch \n\nerlebt \u2013, die selbst mit A 1 ein sehr gutes Niveau an \n\ndeutscher Sprache haben. Das hei\u00dft, sie k\u00f6nnen sich gut \n\nverst\u00e4ndigen, sie verstehen sehr gut. Dort kann ich durch-\n\naus auch Module \u00fcberspringen und sie in einen Bereich \n\nsetzen, in dem sie ihre guten Sprachkenntnisse, die sie \n\nvielleicht auch durch Ehrenamtliche und wie auch immer \n\nerhalten haben, fortsetzen k\u00f6nnen, sodass wir immer den \n\n\u00dcbergang von den einzelnen Modulen sowohl vom Bund \n\nzum Land als auch umgekehrt sichern k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE ist Frau Buddeberg an der Reihe. Bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Frau Ministerin K\u00f6pping, das Thema lautet \n\nwie folgt: Schutz vor Diskriminierung und F\u00f6rderung der \n\nVielfalt. Es liegt nat\u00fcrlich nahe, noch einmal den Landes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3660 \n\naktionsplan zur Akzeptanz der Vielfalt von Lebensweisen \n\nanzusprechen. \n\nVor ziemlich genau einem Jahr haben die Beteiligungs-\n\nworkshops stattgefunden. Im April tagte der eigens \n\neinberufene Beirat, leider nur ein einziges Mal. Seitdem \n\nbefinden sich alle Beteiligten, das waren nicht wenige, in \n\neiner Warteposition. Deswegen laute meine Frage wie \n\nfolgt: Wie geht es nun weiter? Wann tritt der Landesakti-\n\nonsplan in Kraft? Wie und durch wen wird er evaluiert \n\nund fortgeschrieben, wenn das \u00fcberhaupt geplant ist? Wie \n\nwird eine ressort\u00fcbergreifende Umsetzung sichergestellt? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sie waren bei dem Workshop anwe-\n\nsend. Wir haben versucht, eine breite gesellschaftliche \n\nBeteiligung f\u00fcr diesen Workshop zu organisieren. Wichtig \n\nbei der Erstellung des Landesaktionsplans in dem Work-\n\nshop f\u00fcr uns war es, dass wir schauen, was der Plan f\u00fcr \n\nalle Seiten bringt. Was bringt er den Arbeitgebern, den \n\nBeteiligten, den Vereinen und Verb\u00e4nden, wenn sie sich \n\nauf dieses Thema, ich m\u00f6chte es wirklich so sagen, \n\neinlassen? Das war eine Seite. \n\nDanach haben wir eine ganze Reihe von Kriterien festge-\n\nlegt, die wir in der gemeinsamen Beratung ausgewertet \n\nhaben. Jetzt befindet sich der Landesaktionsplan in einer \n\nersten Runde der Anh\u00f6rung in den unterschiedlichen \n\nMinisterien. Das ist der aktuelle Stand. Nach der ersten \n\nRunde in den Fachbereichen der Ministerien erhalten wir \n\nHinweise oder Anregungen, die wir aufnehmen. Wir \n\nm\u00fcssen dann schauen, ob diese realisierbar sind oder \n\nnicht, ob wir diese m\u00f6chten oder nicht. Das ist die Heran-\n\ngehensweise. \n\nDer n\u00e4chste Schritt w\u00e4re die Kabinettsbefassung. Die \n\nRessorts m\u00fcssen dann mit ihrer Unterschrift die Zustim-\n\nmung geben, damit der Aktionsplan im Kabinett be-\n\nschlossen wird. Daraufhin beginnen wir mit der Umset-\n\nzung. Das ist im Aktionsplan auch so beschrieben. Mit \n\ndiesem Beirat werden wir uns dann aktuell auseinander-\n\nsetzen und folgende Fragen kl\u00e4ren: Wie ist der Stand? \n\nWie k\u00f6nnen wir das abfragen? \n\nHierzu m\u00f6chte ich aber noch einmal folgende klare \n\nAnsage vornehmen: Es handelt sich um ein Querschnitts-\n\nthema. An diesem werden die unterschiedlichen Ressorts \n\nzwar beteiligt sein, es gibt aber keine rechtliche Handha-\n\nbe, Ressorts zur Umsetzung zu verpflichten. Es ist eine \n\nMa\u00dfgabe, die wir uns selbst setzen, nach der wir arbeiten \n\nm\u00f6chten. \n\nDer Landesaktionsplan ist \u00fcbrigens gerade in Sachsen-\n\nAnhalt verabschiedet worden. Das Land Th\u00fcringen \n\narbeitet genauso wie wir daran. Wir machen Druck, das \n\nist klar. Ich m\u00f6chte ihn gern haben. Er ist Bestandteil des \n\nKoalitionsvertrags. Ich m\u00f6chte, dass wir auch diesen in \n\nSachsen umsetzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war die \n\nAntwort auf die Frage von Frau Buddeberg f\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE. Es folgt die AfD-Fraktion. Herr Wendt, \n\nbitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich bitte darum, \n\nnoch einmal auf das vorherige Thema zur\u00fcckspringen zu \n\nd\u00fcrfen. Herr Kiesewetter hat davon ebenfalls Gebrauch \n\ngemacht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Frau Staatsministerin, ich m\u00f6chte \n\nfolgende Frage zum Thema Sprachkurse stellen: Der \n\nBund f\u00f6rdert bewusst nur Asylbewerber mit einer guten \n\nBleibeperspektive. Das Land Sachsen f\u00f6rdert auch Men-\n\nschen mit einer nicht so guten Bleibeperspektive. Ich habe \n\ndazu folgende Frage, die Sie zum Teil schon beantwortet \n\nhaben: Warum macht der Freistaat Sachsen das? W\u00e4re es \n\nnicht besser, schnellstm\u00f6glich daf\u00fcr zu sorgen, dass die \n\nMenschen rechtzeitig \u00fcber ihr Asylbegehren aufgekl\u00e4rt \n\nund in der Folge zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, sodass eine \n\nF\u00f6rderung seitens des Freistaates Sachsen nicht ben\u00f6tigt \n\nwird? \u2013 Vielen Dank. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Ich komme zur aktuellen Situation, wie \n\nwir sie mit Blick auf die Genehmigung bzw. Bearbeitung \n\nder Asylverfahren durch das BAMF in Sachsen vorfinden. \n\nLaut Auskunft des BAMF werden 20 % der Asylbewer-\n\nberantr\u00e4ge, die gestellt werden, sofort positiv entschieden. \n\nDie Asylbewerber k\u00f6nnen bleiben. Es handelt sich um \n\n20 %. Sie werden sofort in die Bundesma\u00dfnahmen aufge-\n\nnommen. Das ist der aktuelle Stand. \n\n20 % der Asylverfahren werden sofort abgelehnt. Diese \n\n20 % bleiben in den Erstaufnahmeeinrichtungen. Die \n\nMenschen werden sofort von den Erstaufnahmeeinrich-\n\ntungen r\u00fcckgef\u00fchrt. Das sind insgesamt somit 40 %. \n\nIn 60 % der F\u00e4lle handelt es sich um sogenannte komple-\n\nxe Asylverfahren. Die Asylbewerber stammen aus be-\n\nstimmten L\u00e4ndern, sodass eine komplexere Pr\u00fcfung \n\nstattfinden muss. Hier ist es anders als bei den 40 %, \u00fcber \n\ndie ich gesprochen habe. Dazu z\u00e4hlt beispielsweise \n\nAfghanistan. Ich nenne dieses Land noch einmal. L\u00e4nder \n\nmit einer gute Bleibeperspektive sind wie folgt definiert: \n\nEs sind L\u00e4nder mit einer guten Bleibeperspektive von \n\n\u00fcber 50 %. Afghanistan hat eine Bleibeperspektive von \n\n49 %. Das Land liegt also knapp darunter. Deswegen \n\nf\u00f6rdert der Bund dies nicht. Ich muss dazu sagen, dass wir \n\nals SMGI dies gefordert hatten. Wir h\u00e4tten uns ge-\n\nw\u00fcnscht, dass man diese L\u00e4nder im Integrationsgesetz \n\nber\u00fccksichtigt. Um diese L\u00e4nder geht es. Wir in Sachsen \n\nhaben uns mit unserer F\u00f6rderrichtlinie entschieden, auch \n\nf\u00fcr diese Menschen ein Sprachangebot anzubieten. Die \n\nAsylverfahren dauern durchaus auch eine l\u00e4ngere Zeit. \n\n49 % erhalten eine positive Anerkennung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE ist nun Frau Dr. Maicher an der Reihe, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin K\u00f6pping! Ich habe auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3661 \n\neine Frage zum Thema Gleichstellung. Im Koalitionsver-\n\ntrag haben Sie den Beitritt der von der Antidiskriminie-\n\nrungsstelle des Bundes initiierten \u201eKoalition gegen \n\nDiskriminierung\u201c festgeschrieben. Wann werden Sie oder \n\nder Freistaat beitreten? Welche Gr\u00fcnde liegen vor, warum \n\ndies bisher nicht geschehen ist? Wird es, wenn der Beitritt \n\nerfolgt, eine Antidiskriminierungsstelle entsprechend der \n\ndes Bundes geben? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Ja, diese Stelle soll es geben. Was den \n\nBeitritt zur Koalition gegen Diskriminierung betrifft, so \n\nkann ich Folgendes sagen: Die Unterlagen liegen zurzeit \n\nin der Staatskanzlei. Es gibt noch den einen oder anderen \n\nNachbesserungsbedarf. Eine Frage ist folgende: Wer \n\nunterschreibt? Ist es der Ministerpr\u00e4sident selbst oder ist \n\nes die Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung und Integration? \n\nEs gibt Fragen, die wir noch kl\u00e4ren m\u00fcssen. Sobald das \n\nKabinett den Beschluss gefasst hat, werden wir die Stelle \n\neinrichten k\u00f6nnen. Ich dr\u00e4nge darauf. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen \n\nwieder von vorn. Es beginnt die SPD-Fraktion. Frau \n\nRaether-Lordieck, bitte. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Frau Staatsministerin, ich hatte vorhin mit meiner \n\nersten Frage auf die Antidiskriminierung abgezielt. Jetzt \n\nm\u00f6chte ich folgende Frage vertiefend dazu stellen: Wenn \n\nwir dieses Thema ernst nehmen und in die Richtung eines \n\nGleichstellungsgesetzes arbeiten, dann stellt sich die \n\nFrage, wie wir dies in den Regionen publik machen \n\nm\u00f6chten. Wie rollen wir dies in der Breite aus? Die \n\nAntworten darauf w\u00e4ren sehr interessant. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Vielen Dank. Klar ist, dass wir Bera-\n\ntungsstrukturen im Land aufbauen m\u00fcssen. Diese gibt es \n\nin dieser Form noch nicht. Deswegen m\u00f6chten wir inner-\n\nhalb dieses Prozesses regionale Netzwerke f\u00fcr Beratungen \n\naufbauen. Es soll eine Verkn\u00fcpfung mit zielgruppen\u00fcber-\n\ngreifenden Beratungen und merkmalspezifischen Bera-\n\ntungsangeboten stattfinden. Ich hatte vorhin bereits \n\nausgef\u00fchrt, f\u00fcr wen das zutrifft. Das ist eine sehr breite \n\nBev\u00f6lkerungsgruppe. \n\nWir haben nat\u00fcrlich auch antidiskriminierungspolitische \n\nMa\u00dfnahmen eingeplant. Das sind Ma\u00dfnahmen wie der \n\nLandesaktionsplan, von dem gerade gesprochen wurde. \n\nDas ist aber auch der Aktionsplan der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung zur Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention, \u00fcber die wir gestern gesprochen haben. Das \n\nist die Richtlinie f\u00fcr integrative Ma\u00dfnahmen. Diese geh\u00f6rt \n\nauch in dieses Paket hinein. Das ist auch das Demokratie-\n\nzentrum und Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c. \n\nDas sind die Novellierung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rde-\n\nrungsgesetzes zu einem modernen Gleichstellungsgesetz, \n\ndas Modellprojekt zur Erprobung anonymisierter Bewer-\n\nbungsverfahren, welches derzeit im SMI l\u00e4uft, und die \n\nKoordinierungsstelle zur F\u00f6rderung der Chancengleich-\n\nheit an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und Hochschulen. Mit \n\ndiesen arbeiten wir \u00fcbrigens sehr eng zusammen. Diese \n\nNetzwerke m\u00f6chte wir mit den Beratungsangeboten vor \n\nOrt vernetzen und verkn\u00fcpfen, sodass derjenige, der \n\nvielleicht eine Mehrfachdiskriminierung erf\u00e4hrt, wei\u00df, wo \n\ner Beratungs- und Hilfsangebote finden kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Hat die CDU-\n\nFraktion noch eine Frage? \u2013 Das ist nicht der Fall. Hat die \n\nFraktion DIE LINKE eine Frage? \u2013 Frau Buddeberg, \n\nbitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Frau Staatsministerin, Sie haben vorhin \n\ngesagt, dass es einen Lenkungsausschuss f\u00fcr Antidiskri-\n\nminierung geben soll. Gleichzeitig habe ich Sie so ver-\n\nstanden, dass auch der Beirat zum Landesaktionsplan \n\nfortbestehen soll. Ebenso gibt es noch den Gleichstel-\n\nlungsbeirat. Es gibt diverse thematische, m\u00f6glicherweise \n\nauch personelle \u00dcberschneidungen an der einen oder \n\nanderen Stelle. Meine Frage lautet wie folgt: Wie kann die \n\nArbeit dieser Gremien koordiniert und zusammengef\u00fchrt \n\nwerden? Es ist wichtig, dass es diese verschiedenen \n\nGremien gibt. Es ist aber auch wichtig, dass die Arbeit \n\ngekoppelt wird. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Das w\u00fcrde ich gern mit Ihnen gemein-\n\nsam beraten. Wir befinden uns mit Blick auf alle drei \n\nFelder, das wurde gerade besprochen, in der Erarbei-\n\ntungsphase. Noch ist nichts beschlossen \u2013 weder ein \n\nGleichstellungsgesetz noch der Aktionsplan gegen Dis-\n\nkriminierung. Insofern w\u00fcrde ich gern, wenn es um \n\nBeschl\u00fcsse oder deren Umsetzung geht, dar\u00fcber sprechen. \n\nIm Moment halte ich diese drei Strukturen f\u00fcr wichtig \n\nund notwendig, damit wir auf allen drei Feldern gute \n\nBeraterstrukturen und eine gute Vernetzung vorfinden. Sie \n\nhaben es angedeutet. Gerade im Gleichstellungsbeirat \n\nsind viele vertreten, die auch in den anderen Beir\u00e4ten \n\nbzw. in den anderen Strukturen vertreten sind. Sie gibt es \n\nschon. Ob wir langfristig die Dreierstruktur beibehalten \n\nm\u00fcssen, w\u00fcrden wir gern gemeinsam beraten. Ich m\u00f6chte \n\nmich hier nicht hinstellen und sagen, dass ich das so oder \n\nso haben m\u00f6chte. Ich w\u00fcrde das gern mit Ihnen beraten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion \n\nhat noch eine Nachfrage, bitte. Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nSie halten im Freistaat Sachsen ein eigenes Gleichstel-\n\nlungsgesetz f\u00fcr notwendig, obwohl dies auf Bundesebene \n\nbereits im Grundgesetz und im AGG geregelt ist. Zeugt \n\ndas davon, dass diese Regelungen nicht weit genug \n\ngehen? Ben\u00f6tigt Sachsen deshalb ein eigenes Gesetz? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Wir haben ein modernes und, sage ich \n\njetzt einmal, auch ein gutes, also kein schlechtes Frauen-\n\nf\u00f6rdergesetz. Es ist jetzt \u2013 ich schaue gleich nach \u2013 wie \n\nalt? \n\n(Zuruf: Von 1994!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3662 \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Es ist aus dem Jahr 1994. Da gibt es eine \n\nganze Menge Punkte, in denen uns der Bund mit seinen \n\nRegelungen tats\u00e4chlich voraus ist. Ich glaube, dass wir \n\nviele Regelungen anpassen k\u00f6nnen. \n\nWir haben einen Workshop zur Ausarbeitung eines mo-\n\ndernen Gleichstellungsgesetzes durchgef\u00fchrt. Eingebun-\n\nden waren Sie auf jeden Fall; ich wei\u00df nicht, inwieweit \n\nSie dabei sein konnten. Dort haben zahlreiche Institutio-\n\nnen, Einrichtungen, Vereine und Verb\u00e4nde eine ganze \n\nReihe von Hinweisen und Vorschl\u00e4gen eingebracht. Jetzt \n\nsind wir gerade dabei, dies alles in einem Gesetzentwurf \n\nzu b\u00fcndeln. Damit sind wir fast fertig, sodass wir in die \n\nn\u00e4chste Runde gehen k\u00f6nnen. \n\nIn K\u00fcrze tagt auch unser Gleichstellungsbeirat; dort wird \n\ndas Thema ebenfalls beraten. Es gibt tats\u00e4chlich vieles, \n\nwas der Bund geregelt hat und was wir in Sachsen eben-\n\nfalls m\u00f6chten. Eine Nachrangigkeit k\u00f6nnen wir diesbe-\n\nz\u00fcglich durchaus vorsehen. Es gibt aber auch Punkte, bei \n\ndenen wir sagen: Wollen wir dies in Sachsen nicht f\u00fcr uns \n\nregeln? \n\nEinen solchen Punkt habe ich genannt. Das SMI verfolgt \n\nzum Beispiel gerade ein Modellprojekt zur Erprobung \n\nanonymisierter Bewerbungsverfahren. Das sind Aspekte, \n\ndie wir im Frauenf\u00f6rdergesetz noch nicht geregelt haben. \n\nDeswegen ben\u00f6tigen wir wirklich ein modernes Gleich-\n\nstellungsgesetz. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Zais f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nWelche Ma\u00dfnahmen sehen Sie oder sieht die Staatsregie-\n\nrung vor, um die Verst\u00e4ndigung zwischen der Verwaltung \n\nund B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, deren Sprache nicht \n\ndeutsch ist, zu verbessern? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Wir haben in unsere Richtlinie Integra-\n\ntive Ma\u00dfnahmen einen ganzen Komplex aufgenommen, \n\nbei dem es um Schulung, Weiterbildung und Qualifizie-\n\nrung geht, gerade im Hinblick auf interkulturelle Schu-\n\nlungsangebote. Dies wird \u00fcbrigens auch von den kommu-\n\nnalen Vertretern und den Verwaltungen stark reflektiert. \n\nWir haben eine ganze Reihe von Schulen, Vereinen und \n\nVerb\u00e4nden, die sich dieser Thematik angenommen haben. \n\nDas wird wirklich sehr stark angenommen; es ist eine sehr \n\ngute Ma\u00dfgabe, die wir in unsere F\u00f6rderrichtlinie aufge-\n\nnommen haben. Ich glaube, dass dies sehr dazu dient. \n\nHinzu kommen nat\u00fcrlich auch andere Ma\u00dfnahmen. \n\nGemeinsam mit dem Innenminister haben wir schon drei \n\nB\u00fcrgermeisterkonferenzen durchgef\u00fchrt, um dort \u2013 \n\nau\u00dferhalb der Protokolle, sage ich einmal \u2013 auf viele \n\nFragen, die kommunal aufschlagen, zu antworten, damit \n\nauch die F\u00fchrungsspitze einer Gemeinde, einer Stadt oder \n\neines Landkreises diesbez\u00fcglich Fragen beantworten \n\nkann. \n\nWir haben unseren Lenkungsausschuss, wo wir diese \n\nThemen ansprechen und wo es oft auch ausgearbeitete \n\nVorlagen gibt, bei denen man sich darauf verlassen kann, \n\nwen man ansprechen kann, wenn es beispielsweise gerade \n\num das Thema B\u00fcrgerversammlung geht: Wie f\u00fchre ich \n\neine B\u00fcrgerversammlung durch, wenn es um solche \n\nThemen geht, damit es eine gute Versammlung mit vielen \n\nInformationen wird? \n\nKlar ist, dass wir im Schulungsbereich eine gro\u00dfe Aufga-\n\nbe haben. Ich selbst fahre oft durchs Land. N\u00e4chste \n\nWoche bin ich in einer Polizeidirektion, um mich mit den \n\nF\u00fchrungspers\u00f6nlichkeiten \u00fcber dieses Thema auszutau-\n\nschen. Da passiert also eine ganze Menge, speziell in \n\nRichtung Schulung, aber auch beim Erfahrungsaustausch. \n\nBei den B\u00fcrgermeisterveranstaltungen arbeiten wir mit \n\nBest-Practice-Beispielen: Warum klappt es in der einen \n\nKommune gut und in der anderen Kommune nicht so gut? \n\nIch merke oft, dass \u00fcber Recht und Gesetz oder \u00fcber \n\nRichtlinien nicht alles zu regeln ist, sondern dass manch-\n\nmal auch die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen ein Schl\u00fcssel \n\nf\u00fcr eine gelingende Integration sein kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die SPD-\n\nFraktion noch eine Frage zu stellen? \n\n(Iris Raether-Lordieck, SPD:  \n\nWenn wir noch Zeit haben!) \n\n\u2013 1 Minute 56 Sekunden. Bitte, Frau Raether-Lordieck. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Frau Ministerin, Sie haben nun eine ganze \n\nMenge zu dem berichtet, was Sie antidiskriminierungspo-\n\nlitisch vorhaben. Sie haben auch schon etwas zu weiteren \n\nMa\u00dfnahmen gesagt. War das die komplette Liste, oder \n\nkann man zu den Ma\u00dfnahmen, die in diesem Zusammen-\n\nhang eine Rolle spielen, noch mehr erfahren? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Wir haben das Konzept zur Antidiskri-\n\nminierung aufgestellt. Dort haben wir verschiedene \n\nKomplexe vorgesehen. Ich nenne den Aktionsplan der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung zur Umsetzung der UN-\n\nBehinderrechtskonvention. Da gibt es ein Ma\u00dfnahmenpa-\n\nket \u2013 ich glaube, das kann ich jetzt nicht im Einzelnen \n\nausf\u00fchren, aber die Konzeption ist bekannt. Dort sind \n\nIntegration und Antidiskriminierung enthalten, wobei wir \n\nbeispielsweise auch mit Ma\u00dfnahmen wie unseren Weg-\n\nweiserkursen arbeiten. Es geht dort nicht nur um eine \n\nSprachmittlung im Umfang von 15 Stunden, sondern vor \n\nallem um 20 Stunden Alltagsorientierung und Wertever-\n\nmittlung. Dies zielt, wie ich vorhin ausgef\u00fchrt habe, in \n\nRichtung kulturelle Verankerung. \n\nEnthalten sind auch die Servicestellen f\u00fcr Sprach- und \n\nKulturmittler. Das sind Einrichtungen, die wir neu aufge-\n\nbaut haben, die es zuvor nicht gab und die im Bereich \n\nAntidiskriminierung wirklich eine gro\u00dfe Rolle spielen \n\nk\u00f6nnen. Wir haben auch das Demokratie-Zentrum im \n\nLandesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c, wo es speziell \n\num Extremismus, insbesondere um Rassismus und Anti-\n\nsemitismus, geht und darum, demokratische Werte zu \n\nst\u00e4rken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3663 \n\nIch habe die Liste hier komplett vorliegen, kann jetzt aber \n\nnicht alles vorlesen. Es ist tats\u00e4chlich ein weit gef\u00e4chertes \n\nFeld. Deswegen war es mir wichtig, dass wir das heute \n\nnoch einmal ansprechen, weil ich manchmal das Gef\u00fchl \n\nhabe, dass Antidiskriminierung in dem einen oder anderen \n\nKopf vielleicht nur etwas mit sexueller Vielfalt zu tun hat. \n\nEs umfasst viel mehr, n\u00e4mlich das ganze Themenfeld und \n\nalle Ressorts in unserem Freistaat Sachsen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fragezeit ist \n\ndamit punktgenau abgelaufen. Ich bedanke mich bei Frau \n\nStaatsministerin K\u00f6pping f\u00fcr die Beantwortung der \n\nFragen \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nsowie vereinzelt bei den LINKEN) \n\nund schlie\u00dfe damit den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nJugendberufsagenturen \n\nDrucksache 6/3981, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u00dcber diese Initiative k\u00f6nnen wir in der Reihenfolge CDU, \n\nSPD, DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE diskutieren; anschlie-\n\n\u00dfend erh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile jetzt Herrn Abg. Dierks f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion das Wort. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der \u00dcbergang von der \n\nSchule in die Berufswelt ist wohl die entscheidendste \n\nVer\u00e4nderung im Leben eines jungen Menschen auf dem \n\nWeg in ein selbstbestimmtes Leben. Umso wichtiger ist es \n\nf\u00fcr uns als Koalition, dass die Berufs- und Studienwahl \n\nreibungslos funktioniert und im besten Fall f\u00fcr jeden \n\njungen Menschen die pers\u00f6nlich richtige Wahl darstellt. \n\nWir wollen, dass jeder junge Mensch im Freistaat seines \n\neigenen Gl\u00fcckes Schmied ist. \n\nDer erfolgreiche Berufseinstieg ist aber nicht nur f\u00fcr die \n\njungen Menschen im Freistaat von besonderer Bedeutung. \n\nDer Freistaat und gerade die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft \n\nbrauchen jeden einzelnen jungen Menschen hier, um auch \n\nunter schwierigen demografischen Bedingungen den \n\nben\u00f6tigten Nachwuchs zu finden. \n\nOffen bleibende Lehrstellen und die bereits jetzt und in \n\nden kommenden Jahren nur sehr schwer zu besetzenden \n\nArbeitspl\u00e4tze sind Herausforderungen, denen wir ent-\n\nschieden entgegentreten m\u00fcssen. Eine Arbeitslosenquote \n\nvon etwa sieben Prozent der 15- bis 25-J\u00e4hrigen in Sach-\n\nsen sollte Ansporn genug sein, jungen Menschen beim \n\n\u00dcbergang in die Berufswelt noch besser zur Hand zu \n\ngehen und sie dabei zu unterst\u00fctzen. Die beste Vorsorge \n\ngegen Ausbildungsabbr\u00fcche und Arbeitslosigkeit sind \n\npassende und tragf\u00e4hige \u00dcberg\u00e4nge von der Schule in die \n\nAusbildung und sp\u00e4ter dann in den Beruf. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSo gilt es, Jugendliche in der Phase des Umbruchs zu \n\nbegleiten und fr\u00fchzeitig zu unterst\u00fctzen \u2013 sowohl im \n\nElternhaus als auch in der Schule. Ist der \u00dcbergang in \n\nAusbildung und Beruf f\u00fcr junge Menschen schon im \n\nAllgemeinen ein gro\u00dfer, ein einschneidender Schritt, der \n\nvon Unsicherheiten gepr\u00e4gt ist, so ist er umso schwerer \n\nf\u00fcr jene Jugendlichen, die aus den unterschiedlichsten \n\nGr\u00fcnden individuell beeintr\u00e4chtigt sind oder aus schwie-\n\nrigen sozialen Verh\u00e4ltnissen kommen. \n\nDabei ist das Angebot an Hilfestellungen gro\u00df; das ist \n\n\u00fcberhaupt nicht infrage zu stellen. Auf der anderen Seite \n\nist es aber auch sehr schwer zu fassen und zu \u00fcberblicken. \n\nDie Arbeitsagentur nach SGB III, das Jobcenter nach \n\nSGB II und die Tr\u00e4ger der Jugendhilfe nach SGB VIII \n\nhaben alle eigene Budgets, eigene Angebote und eigene \n\nAnsprechpartner. Bei derart un\u00fcberschaubaren Strukturen \n\nkommt es in der Praxis bei diesem Orientierungs- und \n\nUnterst\u00fctzungsprozess nicht selten zu Br\u00fcchen. \n\nJugendberufsagenturen als gemeinsame Anlauf- und \n\nBeratungsstellen schaffen hier Transparenz, harmonisie-\n\nren Abl\u00e4ufe und vereinfachen die Koordination. Sie bieten \n\numfassende Beratung und Orientierung ab der 7. Schul-\n\nklasse sowie individuelle Hilfestellung und Begleitung bis \n\nzur Aufnahme einer Ausbildung oder Arbeit \u2013 und das aus \n\neiner Hand. \n\nEin Schulabschluss ist Voraussetzung f\u00fcr einen gelingen-\n\nden und erfolgreichen Berufseinstieg. Ein Drittel aller \n\narbeitslosen Jugendlichen verf\u00fcgt nicht \u00fcber einen Haupt-\n\nschulabschluss. Ich sehe durch eine zielgenaue Ansprache \n\nauch die gro\u00dfe Chance, die Zahl der Schulabbrecher \n\nnachhaltig zu verringern. \n\nWer seine M\u00f6glichkeiten kennt und ein Ziel vor Augen \n\nhat, lernt motivierter und mit Sicherheit zielstrebiger und \n\nstrebsamer. Die Etablierung von Jugendberufsagenturen \n\nerreicht eine gezielte F\u00f6rderung von Schulabg\u00e4ngern \n\ndurch die Zusammenarbeit von Schule, Schulsozialarbeit \n\n\u2013 ich denke, \u00fcber dieses Thema werden wir demn\u00e4chst \n\nauch noch einmal sprechen \u2013, Jugendhilfe, Arbeitsagentur \n\nund Jobcenter. \n\nDeshalb haben CDU und SPD sowohl im Bund als auch \n\nim Freistaat die fl\u00e4chendeckende Schaffung von Jugend-\n\nberufsagenturen in ihren aktuellen Koalitionsvertrag \n\ngeschrieben. Wir haben zus\u00e4tzlich zu den finanziellen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3664 \n\nMitteln des Bundes im kommenden Doppelhaushalt \n\ninsgesamt 500 000 Euro aus Landesmitteln f\u00fcr eine \n\nvirtuelle Jugendberufsagentur eingeplant, um auch gezielt \n\npassf\u00e4hige Angebote f\u00fcr l\u00e4ndliche R\u00e4ume zu schaffen. \n\nGleichzeitig m\u00fcssen wir die rechtlichen H\u00fcrden, insbe-\n\nsondere des Datenschutzes, anpassen. Die Schulgesetzno-\n\nvelle sieht daf\u00fcr im \u00a7 63 a die notwendigen Rahmenbe-\n\ndingungen vor, um im Sinne des Allgemeininteresses \n\nauch die notwendigen Daten der Sch\u00fcler entsprechend an \n\ndie zust\u00e4ndigen Stellen \u00fcbermitteln zu k\u00f6nnen. \n\nDie teilweise seit dem Jahr 2010 laufenden Modellprojek-\n\nte von Jugendberufsagenturen in ganz Deutschland haben \n\nerste Erfahrungen gebracht, und auch im Freistaat Sach-\n\nsen gibt es bereits seit fast zwei Monaten ein Pilotprojekt \n\nder Jugendberufsagentur in Leipzig. Daran sollten wir \n\nankn\u00fcpfen und jungen Menschen die beste Unterst\u00fctzung \n\nbieten, die ein Staat, die eine Gesellschaft, die auch die \n\nPolitik jungen Menschen bieten kann, n\u00e4mlich diejenige \n\nUnterst\u00fctzung, die einen Start in ein selbstbestimmtes \n\nLeben erm\u00f6glicht. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Zum Einstieg und zum besseren \n\nVerst\u00e4ndnis m\u00f6chte ich mit einem Beispiel beginnen: \n\nHalten wir uns einen verschuldeten Jugendlichen vor \n\nAugen, der in eine Handyvertragsfalle getappt ist. Er hat \n\ngerade die Schule abgeschlossen und sucht einen Ausbil-\n\ndungsplatz. Im Gespr\u00e4ch mit einem Berufsberater stellt \n\nsich heraus, dass famili\u00e4re Probleme bestehen und die \n\nSchulden im betr\u00e4chtlichen Ma\u00dfe angestiegen sind. Er ist \n\nfrustriert. Er sieht f\u00fcr sich keine Perspektive. Er hat keine \n\nLust, Bewerbungen zu schreiben, oder w\u00e4hlt aus man-\n\ngelnder Sorgfalt den falschen Ausbildungsberuf. \n\nDieser Jugendliche ist in Deutschland nicht alleine. Es ist \n\neine gro\u00dfe Errungenschaft des Sozialstaates, dass wir f\u00fcr \n\ndiesen jungen Menschen zahlreiche Unterst\u00fctzungsange-\n\nbote haben: Familienhilfe, Berufsberatung, Schuldnerbe-\n\nratung, Jugendamt \u2013 um nur einige zu nennen. Um diesem \n\njungen Menschen bei der L\u00f6sung seiner Probleme zu \n\nunterst\u00fctzen, m\u00fcsste er aber zu mindestens vier verschie-\n\ndenen Institutionen gehen, zu unterschiedlichen Tr\u00e4gern \n\nmit unterschiedlichen Angeboten, unterschiedlichen \n\nLogiken und au\u00dferhalb der Metropolen auch in vier \n\nunterschiedlichen St\u00e4dten. Diese H\u00fcrden halten wir f\u00fcr \n\nviel zu hoch; das wollen wir \u00e4ndern. \n\nDeshalb f\u00fchren wir mit den Jugendberufsagenturen ein \n\nneues Modell ein. Das bedeutet kurz gesagt: Bei den \n\nJugendberufsagenturen sollen alle Partner unter einem \n\nDach sitzen und im Sinne der Jugendlichen zusammenar-\n\nbeiten. Um an dieser Stelle nicht falsch verstanden zu \n\nwerden: Vielen s\u00e4chsischen Jugendlichen gelingt der \n\n\u00dcbergang von der Schule in den Beruf ohne Probleme; \n\naber eben nicht allen. Das hat verschiedene Gr\u00fcnde. \u00dcber \n\ndie wollen wir aber nicht l\u00e4nger philosophieren, sondern \n\nwir wollen etwas ganz praktisch verbessern. Wir wollen \n\nnicht l\u00e4nger hinnehmen, dass in Sachsen jungen Frauen \n\nund M\u00e4nnern der Sprung in die Ausbildung und in die \n\nexistenzsichernde Besch\u00e4ftigung nicht gelingt. Deshalb \n\nsetzen wir auf dieses neue Modell. \n\nDas klingt alles so einfach, ist es aber nicht. Die Heraus-\n\nforderung, die dahintersteckt, ist durchaus komplex. \n\nBislang war es so: Treten Schwierigkeiten auf, wie in \n\nmeinem Beispiel genannt \u2013 schlechte Leistungen in der \n\nSchule, pers\u00f6nliche famili\u00e4re Probleme, Drogenprobleme, \n\nAusbildungsabbruch \u2013, stehen den Hilfesuchenden \u2013 wie \n\neingangs beschrieben \u2013 verschiedene Einrichtungen zur \n\nVerf\u00fcgung. Die sind aber in unterschiedlichen Rechtskrei-\n\nsen verankert: im SGB II in der Grundsicherung, im \n\nSGB III bei der Arbeitsf\u00f6rderung, im SGB VIII in der \n\nJugendhilfe und im SGB IX bei der Rehabilitation und \n\nTeilhabe behinderter Menschen. Verstehen Sie mich nicht \n\nfalsch, es ist gut, dass wir eine Vielzahl von Einrichtun-\n\ngen und auch Gesetzen haben, die Jugendliche unterst\u00fct-\n\nzen. Das Problem ist nur, dass diese im Moment nicht im \n\nSinne der Jugendlichen zusammenarbeiten k\u00f6nnen und \n\nd\u00fcrfen. Alle Institutionen arbeiten nach eigenen Regeln an \n\nunterschiedlichen Orten. Frust und Fernbleiben sind \n\ndeswegen kein Einzelfall. \n\nDeshalb sollen die Jugendberufsagenturen die verschie-\n\ndenen Rechtskreise unter einem Dach zusammenfassen \n\nund Kooperationshemmnisse beseitigen, um Beratung und \n\nF\u00f6rderung aus einer Hand zu erm\u00f6glichen. Dabei ist uns \n\njeder Einzelne wichtig, ganz unabh\u00e4ngig von seiner \n\nschulischen Leistung oder seiner Herkunft. Wir wollen so \n\nin Sachsen die M\u00f6glichkeit schaffen, bei jedem Schulab-\n\ng\u00e4nger genauer hinzuschauen: Welche Perspektive hat er, \n\nwelche Perspektive hat sie? Wer hat schon ein Studium \n\noder eine Ausbildung begonnen? Wer hat schon eine \n\nAusbildung abgebrochen? Wie organisieren wir schnell \n\neine zweite und dritte Chance? Wer braucht Hilfe bei der \n\nNeuorientierung? Was steht einem Erfolg in der Ausbil-\n\ndung oder einem Berufseinstieg eigentlich noch im Weg? \n\nGenau hinsehen und handeln, das ist der Ansatz der \n\nJugendberufsagenturen. Wir wollen Jugendliche nach dem \n\nEnde ihrer Schullaufbahn weiter begleiten, bis sie eine \n\nkonkrete Berufsperspektive haben. \n\nDas ist alles kein Selbstzweck. Wir als SPD verbinden \n\ndamit die Hoffnung, dass wir die Aufstiegschancen f\u00fcr \n\nalle Menschen in diesem Land verbessern k\u00f6nnen. Wir \n\nwollen, dass die Leistungen junger Menschen st\u00e4rker \n\nanerkannt werden, und ihnen dabei helfen, ihren selbstbe-\n\nstimmten Weg in die Gesellschaft zu finden. Deshalb soll \n\nmit diesem Antrag auch eine Botschaft an die jungen \n\nMenschen in Sachsen gehen: Wir brauchen euch in \n\nZukunft alle! Wir k\u00fcmmern uns um euch! Plant eure \n\nZukunft in Sachsen, denn wenn es Probleme gibt, dann \n\nstehen wir an eurer Seite! Egal, ob Einser-Abiturient oder \n\njunger Mann mit schwierigen Voraussetzungen beim \n\nSprung in die Ausbildung \u2013 alle werden beraten und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3665 \n\nunterst\u00fctzt. Ein ganz wichtiger Faktor: Die Jugendberufs-\n\nagentur ist eine Anlaufstelle f\u00fcr alle. Niemand wird \n\nstigmatisiert. Es geht nicht darum, wenigen einen Stempel \n\naufzudr\u00fccken, sondern darum, alle zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich mich auch ganz herzlich bei Herrn \n\nStaatsminister Martin Dulig bedanken, der dieses Vorha-\n\nben der Koalition entschieden unterst\u00fctzt und mit der \n\nEr\u00f6ffnung der Jugendberufsagentur in Leipzig am 12.09. \n\nschon ein erstes deutliches Zeichen gesetzt hat, dass hier \n\nauch die Regierung und das Parlament \u2013 eben die Koaliti-\n\non als Ganzes \u2013 zusammenarbeiten. Wir haben auch in \n\ndem gemeinsamen Entwurf des Doppelhaushaltes, auf \n\nden wir uns als Koalitionsfraktion geeinigt haben, festge-\n\nlegt, dass wir in den n\u00e4chsten zwei Jahren noch einmal \n\n500 000 Euro extra oben drauflegen, um die Jugend-\n\nberufsagenturen auch insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum \n\nzu erproben und zu schauen, was dort m\u00f6glich ist. Das \n\nhei\u00dft also: Regierungs- und Parlamentsfraktionen arbeiten \n\nhier gemeinsam. \n\nIn Sachsen soll zuk\u00fcnftig nicht mehr die Frage gestellt \n\nwerden: Wer ist zust\u00e4ndig? In Sachsen soll es hei\u00dfen: Wir \n\nsind gemeinsam verantwortlich, und wir k\u00fcmmern uns. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die Links-\n\nfraktion. Herr Abg. Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Koalition \n\nfordert die Staatsregierung in ihrem Antrag auf, die \n\nJugendberufsagenturen, die es au\u00dferhalb von Sachsen \n\nzum Teil bereits l\u00e4nger gibt, zu f\u00f6rdern und Vereinbarun-\n\ngen herbeizuf\u00fchren, die zu einer fl\u00e4chendeckenden \n\nUmsetzung f\u00fchren. Zumindest in der CDU hat es augen-\n\nscheinlich ein Umdenken gegeben. Noch in der letzten \n\nLegislatur hat die Staatsregierung auf eine Kleine Anfrage \n\nder LINKEN eher distanziert zum Thema Jugendberufs-\n\nagenturen reagiert und mitgeteilt, bewusst von einer \n\nUmsetzung abzusehen, so wie zu aktiver Arbeitsmarktpo-\n\nlitik generell ein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis bestand oder viel-\n\nleicht noch immer besteht. Ja, zumindest das SMWA \n\nbem\u00fcht sich, andere Akzente zu setzen, was wir als \n\nLINKE auch durchaus wahrnehmen und im Grundsatz \n\nauch begr\u00fc\u00dfen. \n\nZun\u00e4chst: Die konkrete Idee der Jugendberufsagenturen \n\nist durchaus sinnvoll. Die Argumente sind bereits gefal-\n\nlen. Wir haben in den verschiedenen Leistungsbereichen \n\nindividuelle F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten in den einzelnen SGB, \n\naber auch bei den sonstigen Bundes-, Landes- oder \n\nkommunalen Programmen. \n\nAllzu oft agiert hier jeder nur f\u00fcr sich, was hei\u00dft, dass \n\nbesonders junge Menschen, die schon Probleme haben, \n\nFu\u00df zu fassen, permanent zwischen den Leistungssyste-\n\nmen hin- und hergeschickt werden und sprichw\u00f6rtlich von \n\nPontius zu Pilatus laufen. Insofern ist die Idee der Zu-\n\nsammenfassung zun\u00e4chst mehr als sachgerecht. \n\nAber die Jugendberufsagenturen sind durchaus ambiva-\n\nlent. So positiv der Gedanke ist, die Angebote zu b\u00fcndeln, \n\nso sehr greift der Ansatz nach unserer Auffassung auch zu \n\nkurz; denn wenn es dabei bleibt, kommen eben die Ju-\n\ngendberufsagenturen in ihrem Grundcharakter nicht \u00fcber \n\ndie Art einer arbeitsmarktpolitischen B\u00fcrgerservicestelle \n\nf\u00fcr junge Menschen hinaus, eine Servicestelle, die \u00fcber-\n\ndies im Zweifelsfall, wenn der Jugendliche nicht so will, \n\nwie er soll, auch mal zu Sanktionen greifen kann, was \n\ndann ganz im Sinne der Vorschriften des SGB II Realit\u00e4t \n\nwird. \n\nIm Wissen darum, dass die Begeisterung f\u00fcr die Idee im \n\nFreistaat noch nicht bei allen potenziell Beteiligten \n\nwirklich vorhanden ist, verstehen wir die Forderung, die \n\nbetroffenen Akteure zu unterst\u00fctzen, wie Sie es euphemis-\n\ntisch umschrieben haben, um eine verbindliche Koopera-\n\ntionsvereinbarung zu schlie\u00dfen. Ein Steuerungsinstrument \n\nkann letztlich aber nur dann funktionieren, wenn alle \n\nBeteiligten es tats\u00e4chlich mit Leben erf\u00fcllen wollen. \n\nDennoch glauben wir, dass Sie damit zu kurz springen. \n\nWarum glauben wir das? Lassen Sie es mich an drei \n\nkonkreten Punkten benennen. \n\nZum Ersten schreiben Sie in Ihrem Antrag, dass Sie \n\nBerufsorientierung und -beratung verbessern und gleich-\n\nzeitig die Zahl der Jugendlichen ohne Schulabschluss \n\nreduzieren wollen. Beides ist richtig und wichtig. Schul-\n\ndig bleiben Sie jedoch die Antwort, wie Sie das bewerk-\n\nstelligen wollen, zumal rein durch die Bildung der Ju-\n\ngendberufsagenturen noch keine zus\u00e4tzlichen Ressourcen \n\nvom Himmel fallen. Die im Haushaltsentwurf f\u00fcr das \n\nSMWA eingestellten Mittel allein werden das Problem \n\nnicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nZum Zweiten haben wir grunds\u00e4tzliche Probleme insbe-\n\nsondere mit den Regelungen des SGB II, die durch die \n\nJugendberufsagenturen nicht au\u00dfer Kraft gesetzt werden. \n\nNeben Sanktionsdrohungen schwebt gerade \u00fcber Jugend-\n\nlichen mit Problemen immer noch der Vermittlungsvor-\n\nrang nach \u00a7 3 Abs. 2 SGB II. Praktisch kann das bedeu-\n\nten, dass Jugendliche in das erstbeste Angebot vermittelt \n\nwerden, um kurzfristig ihre Bed\u00fcrftigkeit zu beenden, \n\nohne tats\u00e4chlich zu hinterfragen, ob damit eine dauerhafte \n\nPerspektive f\u00fcr sie verbunden ist. Grunds\u00e4tzlich halten \n\nwir in diesem Zusammenhang eine Kl\u00e4rung f\u00fcr notwen-\n\ndig, ob die Angebote f\u00fcr hilfsbed\u00fcrftige junge Menschen \n\nnicht doch st\u00e4rker an der Logik der Jugendhilfe ausgerich-\n\ntet werden m\u00fcssen oder ob die derzeit geltenden Sankti-\n\nonsregelungen tats\u00e4chlich der K\u00f6nigsweg sind. \n\nZum Dritten geht Ihr Antrag auf eine Betroffenengruppe \n\n\u00fcberhaupt nicht ein. Gemeint sind junge Fl\u00fcchtlinge und \n\nAsylberechtigte. Die werden in der geforderten Schwer-\n\npunktsetzung gar nicht erw\u00e4hnt. Ist das Absicht oder \n\nnicht? Hier liegt durchaus ein Problem. Vielleicht wollten \n\nSie mit den Jugendberufsagenturen erst einmal klein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3666 \n\nanfangen, vielleicht wollten Sie sich dem Problem aber \n\nauch grunds\u00e4tzlich nicht in diesem Rahmen widmen. \n\nFakt bleibt: Neben allen Problemen \u2013 und die Jugend-\n\nberufsagenturen sollen explizit helfen, Probleme zu l\u00f6sen \n\n\u2013 liegt gleichzeitig ein Potenzial. Das muss man dann aber \n\nwollen und hierzu die zust\u00e4ndigen Stellen einbinden. Dass \n\ndieser Punkt hier komplett ausgeblendet ist, macht den \n\nAntrag in unseren Augen ebenfalls unzureichend. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir sehen im Bereich \n\nder Jugendberufsagenturen mit dem Ziel, vorhandene \n\nAngebote zusammenzuf\u00fchren, durchaus einen sinnvollen \n\nAnsatz, gleichzeitig jedoch auch viele offene Fragen, die \n\nSie mit Ihrem Antrag nicht auszur\u00e4umen helfen. DIE \n\nLINKE wird sich dementsprechend enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Beger. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die CDU- und die \n\nSPD-Fraktion setzen mit ihrem Priorit\u00e4tenantrag die \n\nJugendberufsagenturen auf die heutige Tagesordnung. Im \n\nM\u00e4rz 2014 \u2013 ich zitiere die damalige Antwort der Staats-\n\nministerin Frau Clau\u00df zu einer Kleinen Anfrage \u2013 h\u00f6rte \n\nsich das noch so an: \u201eDerzeit bestehen vonseiten der \n\nStaatsregierung keine \u00dcberlegungen, im Vorgriff solche \n\nJugendberufsagenturen im Alleingang einzurichten, zu \n\nbetreiben und zu finanzieren.\u201c Das m\u00f6chte ich ohne \n\njegliche Wertung so stehen lassen. \n\nIn ihrem Priorit\u00e4tenantrag fordern die einbringenden \n\nFraktionen heute einen Bericht zu den Ergebnissen des \n\nProjektes \u201eArbeitsb\u00fcndnis Jugend und Beruf\u201c. Dazu \n\nberichtigt die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme \n\numgehend, es handele sich beim \u201eArbeitsb\u00fcndnis Jugend \n\nund Beruf\u201c um kein Projekt, vielmehr sei von einer \n\nmittlerweile gescheiterten Vereinbarung zu sprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich mir anschaue, wie \n\nder Antrag inhaltlich gestrickt ist, dann kommen wahr-\n\nscheinlich nicht nur mir aufgrund der vorangestellten \n\nAusf\u00fchrungen wirklich Zweifel an der Ernsthaftigkeit des \n\nAnliegens. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist der \u00dcbergang von der Schul- in die \n\nBerufsphase im Interesse der jungen Menschen, im \n\nwirtschaftlichen und im gesamtgesellschaftlichen Interes-\n\nse. Stichworte sind hier positiver Lebenslauf, Sicherung \n\ndes Fachkr\u00e4ftemehrbedarfs, soziale und \u00f6konomische \n\nStabilit\u00e4t. Was Sie in Ihrem Antrag fordern und wie Sie es \n\nbegr\u00fcnden, st\u00f6\u00dft aber teilweise schon an die Grenzen der \n\nSinnhaftigkeit. Da hei\u00dft es, um ein Beispiel herauszugrei-\n\nfen: Schaffung einer Beratungsstruktur f\u00fcr alle betroffe-\n\nnen Jugendlichen aus einer Hand. In der Begr\u00fcndung \n\nhei\u00dft es dann: \u201eInsbesondere sollen Jugendliche und \n\nErwachsene bis 25 Jahre bei der Suche nach einem \n\nAusbildungsplatz und bei der Wahl des richtigen Studi-\n\nums unterst\u00fctzt und betreut werden.\u201c \n\nIch habe eine Frage: Wenn jeder mit jedem in jedem \n\nBereich und zu jedem Thema kooperiert, wo bleiben dann \n\ndie Fachkompetenzen und Spezialisierungen? Auf der \n\nStrecke, darf man wohl vermuten. Wozu gibt es Studien-\n\nfachberatungen an den Universit\u00e4ten? Wozu gibt es \n\nspezielle Vorbereitungskurse und Eignungstests f\u00fcr \n\nmanche Berufe? Das ist doch in einer allumfassenden \n\nJugendberufsagentur bzw. einer Beratungsstruktur aus \n\neiner Hand, ohne einen gravierenden Qualit\u00e4tsverlust zu \n\nerleiden, gar nicht zu erbringen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMuss man einen angehenden Studenten bis zum \n\n25. Lebensjahr in einer Jugendberufsagentur begleiten? \n\nBrauchen wir f\u00fcr eine Personengruppe, deren Ausbildung \n\nvon Selbstst\u00e4ndigkeit gepr\u00e4gt sein soll, einen zentralen \n\nBerufsbetreuer? \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nWenn Sie in Ihrem Antrag s\u00e4mtliche Ziele und Kompe-\n\ntenzen mit unerf\u00fcllbaren Erwartungen \u00fcberfrachten, dann \n\nhaben Sie am Ende die Eier legende Wollmilchsau oder \u2013 \n\nanders gesagt \u2013 nichts gekonnt. Wunsch und Realit\u00e4t sind \n\neben zwei verschiedene Dinge. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Blo\u00df,  \n\nweil Sie es nicht verstanden haben!) \n\nWas dem Antrag wirklich fehlt, ist ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das \n\ngrundlegende Problem beim \u00dcbergang von der Schul- in \n\ndie Berufszeit. Das hei\u00dft, gute Bildung und gute Bil-\n\ndungsangebote f\u00fcr s\u00e4mtliche Sch\u00fcler. Wenn wir nicht bei \n\nder schulischen Bildung umfassend ansetzen, k\u00f6nnen alle \n\nm\u00f6glichen Stellen beraten, bis sie schwarz werden. Es \n\nwird dann von Unternehmerseite immer wieder hei\u00dfen: \n\n\u201eVielen Dank f\u00fcr Ihr Interesse an einer Ausbildung in \n\nunserem Betrieb. Leider ist unsere Wahl auf einen ande-\n\nren Bewerber gefallen, der noch mehr dem Anforderungs-\n\nprofil entspricht.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wir leben in einer Gesell-\n\nschaft, in der Noten und Leistungen z\u00e4hlen. Hier m\u00fcssen \n\nwir die Sch\u00fcler durch Angebote, Anreize und Perspekti-\n\nven unterst\u00fctzen. Wenn wir diesen Punkt au\u00dfer Acht \n\nlassen, dann beraten wir fast ausschlie\u00dflich f\u00fcr den \n\nzweiten Arbeitsmarkt. Das kann und darf aber nicht das \n\nZiel f\u00fcr unsere Schulabg\u00e4nger sein. \n\nLassen Sie uns die jungen Leute so fr\u00fch wie m\u00f6glich bei \n\nder schulischen Bildung abholen. Ob allerdings eine \n\numfassende, ergebnisoffene Berufsberatung ab der \n\n7. Klasse sinnvoll ist, wage ich zu bezweifeln. Welche \n\nBerufsvorstellungen sollen sich bei einem Siebtkl\u00e4ssler \n\n\u00fcberhaupt gebildet haben? \n\nMeine Damen und Herren! Beratung kann nicht mehr und \n\nnicht weniger als eine Hilfestellung sein. Die Beratungs-\n\ngrenzen sind weitgehend abgesteckt. Auch datenschutz-\n\nrechtliche Klarstellungen, wie sie im Punkt IV gefordert \n\nsind, werden daran wenig \u00e4ndern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3667 \n\nDamit wir uns nicht falsch verstehen: Der Antrag verfolgt \n\nlobenswerte Ziele. Wir sprechen uns auch nicht gegen \n\nJugendberufsagenturen aus. Wir glauben nur, dass eine \n\nsolche Agentur ma\u00dfgeschneiderte L\u00f6sungen liefern muss. \n\nDaran, dass dies mit dem Antrag m\u00f6glich ist, haben wir \n\naber \u2013 wie dargelegt \u2013 in weiten Teilen Zweifel. Deshalb \n\nwerden wir uns bei diesem Antrag enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Fraktion GR\u00dcNE; \n\nFrau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen! Vorab: Kollege \n\nHomann und Kollege Dierks, das ist ja nichts Neues, was \n\nSie uns hier vorlegen. Das gibt auch nicht den Auftakt zu \n\neinem Projekt. \n\nJugendberufsagenturen, egal wie sie hei\u00dfen, gibt es schon \n\nseit L\u00e4ngerem in Sachsen. Ich erinnere nur, dass bereits \n\nam 7. Oktober 2010 das Haus der Jugend in Chemnitz \n\ner\u00f6ffnet wurde, das genau den Anspruch hat, den sie in \n\nIhrem Antrag formulieren. Darauf werde ich an anderer \n\nStelle zur\u00fcckkommen. Selbst die Jugendberufsagentur, \n\ndie jetzt in Leipzig aufgemacht hat, vereint zwar viele \n\nInstitutionen, mindestens zwei der genannten drei Kernin-\n\nstitutionen, aber eben auch nicht das Thema Jugendhilfe. \n\nDas ist in Chemnitz ebenso. Dazu, woran das liegt, werde \n\nich dann noch etwas sagen. \n\nWir GR\u00dcNEN unterst\u00fctzen von Anfang an die Idee der \n\nJugendberufsagenturen, die es aufgrund einer Vereinba-\n\nrung der Gro\u00dfen Koalition bereits seit 2010 nicht nur \n\nwegen des wachsenden Fachkr\u00e4ftebedarfs, sondern auch \n\nwegen der hohen Abbrecherquoten, die wir leider auch in \n\nSachsen bei der Schul- und Berufsausbildung haben, gibt. \n\nDie Agenturen leisten nach unserer Auffassung zudem \n\neinen Service, der den jungen Menschen zeigt, dass die \n\nEntscheidung \u00fcber die berufliche Zukunft nicht nur von \n\npers\u00f6nlicher, sondern auch von gesellschaftlicher Rele-\n\nvanz ist. \n\nWas ist f\u00fcr den Erfolg einer Jugendberufsagentur wichtig? \n\nZun\u00e4chst ist es egal, welche der drei Kerninstitutionen \u2013 \n\nAgentur f\u00fcr Arbeit, Jobcenter oder Jugendamt \u2013 sich unter \n\ndiesem Dach vereinen. Es gibt bereits eine interessante \n\nAnalyse des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt und Berufsausbil-\n\ndung zu den derzeit \u00fcber 200 in Deutschland arbeitenden \n\nJugendberufsagenturen. Darin wird darauf eingegangen \u2013 \n\nlassen Sie mich einige davon nennen: Nat\u00fcrlich ist es an \n\nerster Stelle die Kooperation auf Augenh\u00f6he. In der \n\nPraxis wird deutlich, dass es im Moment so noch nicht \n\npassiert. In der Regel ist die Arbeitsagentur federf\u00fchrend. \n\nWir sind sehr stark daran interessiert, zu erfahren, welche \n\nVorstellung die Staatsregierung zur Verbesserung der \n\nSituation hat. \n\nBeim zweiten Punkt, wie die Einbindung von Schule und \n\nweiteren Netzwerkpartnern tats\u00e4chlich funktioniert, \n\nm\u00fcsste der Antrag noch etwas konkreter werden. Ein \n\nVorredner ist bereits darauf eingegangen: Wenn der \n\nAntrag heute beschlossen wird \u2013 ich sage vorab, wir \n\nwerden zustimmen \u2013, dann erwarte ich, dass wir im \n\nHaushalt das eine oder andere wiederfinden. Wir haben \n\ngestern \u00fcber das Thema Bildung und Schule diskutiert, \n\nlassen Sie mich dazu kurz ansprechen: Berufsorientierung \n\nwird heute an den Oberschulen durch den BO-Lehrer \n\ngemacht. In Sachsens Oberschulen ist es meist ein WTH-\n\nLehrer, der f\u00fcr die Berufsorientierung zust\u00e4ndig ist, und \n\nmeist sind es \u00e4ltere Kolleginnen und Kollegen. Das \n\nStudienfach selbst ist wenig attraktiv f\u00fcr jemanden, der in \n\nSachsens Schuldienst gehen will. \n\nDie Ausstattung mit Ressourcen dieser f\u00fcr die Berufsori-\n\nentierung zust\u00e4ndigen BO-Lehrer ist au\u00dferordentlich \n\nmickrig. Es gibt eine Abminderungsstunde f\u00fcr diese \n\nT\u00e4tigkeit, die ein hohes Engagement und Zeit erfordert. \n\nEs m\u00fcssen Elternabende und die monatlichen Besuche der \n\nArbeitsagentur vorbereitet werden, aber die Abminde-\n\nrungsstunde gibt es nur nach Gutd\u00fcnken des Schulleiters. \n\nIch erwarte, dass Sie in der Koalition nicht nur das Geld \n\ninsgesamt f\u00fcr die Jugendberufsagentur einstellen, sondern \n\ndass Sie auch in diesem Punkt die Oberschule st\u00e4rken und \n\nentsprechend mehr Ressourcen f\u00fcr das Thema Berufsori-\n\nentierung einstellen. \n\nDas Thema Datenaustausch zwischen drei Kerninstitutio-\n\nnen wurde angesprochen. Es ist das gr\u00f6\u00dfte Problem, und \n\nJugendliche in Sachsen k\u00f6nnen es nicht allein l\u00f6sen. Dazu \n\nbraucht es eine \u00c4nderung im Datenschutz; denn bisher ist \n\nes unzul\u00e4ssig, rechtskreis\u00fcbergreifende Verfahren zur \n\n\u00dcbermittlung personenbezogener Datenweitergabe zu \n\nmachen. \n\nDass diese drei Kerninstitutionen unterschiedliche Ans\u00e4t-\n\nze in der Arbeit mit den Jugendlichen haben, wurde vom \n\nKollegen der LINKEN bereits benannt. Die einen orien-\n\ntieren sich stark am Bedarf der Jugendlichen, w\u00e4hrend die \n\nanderen \u2013 das ist stark sanktioniert \u2013 orientiert und repres-\n\nsiv arbeiten. Wir erwarten, dass, wenn wir diesem Antrag \n\nzustimmen, Antworten auf die aufgeworfenen Fragen \n\ngegeben werden. Wir hoffen sehr, dass sich die Landesre-\n\ngierung intensiv mit dem Voranbringen dieses guten \n\nKonstruktes in Sachsen befasst und dass der Bericht zum \n\nAntrag besser als der Antrag selbst wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Homann, \n\nbitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Zun\u00e4chst, Herr Br\u00fcnler, finde ich es \n\ngut, wie Sie den Unterschied zwischen dem FDP-\n\nVorg\u00e4nger von Herrn Dulig und dem Ansatz eines sozial-\n\ndemokratischen Wirtschaftsministers herausgearbeitet \n\nhaben: Die Berufsagenturen werden unterst\u00fctzt, und wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3668 \n\nstehen f\u00fcr eine aktive Arbeitsmarktpolitik. Die Neolibera-\n\nlen taten es eben nicht. \n\nIch m\u00f6chte zur Klarstellung aber auch sagen: In den \n\nKoalitionsverhandlungen habe ich das Thema Arbeits-\n\nmarktpolitik mit verhandelt, und ich habe das Thema \n\nJugendberufsagenturen eingebracht. Mit unserem Koaliti-\n\nonspartner gab es keine Diskussion, sondern die Antwort: \n\nJa, das machen wir. Gut, dass ihr es aufgeschrieben habt, \n\nsomit mussten wir es nicht aufschreiben. In diesem Punkt \n\nwaren wir uns absolut einig, dass wir gemeinsam das \n\nProjekt Jugendberufsagenturen angehen wollen. \n\nHerr Beger, meine Bitte an Sie: Das n\u00e4chste Mal sollten \n\nSie sich vorher damit besch\u00e4ftigen, was eigentlich eine \n\nJugendberufsagentur ist. Ich will es Ihnen an einer Stelle \n\nklarmachen: Sie haben gesagt, dass es schon deswegen \n\nnicht funktionieren kann, weil zuk\u00fcnftig alle beraten \n\nsollen. Das ist aber nicht der Fall. Es geht bei der Jugend-\n\nberufsagentur einzig und allein darum, dass die Experten \n\nunter einem Dach sitzen, dass die Experten, wenn es um \n\ndie Bearbeitung eines Falles geht, miteinander sprechen \n\nk\u00f6nnen und nicht durch Datenschutzschranken behindert \n\nwerden. Das ist das Wesen einer Jugendberufsagentur. \n\nMeine Bitte f\u00fcr das n\u00e4chste Mal ist, dass man das vorher \n\nin Erfahrung bringt. \n\nVerbunden mit dem Dank f\u00fcr den erwartungsgem\u00e4\u00df gut \n\nvorbereiteten und differenzierten Redebeitrag m\u00f6chte ich \n\nmich an Petra Zais wenden. Ich denke ebenfalls, dass es \n\nunglaublich wichtig ist, dass in einer Jugendberufsagentur \n\ndie verschiedenen Vertreter von Jobcenter, Bundesagentur \n\nund Jugendhilfe auf Augenh\u00f6he miteinander umgehen \u2013 \n\nim Sinne des jungen Menschen \u2013 und dass es dort nicht \n\nein \u201eober\u201c und ein \u201eunter\u201c gibt. Ich warne aber davor, zu \n\nglauben, dass die Jugendberufsagentur jetzt alle Probleme \n\nl\u00f6st; denn dieses Modell ist noch nicht in jeder Konse-\n\nquenz ausprobiert. Es ist nicht so, dass wir ein fertiges \n\nModell \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, von dem wir sicher sein \n\nk\u00f6nnen, dass es in allen Konsequenzen funktioniert. \n\nDeshalb wird auch weiter eine kritisch-konstruktive \n\nBegleitung dieses Projektes notwendig sein, und dieses \n\nAngebot \u2013 denke ich \u2013 nehmen Sie gern an, damit Sie \n\ndabei mithelfen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte in dem Zusammenhang noch auf einen letzten \n\nPunkt hinweisen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass \n\nwir in Sachsen mit den Jugendberufsagenturen ein St\u00fcck \n\nNeuland betreten; denn es steht die Frage: Wie l\u00e4sst sich \n\neine Jugendberufsagentur in einem l\u00e4ndlichen Raum \n\norganisieren? \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Prima!) \n\nIch denke, dass wir dabei immer wieder an Probleme \n\nsto\u00dfen werden, die wir nur St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb noch einmal der Hinweis: Es wird nicht sofort \n\nalles super gut funktionieren. Wer diese Erwartung an die \n\nPolitik hat: Es ist nicht so einfach, aber lassen Sie uns \n\ndiesen Prozess gemeinsam begleiten. Es macht auf alle \n\nF\u00e4lle f\u00fcr die jungen Menschen Sinn, dass wir den Weg der \n\nJugendberufsagenturen gehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Minister, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Grundaufgabe der Politik \n\nist es, dass die Menschen ein selbstbestimmtes Leben \n\nf\u00fchren und an unserer Gesellschaft teilhaben k\u00f6nnen. \n\nDass Ausbildung und Arbeit eine Grundvoraussetzung \n\ndaf\u00fcr ist, liegt auf der Hand. Dies ist nun einmal die \n\nVoraussetzung daf\u00fcr, dass man sich entwickeln kann, dass \n\nein sozialer Aufstieg in einem Job m\u00f6glich ist, in dem \n\nman gern arbeiten m\u00f6chte. Deshalb muss es unsere \n\nAufgabe sein, dass wir uns darum k\u00fcmmern, dass alle \n\ndiese Chancen haben und auch wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nWir k\u00f6nnen uns doch nicht damit zufriedengeben, wenn \n\nimmer mehr Jugendliche die Schule, ihre Ausbildung oder \n\nihr Studium abbrechen. Es kann uns doch nicht zufrieden-\n\nstellen, dass wir Menschen hinterlassen, die keine Chan-\n\ncen haben oder wahrnehmen k\u00f6nnen. Wir wollen auf \n\nkeinen Jugendlichen und wir k\u00f6nnen auf kein einziges \n\nTalent verzichten. Wir wissen, dass die Voraussetzungen \n\nbei Ausbildung und Arbeit zu schaffen sind. Eine abge-\n\nschlossene Ausbildung er\u00f6ffnet eben die Perspektive, dass \n\nman gut und sicher leben kann, dass man ein Einkommen \n\nhat und dass man davor sicher ist, immer nur auf staatli-\n\nche Transferleistungen angewiesen zu sein. Selbstbe-\n\nstimmtes Leben ist das Ziel unserer Politik. \n\nDabei m\u00fcssen wir aber auch gemeinsam daf\u00fcr sorgen, \n\ndass der \u00dcbergang zwischen Schule und Ausbildung, \n\nzwischen Schule und Studium bzw. Ausbildung und \n\nzwischen Studium und Arbeit gelingt. Das muss man \n\nschon ein bisschen zeitiger machen und nicht erst dann, \n\nwenn es konkret in die Lebensphase geht, in der ein \n\nJugendlicher einen Ausbildungsplatz oder einen Studien-\n\nplatz sucht. \n\nDas war der Grund daf\u00fcr, dass sich Hamburg als Vorreiter \n\neinmal Gedanken gemacht und ein kluges Konzept einer \n\nJugendberufsagentur vorgelegt hat. In dieser Jugend-\n\nberufsagentur k\u00fcmmert man sich darum, dass diese \n\n\u00dcberg\u00e4nge funktionieren und auch viel intensiver \u2013 schon \n\nab Klasse 7 \u2013 eine Berufsorientierung stattfindet, und \n\nzwar in allen Schularten. \n\nNun ist Hamburg ein Stadtstaat, in dem es einfacher ist, \n\ndie unterschiedlichsten Beh\u00f6rden und Zust\u00e4ndigkeiten \n\nunter einem Dach zu vereinen. Deshalb kann man jetzt \n\nnicht einfach hingehen und sagen: Man \u00fcbernimmt das \n\nKonzept \u201eHamburg\u201c und macht das jetzt mal in Sachsen. \n\nAber das Prinzip, dass wir die Zust\u00e4ndigkeiten unter ein \n\nDach holen, ist richtig. Deshalb haben wir uns bei den \n\nKoalitionsverhandlungen auf dieses gemeinsame Ziel \n\nverst\u00e4ndigt, dieses in Sachsen zu unterst\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3669 \n\nKurze Wege und die geb\u00fcndelten rechtskreis\u00fcbergreifen-\n\nden Beratungs- und Hilfsangebote unter ein Dach zu \n\nstellen: Dabei geht es darum, dass die Jugendlichen \n\nindividuelle Unterst\u00fctzung erhalten und bei Bedarf \u00fcber \n\neinen l\u00e4ngeren Zeitraum begleitet werden. \n\nNur wenn ich das schon h\u00f6re: \u201eRechtskreis\u00fcbergreifende \n\nBeratung\u201c. Wir merken, dass schon dort das eigentliche \n\nProblem beginnt. Mich wundert es nicht, dass ein Jugend-\n\nlicher \u00fcberfordert ist, wenn wir von ihm verlangen, dass \n\ner durchschaut, welche Hilfs- und Beratungsangebote f\u00fcr \n\nihn da sind, dass er versteht, was ein Rechtskreis ist und \n\nwelcher Rechtskreis gerade f\u00fcr ihn zust\u00e4ndig ist. Deshalb \n\nist es fast folgerichtig, dass wir mit einer Jugendberufs-\n\nagentur schon wieder einen sehr technischen Begriff \n\ngew\u00e4hlt haben, der nun auch nicht gerade erotisch ist. \n\n(Heiterkeit) \n\nDarum geht es wahrscheinlich auch nicht. Aber lassen Sie \n\nuns einmal die Perspektive des Jugendlichen einnehmen \n\nund \u00fcber die Sicht des Jugendlichen erkl\u00e4ren, was Ju-\n\ngendberufsagentur sein kann. Dieser Perspektivwechsel \n\nist der entscheidende und nicht das, was wir dadurch an \n\nEffizienzen von Strukturen und Synergien bekommen, \n\nsondern das, was der Jugendliche davon hat. \n\nDer Jugendliche hat davon etwas, wenn er zum Beispiel \n\nin einem Ort lebt, in dessen Umgebung eine gewisse \n\nAnzahl von Unternehmen angesiedelt ist, er damit viel-\n\nleicht nur einen gewissen Ausschnitt an M\u00f6glichkeiten \n\nhat, eine Ausbildung zu machen, weil er eben nur dieses \n\nUmfeld kennt. Wir k\u00f6nnen ihm aber sagen, welche \n\nVielfalt in den Berufsbildern liegt. Wir haben den Jugend-\n\nlichen, bei dem schon in der Schule festgestellt wird: \u201eNa \n\nja, ob der die Chance hat, eine Ausbildung zu machen? \n\nDer braucht, glaube ich, erst mal eine andere Begleitung \n\nund Betreuung.\u201c \n\nWarum wollen wir das nicht feststellen und dann sagen: \n\n\u201eDu hast so viele Talente, aber vielleicht brauchst du erst \n\nmal eine Unterst\u00fctzung in einem niederschwelligen \n\nAngebot. Wir haben f\u00fcr dich eine klasse Ma\u00dfnahme, wo \n\ndu mal \u00fcber das praktische Arbeiten lernst, auch ein \n\nSelbstwertgef\u00fchl aufbauen kannst und vielleicht auch \n\nmitbekommst, wo deine F\u00e4higkeiten liegen. Wir haben f\u00fcr \n\ndich erst einmal eine Ma\u00dfnahme und danach schlie\u00dfen \n\nwir eine Ausbildung an, wenn es dir gef\u00e4llt, und wenn es \n\ndir nicht gef\u00e4llt, dann haben wir noch eine andere M\u00f6g-\n\nlichkeit.\u201c \n\nWir haben den Jugendlichen, der ganz genau Bescheid \n\nwusste. Der hatte nach seinem Abitur studiert, hatte sich \n\nf\u00fcr Ingenieurwesen interessiert, und schon im ersten \n\nSemester stellte er fest: \u201eDas war vielleicht ein bisschen \n\nviel. Das war nicht das Richtige.\u201c Er schleppt sich noch \n\nzwei Semester durch und nach dem dritten Semester \n\nbricht er ab. \n\nHier sagt dann die Jugendberufsagentur: \u201eHey, du hast \n\ndich mal f\u00fcr einen Beruf entschieden. Klasse! Das mit \n\ndem Studium war vielleicht nicht dein Ding, aber wir \n\nhaben genau in dem Fachgebiet, f\u00fcr das du dich interes-\n\nsiert hast, einen Ausbildungsplatz. Wie w\u00e4re es?\u201c. \n\nWir haben die Jugendliche, die schwanger geworden ist \n\nund als Alleinerziehende auf einmal vor der Frage steht: \n\n\u201eHabe ich \u00fcberhaupt jetzt noch eine Chance, eine Ausbil-\n\ndung zu machen? Ich habe gerade etwas ganz anderes vor \n\nbzw. meine Perspektiven haben sich komplett ver\u00e4ndert.\u201c \n\nWer nimmt diese Jugendliche an die Hand und sagt: \n\n\u201eRegele mal dein Leben so und so. Das sind die M\u00f6glich-\n\nkeiten, die du als Unterst\u00fctzung von uns bekommen \n\nkannst, und wir haben hier f\u00fcr dich eine Ma\u00dfnahme, bei \n\nder du trotzdem arbeiten oder eine Ausbildung machen \n\nkannst.\u201c \n\nWir m\u00fcssen die Perspektive ver\u00e4ndern. Es geht schlicht-\n\nweg darum, dass wir die Jugendlichen nicht erst zu einem \n\nFall werden lassen und dass sie nicht erst zu einer Beh\u00f6r-\n\nde gehen und sagen: \u201eIch habe das und das Problem!\u201c und \n\ndann geschaut wird, welcher Rechtskreis zust\u00e4ndig ist, \n\nund dann f\u00fcr dieses eine Problem eine L\u00f6sung gefunden \n\nwird. \n\nEs geht darum, dass wir uns um alle Jugendlichen k\u00fcm-\n\nmern. Sie sollen nicht erst zum Fall, zum Problem wer-\n\nden, sondern sie sollen auch wahrgenommen werden als \n\njemand, f\u00fcr den sich eine Gesellschaft interessiert, damit \n\nsie die besten Chancen haben. \n\nDieser Perspektivwechsel ist die Chance einer Jugend-\n\nberufsagentur, weil dort alle Akteure zusammenarbeiten \n\noder zusammenarbeiten k\u00f6nnen, sozialp\u00e4dagogische \n\nAngebote genauso wie Berufsberatung, die Schule genau-\n\nso mit am Tisch sitzen kann wie auch die \u00f6rtliche Initiati-\n\nve \u201eSchule und Wirtschaft\u201c, wo Unternehmensvertreter \n\noder unsere regionale Fachkr\u00e4fteinitiative mit am Tisch \n\nsitzen. \n\nDiese Chance liegt darin, dass wir den Jugendlichen in \n\nden Mittelpunkt stellen, und diese Chance sollten wir \n\nnutzen und nicht Jugendliche erst zum Fall werden lassen, \n\nsondern allen Jugendlichen eine Perspektive geben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was hei\u00dft das? \n\nWir drehen die Verantwortung um. Nicht der Jugendliche \n\nmuss alles wissen, sondern wir k\u00fcmmern uns. Wir k\u00fcm-\n\nmern uns darum, dass der Jugendliche die besten Chancen \n\nbekommt. Es gibt nat\u00fcrlich durchaus die zweite Sicht, und \n\nzwar auf das, was die Beh\u00f6rden oder die Verwaltung \n\ndavon haben. Hier k\u00f6nnen tats\u00e4chlich Ma\u00dfnahmen besser \n\naufeinander abgestimmt werden. Die Ma\u00dfnahme kann am \n\nBedarf des einzelnen Jugendlichen ausgerichtet werden. \n\nEs kann eine systematische, verbindliche und kontinuier-\n\nliche Verzahnung der Arbeit der unterschiedlichsten \n\nProfessionen stattfinden. \n\nDrittens. Es werden vorhandene Ressourcen geb\u00fcndelt \n\nund keine neuen Institutionen geschaffen. Noch einmal: \n\nHerr Beger, ich bitte Sie darum, k\u00fcmmern Sie sich mal \n\num das Konzept von Jugendberufsagenturen, bevor Sie \n\nhier \u00f6ffentlich dar\u00fcber reden. Es werden nicht neue \n\nInstitutionen geschaffen, sondern die, die sich darum \n\nk\u00fcmmern, werden zusammengef\u00fchrt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3670 \n\nViertens. Wir schaffen tats\u00e4chlich Synergien und Effizi-\n\nenzen, weil durch die Vielzust\u00e4ndigkeiten auch Ressour-\n\ncen vergeudet oder nicht effizient eingesetzt werden. Wir \n\nk\u00f6nnen Synergien und Effizienzen schaffen. \n\nF\u00fcnftens. Wir haben damit ein Instrument der Steuerung, \n\ndas wir den Jugendlichen anbieten k\u00f6nnen, um alles \n\nbesser miteinander zu verzahnen. Diese Zusammenarbeit \n\nunter einem Dach ist wichtig. Das kann sowohl im physi-\n\nschen Sinn als auch im virtuellen Sinn unter einem Dach \n\nsein. Das zeigt gerade das aktuelle Beispiel aus dem \n\nLandkreis Mei\u00dfen mit dem Start seiner virtuellen Platt-\n\nform zum 1. November 2016. \n\nUnser Ministerium steht der Entwicklung der unterschied-\n\nlichsten Formen der Umsetzung von Jugendberufsagentu-\n\nren in den Regionen offen gegen\u00fcber und bietet seine \n\nUnterst\u00fctzung an. Wir haben bereits in den Regionen \n\nsolche Entwicklungen. Sie sind sehr unterschiedlich. Es \n\ngeht gar nicht darum, das alles nur zu vereinheitlichen, \n\nsondern auch Vielfalt zuzulassen, wenn es bestimmten \n\nqualitativen Standards entspricht. \n\nDie dritte Sicht ist nat\u00fcrlich durchaus die politische Sicht. \n\nSie ist bewusst die dritte Sicht, wenn es um das Thema \n\nFachkr\u00e4ftebedarf geht. Weil es an erster Stelle nicht nur \n\num die Frage geht: \u201eWas n\u00fctzt uns der Jugendliche?\u201c, \n\nsondern \u201eWas n\u00fctzt dem Jugendlichen?\u201c. Aber trotzdem \n\nist die dritte Sicht durchaus relevant, wenn wir fragen: \n\n\u201eWie k\u00f6nnen wir in Zukunft unseren Fachkr\u00e4ftebedarf \n\nsichern?\u201c und dabei feststellen, dass wir zu viele Talente \n\nvergeuden oder nicht nutzen; dass wir zu viele Reserven \n\nliegen lassen, indem wir Jugendliche nicht besser unter-\n\nst\u00fctzen. Das ist auch im Sinne unserer Strategie \u201eGute \n\nArbeit f\u00fcr Sachsen\u201c, denn eine sachsenspezifische ar-\n\nbeitsmarktpolitische Herausforderung ist es, dass es \n\nzunehmend Probleme gibt, offene Ausbildungs- und \n\nArbeitspl\u00e4tze schnell und qualitativ gut wieder zu beset-\n\nzen; dies auch, weil sich die Zahl der Schulabg\u00e4nger seit \n\ndem Jahr 2000 halbiert hat und das gegenw\u00e4rtig rechneri-\n\nsche Verh\u00e4ltnis von offener Ausbildungsstelle zu Bewer-\n\nber inzwischen bei eins zu eins liegt. \n\nGerade jetzt ist die Unterst\u00fctzung in der Selbstverantwor-\n\ntung bei den jungen Menschen gefragt wie nie, um eine \n\ngelingende berufliche Zukunft zu erm\u00f6glichen. F\u00fcr mich \n\nstellt sich dementsprechend diese Jugendberufsagentur als \n\nein ganz wichtiger Baustein dar und es ist f\u00fcr mich \n\ndeshalb auch pers\u00f6nlich ein Herzensanliegen, dieses \n\nwichtige politische Projekt zu unterst\u00fctzen. \n\nNur, liebe Kolleginnen und Kollegen, jetzt kommen wir \n\neinmal zum Thema \u201eWunsch und Realit\u00e4t\u201c. Das, was ich \n\nan Beispielen beschrieben habe \u2013 die M\u00f6glichkeiten, \n\nwenn unterschiedliche Professionen zusammenarbeiten \u2013, \n\nist nat\u00fcrlich schon eine gewisse Idealvorstellung. Wir \n\nwissen aber auch, dass es aufgrund der unterschiedlichen \n\nZust\u00e4ndigkeiten gen\u00fcgend H\u00fcrden gibt. Wir wissen auch, \n\ndass wir bei den Jugendberufsagenturen, die wir bereits in \n\nSachsen haben \u2013 auch wenn sie zum Teil so nicht hei\u00dfen  \n\n\u2013, sicherlich erst am Anfang stehen. \n\nDeshalb, liebe Frau Zais, sind wir uns einig: Das Prinzip \n\nist sehr gut und zu unterst\u00fctzen. Die Frage aber ist: Wer \n\nist zust\u00e4ndig f\u00fcr die Qualit\u00e4t des Erfolgs? \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Die  \n\nKommunen sehen uns als Verantwortliche!) \n\nDie Frage \u201eWas ist Ma\u00dfstab f\u00fcr den Erfolg?\u201c werden wir \n\nweder mit einem Antrag der Koalition beantworten \n\nk\u00f6nnen, noch kann er direkt durch staatliches Handeln \n\neiner Landesregierung erfolgen. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Indirekt, ja. Das wollen wir ja machen, deshalb gibt es \n\nden Antrag. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nWir haben die Verantwortung bei der Jugendberufsagentur \n\ndurch die BA, die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, und die \n\nKommunen. Wir wollen es nur nicht dem Zufall \u00fcberlas-\n\nsen, inwieweit sie so gut zusammenarbeiten, dass auch \n\ndiese qualitativen Ma\u00dfst\u00e4be, die wir haben, erf\u00fcllt wer-\n\nden. Genau das ist der Grund, warum wir uns darum \n\nk\u00fcmmern \u2013 auch als Freistaat, auch als Staatsregierung, \n\nauch als Koalition \u2013, dass dieses Projekt Jugendberufs-\n\nagenturen nicht nur ein Projekt einer BA und der kommu-\n\nnalen Kr\u00e4fte ist, sondern dass es von uns landespolitisch \n\nbegleitet wird, weil es f\u00fcr uns politisch so bedeutsam ist. \n\nIch spreche deshalb noch einmal davon, damit wir auch \n\n\u00fcber die Adressaten reden, die nicht nur in der Landesre-\n\ngierung zu suchen sind, sondern wir brauchen die Akteure \n\nvor Ort. Die wollen wir nach allen Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen. \n\nDeshalb freue ich mich auch, dass ich Ihnen bereits heute \n\neine Vereinbarung zur Weiterentwicklung von Jugend-\n\nberufsagenturen im Freistaat Sachsen zwischen den \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden, den Regionaldirektionen \n\nSachsen, der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, dem Staatsminis-\n\nterium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, f\u00fcr Kultus und \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr verk\u00fcnden darf, die wir \n\nin K\u00fcrze ver\u00f6ffentlichen wollen, um zu zeigen, dass wir \n\nmit dieser Kooperationsvereinbarung auch einen Rahmen \n\nvorgegeben haben. Mein Dank geht dabei an alle Beteilig-\n\nten. \n\nDie Kooperationsvereinbarung l\u00e4sst einen gro\u00dfen Gestal-\n\ntungsspielraum im Rahmen der Umsetzung in den kom-\n\nmunalen Gebietsk\u00f6rperschaften zu und stellt in erster \n\nLinie auf eine Selbstverpflichtung aller Beteiligten vor \n\nOrt ab. Ich werde auch nicht die Kompetenzen der Akteu-\n\nre vor Ort infrage stellen. Ganz im Gegenteil: Wir brau-\n\nchen diese sogar. Aber die Qualit\u00e4t und der Erfolg dieser \n\nJugendberufsagentur h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich davon ab, inwie-\n\nweit wir solche ehrgeizigen Ziele verfolgen, wie ich sie \n\nvorhin beschrieben habe, und uns nicht damit zufrieden \n\ngeben, dass Expertinnen und Experten unter einem Dach \n\nsind, sondern nur, wenn tats\u00e4chlich dieser Perspektiven-\n\nwechsel glaubhaft vollzogen wird, den Jugendlichen in \n\nden Mittelpunkt zu stellen und f\u00fcr ihn die optimalen \n\nAntworten zu finden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3671 \n\nNutzen wir die vorhandenen Ressourcen und werden wir \n\nweiterhin gemeinsam f\u00fcr die jungen Menschen t\u00e4tig. Wir \n\nlassen niemanden zur\u00fcck. Wir interessieren uns f\u00fcr jede \n\nund jeden Jugendlichen, und wir sind gemeinsam daf\u00fcr \n\nverantwortlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun zum \n\nSchlusswort auf. Wird es noch gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann \n\nstelle ich Drucksache 6/3981 zur Abstimmung und bitte \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \n\nvon Stimmenthaltungen ist dem Antrag mit gro\u00dfer Mehr-\n\nheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich beende den Tagesord-\n\nnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nKinderarmut in Sachsen: Situation \u2013 Herausforderungen \u2013 Initiativen \n\nDrucksache 6/5077, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE, \n\nFrau Abg. Schaper. Danach folgen CDU, SPD, AfD, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nFrau Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nT\u00e4glich eine warme Mahlzeit, frisches Obst und Gem\u00fcse, \n\naltersgerechte B\u00fccher, Spielzeug f\u00fcrs Freie, regelm\u00e4\u00dfige \n\nFreizeitaktivit\u00e4ten, Geld f\u00fcr Schulausfl\u00fcge oder einige \n\nneue Kleidungsst\u00fccke, die M\u00f6glichkeit, ab und zu Freun-\n\nde und Freundinnen einzuladen, Geburtstage zu feiern. \n\nDas sind laut einer UNICEF-Studie Beispiele f\u00fcr Dinge, \n\ndie arme Kinder t\u00e4glich entbehren. \n\nIn Deutschland muss fast jedes elfte Kind auf mindestens \n\nzwei dieser Punkte verzichten. Wer in Armut aufw\u00e4chst, \n\nhat lange mit den Folgen zu k\u00e4mpfen, und das nicht nur \n\ngesundheitlich. Armut ist nicht abstrakt, sondern schadet \n\nganz konkret. Was aus den Kindern von heute wird, liegt \n\nauch in unseren H\u00e4nden. Es ist ein Skandal, dass in \n\nunserem Land Kinder aus wirtschaftlich benachteiligten \n\nHaushalten nicht dieselben Chancen auf h\u00f6here Bildung \n\nund somit auf freie Berufswahl vorfinden wie Kinder aus \n\nbesser situierten Elternh\u00e4usern. Es ist eine Schande, dass \n\nKinderarmut in einem der reichsten L\u00e4nder der Welt \n\nimmer noch ein Thema ist. Das zeugt gleichzeitig von der \n\nungleichen Verteilung der Einkommen und Verm\u00f6gen und \n\neinem fehlenden Willen der Regierenden \u2013 auch in Sach-\n\nsen \u2013, daran etwas zu \u00e4ndern. \n\nStatt sich dem Problem zu stellen, wird es sch\u00f6ngeredet, \n\nignoriert oder auch weggel\u00e4chelt. Diese Haltung, meine \n\nDamen und Herren, ist fahrl\u00e4ssig und holt uns sp\u00e4testens \n\nin zehn bis 20 Jahren ein, und zwar dann, wenn die \n\nKinder von heute erwachsen und viele von ihnen ohne \n\nPerspektive sind, weil sie als Kinder von Armen nicht \n\ndieselben M\u00f6glichkeiten hatten wie andere. \n\nZum Gl\u00fcck haben Sie ja noch uns, die soziale Opposition, \n\ndie Sie immer wieder mit der Nase auf Probleme st\u00f6\u00dft, \n\ndie Sie sonst zu wenig beachten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIhre Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage zur Kinderarmut \n\nbelegt zweierlei: erstens, dass wir uns in Sachsen mit dem \n\nThema st\u00e4rker als bisher auseinandersetzen m\u00fcssen, und \n\nzweitens, dass Sie Nachhilfe in Sachen Problemsensibili-\n\nt\u00e4t brauchen; denn Sie haben bei Ihren Antworten eine \n\ngro\u00dfe Kreativit\u00e4t entwickelt, um sich um das Thema \n\nherumzumogeln. \n\nDas beginnt damit, dass Sie davon sprechen, dass 12,4 % \n\nder Kinder in Sachsen armutsgef\u00e4hrdet sind. Von einem \n\nhistorischen Tiefstand ist dabei die Rede. Zu einer solchen \n\nEinsch\u00e4tzung kann man nur kommen, wenn man den \n\nBezug zur Realit\u00e4t v\u00f6llig verloren hat. \n\nWenn man die Armut nur an den Durchschnittseinkom-\n\nmen in Sachsen messen will, die deutlich unter dem \n\nBundesdurchschnitt liegen, dann kommt man selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auf solche \u201etraumhaften\u201c Zahlen. Sie verkennen \n\naber nach wie vor, dass in Sachsen viele Menschen leben, \n\ndie trotz Arbeit arm sind. Das liegt nicht etwa daran, dass \n\nHartz-IV-Empf\u00e4nger zu viel bekommen, sodass sie den \n\nganzen Tag zu Hause sind, wie es Alexander Krau\u00df \n\nimmer so sch\u00f6n betont. Nein, das liegt daran, dass die \n\nL\u00f6hne in Sachsen teilweise so niedrig sind \u2013 immer noch \n\ntrotz Mindestlohn \u2013, dass es nicht zum Leben reicht. Das \n\nzeigt auch die Tatsache, dass nirgendwo so vom Mindest-\n\nlohn profitiert wird wie in Sachsen. Daher ist es schon \n\nrichtig, den Bundesmedian heranzuziehen, der f\u00fcr Sach-\n\nsen im Jahr 2014 eine Armutsgef\u00e4hrdungsquote von \n\n22,3 % ausweist. Das liegt um fast 10 % \u00fcber Ihrem \n\nsogenannten historischen Tiefstand. Der Bundesdurch-\n\nschnitt liegt ganz nebenbei bemerkt \u00fcbrigens bei 19 %. \n\nDas Kinderarmutsrisiko h\u00e4ngt von der Haushaltsgr\u00f6\u00dfe ab. \n\nHaushalte mit zwei Erwachsenen und einem Kind sind zu \n\n11,3 % von Armut betroffen. Zwei Erwachsene und zwei \n\nKinder bedeuten ein Risiko von 14,2 %. Paare mit drei \n\noder mehr Kindern sind schon zu 21,8 % von Armut \n\nbetroffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3672 \n\nWir m\u00fcssen uns \u00fcber den demografischen Wandel nicht \n\nwundern, wenn das Armutsrisiko mit jedem zus\u00e4tzlichen \n\nKind w\u00e4chst. Sie stellen sogar fest, dass das so ist. Das \n\nwar es dann aber auch schon. \n\nAuch Sie m\u00fcssten doch darauf kommen, dass die fami-\n\nlienpolitischen F\u00f6rderinstrumente nicht ausreichen. Was \n\nunternehmen Sie? F\u00fchlen Sie sich nicht zust\u00e4ndig? Fehlen \n\nIhnen Ideen? Aber Sie sind doch   d i e   Staatsregierung. \n\nSie m\u00fcssen doch aktiv werden, auch auf der Bundesebe-\n\nne. Oder sind Ihnen das die 150 000 Kinder in Sachsen, \n\ndie unterhalb der Armutsgrenze leben, nicht wert? \n\nVielleicht ist Ihnen aber auch einfach nicht bewusst, was \n\nder Bezug von Hartz IV bedeutet. Es bedeutet Armut. \n\nIm Jahr 2015 lebten in Sachsen \u00fcber 80 000 Kinder unter \n\n15 Jahren in Hartz-IV-Bedarfsgemeinschaften und rund \n\n6 000 Kinder in Haushalten mit Leistungen nach \n\nSGB XII. Da kann man doch nicht von Einzelf\u00e4llen \n\nsprechen. Es muss einem doch klar werden, dass Hartz IV \n\nund die damit verbundene Armut ein Massenph\u00e4nomen \n\nist. Hinzuzurechnen sind noch die Kinder in \u00fcber 16 000 \n\nWohngeldhaushalten und Kinder von rund 55 000 Eltern, \n\ndie von Beitr\u00e4gen zu Kindertagesst\u00e4tten befreit sind. \n\nLeider haben wir dazu von Ihnen nur Zahlen aus dem \n\nJahr 2010 aus allen kreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen \n\nerhalten, weil angeblich f\u00fcr das Jahr 2014 die Daten nicht \n\n\u00fcbermittelt wurden. Doch fast \u00fcberall in Sachsen ist laut \n\nder Tabelle ein Anstieg im Vergleich zum Jahr 2010 zu \n\nverzeichnen. \n\nWir m\u00fcssen also davon ausgehen, dass die Gesamtzahl \n\nder Betroffenen im Jahr 2014 \u00fcber der Zahl von 2010 \n\nliegt und sich damit das Problem versch\u00e4rft und nicht \n\nentsch\u00e4rft. Das Bildungs- und Teilhabepaket ist schon \n\ndaf\u00fcr zu kritisieren, dass es allen bed\u00fcrftigen Eltern \n\nunterstellt, die bereitgestellten Mittel nicht f\u00fcr ihre Kinder \n\nzu verwenden. Abgesehen davon, dass es 60 000 Be-\n\ntroffene in Anspruch genommen haben. \n\nAllein wenn man diese Zahlen, die zu Hartz IV, Leistun-\n\ngen nach SGB XII, Wohngeld und Befreiung von Eltern-\n\nbeitr\u00e4gen, gemeinsam betrachtet, beschleicht einen das \n\nGef\u00fchl, dass die Kinderarmutsquote in Sachsen niemals \n\nnur bei 12,4 % liegen kann. Tats\u00e4chlich ist jedes vierte \n\nKind im Freistaat Sachsen von Armut betroffen. \n\nMit unserer Gro\u00dfen Anfrage wollten wir erreichen, dass \n\ndie Staatsregierung zum Thema Kinderarmut Stellung \n\nnimmt. Damit sind wir grandios gescheitert. Nicht, weil \n\nwir die falschen Fragen gestellt h\u00e4tten, sondern weil die \n\nStaatsregierung \u00fcber keine Erkenntnisse zu den Lebensla-\n\ngen der betroffenen Kinder verf\u00fcgt. Sie wollen auch nicht \n\nden von uns verlangten Lebenslagenreport erstellen. Die \n\nSozialberichterstattung, die Sie im Koalitionsvertrag \n\ngro\u00dfspurig schon f\u00fcr das Jahr 2016 versprechen, wird nun \n\nendlich am Ende des Jahres \u2013 zumindest mit einer Zu-\n\nsammenstellung einer Kommission \u201eSozialberichterstat-\n\ntung\u201c \u2013 langsam auf den Weg gebracht. Mit Ergebnissen \n\nwird in diesem Jahr aber nicht zu rechnen sein. Logisch. \n\nIn bew\u00e4hrter Weise leugnen Sie, meine Damen und \n\nHerren, jede Verantwortung und delegieren entweder nach \n\nunten auf die Kommunen oder verweisen nach oben auf \n\nden Bund. Mit einer solchen Haltung macht man sich \n\ndoch \u00fcberfl\u00fcssig. Wer sich heute nicht mit den Erwachse-\n\nnen von morgen besch\u00e4ftigt, verspielt die Zukunft unserer \n\nGesellschaft. Oder um Herrn Helmut Kohl zu zitieren, da \n\nIhnen Bertoldt Brecht vielleicht nicht so vertraut ist: \u201eDie \n\nMenschlichkeit einer Gesellschaft zeigt sich nicht zuletzt \n\ndaran, wie sie mit den schw\u00e4chsten Mitgliedern umgeht.\u201c \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion, Frau Abg. Dietzschold. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Aus dem Ent-\n\nwurf des neuen Armuts- und Reichtumsberichtes, der \n\nmomentan in der Bundesregierung abgestimmt wird und \n\naus dem die \u201eSaarbr\u00fccker Zeitung\u201c zitiert, geht hervor, \n\ndass sich seit dem Anstieg bis Mitte des vergangenen \n\nJahrzehnts die Armutsrisikoquote von Kindern nicht \n\nweiter erh\u00f6ht hat. Weiter hei\u00dft es dann: \u201eNur wenige \n\nKinder in Deutschland leiden unter einer materiellen \n\nNot.\u201c Wenn der Anteil der Haushalte mit einem be-\n\nschr\u00e4nkten Zugang zu einem gewissen Lebensstandard \n\nund den damit verbundenen G\u00fctern betrachtet werde, \n\ndann seien 5 % der Kinder betroffen. \n\nBereits im September 2016 haben wir im Landtag deut-\n\nlich gemacht und dar\u00fcber diskutiert, dass die Entwicklung \n\nim Freistaat Sachsen r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Lebten vor f\u00fcnf \n\nJahren in Sachsen 20,1 % der Kinder in Familien mit \n\nGrundsicherung, waren es im Jahr 2015 nur noch 16,9 %. \n\nGleichwohl muss man aber weiterhin alles daransetzen, \n\num die Zahlen von Kindern in Armutslagen zu senken. \n\nKinder in Armut k\u00f6nnen ihre Lebenssituation nicht selbst \n\n\u00e4ndern. Deshalb hat hier der Staat eine besondere Verant-\n\nwortung, und wir als Staat nehmen diese Verantwortung \n\nsehr wohl in Anspruch und tun etwas, Frau Schaper. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMeine Kollegin Ines Saborowski-Richter hat in der \n\nPlenardebatte ausf\u00fchrlich aufgezeigt, welche umfangrei-\n\nchen Ma\u00dfnahmen im fr\u00fchkindlichen und schulischen \n\nBereich seitens des Freistaates angeboten werden, um \n\nfr\u00fchzeitig eine Teilhabe von Kindern, egal ob arm oder \n\nreich, zu erm\u00f6glichen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle die Ausf\u00fchrungen nicht \n\nwiederholen, aber doch noch einmal auf das Bildungs- \n\nund Teilhabepaket eingehen. Gerade Kindern und Jugend-\n\nlichen wird im Rahmen des Bildungs- und Teilhabepa-\n\nketes nicht unwesentlich geholfen. Diese Sachleistungen \n\n\u00fcber Gutscheine oder Direktzahlungen sorgen daf\u00fcr, dass \n\ndie Leistungen direkt bei dem Kind ankommen. Sie \n\nerhalten auf Antrag Zusch\u00fcsse \u2013 das m\u00f6chte ich besonders \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3673 \n\nerw\u00e4hnen \u2013 zum Mittagessen in der Schule oder in der \n\nKita, zur Schulbef\u00f6rderung und zum pers\u00f6nlichen Bedarf; \n\nau\u00dferdem Aufwendungen f\u00fcr ein- und mehrt\u00e4gige Aus-\n\nfl\u00fcge oder zur Lernf\u00f6rderung. Dar\u00fcber hinaus erhalten sie \n\nZusch\u00fcsse unter anderem zu Musikkursen oder zu Mit-\n\ngliedsbeitr\u00e4gen in Sportvereinen. \n\nIm Schulgesetz des Freistaates Sachsen hei\u00dft es in \u00a7 1: \n\n\u201eDer Erziehungs- und Bildungsauftrag der Schule wird \n\nbestimmt durch das Recht eines jeden jungen Menschen \n\nauf eine seinen F\u00e4higkeiten und Neigungen entsprechende \n\nErziehung und Bildung, ohne R\u00fccksicht auf Herkunft \n\noder wirtschaftliche Lage.\u201c \n\nMit den in Sachsen bestehenden Betreuungs- und Bil-\n\ndungsangeboten werden m\u00f6gliche negative Einfl\u00fcsse der \n\nsozialen Herkunft auf Bildungschancen jedoch deutlich \n\nminimiert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es wird h\u00e4ufig \n\nkritisiert \u2013 das besagt auch eine Studie, die derzeit im \n\nAuftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales \n\ndurchgef\u00fchrt wird, und auch die Evolution des Bildungs-\n\npakets, die in K\u00fcrze ver\u00f6ffentlicht wird \u2013, dass es eine \n\nhohe gesellschaftliche Akzeptanz f\u00fcr diese zweckgebun-\n\ndene Form der Bedarfsdeckung gibt. Drei Viertel der \n\nbefragten Haushalte sprechen sich gegen eine reine \n\nGeldleistung aus. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gerade im \n\nHinblick auf das Bildungs- und Teilhabepaket sind gene-\n\nrell die Sozialleistungen anzusprechen. So ist derzeit auf \n\nBundesebene vorgesehen, dass die Regelleistungen ab \n\nJanuar 2017 erh\u00f6ht werden sollen. Dabei ist geplant, dass \n\ndie Regelleistungen f\u00fcr Kinder bis zum 13. Lebensjahr \n\nam st\u00e4rksten steigen. Ihnen stehen k\u00fcnftig 21 Euro mehr \n\nzu und damit 291 Euro im Monat. Jugendliche ab \n\n14 Jahre bekommen mit 311 Euro 5 Euro mehr als bis-\n\nlang. Der Regelbedarf f\u00fcr alleinstehende Erwachsene \n\nsteigt von 404 Euro auf 409 Euro pro Monat. F\u00fcr zwei \n\nerwachsene Leistungsempf\u00e4nger in einer Wohnung soll \n\nder Regelsatz um 4 Euro auf 368 Euro pro Person und \n\nMonat angehoben werden. Ferner soll auch der Mietzu-\n\nschuss angehoben werden. \n\nDiese Ma\u00dfnahmen gehen einher mit den bereits beschlos-\n\nsenen Steuererleichterungen sowie der Anhebung von \n\nsteuerlichen Freibetr\u00e4gen und des Kindergeldes. So soll \n\nauch in den Jahren 2017 und 2018 der Grundbeitrag pro \n\nKopf um 168 Euro auf 8 820 Euro steigen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Nein. \u2013 Im Jahr 2018 soll \n\nder Grundbeitrag pro Kopf um weitere 180 Euro auf \n\n9 000 Euro steigen. Das Kindergeld wird ebenfalls stei-\n\ngen. \n\nDamit kommt zum Ausdruck, dass es in der Bundesrepub-\n\nlik Deutschland und im Freistaat Sachsen gute Systeme \n\ngibt, wenn es darum geht, Kinder zu unterst\u00fctzen, die aus \n\neinkommensarmen Verh\u00e4ltnissen kommen. \n\nDer Bundesrat hat in der vergangenen Woche sehr aus-\n\nf\u00fchrlich zu den geplanten Erh\u00f6hungen der Regelbedarfe \n\nStellung genommen und Verbesserungen verlangt. Gerade \n\ndiese aktuellen Ma\u00dfnahmen zeigen deutlich auf, dass \n\nseitens der Bundesregierung wie aber auch der L\u00e4nder \n\nund des Freistaates Sachsen in nicht unerheblichem Ma\u00dfe \n\nVerbesserungen im Bereich der Sozialleistungen vorge-\n\nnommen und angestrebt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss m\u00f6chte ich noch \n\neinmal den Altbundeskanzler Helmut Schmidt zitieren, \n\nder im Jahr 2009 feststellte: \u201e\u00dcberall lesen Sie zum \n\nBeispiel in \u00dcberschriften, wie viel Prozent arme Kinder in \n\nDeutschland leben. Manches, was man heute als Armut \n\nbeklagt, w\u00e4re in meiner Kindheit beinahe kleinb\u00fcrgerli-\n\ncher Wohlstand gewesen.\u201c \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Kinderarmut ist in einer modernen \n\nsozialen Gesellschaft nicht zu akzeptieren, egal ob es 20, \n\n10 oder 5 % sind. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle erst \n\neinmal Danke sagen, liebe Linksfraktion, dass Sie an dem \n\nThema Kinderarmut weiter drangeblieben sind. \n\nIch m\u00f6chte aber auch dem Sozialministerium Danke \n\nsagen, dass Sie auf diese Gro\u00dfe Anfrage geantwortet und \n\nan verschiedenen Stellen durchaus substanzielle Einsch\u00e4t-\n\nzungen und Ausf\u00fchrungen eingebracht haben. Ich finde, \n\ndass man Kinderarmut in einer modernen sozialen Gesell-\n\nschaft nicht akzeptieren kann, weil sie zwei wesentliche \n\nBedeutungen hat. Erstens. Wir m\u00fcssen Kinderarmut \n\nbek\u00e4mpfen, um unser Versprechen eines funktionierenden \n\nKinderschutzes einzul\u00f6sen. Zweitens. Wir m\u00fcssen Kin-\n\nderarmut bek\u00e4mpfen, um unser Aufstiegsversprechen \n\neinzul\u00f6sen, dass alle die gleichen Chancen haben. Wir \n\nm\u00fcssen an dieser Stelle Kinderarmut beseitigen, weil \n\nKinderarmut genau diese Chancengleichheit torpediert. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage arbeitet mit der Armutsdefinition \n\nanhand der Armutsgef\u00e4hrdungsquote. Das sind auch \n\nwieder solche Begriffe, wie sie eben beim Thema Jugend-\n\nberufsagentur genannt wurden. Deshalb noch einmal kurz \n\nzur Erkl\u00e4rung: Es geht um relative Einkommensarmut. \n\nGanz vereinfacht formuliert bedeutet es: Betrachtet wird \n\nderjenige, der Pi mal Daumen weniger als 60 % des \n\nDurchschnittshaushaltseinkommens hat. Die Zahlen \n\nzeigen es. Ich werbe damit f\u00fcr eine differenzierte Betrach-\n\ntung, um auf den Kern zu kommen, dass die Armutsge-\n\nf\u00e4hrdungsquote in den Jahren von 2005 bis 2009 in \n\nSachsen nach den Bundeszahlen von 27 auf 22,3 % \n\ngesunken ist. Das ist vom Trend her schon einmal gut. Es \n\nist aber keine Entwarnung. Die Frage, die wir uns stellen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3674 \n\nsollten, ist, wie es zu diesem Fortschritt gekommen ist. \n\nDas hat etwas mit unserer positiven wirtschaftlichen \n\nEntwicklung zu tun. Noch nie war die Arbeitslosigkeit so \n\nniedrig. Wir haben eine positive Lohnentwicklung. \n\nIch komme zu meinem Punkt, der mir im Bereich der \n\nBek\u00e4mpfung von Kinderarmut absolut wichtig ist. Die \n\nallererste Feststellung ist: Wenn wir Kinderarmut weiter-\n\nhin nachhaltig und erfolgreich bek\u00e4mpfen wollen, dann \n\nm\u00fcssen wir die Einkommensarmut der Eltern bek\u00e4mpfen. \n\nDas hei\u00dft, wir brauchen gute L\u00f6hne in Sachsen und in \n\nDeutschland. \n\n(Beifall bei der SPD, der Abg. Hannelore \n\nDietzschold, CDU, und der Staatsregierung) \n\nHierbei ist die Einf\u00fchrung des Mindestlohnes wichtig. Es \n\nist aber auch der Appell an die Wirtschaft wichtig, sich \n\nauf Tarifl\u00f6hne einzulassen. Zweitens. Die Zahlen zeigen, \n\ndass die Gefahr der Kinderarmut mit der Anzahl der \n\nKinder steigt. Bei zwei Erwachsenen mit einem Kind liegt \n\ndas Risiko bei 11 %, bei zwei Erwachsenen mit drei \n\nKindern bei 21,8 %. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nUnd bei sechs Kindern?) \n\n\u2013 Bei sechs Kindern, sehr geehrter Herr Minister, habe ich \n\njetzt keine Zahlen vorliegen. \n\nIch komme damit zum entscheidenden Punkt: Die Zahlen \n\nexplodieren bei den Alleinerziehenden, denn sie liegen bei \n\n46,8 %. W\u00e4hrend die Armutsgef\u00e4hrdungsquote bei einem \n\nKind oder zwei oder drei Kindern in den letzten Jahren \n\ndeutlich gesunken ist, ist das Armutsrisiko bei Alleiner-\n\nziehenden anhaltend hoch, also ohne eine signifikante \n\nVer\u00e4nderung. \n\nDas ist der zweite Kernpunkt. Wenn wir Kinderarmut \n\nnachhaltig und erfolgreich bek\u00e4mpfen wollen \u2013 das \n\nwollen wir \u2013, dann m\u00fcssen wir Alleinerziehende in dieser \n\nGesellschaft st\u00e4rker unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch finde, das, was die Koalition in Berlin mit der Ver\u00e4n-\n\nderung beim Unterhaltsvorschuss vereinbart hat, ist ein \n\ngro\u00dfer Erfolg. Man muss aber auch dazusagen: Unter-\n\nhaltsvorschuss bedeutet, wenn Eltern getrennt leben und \n\nein Elternteil den Unterhalt nicht zahlt, dass dann der \n\nStaat einspringt. Dass das vorher bis zum zw\u00f6lften Le-\n\nbensjahr und bei 72 Monaten gedeckelt war, war \n\nschlichtweg ein Skandal; als wenn das Kind nach \n\n72 Monaten den Bedarf nicht mehr h\u00e4tte. Deshalb ist es \n\naber erst recht ein gro\u00dfer Erfolg, dass diese Koalition zum \n\n01.01.2017 den Unterhaltsvorschuss bis zum 18. Lebens-\n\njahr und ohne Einschr\u00e4nkungen weiterzahlt. Das ist \n\nwichtig f\u00fcr die Kinder, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir k\u00f6nnen aber nicht nur mit dem Finger auf den Bund \n\nzeigen. Wir haben selbstverst\u00e4ndlich als Land eine Ver-\n\nantwortung. Da k\u00f6nnen wir uns auch nicht wegdr\u00fccken. \n\nAls Land haben wir f\u00fcr Dinge Zust\u00e4ndigkeiten, die f\u00fcr \n\neinen anderen Aspekt von Armut relevant sind. Es geht \n\nnicht um Einkommen, sondern es geht um Chancen. \n\nKinderarmut ist auch eine Armut an Chancen. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass wir in Sachsen als Zust\u00e4ndige \n\nf\u00fcr Infrastruktur an dieser Stelle einige Dinge auf den \n\nWeg gebracht haben. Ich erw\u00e4hne hierbei durchaus \n\nbewusst die Verbesserung des Kita-Schl\u00fcssels. F\u00fcr die \n\nschrittweise Absenkung investieren wir als Land in dieser \n\nLegislaturperiode zus\u00e4tzlich 500 Millionen Euro. Wir \n\nhaben das Modellprojekt \u201eEltern-Kind-Zentren\u201c einge-\n\nf\u00fchrt und werden dies auch in den n\u00e4chsten Jahren weiter-\n\nf\u00fchren. Wir haben bei den Ganztagsangeboten auch in den \n\nHaushaltsverhandlungen nochmals etwas draufgelegt. Wir \n\nhaben in der Kinder- und Jugendpolitik die Zeit der \n\nK\u00fcrzungen beendet, bei der Jugendpauschale f\u00fcr die \n\nJugendverb\u00e4nde etwas draufgelegt und werden beim \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt \u2013 Frau Sozialministerin, auch \n\ndank Ihres Engagements \u2013 das erste Mal in Sachsen ein \n\nLandesprogramm \u00fcber 15 Millionen Euro im Jahr haben. \n\nDamit will ich den dritten Punkt ansprechen. Wenn wir \n\nKinderarmut erfolgreich und nachhaltig bek\u00e4mpfen \n\nwollen, dann d\u00fcrfen wir nicht nur \u00fcber Einkommen \n\nsprechen, sondern dann m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber spre-\n\nchen, dass wir eine starke Infrastruktur f\u00fcr unsere Kinder \n\nund Jugendlichen brauchen, um sie selbst zu bef\u00e4higen, in \n\ndieser Gesellschaft ihren Weg zu gehen. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch komme zum Punkt Sozialberichterstattung. Eine gute \n\nSozialberichterstattung ist absolut notwendig, um das \n\nThema zu bearbeiten. Wir haben deshalb im Koalitions-\n\nvertrag vereinbart, dass wir die Sozialberichterstattung in \n\nSachsen umfassend reformieren und verbessern. Richtig \n\nist, dass sie noch nicht vorliegt. Das hatten wir anders \n\nversprochen, aber es funktioniert nicht immer alles bis zu \n\ndem Zeitpunkt, zu dem man es sich vornimmt. Manchmal \n\nmuss man eine Hausaufgabe auch um eine Woche ver-\n\nschieben \u2013 um in einem Bild zu bleiben. \n\nWir sind an dieser Stelle sehr intensiv dran. Das k\u00f6nnen \n\nSie im \u00dcbrigen, wenn Sie den Haushalt aufmerksam \n\nlesen, daran erkennen, dass wir die Mittel f\u00fcr die Sozial-\n\nberichterstattung massiv erh\u00f6ht haben. Das bedeutet, wir \n\nwerden in Sachsen eine ordentlichere Sozialberichterstat-\n\ntung im Jahr 2017 bekommen, mit der wir auch unsere im \n\nKoalitionsvertrag vereinbarte Strategie zur Armutsbe-\n\nk\u00e4mpfung \u2013 bei der es im \u00dcbrigen nicht nur um Kinder-\n\narmut geht, sondern um alle Armutsformen \u2013 ordentlich \n\nabsichern. \n\nZum vierten Punkt. Wir brauchen, um in der Bek\u00e4mpfung \n\nder Kinderarmut erfolgreich zu sein, eine gute Sozialbe-\n\nrichterstattung. Auch hierzu hat sich die Koalition in \n\nSachsen auf den Weg gemacht. \n\nDamit komme ich zu meinem letzten Punkt. Ich glaube, \n\nwir tun etwas. Ich glaube, das, was wir tun, ist gut und \n\ndas, was wir tun, wirkt nicht alles sofort, manches braucht \n\nseine Zeit, gerade in der Familienpolitik und in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3675 \n\nF\u00f6rderung von Kindern und Jugendlichen. Trotzdem \n\nbleibt noch einiges zu tun, sowohl im Bund als auch im \n\nLand. \n\nDie SPD-Fraktion hat dazu in der letzten Legislaturperio-\n\nde ein umfassendes Konzept f\u00fcr eine Kindergrundsiche-\n\nrung vorgelegt. Ein zentraler Punkt der Kindergrundsiche-\n\nrung in unserem Konzept ist die Reform des Familienlas-\n\ntenausgleichs. Kaum ein Land in Europa investiert so viel \n\nGeld in seine Kinder und Familien wie Deutschland. Aber \n\nkaum ein Land in Europa hat eine so hohe Kinderarmuts-\n\nquote. \n\nDie Gelder, die wir hierf\u00fcr ausgeben, sind offensichtlich \n\nnicht nur sozial ungerecht, sondern auch ineffizient \n\nverteilt. Kinder von Erwerbslosen und Geringverdienern \n\nerhalten zum Beispiel Sozialgeld. Kindergeld und Eltern-\n\ngeld wird hingegen auf die Leistungen des Staates ange-\n\nrechnet. Das halten wir f\u00fcr falsch. Kinder von Erwerbst\u00e4-\n\ntigen erhalten Kindergeld. Gut- und Besserverdiener \n\nerhalten aber nicht nur Kindergeld, sondern profitieren \n\nauch noch von den Steuerfreibetr\u00e4gen. \n\nDas halten wir f\u00fcr ungerecht und nicht zielf\u00fchrend. Wir \n\nm\u00f6chten gern die Familienleistungen, also Kindergeld, \n\nSozialgeld, Kinderzuschlag, Kinderfreibetr\u00e4ge, Ehegat-\n\ntensplitting, die alle abh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern \n\ngezahlt werden, durch eine einkommensunabh\u00e4ngige \n\nKindergrundsicherung in H\u00f6he von 356 Euro ersetzen. \n\nDas h\u00e4tte einen ganz einfachen Leitgedanken: F\u00fcr uns \n\nsind in dieser Gesellschaft alle Kinder gleich viel wert. \n\nDas liegt noch vor uns. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSie sehen also: Gute Arbeit, Alleinerziehende st\u00e4rken, \n\neine starke Infrastruktur f\u00fcr Kinder und Jugendliche, eine \n\ngute Sozialberichterstattung und eine Debatte \u00fcber die \n\nZukunft des Familienlastenausgleichs \u2013 das sind die \n\nEckpunkte unserer Strategie gegen Kinderarmut. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nBeifall der Staatsministerinnen  \n\nBarbara Klepsch und Petra K\u00f6pping) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Herr \n\nAbg. Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! \u201eArme Kinder \u2013 Arme Rentner \u2013 \n\nArmes Deutschland\u201c \u2013 dies war das Motto einer AfD-\n\nKundgebung, die vor einigen Wochen in Pirna stattfand \n\nund auf der auch ich sprechen durfte. \n\nDiese Thematik wurde von den Veranstaltern nicht zuf\u00e4l-\n\nlig gew\u00e4hlt. Sie wurde gew\u00e4hlt, weil es in all den vergan-\n\ngenen Jahren nicht wirklich vorzeigbare Verbesserungen \n\ngab. Nun ist das Thema nicht nur bei den Medien, son-\n\ndern mittlerweile auch wieder bei der Politik angekom-\n\nmen, und im Hinblick auf die kommende Bundestagswahl \n\nschie\u00dfen nun die Vorschl\u00e4ge der Bundestagsparteien wie \n\nPilze aus dem Boden und alle versprechen, etwas dagegen \n\nzu tun. Wer es glaubt, wird nicht selig, aber dann doch, \n\nwie in den letzten Jahren auch, eines Besseren belehrt. Ich \n\nm\u00f6chte nicht schon wieder auf die vielen Zahlen einge-\n\nhen, die wir bereits in den letzten Wochen thematisiert \n\nhaben, sondern die Wurzeln des \u00dcbels freilegen. \n\nWir m\u00fcssen endlich weg von der punktuellen Symptom-\n\nbek\u00e4mpfung und hin zur Ursachenbek\u00e4mpfung kommen. \n\nDazu zitiere ich gern meine Kollegin Andrea Kersten, die \n\nsich im letzten Plenum mit einem Antrag der Linksfrakti-\n\non auseinandergesetzt hat: \u201eArmut ist Mangel an Ein-\n\nkommen in der Familie, und Kinderarmut ist niemals \n\nlosgel\u00f6st von der Familie zu betrachten.\u201c Und weiter: \u201eEs \n\ngibt keine reichen Kinder in armen Familien.\u201c \n\n(Henning Homann, SPD: Aha!) \n\nDeshalb m\u00fcssen wir auch weg von unfreiwilliger Teilzeit-\n\narbeit, Arbeit auf Abruf, Leiharbeit mit Dumpingl\u00f6hnen; \n\ndenn all diese Ausw\u00fcchse tragen zur Versch\u00e4rfung der \n\nArmut bei. Daher helfen auch hier keine gro\u00dffl\u00e4chigen \n\nEinzelma\u00dfnahmen, die separierend auf Kinder ausgerich-\n\ntet werden, sondern die Situation in den Familien muss \n\nsich grundlegend verbessern; denn nur dann verbessert \n\nsich auch nachhaltig etwas bei den Kindern. \n\nWir ben\u00f6tigen daher eine Politik, die Familien unterst\u00fctzt \n\nund Benachteiligungen gegen\u00fcber Kinderlosen aufhebt. \n\nWir ben\u00f6tigen, wie im Programm der AfD festgeschrie-\n\nben ist, eine aktivierende Grundsicherung, die Arbeitsan-\n\nreize setzt und zugleich diejenigen belohnt, die arbeiten \n\ngehen. Das h\u00f6chste Armutsrisiko, Herr \u2013 \n\n(Henning Homann, SPD: Homann!) \n\n\u2013 Homann \u2013 entschuldigen Sie bitte, jetzt war mir gerade \n\nIhr Name entfallen \u2013, besteht hierbei insbesondere bei den \n\nAlleinerziehenden und kinderreichen Familien. Auff\u00e4llig \n\nist \u2013 das habe ich bereits im letzten Plenum, als wir \n\nunseren Antrag zum Unterhaltsvorschussgesetz einge-\n\nbracht haben, gesagt \u2013, dass jedes zweite Kind, das bei \n\nAlleinerziehenden aufw\u00e4chst, auf Grundsicherung ange-\n\nwiesen ist. Das muss man sich einmal vorstellen: Jedes \n\nzweite Kind, also 50 %, ist auf Hartz-IV-Leistungen \n\nangewiesen. Deshalb ist es f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich, dass \n\nSie alle unseren Antrag zum Unterhaltsvorschussgesetz \n\nabgelehnt haben. Das ist wirklich unverst\u00e4ndlich, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDes Weiteren sind gerade die Alleinerziehenden in einer \n\nganz misslichen Lage: meist wenig Einkommen aufgrund \n\neiner Teilzeitbesch\u00e4ftigung oder Hartz IV, weil kein \n\nUnternehmen gefunden wird, das flexible, familien-\n\nfreundliche Arbeitszeiten anbietet, oder weil es einfach an \n\nflexiblen Kinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten scheitert. Aber \n\nzur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass bei Migranten, insbeson-\n\ndere in Gro\u00dfst\u00e4dten, hohe Armutsdichten zu verzeichnen \n\nsind. Da die Bundesregierung, an deren Spitze Frau \n\nMerkel steht, in den letzten Monaten \u00fcberwiegend \n\nschlecht ausgebildete und zu zwei Dritteln Menschen, die \n\nkaum lesen und schreiben k\u00f6nnen und damit in der Folge \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3676 \n\n\u00fcber Arbeit eben nur begrenzt zum erhofften Wohlstand \n\nkommen k\u00f6nnen, ohne jegliche Begrenzung und Vorga-\n\nben in unser Land gelassen hat und dies immer noch tut, \n\nwird sich bei diesem Personenkreis mit den dazugeh\u00f6ri-\n\ngen Kindern die Armut auch weiter und rasanter erh\u00f6hen, \n\nobwohl wir bereits jetzt in Deutschland fl\u00e4chendeckend \n\nmassive Probleme haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Familien- \n\nund Sozialpolitik und, damit verbunden, auch die Steuer-\n\npolitik der letzten Jahrzehnte waren meines Erachtens ein \n\nDesaster und haben genau zu diesen Verwerfungen \n\ngef\u00fchrt \u2013 ein Machwerk aus fast 160 familien- und \n\nehepolitischen Ma\u00dfnahmen, die undurchschaubar und \n\nzum gr\u00f6\u00dften Teil wirkungslos sind, aber pro Jahr circa \n\n200 Milliarden Euro verschlingen. Dieses Machwerk \n\nmuss komplett auf den Kopf gestellt und zum Wohle der \n\nFamilien reformiert und vereinfacht werden, so wie wir es \n\nals AfD-Fraktion in unserem Grundsatzprogramm einfor-\n\ndern. \n\nLassen Sie mich, damit verbunden, noch auf die Proble-\n\nmatik der Besteuerung und die damit verbundene Benach-\n\nteiligung von Familien mit Kindern eingehen. Wenn Sie \n\nverschiedene Statistiken bewegen, werden Sie feststellen, \n\ndass Familien mit Kindern st\u00e4rker belastet werden als \n\nAlleinstehende oder Ehepaare ohne Kinder. Legt man \n\nhierbei einen Gehaltsdurchschnitt von circa 35 000 Euro \n\nim Jahr zugrunde, dann kommt man bei Abzug aller \n\nSozialabgaben und unter Einbeziehung des Kindergeldes \n\nauf den ersten Blick zu dem Schluss, dass beispielsweise \n\nFamilien mit zwei Kindern mit circa 8 000 Euro, auf das \n\nJahr gerechnet, bessergestellt sind als Alleinerziehende. \n\nBezieht man diese 8 000 Euro pro Jahr mehr aber auf die \n\nvier Personen im Haushalt, so muss man feststellen, dass \n\ndie Familien, wenn man noch das steuerliche Existenzmi-\n\nnimum einrechnet, am Ende schlechtergestellt sind als \n\nAlleinerziehende oder Ehepaare ohne Kinder. Familien \n\nmit Kindern m\u00fcssen hierbei sogar Einbu\u00dfen hinnehmen. \n\nDort m\u00f6chten wir als AfD ansetzen. Wir m\u00f6chten ein \n\nFamiliensplittingmodell einf\u00fchren, das Familien mit \n\nKindern st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt und das Einkommen \n\ngleichm\u00e4\u00dfig auf alle Familienmitglieder verteilt, und erst \n\ndann sollte es versteuert werden. Dies entlastet eben \n\ngenau die Familien, die sich f\u00fcr Kinder entscheiden und \n\nsich um unseren Sozialstaat verdient machen. Des Weite-\n\nren w\u00fcrde dieses Vorgehen sicherlich auch einen Grund-\n\nstein f\u00fcr ein erh\u00f6htes Geburtenwachstum legen. Das ist \n\nverantwortungsvolle Sozialpolitik, von der die anderen \n\nParteien gern sprechen, die sie aber unzureichend umset-\n\nzen. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch \u00fcber weitere Ma\u00dfnahmen, wie \n\nbeispielsweise eine sp\u00fcrbare Absenkung der Kita-\n\nBeitr\u00e4ge, so wie wir es in den letzten Haushaltsverhand-\n\nlungen gefordert haben, sprechen, aber wir m\u00fcssen auch \n\n\u00fcber eine kostenlose Schulverpflegung sprechen, die \n\nheute mein Fraktionskollege Wurlitzer vorstellen wird; \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDarauf freuen wir uns schon!) \n\ndenn eine kostenlose Schulverpflegung entlastet die \n\nEltern und beschert den Kindern eine warme und gesunde \n\nMahlzeit am Tag. Ich denke, das sind wir uns selbst, den \n\nSteuerzahlern, den Familien und unseren Kindern schul-\n\ndig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE; Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Wendt, Ihre Forderung zur \n\nUnterst\u00fctzung von Familien ist unglaubw\u00fcrdig, denn Ihr \n\nFamilienbegriff schlie\u00dft ja schon von vornherein eine \n\nganze Reihe von Familienformen schlichtweg aus. \n\n(Karin Wilke, AfD: Das ist falsch! Was soll das?) \n\nFrau Klepsch, ich habe mich gefragt, was ich tun w\u00fcrde, \n\nwenn ich die Verantwortung h\u00e4tte, eine solche Gro\u00dfe \n\nAnfrage zu beantworten. Ich glaube, ich w\u00fcrde zun\u00e4chst \n\ndie Perspektive kl\u00e4ren, aus der ich mich dem Thema \n\nn\u00e4here: Geht es darum, den Erfolg s\u00e4chsischer Politik zu \n\nbewerten, die Bildungsqualit\u00e4t in Sachsen als besonders \n\nhoch anzupreisen, das s\u00e4chsische Schulsystem als beson-\n\nders leistungsf\u00e4hig zu pr\u00e4sentieren, Gesundheitsversor-\n\ngung und gesellschaftliche Teilhabechancen in ein gutes \n\nLicht zu r\u00fccken, kurzum: die Lebensbedingungen in \n\nSachsen f\u00fcr Kinder und Familien nach dem Motto \u201eWir \n\nmachen hier schon alles richtig\u201c im Vergleich positiv \n\ndarzustellen? Oder geht es darum, eine Gro\u00dfe Anfrage der \n\nOpposition daf\u00fcr zu nutzen, die Wirksamkeit s\u00e4chsischer \n\nPolitik daraufhin zu untersuchen, ob es ihr gelingt, den \n\nTeufelskreis von Armut als Generationenproblem zu \n\ndurchbrechen? \n\nJedes arme Kind, welches wegen mangelnder F\u00f6rderung \n\nin der Kindheit und Jugend sp\u00e4ter, als Erwachsener, auf \n\nstaatliche Hilfe angewiesen bleibt, ist ein Verlust f\u00fcr die \n\nGesellschaft insgesamt. \n\n(Beifall der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDie erste Perspektive empfiehlt sich nat\u00fcrlich f\u00fcr Marke-\n\ntingzwecke, wenn Sie zum Beispiel einen Werbefilm f\u00fcr \n\nden Freistaat machen wollen. Dabei fallen mir viele gute \n\nBeispiele aus den St\u00e4dten und Landkreisen ein, die man \n\ndort zeigen k\u00f6nnte. Die zweite Perspektive empfiehlt sich, \n\nwenn Sie wirklich einen Gestaltungsanspruch erheben \n\nund daf\u00fcr sorgen wollen, dass die Potenziale jedes Kindes \n\nentwickelt werden. \n\nHerr Staatsminister Dulig hat es vorhin deutlich gemacht: \n\nWir k\u00f6nnen auf keinen Jugendlichen verzichten. Das \n\nhei\u00dft, wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass m\u00f6glichst niemand \n\ndurch das Raster f\u00e4llt \u2013 nicht nur wegen des Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarfs, sondern um gleiche Chancen f\u00fcr alle Kinder, \n\nunabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft, zu verwirklichen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat sich \n\nbei der Beantwortung \u00fcberwiegend f\u00fcr die erstere Per-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3677 \n\nspektive entschieden. Sie bewerten die Entwicklung der \n\nKinderarmut in Sachsen als Erfolg und sprechen von \n\neinem historischen Tiefstand. Die Armutsgef\u00e4hrdung der \n\nunter 18-J\u00e4hrigen in Sachsen habe abgenommen. Was die \n\nArmutsgef\u00e4hrdungsquote von Kindern bis 18 Jahren \n\nanbelangt, w\u00fcrde Sachsen im Vergleich der Bundesl\u00e4nder \n\nja im Mittelfeld liegen. Je nachdem, wie man die regiona-\n\nlen Bez\u00fcge w\u00e4hlt, kann man das Bild dann auch noch \n\npositiv anpassen. \n\nDazu will ich sagen: Der Umgang der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung mit dem Thema Kinderarmut ist seit Jahrzehn-\n\nten schon von Relativierung und statistischer Sch\u00f6nrech-\n\nnerei gepr\u00e4gt. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: So ist es!) \n\nAber die Staatsregierung r\u00e4umt auch ein, dass Kinder \n\nst\u00e4rker von Armut betroffen sind als Erwachsene. Es gibt \n\nzwei zentrale Armutsfaktoren, die in der Antwort auch \n\nklar benannt sind. Am gef\u00e4hrdetsten sind Kinder von \n\nAlleinerziehenden. Hier ist aktuell beinahe jedes dritte \n\nKind von Armut bedroht. Die Armutsquote steigt, je mehr \n\nKinder in einer Familie leben. Im Jahr 2014 waren 6,5 % \n\nder Einkindfamilien von Armut betroffen, Familien mit \n\nmehreren Kindern zu 11 %. \n\nDas zeigt, dass die Lebenslagen entscheidend sind, \n\nobwohl es dar\u00fcber leider keinen vollst\u00e4ndigen \u00dcberblick \n\ngibt. Zur Armutsgef\u00e4hrdung von Kindern mit Migrations-\n\nhintergrund zum Beispiel liegen der Staatsregierung keine \n\nDaten vor. Als Grund daf\u00fcr nennen Sie die geringen \n\nFallzahlen. Das hat sich aber ge\u00e4ndert. Abgefragt wurden \n\nauch die Einkommensverh\u00e4ltnisse der Eltern und die \n\nAnzahl der Kinder, deren Eltern auf Sozialleistungen \n\nangewiesen sind. \n\nAu\u00dfer diesen harten Fakten, also der finanziellen Situati-\n\non vieler Familien in Sachsen, wei\u00df die Staatsregierung \n\ndar\u00fcber hinaus aber wenig Genaues zu berichten. Inwie-\n\nfern zum Beispiel die Leistungen des Bildungs- und \n\nTeilhabepakets dabei helfen, die Kinderarmut in Sachsen \n\nzu verringern, kann das Sozialministerium nicht einsch\u00e4t-\n\nzen. Stattdessen wird auf eine noch ausstehende Evaluati-\n\non des Bundes verwiesen. \n\nEbenso wenig erf\u00e4hrt man dar\u00fcber, wie viele Familien in \n\nSachsen Leistungen des Bildungspaketes beantragt haben \n\nund wie viele diese Leistungen dann auch bewilligt \n\nbekommen haben. Das Sozialministerium verweist auf die \n\nZust\u00e4ndigkeit der Kommunen und hat damit aber nur \n\nformal recht. Wenn ich mir die Antworten anschaue, dann \n\nbef\u00fcrchte ich, dass der Staatsregierung gerade in diesem \n\nBereich jeglicher Gestaltungsanspruch verloren gegangen \n\nist, meine Damen und Herren. \n\nAuffallend ist, dass sich dieser Antwortstil wie ein roter \n\nFaden durch die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage zieht. Zu \n\nvielen Fragen liegen entweder keine Daten vor oder die \n\nStaatsregierung beruft sich darauf, nicht zur Auskunft \n\nverpflichtet zu sein. Abwechselnd wird auf die Verantwor-\n\ntung des Bundes oder der Kommunen verwiesen. \n\nKlar ist: Viele Stellschrauben zur Vermeidung von Kin-\n\nderarmut liegen nat\u00fcrlich auf Bundesebene, aber auch \n\nSachsen hat Handlungsspielr\u00e4ume. F\u00fcr uns als Mitglieder \n\ndes Landtags sollte die Frage entscheidend sein, wie wir \n\ngute Kinderbetreuung, gute Schule und einen leistungsf\u00e4-\n\nhigen Sozialstaat k\u00fcnftig sicherstellen, mit funktionieren-\n\nder Gesundheitsversorgung, mit Beratungs- und Unter-\n\nst\u00fctzungsangeboten f\u00fcr Familien in schwierigen Lebenssi-\n\ntuationen und einer tragf\u00e4higen Finanzierung von Kinder- \n\nund Jugendarbeit sowie der sozialen Arbeit in Sachsen. \n\nDoch das Sozialministerium windet sich, die Probleme \n\nklar zu benennen und die eigenen Spielr\u00e4ume zu nutzen. \n\nDie Verb\u00e4nde und Vereine in Sachsen weisen deutlich auf \n\nsoziale Probleme hin und fordern die Koalition auf zu \n\nhandeln. Zum Beispiel forderte die Diakonie im Septem-\n\nber eine landesweite Strategie gegen Wohnungsnot und \n\nkritisierte die Koalition wegen der Unt\u00e4tigkeit in diesem \n\nBereich, obwohl sich das Problem weiter zuspitzt. \n\nDie Landesarbeitsgemeinschaft der Familienverb\u00e4nde \n\nSachsens beklagt die Benachteiligung armer Familien bei \n\nder F\u00f6rderung von Familienbildung. Hier drohen K\u00fcrzun-\n\ngen in H\u00f6he von knapp 1 Million Euro. Besonders Allein-\n\nerziehende leiden darunter. \n\nDie Tafeln berichteten im Oktober, dass die Zahl der \n\nBed\u00fcrftigen in Sachsen in diesem Jahr um 20 % gestiegen \n\nsei. Darunter sind auch viele Gefl\u00fcchtete. Die Ehrenamt-\n\nlichen arbeiten dort schon am Limit. \n\nAuch die Jugend- und Sozialarbeit in Sachsen leidet seit \n\nJahren unter fehlenden mehrj\u00e4hrigen Finanzierungsper-\n\nspektiven. Die Projekte hangeln sich von einer Haushalts-\n\nl\u00fccke zur n\u00e4chsten. Fachkr\u00e4fte bei freien Tr\u00e4gern befinden \n\nsich selbst sehr schnell in prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen, meine \n\nDamen und Herren. Es wird immer schwerer, unter diesen \n\nVoraussetzungen \u00fcberhaupt noch gute Fachkr\u00e4fte zu \n\nfinden und zu gewinnen. \n\nUnklar ist mir auch, inwiefern das Ziel des Koalitionsver-\n\ntrages umgesetzt wurde, bis zum Jahr 2016 eine s\u00e4chsi-\n\nsche Pr\u00e4ventionsstrategie zu erarbeiten. Es sollten Ma\u00df-\n\nnahmen zum Abfedern der Folgen bestehender Armut \n\nsowie zur Minimierung von Armutsrisiken, insbesondere \n\nbei Kindern und \u00c4lteren, entwickelt werden. \n\nKurzum: Die d\u00fcnnen Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage \n\nzeigen, dass Sachsen dringend eine Sozialberichterstat-\n\ntung braucht, die ihren Namen verdient. Inzwischen \n\nhaben Sie und Ihr Ministerium uns in einen Beirat zur \n\ngeplanten Sozialberichterstattung eingeladen, und ich \n\nhoffe, dass dadurch die Kenntnisl\u00fccken mit Blick auf die \n\nKinderarmut in Sachsen geschlossen werden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann bitte ich jetzt die Staatsministerin, das Wort zu \n\nnehmen. Frau Klepsch, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3678 \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir uns \n\nheute mit dem Thema Kinderarmut auseinandersetzen, \n\nsollten wir uns um eine sachliche Debatte im Interesse der \n\nSache bem\u00fchen. \n\nFestzuhalten ist: Der Armutsbegriff ist vieldeutig, denn \n\nmit seiner Bestimmung sind Werturteile verkn\u00fcpft. \n\nUnsere Definition, die wir bei der Beantwortung der \n\nGro\u00dfen Anfrage zugrunde gelegt haben, geht mit dem \n\nBegriff der Armutsgef\u00e4hrdung differenzierter um; denn \n\ndas durchschnittliche Wohlstandsniveau in Deutschland \n\nliegt weit \u00fcber dem Existenzminimum. \n\nWir haben f\u00fcr die Beantwortung die geltende Definition \n\nder EU zugrunde gelegt, wonach eine Person als arm gilt \n\n\u2013 der Abg. Homann ist bereits darauf eingegangen \u2013, \n\nsofern sie weniger als 60 % des jeweiligen lokalen mittle-\n\nren Einkommens zur Verf\u00fcgung hat. \n\nFrau Schaper, das hat nichts mit dem Versuch von Sch\u00f6n-\n\nrechnerei zu tun \u2013 ganz im Gegenteil \u2013, sondern es soll \n\nvielmehr dazu dienen, eine regional messbare und belast-\n\nbare Quote zu beschreiben. Denn nur wenn wir einheitli-\n\nche Standards und Definitionen zugrunde legen, ist es uns \n\nm\u00f6glich, Vergleiche \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg zu \n\nziehen und uns diesem, wie ich meine, sehr wichtigen \n\nThema seri\u00f6s zu n\u00e4hern. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nArmut stellt sich f\u00fcr eine alleinerziehende Verk\u00e4uferin in \n\neinem Supermarkt in M\u00fcnchen und ihre Kinder nun \n\neinmal anders dar als f\u00fcr eine in G\u00f6rlitz lebende alleiner-\n\nziehende Mutter mit \u00e4hnlicher T\u00e4tigkeit. Eine hohe \n\nArmutsgef\u00e4hrdung \u2013 darin gebe ich der Studie der Ber-\n\ntelsmann-Stiftung recht \u2013 haben Kinder Alleinerziehender, \n\naber auch Kinder aus Mehrkindfamilien. Uns liegt dazu \n\nbereits eine Gro\u00dfe Anfrage vor, die sich mit dem Thema \n\nder Alleinerziehenden auseinandersetzt. Die Beantwor-\n\ntung der Gro\u00dfen Anfrage zum Thema Alleinerziehende \n\nwird auch diese Gro\u00dfe Anfrage genau zu dieser Thematik \n\nerg\u00e4nzen. \n\nJa, wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, ob bisherige Leistungen und \n\nUnterst\u00fctzungsangebote ausreichend sind oder ob sie \n\nnoch besser aufeinander abgestimmt werden m\u00fcssen. \n\nAllerdings \u2013 auch das muss angesprochen werden \u2013 sind \n\nbetroffene Eltern auch verantwortlich, diese Leistungen \n\nf\u00fcr ihre Kinder zu beantragen und f\u00fcr ihre Kinder zu \n\nverwenden. Positive Wirkungen haben zum Beispiel die \n\nim Jahr 2011 \u2013 es wurde angesprochen \u2013 eingef\u00fchrten \n\nLeistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe entfaltet. Mit den \n\nSachleistungen wurde sichergestellt, dass diese Leistun-\n\ngen die Kinder und Jugendlichen im Sinne einer individu-\n\nellen F\u00f6rderung wirklich erreichen. \n\nWir, der Freistaat Sachsen, haben erg\u00e4nzend zur Sozialge-\n\nsetzgebung des Bundes eigene Leistungen aufgelegt, die \n\neinkommensschwache und einkommensgef\u00e4hrdete \n\nFamilien weiterhin unterst\u00fctzen. Sie kennen die Leistun-\n\ngen: Es ist der Landesfamilienpass, es sind Leistungen der \n\nStiftung Familie, Hilfe f\u00fcr Familie, Kinder und M\u00fctter, es \n\nist die Bezuschussung von Familienferien, und auch das \n\nLandeserziehungsgeld sollte hier auf alle F\u00e4lle mit ange-\n\nsprochen sein. \n\nBei der Suche nach den Ursachen f\u00fcr die mangelnde \n\nTeilhabe von Kindern m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich die \n\nEinkommen der Eltern in den Blick nehmen, und das hat \n\naus meiner Sicht auch Abg. Homann sehr eindr\u00fccklich \n\nnoch einmal mit angef\u00fchrt. \n\nBeleuchtet werden m\u00fcssen in diesem Zusammenhang \n\nhinreichend bekannte Ursachen wie Teilzeitarbeitslosig-\n\nkeit, geringe Entlohnung, Erwerbslosigkeit im Ganzen, \n\nVerschuldung, Krankheit oder auch hohe Lebenshaltungs-\n\nkosten. Wenn ich das anspreche, dann wird deutlich, dass \n\nwir hier \u00fcber ein ganz klares Querschnittthema sprechen. \n\nDieses kann nicht nur mit Blick auf eine ad\u00e4quate Ausge-\n\nstaltung der Sozialgesetzgebung und flankierender fami-\n\nlienpolitischer Leistungen erbracht werden, nein, viel-\n\nmehr sind hier alle Politikbereiche gefragt, insbesondere \n\nWirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik, aber ganz besonders \n\nnat\u00fcrlich auch Bildungspolitik und das Thema Infrastruk-\n\ntur. \n\nJa, wir wissen, langfristig gesehen sichert nur eine gute, \n\neine stabile Erwerbsperspektive der Eltern eine Teilhabe \n\nder Familien und damit auch eine Teilhabe der Kinder am \n\ngesellschaftlichen Leben. Wenn wir in der Gro\u00dfen Anfra-\n\nge angef\u00fchrt haben, dass die Armutsgef\u00e4hrdungsquote \n\ngesunken ist \u2013 ja, sie ist in den letzten zehn Jahren gesun-\n\nken auf 16,3 im Jahr 2015 \u2013, dann, Frau Schaper, kann es \n\nuns nat\u00fcrlich nicht zufriedenstellen. Wir werden weiterhin \n\nalle familienpolitischen, alle Ma\u00dfnahmen ergreifen \n\nm\u00fcssen, um die Armutsgef\u00e4hrdungsquote f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen weiter zu senken. Da kann es uns weiter \n\nnicht zufriedenstellen, dass wir im Bundesschnitt im \n\nMittel liegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Zur Besprechung der Gro\u00dfen Anfrage der Frakti-\n\non DIE LINKE liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag unter der \n\nDrucksache 6/7056 vor; er ist noch nicht eingebracht. \n\nFrau Abg. Schaper, Sie haben jetzt die Gelegenheit dazu. \n\nBitte sehr. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe \n\nFrau Staatsministerin Klepsch! Vielen Dank f\u00fcr die \n\nsachliche Debatte. Sie haben eine sachliche Debatte \n\neingefordert, und ich denke, die haben wir hier auch \n\ngef\u00fchrt. Insofern vielen Dank an alle Redner(innen). Aber \n\nin einer sachlichen Debatte muss es m\u00f6glich sein, auch \n\nkritisch Dinge anzusprechen, und Sch\u00f6nrechnerei ist nun \n\neinmal nach meiner Auffassung noch eine sehr gem\u00e4\u00dfigte \n\nForm. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3679 \n\nIhre Einlassung zum Beispiel, dass sich die Armut von \n\neinem Kind in M\u00fcnchen anders darstellt als in G\u00f6rlitz \u2013 \n\nmit Verlaub, Frau Ministerin \u2013, verstehe ich nicht. Arm ist \n\narm, egal wo das in Deutschland ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir reden hier auch von Chancengleichheit. Das Bil-\n\ndungs- und Teilhabepaket, liebe Kollegin Dietzschold, \n\nhaben Sie hier sozusagen ein wenig als Krone der Ar-\n\nmutsbek\u00e4mpfung gebracht. Was ist das f\u00fcr ein Teilhabe-\n\npaket, das eine Chancengleichheit von \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Ja, ist so \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Schaper, Sie \n\nbekommen jetzt bitte die Kurve und reden \u00fcber den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ja, selbstverst\u00e4ndlich, \n\nHerr Pr\u00e4sident, na so was. Das ist mir ja noch nie passiert. \n\n(Leichte Heiterkeit \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Hoppala!) \n\nIn dem Entschlie\u00dfungsantrag wird eindeutig auf diese \n\nKenntnisl\u00fccken von der Staatsregierung und auf die \n\nKinderarmut hingewiesen. Damit wir einen lebenslagen-\n\nbezogenen Report \u00fcberhaupt bekommen k\u00f6nnen, m\u00fcssen \n\nwir erst einmal wissen, wo die Defizite liegen, und die \n\nsind nicht erfasst \u2013 von Ihnen deutlich geworden in der \n\nBeantwortung \u2013, Wohnverh\u00e4ltnisse, gesundheitliche \n\nSituation, Freizeitverhalten und gesellschaftliche Teilhabe \n\nfestzustellen. \n\nDeshalb fordern wir Sie in unserem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nauf, die Sozialberichterstattung so zu gestalten, dass die \n\nverschiedenen Lebenslagen von Kindern und Jugendli-\n\nchen in Sachsen mit erfasst werden. Um belastbare \n\nZahlen zu erhalten, soll k\u00fcnftig au\u00dferdem der Bundesme-\n\ndian herangezogen werden. Es soll ein Rahmenkonzept \n\nzur Bek\u00e4mpfung von Kinderarmut erarbeitet und gegen-\n\n\u00fcber der Bundesregierung sich f\u00fcr eine Kindergrundsiche-\n\nrung eingesetzt werden. Das fordert der Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag, denn im Bildungs- und Teilhabepaket, Frau \n\nDietzschold, kann ein Kind zum Beispiel nur seine \n\nLeistungen verbessern, wenn es versetzungsgef\u00e4hrdet ist, \n\naber nicht, um von Note 2 auf Note 1 zu kommen. Da \n\nschreiben Sie sich in dem Antrag dumm und d\u00e4mlich, \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Na, na, na!) \n\nund das ist keine Chancengleichheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu unserem Antrag \u2013 \n\nund noch einmal herzlichen Dank f\u00fcr diese wirklich \n\nsachliche Debatte. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, der Entschlie\u00dfungsantrag ist eingebracht. Gibt es \n\nhierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau Dietzschold f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion, bitte. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag: Die Sozialberichterstattung kommt \n\n\u2013 das hat Herr Homann deutlich ausgef\u00fchrt. Wir als \n\nKoalition werden daf\u00fcr im Haushalt Gelder zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen. \n\nWeiter ist geplant, einen Beirat zur Sozialberichterstattung \n\nzu initiieren und einzurichten. Dazu sind an uns alle \u00fcber \n\nden Sozialausschuss Einladungen ergangen. Hier bietet es \n\nsich an, dass alle, die daran Interesse haben, auch teil-\n\nnehmen und so dazu beitragen, dass wir bei einer Sozial-\n\nberichterstattung \u00fcber die gleichen Dinge sprechen und \n\nnicht der eine \u00fcber dies und der andere \u00fcber das. \n\nDas soziale Bildungs- und Teilhabepaket, das Sie mir jetzt \n\nvorgehalten haben, Frau Schaper, besagt nicht, dass es \n\neine Lernf\u00f6rderung ist, sondern es ist eine unterst\u00fctzende \n\nLeistung f\u00fcr Kinder, die sich in Problemlagen befinden. \n\nLernen muss jedes Kind nat\u00fcrlich noch selbst. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich! \u2026) \n\nWir sind ja froh, dass im Freistaat Sachsen mehr Kinder \n\ngeboren werden; Kinder sind f\u00fcr uns alle eine Bereiche-\n\nrung und wir haben alle in der Familie unseren Vorteil \n\ndavon, wenn wir auf Kinder schauen. Deshalb geh\u00f6rt es \n\nf\u00fcr mich dazu, dass wir die Anreize, die eine solche \n\nSituation bietet, dann auch verstetigen. \n\nIch m\u00f6chte zu dem Antrag nur so viel sagen: Wir werden \n\nihn als Fraktion ablehnen, denn wir d\u00fcrfen Kinder nicht \n\nals Belastung sehen, sondern wir m\u00fcssen Kinder auch als \n\nChance f\u00fcr uns alle sehen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \n\nUnruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Homann. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Schaper, wenn Sie so hervorheben, wie sch\u00f6n \n\nsachlich es war, dann verlieren Sie jetzt nicht noch auf der \n\nZielgeraden die Balance. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zurufe) \n\n\u2013 Ich komme hier kaum zu Wort, weil ich Sie die ganze \n\nZeit im rechten Ohr habe; es tut mir leid. Wenn ich zu \n\nWort komme, komme ich auch zur Sache. \n\nWir haben uns den Entschlie\u00dfungsantrag angeschaut und \n\nich habe in meinem Redebeitrag ausreichend klargestellt, \n\nan wie vielen wichtigen Baustellen wir in der Koalition \n\nsowohl im Bund als auch im Land arbeiten, wo wir noch \n\nHandlungsbedarf sehen. Ich halte den Gro\u00dfteil des An-\n\ntrags \u2013 \u00fcberall, wo es um den Bereich Sozialberichterstat-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3680 \n\ntung geht \u2013 durch unser Handeln als Koalition f\u00fcr erle-\n\ndigt. \n\nDer Passus zum Thema Kindergrundsicherung \u2013 bei allem \n\nRespekt, das ist ein Thema, wor\u00fcber wir uns sowohl im \n\nBund als auch im Land verst\u00e4ndigen. Dort ist ein klassi-\n\nscher Unterschied, ohne es werten zu wollen, zwischen \n\nCDU und SPD, und deswegen werden wir als SPD-\n\nFraktion diesem Antrag nicht zustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Wendt, \n\nbitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Frau Schaper, auch mir liegen \n\nFamilie und Kinder wirklich zutiefst am Herzen, aber, ich \n\ndenke, wir ben\u00f6tigen keine weiteren neuen Daten. Zum \n\neinen bietet die Sozialberichterstattung in Zukunft wirk-\n\nlich Daten, mit denen wir hoffentlich auch arbeiten \n\nk\u00f6nnen. Zum anderen m\u00fcssen wir nicht feststellen, dass \n\nwir Probleme haben, denn die Probleme sind bekannt. Wir \n\nsollten uns prim\u00e4r darum k\u00fcmmern, dass endlich aktiv \n\ngehandelt wird. \n\nOb jetzt der Bundesmedian einbezogen wird oder nicht, \n\ndas ist mir, ehrlich gesagt, wurscht. Hauptsache, wir \n\nkommen jetzt einen Schritt voran \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \u201eWurst\u201c hei\u00dft das!) \n\nund bek\u00e4mpfen nicht die Folgen, sondern die Ursachen. \n\nAufgrund dessen werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Weil das  \n\nwurst ist! Wir haben es verstanden!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Abg. \n\nZschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Debatte hat gezeigt, dass es \n\nh\u00f6chste Zeit ist, die soziale Lage wirklich genauer zu \n\nanalysieren und politische Antworten zu suchen. Der \n\nAntrag findet unsere Unterst\u00fctzung. Das ist ganz klar. Der \n\nAntrag formuliert ja auch einen Anspruch an die Ausge-\n\nstaltung der Sozialberichterstattung. \n\nFrau Dietzschold, wenn Sie sagen, die Sozialberichterstat-\n\ntung komme, und hiermit wird im Prinzip ein Anspruch \n\nformuliert, wie man es konkret umsetzen kann, dann kann \n\nich es \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen, warum man das f\u00fcr \n\nablehnungsw\u00fcrdig h\u00e4lt. Ich kann auch noch nicht nach-\n\nvollziehen, warum man das f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Wir \n\nwerden das auf jeden Fall unterst\u00fctzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nZschocke. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, ich kann nun \n\nabstimmen lassen \u00fcber die Drucksache 6/7056. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, der zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ohne \n\nStimmenthaltungen und bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr \n\nhat der Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache zur Gro\u00dfen \n\nAnfrage und damit auch der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nVerm\u00f6genserhalt bei Staatsstra\u00dfen sichern \n\nDrucksache 6/6107, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge in der Aussprache ist wie gehabt. Es \n\nbeginnt die CDU-Fraktion. Danach folgen SPD, DIE \n\nLINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt Herr Abg. Nowak. Bitte \n\nsehr, Herr Nowak. Sie haben das Wort. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Vor einiger Zeit hat der S\u00e4chsische \n\nLandesrechnungshof einen Bericht \u00fcber den Zustand \n\nunserer Staatsstra\u00dfen vorgelegt. Das Thema ist uns \n\nwichtig. Deshalb debattieren wir heute dar\u00fcber. \n\nEines vorweg: Ich bin dem Rechnungshof daf\u00fcr dankbar, \n\ndass er diesen Bericht vorgelegt hat; denn dadurch haben \n\nwir jetzt einen genaueren Blick auf die Lage. \n\nUm die Sache richtig einzuordnen, werfe ich zun\u00e4chst \n\neinen Blick auf die Historie. Die meisten von uns werden \n\nsich daran erinnern: Im Jahr 1990 hatten wir im neu \n\ngegr\u00fcndeten Freistaat Sachsen eine Infrastruktur, die \n\ndiesen Namen teilweise kaum mehr verdiente. Die Stra-\n\n\u00dfen waren so marode wie viele Teile des Landes. Ich \n\nerinnere mich aus dieser Zeit an einen Satz meines Vaters, \n\nder n\u00e4mlich irgendwann fragte: Woran erkennst du, dass \n\ndu im Westen bist? Daran, dass es Stra\u00dfen gibt, die diesen \n\nNamen auch verdienen, und daran, dass die Feldwege \n\nasphaltiert sind. \u2013 Das ist nat\u00fcrlich eine zugespitzte \n\nFormulierung, aber im Kern trifft es die Sache schon. \n\nWir hatten also einen gewaltigen Aufholbedarf. Aus \n\nRumpelpisten mussten wir ein leistungsf\u00e4higes Stra\u00dfen-\n\nnetz machen. Heute, 26 Jahre sp\u00e4ter, k\u00f6nnen wir mit Fug \n\nund Recht sagen, das ist uns gelungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3681 \n\nDie Herausforderungen des Jahres 2016 sind also ganz \n\nandere als die des Jahres 1990. Das zeigt der Bericht des \n\nLandesrechnungshofes. W\u00e4hrend wir in den Neunziger-\n\njahren erst einmal die leistungsf\u00e4hige Infrastruktur bauen \n\nmussten, geht es nun darum, dieses Netz dauerhaft zu \n\nsichern. \n\nZu dieser Bestandsaufnahme des Rechnungshofes sage \n\nich ohne Wenn und Aber: Wenn 42 % der Stra\u00dfen \u00fcber \n\ndem sogenannten Schwellenwert liegen, dann haben wir \n\ndringenden Handlungsbedarf. Der Schwellenwert zeigt \n\n\u00fcbrigens an, dass der Zustand einer Stra\u00dfe so ist, dass \n\nverkehrliche Einschr\u00e4nkungen drohen, wenn nichts \n\nunternommen wird. \n\nIch frage mich aber schon, warum es f\u00fcr diese Erkenntnis \n\neines Berichts des Landesrechnungshofes bedurfte. \n\nOffenbar ist der Zustand unserer Staatsstra\u00dfen in der \n\nverantwortlichen Abteilung des Verkehrsministeriums \n\nnicht ganz ausreichend auf dem Schirm. Unser Koaliti-\n\nonsantrag soll das \u00e4ndern. \n\n(Heiterkeit des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir wollen von der Staatsregierung wissen, wie sich der \n\nWert unserer Stra\u00dfen seit dem Jahr 2000 entwickelt hat, \n\nwelche Mittel f\u00fcr den Erhalt, den Umbau und den Neubau \n\nverwendet wurden und warum man welche Priorit\u00e4ten \n\ngesetzt hat. F\u00fcr die Zukunft ist uns vor allem wichtig, wie \n\ndie Staatsregierung den Erhalt und Ausbau unseres \n\nStra\u00dfennetzes zu sichern gedenkt. \n\nGanz grunds\u00e4tzlich haben wir im Koalitionsvertrag \n\nvereinbart, dass Erhalt k\u00fcnftig vor Ausbau und Neubau \n\ngeht. Der Grundgedanke dabei war, dass wir in den \n\nvergangenen zwei Jahrzehnten die Infrastruktur ert\u00fcchtigt \n\nhaben und jetzt nat\u00fcrlich vor allem gefordert sind, diese \n\nStra\u00dfen zu erhalten, wenige Ausnahmen inbegriffen, wo \n\nwir auch jetzt noch Aus- und Neubau planen. \n\nDas entspricht \u00fcbrigens auch der Strategie, welche die \n\nBundesregierung f\u00fcr die Bundesstra\u00dfen und Autobahnen \n\nverfolgt. Auch f\u00fcr den neuen Bundesverkehrswegeplan \n\ngilt dieser Grundsatz: Erhaltung vor Aus- und Neubau. \n\nWir m\u00f6chten von der Staatsregierung wissen, welche \n\nErhaltungs- und Ausbaustrategie sie verfolgt. Wir m\u00f6ch-\n\nten gern wissen, wie die Kostenkontrolle und die Verm\u00f6-\n\ngensrechnung organisiert werden, und wir m\u00f6chten gern \n\nwissen, welchen Handlungsbedarf wir haben, wie der \n\nZeitplan aussieht und wie viele Fachleute es braucht, um \n\nes effizient umsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nWir haben in den vergangenen Jahrzehnten nicht gerade \n\nwenig in unser Stra\u00dfennetz investiert. Unsere Infrastruk-\n\ntur kann sich sehen lassen. Wir haben 4 500 Kilometer \n\nStaatsstra\u00dfe und 3 900 Br\u00fccken- und Ingenieurbauwerke. \n\nUm dieses Netz so auszubauen, haben wir zwischen 1992 \n\nund 2013 rund 2,2 Milliarden Euro ausgegeben. F\u00fcr \n\nUmbau, Ausbau und Neubau betr\u00e4gt die Summe seit dem \n\nJahr 1999 allein 1,6 Milliarden Euro. Ein Drittel davon, \n\nn\u00e4mlich 557 Millionen Euro, haben wir in die Erhaltung \n\ninvestiert. Dieser Posten wird in Zukunft wichtiger \n\nwerden. \n\nDeshalb haben wir im aktuellen Haushaltsplanentwurf \n\nnahezu 150 Millionen Euro f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre \n\nvorgesehen. Jetzt k\u00f6nnte man fragen, warum denn nicht \n\nschon fr\u00fcher mehr Geld f\u00fcr die Erhaltung eingesetzt \n\nwurde. Die Antwort ist ganz einfach: Zun\u00e4chst musste das \n\nNetz \u00fcberhaupt erst ert\u00fcchtigt werden. Deshalb ist das \n\nmeiste Geld in Aus- und Neubau geflossen. Das war auch \n\nrichtig so. \n\nDank dieser Priorisierung haben wir jetzt das leistungsf\u00e4-\n\nhige Netz; denn gute Stra\u00dfen sind wichtig f\u00fcr die wirt-\n\nschaftliche Entwicklung unseres Landes, f\u00fcr Tourismus \n\nund f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t vor allem au\u00dferhalb der Bal-\n\nlungsr\u00e4ume. \n\nDank unseres Staatsstra\u00dfennetzes haben wir gute Bedin-\n\ngungen f\u00fcr die Wirtschaft in der Fl\u00e4che. Das bedeutet \n\nArbeitspl\u00e4tze, Wohlstand und Lebensqualit\u00e4t. Gute \n\nStra\u00dfen sind auch wichtig f\u00fcr einen leistungsf\u00e4higen \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr; denn es kann leider \n\nnicht \u00fcberallhin der Zug fahren. \n\nDer Zustand unserer Stra\u00dfen muss nun aber kontinuierlich \n\nauf den Pr\u00fcfstand. Dabei gibt es unterschiedliche Zu-\n\nstandsklassen. Unser Ziel ist es, dass im Jahr 2025 keine \n\nStra\u00dfe und keine Br\u00fccke mehr in der schlechtesten Zu-\n\nstandsklasse ist. \n\nBei der Verbesserung des Stra\u00dfenzustands haben wir bis \n\nzum Jahr 2009 erhebliche Fortschritte gemacht. Seitdem \n\nstagniert es oder geht zur\u00fcck. Das haben wir in dem \n\nBericht gelesen. Es gibt dabei aber einen Unterschied \n\nzwischen dem Gebrauchswert und dem Substanzwert. \n\nDen Gebrauchswert sp\u00fcren die Benutzer direkt; denn mit \n\nihm steigen die Verkehrssicherheit und der Fahrkomfort. \n\nIn der Vergangenheit war das ein besonderer Schwer-\n\npunkt. Deshalb ist der Wert bei unseren Stra\u00dfen besser als \n\nder Substanzwert. Den sp\u00fcrt vor allem der Finanzminis-\n\nter; denn wenn der Substanzwert sinkt, dann leidet die \n\nLebensdauer der Stra\u00dfe und eine grundg\u00e4ngige Erneue-\n\nrung wird fr\u00fcher n\u00f6tig. \n\nDie Erhaltung ist \u00fcbrigens g\u00fcnstiger als der Aus- und \n\nNeubau. Mit demselben Euro k\u00f6nnen wir k\u00fcnftig f\u00fcnf- bis \n\nsechsmal mehr Kilometer erhalten, als neu bauen. Des-\n\nhalb ist das jetzt f\u00fcr den Erhalt vorgesehene Geld auch \n\nsehr gut investiert. Noch einmal: Auf die Frage, warum \n\nnicht schon fr\u00fcher, gibt es eine Antwort: weil \u00fcberhaupt \n\nerst einmal etwas da sein muss, das man erhalten kann. \n\nEin weiterer Fakt sind \u00fcbrigens auch die F\u00f6rdermittel, die \n\nwir f\u00fcr die Ert\u00fcchtigung unserer Infrastruktur bekommen \n\nhaben. Diese stehen immer nur in einem begrenzten \n\nZeitraum zur Verf\u00fcgung und m\u00fcssen vom Land zus\u00e4tzlich \n\nkofinanziert werden. Auch deshalb haben wir die Gunst \n\nder Stunde genutzt und gebaut. \n\nEs ist \u00fcbrigens ein ganz konkreter Mehrwert, den wir im \n\nFreistaat Sachsen durch die Mitgliedschaft Deutschlands \n\nin der EU haben. Bei allem, was man kritisieren kann \u2013 \n\nohne die Mittel aus Br\u00fcssel h\u00e4tten wir heute nicht so ein \n\nleistungsf\u00e4higes Netz. Das sollte man auch bedenken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3682 \n\nJeder Euro kann aber nur einmal ausgegeben werden. Es \n\nwar richtig, in die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes zu \n\ninvestieren. Nun haben sich die Rahmenbedingungen \n\nge\u00e4ndert. Die gro\u00dfen Erneuerungsaufgaben sind erledigt \n\nund wir m\u00fcssen uns dem Bestand widmen. \n\nBei den Br\u00fccken- und Ingenieurbauwerken sind wir \n\n\u00fcbrigens schon weiter als bei den Stra\u00dfen. Es sind bereits \n\nzwei Drittel mindestens in einem zufriedenstellenden \n\nZustand. Auf diesen Wert k\u00f6nnen wir aufbauen. Das ist \n\n\u00fcbrigens ein Wert, um den uns manches westliche Bun-\n\ndesland beneidet. Die k\u00f6nnen streckenweise nur davon \n\ntr\u00e4umen. \n\nDie Politik der Staatsregierung hat sich also bereits heute \n\nausgezahlt. Das ist aber nat\u00fcrlich kein Grund, sich jetzt \n\nentspannt zur\u00fcckzulehnen; denn zur Wahrheit geh\u00f6rt \n\nauch, dass wir nicht gen\u00fcgend Planungsvorlauf haben. \n\nZum Teil liegt das wohl auch an zu wenigen Ingenieuren \n\nin der Verwaltung, welche diese Planungen vorantreiben \n\nk\u00f6nnen. W\u00e4hrend zu Zeiten von Wirtschaftsminister \n\nSchommer und dem damaligen Verkehrsabteilungsleiter \n\nRohde die Schubladen voll waren mit planungsreifen \n\nBauvorhaben, klemmt es dabei heute bisweilen. Geld, das \n\naus Berlin kommt, kann deshalb kaum verbaut werden. \n\nDas betrifft zun\u00e4chst nur die Bundesstra\u00dfen, aber die \n\nIngenieure in der Staatsverwaltung sind nicht nur f\u00fcr die \n\nBauvorhaben des Bundes da, sie bearbeiten auch die \n\nStaatsstra\u00dfen. Wir h\u00e4tten also einen konkreten Mehrwert, \n\nwenn wir an der Stelle aufr\u00fcsten. Das werden wir auch \n\ntun. Im aktuellen Entwurf des Doppelhaushaltes, den wir \n\nim Dezember beschlie\u00dfen, haben wir auf diesen Umstand \n\nreagiert und werden im SMWA und in den nachgeordne-\n\nten Beh\u00f6rden 60 neue unbefristete Stellen einplanen. Ein \n\nGro\u00dfteil dieser neuen Mitarbeiter, das hat uns die Regie-\n\nrung schon zugesichert, wird f\u00fcr die Stra\u00dfenbauverwal-\n\ntung verwendet. Damit bekommen wir neuen Schwung \n\nzum Erhalt unserer Staatsstra\u00dfen. \n\nWelche konkreten technischen Fragestellungen zu bear-\n\nbeiten sind und wie unsere Stra\u00dfenbauverwaltung die \n\nZukunftsaufgaben bew\u00e4ltigen will, dazu wird nachher \n\nnoch mein Kollege Jan Hippold etwas sagen. Er ist \n\nausgebildeter Bauingenieur und f\u00fcr diese ganzen techni-\n\nschen Fragen sehr viel pr\u00e4destinierter als ich. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sachsen ist ein Auto-\n\nland. F\u00fcr manche mag das ein Kampfbegriff oder ein \n\nSchimpfwort sein, f\u00fcr mich ist es das nicht. Mobilit\u00e4t ist \n\nwichtig f\u00fcr die wirtschaftliche Zukunft unseres Landes \n\nund damit f\u00fcr den Wohlstand jedes Einzelnen, in den \n\nGro\u00dfst\u00e4dten genauso wie auf dem platten Land. Es ist \n\ndeshalb richtig, das Stra\u00dfennetz gro\u00dfz\u00fcgig zu planen, und \n\nes war auch richtig, es gro\u00dfz\u00fcgig zu planen und auszu-\n\nbauen. Mancher hier im Hause wird behaupten, wir h\u00e4tten \n\ndas alles viel zu gro\u00df und zu viel Verkehr geplant, die \n\nPrognosen zu sehr nach oben geschwenkt, und auch \n\ndeswegen w\u00e4re heute dieser 42-Prozent-Schwellenwert \n\nda. Ich geh\u00f6re nicht dazu. \n\nIch halte es f\u00fcr richtig, ein leistungsf\u00e4higes Stra\u00dfennetz \n\nzu haben. Dabei geh\u00f6rt auch zur Wahrheit, dass es unter-\n\nschiedliche Voraussetzungen beim Erhalt gibt. Im Erzge-\n\nbirge ist das aufwendiger und teurer als in der Leipziger \n\nTieflandbucht. Auf den Vorwurf des zu viel und zu gro\u00df \n\nm\u00f6chte ich mit einem Satz von Prof. Georg Milbradt, \n\nweiland Finanzminister des Freistaates Sachsen, schlie-\n\n\u00dfen. Georg Milbradt hat in den Neunzigerjahren mal eine \n\nKleine Anfrage der Opposition beantwortet. Die Frage \n\nlautete sinngem\u00e4\u00df, wie sichergestellt wird, dass sich das \n\nnicht wiederholt. Seine Antwort war: Wird bei der n\u00e4chs-\n\nten Wiedervereinigung ber\u00fccksichtigt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere Aufgabe im \n\nJahr 2016 ist es, unser sehr gut ausgebautes Staatsstra-\n\n\u00dfennetz zu erhalten und f\u00fcr die Zukunft fit zu machen. \n\nDeshalb haben wir diesen Antrag gestellt und ich bitte um \n\nZustimmung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion. Herr Abg. Baum, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eSachsen verf\u00fcgt \u00fcber \n\nein dichtes und leistungsf\u00e4higes Stra\u00dfennetz\u201c. Dieser Satz \n\nstammt aus dem Koalitionsvertrag, und er ist richtig. In \n\nden letzten 25 Jahren haben wir es geschafft, dass nun fast \n\njeder Ort in Sachsen komfortabel mit dem Auto erreicht \n\nwerden kann. Durch massive Investitionen, unter anderem \n\nma\u00dfgeblich unterst\u00fctzt durch die Europ\u00e4ische Union, ist \n\nes uns gelungen, einen sehr guten Standard zu etablieren. \n\nMittlerweile ist ziemlich jede Region Sachsens sehr gut \n\nangebunden. Von fast \u00fcberall erreicht man mit dem Auto \n\nein Ober- oder Mittelzentrum in weniger als 30 Minuten \n\nFahrzeit. Wir haben unser Autobahnnetz weiterentwickelt \n\nund stehen bei der Fertigstellung der Autobahn A 72 kurz \n\nvor dem Abschluss. Man k\u00f6nnte sagen, wir sind mit dem \n\nStra\u00dfenaus- und -neubau nun fast fertig. Es fehlen noch \n\neinige L\u00fcckenschl\u00fcsse und die eine oder andere wichtige \n\nOrtsumgehung. Ein Blick in den Bundesverkehrswege-\n\nplan zeigt bei den Bundesstra\u00dfen die Ma\u00dfnahmen, die im \n\nFreistaat Sachsen noch vordringlich umgesetzt werden \n\nm\u00fcssen. \n\nStra\u00dfen erh\u00f6hen aber nicht nur die Erreichbarkeit der \n\nRegion und sind ein wichtiger Faktor f\u00fcr die wirtschaftli-\n\nche Entwicklung, Stra\u00dfen kosten auch eine Menge Geld \u2013 \n\neinfach nur, weil sie da sind und genutzt werden. So hat \n\nder Rechnungshof in seinem Bericht, von dem auch \n\nKollege Nowak bereits gesprochen hat, das gesamte \n\nAnlageverm\u00f6gen der s\u00e4chsischen Staatsstra\u00dfen mit rund \n\n3,9 Milliarden Euro bewertet und einen j\u00e4hrlichen Investi-\n\ntionsbedarf von rund 180 Millionen Euro ermittelt, um \n\nden Werterhalt zu sichern. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle offen sagen: Meine \n\nFraktion und ich teilen fast alle Schlussfolgerungen des \n\nRechnungshofes in Bezug auf den Erhalt unserer Staats-\n\nstra\u00dfen, aber eine so einfache Rechnung, wonach allein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3683 \n\ndie j\u00e4hrliche Abschreibungssumme als Grundlage f\u00fcr die \n\nH\u00f6he der Instandhaltungsinvestitionen herangezogen \n\nwird, halten wir f\u00fcr wenig zielf\u00fchrend. Das wurde auch in \n\nder Anh\u00f6rung klar, die wir im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr Ende Oktober durchgef\u00fchrt haben. \n\nDenn zur Ermittlung langfristig sinnvoller, das hei\u00dft \n\nwirtschaftlicher Strategien f\u00fcr die Stra\u00dfenerhaltung \n\nbraucht es eine komplexere Herangehensweise. Ich sage \n\nIhnen das auch aus pers\u00f6nlicher Erfahrung. Schlie\u00dflich \n\nhabe ich vor meinem Eintritt in den S\u00e4chsischen Landtag \n\n23 Jahre lang in diesem Bereich als Leiter verschiedener \n\nIngenieurb\u00fcros gearbeitet. \n\nStra\u00dfenbau ist auch beim Erhalt und bei der Instandset-\n\nzung eine komplexe Aufgabe. Ich erspare Ihnen jetzt \n\nErkl\u00e4rungen \u00fcber verschiedene Erhebungs- und Betrach-\n\ntungsmethoden, zum Beispiel das Pavement-Manage-\n\nment-System PMS, das einige andere Bundesl\u00e4nder \n\nbereits nutzen. Das w\u00fcrde schnell zu technisch und ich \n\nwill ja hier keinen Vortrag f\u00fcr Stra\u00dfenbauingenieure \n\nhalten. Sicher ist aber, dass wir neben einer Gesamtbe-\n\ntrachtung zu der Frage, wie viele Stra\u00dfen wir in Zukunft \n\n\u00fcberhaupt ben\u00f6tigen, auch den Blick f\u00fcrs Detail nicht \n\nvergessen d\u00fcrfen. Wir m\u00fcssen den Zustand einzelner \n\nStrecken und Ingenieurbauwerke exakt \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nDaf\u00fcr sind wir auf das Wissen der Experten vor Ort, vor \n\nallem in den Niederlassungen unseres Landesamtes f\u00fcr \n\nStra\u00dfenbau und Verkehr angewiesen. Die Expertise der \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter vor Ort ist unerl\u00e4sslich \n\nf\u00fcr die Entwicklung und Implementierung einer nachhal-\n\ntigen Erhaltungsstrategie. Klar ist auf jeden Fall, dass wir \n\numsteuern m\u00fcssen und seit zwei Jahren auch dabei sind, \n\ngenau dies zu tun. Unser Credo lautet: Erhalt geht vor \n\nNeu- und Ausbau, denn jeder Euro, den wir in den Neu-\n\nbau von Stra\u00dfen stecken, fehlt f\u00fcr den Erhalt. Jede Stra\u00dfe, \n\ndie wir neu bauen, bringt Folgekosten mit sich, f\u00fcr die wir \n\nentsprechend Vorsorge treffen m\u00fcssen. Deshalb fordern \n\nwir in unserem Antrag, eine Netzkonzeption zu erarbei-\n\nten, bei der genau ersichtlich sein soll, welche Infrastruk-\n\ntur wir uns in Zukunft \u00fcberhaupt noch leisten k\u00f6nnen und \n\nwelche wir uns leisten m\u00fcssen. \n\nSo viel in der ersten Runde. Danke. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE, Herr Abg. B\u00f6hme, \n\nbitte sehr. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine Damen und Herren! Ich war sehr verwundert, als \n\nich den Antrag im August im EDAS gefunden habe und \n\ngerade von Ihnen, Herr Nowak, geh\u00f6rt habe, dass Ihnen \n\ndas Thema sehr wichtig ist. Das bezieht sich indirekt auf \n\nden Bericht des Rechnungshofes mit dem Titel \u201eErhaltung \n\nder staatlichen Infrastruktur\u201c. Dieser Bericht wurde uns \n\nEnde April mit einer eigenen Drucksachen-Nummer zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. Daraufhin hat meine Fraktion im Juni \n\nim Wirtschaftsausschuss eine Anh\u00f6rung zu diesem Be-\n\nricht beantragt, die im Oktober durchgef\u00fchrt wurde. Sie \n\nhaben aber bereits im August Ihren fertigen Antrag mit \n\nFragen, die wir der Staatsregierung stellen wollen, einge-\n\nreicht und damit faktisch die Ergebnisse der Anh\u00f6rung \n\nnicht beachtet und einfach in den Gesch\u00e4ftsgang gegeben. \n\nInsofern ist es mir schleierhaft, wie Sie sagen k\u00f6nnen, \n\ndass Ihnen das Thema sehr wichtig sei. \n\nAufgrund der Anh\u00f6rung sind letztendlich viele m\u00f6gliche \n\nForderungen, die man in so einem Antrag h\u00e4tte schreiben \n\nk\u00f6nnen, und auch viele Fragen, die man in der Anh\u00f6rung \n\nan den Referatsleiter f\u00fcr Stra\u00dfenbau im Wirtschaftsminis-\n\nterium h\u00e4tte stellen k\u00f6nnen, auf der Strecke geblieben. \n\nDaher verstehen wir nicht ganz, warum dieser Antrag \n\nheute im Plenum ist. Ich m\u00f6chte aber dennoch einige \n\nAnmerkungen zu dem Thema an sich machen. \n\n(Andreas Nowak, SPD,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nSie haben seit dem letzten Doppelhaushalt das Vorhaben \n\n\u201eErhalt vor Neubau\u201c in Ihrer Koalition beschlossen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr B\u00f6hme, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Kollege B\u00f6hme, Sie ken-\n\nnen aber schon den Unterschied zwischen einer nicht \n\n\u00f6ffentlichen Ausschusssitzung, auch wenn die Anh\u00f6rung \n\n\u00f6ffentlich ist, und der \u00f6ffentlichen Plenarsitzung? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja, ich kenne den Unter-\n\nschied zwischen einer Anh\u00f6rung, die \u00f6ffentlich ist \u2013 und \n\ndarum ging es gerade \u2013 und wor\u00fcber es sogar ein Proto-\n\nkoll gibt, das die \u00d6ffentlichkeit nachlesen kann, und einer \n\ngeheimen Ausschusssitzung, in der das Thema aber gar \n\nnicht behandelt wurde. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das war  \n\neine geschlossene Sitzung, keine geheime!) \n\n\u2013 Oder eine geschlossene Sitzung, es gibt ja gar keine \n\ngeheime. Genau. \n\nIch mache weiter im Text. Sie haben in dieser Legislatur \n\nim Doppelhaushalt das Vorhaben \u201eErhalt vor Neubau\u201c. \n\nDas begr\u00fc\u00dfen wir auch. Dennoch sagt der Rechnungshof \n\nin seinem Bericht, dass die Haushaltsans\u00e4tze weiter unter \n\nden Abschreibungen liegen. Der Verm\u00f6genserhalt ist \n\ndamit nicht m\u00f6glich und mit der Unterfinanzierung wird \n\nsich der Stra\u00dfenzustand weiter verschlechtern. Das sind \n\ndie Worte des Rechnungshofberichtes. Dort steht auch, \n\ndass seit 1999 1,5 Milliarden Euro in den Um-, Aus- und \n\nNeubau von Stra\u00dfen in Sachsen gesteckt wurden, also \n\nneues Verm\u00f6gen und neue Stra\u00dfen geschaffen wurden, \n\naber nur eine halbe Milliarde Euro in die Erhaltung, also \n\nnur ein Drittel der Mittel. Das Ziel Erhaltung vor Neubau, \n\ndas Sie jetzt haben, ist zwar sch\u00f6n, aber es muss auch \n\nverst\u00e4rkt umgesetzt werden. \n\nWir lesen auch \u2013 das sagten Sie schon \u2013, dass der Ge-\n\nbrauchswert der Stra\u00dfen, was das Thema Verkehrssicher-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3684 \n\nheit und Fahrkomfort angeht, in Sachsen relativ gut ist, \n\naber der Substanzwert sehr schlecht, n\u00e4mlich nur bei \n\n40 % in einem guten Zustand. Das hei\u00dft umgekehrt, 60 % \n\nder Stra\u00dfen sind in einem schlechten Zustand oder prob-\n\nlematisch. \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof hat sich auch regional \n\numgeschaut. Wie ist es denn in den einzelnen Landesnie-\n\nderlassungen des Landesamtes f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Ver-\n\nkehr? Dort stellen wir fest, dass es in Plauen relativ gut ist \n\nund in Zschopau eher nicht so gut. In Zschopau zum \n\nBeispiel \u2013 da gibt es so eine tolle Tabelle \u2013 m\u00fcssten jedes \n\nJahr f\u00fcr 84 Kilometer Erhaltungsma\u00dfnahmen umgesetzt \n\nwerden. Aber das Personal zum Planen und Bauen reicht \n\nam Ende nur f\u00fcr 50 Kilometer f\u00fcr Neubau, Ausbau und \n\nUmplanungen. Selbst wenn man die 50 Kilometer in die \n\nErhaltung stecken w\u00fcrde, w\u00fcrden am Ende noch \n\n34 Kilometer fehlen. Das ist doch ein Problem. \n\nDas Problem geht noch viel tiefer. Die Landes\u00e4mter f\u00fcr \n\nStra\u00dfenbau und Verkehr haben keine eigene Erhaltungs-\n\nabteilung in ihren einzelnen Verwaltungen. Das ist doch \n\nein Problem, und das h\u00e4tten Sie in Ihren Antrag schreiben \n\nm\u00fcssen, dass es Erhaltungsabteilungen gibt, wie es in der \n\nAnh\u00f6rung mehrfach betont wurde. \n\nJa, wir haben in den letzten 26 Jahren genug Stra\u00dfen \n\ngebaut, und ja, wir haben letztendlich auch genug Stra-\n\n\u00dfen. Das haben Sie beide gerade mehr oder weniger \n\nbest\u00e4tigt. Nur in den \u00c4mtern muss dieses Umdenken \n\nirgendwann einmal ankommen, und dazu sind Umschu-\n\nlungen notwendig. Auch das w\u00e4re eine Ma\u00dfnahme, die in \n\ndem Antrag h\u00e4tte stehen k\u00f6nnen. \n\nEs h\u00e4tte auch darin stehen k\u00f6nnen, dass wir bei der \n\nPlanung einen Nachhaltigkeitscheck brauchen, um Dys-\n\nfunktionalit\u00e4ten festzustellen, damit nicht nur Politiker \n\nirgendwelche B\u00e4nder durchschneiden, wo am Ende keine \n\nAutos \u00fcber die Stra\u00dfen fahren. \n\nIn der Anh\u00f6rung und in dem Bericht wurde auch deutlich, \n\ndass 40 % der Stra\u00dfen \u00fcberproportional geplant waren, \n\nalso zu gro\u00df, zu breit und am Ende wurde mehr Geld \n\nausgegeben, als eigentlich n\u00f6tig. Das ist doch krass. Das \n\nProblem dabei ist, dass die meisten Verkehrspolitiker und \n\nVerkehrsabteilungen oder Verkehrs\u00e4mter nur an Verkehr \n\ndenken, aber nicht an Mobilit\u00e4t. Es geht um ein neues Ziel \n\nder Mobilit\u00e4t. Wie kommen die Menschen von A nach B? \n\nAllen Menschen muss eine m\u00f6glichst hohe Mobilit\u00e4t \n\nerm\u00f6glicht werden mit m\u00f6glichst wenig Verkehr, also \n\nm\u00f6glichst wenig Wegen und m\u00f6glichst wenig Fahrzeu-\n\ngen. Alle sollten ihr Ziel jederzeit erreichen k\u00f6nnen. Bei \n\nder Betonung \u201ealle Menschen\u201c kann es nicht darum \n\ngehen, dass \u00fcberall eine Schnellstra\u00dfe aus jedem erdenk-\n\nlichen Ort kommt, sondern es muss darum gehen, dass es \n\nauch Menschen gibt, die kein Auto fahren, weil sie zu \n\njung sind, weil sie zu alt sind, weil sie krank sind, weil sie \n\nschlicht auch kein Geld haben. Es geht also darum, ein \n\nbreites Mobilit\u00e4tsangebot darzustellen. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nDie Stra\u00dfen sind f\u00fcr alle da!) \n\nDas ist auch eine h\u00f6chst soziale Frage. \u2013 Aber nicht alle \n\nk\u00f6nnen auf der Stra\u00dfe mit einem Auto fahren. Wenn kein \n\nRadweg da ist, f\u00e4hrt auch keiner Rad. Wenn keine Bus-\n\nverbindung da ist, f\u00e4hrt niemand Bus. Das hei\u00dft, die \n\nLeute, die ein Auto haben, k\u00f6nnen immer fahren. Aber \n\nwenn es keine barrierefreie Haltestelle gibt oder keinen \n\nRadweg, dann fahren eben einige Menschen nicht. Sie \n\nschlie\u00dfen damit Menschen aus. \n\nWeiter geht es: Was die Menschen bekommen, ist Fl\u00e4-\n\nchenversiegelung, L\u00e4rm, Staub, CO2 und Stickoxide und \n\nletztendlich auch Stau. Der Fokus lag viel zu lange auf \n\ndem Ausbau des Stra\u00dfennetzes und zu wenig auf dem \n\nUmwelt-Bus, also Bus, Stra\u00dfenbahn, Zug, Fu\u00df- und \n\nRadfahrstreifen. Dadurch ist am Ende viel mehr Verkehr \n\ndurch Autos entstanden, weil Sie das nicht beachtet \n\nhaben. Die M\u00f6glichkeit der Mobilit\u00e4t f\u00fcr viele Menschen \n\nwurde vernachl\u00e4ssigt. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Dadurch sind \n\nArbeitspl\u00e4tze und Wohlstand entstanden!) \n\n\u2013 Auch durch Waggonbau entstehen Arbeitspl\u00e4tze und \n\ndurch andere Ma\u00dfnahmen. Damit Sie mich nicht falsch \n\nverstehen, auch wir sind daf\u00fcr, dass die Stra\u00dfen, die \n\nexistieren, in einem guten Zustand sind, weil der Bus \u2013 \n\nwie Sie gerade sagten \u2013 oder auch der Radfahrer \u00fcber die \n\nStra\u00dfe fahren. Die Frage ist doch aber, wie die Stra\u00dfen \n\ndimensioniert sind. Das Ziel, dass jede Staatsstra\u00dfe \n\n7,50 Meter breit sein muss, ist einfach \u00fcbertrieben, es sei \n\ndenn, dort w\u00e4re ein Radweg mit eingeplant. Aber das ist \n\nnicht der Fall, und das ist das Problem. \n\nDaher h\u00e4tten wir uns heute einen Antrag gew\u00fcnscht, der \n\nkonkrete Forderungen stellt, wie es auch in der Anh\u00f6rung \n\noder in dem Bericht steht, also Nachhaltigkeitschecks \n\neinf\u00fchren, Dysfunktionalit\u00e4ten \u00fcberpr\u00fcfen oder auch die \n\nPrognosen zum Verkehrsaufkommen neu \u00fcberpr\u00fcfen, \n\ninsbesondere in der Frage, ob man nicht Alternativange-\n\nbote zum Auto st\u00e4rkt, damit mehr Menschen mobil sein \n\nk\u00f6nnen und damit Kosten gespart werden k\u00f6nnen. \n\nWir h\u00e4tten heute auch dar\u00fcber reden k\u00f6nnen, ob es nicht \n\nsinnvoll ist, einen neuen Haushaltsposten einzuf\u00fchren \n\noder den Namen des Haushaltspostens zu \u00e4ndern, der \n\n\u201eAbschreibung der Stra\u00dfen\u201c hei\u00dft, in dem stehen m\u00fcsste, \n\ndass jedes Jahr 180 Millionen Euro ben\u00f6tigt werden, um \n\nuns selber wachzur\u00fctteln, dass es Wahnsinn ist, die \n\nAbschreibung \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist Wahnsinn!) \n\nDas schreibt der S\u00e4chsische Rechnungshof, 180 Millio-\n\nnen Euro \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das fordern Sie?) \n\n\u2013 Nein, ich fordere, dass uns das bewusst wird, damit wir \n\nsehen, dass es Wahnsinn ist, wie viel Geld n\u00f6tig w\u00e4re, um \n\ndie Abschreibung und damit den Verm\u00f6gensverlust \n\naufzuhalten. \n\nWir brauchen auch Erhaltungsabteilungen in den Stra\u00dfen-\n\nbaubeh\u00f6rden und Schulungen der Mitarbeiter in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3685 \n\nLandesstra\u00dfenbeh\u00f6rden. Anschlie\u00dfend brauchen wir ein \n\neffektives Erhaltungsmanagement. \n\nAll das h\u00e4tte in dem Antrag stehen k\u00f6nnen. Deshalb: \n\nMehr Mut das n\u00e4chste Mal, liebe Koalition! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die AfD-Fraktion, Frau Abg. Grimm. Bitte sehr, \n\nFrau Grimm, Sie haben das Wort. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Liebe Regierungskoa-\n\nlition, haben Sie wirklich erst die Anh\u00f6rung Mitte Okto-\n\nber gebraucht, um zu erkennen, dass es erhebliche M\u00e4ngel \n\nauf Sachsens Staatsstra\u00dfen gibt? Fahren Sie einfach \n\neinmal mit offenen Augen durch das Land. \n\nIhr Berichtsantrag bezieht sich auf die Einsch\u00e4tzung des \n\nRechnungshofs vom 18. April 2016. Dieser zeigt in seiner \n\nKritik kurz zusammengefasst erhebliche M\u00e4ngel. Ich \n\nbringe Ihnen einmal ein exemplarisches Beispiel f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Staatsstra\u00dfen aus meiner Region: Mich \u00e4rgern \n\njedes Mal die l\u00fcckenhaften Neubaustrecken der B-Stra-\n\n\u00dfen, wo nur f\u00fcnf oder sieben Kilometer zur Fertigstellung \n\nfehlen. Immer wenn ich nach Hause fahre, fahre ich in \n\nNiederoderwitz von der B 178 n herunter auf die Staats-\n\nstra\u00dfe S 128 in Richtung Gro\u00dfhennersdorf. Dort kommen \n\nmir immer Transit-Lkws entgegen. Ich muss nach rechts \n\nausweichen und aufpassen, dass ich nicht zu weit nach \n\nrechts abkomme, weil der Randstreifen 20 Zentimeter \n\nabsackt. \n\nF\u00fcr mich als Ortskundige kein Problem, aber wir haben \n\nauch viele Touristen, die unsere Region besuchen \u2013 \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das ist  \n\ndoch Unsinn, Frau Grimm! Unsinn!) \n\nund das ist kein Einzelfall. Es werden die R\u00e4nder dort alle \n\npaar Monate neu aufgesch\u00fcttet, die Stra\u00dfe wird ausgebes-\n\nsert. \n\n\u2013 Herr Meyer, das ist kein Unsinn. Da m\u00fcssen Sie einmal \n\nin unsere Richtung fahren und nicht in die Richtung nach \n\nNiederoderwitz! \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ich  \n\nfahre auch dort entlang, Frau Grimm!) \n\nDeshalb, sehr geehrte Staatsregierung, handeln Sie z\u00fcgig, \n\ndass ein L\u00fcckenschluss nach 20 Jahren Bauzeit auf den \n\nNeubaustrecken der B-Stra\u00dfen endlich erfolgt, um so die \n\nStaatsstra\u00dfen zu schonen und die Erhaltungskosten zu \n\nsparen. \n\nDas Thema Verm\u00f6genserhalt bei Staatsstra\u00dfen ist auch f\u00fcr \n\nSachsen von erheblicher Bedeutung und damit durchaus \n\nf\u00fcr das Plenum geeignet. Schade nur, dass sich in dem \n\nAntrag der Regierungskoalition neben dem Bericht kein \n\nHandlungsauftrag findet. Die in dem Antrag aufgeworfe-\n\nnen Fragen kann man stellen. Entscheidend wird jedoch \n\nsein, welche Konsequenzen daraus gezogen werden. \n\nSchlie\u00dflich hat der S\u00e4chsische Rechnungshof bereits eine \n\numfassende Informationsgrundlage geliefert. \n\nJetzt geht es um die Umsetzung. Hier ist die Reaktionszeit \n\nin Sachsen nicht immer die k\u00fcrzeste. Ich nenne nur drei \n\nBeispiele: Lehrermangel, Polizeibedarf und Breitband-\n\nausbau. Probleme werden im Freistaat leider viel zu oft \n\nund viel zu lange bestaunt und beredet, anstatt sie zu \n\nl\u00f6sen, obwohl die Dringlichkeit durchaus bekannt ist. \n\nIch hoffe, dass die Staatsregierung nun wenigstens m\u00f6g-\n\nlichst schnell bei der Erhaltung der staatlichen Stra\u00dfeninf-\n\nrastruktur im wahrsten Sinne des Wortes in die G\u00e4nge \n\nkommt. Die im Doppelhaushalt veranschlagten Mittel \n\nwerden daf\u00fcr sicher nicht ausreichen. Deshalb wird die \n\nAfD-Fraktion f\u00fcr den kommenden Doppelhaushalt einen \n\ngedeckten Mehrbedarf von weiteren Millionen Euro f\u00fcr \n\nden Erhalt der Staatsstra\u00dfen in die Haushaltsverhandlun-\n\ngen einbringen. \n\nUnabh\u00e4ngig von den Ergebnissen des Berichtsantrages \n\nsollte die Staatsregierung doch in der Lage sein, ein \n\nwirksames Erhaltungsmanagement f\u00fcr den Stra\u00dfenbau zu \n\nliefern. Priorit\u00e4ten wie Wirtschaft und Tourismus m\u00fcssen \n\nunbedingt ber\u00fccksichtigt werden, nicht nur Bev\u00f6lke-\n\nrungsprognosen. Die Einf\u00fchrung der Ausbau- und Erhal-\n\ntungsstrategie soll nun Ende 2017 kommen. \u2013 Das zum \n\nThema Reaktionszeit. \n\nWas wurde bisher getan? Personal abgebaut und gehofft, \n\nwir schaffen das! So geht es offensichtlich nicht weiter. \n\nAn dieser Stelle k\u00f6nnte auch einmal hinterfragt werden, \n\nunter welchen Voraussetzungen und nach welchen Ma\u00df-\n\ngaben Bauauftr\u00e4ge vergeben und in welchem Umfang die \n\nAuftr\u00e4ge zeitgem\u00e4\u00df erf\u00fcllt werden, ob und wie die Erf\u00fcl-\n\nlung beaufsichtigt bzw. die nicht fristgem\u00e4\u00dfe Erf\u00fcllung \n\nsanktioniert wird. Eine effektivere Planung durch regiona-\n\nle Planungsb\u00fcros ist dringend notwendig. \n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte es bereits angedeutet: \n\nInformationen schaden nicht. Deshalb kann die AfD-\n\nFraktion dem vorliegenden Antrag zustimmen. Wir \n\nwerden die Umsetzung der gewonnenen Informationen \n\naufmerksam und kritisch begleiten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun folgt die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, Frau Abg. Meier. Bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wer h\u00e4tte gedacht, dass \n\ndie AfD noch weiter nach rechts fahren kann! Sie sollten \n\naufpassen, dass Sie nicht im Kreis fahren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nGR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch komme nun zum Antrag: Verm\u00f6genserhalt bei Staats-\n\nstra\u00dfen sichern. Das klingt gut und auch vern\u00fcnftig. Wer \n\nden Verm\u00f6genswert der Staatsstra\u00dfen sichern m\u00f6chte, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3686 \n\nsollte nat\u00fcrlich erst einmal analysieren, welchen Ausbau-\n\ngrad und welchen Zustand das s\u00e4chsische Stra\u00dfennetz hat. \n\nDazu, das haben wir heute schon geh\u00f6rt, hat der Landes-\n\nrechnungshof seine Beratende \u00c4u\u00dferung vorgelegt. Bei \n\nder Lekt\u00fcre dieses Berichts hatte ich an der einen oder \n\nanderen Stelle ein D\u00e9j\u00e0-vu. Was meine Vorg\u00e4ngerinnen \n\nund ich seit mehr als zehn Jahren wie ein Mantra zum \n\nStra\u00dfenbau in diesem Parlament vortragen und fordern, \n\nfindet sich nahezu eins zu eins in diesem Bericht wieder. \n\nIch m\u00f6chte dies kurz in vier Punkten zusammenfassen. \n\nSachsen hat mittlerweile circa 4 500 Kilometer und damit \n\neines der dichtesten Stra\u00dfennetze. Herr Nowak sagte \n\ndazu, dass sich dieses sehen lassen k\u00f6nne. Ich sage dazu \n\nFolgendes: Besser w\u00e4re es, wenn Sie auf den Erhalt \n\ngesetzt h\u00e4tten. Weite Teile dieses Netzes sind in einem \n\nmiserablen Zustand. Bei den Staatsstra\u00dfen stieg der Anteil \n\nder Stra\u00dfen in schlechtem und sehr schlechtem Zustand \n\nseit dem Jahr 2009 um 4 % auf sage und schreibe 63 % \n\nan. In den letzten 15 Jahren wurde unter allen CDU-\n\ngef\u00fchrten s\u00e4chsischen Regierungen dreimal so viel Geld \n\nf\u00fcr den Um-, Aus- und Neubau der Staatsstra\u00dfen wie f\u00fcr \n\nden Erhalt des bestehenden Netzes ausgegeben. \n\nLegend\u00e4r ist die letzte F\u00f6rderperiode der EU, in der eine \n\nhalbe Milliarde Euro der EFRE-Gelder in den Stra\u00dfenbau \n\ngelenkt wurde. Das hat die EU aufgerufen, in dieser \n\nF\u00f6rderperiode eine Lex Sachsen zu erlassen und Folgen-\n\ndes zu sagen: Liebe Staatsregierung, Ihr d\u00fcrft die EFRE-\n\nMittel nicht weiter in die Staatsstra\u00dfen stecken! Das war \n\nrichtig. Der Freistaat unterh\u00e4lt nicht nur Stra\u00dfen, die nach \n\nihrer Funktion und Verkehrsbedeutung keine Staatsstra\u00dfen \n\nsind. Vielmehr hat er in den letzten 15 Jahren, das geh\u00f6rt \n\nzur Ehrlichkeit dazu, Stra\u00dfen gebaut, die eher einen \n\nAnliegercharakter haben. \n\nMeinen f\u00fcnften Punkt finden Sie nicht im Bericht wieder. \n\nDas wurde aber in der Anh\u00f6rung deutlich. Ein Gro\u00dfteil \n\nder in den vergangenen Jahren in Sachsen gebauten \n\nStaatsstra\u00dfen ist deutlich \u00fcberdimensioniert. Die tats\u00e4ch-\n\nliche Verkehrsbelegung s\u00e4chsischer Staatsstra\u00dfen liegt \n\ndurchschnittlich 40 % \u00fcber den urspr\u00fcnglichen Progno-\n\nsen. Diesen Befund hat nicht irgendwer, sondern die TU \n\nDresden erstellt, n\u00e4mlich der Lehrstuhl f\u00fcr Verkehrs\u00f6ko-\n\nlogie im Jahr 2014. Das war vor zwei Jahren. Wir haben \n\ndiese Studie in Auftrag gegeben, die dies herausgefunden \n\nhat. Prof. Becker war bei der Anh\u00f6rung dabei. Als er diese \n\nZahlen dort referierte, konnte ich in gro\u00dfe aufgesperrte \n\nAugen und M\u00fcnder der Koalition schauen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! W\u00fcrden Sie es \n\ndem Finanzminister durchgehen lassen, wenn er sich im \n\nSoll um 40 % gegen\u00fcber dem Ist versch\u00e4tzen w\u00fcrde? Ich \n\nglaube, Sie w\u00fcrden ihm das nicht durchgehen lassen. \n\nBeim Stra\u00dfenbau aber werden solche Fehleinsch\u00e4tzungen \n\nseit vielen Jahren stillschweigend hingenommen. Es \n\nwurde viel Geld vergeudet. Geplant und gebaut hat der \n\nFreistaat immer fr\u00f6hlich auf Grundlage offensichtlich \n\nfalscher Prognosen. Jetzt aber \u2013 das ist schon angeklun-\n\ngen und das honoriere ich auch \u2013 besteht seit zwei Jahren \n\nein Umdenken. \n\nSeit dem Jahr 2015 sind die Ausgaben f\u00fcr den Erhalt der \n\nStra\u00dfenstruktur deutlich erh\u00f6ht worden. Insgesamt sind \n\ndie Mittel f\u00fcr den Um-, Aus- und Neubau von Staatsstra-\n\n\u00dfen dank der Lex Sachsen von der EU gestoppt worden. \n\nInsgesamt konnten die Gelder mehr in den Erhalt gesteckt \n\nwerden. Trotzdem, das ist auch aus dem Bericht des \n\nLandesrechnungshofes klar geworden, sind in den letzten \n\nbeiden Jahren \u2013 im letzten Doppelhaushalt \u2013 30 Millionen \n\nEuro in die Erweiterung und den Neubau von Stra\u00dfen \n\ngeflossen. Es werden z\u00fcgig weiter Stra\u00dfen gebaut. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nUnd zwar dort, wo es n\u00f6tig ist!) \n\nWie diese erhalten bleiben sollen, bleibt unklar. Wir \n\nm\u00fcssen den Fakten in die Augen blicken. Es gibt immer \n\nweniger Einwohnerinnen und Einwohner in diesem Land, \n\ndie den Unterhalt f\u00fcr diese vielen Stra\u00dfenkilometer \n\nschultern m\u00fcssen. Wenn man sich die klammen Kassen \n\nder Kommunen anschaut, dann frage ich mich, wie sie das \n\nweiter schultern sollen. \n\nDem Antrag werden wir dennoch zustimmen. Es ist \n\nputzig, dass sich Herr Nowak hier hinstellt und kritisiert, \n\nobwohl die CDU hier seit 25 Jahren regiert. \n\n(Christian Piwarz, CDU: 26!) \n\nHerr Dulig ist seit zwei Jahren Verkehrsminister. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Seit 2004 haben wir das \n\nVerkehrsministerium nicht mehr!) \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie das steuern. Das bleibt Ihnen \n\nunbenommen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir  \n\nsind doch an allem schuld!) \n\nWir k\u00f6nnen dem Antrag bedenkenlos zustimmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Daf\u00fcr  \n\ngewinnen wir auch Wahlen damit!) \n\nEr bem\u00fcht sich im Kern um Daten- und Informations-\n\nsammlungen. Er m\u00f6chte die Regierung zu einer Erhal-\n\ntungsstrategie verpflichten. Ob es aber zu einem Umsteu-\n\nern kommt, werden wir erst sehen, wenn weiterhin munter \n\nStra\u00dfen gebaut werden. Im Hinblick darauf sehe ich \n\nmomentan noch keinen Politikwechsel bei der CDU und \n\nder SPD. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Es gibt Wortmeldungen \n\nf\u00fcr eine zweite Runde. Es beginnt die CDU-Fraktion. \n\nHerr Hippold, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich fange einmal mit ein paar \n\nAnmerkungen zu den anderen Kollegen an. Frau Grimm, \n\nSie hatten gesagt, dass wir mit offenen Augen durch die \n\nGegend fahren sollen, um zu erkennen, wie unsere Staats-\n\nstra\u00dfen aussehen. Das machen wir selbstverst\u00e4ndlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3687 \n\nimmer. Das w\u00e4re ansonsten sehr ungesund, w\u00fcrde ich \n\neinmal sagen. \n\nDie zweite Frage, die Sie gestellt hatten, lautete wie folgt: \n\nHaben wir die Anh\u00f6rung gebraucht, um zu erkennen, dass \n\ndas der Fall ist? Nein, das ist eben nicht der Fall. \n\nIch komme nun zur Aussage von Herrn B\u00f6hme. Herr \n\nB\u00f6hme, Sie haben uns vorgehalten, dass wir nicht auf die \n\nErgebnisse der Anh\u00f6rung gewartet h\u00e4tten. Das ist totaler \n\nQuatsch. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nHabt ihr doch aber nicht!) \n\nGenau deswegen haben wir \u2013 nachdem der Rechnungs-\n\nhofbericht vorgelegen hat und wir uns mit den Dingen, \n\ndie dort drin stehen, auseinandergesetzt haben \u2013 einen \n\neigenen Antrag formuliert. Dieser sagt aber nicht, dass \n\nman im Nachgang die Argumente, die aus der Anh\u00f6rung \n\nhervorgehen, nicht in die weitere Betrachtung einbeziehen \n\ndarf. Das bitte ich an dieser Stelle einmal festzuhalten. \n\nFolgende Aussage, Herr B\u00f6hme, fand ich verwirrend: \n\nNicht alle k\u00f6nnen am Verkehr teilnehmen, das ist voll-\n\nkommen klar. Wenn sie weder mit dem Auto noch mit \n\ndem Bus oder Fahrrad am Verkehr teilnehmen, dann \n\ninteressiert diese Menschen, die das nicht mehr k\u00f6nnen, \n\nnicht, wie der Zustand der Stra\u00dfe ist. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Nowak, CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischenfrage stellen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Nowak hatte es \n\nbereits angedeutet. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle, auch \n\naufgrund der Tatsache, dass ich selbst ausgebildeter \n\nBauingenieur bin, den technischen Aspekten im Bereich \n\ndes Stra\u00dfenbaus widmen. Wir haben uns heute sehr oft \n\n\u00fcber die unterschiedlichen Werte unterhalten. Deswegen \n\nm\u00f6chte ich gern beleuchten, wie zum einen der Sub-\n\nstanzwert unserer Stra\u00dfen gepr\u00fcft wird und welche \n\nMa\u00dfnahmen dazu eingesetzt werden, um den Substanz-\n\nwert zu erhalten. Im Nachgang m\u00f6chte ich daraus ablei-\n\nten, welche Dinge wir tun m\u00fcssen und in der Vergangen-\n\nheit vielleicht noch nicht mit der Intensit\u00e4t getan haben, \n\nwie man es h\u00e4tte machen m\u00fcssen. \n\nDie Unterhaltung von Stra\u00dfen und Bauwerken dient vor \n\nallem \u2013 Kollege Nowak ist schon darauf eingegangen \u2013 \n\nder Benutzbarkeit. Die Instandsetzung \u2013 das wird sehr oft \n\nverkannt \u2013 dient dem Erreichen der geplanten Lebensdau-\n\ner. Die Unterhaltung und Instandsetzung wirken sich \n\nwerterhaltend aber eben nicht wertsteigernd aus. Erst die \n\nErneuerung an sich hat investiven Charakter und erh\u00f6ht \n\ndas Infrastrukturverm\u00f6gen, weil die Erneuerungsma\u00df-\n\nnahmen die reelle Lebensdauer und die rechnerische \n\nAbschreibungszeit der vorhandenen Stra\u00dfen und Bauwer-\n\nke verl\u00e4ngern. \n\nUm- und Ausbauma\u00dfnahmen sowie der Neubau geh\u00f6ren \n\nnicht zu den Erhaltungsma\u00dfnahmen. Sie sind Investitio-\n\nnen, die neues Verm\u00f6gen schaffen. Die Gesamtheit der \n\nErhaltungsma\u00dfnahmen und Investitionen wirkt sich auf \n\nden Zustand unserer Verkehrsinfrastruktur aus. \n\nDas Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr \u00fcberwacht \n\nnetz\u00fcbergreifend den Stra\u00dfen- und Bauwerkszustand und \n\nerstellt unter Ber\u00fccksichtigung der verkehrlichen Leit-\n\nkonzeption des Ministeriums, des SMWA, verschiedene \n\nKonzepte. Hierzu geh\u00f6ren der Landesverkehrsplan \n\nSachsen, die Erhaltungsstrategie und die Radverkehrs-\n\nkonzeption und unter Beachtung der Haushaltsmittel in \n\nenger Abstimmung mit den Landkreisen die j\u00e4hrlichen \n\nBau- und Erhaltungsprogramme. \n\nZur Umsetzung der Erhaltung der Stra\u00dfenverkehrsnetze \n\nbestehen verschiedene Instrumente des Controllings. Mit \n\neinem Projektstands- und Fachinformationssystem wer-\n\nden Planungs- und Bauma\u00dfnahmen mit deren zeitlicher \n\nund finanzieller Steuerung in einem System erfasst. Damit \n\nk\u00f6nnen die Erhaltungsma\u00dfnahmen f\u00fcr den Stra\u00dfenbau in \n\ndie systematische und j\u00e4hrliche Haushaltsplanung einflie-\n\n\u00dfen, sodass die Funktionsf\u00e4higkeit unseres s\u00e4chsischen \n\nStra\u00dfennetzes sichergestellt ist. Das LASuV ist neben der \n\nErneuerung f\u00fcr den Um-, Aus- und Neubau zust\u00e4ndig. \n\nWir wollen uns nun einmal der Frage zuwenden, was das \n\nLASuV f\u00fcr den Erhalt unserer Stra\u00dfen tut und welcher \n\nAufwand n\u00f6tig ist, um den Substanzverlust an unseren \n\nStra\u00dfen zu minimieren. Die Stra\u00dfenbauverwaltung f\u00fchrt \n\nturnusm\u00e4\u00dfig alle vier Jahre eine messtechnische Zu-\n\nstandserfassung und -bewertung der Staatsstra\u00dfen durch. \n\nDabei werden auf der Grundlage der Zus\u00e4tzlichen Techni-\n\nschen Vertragsbedingungen und der Richtlinien zur \n\nZustandserfassung und -bewertung von Stra\u00dfen die \n\nZustandsmerkmale der Stra\u00dfen mittels Befahrung ge-\n\nmessen und ausgewertet. Die Zustandsbewertung unter-\n\nscheidet dann zwischen dem sogenannten Gebrauchswert \n\nund dem Substanzwert und dem daraus resultierenden \n\nGesamtwert. \n\nDie bei der Befahrung gemessenen Zustandswerte werden \n\ndann in Zustandsklassen von 1,0 bis 5,0 umgewandelt. \n\nDiese Werteskala fixiert drei Kennwerte, n\u00e4mlich den 1,5-\n\nWert, den Warnwert und den Schwellenwert. Im Ergebnis \n\nzeigt sich \u2013 Kollege Nowak ist schon darauf eingegangen \n\n\u2013, dass rund 42 % der Staatsstra\u00dfen \u00fcber diesem Schwel-\n\nlenwert liegen. Dieser Anteil, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, ist selbstverst\u00e4ndlich zu hoch. \n\nZiel ist es nun, dass sich, bezogen auf das Hauptnetz der \n\nStaatsstra\u00dfen, bis 2025 keine Streckenabschnitte und \n\nnat\u00fcrlich auch keine Ingenieurbauwerke mehr in dieser \n\nschlechtesten Zustandsklasse befinden. Der Entwurf zum \n\nneuen Doppelhaushalt ist schon in diese Richtung ausge-\n\nrichtet. Hierf\u00fcr werden in Sachsen die Erhaltungsma\u00df-\n\nnahmen eine gr\u00f6\u00dfere Auswirkung auf den Gebrauchswert \n\nals auf den Substanzwert haben. F\u00fcr den Stra\u00dfennutzer \n\nschl\u00e4gt sich dies in Verkehrssicherheit wie zum Beispiel \n\nder Griffigkeit des Stra\u00dfenbelags sowie im Fahrkomfort \n\nnieder. Das ist es, was wir dann alle beim Benutzen \n\nunserer Stra\u00dfen merken. \n\nBeim Substanzwert hingegen liegen zwei Drittel aller \n\nStaatsstra\u00dfen \u00fcber dem Warnwert von 3,5. Wichtig f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3688 \n\nunseren Stra\u00dfenzustand ist jedoch auch ein guter Sub-\n\nstanzwert. Die Substanz der Stra\u00dfenbefestigung, gekenn-\n\nzeichnet unter anderem durch Rissh\u00e4ufigkeit und Un-\n\nebenheiten, ist vor allem f\u00fcr die Erreichung der Lebens-\n\ndauer einer Stra\u00dfe von Bedeutung. \n\nDas von der Stra\u00dfenbauverwaltung praktizierte Erhal-\n\ntungsmanagement orientiert sich derzeit weitgehend an \n\nden verf\u00fcgbaren Daten und aktuellen Erfordernissen wie \n\n\u2013 erstens \u2013 den Ergebnissen der jeweiligen Fr\u00fchjahrsbe-\n\nfahrungen des LASuV mit den Stra\u00dfenmeistereien, \n\nzweitens dem Stra\u00dfen- und Bauwerkszustand und drittens \n\nden vorhandenen baureifen Ma\u00dfnahmen, der Verkehrsbe-\n\ndeutung, den Unfallschwerpunkten, den verkehrstechni-\n\nschen Verf\u00fcgbarkeiten und den Forderungen, die logi-\n\nscherweise aus Politik, Kommune und B\u00fcrgerschaft \n\nkommen, sowie den anlassbedingten Sofortma\u00dfnahmen. \n\nUnter Ber\u00fccksichtigung der eben genannten Ma\u00dfgaben \n\nwird von den einzelnen LASuV-Niederlassungen die Liste \n\nder Erneuerungsma\u00dfnahmen erarbeitet und in drei Kate-\n\ngorien eingeteilt. Erstens sind das die zeitnah zu realisie-\n\nrenden Ma\u00dfnahmen an Fahrbahnen, zweitens zeitnah zu \n\nrealisierende Ma\u00dfnahmen des konstruktiven Ingenieur-\n\nbaus und drittens die Reservema\u00dfnahmen. Diese Liste \n\ndient wiederum als j\u00e4hrliches Erhaltungsprogramm. \n\nWas muss nun \u2013 damit komme ich zu meiner letzten \n\nFragestellung, meine sehr geehrten Damen und Herren \u2013 \n\nin den n\u00e4chsten Jahren unser Ziel sein? \n\nAus unserer Sicht m\u00fcssen \u2013 erstens \u2013 die Bestands- und \n\nVerkehrsdaten der Stra\u00dfen als Voraussetzung f\u00fcr ein \n\nManagementsystem vollst\u00e4ndig erfasst werden. \n\nZweitens ist auch zuk\u00fcnftig der Fokus weniger auf den \n\nStra\u00dfenneubau, sondern mehr auf den Investitionsbedarf \n\nder Instandhaltungsma\u00dfnahmen zur Werthaltung unserer \n\nStra\u00dfen im Freistaat zu richten. Damit haben wir in den \n\nletzten Jahren auch schon begonnen. \n\nHierzu ist \u2013 drittens \u2013 ein Erhaltungsmanagementsystem \n\nerforderlich, woraus aus den Instandsetzungsdaten der \n\nStra\u00dfen und Ingenieurbauwerke sowie den zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden finanziellen Mitteln ein Erhaltungsprogramm \n\nsowie darauf aufbauend ein effizientes Bauprogramm \n\nabgeleitet werden kann. \n\nViertens muss eine Festlegung des j\u00e4hrlichen Baupro-\n\ngramms differenziert in Einzelma\u00dfnahmen nach Dring-\n\nlichkeit, Finanzierbarkeit und Durchf\u00fchrbarkeit vorge-\n\nnommen werden. \n\nF\u00fcnftens ist f\u00fcr derartige Optimierungs- und Abw\u00e4gungs-\n\nprozesse aus den vorhandenen Softwarel\u00f6sungen ein \n\nSystem auszuw\u00e4hlen \u2013 dort haben wir tats\u00e4chlich noch ein \n\nDefizit \u2013, welches uns in Zukunft den Substanzwert \n\nunserer Stra\u00dfen zielgerichtet unter Einsatz der zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Finanzmittel besser erhalten helfen kann. \n\nWir bitten Sie \u2013 das ist auch die Intention unseres Antrags \n\n\u2013, auf diesem Weg mitzuarbeiten und in einem ersten \n\nSchritt heute unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD  \n\nsowie des Staatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war Herr Hippold f\u00fcr die CDU-Fraktion. In \n\nder zweiten Runde spricht nun Herr Abg. Baum f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. Bitte sehr, Herr Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte in meinem \n\nersten Redebeitrag davon gesprochen, dass wir zun\u00e4chst \n\neine Gesamtanalyse ben\u00f6tigen, um den Bedarf f\u00fcr den \n\nErhalt unserer Infrastruktur zu ermitteln. Dazu geh\u00f6ren \n\nnicht nur eine Zustandsbeschreibung der Staatsstra\u00dfen \n\nund deren Klassifizierung, sondern meiner Ansicht nach \n\nauch, dass wir uns ansehen, wie ein effektives Controlling \n\nfunktionieren sollte und wie wir eine effiziente Kosten-\n\nkontrolle und damit einen zielgerichteten Mitteleinsatz \n\nbewerkstelligen. Vor allem aber geh\u00f6rt dazu, dass wir \n\ngenau evaluieren, welcher Bedarf an Fachpersonal in den \n\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden notwendig ist, um unsere Infra-\n\nstruktur effizient zu verwalten und zu erhalten. \n\nDies ist umso wichtiger, weil wir schon jetzt sehen \n\nk\u00f6nnen, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den \n\nStra\u00dfenbau\u00e4mtern an der Grenze ihrer Belastbarkeit \n\narbeiten. Deshalb m\u00f6chte ich jetzt und hier die Gelegen-\n\nheit nutzen, den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des \n\nLASuV bzw. der s\u00e4chsischen Stra\u00dfenbauverwaltung recht \n\nherzlich f\u00fcr ihre Arbeit zu danken. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDeshalb wird \u2013 ohne einer Analyse und den Ergebnissen, \n\nwie wir sie in unserem Antrag fordern, vorzugreifen \u2013 \n\nkein Weg daran vorbeif\u00fchren, dass wir mehr Fachpersonal \n\neinstellen m\u00fcssen. \n\nAuch hier, liebe Kolleginnen und Kollegen, d\u00fcrfen wir \n\nnicht lange z\u00f6gern, denn auch bei Stra\u00dfenbauingenieuren \n\nund \u00e4hnlichen Berufen gibt es mittlerweile einen eklatan-\n\nten Fachkr\u00e4ftemangel. Das berichten mir nicht nur die \n\nVertreter der Beh\u00f6rden, sondern auch ehemalige Kollegen \n\naus der Wirtschaft \u2013 ich kenne dieses Problem schon \n\neinige Jahre aus meiner vorherigen beruflichen T\u00e4tigkeit. \n\nBei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit war im Juni 2016 f\u00fcr \n\nPlanungsingenieure im Stra\u00dfenbau im sogenannten \n\nEngpassindikator ein Wert von 271 ausgewiesen, das \n\nhei\u00dft: deutschlandweit 271 offene Stellen auf 100 Arbeits-\n\nlose. Das ist ein sehr hoher Wert. \n\nDeshalb freue ich mich, dass wir gemeinsam mit dem \n\nKoalitionspartner erreicht haben, dem SMWA f\u00fcr den \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt zus\u00e4tzlich 60 Stellen zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen. Wir k\u00f6nnen also damit rechnen, dass \n\nneue Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter eingestellt werden. \n\nSicherlich werden nicht alle komplett f\u00fcr den Bereich \n\nStra\u00dfenbau zur Verf\u00fcgung stehen; auch in anderen Berei-\n\nchen wie dem Arbeitsschutz gibt es erheblichen Nachhol-\n\nbedarf. \n\nAu\u00dferdem, auch das muss ich an dieser Stelle betonen, \n\nhaben wir seit zwei Jahren eine neue Strategie im Stra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3689 \n\n\u00dfenbau. Diese haben wir im Koalitionsvertrag festge-\n\nschrieben und mit dem ersten Doppelhaushalt dieser \n\nKoalition auch bereits umgesetzt. In den Jahren \n\n2013/2014 hat der Freistaat mehr als 271 Millionen Euro \n\nin den Neubau von Staatsstra\u00dfen investiert. Diese Summe \n\nhaben wir mit dem neuen Haushaltsentwurf auf rund \n\n36,7 Millionen Euro zur\u00fcckgefahren. Gleichzeitig haben \n\nwir aber die Investitionen in den Erhalt massiv aufge-\n\nstockt: auf nunmehr 107 Millionen Euro. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, wir greifen mit \n\nunserem Antrag die Schlussfolgerungen des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofs auf und wollen die Anregung nun in \n\nkonkrete Politik umsetzen. Unser Antrag betrachtet dabei \n\nzwei Ebenen: Erstens die Analyse, n\u00e4mlich zu sehen, \n\nwelche Stra\u00dfen wir haben, welche wir brauchen und wie \n\nwir uns diese in Zukunft leisten k\u00f6nnen, und zweitens die \n\nImplementierung der Analyseergebnisse in eine Erhal-\n\ntungsstrategie f\u00fcr die s\u00e4chsischen Staatsstra\u00dfen. Dabei \n\nwerden sicherlich viele der Schlussfolgerungen, die der \n\nRechnungshof in seinem Bericht aufzeigt, aufgegriffen \n\nwerden. \n\nWir brauchen also ein systematisches Erhaltungsma-\n\nnagement. Wir brauchen eine bedarfsgerechte und verm\u00f6-\n\ngenserhaltende Finanzausstattung. Wir brauchen ein \n\nfunktionales Staatsstra\u00dfennetz, das seine Aufgaben \n\nerf\u00fcllen kann. Au\u00dferdem brauchen wir ausreichendes und \n\nkompetentes Fachpersonal in unseren Landesbeh\u00f6rden, \n\num diese Ziele auch umsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nDeshalb bitte ich auch im Namen meiner Fraktion um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Dulig. Bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich wei\u00df nicht, welches Auto Sie \n\nEnde der Achtzigerjahre gefahren haben, in welchem Sie \n\nmitgefahren sind oder inwieweit Sie altersbedingt mit-\n\nsprechen k\u00f6nnen. Ich erinnere mich daran, als Steppke im \n\nTrabi meiner Eltern in Mei\u00dfen einen holprigen Weg \n\nentlanggefahren zu sein, um zu unserer Wohnung zu \n\nkommen. Das war ein Weg, der nicht nur mit gro\u00dfen \n\nPflastersteinen und mit den entsprechenden Schlagl\u00f6chern \n\nversehen war, er w\u00f6lbte sich auch in der Mitte. Man trug \n\nfast das Auto dar\u00fcber, um es nicht zu besch\u00e4digen. Oder \n\nwenn ich an unsere Urlaubsfahrt ins Erzgebirge denke, \n\nwie lange diese gedauert hat \u2013 n\u00e4mlich zwei bis zweiein-\n\nhalb Stunden. Das lag nicht daran, dass die Geschwindig-\n\nkeitsbegrenzungen auf der Autobahn gegeben waren und \n\nein Trabi auch so oder so nicht schneller fuhr, sondern \n\ndass der Zustand der Stra\u00dfen so manche Fahrzeit nach \n\noben korrigierte, sodass man nicht schneller ankam. Wenn \n\nSie sich also selbst daran erinnern, als Sie in den Achtzi-\n\ngerjahren unterwegs waren, was es bedeutet hat, \u00fcber \n\nStra\u00dfen zu reden, dann wird vielleicht deutlich, was \n\ntats\u00e4chlich in den letzten 27 Jahren geschaffen wurde. \n\nDass wir ein leistungsf\u00e4higes Stra\u00dfennetz und einen \n\ngrunds\u00e4tzlich guten Zustand unserer Stra\u00dfen haben, wird \n\nimmer erst deutlich, wenn man sich erinnert, wo man \n\nherkommt, wenn man \u00fcber die Frage des Zustands unse-\n\nrer Stra\u00dfen spricht. \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof hat eine beratende Stel-\n\nlungnahme zum Erhalt der staatlichen Stra\u00dfeninfrastruk-\n\ntur abgegeben und ist im Hier und Jetzt gelandet. Die \n\nBasis daf\u00fcr waren nat\u00fcrlich die umfangreichen Informati-\n\nonen, die sie von uns bekommen haben. Um es auch hier \n\ngleich klar zu sagen: Grunds\u00e4tzlich bestehen keine Ein-\n\nw\u00e4nde zum Tenor der Bewertung des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofes. \n\nDer Zustand der staatlichen Stra\u00dfeninfrastruktur ist uns \n\nals Staatsregierung bekannt. Daf\u00fcr gibt es vielf\u00e4ltige und \n\nkomplexe Ursachen. Das wurde auch in der Anh\u00f6rung am \n\n25. Oktober hier im Parlament nochmals intensiv er\u00f6rtert. \n\nWir haben im Koalitionsvertrag gerade deshalb die \n\nErhaltung der Verkehrsinfrastruktur als Schwerpunktthe-\n\nma aufgenommen, damit auch klar wird, dass es um das \n\nSchwerpunktthema geht, n\u00e4mlich Erhaltung vor Neubau. \n\nAuch im Landesverkehrsplan 2025 ist das Ziel an einer \n\nwesentlichen Verbesserung des Erhaltungszustandes des \n\nStra\u00dfennetzes fixiert. Das gilt es nat\u00fcrlich auch umzuset-\n\nzen. Daf\u00fcr notwendig und auch unabdingbar sind eine \n\nbedarfsgerechte Finanzausstattung, ein systematisches \n\nErhaltungsmanagement und eine dementsprechende \n\nPersonalausstattung. In dem Bewusstsein haben wir als \n\nKoalition und als Staatsregierung bereits reagiert und \n\nwichtige Weichen gestellt. \n\nErhaltung hat ausdr\u00fccklich Vorrang gegen\u00fcber Neubau. \n\nVorrang hei\u00dft nicht, dass wir nicht mehr neu bauen \n\nk\u00f6nnen. Wir haben nach wie vor L\u00fcckenschl\u00fcsse zu \n\ngew\u00e4hrleisten, auch wenn klar ist, dass der Schwerpunkt \n\nbei Erhaltung liegt. Das zeigte sich auch im letzten \n\nDoppelhaushalt. 2014/15 flossen jeweils rund 50 Millio-\n\nnen Euro in die Erhaltung der Staatsstra\u00dfen. Im Doppel-\n\nhaushalt 2017/18 haben wir die Titelgruppe 75 \u2013 Um- und \n\nAusbau der Staatsstra\u00dfen \u2013 mit jeweils 85,5 Millio-\n\nnen Euro gef\u00fcllt und davon den \u00fcberwiegenden Teil f\u00fcr \n\ndie Erhaltung der Staatsstra\u00dfen vorgesehen. \n\nWir haben vereinbart, f\u00fcr tempor\u00e4re und besondere \n\nBedarfe im SMWA unbefristet Besch\u00e4ftigte mit einem \n\nBesch\u00e4ftigungsvolumen von bis zu 60 Vollzeit\u00e4quivalen-\n\nten einzustellen. Die neuen Besch\u00e4ftigten sollen \u00fcberwie-\n\ngend die Stra\u00dfenbauverwaltung f\u00fcr die anstehenden \n\nAufgaben st\u00e4rken, also die Umsetzung des Bundesver-\n\nkehrswegeplanes und der Schl\u00fcsselprojekte, die Umset-\n\nzung der Ausbau- und Unterhaltungsstrategie und \u2013 was \n\nmir besonders wichtig ist \u2013 die St\u00e4rkung des Radverkehrs. \n\nAll dies er\u00f6ffnet Chancen, notwendige strukturelle Ver\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3690 \n\nderungen in Angriff zu nehmen, um richtige personelle \n\nEntscheidungen zu treffen. \n\nDoch damit gebe ich mich auch noch nicht zufrieden. Wir \n\nm\u00fcssen weiteres Personal f\u00fcr die Abarbeitung von fachli-\n\nchen Kann-Aufgaben gewinnen. Dazu werden derzeit \n\nnochmals Optimierungsm\u00f6glichkeiten in der Struktur des \n\nLandesamtes f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr ergebnisoffen \n\ngepr\u00fcft. Ziel ist es, das Fachpersonal zu entlasten und der \n\neigentlichen Facharbeit zuzuf\u00fchren. Die Analyse soll \n\neinen Personalschl\u00fcssel f\u00fcr die optimale Aufgabenerledi-\n\ngung liefern. Wir brauchen f\u00fcr den Erhalt eine ganzheitli-\n\nche Betrachtung des Netzes; daraus ableitend auch die \n\nEntwicklung spezifischer Regelungen f\u00fcr den wirtschaft-\n\nlichen und ressourcensparenden Erhalt beziehungsweise \n\nAusbau der Staatsstra\u00dfen. \n\nNun, liebe Kolleginnen und Kollegen, setzen wir uns \n\nheute einmal in unser Auto und fahren durch Sachsen. \n\nUnd jetzt einmal ganz n\u00fcchtern und realistisch: \n\n(Christian Piwarz, CDU: N\u00fcchtern ist gut!) \n\n\u2013 N\u00fcchtern ist die Grundvoraussetzung, richtig. \u2013 Nat\u00fcr-\n\nlich werden Sie auf Ihrer Tour garantiert gen\u00fcgend Stra-\n\n\u00dfen finden, die besch\u00e4digt sind und bei denen ein gro\u00dfer \n\nSanierungsbedarf vorhanden ist. Fahren Sie durch Sach-\n\nsen und sch\u00e4tzen Sie ein, wie gro\u00df der Bedarf ist. Ziehen \n\nSie jede zweite Stra\u00dfe nicht in Betracht, weil sie besch\u00e4-\n\ndigt ist? Ist Ihr konkretes Erleben, wenn Sie durch Sach-\n\nsen fahren, dass 60 % unserer Stra\u00dfen kaputt sind? Ist das \n\nIhr konkretes Erleben? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein!) \n\nWarum frage ich das? Wir diskutieren die ganze Zeit \u00fcber \n\neine bilanzielle Frage. Wir reden die ganze Zeit \u00fcber eine \n\nkaufm\u00e4nnische Sicht, die der Rechnungshof angewandt \n\nhat, die aber nicht mit der Realit\u00e4t im technischen Sinne \n\n\u00fcbereinstimmt. Es sind reine Abschreibungsfragen. \n\nDeshalb bitte ich Sie darum, dass wir n\u00fcchtern tats\u00e4chlich \n\nsagen, wie der Zustand der Stra\u00dfen ist, weil die Beschrei-\n\nbung des Rechnungshofes nicht mit dem tats\u00e4chlichen \n\nZustand unserer Stra\u00dfen \u00fcbereinstimmt. Das ist eine rein \n\nkaufm\u00e4nnische Sicht. Das geh\u00f6rt zur Arbeit dazu. \n\nDamit bagatellisiere ich nicht den Bedarf, den wir haben. \n\nAber ich bitte um eine faire Betrachtung \u00fcber den tats\u00e4ch-\n\nlichen Zustand. Es sind nicht 60 % unserer Stra\u00dfen \n\nkaputt. Wir brauchen nicht nur den kaufm\u00e4nnischen \n\nAnsatz, sondern auch einen technischen Ansatz f\u00fcr die \n\nBedarfsermittlung. F\u00fcr die Bestimmung des Finanzbe-\n\ndarfs und die gezielte Erhaltung ist insbesondere Folgen-\n\ndes zu ber\u00fccksichtigen: der \u00fcberwiegend zufriedenstel-\n\nlende Zustand der Br\u00fccken, der relativ gute Zustand des \n\nHauptnetzes und der schlechte Zustand des Nebennetzes \n\nder Staatsstra\u00dfen. Um diese Differenzierung bitte ich. \n\nZiel ist die Ermittlung belastbarer Haushaltsans\u00e4tze und \n\neiner realistischen Anzahl von Baustellen im Staatsstra-\n\n\u00dfennetz. Denn \u2013 und das d\u00fcrfen wir nicht au\u00dfer Acht \n\nlassen \u2013 das Netz muss auch bei intensiver Erhaltung \n\nfunktionsf\u00e4hig bleiben; das ist seine Aufgabe. Daf\u00fcr \n\nhaben wir im letzten Jahr eine Projektgruppe mit der \n\nEntwicklung einer zweckm\u00e4\u00dfigen und systematischen \n\nAusbau- und Erhaltungsstrategie beauftragt. Sie arbeitet \n\nzurzeit. Die Bestandserhebung ist noch nicht abgeschlos-\n\nsen. Umf\u00e4ngliche Ausf\u00fchrungen dazu wurden durch mein \n\nHaus in der erw\u00e4hnten Anh\u00f6rung gemacht. Derzeit wird \n\nder konkrete Ausbaubedarf ermittelt, um netzabh\u00e4ngig \n\nabgestufte Ma\u00dfnahmen festlegen zu k\u00f6nnen. \n\nParallel erfolgt die Erarbeitung eines methodischen \n\nAnsatzes zur systematischen Erhaltungsplanung. Dabei \n\nspielt auch eine Rolle, wie hier bereits diskutiert wurde, \n\ninwieweit wir nicht auch \u00fcberdimensionierte Stra\u00dfen \n\nhaben, inwieweit wir uns nicht auch auf andere Standards, \n\nauf andere Gr\u00f6\u00dfen verst\u00e4ndigen m\u00fcssen. Genau das muss \n\nBestandteil dieser Bestandserhebung sein, um die richti-\n\ngen Ma\u00dfnahmen abzuleiten. Wir haben ein gro\u00dfartiges \n\nNetz, und deshalb m\u00fcssen wir auch schauen, inwieweit \n\ndie Standards noch zeitgem\u00e4\u00df sind oder wir das anpassen \n\nm\u00fcssen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nHier gibt es nichts zu verbergen. Wir brauchen auch hier \n\neine neue Ehrlichkeit in der Verkehrspolitik, um die \n\nFragen klar zu stellen. Deshalb haben wir die kommunale \n\nEbene von Anfang an intensiv mit eingebunden und \n\ninformiert. Es fanden schon mehrere Gespr\u00e4che zwischen \n\nunserem Haus und den kommunalen Spitzen statt. Das \n\nsetzen wir fort. Die Ergebnisse sollen n\u00e4chstes Jahr \n\nvorliegen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWann im n\u00e4chsten Jahr?) \n\n\u2013 Im n\u00e4chsten Jahr; Gr\u00fcndlichkeit geht vor Schnelligkeit. \n\nSie kennen den Spruch. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wir warten nicht darauf, bis die \n\nProjektgruppe fertig gearbeitet hat. Deshalb haben wir im \n\nHaushalt Vorsorge getroffen. Und wir haben auch eine \n\nRichtlinie, die f\u00fcr unsere Kommunen sehr handhabbar ist \n\nund sich deshalb so gro\u00dfer Beliebtheit erfreut. \n\nWir arbeiten weiter an dieser Strategie \u201eErhalt vor Neu-\n\nbau\u201c. Wir sind dazu in der Lage und m\u00fcssen aber die \n\ngrunds\u00e4tzlich anderen Fragen ebenfalls kl\u00e4ren, indem wir \n\nuns nicht nur auf eine kaufm\u00e4nnische Sicht der Betrach-\n\ntung unserer Stra\u00dfen zubewegen, wie es der Rechnungs-\n\nhof gemacht hat, sondern uns tats\u00e4chlich den technischen \n\nFragen widmen. Das ist unsere Aufgabe, damit wir nicht \n\nnur jetzt \u00fcber ein gutes Stra\u00dfennetz verf\u00fcgen, sondern \n\nauch in Zukunft. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wird das Schlusswort noch gebraucht? \u2013 Herr \n\nAbg. Nowak, bitte sehr. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Wir haben in dieser Debatte geh\u00f6rt, dass wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3691 \n\nein leistungsf\u00e4higes Netz haben. In den 26 Jahren haben \n\nwir die Infrastruktur ert\u00fcchtigt. Jetzt wird es darauf \n\nankommen, dass wir den Zustand analysieren und dass \n\nwir Geld und Planungsleute haben. Wir haben damit in \n\nden Haushaltsverhandlungen begonnen. \n\nIch w\u00fcnsche mir vom Ministerium k\u00fcnftig mehr Prob-\n\nlembewusstsein, mehr Spirit der 1990er. Wir m\u00fcssen \n\nwieder dahin kommen, dass die Schubladen wieder voller \n\nwerden mit planungsreifen Vorhaben, damit wir hier \n\nvorankommen k\u00f6nnen. \n\nVon diesem Berichtsantrag erwarten wir, dass wir an-\n\nschlie\u00dfend klarer sehen. Die Zukunftsf\u00e4higkeit unserer \n\nStaatsstra\u00dfen ist ein wichtiger Wirtschaftsfaktor. Wir \n\nwerden als Parlament weiterhin genau hinsehen. Deswe-\n\ngen ist das Plenum genau der richtige Ort f\u00fcr eine solche \n\nDebatte und keine ein \u00f6ffentliche Ausschussanh\u00f6rung. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE, steht am Saalmikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Nowak, Sie \n\nwollten kein langes Schlusswort halten. Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndreas Nowak, CDU: Nein, gestatte ich nicht. \n\nDas Plenum ist der richtige Ort daf\u00fcr, Herr B\u00f6hme. Die \n\nblo\u00dfe \u00f6ffentliche Ausschusssitzung hat an der Stelle \n\nsicher nicht dieselbe Reichweite. \n\nWir bitten um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Damit kommen wir zur \n\nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 6/6107. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nEnthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Enthaltungen und keinen \n\nGegenstimmen ist die Drucksache beschlossen und der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nLeistungsf\u00e4higkeit der Arbeitsschutzverwaltung wahren \u2013  \n\nGesundheit der Besch\u00e4ftigten im Freistaat Sachsen sichern \n\nDrucksache 6/6885, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nIn der Aussprache nehmen die Fraktionen wie folgt \n\nStellung: DIE LINKE, danach die CDU, SPD, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Mit der Aussprache \n\nbeginnt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Br\u00fcnler. \n\nBitte sehr, Herr Br\u00fcnler, Sie haben das Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Arbeits-\n\nschutz, genauer der Zustand der S\u00e4chsischen Arbeits-\n\nschutzverwaltung, war zum letzten Mal vor fast genau \n\neinem Jahr Gegenstand der Beratungen hier im Plenum. \n\nWarum sage ich das extra? Ganz einfach, weil sich \n\nseitdem de facto nichts ver\u00e4ndert, geschweige denn \n\nverbessert hat. \n\nIch gebe zu, ich war kurzfristig versucht, einfach meine \n\nRede von damals eins zu eins noch einmal zu halten. Die \n\nProbleme sind noch exakt dieselben, nur durch ein Jahr \n\nzus\u00e4tzlich verstrichener Zeit etwas verschlimmert. Die \n\nArbeitsschutzverwaltung ist inzwischen personell so \n\nausged\u00fcnnt, dass ihre T\u00e4tigkeit nur noch mit M\u00fche und \n\nmithilfe von Priorisierungserlassen aufrechterhalten \n\nwerden kann. \n\nEs klingt zun\u00e4chst nicht verkehrt, Schwerpunktbereiche \n\nzu definieren und hier Priorit\u00e4ten zu setzen. In der Praxis \n\nbedeutet das jedoch lediglich, dass sich das noch verblie-\n\nbene Personal neben den durch Bundesgesetze zwingend \n\nvorgeschriebenen Aufgaben auf bestimmte Problemfelder \n\nkonzentrieren und andere Bereiche zun\u00e4chst hintanstellen \n\nsoll, um zu verhindern, dass der Baum endg\u00fcltig lichter-\n\nloh brennt. \n\nIn der Folge des personellen Kahlschlags sank die Zahl \n\nder Betriebskontrollen in den letzten 15 Jahren um drei \n\nViertel, das hei\u00dft, dass Unternehmen im Freistaat Sachsen \n\nim Schnitt nur noch in Intervallen von \u00fcber 30 Jahren \n\nbegutachtet werden. Betriebe aus Bereichen, f\u00fcr die \n\nkeiner der bereits genannten Priorisierungserlasse besteht, \n\nfallen dabei vollst\u00e4ndig durch das Raster. \n\nDabei geht es beileibe nicht darum, Unternehmen zu \n\nschikanieren oder mit Auflagen zu traktieren. \n\n(Zuruf von der CDU: Na!) \n\nNein, es geht darum, beratend zur Seite zu stehen, auf \n\nGefahrenquellen hinzuweisen und sie zu beseitigen. Es \n\ngeht letztlich um die Gesundheit und bisweilen sogar das \n\nLeben der Besch\u00e4ftigten hier im Freistaat, wobei sich die \n\nStaatsregierung nicht einfach in der Hoffnung, dass schon \n\nnichts passieren wird, aus der Verantwortung stehlen \n\nkann. Allzu oft passiert eben doch etwas. \n\nAuch wenn es in Sachsen in den letzten Jahren zum Gl\u00fcck \n\nkeinen \u00e4hnlich aufsehenerregenden Vorfall wie den \n\nChemieunfall vor wenigen Wochen in Ludwigshafen \n\ngegeben hat, ist die Realit\u00e4t im Arbeitsschutz oftmals \n\nunspektakul\u00e4r, aber trotzdem bedr\u00fcckend und f\u00fcr die \n\nBetroffenen ein einschneidendes Erlebnis. So hat es hier \n\nim Freistaat 2015 \u2013 das war das letzte Berichtsjahr, f\u00fcr \n\nwelches vollst\u00e4ndige Daten vorliegen \u2013 insgesamt 212 als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3692 \n\nschwer einzustufende Arbeitsunf\u00e4lle gegeben. Das ist eine \n\nZahl, die seit Jahren kontinuierlich w\u00e4chst, im letzten Jahr \n\num rund 18 %. Hinzu kommen noch 14 t\u00f6dliche Unf\u00e4lle. \n\nWenn man bedenkt, dass die schweren und t\u00f6dlichen \n\nUnf\u00e4lle zu 87 % auf mangelhaften Arbeitsschutz zur\u00fcck-\n\nzuf\u00fchren sind, dann wird deutlich, wie wichtig es ist, das \n\nSicherheitsbewusstsein in den Unternehmen zu st\u00e4rken, \n\nbetriebsinterne Voraussetzungen f\u00fcr eine konstruktive \n\nSicherheitsstruktur zu schaffen und alle am Arbeitspro-\n\nzess Beteiligten f\u00fcr die Belange der Arbeitssicherheit zu \n\nsensibilisieren. Das funktioniert aber nur, wenn die \n\nzust\u00e4ndige Beh\u00f6rde selbst in der Lage ist, ihre diesbez\u00fcg-\n\nlichen Aufgaben wahrzunehmen und nicht nur eine durch \n\ngesetzliche Regelungen unvermeidliche Agenda auf \n\nMinimalniveau aufrechterhalten kann, wobei selbst das \n\nbisweilen nur unter allergr\u00f6\u00dften Anstrengungen geschieht. \n\nNach dem ILO-\u00dcbereinkommen \u00fcber die Arbeitsaufsicht \n\nin Gewerbe und Handel wird davon ausgegangen, dass \n\neine ad\u00e4quate Ausstattung der Arbeitsaufsicht bei einem \n\nMitarbeiter pro 10 000 Besch\u00e4ftigten gegeben ist. Wenn \n\nman das mit den Zahlen der Besch\u00e4ftigten im Freistaat \n\nvergleicht, dann wird deutlich, dass wir hier bereits eine \n\npersonelle Unterdeckung von mindestens einem Viertel \n\nhaben. Zus\u00e4tzliche neuere Aufgaben des Arbeitsschutzes \n\nwie der psychische Arbeitsschutz oder Herausforderungen \n\nim Zusammenhang mit Arbeit f\u00fcr null finden dabei \n\nallerdings noch ebenso wenig Ber\u00fccksichtigung wie \n\nFragen des Strahlenschutzes, der Gefahrenabwehr bei \n\nSchadstoffen, des Brandschutzes oder der Aufgaben im \n\nBereich Medizinprodukte, die in der ILO-Verordnung \n\nnoch gar nicht ber\u00fccksichtigt sind. Die tats\u00e4chliche \n\nSituation ist also noch gravierender. \n\nDie derzeit noch rund 150 Mitarbeiter sind f\u00fcr den Voll-\n\nzug von 20 Gesetzen und zus\u00e4tzlich 40 Verordnungen \n\nzust\u00e4ndig. In der Summe macht das etwa 175 staatliche \n\nAufgaben, die vom Freistaat auch nicht einfach ausgesetzt \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! In Kleinen Anfragen zur \n\npersonellen und organisatorischen Aufstellung der S\u00e4chsi-\n\nschen Gewerbeaufsicht innerhalb der Landesdirektion \n\nwurde in der Vergangenheit regelm\u00e4\u00dfig auf die noch \n\nausstehenden Ergebnisse der von der Staatsregierung \n\neingesetzten Kommission zur umfassenden Evaluation \n\nder Aufgaben Personal- und Sachausstattung verwiesen. \n\nDer Bericht der Personalkommission liegt inzwischen \n\nzwar vor, aber daraus resultierende Ma\u00dfnahmen und \n\nSchlussfolgerungen sind nicht erkennbar, geschweige \n\ndenn, dass ein Konzept bekannt ist, wie der Staatliche \n\nArbeitsschutz in Sachsen wieder in die Lage versetzt \n\nwerden kann, seine Aufgaben \u00fcber ein Notprogramm \n\nhinaus zu erf\u00fcllen. \n\nDabei geht es bei Weitem nicht nur um die desolate \n\nPersonalausstattung, wobei auch hier mehr geschehen \n\nmuss, als kw-Vermerke in den Haushaltsplan 2017/2018 \n\naufzunehmen. Das verhindert zwar zun\u00e4chst, dass bereits \n\ngerissene L\u00f6cher noch gr\u00f6\u00dfer werden, eine Umkehr ist es \n\njedoch mitnichten. Wenn das zur Verf\u00fcgung stehende \n\nPersonal in den letzten 15 Jahren um rund zwei Drittel \n\ngek\u00fcrzt wurde, dann bedeutet das lediglich, dass mit der \n\nStreichung bzw. Aussetzung der kw-Vermerke die de \n\nfacto Selbstabschaffung der Beh\u00f6rde erst einmal gestoppt \n\nwird; die Arbeitsf\u00e4higkeit wird damit nicht grunds\u00e4tzlich \n\nverbessert. \n\nEs fallen uns noch ganz andere Fehler der Vergangenheit \n\nauf die F\u00fc\u00dfe. Das derzeitige Durchschnittsalter im \u00f6ffent-\n\nlichen Dienst des Freistaates liegt bei 46 Jahren. In der \n\nGewerbeaufsicht betr\u00e4gt es inzwischen 58 Jahre. Das ist \n\nder Durchschnittswert, wohlgemerkt. Das hei\u00dft, dass \n\ndurch planm\u00e4\u00dfigen \u00dcbergang in den Ruhestand in den \n\nn\u00e4chsten Jahren ohne erkennbares Gegensteuern nahezu \n\ndie komplette untere F\u00fchrungsebene abhanden kommen \n\nwird. Dabei handelt es sich meist nicht einfach um Ver-\n\nwaltungsbeamte, die ohne Weiteres aus anderen Berei-\n\nchen der Landesdirektion aufgef\u00fcllt werden k\u00f6nnten. Laut \n\ndem bereits erw\u00e4hnten Personalbericht der Landesdirekti-\n\non sind die Mitarbeiter zu 88 % hoch spezialisierte \n\nFachkr\u00e4fte, Naturwissenschaftler und Mediziner, die nicht \n\nohne Weiteres innerhalb weniger Wochen ersetzt werden \n\nk\u00f6nnen, schon gar nicht aus der eigenen Beh\u00f6rde. \n\nAber wie gesagt, es geht nicht nur um Personal, sondern \n\nauch um die organisatorische Aufstellung und gegebenen-\n\nfalls Neubeschreibung der inhaltlichen Aufgaben. Letzte-\n\nres ist gerade vor dem Hintergrund der Digitalisierung der \n\nArbeitswelt n\u00f6tig. Auch ist es legitim zu pr\u00fcfen, ob der \n\nAufgabenumfang der Gewerbeaufsicht reduziert und an \n\nandere Bereiche der Verwaltung abgegeben werden kann. \n\nWie auch immer: Nicht legitim ist es, weiter abzuwarten \n\nund auszusitzen. \n\nDie Aufgaben und die F\u00e4higkeiten im Arbeitsschutz \n\nm\u00fcssen endlich wieder in Deckung gebracht werden. Das \n\nAuseinanderklaffen von Dienst- und Fachaufsicht \u2013\n\nkonkret: die Aufteilung zwischen Landesdirektion und \n\nSMWA \u2013 ist dabei sicherlich nicht immer hilfreich, zumal \n\nwenn der Eindruck entsteht, dass nicht alle beteiligten \n\nSeiten an einem Strang ziehen. Hier muss endlich ein \n\nHandlungskonzept auf den Tisch, zum einen aus Verant-\n\nwortung gegen\u00fcber den eigenen Mitarbeitern in der \n\nGewerbeaufsicht, die derzeit auf Verschlei\u00df gefahren \n\nwerden, zum anderen aber auch f\u00fcr die Sicherheit der \n\nMenschen hier im Freistaat, die ihrer eigenen Arbeit \n\nnachgehen. Dieses Konzept fordern wir mit unserem \n\nAntrag ein, und ich bitte Sie um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die CDU-Fraktion, \n\nFrau Abg. Saborowski-Richter; bitte sehr. \n\nInes Saborowski-Richter, CDU: Vielen Dank. Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Arbeitsschutz im Allgemeinen ist in der Tat eine \n\nzentrale gesellschaftliche und damit politische Aufgabe, \n\ndar\u00fcber d\u00fcrfen wir uns alle einig sein, sowohl aus huma-\n\nnit\u00e4rer Sicht \u2013 jeder Mensch hat das Recht auf den Schutz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3693 \n\nseiner k\u00f6rperlichen Unversehrtheit \u2013 als auch aus be-\n\ntriebs- und volkswirtschaftlicher Sicht. Jeder Unfall \n\nverursacht nicht nur pers\u00f6nliche und famili\u00e4re Sch\u00e4den, \n\nsondern auch betriebliche und gesellschaftliche Kosten \n\nund entzieht dem Arbeitsmarkt zeitweise \u2013 in schlimmen \n\nF\u00e4llen dauerhaft \u2013 dringend notwendige Fachkr\u00e4fte. \n\nUm Ihnen die Dimensionen vor Augen zu f\u00fchren, lassen \n\nSie mich im Folgenden einige Zahlen nennen: Wir z\u00e4hlen \n\nmittlerweile j\u00e4hrlich in Deutschland rund 1,2 Millionen \n\nBehandlungen im Gesundheitssystem aufgrund psychi-\n\nscher Erkrankungen. Pro Jahr fehlen psychisch erkrankte \n\nBesch\u00e4ftigte im Durchschnitt 35,5 Tage. 28,6 % aller \n\nBesch\u00e4ftigten waren oder sind wegen psychischer Prob-\n\nleme in Behandlung. Der Umsatz bei Antipsychotika \n\nbetr\u00e4gt auf dem deutschen Apothekenmarkt bereits circa \n\n612 Millionen Euro. Diese Zahlen lassen sich beliebig in \n\nallen Dimensionen fortf\u00fchren. Die Sch\u00e4tzung der volks-\n\nwirtschaftlichen Kosten bel\u00e4uft sich j\u00e4hrlich auf insge-\n\nsamt circa 15 Milliarden Euro. \n\nDie k\u00f6rperlichen, aber auch immateriellen psychischen \n\nBeeintr\u00e4chtigungen der Betroffenen nehmen einen immer \n\ngr\u00f6\u00dferen volkswirtschaftlichen Anteil ein. Die Ausgaben \n\ndaf\u00fcr lassen sich aufgrund der hohen Dunkelziffer aber \n\nnur schwer in Kostenstatistiken erfassen. In Deutschland \n\nhaben wir uns dieser Herausforderung mit einem komple-\n\nxen System an Arbeitsschutzgesetzen und Vorschriften \n\nund der Etablierung einer funktionierenden dualen Ar-\n\nbeitsschutzverwaltung gestellt. Gleiches gilt f\u00fcr den \n\nFreistaat. \n\nEs ist zweifellos richtig, dass die S\u00e4chsische Arbeits-\n\nschutzverwaltung unserer permanenten Aufmerksamkeit \n\nbedarf. Das liegt zum einen an der tats\u00e4chlich komplizier-\n\nten Personalsituation, die sich durch den demografischen \n\nWandel in den kommenden Jahren noch versch\u00e4rfen \n\nd\u00fcrfte, sofern wir hier nicht gegensteuern. Zum anderen \n\nwandeln sich die Arbeitsprozesse und die Art der Belas-\n\ntung: von k\u00f6rperlichen hin zu psychisch-psychoso-\n\nmatischen Belastungen in den Arbeitsprozessen. Hier sind \n\npermanente Anpassungen der Strategien und der Organi-\n\nsation des Arbeitsschutzes notwendig. \n\nF\u00fcr die Regierungskoalition ist der Arbeitsschutz von \n\ngro\u00dfer Bedeutung. In unserer Koalitionsvereinbarung \n\nhei\u00dft es dazu w\u00f6rtlich: \u201eDie Koalition wird sich f\u00fcr eine \n\nSt\u00e4rkung des Arbeitsschutzes in Sachsen einsetzen. Wir \n\nerkennen die gro\u00dfe Bedeutung des Arbeitsschutzes f\u00fcr die \n\nSicherheit der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und \n\ndie Produktivit\u00e4t der Unternehmen an. Die Koalition \n\nbekennt sich zur Einf\u00fchrung einer s\u00e4chsischen Arbeits-\n\nschutzallianz. Die bestehende Arbeitsschutzkonferenz \n\nwird zu diesem Zweck erweitert und mit neuer Intensit\u00e4t \n\nweiterentwickelt. Unser Augenmerk werden wir st\u00e4rker \n\nauf die betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung richten, um \n\nzum Beispiel neuen Herausforderungen, wie psychischer \n\nBelastung am Arbeitsmarkt, zu begegnen.\u201c \n\nWas nun Ihren Antrag konkret betrifft, sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen der Fraktion DIE LINKE, so \n\nnehme ich zur Kenntnis, dass er sich mit einem immer \n\nmehr in unserer Gesellschaft auftretenden Thema, dem \n\npsychischen Arbeitsschutz, befasst. Leider beziehen Sie \n\nsich in Ihrem Antrag lediglich auf nur eine S\u00e4ule der \n\nbetrieblichen Gesundheitsf\u00fcrsorge und lassen die anderen \n\nPunkte au\u00dfen vor. \n\nDes Weiteren darf bef\u00fcrchtet werden, dass letztendlich die \n\nL\u00f6sung im Ruf nach mehr Geld und Personal liegt. Geld \n\nverhindert kein Mobbing am Arbeitsplatz, und mehr \n\nPersonal wird letztendlich die entstehenden psychischen \n\nLeiden nicht allein l\u00f6sen k\u00f6nnen. Mehr Menschlichkeit \n\nund Demut w\u00e4ren erste L\u00f6sungsans\u00e4tze, um insbesondere \n\npsychischen Erkrankungen Einhalt zu gebieten. Richtig \n\nist ohne Zweifel, dass die deutliche Erh\u00f6hung der Anzahl \n\nder Burn-out-Syndrome ein ernst zu nehmendes Signal \n\ndarstellt. Die Ursachen daf\u00fcr sind komplex. Um die \n\nrichtigen Schritte zur Bek\u00e4mpfung der Ursachen unter-\n\nnehmen zu k\u00f6nnen, ist die genaue Auswertung und \n\nAnalyse der Gr\u00fcnde psychischer \u00dcberlastungen in den \n\njeweiligen Einzelf\u00e4llen n\u00f6tig. \n\nBetrachtet man die Statistiken zu psychosomatischen und \n\npsychischen Erkrankungen n\u00e4her, wird schnell klar, dass \n\nunterschiedliche Wirtschaftsbereiche auf unterschiedlich \n\nviele F\u00e4lle von Krankheiten hinweisen. Am st\u00e4rksten \n\nbetroffen sind die B\u00fcroarbeitspl\u00e4tze in Branchen, in denen \n\nLeistungsdruck und Leistungskonzentration, gepaart mit \n\nErfolgsdruck, herrschen. Hierbei spielen insbesondere \n\nauch die Bereiche eine Rolle, in denen auf Provisionsba-\n\nsis gearbeitet wird oder die an Faktoren des Erfolges \n\ngemessen werden. \n\nDie vom SMWA verfolgte Konzentration der Aufsichts- \n\nund Beratungst\u00e4tigkeit der Arbeitsschutzbeh\u00f6rde auf \n\nGef\u00e4hrdungen mit hoher Relevanz f\u00fcr die betriebliche \n\nArbeitsschutzsituation ist deshalb genau die richtige \n\nMethode, um auf unterschiedliche Erfordernisse mit \n\ngeeigneten Ma\u00dfnahmen eingehen zu k\u00f6nnen. Staatliches \n\nHandeln ist genau dort gefragt, wo die Gefahren bestehen. \n\nEin undifferenziertes Kontrollsystem nach dem Gie\u00dfkan-\n\nnenprinzip verbessert den Arbeitsschutz eben nicht. \n\nAn dieser Stelle komme ich zu unserem dualen Arbeits-\n\nschutzsystem zur\u00fcck. Die Verantwortung f\u00fcr den Arbeits-\n\nschutz liegt auch, aber nicht ausschlie\u00dflich in staatlicher \n\nHand. Gefordert sind hier genauso die Unfall- und Kran-\n\nkenkassen sowie die Arbeitgeber und die Arbeitnehmer \n\nselbst. Gerade im Hinblick auf die gro\u00dfe Anzahl kleiner \n\nund kleinster Unternehmen in Sachsen sehe ich die \n\nBerufsgenossenschaften in der Pflicht, ihre beitragszah-\n\nlenden Unternehmer kostenfrei oder zu ertr\u00e4glichen \n\nKosten in die Lage zu versetzen, ihre Besch\u00e4ftigten \n\nkompetent und wirksam in Arbeitsschutzfragen und \n\nUnternehmensabl\u00e4ufen zu beraten. \n\nWir k\u00f6nnen unsererseits den Unternehmern die dazu \n\nnotwendige Zeit verschaffen, indem wir in anderen \n\nBereichen b\u00fcrokratische Hindernisse, wie etwa die \n\nDoppelberechnung der L\u00f6hne zur Sozialversicherungsvo-\n\nrauszahlung oder zweifelhafte Dokumentationspflichten, \n\nbeseitigen. Ein umfangreiches und durchdachtes Konzept \n\nzum Arbeitsschutz halte ich daher f\u00fcr notwendig. Mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3694 \n\neinem solchen Personalkonzept ist das SMWA nach \n\nmeiner Kenntnis im Rahmen der Umsetzung der Koaliti-\n\nonsvereinbarung befasst. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, unabh\u00e4ngig von \n\nmeinen bisherigen Ausf\u00fchrungen ben\u00f6tigt die s\u00e4chsische \n\nArbeitsschutzverwaltung einen Personalbestand, der es ihr \n\nerlaubt, ihren Arbeitsauftrag zu erf\u00fcllen. Die Mitarbeiter \n\ndieser Beh\u00f6rde ben\u00f6tigen entsprechende Arbeitsbedin-\n\ngungen, um ihre Aufgaben qualitativ einwandfrei zu \n\nerf\u00fcllen. Die von Ihnen im Antrag geforderte Festlegung \n\nkonkreter Eintragungskorridore wird deshalb ohnehin Teil \n\nder anstehenden Verhandlungen zum n\u00e4chsten Doppel-\n\nhaushalt sein, aber sinnvollerweise eben Teil dieser \n\nVerhandlungen. \n\nFolgender L\u00f6sungsansatz wurde bereits umgesetzt: Um \n\nUnternehmern und Betroffenen Hilfestellung zu geben \n\nund Erkrankungen m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig vorzubeugen, \n\nwurde das s\u00e4chsische Pr\u00e4ventionsnetzwerk \u201ePsychische \n\nFehlbelastungen, Konfliktsituationen und Mobbing am \n\nArbeitsplatz\u201c gegr\u00fcndet. Im Netzwerk engagieren sich \n\nBeh\u00f6rden, Unfallversicherungstr\u00e4ger, Krankenkassen, \n\nMobbing- und Konfliktberater, Therapeuten, Juristen und \n\nSelbsthilfegruppen in Kooperation mit Fachkliniken und \n\nBeratungsstellen. Erg\u00e4nzend wird der Arbeitsschutz \n\ngem\u00e4\u00df den Vorschriften der Fachaufsicht schwerpunkt-\n\nm\u00e4\u00dfig in risikobehafteten Betrieben durchgef\u00fchrt. \n\nDas bundesweite Arbeitsprogramm Psyche, dessen Ziel es \n\nist, den Anteil jener Krankentage zu senken, die psychi-\n\nschen Belastungen geschuldet sind, wurde bereits im \n\nFebruar 2016 in Sachsen gestartet. Evaluationen, die \n\naktuell Nachsteuerungen oder \u00c4nderungen erforderlich \n\nmachen, sind mir nicht bekannt. Gerade die Wahrneh-\n\nmung der Fachaufsicht durch die zust\u00e4ndigen Fachres-\n\nsorts in den Landesdirektionen sichert die f\u00fcr die Aufsicht \n\nerforderliche Qualit\u00e4t. Mit der Einrichtung von Fach-\n\nnetzwerken f\u00fcr Pr\u00e4vention in der Arbeitswelt, allgemeine, \n\ntherapeutische sowie juristische Beratung und Begleitung \n\nwurden umfangreiche Angebote geschaffen. In den \n\nLandesdirektionen sind diese Netzwerke mit den fachli-\n\nchen Ansprechpartnern benannt und stehen in entspre-\n\nchenden Faltbl\u00e4ttern jedem Ratsuchenden zur Verf\u00fcgung. \n\nIm Referat f\u00fcr Arbeitsschutz, Arbeitsmedizin und techni-\n\nschen Verbraucherschutz des SMWA wurde bereits im \n\nDezember 2015 eine Diplom-Psychologin eingestellt, um \n\ndie S\u00e4chsische Arbeitsschutzverwaltung bei der Bearbei-\n\ntung des GDA-Arbeitsprogramms Psyche zu unterst\u00fctzen. \n\nMehr Personal, insbesondere im psychologischen Bereich \n\ndes Arbeitsschutzes, verbessert jedoch nicht allein den \n\nUmgang und das Miteinander am Arbeitsplatz eines jeden \n\nUnternehmens. Wir sind vielmehr aufgerufen, den \n\nmenschlichen Umgang im Alltag auf ein Ma\u00df des Anstan-\n\ndes und der R\u00fccksichtnahme zur\u00fcckzubringen. Damit \n\nleisten wir einen guten Beitrag zum Arbeitsschutz. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wie Sie nach meinen \n\nAusf\u00fchrungen sicherlich nicht anders erwarten, lehnt die \n\nCDU-Fraktion den vorliegenden Antrag ab. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Homann. Bitte sehr, Herr Homann, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Gute Arbeit soll das Leitbild der neuen \n\ns\u00e4chsischen Arbeitsmarktpolitik dieser Koalition werden. \n\nWir diskutieren seit vielen Jahren \u00fcber dieses Leitbild zu \n\nRecht, weil es wichtig ist, im Bereich der Arbeit daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass die Leute faire L\u00f6hne bekommen. Wir \n\nm\u00fcssen darauf achten, dass die W\u00fcrde der Arbeitnehme-\n\nrinnen und Arbeitnehmer erhalten bleibt. Aber zum \n\nKonzept gute Arbeit geh\u00f6ren nicht nur L\u00f6hne. Dazu \n\ngeh\u00f6rt nicht nur die Einf\u00fchrung des Mindestlohnes und \n\ndie Forderung nach mehr Tarifl\u00f6hnen, sondern zum \n\nKonzept und zum Leitbild gute Arbeit geh\u00f6rt auch die \n\nSicherheit am Arbeitsplatz als die Grundvoraussetzung f\u00fcr \n\neine hohe Qualit\u00e4t bei den Arbeitsbedingungen. \n\nDeshalb hat die Koalition im Koalitionsvertrag dem \n\nThema Arbeitsschutz einen hohen Stellenwert einger\u00e4umt. \n\nWir haben vereinbart, dass wir nach Jahren, in denen \n\nArbeitsschutz keine gro\u00dfe Rolle gespielt hat, hier wieder \n\netwas tun wollen, und das ist richtig so. \n\nSicherheit hei\u00dft, durch hohe Standards am Arbeitsplatz \n\ndazu beizutragen, dass die Arbeitnehmerinnen und Ar-\n\nbeitnehmer von Verletzungen verschont bleiben und dass \n\ndas Risiko von Verletzungen am Arbeitsplatz gesenkt \n\nwird. Es ist somit ein wichtiger Schwerpunkt. \n\nDie Arbeitsschutzbeh\u00f6rde in Sachsen vollzieht staatliches \n\nRecht. Es geht nicht darum, dass das irgendetwas Zus\u00e4tz-\n\nliches ist oder dass es etwas ist, was man unter \u201ewenn wir \n\nnoch drei Groschen \u00fcbrig haben, machen wir noch Ar-\n\nbeitsschutz\u201c verstehen k\u00f6nnte. Es gibt einen rechtlichen \n\nAnspruch darauf, und das ist gut so. \n\nNat\u00fcrlich ist bei der Arbeitsschutzverwaltung auch zu \n\nsehen, dass es immer wieder neue Aufgabenfelder gibt, \n\ndie hinzukommen. Frau Saborowski-Richter hat dazu \n\ngerade einige Punkte f\u00fcr den Gesundheitsschutz aufge-\n\nz\u00e4hlt. Wir erleben auch im Bereich der psychischen \n\nErkrankungen, dass Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \n\nzunehmend unter Druck stehen, dass die sch\u00f6ne, neue \n\nArbeitswelt \u2013 wie man so salopp sagt \u2013 nicht nur Vorteile \n\nhat, sondern dass wir immer wieder schauen m\u00fcssen, dass \n\nder Arbeitsschutz auf der H\u00f6he der Zeit seine wichtige, \n\nzentrale Aufgabe erf\u00fcllen kann. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich jenen, die auf die Idee kommen, dass \n\nArbeitsschutz nur G\u00e4ngelung von Arbeitnehmern sei, \n\nsagen: Wir schaffen auch nicht den T\u00dcV ab, weil wir ihn \n\nf\u00fcr eine G\u00e4ngelung von Autofahrern halten, sondern das \n\nist eine wichtige Kontrolle, die stattfindet, um die Sorgfalt \n\naller Beteiligten am Arbeitsprozess hochzuhalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3695 \n\nEs geh\u00f6rt dazu, die Dinge beim Namen zu nennen. Man \n\nmuss deutlich sagen: Beim Arbeitsschutz in Sachsen \n\nbesteht Handlungsbedarf. Es geh\u00f6rt dazu, so ehrlich zu \n\nsein. Die Betriebskontrollen sind vom Jahr 2000 bis 2015 \n\nvon 17 331 auf 2 831 abgesunken. Im Jahr 2015 hatten \n\nwir 226 t\u00f6dliche oder schwere Arbeitsunf\u00e4lle. Das ist ein \n\nAnstieg von 16 %. Diese Entwicklung ist nicht akzepta-\n\nbel. \n\nDie Ursachen daf\u00fcr sind schnell zu finden. Es liegt auch \n\nan der Personalausstattung. Das Durchschnittsalter der \n\nMitarbeiter der s\u00e4chsischen Arbeitsschutzverwaltung \n\nbetr\u00e4gt 57 Jahre. Bis zum Jahr 2020 werden wir in diesem \n\nBereich Altersabg\u00e4nge von 72 % erleben. Das hei\u00dft, man \n\nsieht an diesen Zahlen, dass der Arbeitsschutz in der \n\nVergangenheit kein Schwerpunkt war. Er hatte nicht die \n\nAufmerksamkeit, die er braucht. Die Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmer in der Arbeitsschutzverwaltung haben \n\nunter schwierigen Bedingungen gearbeitet. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen, dass ich sehr \n\ngro\u00dfe Achtung vor der Arbeit dieser Menschen habe. Es \n\nist eine hoch spezialisierte Aufgabe, sich in den ver-\n\nschiedensten Wirtschaftsfeldern so gut auszukennen, dass \n\nman genau wei\u00df, wo die Gefahren lauern. Dazu geh\u00f6rt \n\neine ganze Menge Know-how. Angesichts dieser Bedin-\n\ngungen m\u00f6chte ich mich bei allen Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern in der s\u00e4chsischen Verwaltung bedanken, die \n\nim Bereich des Arbeitsschutzes in den letzten Jahren \n\ntrotzdem getan haben, was in ihren Kr\u00e4ften stand. Vielen \n\nDank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nMein Gef\u00fchl ist: Bei dieser Analyse sind wir uns alle \n\nrelativ einig. Es ist auch gut so, dass von hier die Bot-\n\nschaft ausgeht, das Thema Arbeitsschutz ist wichtig. \n\nEiner Aussage kann ich allerdings nicht zustimmen, Herr \n\nBr\u00fcnler, und das ist diese: Es hat sich nichts getan. Ich \n\nm\u00f6chte die Dinge nehmen, die Frau Saborowski-Richter \n\nrichtigerweise aufgez\u00e4hlt hat, und noch einmal darauf \n\nhinweisen, was wir jetzt bei den Haushaltsverhandlungen \n\nbeschlossen haben: Wir gehen das Thema Arbeitsschutz \n\nan, und zwar auf beiden Seiten. \n\nWir haben in Sachsen ja eine Trennung. Wir haben auf der \n\neinen Seite den Arbeitsschutz in der Landesdirektion und \n\nauf der anderen Seite die Fachaufsicht im SMWA. Wir \n\nhaben bei der Landesdirektion in den Haushaltsberatun-\n\ngen der Koalitionsfraktionen beschlossen, dass wir alle \n\nkw-Vermerke in diesem Haushalt streichen. Das hat auch \n\netwas damit zu tun, dass wir nicht zulassen wollen, dass \n\nim Bereich des Arbeitsschutzes weiter abgebaut wird. \n\nDar\u00fcber hinaus sind die beiden zust\u00e4ndigen Minister, \n\nMartin Dulig und Markus Ulbig, in Gespr\u00e4chen, um dabei \n\nweiter voranzukommen, wie man den Arbeitsschutz in der \n\nLandesdirektion weiter st\u00e4rken kann. \n\nAuch im Bereich der Fachaufsicht im SMWA selbst \u2013 \n\nmein Kollege Thomas Baum hat es in seinem Redebeitrag \n\nim letzten Tagesordnungspunkt erw\u00e4hnt \u2013 haben wir uns \n\ndarauf verst\u00e4ndigt, 60 neue Stellen zu schaffen. Ein \n\ngro\u00dfer Teil dieser Stellen wird sicherlich im LASuV \n\nangesiedelt sein. Dort sind sie gut investiert, denn dort \n\nwerden sie gebraucht. Ein Teil dieser Stellen wird aber \n\nauch f\u00fcr die Fachaufsicht im Arbeitsschutz verwendet. \n\nZu behaupten, hier \u00e4ndere sich gar nichts, ist falsch. Sie \n\nsehen daran, dass wir das Problem erkannt haben. Wir \n\nsind bereit, etwas zu tun, um unseren Aufgaben gerecht zu \n\nwerden. \n\nMir ist es wichtig, dass wir weiterhin diesen Prozess \n\nbegleiten. Deshalb freue ich mich \u00fcber jede parlamentari-\n\nsche Initiative in diesem Bereich, weil dadurch jedes Mal \n\ndie M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet wird, das Thema wieder anzu-\n\nsprechen. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nHerr Dr. Lippold von den GR\u00dcNEN hat es das letzte Mal \n\ngetan, und es ist auch noch kein Jahr her. Heute tun wir \n\nes. Ich finde es gut, auch wenn wir Ihrem Antrag nicht \n\nzustimmen k\u00f6nnen. Aber es ist wichtig, auf dieses The-\n\nmenfeld hinzuweisen. \n\nWir sind bereit, gute Arbeit unter dem Sicherheitsaspekt \n\nzu leisten. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nWir sind bereit, die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nsowohl in der Verwaltung als auch in den Betrieben zu \n\nunterst\u00fctzen, weil uns der Schutz unserer Arbeitnehme-\n\nrinnen und Arbeitnehmer in Sachsen wichtig ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Es ist nicht ganz ein \n\nJahr her, da haben wir uns in diesem Hohen Haus mit \n\neinem Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nzum Thema Arbeitsschutzverwaltung besch\u00e4ftigt. \n\nGewisse \u00c4hnlichkeiten zu diesem Antrag sind nun in dem \n\nvon den LINKEN eingebrachten Antrag, in den Antrags-\n\nzielen und in der Begr\u00fcndung, erkennbar und wohl auch \n\nunvermeidbar. An dieser Stelle k\u00f6nnte man nun fragen, ob \n\nsich der Landtag k\u00fcnftig der Produktion von D\u00e9j\u00e0-vus \n\nwidmen will. \n\nDie Stellungnahmen des Wirtschaftsministers sowie der \n\nanderen Fraktionen vom letzten Jahr sind doch bekannt. \n\nAber gut, der Berichtsantrag schadet nicht. Informationen \n\nsind wichtig. Die Forderung nach ausreichend Personal \n\nstellt sich in der Tat heute wohl noch dringender als vor \n\neinem Jahr. Mangels erledigter Hausaufgaben der Staats-\n\nregierung ist dem Antrag also eine gewisse inhaltliche \n\nBerechtigung nicht abzusprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3696 \n\nVergegenw\u00e4rtigt man sich die Debatte vom 16. Dezem-\n\nber 2015 noch einmal, ist festzuhalten, dass die SPD \n\ndamals einen etwas l\u00e4ngeren Dreizeiler und die CDU \n\nihren Beitrag zu Protokoll gegeben hat. Beides wurde \n\ndem Thema nicht ansatzweise gerecht. Aber auch dies ist \n\neine Positionierung. \n\nEs ist im \u00dcbrigen sehr schade, dass Herr Pohle seinen \n\nAntrag zu Protokoll gab. So ist folgender sch\u00f6ner Absatz \n\nzum Thema Arbeitsschutz im Plenum v\u00f6llig untergegan-\n\ngen: \u201eEbenso m\u00fcssen die Berufsgenossenschaften besser \n\nin die Lage versetzt werden, Arbeitsschutzbedingungen in \n\nihren Unternehmen prozessbezogen zu verbessern.\u201c \n\nWir unsererseits k\u00f6nnen den Unternehmen die dazu \n\nnotwendige Zeit verschaffen, indem wir in anderen \n\nBereichen b\u00fcrokratische Hindernisse, wie etwa die \n\nDoppelberechnung der L\u00f6hne zur Sozialversicherungsvo-\n\nrauszahlung oder zweifelhafte Dokumentationspflichten, \n\nbeseitigen. \n\nDie Analyse ist im Kern absolut richtig, doch welche \n\nTaten hat die Staatsregierung folgen lassen: keine. Ein \n\nAntrag unserer Fraktion, in dem wir die Abschaffung der \n\nVorf\u00e4lligkeit f\u00fcr Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge gefordert \n\nhaben, wurde im Plenum \u2013 mit breiter Mehrheit sogar \u2013 \n\nnoch abgelehnt. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nWas hat das mit Arbeitsschutz zu tun?) \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt m\u00f6chte ich von weiteren \n\npolitischen Vorw\u00fcrfen einmal kurz absehen, denn es geht \n\nhier um einen wesentlichen Punkt, in dem wir uns \u2013 so \n\ndenke ich \u2013 alle einig sind: Schwere und t\u00f6dliche Arbeits-\n\nunf\u00e4lle m\u00fcssen vermieden werden. Jeder Arbeitsunfall ist \n\neiner zu viel. Punkt. \n\nDie Anzahl der schweren und t\u00f6dlichen Arbeitsunf\u00e4lle ist \n\nnun aber zwischen 2013 und 2014 drastisch gestiegen. \n\nEin Blick in den aktuellen Jahresbericht der Gewerbeauf-\n\nsicht des Freistaates aus dem Jahre 2015 zeigt: Im Zeit-\n\nraum zwischen 2014 und 2015 haben sich die Zahlen \n\nnoch einmal dramatisch erh\u00f6ht. Bei den schweren Ar-\n\nbeitsunf\u00e4llen musste eine Steigerung von 18 % verzeich-\n\nnet werden. Hinzu kamen 14 Unf\u00e4lle, die t\u00f6dlich endeten. \n\nJetzt kann man ja vieles tun, man kann Konzepte und \n\nProgramme wie \u201eGute Arbeit f\u00fcr Sachsen\u201c entwickeln, \n\nman kann Arbeitsschutzallianzen mit den Handwerks-\n\nkammern, mit den IHKs, mit den Unfallversicherungen \n\nund -kassen schmieden. Das erweitert die Perspektiven, \n\nst\u00e4rkt die Kompetenz und ist sinnvoll. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nWas man aber nicht tun sollte: diese Ma\u00dfnahmen gegen \n\ndie origin\u00e4ren Aufgaben der Arbeitsschutzverwaltung \n\naufzurechnen. Herr Dulig, Sie haben in der 25. Sitzung \n\nzum Thema Arbeitsschutz ausgef\u00fchrt, dass Sie Ihre \n\nHausaufgaben gemacht haben. Die Einstellung einer \n\nPsychologin und die Priorisierung der Abteilung Arbeits-\n\nschutz nach Risikobereichen ist keine Erledigung der \n\nHausaufgaben. Sie haben allenfalls begonnen, Hausauf-\n\ngaben zu machen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nDas habe ich auch gesagt!) \n\nWie erfolgreich Sie dabei sind, wird sich in den Haus-\n\nhaltsverhandlungen zeigen, wenn im entsprechenden \n\nStellenplan der Landesdirektion nicht nur zus\u00e4tzliche \n\nStellen f\u00fcr Asyl, sondern auch f\u00fcr die Wiederbelebung des \n\nPersonalbestandes bei der Arbeitsschutzverwaltung \n\neingeplant und durchgesetzt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Was DIE LINKE in ihrem \n\nAntrag unter dem Punkt II einfordert, ist so grunds\u00e4tzlich, \n\ndass es eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig sein m\u00fcsste. Leider ist es \n\nauch nicht neu. Das ist aber nicht die Schuld der Antrag-\n\nstellerin. Die gestellten Forderungen sind allerdings wie \n\nN\u00e4gel ohne K\u00f6pfe und werden den Arbeitsschutz kaum \n\nverbessern. Wir brauchen keine Forderung nach einem \n\nKonzept bis 2017, dessen Notwendigkeit der Staatsminis-\n\nter selbst bejaht hat \u2013 welches das SMWA laut seiner \n\nAussage bereits erarbeitet und nach den Haushaltsver-\n\nhandlungen irgendwann im ersten Quartal vorgelegt \n\nwerden soll \u2013, sondern wir brauchen eine Umsetzung, das \n\nhei\u00dft Geld im Haushalt und eine Besetzung der Stellen, \n\nvornehmlich mit der Mindeststellenzahl aus den Jahren \n\n2010 oder 2011. Das war n\u00e4mlich der Zeitpunkt, an dem \n\nletztmalig die Frage im Raum stand, wie und nicht ob die \n\nAufgaben erledigt werden k\u00f6nnen. \n\nDamit er\u00fcbrigen sich im Wesentlichen die Punkte 1 bis 3 \n\ndes zweiten Antragsteils. Wir beantragen folglich eine \n\npunktweise Abstimmung, wobei wir Punkt I zustimmen \n\nund uns beim Punkt II enthalten werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nFrau Abg. Zais; bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Vieles von dem, was \n\nich mir notiert habe, kann ich weglassen; selbst das \n\nZitieren aus dem Plenarprotokoll vom Dezember 2015 hat \n\nmir Herr Beger vorweggenommen. Es war bisher eine \n\nsachliche Debatte, deswegen will ich mich in die Sach-\n\nlichkeit einreihen. \n\nGleich vorab, Kollege Br\u00fcnler: Wir werden Ihrem Antrag \n\nnicht zustimmen. Ich war auch etwas entt\u00e4uscht, als ich \n\ndas gelesen habe, denn es ist ein d\u00fcnner Antrag ohne \n\nSubstanz, ein zahnloser Tiger, kaum konkrete Forderun-\n\ngen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSeien Sie doch mal ehrlich!) \n\nIch muss auch ehrlich sagen, die Zeit beim Thema Ar-\n\nbeitsschutz, insbesondere was die Landesdirektion anbe-\n\nlangt, weiter zu verschwenden und erneut Konzepte zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3697 \n\nfordern ist eigentlich vorbei. Was wir brauchen, sind \n\nTaten. Was wir brauchen \u2013 das habe ich jetzt mit Freude \n\nvon Kollegen Homann zur Kenntnis genommen \u2013, ist, \n\ndass im Rahmen der Debatte um den Doppelhaus-\n\nhalt 2017/2018 endlich N\u00e4gel mit K\u00f6pfen gemacht \n\nwerden sollen. Ich bin gespannt, ob das auch tats\u00e4chlich \n\npassiert und zus\u00e4tzliches Geld, zus\u00e4tzliche Stellen auch \n\nf\u00fcr den Arbeitsschutz eingestellt werden sollen. \n\nWir warten das nicht ab; wir haben als GR\u00dcNE eine \n\neigene Personaloffensive gestartet und im Rahmen dieser \n\nPersonaloffensive insgesamt 112 Stellen f\u00fcr die Landesdi-\n\nrektion vorgesehen, davon zehn unbefristete Stellen f\u00fcr \n\nden Arbeitsschutz. Insofern, Kollege Homann, geht es \n\nnicht nur darum, die kw-Vermerke zu streichen, sondern \n\ntats\u00e4chlich die Ausstattung mit Personal zu verbessern. \n\nWie dringend das geboten ist, dazu zitiere ich noch \n\neinmal aus dem Bericht der Kommission. Dort steht \n\nn\u00e4mlich: \u201eAufgrund der zahlreichen zu erwartenden \n\nPersonalabg\u00e4nge in der Abteilung 5 Arbeitsschutz und der \n\nbisherigen restriktiven Einstellungspolitik m\u00fcssen wir bei \n\nNichtkompensation des Weggangs durch Neueinstellun-\n\ngen die Aufgaben an Dritte vergeben. Der Mehrbedarf \n\nvon 1 Million Euro pro Jahr begr\u00fcndet sich insbesondere \n\ndamit, dass eine Vielzahl\u201c \u2013 jetzt kommt es \u2013 \u201egesetzlich \n\nvorgeschriebener Leistungen der Landesdirektion mit den \n\nvorhandenen personellen Kapazit\u00e4ten schlichtweg nicht \n\nmehr erf\u00fcllbar ist. Die personelle Ausstattung der Landes-\n\ndirektion l\u00e4sst eine Leistungserbringung mit eigenem \n\nPersonal nicht mehr zu.\u201c \n\nDas ist der Punkt. Hier erwarten wir, dass gehandelt wird. \n\nZu diesem Thema haben wir unseren Antrag eingebracht, \n\nund wir haben eigentlich keinen Bock mehr, uns l\u00e4nger \n\nmit Konzepten und Hinausz\u00f6gern zu befassen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Den kann ich nicht erkennen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nHerr Staatsminister Dulig, bitte sehr. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Erste Vorbemerkung: Ihre Kritik ist \n\nberechtigt. Zweitens, die L\u00f6sung gibt es nur im Haushalt, \n\nn\u00e4mlich die konkrete L\u00f6sung. Drittens, nat\u00fcrlich haben \n\nwir weitergearbeitet, weil es um eine inhaltliche Weiter-\n\nentwicklung des Themas ging. \n\nNun, meine sehr verehrten Damen und Herren, die Ar-\n\nbeitswelt befindet sich aktuell vor einem tief greifenden \n\nund dynamischen Wandel, der allein durch Digitalisierung \n\nund Automatisierung und weitreichende Vernetzung \n\ngepr\u00e4gt wird. \n\nDie Rolle der menschlichen Arbeitskraft wird sich durch \n\ndie neue Unabh\u00e4ngigkeit der digitalen Arbeit von Raum \n\nund Zeit, neue Formen der Zusammenarbeit von Mensch \n\nund Maschine sowie eine Zunahme atypischer Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse ver\u00e4ndern. Die Digitalisierung der \n\nArbeitsprozesse in der Produktion wie im Dienstleis-\n\ntungsbereich \u00e4ndert eben auch die typische Arbeitsst\u00e4tte. \n\nZunehmend werden Leistungen au\u00dferhalb des Betriebes \n\nerbracht. Die Erwerbst\u00e4tigen, die dort jeweils Leistungen \n\nerbringen, unterliegen dann unter Umst\u00e4nden nur noch \n\nteilweise oder gar nicht mehr dem Schutz des geltenden \n\nArbeitsschutzrechts. \n\nDies betrifft in erster Linie Besch\u00e4ftigte in atypischen \n\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen, Soloselbstst\u00e4ndige an \n\nmobilen Arbeitsorten, die sogenannten Crowdworker. \n\nDeshalb m\u00fcssen die Rechtsvorschriften des Arbeitsschut-\n\nzes und des Arbeitsrechts so angepasst werden, dass der \n\nSchutz der Gesundheit und die Mitwirkung der Besch\u00e4f-\n\ntigten auch bei neuen Arbeitsformen und Arbeitsverh\u00e4lt-\n\nnissen gew\u00e4hrleistet bleiben. \n\nMit dem Projekt der Staatsregierung \u201eGute Arbeit f\u00fcr \n\nSachsen\u201c haben wir in diesem Sinne nicht nur Zeichen \n\ngesetzt, sondern wollen wir Zust\u00e4nde \u00e4ndern. Gute Ar-\n\nbeitsbedingungen f\u00fcr leistungsf\u00e4hige Besch\u00e4ftigte zu \n\nschaffen ist nur mit gutem Arbeits- und Gesundheits-\n\nschutz erreichbar. \n\nWir kennen die Schwachstellen im staatlichen Arbeits-\n\nschutz, die wir \u00fcbernommen haben. Die Anzahl der \n\nt\u00f6dlichen und schweren Arbeitsunf\u00e4lle ist entgegen dem \n\nBundestrend gestiegen. In der Arbeitsschutzbeh\u00f6rde gibt \n\nes relevante Personalprobleme; die Anzahl der Betriebs-\n\nkontrollen ist viel zu niedrig. \n\nDerzeit werden in Sachsen die Programme zur gemein-\n\nsamen deutschen Arbeitsschutzstrategie nicht erf\u00fcllt und \n\nin wichtigen Arbeitsschutzbezirken und Rechtsbereichen \n\nist ein rechtskonformer Vollzug nicht mehr m\u00f6glich. Mit \n\ndem Projekt \u201eGute Arbeit f\u00fcr Sachsen\u201c hat der Arbeits-\n\nschutz in meinem Haus, das als oberste Arbeitsschutzbe-\n\nh\u00f6rde Sachsens fungiert, wieder jenen Stellenwert be-\n\nkommen, der n\u00f6tig ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Arbeitsschutz ist ein \n\nGebot der Humanit\u00e4t und des vorausschauenden Denkens. \n\nOhne aktiven Arbeits- und Gesundheitsschutz steigen \n\nArbeitsunf\u00e4lle und arbeitsbedingte Erkrankungen, erh\u00f6-\n\nhen sich die Ausfallzeiten der Besch\u00e4ftigten und steigen \n\ndie Folgekosten von Behandlungen, Reha und Pflege. \n\nWir haben eine leitende Arbeitspsychologin f\u00fcr das \n\nSchwerpunktprogramm Psyche der Gemeinsamen Deut-\n\nschen Arbeitsschutzstrategie in der obersten Arbeits-\n\nschutzbeh\u00f6rde eingestellt. Wir haben auf Minister- und \n\nStaatssekret\u00e4rsebene mit dem SMI und dem SMF \u00fcber \n\nPersonal- und Neuorganisationsfragen verhandelt. Mit \n\nHerrn Kollegen Ulbig habe ich verabredet, f\u00fcr den Ar-\n\nbeitsschutz in der Landesdirektion eine L\u00f6sung zu schaf-\n\nfen. \n\nIm Rahmen der Haushaltsverhandlungen konnten die \n\nbeiden Regierungsfraktionen zumindest einen Personal-\n\nzuwachs sowie die Verschiebung von kw-Stellen im \n\nneuen Doppelhaushalt f\u00fcr die Jahre 2017 und 2018 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3698 \n\nerreichen. Das ist gut, aber es ist noch nicht das Ende der \n\nDinge bez\u00fcglich der Personalneuorganisation im Arbeits-\n\nschutz. Gemessen an der Ausgangslage ist es immerhin \n\nein Plus. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Arbeitsschutzbe-\n\nh\u00f6rde ist eine Eingriffsinstanz mit sonderpolizeilicher \n\nBefugnis. Das muss wieder aktiv gelebt werden. In Zeiten \n\ndes Wettbewerbs um Fachkr\u00e4fte und \u00e4lter gewordener \n\nBelegschaften ist es existenzwichtig, gute und gesund-\n\nheitsf\u00f6rdernde Arbeitsbedingungen zu haben. Ohne \n\nKontrolle, Beratung und manchmal auch Ahndung wer-\n\nden wir dieses Sicherheitsniveau in den einzelnen Wirt-\n\nschaftszweigen nicht halten k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich muss gepr\u00fcft werden, wie unser Arbeits-\n\nschutzsystem den neuen Anforderungen an die digitale \n\nWelt gerecht werden kann. Wir m\u00fcssen uns die Frage \n\nstellen, welche Kompetenzen, Sichtweisen und Hand-\n\nlungsstrategien sowie sinnvollen Qualifikationen die \n\nArbeitsschutzakteure brauchen. Wir stehen vor gro\u00dfen \n\nHerausforderungen; denn die Vielfalt der Themen ist \n\ngestiegen. \n\nN\u00f6tig ist nicht nur Personal, sondern geschultes Personal \n\nin der Arbeitsschutzbeh\u00f6rde. Wir haben veranlasst, dass \n\ndie s\u00e4chsischen Arbeitsschutzingenieure ab dem n\u00e4chsten \n\nJahr an den Schulungen im Ausbildungsverbund der \n\nArbeitsschutzverwaltungen teilnehmen. Ebenso legen wir \n\nWert auf die Qualifizierung des Fachpersonals zu Fragen \n\npsychischer Belastung am Arbeitsplatz. Daf\u00fcr finden mit \n\nden am Programm direkt Beteiligten regelm\u00e4\u00dfige Bera-\n\ntungen und Schulungen statt. \n\nFachkr\u00e4fte suchen nicht nur gut bezahlte und interessante \n\nArbeit, sie suchen auch gute und gesundheitszutr\u00e4gliche \n\nArbeitsbedingungen. Es gilt, die Arbeit so zu gestalten, \n\ndass Besch\u00e4ftigte bis zum Eintritt in das Rentenalter gute \n\nArbeitsbedingungen vorfinden, in welcher T\u00e4tigkeit auch \n\nimmer. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In den Arbeitspro-\n\ngrammen der gemeinsamen deutschen Arbeitsschutzstra-\n\ntegie ist genau festgelegt, wie die Betriebe bez\u00fcglich der \n\npsychischen Belastungen und der Muskel-Skelett-\n\nBelastungen zu kontrollieren sind. In Sachsen haben wir \n\ndie Branchen priorisiert, in denen viele der gesundheitsge-\n\nf\u00e4hrdenden Belastungen auftreten. Das Arbeitsprogramm \n\nPsyche beispielsweise hat im Mai 2015 begonnen. Seit-\n\ndem wurden fast 130 Betriebe mit insgesamt circa 26 000 \n\nBesch\u00e4ftigten besichtigt und beraten. \n\nDie Gesundheitsgef\u00e4hrdung am Arbeitsplatz bleibt heut-\n\nzutage nicht nur auf den Maschinenunfall oder den Sturz \n\nvom Ger\u00fcst begrenzt. Oft tragen auch psychische Erkran-\n\nkungen zum Krankheitsstand bei. F\u00fcr die Betroffenen \n\nsind sie ein gro\u00dfes Leid, f\u00fcr die Unternehmen bedeuten \n\nsie den langwierigen Verzicht auf gute Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter. \n\nDie Beratung der Unternehmen hinsichtlich psychischer \n\nBelastungen ist sehr aufwendig, da das Thema f\u00fcr die \n\nmeisten Verantwortlichen noch nicht greifbar ist. Daher \n\nsetzen wir parallel auf die Aufkl\u00e4rung und St\u00e4rkung der \n\nVerantwortlichen und Multiplikatoren. \n\nDie Verrohung, die wir manchmal im Umgang miteinan-\n\nder erleben, ist auch ein Fall des Arbeitsschutzes. Unter-\n\nnehmen und Beh\u00f6rden ben\u00f6tigen das Handwerkszeug, um \n\nihre Besch\u00e4ftigten zu sch\u00fctzen. Weil die Besch\u00e4ftigten bei \n\nT\u00e4tigkeiten mit B\u00fcrgerkontakten durchaus h\u00e4ufiger von \n\n\u00dcbergriffen berichten, hat sich das SMWA gemeinsam \n\nmit der Landesdirektion Sachsen, der Unfallkasse Sach-\n\nsen und der Stadt Dresden entschlossen, den Leitfaden zur \n\nGef\u00e4hrdungsbeurteilung grundlegend zu \u00fcberarbeiten und \n\nim Jahr 2017 neu herauszugeben. \n\nWir haben uns im Koalitionsvertrag auch die St\u00e4rkung der \n\nbetrieblichen Gesundheitsf\u00f6rderung auf die Fahnen \n\ngeschrieben, um zum Beispiel Herausforderungen wie \n\npsychischen Belastungen am Arbeitsplatz zu begegnen. \n\nDas im Juli 2015 beschlossene Pr\u00e4ventionsgesetz unter-\n\nst\u00fctzt diese Bem\u00fchungen. Ziel des Gesetzes ist es, Pr\u00e4-\n\nvention und Gesundheitsf\u00f6rderung als gemeinsame \n\nAufgabe der Sozialversicherungstr\u00e4ger und der Akteure in \n\nL\u00e4ndern und Kommunen zu st\u00e4rken. Dar\u00fcber hinaus \n\nwerden die betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung und der \n\nArbeitsschutz enger miteinander verkn\u00fcpft. \n\nUnser Ministerium hat in Zusammenarbeit mit dem SMS \n\nzum Abschluss der s\u00e4chsischen Landesrahmenvereinba-\n\nrung beigetragen und bringt sich als Mitglied im Steue-\n\nrungsgremium aktiv in die Umsetzung des Pr\u00e4ventionsge-\n\nsetzes in Sachsen ein. \n\nEnde Oktober haben wir im Rahmen der Arbeitsschutzal-\n\nlianz gemeinsam mit unseren Kooperationspartnern, der \n\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin und \n\nder Berufsgenossenschaft f\u00fcr Gesundheitsdienst und \n\nWohlfahrtspflege, einen gro\u00dfen Fachtag zur Gef\u00e4hr-\n\ndungsbeurteilung psychischer Belastungen am Arbeits-\n\nplatz durchgef\u00fchrt. 190 Fachleute nahmen daran teil. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Arbeit ist ein integrati-\n\nver Bestandteil unseres Lebens. Arbeit ist nicht allein \n\nLohnerwerb \u2013 sie ist sinnstiftend, sie tr\u00e4gt zur Entwick-\n\nlung unserer Pers\u00f6nlichkeit und unseres Daseins bei. \n\nArbeit darf aber die Gesundheit nicht gef\u00e4hrden und daf\u00fcr \n\ntr\u00e4gt ein guter Arbeitsschutz Sorge. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE. Es \n\nwird gehalten von Herrn Abg. Br\u00fcnler. \u2013 Bitte sehr, Herr \n\nBr\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst, muss \n\nich sagen, freue ich mich sehr, nicht nur \u00fcber die Sach-\n\nlichkeit der Debatte, sondern in der Tat auch dar\u00fcber, dass \n\nes in dieser Sache in diesem Hohen Haus augenscheinlich \n\ngro\u00dfe \u00dcbereinstimmung gibt. Ich m\u00f6chte aber trotzdem \n\nnoch etwas zu einigen Punkten ausf\u00fchren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3699 \n\nEs ging um die Streichung der kw-Vermerke im Haus-\n\nhaltsplanentwurf. Herr Staatsminister, Sie haben recht, es \n\nist ein Plus im Vergleich zu unserer derzeitigen Situation, \n\naber, wie Sie selbst ausgef\u00fchrt haben, ist das noch lange \n\nnicht die L\u00f6sung. Wir sind noch immer nicht dort, wo wir \n\neigentlich hinwollen. \n\nWenn sich an dieser Situation nichts \u00e4ndert, wenn wir \n\ntats\u00e4chlich keinen Weg nach vorn gehen, dann werden wir \n\nein D\u00e9j\u00e0-vu haben, dann werden wir als Fraktion \u2013 das \n\nsage ich Ihnen schon jetzt \u2013 im n\u00e4chsten Jahr wieder \n\neinen \u00e4hnlichen Antrag einbringen. Dann reden wir in der \n\nTat jedes Jahr so lange dar\u00fcber, bis sich irgendetwas \n\ngekl\u00e4rt hat. \n\nFrau Kollegin Zais hat gesagt, unser Antrag sei substanz-\n\nlos, da die Zeit der Konzepte vorbei sei. Sie ist eben nicht \n\nvorbei, weil genau diese Konzepte noch nicht auf dem \n\nTisch liegen. Das kann man, glaube ich, nicht au\u00dfer Acht \n\nlassen. Es n\u00fctzt nichts, einfach nur zehn neue Stellen zu \n\nfordern, wenn man sich vorher nicht die Frage stellt, wie \n\ndie Beh\u00f6rde arbeiten soll und wie sich ihr Aufgabenspekt-\n\nrum entwickeln soll. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nNichtsdestotrotz freue ich mich, dass in der Sache eigent-\n\nlich gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung hier im Hause vorhanden ist. \n\nAus diesem Grund noch einmal durchaus berechtigt \u2013 so \n\nglaube ich \u2013 mein Appell an Sie alle: Stimmen Sie unse-\n\nrem Antrag zu, damit wir auch in der praktischen Umset-\n\nzung weiter vorankommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Es wurde \n\npunktweise Abstimmung begehrt, Herr Beger, aber nur \n\nnach den r\u00f6mischen Punkten, nicht noch nach den Unter-\n\npunkten. Ja? \n\n(Mario Beger, AfD: Genau!) \n\n\u2013 Dann habe ich das richtig verstanden. \u2013 Wer dem \n\nPunkt I der Drucksache 6/6885 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, der zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ohne Stimmenthaltungen \n\nund bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt I nicht \n\nentsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt II der genann-\n\nten Drucksache. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt II nicht \n\nentsprochen worden, meine Damen und Herren. \n\nDa alle Bestandteile des Antrags nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden haben, er\u00fcbrigt sich eine Schlussab-\n\nstimmung \u00fcber die Drucksache. Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nJedem Sch\u00fcler endlich eine warme und gesunde Mahlzeit erm\u00f6glichen \u2013 \n\nkostenfreies Schulessen an s\u00e4chsischen Schulen einf\u00fchren! \n\nDrucksache 6/6903, Antrag der Fraktion AfD \n\nZun\u00e4chst wird die AfD-Fraktion den Antrag einbringen, \n\ndanach wird die Debatte in der Reihenfolge CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und der \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, gef\u00fchrt. \n\nEs beginnt die AfD-Fraktion. Herr Abg. Wurlitzer, bitte. \n\nSie haben das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Unser Antrag lautet: Jedem Sch\u00fcler \n\nendlich eine warme und gesunde Mahlzeit erm\u00f6glichen \u2013 \n\nkostenfreies Schulessen an s\u00e4chsischen Schulen einf\u00fch-\n\nren! Viele Sch\u00fcler gehen aus dem Haus ohne ein ordentli-\n\nches Fr\u00fchst\u00fcck zu haben. Einige haben einen Schokorie-\n\ngel f\u00fcr die Pausen in der Hosentasche oder im Schulran-\n\nzen, zu Mittag gibt es eine Bockwurst oder eine Curry-\n\nwurst und Pommes und abends ein Wurstbrot. Eine \n\ngesunde Ern\u00e4hrung sieht anders aus. \n\nWas hat das zum Ergebnis? Mit 14 Jahren \u00dcbergewicht, \n\nmit 30 Jahren Diabetes, mit 45 Jahren den ersten Herzin-\n\nfarkt oder einen Schlaganfall. Wenn man diesem Trend \n\nfolgt, kann man sagen, du bist, was du isst. Die Zahl der \n\nfehlern\u00e4hrten und \u00fcbergewichtigen Kinder steigt von Jahr \n\nzu Jahr und derzeit sind es circa 14 % der Kinder und \n\nJugendlichen in Deutschland. Das ist eine Zahl von knapp \n\n2 Millionen, und 2 Millionen sind ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte der \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. Ich sage das, damit man mal \n\neinen \u00dcberblick hat. \n\nSeit 1990 hat sich die Zahl derer, die \u00fcbergewichtig sind, \n\nfast verdoppelt. \u00c4hnliches kann man bei Erwachsenen \n\nsehen, aber das ist heute nicht das Thema. Wir wollen \n\ndiesem Trend entgegenwirken und wir wollen, dass es \n\neine gesunde Ern\u00e4hrung in der Schule gibt. Wir wollen, \n\ndass es in der Schule eine Mahlzeit gibt, die ausgewogen \n\nund gesund ist. Aber dar\u00fcber hinaus ist es ja so, dass die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in der Schule ihren K\u00f6rper \n\nkennenlernen sollen und zum Kennenlernen ihres K\u00f6rpers \n\ngeh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch, dass man sich in gewisser Weise \n\ngesund ern\u00e4hrt, um den K\u00f6rper auch lange Zeit in einem \n\nvern\u00fcnftigen Ma\u00df nutzen zu k\u00f6nnen. Sie kennen vielleicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3700 \n\nden Spruch aus dem Volksmund: Was H\u00e4nschen nicht \n\nlernt, lernt Hans nimmermehr. Das bedeutet unterm \n\nStrich: Wenn wir in der Schule an einer Stelle vers\u00e4umen \n\nden Kindern zu erkl\u00e4ren, wie gesunde Ern\u00e4hrung ausse-\n\nhen kann, dann wird das in der Folgezeit schwierig. Ein \n\nTeil der Eltern im Freistaat sind nicht in der Lage \u2013 \n\nentweder aus finanziellen oder zeitlichen Gr\u00fcnden \u2013, \n\nihrem Kind ein Mittagessen in die Schule mitzugeben \n\nbzw. daf\u00fcr zu sorgen, dass es eine gesunde Ern\u00e4hrung \n\nerh\u00e4lt, oder, weil sie es selbst von Haus aus nicht gelernt \n\nhaben. \n\nWir wollen, dass dieser Entwicklung langfristig entge-\n\ngengewirkt wird. Das Problem ist erkannt. Ich glaube, wir \n\nhaben die M\u00f6glichkeit, die Eltern zu unterst\u00fctzen. Das ist \n\nauch keine Diffamierung oder Ausgrenzung, sondern eine \n\nSache, bei der wir als Staat unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Wir \n\nwollen ja immer, dass die Eltern und die Kommunen \n\nentlastet und die Kinder unterst\u00fctzt werden. Noch einmal \n\nganz einfach: Wir wollen eine ausgewogene Mahlzeit pro \n\nKind und Schultag, ein Mittagessen, und wir wollen, dass \n\ndas vom Freistaat bezuschusst wird, und zwar mit einem \n\nBeitrag von 4 Euro pro Kind pro Schultag. \n\nIch wei\u00df, dass das eine gewaltige Summe ist. Das sind \n\ninsgesamt 281 Millionen Euro, \n\n(Zuruf von der SPD: 360!) \n\ndie wir pro Jahr daf\u00fcr ausgeben m\u00fcssten, aber das ist eine \n\nZukunftsinvestition und wir sollten uns definitiv nicht \n\nverschlie\u00dfen. Wir wollen weiterhin, dass es nicht blo\u00df ein \n\nMittagessen ist, sondern das Ganze gewisse Qualit\u00e4ts-\n\nstandards erf\u00fcllt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirt-\n\nschaft hat 2010 eine Studie gemacht. Dabei ist festgestellt \n\nworden, dass 58 % der s\u00e4chsischen Schulen diesen \n\nStandard nicht haben. Man versucht dort mit dem weni-\n\ngen Geld, das da ist, eine vern\u00fcnftige Mahlzeit anzubie-\n\nten, was auch v\u00f6llig in Ordnung ist. Ich denke aber, wir \n\ngeben so viel Geld f\u00fcr so viel Sachen aus, dass es v\u00f6llig \n\nrichtig und wichtig ist, dort die 4 Euro zu investieren. Die \n\nAuszahlung der Mittel sollte an Qualit\u00e4tsstandards ge-\n\nkoppelt sein. Dort k\u00f6nnen die Schulkonferenzen einbezo-\n\ngen werden, wenn es um die Caterer geht. Das ist eine \n\nv\u00f6llig demokratische Angelegenheit. Man bindet die \n\nLehrer, die Sch\u00fcler und die Eltern in die ganze Geschichte \n\nmit ein. \n\nSchauen wir einmal in unsere Nachbarl\u00e4nder, zum Bei-\n\nspiel nach Schweden. Dort ist es eine ganz normale \n\nSache. Dort hat jedes Kind einen Rechtsanspruch auf ein \n\nMittagessen in der Schule, das staatlich finanziert ist. \n\nAuch dort gibt es Qualit\u00e4tsstandards. Das hat dazu ge-\n\nf\u00fchrt, dass die Anzahl der \u00fcbergewichtigen Kinder bei \n\n10 % liegt und nicht bei 14 % wie bei uns. Daran kann \n\nman sehen, dass es Sinn machen w\u00fcrde, wenn die Ern\u00e4h-\n\nrung vern\u00fcnftig organisiert ist. \n\nWas kommt bei gesunder Ern\u00e4hrung noch heraus? Die \n\nKinder sind wesentlich fitter, agiler und sportlicher. Die \n\ngeistige Aufnahmef\u00e4higkeit ist wesentlich gr\u00f6\u00dfer. Am \n\nEnde k\u00f6nnen wir vielleicht die Generation Fast Food \n\nwieder von der Couch wegbringen. Was haben wir noch? \n\nDie WHO und die Europ\u00e4ische Kommission warnen seit \n\nJahren vor den gesundheits\u00f6konomischen Folgekosten \n\nvon Diabetes und Herz-Kreislauf-Erkrankungen. 2 bis \n\n8 % der Gesundheitskosten \u2013 das ist eine Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nvon 6,5 bis 26 Milliarden Euro \u2013 in Deutschland werden \n\nallein daf\u00fcr ausgegeben. Da sind die Produktions- und \n\nWertsch\u00f6pfungsverluste durch Fehlzeiten und die ver-\n\nminderte Leistungsf\u00e4higkeit nicht eingerechnet. \n\nDas sind alles gute Gr\u00fcnde, um sich mit diesem Antrag \n\nernsthaft \u2013 ich bemerke hierbei ernsthaft \u2013 zu besch\u00e4fti-\n\ngen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wenn Sie zuh\u00f6ren und nicht immer nur dummes Zeug \n\nreden w\u00fcrden, k\u00f6nnte das unheimlich weiterhelfen. \n\nIm Ergebnis unseres Antrages kann man vier Dinge \n\nfeststellen: Erstens. Die Kinder lernen ihren K\u00f6rper \n\nkennen und k\u00f6nnen durch bewusste Ern\u00e4hrung daf\u00fcr \n\nsorgen, dass er noch eine ganze Zeit lang richtig funktio-\n\nniert. Zweitens. Alle Kinder erhalten eine gesunde Mahl-\n\nzeit. Drittens. Die Kinder \u2013 wie ich vorhin schon gesagt \n\nhabe \u2013 sind agiler, fitter, ges\u00fcnder, sportlicher und geistig \n\naufnahmef\u00e4higer. Viertens. Wir k\u00f6nnen langfristig bun-\n\ndesweit zwischen 6,5 und 26 Milliarden Euro anderweitig \n\ninvestieren. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit in der ersten \n\nRederunde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Wurlitzer \n\nbrachte den Antrag seiner AfD-Fraktion ein. Als N\u00e4chstes \n\nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Wir haben jetzt gerade \n\nwieder etwas aus der schwarz-wei\u00dfen Welt geh\u00f6rt, aber \n\nsie ist nicht schwarz-wei\u00df. Das Thema Schulverpflegung \n\nin Sachsen ist wichtig und es bietet sich an, hinter die \n\nKulissen zu schauen. Mein Vorredner sprach das soge-\n\nnannte middagsmat an, das der schwedische Staat an \n\nseine Sch\u00fcler ausreicht. Ich h\u00f6re von Ihnen allerdings \n\nimmer nur die Forderung, Steuern zu senken. Wir wissen, \n\ndass in Schweden der Mehrwertsteuersatz um ein Vielfa-\n\nches h\u00f6her ist als bei uns. Wenn Sie Steuern senken, \n\ngleichzeitig aber ein derartiges Ausgabenprogramm \n\nfahren wollen, stellt sich f\u00fcr mich die Frage, ob Sie das in \n\nder Tasche haben oder wie wir das finanzieren sollen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das  \n\nkommt in der zweiten Runde!) \n\nKommen wir zu den Verh\u00e4ltnissen in Sachsen. Bevor wir \n\ndie WHO zugrunde richten, sollten wir in Sachsen schau-\n\nen, was bei uns passiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3701 \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDas ist n\u00e4mlich gar nicht so schlecht. In fast 100 % der \n\nSchulen in Sachsen wird ein Mittagessen angeboten. Es \n\ngibt, wie Sie wissen, meine Damen und Herren, die \n\nBrosch\u00fcre \u201eSchulverpflegung in Sachsen\u201c. Bei der \n\nVerbraucherzentrale Sachsen angegliedert ist die Vernet-\n\nzungsstelle Schul- und Kita-Verpflegung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Fischer? \n\nSebastian Fischer, CDU: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Fischer, k\u00f6nnen Sie mir die \n\nStelle im Programm der AfD zitieren, an der wir dezidiert \n\nSteuersenkungen fordern? \n\nSebastian Fischer, CDU: Das wird st\u00e4ndig auf Facebook \n\nvon Ihnen behauptet. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Das haben Sie gerade behauptet! \n\nSebastian Fischer, CDU: Ich leite Ihnen gern die \n\nScreenshots einmal zu. In Ihrer populistischen Manier \n\nmachen Sie das sehr gern. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Also, Sie k\u00f6nnen es nicht. \n\nDanke. \n\nSebastian Fischer, CDU: Aber das ist leider keine Ant-\n\nwort auf die Frage. Kommen wir zur\u00fcck zum Thema. \n\nMan leistet in den s\u00e4chsischen Kantinen und Mensen \n\nextrem viel f\u00fcr die Verbesserung der Volksern\u00e4hrung. \n\nSchauen sie beispielsweise auf die staatliche Unterst\u00fct-\n\nzung von Uni-Mensen. Die wird jetzt wieder erh\u00f6ht. Wir \n\nhaben bei der TU Dresden laut Haushaltsplan 2017 rund \n\n260 Millionen Euro im Plan stehen. Das Schulessen ist \n\nalso noch 120 Millionen Euro teurer als der Uni-Zuschuss \n\nin Dresden. Schauen Sie auf die soziale Unterst\u00fctzung, \n\ndie es beim Essengeld gibt. Sie ist \u00fcber das Teilhabepaket \n\nabrufbar. \n\nWir haben in dieser Studie, die ich eben erw\u00e4hnte, noch \n\neinmal die Schulverpflegung in Sachsen durchrecher-\n\nchiert. Man hat 20 durchschnittliche Verpflegungstage \n\ngenommen und festgestellt, dass an diesen 20 Tagen \n\ndurchschnittlich 17,3-mal Fleisch ausgereicht wurde. Das \n\nist zu viel. Ich bin der Meinung, dass wir ohnehin zu viel \n\nFleisch essen, aber diese Zahl ist schon verbesserungsbe-\n\nd\u00fcrftig. Wir wissen, dass in 35,4 % der F\u00e4lle nur ausrei-\n\nchend Rohkost und Gem\u00fcse gereicht wurde. Das ist auch \n\nnicht zufriedenstellend. \n\nAber es ist gut, dass zu 84,3 % das Essen in der Schule \n\nausgereicht wird. Das geschieht zu 89 % durch Fremdlie-\n\nferanten und leider Gottes auch oft in Warmanlieferung. \n\nBei 59,9 % der Warmanliefernden werden die Zeiten der \n\nWarmhaltung \u00fcberschritten. Wenn Sie sich mit der Textur \n\nvon Essen befassen, wissen Sie, dass mehr als zwei bis \n\ndrei Stunden dem Essen nicht dienlich sind. Wer von \n\nIhnen schon einmal Pasta nach zwei bis drei Stunden \n\nWarmhaltung probiert hat, wird wissen, was ich meine. \n\nDeshalb rege ich durchaus auch Verbesserungen an. Wir \n\nkennen das Konzept der K\u00fchlkost. Damit wird das Essen \n\nerst gekocht, dann abgek\u00fchlt und vor der Ausgabe erneut \n\nerw\u00e4rmt. Hier k\u00f6nnte man in Technik investieren. Das \n\nhielte ich f\u00fcr sehr sinnvoll. Es g\u00e4be keine Warmhaltezei-\n\nten. Die Qualit\u00e4t w\u00fcrde sich verbessern, und dieses \n\nKonzept w\u00fcrde mehr als aktuell zu nur 2,1 % eingesetzt. \n\nVitamine und Geschmack blieben erhalten, was auf eine \n\nh\u00f6here Akzeptanz des Essens sto\u00dfen w\u00fcrde. \n\nKommen wir zu den Kosten; denn das ist in meinen \n\nAugen eines der grunds\u00e4tzlichen Argumente, mit denen \n\nman sich bei der Betrachtung Ihres Antrages auseinander-\n\nsetzen muss. Der Preis des in Sachsen ausgereichten \n\nEssens bewegt sich zwischen 1,94 Euro und 2,30 Euro. \n\nDer durchschnittliche Zuschuss durch die Kommunen ist \n\nbei 1,71 Euro festgelegt. Das ist schon eine ganze Menge. \n\nEs gibt \u2013 das m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich lobend erw\u00e4h-\n\nnen \u2013 den Leipzig-Pass, den Dresden-Pass und auch die \n\nRegelung in Limbach, die hier f\u00fchrend sind. Hier k\u00f6nnen \n\ndie Kommunen schon eine ganze Menge tun. \n\nAuch Zwickau tut hier eine ganze Menge. Gerade bei \n\nZwickau k\u00f6nnen wir feststellen, dass ein wichtiger ande-\n\nrer Punkt in die Diskussion hineingeh\u00f6rt. Die Stadt \n\nZwickau hat ein Milchprogramm aufgelegt, und die \n\nDamen und Herren Stadtr\u00e4te haben festgestellt, dass ein \n\nMangel an Interesse besteht. Also hat man es wieder \n\neingestampft. Das hei\u00dft, alles, was wir anbieten, muss \n\nauch angenommen werden, bevor wir die Steuermittel \n\nausreichen. \n\nGanz klar zur Feststellung: Niemand in Sachsen muss aus \n\nGeldmangel hungern. Die sozial gerechte Preisgestaltung \n\nfindet statt, auch und besonders dankenswerterweise \n\ndurch das Engagement der Kommunen und Landkreise. \n\nMeine Damen und Herren, Sie fordern eine komplette \n\nKosten\u00fcbernahme. So habe ich zumindest Ihren Antrag \n\nverstanden. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Genau!) \n\nPro Sch\u00fcler 4 Euro. Das steht in Ihrem Antrag. Multipli-\n\nzieren wir das mit 190 Schultagen, kommen wir bei einer \n\nSumme heraus, die atemberaubend ist, n\u00e4mlich 342 Mil-\n\nlionen Euro. Jetzt k\u00f6nnen sich vielleicht viele darunter \n\nnicht vorstellen, wie viel das ist. Ich habe das einmal in \n\nRelation setzen lassen. 243 Millionen Euro sind fast zwei \n\nDrittel des kompletten Haushaltsplanes des Staatsministe-\n\nriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft. 342 Millio-\n\nnen Euro sind die gesamten Ausgaben f\u00fcr alle s\u00e4chsischen \n\nFinanz\u00e4mter inklusive Personal. Das ist ein Batzen, den \n\nwir nicht einfach so \u201eherausschwitzen\u201c k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDer muss erst einmal da sein. Zus\u00e4tzlich fordern Sie, dass \n\ndie Gesundheits\u00e4mter das alles kontrollieren. Ich w\u00fcrde \n\nIhnen dringend empfehlen, auf die Stellenpl\u00e4ne zu schau-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3702 \n\nen. Dann sehen Sie, das w\u00e4re v\u00f6llig irreal und nicht zu \n\nleisten; denn wir m\u00fcssten auch alle verschiedenen Schul-\n\narten kontrollieren, die Grund-, die Oberschulen, die \n\nBerufsschulen usw. Das ist in Fl\u00e4chenlandkreisen \n\nschlichtweg nicht zu machen. \n\nDas wichtigste Argument, das mir bei der Beurteilung \n\nIhrer Antr\u00e4ge ins Auge gesprungen ist, ist ein ordnungs-\n\npolitisches. Muss der Staat sich jetzt wirklich auch noch \n\ndarum k\u00fcmmern, was mittags ausgereicht wird? Haben \n\nwir so wenig Zutrauen zu den Eltern, auch zu den Kin-\n\ndern, den Erzieherinnen und Erziehern, dass wir das mit \n\ndieser Menge an Finanzen aufbauen m\u00fcssen? Ich habe \n\neine andere Erfahrung. \n\nNehmen wir den Kindergarten \u201eSonnenschein\u201c in \n\nSch\u00f6nfeld bei Radeburg. Ich selbst habe mich dort von \n\ndem Fr\u00fchst\u00fccksprogramm \u00fcberzeugt. Die Leiterin, Frau \n\nHoyer, und ihr Team haben festgestellt \u2013 was Sie richtig \n\nbenannt haben, Herr Abgeordneter \u2013, dass ein schlechtes \n\nFr\u00fchst\u00fcck mitgegeben wird, dass dieses allseits beliebte \n\nNutella ausgereicht, dass die Milchschnitte mitgegeben \n\nwird, von der wir wissen, dass dort kein Gramm Milch \n\ndrin ist, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nichts gegen Nutella!) \n\nwo mit Fertigprodukten, mit Pr\u00e4serven und Konserven \n\ngearbeitet wird. \n\nDie Eltern haben das Problem erkannt, und man hat sich \n\nim Elternrat auf ein gemeinsames Vorgehen verst\u00e4ndigt. \n\nDas funktioniert so, dass die Eltern relativ geringe Beitr\u00e4-\n\nge zahlen. Das sind etwa 45, 50 Cent am Tag. Die Kinder \n\nbereiten morgens das Fr\u00fchst\u00fcck selber zu. Ich durfte in \n\nmeiner Funktion als Wahlkreisabgeordneter Zucchini-\n\nPuffer zusteuern und musste feststellen, dass die Kinder \n\nsehr begeistert bei der Sache waren. Das hei\u00dft, es funkti-\n\noniert, wenn man denn will. Man sollte aber auch jedem \n\ndie M\u00f6glichkeit geben, selbst seinen Einsatz zu finden. \n\nIhr Antrag ist nicht realisierbar \n\n(Zurufe von der AfD: Doch!) \n\nund er ist ordnungspolitisch falsch. Daher sage ich f\u00fcr \n\nmeine Fraktion, dass wir ablehnen, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das  \n\nh\u00e4tte mich auch gewundert!) \n\nnicht aber \u2013 Sie werden mich kennen \u2013, ohne mit einem \n\nZitat zu schlie\u00dfen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ich habe es bef\u00fcrchtet!) \n\nDie Franzosen haben das gute Essen nicht erfunden, aber \n\nsie sch\u00e4tzen es hoch. Da wir zu viel Fleisch und zu wenig \n\nSalat essen, habe ich ein kleines Salatgedicht herausge-\n\nsucht, \n\n(Heiterkeit) \n\ndas vielleicht die Situation ganz gut beschreibt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das haben wir  \n\ndie ganze Zeit schon vermisst, Herr Fischer!) \n\nF\u00fcnf K\u00f6pfe bringen einen guten Salat zustande. Ein \n\nGeizhals, der den Essig tr\u00e4ufelt. Ein Verschwender, der \n\ndas \u00d6l gibt. Ein Weiser, der die Kr\u00e4uter sammelt. Ein \n\nNarr, der sie durcheinander r\u00fcttelt. Ein K\u00fcnstler, der den \n\nSalat serviert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war unser Kollege, \n\nHerr Fischer. Er sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt \n\nm\u00f6chte Herr Kollege Homann intervenieren in Bezug auf \n\nden Beitrag von Herrn Kollegen Fischer, vermute ich. \n\nHenning Homann, SPD: Richtig. Genau. Herr Fischer \n\nhat in seinem Redebeitrag die These aufgestellt, dass die \n\nAfD nur Steuern senken will und nicht erkl\u00e4rt, wie sie es \n\nfinanziert. Daraufhin gab es eine Diskussion, ob das auch \n\nso im Programm steht. Ich m\u00f6chte gern erg\u00e4nzend zu \n\nHerrn Fischer ausf\u00fchren, dass auf Seite 57 des Grund-\n\nsatzprogramms der AfD steht, dass man \u00fcberlegt, die \n\nGewerbesteuer abzusenken, und zwar komplett abzu-\n\nschaffen. Auf Seite 61 wird die komplette Abschaffung \n\nder Erbschaftssteuer zugesagt. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas entspricht einer Senkung um 100 %, Frau Petry. Das \n\nwollte ich gern einmal anerkennend zum Redebeitrag \n\nmeines Kollegen Fischer erg\u00e4nzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Fischer, Sie \n\nk\u00f6nnten jetzt auf diese Kurzintervention reagieren. Aber \n\nes besteht kein Bedarf. Wir gehen weiter in der Redner-\n\nreihe und kommen zur Fraktion DIE LINKE, und Frau \n\nJunge ergreift jetzt das Wort. \u2013 Oh, pardon, Frau Lauter-\n\nbach. Wir waren anders informiert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir sind flexibel! \u2013 Unruhe) \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Das \n\nThema Schulessen an s\u00e4chsischen Schulen bespielen wir \n\nals LINKE schon seit Jahrzehnten. Sie haben wieder \n\neinmal unsere Forderungen \u00fcbernommen \n\n(Zurufe von der AfD: Oh!) \n\nund das auch noch ganz, ganz schlecht. Um ein kostenlo-\n\nses und gesundes Mittagessen f\u00fcr alle Schulkinder abzu-\n\nsichern, bedarf es einer gesetzlichen Grundlage. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nDiese hatte DIE LINKE vorgelegt. \u2013 Wie immer abge-\n\nlehnt. Aber das kennen wir ja schon. Und man braucht \n\nGeld bei 350 000 Sch\u00fclern an allgemeinbildenden Schu-\n\nlen und rund 200 Schultagen im Jahr. Sie haben hier \n\nverschiedene Zahlen eingeworfen. 4 Euro pro Mittages-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3703 \n\nsen, wie Sie das w\u00fcnschen. Es ist ein richtig gro\u00dfer \n\nBrocken. Ausrechnen k\u00f6nnen Sie es sich allein. \n\nDie Staatsregierung beauftragen zu wollen, derartige \n\nBetr\u00e4ge ohne Rechtsgrundlage und ohne entsprechende \n\nMittel im Haushalt auszuweisen, \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nzeugt mit Verlaub von einem hohen Ma\u00df an Weltfremd-\n\nheit. Das ist weder sozialpolitisch noch finanzpolitisch \n\nseri\u00f6s. Bei realistischem Herangehen kann man ein \n\nkostenloses Mittagessen auch nur schrittweise einf\u00fchren, \n\nbeginnend bei einer Begrenzung und Reduzierung des \n\nElternbeitrages f\u00fcr alle und der Kostenfreistellung f\u00fcr die \n\nKinder aus besonders einkommensschwachen Familien. \n\nIn den Ma\u00dfnahmen, die es im Bildungspaket gibt, ist ein \n\nMittagessen in H\u00f6he von einem Euro enthalten. F\u00fcr uns \n\nLINKE geh\u00f6rt zu einer guten Bildung auch eine gesunde \n\nErn\u00e4hrung in den s\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4tten und \n\nSchulen dazu. In Deutschland sollte es, wie in vielen \n\nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern auch, selbstverst\u00e4ndlich \n\nsein, dass das Mittagessen zum Tagesablauf in Kita und \n\nSchule dazugeh\u00f6rt. Dieses sollte ohne zus\u00e4tzliche Kosten \n\nf\u00fcr die Eltern angeboten werden. Die Gesellschaft muss \n\nauf diese Weise allen Familien mit Kindern eine entspre-\n\nchende Unterst\u00fctzung geben. \n\nWerte Abgeordnete! Es ist ein handwerklich schlechter \n\nund unrealistischer Antrag. Die Rede ist ein Sammelsuri-\n\num aus einem aneinandergereihten abgeschriebenen \n\nFaktencheck. Es findet ein Verwurschteln bei diesem \n\nThema statt, obwohl es so ein wichtiges Thema ist. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir diesem Antrag und dieser Rede, die \n\nhier gehalten wurde, \u00fcberhaupt nicht zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das war  \n\nnicht viel von den Linken!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Lauterbach, \n\nDIE LINKE, folgt jetzt Frau Kollegin Friedel f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Zu vielen Aspekten haben meine Vorredner \n\nschon etwas gesagt. Es wurde auch schon zu der gro\u00dfen \n\nSumme, die ich auch f\u00fcr absurd halte, etwas gesagt. Wir \n\nhaben gerade dar\u00fcber geredet, wie wichtig es w\u00e4re, \n\nzwei Stunden f\u00fcr die Vor- und Nachbereitungszeit in den \n\ns\u00e4chsischen Kitas zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wir haben \n\nderzeit nur einen Bruchteil davon. Das ist immer noch \n\nhoch. \n\nSie reflektieren nicht auf das, was Sie an Mitteln einset-\n\nzen und welche Wirkung Sie damit erzielen m\u00f6chten. \n\nDarauf w\u00fcrde ich gern noch einmal zu sprechen kommen. \n\nMan muss am Ende immer eine Abw\u00e4gung vornehmen. \n\n350 Millionen Euro sind viel Geld. Wenn wir das Geld \n\nzur Verf\u00fcgung h\u00e4tten, w\u00e4re es dann \u00fcberhaupt sinnvoll \n\neingesetzt, um das Ziel zu erreichen, welches Sie errei-\n\nchen m\u00f6chten? In einem Punkt sind wir uns alle einig: \n\nGesunde Ern\u00e4hrung ist wichtig. Man muss die Kinder und \n\nJugendlichen in der Schule damit vertraut machen. Das \n\nmuss \u00fcber die Verantwortung der Elternh\u00e4user hinaus \n\npassieren. \n\n(Ines Springer, CDU: Im Elternhaus!) \n\nDas ist Ihr Ziel. Das Instrument aber, das Sie daf\u00fcr \n\nausw\u00e4hlen, erscheint mir nicht besonders gl\u00fccklich \n\ngew\u00e4hlt zu sein. Sie fordern eine Mittagsversorgung an \n\nden Schulen. Das haben wir gr\u00f6\u00dftenteils schon. Sie \n\nfordern, dass die Schulkonferenz an der Auswahl des \n\nCaterers beteiligt wird. Das ist bereits jetzt zum gr\u00f6\u00dften \n\nTeil der Fall. Sie fordern, dass es f\u00fcr alle Kinder und \n\nJugendlichen bezahlbar ist, Sie sagen sogar, dass es \n\nkostenlos sein muss. Ich sage Folgendes: Mit dem Bil-\n\ndungs- und Teilhabepaket haben wir f\u00fcr eine Bezahlbar-\n\nkeit bei fast allen gesorgt. Wir befinden uns auf einem \n\nguten Zwischenschritt. Am Ende wird es nicht viel anders \n\nals bisher sein. \n\nSie m\u00f6chten einen gro\u00dfen Geldbetrag daf\u00fcr ausgegeben, \n\ndass ein Caterer in die Schule kommt und dort das Essen \n\nausreicht. Die Kinder und Jugendlichen essen das Essen, \n\nfertig. 350 Millionen Euro wurden in den Wind geschos-\n\nsen. Die Wirkung ist nicht besonders gro\u00df. \n\nWenn Sie Ihr Ziel erreichen und das Ern\u00e4hrungsbewusst-\n\nsein an den Schulen f\u00f6rdern m\u00f6chten, dann m\u00fcssen Sie zu \n\nanderen Instrumenten greifen. Diese kann man sicherlich \n\nf\u00fcr einen Bruchteil des Geldes bekommen. Wir sollten \n\ndar\u00fcber reden, ob wir in dem Investitionsprogramm f\u00fcr \n\ndie Schulen Schulk\u00fcchen ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Somit \n\nk\u00f6nnte vor Ort gekocht werden, sodass wir uns die \n\nWarmanlieferung sparen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen vielleicht \n\ndar\u00fcber reden \u2013 das ist durchaus eine sinnvolle Idee \u2013, das \n\nFach Wirtschaft, Technik und Hauswirtschaft nicht nur an \n\nden Oberschulen, sondern auch an den Gymnasien zum \n\nLehrplanbestandteil zu machen. Dort ist das Thema \n\nErn\u00e4hrung und Hauswirtschaft enthalten. Wir m\u00fcssen \n\nnicht zuletzt ebenfalls dar\u00fcber reden, ob der derzeitige \n\nRhythmus des Tages wirklich sinnvoll ist oder wir uns in \n\ndie Richtung von Ganztagsschulen, nicht Ganztagsange-\n\nboten, entwickeln sollten. Somit h\u00e4tten wir in den Stun-\n\ndentafeln den n\u00f6tigen Freiraum, um die Zubereitung des \n\nEssens als p\u00e4dagogisches Moment in den Schulalltag \n\neinzubauen. \n\nDiese Punkte sind f\u00fcr einen Bruchteil des Geldes zu \n\nhaben, sofern man gedanklich etwas flexibler ist, als \n\neinfach Folgendes zu sagen: Wir m\u00f6chten einmal etwas. \n\nJeder bekommt 4 Euro in die Hand und wir schauen \n\neinmal, ob es hilft. Das ist zu kurz gedacht. Deswegen \n\nwerden Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass wir diesen Weg \n\nnicht f\u00fcr sinnvoll halten. Ihren Antrag lehnen wir ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chste Rednerin \n\nk\u00e4me f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Frau Kollegin Zais an die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3704 \n\nReihe. Ich hatte erwartet, dass Sie nach vorn st\u00fcrmen \n\nw\u00fcrden. Sie haben das Wort f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE, \n\nbitte. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nDas ist wieder diskriminierend. Das darf man so nicht \n\nsagen. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Antrag \n\n\u201eJedem Sch\u00fcler endlich eine warme und gesunde Mahl-\n\nzeit erm\u00f6glichen \u2013 kostenfreies Schulessen an s\u00e4chsischen \n\nSchulen einf\u00fchren!\u201c kommt ein Thema daher, welches \n\nviele Pro und Kontras in den bundesweiten Debatten \n\naufwirft. Das muss man ganz klar sagen. Quer durch alle \n\nParteien gibt es Bef\u00fcrworter und Ablehner hinsichtlich \n\nder Frage der Kostenfreiheit. \n\nIch habe einmal f\u00fcr die AfD recherchiert, wie denn \n\ninsgesamt das kostenlose Schulessen gesehen wird. Als \n\nBeispiel seien hier die Jungen Alternativen aus Berlin \n\ngenannt, die im Vorfeld zur Wahl auf die Frage nach \n\neinem kostenlosen Schulessen wie folgt antworteten: Eher \n\nnein, derzeit werden vorrangig dringend Gelder f\u00fcr neue \n\nLehrkr\u00e4fte und die Sanierung von Schulen ben\u00f6tigt. \n\n(Ines Springer, CDU:  \n\nDas nennt sich Subsidiarit\u00e4t!) \n\nWeder im Landtagswahl- noch im Grundsatzprogramm \n\nder AfD \u2013 ich habe mir das extra noch einmal angeschaut, \n\nwas unter dem Stichwort Sozialpolitik zu finden ist \u2013 \n\nlassen sich zu dem hier vorgebrachten Antrag Aussagen \n\nfinden. Ich selbst, das m\u00f6chte ich offen zugeben, bin \n\ndurchaus der Auffassung, dass ein kostenloses Schulessen \n\nein Rechtsanspruch f\u00fcr jedes Kind in Deutschland sein \n\nsollte. Genauso sollte der Zugang zur Bildung grunds\u00e4tz-\n\nlich kostenfrei sein. Genauso sollte die Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrung, wenn es um das Thema Bildung geht, kostenfrei \n\nsein. Ich finde aber auch, dass es nicht angehen kann, dass \n\nL\u00e4nder versuchen, diesen Weg allein zu gehen. Es muss \n\neine L\u00f6sung geben, die im Rahmen der Debatten mit \n\nBlick auf das Thema F\u00f6deralismus in Deutschland insge-\n\nsamt gel\u00f6st werden sollte. Das ist meine Auffassung. \n\nDass Deutschland eine bessere Qualit\u00e4t beim Schulessen \n\nbraucht, steht sicherlich f\u00fcr viele Regionen und Einzel-\n\nschulen au\u00dfer Frage. Jedoch, das muss man auch ganz \n\nklar sagen, geh\u00f6rt es zur Wahrheit dazu, dass bei dem \n\nThema Schulessen sehr viel in Bewegung ist. Sie wissen, \n\ndass ich aus Chemnitz komme; ich betone das immer \n\nwieder gern. S\u00e4chsische Kommunen verankern f\u00fcr das \n\nSchulessen zunehmend die Einhaltung der Richtlinien der \n\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung. Wir in Chemnitz \n\nhaben Beschl\u00fcsse gefasst, dass, wenn beispielsweise \n\nSchulen saniert oder neu gebaut werden, Vollk\u00fcchen \n\ngeplant und eingebaut werden. Dort soll selbst gekocht \n\nwerden. Au\u00dferdem modernisieren wir alte Ausgabestel-\n\nlen. Es ist der richtige Weg, wenn vor Ort, wo es um das \n\ngesunde Essen und die gesunde Ern\u00e4hrung geht, die \n\nVoraussetzungen geschaffen werden, dass das m\u00f6glich ist. \n\nDie Eltern schauen \u2013 auch diese Erfahrung haben wir in \n\nChemnitz gemacht \u2013 zunehmend auf die Essensqualit\u00e4t. \n\nDer Wechsel des Caterers ist nicht mehr so selten, wie es \n\nnoch vor einigen Jahren der Fall war. Ich erz\u00e4hle gern von \n\nmeiner Enkelin, auch hier im S\u00e4chsischen Landtag. Merle \n\nbesucht jetzt die 3. Klasse einer Grundschule in Chem-\n\nnitz. Dort haben sich die Eltern daf\u00fcr entschieden, den \n\nCaterer zu wechseln. Man war nicht zufrieden. Meist ist \n\nes so, dass die Eltern nicht bereit sind, mehr Geld f\u00fcr \n\ngesundes Essen zu bezahlen. Merles Eltern bezahlen \n\nmittlerweile 4,10 Euro. Sie sind damit zufrieden. Jetzt \n\nhaben sie einen Mix aus Frischgekochtem, Rohkost, \n\nSalatbuffet und der M\u00f6glichkeit, dass sich die Kinder aus \n\ndem vielf\u00e4ltigen Angebot ihr Essen selbst zusammenstel-\n\nlen k\u00f6nnen. Es wird weniger weggeschmissen. Das ist \n\nnat\u00fcrlich ein Thema, \u00fcber das wir nachdenken m\u00fcssen. \n\nDie Portionen sind ebenfalls kindgerechter. Es ist viel in \n\nBewegung, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen. Ich \n\nglaube nicht, dass eine gesunde Mahlzeit durch den \n\nAntrag der AfD und durch das Kostenfreistellen widerge-\n\nspiegelt wird. \n\nDer vorliegende Antrag der AfD, das m\u00f6chte ich aus-\n\ndr\u00fccklich betonen, ist aus unserer Sicht weder konstruktiv \n\nnoch kann er als ernsthafter Wille zur Ver\u00e4nderung \n\ngewertet werden. Wenn man in die Begr\u00fcndung und \n\nUntersetzung der einzelnen Punkte schaut, dann stellt man \n\nfest, dass sich dies mit dem Titel widerspricht. Es ist \n\neinmal zu viel das Wort \u201esoll\u201c vorhanden: Die Staatsre-\n\ngierung soll oder sollte. Es ist das Wort \u201ekann\u201c an einer \n\nStelle vorhanden, an die es eigentlich nicht hingeh\u00f6rt, \n\nwenn man es mit dem kostenfreien Schulessen ernst \n\nmeint. \n\nMich st\u00f6rt am allermeisten, dass zu wenige Aussagen \n\n\u00fcber die Rahmenbedingungen und deren Finanzierung \n\nenthalten sind, um kostenloses Schulessen tats\u00e4chlich zu \n\neiner gesunden Veranstaltung zu machen. \n\nWer die Realit\u00e4t anschaut, stellt fest, dass die Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler in vielen Schulen aufgrund des Platz-\n\nmangels in Schichten essen. 45 Minuten Essenszeit, die \n\neigentlich vorgesehen sind, k\u00f6nnen selten garantiert \n\nwerden. In manchen Schulen \u2013 auch das habe ich bei \n\neinem Besuch konkret erlebt \u2013 sind die Essenszeiten \n\nselbst der J\u00fcngeren leider dem Stundenplan untergeord-\n\nnet. \n\nIch gehe davon aus, dass diese Fragen auch in der AfD \n\ndiskutiert wurden. Kollegin Kersten ist ja nicht so dumm, \n\nsage ich einmal, dass sie das nicht w\u00fcsste. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der AfD) \n\nDen Antrag trotzdem einzureichen spricht aus meiner \n\nPerspektive deshalb f\u00fcr andere Ziele. Dieser Antrag ist f\u00fcr \n\nmich so etwas wie eine Maske. Er dient dazu, von der \n\ngrunds\u00e4tzlichen Ausrichtung der AfD abzulenken und die \n\nanderen Parteien bei Nichtzustimmung blo\u00dfzustellen. Sie \n\nwollen sich hier pr\u00e4sentieren als eine Partei des unideolo-\n\ngischen Sachverstands mit sozialer Ausrichtung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3705 \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Und davor  \n\nhaben Sie am meisten Angst, richtig?) \n\nund sind doch die ideologischste und unsozialste Partei \n\nDeutschlands. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das sagt die Richtige!) \n\nEine Akzeptanz und einen Dialog zu Ihrer Politik kann es \n\nf\u00fcr uns als GR\u00dcNE nicht geben, weder im Grunds\u00e4tzli-\n\nchen noch im Detail. Dass wir den Antrag ablehnen, ist \n\nselbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Und das  \n\nwar nicht ideologisch, Frau Zais?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Zais beendet jetzt \n\ndie erste Rederunde. Die einbringende Fraktion m\u00f6chte \n\neine zweite Rederunde er\u00f6ffnen. Bitte, Herr Kollege \n\nWurlitzer, Sie haben das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kollegen! Sehr geehrte Frau Zais, ich habe von \n\nIhnen schon viel erlebt. Sie haben uns als Rassisten \n\nbeschimpft. Aber das, was Sie gerade mit Frau Kersten \n\ngemacht haben \u2013 \u201eso dumm sind noch nicht einmal Sie, \n\nFrau Kersten\u201c \u2013, finde ich ein starkes St\u00fcck. Das muss ich \n\nIhnen ganz ehrlich sagen. Das ist unversch\u00e4mt und \n\nunkollegial. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIm Gegensatz zu Ihnen, sehr geehrte Frau Zais \u2013 hallo, \n\nFrau Zais? \u2013, m\u00f6chte ich keine Zust\u00e4ndigkeiten, die wir \n\nhier in Sachsen haben, nach Berlin abgeben. Wenn der \n\nBund irgendwann nachzieht und es eine einheitliche \n\nRegelung in ganz Deutschland gibt, ist das gut. Das ist \n\naber kein Grund, dass wir in Sachsen darauf warten \n\nm\u00fcssten, dass das passiert. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nAls Zweites: Was die JA in Berlin betrifft und vielleicht \n\nauch den Landesverband der AfD in Berlin, das nennt sich \n\nSubsidiarit\u00e4t. Es kann also durchaus sein, dass der eine \n\nLandesverband etwas anderes macht als der andere. \n\nSachsen ist eben nicht Berlin und umgekehrt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nKakofonie nennt man das!) \n\n\u2013 Das ist genau das Richtige. Und es kommt von Ihnen. \n\nFinde ich gut. \n\nHerr Fischer, wir haben wei\u00df Gott nicht schwarz und \n\nwei\u00df gemalt. Herr Fischer? Vielleicht gehen Sie mit Ihren \n\nHaush\u00e4ltern noch einmal an den Taschenrechner. So, wie \n\nFrau Lauterbach es vorhin erl\u00e4utert hat, ist es v\u00f6llig klar. \n\n200 Schultage mal 4 Euro mal 351 000 Sch\u00fcler macht \n\n281 Millionen Euro und nicht 342 Millionen Euro, wie \n\nSie es gesagt haben. M\u00f6glicherweise haben Sie dabei die \n\nKindertagesst\u00e4tten mit eingerechnet. Wir haben hier nur \n\nvon Schulen gesprochen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch noch sagen, Herr Fischer \n\n\u2013 da widerspreche ich Ihnen \u2013: Keiner von uns hat be-\n\nhauptet, Schulessen sei schlecht. Keiner von uns hat auch \n\nnur ansatzweise gesagt, dass die Herren und Damen, die \n\nsich in den Schulk\u00fcchen bem\u00fchen und das Essen ausrei-\n\nchen, sich daf\u00fcr nicht engagieren w\u00fcrden. \n\nSehr geehrte Frau Lauterbach, Sie haben gerade gesagt, \n\nSie k\u00f6nnten die Aneinanderreihung von Fakten nicht \n\nnachvollziehen und f\u00e4nden das nicht gut. Aber wie ist das \n\ndenn? Wir m\u00fcssen doch Fakten aneinanderreihen. Wir \n\nm\u00fcssen doch Fakten nennen, nur das hat doch Sinn. Auf \n\nderen Basis kann man am Ende eine Entscheidung treffen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLiebe Frau Lauterbach, wovor haben wir eigentlich \n\nAngst? Wir k\u00f6nnen doch hier in unserem Parlament eine \n\nEntscheidung treffen. Wenn wir der Meinung sind, dass \n\ndas richtig ist und dass wir uns das leisten wollen, dann \n\nk\u00f6nnen wir hier im Parlament sagen: Jawohl, wir f\u00fchren \n\nkostenloses Schulessen ein. Wir stellen 4 Euro pro Kind \n\nund Essen zur Verf\u00fcgung, und damit hat es sich. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie haben aber keinen Antrag dazu gestellt! \n\nSchauen Sie doch einmal in Ihren Antrag! \u2013  \n\nGegenruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nH\u00f6ren Sie doch mal zu!) \n\n\u2013 Reden Sie doch nicht herein; ich spreche mit Ihrer \n\nKollegin. Wenn Sie m\u00f6gen, dann gehen Sie bitte ans \n\nMikrofon und stellen eine Frage. Dann bin ich gerne \n\nbereit, sie Ihnen zu beantworten, und es bringt mir auch \n\nnoch Zeit. \n\nLiebe Frau Friedel, eines m\u00f6chte ich Ihnen noch sagen: \n\nEs waren in Schweden \u00fcbrigens die Sozialdemokraten, \n\ndie 1946 das kostenlose Schulessen eingef\u00fchrt haben. \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nGut, jetzt aber zur Finanzierung. Der Vorschlag ist be-\n\nm\u00e4ngelt worden. Ich gebe zu, dass 281 Millionen Euro \n\ntats\u00e4chlich ein riesiger Brocken sind. Ich glaube aber \n\nauch, dass das Geld gut investiert w\u00e4re. Ich werde Ihnen \n\njetzt ein paar Beispiele nennen, wo Sie anderweitig Geld \n\ninvestiert haben und was ganz offensichtlich in die Hose \n\ngegangen ist. Das k\u00f6nnte man meines Erachtens besser \n\neinsetzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es geht jetzt nicht \n\num die Vergangenheit, sondern um die Zukunft!) \n\n\u2013 Es geht auch um Vergangenheitsbew\u00e4ltigung, weil die \n\nRechenschaftsberichte des Landesrechnungshofs jedes \n\nJahr Zahlen ausweisen, die so riesig sind, dass sie solche \n\nGelder locker decken. \n\nIch beginne mit der J\u00e4gerkaserne in Schneeberg. \n\n(Heiterkeit des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3706 \n\nIn den Neunzigerjahren ist diese J\u00e4gerkaserne f\u00fcr \n\n65 Millionen Euro saniert worden. 2012 haben wir sie f\u00fcr \n\n2 Millionen Euro verschenkt. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nF\u00fcr 2 Millionen verschenkt?) \n\nSeitdem zahlen wir 2,7 Millionen Euro Miete an die \n\nEigent\u00fcmer; momentan sind dort Asylbewerber unterge-\n\nbracht. Das macht am Ende 76 Millionen Euro, die \n\nversenkt worden sind. Das w\u00e4ren 3,5 Monate, in denen \n\ndas Essen gesichert w\u00e4re. \n\nDann haben wir die Flugh\u00e4fen Dresden und Leipzig. Seit \n\n2010 wurden in Dresden 10 Millionen Euro gezahlt \u2013 \n\n8 Millionen Euro pro Jahr Verlust. In Leipzig waren es \n\nseit 2010 91 Millionen Euro \u2013 48 Millionen Euro pro Jahr \n\nVerlust. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Keine Ahnung! \u2013 \n\nGegenruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nKennen Sie die Zahlen besser, ja?) \n\nW\u00e4ren wieder 4,5 Monate, in denen das Essen gesichert \n\nw\u00e4re. \n\nF\u00fcr die S\u00e4chsische Landesbank haben wir bis jetzt \n\n1,34 Milliarden Euro bezahlt. Ich gehe davon aus, dass \n\nwir die B\u00fcrgschaft komplett ausreizen werden \u2013 2,75 Mil-\n\nliarden Euro. Am Ende hei\u00dft das, dass wir das Essen f\u00fcr \n\nfast zehn Jahre finanziert h\u00e4tten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage des Kollegen von Breitenbuch, Herr \n\nKollege Wurlitzer? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sehr. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Wurlitzer, \n\nda Sie auf das ordnungspolitische Argument, das mein \n\nKollege Fischer gebracht hat, anscheinend nicht eingehen \n\nwollen, m\u00f6chte ich hier noch einmal fragen, warum Sie es \n\nf\u00fcr richtig halten, dass der Staat allen, die hier in diesem \n\nPlenum sitzen und gut verdienen, das Essen f\u00fcr ihre \n\nKinder bezahlen soll? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Es  \n\ngeht doch nicht um uns!) \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr von Breiten-\n\nbuch, es geht einfach darum, dass alle gleich behandelt \n\nwerden sollen. \n\n(Zuruf von der CDU: Ach!) \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Wir alle bekommen \n\neine ganze Menge Geld, das stimmt. Trotz alledem \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Sollen auch alle die \n\ngleichen Steuern zahlen? \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nWenn Sie eine Frage stellen wollen, Herr Minister, w\u00e4re \n\nes sch\u00f6n, wenn Sie ans Mikrofon gingen. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir gehen also einfach davon aus, dass alle gleichbehan-\n\ndelt werden sollen. Diejenigen, die viel verdienen, zahlen \n\nauch mehr Steuern; sie zahlen in den Staatshaushalt auch \n\nschon viel ein. Ich kann an dieser Stelle nicht erkennen, \n\nwarum diejenigen dort bestraft werden sollten. Das ist \n\nganz einfach so. \n\n(Zuruf von der CDU: Und  \n\ndie, die keine Kinder haben?) \n\nGut. Wie gesagt, f\u00fcr die Landesbank waren es knapp \n\n2,75 Milliarden Euro, wenn das komplett ausgereizt wird. \n\nDamit h\u00e4tten wir das Ganze schon zehn Jahre bezahlt. \n\nNoch etwas aus dem Rechnungshofbericht des Jah-\n\nres 2016: Steuerverschwendung f\u00fcr die Revitalisierung \n\nvon Brachfl\u00e4chen, Waldkalkung, Besitz fremder W\u00e4lder, \n\nineffiziente Erhebung der Bemessungsgrundlage der \n\nGrundsteuer, Investition in defizit\u00e4re Elbbinnenh\u00e4fen \u2013 \n\n84 Millionen Euro. Das macht auch 3,5 Monate, in denen \n\ndas Schulessen bezahlt w\u00e4re. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Machen Sie  \n\ndas doch mal im aktuellen Haushaltsentwurf!) \n\n\u2013 Den Haushalt, lieber Herr Piwarz, werden wir im \n\nn\u00e4chsten Plenum besprechen. Ich kann Ihnen an dieser \n\nStelle versprechen, dass wir dort auch diesen Antrag \n\nwieder einbringen werden, logischweise. Wir haben auch \n\neine entsprechende Gegendeckung. \n\nEines haben wir hier noch \u2013 \u2013 \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie eine \n\nZwischenfrage stellen, Frau Zais? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein. Ich dachte, er ist fertig. Ich \n\nhabe eine Kurzintervention. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Nein, nein, noch nicht. So schnell \n\nwerden Sie mich nicht los. \n\nWir haben gestern einen Antrag von uns beraten, in dem \n\nes \u00fcber unbegleitete minderj\u00e4hrige Asylbewerber ging. \n\nDen haben Sie alle vom Tisch gewischt. Auch dort sind \n\nFakten genannt worden. Herr Wippel hat ganz klar und \n\ndeutlich gesagt, dass in Hamburg in den Jahren 2013, \n\n2014 und 2015 der Missbrauch dieser Antragstellung f\u00fcr \n\nunbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge nachweislich \n\ngestiegen ist. Zum Schluss waren wir bei 58 %. \n\nWenn wir jetzt nur einmal davon ausgehen, dass von den \n\netwa 2 500 unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen, die wir in \n\nSachsen haben, m\u00f6glicherweise 1 000 gar nicht unter \n\n18 Jahre sind, dann haben wir gestern einfach einmal \n\nlocker-flockig 60 Millionen Euro weggewischt, die der \n\nSteuerzahler jetzt m\u00f6glicherweise versenkt, falsch ausgibt \n\n\u2013 wie auch immer. \n\nWenn ich von unseren 281 Millionen Euro ausgehe und \n\ndem, was ich gerade genannt habe, dann w\u00e4re eine Finan-\n\nzierung langfristig gesichert, wenn wir die Dinge vermei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3707 \n\nden w\u00fcrden, die wir jetzt gerade alle erw\u00e4hnt haben. Dann \n\nw\u00e4re das v\u00f6llig unproblematisch. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Milchm\u00e4dchen! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nAm Ende liegt es im Ermessen dieses Hauses zu sagen, \n\nwelche Gelder Sie wie ausgeben wollen. Es liegt auch im \n\nErmessen dieses Hauses, ein entsprechendes Gesetz zu \n\nschaffen, denn daf\u00fcr ist dieses Haus da. Deshalb kann ich \n\nSie nur bitten, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Er\u00f6ffnung \n\nder zweiten Runde durch die einbringende Fraktion, \n\nvertreten durch Herrn Kollegen Wurlitzer. Es folgt eine \n\nKurzintervention von Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte zu Protokoll geben, dass ich mich bei Frau Kolle-\n\ngin Kersten entschuldigen m\u00f6chte. \n\nBitte entschuldigen Sie, Frau Kollegin Kersten. Ich habe \n\nin meinem Redebeitrag den Satz, der hier kritisiert wurde, \n\ntats\u00e4chlich falsch betont. Da das aber im Protokoll nicht \n\nzu sehen ist, m\u00f6chte ich erg\u00e4nzen: Ich habe diesen Satz \n\nim Sinne von \u201eSie wissen, was Sie tun\u201c gemeint \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das bezog sich auf den \n\nRedebeitrag von Herrn Wurlitzer, weil darin die Rede \n\ndavon war. Deshalb kann man das als Kurzintervention \n\nfassen. \u2013 Ich sehe keine Reaktion. Wir setzen die zweite \n\nRederunde fort. Die CDU erh\u00e4lt das Wort. Es spricht Herr \n\nKollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eigentlich ist der Antrag \n\nder Fraktion AfD so populistisch, dass es keiner zweiten \n\nRunde bedurfte. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das hat gefehlt!) \n\nZu dem, was Herr Wurlitzer zuletzt angesprochen hat, \n\nmuss man etwas sagen. Seri\u00f6se Haushaltspolitik besteht \n\ndarin, Herr Wurlitzer, dass Sie im derzeit laufenden \n\nHaushaltsaufstellungsverfahren bzw. im parlamentari-\n\nschen Gesetzgebungsverfahren entsprechende \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge mit logischerweise gedeckten Schecks \n\neinreichen. Deshalb bin ich sehr gespannt auf die Debatte \n\nim Schulausschuss, bei dem Sie Ihren \u00c4nderungsantrag \n\nzum Haushalt auf Bezuschussung f\u00fcr das Mittagessen \n\neinreichen; eigentlich beantragen Sie ein kostenloses \n\nMittagessen, denn eine Bezuschussung von vier Euro, \n\nwenn Sie sich die Durchschnittspreise beim Schulmittag-\n\nessen anschauen, ist keine Bezuschussung, sondern eine \n\nvollkommene \u00dcbernahme der Kosten eines Mittagessens. \n\nIch gehe davon aus, dass Sie aussagen, aus welcher \n\nanderen Haushaltsstelle des Einzelplans des Kultusminis-\n\nteriums Sie das Geld daf\u00fcr nehmen und was Sie daf\u00fcr im \n\nFreistaat Sachsen nicht machen wollen. Ein Euro kann \n\nnur einmal ausgegeben werden. Ich bin im \u00dcbrigen auch \n\ngespannt, wie Frau Kersten den Antrag zur Eingruppie-\n\nrung aller Grundschullehrer in die E 13 einbringt und wie \n\ndiese Kosten dann gedeckt werden sollen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDas muss man alles insgesamt sehen, und deshalb ist Ihr \n\nAntrag auch populistisch. \n\nIch habe kurz gegoogelt, ob ich den Antragstext vielleicht \n\nirgendwo auf einer Homepage der Fraktion DIE LINKE \n\nin irgendeinem Parlament finde, weil wir das vom Grund-\n\nansatz her \u2013 alles soll der Staat regeln, Hauptsache, ihr \n\nkriegt Kinder, das bezahlt dann alles schon der Staat \u2013 \n\nsonst immer von der anderen Seite erhalten. Das ist jetzt \n\nkeine Kritik an den LINKEN, sondern wir haben das \n\nschon einmal erfahren, dass Sie auch solche Themen von \n\nden LINKEN abschreiben. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Haben Sie Kinder? \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Hat er nicht!) \n\n\u2013 Ich habe keine Kinder. Ja, Frau Petry, wenn ich welche \n\nh\u00e4tte, w\u00fcrde ich mich um sie k\u00fcmmern. \n\nIch w\u00fcrde ihnen im \u00dcbrigen, Frau Petry, jeden Morgen \n\netwas zu essen machen und im Zweifel, wenn es in der \n\nSchule nichts zu essen gibt, ihnen auch so viel zu essen in \n\ndie Schule mitgeben, dass sie \u00fcber den Tag satt werden. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das ist kein  \n\nVerdienst, sondern selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nDann br\u00e4uchte es den Antrag n\u00e4mlich nicht. \n\nAber nun zu den Fakten. Was ist das f\u00fcr eine Einstellung? \n\nMan zeugt Kinder, es werden Kinder geboren, und bei \n\njedem, bei dem Kinder geboren werden, wird logischer-\n\nweise \u2013 so sollte es zumindest sein \u2013 auch das Verst\u00e4ndnis \n\nmitgeboren, dass man als Eltern zuallererst einmal f\u00fcr die \n\nErziehung, Versorgung und Ern\u00e4hrung seiner Kinder zu \n\nsorgen hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist vollkommen egal, ob sie zu den Geringverdienern \n\nin dieser Gesellschaft geh\u00f6ren oder ob sie reich sind. \n\nEines ist Fakt, und das ist eine Entwicklung, da gebe ich \n\nIhnen recht: Wie sieht es denn mittlerweile aus? Neben \n\ndem Mittagessen \u2013 das haben alle Vorredner bereits \n\ngesagt \u2013, das es in 99 % aller Schulen im Freistaat Sach-\n\nsen gibt, sieht die Realit\u00e4t am Ende so aus: Es ist einfa-\n\ncher, einen Mars-Riegel, einen Snickers oder eine Milch-\n\nschnitte in den Ranzen zu stecken, anstatt beispielsweise \n\nauf den Markt oder in den Gem\u00fcseladen zu gehen und \n\neinen frischen Apfel zu kaufen. Das ist unser eigentliches \n\nProblem. Wir haben nicht das Problem, dass es keine \n\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Kinder gibt, etwas zu essen. Wir \n\nhaben das Problem, in unserer Gesellschaft daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass Kinder wohlbeh\u00fctet und ordentlich ern\u00e4hrt \n\naufwachsen. Scheinbar zunehmend mehr Eltern ist es \u2013 \n\nich m\u00f6chte nicht sagen egal \u2013, aber scheinbar nicht mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3708 \n\nso wichtig, wie auch andere Dinge in dieser Gesellschaft. \n\nIch glaube, dort sollten wir beginnen, als dass wir sagen: \n\nJetzt \u00fcbernimmt die Aufgabe des Erziehens der Kinder \n\nauch noch der Staat, indem er auch das Mittagessen \n\nbezahlt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAlso gehen Sie, wenn Sie eine Deckungsquelle finden f\u00fcr \n\nIhren Antrag, von 342 Millionen Euro aus; das ist bei \n\nunserer Rechnung herausgekommen. Aber es ist v\u00f6llig \n\negal, ob es 280 Millionen Euro oder 340 Millionen Euro \n\nsind. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das ist eben nicht  \n\negal, das sind wieder 60 Millionen Euro!  \n\nWenn Ihnen das egal ist, uns ist es nicht egal!) \n\nIch habe gerade gesagt, nehmen Sie diese Masse von \n\nGeld, wenn Sie daf\u00fcr gedeckte Schecks finden, und \n\nstecken Sie sie in Ma\u00dfnahmen, dass wir die Eltern wieder \n\nbef\u00e4higen, sich selbst und eigenverantwortlich um ihre \n\nKinder zu k\u00fcmmern und daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die \n\nKinder jeden Morgen eine gef\u00fcllte Brotb\u00fcchse f\u00fcr die \n\nSchule bekommen und dass sie letzten Endes \u2013 das hat \n\nauch ein St\u00fcck weit mit Werten in unserer Gesellschaft zu \n\ntun \u2013 auch bereit sind, sich daran zu beteiligen, wenigs-\n\ntens den einen Euro, was mittlerweile Standard f\u00fcr finan-\n\nziell schlechter gestellte Familien ist, aufzubringen, um \n\nein ordentliches Mittagessen f\u00fcr ihre Kinder zu bezahlen. \n\nWenn wir jetzt als Staat noch sagen, das machen wir jetzt \n\nauch noch, dann frage ich mich, wann die Eltern vorm \n\nLandtag stehen werden, demonstrieren und sagen: Jetzt \n\nwollen wir aber ein Mittagessensgeld f\u00fcr 5 Euro im \n\nMonat! Ich frage mich, wo wir im Zusammenhalt dieser \n\nGesellschaft und den Verantwortungen, die jeder in dieser \n\nGesellschaft tr\u00e4gt, dann irgendwann hinkommen. \n\nIhr Antrag ist reiner Populismus, und das wissen Sie. Sie \n\nwissen ganz genau, dass es nur darum geht, wieder \n\nirgendeine Klientel zu bedienen, und zwar mit dem \n\nArgument: Alle sind gleich. Ja, es mag sein, dass alle \n\ngleich sind. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Schreiber? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Von Herrn Wendt immer. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nWendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nSchreiber, wir hatten gerade das Thema Kinderarmut. \n\nGlauben Sie nicht, dass Alleinerziehenden unter die Arme \n\ngegriffen werden kann, wenn man sagt \u2013 die haben \n\n\u00fcbrigens auch gewisse Beitr\u00e4ge entrichten m\u00fcssen \u2013: Wir \n\nbieten den Kindern ein kostenloses Mittagessen und \n\nunterst\u00fctzen und entlasten damit beispielsweise Alleiner-\n\nziehende? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Wendt, da liegen wir \n\nvollkommen beieinander. Der Witz an der ganzen Sache \n\nist: Das gibt es doch alles. Kein Staat auf dieser Welt ist \n\nso solidarisch mit seiner Gesellschaft wie dieser Staat \n\nBundesrepublik Deutschland \u2013 kein Staat auf dieser Welt! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch finde, Herr Wendt, das sollte auch so bleiben. Aber \n\ndamit das so bleibt, ist es auch irgendwann notwendig, \n\ndass man ein paar Regeln einf\u00fchrt und dass man die \n\nLeistungen, die erbracht werden m\u00fcssen, damit dieser \n\nSozialstaat so sozial bleiben kann, irgendwann begrenzt. \n\nWie wollen Sie einem Selbstst\u00e4ndigen erkl\u00e4ren, der jeden \n\nTag zw\u00f6lf, 13, 14 Stunden malocht und das teilweise \n\nsechs Tage die Woche, dem zwei Jahre im Voraus die \n\nGewerbesteuer abgezogen wird, obwohl \u00fcberhaupt nicht \n\nklar ist, ob er im n\u00e4chsten Jahr die gleichen Gewinne \n\nmacht, der 13 Angestellten Lohn und Brot gibt und der \n\nteilweise im Monat als Selbstst\u00e4ndiger mit weniger Geld \n\nnach Hause geht als seine Angestellten, weil er n\u00e4mlich \n\ndas unternehmerische Risiko komplett alleine tr\u00e4gt, wie \n\nSie diese Sozialtr\u00e4umereien bezahlen wollen und vor \n\nallem, wer in dieser Gesellschaft diese Sozialleistungen \n\nbezahlen soll? \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas ist doch der eigentliche Kritikpunkt: Jetzt komme ich, \n\nbevor Sie noch einmal nachfragen, zu der alleinerziehen-\n\nden Mutter. Nat\u00fcrlich gibt es diese Unterst\u00fctzungssyste-\n\nme; es ist gut so, dass es sie gibt. Aber ich sage Ihnen \n\neins: Auch eine alleinerziehende Mutter, die im Zweifel \n\nvon staatlichen Hilfsleistungen lebt und davon auch ein \n\nSt\u00fcck weit profitiert, sollte doch so viel Verantwortungs-\n\nbewusstsein \u2013 und das haben ja in der Regel auch die \n\nmeisten \u2013 in sich tragen, dass es ihr wert ist, einen einzi-\n\ngen Euro am Tag daf\u00fcr auszugeben, dass das eigene \n\nFleisch und Blut mittags etwas Warmes und ausreichend \n\nzu essen hat. Ich glaube, das kann man \u2013 in welcher \n\nsozialen Schicht man auch lebt \u2013 von jedem Menschen in \n\ndieser Gesellschaft verlangen. Ich glaube auch, dass der \n\nHartz-IV-Satz genau auf solche Dinge abgestellt ist, was \n\ndie Kinder ben\u00f6tigen. Danach ist er berechnet worden. Sie \n\nkennen alle die entsprechenden Urteile. \n\nDas, was Sie hier machen, mag sicherlich in einem Staat, \n\nin dem das Geld auf den B\u00e4umen w\u00e4chst und wo es nur \n\nregnen muss und wir alle mit dem Herrn Unland zusam-\n\nmen eine Leiter an den Baum stellen, um die Scheine \n\nherunterzupfl\u00fccken, funktionieren, aber nicht in einem \n\nStaat, wo das Geld, das ausgegeben werden soll, irgendwo \n\nnoch erwirtschaftet wird. Das m\u00fcssen Sie den Leuten \n\neinfach erkl\u00e4ren. Ich habe vorhin \u00fcberhaupt nicht reinge-\n\nrufen, dass ich gefragt h\u00e4tte, was Sie mit den Leuten \n\nmachen, die keine Kinder haben, weil ich irgendwem \n\nirgendetwas neide. Aber wir haben in dieser Gesellschaft \n\nMenschen, die aus unterschiedlichsten Gr\u00fcnden keine \n\nKinder haben, entweder, weil sie aus medizinischen \n\nGr\u00fcnden keine bekommen k\u00f6nnen, weil sie vielleicht \n\nkeine wollen, weil sie vielleicht homosexuell sind \u2013 \n\nwarum auch immer. Diese Menschen sind bereit, f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3709 \n\nGemeinschaft den Teil zu leisten, indem sie Steuern \n\nzahlen. Aber mit dem, was Sie hier fordern, bedienen Sie \n\nwieder eine Klientel. Sie sagen in keinster Weise, wie Sie \n\nes finanzieren, wem Sie 300 Millionen Euro wegnehmen \n\nwollen, um das zu finanzieren. \n\nWie gesagt, ich freue mich auf die Haushaltsverhandlun-\n\ngen im Schulausschuss. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Herr \n\nSchreiber. Er sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt gibt es \n\neine Kurzintervention von Herrn Kollegen Wurlitzer auf \n\ndiesen vorhergegangenen Redebeitrag. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Schreiber, ich \n\nfinde es \u2013 ich sage es einmal ganz deutlich \u2013 zum Kotzen, \n\ndass jemand, der keine Kinder hat, sich hinstellt und \n\nandere Leute belehrt und \u00fcber andere Leute herzieht. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Nein, nein, es wird \u00fcberhaupt nicht schlimm. Schlimm \n\nist das, was wir gerade hier erlebt haben. Herr Piwarz, \n\nauch Sie k\u00f6nnen ans Mikrofon gehen, wenn Sie eine \n\nFrage haben, und m\u00fcssen nicht laufend d\u00fcnn dazwischen \n\nreden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Seien Sie ganz still!) \n\nWenn Sie jetzt weiter davon sprechen \u2013 \u2013 Ach, h\u00f6ren Sie \n\ndoch auf! Ich bin \u00fcberhaupt nicht still, und Sie k\u00f6nnen \n\nans Mikrofon gehen, wenn Sie eine Frage haben. Das ist \n\nja nicht zu fassen! H\u00f6ren Sie doch auf! \n\n(Zurufe und Proteste von der  \n\nCDU, der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wurlitzer! \n\nUwe Wurlitzer, AfD: So, und Herr Schreiber, weiterhin \n\nzu Ihrer Sozialtr\u00e4umerei: Sie sagen auf der einen Seite \n\nSozialtr\u00e4umerei, wenn es darum geht, dass Eltern hier \n\nentlastet werden sollen, dass Eltern hier f\u00fcr ihre Kinder \n\nein kostenfreies Essen bekommen sollen. Auf der anderen \n\nSeite sind Sie es unter anderen, die Migranten und Asyl-\n\nbewerbern hier eine absolute Vollversorgung geben. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Wurlitzer. \n\nIch darf Sie auf etwas hinweisen, Herr Wurlitzer. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das ist  \n\nzum Kotzen. Entschuldigung!) \n\nSie haben den Begriff jetzt gerade wiederholt. Wir sollten \n\nuns bei aller Erregung in unseren Diskussionen darum \n\nbem\u00fchen, dass wir ein bestimmtes Niveau wahren. Ich \n\nwill den Ausdruck jetzt nicht wiederholen, m\u00f6chte Sie \n\naber ausdr\u00fccklich dazu ansprechen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ich werde mich bem\u00fchen.) \n\n\u2013 Sie bem\u00fchen sich, Herr Wurlitzer. Ich wollte Sie dies-\n\nbez\u00fcglich ermahnen. \n\nJetzt kommt die Reaktion auf diese Kurzintervention \n\ndurch den Angesprochenen. An Mikrofon 5 Herr Schrei-\n\nber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Wurlitzer, die Kritik \n\nrichtet sich nicht darauf, dass man Menschen, die nicht \n\nviel Geld haben, nicht unterst\u00fctzt. Das habe ich deutlich \n\ngemacht. Der Staat unterst\u00fctzt genau diese Menschen. Ihr \n\nAntrag will aber etwas ganz anderes. Ihr Antrag m\u00f6chte \n\neine Leistung komplett verstaatlichen, wo es nicht einmal \n\neinen gesellschaftlichen Dissens gibt. Es ist f\u00fcr jeden \n\nv\u00f6llig normal, wenn er ein Kind in die Welt setzt, tr\u00e4gt er \n\nVerantwortung f\u00fcr dieses Kind und muss daf\u00fcr sorgen, \n\ndass dieses Kind jeden Tag ausreichend zu essen auf dem \n\nTisch hat. Das ist ein gesellschaftlicher Konsens. \n\nEs ist schon schlimm, dass wir \u00fcberhaupt dar\u00fcber disku-\n\ntieren m\u00fcssen, dass der Staat das Essen nicht etwa nur \n\nsubventioniert, sondern komplett \u00fcbernimmt. Andererseits \n\nhaben Sie ein Familienbild, wo die Familie im Mittel-\n\npunkt steht und der Staat nicht hineindr\u00e4ngen soll. Aber \n\nwenn es um die Leistungen geht, die man zu erbringen \n\nund f\u00fcr die man Sorge zu tragen hat, dann stellen Sie sich \n\nhin und sagen, dass der Staat das alles bezahlen soll, ohne \n\nuns zu sagen, wie es finanziert werden soll. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nUm das einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, lieber Herr Wurlitzer, \n\nmuss ich keine Kinder haben, sage ich Ihnen ganz ehrlich. \n\nAber ich sage Ihnen auch eines: Jeder, der keine Kinder \n\nhat, zahlt auch entsprechend Steuern und zahlt in dieses \n\ngesamte System, und das ist auch gut so. Er zahlt in das \n\ngesamte System, egal ob das Kita, Hort usw. sind, durch \n\nseine Steuern mit. Fangen Sie also nicht an, so eine \n\nDebatte zu f\u00fchren, sonst haben Sie irgendwann all die \n\nLeute auf der Matte stehen, die Ihre Argumente nicht \n\nteilen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Er kriegt auch Rente! \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Er  \n\nzahlt auch in die Rentenkasse ein!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\n\nvention an Mikrofon 1 durch Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Ich habe eine Kurzintervention \n\nzum Redebeitrag von Herrn Kollegen Schreiber. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf den Redebeitrag \n\nk\u00f6nnen Sie eine Kurzintervention machen. \n\nSabine Friedel, SPD: Ich finde, dass Herr Schreiber das \n\nThema \u201eWas macht man mit Kinderlosen?\u201c zu Recht \n\nanspricht. Ich teile die Auffassung, dass man, auch wenn \n\nman keine Kinder hat, \u00fcber Kinder sprechen darf, sonst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3710 \n\nh\u00e4tte Herr Wendt gestern auch nicht \u00fcber Sehhilfen \n\nsprechen d\u00fcrfen, weil er keine tr\u00e4gt. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der  \n\nSPD, der CDU und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt in der \n\nzweiten Rederunde zu diesem Antrag weiteren Redebe-\n\ndarf? \u2013 M\u00f6chte die einbringende Fraktion eine dritte \n\nRederunde er\u00f6ffnen? \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Nein!) \n\n\u2013 Nein. Dann hat jetzt die Staatsregierung das Wort. Das \n\nWort ergreift Frau Staatsministerin Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Meine Vorrednerinnen und Vor-\n\nredner haben alle inhaltlichen Aspekte ausf\u00fchrlich ange-\n\nsprochen, die auch in meinem Redebeitrag enthalten sind. \n\nUm Wiederholungen zu vermeiden, m\u00f6chte ich die Rede \n\nzu Protokoll geben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt k\u00e4men wir zum \n\nSchlusswort. Das Schlusswort h\u00e4tte die AfD-Fraktion. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Kein Bedarf!) \n\n\u2013 Kein Bedarf. Dann kommen wir zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/6903 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksa-\n\nche 6/6903 nicht beschlossen, und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ein Blick \n\nin unsere S\u00e4chsische Verfassung weist drei Artikel aus, \n\ndie f\u00fcr den vorliegenden Antrag von Bedeutung sind. \n\nErstens. In Artikel 9 erkennt das Land das Recht eines \n\njeden Kindes auf eine gesunde seelische, geistige und \n\nk\u00f6rperliche Entwicklung an. \n\nZweitens. Artikel 101 definiert das nat\u00fcrliche Recht der \n\nEltern, Erziehung und Bildung ihrer Kinder zu bestimmen \n\nals Grundlage des Erziehungs- und Schulwesens. \n\nDrittens. Artikel 22 besagt, dass die Pflege und Erziehung \n\nder Kinder das nat\u00fcrliche Recht und die zuerst den Eltern \n\nobliegende Pflicht ist. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sieht sich der Freistaat Sachsen in der \n\nVerantwortung, f\u00fcr das gesunde Aufwachsen von Kindern \n\nund Jugendlichen Sorge zu tragen. Dies kann aber nur \n\nunter Wahrung der nat\u00fcrlichen Rechte der Eltern gesche-\n\nhen. Bezogen auf den vorliegenden Antrag kommen der \n\nFreistaat und die allermeisten Eltern ihrer Aufgabe, \n\nKindern ein gesundes Aufwachsen zu erm\u00f6glichen, nach. \n\nF\u00fcr mich bleibt an dieser Stelle jedoch unklar, mit wel-\n\nchem Ziel die einbringende Fraktion Staatsr\u00e4son vor \n\nSubsidiarit\u00e4t \u2013 ein unseren f\u00f6deralen Staat tragendes \n\nPrinzip \u2013 setzt. Sprechen Sie Eltern die Verantwortung f\u00fcr \n\nihre Kinder ab? Und wer soll mit dem vorliegenden \n\nAntrag erreicht werden? F\u00fcr mich ist es fraglich, ob alle \n\nEltern den Antrag unterst\u00fctzen w\u00fcrden. Lassen sich Eltern \n\nso in ihre nat\u00fcrlichen Rechte eingreifen? Meine Beobach-\n\ntung ist vielmehr, dass sie sich zum allergr\u00f6\u00dften Teil \n\nliebevoll um ihre Kinder k\u00fcmmern und daf\u00fcr sorgen, dass \n\nsie frisches und abwechslungsreiches Essen bekommen. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es allerdings keine Gew\u00e4hr, dass Sie \n\ndie Familien, in denen es Defizite bei der Ern\u00e4hrung gibt, \n\nmit Ihrem Antrag erreichen, dass sich beispielsweise \n\nderen Ess-und Ern\u00e4hrungsgewohnheiten verbessern. \n\nBei Familien und Alleinerziehenden, die Leistungsgew\u00e4h-\n\nrung nach SGB II und SGB XII erhalten, wurde bisher \n\ndas kostenlose Mittagessen von dem jeweils geltenden \n\nRegelsatz bzw. der Regelleistung abgezogen. Die aktuel-\n\nlen Regelungen nach SGB II und SGB XII sowie dem \n\nBundeskindergeldgesetz und dem Asylbewerberleistungs-\n\ngesetz erm\u00f6glichen die staatliche Finanzierung eines \n\nMittagessens. Es bleibt ein Eigenanteil pro Mittagessen \n\nvon einem Euro, unabh\u00e4ngig vom Gesamtpreis des \n\nMittagessens. \n\nDa der Verwaltungsaufwand f\u00fcr die anteilige Finanzie-\n\nrung hoch ist, gibt es zurzeit Initiativen auf L\u00e4nderebene, \n\ndas Mittagessen f\u00fcr bed\u00fcrftige Sch\u00fcler generell kostenfrei \n\nzu gestalten. Das weitere Gesetzgebungsverfahren bleibt \n\nallerdings abzuwarten. \n\nAuch vor diesem Hintergrund halte ich den Antrag f\u00fcr \n\nnicht zielf\u00fchrend. \n\nNur, weil ein kostenfreies Mittagessen zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt wird, muss dieses nicht zwangsl\u00e4ufig zu einer \n\nqualitativ besseren Verpflegung f\u00fchren. Darauf aber sollte \n\ndoch der Fokus liegen. Ich halte es deshalb f\u00fcr wesentlich \n\nzielf\u00fchrender, dass die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger positiven \n\nEinfluss auf die Essensqualit\u00e4t nehmen und dass sich \n\nEltern und Kinder bewusst sind, was gesundes Essen \n\nausmacht. \n\nF\u00fcr die ern\u00e4hrungsphysiologische Qualit\u00e4t des Mittages-\n\nsens empfehlen Kultus- und Sozialministerium, sich bei \n\nder Umsetzung des Speisenangebots an den \u201eDGE-\n\nQualit\u00e4tsstandards f\u00fcr die Schulverpflegung\" zu orientie-\n\nren, erstellt von der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4h-\n\nrung. Dar\u00fcber hinaus informiert, ber\u00e4t und vernetzt die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3711 \n\nVernetzungsstelle f\u00fcr Kita- und Schulverpflegung Sach-\n\nsen bei der S\u00e4chsischen Landesvereinigung f\u00fcr Gesund-\n\nheitsf\u00f6rderung Akteure, \u00d6ffentlichkeit, Schulen und \n\nTr\u00e4ger \u00fcber gesunde Ern\u00e4hrung, zum Beispiel durch die \n\nBekanntmachung der DGE-Qualit\u00e4tsstandards. \n\nF\u00fcr mich stehen starke und selbstst\u00e4ndige, gut informierte \n\nund verantwortungsbewusste Eltern und Kinder im \n\nMittelpunkt. Schule ist und bleibt die Schnittstelle bei der \n\nErf\u00fcllung des Erziehungs- und Bildungsauftrags. Um \n\ndiesem Anspruch gerecht zu werden, vermittelt Schule \n\nnicht nur Wissen und Werte, sondern auch Lebens- und \n\nAlltagskompetenzen. Das geschieht schulart- und alters-\n\ngerecht, sodass die Kinder und Jugendlichen auf ein \n\ngelingendes Erwachsenenleben vorbereitet werden. \n\nZudem m\u00f6chte ich zum Abschluss noch darauf hinweisen, \n\ndass die Bereitstellung eines Mittagessens eines der von \n\nder Kultusministerkonferenz beschlossenen Kriterien f\u00fcr \n\nSchulen mit Ganztagsangeboten ist. Fast 1 300 unserer \n\n1 483 allgemeinbildenden Schulen in Sachsen sind \n\nSchulen mit Ganztagsangeboten und bieten demzufolge \n\nihren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern auch ein Mittagessen an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nTTIP \u2013 So nicht! F\u00fcr einen transparenten Neuanfang der Verhandlungen \n\nDrucksache 6/5570, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu dem Antrag Stellung nehmen. \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: Als Einbringerin die \n\nFraktion GR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort ergreift f\u00fcr seine \n\nFraktion als Einbringer Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Macht es nach der \n\nUS-Wahl Sinn, \u00fcber einen TTIP-Antrag zu debattieren, \n\nder deutlich vor der Wahl entstanden ist? Waren damals \n\ndie Rahmenbedingungen nicht v\u00f6llig andere? Ist das \n\nganze Thema \u00fcberhaupt noch relevant? \u2013 Ganz klar: Ja, es \n\nmacht Sinn, dar\u00fcber zu debattieren. Nein, die Rahmenbe-\n\ndingungen waren so grunds\u00e4tzlich anders eben nicht. \n\nWas ist geblieben, wie es war? \n\nErstens. Es gibt auch weiter gute Gr\u00fcnde, Handelshemm-\n\nnisse abzubauen, indem ein regelgest\u00fctztes, faires und \n\nnicht diskriminierendes System des Welthandels aufge-\n\nbaut wird, selbstverst\u00e4ndlich auch zwischen der EU und \n\nden USA. \n\nZweitens. Beide Pr\u00e4sidentschaftskandidaten hatten sich \n\nbereits lange vor der Wahl in ihrer klaren TTIP-\n\nAblehnung nur graduell unterschieden. Insofern gab es \n\nschon bisher von amerikanischer Seite ein Scheitern mit \n\nAnsage, was sich bereits in v\u00f6llig kompromissloser und \n\nnicht konstruktiver Verhandlungsf\u00fchrung niederschlug. \n\nWirtschaftsminister Gabriel leitete daraus in seinem \n\nSommerinterview das Scheitern des jahrelang betriebenen \n\nbisherigen TTIP-Prozesses ab, nachdem die Unterh\u00e4ndler \n\nin 14 Verhandlungsrunden nicht in einem einzigen von \n\n27 Bereichen Einigung erzielt hatten. Ob es zu einem \n\nNeustart k\u00e4me, hinge vom Ausgang der US-Wahlen und \n\nk\u00fcnftigen Zugest\u00e4ndnissen der USA ab. \n\nAuch andere europ\u00e4ische Politiker wie etwa der \u00f6sterrei-\n\nchische Vizekanzler schlugen bereits vor den Wahlen \n\neinen kompletten Neustart des Prozesses unter anderem \n\nNamen vor. \n\nDrittens. Gleich geblieben ist ebenfalls, dass die Erkennt-\n\nnis des Scheiterns von TTIP in der Bundesregierung kein \n\nKonsens ist. Regierungssprecher Steffen Seibert verneinte \n\nam gestrigen Mittwoch, also nach der US-Wahl, eine \n\nFrage, ob das umstrittene TTIP-Abkommen mit dem Sieg \n\nvon Trump bei den Pr\u00e4sidentschaftswahlen in den USA \n\ntot sei. Auch der Vizepr\u00e4sident der EU-Kommission \n\nmochte gestern TTIP noch nicht verloren geben. DIW-\n\nPr\u00e4sident und Wirtschaftswissenschaftler Fratzscher \n\nhingegen meinte, TTIP werde jetzt f\u00fcr mindestens vier \n\nJahre auf Eis gelegt. \n\nViertens. Unver\u00e4ndert geblieben ist auch, dass es breite \n\nTeile der Zivilgesellschaft und \u2013 bei einem gemischten \n\nAbkommen von gro\u00dfer Bedeutung \u2013 auch nationale \n\nParlamente keineswegs f\u00fcr sinnvoll halten, mit TTIP \n\nirgendwann dort weiterzumachen, wo man zuletzt aufge-\n\nh\u00f6rt hat, weil es eben noch mehr als der Text der Prozess \n\nwar, der dauerhaft Vertrauen zerst\u00f6rt hat. Deshalb hat \n\nsich, n\u00fcchtern betrachtet, das Thema nach der US-Wahl \n\neben nicht erledigt, und daher ist auch unser Antrag nicht \n\nirrelevant geworden, weil es eben etwas anderes ist, ob \n\nman es so auf sich zukommen l\u00e4sst oder ob man als \n\nPolitik, als Parlament in einer solchen Frage eine klare \n\nPosition bezieht. \n\nWas ist nun seit gestern anders geworden? Wir sind jetzt \n\nmehr als zuvor in einer Situation, in der Europa seine \n\nInteressen zunehmend selbstbewusst und einig als Werte-\n\ngemeinschaft und als gr\u00f6\u00dfter gemeinsamer Wirtschafts-\n\nraum der Welt vertreten muss, auch im Bereich des fairen \n\nWelthandels. Es ist von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die Bundes-\n\nrepublik und auch f\u00fcr Sachsen. Wir w\u00fcrden Abschottung \n\nzu sp\u00fcren bekommen, denn die USA sind ein besonders \n\nwichtiges Exportland. Ich zitiere den Chefvolkswirt der \n\nBerenberg-Bank: \u201eTrump ist ein Risiko, nicht nur f\u00fcr den \n\nAu\u00dfenhandel, sondern auch f\u00fcr die Au\u00dfenpolitik. St\u00f6run-\n\ngen im Welthandel w\u00fcrden Deutschland und Europa weit \n\nmehr treffen als die USA selbst.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3712 \n\nEin starkes Europa gibt es aber nur, wenn wir uns nicht \n\nselbst in Partikularinteressen und nationalen Egoismen \n\nverlieren und schw\u00e4chen, und die bisherigen intransparen-\n\nten Verhandlungsprozesse f\u00fcr TTIP und CETA waren \n\neben kein europ\u00e4ischer integrierender Faktor, sondern das \n\ngenaue Gegenteil davon. Davon konnte sich jeder in den \n\nletzten Wochen beim Gezerre um CETA \u00fcberzeugen, das \n\nnoch immer andauert, und selbst wenn jetzt mancher \n\nmeint, mit Trump h\u00e4tte sich das Thema TTIP einfach von \n\nselbst erledigt und wir k\u00f6nnten das abmoderieren, indem \n\nwir einfach nicht mehr dar\u00fcber sprechen, w\u00e4hlt er den \n\nschlechtestm\u00f6glichen Weg. \n\nWer dem \u2013 sicherlich gescheiterten, aber doch bis in die \n\nj\u00fcngste Vergangenheit in der Zivilgesellschaft auf das \n\nH\u00e4rteste umk\u00e4mpften \u2013 Projekt jetzt ein Staatsbegr\u00e4bnis \n\nerster Klasse verweigern will, vergibt eine wichtige \n\nChance: die Chance, jetzt in Europa ein selbstbestimmtes, \n\nselbstbewusstes Handeln der politischen Entscheidungs-\n\ntr\u00e4ger zu demonstrieren und so daran zu arbeiten, dass f\u00fcr \n\nneue Anl\u00e4ufe zu fairem Welthandel und zum Abbau von \n\nHandelshemmnissen \u00fcberhaupt erst wieder Vertrauen \n\naufgebaut werden kann. \n\nJenen, die glauben, man k\u00f6nne das Halbfertige noch \n\nirgendwie hinbiegen, sei gesagt: Niemand sollte nun beim \n\nTTIP-Abkommen zwischen der EU und den USA darauf \n\nhoffen, im Kielwasser von CETA auf demselben Kurs \n\nnoch den Hafen zu erreichen \u2013 erstens deshalb, weil in \n\ndiesem Zielhafen die Torpedierung mit Ansage droht, und \n\nzweitens, weil bereits unterwegs die \u201eMeuterei auf der \n\nBounty\u201c, Teil 2, bevorsteht. \n\nEin \u201eWeiter so\u201c f\u00fchrt nicht nur deshalb ins Nichts, weil \n\nder interessierte Partner f\u00fcr ein Abkommen fehlt, sondern \n\nes w\u00fcrde dar\u00fcber hinaus auch in der EU weiter Schaden \n\nanrichten und Sprengstoff anh\u00e4ufen, wo wir gerade so \n\ndringend gemeinsam einig und stark werden m\u00fcssen. Ein \n\nglaubw\u00fcrdig starkes, einiges Europa braucht breitestm\u00f6g-\n\nliche demokratische Legitimation, und genau diese ist im \n\nintransparenten TTIP-Prozess l\u00e4ngst abhandengekommen. \n\nAngesichts des rasant fortschreitenden \u00f6ffentlichen \n\nVertrauensverlustes in die Verhandlungen und in die \n\nVerhandelnden ist der offizielle, selbstbewusst vertretene \n\nStopp der TTIP-Verhandlungen der Griff nach der Not-\n\nbremse, um den Karren nicht vollends gegen die Wand zu \n\nfahren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWem wirklich am Zustandekommen eines fairen, demo-\n\nkratisch legitimierten Abkommens zum Abbau von \n\nHandelshemmnissen, auch zwischen der EU und den \n\nUSA, gelegen ist, der muss jetzt erkennen, dass dieses \n\nZiel durch die Fortsetzung des TTIP-Verhandlungs-\n\nprozesses nicht mehr erreichbar ist. \n\nVon der S\u00e4chsischen Staatsregierung fordern wir deshalb \n\nin unserem Plenarantrag, dass sie sich \u2013 auch im Interesse \n\nder Mehrheit unserer kleinen und mittelst\u00e4ndischen \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen \u2013 auf Bundes- und europ\u00e4ischer \n\nEbene f\u00fcr ein Ende dieser intransparenten Verhandlungen \n\neinsetzt und einen konsequenten Neubeginn fordert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Ines Springer, CDU: \n\nGerade die kleinen Unternehmen brauchen \n\nHandelsabkommen, die gro\u00dfen nicht!) \n\nGenau jetzt w\u00e4re das Zeitfenster daf\u00fcr, dies aktiv und \n\nselbstbewusst zu betreiben. Wenn der Prozess erst er-\n\nkennbar mausetot am Boden liegt oder von der anderen \n\nSeite auf Trump\u2018sche Art f\u00fcr tot erkl\u00e4rt wird, ist es zu \n\nsp\u00e4t. Erst der Stopp dieses Prozesses schafft Raum f\u00fcr \n\neinen Neubeginn, bei dem nach einer Phase der Besin-\n\nnung und Erkl\u00e4rung, wer \u00fcberhaupt wof\u00fcr Verhandlungs-\n\npartner sein kann und will, von Anfang an transparent ist, \n\nmit welchem Ziel verhandelt wird und wie \u00f6ffentliche \n\nInformation und die parlamentarische Mitwirkung gesi-\n\nchert werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNur so k\u00f6nnen beim Thema Freihandelsabkommen die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mitgenommen und dabei verlo-\n\nrenes Vertrauen wieder aufgebaut werden. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Ge-\n\ngenstand des Antrages war schon mehrfach Diskussion in \n\ndiesem Hohen Hause. Es ist nichts Neues. Wir alle wis-\n\nsen, dass f\u00fcr die Verhandlungen die Europ\u00e4ische Kom-\n\nmission zust\u00e4ndig ist und f\u00fcr die Ratifizierung die natio-\n\nnalen Parlamente zust\u00e4ndig sind. Sachsen ist nicht zu-\n\nst\u00e4ndig, aber wir sind betroffen. Wir sind \u2013 mehr noch \u2013 \n\nnicht nur betroffen, sondern wir sind h\u00f6chst interessiert, \n\nwas aus der ganzen Sache wird. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Die CDU vielleicht!) \n\nZun\u00e4chst zum Grunds\u00e4tzlichen. Um es klar zu sagen: Wir \n\nsind f\u00fcr Freihandel, klipp und klar, und ich h\u00e4tte mich \n\ngefreut, Herr Kollege Lippold, wenn in Ihrem Antrag ein \n\nsolches Bekenntnis zu finden w\u00e4re. Ich habe es nicht \n\nlesen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZum Ersten. Freihandel und Weltoffenheit sind zwei \n\nSeiten ein und derselben Medaille. Man kann nicht auf \n\nder einen Seite f\u00fcr ein weltoffenes Sachsen sein, um auf \n\nder anderen Seite Protektionismus im Bereich der Wirt-\n\nschaft zu betreiben. Das wird nicht gutgehen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nZum Zweiten \u2013 zum Verfahren und zum Prozess. Ich teile \n\nIhre Kritik. Sie haben recht \u2013 auch das haben wir damals \n\nbei der Diskussion des CDU/SPD-Koalitionsantrages in \n\ndiesem Hause schon diskutiert \u2013: Das Voranpreschen ohne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3713 \n\nTransparenz, ohne Mitnahme der \u00d6ffentlichkeit, ohne \n\nBeteiligung der Betroffenen hat den Prozess nicht nur \n\nnicht bef\u00f6rdert, sondern es hat ihm nachhaltig geschadet. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nAber \u2013 auch das muss man hier festhalten \u2013 die Europ\u00e4i-\n\nsche Kommission hat daraus Schlussfolgerungen gezo-\n\ngen. Mehrere Berichtsantr\u00e4ge, Offenheit und Transparenz \n\nbzw. das Einladen der Beteiligten zur Mitarbeit bei den \n\nVerhandlungen sind, denke ich einmal, substanzielle \n\nSchritte, die wir w\u00fcrdigen sollten. \n\nZur Sache selbst. Vorbild f\u00fcr das Transatlantische Frei-\n\nhandelsabkommen mit den Vereinigten Staaten ist das \n\nAbkommen der Europ\u00e4ischen Union mit Kanada, das am \n\n30. Oktober 2016 von der Europ\u00e4ischen Union und \n\nKanada unterzeichnet worden ist. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ein Kuhhandel!) \n\nWir haben dort auch in der Schlussphase der Verhandlun-\n\ngen substanzielle Fortschritte in den Verhandlungen \n\nerzielen k\u00f6nnen, nicht zuletzt beim Investorenschutz und \n\nbei der unabh\u00e4ngigen Gerichtsbarkeit, die ich herausgrei-\n\nfen m\u00f6chte. Es wurde ein st\u00e4ndiger Gerichtshof eingerich-\n\ntet. Die Richter sind auch faktisch unabh\u00e4ngig. Sie \n\nwerden von den vertragschlie\u00dfenden Parteien ernannt. \n\nDas Verfahren ist transparent, und es gibt eine Berufungs-\n\ninstanz. Das sind Erfolge bei den Verhandlungen der \n\nEurop\u00e4ischen Union, die beispielhaft sind, auch f\u00fcr den \n\nlaufenden Prozess der TTIP-Verhandlungen. Deshalb \n\nsollten wir CETA w\u00fcrdigen, auch wenn es noch nicht \n\nratifiziert ist und die nationalen Parlamente zu Recht auch \n\nein wichtiges Mitspracherecht haben. Wir sollten diesen \n\nBall aufnehmen und in die TTIP-Verhandlungen einbrin-\n\ngen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nMeine Damen und Herren, es war in Aussicht gestellt \n\nworden \u2013 die Bundeskanzlerin und der amerikanische \n\nPr\u00e4sident haben es auf der Hannover Messe unterstrichen \n\n\u2013, dass die TTIP-Verhandlungen eigentlich vor der US-\n\nPr\u00e4sidentschaftswahl beendet sein sollten. Wir alle wis-\n\nsen, dass dies nicht der Fall war, und wir wissen, dass seit \n\ngestern Nacht neue Ereignisse und Tatsachen aufgetreten \n\nsind, die wir dabei ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Der gew\u00e4hlte \n\nPr\u00e4sident Trump hat erkl\u00e4rt, dass er eine neue Runde \n\neinleiten m\u00f6chte: h\u00f6here Z\u00f6lle gegen\u00fcber chinesischen \n\nImporten, eine h\u00f6here Besteuerung gegen\u00fcber den aus-\n\nl\u00e4ndischen Gewinnen von US-Unternehmen und derglei-\n\nchen mehr, um Arbeitspl\u00e4tze \u2013 in Anf\u00fchrungsstrichen, wie \n\ner sagte \u2013 \u201ezur\u00fcckzuholen\u201c. Nun k\u00f6nnte man es sich \n\neinfach machen und sagen: TTIP ist tot. \n\nAber das ist gef\u00e4hrlich, meine Damen und Herren. Es \n\nbesteht die reale Gefahr, dass nicht nur von der amerika-\n\nnischen Seite eine neue Runde des Protektionismus \n\neingel\u00e4utet wird. Das w\u00e4re schlecht f\u00fcr die Weltwirt-\n\nschaft, schlecht f\u00fcr Europa und auch schlecht f\u00fcr Sachsen \n\nund den s\u00e4chsischen Mittelstand, und dem m\u00fcssen wir \n\nentgegentreten. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nDeswegen brauchen wir ein klares Signal, dass wir ein \n\nsolches Freihandelsabkommen wollen. Wir alle wissen \n\ndoch, meine Damen und Herren, dass Erkl\u00e4rungen im \n\nWahlkampf das eine sind, und wenn die Realit\u00e4t den \n\neinen oder anderen eingeholt haben wird, werden wir \n\nsehen, was daraus wird. \n\nIch denke, wir haben guten Grund, auch Hoffnung zu \n\nsch\u00f6pfen, dass alle Beteiligten wissen, was auf dem Spiel \n\nsteht. Mit 800 Millionen Menschen w\u00e4re dies der gr\u00f6\u00dfte \n\nWirtschaftsraum, den wir damit transatlantisch etablieren \n\nk\u00f6nnten. \n\nLetzter Punkt. Neben den berechtigten Interessen im \n\nBereich Freihandel und Wirtschaft gibt es auch eine \n\ngeostrategische Bedeutung bei Handelsabkommen. \n\nWichtig ist nicht nur freier Handel, sondern wichtig ist \n\nauch fairer Handel, meine Damen und Herren. Zum fairen \n\nHandel geh\u00f6rt ein Spielfeld auf Augenh\u00f6he, und es \n\ngeh\u00f6ren Regeln dazu, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nAuch f\u00fcr Arbeitnehmer!) \n\nmit denen wir Erfahrung im EU-Binnenmarkt haben: \n\nsoziale Standards, Regeln der \u00f6kologischen Nachhaltig-\n\nkeit, bei Gesundheit und bei Medizin. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWir als Sachsen und als Europ\u00e4er wollen, dass diese \n\nRegeln mindestens auch bei TTIP fest verankert werden. \n\nIch bin dankbar, dass der EU-Kommissionspr\u00e4sident, \n\nJean-Claude Juncker, bei der Unterzeichnung gesagt hat, \n\ndass es nach CETA nicht m\u00f6glich sein wird, unter die dort \n\nverhandelten Regeln zu gehen. Deshalb, denke ich, ist das \n\nder Standard und der Ma\u00dfstab, der auch f\u00fcr TTIP g\u00fcltig \n\nist. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die Welt wartet nicht auf \n\nEuropa, die Welt wartet nicht auf Deutschland und die \n\nWelt wartet auch nicht auf den Freistaat Sachsen. China \n\nist die zweitgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft, gemessen am Brutto-\n\ninlandsprodukt. Nach Kaufkraftparit\u00e4ten, in Dollar ist es \n\ndie gr\u00f6\u00dfte Wirtschaft. Im Jahre 2050 wird wahrscheinlich \n\nnur noch die deutsche Volkswirtschaft als einziger Staat \n\nder Europ\u00e4ischen Union unter die ersten zehn wichtigsten \n\nWirtschaften fallen. Die Chinesen, die Inder, die Asiaten \n\nwerden nicht auf uns warten. Sie werden schon gar nicht \n\nauf dem Wertefundament, das nicht nur europ\u00e4isch ist, \n\nsondern auch transatlantisch sein sollte, weiter verhan-\n\ndeln. \n\nMeine Damen und Herren! Deswegen m\u00fcssen wir dieses \n\nstrategische Zeitfenster nutzen, um gemeinsam mit den \n\nUSA auf der Ebene einer transatlantischen Partnerschaft \n\nein Freihandelsabkommen auf den Weg zu bringen, das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3714 \n\nden Namen verdient. Wir wollen TTIP, ja, aber nicht um \n\njeden Preis, und deshalb lehnen wir den Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; bitte sehr. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nGesch\u00e4tzter Kollege W\u00f6ller, Sie haben in unserem Antrag \n\ndas Bekenntnis zum Freihandel vermisst. \n\nIch zitiere einmal: \u201eWir fordern die Staatsregierung dazu \n\nauf, zun\u00e4chst einmal die derzeitigen TTIP-Verhandlungen \n\nzwischen der Europ\u00e4ischen Union und den USA umge-\n\nhend zu stoppen, dann aber Grundlagen f\u00fcr den Neube-\n\nginn eines Verhandlungsprozesses f\u00fcr ein Freihandelsab-\n\nkommen zu schaffen und gegebenenfalls unter strikter \n\nBeachtung dieser Verhandlungsgrundlagen einen Neustart \n\ndieser Verhandlungen zum Freihandelsabkommen zustan-\n\ndezubringen.\u201c \n\nIch lese daraus ein klares Bekenntnis zum Wunsch nach \n\neinem vern\u00fcnftigen Freihandelsabkommen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nIch glaube das nicht!) \n\nN\u00e4chster Punkt: Sie haben ausgef\u00fchrt, dass bei CETA \n\ndurchaus noch eine Reihe von Verbesserungen erreicht \n\nworden ist. Das ist gut. Schlecht ist aber, dass sie f\u00fcnf \n\nnach zw\u00f6lf erreicht worden sind, auf Betreiben einer \n\neinzelnen europ\u00e4ischen Region, nachdem jahrelang zuvor \n\nverhandelt worden ist. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das stimmt!) \n\nDas ist genau einer der Punkte, die das Vertrauen in \n\ndiesen gesamten Prozess massiv zerst\u00f6ren und deshalb \n\nauch f\u00fcr TTIP die Grundlagen entzogen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. W\u00f6ller, \n\nwollen Sie darauf antworten? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Zum Bekenntnis des \n\nFreihandels r\u00e4ume ich ein, dass Ihre Rede, verehrter Herr \n\nKollege, deutlich positiver war als der Antrag selber. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Klarstellung. \n\nZum Zweiten zum Verfahren. Sie haben v\u00f6llig recht mit \n\nder Kritik. Aber ich sage es mit den Worten eines ehema-\n\nligen deutschen Bundeskanzlers, der im Zuge der Einheit \n\nnicht Weniges geleistet hat: \u201eEntscheidend ist, was hinten \n\ndabei rauskommt.\u201c \n\nDeshalb ist das Ergebnis das Entscheidende. Wir sollten \n\nuns anstrengen, ein vern\u00fcnftiges Ergebnis zu haben. Alle, \n\ndie dabei mithelfen, sind willkommen, und deshalb \n\nsollten wir auf diesem Weg fortschreiten. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte; Frau Abg. Klotzb\u00fccher. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Kritik \n\nteilt sich in zwei wesentliche Aspekte, wie wir auch bei \n\nHerrn Prof. Dr. W\u00f6ller gemerkt haben: die inhaltliche \n\nKritik am Freihandelsabkommen und die Kritik am \n\nVerhandlungsprozess selbst. \n\nAuf den Inhalt von TTIP m\u00f6chte ich heute gar nicht so \n\ntief eingehen. Dar\u00fcber haben wir in den letzten Monaten \n\nbereits einige Male diskutiert. Dennoch glaube ich, dass \n\neinige grundlegende Vorbemerkungen wichtig sind, um \n\nklarzustellen, wie meine Fraktion zum Thema \u201eFreihan-\n\ndel\u201c grundlegend steht. \n\nDie Fraktion DIE LINKE lehnt nat\u00fcrlich die ureigentli-\n\nchen Inhalte eines Freihandelsabkommens, wie Norm und \n\nStandardangleichungen, nicht von vornherein ab. Ande-\n\nrerseits setzen wir unsere Priorit\u00e4ten nat\u00fcrlich auf regio-\n\nnale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe und auf nachhaltiges Wirt-\n\nschaften. Aber meine Fraktion und ich m\u00f6chten unter \n\nkeinen Umst\u00e4nden Globalisierungsprozesse, Ausbeu-\n\ntungsprozesse und weltweite Beschleunigungsprozesse \n\nvorantreiben, solange sie beispielsweise zur Weiterver-\n\nbreitung gentechnisch ver\u00e4nderter Lebensmittel f\u00fchren \n\nk\u00f6nnten oder man in Kauf nehmen m\u00fcsste, die Kluft \n\nzwischen Arm und Reich weiter zu versch\u00e4rfen. \n\nJetzt mal im Ernst: Die Bundesregierung schafft es nicht, \n\neinen nationalen Klimaschutzplan 2050 mit l\u00e4cherlichen \n\nMinimalzielen auf die Beine zu stellen, und ist felsenfest \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass der Ausbau und die Effektivierung \n\ndes globalen Warenverkehrs, der ja unmittelbare Auswir-\n\nkungen auf die CO2-Emmission weltweit hat, eine super-\n\ntolle Idee ist. Na, klar! \n\nMir soll es heute jedoch vor allem um das Zustandekom-\n\nmen des Freihandelsabkommens TTIP gehen. TTIP, \n\nCETA und auch TiSA sind keine bilateralen und rein \n\nwirtschaftlichen Abkommen, wie wir sie bisher kennen \n\nund wie Deutschland sie mehrfach abgeschlossen hat. Sie \n\nber\u00fchren inhaltlich die Grunds\u00e4tze unserer Gesellschaft \n\nund wollen eigene und nicht \u00f6ffentlich kontrollierbare \n\nGerichtsbarkeiten schaffen, die selbstverst\u00e4ndlich Ein-\n\nfluss nehmen k\u00f6nnten auf Fragen der Umwelt- und \n\nSozialstandards sowie der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge. \n\nDiese Themen kann man nat\u00fcrlich nicht nur rein wirt-\n\nschaftlich betrachten oder mit dieser allbekannten Es-\n\nwird-schon-gut-gehen-Attitude \u00fcbergehen. Nein, diese \n\nFragen m\u00fcssen bis ins letzte Detail demokratisch und \n\ntransparent ausgefochten werden, und erst dann sollte von \n\nRatifizierungspl\u00e4nen \u00fcberhaupt die Rede sein. \n\nHerr Prof. W\u00f6ller, dieser Herangehensweise im Sinne von \n\n\u201eEs ist entscheidend, was hinten dabei herauskommt\u201c \n\nw\u00fcrde ich gern vehement widersprechen. Ich finde es sehr \n\nwichtig, dass der ganze Prozess von vornherein einbin-\n\ndend funktioniert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3715 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nErst dann, wenn alle diese Details gekl\u00e4rt und in ihrer \n\nKonsequenz ausgefochten sind, sollte jede Person infor-\n\nmiert werden, die davon betroffen ist, und einbezogen \n\nwerden. Jede Gemeinde und ebenso jeder einzelne Mit-\n\ngliedsstaat sollte danach sowohl die M\u00f6glichkeit der \n\nZustimmung als auch der Ablehnung haben. \n\nGenauso verstehe ich im Endeffekt den Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN. Ich glaube, dass der Antrag auf keine grundlegende \n\nNeuorientierung der Inhalte, auf kein bestimmtes Ergeb-\n\nnis und schon gar nicht auf einen schnellstm\u00f6glichen \n\npositiven Verhandlungsausgang abzielt. Vielmehr ver-\n\nsucht er, die Verhandlung in demokratische, transparente \n\nund verantwortungsbewusstere Gefilde zu lenken \n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU) \n\nund einen Neustart, aber ergebnisoffen, zu erm\u00f6glichen. \n\nBisher sucht man Transparenz und demokratische \n\nGrunds\u00e4tze im Verhandlungsprozess tats\u00e4chlich verge-\n\nbens. Die Verhandlungen wurden im Geheimen gef\u00fchrt. \n\nUnsere Volksvertreterinnen und Volksvertreter wissen \n\nwenig \u00fcber den Fortgang. \n\nDer \u00d6ffentlichkeit ist es nicht gestattet, die Texte der \n\noffiziellen Abkommen einzusehen. \n\n(Ines Springer, CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\nParlamentarierinnen und Parlamentariern ist es lediglich \n\nerlaubt, diese juristischen Texte in speziellen Leser\u00e4umen \n\nund ohne juristischen oder Expertenbeistand zu lesen. \n\n(Ines Springer, CDU: Das war fr\u00fcher so!) \n\nParlamentarierinnen und Parlamentariern ist zudem \n\nuntersagt, die \u00d6ffentlichkeit zu informieren, \n\n(Ines Springer, CDU: Das steht im Internet!) \n\nund erst im Nachhinein k\u00f6nnen sie akzeptieren oder \n\nablehnen, jedoch ohne eine Mitwirkungsm\u00f6glichkeit noch \n\nzu haben. \n\nDas Abkommen selbst l\u00e4sst demokratische Grunds\u00e4tze \n\nebenso au\u00dfer Acht, und das, ohne mit der Wimper zu \n\nzucken. Investoren k\u00f6nnen Staaten verklagen. Die regula-\n\ntorische Kooperation kann Unternehmen direkt in den \n\nAushandlungsprozess einbinden. \n\nSchlussendlich: Das Abkommen ist zudem noch unum-\n\nkehrbar. Gewillte Politikerinnen und Politiker k\u00f6nnen \n\nauch in zehn Jahren das Abkommen nicht mehr r\u00fcckg\u00e4n-\n\ngig machen, da Deutschland nicht mehr allein, das hei\u00dft \n\nunabh\u00e4ngig von der EU, aus dem Vertrag wieder ausstei-\n\ngen k\u00f6nnte. \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nDas alles sind Gr\u00fcnde, warum die Proteste gegen TTIP, \n\nCETA und TiSA letztendlich immer lauter geworden sind. \n\nAlle \u2013 die einfachen Menschen auf den Stra\u00dfen \u2013 f\u00fchlen \n\nsich nat\u00fcrlich weder geh\u00f6rt noch vertreten. Beispielsweise \n\ngab es zuletzt die Proteste am 17. Februar, wo in sieben \n\nSt\u00e4dten deutschlandweit mehrere Tausend Menschen \n\nwieder auf die Stra\u00dfe gegangen sind. Ich finde es wichtig, \n\ndass genau diese Kritik nicht \u00fcbergangen wird \u2013 genauso \n\nwie die Kritik von Vereinen und Umweltverb\u00e4nden \u2013; \n\ndenn es ist unheimlich wichtig, dass diese Debatten \n\nergebnisoffen gef\u00fchrt werden. \n\nNicht nur der Protest der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wurde \n\nund wird \u00fcbergangen, auch \u00fcber 2 000 St\u00e4dte, Gemeinden \n\nund Regionen haben europaweit die Forderung nach einer \n\nTTIP-freien Zone unterzeichnet. Auch in Deutschland \n\nhaben sich mehr als 350 Kommunen und Landkreise \n\ngegen TTIP positioniert und, ja, auch im Freistaat Sachsen \n\ngibt es Resolutionen und Beschl\u00fcsse, die sich kritisch mit \n\nden Freihandelsabkommen auseinandersetzen. \n\nBeispielsweise sei hier die Resolution Leipzig vom \n\n25. Februar letzten Jahres oder die Ablehnung der Stadt \n\nChemnitz vom 17. Dezember genannt. Allen ist eines \n\ngemein: Sie werden von der Staatsregierung nicht beach-\n\ntet und die Staatsregierung muss aber nicht allein mit den \n\nFolgen von TTIP umgehen, sondern jede einzelne Ge-\n\nmeinde, alle Kommunen sowie alle B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger Sachsens selbst. Daf\u00fcr sollten die Staatsregierung \n\nund auch die Koalitionsfraktionen eigentlich Verantwor-\n\ntung \u00fcbernehmen. \n\nEine M\u00f6glichkeit der Einflussnahme gibt es jedoch noch: \n\nSowohl CETA als auch TTIP k\u00f6nnten nicht nur im Bun-\n\ndestag, sondern auch im Bundesrat ratifiziert werden \n\nm\u00fcssen. Das ist jetzt nat\u00fcrlich rein hypothetisch. Hier \n\nw\u00fcrde dann unsere Staatsregierung ins Spiel kommen. \n\nEine Enthaltung der Staatsregierung k\u00f6nnte in Kombina-\n\ntion mit einer Enthaltung oder Gegenstimme aller gr\u00fcn \n\nund rot mitregierten L\u00e4nder die Ratifizierung des Ab-\n\nkommens noch stoppen. Hier h\u00e4tte also die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung die M\u00f6glichkeit, die Interessen der \n\nBev\u00f6lkerung ernst zu nehmen und tats\u00e4chlich zu vertre-\n\nten. Das hei\u00dft, sie sollte sich zumindest ernsthaft und \n\nergebnisoffen mit der tausendfach ge\u00e4u\u00dferten Kritik \n\nauseinandersetzen, bevor sie sich der scheuklappenartigen \n\nBef\u00fcrwortung diverser Freihandelsabkommen anschlie\u00dft. \n\nWeil ich aber genauso gut wie Sie wei\u00df, dass das nicht \n\npassieren wird \u2013 egal, wie sehr ich mir das w\u00fcnsche, oder \n\negal, wie gut die Argumente oder Antr\u00e4ge sind \u2013, lege ich \n\nIhnen heute etwas Niedrigschwelligeres ans Herz: Ergrei-\n\nfen Sie Partei f\u00fcr Demokratie, Mitwirkung und Transpa-\n\nrenz. Machen Sie es wie ich und meine Fraktion. Stim-\n\nmen Sie dem Antrag der GR\u00dcNEN zu. Er k\u00f6nnte ja auch \n\nzu einem positiven Abschluss der Neuverhandlungen, wie \n\ndie Staatsregierung es sich w\u00fcnscht, f\u00fchren, aber in jedem \n\nFall f\u00fchrt es dazu, dass die \u00d6ffentlichkeit und die Bev\u00f6l-\n\nkerung den Prozess nachvollziehen k\u00f6nnen; und das muss \n\ndoch auch in Ihrem Interesse sein. \n\nEin eventuell darauf folgender Neustart m\u00fcsste \u2013 dessen \n\nbin ich mir sicher und auch einer Meinung mit dem \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \n\nnat\u00fcrlich auf der Grundlage demokratischer, also eigent-\n\nlich selbstverst\u00e4ndlicher Pr\u00e4missen erfolgen, deren \n\nEinhaltung unabh\u00e4ngig und streng kontrolliert wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3716 \n\nMeine Damen und Herren! Eigentlich ist die Kritik doch \n\neine Chance. Warum sollen denn die Kritikpunkte von \n\nNicht-Regierungsorganisationen uns nicht vor groben \n\nFehlern bewahren k\u00f6nnen oder ge\u00e4u\u00dferte Kritikpunkte \n\nnicht vielleicht sogar zu einer Verbesserung und Tragbar-\n\nkeit des Abkommens f\u00fchren? F\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Akzeptanz \n\nin der Bev\u00f6lkerung w\u00e4re die Auseinandersetzung mit \n\nKritik auf jeden Fall ein probates Mittel. \n\nAus diesen aufgez\u00e4hlten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen der sofortige \n\nStopp der TTIP-Verhandlungen an dieser Stelle und ein \n\nkompletter Neuanfang die einzige Konsequenz sein. Die \n\neuropaweiten Proteste und Berichterstattungen zeigen, \n\nwelche Relevanz die Debatten um die aktuellen Freihan-\n\ndelsabkommensverhandlungen haben. \n\nBitte, liebe Staatsregierung, liebe Koalitionsfraktionen, \n\ngeben Sie mir keinen Grund, Donald Trump als Pr\u00e4siden-\n\nten doch noch etwas Gutes abgewinnen zu m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Leichte Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Herr Abg. Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\ndiskutieren erneut \u00fcber TTIP, und wir haben aktuell in der \n\nTat auch neue Verh\u00e4ltnisse. Der Antrag ist schon \u00e4lter als \n\ndas jetzt unterzeichnete CETA-Abkommen, und er ist \n\nnat\u00fcrlich \u00e4lter als die Pr\u00e4sidentenwahl in dieser Woche in \n\nden USA, die f\u00fcr diese Zusammenh\u00e4nge neue Vorausset-\n\nzungen geschaffen haben. \n\nMan konnte zun\u00e4chst bei diesem Antrag noch den Ein-\n\ndruck gewinnen, er sei grunds\u00e4tzlich gegen Freihandel \n\ngerichtet. Beim n\u00e4heren Hinsehen und nach der Erl\u00e4ute-\n\nrung, die wir vorhin hatten, kann man feststellen, dass er \n\ndurchaus auch Freihandel bef\u00fcrwortet. \n\nIch kann mich allerdings der grunds\u00e4tzlichen Globalisie-\n\nrungskritik von Frau Klotzb\u00fccher, so wie sie eben ge\u00e4u-\n\n\u00dfert wurde, nicht anschlie\u00dfen. Ich halte die sch\u00e4dlichen \n\nFolgen von Globalisierung auch f\u00fcr ein gro\u00dfes Problem, \n\ndas ist \u00fcberhaupt keine Frage. Aber deswegen kann man \n\nnicht hingehen und sagen, wir wollen keine Globalisie-\n\nrung; denn Globalisierung werden wir nicht verhindern \n\nk\u00f6nnen. Ich glaube auch, dass Donald Trump die Globali-\n\nsierung nicht wird verhindern k\u00f6nnen, selbst wenn er das \n\nim Pr\u00e4sidentschaftswahlkampf lautstark von sich gegeben \n\nhat. \n\nWenn sich die USA dem Freihandel entziehen wollen \n\nsollten, wenn es tats\u00e4chlich dazu k\u00e4me, dann m\u00fcssen sie \n\ndas tun. Sie k\u00f6nnen sich das vielleicht sogar bis zu einem \n\ngewissen Grad leisten, weil sie eine gro\u00dfe Volkswirtschaft \n\nsind. Aber die meisten anderen werden keinen Protektio-\n\nnismus aufbauen, und ich denke, dass dieser Protektio-\n\nnismus auch negative Folgen f\u00fcr den Welthandel und f\u00fcr \n\ndie wirtschaftliche Entwicklung auf der Welt h\u00e4tte. \n\nInsofern, bin ich der Auffassung, sollen Freihandelsab-\n\nkommen abgeschlossen werden \u2013 ich m\u00f6chte das noch \n\neinmal ausdr\u00fccklich unterstreichen \u2013; denn sie sind \n\ngeeignet, Globalisierung zu gestalten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! CETA ist Ende \n\nletzten Monats nach einem harten Ringen unterzeichnet \n\nworden. Die Proteste auf der Stra\u00dfe gegen TTIP und \n\nCETA hatten ja durchaus in vielen Inhalten ihre Berechti-\n\ngung. Ich bin der Auffassung, dass es gut so ist, dass die \n\nZivilgesellschaft von dieser Kritik erfasst ist, sie deutlich \n\n\u00e4u\u00dfert und auf diese Art und Weise auch Einfluss nimmt \n\nauf die Verhandlungen, die dazu stattfinden. \n\nCETA ist in entscheidenden Punkten nachgebessert \n\nworden, und zwar nicht nur von der Wallonie als einer \n\nbestimmten Region in Europa, die gerade schon genannt \n\nwurde, sondern bereits vorher dadurch, dass Kriterien \n\naufgestellt wurden und dass nachverhandelt wurde. Es \n\nwar ausgesprochen erfreulich, dass die kanadische Regie-\n\nrung nach einem Regierungswechsel bereit war, auf \n\nsolche Forderungen einzugehen, und von sich aus die \n\nBedingungen so ver\u00e4ndert hat \u2013 und sich zum Ziel erkl\u00e4rt \n\nhat, die Bedingungen so zu ver\u00e4ndern \u2013, dass CETA \n\nVorbildcharakter haben kann. \n\nInsofern halte ich es f\u00fcr ganz wichtig einzubeziehen, dass \n\nCETA durchaus diese Vorbildfunktion f\u00fcr TTIP haben \n\nkann. \n\nKommen wir zu TTIP. TTIP ist, wie vorhin richtig ausge-\n\nf\u00fchrt wurde, mehrfach f\u00fcr tot erkl\u00e4rt worden. Auch unser \n\nBundeswirtschaftsminister hat gesagt, TTIP sei wohl \n\nerledigt. Trotzdem sind wir nicht der Auffassung, dass \n\nman aus TTIP jetzt erkl\u00e4rterma\u00dfen aussteigen sollte. Sie \n\nhaben vorhin gesagt, das w\u00e4re ein selbstbewusstes Zei-\n\nchen der Europ\u00e4ischen Union, um einen Neustart der \n\nVerhandlungen zu erm\u00f6glichen. Ich denke, dass dieses \n\nselbstbewusste Zeichen der Europ\u00e4ischen Union nicht als \n\nsolches verstanden w\u00fcrde, sondern es w\u00fcrde als ein \n\nR\u00fcckzug vor dem Druck der Stra\u00dfe verstanden. \n\nDas Problem, das wir haben, ist, dass wir in Deutschland, \n\nin Belgien, in \u00d6sterreich und in einigen anderen Staaten \n\neine Wahrnehmung dieser Gesamtproblematik haben, \n\ndass sich aber die gro\u00dfe Mehrheit der europ\u00e4ischen \n\nStaaten \u2013 \u00fcber 80 % \u2013 f\u00fcr diese Freihandelsabkommen \n\n\u00fcberhaupt nicht interessiert. \n\nIch w\u00fcrde, wenn wir so etwas t\u00e4ten, dies als ein Zeichen \n\nder Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr den Protektionismus halten; \n\ndas w\u00e4re das Problem. Es ginge ein Zeichen in die Welt, \n\ndass Europa protektionistisch agieren will, weil es Frei-\n\nhandelsabkommen nicht will, und das w\u00fcrde ich f\u00fcr sehr \n\nproblematisch halten. \n\nDeswegen, meine ich, sollten wir TTIP nicht absagen, \n\nsondern weiterverhandeln, und zwar so, wie es inhaltlich \n\nCETA und dem, was bei CETA m\u00f6glicherweise noch \n\nerg\u00e4nzt wird, entspricht \u2013 also CETA als Blaupause \n\nverwenden \u2013, und schauen, ob wir das mit den Amerika-\n\nnern aushandeln k\u00f6nnen. Wenn die Amerikaner das nicht \n\nwollen, wenn Herr Trump seine Drohungen wahr macht, \n\ndann soll er das protektionistische Signal in die Welt \n\nsenden und sagen, die USA koppeln sich ab. Das w\u00e4re \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3717 \n\nmeines Erachtens dann die L\u00f6sung, wenn es zu einem \n\nScheitern der Verhandlungen kommen sollte. \n\nAnsonsten sollten wir diese Verhandlungen in der Tat mit \n\nden Inhalten von CETA f\u00fcllen und sehen, ob wir zu einem \n\nErgebnis kommen. W\u00fcrden wir das schaffen, dann h\u00e4tten \n\nwir, glaube ich, ein neues Signal f\u00fcr fairen Welthandel \n\ngesetzt. \n\nIch will auch nicht vergessen, dass es nat\u00fcrlich auch noch \n\nmultilaterale Vertr\u00e4ge gibt, die wir gerne nachbessern \n\nw\u00fcrden. Nat\u00fcrlich w\u00e4re es besser, diese ganzen Inhalte \n\nmultilateral aushandeln zu k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich w\u00e4re es gut, \n\nwenn wir das GATT entsprechend erg\u00e4nzen k\u00f6nnten. Wir \n\nwissen aber alle, dass wir seit dem Jahr 1993 in den \n\nVerhandlungen \u00fcber das GATT nicht weitergekommen \n\nsind, dass die Verhandlungen stocken und dass sehr \n\nsinnvolle Regelungen, die erg\u00e4nzt werden sollten, nicht \n\numgesetzt werden konnten. \n\nDeswegen, meine ich, sollten wir gerade unter den gro\u00dfen \n\nVolkswirtschaften dieser Welt versuchen, vern\u00fcnftige \n\nRegelungen auszuhandeln und einzuf\u00fchren und die \n\nGlobalisierung so zu gestalten, um fairen Welthandel zu \n\nerm\u00f6glichen. Wenn uns das nicht gelingt, dann soll es \n\nzumindest nicht an uns gescheitert sein. Deswegen wer-\n\nden wir diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! In dem Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN \n\nwird eine TTIP-Kritik formuliert, die in der AfD ebenfalls \n\nseit geraumer Zeit ihre Heimat hat, auch wenn sich die \n\nunterschiedlichen Aspekte dieser Kritik bei den GR\u00dcNEN \n\nbislang eher auf die m\u00f6gliche Senkung von Verbraucher-\n\nstandards beschr\u00e4nkt haben. Ich freue mich aber zu h\u00f6ren, \n\ndass wir jetzt offensichtlich sachlich einig darin sind, dass \n\ndie sogenannten Freihandelsabkommen \u2013 ich denke, es ist \n\nwichtig, dass hier von \u201esogenanntem Freihandel\u201c gespro-\n\nchen wird, weil der Titel tats\u00e4chlich irref\u00fchrend ist \u2013 auch \n\ndie signifikante Rechtsproblematik umfassen. \n\nDer Verweis auf CETA, wobei man in den letzten Ver-\n\nhandlungsrunden angeblich einen Fortschritt erzielt habe, \n\nbleibt dennoch marginal; denn die privaten Schiedsgerich-\n\nte sind nicht vom Tisch, auch wenn es nun eine Beru-\n\nfungsinstanz gibt. Das reicht nicht aus und w\u00e4re weiterhin \n\nein Bypass zu den \u00f6ffentlichen Gerichten, den wir in \n\nEuropa nicht dulden sollten. \n\nIch denke, ein neuer Name w\u00fcrde gar nichts n\u00fctzen. \n\nInsofern sollten wir grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Frage nach-\n\ndenken, wie Freihandel sinnvoll ist, und nicht per se \n\nkonstatieren, dass jeglicher Freihandel sinnvoll ist. Nicht \n\nallein der Prozess ist das Problem, sondern die Vorausset-\n\nzungen, unter denen wir in diesen Prozess hineingegangen \n\nsind, sind ebenfalls problematisch. Deswegen gibt es \n\neiniges zu kl\u00e4ren, nicht nur zwischen den Vereinigten \n\nStaaten von Amerika und Europa, sondern auch in Europa \n\nselbst. \n\nIch erinnere daran, dass es in Europa, von der CDU \n\ngef\u00fchrt, auch einmal Diskussionen \u00fcber ein Europa der \n\nverschiedenen Geschwindigkeiten gegeben hat, das auf \n\nder Grundlage basierte, dass unterschiedliche Wirtschafts-\n\nst\u00e4rken m\u00f6glicherweise auch zu unterschiedlichen Wirt-\n\nschaftszonen f\u00fchren m\u00fcssten, damit die unterschiedliche \n\nEntwicklung von Staaten mit ihrer Wirtschaft Ber\u00fccksich-\n\ntigung finden kann. \n\nWenn wir uns heute anschauen, was die \u00fcbereilte EU-\n\nOsterweiterung gerade den osteurop\u00e4ischen Staaten \n\ngebracht hat, dann sehen wir, dass sie zu Abh\u00e4ngigen \n\nst\u00e4rkerer L\u00e4nder in Europa geworden sind. In Rum\u00e4nien \n\nund Bulgarien finden wir deshalb vor allen Dingen \n\nverl\u00e4ngerte Werkb\u00e4nke vor, aber keine europ\u00e4ische \n\nGleichheit, die von Harmonisierungsbef\u00fcrwortern so gern \n\nausgerufen wird. So kann Freihandel auch Schaden \n\nanrichten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir sehen, dass gerade \n\nin der aktuellen Phase \u2013 dann m\u00fcssen wir eben auch \u00fcber \n\ndie Russland-Sanktionen sprechen \u2013 Deutschland vermut-\n\nlich 1 % des Wirtschaftswachstums durch diese Sanktio-\n\nnen verlieren wird und dass Wirtschaftsbeziehungen, die \n\nin den vergangenen 20 Jahren m\u00fchsam aufgebaut wurden, \n\nnachhaltig besch\u00e4digt wurden, w\u00e4hrend die Amerikaner \n\nihren Au\u00dfenhandel zu Russland zur gleichen Zeit \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\n\u2013 Herr Dulig, h\u00f6ren Sie einfach einmal zu \u2013 um 6 % \n\ngesteigert haben, dann k\u00f6nnen wir an dieser Stelle nicht \n\neinfach weitermachen. \n\nZu behaupten, dass Export um jeden Preis angesichts \n\nhoher Target-2-Salden in Europa in jedem Fall sinnvoll \n\nist, entbehrt ebenfalls jeder wirtschaftlichen Grundlage. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeswegen muss man sicherlich weiter \u00fcber Freihandel \n\nreden, aber Freihandel per se als positiv darzustellen und \n\nProtektionismus zu gei\u00dfeln ist einfach realit\u00e4tsfremd. \n\nHerr Baumann-Hasske, an Sie: Zu sagen, dass die EU \n\nkeinen Protektionismus betreibe und betreiben sollte, ist \n\nschlichtweg falsch. Was tut die EU mit vielen Steuermil-\n\nlionen aus den EU-Staaten, vor allen Dingen aus Deutsch-\n\nland? \u2013 Sie betreibt Protektionismus und tut das auch \n\nganz offen und redet dar\u00fcber, wenn man der Kommission \n\nnur genau zuh\u00f6rt. Ob das die Seilbahnverordnung ist oder \n\nob das andere unsinnige Regulierungsverfahren sind \u2013 es \n\ngeht nat\u00fcrlich um Protektionismus gegen\u00fcber China, \n\ngegen\u00fcber anderen asiatischen Staaten, die auch erw\u00e4hnt \n\nwurden, und zwar, um europ\u00e4ische Firmen zu sch\u00fctzen. \n\nDas kann man gei\u00dfeln. Gerade in dem Fall, wenn viele \n\nSteuermillionen verschwendet werden, bin ich sogar bei \n\nIhnen. Aber zu behaupten, dass Protektionismus per se \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3718 \n\nnicht sinnvoll sei oder per se kein souver\u00e4nes Recht w\u00e4re, \n\nist einfach realit\u00e4tsfremd. \n\nMeine Damen und Herren! Deswegen m\u00fcssen wir selbst-\n\nverst\u00e4ndlich dar\u00fcber reden, wie Wirtschaftsbeziehungen \n\nin Zukunft gestaltet werden k\u00f6nnen. Dabei auszublenden, \n\ndass die aktuell geplanten Freihandelsabkommen vor \n\nallem eines tun, die \u00dcbermacht der gro\u00dfen Konzerne, der \n\nmultinational agierenden Firmen erh\u00f6hen, die Basis des \n\nMittelstands weiter dezimieren und dem Mittelstand das \n\nArbeiten weiter erschweren, das hie\u00dfe wirklich, die \n\nAugen vor der Realit\u00e4t zu verschlie\u00dfen. \n\nIch frage Sie, Frau Springer \u2013 nat\u00fcrlich; Sie haben gesagt, \n\ndie kleinen Unternehmen brauchen Wirtschaftsbeziehun-\n\ngen ins Ausland; ich bin bei Ihnen \u2013: Welches kleine \n\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen gerade im Osten hat die \n\nM\u00f6glichkeit, mit seinem Geld, ohne eigene Rechtsabtei-\n\nlung gegen eine Rechtsabteilung eines Gro\u00dfunternehmens \n\nzu bestehen? Sie wissen es genau: Es hat keine Chance. \n\nDeswegen hilft diese Art von Freihandelsabkommen \n\n\u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNur ein Beispiel aus den letzten Tagen: Sie haben wahr-\n\nscheinlich geh\u00f6rt, dass es die Firma McDonald\u2018s war, die \n\ndie Stadt Florenz, die Innenstadt von Florenz, damit \n\nbegl\u00fccken will, ein McDonald\u2019s-Restaurant in die als \n\nWeltkulturerbe gesch\u00fctzte Innenstadt zu bauen. \n\n16 Millionen Euro will McDonald\u2019s von Florenz haben, \n\nweil diese Stadt eine souver\u00e4ne Entscheidung getroffen \n\nhat, ein Fastfood-Restaurant dort nicht zuzulassen. Wenn \n\ndas die Zukunft europ\u00e4ischer Souver\u00e4nit\u00e4t sein soll \u2013 \n\nsolche Prozesse w\u00e4ren noch mehr beg\u00fcnstigt unter Frei-\n\nhandelsabkommen wie CETA und TTIP \u2013, dann brauchen \n\nwir diese Art von Freihandelsabkommen definitiv nicht. \n\nDann sollten wir erst einmal in Europa aufr\u00e4umen und \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass die europ\u00e4ische Wirtschaft nach sub-\n\nsidi\u00e4ren Prinzipien gef\u00f6rdert wird und dass europ\u00e4ische \n\nStaaten eine gesunde Wirtschafts- und Finanzpolitik, die \n\nf\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich eine Aufl\u00f6sung des Euro \n\nbeinhaltet, betreiben k\u00f6nnen. Dann k\u00f6nnen wir selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch mit anderen Staaten, und zwar mit allen in \n\nder Welt und bitte sch\u00f6n auch mit Russland und anderen \n\nosteurop\u00e4ischen Staaten \u00fcber Freihandelszonen verhan-\n\ndeln, aber auf transparente Art und Weise. \n\nUnsere Ansichten zu vielen Punkten, verehrte GR\u00dcNEN-\n\nFraktion, sind oftmals nicht beieinander. Wir haben aber \n\nkeine ideologischen Scheuklappen auf. Deswegen werden \n\nwir Ihrem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann frage ich jetzt die Staatsregierung. \u2013 Bitte, \n\nHerr Minister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich finde, die Debatte wird \n\nnicht ehrlich gef\u00fchrt. Wor\u00fcber reden wir? Wenn wir \n\ndar\u00fcber reden, ob wir Freihandel wollen, dann hatten wir \n\ndiese Debatte schon einmal. Oder geht es darum, jetzt \n\neinen Grund zu finden, warum wir sowieso dagegen oder \n\nsowieso daf\u00fcr sind? \n\nSicherlich hat sich die Welt nach dem Wahlergebnis von \n\nDonald Trump noch einmal deutlich ver\u00e4ndert. Seine \n\nAussagen m\u00fcssen nat\u00fcrlich erst einmal den Realit\u00e4tscheck \n\nbestehen, was das f\u00fcr den Freihandel hei\u00dft. \n\nWenn wir aber ehrlich \u00fcber Freihandel reden wollen, dann \n\nsollten wir \u00fcber CETA reden. Dann sollten wir \u00fcber die \n\nDebatten reden, die wir seit Jahren f\u00fchren. Ich schlie\u00dfe \n\nmich Harald Baumann-Hasske an. Ich bin froh und \n\ndankbar daf\u00fcr, dass tats\u00e4chlich die Debatte auf der Stra\u00dfe \n\ndazu gef\u00fchrt hat, dass die Debatte auch politisch ernsthaft \n\ngef\u00fchrt wurde und es zu Ver\u00e4nderungen kam. Diese \n\nVer\u00e4nderungen wurden aber vor allem von denjenigen \n\ngepr\u00e4gt, die sich in einem politischen und parlamentari-\n\nschen Prozess ernsthaft darum bem\u00fcht haben, dass es \n\nVer\u00e4nderungen gibt. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nRichtig! Nur keiner hier!) \n\nEs gibt Parteien, die w\u00fcrden jedem Freihandelsabkommen \n\nzustimmen, weil sie Freihandel per se gut finden. Es gibt \n\naber auch diejenigen, und dazu geh\u00f6ren LINKE und \n\nGR\u00dcNE, die per se gegen Freihandelsabkommen sind, \n\negal was darin steht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Was? H\u00e4?) \n\n\u2013 Aber nat\u00fcrlich. Nehmen Sie doch einmal die Punkte, \n\n\u00fcber die seit Jahren diskutiert wird und die seit Jahren \n\nkritisiert werden. Im \u00dcbrigen sind das die gleichen \n\nPunkte, die wir als Staatsregierung, als Koalition auch als \n\nKritikpunkte genannt haben. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nWas ist denn das jetzt f\u00fcr ein Kram?) \n\nEs sind genau die gleichen Fragen, die wir an ein Frei-\n\nhandelsabkommen gestellt haben, wenn es um die ILO \n\nging, um die Arbeitsschutznormen, wenn es um \u00f6kologi-\n\nsche und soziale Standards ging, wenn es vor allem um \n\ndie privaten Schiedsgerichte ging. Das waren unsere \n\nFragen. Die Herangehensweise war nur die, dass wir \n\ngesagt haben, wir sind f\u00fcr ein Freihandelsabkommen, \n\nwenn diese Fragen so gekl\u00e4rt sind. Ihre Aussage war, wir \n\nsind gegen ein Freihandelsabkommen, weil die Sachen so \n\nund so nicht gekl\u00e4rt sind. Das ist der Unterschied zwi-\n\nschen uns beiden. \n\nJetzt sind wir in einer komplett neuen Situation. Die neue \n\nSituation hei\u00dft nicht Donald Trump, sondern die neue \n\nSituation hei\u00dft CETA. Denn dort ist es gelungen, diese \n\nPunkte anzubringen, die immer kritisch diskutiert und als \n\nNorm von Europa genannt wurden, verhandelt durch \n\nSigmar Gabriel. Dank der neuen kanadischen Regierung \n\nmit Ministerpr\u00e4sident Trudeau sind wir \u00fcberhaupt in der \n\nLage, ein komplett ausverhandeltes Freihandelsabkom-\n\nmen von einem neoliberalen Konzept zu einem Konzept \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3719 \n\nzu bringen, das genau die Standards enth\u00e4lt, die wir in \n\nEuropa diskutiert haben. Eine Aussage von Trudeau war, \n\ndass es mit CETA eine M\u00f6glichkeit gibt, das zur Blaupau-\n\nse f\u00fcr alle Freihandelsabkommen werden zu lassen. \n\nJetzt ist doch die Frage: Wie stehen Sie zu CETA? Ist das \n\nf\u00fcr Sie ein Freihandelsabkommen, bei dem Sie sagen, auf \n\ndieser Basis verst\u00e4ndigen wir uns auch mit anderen? Die \n\nAussage h\u00e4tte ich gern von Ihnen. Nur, dann m\u00fcssten Sie \n\ntats\u00e4chlich \u00fcber Ihren Schatten springen und sagen, es ist \n\nso weit, die Diskussionen, die wir jahrelang gef\u00fchrt \n\nhaben, sind jetzt zu einem positiven Ergebnis bei CETA \n\ngekommen. Dann lasst es uns als Blaupause f\u00fcr die \n\nanderen feiern, die das Abkommen machen. Diese Aussa-\n\nge h\u00e4tte ich gern von Ihnen. \n\nSie verstecken sich jetzt hinter einem Antrag, wobei Sie \n\nselbst in Ihren einleitenden Worten schon mitgeteilt \n\nhaben, dass er nat\u00fcrlich etwas \u00fcberholt ist. Denn Herr \n\nDr. Lippold, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist doch Quatsch, Herr Minister!) \n\nein \u201eWeiter so!\u201c hat doch niemand mehr gefordert. Wer \n\nredet denn von einem \u201eWeiter so!\u201c bei TTIP? Selbst der \n\nBundeswirtschaftsminister hat es f\u00fcr tot erkl\u00e4rt. Herr \n\nTrump und selbst Frau Clinton haben es im Wahlkampf \n\nauch gesagt. Wer redet denn vom \u201eWeiter so!\u201c? Wir sind \n\ndoch l\u00e4ngst schon dar\u00fcber hinaus. Dar\u00fcber hinaus zu sein \n\nhei\u00dft aber, dass wir uns jetzt selbstbewusst hinter CETA \n\nstellen m\u00fcssen, weil wir damit die Verhandlungsgrundla-\n\nge f\u00fcr TTIP herstellen w\u00fcrden. Nur dann sollten tats\u00e4ch-\n\nlich Europa und damit auch diejenigen, die in Europa \n\nkritisch zu CETA gestanden haben, jetzt sagen, das ist \n\nunsere Grundlage f\u00fcr das Verhandeln weiterer Freihan-\n\ndelsabkommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch glaube Ihnen nicht, dass Sie f\u00fcr ein Freihandelsab-\n\nkommen sind, weil Sie Teil der Kampagne der letzten \n\nJahre waren, bei der Sie bewiesen haben, dass alle inhalt-\n\nlichen Ver\u00e4nderungen, die stattgefunden haben, von Ihnen \n\nnicht wertgesch\u00e4tzt wurden und Sie sich nicht dement-\n\nsprechend zu CETA verhalten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWer hat denn regiert?) \n\n\u2013 Wer hat regiert? Wir, und deshalb haben wir daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass es Ver\u00e4nderungen bei CETA gibt. \n\nSigmar Gabriel, SPD. Vielen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAlso entschuldigen Sie, wenn es eine Partei gibt, die sich \n\nmit CETA auseinandergesetzt hat, dann war es ja wohl die \n\nSPD. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nWiderspruch bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAlso bitte sch\u00f6n! \n\nDie Ver\u00e4nderungen bei CETA durch die Verhandlungen \n\nvon Sigmar Gabriel in Kanada, durch die Gespr\u00e4che, die \n\ndie Handelsministerin von Kanada in Europa und in \n\nDeutschland gef\u00fchrt hat, und die Wallonie, die am \n\nSchluss gesagt hat, die Rechtsbestimmung bei der Frage \n\nder privaten Schiedsgerichte ist nicht ausreichend, und die \n\ndann am Schluss noch einmal dazu beigetragen haben, \n\ndort eine Versch\u00e4rfung hineinzubringen, sind ein Meilen-\n\nstein in der Bewertung von Freihandelsabkommen. Wenn \n\nwir f\u00fcr Freihandelsabkommen sind, und ich bin daf\u00fcr, \n\nwenn die Bedingungen f\u00fcr Freihandel so fair ausgehan-\n\ndelt sind, wie wir es gemeinsam gefordert haben, dann \n\nkann das eine gro\u00dfe Chance sein. \n\nWir k\u00f6nnen nicht auf der einen Seite gegen die Globali-\n\nsierung wettern und auf der anderen Seite dann, wenn es \n\ndarum geht, das Handlungsprimat von Politik zur\u00fcckzu-\n\nerobern, kneifen. Gerade Vertr\u00e4ge sind die Chance, der \n\nGlobalisierung wieder einen Rahmen zu geben, und dem \n\nstellen wir uns als Staatsregierung, die wir diese Diskus-\n\nsion gef\u00fchrt haben, und als Koalition, weil es uns darum \n\ngeht, den Export unserer Unternehmen zu st\u00e4rken. \n\nUnd, Herr Lippold, noch eine Bemerkung. Sie k\u00f6nnen die \n\nUmfrage des Bundesverbandes der mittelst\u00e4ndischen \n\nWirtschaft nicht nur so interpretieren, damit es in Ihre \n\nArgumentation passt. Sie sollten sich die Zahlen genauer \n\nanschauen. Wenn Sie sagen, der s\u00e4chsische Mittelstand \n\nlehnt das ab, dann stimmt das nicht. Was haben denn die \n\nUnternehmen gesagt, die exportorientiert sind? Was haben \n\ndie Unternehmen zu TTIP gesagt, die nicht nur innerhalb \n\nEuropas exportieren, sondern au\u00dferhalb? Dann wird das \n\nBild ein komplett anderes. Sie setzen als kleine und \n\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen in Sachsen darauf, dass es \n\nfaire Bedingungen im Freihandel gibt. Sie d\u00fcrfen nicht \n\nnur die 800 Mitgliedsunternehmen nehmen, die befragt \n\nwurden, wovon ein gro\u00dfer Teil nicht exportorientiert ist, \n\nsondern schauen Sie sich die an, die exportorientiert sind. \n\nDie d\u00fcrfen zu Recht von uns erwarten, dass wir faire \n\nBedingungen f\u00fcr sie mit aushandeln, damit sie im Wett-\n\nbewerb eine Chance haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie w\u00fcnschen eine \n\nKurzintervention? \u2013 Bitte sehr. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Staatsminister! Ich \n\nnehme die Gelegenheit wahr, noch einmal meine Sicht \n\ndarzustellen. Ich habe es so wahrgenommen, dass Kritiker \n\nvon Freihandelsabkommen vor allen Dingen gefordert \n\nhaben, dass es eine breite \u00f6ffentliche Debatte gibt und die \n\n\u00d6ffentlichkeit Gelegenheit hat, \u00fcber die Inhalte mitzube-\n\nstimmen. Meine Wahrnehmung war, dass die SPD genau-\n\nso wie die CDU daf\u00fcr gestanden hat, m\u00f6glichst intranspa-\n\nrent und lange zu verhandeln und eben nicht die Mehrheit \n\nder B\u00fcrger mitzunehmen, wenn es um das Freihandelsab-\n\nkommen ging. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3720 \n\nAm Ende haben wir durch diese Verhandlungsweise, f\u00fcr \n\ndie auch die SPD steht, im Ergebnis ein Freihandelsab-\n\nkommen mit Schiedsgerichten, die au\u00dferhalb der nationa-\n\nlen Justiz stehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nbitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Erstens. Versuchen Sie wenigstens bei der \n\nWahrheit zu bleiben und suggerieren Sie nicht, als w\u00fcrden \n\nSPD und CDU Verhandlungen mit den USA zu TTIP \n\nf\u00fchren. Das haben Sie jetzt gerade gesagt. Nicht wir sind \n\nf\u00fcr das Verfahren zust\u00e4ndig, sondern die Europ\u00e4ische \n\nUnion gemeinsam mit den USA. Wenn Sie bitte einmal in \n\ndie Protokolle der Diskussion schauen, die wir schon \n\neinmal zum Thema TTIP hier hatten, dann werden Sie \n\nvon Rednerinnen und Rednern der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung genau diese Kritik an den intransparenten \n\nVerfahren lesen. \n\nDas ist das Problem, was jetzt von denjenigen genutzt \n\nwird, die gegen TTIP sind. Sie sagen zu Recht, dass es \n\nintransparent ist. Das ist das Zerst\u00f6rerische und auch \n\nGef\u00e4hrliche in der Demokratie. Wir haben dieses Verfah-\n\nren genauso kritisiert, deshalb lasse ich mir das \u00fcberhaupt \n\nnicht unterstellen, ganz im Gegenteil, wir haben \u00f6ffentlich \n\nKritik ge\u00e4u\u00dfert und \u2013 darauf hat Harald Baumann-Hasske \n\nhingewiesen \u2013 die Kritik aufgenommen und produktiv \n\nver\u00e4ndert. \n\nZweitens. Es gab bei den jetzigen Verhandlungen eine \n\nklare Entscheidung, dass private Schiedsgerichte, mit \n\ndenen kapitalkr\u00e4ftige Unternehmen gegen Umwelt- und \n\nVerbraucherschutz vorgehen k\u00f6nnen, nicht mehr vorgese-\n\nhen sind. Stattdessen wird ein \u00f6ffentlich-rechtlicher \n\nInvestitionsgerichtshof eingerichtet werden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das steht  \n\nau\u00dferhalb unserer Rechtsordnung!) \n\nDiese regulatorische Innovation hat die EU-Kommission \n\nauf Initiative von Gabriel \u00fcbernommen und im Abkom-\n\nmen vereinbart. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Augenwischerei ist das!) \n\nDas alte privatrechtliche System der Investor-Staat-\n\nStreitbeilegung ist damit praktisch tot. Das m\u00fcssen Sie \n\nmal zur Kenntnis nehmen. Sie k\u00f6nnen das Gegenteil \n\nbehaupten, beschlossen ist etwas anderes. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nh\u00e4lt die Fraktion GR\u00dcNE. Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte jetzt \n\nnicht nach hinten schauen und einsch\u00e4tzen, wer die \n\nentscheidenden Steinchen zur Kl\u00e4rung beigetragen hat, ob \n\nnun SPD-Parteitag oder Gabriel pers\u00f6nlich oder ein \n\ngallisches Dorf in Wallonien. Das f\u00fchrt uns nicht weiter. \n\nIch m\u00f6chte nach vorn schauen und noch einmal ein paar \n\nGR\u00dcNE-Positionen zu dem Thema zusammenfassen. \n\nWir stehen zum freien und fairen Welthandel, wir d\u00fcrfen \n\naber nicht zulassen, dass unsere sozialen, \u00f6kologischen \n\noder politischen Standards in einer globalen Weltwirt-\n\nschaft untergraben werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir fordern bei internationalen Handelsvertr\u00e4gen, dass \n\nunsere Standards f\u00fcr Arbeits-, Verbraucher-, Tier- und \n\nUmweltschutz eingehalten werden. Fragen der kommuna-\n\nlen Daseinsvorsorge, wie die Trinkwasserversorgung, \n\nhaben in einem Handelsabkommen nichts verloren. \n\nFairness durch Nachhaltigkeit hei\u00dft Verantwortung f\u00fcr die \n\neine Welt und faires Wirtschaften, weil es um die Heraus-\n\nforderung globaler Ungleichheit geht und Denken an die \n\neigene Verantwortung in dieser Welt. Wir wollen die \n\nsoziale Marktwirtschaft zu einer \u00f6kosozialen machen. \n\nWaren das GR\u00dcNE-Positionen, zu denen meine Fraktion, \n\nohne dass sie wusste, was ich zitiert habe, geklatscht hat? \n\nNein! Ich habe soeben zusammenh\u00e4ngend aus zwei \n\nAbschnitten des neuen Grundsatzprogramms der Christ-\n\nlich Sozialen Union \u2013 \u201eDie Ordnung\u201c genannt \u2013 zitiert. \n\nUm Ihnen die Entscheidung f\u00fcr unseren Antrag etwas zu \n\nerleichtern, verweise ich noch auf einen Antrag der \n\nBundestagsfraktionen von CDU/CSU und SPD aus \n\ndiesem Jahr mit dem Titel \u201eUN-Ziele f\u00fcr nachhaltige \n\nEntwicklung f\u00fcr 2030 \u2013 Agenda konsequent umsetzen\u201c. \n\nDie Koalition fordert dort, den politischen Willen der \n\nBundesregierung, die globalen Ziele f\u00fcr nachhaltige \n\nEntwicklung in die breite Politikgestaltung auf allen \n\nEbenen zu tragen, deutlich zu formulieren und durch \n\nentsprechende Ma\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen. \n\nSie fordert also, sich f\u00fcr die Umsetzung dieser sustainable \n\ndevelopment goals der UNO einzusetzen. Was steht in \n\ndiesen Beschl\u00fcssen? Bez\u00fcglich des Welthandels hei\u00dft es \n\ndort, ein universales, regelgest\u00fctztes, offenes, nicht \n\ndiskriminierendes und gerechtes multilaterales Handels-\n\nsystem unter dem Dach der Welthandelsorganisation zu \n\nf\u00f6rdern. \n\nSie haben also l\u00e4ngst in den eigenen Reihen begriffen, \n\nmeine Damen und Herren von SPD und CDU, dass \n\nVereinbarungen unter dem Dach der WTO der weit \n\nbessere Weg sind, ein regelgest\u00fctztes Handelssystem zu \n\netablieren, das nicht zulasten Dritter wirkt. Bilaterale \n\nVertr\u00e4ge k\u00f6nnen das nicht leisten. Wollen Regierungen es \n\ndennoch, so m\u00fcssen sie von Anfang an globale Nachhal-\n\ntigkeitsziele ber\u00fccksichtigen. Das aber kann der TTIP-\n\nProzess nicht leisten, und das hat er auch nie gewollt. \n\nDeshalb muss er beendet werden, um Platz und Vertrauen \n\nf\u00fcr einen wirklich in die Zukunft f\u00fchrenden Ansatz zu \n\nschaffen. \n\nFangen Sie einfach heute einmal beim gescheiterten \n\nTTIP-Prozess mit einem ersten St\u00fcck Modernisierung an, \n\nindem Sie bei Sachsens Position zum Platzschaffen f\u00fcr \n\nwirklich zukunftsf\u00e4hige Handelsvereinbarungen selbst-\n\nbewusst ein Zeichen setzen. Daf\u00fcr ist der Tag nach der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3721 \n\nWahl eines Populisten und Nationalisten als US-Pr\u00e4sident \n\nsehr gut geeignet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Der ist demokratisch gew\u00e4hlt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte gern zur Abstimmung kommen. Ich \n\nlasse jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache 6/5570. Wer \n\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Und die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der Antrag \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/6897 \n\nAlle Fragen wurden schriftlich beantwortet. Die Antwor-\n\nten sind Bestandteil des Protokolls. \n\nDaher kann ich jetzt den Tagesordnungspunkt wieder \n\nschlie\u00dfen. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Unabgestimmtes und \n\nwiderspr\u00fcchliches Vorgehen der Landesdirektion und \n\nanderen zust\u00e4ndigen s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden im Umgang \n\nmit der Verunreinigung von Weinen (Frage Nr. 1) \n\nVorbemerkung: Der Presseberichterstattung der \u201eS\u00e4chsi-\n\nschen Zeitung\u201c vom 26. Oktober 2016 wird in einer an \n\nden Landrat des Landkreises Mei\u00dfen gerichteten Informa-\n\ntionsvorlage vom 23. August 2016 (Anlage) im Ergebnis \n\nder durch Mitglieder des Kreistages erfolgten Aktenein-\n\nsicht zu den Vorg\u00e4ngen und Verantwortlichkeiten im \n\nZusammenhang mit der Dimethoat-Belastung von Weinen \n\nim Landkreis festgestellt, dass zum einen \u201eein \u201aSkandal\u2018 \n\nseitens der Weinbaubetriebe, die den Wein in den Verkehr \n\nbringen, nicht vorliege\u201c, daf\u00fcr \u201ehabe das Vorgehen der \n\nLandesdirektion und anderer zust\u00e4ndiger s\u00e4chsischer \n\nBeh\u00f6rden \u201aSkandalpotenzial\u2018. Es sei \u201anicht abgestimmt \n\nsowie widerspr\u00fcchlich\u2018 gewesen.\u201c \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit, zu welchem Zeitpunkt, in welcher Weise \n\nund durch wen haben die Staatsregierung, die zust\u00e4ndigen \n\nStaatsministerien und die ihr nachgeordneten zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden von der in der Anlage beigef\u00fcgten und durch \n\nden Kreistag des Landkreises Mei\u00dfen in seiner Sitzung \n\nam 22. September 2016 beratenen Informationsvorlage zu \n\nden Ergebnisse der Akteneinsicht vom 23. August 2016 \n\nKenntnis erlangt bzw. sind sie dar\u00fcber in Kenntnis gesetzt \n\nworden? \n\n2. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen mit welcher konkreten \n\nZielrichtung sind bzw. werden durch die Staatsregierung, \n\ndie zust\u00e4ndigen Staatsministerien und die ihr nachgeord-\n\nneten zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Bezug auf die im Ergebnis \n\nder erfolgten Akteneinsicht von Kreistagsmitgliedern \n\nerzielten Erkenntnisse und getroffenen Feststellungen der \n\nin der Anlage beigef\u00fcgten Informationsvorlage vom \n\n23. Oktober 2016 durchgef\u00fchrt, veranlasst oder beabsich-\n\ntigt? \n\n(Anlage: Kreistagsvorlage \u201eInformation zur durchgef\u00fchr-\n\nten Akteneinsicht zur T\u00e4tigkeit der Beh\u00f6rden in Bezug auf \n\nPflanzenschutzmittelnachweise im Wein\u201c vom 23. August \n\n2016.) \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zu Frage 1: Die Informationsvorla-\n\nge zu den Ergebnissen der Akteneinsicht der Mitglieder \n\ndes Kreistages vom 23. August 2016 ist der Staatsregie-\n\nrung und den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u2013 soweit bekannt \u2013 \n\nerst mit der m\u00fcndlichen Anfrage der Abg. Frau Dr. Pinka \n\nzur Kenntnis gelangt. Zwar waren einzelne, beh\u00f6rdlicher-\n\nseits nicht verifizierbare Inhalte dieser Vorlage auch schon \n\neinem Pressebericht der Lokalausgabe Mei\u00dfen der \u201eS\u00e4ch-\n\nsischen Zeitung\u201c vom 26.10.16. zu entnehmen. Eine \n\noffizielle Zuleitung ist jedoch weder an die Staatsregie-\n\nrung noch an die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden erfolgt. \n\nZu Frage 2: Da den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden die Informati-\n\nonsvorlage \u2013 wie geschildert \u2013 erst vor Kurzem zur \n\nKenntnis gelangt ist, konnte diese noch nicht abschlie-\n\n\u00dfend bewertet werden. Insoweit wurde auch noch nicht \n\n\u00fcber daraus abzuleitende Ma\u00dfnahmen entschieden. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: F\u00f6rderprogramme \u201eWeltoffenes \n\nSachsen f\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c und \u201eIntegrative \n\nMa\u00dfnahmen\u201c (Frage Nr. 2) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Zeitabst\u00e4nde vergingen durchschnittlich zwi-\n\nschen Antragstellung und Bewilligung/Ablehnung sowie \n\nzwischen Mittelabruf und Auszahlung bei den F\u00f6rderpro-\n\ngrammen \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 10. November 2016 \n\n 3722 \n\nToleranz\u201c und \u201eIntegrative Ma\u00dfnahmen\u201c bei Antr\u00e4gen, \n\ndie sich auf das Gesch\u00e4ftsjahr 2016 bezogen? \n\n2. In wie vielen F\u00e4llen erfolgte die Bewilligung/Ableh-\n\nnung erst nach sechs, acht bzw. zehn Monaten nach \n\nAntragstellung (Einreichungsfrist) und was beabsichtigt \n\ndie Staatsregierung zu unternehmen, um in 2017 zeitnahe \n\nBewilligungen/Ablehnungen \u00fcbersenden zu k\u00f6nnen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zu Frage 1: F\u00f6rderprogramm \n\n\u201eIntegrative Ma\u00dfnahmen\u201c: F\u00fcr die F\u00f6rderantr\u00e4ge des \n\nJahres 2016 vergingen zwischen Antragseingang und \n\nEntscheidung (Bewilligung bzw. Ablehnung) durch-\n\nschnittlich 196 Kalendertage (6,5 Monate). Dieser relativ \n\nhohe Wert ist auf die sp\u00e4te Bereitstellung von Haushalts-\n\nmitteln zur\u00fcckzuf\u00fchren. Ein Gro\u00dfteil der F\u00f6rderantr\u00e4ge \n\nkonnte erst ab Mitte 2016 entschieden werden und damit \n\ncirca neun Monate nach dem ersten Antragsstichtag. \n\nZwischen Eingang des Auszahlungsantrages und der \n\nAuszahlung lagen im Durchschnitt neun Kalendertage. \n\nF\u00f6rderprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c: Soweit die \n\nBewilligungen und Ablehnungen insgesamt betrachtet \n\nwerden, vergingen durchschnittlich 195 Wochentage \n\nzwischen Antragstellung und Erlass des Bescheides. \n\nWerden nur die Bewilligungen betrachtet, vergingen \n\ndurchschnittlich 180 Wochentage zwischen Antragstel-\n\nlung und Bescheiderlass. Im Hinblick auf die Ablehnun-\n\ngen, soweit diese separat betrachtet werden, sind durch-\n\nschnittlich 220 Wochentage zwischen Antragstellung und \n\nBescheiderlass zu verzeichnen. \n\nZwischen Antragseingang bei der S\u00e4chsischen Aufbau-\n\nbank \u2013 F\u00f6rderbank \u2013 (SAB) und Verbescheidung (Bewil-\n\nligung bzw. Ablehnung) vergingen durchschnittlich 77 \n\nKalendertage (2,5 Monate). Besonderheit bei diesem \n\nF\u00f6rderprogramm ist, dass die SAB nicht die Antragsstelle \n\nist. Die SAB \u00fcbt lediglich die Funktion als Bewilligungs-\n\nstelle aus. Die F\u00f6rderantr\u00e4ge werden der SAB nach \n\nAntragsstichtag zeitversetzt zur Verf\u00fcgung gestellt. Es \n\nwird eingesch\u00e4tzt, dass die Antr\u00e4ge f\u00fcr das F\u00f6rderjahr \n\n2016 weitere 75 bis 110 Kalendertage von der zust\u00e4ndi-\n\ngen Antragsstelle bearbeitet wurden, bevor die SB einen \n\nAntragseingang verzeichnen konnte. Zwischen Eingang \n\ndes Auszahlungsantrages und Auszahlung liegen auch bei \n\ndiesem F\u00f6rderprogramm im Durchschnitt neun Kalender-\n\ntage. \n\nZu Frage 2: F\u00f6rderprogramm \u201eIntegrative Ma\u00dfnahmen\u201c: \n\n154 F\u00f6rderantr\u00e4ge konnten nach sechs Monaten (Frist \n\nzwischen Antragseingang und Entscheidung) entschieden \n\nwerden. Weitere 53 F\u00f6rderantr\u00e4ge konnten nach acht \n\nMonaten beschieden werden. Drei weitere Antr\u00e4ge haben \n\neine Frist von zehn Monaten \u00fcberschritten. Als Haupt-\n\ngrund f\u00fcr die langen Bearbeitungszeiten ist die sp\u00e4te \n\nBereitstellung der mit dem Kabinettsbeschluss vom 4. \n\nM\u00e4rz 2016 einhergehenden zus\u00e4tzlichen Haushaltsmittel \n\nzu benennen. Ein Teil der Antr\u00e4ge konnte auf Grundlage \n\nder urspr\u00fcnglich vorgesehenen Mittel f\u00fcr 2016 direkt \n\nbewilligt werden, ein weiterer Teil wurde nach fachlicher \n\nBewertung umgehend abgelehnt. Bewusst wurde aller-\n\ndings ein Gro\u00dfteil der Antr\u00e4ge im Verfahren belassen, \n\ndamit diese nach der absehbaren Zuweisung weiterer \n\nHaushaltsmittel in Folge des Kabinettsbeschlusses vom \n\n4. M\u00e4rz 2016 f\u00fcr eine Bewilligung zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nErst durch dieses bewusste \u201eNichtbescheiden\u201c konnten \n\ndie noch im Verfahren schwebenden Antr\u00e4ge zu einem \n\nTeil \u00fcberhaupt positiv beschieden werden. \n\nF\u00f6rderprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c: In 12 F\u00e4llen \n\nerfolgte die Bewilligung/Ablehnung erst nach sechs \n\nMonaten, in 27 F\u00e4llen nach acht Monaten und in 16 \n\nF\u00e4llen nach zehn Monaten. \n\nAuf die Besonderheit bei diesem F\u00f6rderprogramm (unter \n\nFrage 1) wird verwiesen. Eine Berechnung der angefrag-\n\nten Frist ist der SAB nur zwischen Antragseingang bei der \n\nSAB und Erlass des Bewilligungs- bzw. Ablehnungsbe-\n\nscheid m\u00f6glich. Die vorgelagerte Bearbeitungsfrist der \n\nAntragsstelle kann nicht ausgewertet werden. \n\nInsgesamt l\u00e4sst sich sagen, dass mit der Personalaufsto-\n\nckung durch den Kabinettsbeschluss vom 04.03.2016 in \n\nder zust\u00e4ndigen Stabsstelle Demokratief\u00f6rderung des \n\nGesch\u00e4ftsbereichs Gleichstellung und Integration weiteres \n\nPersonal bis Oktober 2016 eingestellt werden konnte, \n\nwelches sich deutlich bemerkbar macht und f\u00fcr eine \n\nerkennbare Beschleunigung im Verfahren sorgt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Tagesordnung \n\nder 44. Sitzung ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den \n\nTermin f\u00fcr die n\u00e4chste Sitzung auf Dienstag, den \n\n13. Dezember 2016, 10 Uhr, festgelegt. Einladung und \n\nTagesordnung gehen Ihnen noch zu. \n\nDie Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche allen einen \n\nguten Feierabend. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 17:53 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}