{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-11-27T13:27:21Z",
        "Last-Modified": "2015-11-30T06:25:51Z",
        "Last-Save-Date": "2015-11-30T06:25:51Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "638",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-11-27T13:27:21Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-11-30T06:25:51Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-11-27T13:27:21Z",
        "dcterms:modified": "2015-11-30T06:25:51Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-11-27T13:27:21Z",
        "meta:save-date": "2015-11-30T06:25:51Z",
        "modified": "2015-11-30T06:25:51Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1723",
            "2935",
            "2897",
            "349",
            "4728",
            "3783",
            "4307",
            "3858",
            "5395",
            "5412",
            "5316",
            "5431",
            "5214",
            "5048",
            "5491",
            "5470",
            "5025",
            "5337",
            "5156",
            "5349",
            "5489",
            "5597",
            "4626",
            "5649",
            "5121",
            "5162",
            "5572",
            "4359",
            "5593",
            "5633",
            "5559",
            "4611",
            "4194",
            "5753",
            "5958",
            "5448",
            "5282",
            "5764",
            "5807",
            "5404",
            "3986",
            "5647",
            "5560",
            "5548",
            "4791",
            "5488",
            "5898",
            "5748",
            "5551",
            "5686",
            "5696",
            "5497",
            "4969",
            "5351",
            "5806",
            "4880",
            "5793",
            "5757",
            "5479",
            "5683",
            "5416",
            "5673",
            "5492",
            "5787",
            "5511",
            "4771",
            "5379",
            "5587",
            "5450",
            "5246",
            "5627",
            "4781",
            "5621",
            "5194",
            "5735",
            "6030",
            "5144",
            "5476",
            "4140",
            "2053",
            "1260",
            "259"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-11-27T13:27:21Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-11-30T06:25:51Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_23_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:62931d14-b176-4edc-9efe-adb85e05f03d",
        "xmpTPg:NPages": "82"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n  Plenarprotokoll 6/23 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n23. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 19. November 2015, Plenarsaal Schluss: 17:49 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 1743 \n\n Gedenken an die Opfer des Terroran-\n\ngriffs in Paris und an den ehemaligen \n\nBundeskanzler Helmut Schmidt 1743 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den  \n\nAbg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU  1743 \n\n Verpflichtung des Abg. Heiko Kosel, \n\nDIE LINKE  1743 \n\n1 Wahl des S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten gem\u00e4\u00df \u00a7 25 Abs. 1 \n\nSatz 2 des Gesetzes zum Schutz der \n\ninformationellen Selbstbestimmung \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nDatenschutzgesetz \u2013 S\u00e4chsDSG)  \n\n Drucksache 6/3109, Wahlvorschlag \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/3245, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 1744 \n\n Geheime Wahl 1744 \n\n Thomas Colditz, CDU 1744 \n\n Wahlergebnis 1744 \n\n Andreas Schurig 1744 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 Wahl von gesellschaftlich bedeutsa-\n\nmen Gruppen f\u00fcr die 5. Amtsperiode \n\ndes MDR-Rundfunkrates gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 19 Abs. 3 des Staatsvertrages \u00fcber \n\nden Mitteldeutschen Rundfunk \n\n(MDR) in Verbindung mit \u00a7 19 \n\nAbs. 1 Nr. 16 Staatsvertrag  \n\n\u00fcber den MDR  \n\n Drucksache 6/3246, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU  \n\n Drucksache 6/2891, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 1745 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 1745 \n\n3 Aktuelle Stunde 1746 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Trauer um die Opfer in Paris \u2013  \n\nkein Zur\u00fcckweichen vor dem  \n\nTerror \u2013 unsere Freiheit und  \n\nWerte verteidigen!  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 1746 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 1746 \n\n Frank Kupfer, CDU 1747 \n\n Dirk Panter, SPD 1748 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1749 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1750 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1751 \n\n Christian Hartmann, CDU 1752 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1752 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1753 \n\n Christian Hartmann, CDU 1754 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Gefl\u00fcchtete \u00fcber Sprache, Ausbil-\n\ndung und Besch\u00e4ftigung integrieren \n\n\u2013 Jetzt Angebote der Wirtschaft und \n\ndes Handwerks nutzen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 1755 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 1755 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 1756 \n\n Henning Homann, SPD 1757 \n\n Mario Beger, AfD 1758 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1759 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1760 \n\n Frank Heidan, CDU 1761 \n\n Juliane Pfeil, SPD 1762 \n\n Mario Beger, AfD 1762 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 1763 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1763 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1764 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1765 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber Musterverfahren in \n\nKommunalabgabenstreitigkeiten  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/1695, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/3247, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 1766 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 1766 \n\n Rico Anton, CDU 1767 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1767 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1768 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1769 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1769 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1770 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/3334 1770 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1770 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 6/1695 1770 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Umzugskostengesetzes  \n\n Drucksache 6/2420, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/3198,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 1771 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 1771 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Siebzehnten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und \n\nzum S\u00e4chsischen Gesetz zur Durch-\n\nf\u00fchrung des ZDF-Staatsvertrages  \n\n Drucksache 6/2472, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/3050, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 1771 \n\n Aline Fiedler, CDU 1771 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 1772 \n\n Dirk Panter, SPD 1774 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1774 \n\n Aline Fiedler, CDU 1775 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1775 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 1775 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 1776 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 1778 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Staatsminister und \n\nChef der Staatskanzlei 1778 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 1779 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 1779 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Achtzehnten  \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag  \n\n Drucksache 6/2754, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/3051, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 1779 \n\n Aline Fiedler, CDU 1779 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 1780 \n\n Dirk Panter, SPD 1780 \n\n Karin Wilke, AfD 1781 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 1782 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 1782 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 1783 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n \n\n8 Energieforschung und Speicher-\n\ntechnologie in Sachsen st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/2974, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1784 \n\n Lars Rohwer, CDU 1784 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 1786 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1788 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1789 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 1789 \n\n Lars Rohwer, CDU 1790 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1791 \n\n Lars Rohwer, CDU 1791 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 1791 \n\n Lars Rohwer, CDU 1791 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 1792 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1793 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1794 \n\n9 St\u00e4rkung der sozialen Dimension der \n\nEurop\u00e4ischen Union f\u00fcr mehr soziale \n\nGerechtigkeit, Abbau von Arbeits-\n\nlosigkeit, Beseitigung von Armut  \n\nund Desintegration \u2013 gleichzeitig  \n\nein Beitrag zur Aufhebung von \n\nMigrationsursachen  \n\n Drucksache 6/3058,  \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE 1794 \n\n Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE 1794 \n\n Marko Schiemann, CDU 1795 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1796 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1797 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1798 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1799 \n\n Marko Schiemann, CDU 1800 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1801 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1802 \n\n Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE 1803 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1804 \n\n10 S\u00e4chsischer Landesaktionsplan zur \n\nBek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt  \n\n Drucksache 6/3221,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1804 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1804 \n\n Daniela Kuge, CDU 1805 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1805 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 1807 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 1808 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1808 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1809 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1810 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1810 \n\n11 Transparenz bei Sachsens Personal-\n\nplanung \u2013 Zwischenergebnisse der \n\nKommission zur umfassenden  \n\nEvaluation der Aufgaben, Personal- \n\nund Sachausstattung ver\u00f6ffentlichen  \n\n Drucksache 6/2558,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1810 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1810 \n\n Jens Michel, CDU 1812 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1812 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1814 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1815 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 1816 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1817 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1817 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1817 \n\n12 Bericht und Ma\u00dfnahmenplan  \n\nzum Programm \u201eBiologische  \n\nVielfalt 2020\u201c  \n\n Drucksache 6/2890,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft  \n\n Drucksache 6/3191, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1818 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1818 \n\n13 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 6/3042,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/3199,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 1818 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1818 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/3248 1818 \n\n Zustimmung 1818 \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/3244 1819 \n\n Zustimmung 1819 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1819 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1743 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 23. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In der Nacht \n\nvom 13. auf den 14. November richtete eine Gruppe \n\nislamistischer Terroristen im Zentrum von Paris ein \n\nMassaker an. Wir beklagen \u00fcber 120 Tote und Hunderte \n\nzum Teil schwer verletzte Menschen, darunter deutsche \n\nMitb\u00fcrger. \n\nUnsere Gedanken sind bei den Angeh\u00f6rigen der Ermorde-\n\nten. Ihnen dr\u00fccken wir uns tief empfundenes Beileid aus. \n\nDen Verletzten w\u00fcnschen wir Genesung. Allen \u00dcberle-\n\nbenden w\u00fcnschen wir die Kraft, das Geschehene zu \n\nverarbeiten. Dem franz\u00f6sischen Volk sagen wir: Wir \n\ntrauern mit Ihnen und stehen unverbr\u00fcchlich an Ihrer \n\nSeite. \n\nIn der vergangenen Woche haben wir einen brutalen \n\nAngriff auf Freiheit und Menschlichkeit in Europa erle-\n\nben m\u00fcssen. Der islamistische Extremismus hat unserer \n\nfreiheitlichen demokratischen Gesellschaft den Krieg \n\nerkl\u00e4rt. \n\nWir verurteilen die grausame Tat und den erb\u00e4rmlichen \n\nVersuch, den Massenmord zu legitimieren. Wir werden \n\nuns den m\u00f6rderischen Feinden von Freiheit, Demokratie \n\nund Rechtsstaat entschlossen entgegenstellen. Keinesfalls \n\nwerden wir uns den Angriffen auf unser Wertesystem, \n\nunser Denken und unsere Lebenskultur beugen. \n\nMeine Damen und Herren! Jemand, der uns in beeindru-\n\nckender Weise \u2013 im sogenannten Deutschen Herbst 1977 \n\n\u2013 gezeigt hat, dass sich eine offene Gesellschaft, dass sich \n\neine Demokratie unter keinen Umst\u00e4nden Terroristen \n\nbeugen darf, war Bundeskanzler Helmut Schmidt. Sein \n\nTod am 10. November ist ein herber Verlust. F\u00fcr die \n\ndeutsche Demokratie und Gesellschaft h\u00e4tte Helmut \n\nSchmidts Lebenswerk kaum gr\u00f6\u00dfer sein k\u00f6nnen. Der \n\nSozialdemokrat war ein deutscher Staatsmann ersten \n\nRanges, ein \u00fcberzeugter Europ\u00e4er, anerkannt \u00fcber Lan-\n\ndes- und Parteigrenzen hinweg. Helmut Schmidt wirkte \n\nmit aller Kraft f\u00fcr das Wohl unseres Landes sowie f\u00fcr ein \n\nfriedliches und vereintes Europa. Er handelte hierbei auch \n\nin schwersten Zeiten mit Mut, Augenma\u00df und Vernunft. \n\nEr bewies Standfestigkeit ebenso wie moralische Autori-\n\nt\u00e4t, wenn es die Stunde gebot. \n\nVerehrte Abgeordnete, ich bitte Sie sowie unsere G\u00e4ste \n\nauf der Besuchertrib\u00fcne, sich von den Pl\u00e4tzen zu erheben \n\nund der Opfer der Terroranschl\u00e4ge sowie des gro\u00dfen \n\nDeutschen und vision\u00e4ren Europ\u00e4ers Helmut Schmidt \n\ndurch einen Moment des Schweigens zu gedenken. \n\n(Die Anwesenden erheben sich von den Pl\u00e4tzen.) \n\nIch danke Ihnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich gratuliere unserem Kolle-\n\ngen Svend-Gunnar Kirmes ganz herzlich zum Geburtstag. \n\n(Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Frau Annekatrin Klepsch, die \n\nzum 1. November ihr Amt als B\u00fcrgermeisterin f\u00fcr Kultur \n\nund Tourismus der Landeshauptstadt Dresden angetreten \n\nhat, hat mir gegen\u00fcber den Verzicht auf ihr Landtagsman-\n\ndat mit Ablauf des 31. Oktober 2015 erkl\u00e4rt. Das im \n\nLandeswahlgesetz vorgesehene Verfahren zur Nachfolge-\n\nregelung wurde durch mich veranlasst. \n\nDer Landeswahlleiter hat mir mitgeteilt, dass Herr \n\nHeiko Kosel als Listennachfolger seit dem 16. November \n\n2015 Mitglied des Landtags ist. Auch f\u00fcr ihn gilt also \n\nzuk\u00fcnftig die in \u00a7 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung formulierte \n\nVerpflichtungserkl\u00e4rung. Sie lautet wie folgt: \u201eDie Mit-\n\nglieder des S\u00e4chsischen Landtags bezeugen vor dem \n\nLande, dass sie ihre ganze Kraft dem Wohle des Volkes \n\nim Freistaat Sachsen widmen, seinen Nutzen mehren, \n\nSchaden von ihm abwenden, die Verfassung und die \n\nGesetze achten, die \u00fcbernommene Pflicht und Verantwor-\n\ntung nach bestem Wissen und K\u00f6nnen erf\u00fcllen und in der \n\nGerechtigkeit gegen\u00fcber jedermann dem Frieden dienen \n\nwerden.\u201c \n\nUnsere Gesch\u00e4ftsordnung sieht vor, dass sp\u00e4ter eintreten-\n\nde Mitglieder in der ihrer Berufung folgenden Sitzung \n\ndurch Handschlag verpflichtet werden. Ich bitte also \n\nHerrn Heiko Kosel zu mir nach vorn und die \u00fcbrigen \n\nAnwesenden, sich von ihren Pl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Die Anwesenden erheben sich. \u2013  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler verpflichtet \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE, durch Handschlag.) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr Bartl, Herr \n\nSchmidt und Herr Lehmann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 4 und 6 bis 11 folgende Rede-\n\nzeiten festgelegt: CDU 105 Minuten, DIE LINKE \n\n70 Minuten, SPD 56 Minuten, AfD 49 Minuten, GR\u00dcNE \n\n35 Minuten, Staatsregierung 70 Minuten. Die Redezeiten \n\nk\u00f6nnen wie immer von den Fraktionen und der Staatsre-\n\ngierung je nach Bedarf auf die Tagesordnungspunkte \n\nverteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine \u00c4nderungsvor-\n\nschl\u00e4ge zur oder Widerspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 \n\nDie Tagesordnung der 23. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1744 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten gem\u00e4\u00df \u00a7 25 Abs. 1 Satz 2  \n\ndes Gesetzes zum Schutz der informationellen Selbstbestimmung im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz \u2013 S\u00e4chsDSG) \n\nDrucksache 6/3109, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/3245, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 25 Abs. 1 Satz 2 des Gesetzes zum Schutz der \n\ninformationellen Selbstbestimmung im Freistaat Sachsen \n\n\u2013 S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz \u2013 w\u00e4hlt der Landtag mit \n\nder Mehrheit seiner Mitglieder den S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten auf sechs Jahre. Entsprechend \u00a7 69 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung findet die Wahl ohne Aus-\n\nsprache in geheimer Abstimmung statt. \n\nZur Wiederwahl vorgeschlagen ist der amtierende Daten-\n\nschutzbeauftragte, Herr Andreas Schurig. \n\nWir kommen jetzt zur Wahl. Hierzu berufe ich aus den \n\nReihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit \n\nfolgenden Mitgliedern des Landtags: Herrn Colditz, CDU, \n\nals Leiter, Herrn Sodann, DIE LINKE, Frau Raether-\n\nLordieck, SPD, Herrn Wendt, AfD, und Herrn G\u00fcnther, \n\nGR\u00dcNE. \n\nIch schlage Ihnen jetzt vor, dass wir wie gewohnt verfah-\n\nren, und ich sehe, die Wahlkommission hat sich schon \n\neingefunden. \n\n\u00dcbrigens, um gleich vorzugreifen, schlage ich Ihnen vor, \n\ndass die Wahlkommission die Ausz\u00e4hlung au\u00dferhalb des \n\nPlenarsaals in Saal 2 vornimmt und wir, um der Bedeu-\n\ntung dieser Wahl Rechnung zu tragen, das Ergebnis \n\nabwarten. Ich sehe keinen Widerspruch, also verfahren \n\nwir so. \n\nJetzt \u00fcbergebe ich das Wort an den Leiter unserer Wahl-\n\nkommission, Kollegen Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Die \n\nAbgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge \n\naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem \n\nentsprechend der angegebenen Drucksache der Kandidat \n\nzur Wahl als S\u00e4chsischer Datenschutzbeauftragter aufge-\n\nf\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch \n\nAnkreuzen in den Feldern Ja, Nein oder Stimmenthaltung \n\nentscheiden. Erh\u00e4lt der Kandidat mindestens 64 Stimmen, \n\ndann ist er gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl und dem \n\nNamensaufruf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich ein Abgeordneter oder eine Abgeordnete im \n\nRaum, der oder die nicht aufgerufen wurde? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fragen noch einmal: \n\nSind Abgeordnete im Saal, die noch nicht abgestimmt \n\nhaben? \u2013 Das kann ich so nicht feststellen. Einige sind \n\naber noch bei der Abstimmung. \n\nIch bitte jetzt die Wahlkommission, die Stimmen auszu-\n\nz\u00e4hlen. Ich unterbreche die Sitzung f\u00fcr einige Minuten, \n\nbis wir das Ergebnis der Wahl festgestellt haben. Bleiben \n\nSie bitte im Saal. Es geht gleich weiter. Wir werden gleich \n\nfortfahren. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, ich bitte Sie, Ihre Pl\u00e4tze wieder \n\neinzunehmen. Inzwischen liegt das Ergebnis der gehei-\n\nmen Wahl des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten vor. \n\nAbgegeben wurden 121 Stimmscheine. Es wurde wie \n\nfolgt abgestimmt: 110 Ja-, 5 Neinstimmen und 6 Enthal-\n\ntungen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nDamit erhielt Herr Andreas Schurig deutlich mehr als die \n\nerforderlichen 64 Jastimmen der Mitglieder des Landtages \n\nund ist somit als S\u00e4chsischer Datenschutzbeauftragter \n\ngew\u00e4hlt. \n\nIch frage Sie, Herr Schurig, ob Sie die Wahl annehmen. \n\nAndreas Schurig: Ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie \n\nzur Wahl als S\u00e4chsischer Datenschutzbeauftragter und \n\nw\u00fcnsche Ihnen in Ihrer verantwortungsvollen T\u00e4tigkeit \n\nweiterhin viel Erfolg und Schaffenskraft. \n\n(Beifall des ganzen Hauses \u2013  \n\n\u00dcbergabe von Blumen und Gl\u00fcckw\u00fcnsche durch \n\nden Pr\u00e4sidenten und Mitglieder des Landtags) \n\nMeine Damen und Herren, die Blumenstr\u00e4u\u00dfe sind \n\n\u00fcberreicht, die Gl\u00fcckw\u00fcnsche sind \u00fcberbracht. Damit ist \n\ndieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1745 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl von gesellschaftlich bedeutsamen Gruppen f\u00fcr die 5. Amtsperiode  \n\ndes MDR-Rundfunkrates gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 3 des Staatsvertrages  \n\n\u00fcber den Mitteldeutschen Rundfunk (MDR) in Verbindung mit  \n\n\u00a7 19 Abs. 1 Nr. 16 Staatsvertrag \u00fcber den MDR \n\nDrucksache 6/3246, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDrucksache 6/2891, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Amtszeit des MDR-Rundfunkrates endet am \n\n7. Dezember 2015. Gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 16 in Verbin-\n\ndung mit \u00a7 19 Abs. 3 des Staatsvertrages \u00fcber den Mittel-\n\ndeutschen Rundfunk (MDR) bestimmt der S\u00e4chsische \n\nLandtag f\u00fcr jeweils eine Amtsperiode des MDR-\n\nRundfunkrates vier gesellschaftlich bedeutsame Organisa-\n\ntionen oder Gruppen, denen ein Sitz im Rundfunkrat des \n\nMDR zusteht. \n\nZw\u00f6lf Organisationen oder Gruppen haben sich nach \n\neiner entsprechenden Bekanntmachung beim S\u00e4chsischen \n\nLandtag f\u00fcr die neue Amtsperiode um einen Sitz im \n\nRundfunkrat beworben. Entsprechend den Grunds\u00e4tzen \n\ndes Verh\u00e4ltniswahlrechts nach dem H\u00f6chstzahlverfahren \n\nd\u2018Hondt wurden aus den Bewerbungen drei Organisatio-\n\nnen oder Gruppen durch die CDU-Fraktion zur Wahl \n\nvorgeschlagen. Die Wahlvorschl\u00e4ge liegen Ihnen als \n\nDrucksache 6/3246 vor. Die Fraktion DIE LINKE hat \n\nnach diesem Grundsatz eine Organisation zur Wahl \n\nvorgeschlagen. Dieser Wahlvorschlag liegt Ihnen als \n\nDrucksache 6/2891 ebenfalls vor. Die CDU-Fraktion \n\nschl\u00e4gt Ihnen danach als gesellschaftlich bedeutsame \n\nGruppen den S\u00e4chsischen Musikrat e. V., den Landestou-\n\nrismusverband Sachsen e. V. sowie den Filmverband \n\nSachsen e. V. zur Wahl vor. Von der Fraktion DIE LINKE \n\nwird der Verein Radio T e. V. vorgeschlagen. \n\nMeine Damen und Herren, die Wahl findet nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\n\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \n\nfrage daher, ob jemand widerspricht, dass durch Handzei-\n\nchen abgestimmt wird? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, da es keinen Widerspruch \n\ngegeben hat, k\u00f6nnen wir nun durch Handzeichen die vier \n\ngesellschaftlich bedeutsamen Gruppen f\u00fcr die 5. Amtspe-\n\nriode des MDR-Rundfunkrates w\u00e4hlen. Wenn sich keine \n\nEinw\u00e4nde erheben, k\u00f6nnen wir \u00fcber alle Vorschl\u00e4ge \n\ngemeinsam abstimmen. Ich frage daher \u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Einwand!) \n\nEs erhebt sich Widerspruch. Dann m\u00fcssen wir getrennt \n\nabstimmen, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nach  \n\nWahlvorschl\u00e4gen bitte getrennt abstimmen!) \n\n\u2013 nach Wahlvorschl\u00e4gen getrennt. \n\nMeine Damen und Herren, da Einw\u00e4nde gegen eine \n\ngemeinsame Abstimmung \u00fcber alle Wahlvorschl\u00e4ge \n\nbestehen, rufe ich nun nacheinander die Wahlvorschl\u00e4ge \n\nder Fraktionen auf. Gew\u00e4hlt ist jeweils, wer mehr Ja- als \n\nNeinstimmen erh\u00e4lt. Ich beginne mit den Wahlvorschl\u00e4-\n\ngen der CDU-Fraktion in Drucksache 6/3246. \n\nWer daf\u00fcr ist, dass der S\u00e4chsische Musikrat e. V. einen \n\nSitz im MDR-Rundfunkrat erh\u00e4lt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Reihe Stimmenthaltun-\n\ngen. Damit ist der S\u00e4chsische Musikrat e. V. gew\u00e4hlt. \n\nWer daf\u00fcr ist, dass der Landestourismusverband Sachsen \n\ne. V. einen Sitz im MDR-Rundfunkrat erh\u00e4lt, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Stimment-\n\nhaltungen. Damit ist der Landestourismusverband Sach-\n\nsen e. V. gew\u00e4hlt. \n\nWer daf\u00fcr ist, dass der Filmverband Sachsen e. V. einen \n\nSitz im MDR-Rundfunkrat erh\u00e4lt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine Anzahl von Stimmenthaltun-\n\ngen. Damit ist der Filmverband Sachsen e. V. gew\u00e4hlt. \n\nWir kommen nun zum Wahlvorschlag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/2891. Wer daf\u00fcr ist, dass \n\nRadio T e. V. einen Sitz im MDR-Rundfunkrat erh\u00e4lt, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Eine Anzahl Gegenstimmen. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke. Damit ist Radio T e. V. gew\u00e4hlt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktionen CDU und SPD haben von ihrem \n\nRecht Gebrauch gemacht, das Thema ihrer Aktuellen \n\nDebatte entsprechend \u00a7 55 Abs. 1 Satz 4 unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung zu \u00e4ndern. Demzufolge liegen mir die \n\nfolgenden rechtzeitig eingegangen Antr\u00e4ge auf Aktuelle \n\nDebatten vor: \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1746 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Trauer um die Opfer in Paris \u2013 kein  \n\nZur\u00fcckweichen vor dem Terror \u2013 unsere Freiheit und Werte verteidigen! \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Gefl\u00fcchtete \u00fcber Sprache,  \n\nAusbildung und Besch\u00e4ftigung integrieren \u2013  \n\nJetzt Angebote der Wirtschaft und des Handwerks nutzen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Mi-\n\nnuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nTrauer um die Opfer in Paris \u2013 kein Zur\u00fcckweichen vor dem Terror \u2013  \n\nunsere Freiheit und Werte verteidigen! \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat in dieser Debatte zun\u00e4chst das \n\nWort gew\u00fcnscht, das ihm nach \u00a7 86 Abs. 1 unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung jederzeit zusteht. Herr Ministerpr\u00e4sident, \n\nSie haben das Wort. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrter Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und \n\nKollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \n\nAnschl\u00e4ge von Paris sind barbarischer, menschenverach-\n\ntender Terrorismus. Wir alle haben sie gesehen, die \n\nschrecklichen Bilder aus Paris, Menschen, die get\u00f6tet, \n\nverletzt wurden, Menschen, die geweint haben. \n\nAber, meine Damen und Herren, ich habe auch Bilder \n\ngesehen, die f\u00fcr mich unvergesslich sind, n\u00e4mlich Men-\n\nschen, die, als sie das Stadion verlie\u00dfen, die franz\u00f6sische \n\nNationalhymne, die Marseillaise, anstimmten und damit, \n\nglaube ich, deutlich machten, dass sie sich nicht unterwer-\n\nfen lassen, sondern sie haben ein Signal gesendet: Wir \n\nFranzosen lassen uns nicht unterkriegen. Sie sangen das \n\nLied von Freiheit, Gleichheit und Br\u00fcderlichkeit. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ganz Europa \n\ntrauert mit den Franzosen und mit Frankreich um die \n\nOpfer der Anschl\u00e4ge von Paris \u2013 auch wir hier in Sachsen \n\nund in Deutschland. Am Montag dieser Woche haben an \n\nvielen Orten in unserem Freistaat Menschen mittags um \n\n12 Uhr innegehalten und waren in Gedanken besonders \n\nbei den Familien und den Angeh\u00f6rigen der Opfer. \n\nEs ist gut, dass auch wir heute hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag deutlich machen: Wir sind Europ\u00e4er, wir sind \n\nDemokraten, wir lieben unser Leben in Freiheit. Uns geht \n\ndieses Schicksal Frankreichs etwas an. Auch wir sind \n\ngefordert, unsere Werte, unsere Art zu leben, zu verteidi-\n\ngen. Die Verbrechen von Paris m\u00fcssen aufgekl\u00e4rt, Hinter-\n\ngr\u00fcnde und Zusammenh\u00e4nge m\u00fcssen deutlich werden. \n\nDas wird uns helfen, richtige Schl\u00fcsse zu ziehen und \n\nVorverurteilungen zu vermeiden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der menschen-\n\nverachtenden Brutalit\u00e4t der Terroristen setzen wir mehr \n\nDemokratie entgegen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nWir werden alles daf\u00fcr tun, unsere B\u00fcrger besser zu \n\nsch\u00fctzen, und wir werden die Feinde der Demokratie und \n\nder Freiheit verfolgen. Wir werden besonnen, nicht arglos, \n\naber entschlossen reagieren, um zu bewahren, was unsere \n\nGesellschaft heute, aber auch morgen stark macht, n\u00e4m-\n\nlich die Freiheit des Einzelnen, die Gleichheit der W\u00fcrde, \n\ndie Br\u00fcderlichkeit im Umgang miteinander. \n\nFrankreich und die Franzosen haben trotz der gro\u00dfen \n\nTrauer hierbei schnell zur Tat gefunden und verdienen \n\ndabei unsere europ\u00e4ische, aber auch die internationale \n\nUnterst\u00fctzung. Der G-20-Gipfel hat dazu vor wenigen \n\nTagen wichtige Beschl\u00fcsse gefasst. Dazu geh\u00f6rt auch, die \n\nfinanziellen Quellen des Terrorismus auszutrocknen. \n\nWirken k\u00f6nnen diese Beschl\u00fcsse nur, wenn die Staaten sie \n\ngemeinsam in konkretes Handeln umsetzen, Flugh\u00e4fen \n\nund Grenzen st\u00e4rker kontrollieren und die Zusammenar-\n\nbeit der Geheimdienste verbessern. Die Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden des Bundes und der L\u00e4nder haben unverz\u00fcglich \n\nreagiert. Die Grenzkontrollen wurden verst\u00e4rkt. An \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1747 \n\nBahnh\u00f6fen und an Flugh\u00e4fen ist die Pr\u00e4senz der Polizei \n\ndeutlich erh\u00f6ht worden. \n\nAuch in Sachsen tun wir alles, um solche Angriffe zu \n\nverhindern. Es gibt gegenw\u00e4rtig keine konkreten Hinwei-\n\nse auf Anschl\u00e4ge bei uns. Aber wahr ist leider auch: Vor \n\nskrupellosen, vor barbarischen Terroristen gibt es keine \n\nabsolute Sicherheit. Aber wir tun alles f\u00fcr die maximale \n\nSicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen. \n\nDeshalb st\u00e4rken wir Polizei und Justiz mit mehr Personal \n\nund einer modernen technischen Ausstattung. Deshalb \n\nwird es zuk\u00fcnftig mehr Polizei in Sachsen geben, und \n\nauch die Personalausstattung der Justiz wird gest\u00e4rkt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Weil Demokra-\n\ntie die Herrschaft des Volkes ist, muss sich auch das Volk \n\nwehrhaft zeigen. Dazu geh\u00f6rt, dass wir die Debatten in \n\nunserem Land sachlich f\u00fchren, gerade jetzt enger zusam-\n\nmenr\u00fccken und nicht das Trennende betonen, sondern die \n\nGemeinsamkeiten suchen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nWir alle sind aufgerufen, unsere Freiheit gemeinsam zu \n\nleben \u2013 als B\u00fcrger, als Demokraten, als Europ\u00e4er. Wir \n\nleben Freiheit, wenn wir blindem Hass und roher Gewalt \n\nunsere Menschlichkeit entgegensetzen. Wir lieben Frei-\n\nheit, wenn wir dazu beitragen, die Kriege zu beenden, vor \n\ndenen so viele fliehen; denn immer mehr Menschen \n\nfliehen vor dem Terror und ihrer Heimat und suchen bei \n\nuns Schutz. Wir werden unserer Aufgabe gerecht, wenn \n\nwir deutlich machen: Solidarit\u00e4t und Sicherheit sind kein \n\nWiderspruch. Sie geh\u00f6ren zusammen. Wir werden der \n\nAufgabe gerecht, wenn sich die, die zu uns kommen, \n\nkonsequent in unsere Rechts- und Werteordnung integrie-\n\nren und wenn wir sie von Anfang an dabei unterst\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren! Es sind die Bilder, die wir \n\ngesehen haben, die die Terroristen wollen, die in unsere \n\nWohnzimmer gelangen, damit wir zaudern und verunsi-\n\nchert sind, meine Damen und Herren. Doch jetzt gilt es \n\nmehr denn je, dass wir f\u00fcr unsere Grundwerte eintreten \n\nund diese auch leben. \n\nDer norwegische Regierungschef Stoltenberg hat ange-\n\nsichts der furchtbaren Anschl\u00e4ge im Jahr 2011 in Oslo \n\netwas gesagt, was, glaube ich, f\u00fcr uns heute genauso gilt, \n\nwie es damals f\u00fcr die Norweger richtig war. Ich zitiere: \n\n\u201eNoch sind wir geschockt, aber wir werden unsere Werte \n\nnicht aufgeben. Unsere Antwort lautet: mehr Demokratie, \n\nmehr Offenheit, mehr Menschlichkeit.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, diese Worte von Jens  \n\nStoltenberg sollten uns in unserem Handeln hier in Sach-\n\nsen t\u00e4glich Mahnung sein, aber letztendlich auch leiten. \n\nIn diesem Sinne herzlichen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! \n\nDer Ministerpr\u00e4sident, Herr Stanislaw Tillich, hatte das \n\nWort. Wir treten jetzt in die Redereihe ein. Als Antragstel-\n\nler haben zun\u00e4chst die beiden einbringenden Fraktionen, \n\nCDU und SPD, das Wort. Es beginnt die CDU. Das Wort \n\nergreift Herr Kollege Kupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich bin immer noch fassungslos \n\nund tief betroffen, wenn ich an den vergangenen Freitag \n\ndenke. Wenn man sich das einmal bildlich vorstellt: Man \n\ngeht Freitagabend ins Theater oder ins Caf\u00e9, und pl\u00f6tzlich \n\nkommen dort schwer bewaffnete M\u00e4nner herein und \n\nschie\u00dfen mit Kalaschnikows um sich, sprengen sich selbst \n\nin die Luft, es fliegen menschliche K\u00f6rperteile durch die \n\nGegend. Das ist unfassbar! Das ist unfassbar, und es \n\nmacht mich tieftraurig. Das war ein Angriff nicht nur auf \n\nFrankreich, das war ein Angriff auf alle Staaten der \n\nEurop\u00e4ischen Union, das war ein Angriff auf unsere \n\nDemokratie und auf unsere Werteordnung. \n\nViele Menschen in Deutschland und auch in Sachsen \n\nhaben Angst. Ich werde oft gefragt, ob ich Angst habe, \n\nund ich sage offen: \u201eJa, ich habe Angst.\u201c Aber das ist \n\nkeine blinde Angst, die ich habe. Denn ich wei\u00df, dass wir \n\neine wehrhafte Demokratie haben. Wir m\u00fcssen zusam-\n\nmenstehen, die L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union m\u00fcssen \n\nzusammenstehen, und wir werden zusammenstehen. Wir \n\nwerden dem Terror entgegenstehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei der AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir d\u00fcrfen eins nicht machen, meine Damen und Herren: \n\nWir d\u00fcrfen nicht den Zustrom an Fl\u00fcchtlingen und das, \n\nwas Einzelne im Namen Allahs machen, vermischen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Vereinzelt Beifall bei  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir sollten es nicht vermischen, und doch gibt es da einen \n\nZusammenhang. Es \u00e4rgert ja die Terroristen, dass Europa \n\nFl\u00fcchtlinge aufnimmt, dass wir sie willkommen hei\u00dfen. \n\nDie Menschen, die fliehen, fliehen ja eben vor diesen \n\nTerroristen. Wenn wir sie nicht aufnehmen, w\u00fcrden sie in \n\nihren L\u00e4ndern bleiben und dem Terror ausgesetzt sein. Es \n\ngibt, meine Damen und Herren, auch Angst unter den \n\nFl\u00fcchtlingen, wenn sie sehen, dass die, die sie in ihren \n\nHerkunftsl\u00e4ndern gepeinigt haben, jetzt nach Deutsch-\n\nland, nach Europa kommen und dasselbe hier veranstal-\n\nten. \n\nDer extremistische Islamismus ist nicht der gesamte \n\nIslam. Das ist mir wichtig zu sagen. Ich m\u00f6chte die \n\nmuslimischen Verb\u00e4nde in Deutschland auffordern, das \n\nauch st\u00e4rker zu betonen, \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei der AfD) \n\ndenn viele Menschen auch in Deutschland k\u00f6nnen es eben \n\nnicht unterscheiden. F\u00fcr die ist Islam gleich Islamismus \n\nund gleich Terrorismus. Das ist nicht so. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1748 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen hier an vielen Stellen engagierter werden, \n\nm\u00fcssen gegen Hassprediger vorgehen, die versuchen, \n\njunge Menschen mit ihrer verbrecherischen Ideologie in \n\nihren Bann zu ziehen und f\u00fcr den Extremismus zu begeis-\n\ntern. \n\nJetzt muss die Gesellschaft zusammenhalten, jetzt und \n\nnicht erst, wenn es zu sp\u00e4t ist. Wir werden die Polizei in \n\nSachsen st\u00e4rken. Wir m\u00fcssen und werden auch den \n\nVerfassungsschutz in Sachsen st\u00e4rken, anders als in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern, wo der Verfassungsschutz am \n\nliebsten abgeschafft werden soll. Nein, der Verfassungs-\n\nschutz ist ein wichtiges Organ, um uns vor solchen An-\n\ngriffen, wie sie in Paris passiert sind, zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nIch bin dankbar, dass im Bund nun endlich das Gesetz zur \n\nVorratsdatenspeicherung verabschiedet wurde. Das ist ein \n\nPuzzleteil, um besser Gefahren abwehren zu k\u00f6nnen, auch \n\num besser Aufkl\u00e4rungsarbeit leisten zu k\u00f6nnen, wenn \n\netwas passiert ist. Vielleicht sollte man sich vor dem \n\nHintergrund von Paris noch einmal anschauen, ob man \n\ndieses Gesetz nicht noch etwas versch\u00e4rfen kann. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Angst ist keine blinde \n\nAngst. Ich habe Vertrauen in unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden. \n\nIch m\u00f6chte diese Gelegenheit nutzen, mich im Namen \n\nmeiner Fraktion bei allen Beamtinnen und Beamten zu \n\nbedanken, die tagt\u00e4glich ihr eigenes Leben und ihre \n\nGesundheit einsetzen, um uns und das Volk zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nUnser Leitbild im politischen Handeln ist Respekt und \n\nkonsequentes Handeln. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Kupfer \n\nf\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Es schlie\u00dft sich \n\nunmittelbar f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion Kollege \n\nPanter an. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir trauern. Wir \n\ntrauern um die Opfer des feigen und hinterlistigen An-\n\nschlags von Paris. Wir trauern aber auch um die Opfer des \n\nSelbstmordattentates einen Tag zuvor in Beirut, um die \n\nOpfer des Anschlages vom Sinai, um die Toten von \n\nAleppo, um die Menschen, die den Terroranschl\u00e4gen in \n\nMadrid vor elf Jahren zum Opfer gefallen sind, um die \n\nMenschen, die im Mittelmeer ertrunken sind. Wir trauern \n\num alle Menschen, die Terror und sinnlosem Gemetzel \n\nzum Opfer gefallen sind. \n\nUnd doch betrifft mich, betrifft uns Paris anders. Das sage \n\nich nicht, weil ich selbst ein Jahr in Paris verbringen \n\ndurfte, sondern weil diese Anschl\u00e4ge ein Angriff auf \n\nunsere westliche Lebensweise waren und deshalb auch \n\neinen besonderen Charakter haben. \n\nKollege Kupfer hat zu Recht von der Angst gesprochen, \n\nvon der Angst, die momentan allgegenw\u00e4rtig ist. Ich sage \n\nganz klar: Diese Anschl\u00e4ge d\u00fcrfen uns nicht l\u00e4hmen. Wir \n\nd\u00fcrfen uns dadurch nicht einsch\u00fcchtern lassen. Denn \n\nAngst ist N\u00e4hrboden f\u00fcr neuen Hass und ein ganz \n\nschlechter Ratgeber. Deshalb warne ich, genau wie \n\nKollege Kupfer, davor, dass wir auf dem R\u00fccken der \n\nToten von Paris eine Fl\u00fcchtlingsdebatte beginnen. Die \n\nMenschen, die aus Syrien gefl\u00fcchtet sind und immer noch \n\nfl\u00fcchten, sind quasi die ersten Opfer des Islamischen \n\nStaates. Sie fl\u00fcchten vor genau den gleichen Terroristen, \n\ndie in Paris diese Anschl\u00e4ge ver\u00fcbt haben. Deshalb d\u00fcrfen \n\nwir den Drahtziehern dieser terroristischen Anschl\u00e4ge \n\nnicht auf den Leim gehen. Sie wollen Hass und Zwie-\n\ntracht s\u00e4en. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWer Hass mit Hass beantwortet, macht einen ganz funda-\n\nmentalen Fehler. Es ist unsere demokratische Verantwor-\n\ntung, dass wir eine Polarisierung der Gesellschaft nicht \n\nzulassen. Es ist unsere Pflicht, dagegen anzuk\u00e4mpfen. \n\nDas gilt zum Beispiel auch f\u00fcr die beginnende Kriegs-\n\nrethorik. Der Islamische Staat will nichts anderes, als \n\ndiese Kriegsrethorik bef\u00f6rdern. Er will, dass wir vom \n\nKrieg gegen den Terror sprechen. Ich denke, dass wir \n\ndabei Gefahr laufen, den Islamischen Staat zu legitimie-\n\nren. Deshalb sollten wir mit der Kriegsrethorik sehr \n\nvorsichtig sein. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMachen wir uns in diesem traurigen Moment bewusst, \n\ndass wir nicht auf einer Insel leben. Unser Handeln, unser \n\nTun, aber auch unser Unterlassen haben Folgen. Wir \n\nbefinden uns im Jahr 2015, und ich sage es nicht gern, \n\naber Krieg, Terror und Vertreibung sind allgegenw\u00e4rtig. \n\nWie kann das sein? Vielleicht sollten wir uns auch nach-\n\ndenklich fragen, was wir selbst falsch gemacht haben. \n\nWas ist unser Anteil am Unrecht in der Welt? \n\nIn diesem Zusammenhang denke ich zum Beispiel auch \n\nan den 11. September oder an die globale Finanzkrise. \n\nWas haben wir nach dem 11. September und deren Folgen \n\nf\u00fcr den Frieden in der Welt getan? Ich sage ganz selbstkri-\n\ntisch: Ich denke, teilweise zu wenig. Wenn ich an die \n\nglobale Finanzkrise, deren Folgen und die ungez\u00fcgelten \n\nFinanzm\u00e4rkte und an das Unrecht in der Welt denke: Was \n\nhaben wir dagegen getan? \u2013 Nichts Nachhaltiges! \n\nWas werden wir jetzt nach den Anschl\u00e4gen von Paris tun? \n\n\u2013 Ich hoffe, das Richtige. Ich unterstreiche auch genau \n\ndas, was Kollege Kupfer schon gesagt hat: Ich hoffe, wir \n\nwerden einen starken Staat erleben, der f\u00fcr die Sicherheit \n\nunserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eintritt, einen starken \n\nStaat, der Probleme l\u00f6st und Frieden schafft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1749 \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, lassen \n\nSie uns allen die feigen Attentate eine Mahnung sein, \n\ndiese Welt grunds\u00e4tzlich neu zu denken. Deshalb steht \n\nParis aus meiner Sicht nicht nur f\u00fcr einen Tag. Deshalb \n\nsage ich f\u00fcr alle Menschen auf dieser Welt: Nous sommes \n\nunis! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nachdem Kollege \n\nPanter gesprochen hat, haben sich die beiden einbringen-\n\nden Fraktionen ge\u00e4u\u00dfert. Die weitere Reihefolge in der \n\nersten Runde ist: DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nAls N\u00e4chster tritt ans Rednerpult Kollege Gebhardt, \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, ich habe Ihre Worte vernommen, und ich finde, ein \n\nSatz \u201eWir lieben unser Leben in Freiheit\u201c ist ein guter und \n\nwichtiger Satz. \n\nWir m\u00fcssen in einer solchen Situation zusammenstehen, \n\nhaben Sie gerade gefordert. Jedoch kann es nicht dazu \n\nf\u00fchren, dass wir blind Ihrem Kurs oder dem der Bundes-\n\nregierung folgen. Ich zitiere Th\u00fcringens Ministerpr\u00e4siden-\n\nten, der in den letzten Tagen Folgendes sagte: \u201eDenjeni-\n\ngen, die mit brutaler Gewalt unsere Art zu leben infrage \n\nstellen, stellen wir unseren gemeinsamen Willen, die \n\nFreiheit zu bewahren, entgegen.\u201c \u2013 Das sind klare und \n\ndeutliche Worte f\u00fcr einen Ministerpr\u00e4sidenten. \n\nDie T\u00f6ne, die wir derzeit laut aus Paris und aus Berlin \n\nh\u00f6ren, sind nicht nur Trauer, sondern sie haben auch eine \n\nstarke Kriegslogik in sich. Der Krieg gegen den Terror \n\ndauert jetzt fast anderthalb Jahrzehnte. Die Antwort auf \n\nden 11. September 2001 in New York sind viel mehr Tote, \n\nals damals ums Leben gekommen sind. Al-Qaida hat das \n\nerreicht, was es wollte. \n\nNun haben wir den Islamischen Staat am Hals, eine neue \n\nTerrorformation, die \u00fcbrigens zuerst Moslems ermordet; \n\nHerr Panter hatte darauf hingewiesen. Wir haben am \n\nvergangenen Donnerstag Beirut erleben m\u00fcssen, wir \n\nmussten im Oktober Ankara erleben. Jedes Mal hat sich \n\nauch der IS dazu bekannt. Was lehrt uns das? Krieg ist die \n\nfalsche Antwort auf Terror. Wir sollten endlich lernen: \n\nWer noch mehr Krieg mit Terror bek\u00e4mpfen will, wird \n\nnoch mehr Terror ernten. \n\nEs gibt keinen vern\u00fcnftigen Grund, dass diese Logik, die \n\nnach dem 11. September 2001 nicht funktioniert hat, jetzt \n\nfunktioniert. Diesen gibt es nicht. \n\nHerr Tillich, mir ist schon bewusst, dass Sachsen nicht der \n\nNabel der Welt ist, auch wenn das einige Kolleginnen und \n\nKollegen aus der CDU manchmal gern wollen und wir \n\ngeografisch vielleicht ein wenig der Mittelpunkt von \n\nEuropa sind. Ein bisschen weniger Hochmut empfehle ich \n\nschon. Ihre heutige Rede steht zwar im Gegensatz zu Ihrer \n\nParteitagsrede \u2013 ich wei\u00df, dass man auf Parteitagen \n\nmanche Dinge sagt, die man vielleicht sonst in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit nicht sagt, weil man seine eigenen Leute irgend-\n\nwie beruhigen muss \u2013, aber Sie sind im Moment tats\u00e4ch-\n\nlich auch s\u00e4chsischer Bundesratspr\u00e4sident. \n\nWenn Sie davon sprechen, dass es in Gro\u00dfst\u00e4dten im \n\nWesten rechtsfreie R\u00e4ume gebe, dann frage ich mich \n\nschon: Was meinen Sie denn jetzt mit rechtsfreien R\u00e4u-\n\nmen, die Sie festgestellt haben? \n\nErstens wei\u00df ich nicht, womit Sie das belegen, und \n\nzweitens ist es ganz sch\u00f6n arrogant, wenn wir von rechts-\n\nfreien R\u00e4umen in einem Land reden, in dem, ja, Illegale \n\ntagelang, wochenlang Asylheime blockieren k\u00f6nnen, in \n\ndem Menschen Brandanschl\u00e4ge ver\u00fcben, in dem Men-\n\nschen Steinw\u00fcrfe gegen Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte vorneh-\n\nmen, in dem wir jeden Tag Nazischmierereien erleben, in \n\ndem wir regelm\u00e4\u00dfig B\u00f6llerangriffe erleben gegen Politi-\n\nker oder Gefl\u00fcchtete. Ich spreche von Hasstiraden in \n\nsozialen Netzwerken und von der Hetze in Flugbl\u00e4ttern \n\ngegen Fl\u00fcchtlinge. \n\nIch glaube, wir haben in den letzten Wochen und Monaten \n\nnicht einen einzigen Tag erlebt, wo all das nicht stattge-\n\nfunden hat. Sachsen ist eine Hochburg des Hasses, den \n\nwir tagt\u00e4glich erleben. \n\nJa, der Islamische Staat hinterl\u00e4sst uns einen syrischen \n\nPass. Was macht die Staatsregierung, die Staatskanzlei? \u2013 \n\nSie geht auf dieses Argument ein, obwohl wir mittlerweile \n\nwissen, dass die Mehrzahl der Attent\u00e4ter franz\u00f6sische \n\nStaatsb\u00fcrger gewesen sind, die sogar in Frankreich \n\ngeboren wurden. Also h\u00f6ren wir doch auf zu erz\u00e4hlen, \n\ndass es Gefl\u00fcchtete seien, die jetzt zu uns kommen und \n\nuns Angst machen! \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nWir machen die Angst selber, indem wir sie selbst ver-\n\nbreiten. Wir m\u00fcssen aber mit Menschen umgehen, die \n\nunter uns leben, \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nund es ist manchmal schwierig, mit ihnen umzugehen. \n\nAber mit Fingern darauf zu zeigen und zu sagen, es sind \n\nGefl\u00fcchtete, die hierher kommen, die das missbrauchen, \n\nwenn wir sie mit offenem Herzen empfangen, das ist doch \n\ngenau das, was der Islamische Staat von uns erwartet. \n\nSachsen braucht eine unerschrockene und sensible Zivil-\n\ngesellschaft, und mancherorts gibt es diese auch schon. \n\nWir brauchen vor allem Solidarit\u00e4t mit denjenigen, die \n\nvor dem IS gefl\u00fcchtet und zu uns gekommen sind. Das ist \n\ndoch die beste Antwort auf den Wahnsinn, den der IS \n\nmacht. Wir brauchen vor allem keine Einschr\u00e4nkung der \n\nDemokratie, wir brauchen keine Einschr\u00e4nkung von \n\nFreiheitsrechten und wir brauchen auch keine Einschr\u00e4n-\n\nkung von B\u00fcrger- und B\u00fcrgerinnenrechten. Die d\u00fcrfen wir \n\nkein St\u00fcck hergeben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1750 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wir tun es aber schon. Wir \n\nhaben es in Hannover getan. Ich halte es f\u00fcr einen gro\u00dfen \n\nFehler, dass wir in Hannover dieses Fu\u00dfballspiel abgesagt \n\nhaben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nWiderspruch bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Kollege Gebhardt. Als N\u00e4chste ergreift f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion Frau Kollegin Dr. Petry das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist wie jedes Mal, wenn ein \n\nAnschlag passiert, ob in Paris oder andernorts: Betroffen-\n\nheit ist verst\u00e4ndlich, ja, Betroffenheit m\u00fcssen wir zeigen, \n\naber dabei d\u00fcrfen wir nicht stehenbleiben. \n\nDeswegen war es auch den Opfern von Paris gegen\u00fcber \n\nein St\u00fcck weit zynisch, gleich reflektorisch zu behaupten, \n\ndas alles habe nichts mit der aktuellen Lage in Europa, \n\nmit einer Einwanderungswelle ungekannten Ausma\u00dfes, zu \n\ntun, bei der wir immer noch dar\u00fcber streiten, ob es eine \n\nFl\u00fcchtlingskrise oder einfach eine Welle ungest\u00f6rter \n\nEinwanderung ist, die von Politikern fast aller Parteien \n\nseit Jahren nicht nur toleriert, sondern bef\u00f6rdert wird. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich dar\u00fcber \n\ndiskutieren, welche Zusammenh\u00e4nge es zwischen dem \n\nTerroranschlag in Paris und der aktuellen Politik in \n\nEuropa gibt. Deswegen reicht es nicht aus, wenn wir \n\nBetroffenheit zeigen. Sicherlich ist die Jagd auf Hinter-\n\nm\u00e4nner jetzt angesagt. Es erstaunt auch, wie viele Ermitt-\n\nlungserfolge pl\u00f6tzlich zu verzeichnen sind, obwohl man \n\nJahre zuvor undefinierte und unkonkrete Terrorwarnungen \n\nin den Medien mehr als genug hatte. Wie schon im Jahr \n\n2011 stellen wir auch heute fest, dass sofort eine Diskus-\n\nsion \u00fcber B\u00fcrgerrechte losgetreten wird. \n\nHerr Kupfer, ich stimme Ihnen nicht zu, dass wir noch \n\nmehr Einschr\u00e4nkungen bei den B\u00fcrgerrechten brauchen. \n\nDies ist nicht die richtige Antwort auf die Terroranschl\u00e4ge \n\nvon Paris. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSicherlich muss der Sicherheitsapparat, m\u00fcssen die \n\nDienste und die Polizei in die Lage versetzt werden, ihre \n\nArbeit zu machen. Aber das w\u00e4re seit Jahren ihre Aufgabe \n\ngewesen. Wir m\u00fcssen nicht nur in Sachsen dar\u00fcber reden, \n\ndass die \u201ePolizeireform 2020\u201c ein v\u00f6lliger Fehlschlag \n\nwar; deswegen rudern Sie auch richtigerweise zur\u00fcck. \n\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Bundespolizei und gilt auch daf\u00fcr, \n\ndass wir Grenzen seit Langem ganz bewusst nicht mehr \n\nkontrollieren und in Kauf nehmen, dass m\u00f6gliche Terro-\n\nristen, m\u00f6gliche Schl\u00e4fer nach Deutschland und Europa \n\neinwandern. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir nicht bedauern, dass es ein Miss-\n\ngef\u00fchl zwischen Trauerbekundungen gibt. Es ist v\u00f6llig \n\nnormal, dass Opfer, die geografisch und kulturell n\u00e4her \n\nsind, vielleicht im eigenen Land eher eine gr\u00f6\u00dfere Trau-\n\nerwelle nach sich ziehen, als die vielen Toten auf der \n\nganzen Welt, die wir aber jeden Tag betrauern m\u00fcssten. \n\nDie Frage ist nur: Welche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir tat-\n\ns\u00e4chlich ergreifen und was lernen wir daraus f\u00fcr den \n\ngesellschaftlichen Diskurs in Deutschland? Bekommen \n\ndie Hinterbliebenen eine Geldrente in Deutschland, in \n\nFrankreich? F\u00fcr Frankreich haben wir das nicht zu ent-\n\nscheiden, f\u00fcr Deutschland aber wohl. \n\nGibt es Konsequenzen f\u00fcr den Waffenexport? Denn bisher \n\nscheint auch Kommissionspr\u00e4sident Juncker in Br\u00fcssel \n\nnur auf die Idee zu kommen, das Waffenrecht f\u00fcr die \n\neigenen B\u00fcrger einmal mehr einzuschr\u00e4nken, obwohl wir \n\ngenau wissen, dass es nicht diese Waffen waren, mit \n\ndenen die Terroranschl\u00e4ge ver\u00fcbt wurden. Deswegen \n\nrichten wir uns ganz klar dagegen, dass diese Art von \n\nBeschr\u00e4nkungen weiter vorgenommen werden. \n\nWird die Haltung zu Demonstrationen im eigenen Land \n\nver\u00e4ndert, speziell zu Pegida und anderen Demonstratio-\n\nnen? Denn dort wird von Brandstiftung geredet, aber \n\ntats\u00e4chlich haben diese Demonstrationen einen gesell-\n\nschaftlichen Diskurs angesto\u00dfen, dem sich die meisten \n\nParteien, auch hier im Landtag in Dresden, nach wie vor \n\nverweigern. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nWie k\u00f6nnen wir in der Bildung daf\u00fcr sorgen, dass eine \n\npositive Haltung zum Rechtsstaat gef\u00f6rdert wird? \u2013 \n\nIndem Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen nicht reduziert, sondern \n\naufgestockt werden. Und ja, durch diese k\u00f6nnen auch \n\nextremistisch angehauchte Jugendliche, die nichts weiter \n\nk\u00f6nnen, als zu Demonstrationen zu schreien, dazu ange-\n\nhalten werden, den Rechtsstaat zu f\u00f6rdern. \n\nNoch eine Bemerkung zu denjenigen, die fliehen. Ja, es \n\nfliehen nat\u00fcrlich viele Menschen auf der ganzen Welt vor \n\nTerrorismus und Krieg. Aber wenn Sie sagen, es fliehen \n\nnur jene, dann zeigt das nur, dass Sie die Lage nach wie \n\nvor nicht verstanden haben. \n\nWenn das BAMF in einem Brandbrief am 11. November \n\nr\u00fcgt, man wisse bei der Mehrzahl der Asylbewerber gar \n\nnicht, woher sie tats\u00e4chlich k\u00e4men, und wir wissen jetzt \n\nschon, dass die Verfahren innerhalb der BAMF-Institute \n\nnicht mehr rechtsstaatlich vollendet werden k\u00f6nnen, dann \n\nwissen wir genau gar nicht, was Ihre Behauptung st\u00fctzt. \n\nDann m\u00fcssen wir davon ausgehen: Je mehr unregistrierte \n\nMenschen nach Deutschland und Europa kommen, desto \n\nweniger wissen wir, was im eigenen Land eigentlich \n\npassiert. \n\nDeshalb fordern wir als Alternative f\u00fcr Deutschland, dass \n\nSachsen und die Bundesregierung alles daf\u00fcr tun, um den \n\nRechtsstaat und die eigenen B\u00fcrger zu sch\u00fctzen, aber \n\nnicht, indem wir weiter \u00fcberwacht werden, sondern indem \n\nwir daf\u00fcr sorgen, dass Grenzen kontrolliert, Asylverfahren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1751 \n\nreformiert und die Freiheitsrechte der eigenen B\u00fcrger \n\nernst genommen werden \u2013 viel ernster als bisher. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Dr. Petry \n\nsprach f\u00fcr die AfD. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nHerr Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Die barbarischen \n\nAnschl\u00e4ge \u2013 das zeigt die Debatte \u2013 ersch\u00fcttern jeden von \n\nuns bis ins Innerste. Sie folgen dem Angriff auf das \n\nrussische Passagierflugzeug \u00fcber \u00c4gypten mit \u00fcber \n\n220 Toten; Herr Panter erw\u00e4hnte es. Wenige Tage vor dem \n\nSchrecken starben in Beirut infolge eines Doppelanschla-\n\nges 40 Menschen. Viele weitere Anschl\u00e4ge gingen dem \n\nvoraus. \n\nDie Toten hinterlassen verzweifelte Familien und Freun-\n\nde, aber auch f\u00fcr die Verletzten wird das Leben nie mehr \n\nso sein, wie es war. Diejenigen, die mit dem Schrecken \n\ndavon kamen, bleiben f\u00fcr lange Zeit traumatisiert. \n\nDas Ziel der Terroristen ist klar: Furcht, Schrecken und \n\nHass verbreiten. Egal, ob wir in einem Caf\u00e9 sitzen, in ein \n\nKonzert gehen oder durch eine Einkaufspassage laufen \u2013 \n\nniemand soll sich mehr sicher f\u00fchlen. Das ist das Ziel. \n\nDer Terror zielt direkt auf den Zusammenhalt und das \n\nfriedliche Zusammenleben und er treibt die Spaltung und \n\nRadikalisierung voran. Er greift unsere Lebensart, unsere \n\nLebensvorstellungen an. \n\nUmso mehr, meine Damen und Herren, beeindrucken \n\nmich die Menschen in Paris, die trotz gro\u00dfer Trauer und \n\nSchmerzen weiter aufrecht durch ihre Stadt gehen und \n\nsich eben nicht von Terroristen diktieren lassen, wie sie \n\nleben wollen. Das, meine Damen und Herren, ist der Kern \n\ndieser Auseinandersetzung. \n\nIn einer offenen und freien Gesellschaft zu leben, in der \n\nvielf\u00e4ltige Formen und unterschiedliche Vorstellungen \n\nvom Leben respektiert werden, in der verschiedene \n\nMenschen auch ohne Angst verschieden sein k\u00f6nnen, auf \n\nder Basis gemeinsamer Grundwerte, diese Freiheit gilt es \n\ngegen Terroristen zu verteidigen. \n\nSie gilt es aber auch gegen jene zu verteidigen, die diese \n\nSituation jetzt f\u00fcr ihre Ziele missbrauchen und die Angst \n\nvor Fremden und fremden Religionen sch\u00fcren oder die \n\nFreiheit falschen Vorstellungen von Sicherheit opfern. Die \n\nverst\u00e4ndlichen Sicherheitsbed\u00fcrfnisse und \u00c4ngste anzuer-\n\nkennen hei\u00dft eben gerade nicht, auf Ausgrenzung, Ab-\n\nschreckung und Panikmache zu setzen. Die Angriffe auf \n\nFreiheit, Frieden und Humanit\u00e4t k\u00f6nnen nicht dadurch \n\nabgewehrt werden, dass Freiheit, Frieden und Humanit\u00e4t \n\ndaf\u00fcr geopfert werden, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDer Ruf nach der Versch\u00e4rfung von Sicherheitsgesetzen \n\nist eine zwar erwartbare, aber falsche Schlussfolgerung \n\naus solchen Ereignissen. Schnell werden dann gesetzliche \n\nMa\u00dfnahmen durchgesetzt, die zwar mehr Sicherheit \n\nvorgaukeln, jedoch die Freiheit und B\u00fcrgerrechte massiv \n\neinschr\u00e4nken. Dazu sage ich ganz deutlich: Hier m\u00fcssen \n\nwir in den kommenden Wochen und Monaten alle sehr \n\nwachsam sein. \n\nSicherheit im Inneren ist vor allem Aufgabe der Polizei. \n\nSie braucht keine sch\u00e4rferen Gesetze, sondern vor allem \n\nausreichend und gut ausgebildete Beamtinnen und Beam-\n\nte. Die s\u00e4chsische Sparpolitik hat in den vergangenen \n\nJahren zu Sicherheitsrisiken beim Schutz der Bev\u00f6lke-\n\nrung, aber auch bei der Eigensicherung der Beamten \n\ngef\u00fchrt. Ich hoffe inst\u00e4ndig, dass dieser Kurs jetzt beendet \n\nwird. Sachsen braucht mehr Polizistinnen und Polizisten. \n\nHerr Tillich, wir nehmen Sie dabei wirklich beim Wort. \n\nWer f\u00fcr Sicherheit Leib und Leben riskiert, der hat An-\n\nspruch auf moderne und ordentliche Ausstattung. Ich \n\nm\u00f6chte nicht, dass wir uns hier immer und immer wieder \n\ndar\u00fcber streiten m\u00fcssen. \n\nSicherheit f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung hei\u00dft auch Sicherheit f\u00fcr \n\ndie Fl\u00fcchtlinge. Viele fl\u00fcchten genau vor diesen Terroris-\n\nten und solchen Terrorakten. Sie sind bei uns in Sachsen, \n\nweil sie dem t\u00e4glichen Terror in ihrer Heimat entkommen \n\nwollen. Angesichts dessen ist es regelrecht verantwor-\n\ntungslos, Themen wie Terror, Religion und Flucht so \n\nunzul\u00e4ssig zu vermischen, dass damit die Debatte um \n\nBegrenzung der Zuwanderung befeuert werden kann, so \n\nwie Sie es machen, Frau Petry. Ich sage es deutlich: \n\nSchlagb\u00e4ume, Verweigerung von Solidarit\u00e4t sch\u00fctzen kein \n\nbisschen vor Terror. Wir k\u00f6nnen ja den Terror nicht \n\naussperren, indem wir Fl\u00fcchtlinge aussperren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nDie st\u00e4rkste Waffe gegen den IS-Terror ist nach wie vor \n\neine gro\u00dfz\u00fcgige Willkommenskultur f\u00fcr Menschen aus \n\nSyrien; denn wenn diese sich vor den IS-Banden nicht \n\nmehr in Sicherheit bringen k\u00f6nnen, dann bleibt ihnen \n\nnichts anderes \u00fcbrig, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: \u2013 als sich zu unterwerfen. \n\nEine Politik der Abschottung st\u00e4rkt den IS-Terror. Wenn \n\nFl\u00fcchtlinge sich hier aufgenommen f\u00fchlen, eine Perspek-\n\ntive f\u00fcr sich und nachziehende Familien finden, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: \u2013 k\u00f6nnen sie Teil unserer \n\nGesellschaft werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Kollegen Zschocke, \n\nFraktion GR\u00dcNE, sind wir am Ende der ersten Runde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1752 \n\nangekommen. Wir beginnen mit einer zweiten Runde. \n\nDas Wort ergreift Kollege Hartmann f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \n\nbedr\u00fcckend, an die Opfer der Pariser Terroranschl\u00e4ge \n\nvom Freitag zu denken. Dieses Mitgef\u00fchl wird jeder \n\nhaben, dem die Angeh\u00f6rigen der vielen S\u00f6hne, T\u00f6chter, \n\nEltern, Verwandten, Freunde und Bekannten in den Sinn \n\nkommen. \n\nAuch wenn es nicht der erste Anschlag dieser Art ist, \n\nmacht diese Tat fassungslos und mahnt uns, an die Worte \n\nLuthers \u201eMitten in dem Leben sind wir vom Tod umfan-\n\ngen\u201c zu denken. Diese Attent\u00e4ter r\u00fctteln an den Grundfes-\n\nten unserer freiheitlich-westlichen Demokratie. Sie \n\nersch\u00fcttern unsere Selbstgewissheit, in Sicherheit, Frieden \n\nund Freiheit leben zu k\u00f6nnen. \n\nDoch genau diesem Gef\u00fchl der Angst d\u00fcrfen wir nicht \n\nnachgeben. Wir m\u00fcssen unsere zivilisatorischen Errun-\n\ngenschaften verteidigen. Anderenfalls haben die Attent\u00e4-\n\nter genau das erreicht, was sie wollen. Deshalb sei \u2013 auch \n\nin Richtung der LINKEN \u2013 deutlich gesagt: Appease-\n\nment-Politik \u2013 das wissen wir seit Neville Chamberlain \u2013 \n\nist an dieser Stelle genau der falsche Ansatz. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGanz klar betreiben der Rechtsstaat, die Demokratie, die \n\nEurop\u00e4ische Union an dieser Stelle keine Kriegsrhetorik, \n\nsondern sie werden gegen diesen internationalen Terro-\n\nrismus geschlossen Flagge zeigen und die entsprechenden \n\nKonsequenzen ziehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHier geht es auch nicht, wie dargestellt, um die Ein-\n\nschr\u00e4nkung von Freiheitsrechten \u2013 im Gegenteil; es geht \n\num deren Verteidigung. Der Kern der Frage ist, genau \n\ndiese Freiheitsrechte zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDann ist auch diese Rhetorik in dem Bezug auf Hannover \n\nein v\u00f6llig falscher Ansatz. Denn ich will deutlich sagen: \n\nHier haben Sicherheitskr\u00e4fte, hier hat ein Bundesinnen-\n\nminister Verantwortung \u00fcbernommen in einem Ausgleich \n\nzwischen den Freiheitsrechten und dem Schutz der \n\nBev\u00f6lkerung, der Menschen \u2013 und das war sicherlich \n\nkeine einfache Entscheidung. Aber im Zweifel steht der \n\nSchutz von Leib und Leben von Tausenden, Zehntausen-\n\nden Menschen immer im Fokus der Entscheidung. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD \n\nsowie des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIn Richtung der AfD m\u00f6chte ich sagen: Nun ist die \n\nKalaschnikow wahrlich kein deutscher Waffenexport-\n\nschlager. Der Bezug auf die Anschl\u00e4ge in Paris und ein \n\nVerweis auf die Sicherheitsarchitektur in Sachsen ist eine \n\nbillige Rhetorik und durchaus durchschaubar. \n\nIch will Ihnen deutlich sagen: Wir brauchen an dieser \n\nStelle keine Betroffenheitsrhetorik und keinen Wettbe-\n\nwerb um politische Deutungshoheit. Was wir brauchen, \n\nsind kluge politische Entscheidungen, die nicht nur den \n\nFamilien der Opfer, sondern allen Europ\u00e4ern das Gef\u00fchl \n\nvermitteln, dass wir in Sachsen, in Deutschland, in der \n\nEurop\u00e4ischen Union alles daf\u00fcr tun, das Risiko solcher \n\nAnschl\u00e4ge weiter zu minimieren \u2013 wohl wissend, dass es \n\nnicht in unserer Macht steht, eine hundertprozentige \n\nSicherheit zu geben. \n\nGanz klar ist: Wir brauchen angemessene Reaktionen. Es \n\nhilft nichts, vom \u201eTerrornotstand\u201c zu sprechen oder \n\ndavon, dass die Politik der offenen Grenzen und der \n\nWelcome-Jubel schuld an dieser Entwicklung seien. Ich \n\ndenke, es ist ein plumper und falscher Versuch, die Ter-\n\nrorakte in Paris oder die Situation in Hannover als einen \n\nBaustein f\u00fcr eine Antiasyl-Debatte zu missbrauchen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs gibt mit Sicherheit das Risiko, dass mit Fl\u00fcchtlingen \n\nauch Terroristen in unser Land kommen. Aber nicht jeder \n\nFl\u00fcchtling ist ein Terrorist und \u2013 auch in die Richtung der \n\nAfD gesprochen \u2013 Ihre Argumentation verkennt eine \n\nTatsache: Es sind auch Deutsche und Europ\u00e4er, die dem \n\nAufruf des IS gefolgt sind und sich als deutsche Staatsan-\n\ngeh\u00f6rige an solchen Terrorakten beteiligen. \n\nWir brauchen klare Antworten auf die jetzige Situation \u2013 \n\nund das sind mehr als allgemeine Bekenntnisse. Wir \n\nbrauchen eine europ\u00e4ische Antwort in sicherheitspoliti-\n\nschen Fragen. Wir brauchen eine konsequente Bestrafung \n\nund Verfolgung derer, die f\u00fcr diese Anschl\u00e4ge verantwort-\n\nlich sind. Wir brauchen eine Korrektur in der Integrati-\n\nonspolitik, die da hei\u00dft, dass wir an die, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 die bei uns leben, den \n\nWertema\u00dfstab unserer Gesellschaft nicht nur als Bekennt-\n\nnis, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 sondern als gelebte Praxis \n\nanlegen; und wir m\u00fcssen alle Anstrengungen unterneh-\n\nmen, um die europ\u00e4ischen Grenzen zu sichern und die \n\nVerfahren kontrolliert zu f\u00fchren. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHartmann. Jetzt die SPD-Fraktion? \u2013 Kein Redebedarf. \n\nDIE LINKE? \u2013 Bitte, Herr Kollege Stange; Sie haben das \n\nWort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1753 \n\nAbscheulichkeit der Anschl\u00e4ge vom letzten Freitag ist \n\nmenschlich kaum fassbar und der berechtigte Aufschrei \n\nquer durch Europa nur allzu verst\u00e4ndlich. \n\nDas Mitgef\u00fchl mit den \u00dcberlebenden, die Trauer um die \n\nOpfer und die Anteilnahme mit den Hinterbliebenen sind \n\nheute bereits ge\u00e4u\u00dfert worden und ich bin Ihnen, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, durchaus dankbar f\u00fcr Ihre klaren Worte \n\nauch am Ende Ihrer Rede. Sie waren wichtig, weil wir in \n\neinem Moment sind, in dem wir vor allem \u2013 im Gegensatz \n\nzu Ihnen, Herr Hartmann; da muss ich Ihnen widerspre-\n\nchen \u2013 und zuallererst auch Analyse brauchen; innehalten, \n\nbevor wir schnell aus der H\u00fcfte schie\u00dfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dem Hohen \n\nHause w\u00e4re es durchaus auch angemessen gewesen, weil \n\nwir Freiheit, Gleichheit und Br\u00fcderlichkeit als einen \n\nWertekanon verstehen, sich ebenfalls f\u00fcr die Opfer von \n\nBeslan oder f\u00fcr die Opfer von Moskau 2002 zu erheben \u2013 \n\naber ja, manchen sind die Opfer in Europa eben n\u00e4her. \n\nDas halte ich aber im Sinne unseres Wertekanons nicht f\u00fcr \n\ngerechtfertigt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der belgische Historiker \n\nund Arch\u00e4ologe David Van Reybrouck hat in einem Brief \n\nan den franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Fran\u00e7ois Hollande unter \n\nanderem \u2013 ich \u00fcbersetze es \u2013 sinngem\u00e4\u00df geschrieben, dass \n\ner mit den letzten Worten durchaus konform geht, die da \n\nhei\u00dfen: Es war ein Akt der totalen Barbarei. Allerdings, \n\nseine Kriegsrhetorik gei\u00dfelt er zutiefst und f\u00fchrt, kurz \n\nzusammengefasst, unter anderem aus: \u201eOhne Bushs \n\nidiotische Invasion in den Irak h\u00e4tten wir niemals spre-\n\nchen m\u00fcssen \u00fcber den Islamischen Staat. Millionen von \n\nuns demonstrierten gegen die Invasion in 2003. Ich war \n\nunter ihnen. Es war weltweiter Protest. Wir hatten recht. \n\nNicht, dass wir zw\u00f6lf Jahre h\u00e4tten in die Zukunft blicken \n\nk\u00f6nnen; nicht, dass uns klar war, was kommen wird; aber \n\nheute realisieren wir: Was in Paris am Freitag passiert ist, \n\nist eine indirekte Konsequenz des Krieges der Rhetorik \n\nIhres Kollegen Bush im September 2001.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der franz\u00f6sische Pr\u00e4si-\n\ndent hat angek\u00fcndigt, anl\u00e4sslich des Weltklimagipfels in \n\nParis keine Demonstrationen und Versammlungen zuzu-\n\nlassen. So verst\u00e4ndlich angesichts der zeitlichen N\u00e4he \n\nzum Terroranschlag diese Reaktion auch sein mag \u2013 es ist \n\neine Einschr\u00e4nkung der Freiheit von Staats wegen. Wir \n\nhaben einerseits also die klare Ansage, wir wollen mehr \n\nFreiheit haben, und schr\u00e4nken dennoch die Freiheit ein. \n\nDies ist kein starkes Zeichen der demokratischen Zivilge-\n\nsellschaft. \n\nAuch die Landtage sind \u2013 das ist erkl\u00e4rt worden \u2013 weiche, \n\ndenkbare Ziele des Terrors und auch hier m\u00fcssen wir \n\ndar\u00fcber nachdenken, wie weit die Konsequenzen reichen. \n\nIch glaube, es ist besser, wenn wir uns darauf einstellen, \n\ndass wir die Freiheit nur dann sichern k\u00f6nnen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 wenn wir sie auch \n\ntats\u00e4chlich durch die Zivilgesellschaft leben und nicht \n\ndurch den Staat einschr\u00e4nken lassen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Der Eingriff in die Frei-\n\nheitsrechte untergr\u00e4bt die freiheitlich-demokratische \n\nGrundordnung und setzt unser Leben als Zivilgesell-\n\nschaft, wie wir sie bisher kannten, aufs Spiel. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Henning Homann, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Stange \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Gibt es in dieser zweiten \n\nRederunde weiteren Redebedarf? \u2013 Das Wort ergreift Frau \n\nKollegin Dr. Petry f\u00fcr die AfD. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ja, ich glaube, wir m\u00fcssen \n\nnoch einige Fakten beif\u00fcgen. In der Diskussion ist uns \n\nwieder Pauschalisierung vorgeworfen worden. Herr \n\nHartmann, wenn Sie das mit der AfD tun, dann kann ich \n\nnur sagen: Diesen Vorwurf m\u00fcssen wir glatt zur\u00fcckwei-\n\nsen. Dies gilt auch f\u00fcr andere Fraktionen. Wenn hier der \n\nZusammenhang zwischen der Asyl- und Fl\u00fcchtlingspoli-\n\ntik diverser Parteien und der aktuellen Situation negiert \n\nwird, dann zeigt genau dies, dass eine umgekehrte Pau-\n\nschalisierung vorgenommen wird. \n\nEs ist bekannt, dass in Griechenland und der T\u00fcrkei \n\nsyrische P\u00e4sse en masse hergestellt werden, damit man \n\nsich in Deutschland als Syrer ausgeben und ein verein-\n\nfachtes Asylverfahren durchlaufen kann. So ist es unter \n\nanderem in einem offenen Brief von Mitarbeitern des \n\nBAMF vom 11. November 2015 nachzulesen. \n\nWir wissen, dass es Schlepperangebote an bereits in \n\nSicherheit lebende Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei f\u00fcr die \n\nWeiterreise nach Deutschland f\u00fcr 3 000 Euro gibt. Wir \n\nwissen, dass andere europ\u00e4ische L\u00e4nder darauf dezidiert \n\nreagieren. Nur Deutschland tut nichts. D\u00e4nemark, Schwe-\n\nden, Ungarn und seit dem vergangenen Freitag selbst \n\nFrankreich haben beschlossen, ihre Grenzen so zu schlie-\n\n\u00dfen, dass sie vern\u00fcnftig kontrolliert werden k\u00f6nnen. Nur \n\nDeutschland zeitigt keine Reaktion. Angesichts dessen \n\nvon einer \u201egeschlossenen EU\u201c zu sprechen, Herr  \n\nHartmann, ist wohl etwas \u00fcbertrieben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Hartmann, wenn Sie in Ihren Ausf\u00fchrungen gleich-\n\nzeitig Kritik an diejenigen richten, die eine \u201eAnti-\n\nAsylpolitik\u201c betreiben, dann sollten wir endlich dar\u00fcber \n\nsprechen, was Asylpolitik ist; denn darum geht es seit den \n\nge\u00f6ffneten Grenzen, seit Frau Merkels offener Einladung \n\nschon lange nicht mehr. Wir wissen, dass die Asylaner-\n\nkennungsquote nach wie vor bei 2 % liegt. Dies ist keine \n\nAsylkrise, dies ist keine Fl\u00fcchtlingskrise. Der aktuelle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1754 \n\nZustand beschreibt eine Masseneinwanderung, die weder \n\nvon Deutschland noch von der EU im Zaum gehalten \n\nwird und offenbar auch nicht im Zaum gehalten werden \n\nsoll. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZu Ihrer \u00c4u\u00dferung, wir betrieben, wenn wir \u00fcber die \n\nHerausforderungen f\u00fcr Sachsen und ganz Europa reden, \n\nbillige Rhetorik, sage ich: Damit sind Sie Ihrem Frakti-\n\nonsvorsitzenden in den R\u00fccken gefallen. Herr Kupfer \n\nselbst hat von Bez\u00fcgen zwischen der Terrorsituation und \n\nder s\u00e4chsischen Sicherheitspolitik gesprochen. Vielleicht \n\nsollten Sie sich in Zukunft etwas besser absprechen. \n\nMeine Damen und Herren, die von Ihnen vorgeschlage-\n\nnen Ma\u00dfnahmen klingen zum Teil vern\u00fcnftig. Tatsache ist \n\naber auch \u2013 deswegen m\u00fcssen Sie von der CDU hier \n\nbesonders vorsichtig sein \u2013, dass die aktuelle Lage ein \n\nErgebnis Ihrer eigenen Politik ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeshalb schlie\u00dfe ich mit einem Satz, der uns im Ged\u00e4cht-\n\nnis bleiben sollte, wenn wir \u00fcber l\u00e4ngere Vorratsdaten-\n\nspeicherung, Versch\u00e4rfungen des Waffenrechts und \n\n\u00c4hnlichem reden: Wer die Freiheit f\u00fcr die Sicherheit \n\nopfert, wird letztlich beides verlieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Petry, AfD-\n\nFraktion, hatte gerade das Wort. Gibt es Redebedarf bei \n\nden GR\u00dcNEN? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen. Wir tun \n\ndas auch; denn Kollege Hartmann schreitet f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion zum Rednerpult. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich \n\nwollte ich nicht noch einmal an das Mikrofon treten. Aber \n\ndie Ausf\u00fchrungen von Frau Petry bed\u00fcrfen einer kurzen \n\nKlarstellung. \n\nNiemand von uns will die Freiheit f\u00fcr die Sicherheit \n\nopfern. Es geht darum, sowohl das eine als auch das \n\nandere zu gew\u00e4hrleisten. Deswegen ist es wichtig, die \n\nUnterschiede genau herauszuarbeiten und \u00fcber dieses \n\nThema nicht schwarz-wei\u00df zu diskutieren. Ich sage es \n\nnoch einmal sehr klar: Die Behauptung, die aktuelle Asyl- \n\nund Fl\u00fcchtlingssituation, die uns tats\u00e4chlich vor gro\u00dfe \n\nHerausforderungen stellt, habe pauschal etwas mit dem \n\ninternationalen Terrorismus, den aktuellen Entwicklungen \n\nin Paris und den Handlungen der Bundesregierung und \n\nder Sicherheitsbeh\u00f6rden in Hannover zu tun, ist eine \n\nVerk\u00fcrzung, die dem Thema nicht gerecht wird. \n\nWas ist notwendig? \n\nErstens. Wir brauchen in sicherheitspolitischen Fragen \n\neine gesamteurop\u00e4ische Antwort. Staatsschutz, Geheim-\n\ndienste und Polizei der EU-Staaten m\u00fcssen in die Lage \n\nversetzt werden, potenzielle Attent\u00e4ter schnellstm\u00f6glich \n\nzu identifizieren und zu \u00fcberwachen, und zwar \u00fcber die \n\nGrenzen hinweg. Die Zusammenarbeit der Sicherheitsbe-\n\nh\u00f6rden muss gest\u00e4rkt werden. Wir brauchen die personel-\n\nle und materielle Aufstockung. Das ist ganz klar. Das \n\nhaben der Ministerpr\u00e4sident und mein Fraktionsvorsit-\n\nzender deutlich gemacht. \n\nWir brauchen die Aufkl\u00e4rung in den Gef\u00e4hrdungsmilieus \n\nund in Regionen, in denen das Gef\u00e4hrdungspotenzial am \n\nh\u00f6chsten ist. Auch Sachsen muss sich den Herausforde-\n\nrungen stellen, allerdings ohne so zu tun \u2013 das w\u00e4re eine \n\nunzul\u00e4ssige Behauptung \u2013, als ob die s\u00e4chsische Sicher-\n\nheitsarchitektur eine defizit\u00e4re Struktur aufweise oder in \n\nder Gesamtbetrachtung so zu bewerten sei, dass eine \n\nEntwicklung wie die in Paris m\u00f6glich werde. Wir werden \n\ndie Ausstattung der s\u00e4chsischen Polizei an das erforderli-\n\nche Ma\u00df anpassen. Der Ministerpr\u00e4sident und der Innen-\n\nminister haben deutlich gemacht, dass sie daf\u00fcr sind, die \n\nnotwendige St\u00e4rkung der Bereitschaftspolizei, aber auch \n\ndes Verfassungsschutzes und des Landeskriminalamtes \n\nvorzunehmen. Die s\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden als \n\nTeil der deutschen und diese wiederum als Teil der euro-\n\np\u00e4ischen Sicherheitsarchitektur stellen sich gemeinsam \n\nden Herausforderungen. \n\nZweitens. Es bedarf der konsequenten Verfolgung der \n\nAttent\u00e4ter, der Mitt\u00e4ter und derjenigen, die f\u00fcr sie organi-\n\nsatorisch und logistisch unterwegs sind. Insoweit m\u00fcssen \n\nwir auch grenz\u00fcbergreifend konsequent handeln. \n\nDrittens. Nat\u00fcrlich geht es auch um Integrationspolitik. \n\nDiejenigen, die hier herkommen, weil sie vor Terrorismus \n\nin ihrer Heimat fliehen, m\u00fcssen hier eine Bleibeperspekti-\n\nve haben. Sie haben sich aber an unsere Regeln und \n\nNormen, die Teil unserer Lebenswirklichkeit sind und auf \n\neinem gesellschaftlichen Konsens beruhen, zu halten. \n\nViertens. Wir brauchen eine effektive Sicherung der \n\nAu\u00dfengrenzen, eine Kontrolle \u2013 ja. Der Bundesinnenmi-\n\nnister hat angek\u00fcndigt, dass Deutschland mit dem Regist-\n\nrierungsverfahren eine deutlich bessere Kontrolle errei-\n\nchen wird. Kontrolle und geordnete Verfahren \u2013 das ist \n\neine Herausforderung, auf die z\u00fcgig reagiert werden \n\nmuss. \n\nWenn Sie das meinen, dann ist das eine Diskussions-\n\ngrundlage. Aber die Theorie, der Asylsuchende, der \n\nFl\u00fcchtling habe per se Gef\u00e4hrdungspotenzial, ist falsch. \n\nWir werden weiterhin unsere humanit\u00e4re Verantwortung \n\nwahrnehmen, und zwar in den Grenzen dessen, was \n\nm\u00f6glich ist, was wir leisten k\u00f6nnen. Auf der anderen Seite \n\ngeht es um die Sicherung unserer Bev\u00f6lkerung. Insoweit \n\nliegt der Schwerpunkt der Ma\u00dfnahmen auf der besseren \n\nSteuerung der polizeiliche Strukturen und der Sicherheits-\n\narchitektur sowie der geordneten Durchf\u00fchrung von \n\nPr\u00fcfverfahren, um einen Missbrauch, den wir alle nicht \n\nausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, zu vermeiden. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend nochmals davor warnen, die \n\nAsyl- und Fl\u00fcchtlingsdiskussion mit dieser schwierigen \n\nSituation zu verkn\u00fcpfen. Das wird dem Thema in keiner \n\nWeise gerecht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1755 \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt  \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hartmann hat \n\ndie dritte Rederunde er\u00f6ffnet. Gibt es von den anderen \n\nFraktionen in dieser Runde Redebedarf? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Nochmaligen Redebedarf gibt es auch bei der \n\nStaatsregierung nicht. Die 1. Aktuelle Debatte ist damit \n\nabgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nGefl\u00fcchtete \u00fcber Sprache, Ausbildung und Besch\u00e4ftigung integrieren \u2013  \n\nJetzt Angebote der Wirtschaft und des Handwerks nutzen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Antragstellerin ergreift jetzt das Wort. Das Wort hat \n\nFrau Kollegin Neuhaus-Wartenberg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! 60 Millionen Menschen sind weltweit auf der Flucht. \n\nSie fliehen vor politischer Verfolgung, Hunger und \n\nUmweltzerst\u00f6rung. Vor allem aber fliehen sie vor Krieg. \n\nEin Teil dieser Menschen wird l\u00e4nger oder auch lange in \n\nDeutschland bleiben. Sie sollen hier sicher und anst\u00e4ndig \n\nleben k\u00f6nnen. Und sie sollen sich integrieren k\u00f6nnen. \n\nDeshalb muss es f\u00fcr Politik, Gesellschaft und Wirtschaft \n\ngrunds\u00e4tzlich darum gehen, mit aller Kraft auch f\u00fcr diese \n\nMenschen Bildung, Ausbildung und Arbeit zu organisie-\n\nren, damit m\u00f6glichst wenige in gesellschaftliche Isolation \n\nrutschen; denn bekanntlich steht Isolation der Integration \n\nmehr als entgegen. \n\nDie besten Mittel f\u00fcr Integration sind Bildung, Ausbil-\n\ndung und Arbeit. Wissenschaftliche Studien belegen das. \n\nEs scheitert dennoch immer noch an der Umsetzung. \n\nDabei sind die Voraussetzungen angeblich so gut wie \n\nselten. Der Arbeitsmarkt pr\u00e4sentiert sich in guter Verfas-\n\nsung. Die Arbeitslosenquote ist so niedrig wie seit 1990 \n\nnicht mehr. Zumindest tragen Sie, meine Damen und \n\nHerren von der CDU, diese Zahlen immer wie eine \n\nMonstranz vor sich her. Sollten diese Zahlen stimmen, \n\ndann k\u00f6nnen Sie nicht das Gegenteil behaupten, wenn es \n\num Fl\u00fcchtlinge geht. \n\nZu oft werden auf dem Weg zur Integration die H\u00fcrden \n\ngesehen, anstatt sie entschlossen zu \u00fcberspringen. Im \n\nJanuar dieses Jahres unterbreitete die Handwerkskammer \n\nzu Leipzig ein Angebot \u2013 ganz sicher nicht nur aus altruis-\n\ntischen Motiven. Wenn es das Interesse der Kammern \n\ngibt, ihre Ausbildungszentren voll zu kriegen, dann frage \n\nich mich, wieso dieses Angebot nicht genutzt wird und die \n\nunterschiedlichen Interessen nicht zusammengebunden \n\nwerden. Das Konzept beinhaltet neben der Berufsausbil-\n\ndung den Spracherwerb, eine Unterkunft und sogar die \n\nMitgliedschaft in einem Sportverein. Bis dato hat kein \n\nFl\u00fcchtling seinen Ausbildungsplatz in Leipzig angetreten. \n\nWie kann das sein? \n\nJa, der gekl\u00e4rte Aufenthaltsstatus. Bundesaufgabe, wissen \n\nwir. Die Gro\u00dfe Koalition hat zur Asylgesetzgebung \n\neiniges beschlossen, so die Verk\u00fcrzung der Arbeitsverbo-\n\nte. Nun sind mit dem Asylverfahrensbeschleunigungsge-\n\nsetz diese Lockerungen zum Teil wieder zur\u00fcckgenom-\n\nmen worden. Asylsuchende sind nun verpflichtet, bis zu \n\nsechs statt bisher drei Monaten in Erstaufnahmeeinrich-\n\ntungen zu bleiben, Fl\u00fcchtlinge aus sogenannten sicheren \n\nHerkunftsl\u00e4ndern sogar bis zum Ende des Asylverfahrens. \n\nWeil in dieser Zeit keine Erwerbst\u00e4tigkeit erlaubt ist, \n\nreden wir \u00fcber ein Arbeitsverbot von sechs Monaten bzw. \n\nbis zum Ende des Asylverfahrens. An diesem Asylverfah-\n\nrensbeschleunigungsgesetz war die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung beteiligt, n\u00e4mlich im Bundesrat. Hier zeigte sich \n\nzweierlei: Erstens kann sich die Staatsregierung nicht \n\nherausreden und auf die Bundesebene verweisen, denn sie \n\nhat dazu Ja gesagt, und zweitens geht es ganz schnell, \n\nwenn sie will; denn nicht erst am 1. November, sondern \n\nmit der Ver\u00f6ffentlichung im Bundesgesetzblatt am \n\n24. Oktober trat das Gesetz in Kraft. So konnten bereits in \n\nder letzten Oktoberwoche Abschiebungen forciert werden. \n\nDas geht doch v\u00f6llig in die falsche Richtung, meine \n\nDamen und Herren. Wer auf gestiegene Fl\u00fcchtlingszahlen \n\nmit Asylrechtsversch\u00e4rfung reagiert, macht die Fl\u00fcchtlin-\n\nge zu den Schuldigen an der herbeigeredeten Fl\u00fcchtlings-\n\nkrise und gibt den fremdenfeindlichen Protesten im \n\nNachhinein noch recht. \n\nDie CDU kann offenbar davon nicht genug bekommen, \n\nwie das Papier der drei Fraktionsvorsitzenden Sachsen-\n\nAnhalts, Sachsens und Th\u00fcringens zeigt. Fischen am \n\nrechten Rand, nichts anderes ist das, meine Herren Frakti-\n\nonsvorsitzenden. Kein einziger junger Fl\u00fcchtling be-\n\nkommt so einen Ausbildungsplatz. Was w\u00e4re denn gewe-\n\nsen, mit der Unterzeichnung eines Ausbildungsvertrags \n\nein Bleiberecht f\u00fcr die Dauer der Ausbildung und mindes-\n\ntens zwei Jahre danach im Job zu beschlie\u00dfen? Die \n\nHandwerkskammern k\u00f6nnten ihre Angebote endlich in die \n\nTat umsetzen. Das w\u00e4re gewesen. \n\nWenn man sich die Reaktion der Politik auf die Offerte \n\nder Handwerkskammer zu Leipzig ansieht, das Jahr der \n\nBerufsorientierung, k\u00e4men einem die Tr\u00e4nen vor Lachen, \n\nwenn es denn lustig w\u00e4re. Es gibt im Bundesbildungsmi-\n\nnisterium \u00dcberlegungen, das Jahr der Berufsf\u00f6rderung zu \n\nunterst\u00fctzen, wenn die Betriebe oder die Handwerks-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1756 \n\nkammer eine \u00dcbernahme in Ausbildung im Anschluss \n\ngarantieren. Ja, meine G\u00fcte, das ist doch genau die Offer-\n\nte der Handwerkskammer. \n\nEin zweites Problem ist die Sprachausbildung. Viele gute \n\nWorte, aber keine Kostentr\u00e4ger. Hier k\u00f6nnte der Freistaat \n\nselbst agieren und muss nicht warten, bis der Bund \n\nirgendetwas beschlie\u00dft. Ja, die Sprachausbildung kostet \n\nGeld, aber selten kann der Staat seine Mittel so punktge-\n\nnau einsetzen wie hier. Aus unserer Sicht muss das \n\nErlernen der Sprache sofort beginnen. In Sachsen wird \n\nderzeit Deutschunterricht fast fl\u00e4chendeckend ehrenamt-\n\nlich erbracht. Mittelfristig machen wir die Ehrenamtlichen \n\ndamit kaputt, das muss uns klar sein. \n\nIntegrationskurse wurden zumindest theoretisch erst jetzt \n\nf\u00fcr Gefl\u00fcchtete ge\u00f6ffnet, die noch nicht anerkannt wur-\n\nden, zum einen allerdings nur f\u00fcr Gefl\u00fcchtete mit soge-\n\nnannter positiver Bleibeperspektive, zum anderen sind \n\nAnbieter nicht in der Lage, ihre Angebote so schnell zu \n\nerweitern. Das Modell des Sprachunterrichts ist St\u00fcck-\n\nwerk und so wird der \u00dcbergang in die Ausbildung ma\u00df-\n\ngeblich erschwert. Also endlich her mit einem Landespro-\n\ngramm zur Sprach- und Integrationsf\u00f6rderung! \n\nDann frage ich mich abschlie\u00dfend: Wo waren Sie denn \n\nbei der Pressekonferenz der s\u00e4chsischen IHK? Ich war da. \n\nDort wurde eine Studie \u2013 \u00fcbrigens bundesweit die einzig \n\nbelastbare \u2013 vorgestellt, die zeigt, wie hoch die Bereit-\n\nschaft von 2 600 befragten s\u00e4chsischen Unternehmen ist, \n\nGefl\u00fcchtete und Asylsuchende zu besch\u00e4ftigen. 63 % \n\nwollen. Die Angebote, aber auch die Forderungen der \n\ns\u00e4chsischen Handwerkskammern \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \u2013 sofort \n\nfertig \u2013 liegen auf dem Tisch. Passiert hier nun mal was?, \n\nfrage ich die Damen und Herren der Staatsregierung. \n\nWenn wir als Freistaat eine gro\u00dfe Aufgabe bew\u00e4ltigen \n\nwollen, muss sich die Staatsregierung von altem Denken \n\nverabschieden \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \u2013 und \n\nendlich anfangen, neu zu denken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die 2. Aktuelle Debatte \n\nwurde von der einbringenden Fraktion, Frau Kollegin \n\nNeuhaus-Wartenberg, er\u00f6ffnet. Vielleicht noch ein Hin-\n\nweis: Diese Aktuellen Debatten sind in freier Rede zu \n\nhalten. Ausformulierte Texte vorzutragen kann zur Folge \n\nhaben, Frau Kollegin, dass ich Ihnen das n\u00e4chste Mal \n\neinfach das Wort entziehen muss. Also bitte, Stichworte \n\nsind erlaubt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nUnd das bei allen!) \n\nIch erinnere immer wieder daran: Stichworte, Zitate sind \n\nm\u00f6glich, ich bitte allerdings darauf zu achten, keine \n\nausformulierten Texte vorzutragen. \n\nAls N\u00e4chster ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr  \n\nKiesewetter das Wort. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Seit Monaten \n\nbegleiten uns intensive Debatten rund um die Fl\u00fcchtlings-\n\nkrise. Uns bewegen dabei viele grunds\u00e4tzliche Fragen, \n\nwie die Beseitigung der Fluchtursachen in den Herkunfts-\n\nstaaten, eine wirksame Begrenzung des Fl\u00fcchtlingszu-\n\nstromes sowie eine gerechtere Verteilung der Fl\u00fcchtlinge \n\ninnerhalb Europas. Vor Ort bestimmen insbesondere \n\nFragen in Bezug auf Form und Organisation der Unter-\n\nbringung der Fl\u00fcchtlinge in Erstaufnahmeeinrichtungen \n\nsowie deren Verteilung auf die Kommunen die Tagesord-\n\nnung. \n\nUnabh\u00e4ngig von alledem und der Frage, wie viele Men-\n\nschen in diesem Jahr berechtigt oder unberechtigt zu uns \n\ngekommen sind und noch kommen werden, bleibt festzu-\n\nstellen, dass viele von ihnen bleiben werden, ob als \n\nanerkannter Asylberechtigter oder als Geduldete. Die \n\nDebatte zum Thema Integration muss deshalb dringend \n\nund unmittelbar in diesem Zusammenhang und mit \n\nderselben Leidenschaft gef\u00fchrt werden. Deshalb ist es \n\nrichtig, dass wir das heute tun. Integration ist kein Selbst-\n\nl\u00e4ufer. Es gibt weder einen Handlungsleitfaden noch einen \n\nMasterplan. Sie wird uns jedoch \u00fcber Jahre, vielleicht \n\nauch Jahrzehnte hinweg begleiten, in s\u00e4mtlichen Berei-\n\nchen unserer Gesellschaft, und das intensiv. Deshalb ist es \n\nwichtig, dass wir sie mutig und aktiv angehen, und es ist \n\nauch wichtig, dass wir bei den Potenzialen von Zugewan-\n\nderten und Einheimischen ansetzen und nicht bei den \n\nDefiziten. \n\nNur wenn wir uns die Integration der Schutzbed\u00fcrftigen \n\nauf die Fahne schreiben und diese gelingen lassen wollen, \n\ndann sind soziale Spannungen vermeidbar. Eine Integrati-\n\non der Beliebigkeit wird es nicht geben k\u00f6nnen. Sie muss \n\neine Richtung haben. Die Menschen, die zu uns kommen, \n\nsollen nicht neben oder gegen uns, sondern mit uns leben. \n\nDeshalb m\u00fcssen im Mittelpunkt der Diskussion das \n\nErlernen der deutschen Sprache, die Vermittlung und \n\nEinhaltung unserer Werte und Rechtsordnung, die eigen-\n\nst\u00e4ndige Sicherung des Lebensunterhalts und die gesell-\n\nschaftliche Partizipation stehen. Integration muss als \n\nstrukturierter kontinuierlicher Prozess des Forderns und \n\nF\u00f6rderns ausgerichtet sein, und das auf Augenh\u00f6he und \n\nim Dialog, weil sie sich eben nicht verordnen l\u00e4sst, wohl \n\naber steuern. \n\nGestatten Sie mir, dass ich mich in meinen weiteren \n\nAusf\u00fchrungen ganz kurz auf das Thema Sprache be-\n\nschr\u00e4nke und in der zweiten Runde auf den Bereich des \n\nArbeitsmarktes eingehe. Es ist jedem klar, dass die \n\nelementare Grundvoraussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1757 \n\nIntegration das Erlernen der deutschen Sprache ist. F\u00fcr \n\ndiejenigen, die einen l\u00e4ngerfristigen Aufenthalt und ein \n\nBleiberecht in Deutschland erhalten, gibt es bereits das \n\nAngebot der Integrationskurse. Der Integrationskurs \n\nfindet wie \u00fcblich in Deutsch statt und umfasst 660 Stun-\n\nden, davon sind 600 Stunden Deutschunterricht. Der \n\nBundesgesetzgeber hat im Rahmen des Asylverfahrensbe-\n\nschleunigungsgesetzes diese Angebote f\u00fcr weitere Perso-\n\nnengruppen ge\u00f6ffnet. Nunmehr k\u00f6nnen im Rahmen der \n\nverf\u00fcgbaren Pl\u00e4tze auch Asylbewerber im laufenden \n\nAsylverfahren zugelassen werden, bei denen ein rechtm\u00e4-\n\n\u00dfiger oder dauerhafter Aufenthalt zu erwarten ist. \n\nDar\u00fcber hinaus stellt die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit im \n\nRahmen der Interventionsreserve, die er zur Verf\u00fcgung \n\nstellt, bis Ende 2015 4 000 Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. Neu ist \n\nebenfalls, dass die Integration in den Arbeitsmarkt durch \n\nMa\u00dfnahmen der berufsbezogenen Deutschf\u00f6rderung \n\nunterst\u00fctzt werden kann. Diese Ma\u00dfnahmen bauen im \n\nRegelfall auf dem Integrationskurs auf; nach den gesetzli-\n\nchen Neuregelungen ist ein Ausl\u00e4nder zur Teilnahme an \n\nder Ma\u00dfnahme zur berufsbezogenen Deutschf\u00f6rderung \n\nverpflichtet, wenn er Leistungen nach dem SGB II bezieht \n\nund dies so in der Eingliederungsvereinbarung vorgese-\n\nhen und abgestimmt ist. \n\nDas zeigt \u2013 und das ist gut so \u2013, dass Integration keine \n\nEinbahnstra\u00dfe ist und es auch nicht sein darf. Bestehende \n\nL\u00fccken im System des Spracherwerbs m\u00fcssen durch \n\nerg\u00e4nzende Angebote des Landes beschlossen werden. \n\nHier kommen insbesondere Einstiegskurse f\u00fcr Menschen \n\nmit hoher Bleibeperspektive in Betracht. Das Ziel muss es \n\nsein, f\u00fcr den Zeitraum von der Einreise bis zum tats\u00e4chli-\n\nchen Zugang zu den Angeboten des Bundes einen grund-\n\nst\u00e4ndigen und niederschwelligen Spracherwerb zu erm\u00f6g-\n\nlichen. Ich begr\u00fc\u00dfe es deshalb ausdr\u00fccklich, dass die \n\nS\u00e4chsische Sprachf\u00f6rderrichtlinie bald erlassen wird, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: \u2013 die das regelt. \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich komme zum Ende. Es gilt, lieber jetzt \n\ndie notwendigen und sinnvollen Grundinvestitionen in \n\nden Spracherwerb zu t\u00e4tigen als sp\u00e4ter teuer zu reparie-\n\nren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nKiesewetter f\u00fcr die CDU-Fraktion. Aber auch hier wie-\n\nderhole ich meinen Appell von vorhin: Freie Rede ist die \n\nGrundlage unserer Aktuellen Debatte. Das gilt auch f\u00fcr \n\nKollegen Kiesewetter. Bitte keine ausformulierten Texte \n\nin der Aktuellen Debatte vortragen. Ich bitte wirklich alle \n\nKolleginnen und Kollegen, die sich zur Aktuellen Debatte \n\nbereitfinden und f\u00fcr ihre Fraktion antreten, sich noch \n\neinmal klarzumachen, wie eine Aktuelle Debatte aussieht: \n\nfreie Rede, Stichworte, keine ausformulierten Texte. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nBitte, Herr Kollege Homann. Sie k\u00f6nnen das. \n\n(Henning Homann, SPD, geht mit einem \n\nRedemanuskript zum Rednerpult. \u2013 Heiterkeit \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Gro\u00dfer Zettel! \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vorher einreichen!) \n\nHenning Homann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Auch wenn in dieser Woche \n\nder Internationale Vorlesetag ist, werde ich mir dennoch \n\nM\u00fche geben, meine Rede frei zu halten. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich traue Ihnen das zu, \n\nKollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gehen Sie es einfach \n\nan. \n\nHenning Homann, SPD: Gut. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nIntegration ist eine zentrale Herausforderung der kom-\n\nmenden Jahre. Die Frage des Zusammenlebens und der \n\nIntegration wird uns l\u00e4nger besch\u00e4ftigen als die Frage der \n\nUnterbringung. Deshalb ist es richtig, dass wir jetzt schon \n\n\u00fcber das Thema Integration intensiv diskutieren und das \n\nThema nach vorn bringen. \n\nViele Tausend Menschen engagieren sich bereits in \n\ndiesem Bereich. Sie organisieren Sprachkurse, geben \n\nOrientierung, vermitteln Wohnungen oder helfen bei der \n\nsozialen Betreuung. Allein aus den Reihen der Evangeli-\n\nschen Kirche engagieren sich in Deutschland mehr als \n\n110 000 Menschen in der Fl\u00fcchtlingsarbeit. Das ist eine \n\nZahl, die mich \u00fcberzeugt davon sein l\u00e4sst, dass wir mehr \n\nmit denen sprechen sollten, die anpacken, und weniger \n\nmit denen, die nur meckern; denn sie leben das Gebot der \n\nStunde: Handeln statt lamentieren! Daf\u00fcr vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSprache, Bildung und Arbeit sind zentrale Integrations-\n\nmittel; denn sie k\u00f6nnen die gleichberechtigte Teilhabe in \n\nunserer Gesellschaft gew\u00e4hrleisten. \n\nDie Studie der IHK ist dabei ein wichtiges Signal. Wenn \n\n63 % der Unternehmerinnen und Unternehmer in Sachsen \n\nsagen, dass sie bereit seien, Fl\u00fcchtlinge einzustellen, dann \n\nstecken dahinter zwei Botschaften. Die erste ist, Sachsens \n\nUnternehmer sind bereit, Verantwortung zu \u00fcbernehmen, \n\nund die zweite ist, Asylsuchende und Fl\u00fcchtlinge werden \n\nin Sachsen gebraucht. \n\nAuf der einen Seite sind in Sachsen aktuell 30 000  \n\nArbeitspl\u00e4tze unbesetzt, davon \u00fcbrigens 7 000 in Helfer-\n\nberufen. Auf der anderen Seite sind mehr als 50 % der \n\nAsylsuchenden j\u00fcnger als 25 Jahre und viele von ihnen \n\nsind hoch motiviert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1758 \n\nZuwanderung wird sicher nicht unsere Probleme auf dem \n\nArbeitsmarkt und bei der Demografie l\u00f6sen, aber Zuwan-\n\nderung kann dabei helfen, um diese Probleme zu l\u00f6sen. \n\nWir sollten \u00fcber jeden Mosaikstein gl\u00fccklich sein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDamit das gelingt, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, m\u00fcssen wir die Integration entschieden angehen. \n\nDann steckt in der Zuwanderung eine Chance f\u00fcr Sach-\n\nsen. Deswegen ist es wichtig, dass wir das Thema Integra-\n\ntion im Koalitionsvertrag als einen Schwerpunkt veran-\n\nkert haben. \n\nEntschiedenes Handeln darf man aber nicht mit Aktio-\n\nnismus verwechseln. Auch die IHKs haben keinen Aktio-\n\nnismus verlangt. Auch sie wissen, dass zum Beispiel der \n\nSpracherwerb Zeit braucht. \n\nGerade wenn der Spracherwerb ein Schl\u00fcssel f\u00fcr die \n\nIntegration ist und auch f\u00fcr die Integration in den Ar-\n\nbeitsmarkt, dann m\u00fcssen wir hierbei einen ersten Schwer-\n\npunkt setzen, indem wir die im Koalitionsvertrag veran-\n\nkerten Sprachkurse auf dem Niveau A 2 umsetzen und \n\nAufbaukurse auf den Niveaus B 1 und B 2 anbieten. \n\nDer zweite Schwerpunkt ist: Wir m\u00fcssen dringend in die \n\nErhebung der Qualifikationen und F\u00e4higkeiten investie-\n\nren. Das Programm Early Intervention ist deshalb aus \n\nmeiner Sicht auszuweiten. \n\nWir m\u00fcssen die Anerkennung der Berufs- und Studienab-\n\nschl\u00fcsse vorantreiben. Wir haben in Sachsen ein gutes IQ-\n\nNetzwerk gebildet. Das m\u00fcssen wir weiter st\u00e4rken. \n\nWir m\u00fcssen im n\u00e4chsten Schritt Qualifizierungsprogram-\n\nme initiieren, die es erm\u00f6glichen, dass Fl\u00fcchtlinge, die \n\nnoch nicht alle Qualifikationen f\u00fcr Sachsen mitbringen, \n\ndiese nachholen, um hier in Sachsen Fu\u00df zu fassen. \n\nJa, wir m\u00fcssen auch unsere eigenen Strukturen daf\u00fcr \n\nvorbereiten. Es kann nicht sein, dass eine Bundesagentur \n\nProbleme hat, Gespr\u00e4che mit Fl\u00fcchtlingen zu f\u00fchren, weil \n\nihnen Mitarbeiter mit Englischkenntnissen fehlen. \n\nDas zeigt ganz klar, dass wir nat\u00fcrlich Integration einfor-\n\ndern k\u00f6nnen, aber wenn wir fordern wollen, dann m\u00fcssen \n\nwir an dieser Stelle auch selbst unsere Strukturen daf\u00fcr \n\neinrichten. \n\nUm die Chancen der Integration zu nutzen, m\u00fcssen wir \n\nalso wichtige Voraussetzungen schaffen. Es ist noch lange \n\nnicht ausgemacht, dass wir die Chancen auch nutzen. In \n\nder Perspektive sind mir daf\u00fcr zwei Sachen wichtig. \n\nDas Erste ist: Wir k\u00f6nnen mit der Integration nicht war-\n\nten. Wir brauchen eine Integration von Anfang an. Unsere \n\nIntegrationspolitik in Deutschland ist so, als wenn man \n\nwarten w\u00fcrde, bis ein Kind mit drei Jahren eine Pr\u00fcfung \n\nmacht, und wenn dieses Kind mit drei Jahren die Pr\u00fcfung \n\nbesteht, dann beginnen wir mit der Erziehung. Das ist viel \n\nzu sp\u00e4t. Wir brauchen eine andere Integrationspolitik, die \n\nvon Anfang an ansetzt, die schon in den Erstaufnahmeein-\n\nrichtungen Orientierungs- und Sprachkurse anbietet, um \n\nden Menschen ein Gelingen des Ankommens in Sachsen \n\nzu erm\u00f6glichen. \n\nDas Zweite ist \u2013 damit komme ich zum Schluss \u2013: Wir \n\nbrauchen eine wirkliche Integration. Es gibt keine halbe \n\nIntegration. Wir brauchen nicht Sprache oder Arbeit oder \n\nFamilie. Wir brauchen Sprache, Arbeit und Familie. In \n\ndiesem Sinne w\u00fcnsche ich mir eine Integrationspolitik, \n\ndie auf wirkliche Integration von Anfang an abzielt. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die SPD-Fraktion hatte \n\ngerade durch den Kollegen Homann das Wort. Jetzt ist die \n\nAfD am Zuge. Das Wort ergreift Kollege Beger. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! In der heutigen Debatte diskutieren \n\nwir \u00fcber die Integration von Fl\u00fcchtlingen in den Arbeits-\n\nmarkt. Ich pers\u00f6nlich bin der Meinung, diese Debatte ist \n\nwichtig und sollte ohne Frage gef\u00fchrt werden. Wir sollten \n\njedoch nicht den zweiten Schritt vor dem ersten tun. \n\nBevor wir dar\u00fcber diskutieren, wie Integration funktionie-\n\nren k\u00f6nnte, sollten wir lieber dar\u00fcber sprechen, wie wir \n\nzum einen die Spaltung in der Gesellschaft wieder in den \n\nGriff bekommen, wie wir daf\u00fcr sorgen, dass Menschen \n\nnicht in Turnhallen oder Zelten untergebracht werden \n\nm\u00fcssen, zum anderen sollten wir aber \u00fcber die Wieder-\n\nherstellung von Rechtsstaatlichkeit in unserem Land \n\nsprechen. \n\nUnsere B\u00fcrger verlieren mehr und mehr das Vertrauen in \n\nPolitik und Regierung. Die Menschen gehen wieder zu \n\nTausenden auf die Stra\u00dfe und die Politik bietet statt \n\nordentlicher L\u00f6sungen eine Mischung aus Meinungsdiktat \n\nund fehlender Toleranz der eigenen Bev\u00f6lkerung gegen-\n\n\u00fcber. \n\nHeute f\u00fchren wir in der Tat eine Diskussion, welche \n\nweder den Zusammenhalt f\u00f6rdert noch den Strom der \n\nAsylbewerber auch nur ann\u00e4hernd bremsen kann. \n\nDie Aktuelle Debatte f\u00fchrt nicht wirklich dazu, den \n\nUnmut in der Bev\u00f6lkerung zu schm\u00e4lern; im Gegenteil. \n\nWeiterhin fragen sich immer mehr B\u00fcrger unseres Lan-\n\ndes, warum immer weniger f\u00fcr Bildung und f\u00fcr unsere \n\nSchulen vorhanden sein mag, es aber an anderer Stelle \n\nohne gro\u00dfe Diskussion da zu sein scheint. \n\n(Zuruf von der CDU: Stimmt doch  \n\ngar nicht! Das ist schlicht falsch!) \n\nDabei spielt aber nicht nur Geld eine Rolle. Bei diesem \n\nThema kursieren die kuriosesten Gedankenspiele. \n\nSo will Minister de Maizi\u00e8re die Bildungsstandards \n\nsenken, um Fl\u00fcchtlinge schneller in den deutschen Ar-\n\nbeitsmarkt zu integrieren. Dazu kann ich nur sagen: Das \n\nist der falsche Weg, Herr Minister. Wir haben in Deutsch-\n\nland \u00fcber Jahrzehnte hinweg einen Standard erschaffen, \n\neinen Standard, auf den wir stolz sein k\u00f6nnen, einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1759 \n\nStandard, der es uns erm\u00f6glicht, auch zuk\u00fcnftig weltweit \n\nkonkurrenzf\u00e4hig zu sein. \n\nDiese hohen Standards d\u00fcrfen nicht infrage gestellt \n\nwerden; denn wir in Deutschland haben keine gro\u00dfen \n\nRessourcen an Bodensch\u00e4tzen. Unsere Ressource ist eine \n\ndauerhafte und solide Bildung, welche auch k\u00fcnftig kluge \n\nK\u00f6pfe hervorbringt. Selbst dieser Standard ist im weltwei-\n\nten Vergleich nach PISA nur Mittelma\u00df. \n\nDie Wirtschaft und vor allem das Handwerk beschweren \n\nsich bereits jetzt \u00fcber die offenbar immer schlechter \n\nwerdenden Schulabsolventen und \u00fcber die kontinuierliche \n\nVerschlechterung der Kenntnisse, welche die Ausbil-\n\ndungsanw\u00e4rter teilweise mitbringen. \n\nNat\u00fcrlich sorgt auch der demografische Wandel daf\u00fcr, \n\ndass die Auswahl an potenziellen Auszubildenden stark \n\nzur\u00fcckgeht. Es verwundert nicht, dass die Wirtschaft und \n\ndas Handwerk in den Zuwanderern eine Chance sehen, \n\num dieses Ungleichgewicht zu beseitigen. Hierbei h\u00e4tte \n\ndie Politik aber von Anfang an mit offenen Karten spielen \n\nm\u00fcssen. Die Fachkraft, von der allzu gern gesprochen \n\nwird, ist die absolute Ausnahme. \n\nDer aktuellen Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit ist zu \n\nentnehmen, dass 81 % der ankommenden Menschen \u00fcber \n\nkeinerlei nennenswerte Kenntnisse verf\u00fcgen, um in den \n\nArbeitsmarkt integriert zu werden. 11 % haben eine \n\nberufliche Ausbildung und nur 8 % eine akademische \n\nAusbildung. \n\nHinzu kommt, dass Standards in anderen vor allem Nicht-\n\nEU-L\u00e4ndern in keiner Weise mit deutschen Standards \n\nvergleichbar sind und ein nicht zu untersch\u00e4tzender Teil \n\nder Menschen alphabetisiert werden muss. \n\nSpricht man mit Wirtschaftsverb\u00e4nden und Ausbildungs-\n\nbetrieben, stellt man ganz schnell fest, dass die Sprache \n\nein wichtiger Schl\u00fcssel ist, um \u00fcberhaupt die Chance zu \n\nhaben, eine Ausbildung in Deutschland erfolgreich \n\nabschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Hier scheiterten schon viele junge \n\nEU-B\u00fcrger aus Spanien und Tschechien, welche zum Teil \n\nschon mit Sprachkenntnissen in Deutsch ankamen. \n\nLothar Semper, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Handwerks-\n\nkammer, sagt indes, dass 70 % der Fl\u00fcchtlinge, die im \n\nJahr 2013 mit einer Ausbildung begannen, diese jetzt \n\nbereits abgebrochen haben, weil ihnen zum Beispiel das \n\nLehrlingsentgelt monatlich zu gering war. So funktioniert \n\nIntegration definitiv nicht. \n\nIntegration funktioniert ebenfalls nicht, indem wir f\u00fcr \n\nFl\u00fcchtlinge den Mindestlohn abschaffen, weil genau \n\ndieser Schritt zu erheblichen gesellschaftlichen Verwer-\n\nfungen f\u00fchren w\u00fcrde. Damit die Wirtschaft und die \n\nFl\u00fcchtlinge sowie die gesamte Gesellschaft gleicherma-\n\n\u00dfen profitieren, sollten wir unbedingt dar\u00fcber sprechen, \n\nwie wir die verfehlte Asylpolitik wieder vom Kopf auf die \n\nF\u00fc\u00dfe stellen und die unkontrollierte Zuwanderung been-\n\nden. \n\nAnhand des derzeitigen Zustandes sollte auch dem Letz-\n\nten klar sein, dass wir uns hier deutlich \u00fcbernommen \n\nhaben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auch f\u00fcr Sie, Kollege \n\nBeger von der AfD-Fraktion, noch einmal der Hinweis: \n\nfreie Rede, Stichworte, keine ausformulierten Texte, \n\ndamit wir auch jeden in dieser Rederunde gerecht behan-\n\ndeln. \n\nAls N\u00e4chstes ergreift Frau Zais f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\ndas Wort. Ich erkenne schon ihren Stichwortzettel. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Aha, Pr\u00e4sidentenwechsel! Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Das Thema der Aktuellen Debatte lautet ja \n\n\u201eGefl\u00fcchtete \u00fcber Sprache, Ausbildung und Besch\u00e4fti-\n\ngung integrieren \u2013 Angebote der Kammern und Wirt-\n\nschaftsunternehmen annehmen\u201c. Ich habe aber jetzt \n\nstreckenweise gedacht, dass ich in einem sehr trockenen \n\nVortragsseminar \u00fcber das Thema Integration und Sprach-\n\nerwerb in Bezug auf Integration sitze, weil das, was \n\ntats\u00e4chlich im Moment in Sachsen passiert, bis auf weni-\n\nge Ausnahmen in dieser Aktuellen Debatte noch keine \n\nRolle gespielt hat. \n\nWas war denn das Angebot der Industrie und der Hand-\n\nwerkskammer, Kollegin Neuhaus-Wartenberg? Sie haben \n\nja zum Beispiel auf das Projekt aus Leipzig verwiesen. Es \n\ngibt viele gute Projekte. Die s\u00e4chsische Industrie hat eine \n\nerstaunlich hohe Bereitschaft, Gefl\u00fcchtete in Besch\u00e4fti-\n\ngung zu bringen. Es gibt Tausende freie Lehrstellen. Auch \n\nhier steht die Industrie, stehen die Ausbildungsbetriebe \n\nGewehr bei Fu\u00df und w\u00fcrden gern ausbilden. Warum tun \n\nsie es nicht? Es ist relativ einfach, und jeder von uns, der \n\nein Unternehmer w\u00e4re und einen Ausbildungsplatz h\u00e4tte \n\nund dann einen interessierten Fl\u00fcchtling hat, der vielleicht \n\nauf das Profil dieser Stelle passen w\u00fcrde, muss dann \n\nallerdings feststellen, dass dieser junge Mann oder diese \n\njunge Frau zwar eine Aufenthaltsgestattung hat, aber mit \n\ndieser Aufenthaltsgestattung nicht viel anzufangen ist; \n\ndenn sie gilt nur f\u00fcr wenige Monate und muss regelm\u00e4\u00dfig \n\nerneuert werden. Das ist nat\u00fcrlich schwierig. Jeder Unter-\n\nnehmer, der sich mit so einer Situation konfrontiert sieht, \n\nwird nat\u00fcrlich diesen jungen Bewerber ganz unabh\u00e4ngig \n\nvom Sprachstand nicht einstellen. Deswegen ist diese \n\nDebatte, die heute hier von der LINKEN angeregt wurde, \n\neine wichtige Debatte, denn es geht n\u00e4mlich im Kern \n\ndieser Debatte um die Rahmenbedingungen f\u00fcr Integrati-\n\non und mit Blick auf den Arbeitsmarkt zuallererst um die \n\nrechtliche Situation, insbesondere die Fragen des Aufent-\n\nhaltsstatus f\u00fcr Leute, die zu uns kommen. \n\nWie war die Praxis \u00fcber die Jahre? Das geh\u00f6rt nat\u00fcrlich \n\nauch in die Debatte. \u00dcber Jahrzehnte ist, gerade wenn es \n\num die Frage der Arbeitsmarktintegration geht, Deutsch-\n\nland von Abschottung, von Abwehr und auch von Verhin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1760 \n\nderung der Integration gepr\u00e4gt gewesen. Da, sehr verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen, hat sich trotz \u00c4nderungen und \n\naktueller Anpassungen nach wie vor tats\u00e4chlich nicht viel \n\nge\u00e4ndert. Wir haben keine gravierenden Verbesserungen \n\nerreicht. Wir haben keine Entb\u00fcrokratisierung. Auch das \n\nkritisieren zu Recht die Handwerkskammern und die \n\nBetriebe. Wir haben nach wie vor keine Erfassung der \n\nberuflichen Qualifikation in der Ersterfassung. \n\nLieber Henning Homann, wenn du von Early Intervention \n\nsprichst und dass man das ausweiten muss, weil das so ein \n\nerfolgversprechender Ansatz ist, dann muss man sein \n\nAugenmerk auf die Ergebnisse in Sachsen richten. Sie \n\nsind mehr als mau. Das Projekt hat hier in Dresden im \n\nJanuar 2014 angefangen. Wie viele sind tats\u00e4chlich bis \n\nzum September 2015 in Arbeit? F\u00fcnf sind in Arbeit \n\nvermittelt worden und f\u00fcnf in Ausbildung. Der Haupt-\n\ngrund daf\u00fcr ist das nicht ausreichende Bleiberecht. Des-\n\nwegen geh\u00f6rt in die Debatte tats\u00e4chlich auch die Forde-\n\nrung in Bezug auf das Asylverfahrensrecht. Es geht um \n\ndie Forderung der IHK und der Handwerkskammer, dass, \n\nwenn man Fl\u00fcchtlinge ausbilden will, mindestens ein \n\ndreij\u00e4hriges Bleiberecht garantiert wird und im Anschluss \n\ndaran ein zweij\u00e4hriges Bleiberecht, also insgesamt f\u00fcnf \n\nJahre, damit das Sinn macht. Das, verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, ist wirtschaftlich und vern\u00fcnftig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWir w\u00fcnschen uns als GR\u00dcNE, dass mit der gleichen \n\nVehemenz, mit der insbesondere von der CDU und mit \n\nentsprechender Energie schnellere Abschiebungen gefor-\n\ndert werden, auch die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine \n\ntats\u00e4chlich gelingende Integration angegangen werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nn\u00e4chste Runde. Es beginnt die Linksfraktion. Herr \n\nAbg. Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zum Anfang \n\nm\u00f6chte ich etwas Grunds\u00e4tzliches sagen. Welche Bedeu-\n\ntung hat Besch\u00e4ftigung f\u00fcr die Betroffenen unterm Strich? \n\nUnterbesch\u00e4ftigung und Ausgrenzung aus dem Arbeitsle-\n\nben ist grunds\u00e4tzlich ein gravierendes menschliches \n\nProblem, und zwar nicht nur f\u00fcr Menschen, die schon \n\nl\u00e4nger hier leben, sondern auch f\u00fcr solche, die frisch zu \n\nuns kommen. Arbeiten zu k\u00f6nnen ist oftmals die Basis f\u00fcr \n\nsoziale Anerkennung, und deshalb die Basis f\u00fcr soziale \n\nIntegration. Das hei\u00dft, dies zu verhindern, schadet dem \n\ngesamten Land, weil wir die soziale Integrationsf\u00e4higkeit \n\nunserer Gesellschaft unterminieren und weil wir wirt-\n\nschaftliche Chancen dadurch nicht nutzen. \n\nDoch das Kernproblem ist in der heutigen Debatte schon \n\nmehrfach besprochen worden: der gekl\u00e4rte Aufenthalts-\n\nstatus. Ohne diesen ist viel Ehrenamt und viel kommunale \n\nEnergie unterm Strich einfach nur eine Bew\u00e4ltigung einer \n\nvorl\u00e4ufigen Unterbringung, hat aber mit Integration noch \n\nnichts zu tun. \n\nIn diesem Zusammenhang sei vielleicht noch einmal kurz \n\nauf die Zahlen hingewiesen. Bereits Anfang dieses Jahres \n\nwar Deutschland Spitzenreiter in der Anzahl unbearbeite-\n\nter Asylantr\u00e4ge und Spitzenreiter in der Verfahrensdauer \n\nvon Asylantr\u00e4gen. Wohlgemerkt, das war Anfang dieses \n\nJahres, das hei\u00dft, vor rund einem Jahr und deutlich vor \n\ndem Anstieg der Zahl der Hilfesuchenden. \n\nWie die Situation nun aussieht, kann sich jeder denken. \n\nJa, und es ist auch grunds\u00e4tzlich richtig: Zentraler Anker \n\nf\u00fcr die Integration auf dem Arbeitsmarkt ist die Bundes-\n\nagentur f\u00fcr Arbeit. Es ist auch gut, dass die Bundesagen-\n\ntur hier mit Modellprojekten in der EAE in Chemnitz vor \n\nOrt ist. Aber das Land kann und muss hier ebenfalls etwas \n\ntun. Die Wegweiserkurse des Landes sind ein richtiger \n\nSchritt, aber eben nur ein erster. Es muss ein Willkom-\n\nmenspaket mit allen arbeitsmarktrelevanten Informatio-\n\nnen anbieten, und es muss auch die Fl\u00fcchtlinge unterst\u00fct-\n\nzen, die nicht direkt in Chemnitz untergebracht sind. Es \n\nmuss Schnittstelle zu den Kammern sein, die, wie wir \n\ngeh\u00f6rt haben, ja eigentlich darauf warten. Vor allem muss \n\nes auch eine Koordination zwischen einer Arbeitsvermitt-\n\nlung und eine Koordination zwischen der \u00f6rtlichen \n\nWohnortverteilung der Fl\u00fcchtlinge geben. Hier kann man \n\nauch einmal von anderen abgucken. Bevor Sie es erwar-\n\nten, verweise ich jetzt nicht auf Th\u00fcringen, sondern \n\neinmal auf Baden-W\u00fcrttemberg. Da gibt es ein Programm \n\n\u201eChancen gestalten \u2013 Wege der Integration in den Ar-\n\nbeitsmarkt \u00f6ffnen\u201c. Das gibt es schon seit einigen Mona-\n\nten, und es ist keine Schande, auch einmal bei anderen zu \n\nschauen. \n\nEs ist in der Tat eine Herausforderung, Zuwanderer zu \n\nintegrieren, welche ohne konkrete Besch\u00e4ftigungsper-\n\nspektive zu uns gekommen sind. Logischerweise integrie-\n\nren sich Fl\u00fcchtlinge auch sp\u00e4ter als andere Einwanderer-\n\ngruppen. Aber Herr Beger von der AfD, wenn Sie behaup-\n\nten, 80 % derer h\u00e4tten keinerlei Qualifikation, w\u00fcrde \n\nangeblich eine Studie der Arbeitsagentur sagen, dann hat \n\nwohl einer von uns beiden die Studie verkehrt herum \n\ngehalten. Ich glaube, das war nicht ich. \n\n(Mario Beger, AfD: Doch, mit Sicherheit!) \n\nEs ist bei Weitem nicht so, dass 80 % \u00fcber keinerlei \n\nQualifikation verf\u00fcgen. \n\n(Zuruf von der AfD: Mit rosaroter  \n\nBrille und zwei linken H\u00e4nden!) \n\nManchmal sind zwei linke H\u00e4nde gerade richtig, um eine \n\nStudie auch richtig herum halten zu k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nIn der Tat ist es so, dass das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und \n\nBerufsforschung ausgesagt hat, dass es Schwierigkeiten \n\nbeim Zeitablauf bez\u00fcglich der Integration gebe. Bereits \n\nim Zuzugsjahr werden bisher nur 8 % der Asylsuchenden \n\neine Arbeit finden. Bis die H\u00e4lfte der Antragsteller eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1761 \n\nArbeit gefunden hat, vergehen in der Regel mindestens \n\nf\u00fcnf Jahre. \n\nDas Hauptproblem dabei sind vor allem Verfahrensfragen \n\nund b\u00fcrokratische H\u00fcrden, keineswegs Qualifikationsfra-\n\ngen. Wenn man sich die demografische Struktur der \n\nZuwanderer anschaut, ist die durchaus positiv. Nicht nur, \n\ndass 80 % im erwerbsf\u00e4higen Alter und die restlichen \n\n20 % zum gr\u00f6\u00dften Teil Kinder und Jugendliche sind, \n\nwelche voraussichtlich in Deutschland auch ihre Vollj\u00e4h-\n\nrigkeit erleben werden, nein, es ist in der Tat so, dass circa \n\ndie H\u00e4lfte der Fl\u00fcchtlinge derzeit entweder im Schul- oder \n\nAusbildungsalter ist. Mithin ist das Bildungspotenzial \n\nsehr hoch und damit auch das Potenzial von Integration. \n\nNun sehe ich, dass meine Zeit quasi abgelaufen ist. Bevor \n\nich abgemahnt werde, k\u00fcndige ich Weiteres f\u00fcr die \n\nn\u00e4chste Runde an. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie h\u00e4tten noch ein \n\nbisschen Zeit gehabt. \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Ich wollte  \n\nkeinen neuen Gedanken mehr beginnen!) \n\nDann jetzt die CDU-Fraktion, Herr Abg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Br\u00fcnler, darin stimmen \n\nwir voll \u00fcberein, dass Integration nur durch Arbeit gelingt. \n\nAber mit Ihrer \u00dcberschrift, die Sie hier gew\u00e4hlt haben \u2013 \n\n\u201eFl\u00fcchtlinge \u00fcber Sprache, Ausbildung und Besch\u00e4ftigung \n\nintegrieren \u2013 Jetzt Angebote der Wirtschaft und des \n\nHandwerkes umsetzen\u201c \u2013, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nRichtig vorgelesen!) \n\numfassen Sie nur einen Teil. Ich glaube, der Arbeitsmarkt \n\nmacht keinen Unterschied zwischen Langzeitarbeitslosen, \n\nFl\u00fcchtlingen und Migranten. Das sollten Sie in dieser \n\nAktuellen Debatte bedenken: Es gibt keinen Unterschied, \n\nund es ist Aufgabe der Arbeitsagenturen, keine Unter-\n\nschiede zuzulassen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Stellen Sie eine Zwischenfrage. Nein? \n\nWie oft haben wir es in diesem Hohen Haus erlebt, dass \n\ndie LINKEN verhindern wollten, Menschen wieder in \n\nArbeit zu bringen? \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\nWie oft, meine sehr geehrten Damen und Herren von der \n\nlinken Seite, haben Sie zum Beispiel das Mittel der \n\nZeitarbeit gegei\u00dfelt? Wie oft haben Sie die Mittel der \n\nEinarbeitungszusch\u00fcsse f\u00fcr Unternehmen gegei\u00dfelt, \n\nindem Sie gesagt haben, die Unternehmen machen sich \n\neinen schnellen Fu\u00df und stecken sich das in die Tasche? \n\n(Unruhe und Zurufe von den LINKEN) \n\nDas sind Themen, die wir bei dieser Aktuellen Debatte in \n\ndiesem Hohen Haus zur Sprache bringen k\u00f6nnten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas muss auch mal gesagt werden!) \n\nSie haben doch hier nicht die Vorschl\u00e4ge zu bringen. \n\nWenn Sie schon bei Ihrer \u00dcberschrift differenzieren \n\nzwischen Gefl\u00fcchteten, Migranten und Langzeitarbeitslo-\n\nsen, dann sind Sie im Arbeitsprozess bzw. im Arbeits-\n\nmarkt nicht gut zu Hause. \n\n(Zuruf von der AfD \u2013 Zuruf von den LINKEN:  \n\nEin Gl\u00fcck, dass Sie dort zu Hause sind! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nDas m\u00f6chte ich Ihnen auf die Tafel schreiben. Kollege \n\nHomann hat es deutlich gesagt: Die Wirtschaft steht mit \n\n30 000 Arbeitspl\u00e4tzen bereit. 63 % der s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen \u2013 das haben Sie angedeutet \u2013 sind bereit, \n\ndas auch zu erm\u00f6glichen. Bitte, dann tun Sie auch etwas \n\nund bringen als Opposition Vorschl\u00e4ge ein, die wir umset-\n\nzen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nMit unseren eigenen Gesetzgebungen, ob es das K\u00fcndi-\n\ngungsschutzgesetz ist oder viele andere, haben Sie den \n\nArbeitsmarkt erschwert. Wir haben also Menschen, die \n\nlangzeitarbeitslos oder Gefl\u00fcchtete und Migranten sind, \n\nden Arbeitsmarkt eher versperrt. Sie haben daran einen \n\nentscheidenden Anteil, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch glaube, wir m\u00fcssen in der heutigen Situation \u00fcber \n\nvieles nachdenken, was in der Vergangenheit schon \n\ndeutlich positive Effekte hatte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nVor allem \u00fcber das, was Sie sagen!) \n\nIch denke an die Einstiegsqualifizierung, f\u00fcr ein halbes \n\noder ganzes Jahr Praktikum anzubieten. Das sollten wir \n\ntun. Ich wiederhole: Ich sehe die M\u00f6glichkeit der Zeitar-\n\nbeit auch als Einstieg f\u00fcr einen dauerhaften Job, egal, ob \n\ndas f\u00fcr Langzeitarbeitslose oder Gefl\u00fcchtete ist. Das spielt \n\nf\u00fcr uns keine Rolle. Wir m\u00fcssen die Leute in Arbeit \n\nbringen. Das ist unser Ziel. Deshalb finde ich Ihre Dis-\n\nkussion, dieses nur f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge zu dokumentieren, \n\nnicht richtig. Wir m\u00fcssen die Leute in Arbeit bringen. \n\nDaf\u00fcr steht auch die CDU. Daf\u00fcr setzen wir uns als \n\nWirtschaftspolitiker innerhalb der CDU ein. \n\n(Zuruf von den DIE LINKEN) \n\nIch lade Sie ein, daran mitzuwirken. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank. \u2013 \n\nDie SPD-Fraktion, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1762 \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Das hat jetzt etwas von einer \n\nPlauener Runde. Ich versuche, einen anderen Duktus \n\nanzuschlie\u00dfen. \n\nWir haben sehr oft in der Diskussion das Thema Forde-\n\nrungen. Pauschal stellen wir Forderungen auf, was wel-\n\ncher Fl\u00fcchtling bis wann k\u00f6nnen muss, bis wann er \n\nwelches Sprachniveau und bis wann er einen Arbeits- \n\noder Ausbildungsplatz haben muss, \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nund vergessen dabei immer, dass wir es nicht mit Maschi-\n\nnen, sondern mit Individuen zu tun haben, mit Menschen \n\nmit den unterschiedlichsten F\u00e4higkeiten, mit den unter-\n\nschiedlichsten Bildungsbiografien, mit den unterschied-\n\nlichsten Motivationen. Schauen wir in unser s\u00e4chsisches \n\nSchulsystem. Es ist von der F\u00f6rderschule bis zur Begab-\n\ntenschule alles dabei. Dennoch erwarten wir von den \n\nMenschen, die zu uns kommen und Teil unseres Systems \n\nwerden, einen ganz anderen Ma\u00dfstab. Wir erwarten von \n\nihnen, dass sie alle zum gleichen Zeitpunkt bereit sind, \n\ndie Sprache zu lernen und das auch gleich k\u00f6nnen. Auch \n\nich war nicht so schnell beim Erlernen der englischen \n\nSprache. Vielleicht ist jemand anders eher bereit. \n\nIch m\u00f6chte hier Folgendes verdeutlichen: Die Menschen \n\nsind sehr unterschiedlich. Es kommen zum Beispiel zu \n\nuns dreij\u00e4hrige Kinder. Sie kommen in den Kindergarten, \n\nin die Schule. Sie haben es am einfachsten. Sie werden \n\nfr\u00fchzeitig integriert auf ganz vielf\u00e4ltige Art und Weise. \n\nIn Rodewisch lernte ich einen jungen Mann kennen, der \n\nacht Jahre Englischunterricht in Afghanistan hatte, der ein \n\nhervorragendes Englisch sprach, der allein hierher kam \u2013 \n\nseine Mutter hat leider Asthma, er kann seine Familie \n\nmomentan nicht nachholen. Er ist als unbegleiteter min-\n\nderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtling hier, will studieren. Ich w\u00fcnsche \n\nihm viel Erfolg. Er kommt mit sehr guten Voraussetzun-\n\ngen zu uns. Er ist derjenige, nach dem unser System \n\ngerade ruft, die Fachkraft, die wir in Sachsen brauchen. \n\nEs kommen aber auch die immer wieder zu Diskussionen \n\nbeitragenden alleinreisenden 20-j\u00e4hrigen M\u00e4nner zu uns. \n\nDas Einzige, was alle gemein haben: Ja, sie sind M\u00e4nner. \n\nJa, sie kommen allein. Sie sind um die 20 Jahre jung. Sie \n\nhaben alle unterschiedliche Voraussetzungen. Das wird \n\nviel zu wenig in der Diskussion gesehen. Sie haben es \n\nschon auf Grund der ganzen Vorurteile schwer, hier \n\nintegriert zu werden. Alle werden in einen Topf gesteckt. \n\nDann kommt zu uns eine 34-j\u00e4hrige Frau, der man zu-\n\nn\u00e4chst vermitteln muss, dass sie gleichberechtigt ihren \n\nLebensunterhalt f\u00fcr ihre Familie erstreiten kann. Oder es \n\nkommt zu uns ein 72-j\u00e4hriger Familienvater, der einen \n\nguten Job in seiner Heimat hatte, bevor sie zerst\u00f6rt wurde, \n\nund nun vom Sozialsystem lebt. Auch der muss hier \n\nintegriert werden. \n\nIch glaube, es ist an der Zeit, mit pauschalen Forderungen \n\naufzuh\u00f6ren, dass jeder zur gleichen Zeit den gleichen \n\nAbschluss hat, jeder zur gleichen Zeit den gleichen \n\nArbeitsvertrag hat oder einen Ausbildungsvertrag. Wir \n\nm\u00fcssen damit aufh\u00f6ren! Was alle eint ist das Ziel, hier \n\neine Zukunft, eine Perspektive zu erhalten und Sicherheit. \n\nDeshalb sind die Forderungen der Wirtschaft, wie wir sie \n\nheute mehrfach geh\u00f6rt haben, nach flexiblen, unb\u00fcrokrati-\n\nschen L\u00f6sungen, um individuelle Angebote zu schaffen, \n\nnur folgerichtig. \n\nAuch die Forderung, dass man Sicherheit geben m\u00f6chte \u2013 \n\nwer eine Ausbildung hier beginnt, der soll sie auch \n\nbeenden k\u00f6nnen. Es geht um Planungs- und Rechtssicher-\n\nheit. \n\nDa ich noch eine Minute Zeit habe, m\u00f6chte ich noch \n\neinmal kurz auf das Thema Familie eingehen. Ich glaube, \n\nwer in der Diskussion rund um gesellschaftliche Integra-\n\ntion den Zuzug der Familie verhindern m\u00f6chte, kann \n\nkeine gelingende Integration erwarten. Das Bed\u00fcrfnis, \n\nsich und seiner Familie ein gutes und sicheres Leben zu \n\nbieten, ist der beste Integrationsmotor, den wir bei uns \n\nhaben. So h\u00f6ren wir doch bitte auf, die Menschen, die zu \n\nuns kommen, vor die Wahl zwischen einer Integration in \n\ndie deutsche Gesellschaft und ihrer Familie zu stellen. Ich \n\nglaube, jeder von uns wei\u00df ganz genau, welche Entschei-\n\ndung er treffen w\u00fcrde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es sprach Frau \n\nAbg. Pfeil. Nun kommt die AfD-Fraktion; Herr Beger, \n\nbitte. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Nachdem in der ersten \n\nRunde grunds\u00e4tzliche Dinge angesprochen wurden, \n\nm\u00f6chte ich nun ein wenig ins Detail gehen. \n\nBeginnen wir beim Thema Sprache: Sprache ist der \n\nwichtigste Schl\u00fcssel, um in Deutschland \u00fcberhaupt eine \n\nAusbildung oder ein Studium erfolgreich zu absolvieren. \n\nAllein, um \u00fcberhaupt die Chance zu haben, eine Ausbil-\n\ndung abzuschlie\u00dfen, ist mindestens ein Sprachniveau des \n\nZertifizierungsgrades B1 notwendig. Hier wird offensicht-\n\nlich, wie wichtig die Sprachf\u00f6rderung ist. \n\nUm hier die Gesellschaft und den Haushalt nicht weiter \n\n\u00fcberzustrapazieren, denke ich, ist es mehr als sinnvoll, ein \n\nMa\u00df zu finden, mit dem wir alle leben k\u00f6nnen, und hier \n\nspreche ich deutlich von einer Begrenzung von Asylbe-\n\nwerbern. \n\nDie Anerkennung von Abschl\u00fcssen ist ein weiterer wich-\n\ntiger Schl\u00fcssel. Machen wir uns aber auch hier nichts vor. \n\nUnter den vorgelegten Zeugnissen und Diplomen befin-\n\nden sich in nicht unerheblichem Ma\u00dfe gef\u00e4lschte Urkun-\n\nden, wie wir bei \u201eFOCUS Online\u201c nachlesen konnten. \n\nWenn es sich aber um echte Dokumente handeln sollte, \n\nm\u00fcssen diese mit deutschen Bildungsstandards unbedingt \n\nabgeglichen werden. Auf \u201eMDR Info\u201c wurde bei einem \n\nExpertenstatement zu diesem Thema gesagt, dass ein \n\nsyrisches Abitur etwa die Qualit\u00e4t eines deutschen Haupt-\n\nschulabschlusses hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1763 \n\nWenn das stimmt und wir hier die Universit\u00e4ten \u00f6ffnen, \n\nsollten wir sie auch f\u00fcr den deutschen Hauptsch\u00fcler \n\n\u00f6ffnen und die Kriterien f\u00fcr eine Immatrikulation funda-\n\nmental \u00e4ndern. So k\u00f6nnte ein positiv beschiedener Auf-\n\nnahmetest f\u00fcr den jeweiligen Studiengang ausreichen, um \n\nmit dem Studieren beginnen zu k\u00f6nnen. Nur so kann \n\nIntegration gelingen. Nur so k\u00f6nnen wir die Toleranz in \n\nder Gesellschaft wahren. \n\nEs wird Zeit f\u00fcr einen realistischen Weg in der Asyl- und \n\nZuwanderungspolitik. Daf\u00fcr sollten wir alle gemeinsam \n\neinstehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Sebastian Scheel, \n\nDIE LINKE: Mal was Neues von Ihnen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Fraktion die \n\nGR\u00dcNEN? \u2013 Wird noch mal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nNein. Gibt es weiteren Redebedarf vonseiten der Fraktio-\n\nnen? \u2013 Bitte. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Herr Abge-\n\nordneter von der AfD, es ist wirklich f\u00fcrchterlich zu \n\nerleben, wie Sie sich selbst in dieser ganz konkreten \n\nDebatte hier hinstellen und Ihr komisches Weltbild \n\npropagieren. Sie reden \u00fcber deutsche Standards, die in \n\nGefahr sind. Da frage ich mich: Wo, bitte, wo sind deut-\n\nsche Standards in Gefahr? \n\nIch wei\u00df auch nicht, mit welchen Wirtschaftsverb\u00e4nden \n\nSie gesprochen haben. Mir sagen n\u00e4mlich genau diese \n\nWirtschaftsverb\u00e4nde, dass es oft junge Leute mit Migrati-\n\nonshintergrund sind, die viel schneller Kompetenzen und \n\nEhrgeiz entwickeln und viel besser mit deutscher Sprache \n\nschon nach ein paar Monaten umgehen k\u00f6nnen als die \n\neigenen deutschen Jugendlichen. Die Wirtschaft hat sich \n\nklar bekannt. Kein Mensch in Sachsen ist irgendwie der \n\nMeinung, dass man den Mindestlohn abschaffen muss, \n\nauch nicht f\u00fcr Gefl\u00fcchtete oder Fl\u00fcchtlinge. Das ist totaler \n\nUnsinn! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie sch\u00fcren Angst und mehr nicht. Das, was Sie hier \n\nerz\u00e4hlen, ist einfach nicht wahr. Das ist falsch, und es ist \n\nb\u00f6se, was Sie tun. \n\nDie beiden Regierungskoalitionen erinnern sich sicherlich \n\nan ihren Entschlie\u00dfungsantrag, und zwar zum Thema \n\n\u201eGesamtaufgabe Asyl \u2013 Gemeinsam f\u00fcr Unterbringung, \n\nSicherheit und Integration\u201c. Auf die Frage, welche Auf-\n\ntr\u00e4ge in andere Ressorts gegeben wurden oder gegeben \n\nwerden, liest man als Antwort nur \u2013 und das ist tats\u00e4chlich \n\nein Problem \u2013, dass ein Konzept zur Landessprachf\u00f6rde-\n\nrung erstellt wird. Man liest nichts zu Arbeit, nichts zur \n\nAusbildung usw. \n\nHerr Heidan, ich freue mich so sehr, wie sehr Sie mich \n\nimmer unterhalten, wenn Sie hier stehen und Dinge \n\nerz\u00e4hlen. Das ist wirklich gro\u00dfartig. Wir sind eben genau \n\nnicht diejenigen, die hier Langzeitarbeitslose gegen \n\nFl\u00fcchtlinge oder andersherum irgendwie ausspielen. Das \n\nist Unsinn! \n\n(Frank Heidan, CDU: Doch!  \n\nMit der \u00dcberschrift geht es schon los!) \n\nNein, das ist Unsinn, Herr Heidan! Es hat eben mit \n\n25 Jahren Ihrer Politik zu tun. Mir hat die Chefin der \n\nBundesagentur in Oschatz gesagt, sie w\u00fcrde sofort Lang-\n\nzeitarbeitslose in Arbeit bringen k\u00f6nnen. Es fehlt aber \n\ngenau an einem, n\u00e4mlich an Mobilit\u00e4t. Sie ist nicht in der \n\nLage sicherzustellen, dass jemand aus Mockrehna nach \n\nOschatz f\u00e4hrt. Das hat mit uns als LINKE \u00fcberhaupt \n\nnichts zu tun, sondern das ist Ihre verfehlte Politik. Nichts \n\nanderes! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGrunds\u00e4tzlich w\u00fcnschen wir uns eines \u2013 und darauf \n\nm\u00f6chte ich noch einmal besonders hinweisen \u2013: Wir \n\nw\u00fcnschen uns, dass bei der beruflichen Ausbildung \n\nbesonders darauf geachtet wird, dass wir in den Berufs-\n\nschulklassen ganz sicher nicht separieren und die jungen \n\nLeute in eigene Klassen stecken, sondern dass erfolgrei-\n\nche Integration immer nur dann funktioniert, wenn wir \n\n\u00fcber gemischte Regelklassen reden. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn \n\nwir endlich damit anfangen und das so schnell wie m\u00f6g-\n\nlich tun und nicht immer nur auf Zeit spielen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt noch \n\nweiteren Redebedarf von den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann bitte ich jetzt Herrn Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Tausende Menschen sind zu \n\nuns gekommen. Eine Million erwarten wir in diesem Jahr. \n\nViele werden bleiben. Um die geht es gerade. Ihre gesam-\n\nte AfD-Rhetorik von Abschiebung \u2013 oder es sollen nicht \n\nmehr so viele kommen \u2013 geht komplett an dem Thema \n\nvorbei. Wir reden \u00fcber die, die hierbleiben und die wir zu \n\nintegrieren haben. Sagen Sie es doch: Sie wollen es nicht! \n\nDas ist die Wahrheit! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir nehmen aber die Herausforderung an; denn viele, die \n\nhierbleiben, werden unser Land ver\u00e4ndern. Das ist gut so. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das ist nicht gut so!) \n\nJe eher wir uns darauf einlassen, umso besser f\u00fcr uns. \n\nDenn es liegt auch an uns, was wir daraus machen. Es \n\nliegt an uns, dass wir einen Umgang damit finden und \n\neben nicht der Eindruck entsteht, den viele Menschen \n\nbef\u00fcrchten, dass wir von der Entwicklung \u00fcberrollt \n\nwerden und dass wir ratlos und uneinig erscheinen oder \n\nhilflos agieren. Wir m\u00fcssen dieser fatalen Wahrnehmung \n\nvom drohenden Kontrollverlust der Politik aktiv etwas \n\nentgegensetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1764 \n\nWir werden alles unternehmen \u2013 das kann ich Ihnen \n\nversichern \u2013, damit wir die organisatorischen Unzul\u00e4ng-\n\nlichkeiten, die wir zum Teil nach wie vor erleben, wenn es \n\num Unterbringung oder Registrierung geht, bei der \n\nIntegration in Ausbildung und Arbeitsmarkt vermeiden. \n\nAber lassen Sie mich auch in aller Deutlichkeit sagen: All \n\ndas, was wir hier tun, dient dem Ziel der Integration. \n\nWeder stellen wir das Grundrecht auf Asyl zur Dispositi-\n\non, noch machen wir jetzt Grenzdebatten auf. Uns liegt es \n\neinfach daran, dass wir Sorge daf\u00fcr tragen m\u00fcssen, dass \n\ndie gesch\u00fcrten \u00c4ngste der professionellen Angstmacher \n\nund der Hassprediger und der Rechtspopulisten sich nicht \n\nbewahrheiten, sondern dass Zuwanderung gelingt und \n\nunser Land voranbringt. Das liegt doch an uns. \n\nDeshalb sage ich mit allem Nachdruck: Lassen Sie uns \n\ngemeinsam Integration riskieren. Ja, ich habe bewusst \n\n\u201eriskieren\u201c gesagt; denn es gibt weder eine Garantie noch \n\neinen fertigen Bauplan f\u00fcr Integration. Riskieren hei\u00dft \n\nauch, in der aktuellen Lage die Realit\u00e4ten anzunehmen \n\nund sich dem Wandel, der eben nicht aufzuhalten ist, \n\nmutig zu stellen. Wir wollen, dass es gelingt. Wir nehmen \n\ndie Aufgabe der doppelten Integration an. Es geht um die \n\nIntegration nach innen und nach au\u00dfen. Daf\u00fcr werben wir \n\nintensiv. \n\nIntegration ist aber nicht nur die Aufgabe des Staates, \n\nsondern es ist nun einmal die Aufgabe der gesamten \n\nGesellschaft. Wir setzen dabei folgende Schwerpunkte: \n\nErstens. Integration funktioniert \u00fcber Sprache, Qualifika-\n\ntion, Arbeit und gesellschaftliche Teilhabe. \u00dcber Sprache \n\nwurde schon viel gesagt. Wir wollen, dass jeder Migrant, \n\njede Migrantin einen deutschen Sprachkurs erh\u00e4lt. Die \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit hat in Sachsen daf\u00fcr bis Jahres-\n\nende 4 000 Pl\u00e4tze bereitgestellt. Wenn n\u00f6tig, werden mehr \n\nPl\u00e4tze organisiert. \n\nZweitens. Die H\u00fcrden auf dem Arbeitsmarkt m\u00fcssen \n\nabgebaut werden. Wir brauchen eine fr\u00fchzeitige Kompe-\n\ntenz- und Qualifikationsfeststellung gleich bei der Erst-\n\naufnahme. \n\nDrittens. Der Zugang zu Ausbildung und Qualifizierungs-\n\nangeboten muss erleichtert werden, besonders bei not-\n\nwendigen Nachqualifizierungen. \n\nViertens. Regul\u00e4re Besch\u00e4ftigungen in den s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen sind eng verbunden mit der Bleibeperspek-\n\ntive. Kein Unternehmen wird Fl\u00fcchtlinge einstellen, wenn \n\nder Verbleib, der Status ungewiss ist. Deshalb brauchen \n\nwir schnelle und faire Verfahren. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nF\u00fcnftens. Wir wollen eine Aussetzung der Vorrangpr\u00fcfung \n\nf\u00fcr mindestens zwei Jahre unter Beibehaltung der Pr\u00fcfung \n\nder Besch\u00e4ftigungsbedingungen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSechstens. Eine Aush\u00f6hlung der Prinzipien guter Arbeit \n\ndurch die Integration von Fl\u00fcchtlingen muss verhindert \n\nwerden. Eine Ausnahme vom Mindestlohn oder eine \n\nErh\u00f6hung des Renteneintritts wird es mit mir nicht geben. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSiebentens. Jugendliche, die eine Ausbildung bei uns \n\nmachen, d\u00fcrfen w\u00e4hrend der Ausbildungszeit nicht \n\nabgeschoben werden \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nund sollten am besten dar\u00fcber hinaus bei erfolgreichem \n\nAbschluss auch ein dauerhaftes Bleiberecht bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nAchtens \u2013 das ist eher ein Grundprinzip. Was wir nie aus \n\nden Augen verlieren d\u00fcrfen, ist, dass unsere Ma\u00dfnahmen \n\nder gesamten Gesellschaft, der gesamten Bev\u00f6lkerung \n\nzugutekommen m\u00fcssen. Es w\u00e4re fatal, wenn der Eindruck \n\nentstehen w\u00fcrde, Fl\u00fcchtlinge w\u00fcrden \u201eWohltaten\u201c erhal-\n\nten, die der einheimischen Bev\u00f6lkerung vorenthalten \n\nbleiben. Wenn wir jetzt zus\u00e4tzliche Millionen f\u00fcr Woh-\n\nnungsbau erhalten, dann investieren wir diese Mittel nicht \n\nnur in Fl\u00fcchtlingswohnungsbau, sondern in bezahlbare \n\nWohnungen f\u00fcr alle. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nWenn wir Arbeitsmarkt- und Qualifizierungsma\u00dfnahmen \n\nauflegen, geht es nicht nur um Migrantinnen und Migran-\n\nten, sondern um alle auf dem Arbeitsmarkt Benachteilig-\n\nten. Nur so kann das gehen. Nur so bekommen wir ein \n\nVerst\u00e4ndnis, eine Akzeptanz f\u00fcr eine solidarische Fl\u00fccht-\n\nlingspolitik. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wir haben auch schon einiges \n\nerreicht. Zum Beispiel, dass diejenigen, die eine Ausbil-\n\ndung machen, nicht abgeschoben werden, ist eine s\u00e4chsi-\n\nsche Initiative, die im Bundesrat erfolgreich war. Wir \n\nhaben den Zugang zu Praktika erleichtert, und wir haben \n\nauch die Integrationskurse f\u00fcr Asylbewerber sowie \n\nGeduldete mit guter Bleibeperspektive ge\u00f6ffnet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! \n\nSehr geehrter Herr Wirtschaftsminister, wir haben in \n\nunserem Eingangsredebeitrag dargestellt, dass sich die \n\nKammern an uns gewandt haben. Wie k\u00f6nnen Sie sich \n\nerkl\u00e4ren, dass diese Forderungen aufgemacht werden, \n\nobwohl Sie diese acht wichtigen Punkte genannt haben? \n\nWarum kommt es gerade jetzt in Sachsen zu dieser \n\nForderung? Wie k\u00f6nnen Sie als Wirtschaftsminister hier \n\nin Sachsen bestimmte Dinge selbst in die Hand nehmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1765 \n\nund sie nach vorn bringen, also nicht nur auf der Bundes-\n\nratsebene? Das w\u00fcrde mich einmal interessieren. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Danke f\u00fcr diesen Hinweis. \n\nBei der Debatte, die wir jetzt gef\u00fchrt haben, war es etwas \n\nschwierig herauszubekommen, wer denn eigentlich der \n\nAdressat ist. Wir haben bei vielen Ma\u00dfnahmen, die wir \n\nf\u00fcr die Integration durchf\u00fchren, nicht nur einen Adressa-\n\nten, die Bundesagentur oder die Landesregierung oder die \n\nUnternehmen oder die Kammern. Es gibt genau die Frage \n\nder unterschiedlichen Zust\u00e4ndigkeiten, die wir koordinie-\n\nren m\u00fcssen. \n\nIch habe Ihnen mit den acht Punkten unsere grunds\u00e4tzli-\n\nche Herangehensweise geschildert und gezeigt, was \n\nunsere Ziele beim Thema Integration sind. Das ist die \n\nGrundlage f\u00fcr die Gespr\u00e4che mit den Kammern, mit den \n\nWohlfahrtsverb\u00e4nden, mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. \n\nDas ist die Grundlage f\u00fcr unsere politischen Initiativen \n\nauf Bundesebene, wenn es zum Beispiel um das Thema \n\nBleiberecht bei der Ausbildung geht oder darum, das \n\nThema Vorrangpr\u00fcfung in der gerade parallel stattfinden-\n\nden Arbeits- und Sozialministerkonferenz weiter voranzu-\n\ntreiben. Sie haben bei den Themen unterschiedliche \n\nAdressaten. Die m\u00fcssen wir koordinieren. Dass jetzt die \n\nKammern Vorschl\u00e4ge machen, was sehr lobenswert ist, \n\ngeh\u00f6rt in diesen Kanon hinein. \n\nIch komme noch zu dem Punkt, was wir als Ministerium \n\nanbieten, was sozusagen unser Schwerpunkt ist. Ich hatte \n\nvorhin schon angedeutet, dass wir in bestimmten Situati-\n\nonen durchaus chaotische Zust\u00e4nde haben. Unsere Aufga-\n\nbe ist es, da wieder Ordnung hineinzubringen. Wir m\u00fcs-\n\nsen aufpassen, dass die vielen gut gemeinten Vorschl\u00e4ge \n\nund Projekte nicht weiter zerfasern. Wir brauchen viel-\n\nmehr einen roten Faden f\u00fcr die Arbeitsmarktintegration. \n\nDie macht sich nicht fest an der Anzahl verschiedener \n\nProjekte, sondern an dem Rahmen, den wir f\u00f6rdern \n\nk\u00f6nnen. Der Ma\u00dfstab f\u00fcr eine gute F\u00f6rderung oder \n\nUnterst\u00fctzung von Projekten kann nicht sein, dass uns nur \n\nProjekte vorgelegt werden, sondern das ist der Rahmen, in \n\ndem wir uns bewegen. Dabei m\u00f6chte ich vor allem \n\nDoppelstrukturen verhindern. \n\nWir haben mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit den ent-\n\nscheidenden Ansprechpartner f\u00fcr das Thema Integration. \n\nWir arbeiten sehr eng und gut mit der Bundesagentur \n\nzusammen. Wir wollen deshalb unsere Programme \n\naufeinander abstimmen, nicht dass wir mit unseren \n\nF\u00f6rderinstrumenten Bereiche unterst\u00fctzen und finanzie-\n\nren, f\u00fcr die eigentlich andere zust\u00e4ndig w\u00e4ren. \n\nIch m\u00f6chte aber nicht falsch verstanden werden, dass jetzt \n\ndas Schwarze-Peter-Spiel beginnt und alle warten, wer \n\nnun zust\u00e4ndig ist. Deshalb sind wir in einem permanenten \n\nDiskussionsprozess mit den unterschiedlichen Partnern. \n\nWir haben unseren Schwerpunkt vor allem darauf gelegt, \n\nbei der Ber\u00fccksichtigung der individuellen Voraussetzun-\n\ngen, die Fl\u00fcchtlinge mitbringen, Lotsen zu haben, die bei \n\nder Integration auf dem Arbeitsmarkt unterst\u00fctzen, die \n\nermitteln k\u00f6nnen, welche Integrationshemmnisse es bei \n\nFl\u00fcchtlingen gibt, ob das Sprache ist, ob es Qualifikati-\n\nonshemmnisse sind oder \u00c4hnliches. Das geht bis hin zur \n\ntherapeutischen Behandlung. Es muss herausgefunden \n\nwerden, was der individuelle Bedarf ist. Das ist nicht die \n\nAufgabe des Arbeitgebers. Das w\u00e4re eine Lotsenfunktion, \n\ndie wir mit unserem F\u00f6rderprogramm zum Beispiel \n\nunterst\u00fctzen wollen. So haben wir den Schwerpunkt \n\ngelegt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich hatte bei der Beantwortung der \n\nZwischenfrage schon auf unser F\u00f6rderprogramm hinge-\n\nwiesen, das zurzeit mit den Arbeitsmarktpartnern abge-\n\nstimmt wird. Der Projektaufruf soll so schnell wie m\u00f6g-\n\nlich erfolgen. Ich hoffe, dass das noch in diesem Jahr der \n\nFall sein wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unser generelles Ziel \n\nist es, dass Zuwanderer und Zuwanderinnen zu Kollegen \n\nund Kolleginnen gemacht werden, die gern hier leben und \n\nm\u00f6glichst lange in Sachsen bleiben sollen. Daf\u00fcr ist \n\nnat\u00fcrlich eine Voraussetzung, dass wir eine Willkom-\n\nmenskultur in unseren Unternehmen, in unserer ganzen \n\nGesellschaft haben. Das ist die Aufgabe, die wir alle \n\nhaben. \n\nWir wollen gemeinsam daran arbeiten, dass in Sachsen \n\nkein Talent verloren geht, seien es \u00c4ltere, seien es Frauen, \n\nAlleinerziehende, Geringqualifizierte, Langzeitarbeitslo-\n\nse, Fl\u00fcchtlinge usw. Wir wollen auf kein Talent verzich-\n\nten. Das ist Sinn und Zweck dieser Debatte. So habe ich \n\nsie zumindest verstanden. \n\nWenn wir \u00fcber das Thema Integration reden, dann hei\u00dft \n\ndas, Integration zu f\u00f6rdern, aber auch einzufordern. Das \n\nhei\u00dft, alle, die zu uns kommen und bleiben wollen, \n\nm\u00fcssen wissen und lernen, was es hei\u00dft, bei uns in \n\nDeutschland frei und selbstbestimmt zu leben. Die Grund- \n\nund Menschenrechte unseres Grundgesetzes und unserer \n\nS\u00e4chsischen Verfassung gelten f\u00fcr alle gleich. Das ist \n\nunser Angebot, das ist aber auch unsere Anforderung f\u00fcr \n\nIntegration. \n\nIntegration kann nicht verordnet werden. Sie muss gelebt \n\nwerden. Das gelingt dort, wo zum Beispiel Kinder mitei-\n\nnander spielen, auf dem Spielplatz, in der Kita, in der \n\nSchule, wo sie miteinander lernen. Das gelingt auch dort, \n\nwo Menschen miteinander arbeiten, wo aus Fremden \n\nKolleginnen und Kollegen werden, weil es dann egal ist, \n\nwoher jemand kommt, sondern wichtiger ist, was jemand \n\nkann, wo eben auch Freundschaften entstehen und wo die \n\nAngst vor dem Fremden durch die Neugier abgel\u00f6st wird. \n\nSo entsteht ein modernes, solidarisches und gerechtes \n\nSachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und der \n\nStaatsregierung \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1766 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, damit ist auch die 2. Aktuelle Debatte abgeschlos-\n\nsen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber Musterverfahren in Kommunalabgabenstreitigkeiten  \n\nim Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/1695, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/3247, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die Fraktion DIE LINKE. Danach \n\nfolgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion \n\nDIE LINKE das Wort. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Kommunalabgaben sind \n\nbekanntlich eine streitanf\u00e4llige Rechtsmaterie. Das ist \n\nnicht nur in Sachsen so. Seit Inkrafttreten des S\u00e4chsischen \n\nKommunalabgabengesetzes im Jahr 1993 ist allerdings \n\neine Vielzahl an Verwaltungsrechtsstreitigkeiten in diesem \n\nBereich zu beobachten. In der juristischen Datenbank \n\n\u201ejuris\u201c sind allein 233 Oberverwaltungsgerichtsentschei-\n\ndungen, deren streitentscheidende Normen solche des \n\nS\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes waren, doku-\n\nmentiert. Dazu kommen unz\u00e4hlige Verfahren vor den \n\nVerwaltungsbeh\u00f6rden und den Verwaltungsgerichten. \n\nMit diesen Verfahren sind nicht nur betr\u00e4chtliche Kosten \n\n\u2013 sowohl f\u00fcr die betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als \n\nauch f\u00fcr die Beh\u00f6rden, sprich: f\u00fcr die Steuerzahlerinnen \n\nund -zahler \u2013 verbunden. Diese f\u00fchrten und f\u00fchren auch \n\nzu einer nicht unerheblichen zeitlichen und personellen \n\nBelastung der zust\u00e4ndigen Gerichte und Beh\u00f6rden. Das \n\nallein ist schon an der oft mehrj\u00e4hrigen Verfahrensdauer \n\nerkennbar. Aus unserer Sicht stellt dies eine unzumutbare \n\nSituation f\u00fcr alle Beteiligten dar. \n\nAus diesem Grund schlagen wir von der LINKEN vor, in \n\nSachsen Musterverfahren f\u00fcr Kommunalabgabenstreitig-\n\nkeiten zuzulassen. Damit greifen wir die guten Erfahrun-\n\ngen mit Musterverfahren in Mecklenburg-Vorpommern \n\nauf. Dort wurde im Jahr 2005 durch die rot-rote Landes-\n\nregierung eine \u00e4hnliche Regelung \u2013 wie von uns vorge-\n\nschlagen \u2013 eingef\u00fchrt. \n\nWas ist der Hintergrund dieser Gesetzesinitiative? Nach \n\nErlass einer kommunalen Satzung, von der regelm\u00e4\u00dfig \n\neine Vielzahl von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern betroffen ist, \n\nkommt es immer wieder zu einer Vielzahl von Widerspr\u00fc-\n\nchen, die in der Regel gleich gelagerte Rechtsfragen zum \n\nGegenstand haben. \n\nGenau an dieser Stelle setzt unser Gesetzentwurf an. Wir \n\nwollen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, die unterschiedlichen \n\nRechtspositionen in einem Musterverfahren auszustreiten \n\nund einer Entscheidung zuzuf\u00fchren. Bis zu einer rechts-\n\nkr\u00e4ftigen gerichtlichen Entscheidung dieses Musterver-\n\nfahrens ruhen alle anderen Verfahren zu dieser Problema-\n\ntik. Auf diesem Wege erreichen wir eine einheitliche \n\nRechtsanwendung, eine Minimierung der Verfahrenskos-\n\nten und eine Entlastung der Beh\u00f6rden und Gerichte. \n\nZudem werden deutlich schneller Rechtssicherheit und \n\nRechtsfrieden erreicht. Das hat nicht nur DIE LINKE in \n\nSachsen erkannt, nein: Auch durch die CDU-Fraktion im \n\nbrandenburgischen Landtag wurde bereits ein entspre-\n\nchender Gesetzentwurf vorgelegt, meine Damen und \n\nHerren. \n\nIch m\u00f6chte gern aus der Begr\u00fcndung dieses Gesetzent-\n\nwurfs der CDU aus Brandenburg zitierten: \u201eDie Durch-\n\nf\u00fchrung von Musterverfahren dient der Schaffung von \n\nRechtssicherheit f\u00fcr die Beteiligten. Sie f\u00fchrt nicht nur \n\nzur Kostenersparnis f\u00fcr alle B\u00fcrger und Gemeinden, sie \n\nkann auch dazu beitragen, die Akzeptanz der Satzungen \n\nbei den Betroffenen zu erh\u00f6hen. Schlie\u00dflich entlastet sie \n\nauch die Verwaltungsgerichte.\u201c \u2013 So weit, meine Damen \n\nund Herren, die CDU in Brandenburg. \n\nIch finde, wir sollten uns den hervorragenden Argumenten \n\nder Brandenburger CDU anschlie\u00dfen und heute den \n\nGesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE auf den Weg \n\nbringen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDamit w\u00fcrden in Sachsen die Rechte der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger gest\u00e4rkt, Beh\u00f6rden und Gerichte entlastet sowie \n\nzur Erreichung von Rechtssicherheit und Rechtsfrieden \n\nbeigetragen. Unser Vorschlag ist also sehr vern\u00fcnftig. Das \n\nmuss er auch, wenn wir mit der CDU in Brandenburg \n\nkompatibel sind. \n\n(Zurufe der Abg. Patrick Schreiber  \n\nund Steve Ittershagen, CDU) \n\nDeshalb werbe ich um Ihre Zustimmung, meine Damen \n\nund Herren. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1767 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Anton; bitte. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Man braucht schon \n\nsehr viel Fantasie, um die Stellungnahmen der kommuna-\n\nlen Spitzenverb\u00e4nde zu dem vorgelegten Gesetzentwurf \n\nals grunds\u00e4tzliche Zustimmung zu werten, wie es bereits \n\nim Innen- und im Rechtsausschuss von Herrn Schollbach \n\ngetan wurde. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was sagen die kommu-\n\nnalen Spitzenverb\u00e4nde tats\u00e4chlich zum Gesetzentwurf der \n\nLINKEN? Grunds\u00e4tzlich wird die Durchf\u00fchrung von \n\nMusterverfahren bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl gleich gela-\n\ngerter F\u00e4lle als sinnvoll erachtet, weil so f\u00fcr alle Verfah-\n\nrensbeteiligten Aufwand und Kosten gespart werden \n\nk\u00f6nnen. So weit d\u00fcrfte auch Einigkeit in diesem Hohen \n\nHause herrschen. \n\nWeiterhin wird zutreffend festgestellt, dass nach der \n\nderzeitigen Rechtslage Musterfahren bereits m\u00f6glich  \n\nsind. In kommunalabgabenrechtlichen Angelegenheiten \n\nkommen im Widerspruchsverfahren die Regelungen der \n\n\u00a7\u00a7 68  ff. der Verwaltungsgerichtsordnung zur Anwen-\n\ndung. Allerdings ist f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines Muster-\n\nverfahrens derzeit die Zustimmung aller Beteiligten \n\nerforderlich. Hier sind wir an dem Punkt, an dem die \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde tats\u00e4chlich durch eine \n\n\u00c4nderung der bestehenden Rechtslage eine st\u00e4rkere \n\nInanspruchnahme der vorhandenen M\u00f6glichkeit zur \n\nDurchf\u00fchrung von Musterverfahren erwarten w\u00fcrden. \n\nKonkret wird vorgeschlagen, in bestimmten F\u00e4llen die \n\nDurchf\u00fchrung von Musterverfahren nicht mehr von der \n\nZustimmung aller Beteiligten abh\u00e4ngig zu machen, \n\nsondern Regelungen zu treffen, das Ruhen des Verfahrens \n\nentweder kraft Gesetzes zu bewirken oder durch eine \n\nentsprechende Anordnung der Widerspruchsbeh\u00f6rde. \n\nAllerdings geht der Gesetzentwurf der LINKEN in eine \n\nandere Richtung. Eine Erweiterung im Sinne der kommu-\n\nnalen Ebene steht jedenfalls nicht zur Diskussion. Viel-\n\nmehr sieht der Gesetzentwurf beispielsweise vor, allein \n\ndem Widerspruchsf\u00fchrer anheim zu stellen, die Fortset-\n\nzung des ruhenden Verfahrens zu bewirken. Das wird von \n\nden kommunalen Spitzenverb\u00e4nden zu Recht als unaus-\n\ngewogen kritisiert. Hier unterscheidet sich der Gesetz-\n\nentwurf der LINKEN auch deutlich von der als Ver-\n\ngleichsma\u00dfstab bem\u00fchten Regelung in Mecklenburg-\n\nVorpommern, die der Widerspruchsbeh\u00f6rde und dem \n\nWiderspruchsf\u00fchrer zumindest die gleichen Gestaltungs-\n\nrechte zugesteht. \n\nAber nicht nur inhaltlich ist die Zielrichtung des Gesetz-\n\nentwurfes verfehlt, auch die angedachte technische \n\nUmsetzung l\u00e4sst zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Vorgesehen ist, \n\nzun\u00e4chst \u00a7 363 der Abgabenordnung f\u00fcr anwendbar zu \n\nerkl\u00e4ren und dann im Kommunalabgabengesetz umfang-\n\nreiche Regelungen dahin gehend zu treffen, mit welchen \n\nModifikationen diese Vorschrift Anwendung finden soll. \n\nStatt einer klaren Regelung unmittelbar im KAG geht der \n\nGesetzentwurf einen unn\u00f6tig komplizierten Weg. Auch an \n\ndieser Stelle ist die Kritik der kommunalen Ebene ohne \n\nFrage gerechtfertigt. \n\nAber ich m\u00f6chte auch einen Punkt nennen, an dem die \n\nFraktion DIE LINKE zumindest sp\u00e4te Einsicht gezeigt \n\nhat. Die urspr\u00fcnglich vorgesehenen Regelungen zum \n\nAkteneinsichtsrecht sind vom Tisch. Davon abgesehen, \n\ndass dem Gesetzentwurf offenbar die irrige Auffassung \n\nzugrunde lag, es g\u00e4be bisher kein Akteneinsichtsrecht in \n\nkommunalabgaberechtlichen Rechtsbehelfsverfahren, war \n\ninsbesondere die Stellungnahme der kommunalen Ebene \n\nzur Frage der Kopierkosten vernichtend. Das Vorhaben, \n\ndie Kommunen zu verpflichten, jedem Abgabenschuldner \n\nauf dessen Verlangen bis zu 100 Kopien aus den Kalkula-\n\ntionsunterlagen kostenfrei zu fertigen, h\u00e4tte eine v\u00f6llig \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung der Kommunen bedeutet. \n\nDass DIE LINKE an dieser Stelle eingelenkt hat, vermag \n\naber an der Gesamtschau nichts zu retten. \n\nZusammenfassend bleibt festzuhalten: Das, was die \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde f\u00fcr sinnvoll halten w\u00fcrden, \n\nsind gesetzliche Regelungen, die in bestimmten F\u00e4llen ein \n\nRuhen des Verfahrens auch gegen den Willen von Verfah-\n\nrensbeteiligteten erm\u00f6glichen w\u00fcrden, sowie eine schlan-\n\nke Normierung direkt im KAG. Der Gesetzentwurf \n\ndagegen liefert eine Verkomplizierung des Verfahrens \n\ndurch eine einseitige St\u00e4rkung der Gestaltungsrechte der \n\nWiderspruchsf\u00fchrer, und die Umsetzung dieser Neurege-\n\nlung soll auch noch auf eine denkbar umst\u00e4ndliche Art \n\nund Weise geschehen. Entsprechend eindeutig f\u00e4llt das \n\nRes\u00fcmee der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde aus. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, erlauben Sie mir die \n\nzusammenfassende Beurteilung des S\u00e4chsischen Land-\n\nkreistages zu zitieren: \u201eIm Ergebnis kann lediglich der \n\nallgemeinen Zielsetzung gefolgt werden, die M\u00f6glichkei-\n\nten zur Durchf\u00fchrung von Musterverfahren im au\u00dferge-\n\nrichtlichen Rechtsbehelfsverfahren bei KAG-Angelegen-\n\nheiten zu erweitern. Die konkrete inhaltliche und techni-\n\nsche Umsetzung im vorliegenden Gesetzentwurf findet \n\ndagegen nicht unsere Zustimmung.\u201c \n\nAus Sicht der Koalition ist dem nichts hinzuzuf\u00fcgen. Wir \n\nwerden deshalb dem vorgelegten Gesetzentwurf die \n\nZustimmung versagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Baumann-Hasske; bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Das ist \n\ndoch mal ein Antrag, an dem sich Juristen richtig austo-\n\nben und zeigen k\u00f6nnen, wie man trockene Materie disku-\n\ntiert! Wir diskutieren Verwaltungsverfahrensrecht, und ich \n\nglaube, es gibt kaum eine Materie, die in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit als langweiliger betrachtet wird als diese. \n\n(Heiterkeit auf der Regierungsbank) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1768 \n\nVorab: Unsere Fraktion wird diesen Antrag ablehnen, \n\ndenn es besteht nach unserer Auffassung kein Regelungs-\n\nbedarf. \n\nDie Antragsteller wollen in einem Widerspruchsverfahren \n\n\u00fcber kommunale Abgabenbescheide den Beh\u00f6rden und \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern das Recht geben, das \n\nVerfahren so lange auszusetzen, bis in einem Musterver-\n\nfahren eine Grundsatzentscheidung getroffen ist. \n\nWir haben es eben schon geh\u00f6rt: Diese M\u00f6glichkeit, die \n\nhier einger\u00e4umt werden soll, gibt es bereits. Die Beh\u00f6rden \n\nund die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen bereits heute ein \n\nVerfahren aussetzen. Es widerspricht zwar in einem \n\ngewissen Umfang dem Grundsatz, dass Verwaltungsver-\n\nfahren z\u00fcgig durchzuf\u00fchren sind, wie er in \u00a7 10 Satz 2 \n\nVerwaltungsverfahrensgesetz zum Ausdruck kommt \u2013 \n\nnat\u00fcrlich sollen Verfahren nicht \u00fcberlang dauern \u2013; aber \n\nf\u00fcr eine solche Aussetzung wie diese gibt es einen sachli-\n\nchen Grund, und vor allem stimmen ja der- oder diejeni-\n\nge, die von einer Aussetzung benachteiligt werden k\u00f6nn-\n\nten, n\u00e4mlich die Widerspruchsf\u00fchrer, zu. Insofern ist es \n\nnat\u00fcrlich m\u00f6glich, so vorzugehen. Anderenfalls k\u00f6nnte \n\ndie Widerspruchsf\u00fchrerin/der Widerspruchsf\u00fchrer Unt\u00e4-\n\ntigkeitsklage erheben. \n\nDie vern\u00fcnftige Beh\u00f6rde kann also an den Widerspruchs-\n\nf\u00fchrer herantreten, ihn auf ein Musterverfahren hinweisen \n\nund mit ihm die Aussetzung des Verfahrens vereinbaren. \n\nUmgekehrt kann der rechtlich bewanderte Widerspruchs-\n\nf\u00fchrer/die Widerspruchsf\u00fchrerin eine Beh\u00f6rde darauf \n\nhinweisen, dass er/sie den Widerspruch zun\u00e4chst nur \n\neinlege, um die Rechtskraft des Bescheides zu vermeiden, \n\nund die Beh\u00f6rde ersuchen, die Angelegenheit zun\u00e4chst \n\nruhen zu lassen. Schon weil damit vermeidbare Arbeit \n\nvermieden werden kann, wird die Beh\u00f6rde dem entspre-\n\nchen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine Notwendigkeit, \n\ndem B\u00fcrger zus\u00e4tzlich einen Anspruch einzur\u00e4umen, ist \n\nf\u00fcr uns nicht erkennbar. Sie w\u00fcrde voraussetzen, dass sich \n\ndie Beh\u00f6rden weigern, wie beschrieben zu verfahren. \n\nDazu ist nichts erl\u00e4utert und, abgesehen von m\u00f6glichen \n\nEinzelf\u00e4llen, auch kaum etwas vorstellbar. Deshalb war es \n\nwichtig, hierzu die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde zu \n\nh\u00f6ren. Wir haben eben sehr ausf\u00fchrlich dargestellt be-\n\nkommen, wie sie sich dazu eingelassen haben. Sie sind \n\nnat\u00fcrlich aufgeschlossen gegen\u00fcber Musterverfahren, \n\nweil in der Tat dadurch Einsparungen erzielt und Verfah-\n\nren vereinfacht werden k\u00f6nnen; aber die Ausgestaltung, \n\nwie hier vorgeschlagen, lehnen sie ab. \n\nDas Thema Akteneinsichtsrecht ist auch schon ausf\u00fchrlich \n\ndargestellt worden. \u00a7 29 Verwaltungsverfahrensgesetz \n\ngibt hierzu Regelungen vor, die auch f\u00fcr diese Verfahren \n\ngelten. Insofern sehen wir keine Notwendigkeit, eine \n\nsolche Regelung zu treffen, und werden den Antrag \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nFrau Dr. Muster; bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Der Gesetzentwurf der Fraktion \n\nDIE LINKE verfolgt bei Kommunalabgabenstreitigkeiten \n\nzwei Ziele: die Ausweitung von Musterverfahren und eine \n\nKonkretisierung des Akteneinsichtsrechts. Kurz und \n\npr\u00e4gnant zusammenfassen l\u00e4sst sich dieses Gesetzesvor-\n\nhaben, Herr Schollbach, mit den Worten: schlecht abge-\n\nschrieben aus Mecklenburg-Vorpommern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie haben n\u00e4mlich schlicht und ergreifend \u00a7 12 Abs. 3 des \n\nKommunalabgabengesetzes Mecklenburg-Vorpommerns \n\n\u00fcbernommen. Aber wenn Sie schon abschreiben, dann \n\nbitte Sachsen-konform. Auch hier gilt der alte Juristen-\n\nsatz: \u201eEin Blick ins Gesetz erleichtert die Rechtsfindung.\u201c \n\nIn ihren Stellungnahmen haben die kommunalen Spitzen-\n\nverb\u00e4nde die M\u00e4ngel des Gesetzentwurfes sehr deutlich \n\naufgezeigt. \n\nNun zu den Musterverfahren. Schon jetzt sind Musterver-\n\nfahren in Kommunalabgabenverfahren gem\u00e4\u00df \u00a7 68 ff. \n\nVwGO m\u00f6glich, wenn alle Parteien zustimmen und das \n\nVerfahren ruhend stellen; der CDU-Kollege hat darauf \n\nhingewiesen. Die bestehenden rechtlichen M\u00f6glichkeiten \n\nk\u00f6nnten allerdings \u2013 dem stimmen wir zu \u2013 deutlicher und \n\nausdr\u00fccklich im S\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetz \n\ngeregelt werden. Der Vorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nist kompliziert und umfangreich. Eine schlanke und \n\nunmittelbare Regelung sieht anders aus. \n\nHinzu kommt, dass die Widerspruchsf\u00fchrer einseitig \n\nbevorteilt werden bei der Aus\u00fcbung von Gestaltungsrech-\n\nten. Die Waffengleichheit der Parteien im Verfahren ger\u00e4t \n\nin Gefahr. Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag stellt \n\nauch fest \u2013 Zitat \u2013: \u201eWeiterhin f\u00e4llt auf, dass weite Passa-\n\ngen der Gesetzesbegr\u00fcndung fehlgehen, weil offenkundig \n\ndie geltende Rechtslage nicht zutreffend beurteilt wird.\u201c \n\nDer S\u00e4chsische Landkreistag unterbreitete konkrete \n\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr eine m\u00f6gliche Neuregelung zur Durchf\u00fch-\n\nrung von Musterverfahren in Kommunalabgabenstreitig-\n\nkeiten. Die Fraktion DIE LINKE hat diese Vorschl\u00e4ge \n\nignoriert, wie wir in Ihrem \u00c4nderungsantrag in der letzten \n\nSitzung des Verfassungs- und Rechtsausschusses bez\u00fcg-\n\nlich des ersten Teils feststellen mussten. \n\nNun zum zweiten Teil, der Akteneinsicht. Auch die \n\nNeuregelung zum Akteneinsichtsrecht in Kommunalab-\n\ngabenstreitigkeiten ist entbehrlich, da dieses Recht nach \n\nder derzeitigen Rechtslage ebenfalls schon besteht. Auch \n\ndie inhaltliche Umsetzung lehnen wir ab. Verwaltungs-\n\nkosten sollen erst entstehen, wenn der Abgabenschuldner \n\ndie Fertigung von mehr als 100 Kopien aus den Kalkula-\n\ntionsunterlagen verlangt. Diese Regelung w\u00fcrde nach \n\nAnsicht der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und auch nach \n\nAuffassung unserer Fraktion zu unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen \n\nKostenbelastungen bei den Widerspruchsbeh\u00f6rden f\u00fchren \n\nund damit die Kommunen unangemessen benachteiligen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1769 \n\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag hat dazu sehr \n\ntreffend ausgef\u00fchrt  \u2013 Zitat \u2013: \u201eEs kann nicht angehen, \n\nRath\u00e4user und Gesch\u00e4ftsstellen von Abwasserzweckver-\n\nb\u00e4nden auf diese Weise zu \u201eBilligdruckzentralen\u201c f\u00fcr \n\nWiderspruchsf\u00fchrer umzufunktionieren.\u201c Dar\u00fcber hinaus \n\nwidersprechen die Regelungen zum Akteneinsichtsrecht \n\nden Grunds\u00e4tzen des S\u00e4chsischen Verwaltungskostenge-\n\nsetzes. Aus all diesen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir dem Gesetz \n\nnicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Herr Abg. Lippmann; bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Ge-\n\nsetzentwurf begeben wir uns in die Tiefen der Abgaben-\n\nordnung, die auch f\u00fcr das kommunale Abgabenrecht \n\nma\u00dfgeblich ist. Meine generelle Feststellung: Die weitge-\n\nhende Verweisung im S\u00e4chsischen Kommunalabgabenge-\n\nsetz auf die Abgabenordnung unter gleichzeitiger Rege-\n\nlung haufenweiser Abweichungen ist gesetzessystema-\n\ntisch eher unsch\u00f6n, allerdings in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nauch die Regel. Dabei ist es nicht nur der Gesetzentwurf \n\nder LINKEN, der dieses Problem erzeugt, sondern es \n\nzieht sich durch das gesamte Kommunalabgabengesetz. \n\nMit dem Gesetzentwurf hat die Fraktion DIE LINKE von \n\nder M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht, das Verwaltungsver-\n\nfahren zur Erhebung von Kommunalabgaben auf Landes-\n\nebene eigenst\u00e4ndig zu gestalten. Die mit diesen \u00c4nderun-\n\ngen vorgeschlagene M\u00f6glichkeit, Widerspruchsverfahren \n\nwegen der G\u00fcltigkeit einer Abgabensatzung ruhen zu \n\nlassen, solange ein anderes Verfahren wegen dieser \n\nAbgabensatzung beim S\u00e4chsischen Oberverwaltungsge-\n\nricht, bei einem Obersten Bundesgericht oder beim \n\nEurop\u00e4ischen Gerichtshof noch nicht rechtskr\u00e4ftig abge-\n\nschlossen ist, wird von uns ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Glei-\n\nches gilt f\u00fcr den im Entwurf geregelten Fall, dass ein \n\nVerfahren wegen einer Rechtsfrage anh\u00e4ngig ist, die in \n\neinem Widerspruchsverfahren entscheidungserheblich ist. \n\nAuch in diesem Fall ist ein Ruhen des Verfahrens durch-\n\naus sinnvoll. \n\nTats\u00e4chlich kann mit einer solchen Verfahrensregelung \u2013 \n\nHerr Schollbach hat darauf bereits hingewiesen \u2013 eine \n\nst\u00e4rkere Wahrnehmung der Einheitlichkeit der Rechtsan-\n\nwendung erreicht werden. Ebenso wie DIE LINKE sehen \n\nwir mit der M\u00f6glichkeit des Ruhens des Widerspruchsver-\n\nfahrens und des Abwartens einer rechtskr\u00e4ftigen Ent-\n\nscheidung bis zum Abschluss eines Verfahrens eine \n\nAbsenkung des Prozessrisikos. Das ist b\u00fcrgerfreundlich \n\nund spart Kosten sowie Aufwand f\u00fcr die Verwaltung, aber \n\nauch bei m\u00f6glichen k\u00fcnftigen Kl\u00e4gern. \n\nWas uns allerdings in dem Gesetzentwurf fehlt, sind \n\nbelastbare Zahlen oder zumindest eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl \n\nbelegter s\u00e4chsischer Verfahren. Gibt es tats\u00e4chlich so \n\nviele gleich gelagerte F\u00e4lle, dass es sich f\u00fcr die Einf\u00fch-\n\nrung von Musterverfahren im Verwaltungsverfahren \n\nlohnt? Dazu bleibt der Gesetzentwurf eine Begr\u00fcndung \n\nweitestgehend schuldig. Mit einem solchen Musterverfah-\n\nren ist gerade auch mit Blick auf die zu treffende Verein-\n\nbarung der Beteiligten nach \u00a7 7 e ein nicht unerheblicher \n\nAufwand verbunden. Hier w\u00e4re eine Klarstellung hin-\n\nsichtlich der Anzahl vergleichbarer F\u00e4lle w\u00fcnschenswert \n\ngewesen, wie sie etwa die Verwaltungsgerichtsordnung \n\nvorsieht. Dort sind f\u00fcr Musterverfahren demnach mehr als \n\n20 Verfahren gegen eine beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahme notwen-\n\ndig. \n\nAuch die Formulierung, wonach mehrere Widerspruchs-\n\nf\u00fchrer eine Prozessgemeinschaft bilden, ist aus unserer \n\nSicht eher ungl\u00fccklich gew\u00e4hlt, da sich die Widerspruchs-\n\nf\u00fchrer eben gerade noch nicht im Verwaltungsprozess, \n\nsondern noch im Vorverfahren befinden. \n\nWor\u00fcber man \u2013 dies wurde bereits angesprochen \u2013 auch \n\nh\u00e4tte trefflich diskutieren k\u00f6nnen, das ist die Frage, ob \n\nnicht die blo\u00dfe Aufnahme des \u00a7 363 Abs. 2 Abgabenord-\n\nnung in den Anwendungsrahmen des S\u00e4chsKAG ausge-\n\nreicht h\u00e4tte. Wir k\u00f6nnen aber als GR\u00dcNE der Intention \n\ndes Gesetzentwurfs folgen und werden ihm daher zu-\n\nstimmen. Gefreut haben wir uns vor allem \u00fcber die \n\nvorgeschlagene Regelung zum Akteneinsichtsrecht in \n\nUnterlagen, die der Abgabenfestsetzung zugrunde liegen. \n\nDass die Abgabenordnung \u2013 anders als andere Verfah-\n\nrensordnungen des \u00f6ffentlichen Rechts \u2013 kein explizites \n\nAkteneinsichtsrecht vorsieht, ist f\u00fcr uns ein gro\u00dfes \n\nDefizit. Wir wollen die Gelegenheit nutzen, um im Rah-\n\nmen unserer Gesetzgebungskompetenz auf Landesebene \n\ndiese L\u00fccke im Gesetz zu schlie\u00dfen. Die von Ihnen \n\nvorgeschlagene Regelung bietet dazu eine M\u00f6glichkeit. \n\nOb sie tats\u00e4chlich nicht notwendig ist, wie der S\u00e4chsische \n\nLandkreistag in seiner Stellungnahme darlegt, ist sicher-\n\nlich fraglich. Dies sei jedoch dahingestellt, denn sch\u00e4dlich \n\nist eine solche Formulierung definitiv nicht. Deshalb \n\nwundert es uns auch etwas, dass DIE LINKE jetzt einen \n\nentsprechenden \u00c4nderungsantrag vorlegt und damit einen \n\nSchritt zur\u00fcck macht. \n\nDem \u00c4nderungsantrag werden wir \u2013 das kann ich schon \n\nvorwegnehmen \u2013 nicht zustimmen, dem Gesetzentwurf \n\ngleichwohl. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Abgeordneten noch Redebedarf? \u2013 Dies scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Somit frage ich nun die Staatsregierung. \n\n\u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Herr Baumann-Hasske hat sehr \n\nsch\u00f6n dargestellt, wie es den Juristen Freude macht, sich \n\n\u00fcber solche Sachverhalte zu unterhalten. Ich werde einmal \n\nversuchen, es aus der Perspektive eines Nichtjuristen \n\ndarzustellen. Wenn man fragt, worum es denn eigentlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1770 \n\ngehe, dann soll es offenkundig darum gehen, die Verfah-\n\nrensrechte von Abgabenschuldnern nach dem vorliegen-\n\nden Entwurf zu st\u00e4rken, indem man zu gro\u00dfen Teilen von \n\nMecklenburg-Vorpommern abgeschrieben und die Rege-\n\nlungsteile \u00fcbernommen hat. \n\nKonkret soll ein kommunalabgabenrechtliches Musterver-\n\nfahren bereits auf der Ebene des Widerspruchsverfahrens \n\neingef\u00fchrt werden, um dadurch die \u00fcbrigen Verfahren bis \n\nzu einer gerichtlichen Entscheidung ruhen lassen zu \n\nk\u00f6nnen. Aber derzeit besteht in Sachsen \u00fcberhaupt keine \n\nNotwendigkeit f\u00fcr ein solches Gesetz. Bereits jetzt sind \n\nMusterverfahren m\u00f6glich, n\u00e4mlich dann, wenn sie zwi-\n\nschen den Beteiligten im Rechtsbehelfsverfahren verein-\n\nbart werden. Gleiches gilt f\u00fcr das Ruhen von Verfahren, \n\nwas aber eben nicht dazu f\u00fchrt, dass es zur Aussetzung \n\nvon Zahlungsverpflichtungen bei Kommunalabgaben \n\nkommt. \n\nDann hat Herr Anton sehr sch\u00f6n ausgef\u00fchrt und darauf \n\nhingewiesen, was in den Aussch\u00fcssen und in der Anh\u00f6-\n\nrung alles vorgetragen worden ist. Die kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nde, auf die sonst so viel Wert gelegt wird, \n\nhaben eben auch deutlich gesagt, dass der vorliegende \n\nGesetzentwurf weder rechtlich sauber noch zielf\u00fchrend \n\nist. Dann verweisen Sie, Herr Schollbach, auf Branden-\n\nburg und sagen, dort habe es einmal einen CDU-Entwurf \n\ngegeben. Es ist ja toll, dass Sie mal einen Entwurf einer \n\nCDU-Fraktion als richtig ansprechen! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nhat er von der anderen Seite gesagt!) \n\nAber dann h\u00e4tte man, um die Geschichte vollst\u00e4ndig zu \n\nerz\u00e4hlen, wenigstens darauf hinweisen k\u00f6nnen, dass dies \n\nim Jahr 2013 war. Dann sind im Landtag eine Anh\u00f6rung \n\nund eine Debatte durchgef\u00fchrt worden, und von der rot-\n\nroten Mehrheit in Brandenburg ist dieser Gesetzentwurf \n\nabgelehnt worden. Dann fragt man sich nat\u00fcrlich, Herr \n\nSchollbach: Was ist da gewesen? Offenkundig sind Ihre  \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE, und weitere \n\nAbgeordnete der LINKEN: Na? Na? Na?) \n\n\u2013 Ja, also, dann haben die Mitglieder Ihrer Partei, die dort \n\nRegierungsverantwortung tragen, offenkundig erkannt, \n\ndass es wohl doch nicht das Richtige ist. Deshalb kann \n\nzusammengefasst werden: \n\nErstens ist unklar, ob der Entwurf in die Kompetenz des \n\nLandtags f\u00e4llt. \n\nZweitens w\u00fcrde er einen Einschnitt in die kommunale \n\nSelbstverwaltung bedeuten und \n\ndrittens ist der Gesetzentwurf an vielen Stellen zu unbe-\n\nstimmt formuliert, was bekannterma\u00dfen dem verfassungs-\n\nrechtlichen Bestimmtheitsgrundsatz widerspricht. \n\nAus diesem Grund empfiehlt die Staatsregierung, diesem \n\nAntrag nicht zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas haben Sie von Rot-Rot abgeschrieben!) \n\n\u2013 Das war dann wahrscheinlich so, genau. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist das \u201eGesetz \u00fcber Musterverfahren in \n\nKommunalabgabenstreitigkeiten im Freistaat Sachsen\u201c, \n\nGesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE, Drucksa-\n\nche 6/1695. Da der Ausschuss Ablehnung empfohlen hat, \n\nist die Grundlage f\u00fcr die Abstimmung der Gesetzentwurf. \n\nWir gehen artikelweise vor. Gibt es dagegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Das sieht nicht so aus. \n\nSomit rufe ich nun den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE auf. Wer m\u00f6chte ihn noch einbringen? \u2013 Herr \n\nSchollbach, m\u00f6chten Sie? \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das ist schon erledigt, gut. \u2013 Gibt es Diskussionsbedarf \n\nzum \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion? \u2013 Auch dies ist \n\nnicht der Fall. Damit lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungs-\n\nantrag in der Drucksache 6/3334 abstimmen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Danke. Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr. Damit ist der \u00c4nderungsantrag \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch beginne nun mit der Abstimmung \u00fcber die \u00dcber-\n\nschrift. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimment-\n\nhaltungen, Stimmen daf\u00fcr, dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kommunalabgaben-\n\ngesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\ngleiches Stimmverhalten: keine Stimmenthaltungen, \n\nStimmen daf\u00fcr, dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nArtikel 2, Inkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier keine Stimmenthaltungen, eine Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr, mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nNachdem nun alle Bestimmungen abgelehnt worden sind, \n\nbrauchen wir keine Gesamtabstimmung durchzuf\u00fchren. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt 4. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1771 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Umzugskostengesetzes \n\nDrucksache 6/2420, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/3198, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter, das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. W\u00fcnscht der Berichterstatter bzw. die Berichter-\n\nstatterin das Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nDamit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Umzugskos-\n\ntengesetzes. Wir stimmen ab auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses, Drucksache 6/3198. Es liegen keine \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge vor. Ich beginne mit der \u00dcberschrift. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einigen Gegen-\n\nstimmen ist der \u00dcberschrift mit Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen wurde dennoch \n\nArtikel 1 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier gleiches Abstimmungsverhalten. Bei Stimm-\n\nenthaltungen und einigen Stimmen dagegen wurde Arti-\n\nkel 2 mit Mehrheit angenommen. \n\nIch rufe Artikel 3 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier wiederum gleiches Abstimmungsverhalten. \n\nDamit ist auch Artikel 3 bei einigen Gegenstimmen und \n\nStimmenthaltungen mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch lasse nun \u00fcber den gesamten Gesetzentwurf abstim-\n\nmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und Gegenstimmen ist dem Gesetzentwurf den-\n\nnoch mit Mehrheit zugestimmt worden. Meine Damen \n\nund Herren, auch dieser Tagesordnungspunkt ist damit \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Siebzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und zum \n\nS\u00e4chsischen Gesetz zur Durchf\u00fchrung des ZDF-Staatsvertrages \n\nDrucksache 6/2472, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/3050, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen. Es beginnt \n\ndie CDU-Fraktion, danach folgen DIE LINKE, SPD, \n\nAfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der Frau Abg. Fiedler das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der Grund f\u00fcr den heutigen \n\nGesetzentwurf liegt nun schon eine Weile zur\u00fcck. Es ist \n\ndas bekannte Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom \n\n25. M\u00e4rz 2014, welches der Politik aufgetragen hat, den \n\nAnteil der staatsnahen Vertreter im ZDF-Fernsehrat zu \n\nreduzieren. K\u00fcnftig darf der Anteil aktiver Politiker bzw. \n\nstaatsnaher Mitglieder maximal ein Drittel betragen. \n\nDies trifft nicht nur auf den Fernsehrat, sondern auch auf \n\nseine Aussch\u00fcsse und den Verwaltungsrat zu. Das Entsen-\n\nderecht der Parteien in den ZDF-Fernsehrat entf\u00e4llt \n\nzuk\u00fcnftig. Die Regelung zur Inkompatibilit\u00e4t von Perso-\n\nnen wurde erweitert, ebenso die Vorgaben zur Transpa-\n\nrenz. Beispielsweise werden die zuk\u00fcnftigen Aufwands-\n\nentsch\u00e4digungen der Gremienmitglieder sowie das Inten-\n\ndantengehalt und die Direktorengeh\u00e4lter ver\u00f6ffentlicht. \n\nEine gewisse Dynamisierung erhalten die Gremien \n\ndadurch, dass die Mitgliedschaft auf drei Amtsperioden \n\nbegrenzt ist. \n\nEin wichtiges Anliegen des Bundesverfassungsgerichts \n\nwar es, dass die Gremien des ZDF \u2013 ich zitiere \u2013: \u201edie \n\nVielfalt des Gemeinwesens und gesellschaftliche Plurali-\n\nt\u00e4t widerspiegeln.\u201c Zur Sicherung dieser geforderten \n\nVielfalt ist die Entsendung von Mitgliedern aus 16 ver-\n\nschiedenen Lebensbereichen vorgesehen. Sachsen hat den \n\nso wichtigen Bereich des Zivil- und Katastrophenschutzes \n\n\u00fcbertragen bekommen. Ich finde es gut, dass dieser \n\nBereich im ZDF-Fernsehrat k\u00fcnftig mit einem Sachsen \n\nvertreten sein wird, und ich empfinde es auch als sehr \n\npositiv, dass der Verband, der den Zivil- und Katastro-\n\nphenschutz vertreten soll, durch den Landtag gew\u00e4hlt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1772 \n\nwird, analog, wie wir es heute Morgen bei den Vertretern \n\nim MDR-Rundfunkrat getan haben. \n\nAm 28. September 2015 fand eine \u00f6ffentliche Ausschuss-\n\nanh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen des Medienausschusses \n\ndes Landtags statt, die mit gro\u00dfer Mehrheit die vorliegen-\n\nden Regelungen in Gesetzentwurf bef\u00fcrworteten. Aber sie \n\nhat auch die Erkenntnis gebracht \u2013 deshalb ist es auch \n\nimmer wieder gut, dass Anh\u00f6rungen im Landtag stattfin-\n\nden \u2013, dass die vorgeschlagenen Fristen zur Bestimmung \n\ndes s\u00e4chsischen Vertreters f\u00fcr den Fernsehrat nicht oder \n\nnur schwer mit den Fristen des ZDF kompatibel sind. \n\nDeshalb haben die Koalitionsfraktionen zum Gesetzent-\n\nwurf einen gemeinsamen \u00c4nderungsantrag im Ausschuss \n\neingebracht, der dieses Problem l\u00f6st, in dem wir uns an \n\nden bereits bestehenden Fristen der ZDF-Satzung orien-\n\ntieren. Er hat deshalb auch die Zustimmung im Ausschuss \n\ngefunden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der vorliegende \n\nGesetzentwurf zum Siebzehnten Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag ist sicherlich ein Kompromiss, da es die \n\nInteressen von 16 verschiedenen Bundesl\u00e4ndern unter \n\neinen Hut zu bringen gilt. Aber er ist ein guter Kompro-\n\nmiss, denn L\u00e4nderparlamente mit unterschiedlicher \n\nZusammensetzung haben ihm bereits zugestimmt, so auch \n\nder Landtag in Baden-W\u00fcrttemberg, der einstimmig \n\nvotiert hat, und auch im Nachbarland Th\u00fcringen haben \n\nalle Fraktionen \u2013 bis auf die AfD \u2013 den Siebzehnten \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag bef\u00fcrwortet. \n\nHeute sollte auch Sachsen der Neuausrichtung, insbeson-\n\ndere der Gremienarbeit des ZDF, zustimmen \u2013 daf\u00fcr \n\nwerbe ich \u2013 und den Weg zur Unterzeichnung des Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages durch den Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten freimachen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte; Herr Abg. Neubert. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nnoch ein St\u00fcck weiter zur\u00fcckgehen als Frau Fiedler, und \n\nzwar nicht bis zum Urteil des Bundesverfassungsgerich-\n\ntes, sondern erl\u00e4utern, was der Ausl\u00f6ser daf\u00fcr war. Es war \n\nim Jahr 2009, als der Vertrag des Chefredakteurs des ZDF, \n\nNikolaus Brender, verl\u00e4ngert werden sollte und insbeson-\n\ndere Bayern und Hessen gro\u00dfes Engagement an den Tag \n\ngelegt haben, um dies zu beeinflussen. Daraufhin haben \n\nHamburg und Rheinland-Pfalz den Antrag auf Normen-\n\nkontrolle beim Bundesverfassungsgericht gestellt, und \n\n2014 kam das Urteil. Es ist aus meiner Sicht ein sehr \n\nspannendes Urteil, das sich mit der Frage der Staatsferne \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks besch\u00e4ftigt und \n\ndiesbez\u00fcglich einige Grunds\u00e4tze dargelegt hat. \n\nZum einen sollen Personen aus allen Bereichen des \n\nGemeinwesens in den \u00f6ffentlich-rechtlichen Aufsichts-\n\ngremien sein, die unterschiedliche Perspektiven und \n\nErfahrungshorizonte einbringen. Es ist also das Gebot der \n\nVielfaltsicherung, das im Fokus dieses Urteils steht. Es \n\nsollen neben den gr\u00f6\u00dferen, den \u00f6ffentlichen, diskursbe-\n\nstimmenden Verb\u00e4nden auch kleinere Verb\u00e4nde und \n\nGruppen in den Aufsichtsgremien sein, um auch andere \n\nPerspektiven zu erm\u00f6glichen. Mit diesen Forderungen \n\ngeht einher, dass die Aufsichtsgremien keine koh\u00e4rent \n\norganisierten Perspektiven abbilden. \n\nDie Organisation des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\nmuss als Ausdruck des Gebots der Vielfaltsicherung \u2013 \n\ngenau \u00fcber diese Perspektive l\u00e4uft es \u2013 dem Gebot der \n\nStaatsferne gen\u00fcgen. Damit kommen wir zur konsequen-\n\nten Begrenzung des Einflusses staatlicher und staatsnaher \n\nOrganisationen und Personen in den Aufsichtsgremien. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat dies, wie bereits \n\nausgef\u00fchrt wurde, auf ein Drittel beschr\u00e4nkt. Es gab aber \n\nauch ein Minderheitenvotum des Bundesverfassungsrich-\n\nters Paulus, der daf\u00fcr pl\u00e4diert hat, staatliche Vertreter \n\nganz aus diesen Aufsichtsgremien zu entfernen bzw. sie \n\nnicht zuzulassen. Auch dar\u00fcber kann man durchaus \n\ndiskutieren; denn so, wie sie jetzt zusammengesetzt sind, \n\nist in den Aufsichtsgremien der Fokus sehr stark auf die \n\nExekutive gerichtet. \n\nWeiterhin wurde formuliert, dass die Exekutive \u2013 hiermit \n\nist die der L\u00e4nder gemeint \u2013 keinen bestimmenden Ein-\n\nfluss auf die Entsendung von Mitgliedern haben soll. Wir \n\nhatten das Ph\u00e4nomen, dass die Bundesl\u00e4nder bisher \n\n16 Vertreter im ZDF-Fernsehrat hatten und diese einen \n\nsehr weiten Bereich abgedeckt haben \u2013 ich zitiere einmal \n\n\u2013: Vertreter aus den Bereichen des Erziehungs- und \n\nBildungswesens, der Wissenschaft, der Kunst, der Kultur, \n\nder Filmwirtschaft, der freien Berufe, der Familienarbeit, \n\ndes Kinderschutzes, der Jugendarbeit, des Verbraucher-\n\nschutzes und des Tierschutzes \u2013, also alles. Sie wurden \n\n\u00fcber \u2013 h\u00e4ufig \u2013 regierungsnahe Vertreterinnen und Vertre-\n\nter aufgef\u00fcllt. Ich erinnere daran, dass aus Sachsen immer \n\nnoch Holger Zastrow auf diesem Label im ZDF-\n\nFernsehrat vertreten ist oder die SPD-Fraktionsvor-\n\nsitzende in Sachsen-Anhalt, Katrin Budde, die ebenfalls \n\ndiesen gesellschaftlichen Bereich vertritt, was nat\u00fcrlich \n\ndas ganze System konterkariert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist da gro\u00dfer au\u00dferparlamentarischer  \n\nBereich, den Herr Zastrow vertritt!) \n\nEs sollen Regelungen getroffen werden, die eine klare \n\nEinstufung der Vertreter vornehmen \u2013 wann sie staatsnah \n\nsind \u2013, und es wird mit dem Urteil ein erhebliches Ma\u00df an \n\nTransparenz gefordert, spannenderweise ebenfalls mit \n\ndem Argument, eine wirksame, staatsferne Ausgestaltung \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks sicherzustellen und \n\nWillensbildung nicht in das Kr\u00e4ftefeld staatlich-politi-\n\nscher Entscheidungszusammenh\u00e4nge geraten zu lassen. \n\nGenau vor diesem Hintergrund eine Transparenz einzu-\n\nfordern finde ich \u00e4u\u00dferst spannend. \n\nDa die Mitglieder der Gremien Sachwalter der Allge-\n\nmeinheit sind, muss auch die M\u00f6glichkeit \u00f6ffentlicher \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1773 \n\nAnteilnahme an Abl\u00e4ufen, Terminen etc. gegeben sein. \n\nIch m\u00f6chte hinsichtlich der \u00d6ffentlichkeit der Gremien \n\naus dem Urteil zitieren, da wir auch Diskussionen \u00fcber \n\ndie \u00d6ffentlichkeit von Aussch\u00fcssen usw. f\u00fchren, und ich \n\nfand es angemessen \u2013 Zitat \u2013: \u201eTransparenz kann hier \n\nheilsame Vorwirkung gegen funktionswidrige Absprachen \n\nund Einflussnahmen entfalten und helfen, Tendenzen von \n\nMachtmissbrauch oder Vereinnahmung durch Partikula-\n\nrinteressen fr\u00fchzeitig entgegenzuwirken. Der \u00d6ffentlich-\n\nkeit kommt insoweit eine wesentliche, die interne institu-\n\ntionelle Kontrolle erg\u00e4nzende Kontrollfunktion zu.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nun liegt uns der ZDF-\n\nStaatsvertrag vor. Die Anzahl der Mitglieder wird von 77 \n\nauf 60 Mitglieder reduziert. Die Bundesregierung und die \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde entsenden nur zwei Mit-\n\nglieder anstatt bisher drei Mitglieder. Vertreter der Partei-\n\nen sind in diesem ZDF-Fernsehrat nicht mehr vertreten. \n\nDazu sage ich sp\u00e4ter noch etwas. Einige Verb\u00e4nde, wie \n\nder Arbeitgeberverband, Zeitungsverleger und Journalis-\n\ntenverb\u00e4nde, entsenden anstatt zwei nur noch einen \n\nVertreter. Es gibt neue Themenbereiche, die aufgegriffen \n\nwurden, wie Digitales, Internet, Menschen mit Behinde-\n\nrungen, Migranten, Muslime, Heimat und Brauchtum. \n\nBisher \u2013 das hatte ich gerade gesagt \u2013 wurden die Ver-\n\nbandsvertreter direkt \u00fcber die Ministerpr\u00e4sidenten ent-\n\nsandt. Nun ist es so, dass die Verb\u00e4nde benannt werden. \n\nDer Landtag w\u00fcrde sich f\u00fcr Sachsen mehrheitlich f\u00fcr \n\neinen Verband aus dem Bereich des Katastrophenschutzes \n\nentscheiden, und die gesellschaftliche Organisation, die \n\ndie Mehrheit erh\u00e4lt, entsendet dann einen Vertreter. \n\nIch komme zu einigen Kritikpunkten und sage auch, \n\nwarum wir uns bei der Abstimmung \u00fcber diesen ZDF-\n\nStaatsvertrag heute der Stimme enthalten werden. Erstens. \n\nWir haben einer Reduzierung der staatsnahen oder staatli-\n\nchen Vertreter auf ein Drittel der Pl\u00e4tze, was vorgegeben \n\nist. Aber diese Pl\u00e4tze sind de facto auf die Regierungen \n\nder L\u00e4nder reduziert. Das sind 16 Pl\u00e4tze, hinzu kommen \n\nnoch zwei f\u00fcr Kommunen und zwei vom Bund. Die \n\nParteien sind v\u00f6llig au\u00dfen vor. \n\nDas ist demokratietheoretisch mehr als bedenklich, weil \n\nPositionen von politischen Minderheiten \u2013 ich hatte es \n\nvorhin auch in einem anderen Zusammenhang gesagt \u2013 \n\nund Gruppen, die nicht so stark sind, damit verloren \n\ngehen. Wir haben zwar im Moment die Situation, dass \n\ntats\u00e4chlich alle vier im Bundestag vertretenen Parteien \n\nauch \u00fcber die L\u00e4nder, also mit Baden-W\u00fcrttemberg Gr\u00fcne \n\nund mit Th\u00fcringen LINKE, im ZDF-Fernsehrat vertreten \n\nsind. Aber das ist nat\u00fcrlich eine Entsendung aus der Logik \n\nder Regierungen und nicht aus der Logik vonseiten einer \n\ngesellschaftlichen und politischen Vielfalt. Das halten wir \n\nf\u00fcr sehr problematisch. \n\nLeicht abgespeckt, aber in der bisherigen Form wurden \n\ndie Verb\u00e4nde konserviert. Auch das ist eine Konstellation, \n\ndie der Versteinerung leider nicht entgegenwirkt. Das war \n\neine Forderung, die das Bundesverfassungsgericht aufge-\n\nmacht hat. \n\nDer Deutsche Gewerkschaftsbund kritisierte beispielswei-\n\nse, dass es an der Stelle merkw\u00fcrdig ist, dass die Evange-\n\nlische Kirche und die Katholische Kirche noch zwei \n\nVertreterinnen haben und an dieser Stelle nicht auch eine \n\nReduzierung stattgefunden hat, um f\u00fcr neue Organisatio-\n\nnen Platz zu machen. \n\nZu den Entsendungen aus dem Land habe ich schon etwas \n\ngesagt. Das Problem ist: Wenn alle L\u00e4nder in ihren \n\nLandtagen mit den Mehrheiten der Koalitionen Vertreter \n\nvon Verb\u00e4nden entsenden, dann hat das eine Tendenz zur \n\nDominanz von Mehrheitsperspektiven. Dar\u00fcber muss man \n\nsich klar sein. Verb\u00e4nde, die von einer Mehrheit in einem \n\nParlament entsandt werden, sind nicht v\u00f6llig frei von \n\nUnabh\u00e4ngigkeit gegen\u00fcber den Regierungen der L\u00e4nder. \n\nDas zusammengenommen ist nicht unproblematisch. \n\nIch bin sehr froh dar\u00fcber, dass Rot-Rot-Gr\u00fcn in Th\u00fcrin-\n\ngen Vertreterinnen von Schwulen- und Lesbenverb\u00e4nden \n\nin dieses Ticket aufgenommen hat und damit auch einer \n\nForderung in dieser Hinsicht nachgekommen ist. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sehr positiv an diesem \n\nGesetz ist die Frage einer Quotierung, die hier eingef\u00fchrt \n\nwurde. Es ist so: Wenn ein Mitglied ausscheidet, das \n\nm\u00e4nnlich ist, muss ein Mitglied nachfolgen, das weiblich \n\nist, und umgekehrt. Derzeit ist es so, dass 31 % der \n\nMitglieder im ZDF-Fernsehrat Frauen sind. Das Problem \n\nist: So, wie es jetzt formuliert ist \u2013 das prognostiziere ich \n\nIhnen \u2013, wird der n\u00e4chste ZDF-Fernsehrat mit prozentual \n\nweniger Frauen zusammengesetzt sein, als es jetzt der \n\nFall ist. \n\nWir haben derzeit die meisten Frauen bei den Parteienver-\n\ntreterinnen und bei den Vertreterinnen der gemeinsam von \n\nden Ministerpr\u00e4sidenten entsandten Personen. Diese \n\nVertreterinnen fallen weg. Alle Landesregierungen wer-\n\nden derzeit, und zwar durchweg, von M\u00e4nnern vertreten. \n\nWir wissen auch \u2013 das wissen wir aus dem MDR-\n\nRundfunkrat \u2013, dass Einzelentsendungen, die \u00fcber die \n\nL\u00e4nder stattfinden, tendenziell dazu f\u00fchren, dass die \n\nVerb\u00e4nde M\u00e4nner und keine Frauen entsenden. \n\nVor diesem Hintergrund wird die Regelung dieses Geset-\n\nzes leider nicht dem Grundsatz von Geschlechtergerech-\n\ntigkeit, Artikel 3 Abs. 2 des Grundgesetzes, gerecht. \n\nTransparente Sitzungen wurden schon angesprochen, das \n\nm\u00f6chte ich nicht weiter vertiefen. Abschlie\u00dfend vielleicht \n\nnoch eine Bemerkung: Bindend ist dieses Verfassungsge-\n\nrichtsurteil f\u00fcr den ZDF-Staatsvertrag und f\u00fcr die ZDF-\n\nGremien. Wenn man das Urteil jedoch liest, dann stellt \n\nman fest, dass es gedacht und geschrieben ist f\u00fcr alle \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten. Das Urteil hat \n\n\u201edas Prinzip der Staatsferne im Sinne einer funktionsad\u00e4-\n\nquaten Distanz des Staates zum Rundfunk n\u00e4her darge-\n\nlegt\u201c, so Prof. Hain, der auch Verfahrensbevollm\u00e4chtigter \n\ndes Kl\u00e4gers Rheinland-Pfalz war, bei unserer Anh\u00f6rung \n\nim Ausschuss. \n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich noch einmal an die \n\nStaatsregierung appellieren, endlich ihrer Aufgabe gerecht \n\nzu werden und den neuen MDR-Staatsvertrag mit Th\u00fcrin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1774 \n\ngen und Sachsen-Anhalt zu verhandeln. Da ist im Mo-\n\nment einfach keine Bewegung drin. \n\nWir werden uns heute bei der Abstimmung \u00fcber den ZDF-\n\nStaatsvertrag \u2013 ich hatte es bereits gesagt \u2013 der Stimme \n\nenthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Panter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Es ist jetzt dank der Vorred-\n\nner eigentlich alles Inhaltliche zu diesem Rundfunk\u00e4nde-\n\nrungsstaatsvertrag schon gesagt worden. Deshalb will ich \n\nnicht gro\u00dfartig auf die Details eingehen. \n\nDie Causa Brender ist erw\u00e4hnt, die Vielfalt, die im Ver-\n\nh\u00e4ltnis zur Staatsferne steht, ist erw\u00e4hnt worden. Nicht \n\nteilen kann ich die Mindermeinung eines Bundesverfas-\n\nsungsrichters, der in den Gremien des ZDF keine staatli-\n\nchen Vertreter mehr sehen m\u00f6chte. Ich denke, das w\u00fcrde \n\nauch den Forderungen des Bundesverfassungsgerichtes \n\nnicht gerecht werden. Auch staatliche Vertreter sind \n\nwichtig in diesen Gremien, aber nur in einem bestimmten \n\nMa\u00df. \n\nWas den MDR diesbez\u00fcglich angeht, Kollege Neubert, \n\nhat es bereits erste Gespr\u00e4che gegeben, und es wird auch \n\nweitere Gespr\u00e4che geben. Man wird mit Sicherheit auch \n\nzu Verhandlungen kommen, diesen Staatsvertrag zu \n\nnovellieren; aber alles zu seiner Zeit. Deshalb verweise \n\nich diesbez\u00fcglich lieber auf das Jahr 2016 und die Folge-\n\njahre; denn es ist keine einfache Causa, einen solchen \n\nStaatsvertrag zu \u00e4ndern. So etwas macht man nicht im \n\nVorbeigehen. \n\nBesonders sch\u00f6n finde ich, dass in diesem Staatsvertrag \n\ndie Transparenz \u2013 das wurde schon erw\u00e4hnt \u2013 explizit \n\ngeregelt wurde, nicht nur ein Mindestma\u00df, wie es gefor-\n\ndert wurde, geliefert wird, sondern die regelm\u00e4\u00dfige \n\nSitzungs\u00f6ffentlichkeit im Fernsehrat einziehen wird. Das \n\nist ein sehr positiver Aspekt. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es so, dass dieser Staatsvertrag den \n\nVorgaben des Bundesverfassungsgerichtes jetzt vollum-\n\nf\u00e4nglich entspricht. Die SPD-Fraktion sieht die Regelun-\n\ngen positiv. Trotzdem ist nicht alles in Stein gemei\u00dfelt. \n\nMan muss regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen, zum Beispiel, was die \n\nGleichstellung und die Gruppenzusammensetzung angeht. \n\nAber so, wie er jetzt vorliegt, k\u00f6nnen wir als SPD-\n\nFraktion diesem Staatsvertrag zustimmen. \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass dies auch die Fraktion \n\nDIE LINKE macht, weil Th\u00fcringen dem offensichtlich \n\nzustimmen wird. Das, was Kollege Neubert gesagt hat, \n\nwaren \u00fcberwiegend positive Aspekte. Ich habe keine \n\ngrunds\u00e4tzliche Kritik geh\u00f6rt. Ich nehme die Enthaltung \n\ndeshalb zur Kenntnis. Wir als SPD-Fraktion werden dem \n\nGesetzentwurf zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Dr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Der Siebzehnte Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag setzt im Wesentlichen das \n\nUrteil des Bundesverfassungsgerichtes vom 25. M\u00e4rz \n\n2014 um. Es geht um die Besetzung der Gremien, also des \n\nRundfunkrates auf der einen Seite und des Fernsehrates \n\nauf der anderen Seite. Geklagt hatten das Land Rhein-\n\nland-Pfalz und Hamburg. Die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nund vor allem das ZDF hatten die bestehende Regelung \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig gehalten. \n\nWelche Aufgaben hat solch ein Fernsehrat? Der Fernseh-\n\nrat ist das m\u00e4chtigste Gremium. Nur mit seinem Einver-\n\nnehmen k\u00f6nnen ein Programmdirektor, Chefredakteur \n\nund Verwaltungsdirektor berufen werden. Das K\u00f6nigs-\n\nrecht ist der Abschluss des Dienstvertrages mit dem \n\nIntendanten, die Verabschiedung des Haushaltsplanes, der \n\nFinanzordnung und nat\u00fcrlich die Festlegung der Pro-\n\ngrammrichtlinien. \n\nRund 77 Mitglieder hatte der alte Fernsehrat. Ungef\u00e4hr \n\n46 % seiner Mitglieder geh\u00f6rten zur staatlichen Seite. \n\nJetzt legte das Bundesverfassungsgericht fest: \u201eDie \n\nOrganisation des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks muss \n\nals Ausdruck des Gebots der Vielfaltsicherung dem Gebot \n\nder Staatsferne gen\u00fcgen.\u201c Diese Entscheidung des Bun-\n\ndesverfassungsgerichts war ein Paukenschlag. Die staatli-\n\nche Seite darf nur noch ein Drittel der Mitglieder ausma-\n\nchen. Sie darf keine Entscheidung mehr durchsetzen oder \n\nblockieren. Der neue Fernsehrat besteht jetzt nur noch aus \n\n60 Mitgliedern. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat mit seinem Urteil die \n\nMacht der Regierenden erheblich vermindert. Sachsen \n\nentsendet Vertreter aus dem Bereich des ehrenamtlichen \n\nZivil- und Katastrophenschutzes. Die Berufung des \n\nKatastrophenschutzes ist eine Verneigung vor den hohen \n\nVerdiensten dieser Berufsgruppe bei den letzten Flutkata-\n\nstrophen. Diese Berufung begr\u00fc\u00dft die AfD ausdr\u00fccklich. \n\nDer Mix und die Zuordnung der staatsfernen Mitglieder \n\nerschlie\u00dft sich uns jedoch nicht. Die Bereiche sind eine \n\nVermischung \u00f6konomischer, sozialer, religi\u00f6ser und \n\npolitischer Kriterien. Die Verteilung erscheint willk\u00fcrlich \n\nund auch starr. Wir fordern ausdr\u00fccklich die Ber\u00fccksich-\n\ntigung auch nicht verbandlich organisierter Interessen-\n\ngruppen, zum Beispiel der B\u00fcrgerinitiative \u201eMediennut-\n\nzung ohne Zwangsgeb\u00fchren\u201c. \n\nDas Land Th\u00fcringen benennt einen Vertreter f\u00fcr die \n\nInteressen der Schwulen und Lesben. Sie machen maxi-\n\nmal 3 % der Bev\u00f6lkerung im ZDF-Sendegebiet aus und \n\nhaben, genau wie die Personengruppe der Familien, \n\nSenioren und Kinder, einen Sitz im Rundfunkrat. \n\nIm Jahr 2014 gab es 8,1 Millionen Familien mit minder-\n\nj\u00e4hrigen Kindern in Deutschland. Dies ist die h\u00e4ufigste \n\nFamilienform. Warum wird eine Mehrheit in diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1775 \n\nGremium nicht als Mehrheit abgebildet, auch wenn es um \n\nVielfalt geht? Warum erh\u00e4lt sie den gleichen Stellenwert \n\nwie eine zahlenm\u00e4\u00dfig verschwindend geringe Minder-\n\nheit? Warum schickt gerade das Land Niedersachsen \n\neinen Vertreter f\u00fcr den Bereich der Muslime, wenn die \n\nmeisten Muslime in Nordrhein-Westfalen und Berlin \n\nwohnen? Warum erhalten die anderen Religionsgemein-\n\nschaften, wie die orthodoxen Kirchen, keinen Sitz? Sie \n\nmachen doch immerhin 2,8 Millionen B\u00fcrger im ZDF-\n\nSendegebiet aus. \n\nDie Schummelei beginnt bereits bei der Gretchenfrage: \n\nStaatsnah oder staatsfern? So versuchte unter anderem \n\nSachsen in einer Protokollerkl\u00e4rung, weisungsgebundene \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer kommunaler Spitzenverb\u00e4nde zu staats-\n\nfernen Mitgliedern zu machen. Herr Prof. Hain erkl\u00e4rte in \n\nder Anh\u00f6rung zum Siebzehnten Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag ausdr\u00fccklich: \u201eDas Bundesverfassungsge-\n\nricht hat festgestellt, dass die Vertreter kommunaler \n\nSpitzenverb\u00e4nde zur Staatsseite z\u00e4hlen, auch wenn die \n\nVerb\u00e4nde selbst privatrechtlich organisiert sind.\u201c Die \n\nBereiche der Vertreter aus Erziehungs- und Bildungswe-\n\nsen, der Wissenschaft, der Kunst und andere sind derzeit \n\nauch nicht staatsfern besetzt. \n\nIch muss dem Kollegen der LINKEN zustimmen und \n\nnenne hier ebenfalls einige Namen: Dr. Angelika Niebler \n\nist CSU-Mitglied und Mitglied des Europ\u00e4ischen Parla-\n\nmentes. Reinhard Klimmt ist SPD-Mitglied und ehemali-\n\nger Ministerpr\u00e4sident. Katrin Budde wurde bereits ge-\n\nnannt; sie ist SPD-Vorsitzende des Landesverbandes \n\nSachsen-Anhalt. Herr Zastrow wurde ebenfalls genannt. \n\nDer FDP-Mann aus Sachsen ist uns bekannt. Staatsferne \n\nkann ich hier nicht erkennen. \n\nDoch es geht noch schlimmer. Der MDR-Rundfunkrat \n\nwird demn\u00e4chst nach dem alten verfassungswidrigen \n\nSchl\u00fcssel besetzt. Die Ministerpr\u00e4sidenten haben es seit \n\nM\u00e4rz 2014 nicht geschafft, das Urteil des Bundesver-\n\nfassungsgerichtes zur Gremienbesetzung umzusetzen. Das \n\nist ein Armutszeugnis \u2013 zumal Frau Prof. Wille ab \n\n01.01.2016 die Intendanz der ARD \u00fcbernimmt und im \n\neigenen Haus beim MDR mit einem verfassungswidrig \n\nbesetzten Gremium arbeiten muss. \n\nInsgesamt lehnt die AfD die Zusammensetzung der \n\nAuswahl der staatsfernen Mitglieder als willk\u00fcrlich und \n\nnicht nachvollziehbar ab. Wir werden uns aus diesem \n\nGrund enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAline Fiedler, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Abg. Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nicht auf alles \n\neingehen, was die AfD-Fraktion gesagt hat. Aber mir ist \n\nwichtig, dass nicht im Raum stehen bleibt, der MDR-\n\nStaatsvertrag sei verfassungswidrig. Das Bundesverfas-\n\nsungsgerichtsurteil bezieht sich ausdr\u00fccklich auf das ZDF, \n\nund deshalb ist die Schlussfolgerung, dass es beim MDR \n\ngenauso w\u00e4re, nicht richtig. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Kirsten Muster, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Vielen Dank. Das Bundesver-\n\nfassungsgericht macht generelle Regelungen, und es hat \n\nzur Gremienbesetzung insgesamt beim \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunk am Beispiel des ZDF Stellung \n\ngenommen. Es ist sicherlich so, dass daraus unzweifel-\n\nhaft, ohne Schwierigkeiten herauszulesen ist, dass auch \n\nder MDR-Staatsvertrag und die dortige Gremienbeset-\n\nzung verfassungswidrig ist. Ich glaube, in dieser Form \n\nhatte sich auch Prof. Wille schon einmal positioniert. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das \n\nhier schon viel zitierte Urteil des Bundesverfassungsge-\n\nrichtes vom M\u00e4rz 2014 hat sehr deutlich gemacht, dass \n\nder Anteil der staatlichen und staatsnahen Vertreterinnen \n\nund Vertreter in den Gremien des ZDF auf ein Drittel zu \n\nbegrenzen ist. \n\nDie L\u00e4nder waren im Zugzwang. Sie mussten den Staats-\n\nvertrag vor der neuen Amtsperiode des Fernsehrates \n\nnovellieren, sodass sich dieser ab Juli 2016 verfassungs-\n\nkonform konstituieren kann. Es war nicht viel Zeit, aber \n\nes war genug Zeit, um Regeln f\u00fcr die ZDF-Gremien zu \n\nmodernisieren. \n\nDem Verfassungsgericht ging es vor allem darum, die \n\npolitische Einflussnahme wie im Jahr 2009 beim Fall des \n\nChefredakteurs Brender \u2013 Kollege Falk Neubert hat \n\ndarauf hingewiesen \u2013 zu verhindern. Au\u00dferdem sollte die \n\nVielfalt der gesellschaftlichen Gruppen besser abgebildet \n\nwerden. Gemessen an diesem Anspruch der Demokrati-\n\nsierung ist der vorliegende Entwurf f\u00fcr uns GR\u00dcNE eine \n\nEntt\u00e4uschung. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Schauen wir uns die \n\nRegelung f\u00fcr die Staatsbank an. Die Gruppe ist zwar \n\nzahlenm\u00e4\u00dfig nun kleiner, aber sie ist eben auch weniger \n\nvielf\u00e4ltig; denn die Parteien werden vollst\u00e4ndig aus dem \n\nGremium ausgeschlossen, w\u00e4hrend die Landesregierun-\n\ngen fest im Sattel bleiben. Wenn aber die kleineren \n\nParteien ausgeschlossen werden und nur noch die Regie-\n\nrungsparteien vertreten sind, dann wird das gew\u00e4hlte \n\nParteienspektrum nicht mehr abgebildet. Das ist unter \n\ndemokratischen Gesichtspunkten h\u00f6chst bedenklich. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und SPD! \n\nDass Sie das nicht sonderlich st\u00f6rt, mag sein, aber als \n\nFortschritt in Sachen Staatsferne k\u00f6nnen Sie das eben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1776 \n\nnicht verkaufen. Diese Novelle konserviert den ma\u00dfgebli-\n\nchen Einfluss zweier politischer Lager. \n\nWir GR\u00dcNE wollen keinen Schwarzfunk, wir GR\u00dcNE \n\nwollen keinen Rotfunk und wir GR\u00dcNE wollen auch \n\nkeinen Gr\u00fcnfunk, sondern wir sehen dazu eine klare \n\nAlternative. Sie hei\u00dft, die Exekutive soll aus dem Verwal-\n\ntungs- und Fernsehrat vollst\u00e4ndig ausgeschlossen werden, \n\nhingegen die Parteien entsprechend ihrer Wahlergebnisse \n\nvertreten sein. Den Ton sollten eigentlich die gesellschaft-\n\nlichen Gruppen angeben. \n\nIm Urteil des Bundesverfassungsgerichtes hie\u00df es, dass \n\n\u201ePersonen mit m\u00f6glichst unterschiedlichen Perspektiven \n\nund Erfahrungshorizonten aus allen Bereichen des Ge-\n\nmeinwesens einzubeziehen sind\u201c und \u201edass auch kleinere \n\nGruppierungen Ber\u00fccksichtigung finden und auch nicht \n\nkoh\u00e4rent organisierte Perspektiven abgebildet werden \n\nsollen\u201c. \n\nDer vorliegende Entwurf setzt davon kaum etwas um. \n\nZwar werden \u2013 das wurde schon gesagt \u2013 16 weitere \n\nVertreterinnen und Vertreter aus gesellschaftlichen Berei-\n\nchen aufgenommen. Im Minimalkonsens der L\u00e4nder ist \n\nauf GR\u00dcNE-Initiative der Bereich der Lesben und \n\nSchwulen auf dem Ticket von Th\u00fcringen jetzt dabei, aber \n\nbei der gesellschaftlichen Vielfalt dar\u00fcber hinaus hat sich \n\neben wenig getan. Es kommt hinzu: Es gab keine offene \n\nDiskussion \u00fcber die Kriterien von gesellschaftlicher \n\nRelevanz. Stattdessen st\u00fctzt sich die Repr\u00e4sentationsme-\n\nchanik weiterhin auf althergebrachte Dominanzen und auf \n\npolitische Vorlieben, und das finden wir nicht zeitgem\u00e4\u00df. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine solche Medienpo-\n\nlitik wird der Verantwortung des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks in der pluralistischen Gesellschaft des \n\n21. Jahrhunderts nicht gerecht; und dieser Staatsvertrag \n\nsoll nun auf Jahre Bestand haben? Wie nah an der heuti-\n\ngen Gesellschaft ist es beispielsweise, wenn Muslime nur \n\nvon einem Bundesland entsendet werden k\u00f6nnen und \n\nnicht wie die christlichen Kirchen behandelt werden, die \n\nja jeweils weiterhin zwei feste Sitze im Fernsehrat haben? \n\nDabei sind Muslime die gr\u00f6\u00dfte religi\u00f6se Minderheit in \n\nDeutschland. \n\nEin weiteres Problem \u2013 es wurde auch angesprochen \u2013 ist \n\ndie Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern. Diese wird \n\nauch hier nur sehr z\u00f6gerlich angegangen. Aktuell sind nur \n\ncirca 20 % Frauen in den gesamten Gremien. Mit der \n\nvorgeschlagenen Regelung, dass bei jeder neuen Entsen-\n\ndung einem m\u00e4nnlichen Mitglied eine Frau und einem \n\nweiblichen Mitglied ein Mann folgen soll, wird der \n\nFernsehrat mittelfristig kaum ausgeglichen besetzt wer-\n\nden. Wir GR\u00dcNE fordern hier eine klare politische \n\nVorgabe so wie der Deutsche Frauenrat: eine parit\u00e4tische \n\nBesetzung als Zielformulierung und Umsetzungsregelung \n\nf\u00fcr die entsendeten Gruppen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir werden uns \n\nbei diesem Entwurf enthalten. Wir halten es aber f\u00fcr das \n\nMindeste, dass die zweite Protokollerkl\u00e4rung umgesetzt \n\nwird, die eine rechtzeitige \u00dcberpr\u00fcfung der Pluralit\u00e4t vor \n\nAblauf der Amtszeit vorsieht. Au\u00dferdem w\u00e4re es eine \n\ndenkbar schlechte Idee, wenn dieser Siebzehnte Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag als Schablone f\u00fcr die drin-\n\ngend notwendige Novellierung des MDR-Staatsvertrages \n\ngelten w\u00fcrde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 W\u00fcnscht die \n\nStaatsregierung das Wort? \u2013 Bitte, Herr Minister. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags! In Anbe-\n\ntracht dessen, dass die Fraktionen schon viele Eckpunkte \n\ndes Siebzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages \n\nbeschrieben haben, m\u00f6chte ich den Schwerpunkt meiner \n\nAusf\u00fchrungen auf einige Aspekte legen, die ich f\u00fcr \n\nbesonders wichtig halte, und nat\u00fcrlich auch auf die eine \n\noder andere Anmerkung aus Ihrem Kreis reagieren. \n\nZun\u00e4chst zur technischen Seite. Es ist schon erw\u00e4hnt \n\nworden, dass wir mit diesem Gesetzentwurf den Staats-\n\nvertrag in Landesrecht transformieren wollen und damit \n\nden Siebzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, der am \n\n18. Juni von den Ministerpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten unterzeichnet worden ist, umsetzen m\u00f6chten. \n\nEr besteht aus zwei Bestandteilen. Ich m\u00f6chte das deshalb \n\nauch noch einmal herausstreichen, weil ich zum Schluss \n\nauch noch etwas zu den EU-rechtlichen Regelungen im \n\nRundfunkstaatsvertrag sagen m\u00f6chte. \n\nZum einen ist es die ZDF-Staatsvertragsnovelle, auf die \n\nsich die Redner hier vornehmlich fokussiert haben. Ich \n\nbeginne mit der ZDF-Staatsvertragsnovelle aus Sicht der \n\nMedienpolitik der Staatsregierung. \n\nAlle Vorredner haben auf das Bundesverfassungsgerichts-\n\nurteil vom 25. M\u00e4rz 2015 hingewiesen. Wir sind aufge-\n\nfordert gewesen, in relativ \u00fcberschaubarer Zeit die gelten-\n\nden Vorschriften des ZDF-Staatsvertrages zu \u00fcberarbeiten \n\nund insbesondere auch an dem Gebot der Vielfaltsiche-\n\nrung auszurichten. Die Organisation des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks, meine Damen und Herren, muss \n\ndabei Ausdruck des Gebots der Vielfaltsicherung sein und \n\nnat\u00fcrlich auch dem Gebot der Staatsferne gen\u00fcgen. Ich \n\nfinde, Herr Neubert, Frau Maicher, das ist in wesentlichen \n\nPunkten eine gro\u00dfe Verbesserung im Gegensatz zu den \n\nRegelungen, die wir derzeit haben. \n\nSie hatten sich ja bereits zu der Frage der Gremienzu-\n\nsammensetzung ge\u00e4u\u00dfert. Es ist eine erhebliche Neue-\n\nrung, dass wir auf jetzt 60 Mitglieder im Rundfunkrat \n\nkommen, weil ich glaube, dass sich die Qualit\u00e4t der \n\nBeratungen im Rundfunkrat dadurch wesentlich verbes-\n\nsern wird; denn 77 Mitglieder in einer gro\u00dfen Veran-\n\nstaltung zu einer Meinungsbildung zu bringen, ist schon \n\nein gro\u00dfes Unterfangen. Auch der Verwaltungsrat redu-\n\nziert sich um zwei Mitglieder von 14 auf 12. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1777 \n\nDer zweite Punkt ist, dass nach dem ZDF-Staatsvertrags-\n\nentwurf die Aufsichtsgremien des ZDF noch transparenter \n\narbeiten m\u00fcssen. Ich habe jetzt zwei ZDF-Fernsehrats-\n\nsitzungen miterlebt, in denen die \u00d6ffentlichkeit beteiligt \n\nwar. Es ist eine Neuerung gewesen, dass die Sitzungen \n\nvollst\u00e4ndig \u00f6ffentlich gemacht werden. Es gibt einen \n\nabgegrenzten Besucherbereich; wir haben ja auch Pro-\n\ngrammbeschwerden \u00fcber die Art und Weise der Berichter-\n\nstattung. Auff\u00e4llig ist, dass insbesondere diejenigen \n\nPersonen, die sich mit Eingaben an das ZDF wenden, \n\nauch den Sitzungen beiwohnen \u2013 ich habe mich auch am \n\nRande der Sitzung mit einigen unterhalten k\u00f6nnen \u2013 und \n\ndadurch ein Gef\u00fchl daf\u00fcr bekommen, mit welcher Ernst-\n\nhaftigkeit zum Beispiel auch \u00fcber deren Beschwerden \n\nverhandelt wird. \n\nEinen neuen Weg der Vielfaltsicherung geht der Staatsver-\n\ntrag bei den 16 Vertretern von Verb\u00e4nden und Organisati-\n\nonen aus verschiedenen Bereichen des gesellschaftlichen \n\nLebens. Hierzu wurde bereits ausgef\u00fchrt. Wir haben beim \n\nSiebzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ebenfalls \n\ndas Verfahren mit reguliert. F\u00fcr Sachsen ist der Bereich \n\nehrenamtlicher Zivil- und Katastrophenschutz vorgesehen \n\nund das Ausf\u00fchrungsgesetz ist ebenfalls Inhalt dieses \n\nGesetzentwurfes. Das Verfahren wurde ja von Herrn \n\nNeubert schon beschrieben. \n\nFrau Maicher, ich habe eine Bemerkung zu Ihrer These, \n\ndass das Spektrum nicht umfangreich genug sei. Sie \n\nhaben das Beispiel der Muslime verwendet. Wir haben in \n\nDeutschland nach den Zahlen, die ich mir gestern zuf\u00e4llig \n\nangeschaut habe, vier Millionen Muslime. Wir haben aber \n\n40 Millionen Mitglieder in der katholischen und evangeli-\n\nschen Kirche. Ich finde es \u00e4u\u00dferst angemessen, dass zwei \n\nKirchenvertreter der evangelischen und katholischen \n\nKirche im Fernsehrat sind, und es ist ein Entgegenkom-\n\nmen gegen\u00fcber dieser gro\u00dfen Minderheit von vier Millio-\n\nnen \u2013 das ist eine erhebliche Zahl \u2013, dass dort ein Mitglied \n\nin den Fernsehrat entsandt werden kann. Eine Umkehrung \n\ndieses Verh\u00e4ltnisses w\u00fcrde dem tats\u00e4chlich abgebildeten \n\ngesellschaftlichen Spektrum in Deutschland meines \n\nErachtens nicht gerecht werden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nEin weiteres Kernst\u00fcck des novellierten ZDF-Staatsver-\n\ntrages ist es, dass es bei der Entsendung von Mitgliedern \n\nin den ZDF-Fernsehrat k\u00fcnftig Frauen und M\u00e4nner in \n\neinem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu ber\u00fccksichtigen gilt. \n\nHerr Neubert, Sie hatten ja die These vertreten, dass hier \n\nArtikel 3 verletzt sein k\u00f6nnte. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal die Regelung darstellen: Sofern \n\nein neues Mitglied entsandt wird, sieht der Gesetzentwurf \n\nvor, dass einem m\u00e4nnlichen Mitglied eine Frau und einem \n\nweiblichen Mitglied ein Mann folgen muss. Sofern eine \n\nOrganisation oder ein Verband zwei Vertreter entsenden \n\nkann, sind k\u00fcnftig je eine Frau und ein Mann in den \n\nFernsehrat zu entsenden. Sie hatten ja die These vertreten \n\n\u2013 das werde ich mit Ihnen hoffentlich noch weiter beurtei-\n\nlen und betrachten k\u00f6nnen \u2013, dass es am Ende nicht zu \n\neiner Verbesserung der Gleichstellung in den Gremien \n\nkommen wird. Mir fehlte einfach die Vorstellungskraft, \n\nwarum es aufgrund dieser Regelung nicht dazu kommen \n\nsollte; denn wenn ich eine Organisation mit zwei Vertre-\n\ntern habe, dann habe ich schon dort die \u201eHalbteilung\u201c, \n\neinmal Frau, einmal Mann. Ich finde, dem Gleichstel-\n\nlungsgebot und der Verfassungsrechtsprechung ist hier in \n\nangemessener Weise Gen\u00fcge getan. \n\nLassen Sie mich bitte noch einmal zu der Frage des \n\neurop\u00e4ischen Inhalts unserer Gesetzesnovelle kommen. \n\nEs gab ja eine Kritik aufgrund der Androhung eines \n\nVertragsverletzungsverfahrens gegen die Bundesrepublik \n\nDeutschland, dass der aktuelle Umsetzungsstand im \n\nRundfunkstaatsvertrag nicht mehr den Richtlinien der \n\nEurop\u00e4ischen Union entspreche. Insbesondere geht es \n\ndabei um die AVMD-Richtlinie speziell zur Frage der \n\nRechtshoheit \u00fcber die Fernsehveranstalter. Es hat dazu \n\neine entsprechend intensive Abstimmung gegeben mit der \n\nStaatsministerin f\u00fcr Kultur und Medien, mit Frau \n\nProf. Gr\u00fctters, ebenso mit der EU-Kommission selbst. \n\nWir haben in der Neuformulierung eine Regelung aus der \n\naktuellen AVMD-Richtlinie \u00fcbernommen, in welcher \n\nFallkonstellation ein Fernsehveranstalter als in der Bun-\n\ndesrepublik Deutschland niedergelassen gilt. In Anleh-\n\nnung an die geltende Fassung dieser Richtlinie ist jetzt \n\nneu geregelt, dass eine Unterwerfung unter den Rund-\n\nfunkstaatsvertrag und die landesrechtlichen Vorschriften \n\nauch in den F\u00e4llen gelten soll, in denen zwar kein in der \n\nEU gelegener Uplink, wohl aber eine der Bundesrepublik \n\nzugewiesene \u00dcbertragungskapazit\u00e4t eines Satelliten \n\ngenutzt wird. \n\nIch finde, es ist ein sehr moderner Ansatz, dass wir uns \n\njetzt auch dazu verst\u00e4ndigen, dass wir die zugewiesene \n\n\u00dcbertragungskapazit\u00e4t als Ankn\u00fcpfungspunkt aus der \n\nAVMD-Richtlinie \u00fcbernommen haben. Das ist ein mo-\n\nderner Bestandteil des Rundfunkstaatsvertrages, der \n\ndeutlich in die Zukunft weist und uns auch sicherlich in \n\nden n\u00e4chsten Jahren mit der Frage der Bund-L\u00e4nder-\n\nArbeit zur Medienkonvergenz weiter besch\u00e4ftigen wird. \n\nMeine Damen und Herren, zum Schluss m\u00f6chte ich noch \n\neinmal darauf hinweisen, dass der Staatsvertrag insbeson-\n\ndere im Hinblick auf die Novelle des ZDF-Staatsvertrages \n\neine anspruchsvolle Aufgabe war. Die L\u00e4nder haben hier \n\nbewiesen, innerhalb kurzer Zeit eine pragmatische und \n\nsachgerechte L\u00f6sung zu finden. Als zust\u00e4ndiger Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr den MDR-Staatsvertrag sage ich hier: Das wird \n\nuns auch beim MDR-Staatsvertrag gelingen. Ich bitte \n\ndeshalb um Zustimmung zum Siebzehnten Rundfunk\u00e4n-\n\nderungsstaatsvertrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \n\nGesetz zum Siebzehnten \u2013 \u2013 \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: Ich  \n\nm\u00f6chte gern noch einmal reden!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1778 \n\n\u2013 Entschuldigung! Reden k\u00f6nnen Sie noch. Redezeit ist \n\nnoch vorhanden. Alles gut! Ich hatte Sie \u00fcbersehen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Du  \n\nhast doch schon so lange geredet!) \n\nHerr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Lieber Herr Piwarz, zur Klarstellung m\u00f6chte ich noch \n\neiniges erg\u00e4nzen. Sehr geehrte Damen und Herren! Herr \n\nPanter, was das Abstimmungsverhalten in Th\u00fcringen \n\nangeht, so muss man der Ehrlichkeit halber hinzuf\u00fcgen, \n\ndass schon drei oder f\u00fcnf Tage nach Bildung der neuen \n\nRegierung die Runde der Ministerpr\u00e4sidenten stattfand. \n\nDaher kann man es sicherlich nachsehen, dass von Th\u00fc-\n\nringer Seite eigene Aspekte nicht mehr in dem gew\u00fcnsch-\n\nten Ma\u00dfe eingebracht werden konnten. \n\nIch m\u00f6chte untersetzen, warum wir uns der Stimme \n\nenthalten werden. Schon Frau Dr. Maicher hat wichtige \n\nArgumente genannt. Einer Versteinerung wird nicht \n\nausreichend entgegengewirkt. Wer das Urteil gelesen hat, \n\nder wei\u00df, mit welchem Nachdruck das Bundesverfas-\n\nsungsgericht gerade in Bezug auf diesen Aspekt argumen-\n\ntiert hat. \n\nDie Vielfalt des politischen und gesellschaftlichen Spekt-\n\nrums wird keinesfalls ad\u00e4quat abgebildet. Dies wird zum \n\nBeispiel daran deutlich, dass kleine Gruppen und Partei-\n\nen, die politische Minderheitenpositionen vertreten, \n\nkeinen Zugang erhalten. \n\nIch habe nicht behauptet, der Staatsvertrag versto\u00dfe gegen \n\ndas Grundgesetz, sondern darauf hingewiesen, dass das \n\nim Grundgesetz niedergelegte Ziel einer ad\u00e4quaten \n\nFrauenf\u00f6rderung nicht erreicht wird. Ich wette gerne mit \n\nHerrn Dr. Jaeckel, dass der n\u00e4chste ZDF-Fernsehrat \n\nprozentual weniger Frauen haben wird. Es ist strukturell \n\nso, dass von den L\u00e4ndern nur M\u00e4nner entsandt werden. \n\nF\u00fcr jede Einzelposition werden tendenziell eher M\u00e4nner \n\nbenannt. Wir haben jetzt nur noch Einzelpl\u00e4tze zu verge-\n\nben. Die Evangelische und die Katholische Kirche han-\n\ndeln schon musterg\u00fcltig, indem sie eine Frau und einen \n\nMann entsenden. Das wird weiterhin so sein. Aber das \n\nwird nicht ausreichen. \n\nAbschlie\u00dfend zum MDR-Staatsvertrag: Ich hatte Herrn \n\nPanter nicht angesprochen und fand es interessant, dass er \n\nsich angesprochen f\u00fchlte. Tats\u00e4chlich gemeint hatte ich \n\ndie Staatsregierung in ihrer Eigenschaft als Rechtsauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rde im MDR-Staatsvertragsgebiet. Die Staats-\n\nregierung m\u00fcsste jetzt die Verhandlungen \u00fcber einen \n\nneuen MDR- Staatsvertrag starten. Im Mai herrschte \n\nEinigkeit aller drei L\u00e4nder, diesen Weg gehen zu wollen. \n\nDie Staatsregierung hat bisher insoweit leider nichts \n\ngetan. Wir wissen \u2013 wir kommunizieren diesbez\u00fcglich ja \n\n\u00fcber Kleine Anfragen \u2013, wie zaghaft und zur\u00fcckhaltend \n\nSie in diesem Bereich agieren. Vor diesem Hintergrund \n\n\u00e4u\u00dfere ich noch einmal den Wunsch, den MDR-\n\nStaatsvertrag st\u00e4rker in den Fokus zu nehmen. \n\nIch hoffe, dass auch der Landtag als Legislative beteiligt \n\nwird, um mit der hier abgebildeten politischen Vielfalt auf \n\ndie Debatte einwirken zu k\u00f6nnen. Der entsprechende \n\nAusschuss des Th\u00fcringer Landtags hat f\u00fcr sich einen \n\nsolchen Beschluss gefasst. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort w\u00fcnscht \n\nnoch einmal Herr Staatsminister Dr. Jaeckel. Bitte. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Staatsminister und Chef der Staats-\n\nkanzlei: Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nLieber Herr Neubert, Sie haben erneut den MDR-\n\nStaatsvertrag angesprochen und dabei behauptet, die \n\nStaatsregierung agiere insoweit zaghaft. Daher muss ich \n\nnoch einmal an das Pult treten und etwas dazu sagen. Die \n\nStaatsregierung des Freistaates Sachsen ist in dieser \n\nAngelegenheit nicht zaghaft. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Zur\u00fcckhaltend!) \n\nWir haben uns intern Gedanken dar\u00fcber gemacht, in \n\nwelcher Form der MDR-Staatsvertrag h\u00e4tte novelliert \n\nwerden k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte aber auf den Umstand hin-\n\nweisen, dass in Sachsen-Anhalt eine Landtagswahl \n\nansteht. Zu anderen Gesetzen haben wir von der Landes-\n\nregierung von Sachsen-Anhalt schon die Aussage geh\u00f6rt, \n\ndass sie diese Gesetze nicht mehr durch den Landtag \n\nbringen werde. Das ist der Hauptgrund daf\u00fcr gewesen, \n\ndass wir gesagt haben: Wir als Exekutive m\u00fcssen unsere \n\nArbeit wieder aufnehmen, nachdem die Landtagswahl am \n\n16. M\u00e4rz 2016 stattgefunden und sich eine Regierung \n\ngebildet hat. \n\nHerr Neubert, Sie selbst haben doch auf die besondere \n\nSituation nach der Landtagswahl in Th\u00fcringen hingewie-\n\nsen. Es ist relativ schwierig, einen so komplexen Vorgang \n\nwie den MDR-Staatsvertrag zu bearbeiten, wenn es eine \n\nunsichere Gespr\u00e4chsgrundlage gibt. \n\nDerzeit lautet in der Staatsregierung die Auftragslage, sich \n\nmit dem MDR-Staatsvertrag intensiv zu besch\u00e4ftigen. \n\nDies ist auch deshalb notwendig, weil wir in der Bund-\n\nL\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur Medienkonvergenz einen \n\ngro\u00dfen Bereich zu regulierender Themen zu bearbeiten \n\nhaben. Ich habe die Vorstellung, mit den Fraktionen \n\nnochmals im Ausschuss dar\u00fcber zu sprechen, welche \n\nDetails des gro\u00dfen Themas \u201eMedienkonvergenz\u201c tats\u00e4ch-\n\nlich auf der Tagesordnung stehen werden. \n\nMein dritter Hinweis bezieht sich auf die notwendige \n\nDifferenzierung. Die Medienkonvergenzthemen werden \n\nebenfalls aufgeteilt werden m\u00fcssen. Einige Angelegenhei-\n\nten k\u00f6nnen in \u00fcberschaubarer Zeit, das hei\u00dft innerhalb \n\neiner Legislaturperiode des Bundestages \u2013 bis 2017 \u2013 und \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags reguliert werden. Zahlreiche \n\nThemen aus dem Bereich \u201eMedienkonvergenz\u201c k\u00f6nnen \n\naber erst sp\u00e4ter bearbeitet werden und damit im n\u00e4chsten \n\nMDR-Staatsvertrag keine Ber\u00fccksichtigung finden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1779 \n\nIch habe das erw\u00e4hnt, damit Sie meine Methode kennen, \n\nmit der die Thematik bearbeitet wird. Ich wiederhole die \n\nGrundbotschaft: Wir sind nicht zaghaft. Aber wir agieren \n\nin einem politischen Umfeld mit zwei weiteren Landesre-\n\ngierungen, und das haben wir angemessen zu ber\u00fccksich-\n\ntigen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Klarstellung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte meine Kurzin-\n\ntervention als Wunsch formulieren: Es geht nicht darum, \n\ndass wir vor der Landtagswahl in Sachsen-Anhalt eine \n\nEntscheidung herbeif\u00fchren wollen. Aber ich werbe daf\u00fcr, \n\ndass wir eine Kommunikation beginnen. Wir haben viele \n\nThemen zu besprechen, die mit Sicherheit nicht bis zur \n\nLandtagswahl in Sachsen-Anhalt warten k\u00f6nnen. Nehmen \n\nSie das Parlament in seiner Vielfalt mit! Dann brauchen \n\nSie auch keine Sorge zu haben, dass nach einer Regie-\n\nrungs\u00e4nderung in Sachsen-Anhalt alles in ein schwarzes \n\nLoch f\u00e4llt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Jaeckel, \n\nm\u00f6chten Sie sich noch einmal dazu \u00e4u\u00dfern? \n\n(Staatsminister Dr. Fritz Jaeckel:  \n\nDanke! Ich nehme das zur Kenntnis!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch schaue noch einmal in die Runde. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Da das nicht der Fall ist, kommen wir zur \n\nAbstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zum Siebzehnten Rundfunk\u00e4n-\n\nderungsstaatsvertrag und zum S\u00e4chsischen Gesetz zur \n\nDurchf\u00fchrung des ZDF-Staatsvertrages. Wir stimmen ab \n\nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und \n\nMedien. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nIch schlage Ihnen vor, artikelweise abzustimmen. Gibt es \n\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte die Zustim-\n\nmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Eine gro\u00dfe Anzahl an Stimmenthaltungen, \n\nkeine Gegenstimmen. Damit ist der \u00dcberschrift mit \n\nMehrheit zugestimmt worden. \n\nArtikel 1 \u2013 Gesetz zum Siebzehnten Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Wieder \n\neine ganze Reihe von Stimmenthaltungen und keine \n\nGegenstimmen. Artikel 1 wurde mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\nArtikel 2 \u2013 Gesetz zur Durchf\u00fchrung des ZDF-Staatsver-\n\ntrages im Freistaat Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nWieder eine ganze Reihe von Stimmenthaltungen und \n\nkeine Gegenstimmen. Damit wurde Artikel 2 mit Mehr-\n\nheit zugestimmt. \n\nArtikel 3 \u2013 Inkrafttreten. Die Zustimmung, bitte. \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Ab-\n\nstimmungsverhalten. Ohne Gegenstimmen, aber bei einer \n\nReihe von Stimmenthaltungen wurde Artikel 3 mit Mehr-\n\nheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse \u00fcber den gesamten \n\nGesetzentwurf abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Eine ganze Reihe von Stimmenthaltungen. Dennoch \n\nwurde der Siebzehnte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\nbeschlossen. \n\nIch kann diesen Tagesordnungspunkt beenden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Achtzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\nDrucksache 6/2754, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/3051, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt wieder die CDU. Danach folgen \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Frau Abg. Fiedler das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nAuch der Achtzehnte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\ngeht auf das Urteil eines Gerichts zur\u00fcck, diesmal des \n\nBundesverwaltungsgerichts. Im Dezember 2014 stellte es \n\nfest, dass es mit den Bestimmungen des Rundfunkrechts \n\nvereinbar ist, wenn im Rahmen eines bundesweit verbrei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1780 \n\nteten Fernsehprogramms Werbung in einem regional \n\nbeschr\u00e4nkten Verbreitungsgebiet ausgestrahlt wird. Mit \n\ndiesem Urteil und ohne die heute zum Beschluss vorlie-\n\ngenden Regelungen w\u00e4re den bundesweit agierenden \n\nFernsehveranstaltern die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet worden, \n\nihre Werbespots regional auszustrahlen und damit in die \n\nregionalen Werbem\u00e4rkte vorzudringen. \n\nDas h\u00e4tte insbesondere unserer breit aufgestellten s\u00e4chsi-\n\nschen lokalen TV-Landschaft einen wesentlichen Teil \n\nihrer Finanzierungsgrundlagen entzogen. Um die Verzer-\n\nrung des regionalen Werbemarktes durch regionalisierte \n\nWerbung in bundesweit ausgestrahlten Fernsehprogram-\n\nmen auszuschlie\u00dfen, wird in der vorliegenden Fassung \n\ndes Rundfunkstaatsvertrages klargestellt, dass Werbung \n\nTeil des Programms ist und damit k\u00fcnftig f\u00fcr die Schal-\n\ntung regionaler Werbung eine landesrechtliche Lizenz \n\nerteilt werden muss. Es steht den L\u00e4ndern jeweils frei, ob \n\nund, wenn ja, unter welchen Bedingungen eine Lizenz zur \n\nAusstrahlung regionalisierter Werbung erteilt wird. \n\nSachsen plant derzeit nicht, von der \u00d6ffnungsklausel \n\nGebrauch zu machen. Das ist auch richtig, denn unsere \n\n\u00fcber 50 lokalen Fernsehveranstalter und regionalen \n\nH\u00f6rfunksender sind wichtige Bausteine der s\u00e4chsischen \n\nMedienlandschaft. Sie tragen entscheidend dazu bei, die \n\nMenschen mit Nachrichten und Informationen aus der \n\nRegion zu versorgen. \n\nAuch die Printmedien in unserem Land begr\u00fc\u00dfen die \n\nRegelungen des vorliegenden Staatsvertrages. So sagte \n\nMatthias Meincke vom Verband s\u00e4chsischer Zeitungsver-\n\nleger in der Anh\u00f6rung des Medienausschusses des Land-\n\ntags zu diesem Thema: \u201eDas mit dem Achtzehnten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag angestrebte Ziel, regionale \n\nWerbung im bundesweiten Fernsehprogramm zu verbie-\n\nten, ist von enormer Bedeutung f\u00fcr die regionale Medien-\n\nlandschaft in Sachsen. Ohne diese Regelung w\u00fcrden \n\nregionale und lokale Medien erhebliche finanzielle \n\nEinbu\u00dfen erleiden bis hin zur ihrer existenziellen Gef\u00e4hr-\n\ndung.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann es kurz \n\nmachen. Der vorliegende Achtzehnte Rundfunk\u00e4nde-\n\nrungsstaatsvertrag ist ein wichtiger Schritt zur Sicherung \n\nder lokalen Medienlandschaft auch in Sachsen. Deshalb \n\nwerden wir ihm unsere Zustimmung geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Neubert. \n\nHerr Neubert, Sie haben das Wort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \n\nFiedler, ich m\u00f6chte auch an dieser Stelle noch ein St\u00fcck \n\nweiter zur\u00fcckgehen. ProSiebenSat1 hat vor l\u00e4ngerer Zeit \n\nin verschiedenen Kabelnetzen in Baden-W\u00fcrttemberg und \n\nRheinland-Pfalz Tests gemacht, inwieweit man die Wer-\n\nbung, die zur gleichen Zeit l\u00e4uft, auseinanderschalten \n\nkann, um unterschiedliche regionalisierte Zielgruppen \n\nanzusprechen. \n\nDie Landesmedienanstalten hatten sich das eine Weile \n\nangeschaut und haben dann den Bescheid erlassen, dass \n\nWerbung Teil des Programms ist und in einem bundesweit \n\nzugelassenen Programm Werbung einheitlich ausgestrahlt \n\nwerden muss. Mit dem Urteil wurde das ver\u00e4ndert. Was \n\nwir heute im Gesetz beschlie\u00dfen, ist der Zustand, wie er \n\nzuvor war. Wir wollen beides nun wieder miteinander \n\nverbinden, um einem Auseinanderdriften entgegenzuwir-\n\nken. Wo die Leute Inhalte gestalten, soll das Geld f\u00fcr die \n\nWerbung hinflie\u00dfen. Es macht keinen Sinn, dass wir \n\njournalistische Angebote vor Ort gestalten und die Wer-\n\nbung dann an nationale Anbieter geht. \n\nWir haben in Sachsen eine vielf\u00e4ltige lokale Fernsehland-\n\nschaft von 50 Veranstaltern mit circa 300 Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeitern. Das ist relativ kleinteilig, aber \n\nlokales Fernsehen ist nicht nur ob dieser Kleinteiligkeit in \n\nSachsen in der Krise, sondern auch in Bereichen, die viel, \n\nviel gr\u00f6\u00dfer sind. Vor diesem Hintergrund stellt sich nicht \n\nnur die Frage des Gesch\u00e4ftsmodells, sondern nach der \n\nSicherung der Vielfalt im Medienbereich und da explizit \n\nbei lokalen Fernsehanbietern, aber auch bei der regionalen \n\nPresse. Die Frage, ob wir ein Landesgesetz zur Erm\u00f6gli-\n\nchung regionalisierter Werbung schaffen, steht erst in der \n\nFolge des heutigen Gesetzes. \n\nDazu hat Rheinland-Pfalz tats\u00e4chlich einen interessanten \n\nVorschlag gemacht. Die Zulassung regionaler Werbung \n\nwurde damit verbunden, dass Regionalfenster ausgestrahlt \n\nwerden m\u00fcssen, also genau die Produktion der Inhalte mit \n\nder Einnahmekonstellation in Verbindung gebracht wird, \n\nwas sinnvoll ist. Trotzdem bin ich eher skeptisch, so \n\netwas in Sachsen einzuf\u00fchren. Das ist eine Debatte, die \n\nwir tats\u00e4chlich noch f\u00fchren m\u00fcssen. Heute geht es darum, \n\ndass wir als Land mitreden k\u00f6nnen, denn wenn dieser \n\nStaatsvertrag keine Mehrheit bek\u00e4me, h\u00e4tten wir als \n\nMedienpolitiker eine Realit\u00e4t, die den Niedergang regio-\n\nnaler/lokaler journalistischer Angebote f\u00f6rdern w\u00fcrde. \n\nDeswegen werden wir hier zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Panter. Herr Panter, Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Zur LINKEN komme ich \n\ndann. Der Hintergrund ist weidlich dargestellt worden. Es \n\ngilt ein medienpolitischer Grundsatz, \u00fcber den wir heute \n\ndiskutieren. Wer regional sendet, der kann auch regional \n\nwerben. Ob das \u00fcber Regionalfenster geschieht oder \u00fcber \n\nregionale Sender selbst, das sei dahingestellt. Das hei\u00dft \n\naber auch, wem diese Regionalit\u00e4t fehlt, der darf auch \n\nnicht regional werben. Diesen Grundsatz hat das Urteil \n\ndes Bundesverwaltungsgerichts ausgehebelt, weil er auch \n\nnicht verbrieft war. Das hat uns die M\u00f6glichkeit gegeben, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1781 \n\nhier eine Regelungsl\u00fccke zu schlie\u00dfen. Das passiert mit \n\ndem Achtzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist regionalisierte Werbung in bundeswei-\n\nten Programmen nicht verboten, es sei denn, die L\u00e4nder \n\nmachen eine Ausnahme. F\u00fcr Sachsen kann ich ganz klar \n\nsagen, dass wir nicht vorhaben, diese L\u00e4nder\u00f6ffnungs-\n\nklausel zu nutzen, denn unsere regionalen Fernsehsender \n\ntragen mit ihren Programmen zur lokalen Identit\u00e4t bei und \n\nsind ein ganz wichtiger Faktor in der regionalen Mei-\n\nnungsbildung und auch Meinungsvielfalt. Wie es auch \n\nschon anklang, haben unsere regionalen Sender es schon \n\nschwer genug \u2013 so darf man sagen \u2013; der zus\u00e4tzliche \n\nVerlust von Werbegeldern w\u00e4re fatal. \n\nDabei d\u00fcrfen wir eines nicht vergessen \u2013 das hat die \n\nAnh\u00f6rung gezeigt: Wir befinden uns gerade in einer \n\ngrunds\u00e4tzlichen Umw\u00e4lzung des Werbemarktes, auf die \n\nunsere bisherigen Regelungen gar nicht passen. Da ist \n\nVorsicht geboten. Wir besch\u00e4ftigen uns jetzt mit regiona-\n\nlen Werbem\u00e4rkten, parallel dazu laufen wir aber Gefahr, \n\nden nationalen oder gar internationalen Werbemarkt aus \n\ndem Auge zu verlieren. Akteure wie Amazon oder Google \n\nwarten nicht auf uns und machen auch vor dem deutschen \n\nWerbemarkt nicht halt. Dabei tritt das Problem auf, dass \n\ndiejenigen, die Inhalte produzieren, nicht mehr zwingend \n\ngleichbedeutend sind mit denen, die von den Inhalten \n\nprofitieren. \n\nEs ist unsere gro\u00dfe medienpolitische Aufgabe, hier \n\nordnend einzugreifen und Wettbewerbsverzerrungen ent-\n\ngegenzuwirken. Das hei\u00dft nicht, dass wir Konkurrenz \n\nunterbinden wollen, aber wir m\u00fcssen Rahmenbedingun-\n\ngen schaffen, in denen die Freiheitlichkeit von Kommuni-\n\nkation und Information noch m\u00f6glich ist. Das ist auch \n\neine Vielfaltsfrage. Herr Prof. Hain hat es in der \u00f6ffentli-\n\nchen Anh\u00f6rung sehr sch\u00f6n verdeutlicht. Er hat gesagt, die \n\ngro\u00dfen Internet-Unternehmen haben einen Einfluss auf \n\ndie Meinungsbildung, indem sie in der digitalisierten \n\nKommunikation eine Gatekeeper-Funktion \u00fcbernommen \n\nhaben. Das hei\u00dft, weltweit agierende Konzerne setzen die \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr unseren demokratischen Dis-\n\nkurs. Deshalb d\u00fcrfen wir das nicht dem freien Spiel der \n\nKr\u00e4fte \u00fcberlassen, sondern m\u00fcssen auch hier Rechtsrah-\n\nmen entwickeln und damit die Vielfalt sichern. Das muss \n\nim Bund, auf der europ\u00e4ischen Ebene passieren, aber \n\nnat\u00fcrlich haben wir als Freistaat auch eine Verantwortung. \n\nMit diesem kleinen Exkurs wollte ich deutlich machen, \n\nauf welcher medienpolitischen Diskussionsebene wir uns \n\nbefinden. Was den vorliegenden Staatsvertrag angeht, so \n\nschlie\u00dfen wir damit kurzfristig eine Regelungsl\u00fccke. Das \n\nfinden wir gut. Wir freuen uns, dass auch die Fraktion \n\nDIE LINKE zustimmen wird, und ich kann sagen, dass \n\ndie SPD-Fraktion ebenfalls zustimmen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Abg. \n\nWilke. Bitte sehr, Frau Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kollegen! Unser \n\nRundfunkrecht gleicht dem Turmbau zu Babel. Von Urteil \n\nzu Urteil t\u00fcrmen wir neue und ge\u00e4nderte Rundfunkstaats-\n\nvertr\u00e4ge aufeinander. Die vielen \u00c4nderungen machen das \n\nRecht aber nicht schl\u00fcssiger oder transparenter. Ich zitiere \n\nhierzu den ehemaligen Verfassungsrichter Hans Hugo \n\nKlein, der in einem \u201eFAZ\u201c-Interview verwundert feststell-\n\nte, was man im Laufe der Jahre aus dem eigentlich klaren \n\nund eindeutigen Artikel 5 unseres Grundgesetzes so alles \n\nherausgeurteilt habe. \n\nDer Grund f\u00fcr diese Verwunderung ist simpel. Von \n\nBeginn an ging es um Macht und ganz entscheidend um \n\nden Machterhalt. Daran hat sich seit den Drei\u00dfigerjahren \n\ndes vorherigen Jahrhunderts nichts ge\u00e4ndert. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE:  \n\nWas? Ich glaube, es hackt!) \n\nGerade hatten wir noch den Siebzehnten, und schon habe \n\nich die nicht ganz einfache Aufgabe, Sinn und Zweck des \n\nAchtzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages zu \n\nentschl\u00fcsseln und zu bewerten. \n\nMeine Kollegin Frau Dr. Muster hat eben ganz dezent \n\ndarauf hingewiesen, wie die Staatsregierung versuchte, \n\nmit Sowohl-als-auch-Besetzungen der geforderten Staats-\n\nferne gerecht zu werden, ohne die politische Kontrolle \n\n\u00fcber die Gremien zu verlieren. Die \u00c4nderungen bzw. \n\nErg\u00e4nzungen verbergen eben oft mehr, als sie offenbaren. \n\nDie Gro\u00dftat des Achtzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\n\nvertrages liegt in dem Satz: Werbung ist Teil des Pro-\n\ngramms. Eigentlich ist das eine Banalit\u00e4t, jedenfalls f\u00fcr \n\ndie frei angebotenen Programme von Radio und Fernse-\n\nhen, die sich ohne Zwangsgeb\u00fchren finanzieren m\u00fcssen. \n\nWas bezweckt also dieser eigentlich sinnlose Satz? \u2013 \n\nSinnlos, weil Programme und Werbung schon immer und \n\nvom Konzept her aufeinander bezogen waren und sind. \n\nProgramme sind immer nur Umfelder f\u00fcr zielgruppenge-\n\nrechte Werbung. Das gilt f\u00fcr die freien Medien und f\u00fcr die \n\nmit Zwangsgeb\u00fchren finanzierten Anbieter, die unter den \n\nRundfunkbegriff fallen. \n\nMit der angeblichen Regionalisierung von Werbung kann \n\ndieses Postulat auch nichts zu tun haben. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE, sch\u00fcttelt den Kopf.) \n\nKein regionales Medium wird durch diesen Satz vor \n\n\u00fcberregionalen Anbietern gesch\u00fctzt, Herr Neubert. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: Sie sollten  \n\nsich einmal mit dem Thema besch\u00e4ftigen!) \n\nNochmals: Was soll dieser Aufwand? Soll Werbung etwa \n\nzur Grundversorgung erkl\u00e4rt werden? \u2013 Wohl kaum; denn \n\ndas w\u00e4re der Selbstmord unseres Rundfunksystems. Muss \n\nWerbung k\u00fcnftig ausgewogen gestaltet werden? \u2013 Das \n\nw\u00e4re wohl der Irrsinn hoch f\u00fcnf; denn das klappt schon \n\nbei der reinen Programmgestaltung nicht einmal vom \n\nAnsatz her. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1782 \n\nWie auch immer, die bisherigen Regulierungen der \n\nbegrenzten Werbezeiten im \u00f6ffentlich-rechtlichen System \n\nund die Lizenzbedingungen f\u00fcr die privaten Anbieter \n\nhaben sich bew\u00e4hrt und sollten vom Prinzip her beibehal-\n\nten werden. Dazu braucht es keine Feststellung, dass \n\nWerbung Teil des Programmes sei. Oder soll hiermit \n\neinem neuen \u00f6ffentlich-rechtlichen Medienkonzept der \n\nZuschauerverfolgung der Weg geebnet werden? \n\nDer kontinuierliche Bedeutungsverlust des Zwangsgeb\u00fch-\n\nrensystems w\u00e4re ein Indiz f\u00fcr diese Absicht. Dar\u00fcber wird \n\nuns dann sicherlich der auch schon vorgelegte Neunzehn-\n\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag Auskunft geben. Wir \n\nsind nicht bereit, diese Reise ins Unbestimmte mitzuge-\n\nhen. Wir sind nicht bereit, ein Rundfunkrecht weiterzu-\n\nentwickeln, das sich jetzt schon aus dem Zentrum der \n\nGesellschaft entfernt hat. Keinem ist geholfen, wenn wir \n\nden Turmbau zu Babel bis zum endg\u00fcltigen Zusammen-\n\nbruch vorantreiben. Jetzt schon sind die widersinnigen \n\n\u00c4nderungen der verschiedenen Staatsvertr\u00e4ge der Bev\u00f6l-\n\nkerung nicht mehr zu vermitteln. Wir lehnen diesen \n\nStaatsvertrag deshalb ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Alles klar!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN Frau Abg. Dr. Maicher. \u2013 Bitte sehr, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es wurde \n\nschon gesagt: Ende 2014 wurde ProSiebenSat.1 Media \n\ndurch das Bundesverwaltungsgericht erlaubt, in ihrem \n\n\u00fcberregionalen Programm regionale, dezentrale Werbung \n\nzu schalten. \n\nDas Ziel des Konzerns, neue Marktchancen zu nutzen, die \n\nnun technisch m\u00f6glich sind, ist wirtschaftlich legitim. \n\nInzwischen hat ProSiebenSat.1 diese Angebote bereits \n\numfangreich beworben. \n\nGegenwind kommt von den lokalen und regionalen \n\nMedienanbietern. Sie sehen den medienpolitischen \n\nKonsens aufgebrochen, wonach regionale Werbung auch \n\nregionale Inhalte finanzieren soll. Es geht im Kern um \n\nden Erhalt der regionalen, lokalen Medienangebote und \n\num Vielfalt \u2013 das ist schon gesagt worden \u2013; denn f\u00fcr sie \n\nist es ohnehin schwer, sich auf dem schwierigen Werbe-\n\nmarkt zu finanzieren. So hie\u00df es aus dem Fachbereich \n\nRadio des Verbands privater Rundfunk und Telemedien: \n\nWer regionale Vielfalt wolle, m\u00fcsse f\u00fcr die lokalen \n\nH\u00f6rfunkangebote auch ein planerisch verl\u00e4ssliches Ange-\n\nbot schaffen. \n\nWir GR\u00dcNE sind ebenfalls der Auffassung, dass die \n\nlokalen und regionalen Radio- und TV-Sender auf dem \n\nregionalen Werbemarkt nicht gegen eine \u00fcberm\u00e4chtige \n\nKonkurrenz nationaler Sender antreten sollen. Diese \n\nKonkurrenz w\u00fcrde zudem nicht nur den Rundfunk, \n\nsondern auch die regionale Presse treffen. Im Sinne der \n\nMedienvielfalt k\u00f6nnen wir nicht riskieren, dass lokale und \n\nregionale Medien diese Finanzierungsquelle teilweise \n\nabgeben m\u00fcssen, weil die Unternehmen Werbebudgets zu \n\nden gro\u00dfen TV-Konzernen verlagern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist medienpolitisch \n\nverantwortungsvoll, hierbei nicht blind den Marktgeset-\n\nzen zu folgen und den gro\u00dfen Unternehmen den Platz zu \n\n\u00fcberlassen, nur weil sich die technischen Bedingungen \n\nge\u00e4ndert haben. Stattdessen muss eine Regulierung daran \n\nausgerichtet sein, dass Medienvielfalt bestm\u00f6glich ge-\n\nw\u00e4hrleistet wird. Die Expansionsbestrebungen von \n\nKonzernen sollten dort enden, wo wir negative strukturel-\n\nle Konsequenzen f\u00fcr regionale Medienlandschaften nicht \n\nausschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Nur mit dieser \u00c4nderung im vorlie-\n\ngenden Entwurf kann ein Verbot von regionaler Werbung \n\nin nationalen Programmen durchgesetzt werden. \n\nEs bleibt aber unsere Kritik \u2013 das will ich noch sagen \u2013, \n\ndass Ausnahmen letztlich sehr leicht per Landesgesetz \n\numzusetzen sind. Die Bayerische Staatsregierung und die \n\nCSU haben auf diese L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel bestanden. \n\nWahrscheinlich fiel es ihr schwer, dem ProSiebenSat.1-\n\nLobbyisten Edmund Stoiber den Laufpass zu geben. Da \n\ndas aber kein Problem f\u00fcr uns hier in Sachsen ist, weil es \n\nhier den breiten Konsens f\u00fcr ein Verbot gibt, stimmen wir \n\ndieser \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages zu. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gib es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nvermag ich nicht festzustellen. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister \n\nDr. Jaeckel, bitte sehr. Sie haben das Wort. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Vieles \n\nist schon gesagt worden. Deshalb kann ich mich hierzu \n\nauf einen noch k\u00fcrzeren Redebeitrag beschr\u00e4nken als \n\nzuvor. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen, Frau Wilke, die Frage entgegenhalten, \n\nwieso Sie diesen Gesetzentwurf nicht unterst\u00fctzen k\u00f6n-\n\nnen, weil Sie ja mit der Medienpolitik nicht die Reise ins \n\nUnbestimmte \u2013 um Sie zu zitieren \u2013 beschreiten wollen. \n\nDieser Gesetzentwurf st\u00e4rkt die Position der s\u00e4chsischen \n\nLokal- und Regionalmedien. \n\nFrau Maicher hat schon darauf hingewiesen, dass mit der \n\nBayerischen Staatsregierung einige Diskussionen zu \n\nf\u00fchren waren. Ich m\u00f6chte darauf kurz Bezug nehmen. \n\nDass wir diesen Gesetzestext, den Sie heute hier vorfin-\n\nden, als eigenen Staatsvertrag einbringen mussten, liegt \n\nausschlie\u00dflich an der Bayerischen Staatsregierung. Wir \n\nh\u00e4tten diesen Teil gerne zum Gegenstand des Siebzehnten \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages gemacht, konnten das \n\naber nicht, weil die Bayerische Staatsregierung etwas \n\nversucht hat, was im Ergebnis leider gescheitert ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1783 \n\nDie Bayerische Staatsregierung hat versucht, mit den \n\nprivaten Rundfunkanbietern und insbesondere mit ihren \n\nlokalen Zeitungsverlegern und lokalen Rundfunk- und \n\nMedienanstalten eine eigene L\u00f6sung zu finden, auch unter \n\nder Folie, dass es dort gro\u00dfe private Anbieter gibt. \n\nF\u00fcr diese Arbeit hat sich die Staatskanzlei in Bayern stark \n\nengagiert. Sie hat aber im Ergebnis festgestellt, dass die \n\nvon den Juristen und von den Staatskanzleien ausgearbei-\n\ntete Regelung, die jetzt mit diesem Staatsvertrag vorgelegt \n\nwird, nicht besser zu formulieren war; denn w\u00fcrde man \n\nden national agierenden privaten Fernsehveranstaltern die \n\nM\u00f6glichkeit geben, Werbung auf einzelne Regionen \n\nzuzuschneiden, was jetzt untersagt wird, dann w\u00e4re das \n\nnicht nur ein Eingriff in die regionalen Werbem\u00e4rkte, \n\nsondern es w\u00fcrde auch dazu f\u00fchren, dass den lokalen und \n\nregionalen Rundfunk- und Presseanbietern ein Teil ihrer \n\nFinanzierungsgrundlage wegfallen w\u00fcrde. Genau das hat \n\ndie Staatsregierung nicht gewollt. Frau Fiedler und Herr \n\nPanter haben f\u00fcr die Koalition darauf hingewiesen, dass \n\nwir die L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel f\u00fcr Sachsen nicht ziehen \n\nwerden. \n\nEine letzte Bemerkung, warum es uns als Staatsregierung \n\nauch so wichtig war, das Verbot auszusprechen, die \n\nWerbung auf einzelne Regionen zuzuschneiden. Wir \n\nhaben n\u00e4mlich Erkenntnisse dar\u00fcber, dass den kleineren \n\nlokalen und regionalen Anbietern die Werbem\u00e4rkte \n\nwegbrechen. \n\nDas liegt an der Wirtschaftsstruktur im Freistaat Sachsen. \n\nViele mit \u00f6ffentlichem Geld finanzierte Tr\u00e4ger, also \n\ninsbesondere die Energieversorger, aber auch die Abwas-\n\nserentsorgungs- und Wasserversorgungsbetreiber, haben \n\nin den letzten Jahren ihre Werbebudgets deutlich redu-\n\nziert. Das merken insbesondere die lokalen Rundfunk- \n\nund Fernsehveranstalter im Freistaat Sachsen. Wir haben \n\nuns deshalb in der Staatskanzlei nach einigen Gespr\u00e4chen, \n\ndie Frau Fiedler und andere gemeinsam gef\u00fchrt haben, \n\ndar\u00fcber Gedanken gemacht, wie es uns gelingen kann, \n\ndiese Werbem\u00e4rkte wieder etwas zu verbessern. Dazu will \n\nich von einer Erfahrung hier in Dresden sprechen. \n\nEine gro\u00dfe Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft hat in einer \n\nregionalen Zeitung eine ganzseitige Stellenanzeige \n\ngeschaltet, um Fachpersonal zu gewinnen. Auf diese \n\nStellenanzeige hat sie keine einzige Bewerbung bekom-\n\nmen. Ich glaube, aufgrund des Medienverhaltens von \n\njungen Menschen ist es eher erforderlich, hier auch \n\neinmal Angebot und Nachfrage \u00fcber die lokalen Medien-\n\nunternehmen zusammenzubringen. Eine andere Regelung, \n\ndie uns diese regionale Werbung untersagt h\u00e4tte, h\u00e4tte \n\ndiese M\u00f6glichkeiten beschnitten. Deshalb hat sich die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr diesen Gesetzentwurf \n\neingesetzt. Ich bitte Sie um Zustimmung zu diesem \n\nGesetzentwurf. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren, wir kommen \n\nnun zur Abstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz zum \n\nAchtzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, Drucksa-\n\nche 6/2754, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Abge-\n\nstimmt wird auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \n\nund Medien, Drucksache 6/3051. \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nliegen nicht vor. \n\nIch schlage Ihnen die artikelweise Abstimmung vor. \n\nM\u00f6chte jemand widersprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberschrift des Gesetzentwurfs. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und \n\nkeinen Stimmenthaltungen ist der \u00dcberschrift mehrheit-\n\nlich entsprochen worden. \n\nIch rufe auf zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1 Gesetz zum \n\nAchtzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Auch hier keine Stimmenthaltung. Stimmen \n\ndagegen, dennoch mit Mehrheit angenommen. \n\nIch rufe auf zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2 Inkrafttreten. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\n\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier keine Stimmenthaltung, \n\nStimmen dagegen. Artikel 2 ist mehrheitlich beschlossen. \n\nDamit stelle ich den Entwurf Gesetz zum Achtzehnten \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, Drucksache 6/2754, \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung, in der in der 2. Lesung \n\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier keine Stimmenthaltungen, \n\nStimmen dagegen, aber mit Mehrheit beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Entwurf als \n\nGesetz beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1784 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEnergieforschung und Speichertechnologie in Sachsen st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/2974, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der \n\nAussprache. Am Rednerpult steht bereits Herr Abg. \n\nRohwer. Sie haben das Wort, Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Das Wort Energiewen-\n\nde ist mittlerweile zum Exportschlager geworden. Es hat \n\nin anderen Sprachen Einzug gehalten, was ein deutlicher \n\nBeweis daf\u00fcr ist, wie einzigartig und beispiellos die \n\ndeutsche Energietransformation nun einmal ist. \n\nDeutschland schickt sich an, Vorbild in der Energiewende \n\nzu sein. In den Debatten um das konkrete Wie spricht man \n\nmeistens von der Reduzierung der Emissionswerte und \n\nvom Atomausstieg. Oft h\u00f6rt man da, dass erneuerbare \n\nEnergien die L\u00fccke der konventionellen Energieerzeu-\n\ngung f\u00fcllen sollen. Das war es dann auch. Hier enden in \n\nden meisten F\u00e4llen die Stammtischgespr\u00e4che. F\u00fcr die \n\npolitische Debatte ist das allerdings zu wenig, denn wer A \n\nsagt, muss bekanntlich auch B sagen. Wenn wir wollen, \n\ndass die Energiewende nicht zur Energiekehre wird, weil \n\nwir es nicht geschafft haben, die richtigen Voraussetzun-\n\ngen f\u00fcr eine wirkliche Energietransformation zu schaffen, \n\ndann m\u00fcssen wir jetzt die richtigen Weichen stellen. So \n\ngen\u00fcgt es nicht, einfach nur erneuerbare Energien zu \n\netablieren, sondern wir m\u00fcssen die richtigen Rahmenbe-\n\ndingungen daf\u00fcr setzen, dass diese tats\u00e4chlich effektiv \n\ngenutzt werden k\u00f6nnen. \n\nIn der laufenden Legislaturperiode haben wir immer \n\nwieder Anlass gehabt, \u00fcber die Lausitzer und die mittel-\n\ndeutsche Braunkohle zu sprechen. Es ist nun eine bewuss-\n\nte Entscheidung der Koalition, das Thema Energiespei-\n\ncher auf den Plan zu rufen und nicht nur \u00fcber den Status \n\nquo zu sprechen, sondern auch den Prozess der Energie-\n\ntransformation voranzutreiben. \n\nDas Ziel der Bundesregierung ist es, bis 2050 die Treib-\n\nhausgase um mindestens 80 % zum Stand 1990 zu be-\n\ngrenzen. Mit regenerativen Energiequellen, in erster Linie \n\nWind, Wasserkraft und Sonne, kann allerdings nicht auf \n\nherk\u00f6mmliche Weise verfahren werden. Ihre Eigenschaf-\n\nten unterscheiden sich von denen fossiler Brennstoffe. \n\nW\u00e4hrend man Kohle und Gas immer dann verstromen \n\nkann, wenn entsprechend viel Energie gebraucht wird, \n\nunterliegt die Einspeisung regenerativer Energie einer \n\nbetr\u00e4chtlichen Volatilit\u00e4t, die nicht von Bedarfsspitzen der \n\nIndustrie abh\u00e4ngig ist, sondern ganz einfach gesagt vom \n\nWetter und den geografischen und meteorologischen \n\nEigenschaften des Einspeisungsortes. Es wird also n\u00f6tig, \n\ndie regenerative Energie zu speichern, und zwar genau \n\ndann und dort, wo sie eingespeist wird, um sie f\u00fcr sp\u00e4tere \n\nBedarfe zu konservieren. \n\nAn dieser Stelle wird deutlich, wie relevant solche Spei-\n\nchertechnololgien f\u00fcr eine erfolgreiche Energietransfor-\n\nmation eigentlich sind. Sie sind praktisch das Herzst\u00fcck. \n\nWir wissen aber auch, dass die vorhandenen Technologien \n\nhinsichtlich verschiedener Speicherm\u00f6glichkeiten zwar \n\ntheoretisch vorhanden sind, aber deren praktische Umset-\n\nzung teilweise noch zu kompliziert oder zu teuer ist. Ich \n\nmache es deutlicher: Die in Deutschland vorhandenen \n\nGrundlastkapazit\u00e4ten tragen je nach Nachfrage zwischen \n\n50 und 60 % der Gesamtlast. Vor diesem Hintergrund \n\nsowie der Kapazit\u00e4ten im Mittel- und Spitzenlastbereich \n\nist die bisher ben\u00f6tigte Speicherkapazit\u00e4t f\u00fcr Strom mit \n\ncirca 60 bis 70 Millionen kWh am Tag vergleichsweise \n\ngering. Bei einem Gesamtstromverbrauch von 1,6 bis \n\n2 Milliarden kWh am Tag k\u00f6nnen wir mit den vorhande-\n\nnen Speicherkapazit\u00e4ten Deutschland nicht einmal eine \n\nStunde mit Strom versorgen. \n\nDer Antrag der Koalition tr\u00e4gt diesem Problem Rechnung \n\nund versucht diesen Knoten endlich durchzuschlagen. \n\nDamit die Energietransformation wirklich gelingt, brau-\n\nchen wir Technologien, die nicht nur im Labor oder im \n\nkleinen Ma\u00dfstab funktionieren, sondern wir ben\u00f6tigen \n\nwirklich praxistaugliche Speicher, die dem allt\u00e4glichen \n\nAnspruch von privaten Verbrauchern und der Industrie \n\ngerecht werden. Dies verlangt exzellente Forschung, die \n\nnoch st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden muss, um mit Aussicht auf \n\nErfolg diese Herausforderung angehen zu k\u00f6nnen. \n\nSachsen hat daf\u00fcr allen Grund, denn wir wollen nicht nur \n\nals Industriestandort weiter wachsen, sondern auch als \n\nForschungsstandort weiterhin positive Impulse setzen. \n\nHierzu die richtigen Rahmenbedingungen zu schaffen ist \n\ndie Aufgabe der s\u00e4chsischen Landespolitik, und diese \n\nVerantwortung nimmt die Staatsregierung wahr. \n\nWarum wir und warum jetzt? F\u00fcr Ostdeutschland ist die \n\nEnergietransformation eine besondere Herausforderung. \n\nWir produzieren hier mehr \u00d6kostrom, als wir verbrauchen \n\nk\u00f6nnen. Momentan flie\u00dft er ab gen Westen und S\u00fcden, \n\n\u00fcber Stromtrassen, die ebenso hei\u00df diskutiert werden wie \n\ndie Energietransformation selbst. Der Transportweg des \n\nStromes nach Osten ist bereits versperrt, da die Polen \n\nihren Strommarkt vor unserer billigen Energie sch\u00fctzen. \n\nDoch neben dieser Diskussion um den Netzausbau ver-\n\ngessen wir oft weiterzudenken, das System gr\u00f6\u00dfer zu \n\nsetzen. Energie muss nicht einfach nur abflie\u00dfen, sondern \n\nihre Bezugsm\u00f6glichkeiten m\u00fcssen flexibler werden. \n\nHierbei helfen uns Speicher. Wir kennen grunds\u00e4tzlich \n\ndrei Modelle der Speicherung von Energie: stoffliche \n\nSpeicherung noch vor der Verstromung, zum Beispiel in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1785 \n\nForm von Gas oder Biomasse innerhalb des Systems, \n\netwa mittels kinetischer Energie zum Beispiel in Pump-\n\nspeicherkraftwerken oder auch das Speichern von Nutz-\n\nenergie, Stichwort W\u00e4rmespeicher oder Power-to-Gas-\n\nTechnolgien. \n\nDeutschland z\u00e4hlt heute im internationalen Vergleich zu \n\nden L\u00e4ndern mit der stabilsten Stromversorgung. Kenn-\n\nzeichen hierf\u00fcr sind Stromausfallzeiten, die noch geringer \n\nsind als in der Schweiz, den Niederlanden oder \u00d6ster-\n\nreich. Eine schwankungsfreie Stromversorgung erfordert \n\nbei zunehmenden Fluktuationen von Erzeugung und \n\nNachfrage besondere Aufmerksamkeit, da sie unmittelba-\n\nre Auswirkung auf den Wirtschaftsstandort Sachsen hat. \n\nF\u00fcr 2013 haben die \u00dcbertragungsnetzbetreiber Netzein-\n\ngriffe mit einer Gesamtdauer von circa 8 000 Stunden an \n\ndie Bundesnetzagentur gemeldet. Besonders betroffen ist \n\n\u201e50Hertz\u201c als ostdeutscher \u00dcbertragungsnetzbetreiber \n\naufgrund des hohen Windanteils am Netz. Im Verteilnetz-\n\nbereich der MITNETZ ist die Zahl der Regelf\u00e4lle, das \n\nhei\u00dft der Situationen, in denen zum Beispiel Windparks \n\naufgrund hoher Leistungen und gleichzeitig fallender \n\nAbnahme weggeschaltet werden mussten, von 71 F\u00e4llen \n\nim Jahr 2012 auf mittlerweile deutlich \u00fcber 400 F\u00e4lle \u2013 \n\ndas ist der Stand von August 2015 \u2013 angestiegen, und das \n\nalles zulasten des Verbrauchers; denn gerade industrielle \n\nVerbraucher, Hightechunternehmen und Wissenschafts-\n\neinrichtungen mit sensiblen Prozessen im Elektronikbe-\n\nreich sind auf eine gleichm\u00e4\u00dfige Stromversorgung ange-\n\nwiesen. \n\nNun bin ich zwar kein Wissenschaftler, doch es sollten \n\naus meiner Sicht folgende Punkte im Mittelpunkt der zu \n\nunterst\u00fctzenden Forschungsaktivit\u00e4ten stehen: \n\nErstens, die Speicherzeit. Wir unterscheiden grundlegend \n\nzwischen Kurz- und Langfristspeichern. Es braucht zum \n\neinen solche Speicher, die verl\u00e4sslich eine kurzfristige \n\nGl\u00e4ttung der Einspeisungsmodalit\u00e4t herbeif\u00fchren. Zum \n\nanderen bemisst sich die Brauchbarkeit einer Speicher-\n\ntechnologie am einspeisungs\u00e4rmsten Tag des Jahres. So \n\nm\u00fcssen Speicher in der Lage sein, auch eine jahreszeitli-\n\nche \u00dcberbr\u00fcckung von Flauten und Grauwetter zu schul-\n\ntern, um tats\u00e4chlich den Anspr\u00fcchen von Industrie und \n\nPrivathaushalten zu gen\u00fcgen. \n\nFolglich ben\u00f6tigen wir auch effektivere Langzeitspeicher, \n\ndie l\u00e4nger als nur f\u00fcr zwei Stunden den eingespeisten \n\nStrom halten und ohne gro\u00dfe Verluste bei Bedarf wieder \n\nabgeben k\u00f6nnen. Hierbei d\u00fcrfen wir nicht den Fehler \n\nbegehen, Kurz- und Langzeittechnologien gegeneinander \n\nauszuspielen. Wir brauchen beide. Kurzzeitspeicher, wie \n\ndas Pumpspeicherwerk in meinem Wahlkreis in Nieder-\n\nwartha, halten die kinetische Energie, um Dresden bei \n\nErfordernis aus dem Blackout zu holen oder bei Bedarfs-\n\nspitzen zu unterst\u00fctzen. Ich wei\u00df, dass es mittlerweile \n\nnicht in Funktion ist, aber es geht mir um das Prinzip \n\neines Pumpspeicherwerkes, deswegen spreche ich es noch \n\neinmal an. \n\nSo helfen uns Pumpspeicher, das Netz stabil zu halten. \n\nDiese wichtige Aufgabe muss aber auch wirtschaftlich \n\nausgef\u00fchrt werden, weshalb ich mich schon lange daf\u00fcr \n\neinsetze, dass Betreiber von Pumpspeicherkraftwerken \n\nnicht mehr verpflichtet werden, Netzentgelte zahlen zu \n\nm\u00fcssen, sondern selbst als integrative Teile des Netzma-\n\nnagements verstanden werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHinsichtlich der dezentralen Einspeisung von \u00d6kostrom \n\nsind an dieser Stelle au\u00dferdem elektrische Heimspeicher-\n\nsysteme, wie Blei- und Lithiumbatteriespeicher, sowie das \n\nzugeh\u00f6rige Steuerungssystem, wie das mit dem EES-\n\nAward ausgezeichnete Unternehmen SOLARWATT aus \n\nDresden, zu erw\u00e4hnen, dem ebenfalls eine bedeutende \n\nRolle im System zugewiesen werden sollte. Um vor allem \n\nprivate Haushalte davon zu \u00fcberzeugen, vermehrt auf \n\nEigenversorgung mit \u00d6kostrom zu setzen, m\u00fcssen Heim-\n\nspeicher auch effektiver, g\u00fcnstiger und langlebiger wer-\n\nden. \n\nAuf der anderen Seite werden wir vor allem f\u00fcr die \n\nIndustrie leistungsf\u00e4hige Langzeitspeicher ben\u00f6tigen, \n\nwelche flexibel einsetzbar sind und \u00fcber eine ausreichen-\n\nde Kapazit\u00e4t verf\u00fcgen, den Bedarfen energieintensiver \n\nProduktion zu entsprechen. Noch sind chemische Techno-\n\nlogien wie Power-to-Gas-Speicher zu teuer, um tats\u00e4ch-\n\nlich im gro\u00dfen Stil nutzbar zu sein. Wir brauchen gute \n\nEinbindungskonzepte ins Gasnetz, wo schon reichlich \n\nSpeichervolumen vorhanden ist. Deshalb ist es richtig und \n\nwichtig, Netzwerke und Zusammenschl\u00fcsse von Wirt-\n\nschaft und Wissenschaft voranzutreiben \u2013 wie es unser \n\nAntrag vorsieht \u2013, um solche Potenziale zu erkennen und \n\nweiter auszubauen. Wir haben in Sachsen einige erfolg-\n\nreiche Unternehmen in diesem Gesch\u00e4ft, die es viel mehr \n\nzu unterst\u00fctzen gilt. Zum Beispiel ist die sunfire GmbH \n\nein deutschlandweit bekannter Leuchtturm f\u00fcr die Ent-\n\nwicklung von Speicherkonzepten und deren Umsetzung in \n\ndie Praxis. \n\nZweitens, die Lebensdauer von Speichern. Es wird keinen \n\nHauseigent\u00fcmer motivieren, sich eine Solaranlage auf \n\nsein Dach zu legen, wenn das daran angeschlossene \n\nSpeichermedium \u2013 eine Batterie \u2013 nicht auch \u00fcber eine \n\nbefriedigende Lebensdauer \u2013 also \u00fcber m\u00f6glichst viele \n\nLadezyklen \u2013 verf\u00fcgt, sodass er sich nicht alle paar Jahre \n\neine neue Batterie anschaffen muss und sein Projekt damit \n\nunwirtschaftlich wird. Hier sind kluge K\u00f6pfe gefragt, die \n\nes dabei zu unterst\u00fctzen gilt, an noch leistungsf\u00e4higeren \n\nund langlebigeren dezentralen Speichertechnologien zu \n\nforschen. Dazu m\u00fcssen wir die Forschungslandschaft \n\nweiter unterst\u00fctzen. \n\nDrittens, der Standortfaktor und die Netzanbindungen. \n\nSpeicher m\u00fcssen endlich als Herzst\u00fccke des Netz- und \n\nSystemsicherheitsmanagements verstanden werden. Sie \n\nsichern nicht nur eine Schwarzstartkapazit\u00e4t bei Blackouts \n\nund den schrittweisen Wiederaufbau der Stromversor-\n\ngung, sondern sind auch in der Lage, als Reserve \n\nSchwankungen im Stromnetz innerhalb von Sekunden \n\nauszugleichen. Die Netzfrequenz bei 50 Hertz zu halten \n\nwird zu einer der wichtigsten Aufgaben dieser wissen-\n\nschaftlich zu begleitenden Flexibilisierung der Systeme \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1786 \n\nerwachsen. Flexibilisierung im System, das bedeutet \n\nauch, Energie von dort zu beziehen, wo sie nah und ohne \n\nlange \u00dcbertragungswege und Transaktionskosten vorliegt. \n\nDezentrale Speicher werden somit ein Treiber des Mark-\n\ntes werden. \n\nMeine Vorstellung ist folgende: Wenn dezentrale Heim-\n\nspeicher wirklich wirtschaftlich betrieben werden k\u00f6nnen, \n\ndann sinkt auch der Bedarf an zentralen Speichern, womit \n\nein betr\u00e4chtlicher Teil des privaten Eigenbedarfs auf diese \n\nWeise gedeckt werden kann. Parallel dazu m\u00fcssen regio-\n\nnale Verteilnetzspeicher geforderte Dienstleistungen der \n\nWirtschaft erbringen, n\u00e4mlich durch Integration und \n\nSpeicherung der Erneuerbaren in leistungsf\u00e4higen und \n\nwirtschaftlichen Systemen auf diesen Verteilnetzebenen. \n\nEs bedarf zentraler Hochspannungsspeicher, die vor allem \n\ndort eine tragf\u00e4hige Versorgung garantieren, wo sehr viel \n\nEnergie ben\u00f6tigt wird, um den Strompreis besser kontrol-\n\nlieren und auch steuern zu k\u00f6nnen. \n\nZum Schluss gilt es, ein flexibles und kleinteiliges Sys-\n\ntemmanagement zu installieren, welches zwischen diesen \n\ndrei Netzebenen allzeit f\u00fcr optimale Netzstabilit\u00e4t sorgt. \n\nEin so komplexes Unterfangen bedarf eines Masterplanes, \n\nso wie es der Punkt II des Antrages vorsieht. Er soll den \n\nRahmen daf\u00fcr schaffen, eine erfolgreiche Energietrans-\n\nformation in Sachsen tats\u00e4chlich zu erm\u00f6glichen. Der \n\nMasterplan muss auch den Anspruch erf\u00fcllen, die Ziele \n\nder Energiewende mit den vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten unter-\n\nschiedlicher Institutionen und den gleichzeitig beschr\u00e4nk-\n\nten finanziellen Ressourcen in Einklang zu bringen. \n\nAls verl\u00e4sslichen Partner schlage ich hierzu die S\u00e4chsi-\n\nsche Energieagentur vor, welche nicht nur eine Menge \n\nKnow-how in sich vereint, sondern auch koordinierende \n\nKapazit\u00e4ten bei der Schaffung der besprochenen geeigne-\n\nten Rahmenbedingungen f\u00fcr die s\u00e4chsische Forschungs- \n\nund Entwicklungslandschaft besitzt. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir \n\naber auch seitens des Landes f\u00fcr eine gute Ressourcen-\n\nausstattung innerhalb der SAENA GmbH sorgen, um sie \n\nin dieser wichtigen Sache entsprechend zu unterst\u00fctzen. \n\nEs geht dabei nicht um Stammtischparolen, sondern um \n\nSpitzenforschung. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zum Antrag. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Vieweg. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sie sehen vor \n\nsich einen sehr zufriedenen Kollegen, weil der vorliegen-\n\nde Antrag \u2013 Energieforschung und Speichertechnologie \n\nweiter st\u00e4rken \u2013 mir pers\u00f6nlich ein Herzensanliegen ist. \n\nWenn man sich bei vielen Gespr\u00e4chen mit den Akteuren \n\nin Bereichen der erneuerbaren Energien unterh\u00e4lt, wird \n\nimmer wieder betont, wie wichtig Speichertechnologie ist, \n\num unsere s\u00e4chsische Energiewende wirklich zum Erfolg \n\nzu f\u00fchren. Warum ist das so? Bei der Stromversorgung \n\ndurch konventionelle Energietr\u00e4ger geschieht die Spei-\n\ncherung \u00fcberwiegend vor der Stromproduktion. Sie alle \n\nkennen den Kohlenmeiler oder den Gas- oder \u00d6lbeh\u00e4lter. \n\nBei erneuerbaren Energien ist es gerade umgekehrt. Hier \n\nfolgt der Speicherbedarf der Stromproduktion, also zuerst \n\ndie Stromproduktion und danach der Speicherbedarf. \n\nHinzu kommt, dass wir zu bestimmten Zeiten mehr Wind- \n\noder Solarstrom im Netz haben, als es das Netz vertr\u00e4gt \n\nund es Nachfrage am Strommarkt gibt. \n\nUm die Energiewende zum Erfolg zu f\u00fchren, ist es aus \n\nmeiner Sicht ganz besonders wichtig, auch beim Thema \n\nSpeicher voranzukommen. Oder um es anders auszudr\u00fc-\n\ncken, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen \u2013 \n\nder Kollege Rohwer hat es angedeutet \u2013: Es n\u00fctzt nichts, \n\nweiterhin erneuerbare Energien auszubauen, wenn wir \n\nnicht gleichzeitig unsere Netze fit machen und beim \n\nThema dezentrale Speicher vorankommen. Mehr noch: \n\nWenn wir den Ausbau der Speicher nicht hinbekommen, \n\ndann wird es nichts mit unseren ehrgeizigen Zielen. Das \n\nmag einige hier im Hohen Hause freuen, meine sehr \n\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen. Mich freut es nicht. \n\nAus diesem Grunde hat sich die Koalition aufgemacht \n\nund als ersten energiepolitischen Meilenstein \u00fcber das \n\nThema Netze und Speicher gesprochen und heute hier zur \n\nAbstimmung gestellt. Das freut mich ganz besonders. \n\nKollege Rohwer hat es angesprochen: Das Stromnetz \n\nkann im Moment f\u00fcr eine Stunde Strom speichern. Ich \n\nwiederhole noch einmal: F\u00fcr eine Stunde sind wir im \n\nMoment in der Lage, Strom zu speichern. Das beschreibt \n\neindr\u00fccklich, welche Riesenherausforderung das ist, vor \n\nwelchen gro\u00dfen Aufgaben wir in diesem Bereich stehen. \n\nIn diesem Zusammenhang sage ich: Wir haben viel Zeit \n\nverschlafen. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nDas sage ich ganz selbstbewusst; denn meine Fraktion, \n\nmeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, hat \n\nbereits in der letzten Legislaturperiode auf dieses Thema \n\naufmerksam gemacht. Ich freue mich, dass Kontinuit\u00e4t \n\njetzt endlich belohnt wird, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren. \n\nWie sieht es nun aus im Speicherland Sachsen? Was hat \n\ndie Politik getan? Zuerst: Was hat die Wirtschaft getan? \n\nVattenfall betreibt in Sachsen im Moment in Nieder-\n\nwartha und in Markersbach ein Pumpspeicherkraftwerk. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung, das Ministerium hat von \n\n2013 bis 2014 im Rahmen des F\u00f6rderprogrammes \u201eInno-\n\nvative dezentrale Stromerzeugung\u201c 325 Anlagen gef\u00f6r-\n\ndert. Das ist eine ganze Menge Holz. Es reicht aber noch \n\nnicht. \n\nMit der Richtlinie \u201eZukunftsf\u00e4hige Energieversorgung\u201c \n\nvom Mai 2015 \u2013 die ist also noch ganz frisch \u2013 werden \n\nweiter Innovationsvorhaben bei Speicherungen elektri-\n\nscher Energie gef\u00f6rdert und noch viel frischer: Ab Anfang \n\n2016 geht es auch weiter mit der F\u00f6rderung von Klein- \n\nund Gro\u00dfspeichern f\u00fcr private und industrielle Nutzun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1787 \n\ngen. Das ist ein ganz wichtiger Baustein. Auch die werden \n\nwir ab Anfang 2016 f\u00f6rdern. \n\nEin gro\u00dfes Projekt m\u00f6chte ich noch nennen, weil auch die \n\nGro\u00dfen ganz wichtige Player in diesem Gesch\u00e4ft sind. \n\nDer Freistaat Sachsen hat im Rahmen der Richtlinie \n\n\u201eEnergie und Klimaschutz\u201c einen Batteriespeicher der \n\nDREWAG gef\u00f6rdert. Das ist ein Beispiel, das viele von \n\nIhnen kennen. Die Dresdener Stadtwerke haben diesen \n\nGro\u00dfspeicher am Netz. Als n\u00e4chster Speicher wird in \n\nChemnitz, in meiner Heimatstadt, ein gro\u00dfer Speicher ans \n\nNetz gehen. \n\nIch sage hier noch einmal ganz deutlich: Wenn die Gro-\n\n\u00dfen der Branche jetzt nicht Siebenmeilenstiefel anlegen, \n\nm\u00fcssen wir ihnen ein wenig politischen Druck machen. \n\nDann m\u00fcssen wir ihnen helfen, dass sie diese Siebenmei-\n\nlenstiefel anziehen k\u00f6nnen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, \n\nunsere Energiepolitik, der Masterplan \u201eEnergieforschung \n\nund Speichertechnologie\u201c wird hier helfen. \n\nSie sehen, es gibt viele verschiedene Formen, die im \n\nMoment am Markt sind. Es wird in Sachsen auch viel \n\ngeforscht. Das hat mein Kollege Rohwer angedeutet. Ich \n\nm\u00f6chte es nicht noch einmal ausf\u00fchren. \n\nWas mir noch wichtig w\u00e4re: Zu diesem kleinen Werbe-\n\nblock geh\u00f6rt auch Kamenz. Das Stichwort Kamenz \n\nspreche ich jetzt ganz bewusst an, weil ich vermute, lieber \n\nKollege Br\u00fcnler, Sie werden gleich versuchen, uns das \n\nhier um die Ohren zu hauen. Ja, Kamenz hat gro\u00dfe Hoff-\n\nnungen in Li-Tec gesetzt, keine Frage. Zu Spitzenzeiten \n\nhaben bis zu 400 Besch\u00e4ftigte in Kamenz Batteriespeicher \n\nf\u00fcr Elektrofahrzeuge hergestellt. Die Nachricht von der \n\nSchlie\u00dfung des Werkes in Kamenz war f\u00fcr die Region \n\nund f\u00fcr die Branche ein Schock, keine Frage. \n\nIch sage Ihnen aber auch ganz ehrlich: Es gibt keinen \n\neinzigen Grund, der in landespolitischer Verantwortung \n\nliegt. Ich sage Ihnen: Konzerne, insbesondere in Korea, \n\naber auch in Japan, setzen alles daran, den weltweiten \n\nMarkt f\u00fcr Batteriezellen zu dominieren. Hier liegen die \n\nwahren Gr\u00fcnde, warum es in Kamenz schwierig ist. Die \n\nFirma Daimler-Benz hat sich klar zum Standort bekannt. \n\nHier geht es weiter. Es werden \u00fcber 100 Millionen Euro \n\ninvestiert. Die Produktion wird neue Schwerpunkte \n\nhaben. Von dieser Seite her ist Kamenz sicherlich ein \n\nschwieriger Fall. Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch: In \n\nKamenz geht es weiter. Hier wird in Zukunft ein ganz \n\nwichtiger Schwerpunkt beim Thema Stromspeicher in \n\nSachsen liegen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Mit \n\nunserem Masterplan \u201eEnergieforschung und Speicher-\n\ntechnologie\u201c zeichnen Kollege Rohwer und ich ganz klare \n\nLinien auf, wie es in Zukunft bei der Wirtschaftspolitik \n\nund bei energiepolitischen Themen weitergeht. Dazu sage \n\nich, meine sehr geehrten Damen und Herren: So geht \n\nEnergiewende. So geht kluge Wirtschaftspolitik, kluge \n\nEnergiepolitik in Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMit dem vorliegenden Antrag \u201eEnergieforschung und \n\nSpeichertechnologie\u201c fordern wir verschiedene Punkte. \n\nWas wollen wir damit erreichen? Ich m\u00f6chte es etwas \n\neinfacher ausdr\u00fccken als mein Kollege Rohwer. \n\nWir wollen erstens die Wahrnehmung bestehender Netz-\n\nwerke erh\u00f6hen. Es gibt sehr viele Akteure in dem Bereich. \n\nNur: Wissen die voneinander? Zweitens: Dann m\u00fcssen \n\nwir den n\u00e4chsten Schritt gehen. Wir m\u00fcssen die vielen \n\nInitiativen zu einer Forschungsinitiative b\u00fcndeln und \n\nzusammenf\u00fchren und die bestehenden Netzwerke weiter \n\nst\u00e4rken. Wir m\u00fcssen drittens \u2013 das ist wichtig \u2013 in diesem \n\nglobalisierten, hart umk\u00e4mpften Markt weiter um nationa-\n\nle und europ\u00e4ische Drittmittel werben. Viertens \u2013 das war \n\nuns ganz besonders wichtig: Wir wissen, die Industrie \n\nl\u00e4uft sich schon warm. Die Industrie steht schon in den \n\nStartl\u00f6chern. Sie will \u00fcbernehmen. Da sagen wir, Kollege \n\nRohwer und ich: Vorsicht! Wir brauchen eine hersteller-\n\nunabh\u00e4ngige Kompetenzstelle in Sachsen. Hier m\u00fcssen \n\nwir vorsichtig sein. Aus diesem Grund ist es ganz wichtig, \n\ndass diese herstellerunabh\u00e4ngige Kompetenzstelle unsere \n\nS\u00e4chsische Energieagentur, die SAENA, ist. Hier sitzen \n\nunsere Fachleute, und hier kann unabh\u00e4ngige Beratung \n\nerfolgen. \n\nAus diesem Grund an alle, die immer nach viel politischer \n\nSteuerung rufen: Die kann ich an dieser Stelle beruhigen. \n\nLieber Kollege Br\u00fcnler, die SAENA wird uns im Fach-\n\nausschuss, wird den Landtag immer informieren. Der \n\nFachausschuss und auch Sie als Fachpolitiker sind in der \n\nLage, eigene Ideen einzubringen und diesen Entwick-\n\nlungsprozess in Zukunft genau zu verfolgen. \n\nAlso, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, ich \n\nhoffe, das war jetzt nicht zu viel Fachchinesisch. Ich \n\nhoffe, Kollege Rohwer und ich haben Ihnen r\u00fcberbringen \n\nk\u00f6nnen, warum das f\u00fcr uns so wichtig ist, warum das aus \n\nunserer Sicht ein Meilenstein f\u00fcr die s\u00e4chsische Energie-\n\npolitik ist. \n\nGestatten Sie mir zum Schluss noch eine Bemerkung: Es \n\ngibt bei mir in der Partei einen, der schaut von ganz oben \n\nauf uns herunter, was wir hier unten so treiben, wenn es \n\num \u201eseine\u201c Energiewende geht. Ich glaube, lieber Lars \n\nRohwer, Hermann Scheer w\u00e4re heute ganz zufrieden mit \n\nuns. Er war ein gl\u00e4nzender Rhetoriker, konnte zuspitzen, \n\nhatte aber auch eine v\u00e4terliche Art. Ich glaube, er h\u00e4tte \n\nuns heute auf die Schultern geklopft und gesagt: Habt ihr \n\ngut gemacht, Jungs. Er h\u00e4tte aber gleichzeitig den Zeige-\n\nfinger gehoben und gesagt: Jetzt aber nur nicht nachlas-\n\nsen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt habe ich doch den \n\nSchluss total verpasst. \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nHerr Abg. Br\u00fcnler. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1788 \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nVieweg, ich finde es schon bemerkenswert, dass Sie \n\nschon fast wissen, wo ich eventuell Schwachstellen in \n\nIhrem Antrag entdecke. Aber ich denke, da gibt es durch-\n\naus noch das eine oder andere, auf das es sich einzugehen \n\nlohnt. Denn das, was Sie uns hier vorgelegt haben, ist \n\nunter dem Strich eigentlich ein klassischer Schaufenster-\n\nantrag, zu dem es schwerf\u00e4llt, sich \u00fcberhaupt in irgendei-\n\nner Art und Weise zu verhalten. \n\nDie die Regierung st\u00fctzenden Parteien simulieren eigene \n\nparlamentarische Aktivit\u00e4t, indem sie die Staatsregierung \n\nauffordern, einen Bericht zu erstellen, den diese ohnehin \n\nbereits erarbeiten l\u00e4sst. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas zeigt auch ein klein wenig, wie ernst Sie das Parla-\n\nment wirklich nehmen oder eben nicht. Das hei\u00dft, Sie \n\nhaben unter dem Strich auch keinen Masterplan, sondern \n\nSie wissen einfach, dass es im Moment Fachleute gibt, die \n\ndiesen erarbeiten. \n\nMan kann so etwas durchaus machen. Die Frage ist nur: \n\nBringt es uns weiter? Meine Fraktion und ich glauben \n\nnein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAber nun zur Sache: Lassen Sie mich beispielhaft die \n\nSituation im Bereich dezentraler Speichertechnologien \n\netwas genauer betrachten und zus\u00e4tzlich einige Aspekte \n\neinbringen, die Sie, Herr Kollege Vieweg, vorhin nur kurz \n\nangerissen haben. Man kann es nicht leugnen: In diesem \n\nBereich, der nicht nur f\u00fcr die Energiewende, sondern auch \n\nf\u00fcr die Bereiche Elektromobilit\u00e4t und Digitalisierung von \n\nzentraler Bedeutung ist, gelingt es uns zwar in Sachsen, \n\nbemerkenswerte Forschungsergebnisse zu erzielen, aber \n\neben nicht, diese zu einer wirtschaftlichen Perspektive zu \n\nf\u00fchren. \n\nStellvertretend hierf\u00fcr sei das Projekt LiBat-R\u00fcckge-\n\nwinnung aus dem bayerisch-s\u00e4chsischen Schaufenster \n\n\u201eElektromobilit\u00e4t verbindet\u201c genannt, bei dem es um die \n\nR\u00fcckgewinnung und Aufbereitung von Produktionsabf\u00e4l-\n\nlen der Zellfertigung und von Lithiumionen-Batteriezellen \n\ngeht. LiBat-R\u00fcckgewinnung ist mithin das Kernprojekt \n\nim Bereich Batterieenergiespeicher dieses Elektromobili-\n\nt\u00e4tsprogramms in Sachsen und hat mit dem Fraunhofer-\n\nInstitut KTS in der Staatsregierung auch einen mehr als \n\nkompetenten Wissenschaftspartner. Dumm nur, dass der \n\nzentrale Wirtschaftspartner dann in Bayern arbeitet. Es hat \n\nin den letzten Jahren Zahlungen in mehrere Technologie-\n\nf\u00f6rderprogramme und einzelbetriebliche Investitionsf\u00f6r-\n\nderungen im Bereich Speichertechnologie gegeben. Nach \n\nAngaben des Wirtschaftsministeriums auf eine Kleine \n\nAnfrage von mir waren das in den letzten acht Jahren \n\nrund 47 Millionen Euro. Nicht, dass Sie mich falsch \n\nverstehen. \n\nEs ist gut und richtig, wenn der Freistaat unterst\u00fctzend \n\neingreift, um kapitalschw\u00e4chere und kleinere sowie \n\nmittlere Unternehmen oder innovative Start-ups bei \n\nForschungsprojekten und Technologietransfer zu f\u00f6rdern. \n\nDas haben wir auch als LINKE immer gefordert und \n\nunterst\u00fctzt. Dar\u00fcber, inwieweit diese F+E-Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr Mittelst\u00e4ndler in der Vergangenheit allerdings immer \n\ntreffsicher war, wenn zum Beispiel ein nicht unerhebli-\n\ncher Teil dieser Technologief\u00f6rdermittel in das Zwickauer \n\nTochterunternehmen eines nach eigenen Angaben welt-\n\nweit f\u00fchrenden Batterieherstellers floss, kann man aller-\n\ndings durchaus geteilter Meinung sein. \n\nDeprimierend \u2013 und da, Kollege Vieweg, haben Sie recht \n\n\u2013 ist es auch, wenn man sich den Standort Kamenz \n\nanschaut. Hier will Daimler zwar auch in Zukunft bei der \n\nebenfalls \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Deutschen ACCUmotiv \n\nweiter Batteriezellen zu Batteriepaketen zusammenbauen, \n\ndie Pl\u00e4ne waren aber \u2013 das haben Sie selbst schon gesagt \n\n\u2013 einmal ambitionierter. Ende des Jahres schlie\u00dft Daimler \n\nmit Li-Tec in Kamenz die einzige deutsche Batteriezellen-\n\nfabrik, die bisher im industriellen Ma\u00dfstab produziert hat. \n\nVor einem Monat wurden die Produktionsanlagen im Netz \n\nvon einem kanadischen Aktionshaus zum Kauf angebo-\n\nten. \u201eFor sale\u201c hei\u00dft es fett gedruckt in einer Anzeige des \n\nVerwertungsspezialisten Maynards. Das betrifft drei \n\nvollst\u00e4ndige Produktionslinien zur Fertigung von Lithi-\n\num-Ionen-Zellen f\u00fcr Elektroautobatterien. Damit ver-\n\nschwindet auch Know-how aus Sachsen. \n\nWenn wir dar\u00fcber reden, Energieforschung und Speicher-\n\ntechnologien in Sachsen zu st\u00e4rken, dann schadet es \n\ndurchaus nicht, im Produktionskreislauf etwas weiter \n\nnach vorn zu schauen. Nach Aussagen von Wissenschaft-\n\nlern der TU Bergakademie Freiberg liegen im Erzgebirge \n\ndie gr\u00f6\u00dften deutschen Vorr\u00e4te des seltenen Metalls Lithi-\n\num. Die Nachfrage nach Lithium in Deutschland wird \n\nderzeit ausschlie\u00dflich \u00fcber Importe gedeckt. Dabei \n\nrangieren die Vorkommen in Sachsen, was die Menge des \n\nRohstoffs betrifft, weltweit unter den Top-Ten-Lager-\n\nst\u00e4tten. Auch wenn immer wieder gern behauptet wird, \n\nSachsen habe keine nennenswerten Rohstoffe, ist das hier \n\nganz klar nicht der Fall. Trotzdem kommt die Erschlie-\n\n\u00dfung nicht voran, im Gegenteil. Das ist fatal, denn noch \n\ngibt es einige Fachleute mit praktischer Bergbauerfahrung \n\nin der Region. Aber allzu lange kann nicht gewartet \n\nwerden, dann erledigt diese Frage die Zeit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von SPD und \n\nCDU, wenn Sie sich mit Energieforschung und Speicher-\n\ntechnologien in Sachsen befassen, dann sollten Sie sich \n\nauch mit diesen Fragen besch\u00e4ftigen. Ihr Antrag, in dem \n\nSie etwas einfordern, von dem Sie bereits wissen, dass es \n\nexistiert, ist reine Schaumschl\u00e4gerei. Ihr Antrag ist in der \n\nSache \u00fcberfl\u00fcssig. Darum werden wir ihm auch nicht \n\nzustimmen und uns enthalten. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht die AfD-Fraktion, Herr Abg. H\u00fctter. \n\nBitte sehr, Herr H\u00fctter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1789 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Energiewende wurde in \n\neiner Art kollektiver Torschlusspanik durchgedr\u00fcckt, \n\nteilweise ohne Sinn und Verstand. Den B\u00fcrgern und \n\nUnternehmern werden immer h\u00f6here Strompreise aufge-\n\nzwungen. Die ungl\u00fcckliche Verbindung von Russ-\n\nlandsanktionen und h\u00f6heren Energiepreisen bremst die \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen in ihrer positiven Entwicklung. \n\nBesonders, wenn es um Speichertechnologien in Verbin-\n\ndung mit der Erzeugung von Solarstrom geht, wird \n\nschnell deutlich, dass hier der zweite Schritt vor dem \n\nersten getan wurde. Die oftmals entstehende \u00dcberproduk-\n\ntion von Solarenergie in den Tagstunden ist nachts und bei \n\nEnergiebedarfsspitzen nicht abrufbar und teilweise nicht \n\neinmal ausreichend transportabel, wie die einreichenden \n\nFraktionen von SPD und CDU in ihrem Antrag selbst \n\nfeststellen \u2013 ich zitiere aus der Begr\u00fcndung des Antrages: \n\n\u201eGerade die Infrastruktur ist im Hinblick auf die zuneh-\n\nmende Einspeisung der erneuerbaren Energien noch nicht \n\nausreichend ger\u00fcstet, um die Energiewende zum Erfolg zu \n\nf\u00fchren.\u201c \n\nOhne ausreichende Speicherkapazit\u00e4t kann die Energie-\n\nwende kein Erfolg werden. Sie ist eine grundlegende \n\nVoraussetzung. Das war aber allen Wissenschaftlern und \n\nforschenden Unternehmen schon vor der Einleitung der \n\nEnergiewende bewusst. Es liegt nun an der Politik, \n\nVoraussetzungen f\u00fcr Wirtschaft und Energieforschung zu \n\nschaffen, die es erm\u00f6glichen, schnell und effektiv zu \n\nforschen, um die eingeleitete Energiewende nicht als \n\nMillionengrab von Investitionen dastehen zu lassen. \n\nAuch die Autoindustrie ben\u00f6tigt dringend effektive \n\nSpeichermedien f\u00fcr ihre Elektrofahrzeuge. Was n\u00fctzen \n\nuns die Angebote von verschiedenen Fahrzeugherstellern, \n\ndie sicherlich hochwertige Fahrzeuge herstellen, wenn \n\nderen Reichweite jedoch eher \u00fcbersichtlich ist? \n\nDer Ausbau verschiedener F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, um den \n\nforschenden Unternehmen und den wissenschaftlichen \n\nEinrichtungen ein m\u00f6glichst umfangreiches Arbeiten zu \n\nerm\u00f6glichen, ist wichtig und richtig. Warum jedoch erst \n\nim September 2015 eine Studie vom S\u00e4chsischen Staats-\n\nministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr in Auftrag \n\ngegeben wird, die die politischen Rahmenbedingungen \n\nund F\u00f6rderprogramme pr\u00fcfen soll, um die Voraussetzun-\n\ngen f\u00fcr den im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigten Master-\n\nplan zur Energieforschung und Speichertechnologie zu \n\npr\u00fcfen, ist mir schleierhaft. Ich zitiere aus der Antwort des \n\nHerrn Minister Dulig f\u00fcr das Staatsministerium f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr zur in Auftrag gegebenen \n\nStudie: \u201eSie soll zudem Basis und Entscheidungsgrundla-\n\nge f\u00fcr das weitere Verfahren sein und zugleich die Quali-\n\nt\u00e4t besitzen, als m\u00f6glicher Teil oder Anlage zum Master-\n\nplan selbst zu dienen. Die Endfassung wird zum Ende des \n\nJahres erwartet. Die unter Ziffer I formulierten Fragen \n\nk\u00f6nnen durch die Staatsregierung im Anschluss an die \n\nAuswertung der Studie detailliert beantwortet werden.\u201c \n\nDie Diskussion \u00fcber Ihren Antrag zum heutigen Tage \n\nohne Vorlage der genannten Studie erscheint uns daher \n\neher als politisches Geklapper. Aber, meine Damen und \n\nHerren von der SPD und CDU, Klappern geh\u00f6rt bekannt-\n\nlich zum Handwerk. \n\nDa es jedoch richtig ist, die Vernetzung von Wirtschaft \n\nund Wissenschaft zur gemeinsamen Energie- und Spei-\n\nchertechnologieforschung voranzutreiben, um effektiver \n\narbeiten zu k\u00f6nnen, wird die AfD-Fraktion Ihren Antrag \n\nunterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nHerr Abg. Dr. Lippold. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es scheint durchaus sinnvoll nachzu-\n\nfragen, welche Akteure in Sachsen in der Energie- und \n\nSpeicherforschung noch existieren, woran sie arbeiten \n\nund wie der Freistaat sie unterst\u00fctzen kann. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zu Ihrem Antrag \n\nerkl\u00e4rt, warum Sie von der Regierungskoalition in Ihrem \n\nMinisterium auf diesem Wege nachfragen. Sie haben \n\nnachgeschaut, was die Staatsregierung bereits tut, um \n\ndann die Staatsregierung nochmals zu ersuchen, es zu tun. \n\nDas SMWA hat bereits im September genau den Prozess \n\ngestartet, zu dem Sie die Staatsregierung nun im Novem-\n\nber aus dem Landtag heraus auffordern wollen. Nun gut, \n\nf\u00fcr ernst gemeinte parlamentarische Kontrolle ist zum \n\nGl\u00fcck die Opposition da. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch in der Politik ist es zuweilen wie im Fu\u00dfball. Die \n\nAkteure spielen sich innerhalb ihrer Mannschaft mit \n\nwechselndem Geschick die B\u00e4lle zu, um sie am Ende ins \n\nTor zu bekommen. Ausreichende Pr\u00e4zision ist da schon \n\nerforderlich, sonst kann so ein Ball \u00fcberall landen: auf \n\ndem Fu\u00df der Gegenseite, im Aus oder schlimmstenfalls \n\nim eigenen Tor. \n\nKommen wir also zur Pr\u00e4zision. Wenn sich Ihr Antrag \n\ntats\u00e4chlich an den S\u00e4chsischen Landtag richtet und nicht \n\nausschlie\u00dflich Stichwortgeber f\u00fcr das SMWA ist, dann \n\nm\u00fcssen Sie hier, und zwar in Ihrem Antrag, schon auf-\n\nschreiben, worum es eigentlich geht. Was Sie unter \n\nEnergieforschung verstehen wollen \u2013 und das ist ein \n\nungeheuer weites Feld \u2013, bleibt im Antragstext Ihr Ge-\n\nheimnis. Auch zur Speichertechnologie werden Sie nicht \n\nkonkret. Immerhin tauchen in der Begr\u00fcndung die Begrif-\n\nfe Energiewende, dezentrales Speichern und Stromerzeu-\n\ngungstechnologie auf. So vermute ich, dass es in Ihrem \n\nAntrag auch darum gehen soll. In Ihren Redebeitr\u00e4gen \n\nhaben sie das auch angedeutet. Ich beschr\u00e4nke mich \n\ndeshalb auf dieses Feld. \n\nDa geht es nun um die Frage, in welches Tor der Ball \n\ndabei geht, um bei dem Fu\u00dfballbild zu bleiben. Sie wollen \n\nEnergie- und Speichertechnologien in der Energiewende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1790 \n\nvoranbringen. Das sollte man tun, mit und ohne Einsatz \n\n\u00f6ffentlicher Mittel. Was aber nutzt das, wenn Sie das mit \n\nIhrer eigenen Energiepolitik tagt\u00e4glich konterkarieren, \n\nwenn Sie den wirtschaftlichen Perspektiven etwa am \n\nMarkt f\u00fcr Flexibilit\u00e4tsoptionen \u2013 und das sind ja Speicher \n\n\u2013 mit Ihrer Energiestrategie einfach den Boden entziehen? \n\nDie n\u00f6tigen Preissignale f\u00fcr investorentaugliche Flexibili-\n\nt\u00e4tsgesch\u00e4ftsmodelle, die die Energiewende wirklich \n\nbraucht, werden aktiv verhindert, wenn Sie riesige unfle-\n\nxible fossile \u00dcberkapazit\u00e4ten wider alle klimapolitische \n\nVernunft dauerhaft am Netz halten wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nMit Ihrem energiepolitischen Konzept, meine Damen und \n\nHerren, h\u00e4tte man nach erfolgreicher Entwicklung und \n\nEinf\u00fchrung der Eisenbahn zun\u00e4chst die Rettung der \n\nPostkutsche f\u00fcr vorrangig erkl\u00e4rt, um sich dann \u2013 jeweils \n\nmit viel Geld unterst\u00fctzt \u2013 jahrelang gegenseitig im Weg \n\nzu stehen. \n\nMeine Damen und Herren! Eine starke Position s\u00e4chsi-\n\nscher Forschungseinrichtungen und Unternehmen beim \n\nThema elektrische Speicher, und zwar herunterdekliniert \n\nbis zu den Basiskomponenten Materialien, Elektrode und \n\nZelle, w\u00e4re wichtig f\u00fcr die Wettbewerbsposition entlang \n\nder gesamten Wertsch\u00f6pfungskette f\u00fcr viele zuk\u00fcnftige \n\nAnwendungen. \n\nDas ist allerdings keineswegs nur eine Frage von For-\n\nschungserfolgen. Das l\u00e4sst sich mit den schon genannten \n\ns\u00e4chsischen Beispielen belegen. Am Standort Kamenz \n\nsind unter anderem f\u00fcr die innovativen Speicherentwick-\n\nlungen bei Ionity und Li-Tec viele Millionen an F\u00f6rder-\n\ngeldern und Beteiligungen geflossen. Unternehmen und \n\nTechnologien wurden mit Preisen ausgezeichnet und \n\nbekamen namhafte Partner, die am Ende entschieden, die \n\nBatteriezellenproduktion in Sachsen einzustellen und \n\nBatteriezellen lieber aus Asien zu beziehen. Das Produkt \n\nselbst sei zwar hochgradig wettbewerbsf\u00e4hig, werde aber \n\nnicht in ausreichender St\u00fcckzahl nachgefragt, damit sich \n\ndie Produktion auch rechne. \n\nEine der wichtigsten Pilotanwendungen liegt im Bereich \n\nder Elektromobilit\u00e4t. Auch hier sieht man statt entschlos-\n\nsener Marktanreizprogramme vor allem Symbolpolitik in \n\nDeutschland \u2013 auch in Sachsen. Obwohl Sachsen Produk-\n\ntionsstandort hochinnovativer elektrischer Automobile ist, \n\nhat es sich mit Initiativen keineswegs hervorgetan. \n\nImmer wieder lassen wir uns, besonders im Energie- und \n\nSpeicherbereich, nach Forschungserfolgen die Butter vom \n\nBrot nehmen und rufen nach neuen Forschungsrunden. \n\nWarum macht sich Sachsen im Umgang mit der Energie-\n\nwende immer dann vom Acker, wenn es an das Ernten \n\nvon Erfolgen, ans Geldverdienen geht? \n\nSchaut man sich die Salden der EEG-Zahlungsfl\u00fcsse an, \n\nso kommt aus diesem Topf unserem Nachbarland Sach-\n\nsen-Anhalt j\u00e4hrlich etwa eine halbe Milliarde Euro \n\nzugute, in Brandenburg sind es 0,8 Milliarden Euro, \n\nTh\u00fcringen hat eine etwa ausgeglichene Bilanz, w\u00e4hrend \n\nSachsen Nettozahler mit fast einer viertel Milliarde \n\nGeldabfluss pro Jahr ist. Das ist ein teures Ergebnis der \n\nEnergiewendeblockadepolitik der letzten Staatsregierung. \n\nStattdessen stellen Sie sich immer wieder dort an, wo es \n\nteure Schilder f\u00fcrs Schaufenster gibt, f\u00fcr die Pr\u00e4sentation \n\neiner Politik, in der es darum geht darzustellen, wie viel \n\nman in etwas gesteckt hat, ohne zu hinterfragen, was \n\ndabei nachhaltig herauskommt; zumindest bei ungeliebten \n\ns\u00e4chsischen Energiewendefortschritten. \n\nIhr Ersuchen an die Staatsregierung in Ihrem Antrag ist \n\nf\u00fcr sich allein betrachtet aus unserer Sicht nicht falsch. Es \n\nkommt aber auf den Kontext an. Im Kontext Ihrer ener-\n\ngiepolitischen Strategie, meine Damen und Herren von \n\nder Koalition, erscheint uns das Ganze dann doch nur als \n\neine Demonstration von Schaufensterpolitik. Meine \n\nFraktion wird sich deshalb bei der Abstimmung der \n\nStimme enthalten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Die zweite Runde \n\ner\u00f6ffnet f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Rohwer, bitte \n\nsehr. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Es ist in der Debatte bereits deutlich \n\ngeworden, dass es um eine komplexe Materie geht. Wir \n\nk\u00f6nnen die Ideen der Energietransformation nicht nur am \n\nStammtisch verfolgen, aber sie wird nat\u00fcrlich auch am \n\nStammtisch diskutiert, und sie muss auch da verstanden \n\nwerden. Aber hier geht es jetzt um das Entwickeln von \n\nguten und ausgekl\u00fcgelten Spitzentechnologien Made in \n\nSaxony. Das muss mit der Forschungslandschaft zusam-\n\nmen passieren. \n\nWarum bin ich noch einmal ans Rednerpult gegangen? \n\nDas geschah nicht deshalb, um noch einmal Redezeit in \n\nAnspruch zu nehmen, sondern um einen weiteren wichti-\n\ngen Bereich der Energietransformation anzusprechen. \n\nAlle vorherigen Redebeitr\u00e4ge betrafen nur den Strom-\n\nmarkt. Den viel entscheidenderen Bereich der Energie-\n\ntransformation werden wir auf dem W\u00e4rmemarkt erleben. \n\nDer Freistaat Sachsen ist reich an Energiequellen, an \n\nkonventionellen und an regenerativen. Wir m\u00fcssen mit \n\ndiesem Pfund viel mehr haushalten und st\u00e4rker wuchern \n\nals bisher, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft. \n\nEs ergeben sich betr\u00e4chtliche Potenziale f\u00fcr Kraft-\n\nW\u00e4rme-Kopplungen, wobei gewonnene Nutzenergie in \n\nForm von thermischer W\u00e4rme, thermischer Energie, also \n\nW\u00e4rme als Nebenprodukt der Verstromung, abgezweigt \n\nund gespeichert wird. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Rohwer, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Wenn die Kollegin eine hilfreiche \n\nZwischenfrage hat, gern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1791 \n\n(Zuruf von den LINKEN: Immer!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie? \n\nLars Rohwer, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Ich stelle immer hilfreiche Zwischenfragen, Herr \n\nRohwer. Sie sprachen gerade die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung \n\nan. Ich wollte noch einmal zur\u00fcckgehen: Eine thermale \n\nNutzung ist nat\u00fcrlich wichtig. Sie wissen, dass wir seit \n\nvielen Jahren ein Projekt in Schneeberg zur Petrothermal-\n\nentwicklung haben, das hei\u00dft ein Kraftwerk entwickeln \n\nwollen. \n\nSind Sie sich sicher, dass wir es als Freistaat noch leisten \n\nk\u00f6nnen, dort eine Bohrung niederzubringen und dieses \n\nKraftwerk tats\u00e4chlich bis zum Ende zu entwickeln? \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Kollegin, Sie sprechen diese \n\nBohrung an. Darauf wollte ich jetzt wei\u00df Gott nicht \n\nhinaus, das gebe ich ehrlich zu. Sie werden gleich mer-\n\nken, wohin ich eigentlich wollte. \n\nZur\u00fcck zur Kraft-W\u00e4rme-Kopplung. Hierbei werden \n\nbereits Wirkungsgrade bis \u00fcber 90 % erreicht. Der Anteil \n\ndes im KWK erzeugten Stroms an der Nettostromerzeu-\n\ngung betrug in Deutschland im Jahre 2014 \u2013 ich habe \n\nnoch einmal nachgeschlagen \u2013 16,2 %. Die Bundesregie-\n\nrung bekennt sich in ihrem aktuellen Gesetzentwurf zur \n\nNeuregelung des Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetzes und \n\nzum weiteren Ausbau von KWK. Sie merken hierbei: Der \n\nStrom- und der W\u00e4rmesektor sind nicht mehr voneinander \n\nzu trennen, sondern zwei Seiten der gleichen Medaille. \n\nDazu schreibt das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft im \n\nWei\u00dfbuch: Die Sektorkopplung wird das k\u00fcnftige Strom-\n\nversorgungssystem pr\u00e4gen. \n\nWir m\u00fcssen uns dessen bewusst werden, dass die Energie-\n\ntransformation auch f\u00fcr den W\u00e4rmemarkt eine sehr gro\u00dfe \n\nHerausforderung ist. Momentan werden circa 90 % der \n\nFernw\u00e4rme aus fossilen Energietr\u00e4gern erzeugt. Wollen \n\nwir die Klimaziele erreichen, so laufen wir bald Gefahr \u2013 \n\nAchtung, ich \u00fcberspitze jetzt auch mal \u2013, in einer kalten \n\nH\u00fctte zu sitzen. Die Braunkohle wird uns hierbei unter-\n\nst\u00fctzen, dies zu verhindern, doch parallel dazu werden wir \n\nzusehen m\u00fcssen, einen Brennstoffwechsel mit Power-to-\n\nHead-Anwendungen voranzutreiben. Dabei gilt es, \n\nelektrische W\u00e4rmepumpen oder Heizst\u00e4be f\u00fcr private \n\nHaushalte und Elektrodenkessel und Gro\u00dfw\u00e4rmepumpen \n\nf\u00fcr industrielle Anwendungen st\u00e4rker in den Fokus zu \n\nnehmen. \n\nLassen Sie uns noch kurz auf die aktuelle Entwicklung in \n\nBerlin schauen. Wollen wir die Energietransformation in \n\nund f\u00fcr Sachsen erfolgreich meistern, so m\u00fcssen wir vor \n\nallem die rahmengebenden bundespolitischen Entwick-\n\nlungen sehr wachsam und sehr aufmerksam verfolgen \n\nund, wenn n\u00f6tig, auch intervenieren. Auch hierzu wei\u00df \n\nich mich in \u00dcbereinstimmung mit Kollegen Vieweg von \n\nder SPD-Fraktion. Wenn wir von Flexibilisierung des \n\nSystems sprechen, dann kommen wir an dessen Digitali-\n\nsierung nicht vorbei. Seit heute kennen wir den Gesetz-\n\nentwurf der Bundesregierung zur Digitalisierung der \n\nEnergiewende. Er ist dem Bundestag zur Beschlussfas-\n\nsung \u00fcbermittelt worden. Wesentlicher Schwerpunkt des \n\nGesetzentwurfes sind Regelungen zum sogenannten \n\nSmart-Metering-Rollout und zum Einsatz von intelligen-\n\nten Z\u00e4hlern und Messsystemen in Deutschland, die das \n\nvolatile \u00d6kostromangebot mit der Stromnachfrage der \n\nVerbraucher in Einklang bringen sollen. \n\nIch k\u00f6nnte es noch weiter ausf\u00fchren, will es aber kurz \n\nmachen: Ich halte diesen Gesetzentwurf f\u00fcr einen im \n\nDeutschen Bundestag zu diskutierenden. Er geht in die \n\nrichtige Richtung und ist ein erster Schritt. Ob man von \n\nAnfang an mit jeder Position einverstanden ist, ist auch \n\nimmer der Diskussion anheimgestellt. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Rohwer, gestatten \n\nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich kann auch eine zweite Frage \n\ngern noch zulassen, aber irgendwann wollen wir ja auch  \n\n\u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie brauchen nur Ja \n\noder Nein zu sagen. \n\nLars Rohwer, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, Herr \n\nDr. Lippold. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Dr. Lippold, mal sehen, ob ich \n\nIhnen helfen kann. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr Kollege \n\nRohwer. \u2013 Ich bemerke gerade, dass Sie Ihren Antrag \n\ndoch viel weiter gefasst verstehen, als ich es dachte. \n\nLars Rohwer, CDU: Ja. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Vielleicht haben Sie es \n\ndeshalb in Ihrem Antrag so wenig konkretisiert. Deshalb \n\nfrage ich jetzt vorsichtshalber nach. Wie breit ziehen Sie \n\ndie Kreise bez\u00fcglich des Themas Energieforschung? \n\nGeh\u00f6ren zu Ihrem Antrag dann auch die Kernreaktoren \n\nder n\u00e4chsten Generation oder die Kombinationskohle-\n\nkraftwerke der n\u00e4chsten Generation dazu? \n\nLars Rohwer, CDU: Wir haben den Antrag, denke ich, so \n\noffen gestaltet, weil wir heute noch nicht festlegen bzw. \n\nsagen k\u00f6nnen, wie das in 15 oder 20 Jahren aussieht. Wir \n\nm\u00fcssen diesbez\u00fcgliche Antworten finden. Sie haben \n\nselbst ausgef\u00fchrt, dass wir in der Speichertechnologie \n\nleider nicht so weit vorangekommen sind, wie wir es \n\nwollten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1792 \n\nVielleicht bemerken Sie an meinen Ausf\u00fchrungen, dass \n\neine Enthaltung Ihrer Fraktion bei der Abstimmung \u00fcber \n\nunseren Antrag das falsche Signal w\u00e4re. Vielleicht \u00fcberle-\n\ngen Sie es sich noch einmal, wenn Sie dar\u00fcber nachden-\n\nken, wie wir, der Kollege Vieweg und ich, es jetzt bespro-\n\nchen haben. \n\nLassen Sie uns in die Zielgerade einbiegen. Ich m\u00f6chte \n\nnoch etwas zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung \n\nausf\u00fchren. Der Datenschutz muss bei der Digitalisierung \n\nder Energiewende unbedingt ber\u00fccksichtigt werden. Es ist \n\nein Thema, welches in den Zeiten von Hackerangriffen \n\nund Wirtschaftsspionage aktueller denn je ist. \n\nDie mit der Einspeisung von erneuerbaren Energien \n\nverbundene Volatilit\u00e4t der Preise kann unter Zuhilfenah-\n\nme von Speichern wunderbar ausgenutzt werden, um die \n\nNachfrage und somit den Preis des Stromes zu steuern. \n\nDies stellt einen weiteren flexibilisierenden Baustein hin \n\nzu einem neuen Strommarktdesign dar, welchen wir \n\npolitisch begleiten m\u00fcssen und wollen. \n\nIch hoffe, dieser zweite Beitrag hat noch einmal gezeigt, \n\ndass wir uns nicht nur auf den Strommarkt beschr\u00e4nken \n\nd\u00fcrfen, sondern den W\u00e4rmemarkt genauso in den Blick \n\nnehmen m\u00fcssen, und dass die Verbindung mit den Spei-\n\ncherkapazit\u00e4ten unausweichlich ist. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Rohwer \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht \n\nerneut Herr Abg. Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich habe mir \n\njetzt \u00fcberlegt, ob ich noch ein zweites Mal nach vorn \n\ngehe, aber einige Dinge kann man einfach nicht so stehen \n\nlassen. \n\nLieber Kollege Br\u00fcnler, Sie haben angedeutet und uns \n\nvorgeworfen, wir w\u00fcrden hier Schaufensterpolitik betrei-\n\nben. \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Ja!) \n\nWie w\u00fcrden Sie es denn nennen, wenn man als Koaliti-\n\nonspartner gemeinsam mit dem Ministerium ein politi-\n\nsches Konzept entwickelt, gemeinsam Hirnschmalz \n\nhineinbringt und das dann hier im Landtag zur Verab-\n\nschiedung gemeinsam vorlegt? \u2013 So etwas nennt man \n\nRegieren, lieber Kollege Br\u00fcnler. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nGenau das machen wir an dieser Stelle. Das war mir noch \n\neinmal wichtig als Bemerkung zu Ihrer Meinung, wir \n\nw\u00fcrden hier nur Schaufensterpolitik betreiben. \n\nZu Ihrem Vorwurf, wir h\u00e4tten in den letzten Jahren auf \n\nFehlf\u00f6rderung gesetzt, sage ich: Wir haben mehrfach \n\nForschungen betrieben. Sie haben den Antrag nicht \n\ngelesen; denn genau das wollen wir zuk\u00fcnftig mit dem \n\nMasterplan Energieforschung und Speichertechnologie \n\nver\u00e4ndern und anders machen. Wir wollen Forschungsini-\n\ntiativen b\u00fcndeln und zusammenbringen \u2013 auch das steht \n\nim Antrag drin \u2013, um in Zukunft zu vermeiden, dass das \n\nRad mehrfach erfunden wird. Aus diesem Grund ist f\u00fcr \n\nuns dieser Masterplan ein sehr wichtiges Instrument. \n\nZu Kamenz m\u00f6chte ich anmerken: Sich hier hinzustellen \n\nund zu sagen, Neuinvestitionen in H\u00f6he von 100 Millio-\n\nnen Euro von Daimler-Benz seien ein Pappenstiel, es \n\nw\u00e4re nicht wichtig f\u00fcr die Region und dort w\u00fcrde alles so \n\nbleiben, wie es ist, das halte ich schon f\u00fcr grenzwertig. \n\nMan muss einfach mal zur Kenntnis nehmen, was gerade \n\nin Fernost passiert. Dort wird geforscht, um unsere \n\nForschungstechnologie kaputt zu machen. Dort gibt es \n\nganze Brainstorming-Firmen, die nur darauf bedacht sind, \n\nM\u00e4rkte, die wir hier entwickelt haben, zuk\u00fcnftig zu \n\nzerschlagen. Dazu sage ich: Es ist genau das richtige \n\nZeichen, hier auf neue Technologien zu setzen. Neue \n\nTechnologien sind feste Speicher, station\u00e4re Speicher f\u00fcr \n\nprivate und industrielle Nutzung. Genau das passiert hier \n\nin Kamenz. Kamenz ist auf der H\u00f6he der Zeit. Mit den \n\nNeuinvestitionen in H\u00f6he von 100 Millionen Euro wird es \n\nneue Wertsch\u00f6pfungsketten, neue Impulse und neue \n\nArbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Kamenz geben. Das muss man einfach \n\nzur Kenntnis nehmen und das kann man nicht einfach so \n\nwegwischen, meine Damen und Herren. \n\nIch komme zum Schluss. Lieber Kollege Hippold, Sie \n\nsagen hier: Geht es denn zur\u00fcck zur Kernenergie und zu \n\nneuen Braunkohlekraftwerken? Zumindest hat das Ihre \n\nFrage impliziert. Dazu frage ich Sie: Haben Sie den \n\nKoalitionsvertrag gelesen? Kennen Sie das Energie- und \n\nKlimaprogramm von Sachsen? Wenn Sie es gelesen \n\nh\u00e4tten, dann w\u00fcrde sich aus meiner Sicht Ihre Frage \n\ner\u00fcbrigen. Wir setzen ganz klar auf erneuerbare Energien. \n\nWir setzen auf die Energiewende in Sachsen. Wir n\u00e4hern \n\nuns in verschiedenen politischen Bausteinen diesem \n\ngro\u00dfen Bereich scheibchenweise an, weil das aus unserer \n\nSicht ein wichtiges und richtiges Vorgehen ist. \n\nAus diesem Grund wird es \u00fcberhaupt kein Zur\u00fcck zu \n\nKernenergie und neuen Braunkohlekraftwerken geben. \n\nSachsen ist auf erneuerbare Energien ausgerichtet, und \n\ndiesen Weg werden wir als Koalitionspartner konsequent \n\nweitergehen. Das herauszustellen war mir noch einmal \n\nwichtig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Vieweg, Sie haben \n\nbestimmt Herrn Lippold gemeint, denn Herr Hippold ist \n\nIhr Koalitionspartner der CDU-Fraktion. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Wortmeldun-\n\ngen aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Herr Rohwer, \n\nwollen Sie noch eine dritte Runde er\u00f6ffnen? \u2013 Nein. Dann \n\nfrage ich die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1793 \n\nwird. \u2013 Herr Staatsminister Dulig, bitte sehr; Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Energie ist eine der wichtigsten \n\nZukunftsfragen. Besonders in den heutigen Zeiten wird \n\nviel \u00fcber Energie gesprochen und debattiert, und auch der \n\nFreistaat Sachsen bekennt sich zur Energiewende. \n\nDie gesellschaftliche und politische Relevanz des Themas \n\nEnergieforschung liegt dabei auf der Hand. Die Flexibili-\n\nsierung unseres Energiesystems macht es notwendig, \n\nL\u00f6sungen, vor allem Speicherl\u00f6sungen, f\u00fcr die volatile \n\nEinspeisung von Strom aus erneuerbaren Energien zu \n\nfinden und gleichzeitig unsere bestehenden fossilen \n\nKraftwerke so zu ert\u00fcchtigen, dass sie wirtschaftlich und \n\nschonend betrieben werden k\u00f6nnen. \n\nWir stehen in den kommenden Jahren vor den Aufgaben \n\nder Speicherung von Energie, intelligente und flexible \n\nNetze zu entwickeln, das Zusammenwirken vieler innova-\n\ntiver Komponenten zu steuern, den effizienten Einsatz \n\nvon Ressourcen zu erh\u00f6hen und nicht zuletzt regulatori-\n\nsche Rahmenbedingungen und Gesch\u00e4ftsmodelle zu \n\nentwickeln. \n\nAn dieser Stelle ein Einschub zu Herrn Dr. Lippold: Die \n\nThemen, die Sie angesprochen haben, was zum Beispiel \n\ndie Investitionssicherheit bei einem sich \u00e4ndernden \n\nStrommarkt betrifft und welche Anreize man schafft, sind \n\ngenau beim Strommarkt 2.0, bei dem vom Bundeswirt-\n\nschaftsministerium vorgelegten Strommarktgesetz be-\n\nr\u00fccksichtigt. Es geht ja darum, die Flexibilit\u00e4t auf dem \n\nStrommarkt zu nutzen, um tats\u00e4chlich Investitionssicher-\n\nheit in diesem Bereich zu bekommen. Von daher fangen \n\nwir also nicht bei null an, sondern es ist eine wichtige \n\nGrundlage f\u00fcr diesen Bereich gelegt worden. \n\nIm Energie- und Klimaprogramm Sachsen 2012 und der \n\nInnovationsstrategie Sachsen sind die Energieforschung \n\nsowie die Bef\u00f6rderung von Speichertechnologien veran-\n\nkert. Im Koalitionsvertrag ist dem Thema Energie auf-\n\ngrund seiner enormen Relevanz ein eigenes Kapitel \n\ngewidmet worden, in welchem das Ziel einer weiteren \n\nB\u00fcndelung und St\u00e4rkung der bestehenden Kompetenzen \n\nmittels eines Masterplanes Energieforschung und Spei-\n\nchertechnologie formuliert wird. Vor diesem Hintergrund \n\nist der Masterplan auch Gegenstand des heutigen Antra-\n\nges. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gemeinsam mit dem \n\nf\u00fcr den Masterplan federf\u00fchrenden S\u00e4chsischen Staatsmi-\n\nnisterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst sind wir als Ener-\n\ngieministerium bereits sehr aktiv. Im September haben \n\nwir eine vorbereitende Studie beauftragt, die uns einen \n\n\u00dcberblick \u00fcber die in Sachsen bereits bestehenden For-\n\nschungskompetenzen in den Unternehmen, Hochschulen, \n\nForschungseinrichtungen usw. geben wird. \n\nWeiterhin wird diese Studie Angaben zu aktuellen und \n\nzuk\u00fcnftigen Forschungsfeldern, die besonders gut in \n\nSachsen entwickelt sind, liefern und Themenfelder \n\nhervorbringen, welche zuk\u00fcnftig weiterentwickelt werden \n\nsollen. Damit wollen wir dem Hauptziel des Masterplans \n\nSchritt f\u00fcr Schritt n\u00e4herkommen, indem die bestehende \n\nForschungskompetenz national und international sichtba-\n\nrer gemacht wird. Des Weiteren gilt es, die Einwerbung \n\nvon Drittmitteln auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene zu \n\nverst\u00e4rken. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle betonen, dass mir dabei der \n\nTransfer der Forschungsergebnisse in die Wirtschaft \n\nenorm wichtig ist. Erfolgreiche Ausgr\u00fcndungen und die \n\nAnsiedlung von Unternehmen, die die hervorragende \n\ns\u00e4chsische Energieforschungslandschaft nutzen, sind \n\nweitere Ziele des Wissenstransfers. Daf\u00fcr haben wir \n\n175 Akteure in Sachsen angeschrieben, uns ihre Kompe-\n\ntenzen und Forschungsthemen zu nennen, mit denen sie \n\nhaupts\u00e4chlich zur Energieforschung beitragen. Bis heute \n\nsind bereits \u00fcber 100 Antworten eingetroffen, die gegen-\n\nw\u00e4rtig ausgewertet werden. Dies zeigt deutlich, dass \n\ngro\u00dfes Interesse besteht, aktiv an der Ausgestaltung des \n\nMasterplanes mitzuwirken. Wir rechnen Ende des Jahres \n\nmit der fertigen Studie und werden die Ergebnisse in die \n\nn\u00e4chsten Schritte des Masterplanes aufnehmen. \n\nDass Sachsen bereits hervorragende Kompetenzen in der \n\nEnergieforschung besitzt, zeigt zum Beispiel die Er\u00f6ff-\n\nnung des Zittauer Kraftwerklabors Anfang November. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nDer Freistaat hat dort im Rahmen des Europ\u00e4ischen Fonds \n\nf\u00fcr regionale Entwicklung (EFRE) den Aufbau von \n\nVersuchsanlagen gef\u00f6rdert, die sowohl f\u00fcr die Ausbildung \n\nder Studierenden als auch f\u00fcr Auftragsforschung von \n\nUnternehmen genutzt werden k\u00f6nnen. Am selben Tag \n\nwurden durch mein Haus f\u00fcr ebendiese T\u00e4tigkeiten drei \n\nBewilligungsbescheide \u00fcber insgesamt 3,7 Millionen Eu-\n\nro \u00fcbergeben. \n\nDie Liste erfolgreicher Forschungsprojekte f\u00fcr Zukunfts-\n\ntechnologien in Sachsen ist lang. Ich m\u00f6chte hier nur \n\nstellvertretend die Fortschritte in der Batterieforschung \n\nnennen, die zum Beispiel am Fraunhofer-Institut f\u00fcr \n\nKeramische Technologien und Systeme (IKTS) entwickelt \n\nwerden. Im Jahr 2014 besch\u00e4ftigten die Forschung und \n\nEntwicklung betreibenden Unternehmen in Sachsen zum \n\nersten Mal mehr als 100 000 Menschen. Davon sind circa \n\n12 000 unmittelbar in Forschung und Entwicklung t\u00e4tig. \n\nDies ergab eine Studie, die ich vergangene Woche ge-\n\nmeinsam mit der EuroNorm GmbH vorgestellt habe. \n\nIch sprach gerade von Zukunftstechnologien. Ein Weg zur \n\nErreichung der Energiewende wird es sein, Energie zu \n\nspeichern. Deshalb freue ich mich sehr, dass wir am \n\n17. M\u00e4rz dieses Jahres im Beisein des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten den ersten gro\u00dfen Batteriespeicher bei der DREWAG \n\nhier in Dresden am modernen Kraftwerksstandort Reick \n\nin Betrieb genommen haben. Mit einer Kapazit\u00e4t von \n\n2,7 Megawattstunden tr\u00e4gt er schon heute zur Netzstabili-\n\nsierung bei und schafft die schonende Integration von \n\nWind- und Sonnenstrom in unsere Netze. Der Freistaat \n\nhat das Projekt mit circa 800 000 Euro gef\u00f6rdert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1794 \n\nIm kommenden Jahr wollen wir die erfolgreiche s\u00e4chsi-\n\nsche Energiespeicherf\u00f6rderung f\u00fcr Kleinspeicher fortset-\n\nzen. Im Zeitraum von 2013 bis 2014 wurden 325 Anlagen \n\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung gef\u00f6rdert. Diese \n\nwerden den Eigenverbrauch von Strom erh\u00f6hen und \n\ndamit unsere Netze entlasten. Wir wollen an diese Erfolge \n\nankn\u00fcpfen und unterst\u00fctzen deshalb auch weiterhin gute \n\nIdeen und nachhaltige Ma\u00dfnahmen. Hier kommt unsere \n\nfinanzielle F\u00f6rderung zum Einsatz, seit vielen Jahren \n\nverl\u00e4sslich und konsequent. Das Wirtschafts- und das \n\nWissenschaftsministerium f\u00f6rdern in ihren Richtlinien \n\nunter anderem die anwendungsorientierte Forschung an \n\ninnovativen Energietechniken innerhalb von Hochschulen \n\nund Forschungseinrichtungen. Insgesamt stehen in den \n\nkommenden f\u00fcnf Jahren allein bei uns daf\u00fcr circa \n\n34 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nDem aktuellen Forschungsbericht der Bundesregierung \n\nkann entnommen werden, in welcher H\u00f6he die Bundes-\n\nl\u00e4nder die nicht-nukleare Energieforschung im Jahr 2013 \n\nfinanziert haben. Sachsen belegt dabei den zweiten Platz \n\nmit einem Betrag von etwa 44,1 Millionen Euro. Nur der \n\nFreistaat Bayern investierte noch etwas mehr in die \n\nEnergieforschung. \n\nErst k\u00fcrzlich hat ein Konsortium von ostdeutschen Unter-\n\nnehmen und Forschungspartnern einen Antrag auf ein \n\n\u201eSchaufenster Intelligente Energie\u201c beim Bundeswirt-\n\nschaftsministerium eingereicht. F\u00fcr den Antrag dr\u00fccke ich \n\ndie Daumen und hoffe, dass wir bald neben einem \n\n\u201eSchaufenster Elektromobilit\u00e4t\u201c auch ein \u201eSchaufenster \n\nEnergie\u201c haben werden. Die Welt soll ruhig sehen, dass \n\nauch aus Sachsen Innovationen kommen. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte \n\nIhnen abschlie\u00dfend versichern, dass die Staatsregierung \n\nihren Auftrag aus dem Koalitionsvertrag ernst nimmt und \n\nauch weiterhin an dem Ziel arbeiten wird, Sachsen als \n\nf\u00fchrendes Bundesland in den Themenbereichen Energie-\n\nforschung und Speichertechnologien zu st\u00e4rken; denn \n\nwenn wir als Freistaat unsere zur Verf\u00fcgung stehenden \n\nMittel optimal einsetzen, werden wir gute Ideen generie-\n\nren und diese zu marktf\u00e4higen Innovationen entwickeln. \n\nAus der Summe guter Innovationen werden wir von \n\nWirtschaftswachstum und letztendlich gesellschaftlicher \n\nWohlfahrt profitieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\nganz vereinzelt bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zum Schlusswort; soll das Schluss-\n\nwort noch gehalten werden, Herr Rohwer, Herr Vieweg? \u2013 \n\nDas ist offensichtlich nicht der Fall. \n\nDamit lasse ich abstimmen \u00fcber die Drucksache 6/2974. \n\nWer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke sehr. Bei zahlreichen Stimmenthaltun-\n\ngen und keinen Gegenstimmen ist die Drucksache be-\n\nschlossen und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSt\u00e4rkung der sozialen Dimension der Europ\u00e4ischen Union  \n\nf\u00fcr mehr soziale Gerechtigkeit, Abbau von Arbeitslosigkeit,  \n\nBeseitigung von Armut und Desintegration \u2013 gleichzeitig  \n\nein Beitrag zur Aufhebung von Migrationsursachen \n\nDrucksache 6/3058, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Aussprache erfolgt wie folgt: DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staats-\n\nregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir beginnen \n\nmit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nAbg. Klotzb\u00fccher; bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die europ\u00e4i-\n\nsche Zusammenarbeit fand bisher vor allem auf wirt-\n\nschaftspolitischer Ebene statt. Mit dem vorliegenden \n\nAntrag zur St\u00e4rkung der sozialen Union bekr\u00e4ftigen wir, \n\ndie Fraktion DIE LINKE, dass die Europ\u00e4ische Union \n\nnicht nur eine Wirtschafts-, sondern auch eine Sozialunion \n\nsein muss. Nur durch die Ausgestaltung der EU zu einer \n\nSozialunion k\u00f6nnen die innereurop\u00e4ischen Ungleichheiten \n\nverringert und momentan stattfindende Ungleichheit \n\nf\u00f6rdernde Prozesse aufgehalten werden. Nur so kann ein \n\nZerfall der EU in Arm und Reich verhindert werden und \n\nnur so kann europ\u00e4ische Integration gelingen. \n\nWas hei\u00dft das konkret? Innerhalb der EU herrscht ein \n\nimmenses Wohlstandsgef\u00e4lle. Die sozialen Standards \n\nklaffen zwischen einem eher reichen Nordwesten und \n\neinem eher armen S\u00fcdosten weit auseinander. Die Min-\n\ndestl\u00f6hne in Bulgarien, Rum\u00e4nien, Litauen und Ungarn \n\nbeispielsweise betrugen im Januar 2015 unter 2 Euro. \n\nBesonders deutlich wird diese Diskrepanz auch zwischen \n\nSachsen und den angrenzenden Staaten, in welchen die \n\nMindestl\u00f6hne aktuell 2 Euro in Tschechien und 2,42 Euro \n\nin Polen betragen. Gesamteurop\u00e4isch bietet sich ein \n\neindeutiges Bild: Insgesamt 122 Millionen Menschen in \n\nder EU waren laut einer Eurostat-Studie von 2014 von \n\nArmut oder von sozialer Ausgrenzung bedroht. Das ist \n\njeder vierte Europ\u00e4er oder jede vierte Europ\u00e4erin. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1795 \n\nWas auch gesagt werden muss: Die EU selbst hat freilich \n\ndiese Missst\u00e4nde mit ihrer Austerit\u00e4tspolitik noch deutlich \n\nversch\u00e4rft. Die Folgen sind weitreichend: ungleiche \n\nsoziale Verh\u00e4ltnisse, unterschiedliche Niveaus sozialer \n\nSicherheit, Perspektivlosigkeit und Sozialneid. Da in \n\neinigen L\u00e4ndern nicht einmal die sozialen Mindeststan-\n\ndards erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, gibt es bereits jetzt eine rege \n\ninnereurop\u00e4ische Migration. Junge Menschen und Fach-\n\nkr\u00e4fte wandern aus eher armen und strukturschwachen \n\nRegionen in reichere L\u00e4nder und Regionen ab. Das ist nur \n\nverst\u00e4ndlich; denn keiner Person ist es zu verdenken, \n\nwenn sie sich eine gesicherte und bessere Zukunft f\u00fcr sich \n\nund ihre Kinder w\u00fcnscht und deswegen den Wohnort \n\nwechselt. \n\nAls Folge nimmt die Zahl der jungen, gut ausgebildeten \n\nMenschen in s\u00fcdlichen und \u00f6stlichen L\u00e4ndern Europas \n\nstetig ab \u2013 die Zahl derer also, die f\u00fcr das wirtschaftliche \n\nErstarken der jeweiligen L\u00e4nder unabdingbar w\u00e4ren. \n\nDie EU hat die Aufgabe, soziale Standards anzugleichen \n\nund auch das Leben von Menschen in schw\u00e4cheren \n\nMitgliedsstaaten zu verbessern und \u00fcberall eine soziale \n\nGrundsicherung zu gew\u00e4hrleisten. Doch solange wirt-\n\nschaftliche Aspekte als wichtiger gelten als die sozialen \n\nFolgeentwicklungen, die sie mit sich bringen, m\u00fcssen wir \n\nin Zukunft sogar noch mit einer vehementen Verst\u00e4rkung \n\nder innereurop\u00e4ischen Migration rechnen. \n\nBei der Ausgestaltung der EU zu einer Sozialuniion \n\nhandelt es sich also nicht um ein abstraktes Konzept, das \n\nvon Politikerinnen und Politikern entworfen wurde, aber \n\nf\u00fcr die europ\u00e4ische Bev\u00f6lkerung keinerlei Relevanz \n\nbesitzt. Im Gegenteil: Eine aktuelle europaweite Euroba-\n\nrometer-Studie ermittelte, dass Arbeitslosigkeit f\u00fcr EU-\n\nB\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger weithin der gr\u00f6\u00dfte Grund zur \n\nSorge ist. Eine aktuelle Studie der Bertelsmann Stiftung \n\nkommt au\u00dferdem zu dem Ergebnis, dass sich in allen \n\nbefragten L\u00e4ndern gro\u00dfe Mehrheiten der Bev\u00f6lkerung \n\nw\u00fcnschen, dass die EU verbindliche Mindeststandards zur \n\nsozialen Sicherheit f\u00fcr alle Mitgliedsstaaten durchsetzen \n\nsolle. In Deutschland haben sich daf\u00fcr 77 % der gesamten \n\nBev\u00f6lkerung ausgesprochen. \n\nDie Menschen in der Europ\u00e4ischen Union erwarten also \n\nexplizit ein gr\u00f6\u00dferes Engagement der EU im sozialen \n\nBereich. Wie das konkret aussehen kann, hat die Fraktion \n\nDIE LINKE in ihrem Antrag formuliert; lassen Sie mich \n\nnoch kurz auf einige Punkte eingehen. \n\nWir brauchen eine st\u00e4rkere EU-weite Zusammenarbeit \n\nvon Gewerkschaften und anderen sozialpolitischen \n\nAkteurinnen und Akteuren. So k\u00f6nnte sich beispielsweise \n\nder Europ\u00e4ische Gewerkschaftsbund f\u00fcr einen europawei-\n\nten Mindestlohn und eine europaweite Arbeitslosenversi-\n\ncherung einsetzen. Auch international agierende Unter-\n\nnehmen k\u00f6nnten sich durch die Einrichtung von europ\u00e4i-\n\nschen Betriebsr\u00e4ten daf\u00fcr aussprechen, Arbeitsbedingun-\n\ngen europaweit zu verbessern. Au\u00dferdem braucht es \n\neurop\u00e4ische Investitionen, um Arbeitslosigkeit abzubauen \n\nund die Integration von Migrantinnen und Migranten zu \n\nunterst\u00fctzen. Es m\u00fcssen also rechtlich verbindliche \n\neurop\u00e4ische arbeitsmarkt- und sozialpolitische Ma\u00dfnah-\n\nmen als Folge des sozialen Dialogs ergriffen werden, die \n\ndie Unverbindlichkeit der in den letzten Jahren dominan-\n\nten offenen Methode der Koordinierung abl\u00f6sen. \n\nSusanne Schaper wird unsere Argumentation in der \n\nn\u00e4chsten Runde vertiefen und dabei aufzeigen, welche \n\nweiteren negativen Folgen die andauernde Vernachl\u00e4ssi-\n\ngung der sozialen Dimension hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nAbg. Schiemann. Bitte sehr, Herr Schiemann, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Soziale Verant-\n\nwortung muss immer zentraler Bestandteil staatlichen \n\nHandelns sein. Aber auch und besonders die B\u00fcrger \n\nm\u00fcssen dazu ihren eigenen Anteil leisten. Dies trifft f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen, f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\n\nland insgesamt und in gleicher Weise f\u00fcr die Europ\u00e4ische \n\nUnion zu. \n\nDabei bleibt die soziale Marktwirtschaft ein bedeutender \n\nEckpfeiler, ja gleichsam die Grundlage f\u00fcr die Umsetzung \n\ndes Sozialstaatsgebots in unserem Land. Der Rechtsstaat, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, kann sich nur in \n\nsozialer Ausgewogenheit entwickeln und ist seinerseits \n\ndie Grundlage daf\u00fcr, dass es diese Ausgewogenheit geben \n\nkann. \n\nMehrfach wurde in den vergangenen Tagen in tiefer \n\nTrauer, aber auch verbunden mit starker Hoffnung an die \n\nfranz\u00f6sische Nationalhymne erinnert. Freiheit, Gleichheit, \n\nBr\u00fcderlichkeit \u2013 das sind wichtige Grunds\u00e4tze, die die \n\nBedeutung von Rechtsstaatlichkeit und Demokratie in \n\nEuropa beschreiben. Diese Trias kann in jedem Staat in \n\nEuropa die eigene Demokratie st\u00e4rken. Eigene Demokra-\n\ntien in Europa sind untrennbar verbunden mit subsidi\u00e4rem \n\nHandeln. Gleichzeitig wird deutlich, wie notwendig starke \n\nNationalstaaten sind, um f\u00fcr ein Gleichgewicht in Europa \n\nzu sorgen. \n\nDeshalb muss Europa auch k\u00fcnftig in Vielfalt existieren. \n\nDazu braucht Europa, wie gesagt, starke Nationalstaaten, \n\ndie in der Lage sind, jeweils bei sich f\u00fcr eine ausgewoge-\n\nne Entwicklung zu sorgen. Subsidiarit\u00e4t bleibt dabei der \n\nentscheidende Faktor f\u00fcr eine sich weiterentwickelnde \n\nEurop\u00e4ische Union, die den Zielen F\u00f6rderung eines hohen \n\nBesch\u00e4ftigungsniveaus, Gew\u00e4hrleistung eines angemes-\n\nsenen sozialen Schutzes und Bek\u00e4mpfung der Armut \n\nverpflichtet ist. Recht sichert Freiheit. Freiheit gibt es nur \n\nin Verantwortung f\u00fcr den demokratischen Staat. Dieser \n\nmuss und kann das Soziale fortentwickeln. Garant daf\u00fcr \n\nist der starke Nationalstaat. Staaten, die nicht in der Lage \n\nsind, Rechtsstaatlichkeit voll umzusetzen, und die stark \n\nkorruptionsgef\u00e4hrdet sind, zum Beispiel Bulgarien, \n\nRum\u00e4nien und \u2013 nach dem EU-Bericht \u2013 immer wieder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1796 \n\ndie L\u00e4nder des Baltikums, k\u00f6nnen nicht allein auf die \n\nSolidarit\u00e4t Europas setzen. Sie m\u00fcssen auch aus eigenen \n\nKr\u00e4ften ihren Beitrag zur Rechtsstaatlichkeit leisten. \n\nDie gewachsene Bedeutung einer europ\u00e4ischen Sozialpo-\n\nlitik zeigt sich immer bei der Umsetzung in den National-\n\nstaaten und dem gemeinsamen Handeln der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Gerechtigkeit, Solidarit\u00e4t und Nichtdiskriminie-\n\nrung geh\u00f6ren zur Werteordnung des j\u00fcdisch-christlichen \n\nEuropas. Auf der Grundlage von Artikel 3 des EU-\n\nVertrages wirkt die Europ\u00e4ische Union auf eine in hohem \n\nMa\u00dfe wettbewerbsf\u00e4hige Marktwirtschaft hin, die wiede-\n\nrum zu Vollbesch\u00e4ftigung und sozialen Fortschritt f\u00fchrt. \n\nDazu m\u00fcssen soziale Ausgrenzung und Diskriminierung \n\nbek\u00e4mpft sowie soziale Gerechtigkeit, die Gleichstellung \n\nvon Frauen und M\u00e4nnern vor dem Gesetz und die Solida-\n\nrit\u00e4t zwischen den Generationen eingefordert werden. Der \n\nSchutz der Rechte von Kindern muss weiter im Mittel-\n\npunkt stehen. Die Lebensrealit\u00e4t zeigt uns, dass wir an \n\ndiesen Stellen noch vieles zu leisten haben, um das Recht \n\nund die Realit\u00e4t in Einklang zu bringen. Wirtschaftliche \n\nEntwicklung wird dabei immer im Fokus sozialer Realit\u00e4t \n\nund Begleitung bleiben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bedanke \n\nmich zun\u00e4chst f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. In der zweiten \n\nRunde werde ich mich nochmals dazu \u00e4u\u00dfern. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Baumann-Hasske. Bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir bekommen auf \n\nAntrag der LINKEN heute Gelegenheit, \u00fcber die europ\u00e4i-\n\nsche Sozialpolitik zu debattieren. Das ist ein spannendes \n\nund \u2013 im Rahmen der uns nach dem Vertrag von Lissabon \n\nzustehenden Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten \u2013 durchaus auch \n\nauf regionaler Ebene anzusprechendes Thema. \n\nWelche Auswirkungen strukturell begr\u00fcndete soziale \n\nUngleichheit in Europa hat, k\u00f6nnen wir aktuell bei der \n\nBew\u00e4ltigung der Aufgaben beobachten, die die gro\u00dfe Zahl \n\nvon Fl\u00fcchtlingen uns stellt. \n\nHatten wir vor einigen Jahren dar\u00fcber nachgedacht, \n\nwelche Probleme wir durch die Freiz\u00fcgigkeit von Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmern innerhalb des Schengen-\n\nRaumes bekommen w\u00fcrden, und hatten gerade wir \n\nDeutsche deshalb erhebliche \u00dcbergangszeiten vor der \n\nFreiz\u00fcgigkeit verlangt, so konnten wir zuletzt feststellen, \n\ndass daraus keine schwerwiegenden grunds\u00e4tzlichen \n\nProbleme entstanden sind. Zwar waren in der S\u00e4chsischen \n\nSchweiz und anderswo genug Rechtsradikale herumge-\n\nlaufen und hatten die Angst vor Fremden gesch\u00fcrt; doch \n\nnichts geschah. Eher hatten Fremde Angst vor diesen \n\nHetzern. Trotzdem kamen sogar Touristen in diese Gebie-\n\nte. In Dresden hie\u00df man alle Ausl\u00e4nder, nicht nur die aus \n\nder EU, willkommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir lebten in Sachsen an einer \n\nsozialen Grenze, an einer Wohlstandsgrenze zu Polen und \n\nzu Tschechien. Das f\u00fchrte schon vor Schengen zu be-\n\nstimmten Formen von Eigentumskriminalit\u00e4t, die inzwi-\n\nschen aber durch polizeiliche Zusammenarbeit \u00fcber die \n\nGrenzen hinweg bek\u00e4mpft werden konnte. Als wir noch \n\ndar\u00fcber diskutierten, glich sich \u2013 schneller als gedacht \u2013 \n\nder grenznahe Raum so weit an, dass heute nichts davon \n\nbekannt ist, dass Tschechen und Polen deshalb zu uns \n\nk\u00e4men, um in unsere sozialen Systeme einzuwandern. \n\nUnd wenn \u2013 sollen sie! Sie haben Arbeit und zahlen in \n\nunsere Systeme ein. Dann sollen sie auch gern irgend-\n\nwann in den Genuss der Sozialsysteme kommen. \n\nZu einer zus\u00e4tzlichen Aufgabe f\u00fcr unsere sozialen Syste-\n\nme werden im Moment viele, die als Fl\u00fcchtlinge und \n\nAsylsuchende zu uns kommen. Niemand wird leugnen, \n\ndass Deutschland neben Schweden und \u00d6sterreich zu den \n\nbeliebtesten Ziell\u00e4ndern f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge z\u00e4hlt. Dabei spielt \n\neine Rolle, dass wir in Deutschland verfassungsgericht-\n\nlich abgesicherte soziale Mindeststandards haben. \n\nNun komme ich wieder zur Notwendigkeit einer Harmo-\n\nnisierung der europ\u00e4ischen Sozialpolitik. In Griechenland, \n\nSpanien und Italien gibt es keine Sozialhilfe, wie wir sie \n\nkennen. Deshalb k\u00f6nnen wir nicht ohne Weiteres finanzi-\n\nell daf\u00fcr sorgen, dass die Fl\u00fcchtlinge hier wie dort gleich \n\nversorgt werden. Denn es entstehen neue Spannungen, \n\nwenn dort bed\u00fcrftige Fl\u00fcchtlinge bessergestellt werden als \n\neinheimische Bed\u00fcrftige. Kurzfristig brauchen wir daf\u00fcr \n\npragmatische L\u00f6sungen. Wir m\u00fcssen helfen; das ist \n\n\u00fcberhaupt keine Frage. Langfristig aber brauchen wir eine \n\neurop\u00e4ische harmonisierte Sozialpolitik. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen feststellen, dass \n\nwir die Gefahren, die aus der sozialen Ungleichheit \n\ninnerhalb Europas entstehen k\u00f6nnen, untersch\u00e4tzt haben. \n\nDas Soziale blieb in der EU nationale oder sogar kommu-\n\nnale Kompetenz. Das ist im Grundsatz auch vollkommen \n\nrichtig; denn im Sinne der Subsidiarit\u00e4t sollten die Men-\n\nschen und ihre Volksvertreter schon auf diesen Ebenen die \n\nM\u00f6glichkeit haben, ihre soziale Sicherheit selbst auszuge-\n\nstalten. Was wir aber ben\u00f6tigen werden \u2013 dazu muss die \n\nEU im Sinne dieser Subsidiarit\u00e4t die Kompetenz haben \u2013, \n\nsind bestimmte soziale Mindeststandards, die in allen \n\nL\u00e4ndern nach einer \u00dcbergangsfrist zu erreichen sind und \n\ndie von allen, die der EU in Zukunft beitreten wollen, \n\nauch zu erf\u00fcllen sind. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir brauchen in Europa so ein Netz. Das sind wir nicht \n\nnur der europ\u00e4ischen Grundrechte-Charta schuldig, \n\nsondern es ist, wie man aktuell ganz konkret sehen kann, \n\neine Notwendigkeit der Tagespolitik. \n\nMeine Damen und Herren! Nun zu den Inhalten dieses \n\nAntrages. Wir sollen die Staatsregierung auffordern, sich \n\nin der EU rundum daf\u00fcr einzusetzen, dass die Welt \n\nsozialer wird. Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen \n\nvon den LINKEN, ich freue mich immer, wenn in Antr\u00e4-\n\ngen \u2013 auch gerade wenn sie nicht von uns kommen \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1797 \n\nStudien der Friedrich-Ebert-Stiftung zitiert werden und \n\nPers\u00f6nlichkeiten wie Eva H\u00f6gl, die ja nicht nur Vorsit-\n\nzende der Europa-Union ist, sondern auch stellvertretende \n\nFraktionsvorsitzende im Deutschen Bundestag. So sind \n\nauch die meisten Ihrer W\u00fcnsche gut und richtig. Nur wei\u00df \n\nich nicht, ob die Staatsregierung der richtige Adressat \n\ndaf\u00fcr ist. W\u00fcrden wir das beschlie\u00dfen, w\u00e4re der Beschluss \n\nentweder eine ziemlich hohle Phrase, weil symbolisch, \n\noder es w\u00fcrde zu einer v\u00f6lligen \u00dcberforderung der Staats-\n\nregierung f\u00fchren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nLetzteres glaube ich eher!) \n\nZur Weiterentwicklung der sozialen Dimension verlangen \n\nSie von der Staatsregierung konkret die F\u00f6rderung der \n\nSozialpartnerschaft, also der Zusammenarbeit der Tarif-\n\nparteien in Europa, mehr innerbetriebliche Mitbestim-\n\nmung, Koordinierung von Gewerkschaften verschiedener \n\nNationen \u2013 erlauben Sie mir an dieser Stelle die Anmer-\n\nkung, dass ich nicht glaube, dass das staatliche Aufgabe \n\nist, Arbeitgeberverb\u00e4nde oder Gewerkschaften in Europa \n\nzu koordinieren \u2013, die Gleichstellung sozialer mit \u00f6kolo-\n\ngischen und wirtschaftspolitischen Indikatoren im europ\u00e4-\n\nischen Semester, dr\u00e4ngen auf Gleichstellung der Ge-\n\nschlechter, Forderung nach Verbesserung von Arbeitsbe-\n\ndingungen, Integration von Langzeitarbeitslosen und \n\nMigranten mithilfe eines Investitionspakets. Die Staatsre-\n\ngierung soll \u00fcber die sogenannte offene Koordinierung \n\nberichten, und sie soll Handlungsbedarf bei der sozialen \n\nAngleichung im Verh\u00e4ltnis zu Tschechien und Polen so \n\naufzeigen, dass sie sich vielleicht f\u00fcr die EU verallgemei-\n\nnern lie\u00dfen. \n\nDas alles soll die Staatsregierung in Europa bewegen. Ich \n\nvermisse \u00fcbrigens in Ihrer Aufstellung einen Korridor \n\neurop\u00e4ischer Mindestl\u00f6hne, den ich f\u00fcr sozialpolitisch \n\ngeboten halte, also die Forderung, dass es zumindest \n\n\u00fcberall einen Mindestlohn geben sollte, der in das natio-\n\nnale und regionale Lohngef\u00fcge passen muss. Eine solche \n\nVerpflichtung w\u00e4re das Pendant zum vorhin genannten \n\neurop\u00e4ischen Mindeststandard f\u00fcr Sozialhilfe, eine \n\nForderung, die Sie in der m\u00fcndlichen Begr\u00fcndung ge-\n\nnannt hatten; aber sie steht nicht im Antrag. Ich vermisse \n\nauch dringend die Forderung nach Ma\u00dfnahmen zur \n\nBek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit. Das ist ein \n\nKernproblem der europ\u00e4ischen Sozialpolitik. Wir haben \n\nimmer noch einige Staaten mit mehr als 50 % Jugendar-\n\nbeitslosigkeit. \n\nMeine Damen und Herren! Die Liste weiterer Forderun-\n\ngen an ein soziales Europa w\u00e4re lang. Wir werden sie \n\ngern an die europ\u00e4ischen Institutionen richten. Die M\u00f6g-\n\nlichkeiten der Staatsregierung, dies alles im Rahmen der \n\noffenen Koordinierung zu l\u00f6sen, halten wir f\u00fcr \u00fcberzogen. \n\nDeswegen werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Frau Abg. Dr. Petry. \n\nFrau Dr. Petry, Sie haben das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die Fraktion DIE LINKE hat einen \n\nAntrag vorgelegt, bei dem \u2013 w\u00e4re er von der AfD ge-\n\nkommen \u2013 das Geschrei dar\u00fcber, dass er nicht in diesen \n\nLandtag geh\u00f6rt, laut gewesen w\u00e4re. Gleiches ist aber \u00fcber \n\nden Antrag der LINKEN zu sagen; denn einen Antrag im \n\nLandtag f\u00fcr mehr Europ\u00e4isierung zu stellen w\u00e4re im \n\nBundestag oder im EU-Parlament besser aufgehoben \n\ngewesen, zumal die LINKE das tut, was sie immer tut: Sie \n\nfordert mehr Staat und mehr Eingriffe, was letztlich mehr \n\nstaatliche Kosten und in der Konsequenz mehr Kosten f\u00fcr \n\nden Steuerzahler bedeutet. \n\nIch frage mich auch, wenn \u00fcber Migrationsursachen \n\ngesprochen wird, welche L\u00e4nder dabei im Blick gewesen \n\nsind; denn wir haben keinerlei gr\u00f6\u00dfere Probleme mit \n\nMigration aus den EU-Staaten, wo wir ein Freiz\u00fcgigkeits-\n\ngebot zu befolgen haben. Oder schlagen Sie vor, dass \n\nL\u00e4nder wie Syrien, Afghanistan oder Teile Nordafrikas \n\nzuk\u00fcnftig zu Europa geh\u00f6ren? \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nMigrationsursachen an dieser Stelle aufzuf\u00fchren zeugt \n\nnicht von der Ernsthaftigkeit dieses Antrages. Weiterhin \n\ndarf man sich fragen, was Sie damit wirtschaftlich bezwe-\n\ncken. Wir wissen, dass soziale St\u00e4rke nur von wirtschaft-\n\nlich starken Staaten geleistet werden kann. Wollen Sie \n\nalso mehr soziale St\u00e4rke in der EU? Dann sollten wir uns \n\ndarum k\u00fcmmern, dass die EU-Staaten wirtschaftlich \n\ngest\u00e4rkt werden. Wie das geht, wissen wir, indem wir eine \n\nordentliche W\u00e4hrungspolitik machen oder auch eine \n\nEnergiepolitik, die Ihnen ja so oft am Herzen liegt, auch \n\nwenn Ihnen nichts weiter einf\u00e4llt, als die konventionellen \n\nEnergietr\u00e4ger zu verdammen \u2013 was gerade die anderen \n\nStaaten trifft. \n\nInsofern w\u00e4re ein Antrag zu einer vern\u00fcnftigen, \u00f6kono-\n\nmisch sinnvollen Energiepolitik eher angebracht gewesen \n\noder vern\u00fcnftige \u00c4u\u00dferungen zur Eurokrise, um schw\u00e4-\n\ncheren europ\u00e4ischen Staaten zu helfen. Aber das scheint \n\nnicht Ihre Dom\u00e4ne zu sein. \n\nHerr Baumann-Hasske, Sie beziehen sich auf Freiheit, \n\nVerantwortung in Europa und beklagen, dass keine \n\n\u00c4u\u00dferungen zum Mindestlohn kamen. Ich darf Sie darauf \n\nhinweisen, dass das EU-Parlament vor wenigen Wochen \n\ndazu einen Beschluss gefasst hat. Mit Mehrheiten, auch \n\nIhrer Fraktion, wurde beschlossen, dass es europaweite \n\nMindeststandards f\u00fcr L\u00f6hne geben soll. \n\nGenerell gilt zu sagen, dass in der EU schon lange das \n\nPrinzip von Freiheit und Verantwortung verloren gegan-\n\ngen ist und durch die Prinzipien von Harmonisierung und \n\nsozialistischer Gleichmacherei ersetzt wurde. Das mag \n\nIhnen nahestehen, uns aber nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1798 \n\nInsofern brauchen wir in Europa mehr Wettbewerb. Wir \n\nbrauchen gest\u00e4rkte souver\u00e4ne Nationalstaaten, die auf \n\neinem freien Binnenmarkt ihre St\u00e4rke beweisen k\u00f6nnen. \n\nDie geforderte Solidarit\u00e4t ist seit langen Jahren vorhan-\n\nden. Es gibt diverse Fonds, \u00fcber die auch schw\u00e4chere EU-\n\nStaaten unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Insofern lehnen wir \n\nIhren Antrag ab. Er trifft nicht den Kern der Probleme und \n\ner wird auch nicht helfen, Europa in der sozialen Frage \n\nfriedlicher und st\u00e4rker zu machen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, Herr Abg. Zschocke. Bitte sehr, Herr  \n\nZschocke, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Es ist unstrittig, dass \n\ndie soziale Dimension der EU nicht vernachl\u00e4ssigt wer-\n\nden darf. Darin sind wir uns hier alle einig. Meine Frakti-\n\non wird sich bei der Abstimmung trotzdem enthalten. Es \n\nwird nicht so recht klar, wie die vielen Anliegen, die im \n\nAntrag beschrieben sind, konkret umgesetzt werden \n\nsollen. Dabei ist der Antrag recht vage gehalten. Ich habe \n\nihn weder f\u00fcr eine Diskussionsgrundlage gehalten, noch \n\nwerden darin konkrete Handlungsfelder und Bedarfe \n\ngenannt. \n\nIch greife zum Beispiel den Punkt St\u00e4rkung der Sozial-\n\npartner im Rahmen des europ\u00e4ischen Semesters heraus. \n\nDas europ\u00e4ische Semester wurde, wie Sie wissen, 2010 \n\neingef\u00fchrt, weil das bis dahin bestehende Verfahren nicht \n\ngeeignet war, angemessen auf die andauernden Krisen in \n\nden einzelnen Mitgliedsstaaten zu reagieren. Seit 2011 \n\nsollen die einzelnen Mitgliedsstaaten ihre nationale \n\nHaushalts-, Wachstums- und Besch\u00e4ftigungspolitik besser \n\neinander angleichen und gleichzeitig die Ziele der Euro-\n\np\u00e4ischen Union ber\u00fccksichtigen. Es steht au\u00dfer Frage, \n\ndass das eine verst\u00e4rkte wirtschaftspolitische Koordinie-\n\nrung, eine angemessene und fr\u00fchzeitige Einbindung der \n\nSozialpartner in das europ\u00e4ische Semester beinhalten \n\nmuss. \n\nIm Oktober 2013 haben deshalb die europ\u00e4ischen Sozial-\n\npartner eine gemeinsame Erkl\u00e4rung und einen konkreten \n\nVorschlag abgegeben, wie das aussehen k\u00f6nnte. Unter \n\nanderem wurden die Kommission und der Rat aufgefor-\n\ndert sicherzustellen, dass die Regierungen der Mitglieds-\n\nstaaten die Sozialpartner auf nationaler Ebene angemes-\n\nsen in die Erstellung ihrer nationalen Reformprogramme \n\neinbeziehen. Das hei\u00dft, es ist bereits verpflichtend, die \n\nStellungnahmen der Sozialpartner einzuholen. Das ent-\n\nspricht durchaus der Forderung nach einer fr\u00fchzeitigen \n\nEinbindung. Die Voraussetzungen sind, muss man sagen, \n\neigentlich geschaffen. Kritik gibt es immer wieder an der \n\nUmsetzung der Beteiligung. Der Schwerpunkt der Wirt-\n\nschaft- und Finanzpolitik steht in keinem ausgewogenen \n\nVerh\u00e4ltnis zur Sozialpolitik. \n\nProf. Walter Hanesch von der TU Darmstadt kritisiert in \n\ndiesem Zusammenhang, dass etwa die Beseitigung von \n\nArmut nur noch als Reduzierung von Langzeitarbeitslo-\n\nsigkeit definiert werde. Er spricht sich auch daf\u00fcr aus, \n\ndass der nationale Sozialbericht k\u00fcnftig im Rahmen des \n\neurop\u00e4ischen Semesters erfolgen sollte. Auch das ist ohne \n\nFrage zu unterst\u00fctzen \n\nMeine Damen und Herren von der LINKEN! Sie beziehen \n\nsich in Ihrem Antrag auf eine Studie der Friedrich-Ebert-\n\nStiftung. Diese kam zu dem Ergebnis, dass die Einbezie-\n\nhung der Sozialpartner in das europ\u00e4ische Semester durch \n\nfolgende Ma\u00dfnahmen gest\u00e4rkt werden kann: Erstens \n\nm\u00fcssen die Sozialpartner rechtzeitig und umfassend \n\ninformiert werden, zweitens m\u00fcssen sie in die Arbeitspro-\n\nzesse der Ratsarbeitsgruppen systematisch einbezogen \n\nwerden, drittens ist ihre Stellung im europ\u00e4ischen Semes-\n\nter von denen der Nichtregierungsorganisationen klar \n\nabzugrenzen und viertens muss sich die im europ\u00e4ischen \n\nPrim\u00e4rrecht festgelegte Bedeutung des sozialen Dialogs \n\nauf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene in den l\u00e4nderspezi-\n\nfischen Empfehlungen widerspiegeln. \n\nWir haben auf L\u00e4nderebene die R\u00fcckmeldung erhalten, \n\ndass die Sozialpartner durchaus angefragt und eingebun-\n\nden werden, die Umsetzung aber oft deshalb nicht erfol-\n\ngen kann, weil zum Beispiel keine Reisekosten erstattet \n\nwerden. \n\nEin weiteres Beispiel: Das europ\u00e4ische Semester wurde \n\nmit gro\u00dfen Erwartungen als Fr\u00fchwarnsystem f\u00fcr wirt-\n\nschaftspolitische Fehlentwicklungen eingef\u00fchrt. Im Jahr \n\n2015 m\u00fcssen wir aber aufpassen, dass es nicht vollends in \n\ndie Bedeutungslosigkeit abrutscht. Die Reformempfeh-\n\nlungen werden in Abstimmung mit den Mitgliedsstaaten \n\nverabschiedet und anschlie\u00dfend von diesen entweder \n\nnachrangig behandelt oder \u00fcberhaupt nicht aufgegriffen. \n\nDie Bundesregierung zum Beispiel hat sechs Empfehlun-\n\ngen aus Br\u00fcssel komplett ignoriert. Bei neun weiteren \n\nReformen kann sie nur begrenzten Fortschritt berichten. \n\nKeine einzige Reformempfehlung wurde bisher vollst\u00e4n-\n\ndig umgesetzt. \u2013 So sieht es aus. \n\nDie EU-Kommission hat bei der Bundesregierung bereits \n\nmehrfach angemahnt, dass insbesondere in der Steuerpoli-\n\ntik Korrekturbedarf herrsche; denn gerade Einkommens-\n\nschwache bezahlen in der Bundesrepublik \u00fcberdurch-\n\nschnittlich hohe Abgaben. Die Umsetzung ist bis dato \n\nnicht erfolgt. Deshalb, meine Damen und Herren, verstehe \n\nich es nicht ganz. Sie fordern die Staatsregierung auf, sich \n\nauf Bundes- und EU-Ebene daf\u00fcr einzusetzen, eine \n\nst\u00e4rkere Zusammenarbeit mit den Sozialpartnern auf EU-, \n\nnationaler und regionaler Ebene zu erreichen. Es mach \n\nschon ein wenig den Eindruck, dass mit dem Antrag, den \n\nSie hier vorlegen, der Bock zum G\u00e4rtner gemacht wird. \n\nVielleicht sollten wir wirklich erst einmal dar\u00fcber disku-\n\ntieren, welchen Handlungsbedarf es auf s\u00e4chsischer Seite \n\ngibt und welche Verantwortung auf Bundesebene liegt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1799 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Redebedarf f\u00fcr eine \n\nzweite Runde wurde bereits angek\u00fcndigt. Zun\u00e4chst die \n\nFraktion DIE LINKE. Bitte sehr, Frau Schaper, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Frau \n\nDr. Petry, Ihr eindimensionaler Vortrag ist zwar eigentlich \n\nnicht der Rede wert, dass man es kommentiert, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Dann  \n\nlassen Sie es doch einfach!) \n\naber vielleicht sollten Sie sich einmal wieder mit Ihrer \n\nW\u00e4hlerschaft unterhalten, die st\u00e4ndig montags auf bunten \n\nSchildern beklagt, dass so viele Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge aus \n\nEuropa kommen, zum Beispiel aus dem Kosovo und aus \n\nSerbien. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ach!) \n\nIn Artikel 3 Abs. 3 des Vertrags \u00fcber die Europ\u00e4ische \n\nUnion hei\u00dft es explizit, dass die Ziele der Union auch die \n\nBek\u00e4mpfung von sozialer Ausgrenzung und Diskriminie-\n\nrung sind. Weiter hei\u00dft es, dass die soziale Gerechtigkeit, \n\nder soziale Schutz und die Gleichstellung von Frauen und \n\nM\u00e4nnern gef\u00f6rdert werden sollen. Die Solidarit\u00e4t der \n\nGenerationen und der Schutz der Rechte der Kinder \n\nstehen ebenso im Fokus. \n\nDie Europ\u00e4ische Union fordert also ausdr\u00fccklich neben \n\ndem wirtschaftlichen territorialen Zusammenhalt auch \n\nden sozialen Zusammenhalt und die Solidarit\u00e4t der \n\nMitgliedsstaaten. \n\nDas bedeutet aber auch, dass dem Freistaat Sachsen \n\nzugestanden wird, direkt an der Gestaltung europ\u00e4ischer \n\nPolitik mitzuwirken, wenn wir unser subsidi\u00e4res Handeln \n\nernst nehmen wollen. \n\nIn Artikel 12 der S\u00e4chsischen Verfassung hei\u00dft es, dass \n\neine grenz\u00fcberschreitende regionale Zusammenarbeit \n\nangestrebt wird. Neben dem Ausbau nachbarschaftliche \n\nBeziehungen sollen auch das Zusammenwachsen Europas \n\nund eine friedliche Entwicklung in der Welt gef\u00f6rdert \n\nwerden. Demgem\u00e4\u00df unterst\u00fctzt der S\u00e4chsische Landtag \n\naktiv die St\u00e4rkung der EU in den ihr \u00fcbertragenen Kom-\n\npetenzbereichen. \n\nBeim Ausbau der sozialen Dimension der Europ\u00e4ischen \n\nUnion hat er seine Aufgabe allerdings str\u00e4flich vernach-\n\nl\u00e4ssigt. Das Thema soziale Ungerechtigkeit hat Europa, \n\naber auch Deutschland bereits fest im Griff. Gerade in \n\nunserem Nachbarland Polen l\u00e4sst sich dies gut zeigen. \n\nJunge Menschen aus Polen wandern, wenn m\u00f6glich, in \n\neurop\u00e4ische Bildungs- und Ballungszentren, in denen sie \n\nsich bessere Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse trotz Wohnungs-\n\nmangel und rasant steigenden Mieten erhoffen. Auch zu \n\nuns in den Freistaat kommen viele junge polnische \n\nFachkr\u00e4fte und werden dann oftmals in prek\u00e4re Besch\u00e4f-\n\ntigungsverh\u00e4ltnisse gezwungen. Insbesondere in der \n\nHotel- und Gastronomiebranche und in der Fleischwaren-\n\nindustrie sind solche F\u00e4lle keine Ausnahme. Wenn solche \n\njungen Fachkr\u00e4fte aus Polen zum Beispiel nach Sachsen \n\ngehen, um ihren Lebensunterhalt zu verdienen, dann \n\nbleiben in den l\u00e4ndlichen Gebieten Polens die \u00e4ltere \n\nBev\u00f6lkerung oder auch kinderreiche Familien zur\u00fcck. \n\nAuch die Kluft zwischen Arm und Reich w\u00e4chst in Polen \n\nwie in Deutschland unaufh\u00f6rlich. Einerseits l\u00e4sst sich eine \n\nBallung der armen Bev\u00f6lkerung beobachten: Enklaven in \n\nArmut in heruntergekommenen Stadtteilen mit Wohnver-\n\nh\u00e4ltnissen, die heutigen Wohnstandards nicht mehr \n\nentsprechen. Andererseits entstehen abgeriegelte reiche \n\nWohnsiedlungen, zum Beispiel in Warschau. \n\nDie Prozesse des gesellschaftlichen Ausschlusses und der \n\nIsolation im st\u00e4dtischen Raum nehmen weiter zu. Hinzu \n\nkommen die r\u00e4umliche Trennung, die Konzentration der \n\nArmut und die Verbindung zwischen Armut, Arbeitslosig-\n\nkeit und niedrigem Bildungsstand. \n\nDie Nivellierung der regionalen Ungleichheiten ist zwar \n\neine der Priorit\u00e4ten der Politik der Europ\u00e4ischen Union, \n\ndie auch in Polen umgesetzt wird. Auf die Resultate dieser \n\nProgramme und Ma\u00dfnahmen warten die Polen allerdings \n\nbis heute. \n\nEin besonderes Merkmal der gegenw\u00e4rtigen Armut ist die \n\nVerarmung und der drohende gesellschaftliche Ausschluss \n\nvon Jugendlichen. Die hohe Arbeitslosigkeit ist eine der \n\ngr\u00f6\u00dften Herausforderungen f\u00fcr die junge polnische \n\nGeneration. Die Jugendarbeitslosigkeit liegt in Polen trotz \n\neiner leichten Erholung im Jahr 2015 immer noch bei \n\n19,3 %. \n\nAuch hier in Sachsen lassen sich solche Entwicklungen \n\nbeobachten. So sind Kinder immer noch ein Armutsrisiko, \n\nund Erwerbseinkommen sch\u00fctzen nicht vor Armut. \n\nGerade deshalb ist es wichtig, dass sich die Staatsregie-\n\nrung auf Bundes- und EU-Ebene f\u00fcr eine Weiterentwick-\n\nlung der sozialen Dimension in Europa einsetzt. \n\nIn Bezug auf die Gleichberechtigung von Frauen und \n\nM\u00e4nnern l\u00e4sst sich in Polen ein besonders gro\u00dfer Hand-\n\nlungsbedarf erkennen. \n\nEine der charakteristischen Eigenschaften der Armut in \n\nPolen ist, dass von ihr zunehmend Frauen betroffen sind. \n\nSymptome f\u00fcr dieses Ph\u00e4nomen sind unter anderem die \n\nhohe Arbeitslosigkeit insbesondere derjenigen, die von \n\nLangzeitarbeitslosigkeit und den Schwierigkeiten, auf den \n\nArbeitsmarkt zur\u00fcckzukehren, betroffen sind. \n\nAuch im Bereich des Einkommens, welches bei Frauen \n\ndurchschnittlich 20 % bis 30 % niedriger ist als bei \n\nM\u00e4nnern, herrschen gravierende M\u00e4ngel bei der europ\u00e4-\n\nisch angestrebten Gleichberechtigung. \n\nIm Bereich der Renten, die im Fall der Frauen durch-\n\nschnittlich 20 % niedriger sind als im Fall der M\u00e4nner, \n\nlassen sich solche Unterschiede ebenso ausmachen. \n\nInsbesondere alleinerziehende M\u00fctter und Frauen, die \n\nHaushalte f\u00fchren, werden zum Armutsmanager der \n\nFamilie. Auch hierbei k\u00f6nnen wir Parallelen zu Sachsen \n\nerkennen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1800 \n\nPolen ist nur ein Beispiel f\u00fcr ein junges Mitgliedsland. \n\nDie Verh\u00e4ltnisse wirken sich aufgrund der Nachbarschaft \n\naber direkt auf uns aus. \n\nWie sieht es in den anderen Mitgliedsstaaten aus? Herr \n\nBaumann-Hasske hat es schon angeschnitten. In Grie-\n\nchenland und Spanien liegt die Jugendarbeitslosigkeit bei \n\nfast 50 %. In Italien und Kroatien liegt sie derzeit bei \n\nmehr als 40 %. Deshalb ist unser Antrag wichtig. Er \n\nkommt auch zur richtigen Zeit; denn er zielt darauf ab, \n\ndass sich die Staatsregierung auf Bundes- und EU-Ebene \n\ndaf\u00fcr einsetzt, Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen. \n\nDenn wenn wir lebenswerte Bedingungen in den EU-\n\nOstl\u00e4ndern schaffen, kann das durchaus auch positive \n\nAuswirkungen auf deren Nachbarn Kosovo und Serbien \n\nhaben. Wenn man n\u00e4mlich sieht, dass die Jugendarbeitslo-\n\nsigkeit im Kosovo und in Serbien bei \u00fcber 50 % liegt, \n\nverwundert es nicht, dass so viele junge Menschen aus \n\ndiesen L\u00e4ndern hierher nach Deutschland kommen. Es \n\ngilt auch zu bedenken, dass diese L\u00e4nder anstreben, \n\nMitglieder der EU-Staatengemeinschaft zu werden. Daher \n\nist die EU bereits aktiv, was den Kapazit\u00e4tsaufbau in allen \n\nBereichen, so auch im Bereich Sozialpolitik, jedoch \n\noffenbar bislang nicht sonderlich erfolgreich macht. \n\nDiesem Antrag ist daher in seiner G\u00e4nze eigentlich \n\nzuzustimmen, wenn man nicht so borniert w\u00e4re, denn er \n\nhilft dabei, sozialen Frieden innerhalb der EU und inner-\n\nhalb Deutschlands zu wahren. Es w\u00e4re sehr bedauerlich, \n\nwenn Herr Baumann-Hasske recht behielte und die \n\nStaatsregierung damit \u00fcberfordert w\u00e4re. Sie k\u00f6nnen heute \n\nein Zeichen setzen, indem Sie diesem Antrag zustimmen \n\nund dadurch helfen, dass diesen Fremdenfeinden, die \n\njeden Montag die Stadt oder die St\u00e4dte f\u00fcr sich verein-\n\nnahmen, der Wind aus den Segeln genommen wird, \n\nanstatt mit fraglichen \u00c4u\u00dferungen diese am rechten Rand \n\np\u00f6belnden Menschen auch noch aufzuheizen und anzu-\n\nheizen und das hier wegzuwischen, als sei das alles \n\nnichts. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Kollegin \n\nSchaper f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. \u2013 F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion ergreift jetzt Kollege Schiemann das \n\nWort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich muss Ihnen \n\nganz ehrlich sagen, dass ich immer ratloser geworden bin, \n\nnachdem ich die einreichende Fraktion hier vorn geh\u00f6rt \n\nhabe. \n\nIch wei\u00df nicht, ob der S\u00e4chsische Landtag daf\u00fcr zust\u00e4ndig \n\nist, die sozialen Unterschiede, die es in unserem Nachbar-\n\nland, der Republik Polen, gibt zu l\u00f6sen. Erster Punkt. \n\nZweiter Punkt. Wir k\u00f6nnen sie ansprechen, sicher, aber \n\ndann bitte ich auch darum, dass L\u00f6sungsans\u00e4tze gemacht \n\nwerden. Wie wollen Sie in einem anderen Nationalstaat \n\ndie sozialen Probleme l\u00f6sen? Das m\u00fcssen Sie auch \n\nansprechen. Ich habe von Ihnen keine Vorschl\u00e4ge dazu \n\nvernommen. \n\nIch habe erst geh\u00f6rt, dass harmonisiert werden soll. Was \n\nwollen Sie harmonisieren? Sollen die deutschen Stan-\n\ndards, die wir im sozialen Bereich haben, niedriger \n\nwerden, damit wir uns den anderen europ\u00e4ischen Staaten \n\nangleichen? Wo sollen wir uns treffen, an welcher Stelle \n\nsoll das etwa passieren? Wo sollen die sozialen Leistun-\n\ngen bei uns geringer werden? Dazu haben Sie nichts \n\ngesagt. \n\nIch glaube, dass Sie nicht erkannt haben, dass Zentralisie-\n\nrung damit verbunden ist, dass es keine Verantwortung \n\nmehr gibt. Wenn keine Subsidiarit\u00e4t mehr vorhanden ist \n\nund alles nur auf eine Entscheidung fokussiert wird, ohne \n\ndie Lebenswirklichkeit zu beachten, dann wird es nie-\n\nmanden mehr geben, der in der Lebensrealit\u00e4t zur L\u00f6sung \n\nder Probleme zur Verf\u00fcgung steht. Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, das ist schon ein wenig abenteuerlich. \n\nVor zwei Jahren haben wir bereits einen \u00e4hnlichen Antrag \n\nder einreichenden Fraktion diskutiert. Dazu muss ich \n\nsagen, dass ich mir gew\u00fcnscht h\u00e4tte, dass nach zwei \n\nJahren mehr Erkenntnisse gewonnen wurden. Der Antrag \n\nist leider heute noch schwieriger beantwortet worden, und \n\ndie Fragen, die damit zusammenh\u00e4ngen, wurden noch \n\ndeutlicher. \n\nIch m\u00f6chte auf das hinweisen, wof\u00fcr wir stehen. Wir \n\nstehen f\u00fcr die F\u00f6rderung der Besch\u00e4ftigung, die Verbesse-\n\nrung der Lebens- und Arbeitsbedingungen, einen ange-\n\nmessenen sozialen Schutz, den sozialen Dialog, die \n\nEntwicklung des Arbeitskr\u00e4ftepotenzials im Hinblick auf \n\nein dauerhaftes hohes Besch\u00e4ftigungsniveau und die \n\nBek\u00e4mpfung von Ausgrenzung. \n\nIch gehe einmal davon aus, dass der Europ\u00e4ische Sozial-\n\nfonds, der im \u00dcbrigen auch von dem Mitgliedsstaat \n\nRepublik Polen genutzt werden kann, der \u00fcber 30 Milliar-\n\nden Euro Gesamtfinanzierung in der F\u00f6rderperiode von \n\nder Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr seinen eigenen Staat erh\u00e4lt, \n\nnat\u00fcrlich auch genutzt werden kann. Ab 2014 wurden die \n\nRolle des Europ\u00e4ischen Sozialfonds und dessen finanziel-\n\nle Ausstattung zudem gest\u00e4rkt. In den n\u00e4chsten sieben \n\nJahren, meine sehr geehrten Damen und Herren, stehen \n\nden Mitgliedsl\u00e4ndern 80 Milliarden Euro im Europ\u00e4i-\n\nschen Sozialfonds und damit f\u00fcr die B\u00fcrger in den euro-\n\np\u00e4ischen L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung \u2013 eine riesige Summe, \n\ndie letztlich der Bek\u00e4mpfung der Ungleichheit in Europa \n\ndient. Der Freistaat Sachsen hat hierf\u00fcr Mittel in der \n\nletzten F\u00f6rderperiode von 872 Millionen Euro und in der \n\njetzigen F\u00f6rderperiode von 663 Millionen Euro zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nIch glaube, vielmehr ist eine kontinuierliche St\u00e4rkung der \n\nsozialen Dimension sowohl in formeller als auch materi-\n\neller Hinsicht festzustellen. Dieser Prozess ist nicht \n\nabgeschlossen und dauert fort. Wenn wir Europa st\u00e4rken \n\nwollen, gerade auch im sozialen Bereich, dann m\u00fcssen \n\nwir den Wirtschaftsstandort Europa st\u00e4rken. Das muss die \n\nGrundlage sein. Wenn ich eine starke Wirtschaft in den \n\neurop\u00e4ischen Staaten habe, kann ich auch die soziale \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1801 \n\nDimension finanzieren. Eine pauschale Forderung nach \n\neinem sozialeren Europa darf das Subsidiarit\u00e4tsprinzip \n\nnicht verletzen. In der Sozialpolitik liegen die Zust\u00e4ndig-\n\nkeit und damit auch die Entscheidungskompetenz fast \n\nausschlie\u00dflich auf nationaler Ebene. \n\nEinige Mitgliedsl\u00e4nder, zum Beispiel Gro\u00dfbritannien, \n\nhaben sich immer wieder vehement gegen Richtlinien der \n\nEurop\u00e4ischen Union auf diesem Gebiet gewehrt. Entspre-\n\nchend hat Europa nur langsam gemeinsame soziale \n\nStandards geschaffen. Am weitesten ist dieser Prozess \n\nbeim Arbeitsschutz und bei der Gleichstellung von M\u00e4n-\n\nnern und Frauen vorangetrieben worden. \n\nDie sozialen Sicherungssysteme der einzelnen Mitglieds-\n\nstaaten weichen stark voneinander ab. Sie werden gepr\u00e4gt \n\nvon unterschiedlichen Traditionen und richten sich nach \n\nder Finanzst\u00e4rke des jeweiligen Nationalstaates und den \n\nwirtschaftspolitischen Strategien. Es gibt sogenannte \n\nWohlfahrtsstaaten mit hohen Sozialleistungen wie das \n\nK\u00f6nigreich D\u00e4nemark, Sozialstaaten mit beitragsfinan-\n\nzierten Sozialversicherungssystemen wie die Bundesre-\n\npublik Deutschland und steuerfinanzierte F\u00fcrsorgemodel-\n\nle nach britischem Vorbild und L\u00e4nder mit nur geringer \n\nGrundsicherung. Auf einige haben meine Vorredner ja \n\nschon hingewiesen. \n\nWir brauchen in Europa die richtige Balance zwischen der \n\nEigenverantwortung der Mitgliedsstaaten \u2013 auch f\u00fcr ihre \n\nSozialpolitik \u2013 und der Solidarit\u00e4t der Mitgliedsstaaten \n\nf\u00fcreinander. Eine Vergemeinschaftung von Schulden, und \n\nsei es nur durch die Hintert\u00fcr der Sozialpolitik, lehnen wir \n\nentschieden ab. Vielmehr m\u00f6chte ich Sie an die Selbst-\n\nverantwortung und an das selbstverantwortliche Handeln \n\neines jeden Einzelnen erinnern. Das ist die Grundlage, \n\nletztlich auch das Subsidiarit\u00e4tsprinzip als Verantwor-\n\ntungstr\u00e4ger Mensch f\u00fcr einen Nachbarn wahrzunehmen. \n\nDennoch m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass es in Zeiten \n\nder Globalisierung der Wirtschaft auch Antworten geben \n\nmuss. Gerechtigkeit, Solidarit\u00e4t und Bildungschancen f\u00fcr \n\nB\u00fcrger m\u00fcssen dabei besonders Beachtung finden. Dazu \n\nbraucht Europa starke Nationalstaaten und eine leistungs-\n\nf\u00e4hige Europ\u00e4ische Union. Leider, so glaube ich, hat der \n\nvorliegende Antrag keine Antworten auf die ernstzuneh-\n\nmenden Fragen, die zu diskutieren sind, gebracht. Aus \n\ndiesem Grund kann ich Ihnen nur empfehlen, dem Antrag \n\nnicht zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nSchiemann von der CDU-Fraktion. Gibt es jetzt Redebe-\n\ndarf bei der SPD-Fraktion in dieser zweiten Runde? \u2013 Die \n\nAfD? \u2013 Bitte; Frau Dr. Petry, Sie haben das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Die Erwiderungen von Frau Schaper bed\u00fcr-\n\nfen noch einiger Konkretisierung. Frau Schaper, vielleicht \n\nschauen Sie mal in den Atlas, welche 28 L\u00e4nder die EU-\n\nStaaten ausmachen. Meiner Ansicht nach geh\u00f6ren weder \n\nSerbien noch der Kosovo dazu. Und deswegen ist es \n\ngenau richtig, dar\u00fcber zu reden. \n\n(Zuruf der LINKEN: Sie  \n\nhaben nicht richtig zugeh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Ja, Sie haben selbst nicht zugeh\u00f6rt, Serbien ist Beitrags-\n\nkandidat, mehr aber nicht. Kosovo wird es nicht. Was wir \n\nbrauchen, ist keine weitere Osterweiterung der EU, \n\nsondern eine neue Vision von Europa, in dem alle L\u00e4nder \n\ngem\u00e4\u00df ihrer eigenen St\u00e4rke teilhaben k\u00f6nnen. Ich wieder-\n\nhole: Soziale St\u00e4rke ist nicht ohne wirtschaftliche St\u00e4rke \n\nzu haben. Schauen Sie auf Griechenland, in dem das \n\nSozialsystem lange zusammengebrochen ist und das Land \n\nnur deswegen nicht im Chaos versinkt, weil es famili\u00e4re \n\nStrukturen gibt, die das Ganze noch \u00fcber Wasser halten. \n\nDen Rand und das Aufheizen betreffend m\u00fcssen uns Ihre \n\nlinken Vorfeldorganisationen wohl nicht \u00fcber das Aufhei-\n\nzen belehren; au\u00dfer Schreien haben sie n\u00e4mlich nichts \n\ngekonnt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\nWenn Sie Politik in Polen, in Griechenland oder in ande-\n\nren osteurop\u00e4ischen Staaten machen wollen, Frau Scha-\n\nper, dann sollten Sie sich dort in Parlamente w\u00e4hlen \n\nlassen. Noch haben wir Nationalstaaten in der EU, auch \n\nwenn diese schon lange nicht mehr souver\u00e4n agieren. \n\nWas die Subsidiarit\u00e4t angeht, Herr Schiemann, gebe ich \n\nIhnen vollkommen recht, dass wir eine Balance zwischen \n\nSubsidiarit\u00e4t und Solidarit\u00e4t brauchen. Wenn das die CDU \n\nin Sachsen auch so sieht, dann sollte sie ihr Gewicht im \n\nBund und in Europa viel st\u00e4rker in die Waagschale wer-\n\nfen; denn es waren auch CDU-Abgeordnete, die sich in \n\nder EU nach wie vor nicht vehement gegen eine geplante \n\ngemeinsame Arbeitslosenversicherung mit Frankreich \n\nstellen. Das ist das v\u00f6llig falsche Signal in Europa. Wir \n\nbrauchen weder gemeinsame Sozialversicherungen in \n\nEuropa noch eine vertiefte Bankenunion. \n\nWir brauchen \u2013 und ich wiederhole mich gern, weil das \n\ndie Mehrheit der Bev\u00f6lkerung schon lange erkannt hat \u2013 \n\ninsgesamt wirtschaftlich und sozial eine neue Vision von \n\nEuropa, n\u00e4mlich als Gemeinschaft souver\u00e4ner National-\n\nstaaten und nicht als ein supranationaler Staat. Zentralisie-\n\nrung ist undemokratisch, Zentralisierung ist ineffizient \n\nund tr\u00e4gt nicht dazu bei, dass Europa insgesamt gest\u00e4rkt \n\nwird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Petry sprach \n\nf\u00fcr die AfD. Gibt es Redebedarf bei der Fraktion GR\u00dc-\n\nNE? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Wir k\u00f6nnten jetzt \u2013 \n\nwenn gew\u00fcnscht \u2013 eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen. M\u00f6ch-\n\nte die einbringende Fraktion das Wort? \u2013 Nein. Gibt es \n\nsonst noch Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit erh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort. Bitte, Herr \n\nStaatsminister Dulig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1802 \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Gut, dass wir \u00fcber Europa reden. \n\nGut, dass wir \u00fcber die St\u00e4rkung der sozialen Dimension in \n\nEuropa reden. Es geht dabei auch zwangsl\u00e4ufig um die \n\ngrunds\u00e4tzliche Frage einer weiteren Vertiefung der Euro-\n\np\u00e4ischen Union. Eine wirkliche St\u00e4rkung der sozialen \n\nDimension ist nur mit einem neuen Schub bei der europ\u00e4-\n\nischen Integration zu verwirklichen. Gerade jetzt befindet \n\nsich Europa in einer kritischen Phase. Mit Sorge sehen \n\nwir den R\u00fcckfall in eine st\u00e4rkere nationalstaatliche Aus-\n\nrichtung. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Wir nicht!) \n\nDinge, die f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich geworden sind, \n\nstehen pl\u00f6tzlich in Frage. Grenzkontrollen sind nach \n\nEuropa bzw. in den Schengenraum zur\u00fcckgekehrt. Ein \n\nAustritt Gro\u00dfbritanniens aus der EU erscheint nicht \n\nausgeschlossen. Die Rettungspakete haben tiefe Risse in \n\nder Europ\u00e4ischen Union offenbart. \n\nBei aller vordergr\u00fcndigen Krisenbew\u00e4ltigung steht die \n\nZukunft der Europ\u00e4ischen Union auf der Agenda. Zitat: \n\n\u201eFalls jedoch die Europ\u00e4ische Union im Laufe der kom-\n\nmenden Jahrzehnte nicht zu einer \u2013 wenn auch begrenzten \n\n\u2013 gemeinsamen Handlungsf\u00e4higkeit gelangen sollte, so ist \n\neine selbst verursachte Marginalisierung der einzelnen \n\neurop\u00e4ischen Staaten und der europ\u00e4ischen Zivilisation \n\nnicht auszuschlie\u00dfen.\u201c Das sagte Helmut Schmidt in \n\nseiner ber\u00fchmten Europa-Rede im Jahr 2011. \n\nWie soll es mit Europa weitergehen und vor allem, wohin \n\nwollen wir gehen? Die St\u00e4rkung der sozialen Dimension \n\nist nicht einfach eine Frage der Kompetenzzuordnung \n\nzwischen EU und Mitgliedsstaaten. Dahinter verbirgt sich \n\ndie grunds\u00e4tzliche Diskussion \u00fcber das gesellschaftspoli-\n\ntische Leitbild von Wirtschaft und Arbeit in Europa. \n\nDaf\u00fcr braucht es einen Grundkonsens. Ich bin \u00fcberzeugt: \n\nWir brauchen mehr Europa, und wir brauchen ein soziales \n\nund solidarisches Europa. Europa muss mehr sein als ein \n\nBinnenmarkt und eine Fiskalunion. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bestandsaufnahme \n\nder sozialen Dimension ergibt ein zwiesp\u00e4ltiges Bild. Das \n\nZiel eines einheitlichen Marktes und der freie Austausch \n\nvon Waren war historisch betrachtet zuerst da und ist als \n\nGemeinschaftspolitik voll ausgebildet mit einer starken \n\nRolle der EU-Kommission. Dagegen ist die Arbeitsmarkt- \n\nund Sozialpolitik weitgehend in nationaler Kompetenz \n\nverblieben. Zu unterschiedlich sind die nationalen sozia-\n\nlen Sicherungssysteme, das Niveau der sozialen Siche-\n\nrung und der zugrunde liegenden gesellschaftspolitischen \n\nKonsense aufgebaut. Dennoch hat die EU relevante \n\nsozialpolitische Handlungsfelder entwickelt: \n\nErstens. Mit dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds hat sich \n\nEuropa bereits 1957 ein eigenes sozialpolitisches Instru-\n\nment geschaffen, von dem auch Sachsen in erheblichem \n\nUmfang profitiert. \n\nZweitens. Trotz der geringen formalen Kompetenzen hat \n\ndie EU rechtliche Initiativen ergriffen, vor allem flankie-\n\nrend zum Binnenmarkt, etwa in der Gestaltung der Ar-\n\nbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit. Darin hat die EU Diskriminie-\n\nrungstatbest\u00e4nde, beispielsweise bei der Benachteiligung \n\nbefristet Besch\u00e4ftigter, abgebaut. Durch koordinierende \n\nMa\u00dfnahmen wurden Sicherheitsl\u00fccken geschlossen. \n\nDrittens. Mit dem \u201eweichen\u201c Instrument der offenen \n\nMethode der Koordinierung soll seit dem Jahr 2000 die \n\nsoziale Dimension vorangetrieben werden. \n\nViertens. In der Strategie Europa 2020 ist die soziale \n\nIntegration als ein Kernelement der europ\u00e4ischen Wachs-\n\ntumsstrategie definiert und mit konkreten Zielen unterlegt \n\nworden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ungeachtet vielf\u00e4ltiger \n\nInitiativen der Europ\u00e4ischen Kommission, Aktionspl\u00e4nen \n\nund Leitlinien bleibt die soziale Dimension h\u00e4ufig im \n\nVagen und Unkonkreten. Bei Zielkonflikten gerade \n\ngegen\u00fcber wettbewerbspolitischen Fragen ist die soziale \n\nDimension h\u00e4ufig nachrangig. Die offene Methode der \n\nKoordinierung kann diese institutionalisierte Asymmetrie \n\nnicht ausgleichen. Daher ist eine Diskussion \u00fcber die \n\nSt\u00e4rkung der sozialen Dimension in Europa richtig und \n\nwichtig. Dazu geh\u00f6rt aber auch die Diskussion \u00fcber einen \n\nrealisierbaren Weg. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte eingangs \n\nschon darauf hingewiesen, dass sich Europa in einer \n\nkritischen Phase befindet. Es fehlt an einem gemeinsamen \n\neurop\u00e4ischen Selbstbewusstsein. Damit einher geht ein \n\nMangel an Solidarit\u00e4t und der F\u00e4higkeit zum gemeinsa-\n\nmen Handeln. Dementsprechend gibt es h\u00f6chst unter-\n\nschiedliche Vorstellungen, wie sich Europa entwickeln \n\nsoll: eine immer st\u00e4rkere Integration in nahezu allen \n\nBelangen auf der einen und starke Nationalstaaten mit nur \n\nwirtschafts- und finanzpolitischen Verflechtungen in \n\neinem Binnenmarkt auf der anderen Seite. \n\nEuropa war die Antwort auf die Kriege des 20. Jahrhun-\n\nderts. F\u00fcr das 21. Jahrhundert k\u00f6nnte Europa auch die \n\nAntwort auf Fragen der Globalisierung, der zunehmenden \n\nsozialen Spaltung oder f\u00fcr eine neue Sicherheitsarchitek-\n\ntur sein. Daf\u00fcr braucht es eine neue europ\u00e4ische Idee, \n\nsonst besteht die Gefahr, dass Europa an Bedeutung \n\nverliert oder \u2013 wie es Helmut Schmidt ausgedr\u00fcckt hat \u2013 \n\nmarginalisiert wird. \n\nAuch gegen\u00fcber multinationalen Konzernen st\u00f6\u00dft die \n\nGestaltungsmacht einzelner Nationalstaaten schnell im \n\nwahrsten Sinne des Wortes an ihre Grenzen. Oft genug \n\nsind die Staaten erpressbar. Damit geht auch ein Verlust \n\nan demokratischer Kontrolle einher. Hier kann und muss \n\nEuropa wieder die demokratische Gestaltungsmacht \n\nst\u00e4rken. Das kann nur ein soziales und solidarisches \n\nEuropa sein. Das bei allen nationalen Unterschieden \n\nbestehende europ\u00e4ische sozialstaatliche Wirtschaftsmo-\n\ndell wird sich weltweit auf Dauer nur behaupten und im \n\npositiven Sinn Ausstrahlung aus\u00fcben k\u00f6nnen, wenn es \n\nauch in der Europ\u00e4ischen Union verankert ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1803 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kommissionspr\u00e4sident \n\nJean-Claude Juncker hat in enger Zusammenarbeit mit \n\ndem Ratspr\u00e4sidenten, dem Pr\u00e4sidenten der Eurogruppe, \n\ndem Pr\u00e4sidenten der Europ\u00e4ischen Zentralbank und dem \n\nPr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Parlamentes ein Papier zur \n\nVollendung der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion vorge-\n\nlegt. Damit liegen konkrete Vorschl\u00e4ge zur weiteren \n\nEntwicklung Europas vor. F\u00fcr die soziale Dimension \n\nwerden anspruchsvolle Ziele postuliert, und die wichtige \n\nRolle fairer Arbeitsm\u00e4rkte und Sozialsysteme wird betont. \n\nDie konkreten Vorschl\u00e4ge in diesem Bereich bleiben aber \n\ndeutlich hinter den fiskalischen, wirtschafts- und wettbe-\n\nwerbspolitischen Vorschl\u00e4gen zur\u00fcck. Den geforderten \n\nharten Kriterien der Haushalts\u00fcberwachung stehen bei-\n\nspielsweise keine gleichrangigen Kriterien, etwa zur \n\nEind\u00e4mmung der Einkommensungleichheit, gegen\u00fcber. \n\nDabei wissen wir, dass wachsende soziale Ungerechtig-\n\nkeit langfristig auch das wirtschaftliche Wachstum \n\nbremst. \n\nDer derzeitige Weg, die soziale Dimension technokratisch \n\ndurch Aktionspl\u00e4ne, Indikatoren und Leitlinien gewisser-\n\nma\u00dfen auf dem \u201eDienstweg\u201c zu erreichen, kann die \n\nGrundsatzfrage nicht l\u00f6sen. Das Papier des Pr\u00e4sidenten \n\nliefert einen wichtigen Ansatzpunkt, greift aber in der \n\nsozialen Dimension zu kurz. Wir brauchen eine intensive \n\n\u00f6ffentliche Debatte \u00fcber europ\u00e4ische Mindeststandards. \n\nIch weise aber auch darauf hin, dass europ\u00e4ische Min-\n\ndeststandards keine h\u00f6heren nationalen Standards unter-\n\nlaufen d\u00fcrfen. Wir brauchen innerhalb Europas einen \n\npositiven Wettbewerb der sozialen Sicherungssysteme \n\nund keinen Wettbewerb nach unten. Ebenfalls m\u00fcssen wir \n\ndiese Mindeststandards nach au\u00dfen vertreten, zum Bei-\n\nspiel im Zuge der gegenw\u00e4rtig stattfindenden TTIP-\n\nVerhandlungen. \n\nDiese wichtigen Aspekte fehlen im Antrag der LINKEN, \n\nwenn pauschal europ\u00e4ische Mindeststandards gefordert \n\nwerden. Das wird auch deutlich, wenn unter Punkt II \n\nNr. 2 nach dem bestehenden Handlungsbedarf hinsichtlich \n\nder Angleichung sozialer Standards mit Blick auf Tsche-\n\nchien und Polen gefragt wird. Welches System soll den \n\nBezugspunkt bilden? Der s\u00e4chsische Standard? Gemeint \n\nist wohl der deutsche oder der tschechische oder der \n\npolnische? \n\nSehr problematisch finde ich auch die Forderung in Punkt \n\n1.3. Hier soll der Bund oder die EU die nationalen Sozial-\n\npartner besser koordinieren und vernetzen. Ist das wirk-\n\nlich staatliche Aufgabe, oder wo bleibt hier die Tarifauto-\n\nnomie? Kollege Harald Baumann-Hasske hat darauf \n\nhingewiesen. \n\nDer vorliegende Antrag erm\u00f6glicht den Ansto\u00df f\u00fcr eine \n\nnotwendige Diskussion, ohne aber selber Antworten zu \n\nliefern. Deshalb ist er auch abzulehnen. Umso wichtiger \n\nist der Austausch hier im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber den \n\nweiteren Weg der EU. Wenn es nach mir geht, muss \n\ndieser Weg zu einem Mehr an Europa und zu einem \n\nsozialen Europa f\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nhatte Herr Staatsminister Dulig das Wort. Nun hat die \n\neinbringende Fraktion DIE LINKE die M\u00f6glichkeit, ein \n\ndreimin\u00fctiges Schlusswort zu halten. Das wird gleich \n\nFrau Kollegin Klotzb\u00fccher tun. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nLassen Sie mich noch einiges erwidern. Herr Baumann-\n\nHasske, gute Vorschl\u00e4ge sind meiner Meinung nach \n\nimmer angebracht. Gerade hier in diesem Hohen Haus \n\nbesteht die M\u00f6glichkeit, dass man die angesprochenen \n\nAkteurinnen und Akteure besser erreicht als \u00fcber einen \n\nalleinigen Antrag oder ein Facebookpost oder einen Brief, \n\nden man dorthin schickt. \n\nHerr Schiemann, mir scheint, Sie wollten mich missver-\n\nstehen. Uns geht es nicht darum, die Probleme in Rum\u00e4-\n\nnien oder Litauen zu l\u00f6sen, sondern rechtzeitig auf be-\n\nsorgniserregende Entwicklungen aufmerksam zu machen, \n\ndie fr\u00fcher oder sp\u00e4ter auch Sachsen treffen werden, und \n\nzu einem aktiven Handeln aufzufordern. \n\nFast scheint mir, Herr Dulig ist der Einzige, der die \n\nIntention des Antrages verstanden hat. \n\n(Beifall des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDer frivole Nationalismus von Frau Dr. Petry ist mir \n\nkeinen Kommentar wert. Mir scheint aber, ein Gro\u00dfteil \n\nder Abgeordneten hier hat die Intention des Antrages nicht \n\nverstanden. Deshalb m\u00f6chte ich noch einmal kurz vertie-\n\nfen, warum sich gerade Sachsen als Bundesland f\u00fcr eine \n\nSt\u00e4rkung der sozialen Dimension der EU einsetzen sollte \n\nund das auch tun kann. \n\nErstens ist auch Sachsen von den Folgen sozialer Un-\n\ngleichheit in Europa betroffen. Das Nord-S\u00fcd-Gef\u00e4lle \n\ninnerhalb der EU ist im Kleinen nichts anderes als das \n\nvon uns so oft beklagte deutsche Ost-West-Gef\u00e4lle im \n\nGro\u00dfen. Das eine wie auch das andere m\u00fcssen wir be-\n\nk\u00e4mpfen. \n\nZweitens haben auch wir eine soziale Verantwortung f\u00fcr \n\nunsere europ\u00e4ischen Nachbarn; denn solange auch s\u00e4chsi-\n\nsche Betriebe ihre Produktion ins Ausland verlagern \n\nk\u00f6nnen, um dort Lohnkosten und Sozialabgaben zu \n\nsparen, profitieren wir von der sozialen Ungleichheit \n\nanderer L\u00e4nder, anstatt sie zu bek\u00e4mpfen. \n\nDrittens. Andere Landesregierungen sind uns bez\u00fcglich \n\ndieser Thematik um Welten voraus. So gab beispielsweise \n\ndie damalige sozialdemokratische Europaministerin des \n\nLandes Nordrhein-Westfalen im Jahr 2013 ein Gutachten \n\nzur politischen Union in Auftrag. Eine Sozialunion w\u00fcrde \n\ndemnach die \u00c4ngste vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor \n\nsozialem Dumping, sozialer Polarisierung und einem \n\nfiskalisch bedingten Abbau \u00f6ffentlicher Sozialleistungen \n\nals Folge der Europapolitik aufgreifen. Sie lie\u00dfe sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1804 \n\ndemnach auch gem\u00e4\u00df der urspr\u00fcnglichen europ\u00e4ischen \n\nIdee als Investition in den sozialen Frieden begr\u00fcnden. \n\nIch bin jedoch zuversichtlich, dass Sie Ihre Entscheidung \n\nnoch einmal \u00fcberdenken werden; denn wenn CDU- und \n\nSPD-Fraktion bereits die F\u00f6rderung des Deutschen als \n\nAmtssprache in der EU einen Antrag wert war, wird der \n\nEinsatz f\u00fcr ein wirklich relevantes EU-Thema, das positi-\n\nven Einfluss auf das Leben von Millionen von Menschen \n\nhaben kann, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die drei Minuten gehen \n\nzu Ende. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: \u2013 bestimmt noch um \n\nein Vielfaches gr\u00f6\u00dfer sein. Die EU droht zu scheitern, \n\nwenn ihre soziale Dimension nicht endlich gr\u00f6\u00dfere \n\nBedeutung erh\u00e4lt. Deshalb bitte ich Sie, dem Antrag \n\nzuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion. \u2013 Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun vorliegenden Antrag in der Druck-\n\nsache 6/3058 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist die Drucksache 6/3058 nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nS\u00e4chsischer Landesaktionsplan zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt \n\nDrucksache 6/3221, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: AfD, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion bringt den Antrag Herr Kollege Wendt ein. Bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Der von \n\nuns eingebrachte Antrag befasst sich mit dem Thema der \n\nh\u00e4uslichen Gewalt. Laut dem Landeskriminalamt Sachsen \n\nsind f\u00fcr den Tatzeitraum 2014 im polizeilichen Aus-\n\nkunftssystem Sachsen insgesamt 3 153 F\u00e4lle als Straftaten \n\nh\u00e4uslicher Gewalt bzw. Straftaten gegen das Gesetz zum \n\nzivilrechtlichen Schutz vor Gewalttaten und Nachstellun-\n\ngen erfasst worden. In den Jahren zuvor wurden bereits \n\n2 700 F\u00e4lle im Jahr 2012 und 3 084 F\u00e4lle im Jahr 2013 \n\nregistriert. Demzufolge ist die Zahl der erfassten F\u00e4lle \n\nh\u00e4uslicher Gewalt zum dritten Mal in Folge gestiegen. \n\nHier spreche ich von den erfassten F\u00e4llen, die nicht \n\nzwangsl\u00e4ufig auch eine Steigerung der Straftaten bedeu-\n\nten m\u00fcssen. Strafrechtlich betrachtet ist h\u00e4usliche Gewalt \n\ndurch eine Vielzahl von unterschiedlichen Straftaten \n\ngepr\u00e4gt. So geh\u00f6ren Sexualstraftaten, K\u00f6rperverletzung, \n\nSachbesch\u00e4digung, Hausfriedensbruch, Bedrohung, N\u00f6ti-\n\ngung, Freiheitsberaubung, Erpressung und versuchte \n\nsowie vollendete T\u00f6tungsdelikte zur Tagesordnung. \n\nH\u00e4usliche Gewalt umfasst Gewalt in vielf\u00e4ltigen Erschei-\n\nnungsformen, insbesondere als physische, psychische und \n\nsexualisierte Gewalt zwischen erwachsenen Personen und \n\ngegen\u00fcber Kindern und Jugendlichen, die in pers\u00f6nlicher, \n\ninsbesondere famili\u00e4rer Beziehung zum Gewaltanwender \n\nstehen oder gestanden haben. Gewalt in der Ehe und in \n\nder Partnerschaft gilt inzwischen als die am weitesten \n\nverbreitete Form dieser Art der Gewaltaus\u00fcbung, die fast \n\nausschlie\u00dflich in den eigenen vier W\u00e4nden anzutreffen ist. \n\nHierbei erleiden die Betroffenen sehr oft schwere k\u00f6rper-\n\nliche und psychische Misshandlungen, die nicht zu \n\nakzeptieren sind. \n\nAuf Bundesebene ist im Jahr 2002 das Gewaltschutzge-\n\nsetz in Kraft getreten und hat f\u00fcr Rechtssicherheit im \n\nUmgang mit h\u00e4uslicher Gewalt gesorgt. Dank dieses \n\nGesetzes konnten und k\u00f6nnen insbesondere Wegweisung, \n\nKontakt- und Bel\u00e4stigungsverbote bei vors\u00e4tzlichen und \n\nwiderrechtlichen Verletzungen von K\u00f6rper, Gesundheit \n\noder Freiheit einer Person einschlie\u00dflich der Drohung mit \n\nsolchen Verletzungen ausgesprochen und durchgesetzt \n\nwerden. \n\nHinzuf\u00fcgend sei erw\u00e4hnt, dass gegen\u00fcber der Person, von \n\nder Gewalt oder eine Gewaltgef\u00e4hrdung ausgeht, ein \n\nHaus- bzw. Betretungsverbot durchgesetzt werden kann, \n\nauch wenn es sich dabei um die gemeinsame Wohnung \n\ndes betroffenen Personenkreises handelt. \n\nIn Sachsen wurde im Jahre 2003 der Lenkungsausschuss \n\nzur Bek\u00e4mpfung der h\u00e4uslichen Gewalt gegr\u00fcndet, dem \n\nneben Vertretern von vier Ministerien auch Mitglieder \n\nfreier Tr\u00e4ger und von Opferschutzverb\u00e4nden angeh\u00f6ren. \n\nOberstes Ziel des Ausschusses ist die koordinierte und \n\nvernetzte Bek\u00e4mpfung der h\u00e4uslichen Gewalt in Sachsen. \n\nGenau dieser Lenkungsausschuss wurde im Jahre 2006 \n\nmit der Erarbeitung eines Landesaktionsplanes beauftragt, \n\nder 2013 fortgeschrieben worden ist. \n\nInhalt dieses Aktionsplanes ist die Benennung aller \n\nnotwendigen Ma\u00dfnahmen, um die nachhaltige Bek\u00e4mp-\n\nfung der h\u00e4uslichen Gewalt zu gew\u00e4hrleisten. Hierbei \n\nwerden die ressort\u00fcbergreifende Verantwortung aufge-\n\nzeigt und Empfehlungen f\u00fcr deren Umsetzung gegeben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1805 \n\nDer Landesaktionsplan, der sich \u00fcber 64 Seiten erstreckt, \n\nist ohne Frage ein Papier, welches umfassend \u00fcber Emp-\n\nfehlungen, Umsetzungsstand und Handlungsbedarfe \n\nberichtet. Jedoch lassen sich hieraus leider nicht die \n\nWirksamkeit und die Auswirkungen der getroffenen \n\nMa\u00dfnahmen, bezogen auf die ressort- und zielgruppen-\n\nspezifischen Empfehlungen in den Bereichen Justiz, \n\nSoziales, Polizei und Kultus sowie die Zusammenarbeit \n\nder entsprechenden Stellen festlegen. Aber gerade dies ist \n\nnotwendig, um weiter zielgerichtet und effektiv arbeiten \n\nzu k\u00f6nnen. Dabei ist es unabdingbar, dass auch bestehen-\n\nde Probleme und L\u00fccken erkannt und benannt werden. \n\nNur mit der Offenlegung der Wirksamkeit und der Aus-\n\nwirkungen des Landesaktionsplans kann die h\u00e4usliche \n\nGewalt wirksam bek\u00e4mpft werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Wendt hat \n\ngerade f\u00fcr die AfD-Fraktion den Antrag eingebracht. Als \n\nN\u00e4chstes spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Kollegin \n\nKuge. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nGesch\u00e4tzte Kollegen! Das dem vorliegenden Antrag \n\nzugrunde liegende Thema ist wirklich wichtig. Hier geht \n\nes um die Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt. Wie Sie \n\nvielleicht wissen, engagiere ich mich auch pers\u00f6nlich in \n\ndiesem Bereich. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir uns alle \n\ngemeinsam daf\u00fcr einsetzen, die \u00d6ffentlichkeit zu sensibi-\n\nlisieren. \n\nIn der Begr\u00fcndung zum vorliegenden Antrag wird auf das \n\npolizeiliche Auskunftssystem Bezug genommen und die \n\nEntwicklung der F\u00e4lle in den letzten Jahren dargestellt. \n\nAllein die dort niedergeschriebenen Zahlen, meine Da-\n\nmen und Herren, lassen vermuten, dass die Dunkelziffer \n\nhier wesentlich h\u00f6her ist. Trotzdem machen diese Zahlen \n\ndeutlich, dass die Bek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen \n\nweiterhin eine hohe Bedeutung innehaben muss. Die \n\nBundesebene wie auch der Freistaat Sachsen sind sich \n\ndabei ihrer Verantwortung bewusst. \n\nWir m\u00fcssen als Gesellschaft gemeinsam daf\u00fcr einstehen, \n\nden Ausbau der Angebote der Frauen- und Kinderschutz-\n\nh\u00e4user, der Interventionsstellen und der T\u00e4terberatungs-\n\nstellen zu begleiten. Auf Bundesebene ist beispielsweise \n\nmit dem Aktionsplan II der Bundesregierung zur Bek\u00e4mp-\n\nfung von Gewalt gegen Frauen, dem Hilfetelefon \u201eGewalt \n\ngegen Frauen\u201c oder auch mit der Bund-L\u00e4nder-\n\nArbeitsgruppe \u201eH\u00e4usliche Gewalt\u201c auf die Entwicklung \n\nreagiert worden. Auf Landesebene wurde beispielsweise \n\nder Landesaktionsplan zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher \n\nGewalt durch den Landespr\u00e4ventionsrat erstellt und 2013 \n\nintensiv \u00fcberarbeitet. Der Lenkungsausschuss wird \u2013 \n\ndessen bin ich mir absolut sicher \u2013 weiterhin konsequent \n\nressort\u00fcbergreifend arbeiten. \n\nIm aktuellen Doppelhaushalt wurden mehr Mittel als in \n\nden vorhergehenden bereitgestellt. Der im vorliegenden \n\nAntrag geltend gemachten Forderung nach einem konse-\n\nquenten Einsatz f\u00fcr den Schutz von Opfern h\u00e4uslicher \n\nGewalt wird damit Rechnung getragen. Wir werden uns \n\nweiterhin daf\u00fcr einsetzen. Das steht au\u00dfer Frage. \n\nDer vorliegende Antrag sieht weiterhin eine Berichts-\n\npflicht der Staatsregierung vor. Dies kann man nat\u00fcrlich \n\nmachen. Gleichwohl sehe ich es aber kritisch im Hinblick \n\nauf das angestrebte Ziel. Sie fordern eine erneute \u00dcberar-\n\nbeitung des Landesaktionsplanes. Wir sollten zun\u00e4chst die \n\nUmsetzung abwarten, bevor wir eine neue \u00dcberarbeitung \n\nfordern. \n\nMan kann jetzt nat\u00fcrlich nach den ersten Erfolgen fragen. \n\nMan muss sich dabei aber immer wieder bewusst sein, \n\ndass unter Umst\u00e4nden noch keine vollst\u00e4ndigen und \n\naussagekr\u00e4ftigen Ergebnisse vorliegen k\u00f6nnen. \n\nWir lehnen daher den Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin \n\nKuge, CDU-Fraktion, folgt jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Kollegin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Wendt, ich bin \n\n\u00fcberrascht, dass Sie wussten, wie viele Seiten der Akti-\n\nonsplan hat. Als ich Ihren Antrag gelesen habe, habe ich \n\nmich schon gefragt, ob Sie sich \u00fcberhaupt die M\u00fche \n\ngemacht haben, den Landesaktionsplan zur Bek\u00e4mpfung \n\nh\u00e4uslicher Gewalt wirklich zu lesen. Denn dort h\u00e4tten Sie \n\ndurchaus interessante Aussagen finden k\u00f6nnen, die mit \n\nIhrem Weltbild wohl nur schwer vereinbar sind, zum \n\nBeispiel, dass geschlechtsspezifische Rollenleitbilder und \n\nDefizite in der Sozialisation wesentliche Ursachen f\u00fcr die \n\nEntstehung h\u00e4uslicher Gewalt darstellen und dass die \n\nBek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt Teil der Gleichstellungs-\n\npolitik ist, weil Gewalt in geschlechtsspezifischen Struk-\n\nturen eingebettet ist und von Frauen und M\u00e4nnern unter-\n\nschiedlich ausge\u00fcbt und erlebt wird. \n\nDen Zusammenhang zwischen Geschlechterrollen, \n\nstruktureller Ungleichheit auf der einen und k\u00f6rperlicher \n\nund sexualisierter Gewalt in Paarbeziehungen auf der \n\nanderen Seite zu leugnen ist eine v\u00f6llige Verkennung der \n\nRealit\u00e4t. H\u00e4usliche Gewalt ist kein Naturph\u00e4nomen. Sie \n\ngeschieht nicht einfach aus heiterem Himmel. H\u00e4usliche \n\nGewalt ist die Folge gesellschaftlicher Missst\u00e4nde. \n\nDeshalb ist die Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt auch \n\ngesellschaftliche Aufgabe. \n\nWenn sich nun aber ausgerechnet die AfD aufschwingt \n\nund einen Antrag zum Thema h\u00e4usliche Gewalt einbringt, \n\ndann mutet das schon etwas abenteuerlich an. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Oh!) \n\nEs erscheint absurd, dass Sie pl\u00f6tzlich in einem Themen-\n\nfeld mitreden wollen, von dem Sie sonst behaupten, es \n\nexistiere gar nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1806 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Was? Wo steht das?) \n\n\u2013 Ich f\u00fchre gern weiter aus. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Bitte!) \n\nIn der Haushaltsdebatte haben Sie allen Ernstes gefordert, \n\ndie Zuweisungen an Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde \n\nf\u00fcr Projekte der Gleichberechtigung von Frau und Mann \n\nkomplett zu streichen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das sind zwei  \n\nv\u00f6llig verschiedene Paar Schuhe!) \n\nZum Gl\u00fcck findet sich f\u00fcr solche unverantwortlichen \n\nAntr\u00e4ge hier keine Mehrheit. Die Streichung h\u00e4tte Projek-\n\nte betroffen, die genau diese gesellschaftliche Aufgabe \n\nmittragen und die Gleichberechtigung bef\u00f6rdern. Das sind \n\nVereine, die sich f\u00fcr die St\u00e4rkung und Selbsterm\u00e4chtigung \n\nvon Frauen einsetzen, daf\u00fcr R\u00e4ume und Angebote schaf-\n\nfen und damit pr\u00e4ventiv gegen h\u00e4usliche Gewalt wirken. \n\nAndere Projekte bieten Unterst\u00fctzung f\u00fcr von h\u00e4uslicher \n\nGewalt Betroffene jenseits von Frauenschutzh\u00e4usern und \n\nKoordinierungsstellen. \n\nViele solcher Vereine haben mit ehrenamtlichen Struktu-\n\nren in den Neunzigerjahren die Frauenschutzh\u00e4user \n\n\u00fcberhaupt erst gegr\u00fcndet. Wenn es damals nach der AfD \u2013 \n\ndie es zu der Zeit zum Gl\u00fcck noch gar nicht gab \u2013 gegan-\n\ngen w\u00e4re, w\u00e4ren diese Vereine wohl im Keim erstickt \n\nworden. \n\nDie n\u00e4chste wahnwitzige Idee der AfD hier im Parlament \n\nm\u00fcndete in dem Antrag, die kommunalen Gleichstel-\n\nlungsbeauftragten abzuschaffen. Auch diese haben die \n\nAufgabe, sich f\u00fcr den Abbau von Diskriminierung auf-\n\ngrund des Geschlechts einzusetzen, und wirken in diesem \n\nSinne pr\u00e4ventiv gegen h\u00e4usliche Gewalt. Aber die AfD-\n\nFraktion konnte nicht erkennen, dass die Gleichstellungs-\n\nbeauftragten eine sinnvolle Arbeit leisten. \n\nWenn Ihnen dieser Zusammenhang zu abstrakt ist, geht es \n\nauch hier konkreter: Im Aktionsplan wird beschrieben, \n\ndass die Gleichstellungsbeauftragten in Zusammenarbeit \n\nmit den Beratungsstellen die Netzwerkaufgaben koordi-\n\nnieren. Diese Netzwerke sind von zentraler Bedeutung. \n\nHier wird die Arbeit der verschiedenen Einrichtungen und \n\nBeh\u00f6rden geb\u00fcndelt und aufeinander abgestimmt. Der \n\nLandesaktionsplan beschreibt die lokalen Netzwerke als \n\nBasis f\u00fcr eine funktionierende Gewaltschutzkette vor Ort. \n\nW\u00e4re die von der AfD geforderte Abschaffung der \n\nGleichstellungsbeauftragten erfolgt, h\u00e4tten Sie damit der \n\nBek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt massiv ins Fleisch ge-\n\nschnitten. \n\nDer Antrag der AfD ist deshalb v\u00f6llig unglaubw\u00fcrdig. Sie \n\nsollten dringend noch einmal \u00fcber Ursache und Wirkung \n\nnachdenken. Wenn Sie das Ziel verfolgen, Gleichstel-\n\nlungsarbeit zu unterbinden, und dann aber die Bek\u00e4mp-\n\nfung h\u00e4uslicher Gewalt fordern, ist das in etwa so, als \n\nw\u00fcrden Sie vor Karies warnen und gleichzeitig die Pro-\n\nduktion von Zahnpasta stoppen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: So ein Schwachsinn!) \n\nDar\u00fcber hinaus ziehen wir auch in Zweifel, was ein \n\nBerichtsantrag hier bewirken soll.  \n\nDer Landesaktionsplan ist im Jahr 2006 beschlossen \n\nworden. Die Fortschreibung erfolgte im Jahre 2013. Diese \n\nFortschreibung beinhaltete den Umsetzungsstand seit dem \n\nJahr 2006, also \u00fcber einen Zeitraum von sieben Jahren. Es \n\nist fraglich, ob es notwendig ist, diesen Stand zwei Jahre \n\nsp\u00e4ter wieder abzufragen. \n\nDas Problem ist nicht die Zielrichtung. Der wirksame \n\nSchutz von Opfern h\u00e4uslicher Gewalt krankt an der \n\nFinanzierung. Die Struktur der Koordinierungs- und \n\nBeratungsstellen sowie der Schutzh\u00e4user ist \u00fcber Jahre \n\ngewachsen und hoch professionalisiert, leidet aber insge-\n\nsamt an einer chronischen Unterfinanzierung. \n\nFrau Kuge hat vorhin gesagt, dass die Mittel erh\u00f6ht \n\nworden sind. Das ist richtig. Aber ich habe auch schon in \n\nder Haushaltsdebatte gesagt, dass diese mehr eingestellten \n\nMittel mit einer Erh\u00f6hung des Aufgabenvolumens ver-\n\nbunden sind, es deswegen ein Nullsummenspiel ist und \n\ndie Unterfinanzierung weiterhin besteht. \n\nUm die Empfehlungen aus dem Aktionsplan umzusetzen, \n\nm\u00fcssen logischerweise die notwendigen Gelder bereitge-\n\nstellt werden. Nehmen wir die oben beschriebenen so \n\nwichtigen Netzwerke. Haben Sie sich einmal Gedanken \n\ngemacht, was es f\u00fcr ein Team im Frauenschutzhaus \n\nbedeutet, zus\u00e4tzlich zur sonstigen Arbeit auch noch \n\nPersonen abzustellen, die die Netzwerkarbeit machen \u2013 \n\ndie nat\u00fcrlich gemacht werden muss, weil sie wichtig ist \u2013 \n\nund die Koordinierungstreffen besuchen? Es ist wohl \n\nnicht zu erwarten, dass diese Menschen das alles ehren-\n\namtlich in ihrer Freizeit machen, und das in einem Beruf, \n\nder an sich schon eine hohe Belastung bedeutet. Ein \n\nFrauenschutzhaus hat keinen Feierabend. Rufbereitschaft \n\nist an der Tagesordnung. \n\nEin anderes im Aktionsplan verankertes Ziel ist die \n\nErhaltung der Pl\u00e4tze in den Frauenschutzh\u00e4usern. Ich \n\nhabe dazu eine Kleine Anfrage gestellt; wen es interes-\n\nsiert: Drucksache 6/2628. Die Antwort hat ergeben, dass \n\ndie Zahl der Pl\u00e4tze sachsenweit in den Jahren von 2009 \n\nbis 2015 um 50 Pl\u00e4tze gesunken ist, statt, wie im Akti-\n\nonsplan empfohlen, zu steigen. Hier hat also die reine \n\nZielformulierung nichts bewirken k\u00f6nnen. Wieder h\u00e4ngt \n\nalles an der Finanzierung. \n\nWir als Fraktion DIE LINKE haben in derselben Haus-\n\nhaltsdebatte \u2013 ich hatte es eben schon erw\u00e4hnt \u2013, in der \n\ndie AfD alle Gleichstellungsprojekte streichen wollte, \n\neinen Antrag gestellt, die Landesmittel zur Finanzierung \n\nder Frauenschutzh\u00e4user und Beratungsstellen deutlich zu \n\nerh\u00f6hen. Keine der anderen Fraktionen hat es in der \n\nDebatte f\u00fcr n\u00f6tig befunden, sich dazu zu Wort zu melden. \n\nDie Absicht, h\u00e4usliche Gewalt zu bek\u00e4mpfen, darf aber \n\nkein Lippenbekenntnis bleiben und kein Alibipapier, wie \n\nes der Aktionsplan bleibt, wenn die Finanzierung nicht \n\nad\u00e4quat erfolgt. \n\nDie Fraktion DIE LINKE will hier keine Papiere sichten, \n\nsondern Betroffenen den Schutz und die Hilfe geben, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1807 \n\nsie brauchen und die ihnen zusteht. Das geht nur mit einer \n\nausreichenden Finanzierung aller Akteurinnen und Akteu-\n\nre in den Netzwerken gegen h\u00e4usliche Gewalt. Wir wollen \n\nau\u00dferdem die Pr\u00e4vention ausbauen, indem wir Gleichstel-\n\nlungsprojekte weiter f\u00f6rdern. \n\nDer Antrag der AfD ist wahrscheinlich nicht sch\u00e4dlich, er \n\nist aber auch nicht n\u00fctzlich. Vor allem ist er v\u00f6llig un-\n\nglaubw\u00fcrdig, und wir werden ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Buddeberg \n\nkommt jetzt Frau Kollegin Raether-Lordieck f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion zu Wort. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eFrei leben ohne \n\nGewalt!\u201c \u2013 N\u00e4chsten Mittwoch wird weltweit die Fahne \n\nvon Terres des Femmes mit dieser Aufschrift gehisst: \n\nNein zu Gewalt an Frauen. \n\nAuch hier in Dresden wird die Fahne am Rathaus pr\u00e4sen-\n\ntiert. Das Thema des diesj\u00e4hrigen Aktionstages hei\u00dft: \n\n\u201eFr\u00fchehen stoppen!\u201c Diese Menschenrechtsverletzungen \n\nsind ein Teil des mannigfachen Leids, das M\u00e4dchen und \n\nFrauen tagt\u00e4glich zugef\u00fcgt wird. \n\nIm Jahr 2004 wurde die weit bekannte Studie \u201eLebenssi-\n\ntuation, Sicherheit und Gesundheit von Frauen in \n\nDeutschland\u201c ver\u00f6ffentlich. Fast jede vierte Frau zwi-\n\nschen 16 und 85 Jahren erlebte danach k\u00f6rperliche \n\nund/oder sexuelle Gewalt durch ihren Partner oder ihre \n\nPartnerin. Zehn Jahre sp\u00e4ter, also im letzten Jahr, wurden \n\n\u00e4hnliche Zahlen durch eine Studie der EU f\u00fcr Deutsch-\n\nland ermittelt. H\u00e4usliche Gewalt ist weder Privatangele-\n\ngenheit noch Bagatelle. Sie ist Ursache eines mannigfa-\n\nchen Leids in Partnerschaften und Familien, und sie ist \n\nstrafbar. \n\nSo hei\u00dft es in der Einleitung zum s\u00e4chsischen Landesak-\n\ntionsplan gegen h\u00e4usliche Gewalt: \u201eVor dem Hintergrund \n\nsteigender Fallzahlen fand die erste Fassung von 2006 im \n\nJahr 2013 ihre Fortschreibung.\u201c Hierzu beauftragte der \n\nVorstand des Landespr\u00e4ventionsrates den Lenkungsaus-\n\nschuss zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt, und dieser \n\naktualisierte den Landesaktionsplan entsprechend. Dies \n\nliegt jetzt zwei Jahre zur\u00fcck. \n\nDieser Plan unterstreicht die Notwendigkeit einer ganz-\n\nheitlich ausgerichteten Kette von Interventionsma\u00dfnah-\n\nmen des Staates, nicht staatlicher Unterst\u00fctzungsangebote \n\nund die Bedeutung interdisziplin\u00e4rer Zusammenarbeit und \n\numfasst Handlungsfelder der Pr\u00e4vention, der effektiven \n\nIntervention bei Gewalt und Bedrohung in der Akutsitua-\n\ntion wie auch eines umfassenden und optimalen Opfer-\n\nschutzes. \n\nIn diesem Plan hei\u00dft es zum Beispiel zum Thema Pr\u00e4ven-\n\ntiver Kinderschutz: \u201eEntsprechend \u00a7 36 Schulgesetz \n\nwurde der Orientierungsrahmen f\u00fcr Familien- und Sexu-\n\nalerziehung an s\u00e4chsischen Schulen entwickelt. Ziel, \n\nInhalt und Form der Familien- und Sexualerziehung sind \n\nden Eltern durch die Schule mitzuteilen und mit ihnen zu \n\nbesprechen.\u201c Ich kann mich ganz gut an unsere Debatte \n\nzum Sexualkundeunterricht hier im Plenum erinnern, \n\nwobei mir dabei besonders die erschreckend r\u00fcckw\u00e4rts-\n\ngewandten Vorstellungen von Familien- und Sexualkunde \n\nder AfD in Erinnerung geblieben sind. \n\nWeiter hei\u00dft es im Aktionsplan: \u201eAufgrund gesellschaftli-\n\ncher Erfordernisse ... wird sich der Lenkungsausschuss ... \n\nzuk\u00fcnftig konsequenter mit entsprechenden Pr\u00e4ventions- \n\nund Interventionsstrategien zu den Themen \u201aGewalt \n\ngegen \u00c4ltere\u2018 ... sowie \u201aGewalt gegen Migrantinnen und \n\nMigranten\u2018 ... widmen.\u201c Insbesondere den letzten Aspekt \n\nbringe ich so gar nicht in Einklang mit den Zielen der \n\nAfD-Fraktion. \n\nLaut Aktionsplan stellen \u201egeschlechtsspezifische Rollen-\n\nleitbilder und Defizite in der Sozialisation\u201c \u2013 Frau  \n\nBuddeberg hat darauf hingewiesen \u2013 \u201ewesentliche Ursa-\n\nchen f\u00fcr die Entstehung h\u00e4uslicher Gewalt dar.\u201c ... \u201eIhre \n\nBek\u00e4mpfung ist Teil der Gleichstellungspolitik des \n\nFreistaates. Die kommunalen Gleichstellungsbeauftragten \n\nwidmen sich in ihren regionalen Netzwerken zur Be-\n\nk\u00e4mpfung geschlechtsspezifischer Diskriminierung \n\ninsbesondere auch dem Thema h\u00e4uslicher Gewalt. Diese \n\ngemeinsame Arbeit ist unverzichtbar, um die Thematik \n\nauf lokaler Ebene zu verankern und die Bev\u00f6lkerung \n\nsowie die kommunalen Verantwortungstr\u00e4gerinnen und  \n\n-tr\u00e4ger f\u00fcr das Thema h\u00e4usliche Gewalt und Kinderschutz \n\nweiter zu sensibilisieren.\u201c \n\nIch darf daran erinnern, dass es Ihre Fraktion war, die \n\ngerade erst die kommunalen Gleichstellungsbeauftragten \n\nabschaffen wollte, statt sie zu st\u00e4rken. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nhaben die schon wieder vergessen!) \n\nW\u00e4hrend der Haushaltsverhandlungen wollten Sie die \n\nGelder zusammenstreichen. Hier im Plenum haben Sie \n\ndiesen Unfug dann noch mal mit einem Antrag unterlegt. \n\nAber in l\u00e4ndlichen, strukturschwachen Regionen, in \n\ndenen sich die Interventionen deutlich aufwendiger und \n\nschwieriger gestalten als in den gut entwickelten Regio-\n\nnen und Gro\u00dfst\u00e4dten, k\u00f6nnen wir pr\u00e4ventiv in der Regel \n\nnur auf unsere Gleichstellungsbeauftragten zur\u00fcckgreifen. \n\nIch fasse zusammen: Sie von der AfD-Fraktion fordern \n\neine Berichterstattung \u00fcber den Umsetzungsstand und \n\neventuelle L\u00fccken im S\u00e4chsischen Aktionsplan zur \n\nBek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt. Folgt man Ihrer \n\nParteidoktrin, w\u00fcrde diese eher L\u00fccken \u2013 ach, was sage \n\nich \u2013, L\u00f6cher rei\u00dfen. \n\nLassen wir doch den fortgeschriebenen Aktionsplan erst \n\neinmal seine Wirkung entfalten und pr\u00fcfen dann mit \n\ngeb\u00fchrender Sorgfalt, wie angesto\u00dfene Ma\u00dfnahmen \n\ngegebenenfalls zu modifizieren sind. Die Fraktion der \n\nSPD wird diesen Antrag ablehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: Gott sei Dank!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1808 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Raether-Lordieck \n\nhatte gerade das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sie erinnern sich sicher \n\nnoch an das Fr\u00fchjahr dieses Jahres \u2013 wir haben es heute \n\nschon geh\u00f6rt \u2013, als die AfD damals einen Antrag zur \n\nAbschaffung der Gleichstellungsbeauftragten in Land-\n\nkreisen und Kommunen eingebracht hat. \n\nDer Antrag war nicht nur wegen seines Inhalts kein \n\nH\u00f6hepunkt des Parlamentarismus. In der Begr\u00fcndung des \n\nAntrags haben Sie damals geschrieben: \u201eDie Gleichstel-\n\nlung von Mann und Frau im Berufsalltag ist seit Langem \n\nvollzogen.\u201c Weiter hie\u00df es: \u201eIm \u00f6ffentlichen Leben ist \n\neine Benachteiligung von Frauen nicht zu erkennen.\u201c \n\nNach solchen grotesken und realit\u00e4tsverdrehenden Aussa-\n\ngen fordert heute die AfD, dass sich die Staatsregierung \n\nweiterhin konsequent f\u00fcr den Schutz von Opfern h\u00e4usli-\n\ncher Gewalt einsetzen soll. Auch haben wir gerade geh\u00f6rt: \n\nIn den Haushaltsverhandlungen haben Sie sich genau \n\nkontr\u00e4r verhalten. Die SPD hat gemeinsam mit der CDU \n\ndie Gelder erh\u00f6ht. Wir GR\u00dcNEN und auch die LINKEN \n\nhaben noch einmal nachgelegt und \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\neingebracht. Dem haben Sie nicht zugestimmt. \n\nWenn wir uns anschauen, wer in den Landkreisen und \n\nKommunen die Ansprechpartner f\u00fcr die Vereine sind, die \n\nsich gegen h\u00e4usliche Gewalt engagieren, sie ber\u00e4t und \n\nunterst\u00fctzt, dann stellen wir fest: Es sind \u2013 genau \u2013 die \n\nGleichstellungsbeauftragen, wie es soeben auch Frau \n\nRaether-Lordieck sagte. \n\nSchaut man auf die Internetseiten der Gleichstellungsbe-\n\nauftragen in den St\u00e4dten und Kommunen, dann findet \n\nman \u00fcberall Hinweise f\u00fcr die Frauen, f\u00fcr die M\u00e4nner, die \n\nOpfer von h\u00e4uslicher Gewalt geworden sind. Es sind \n\ntats\u00e4chlich auch M\u00e4nner. Es gibt Hinweise auf das Hilfs-\n\ntelefon. Wie Sie sehen, haben gerade die Gleichstellungs-\n\nbeauftragten hierbei eine Schl\u00fcsselrolle. \n\nTrotzdem schwingen Sie sich heute hier zum gro\u00dfen \n\nBesch\u00fctzer der Opfer von h\u00e4uslicher Gewalt auf. Ich \n\nfinde, das ist relativ unglaubw\u00fcrdig. Au\u00dferdem \u2013 auch das \n\nhaben wir schon geh\u00f6rt \u2013 fordern Sie einen Berichtsan-\n\ntrag. Konkrete Vorschl\u00e4ge? \u2013 Fehlanzeige. Es ist zwei-\n\nfelsohne sinnvoll, dass die Staatsregierung \u00fcber aktuelle \n\nEntwicklungen in diesem Bereich berichtet, dass auf neue \n\nProblemstellungen eingegangen und auch an Erfolge \n\nangekn\u00fcpft werden muss. \n\nAber, wie gesagt, der Aktionsplan ist jetzt gerade einmal \n\nzwei Jahre alt. Wir sollten erst einmal abwarten, was sich \n\ndaraus ergibt. Selbst wenn es richtig ist, dass die Staatsre-\n\ngierung dies tut, so tr\u00e4gt Ihr Antrag nicht ernsthaft dazu \n\nbei, dass da irgendetwas passiert. Denn wenn Sie die \n\nInformationen dann haben \u2013 dessen bin ich mir relativ \n\nsicher \u2013, w\u00fcrden Sie nicht die richtigen Schl\u00fcsse daraus \n\nziehen. \n\nDeswegen stimmen wir GR\u00dcNEN Ihrem Antrag auch \n\nnicht zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Meier hat \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE die erste Rederunde abgeschlos-\n\nsen, und wir k\u00f6nnen jetzt eine zweite Rederunde er\u00f6ffnen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Na unbedingt!) \n\nDas werden wir auch tun. Herr Wendt, Sie sprechen \n\nerneut f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ist ja  \n\nkaum noch jemand von ihnen da!) \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Kritik musste folgen, \n\ndas war klar. Es gibt ja keinen Antrag, der nicht kritisch \n\nbetrachtet wird. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Tja!) \n\nIch m\u00f6chte noch auf einige Punkte eingehen, die mir \n\nwichtig sind. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nZum einen sei in Richtung der CDU zur Richtigstellung \n\nkurz gesagt: Wir fordern keine \u00dcberarbeitung des Lan-\n\ndesaktionsplanes, sondern eine \u00dcberpr\u00fcfung der Wirk-\n\nsamkeit der Umsetzungen. Da dieser Landesaktionsplan \n\nerstmalig im Jahr 2006 initiiert worden ist, ist es an der \n\nZeit zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die darin enthaltenen Punkte \n\nwirksam sind. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nIn die Richtung der Fraktionen DIE LINKEN, der SPD \n\nund der GR\u00dcNEN sei gesagt: H\u00e4usliche Gewalt hat \n\nmeines Erachtens nichts mit Gleichstellung zu tun. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas steht aber im Aktionsplan drin!) \n\nZudem sind im Lenkungsausschuss nicht nur Gleichstel-\n\nlungsbeauftragte, sondern auch viele andere Akteure, die \n\nwir nicht unter den Tisch fallen lassen sollten, und Tr\u00e4ger \n\nvertreten. Es sind eben nicht nur in erster Linie Gleich-\n\nstellungsbeauftragte, sondern auch andere Akteure, die in \n\nerster Instanz als Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nSo viel Zeit muss sein, um das hier einmal vorzutragen. \n\nEs ist die Polizei bzw. sind es die Opferschutzverb\u00e4nde. \n\nBezug nehmend auf Ihre Gegenargumentation kann ich \n\nnur noch einmal betonen, dass dieser Antrag zwingend \n\nnotwendig ist. Beispielsweise \u2013 das habe ich eruiert \u2013 \n\nfinden Weiterbildungsma\u00dfnahmen der Polizei, die durch \n\ndie Interventions- und Koordinierungsstellen durchgef\u00fchrt \n\nwerden sollen, in einigen St\u00e4dten einfach nicht statt, da \n\ndie Polizei aus zeitlichen bzw. personellen Gr\u00fcnden nicht \n\nin der Lage ist, Beamte f\u00fcr diese Weiterbildungsma\u00dfnah-\n\nmen freizusetzen. \n\nZum anderen klagen Opferschutzverb\u00e4nde \u00fcber fehlende \n\nfinanzielle Ressourcen, auch wenn das Ganze im Haushalt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1809 \n\naufgestockt worden ist. Auf kommunaler Ebene gibt es \n\nbei der Kofinanzierung sehr gro\u00dfe Probleme. \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich die Sprecherin der Landesar-\n\nbeitsgemeinschaft der Frauenschutzeinrichtungen und \n\nInterventionsstellen in Sachsen zitieren, die sich im MDR \n\nheute folgenderma\u00dfen ge\u00e4u\u00dfert hat: \u201eInhaltlich gesehen \n\nw\u00fcrde ich das schon unterst\u00fctzen, was die AfD da ein-\n\nbringt: dass noch einmal gepr\u00fcft werden muss, was \n\nerreicht und was noch zu tun ist.\u201c Sprich: Wir bekommen \n\nauch fachliche Unterst\u00fctzung aus den Bereichen des \n\nt\u00e4glichen Lebens. \n\nAufgrund dessen sollte dieser Antrag meines Erachtens \n\nvon allen Fraktionen positiv beschieden werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Wendt hat f\u00fcr \n\ndie einbringende AfD-Fraktion die zweite Rederunde \n\ner\u00f6ffnet. In der Rednerreihenfolge k\u00f6nnte die CDU das \n\nWort ergreifen. \u2013 Sie sch\u00fctteln den Kopf, Frau Kollegin \n\nKuge. Gibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Gibt es Bedarf f\u00fcr eine dritte \n\nRederunde? \u2013 Damit hat die Staatsregierung das Wort. F\u00fcr \n\ndie Staatsregierung ergreift unser Innenminister das Wort. \n\nBitte, Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass \n\ndas Thema \u201eH\u00e4usliche Gewalt\u201c hoch emotional ist, haben \n\nsoeben die Diskussion und die Debatte deutlich zum \n\nAusdruck gebracht. \n\nWir sprechen hier \u00fcber eine Vielzahl verschiedener \n\nStraftaten mit h\u00e4ufig schweren Sch\u00e4den f\u00fcr die Opfer. Die \n\nBandbreite reicht von K\u00f6rperverletzung, Sachbesch\u00e4di-\n\ngung und Hausfriedensbruch \u00fcber N\u00f6tigung und Frei-\n\nheitsentzug bis hin zu sexueller Gewalt oder auch Mord. \n\nDeshalb sage ich f\u00fcr die Staatsregierung ganz klar: Wir \n\nwerden uns wie bisher weiter konsequent f\u00fcr den Schutz \n\nvon Opfern h\u00e4uslicher Gewalt einsetzen und die T\u00e4ter \n\nentschieden verfolgen. Dazu brauchen wir den Antrag von \n\nIhrer Fraktion, Herr Wendt, nicht. \n\nIm Kampf gegen h\u00e4usliche Gewalt sind wir nat\u00fcrlich alle \n\ngefordert. Das will ich an dieser Stelle betonen: Jeder von \n\nuns ist angehalten, bei Gewalt in der Familie oder im \n\nUmfeld nicht wegzuschauen \u2013 egal, ob es Verwandte, \n\nFreunde oder Lehrer sind. Die Gesellschaft als Ganzes ist \n\ngefordert und muss an dieser Stelle klare Kante zeigen. \n\nPolizeilich ist die Strafverfolgung und die Intervention \n\nvon besonderer Bedeutung. Klar, die eigenen vier W\u00e4nde \n\nd\u00fcrfen kein Schutz vor Recht und Gesetz sein. Uns muss \n\ndabei auch klar sein: Unsere Beamten sind darauf ange-\n\nwiesen, dass Opfer oder Zeugen entsprechend Anzeige \n\nerstatten. Genau daf\u00fcr sind Pr\u00e4vention und Sensibilisie-\n\nrung das A und O. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, die Fallzah-\n\nlen im Bereich h\u00e4uslicher Gewalt sind seit dem Jahr 2011 \n\nangestiegen: von 2 800 in jenem Jahr auf \u00fcber 3 100 im \n\nletzten Jahr. Etwa zwei Drittel davon sind K\u00f6rperverlet-\n\nzungsdelikte. Nach der Einsch\u00e4tzung meiner Experten \n\nzeigt dieser Anstieg vor allem eines: Immer mehr Men-\n\nschen bringen Straftaten wirklich zur Anzeige. Die Sensi-\n\nbilisierung wirkt. Meine Fachleute gehen davon aus, dass \n\nnicht die F\u00e4lle insgesamt ansteigen, sondern dass die \n\nh\u00f6here Zahl, \u00fcber die ich gerade sprach, Ausdruck daf\u00fcr \n\nist, dass uns mehr Straftaten in diesem Bereich bekannt \n\nwerden. \n\nHerr Wendt, das k\u00f6nnte dann auch ein Indiz daf\u00fcr sein, \n\ndass der Landesaktionsplan tats\u00e4chlich wirkt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, deshalb gilt es \n\nhier nicht nachzulassen und die gute Arbeit entsprechend \n\nfortzuf\u00fchren. Wir m\u00fcssen alles daransetzen, dass diese \n\nDunkelziffer weiter verkleinert wird. Ich erinnere daran: \n\nDer Landesaktionsplan hat die Entwicklung genommen, \n\ndie hier im Plenum von mehreren, auch von Frau Kuge, \n\nschon angesprochen worden ist. Hier arbeiten Kollegin-\n\nnen und Kollegen aus f\u00fcnf Ressorts der Staatsregierung \n\nHand in Hand mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, \n\nmit den Experten aus den Beratungsstellen und den \n\nzivilgesellschaftlichen Organisationen, wie dem Kinder-\n\nschutzbund, der Opferhilfe Sachsen, dem Wei\u00dfen Ring \n\nund vielen mehr. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, diese Zusam-\n\nmenarbeit hat sich in den letzten Jahren bew\u00e4hrt. Mittler-\n\nweile haben wir im Freistaat Sachsen an 17 Standorten \n\nSchutz- und Beratungseinrichtungen wie Frauen- und \n\nKinderschutzh\u00e4user, Interventions- und Koordinierungs-\n\nstellen sowie T\u00e4terberatungsstellen. Unsere Polizei ist in \n\ndieses Pr\u00e4ventionsnetzwerk nat\u00fcrlich fest eingebunden. \n\nWir haben in jeder Polizeidirektion einen Opferschutzbe-\n\nauftragten, und im Landeskriminalamt gibt es schon seit \n\nl\u00e4ngerer Zeit die Zentralstelle Pr\u00e4vention. Wichtig sind \n\nhier auch die Kooperationsvereinbarungen aller Polizeidi-\n\nrektionen mit den sieben Interventionsstellen in Sachsen. \n\nHerr Wendt, ich will gerade auf Ihre Einlassung noch \n\neinmal klar und deutlich sagen: Schon mehrfach wurden \n\ndie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter dieser Interventions-\n\nstellen im Zuge eines Sicherheitstrainings durch die \n\nHochschule der S\u00e4chsischen Polizei (FH) geschult. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nm\u00f6chte ich mich am Ende meines Beitrages ganz herzlich \n\nbei allen bedanken, die sich bei diesem Thema engagieren \n\n\u2013 neben denen, die das hauptberuflich machen \u2013, ganz \n\nbesonders auch bei den vielen Ehrenamtlichen, die sich \n\nhier engagieren, die in ihrer jeweiligen Funktion wichtige \n\nAnlaufstellen f\u00fcr die entsprechenden Opfer sind. Sie \n\nhelfen einerseits, dass Straftaten zur Anzeige gebracht \n\nwerden, und sie sensibilisieren die Menschen vor Ort \n\nallein durch ihr Wirken andererseits, bei h\u00e4uslicher \n\nGewalt nicht wegzuschauen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1810 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion; Herr Abg. Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\nebenfalls bei allen bedanken, die sich engagieren; und \n\ndeshalb ist unser Antrag umso wichtiger; denn dies sind \n\nwir nun mal denen, die sich engagieren, und den Opfern \n\nschuldig. \n\nWichtig ist dieser Antrag im Hinblick auf eine zuk\u00fcnftige \n\nFortschreibung des Landesaktionsplanes und die Bek\u00e4mp-\n\nfung der h\u00e4uslichen Gewalt. Wichtig, um festzustellen, ob \n\nder Landesaktionsplan wirksam ist und welche Auswir-\n\nkungen er auf die getroffenen Ma\u00dfnahmen hat; wichtig, \n\num darzustellen, wie sich die Zusammenarbeit zwischen \n\nder Polizei und den Interventions- und Koordinierungs-\n\nstellen entwickelt hat; wichtig, um zu ergr\u00fcnden, wie sich \n\ndie Arbeit zwischen den Sonderdezernaten bei den Staats-\n\nanwaltschaften mit den anderen Akteuren darstellt; \n\nwichtig, um die Effizienz der Empfehlungen und Umset-\n\nzungen zu pr\u00fcfen. Zudem ist es wichtig, dass die Staats-\n\nregierung \u00fcber die Erfolge der anvisierten Zielsetzungen \n\nbzw. Empfehlungen berichtet und dabei auf bestehende \n\nProbleme und L\u00fccken eingeht. \n\nDie bereits begonnenen Ma\u00dfnahmen sollen auch in \n\nZukunft fortgef\u00fchrt, optimiert und kontinuierlich weiter-\n\nentwickelt werden. Deshalb bitten wir um Zustimmung, \n\ndamit den Opfern auch in Zukunft effektiv geholfen \n\nwerden kann oder diese erst gar nicht zu Opfern werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun die \n\nDrucksache 6/3221 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen \n\nStimmen daf\u00fcr und keinen Stimmenthaltungen ist der \n\nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nTransparenz bei Sachsens Personalplanung \u2013  \n\nZwischenergebnisse der Kommission zur umfassenden Evaluation  \n\nder Aufgaben, Personal- und Sachausstattung ver\u00f6ffentlichen \n\nDrucksache 6/2558, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen; es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, AfD \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Herr Abg. \n\nLippmann, Sie haben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Transparenz \n\nscheint der Koalition wichtig zu sein. In Ihrem 117-sei-\n\ntigen Koalitionsvertrag, der uns gern mal als wesentliches \n\nWerk oder gar als Bibel angepriesen wird, kommt das \n\nWort Transparenz insgesamt 17-mal vor; das ist doppelt \n\nso viel wie noch im schwarz-gelben Koalitionsvertrag \n\nzuvor. \n\nAllein im Kapitel \u201eInnovative und b\u00fcrgernahe Verwal-\n\ntung\u201c Ihres Koalitionsvertrages kommen die Worte \n\nzweimal vor. So hei\u00dft es: \u201eDer \u00f6ffentliche Dienst des \n\nFreistaates Sachsen ist hinsichtlich seiner Aufgaben sowie \n\nder daraus resultierenden Personal- und Sachausstattung \n\numfassend zu evaluieren. Die Koalitionspartner setzen \n\ndazu eine Kommission ein und \u00fcber die Aufgabenstel-\n\nlung, Gr\u00f6\u00dfe und Zusammensetzung entscheidet das \n\nKabinett. Die Kommission erstellt bis 2016 eine aufga-\n\nbenorientierte Personalbedarfsplanung f\u00fcr den \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst des Freistaates Sachsen. Der Prozess soll \n\ntransparent gestaltet und die Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter aktiv eingebunden werden.\u201c \n\nIm n\u00e4chsten Absatz formulieren Sie, dass mit dem umfas-\n\nsenden Personalmonitoring Transparenz geschaffen \n\nwerden soll. \n\nWenn das Ihr Anspruch ist, muss ich feststellen, haben Sie \n\ndas zwar sch\u00f6n formuliert, bisher aber noch nicht wirklich \n\numgesetzt; denn der Weg der Staatsregierung zum Thema \n\nTransparenz bei der Personalplanung ist offenbar noch \n\nsehr weit und Papier offensichtlich sehr geduldig. Gerade \n\nbei der eingesetzten Personalkommission fehlt es n\u00e4mlich \n\nbisher gegen\u00fcber diesem Hohen Hause an jeglicher \n\nTransparenz. \n\nWas wir als Parlamentarier wissen, ist herzlich wenig. \n\nDank einer Kleinen Anfrage meiner Kollegin Franziska \n\nSchubert wissen wir jetzt, dass die Kommission zum \n\n1. Februar 2015 ihre Arbeit aufgenommen hat. Es ist \n\nbegr\u00fc\u00dfenswert, dass sich die Kommission aus Vertretern \n\nder Ressorts, der Bediensteten und wissenschaftlichen \n\nEinrichtungen zusammensetzt; dass sie die Aufgabe hat, \n\nunter Ber\u00fccksichtigung vorhandener Personalberech-\n\nnungssysteme, Entwicklungskonzepte sowie durchgef\u00fchr-\n\nter Evaluationen, Wirtschaftlichkeits- und Innovationsun-\n\ntersuchungen ein Konzept f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige aufgaben-\n\norientierte Personalbedarfsplanung der Beh\u00f6rden des \n\nFreistaates Sachsen zu erarbeiten. Das ist ein hehres und \n\ngro\u00dfes Ziel. \n\nDann hei\u00dft es aber, dass dabei dem Gedanken der B\u00fcrger-\n\nn\u00e4he der Mitarbeiterorientierung und andererseits der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1811 \n\nnachhaltigen Finanzierbarkeit der Personalausgaben \n\nRechnung getragen werden soll \u2013 das kann wirklich alles \n\noder nichts hei\u00dfen \u2013, dass bis zum 1. September 2015 ein \n\nZwischenbericht und bis zum Fr\u00fchjahr 2016 dann ein \n\nAbschlussbericht vorgelegt werden soll. \n\nWir wissen auch, dass dieser Bericht erst nach Abschluss \n\nder Arbeiten in geeigneter Art und Weise dem Landtag \n\nunterbreitet werden soll. Wir halten dies f\u00fcr falsch und \n\nfordern mit diesem Antrag die Vorlage des Zwischenbe-\n\nrichts an dieses Haus. Denn: Wir wissen demgegen\u00fcber \n\nvieles nicht: welche konkreten Daten zum Personal \n\nhinsichtlich der Altersstruktur zur Bedarfsberechnung zur \n\nPersonalgewinnung etc. erhoben oder ausgewertet wur-\n\nden; wie die Aufgabenstruktur, die Aufgabenentwicklung \n\nund die sich daraus ergebenden Personalbedarfe bewertet \n\nwerden; wie die bisherigen Evaluationen in die Arbeit \n\neinflie\u00dfen; in welchem Verh\u00e4ltnis diese Personalkommi-\n\nsion zu anderen Pl\u00e4nen der Staatsregierung steht und \n\nwelche Bev\u00f6lkerungsprognosen und Entwicklungen des \n\nArbeitsmarktes bei dieser umfassenden Evaluation be-\n\nr\u00fccksichtigt werden. Gemeinhin wissen wir also nicht \n\nmehr, als wir wissen. \n\nEs hei\u00dft ja \u201eTue Gutes und rede dar\u00fcber\u201c, und die Koali-\n\ntion verkauft sonst jeden Millimeter Bewegung als ein \n\ngro\u00dfes Fortkommen. Beim Thema Personal bleibt sie \n\nindes erstaunlich ruhig \u2013 Grund genug, vonseiten des \n\nParlaments hier mehr Transparenz und eine fr\u00fchzeitige \n\nBeteiligung einzufordern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn der Stellenabbau nicht gestoppt wird und die \n\nEvaluation nicht erfolgt, dann wird Sachsens funktionsf\u00e4-\n\nhige Verwaltung absehbar an die Wand gefahren. Ar-\n\nbeitsmedizin ohne Arbeitsmediziner, sinkende Steuerein-\n\nnahmen wegen fehlender Finanzbeamter, \u00fcberlange \n\nVerfahrensdauern bei Gerichten aufgrund fehlenden \n\nPersonals \u2013 all das ist in Sachsen kein Horrorszenario, \n\nsondern eine m\u00f6gliche Realit\u00e4t. Hier gilt es schnell \n\numzusteuern; denn zu lange wurden unter dem Dogma \n\ndes schlanken Staates die Strukturen kaputtgespart, die \n\nwir jetzt gegebenenfalls wieder aufbauen m\u00fcssen. Aber \n\nf\u00fcr dieses Umsteuern braucht es eben eine schnellstm\u00f6g-\n\nliche und fr\u00fchzeitige Einbindung des Landtags. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDenn ob die Kommission dem Ziel, den Personalbestand \n\nder s\u00e4chsischen Verwaltung von 87 000 Stellen im \n\nJahr 2010 auf 70 000 Stellen im Jahr 2020 zu reduzieren, \n\nnun folgt oder daran festgehalten wird, auch das wissen \n\nwir eben nicht. \n\nSo stelle ich mir kein transparentes staatliches Handeln \n\nund mithin auch nicht die Umsetzung des Koalitionsver-\n\ntrages vor: dass Sie zwar sagen, was Sie tun, aber nicht, \n\nwie Sie es tun. \n\n\u00dcberdies hat der Staatsminister des Innern bewiesen, wie \n\nman es nicht machen sollte. Ich warte die ganze Zeit \n\ndarauf, dass der n\u00e4chste Minister \u2013 vollkommen \u00fcberra-\n\nschend \u2013 den Stopp des Stellenabbaus in seinem Ressort \n\nverk\u00fcndet und dann z\u00e4hneknirschend zugibt, dass man \n\ndaf\u00fcr wohl noch den Beschluss des Landtages brauche. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition, dieses \n\nParlament ist kein Annex der Staatsregierung, der alle \n\nzwei Jahre im Zusammenhang mit dem Haushalt ein \n\nbisschen \u00fcber das Personal und die Personalbewirtschaf-\n\ntung diskutieren darf. Dieses Hohe Haus tr\u00e4gt die Verant-\n\nwortung f\u00fcr ein funktionierendes Staatswesen. Wir haben \n\ndaf\u00fcr Sorge zu tragen, dass auf Sachsens Stra\u00dfen ausrei-\n\nchend Polizisten unterwegs sind, dass die Schulen den \n\nUnterricht mit gen\u00fcgend Lehrkr\u00e4ften sicherstellen k\u00f6n-\n\nnen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht bis zum \n\nSankt-Nimmerleins-Tag auf die Entscheidung eines \n\nGerichts warten m\u00fcssen und dass auch unsere Kernver-\n\nwaltung vollumf\u00e4nglich arbeits- und leistungsf\u00e4hig ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nUm dieser Aufgabe gerecht zu werden, brauchen wir \u2013 \n\ngenauso wie die Personalkommission \u2013 fr\u00fchestm\u00f6glich \n\nInformationen, etwa dar\u00fcber, wie sich die Zahl der Stellen \n\nund Planstellen unter Ber\u00fccksichtigung der bestehenden \n\nAbbauverpflichtung bis 2030 ressort- und aufgabenspezi-\n\nfisch entwickelt hat oder welche aufgabenkritischen \n\nKonzepte und Vorhaben in den einzelnen Ressorts oder \n\nden nachgeordneten Beh\u00f6rden bestehen. Gerade bei \n\ndiesem zentralen Thema darf es keine Evaluation im \n\nstillen K\u00e4mmerlein geben, sondern dieses Hohe Haus \n\nmuss fr\u00fchzeitig in die Ergebnisse und Erkenntnisse der \n\nKommission einbezogen werden. Daf\u00fcr w\u00e4re die Vorlage \n\ndes Zwischenberichts allemal notwendig und sinnvoll. \n\nWir m\u00f6chten nicht, dass mit Abschluss der Kommissions-\n\narbeit die \u2013 dann interpretierten, kommentierten und \n\nwahrscheinlich durch den Herrn Finanzminister unter \n\nhaushalterischen Gesichtspunkten v\u00f6llig ver\u00e4nderten \u2013 \n\nErgebnisse und Vorschl\u00e4ge diesem Haus pr\u00e4sentiert \n\nwerden. Wir als Parlament, das seiner ureigenen Aufgabe \n\nnachkommt, wollen uns vielmehr unser eigenes Bild von \n\nder Personalsituation im Freistaat Sachsen machen und \n\ndie notwendigen Schlussfolgerungen daraus ziehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEines m\u00fcssen wir uns klarmachen: Mit gutem Personal in \n\nder Verwaltung steht und f\u00e4llt die Leistungsf\u00e4higkeit des \n\nFreistaates. Kennzeichen der Personalpolitik der vergan-\n\ngenen \u2013 schwarz-gelben \u2013 Regierung war allein der \n\nStellenabbau mit dem Ergebnis, dass in den n\u00e4chsten \n\n15 Jahren \u00fcber die H\u00e4lfte der Staatsbediensteten in den \n\nRuhestand geht und in erheblichem Ma\u00dfe Stellen nicht \n\nnachbesetzt werden. \n\nDie dringende Aufgabe ist daher in den kommenden \n\nJahren, neues und gut ausgebildetes Personal zu finden. \n\nSolange aber auch CDU und SPD weiter Altersabg\u00e4nge \n\nzum Personalabbau nutzen, ist die Neueinstellung junger \n\nFachkr\u00e4fte nicht m\u00f6glich. Wohin diese Fehlentwicklung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1812 \n\nf\u00fchren kann, haben wir j\u00fcngst bei der Polizei und in den \n\nSchulen gemerkt. Diese Fehlentwicklung darf sich bei der \n\nweiteren Personalentwicklung in Sachsen definitiv nicht \n\nwiederholen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, wir GR\u00dcNEN \n\nfordern seit Langem die Erarbeitung eines Personalkon-\n\nzeptes. In der vergangenen Wahlperiode hatten wir Ihre \n\nUnterst\u00fctzung bei diesem Ansinnen. Die Koalition tr\u00e4gt in \n\npuncto Personal merklich eine sozialdemokratische \n\nHandschrift. \n\nWir \u2013 sicherlich auch Sie \u2013 haben hohe Erwartungen an \n\ndie Evaluation und die eingesetzte Personalkommission. \n\nOb diese Kommission ihre Ziele jedoch erreicht, k\u00f6nnen \n\nwir nur beurteilen, wenn wir \u00fcber die Herangehensweise \n\nund auch die Zwischenergebnisse fr\u00fchestm\u00f6glich unter-\n\nrichtet sind. Wir wollen Transparenz im gesamten Verfah-\n\nren und nicht erst am Schluss. Daher bitten wir um \n\nZustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Der \n\nAntrag der GR\u00dcNEN f\u00fchrt so ziemlich an die Schnittstel-\n\nle der Gewaltenteilung. Das Prinzip der Gewaltenteilung \n\nstellt auf M\u00e4\u00dfigung und Schutz jeder der drei Gewalten \n\nab. Die gesetzgebende, die vollziehende und die Recht \n\nsprechende Gewalt sind jeweils mit funktionsgerechten \n\nBefugnissen, aber auch mit Schutzbereichen ausgestattet. \n\nWir, die Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtags, also die \n\ngesetzgebende Gewalt, sollen laut dem hier zu behan-\n\ndelnden Antrag die Staatsregierung \u2013 die Exekutive \u2013 \n\nauffordern, den Zwischenbericht der Kommission zur \n\numfassenden Evaluation der Aufgaben sowie der Perso-\n\nnal- und Sachausstattung zu ver\u00f6ffentlichen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Gewaltenteilung ist in \n\nArtikel 20 des Grundgesetzes und in Artikel 3 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung festgeschrieben. Die Personalplanung \n\nund die daraus resultierenden Schl\u00fcsse sind meines \n\nErachtens unzweifelhaft von Belang f\u00fcr den S\u00e4chsischen \n\nLandtag. Unzweifelhaft ist auch die Vorlage der Schl\u00fcsse \n\nder Regierung notwendig, sp\u00e4testens dann, wenn haushal-\n\nterische Umsetzungsma\u00dfnahmen der Konzeption bean-\n\ntragt werden. \n\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Forderungen nach mehr Kon-\n\ntrollrechten des Parlaments: Der Antrag betreffend einen \n\nZwischenbericht kommt zur Unzeit und geht auch inhalt-\n\nlich viel zu weit; denn er greift in den gesch\u00fctzten Bereich \n\nder Exekutive ein. \n\nMeine Damen und Herren! Die Vorlage eines Zwischen-\n\nberichts, wie unter Punkt 1 des Antrags gefordert, reicht \n\nbesonders weit in den \u201eExekutiven Kernbereich\u201c hinein. \n\nDieser ist ebenso juristisch klar anerkannt wie rechtsstaat-\n\nlich notwendig. Es w\u00fcrde zur totalen Vermischung der \n\nGewaltenteilung f\u00fchren, wenn wir, das Parlament, auch \n\nnoch in diesen Bereich hineinkontrollieren wollten. \n\nIn der Antwort auf die Kleine Anfrage mit der Drucksa-\n\nchennummer 6/2046 wurden die Mitglieder der Kommis-\n\nsion nach ihrer institutionstechnischen Herkunft benannt. \n\nDaraus kann man ableiten, dass es sich um eine regie-\n\nrungsinterne Meinungs- und Willensbildung handelt. \n\nWem das als Zuordnungsmerkmal zum \u201eExekutiven \n\nKernbereich\u201c nicht gen\u00fcgt, der sollte sich die Folgeschrit-\n\nte unter Punkt 2 des Antrags klarmachen. Demnach soll \n\nnun der S\u00e4chsische Landtag die Staatsregierung zum \n\nBeispiel auffordern, die Sitzungstermine einschlie\u00dflich \n\nder geplanten Themen zu ver\u00f6ffentlichen. Meine Damen \n\nund Herren von den GR\u00dcNEN, was ist denn, bitte sch\u00f6n, \n\nder Mehrwert dieser Erkenntnis? Wie soll sich denn die \n\nStaatsregierung jemals noch eine Meinung zu im Freistaat \n\nSachsen anstehenden Fragen bilden k\u00f6nnen, wenn sie \n\njedes Zusammentreffen von zehn Regierungsmitarbeitern \n\nmit Datum, Uhrzeit und Tagesordnung ver\u00f6ffentlichen \n\nmuss? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nNun \u00fcbertreiben Sie mal nicht!) \n\nWas, bitte sch\u00f6n, ist denn dann hier im Landtag mit den \n\nErkenntnissen noch anzufangen? Vielleicht ist der n\u00e4chste \n\nSchritt, dass Sie sagen: \u201eMittwoch ist aber ein ung\u00fcnsti-\n\nger Sitzungstag.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Antrag liegt ein \n\nziemlicher Kontrollexzess in Bezug auf den \u201eExekutiven \n\nKernbereich\u201c vor. Aus diesem Grund werden wir den \n\nAntrag ablehnen. Damit sch\u00fctzen wir die Gewaltentei-\n\nlung. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nKollege Michel, mit dieser Begr\u00fcndung machen Sie mich \n\nsprachlos. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nHeiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Das will etwas hei\u00dfen!) \n\n\u2013 Das will in der Tat etwas hei\u00dfen. \n\nIch kann nur feststellen: Die Not muss sehr gro\u00df sein, \n\nwenn Sie so hohe Mauern aufziegeln und von einem \n\n\u201egesch\u00fctzten Bereich der Staatsregierung\u201c sprechen, \n\nobwohl es um Fragen der Personalbewirtschaftung geht. \n\nIch darf Sie daran erinnern, dass wir vor zwei Jahren hier \n\nim Hohen Hause \u00fcber einen Sonderbericht des S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshofes zu beraten hatten, der sich genau \n\nmit den Fragen, zu denen sich diese komische Kommissi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1813 \n\non verhalten soll, auseinandergesetzt und viele Sachver-\n\nhalte klar festgestellt hat. \n\nAll das, was Sie festgestellt haben, macht Ihnen wohl so \n\nviel Angst, dass Sie die wahrscheinlich nur mageren \n\nErgebnisse, die die Kommission mitbringen wird, erst \n\neinmal verteidigen m\u00fcssen, damit Sie ein bisschen Zeit \n\nschinden k\u00f6nnen, meine lieben Damen und Herren von \n\nder Koalition. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMir kommt es ein bisschen vor wie ein Narrenspiel. In \n\njeder verdammten Haushaltsausschusssitzung muss ich \n\nmiterleben \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na, na, na! \u2013  \n\nInes Springer, CDU: Nicht fluchen!) \n\n\u2013 Doch, ich darf mir das herausnehmen. \n\nIn jeder verdammten Haushaltsausschusssitzung darf ich \n\nerleben, wie einer der Ressortminister zu uns kommt und \n\ndarum bittet, dass wir ihm wieder ein paar mehr Stellen \n\nzubilligen. Dann darf ich aus der Zeitung erfahren, dass \n\nder Innenminister gerade zu der Auffassung gekommen \n\nist: Den Stellenabbau, den ihr im Landtag beschlossen \n\nhabt, machen wir lieber nicht. Wir verk\u00fcnden ein Morato-\n\nrium. \n\nSie haben im Koalitionsvertrag festgelegt, dass ab 2017 \n\nder Stellenabbau in der Hochschullandschaft ausgesetzt \n\nwerden soll. Das ist wahrscheinlich ein kleines Druckmit-\n\ntel, um die Hochschulen in die eine oder die andere \n\nRichtung zu schieben. Ich darf erleben, wie die Schulmi-\n\nnisterin durch die Gegend l\u00e4uft und erz\u00e4hlt, dass sie mehr \n\nLehrer brauche. \n\nAngesichts dessen wollen Sie mir jetzt erz\u00e4hlen, diese \n\nKommission arbeite noch? Diese Kommission hat doch \n\noffensichtlich schon Ergebnisse produziert; sonst w\u00fcrden \n\nSie doch nicht jedes Mal in den Haushaltsausschuss \n\nkommen und uns mit irgendwelchen Vorlagen bel\u00e4stigen, \n\nmeine Damen und Herren von der Staatsregierung. \n\nIch darf festhalten: Wir haben ein ernsthaftes Problem im \n\nFreistaat Sachsen. 85 000 Besch\u00e4ftigte bedeuten nat\u00fcrlich \n\nauch, dass immens viel Geld ben\u00f6tigt wird. Aber sie \n\nhaben eine Menge Aufgaben zu erledigen. Im Rech-\n\nnungshofbericht war nachzulesen, dass wir in den n\u00e4chs-\n\nten 15 Jahren ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte dieser Besch\u00e4ftigten \n\naltersbedingt verlieren werden. Diese Erkenntnis ist nicht \n\nbesonders neu. Dass das eine gigantische Herausforde-\n\nrung f\u00fcr den Personalk\u00f6rper und den Freistaat Sachsen ist, \n\num die Aufgabenerf\u00fcllung zu gew\u00e4hrleisten, d\u00fcrfte jedem \n\nhalbwegs intelligenten Menschen klar sein. \n\nEin riesiges Problem ist zum Beispiel, dass wir nicht \n\ngen\u00fcgend Leute finden, die dieses kundige, erfahrene \n\nPersonal sinnvoll ersetzen k\u00f6nnen. Es wurde gerade von \n\nKollegen Lippmann angesprochen, dass die Fachkr\u00e4f-\n\nteproblematik uns als Landtag viel intensiver besch\u00e4ftigen \n\nmuss. Mir hilft es als Landespolitiker wenig, wenn die \n\nKoalition uns jedes Mal, wenn wir ein Problem dieser Art \n\ndebattieren, darauf verweist, dass eine Kommission \n\narbeitet und wir abwarten sollen, bis das Ergebnis vor-\n\nliegt. Tag f\u00fcr Tag gehen Leute in den Ruhestand, und wir \n\nhaben die Probleme nicht gel\u00f6st. Wenn selbst der Pr\u00e4si-\n\ndent der Landesdirektion sagen muss, dass er im Moment \n\nniemanden f\u00fcr den Arbeitsschutz zur Verf\u00fcgung hat, weil \n\nihm einfach der Arzt fehlt, der auf dieser Stelle sitzen \n\nsollte, da k\u00f6nnen Sie sich doch nicht hinsetzen und sagen: \n\nWir warten mal, was kommt. Und am Ende noch: Lasst \n\ndie Regierung mal machen. Ich habe im Moment das \n\nVertrauen in die Regierung nicht, dass sie der Gr\u00f6\u00dfe der \n\nAufgabe wirklich gerecht wird, meine Damen und Herren \n\nvon der Koalition. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nWir schon!) \n\nIch sehe ein weiteres Problem. Dieser Koalitionsvertrag \u2013 \n\nSie haben das Zitat nicht ganz zu Ende gebracht \u2013 sagt \n\nauch: \u201eWir wollen die Personalausgaben langfristig \n\nstabilisieren, weil Grundlage daf\u00fcr die aufgabenorientierte \n\nPersonalbedarfsplanung ist \u2013 sch\u00f6ne Sache \u2013, die \u00fcber die \n\nUmsetzung und die H\u00f6he des zuk\u00fcnftigen Stellenabbaus \n\nentscheidet.\u201c Die Richtung ist doch bei Ihnen schon klar. \n\nEs geht immer nur um Stellenabbau. Ihnen ist \u00fcberhaupt \n\nnicht bewusst, dass wir in einer ganz anderen Zeit leben, \n\ndass wir nicht mehr \u00fcber Stellenabbau reden m\u00fcssen, dass \n\ndiese absurde, vom Ministerpr\u00e4sidenten in die Welt \n\ngesetzte Zahl von 70 000 Stellen, die wir 2020 erreichen \n\nsollen \u2013 Entschuldigung, das ist in f\u00fcnf Jahren \u2013, eine \n\nvollkommene Illusion und nicht herstellbar ist. Aber Sie \n\nsind ja noch nicht einmal bereit, diese Zielzahl zu revidie-\n\nren und zu sagen, die werden wir nicht erreichen, sondern \n\nSie verweisen wiederum auf eine Kommission, die ein \n\nbisschen vor sich hin ber\u00e4t und uns irgendwann hoffent-\n\nlich mit ihren Ergebnissen \u00fcberraschen wird. \n\nIhre Koalition kennt auch nur eine Richtung und die hei\u00dft \n\nStellenabbau. Da hilft es auch nicht, dass seit 2013 der \n\nStellenabbaubericht jetzt Stellenentwicklungsbericht \n\nhei\u00dft. Das Ziel ist immer noch dasselbe. So kann man nur \n\nfesthalten: Im Freistaat Sachsen m\u00fcssen immer weniger \n\nimmer \u00e4ltere Besch\u00e4ftigte immer weiter fahren, um mehr \n\nzu arbeiten. Wohin das f\u00fchrt, sehen wir. Die Krankenst\u00e4n-\n\nde nehmen zu, die Aufgabenerf\u00fcllung bringt immer mehr \n\nProbleme mit sich. \n\nWenn wir \u00fcber die Personalk\u00f6rper reden, dann geht es \n\nzuerst um die Lehrer. Dann reden wir \u00fcber Polizisten, \n\ndann reden wir \u00fcber Justiz, \u00fcber Hochschule, \u00fcber Fi-\n\nnanz\u00e4mter und nat\u00fcrlich \u00fcber den Rest der allgemeinen \n\nVerwaltung. Damit befasst sich nicht nur eine Kommissi-\n\non, sondern auch noch mehrere. Es soll zum Beispiel ein \n\nLehrerpersonalentwicklungskonzept geben. Ich glaube, \n\ndie Koalition hat sogar festgelegt, dass dieses noch in \n\ndiesem Jahr vorgelegt werden soll. Wie weit sind Sie denn \n\nda? Wahrscheinlich ist das auch schon wieder Ausfor-\n\nschen der Exekutive, ob Sie in einem Monat etwas vorle-\n\ngen k\u00f6nnen. \n\nDie Hochschulentwicklungsplanung 2017 w\u00e4re auch \n\nspannend. Ab 2017 wollen Sie aussetzen und wahrschein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1814 \n\nlich auch Ergebnisse haben. Wie weit sind Sie denn dort? \n\nDie Polizeifachkommission scheint auch schon ein \n\nErgebnis gehabt zu haben, sonst w\u00fcrde sich der Innenmi-\n\nnister nicht hinstellen und sagen: Ich werde mal den \n\nPolizeiabbau stoppen. Sie haben einiges an Initiativen \n\nvorgelegt. Das Stellenabbaubegleitgesetz, ganz hoch \n\ngepriesen, hat Gesetzeskraft erlangt. Ganze 152 Antr\u00e4ge \n\nhat es gegeben. Das hat offensichtlich auch nicht die \n\nWirkung gebracht, die Sie sich versprochen haben. Die \n\nPersonalausgabenflexibilisierung haben Sie klammheim-\n\nlich auslaufen lassen, weil sie keinen Nachweis einer \n\nWirksamkeit erbracht hat. Bei der Kreisgebietsreform \n\nsind \u00fcber 4 000 Mitarbeiter r\u00fcbergegangen. Sie haben \n\njetzt versteckt in Ihrem neuen Gesetz, \u00fcber das wir mor-\n\ngen ganz kurz in der Aktuellen Debatte reden d\u00fcrfen, die \n\nDegression ausgesetzt. Ihnen wurde seit Jahren gesagt, \n\ndass die Effizienzrendite von 27 % durch die Kreise \n\nniemals zu erbringen ist. Jetzt haben Sie es verstanden, \n\nsind aber, wie gesagt, ganz still und leise ausgeschlichen. \n\nWas wir im Freistaat Sachsen brauchen, ist weniger Ihre \n\nForm des Sich-Durchwurschtelns und An-den-Problem-\n\nlagen-vorbei-diskutierens, sondern wir brauchen eine \n\naufgabenorientierte Personalplanung, eine Feststellung, \n\ndass der Personalabbau, so wie er bisher begleitet wurde, \n\nnicht weitergef\u00fchrt werden kann und dieser Abbau auf \n\n70 000 Stellen vollkommen unrealistisch ist. Wir brau-\n\nchen eine ehrliche Debatte, und zwar in der Politik und \n\nnicht in der Verwaltung, welche Aufgaben wir in der \n\nZukunft leisten wollen. Vielleicht tr\u00e4gt dieser Antrag dazu \n\nbei. Insofern werden wir ihm zustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion jetzt Herr Abg. Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat einen Antrag vorgelegt, in dem \n\nsie Transparenz bei der derzeitig laufenden Evaluierung \n\nder Aufgaben der s\u00e4chsischen Verwaltung fordert. Ich \n\nverstehe die Intention des Antrags. Ich teile sie ausdr\u00fcck-\n\nlich. Herr Lippmann hat v\u00f6llig richtig den Koalitionsver-\n\ntrag zitiert, worin es hei\u00dft, der Prozess soll transparent \n\ngestaltet werden. Ebenfalls zu Recht erfolgt die Anfrage \n\nder Kollegin Schubert. Die Antwort darauf ist, wie wir \n\nwissen, die Festlegung der Zusammensetzung, der Aufga-\n\nben und der Zielstellung der Kommission und auch, dass \n\nes einen Zwischenbericht gibt. Der wurde benannt, aber \n\neben nicht ver\u00f6ffentlicht. \n\nDie SPD-Fraktion und auch ich sehen bei der Frage der \n\nTransparenz des Prozesses noch Luft nach oben. Klar ist, \n\ndass der Regierung und auch der Kommission Raum \n\ngegeben werden muss, ihre Arbeit bis zu einer gewissen \n\nMindestreife zu f\u00fchren, bevor etwas ver\u00f6ffentlicht wird. \n\nNichts w\u00e4re peinlicher, als wenn man etwas ver\u00f6ffent-\n\nlicht, was am n\u00e4chsten Tag revidiert werden muss. Aber \n\ndar\u00fcber, wann diese Mindestreife erreicht ist und wie der \n\nKoalitionsvertrag hinsichtlich der Transparenz auszulegen \n\nist, scheint es unterschiedliche Auffassungen zu geben. \n\nLaut der Antwort auf die Anfrage ist der Zwischenbericht \n\nAnfang September im Kabinett behandelt worden, und ich \n\ngehe davon aus, dass er keine Wasserstandsmeldungen \n\nbeinhaltet hat, sondern m\u00f6glicherweise hinsichtlich der \n\nBestandsanalyse zur s\u00e4chsischen Personallandschaft \n\naussagef\u00e4hig war. Dann w\u00e4re es in meinen Augen auch \n\nrichtig, diesen Zwischenbericht im Kontext des weiteren \n\nProzesses zu ver\u00f6ffentlichen. Nun hat sich die Staatsre-\n\ngierung offenkundig dagegen entschieden. \u00dcber die \n\nGr\u00fcnde wird sicherlich der Staatsminister Jaeckel oder ein \n\nanderes Regierungsmitglied etwas sagen. Das muss nicht \n\nzwingend heute geschehen. Allerdings m\u00f6chte ich ein-\n\ndringlich daf\u00fcr werben, das Parlament und die \u00d6ffentlich-\n\nkeit nicht zu lange hinzuhalten. Ich halte an der Stelle \n\neine gr\u00f6\u00dfere Transparenz aus politischen und praktischen \n\nGr\u00fcnden f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig. \n\nZum einen ist die Diskussion \u00fcber die Leistungsf\u00e4higkeit \n\nund Attraktivit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Dienstes in Sachsen \n\nnicht neu, sie wird nur in letzter Zeit immer breiter \n\ngef\u00fchrt. In den letzten Jahren waren es vornehmlich die \n\nBesch\u00e4ftigten selbst \u2013 und mit ihnen die Gewerkschaften \n\nund Berufsvertretungen \u2013, welche den Finger in die \n\nWunde der s\u00e4chsischen Personalpolitik legten; doch mehr \n\nund mehr wird in der Bev\u00f6lkerung diskutiert und hinter-\n\nfragt, ob der \u00f6ffentliche Dienst in Sachsen im Augenblick \n\nund in Zukunft ausreichend in der Lage ist, seine vielf\u00e4l-\n\ntigen Aufgaben zu erf\u00fcllen. Damit meine ich nicht nur die \n\nPolizei und das Schulwesen, welche naturgem\u00e4\u00df eine \n\ngr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit genie\u00dfen, nein, auch alle ande-\n\nren Teile der allgemeinen Landesverwaltung geraten \n\nzunehmend in die Diskussion. Da muss ich noch nicht \n\neinmal die aktuellen Anstrengungen bem\u00fchen, die mit der \n\nFl\u00fcchtlingssituation zusammenh\u00e4ngen. Diese gro\u00dfe \n\n\u00d6ffentlichkeit zwingt uns geradezu, den Prozess der \n\ns\u00e4chsischen Personalplanung und die Evaluation transpa-\n\nrent zu gestalten. \n\nEs gibt v\u00f6llig zu Recht in der Bev\u00f6lkerung eine Erwar-\n\ntungshaltung, dass der Staat seine Aufgaben ordentlich \n\nerf\u00fcllt. Die Fragen, in welchem Ma\u00dfe das gegeben ist, \n\nund welche Konsequenzen das f\u00fcr die Personalplanung \n\nund die Verwaltungsstrukturen hat, geh\u00f6ren dazu und \n\nsollten \u00f6ffentlich diskutiert werden, meine Damen und \n\nHerren. \n\nZum anderen m\u00fcssen sich die gesamte Staatsregierung \n\nund der S\u00e4chsische Landtag in seiner gesamten Breite im \n\nRahmen der Aufstellung des Haushaltsentwurfs einerseits \n\nund der Haushaltsdebatte andererseits f\u00fcr 2017/2018 \n\nohnehin mit den Ergebnissen der Personalkommission \n\nauseinandersetzen. Auch hierbei ist der Koalitionsvertrag \n\neindeutig. Herr Scheel hat es zutreffend, wenn auch knapp \n\nzitiert. \u201eDie Kommission ermittelt m\u00f6gliche Konsequen-\n\nzen f\u00fcr den Beh\u00f6rdenaufbau und die Struktur der Landes-\n\nverwaltung. Grundlage daf\u00fcr ist die aufgabenorientierte \n\nPersonalbedarfsberechnung, die auch \u00fcber die Umsetzung \n\nund die H\u00f6he des k\u00fcnftigen Stellenabbaus entscheidet.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1815 \n\nIm Gegensatz zu Herrn Scheel, der unterstellt, dass damit \n\nvon vornherein festst\u00fcnde, \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\ndass ein weiterer Stellenabbau stattfinden w\u00fcrde, sage ich, \n\ndass diese Formulierung beinhaltet, dass sich die Kom-\n\nmission mit dem Bestand und mit einer Perspektive f\u00fcr \n\ndie Entwicklung des Personalbestandes im \u00f6ffentlichen \n\nDienst anhand seiner Aufgaben auseinandersetzt \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nNegativer Stellenabbau!) \n\nund dass beide Richtungen m\u00f6glich sind. Das h\u00e4ngt aber \n\neben von der Arbeit der Personalkommission \u00f6ffentlicher \n\nDienst ab. \n\nUm das noch einmal klarzustellen, Herr Scheel: Der \n\nGrundprozess \u2013 das haben Sie im Grunde genommen \n\nauch eingefordert \u2013 ist v\u00f6llig richtig. Wir m\u00fcssen eine \n\nAnalyse durchf\u00fchren, wie der Stand ist. Wir m\u00fcssen die \n\nErgebnisse zur Kenntnis nehmen, und wir m\u00fcssen daraus \n\ndie richtigen Schlussfolgerungen ziehen. \n\nDie Analyse muss nat\u00fcrlich durch die Staatsregierung \n\nvorbereitet werden. Die Konsequenzen werden aber wir \n\nals Parlament, als Politik zu treffen haben. \n\nDas Thema ist also nicht die Frage des Stellenabbaus im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen. Das Thema \n\nheute hei\u00dft Transparenz im Prozess der Analyse. Das ist, \n\nso habe ich ausgef\u00fchrt, relevant f\u00fcr die Staatsregierung, \n\nf\u00fcr das Parlament in G\u00e4nze und auch f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung \n\ndes Freistaates Sachsen. Deshalb erneuere ich meinen \n\nAppell an die Staatsregierung, die Ergebnisse der Perso-\n\nnalkommission zeitnah zu ver\u00f6ffentlichen. Je eher dies \n\nerfolgt, desto besser k\u00f6nnen die Ergebnisse im n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt ber\u00fccksichtigt werden. \n\nWir gestehen der Staatsregierung nat\u00fcrlich trotzdem zu, \n\neigenverantwortlich unter Ber\u00fccksichtigung der Bed\u00fcrf-\n\nnisse der Bev\u00f6lkerung und dieses Hauses zu entscheiden, \n\nwann der beste Zeitpunkt erreicht ist, um die Ergebnisse \n\nzu ver\u00f6ffentlichen. Aus diesem Grund lehnen wir den \n\nAntrag der Fraktion der GR\u00dcNEN ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die AfD-\n\nFraktion, bitte; Herr Abg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Als K\u00f6nigsrecht \n\neines Abgeordneten der Opposition ist das Recht zur \n\nKleinen Anfrage anzusehen. Wie wir alle, meine Damen \n\nund Herren, aus eigener Erfahrung wissen, h\u00e4lt die S\u00e4ch-\n\nsische Staatsregierung Textbausteine bereit, um Kleine \n\nAnfragen aus ihrer Sicht effizient zu bearbeiten und somit \n\nfaktisch teilweise gar nicht zu beantworten. Die entspre-\n\nchenden w\u00f6rtlichen Ausf\u00fchrungen in den jeweiligen \n\nAntworten d\u00fcrften jedem Abgeordneten, der jemals einer \n\nOppositionspartei angeh\u00f6rte, hinreichend bekannt sein. \n\nAuch der uns vorliegende Berichtsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN resultiert unter anderem \n\ndaraus, dass die Staatsregierung die Kleine Anfrage der \n\nAbg. Franziska Schubert zum Thema nur unzureichend \n\nbeantwortet hat. \n\nAuch meine Fraktion hat h\u00e4ufig erlebt, dass das Bem\u00fchen \n\nder Staatsregierung bei der Beantwortung Kleiner Anfra-\n\ngen oftmals zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst. Es lohnt sich an \n\ndieser Stelle, die Staatsregierung nochmals eindringlich \n\ndarauf hinzuweisen, dass die Beantwortung von Anfragen \n\nder Opposition eigentlich zu ihren Pflichten geh\u00f6rt. Der \n\nUmgang damit ist mitunter mehr als stiefm\u00fctterlich. \n\nAuch wenn der stellvertretende Ministerpr\u00e4sident Dulig \n\nmeint, erkannt zu haben, dass die CDU-Fraktion den \n\nFreistaat zu einem demokratischen Entwicklungsland \n\ngemacht habe, sollte Herr Dulig einmal selbst in die SPD-\n\ngef\u00fchrten Ministerien schauen. Angesichts dessen, wie \n\ndort Kleine Anfragen beantwortet werden, ben\u00f6tigen auch \n\ndiese Ministerien aus meiner Sicht demokratische Ent-\n\nwicklungshilfe. \n\nGrunds\u00e4tzlich sieht auch meine Fraktion den Bedarf einer \n\nEvaluation der Personalplanung im Freistaat gerade \n\nangesichts der durch die vorbezeichneten Redner be-\n\nschriebenen Herausforderungen, vor denen wir derzeit \n\nstehen. Das hat auch die Koalition erkannt und so im \n\nKoalitionsvertrag festgeschrieben. \n\nRichtig ist aus meiner Sicht auch die Forderung nach \n\nTransparenz; denn der Landtag muss dar\u00fcber informiert \n\nwerden. Punkt 1 Ihres Antrags, meine Damen und Herren \n\nvon den GR\u00dcNEN, wird daher von unserer Fraktion \n\nunterst\u00fctzt. \n\nOb es jedoch sinnvoll ist, meine Damen und Herren von \n\nden GR\u00dcNEN, zur Erlangung von Antworten das Plenum \n\nmit diesem Antrag zu belasten, darf bezweifelt werden. \n\n(Franziska Schubert, GR\u00dcNE: Zu belasten!) \n\nIhrem vorgeblichen Ziel kommen Sie doch damit keines-\n\nfalls n\u00e4her, da erfahrungsgem\u00e4\u00df Antr\u00e4ge der Opposition \n\nin diesem Haus keine hinreichende Zustimmung finden. \n\nInsofern sehen wir das grunds\u00e4tzliche Anliegen der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zwar als berech-\n\ntigt an, ein Antrag im Plenum ist daf\u00fcr jedoch nicht das \n\nrichtige Mittel. \n\nWenn es Ihnen wirklich darum gehen w\u00fcrde, Transparenz \n\nherzustellen, dann h\u00e4tte die Abg. Franziska Schubert \n\nhinsichtlich Punkt 2 des Antrags eine zielgerichtete \n\nNachfrage stellen k\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nDie AfD-Fraktion wird sich daher bei der Abstimmung \n\n\u00fcber diesen Antrag in seiner Gesamtheit der Stimme \n\nenthalten. \n\nIch danke recht herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1816 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung, \n\ndas Wort zu nehmen. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die \n\nRegeln, nach denen die Arbeit zwischen den drei Gewal-\n\nten abl\u00e4uft, werden von der Verfassung bestimmt. Nach \n\nder Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts gibt \n\nes zu dem, wor\u00fcber heute hier diskutiert wird, folgende \n\ngrunds\u00e4tzlichen Anmerkungen zu referieren, damit wir \n\nauf eine Basis kommen, auf der wir dieses Thema mitei-\n\nnander bearbeiten k\u00f6nnen. \n\n\u201eDas Informationsrecht des Parlaments ist ein zentrales \n\nMittel zur Gew\u00e4hrleistung der wechselseitigen Kontrolle \n\nder Gewalten. Es erm\u00f6glicht vor allem der Opposition, \n\neine wirksame Kontrolle der Regierung vorzunehmen.\u201c \n\nSo das Bundesverfassungsgericht in dem ber\u00fchmten \n\nUrteil zu verfassungsrechtlichen Fragen der Geheim-\n\ndienstkontrolle aus dem Jahr 2009. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Geheimdienste!) \n\nWeiter hat das Bundesverfassungsgericht an anderer \n\nStelle in dem gleichen Urteil ausgef\u00fchrt \u2013 Sie kennen das, \n\nHerr Scheel, und deshalb wundert mich insbesondere Ihr \n\ngro\u00dfes Erstaunen, da Sie ein in Verfassungsfragen und \n\nParlamentarismus erfahrener Mann sind \u2013, dass dieses \n\nRecht verfassungsrechtlichen Grenzen unterliegt \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ja!) \n\nLaufende, noch nicht abgeschlossene Vorg\u00e4nge sind dem \n\nInformationsrecht des Parlaments vorl\u00e4ufig \u2013 und das \n\nbetone ich hier: vorl\u00e4ufig! \u2013 entzogen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Aber  \n\ndas Recht haben Sie schon normiert!) \n\nDas Motiv liegt darin, dass die Exekutive dann noch nicht \n\ndem Informationsbegehren des Parlaments nachkommen \n\nmuss, solange die interne Willensbildung der Regierung \n\nnoch nicht abgeschlossen ist. \n\nDer Abschluss der internen Willensbildung zu dem \n\nThema der Personalkommission ist im Koalitionsvertrag \n\nmit dem Fr\u00fchjahr 2016 festgelegt. \n\nDas Bundesverfassungsgericht gibt uns aber auf, substan-\n\nziiert zu begr\u00fcnden, warum wir dieses Informationsrecht \n\ndes Parlaments noch nicht gekommen sehen. Deshalb \n\ngestatten Sie mir hierzu einige Anmerkungen aus Sicht \n\nder Verwaltung, die das zurzeit zu schultern hat. \n\nWir sind ein leistungsf\u00e4higer, zukunftsorientierter, finan-\n\nziell und personell stark aufgestellter Freistaat Sachsen. \n\nWir sind wettbewerbsf\u00e4hig im Rahmen der Regionen \n\nDeutschlands und Europas. Aufgabe ist es aber auch, den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst weiterhin so zu gestalten, dass er \n\ndauerhaft demografiefest ist und den Aufgaben im Frei-\n\nstaat Sachsen nachkommen kann. Im kommenden Jahr-\n\nzehnt, und darauf kommt es mir an, insbesondere ab den \n\nJahren 2019 ff., haben wir gro\u00dfe Herausforderungen zu \n\nerwarten. Es ist ein Jahrzehnt, in dem gro\u00dfe Abteilungen, \n\ngro\u00dfe Chargen des Personalk\u00f6rpers in den Ruhestand \n\nwechseln. Das ist auch ganz nat\u00fcrlich, weil wir eine \n\nVerwaltung sind, die durch die Aufbaujahre bestimmt \n\nworden ist. \n\nIch m\u00f6chte hier etwas wiedergeben, was mir ein erfahre-\n\nner Verwaltungsmann mitgegeben hat, der vor Jahren in \n\nden Ruhestand getreten ist. Er hat gesagt: Auf einer Stelle \n\nin der \u00f6ffentlichen Verwaltung sitzen in einem Jahrhun-\n\ndert drei Mitarbeiter. Das hei\u00dft, was wir jetzt erleben, ist \n\netwas, was sie in Verwaltungen \u00fcberall auf der Welt \n\nerfahren. Es gibt eine Welle, in der viele Leute in der \n\nVerwaltung ankommen. Sie durchlaufen 30 Jahre diese \n\nStruktur, und dann entsteht wieder das Bed\u00fcrfnis nach \n\nEinstellungen von gr\u00f6\u00dferen Kohorten in den Verwaltun-\n\ngen. \n\nDas ist \u00fcbrigens unser Grundproblem in der Lehrerschaft \n\nin Deutschland. Hessen, Nordrhein-Westfalen, Baden-\n\nW\u00fcrttemberg haben immer wieder das gleiche Problem. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWir stehen eben ab dem Jahr 2020 vor diesem Thema. \n\nWir werden dieser gro\u00dfen Herausforderung dadurch \n\nbegegnen, dass wir dieses Thema jetzt angehen. Wir \n\nfangen jetzt an, 2015/2016, uns strukturell dar\u00fcber Ge-\n\ndanken zu machen. \n\nDer Zwischenbericht wird deshalb als Teil des noch zu \n\nerstellenden Abschlussberichts nicht ver\u00f6ffentlicht. \n\nJede Staatsregierung hat die Pflicht, die Aufgaben, die ihr \n\ndurch die Gesetzgeber des Landes, des Bundes oder der \n\nEurop\u00e4ischen Union \u00fcbertragen sind, dauerhaft und \n\nbestm\u00f6glich zu erledigen. Die Strukturen und Ressourcen, \n\ndie wir zur Aufgabenerledigung ben\u00f6tigen, m\u00fcssen dabei \n\nfortw\u00e4hrend \u00fcberpr\u00fcft werden. Genau das haben wir \n\ngetan. Ich bin daher etwas erstaunt \u00fcber Ihre Kritik. \n\nDie aktuellen Probleme \u2013 wie zum Beispiel das Problem \n\nder Asylzug\u00e4nge, die unglaublich hoch und unerwartet \n\nsind, und die justizielle Bearbeitung von Asylantr\u00e4gen \u2013 \n\nhaben ja dazu gef\u00fchrt, dass wir reagiert haben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas Demonstrationsgeschehen  \n\nund die \u00dcberstunden der Polizei!) \n\n\u2013 Das ist eine Begr\u00fcndung, die man auch verwenden \n\nkann, aber im Kernbereich trifft es ja genau diese aktuel-\n\nlen Themen. Sie haben im HFA ja am 04.11. auch der \n\nweiteren Schaffung von 150 Stellen zugestimmt. \n\nDas Kabinett hat deshalb diese Kommission eingesetzt. \n\nIch will das nicht wiederholen. Sie haben ja den Koaliti-\n\nonsvertrag zitiert, alle Redner hier. Die Konzeption soll \n\neinerseits dem Gedanken der B\u00fcrgern\u00e4he und Mitarbei-\n\nterorientierung und andererseits auch der nachhaltigen \n\nFinanzierbarkeit der Personalausgaben Rechnung tragen. \n\nIch m\u00f6chte Sie daher bitten, dass wir diese Ergebnisse, \n\ndie wie dort erarbeiten, dann diskutieren, wenn der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1817 \n\nMeinungsbildungsprozess innerhalb der Staatsregierung \n\nabgeschlossen ist, und nicht auf der Grundlage eines \n\nirgendwie im Raum stehenden Zwischenberichtes. Sie \n\nm\u00fcssen uns als Staatsregierung die M\u00f6glichkeit belassen, \n\ndass wir uns zun\u00e4chst ein eigenes Urteil bilden k\u00f6nnen, \n\ndas aufgrund des immer notwendigen Abw\u00e4gungsprozes-\n\nses auch Bestand hat. \n\nIch betone hier noch einmal: Es geht um den Bestand der \n\nMeinungsbildung, nicht der Entscheidung. Entscheidun-\n\ngen kann die Staatsregierung in dieser Angelegenheit gar \n\nnicht alleine treffen, weil diese Dinge n\u00e4mlich s\u00e4mtlich \n\nunter Haushaltsvorbehalt stehen. Das h\u00f6chste Recht, das \n\ndas Parlament hat, ist sein Budgetrecht. Das beschneidet \n\ndie Staatsregierung hier an keiner Stelle. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Herr Abg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Sehr geehrter Herr Staatsminister! Ich will \n\nIhnen ja Ihre Geheimnisse nicht nehmen, und Sie k\u00f6nnen \n\nsich alle Zeit der Welt nehmen. Ich w\u00fcrde mich nur sehr \n\nfreuen, wenn die einzelnen Mitglieder dieser Staatsregie-\n\nrung uns nicht t\u00e4glich, monatlich oder w\u00f6chentlich mit \n\nneuen Ergebnissen ihrer eigenen Evaluation oder ihrer \n\neigenen Ansichten dar\u00fcber, welches Personal wo ge-\n\nbraucht wird, \u00fcberraschen w\u00fcrden. Das w\u00fcrde uns die \n\nArbeit erleichtern. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nm\u00f6chten Sie sich noch \u00e4u\u00dfern? \u2013 Nein. Das Schlusswort \n\nhat jetzt die Fraktion GR\u00dcNE. Herr Abg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Im Koalitionsvertrag steht \n\nausdr\u00fccklich, dass der Prozess transparent sein soll und \n\nnicht das Ergebnis. Offensichtlich nimmt man den Koali-\n\ntionsvertrag nicht ganz so ernst. Der Prozess hat momen-\n\ntan ungef\u00e4hr die Transparenz einer Milchglasscheibe. \n\nHerr Michel, bei der Gr\u00f6\u00dfe des Gesch\u00fctzes, das Sie hier \n\naufgefahren haben, vermute ich, dass wir den Finger in \n\nder Wunde haben. Das best\u00e4tigt mir sehr deutlich die \n\nNotwendigkeit des Antrages. \n\nDrittens: Ich habe hinsichtlich des geschilderten Zeitlau-\n\nfes so meine Probleme. Wenn der Abschlussbericht im \n\nFr\u00fchjahr da sein soll \u2013 Sie wissen ja, Fr\u00fchjahr ist ein \n\ndehnbarer Begriff, \u00e4hnlich wie \u201edemn\u00e4chst\u201c \u2013, dann ist \n\ndavon auszugehen, dass in der Staatsregierung schon ein \n\nerheblicher Teil des Haushaltsaufstellungsprozesses \n\nvollzogen sein m\u00fcsste; denn immerhin ist nach der \n\ninternen Planung des Hauses damit zu rechnen, dass \n\nunmittelbar nach den Sommerferien hier die Haushaltsbe-\n\nratungen beginnen sollen. Daher ist kaum noch Zeit \n\nzwischen der Vorlage des Abschlussberichtes und ent-\n\nsprechender Einarbeitung. Meines Erachtens w\u00e4re es \n\nvern\u00fcnftiger, schon jetzt gegen\u00fcber dem Parlament \n\ntransparent darzustellen, was Sache ist, anstatt gro\u00dffl\u00e4chig \n\numarbeiten zu m\u00fcssen, weil der Bericht vielleicht doch zu \n\nanderen Ergebnissen kommt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Barth, ich fand es belustigend, dass ausgerechnet aus \n\nIhrer Fraktion die Kritik am Berichtsteil des Antrages \n\nkommt. Sie legen permanent vollkommen unsubstanziier-\n\nte Berichtsantr\u00e4ge vor. Sie sollten einmal in Ihrer eigenen \n\nFraktion mit diesem Thema beginnen. \n\nTrotz allem w\u00e4re es ein deutliches Zeichen auch der \n\nStaatsregierung, diesen Bericht vorzulegen. Es hindert Sie \n\nnichts daran, sondern Sie k\u00f6nnen, \u00e4hnlich, wie es bei \n\nanderen Prozessen erfolgte, hier transparent agieren. Ich \n\nbitte daher nochmals um Zustimmung zu diesem Antrag, \n\ndamit klar wird, dass wir uns in Sachsen auf einen Weg \n\nbegeben, die Personaldecke wirklich sauber zu evaluieren \n\nund dann als Haus die notwendigen Schl\u00fcsse zu ziehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/2558 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1818 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBericht und Ma\u00dfnahmenplan zum Programm \u201eBiologische Vielfalt 2020\u201c \n\nDrucksache 6/2890, Unterrichtung durch das  \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 6/3191, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir \n\nstimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft in der Drucksa-\n\nche 6/3191 ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltun-\n\ngen, ansonsten mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 6/3042, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/3199, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist auch hierzu keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch einer der Abgeordneten, das Wort zu nehmen? \u2013 \n\nDas sehe ich nicht. Deshalb kommen wir jetzt zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen, ansonsten mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/3248 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. Der Tagesordnungspunkt ist damit been-\n\ndet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1819 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/3244 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Es gibt auch kein Verlangen nach \n\nallgemeiner Aussprache. Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Informationen, welche Fraktionen \n\nund welche Beschlussempfehlungen es betrifft, liegen \n\nIhnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schriftlich \n\nvor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassung einzelner Fraktionen fest. \n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. Wir \n\nhaben unsere Sitzung heute abgearbeitet. Die n\u00e4chste \n\nSitzung ist f\u00fcr Freitag, den 20. November, durch das \n\nPr\u00e4sidium beschlossen worden. Wir sehen uns morgen \n\n10 Uhr wieder. Die Einladung liegt Ihnen vor. Ich schlie-\n\n\u00dfe die Sitzung und w\u00fcnsche Ihnen allen einen sch\u00f6nen \n\nFeierabend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 17:49 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 19. November 2015 \n\n 1820 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}