{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-04-04T06:53:00Z",
        "Last-Modified": "2018-04-04T06:53:00Z",
        "Last-Save-Date": "2018-04-04T06:53:00Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "878",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-04-04T06:53:00Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-04-04T06:53:00Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-04-04T06:53:00Z",
        "dcterms:modified": "2018-04-04T06:53:00Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-04-04T06:53:00Z",
        "meta:save-date": "2018-04-04T06:53:00Z",
        "modified": "2018-04-04T06:53:00Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2072",
            "3103",
            "2842",
            "556",
            "2792",
            "4673",
            "5626",
            "4907",
            "4741",
            "5235",
            "4864",
            "5172",
            "4559",
            "5034",
            "4603",
            "5031",
            "4621",
            "4940",
            "5153",
            "4905",
            "5003",
            "5054",
            "5373",
            "5491",
            "5714",
            "4308",
            "4785",
            "5005",
            "4986",
            "5521",
            "4811",
            "4687",
            "5226",
            "4121",
            "5729",
            "5166",
            "5565",
            "5682",
            "5552",
            "5287",
            "5047",
            "4777",
            "5755",
            "5119",
            "5704",
            "5695",
            "5890",
            "5298",
            "5842",
            "5539",
            "5684",
            "5352",
            "4954",
            "5498",
            "4216",
            "5718",
            "5896",
            "5676",
            "5453",
            "5418",
            "5439",
            "5855",
            "5370",
            "4574",
            "5653",
            "5801",
            "5497",
            "5307",
            "5722",
            "5308",
            "5620",
            "5527",
            "5266",
            "5124",
            "4747",
            "4931",
            "4684",
            "5647",
            "5434",
            "5328",
            "5505",
            "5238",
            "5454",
            "5422",
            "5576",
            "5760",
            "5663",
            "5468",
            "5131",
            "4900",
            "5668",
            "5678",
            "5896",
            "5400",
            "4904",
            "5821",
            "5574",
            "5818",
            "5701",
            "5064",
            "4307",
            "2202"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-04-04T06:53:00Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-04-04T06:53:00Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_69_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "102"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/69 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n69. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 15. M\u00e4rz 2018, Plenarsaal Schluss: 18:43 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6383 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange \n\nund den Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD 6383 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6383 \n\n1 Aktuelle Stunde 6383 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Dieselfahrverbote in Innenst\u00e4dten \u2013 \n\ndie Umsetzung der Rechtsprechung \n\nmuss Wirtschaftlichkeit, Umweltver-\n\ntr\u00e4glichkeit und Verbraucherschutz \n\ngleicherma\u00dfen im Blick behalten  \n\n Antrag der Fraktionen CDU und \n\nSPD 6384 \n\n Frank Heidan, CDU 6384 \n\n Thomas Baum, SPD 6385 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6385 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6386 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6388 \n\n Ines Springer, CDU 6389 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6389 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 6389 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6389 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 6389 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6389 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 6390 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6390 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6390 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6391 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6391 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6391 \n\n Ronald Pohle, CDU 6392 \n\n \n\n \n\n Henning Homann, SPD 6393 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6393 \n\n Henning Homann, SPD 6393 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6394 \n\n Henning Homann, SPD 6394 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6395 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6395 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6395 \n\n Ronald Pohle, CDU 6395 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6395 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6396 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6396 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6397 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6397 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6398 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6398 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6398 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6398 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6398 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6398 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6399 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6399 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6399 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6400 \n\n Ronald Pohle, CDU 6400 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6400 \n\n Ronald Pohle, CDU 6400 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6401 \n\n Ronald Pohle, CDU 6401 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6401 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 6402 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6403 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 6403 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Mehr als 930 Tafeln in  \n\nDeutschland dokumentieren  \n\ndas staatliche Versagen  \n\n Antrag der Fraktion AfD 6404 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 6404 \n\n Alexander Dierks, CDU 6405 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 6405 \n\n Alexander Dierks, CDU 6405 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 6406 \n\n Sebastian Fischer, CDU 6406 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 6406 \n\n Simone Lang, SPD 6407 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6408 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6409 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6409 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6409 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6410 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 6410 \n\n Alexander Dierks, CDU 6410 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6411 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6411 \n\n2 Befragung der Staatsminister 6412 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 6412 \n\n3 Fachkr\u00e4fte f\u00fcr den \u00f6ffentlichen \n\nDienst gewinnen \u2013 Vorbildwirkung \n\nernst nehmen \u2013 keine Stellenaus-\n\nschreibungen mehr mit sachgrund-\n\nloser Befristung  \n\n Drucksache 6/12632, Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 6412 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6412 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6414 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 6415 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6416 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6417 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der \n\nFinanzen 6418 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6419 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6420 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gleichstellung von  \n\nFrauen und M\u00e4nnern im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/12511,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6420 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6420 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6421 \n\n5 Umsetzung 10-Punkte-Plan zur \n\nPr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung  \n\ndes Crystal-Konsums  \n\n Drucksache 6/11188,  \n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, und \n\ndie Antwort der Staatsregierung 6422 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6422 \n\n Oliver Wehner, CDU 6423 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 6425 \n\n Simone Lang, SPD 6426 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6427 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6429 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6429 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nAfD, Drucksache 6/12697 6430 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6430 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6430 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6431 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6431 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6431 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6431 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/12714 6431 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6431 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6432 \n\n Oliver Wehner, CDU 6432 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 6433 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6433 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6433 \n\n6 E-Health im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/12063, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 6433 \n\n Oliver Wehner, CDU 6433 \n\n Simone Lang, SPD 6435 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 6436 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6437 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6438 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6439 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6440 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6440 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6440 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/12713 6441 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6441 \n\n Simone Lang, SPD 6441 \n\n Oliver Wehner, CDU 6441 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6442 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/12063 6442 \n\n7 Klimaschutz sozial gerecht:  \n\nF\u00fcr eine nachhaltige energetische  \n\nGeb\u00e4udesanierung und bezahlbare \n\nEnergiepreise f\u00fcr alle  \n\n Drucksache 6/12637, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 6442 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6442 \n\n Jan Hippold, CDU 6444 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 6445 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6446 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 6446 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6447 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6448 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6449 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 6450 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6450 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6451 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6451 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6451 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6452 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6453 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 6453 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6455 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6455 \n\n8 Herdenschutz in Wolfsgebieten \u2013 \n\nAkzeptanz erhalten und  \n\nRechtssicherheit durchsetzen  \n\n Drucksache 6/11554, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 6455 \n\n Silke Grimm, AfD 6455 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6456 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6458 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6458 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6458 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6459 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6459 \n\n Volkmar Winkler, SPD 6460 \n\n Silke Grimm, AfD 6460 \n\n Volkmar Winkler, SPD 6460 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6461 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6461 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6462 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6462 \n\n Andreas Heinz, CDU 6463 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6464 \n\n \n\n \n\n \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6465 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 6465 \n\n Silke Grimm, AfD 6466 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 6467 \n\n \u00c4nderungsantrag des Abg. Gunter \n\nWild, fraktionslos, Drucksache \n\n6/12712 6467 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6467 \n\n Silke Grimm, AfD 6467 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6467 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6468 \n\n Abstimmung und Ablehnung \n\nDrucksache 6/11554 6468 \n\n9 Junglandwirtinnen und  \n\nJunglandwirte bei der Betriebs-\n\ngr\u00fcndung unterst\u00fctzen  \n\n Drucksache 6/12638, Antrag  \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN 6468 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6468 \n\n Andreas Heinz, CDU 6469 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6470 \n\n Volkmar Winkler, SPD 6472 \n\n Silke Grimm, AfD 6473 \n\n Sebastian Fischer, CDU 6473 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6473 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6474 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6475 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6476 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6476 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6477 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6478 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/12696 6478 \n\n Silke Grimm, AfD 6478 \n\n Andreas Heinz, CDU 6478 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6478 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6479 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/12710 6479 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6479 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/12638 6479 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/12665 6479 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 6479 \n\n \u2013 Richtlinie Integrative Ma\u00dfnahmen \n\n(Frage Nr. 1)  \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6479 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 6479 \n\n \u2013 Durchgef\u00fchrte umfassende Sicher-\n\nheitstests, sogenannte Penetrationstests \n\n(Pentest), der s\u00e4chsischen Verwal-\n\ntungsnetze (Frage Nr. 2)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6479 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 6479 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6480 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6383 \n\n \n\nEr\u00f6ffnung \n\n \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 69. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Zuerst darf ich ganz herzlich \n\nFrau Dr. Eva-Maria Stange und Herrn J\u00f6rg Vieweg zum \n\nGeburtstag gratulieren. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Schaper, Frau Dr. Maicher, Frau Zais, \n\nFrau Klotzb\u00fccher, Herr Dulig, Herr Tischendorf, Frau \n\nDr. Petry, Herr Gemkow, Frau Junge und Frau  \n\nKagelmann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 6 \n\nbis 9 festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE 66 Minu-\n\nten, SPD 50 Minuten, AfD 35 Minuten, GR\u00dcNE \n\n35 Minuten, Fraktionslose je MdL 4,5 Minuten und \n\nStaatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Staatsminister Dulig \n\nmusste leider kurzfristig krankheitsbedingt f\u00fcr die heutige \n\nSitzung entschuldigt werden. Die vorgesehene Befragung \n\ndes Staatsministers unter Tagesordnungspunkt 2 der \n\nheutigen Sitzung kann er daher nat\u00fcrlich ebenfalls nicht \n\nwahrnehmen.  \n\nEs liegt in der Natur der Sache, dass sich bei einer Befra-\n\ngung des Staatsministers die Vertretung durch einen \n\nanderen Staatsminister nicht anbietet. Ich schlage daher \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 79 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, Tagesord-\n\nnungspunkt 2 ausnahmsweise von der Tagesordnung \n\nabzusetzen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Den \n\nkann ich nicht erkennen. Der Tagesordnungspunkt 2 ist \n\ndamit abgesetzt. \n\nDer Tagesordnungspunkt 11 \u2013 Kleine Anfragen \u2013 ist \n\nebenfalls zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr \n\noder Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die Tages-\n\nordnung der 69. Sitzung ist damit best\u00e4tigt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Dieselfahrverbote in Innenst\u00e4dten \u2013 die Umsetzung \n\nder Rechtsprechung muss Wirtschaftlichkeit, Umweltvertr\u00e4glichkeit und \n\nVerbraucherschutz gleicherma\u00dfen im Blick behalten \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Mehr als 930 Tafeln in  \n\nDeutschland dokumentieren das staatliche Versagen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktion der AfD hat von ihrem Recht Gebrauch \n\ngemacht, das Thema ihrer Aktuellen Debatte entspre-\n\nchend \u00a7 55 Abs. 1 Satz 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu \n\n\u00e4ndern.  \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 17 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 12 Minuten, Fraktionslose je MdL 1,5 Minu-\n\nten und Staatsregierung zweimal 10 Minuten, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6384 \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nDieselfahrverbote in Innenst\u00e4dten \u2013 die Umsetzung  \n\nder Rechtsprechung muss Wirtschaftlichkeit, Umweltvertr\u00e4glichkeit  \n\nund Verbraucherschutz gleicherma\u00dfen im Blick behalten \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der SPD das Wort. F\u00fcr die Fraktion der CDU kommt \n\njetzt Herr Kollege Frank Hirche hier am Rednerpult zu \n\nWort. \n\n(Zurufe von der CDU: Heidan!) \n\n\u2013 Pardon! Herr Kollege Frank Heidan. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nJetzt h\u00e4tte ich bald den zust\u00e4ndigen Fachpolitiker falsch \n\nangesprochen. Entschuldigung, noch einmal. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Der \n\nCDU-Fraktion zumindest, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nBitte, Herr Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Seit 27. Februar dieses Jahres \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe: Mikro!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nJetzt k\u00f6nnen Sie reden!) \n\nFrank Heidan, CDU: Am 27. Februar dieses Jahres hat \n\ndas oberste Gericht der Bundesrepublik Deutschland \n\nentschieden, dass Fahrverbote zul\u00e4ssig sind, aber ob sie \n\nnotwendig sind, ist die gro\u00dfe Frage. Deswegen haben wir \n\ndas heute hier zur Aktuellen Debatte erkl\u00e4rt, um noch \n\neinmal deutlich zu machen, welche Auswirkungen es hat. \n\nStellen Sie sich bitte vor: In zwei oder drei Monaten wird \n\nin Hamburg das Fahrverbot eingef\u00fchrt. Das ist ja eine der \n\nersten St\u00e4dte, die wahrscheinlich von dem Fahrverbot \n\nGebrauch machen werden, wenn es keine anderen L\u00f6sun-\n\ngen geben sollte. Letztlich ist es eine kommunale Ent-\n\nscheidung, eine Entscheidung vor Ort.  \n\nDer eine oder andere in diesem Hohen Haus f\u00e4hrt durch-\n\naus noch einen Diesel. Sie stellen am Stadtrand der Stadt \n\nHamburg \u2013 ich bleibe bei dem Beispiel \u2013 ihr Auto ab und \n\nschlendern gem\u00fctlich durch die Max-Brauer-Allee bis \n\nzum Fischmarkt oder Sie kommen von der Stresemann-\n\nstra\u00dfe \u2013 das sind die zwei Stra\u00dfen, in denen die Messein-\n\nrichtungen einen Meter \u00fcber dem Boden die Stickoxide \n\nmessen und viele andere Dinge aufzeichnen.  \n\nSie kommen dann auf den Balkon von Altona, wie ich es \n\nmir auf der Karte noch einmal angeschaut habe und lassen \n\nIhren Blick schweifen. Sie waren auf der Stra\u00dfe, hatten \n\nkeine Lkws, hatten keine Transporter, hatten keine Hand-\n\nwerker, die mit ihren Autos dort nicht fahren d\u00fcrfen, weil \n\nsie ja alle die schlimmen Dieselfahrzeuge haben, kommen \n\ndann in die Hafenmole hinein und sehen, wie von weiter \n\nFerne, von Afrika, von Asien oder von Lateinamerika, \n\nDinge mit gro\u00dfen Schiffen in den Hafen transportiert oder \n\nauch wieder wegtransportiert werden. Ich glaube, die \n\nIdylle des Lebens ist erreicht. Ich denke, wir haben die \n\nWelt gerettet. Aber haben wir das? Haben wir das wirk-\n\nlich, meine Damen und Herren? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Nein!) \n\nWenn jetzt hier kein Aufschrei von den Fraktionen und \n\nvon den politischen Gruppierungen kommt, die am \n\n27. Februar so lautstark geklatscht haben, n\u00e4mlich von der \n\nLinkspartei und von den GR\u00dcNEN haupts\u00e4chlich und \n\nvon den Umweltverb\u00e4nden, dann, denke ich, ist es wich-\n\ntig, das hier noch einmal klar und deutlich zu dokumentie-\n\nren. \n\nWir wollen die Wirtschaftlichkeit, wir wollen Umweltver-\n\ntr\u00e4glichkeit, aber wir wollen auch am Ende nicht den \n\nEndverbraucher, der einen Diesel f\u00e4hrt, der 20 bis 25 % \n\nweniger Kraftstoff ben\u00f6tigt, vor den Kopf sto\u00dfen. Das \n\nkann doch nicht die L\u00f6sung sein! Es kann doch nicht die \n\nL\u00f6sung sein, dass wir eine Dieseltechnologie, die hochef-\n\nfizient ist, mit Fahrverboten belegen, mit blauen Plaketten \n\ngenerell ausschlie\u00dfen wollen. Die blauen Plaketten \n\nbeinhalten ein Fahrverbot. Und sind wir jetzt schon \n\nwieder so weit, dass wir nicht neue Gedanken hineinlegen \n\nk\u00f6nnen, um diese Dinge auch entsprechend der Wirklich-\n\nkeit wahrnehmen zu k\u00f6nnen? \n\nIch sage es noch einmal: Die Dieseltechnologie ist ausge-\n\nreift, sie kann durchaus weiterentwickelt werden. Dies \n\nsollten wir, ohne Schaum vorm Mund, aber auch ohne \n\nFahrverbote letztendlich erreichen. Und das k\u00f6nnen wir, \n\nindem wir organisationsm\u00e4\u00dfig die Dinge so begleiten, wie \n\nes von vielen auch schon vorgeschlagen wird. Fahrverbo-\n\nte n\u00fctzen uns hier gar nichts. Fahrverbote enteignen \n\nletztendlich alle Dieselfahrer, schaden der Wirtschaft und \n\nbringen am Ende nicht das gew\u00fcnschte Ergebnis. Denken \n\nSie nur an die gro\u00dfen Schiffe, die Hamburgs Hafen \n\nverlassen. Denken Sie an die gro\u00dfen Schiffe, die in \n\nHamburgs Hafen einfahren. Die fahren im \u00dcbrigen nicht \n\nmit Diesel, sondern mit Schwer\u00f6l, das d\u00fcrfte bekannt \n\nsein. Wie die ru\u00dfen und welche Stickoxide die aussto\u00dfen, \n\nich glaube, das d\u00fcrfte bekannt sein. Von daher erwarte ich \n\nvon allen, die sich f\u00fcr die Umwelt einsetzen, auch ent-\n\nsprechendes Augenma\u00df.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6385 \n\nFrank Heidan, CDU: Ich erwarte, dass von Fahrverboten \n\nwenig Gebrauch gemacht wird. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWir sind hier in Sachsen, Herr Heidan!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan sprach \n\nf\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Die SPD-Fraktion ist \n\nebenfalls Einbringerin, und f\u00fcr sie ergreift jetzt Herr \n\nKollege Baum das Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In unserer heutigen \n\nDebatte geht es darum, die Folgen der j\u00fcngsten Recht-\n\nsprechung des Bundesverwaltungsgerichtes Leipzig zum \n\nThema Dieselfahrverbote in den deutschen Innenst\u00e4dten \n\nzu er\u00f6rtern. Diese Fahrverbote f\u00fcr Dieselfahrzeuge sollen \n\ndemnach zur Luftreinhaltung in Innenst\u00e4dten und nat\u00fcr-\n\nlich bei Wahrung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ausnahmsweise \n\nm\u00f6glich sein. Auch wenn die schriftliche Urteilsverk\u00fcn-\n\ndung noch aussteht, so ist klar, dass es mit der Diesel-\n\ntechnologie \u2013 so wie bisher \u2013 nicht weitergehen kann. Das \n\nsage ich ganz klar als bekennender Dieselfahrer mit \n\nAdBlue-System in dem Wissen, dass dieser Dieselmotor \n\nimmer noch das Beste ist, was es gibt. \n\nAus Sicht meiner Fraktion kann ich ganz klar sagen, dass \n\nFahrverbote vermieden werden sollten und de facto nur \n\nals allerletztes Mittel zur Anwendung kommen sollten. \n\nFestgestellt werden muss, dass viele Autohersteller ihre \n\neigenen Kunden get\u00e4uscht haben, die vorhandenen \n\ntechnischen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr saubere Fahrzeuge nicht \n\ngenutzt und bei einigen Modellen bewusst manipuliert \n\nhaben. \n\nF\u00fcr uns braucht es nun eine klare Haltung der Politik \n\ngegen\u00fcber der Autoindustrie, um den Gesundheitsschutz \n\nder B\u00fcrger sowie Verbraucher und den Umweltschutz \n\ndurchzusetzen. Rechtsstaatlichkeit und Rechtssicherheit \n\nsind zu gew\u00e4hrleisten, also Einhaltung der Grenzwerte f\u00fcr \n\ndie Hersteller genauso wie f\u00fcr jeden Verbraucher. Klar ist \n\nleider auch, dass bei anhaltenden Grenzwertverletzungen \n\nKlagen der EU-Kommission vor dem Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshof drohen und dann im Rahmen von Vertrags-\n\nverletzungsverfahren Bu\u00dfgelder f\u00fcr den Bund oder die \n\nBundesl\u00e4nder zu erwarten sind, welche dann wiederum \n\n\u00fcber Steuern refinanziert werden m\u00fcssen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir also nicht \n\nwollen, dass Gerichte uns in den kommenden Jahren das \n\npolitische Handeln bzw. das Verwaltungshandeln diktie-\n\nren, dann kommen wir als Politiker jetzt nicht umhin, \n\nMa\u00dfnahmen zu treffen, die mit der gebotenen Deutlich-\n\nkeit gegen\u00fcber der Autoindustrie und bei Wahrung der \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gegen\u00fcber den Besitzern von Diesel-\n\nfahrzeugen die Sache dauerhaft und zukunftsweisend \n\nregeln. Dies ist auch im Interesse der Kommunen, welche \n\ndann nicht von der Deutschen Umwelthilfe und von \n\nVerwaltungsgerichten quasi vor sich hergetrieben werden. \n\nWichtig f\u00fcr uns ist, dass die Verbraucher gesch\u00fctzt wer-\n\nden m\u00fcssen, damit diese nicht gezwungen werden, die \n\nNachr\u00fcstung aus eigenen Mitteln zu finanzieren oder sich \n\ngar ein neues Auto anzuschaffen. Aufgrund des Verursa-\n\ncherprinzips, der Zurechenbarkeit sowie den zum Teil \n\nillegalen Handlungen einiger Hersteller sollte es den \n\npolitischen Willen geben, die Autohersteller nicht aus \n\nihrer Verantwortung zu entlassen und sie f\u00fcr die Kosten \n\nder Nachr\u00fcstung aufkommen zu lassen oder sie wenigs-\n\ntens signifikant daran zu beteiligen. Das Gebot an die \n\nBundespolitik und insbesondere an das Bundesverkehrs-\n\nministerium muss aus unserer Sicht sein, technisch \n\nm\u00f6gliche und wirtschaftlich vern\u00fcnftige Nachr\u00fcstungen \n\njetzt durchzusetzen. \n\nDaf\u00fcr, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist wichtig zu \n\nwissen, welche Fahrzeuge und in welcher Anzahl \u00fcber-\n\nhaupt nachger\u00fcstet werden k\u00f6nnen, danach eine Zulas-\n\nsungsrichtlinie f\u00fcr Qualit\u00e4tsstandards der Nachr\u00fcstung zu \n\nerarbeiten und eine rechtliche Pr\u00fcfung zu veranlassen, wie \n\ndie Hersteller an den Kosten beteiligt werden k\u00f6nnen, da \n\nsie sich bislang noch auf g\u00fcltige Zulassungen berufen \n\nk\u00f6nnen. Gleichzeitig m\u00fcssen wir alles daf\u00fcr tun, dass die \n\nKommunen auch hier in Sachsen ausreichend Spielraum \n\nbekommen, ihre Flotten sowie Nahverkehrs- und Nutz-\n\nfahrzeuge auf neue Technologien mit sauberen Antrieben \n\numzustellen, auch wenn das eher mittel- bis langfristige \n\nMa\u00dfnahmen sind. Klar ist, es wird nicht einfach werden, \n\nalle Interessen angemessen zu ber\u00fccksichtigen, aber diese \n\npolitische Weichenstellung wird es geben m\u00fcssen. \n\nAber die Debatte birgt auch einige Chancen f\u00fcr die \n\nGesellschaft, f\u00fcr die Wirtschaft und Politik. Die Weichen \n\ndaf\u00fcr m\u00fcssen jetzt vor allem auf bundespolitischer Ebene \n\ngestellt werden, wo wir unterst\u00fctzend wirken k\u00f6nnen.  \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBaum von der SPD-Fraktion und jetzt spricht zu uns Herr \n\nB\u00f6hme von der Fraktion DIE LINKE. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Jetzt aber!) \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wir hatten dieses Thema im August \n\nletzten Jahres im Rahmen einer Aktuellen Debatte, als es \n\num den Abgasskandal und drohende Fahrverbote ging. Ich \n\nfrage mich heute, was Sie seitdem ge\u00e4ndert haben. Da-\n\nmals hie\u00df der Titel \u201eMobilit\u00e4t im Wandel\u201c, und ich frage \n\nmich auch heute wieder, Herr Heidan, was eigentlich Ihr \n\nZiel bei der Debatte ist. Wie wollen Sie die Mobilit\u00e4t \n\nwandeln? Wie wollen Sie daf\u00fcr sorgen, dass Fahrverbote \n\nnicht umgesetzt werden? Dazu haben Sie jetzt nichts \n\ngesagt, au\u00dfer sch\u00f6nen Geschichten aus Hamburg. Ich \n\nfrage mich, was hier passieren soll. Ich frage mich vor \n\nallem, ob Sie im Bereich Mobilit\u00e4t wirklich etwas ver\u00e4n-\n\ndern wollen oder ob Sie hier nur wieder etwas inszenie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6386 \n\nren. Auf jeden Fall reichen Lippenbekenntnisse nicht \n\nmehr aus. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLetztendlich geht es um Fahrverbote, und um das klarzu-\n\nstellen: Auch die Fraktion DIE LINKE m\u00f6chte keine \n\nneuen Fahrverbote in Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nWiderspruch des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nAber wenn Sie weiterhin nichts daf\u00fcr tun, dass es einen \n\nattraktiven \u00d6PNV gibt,  \n\n(Ines Springer, CDU: Der f\u00e4hrt wohl mit Wasser?) \n\nmehr sichere Rad- und Fu\u00dfwege gibt, dann kommen die \n\nVerwaltungen irgendwann nicht mehr umhin, f\u00fcr den \n\nGesundheitsschutz der Menschen Fahrverbote aufzuerle-\n\ngen. Das ist das Problem und hier muss dringend gehan-\n\ndelt werden. Da haben Sie eben nichts gemacht. \n\nAm Ende m\u00fcssen wir uns die Frage stellen: Wen wollen \n\nwir eigentlich sch\u00fctzen? Wollen wir die B\u00fcrger sch\u00fctzen, \n\ndie wom\u00f6glich im l\u00e4ndlichen Raum wohnen und mit dem \n\nDiesel in die St\u00e4dte pendeln, sich aber keine teure Umr\u00fcs-\n\ntung ihrer Fahrzeuge oder ein neues Auto leisten k\u00f6nnen? \n\nWollen wir die Handwerker sch\u00fctzen, die sich erst vor \n\nKurzem ein neues Auto gekauft haben und jetzt nicht \n\nnoch einmal ein neues Auto kaufen k\u00f6nnen? Oder wollen \n\nwir die B\u00fcrger in den St\u00e4dten vor den Gesundheitsgefah-\n\nren sch\u00fctzen, die, wenn sie an Hauptverkehrsstra\u00dfen \n\nwohnen, eher nicht wohlhabend sind, aber die ganzen \n\nAbgase von Dieselfahrern einatmen m\u00fcssen, selber aber \n\nFahrrad oder \u00d6PNV fahren? All das sind Fragen, die \n\nbeantwortet werden m\u00fcssen.  \n\nIch m\u00f6chte aber auch klarstellen, dass ich jetzt nicht die \n\neine Gruppe gegen die andere ausspielen will. Ich m\u00f6chte \n\naber auch nicht, dass Gesundheitsschutz und der Schutz \n\nder Verbraucherinnen und Verbraucher im Widerspruch \n\nstehen.  \n\nF\u00fcr das Problem gibt es meiner Ansicht nach nur eine \n\nL\u00f6sung: Es m\u00fcssen endlich die Autokonzerne in Verant-\n\nwortung genommen werden und f\u00fcr die Misere bezahlen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch wiederhole gerne aus meiner Rede vom letzten Jahr: \n\nMillionen Fahrzeuge sind illegalerweise mit falschen \n\nAbgaswerten zugelassen worden. Ich fragte mich damals: \n\nWie konnte so etwas m\u00f6glich sein? Jetzt wissen wir: Es \n\nwar schlicht Betrug. Die Frage, die wir heute stellen \n\nk\u00f6nnen, lautet: Was haben wir dagegen getan? Was haben \n\nwir bis jetzt getan?  \n\nWir f\u00fchren seit drei Jahren eine Debatte dar\u00fcber. Wir \n\nhaben beim VW-Skandal angefangen. Es ging weiter \u00fcber \n\nm\u00f6gliche blaue Plaketten, wo die CSU im Bund ja voll-\n\nkommen versagt hat. Dann gab es eine Debatte \u00fcber eine \n\nm\u00f6gliche Umr\u00fcstung, ob diese freiwillig sein soll oder \n\nnicht. Am Ende ist ein Software-Update dabei herausge-\n\nkommen. Es gibt bis heute keine wirksamen Ma\u00dfnahmen. \n\nDie notwendige Umr\u00fcstung, die nat\u00fcrlich auch von den \n\nKonzernen finanziert werden soll und die hier irgendwo \n\nim Land beschlossen wurde, kam nicht. Und das ist nicht \n\nhinnehmbar. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie lassen am Ende die kleinen Leute Angst haben, \n\nmehrere Tausend Euro f\u00fcr die Nachr\u00fcstung investieren zu \n\nm\u00fcssen, ihr Auto unter Wert verkaufen zu m\u00fcssen oder \n\nklagen zu m\u00fcssen, was zumindest Zeit und sp\u00e4ter auch \n\nGeld kostet, wenn sie verlieren. All das lassen Sie zu. \n\nIch spekuliere einmal, warum Sie das zulassen: weil wir \n\nin einem Land leben, in dem CDU, SPD, FDP und auch \n\nGR\u00dcNE jedes Jahr Millionen Euro von den Autokonzer-\n\nnen als Parteispenden \u00fcberwiesen bekommen. \n\n(Zuruf von der CDU: Ja, genau! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nWir leben auch in einem Land, in dem der \u00d6PNV immer \n\nteurer wird, Autos immer gr\u00f6\u00dfer werden und auch wieder \n\nschmutziger und lauter. All das, finde ich, muss sich \n\ngrunds\u00e4tzlich \u00e4ndern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nNicht zu vergessen sind nat\u00fcrlich auch die Managergeh\u00e4l-\n\nter, die es heutzutage gibt, selbst wenn ein Konzern \n\nrichtig Mist gebaut hat: Die Vorstandsetage von VW zum \n\nBeispiel hat allein im letzten Jahr, im Jahr 2017, eine \n\nVerg\u00fctung von \u00fcber 50 Millionen Euro bekommen. Sie \n\ntrauen sich nicht einmal, diesen Konzernen einen Euro \n\nabzuverlangen. \n\n(Ines Springer, CDU: Wie viele  \n\nGewerkschaftler sind da im Aufsichtsrat? Ha, ha!) \n\n\u2013 Ich spreche von der Vorstandsetage, Frau Springer. Das \n\nsind zehn Leute. Zehn Chefs sitzen da, keiner aus der \n\nGewerkschaft. \n\nIch frage mich, warum Sie nicht einen Euro von den \n\nKonzernen verlangen, wenn es darum geht, dass die \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher nichts f\u00fcr die Umr\u00fcs-\n\ntung bezahlen sollen. Ich halte das alles f\u00fcr nicht hin-\n\nnehmbar.  \n\nIn der zweiten Runde m\u00f6chte ich gerne \u00fcber die Grenz-\n\nwerte und deren Sinnhaftigkeit sprechen \u2013 Herr Heidan \n\nhat das gerade schon angesprochen \u2013 und nat\u00fcrlich auch \n\n\u00fcber die Alternativen, die wir st\u00e4rken m\u00fcssen \u2013 in diesem \n\nFall den \u00d6PNV. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn B\u00f6hme, der \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE sprach, folgt jetzt Herr \n\nUrban f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Jetzt haben wir \n\nalso ein Urteil des Bundesverwaltungsgerichts, das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6387 \n\nFahrverbote erlaubt. In K\u00fcrze drohen Fahrverbote f\u00fcr \n\nDieselfahrzeuge in deutschen St\u00e4dten. Mit dem Inkrafttre-\n\nten der Grenzwerte f\u00fcr Feinstaub im September drohen \n\nauch Fahrverbote f\u00fcr Benzinfahrzeuge. Die Deutsche \n\nUmwelthilfe hat ihre Bereitschaft zu erneuten Klagen \n\nbereits angek\u00fcndigt. \n\nNun wird sich der eine oder andere \u00fcber die Situation \n\nfreuen. Die GR\u00dcNEN kommen ihrem Ziel der autofreien \n\nStadt etwas n\u00e4her. Die GR\u00dcNE Susanne Murer tr\u00e4umt ja \n\nauch schon von Eseltaxis in ihrer Stadt. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nDie CDU freut sich wahrscheinlich, ihrem planwirtschaft-\n\nlichen Ziel von einer Million Elektroautos n\u00e4herzukom-\n\nmen. Auch Toyota freut sich, weil der deutsche Dieselmo-\n\ntor jetzt als Konkurrenz f\u00fcr deren Hybridantrieb entf\u00e4llt. \n\nDeshalb sponsert Toyota auch ganz selbstlos die Deutsche \n\nUmwelthilfe. \n\nMan kann aber auch w\u00fctend sein, weil hier ohne Not die \n\nDieseltechnologie, das Ergebnis jahrzehntelanger deut-\n\nscher Ingenieurarbeit, in den M\u00fcll geworfen wird. Der \n\nIndustriestandort Deutschland verliert weiter an Attrakti-\n\nvit\u00e4t, da bald nicht nur der Strom, sondern auch die \n\nMobilit\u00e4t in Deutschland das Doppelte kosten wird wie in \n\nunseren Nachbarl\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMan kann auch w\u00fctend sein, weil mit drohenden Fahrver-\n\nboten eine Enteignung der deutschen B\u00fcrger stattfindet. \n\nAllein die Debatte um die Fahrverbote hat bereits Wert-\n\nverluste von 15 Milliarden Euro verursacht. \n\nMan kann nicht nur w\u00fctend sein, sondern kann auch \n\nfragen, wer an den drohenden Fahrverboten Schuld tr\u00e4gt. \n\nDas Bundesverfassungsgericht? Nein, das Bundesverfas-\n\nsungsgericht stellt mit seinem Urteil nur die bestehende \n\nRechtslage klar. Die Deutsche Umwelthilfe? Nein. Das \n\nGesch\u00e4ftsmodell, mit Abmahnungen an St\u00e4dte und \n\nKommunen Geld zu kassieren, ist h\u00e4sslich und vielleicht \n\nauch moralisch verwerflich, aber auch die Deutsche \n\nUmwelthilfe nutzt nur die bestehende Rechtslage. \n\nSchuld sind, wie so oft, die Altparteien, \n\n(Oh-Rufe von der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Lachen bei der CDU \n\nund den LINKEN \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nauch wenn sie gerne auf andere zeigen und rufen: Haltet \n\nden Dieb! \n\n(Unruhe im Saal) \n\n2004, unter einer rot-gr\u00fcnen Bundesregierung, wurde die \n\nDeutsche Umwelthilfe als klageberechtigter Verbraucher-\n\nschutzverband anerkannt. 2008, unter einer CDU-SPD-\n\nRegierung, wurde sie als klageberechtigte Vereinigung \n\nnach dem Umwelt-Rechtsbehelfsgesetz anerkannt. Die \n\nAltparteien haben also die rechtlichen Voraussetzungen \n\ndaf\u00fcr geschaffen, dass heute ein lobbyfinanzierter Verein \n\nmit 200 Mitgliedern Fahrverbote in ganz Deutschland \n\ndurchsetzen kann. \n\nWas sind das f\u00fcr Grenzwerte, die mit der Brechstange \n\ndurchgesetzt werden? \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sprechen Sie bitte \n\nweiter. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Was sind das f\u00fcr Grenzwerte, die jetzt \n\nmit der Brechstange durchgesetzt werden sollen? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWelche Rechtsgrundlage? \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Gegen den B\u00fcrgerwillen? \u2013 \n\nUnruhe \u2013 Vereinzelt Lachen \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nZu den Stickoxidgrenzwerten sagt Dr. Dieter K\u00f6hler, bis \n\n2007 Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Pneumolo-\n\ngie: Die NOx-Studien \u201ehaben einen schweren Systemfeh-\n\nler. Denn viele andere Ursachen, die diese Ergebnisse \n\nerkl\u00e4ren k\u00f6nnen, werden systematisch unterdr\u00fcckt\u201c. \n\nBenzol, Blei, Reifenabrieb, L\u00e4rmbelastung: Das alles \n\ninteressiert nicht. Die Stickoxide sollen schuld sein. \n\nDie Theorie, dass Stickoxide die Lebenszeit verk\u00fcrzen, \n\nh\u00e4lt ja nicht einmal dem Praxistest stand. In Stuttgart, der \n\nStadt mit den meisten Grenzwert\u00fcberschreitungen, haben \n\ndie Menschen die h\u00f6chste Lebenserwartung in ganz \n\nDeutschland. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Kausalit\u00e4t?) \n\nZu den Feinstaubgrenzwerten, die heute vor allem die \n\nneuen Benzinfahrzeuge betreffen werden, sagt der \n\nPneumologe Dr. K\u00f6hler: Wenn ein Stuttgarter seit seiner \n\nGeburt am Stuttgarter Neckartor leben w\u00fcrde, h\u00e4tte er \n\nnach 75 Jahren zehn bis zw\u00f6lf Gramm Feinstaub in der \n\nLunge. Ein Raucher w\u00fcrde die gleiche Dosis binnen drei \n\nWochen einatmen. \n\nDie EU-Grenzwerte f\u00fcr Stickoxide und f\u00fcr Feinstaub sind \n\nin der heutigen Form reine Ideologie. Mit Wissenschaft \n\nhaben sie nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSind also b\u00f6se M\u00e4chte in der EU schuld? Nat\u00fcrlich nicht. \n\nEs waren die Abgeordneten Ihrer Parteien \n\n(Christian Hartmann, CDU: \u201eAltparteien\u201c!) \n\nim EU-Parlament. Es waren deutsche EU-Kommissare \n\nvon CDU und FDP, die 1996 die Rahmenrichtlinie f\u00fcr \n\nAu\u00dfenluftqualit\u00e4t auf den Weg gebracht haben. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nSie haben jeden Umsetzungsschritt dieser Richtlinie \n\nmitgetragen. Die jetzt drohenden Fahrverbote sind das \n\nErgebnis von 20 Jahren Altparteien-Politik. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Oh-Rufe von der CDU \u2013 \n\nLachen bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6388 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die AfD-\n\nFraktion, es sprach Kollege Urban. Jetzt kommen die \n\nGR\u00dcNEN zu Wort, ihr Sprecher ist Herr Kollege G\u00fcn-\n\nther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Vielleicht \n\nvorab: Ich bin ein bisschen entt\u00e4uscht von Ihnen, Kollege \n\nUrban von der AfD, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wie immer!) \n\nweil gefehlt hat, dass eigentlich die Windkraft f\u00fcr das \n\nganze Desaster verantwortlich ist. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \n\nsowie vereinzelt bei der CDU \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: \n\nWeil wir seri\u00f6se Debattenbeitr\u00e4ge bringen!) \n\nAber gut, kommen wir zu einem anderen Aspekt, der in \n\ndie Richtung weist, die Herr B\u00f6hme von den LINKEN \n\nangesprochen hat. Eigentlich ist die ganze Dieselproble-\n\nmatik ja nicht das Problem der Verkehrspolitik, der \n\nMobilit\u00e4t. Eigentlich ist das nur ein Symptom daf\u00fcr, dass \n\nsich die Art, wie Verkehr organisiert ist und wie das \n\nSystem funktioniert, \u00fcber die Zeit in eine falsche Rich-\n\ntung entwickelt hat. Eigentlich m\u00fcssen wir diese Proble-\n\nmatik angehen. \n\nWenn man sich jetzt auf den Diesel fokussiert, dann ist \n\ndas ein Herumdoktern an einem Symptom, aber man wird \n\ndie Probleme eben damit nicht l\u00f6sen. Das Problem lautet: \n\nWie ist Mobilit\u00e4t, wie ist Verkehr bei uns in Deutschland \n\norganisiert? W\u00e4re das n\u00e4mlich anders organisiert, dann \n\nw\u00e4re das in der Gewichtung gar nicht so schlimm, wenn \n\nf\u00fcr bestimmte Fahrzeugtypen in bestimmten Stra\u00dfenab-\n\nschnitten in bestimmten Kommunen einmal bestimmte \n\nEinschr\u00e4nkungen g\u00e4lten. Dann f\u00e4llt n\u00e4mlich nicht die \n\nganze Welt zusammen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Eseltaxi!) \n\nAlso sollten wir doch lieber in diese Richtung arbeiten. \n\nVor dem Hintergrund, dass dies die eigentliche Aufgabe \n\nist, wundere ich mich nat\u00fcrlich auch ein bisschen \u00fcber die \n\nReaktion aus der Staatsregierung und \u00fcber Pressemittei-\n\nlungen auch von Ihnen aus der CDU-Fraktion, Herr \n\nKollege Heidan, die einfach besagen, dieses Bundesver-\n\nwaltungsgerichtsurteil gehe uns doch eigentlich gar nicht \n\nso richtig etwas an, weil wir in Sachsen ja nicht diese \n\n\u00dcberschreitung von Grenzwerten haben, die es anderswo \n\ngibt. \n\nSicherlich geht uns das etwas an. Erstens betrifft das vor \n\nallem auch bei uns den Verkehr insgesamt und zweitens: \n\nIn den gro\u00dfen St\u00e4dten Leipzig und Dresden schrammen \n\nsie ja nur so haarscharf daran vorbei. Das ist ja ganz \n\nknapp, dass sie diese Grenzwerte nicht \u00fcberschreiten. \n\nWenn man sich einmal die Debatten vor Ort anschaut: Sie \n\ndebattieren n\u00e4mlich gerade sehr stark, wie sie ihre Ver-\n\nkehrskonzepte fortschreiben, weil sie ein riesen Problem \n\nhaben. Es sind wachsende St\u00e4dte und sie werden ihres \n\nVerkehrs nicht mehr Herr, auch im Interesse der Autofah-\n\nrer, dass sie \u00fcberhaupt noch einen freien Stra\u00dfenabschnitt \n\nin Zukunft erwischen.  \n\nDas kommt durchaus auf uns zu. Ich m\u00f6chte noch einmal \n\ndarauf hinweisen, Herr Kollege Heidan: Ich habe nicht \n\nimmer den Eindruck, dass Sie das Problem so richtig ernst \n\nnehmen. Stickoxide sind schlichtweg kein Spa\u00df. Nur weil \n\nman Probleme nicht sehen und nicht riechen kann, hei\u00dft \n\ndas noch lange nicht, dass sie nicht da sind.  \n\nWenn die Europ\u00e4ische Umweltagentur sagt, dass jedes \n\nJahr in Deutschland circa 10 000 Menschen fr\u00fchzeitig \n\nwegen zu hoher Stickoxide versterben, dann ist das doch \n\neine Zahl, mit der man umgehen muss. Dann sind wir bei \n\neinem Gerichtsurteil, Juristen gewichten immer gern so \n\nein bisschen, abstrakte Themen. Es geht auf der einen \n\nSeite um das Leben und die Gesundheit und auf der \n\nanderen Seite, wie bereits besprochen, um Einschr\u00e4nkun-\n\ngen f\u00fcr bestimmte Fahrzeuge, f\u00fcr bestimmte Eigent\u00fcmer, \n\nin bestimmten Abschnitten eventuell, wenn Kommunen \n\ndas sagen, schon mal ganz abstrakt. Wo ist denn da das \n\nGewicht? 10 000 Menschen, die fr\u00fcher versterben! \n\nAuf der zweiten Ebene nehme ich noch die konkrete \n\nBeeintr\u00e4chtigung.  \n\n(Frank Kupfer, CDU: Sie waren auch \n\nschon mal besser in der Argumentation!) \n\nDeshalb m\u00fcssen wir die Kirche im Dorf lassen und das \n\nThema mit den Stickoxiden ernst nehmen.  \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ihr macht sie doch kaputt!) \n\nEs ist auch klar: Diesel-Pkws sind f\u00fcr zwei Drittel ver-\n\nantwortlich. Wir sind ja dabei, dass die Wirtschaft nicht \n\nuntergeht, wenn wir etwas an diesen Dieselfahrzeugen \n\narbeiten. Dabei haben wir ein paar Hausaufgaben in \n\nSachsen zu machen.  \n\nDas Erste ist, wie wir unseren \u00f6ffentlichen Verkehr \n\norganisieren. Der muss ausgebaut und benutzerfreundli-\n\ncher werden. Mancher muss gar nicht erst mit seinem \n\nDiesel-Auto losfahren, der es bis heute noch muss. An \n\nvielen Stellen habe ich \u00fcberhaupt keine andere Chance. \n\nIch kann mich auch outen; denn zu meiner Fahrzeugflotte \n\ngeh\u00f6rt ein Diesel.  \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU \u2013 \n\nUnruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nWir brauchen insbesondere bei den Bahnstrecken eine \n\nTrendwende, Schienenverkehr als R\u00fcckrad unseres \n\n\u00f6ffentlichen Verkehrs. Wir m\u00fcssen von diesen Angebots-\n\nreduzierungen, von Streckenstilllegungen dazu kommen, \n\ndass wir diesen Trend nicht nur aufhalten, sondern dass \n\nwir wieder fl\u00e4chenweit  zu einem Ausbau und besseren \n\nAngeboten kommen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWir m\u00fcssen zu einer Vernetzung aller Verkehrstr\u00e4ger \n\nkommen. Hierbei m\u00f6chte ich gern immer diesen Mythos \n\naufr\u00e4umen, dass die GR\u00dcNEN das Auto abschaffen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6389 \n\nwollen. Nein, wir brauchen alle Verkehrstr\u00e4ger, und da \n\ngeh\u00f6rt das Auto dazu. Das kann ein kluger Mix sein, \n\nindem ich mit meinem Auto zum Park-and-ride-Parkplatz \n\nfahre, dann mit der Bahn fahre und dann in eine Stra\u00dfen-\n\nbahn umsteigen kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr G\u00fcnther?  \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir beginnen mit Frau \n\nKollegin Springer, bitte. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nInes Springer, CDU: Herr Kollege G\u00fcnther, wissen Sie, \n\nwie viele Dieselfahrzeuge im Jahr 1918 auf der Stra\u00dfe \n\ngefahren sind?  \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das kann ich Ihnen nicht \n\nsagen. \n\nInes Springer, CDU: Gut. Jedenfalls war damals die \n\nLebenserwartung 54 Jahre. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Frage, Frau Kolle-\n\ngin. \n\nInes Springer, CDU: Wissen Sie, dass damals die Le-\n\nbenserwartung 54 Jahre war und heute 84 Jahre ist? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte darauf antwor-\n\nten. Frau Kollegin Springer, wenn Sie davon ausgehen, \n\ndass die Lebenserwartung einzig und allein von dem \n\nParameter abh\u00e4ngig ist, wie viele Dieselfahrzeuge einen \n\numgeben, dann k\u00f6nnten wir \u2013 \u2013 Nein, nicht in meiner \n\nLogik, sondern, das ist ein Parameter von vielen, und \n\ngenau darauf versuche ich Sie ja hinzuweisen, dass wir \n\nsagen: Wir m\u00fcssen insgesamt den Verkehr anders organi-\n\nsieren und da sind Stickoxide ein Thema, das wir ernst-\n\nhaft angehen m\u00fcssen. Das ist aber nicht unser einziges \n\nThema. Weder die Diesel noch die Stickoxide, sondern \n\ndie Verkehrspolitik m\u00fcssen wir anders gestalten. Dabei \n\nbekommen wir den Feinstaub und noch ganz andere \n\nSachen mit in den Griff. Vor allem kommen wir zu einer \n\nh\u00f6heren Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr die Menschen, wenn ein \n\nbesseres Verkehrssystem vorhanden ist. Aber kommen wir \n\nzur n\u00e4chsten Frage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Kollege, haben Sie sich schon \n\neinmal mit der Thematik besch\u00e4ftigt, wie Kleinunterneh-\n\nmer, Handwerksbetriebe ihre Werkzeuge, ihre Waren mit \n\ndem \u00f6ffentlichen Nahverkehr transportieren sollen und \n\nwie sie zum Kunden gelangen sollen? Wie stellen Sie sich \n\ndas eigentlich vor? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Dort gibt es auch die \n\nVorstellung: Dass die gesamte Wirtschaft davon abh\u00e4ngig \n\nist, dass Dieselfahrzeuge unterwegs sind, die bestimmte \n\nGrenzwerte nicht einhalten k\u00f6nnen, halte ich f\u00fcr einen \n\nMythos. Ich denke, den Verkehr kann man auch anders \n\norganisieren.  \n\n(Zuruf von der AfD: Wer \n\nbezahlt denn die Fahrzeuge?) \n\nEs gibt auch andere Fahrzeuge. Wir haben vielleicht ein \n\nProblem in der Umstellung, Herr Kollege. Es kann sein: \n\nBisher war das zul\u00e4ssig, und es war auf der Grundlage \n\nvon Betrug zul\u00e4ssig, den die Industrie dort geleistet hat. \n\nBetrug, den auch unsere staatlichen Stellen, die die \n\ngesamten Zulassungen durchgef\u00fchrt haben, leider nicht \n\naufhalten konnten. \n\nJetzt kommt das Problem bei den einzelnen Handwerkern \n\nmit den Fahrzeugen an. Das ist v\u00f6llig richtig. Das hei\u00dft \n\naber nicht, dass wir deshalb das Problem der Stickoxide \n\nund der Verkehrsorganisation nicht angehen, sondern wir \n\nm\u00fcssen nur schauen, wie wir jetzt diesen \u00dcbergangspro-\n\nzess hinbekommen, damit dort keiner hinten herunter \n\nf\u00e4llt. Jetzt \u00e4ndern sich aber die Spielregeln, und die \n\nSysteme sind so organisiert, dass sie sich auch neuen \n\nSpielregeln anpassen k\u00f6nnen. Man sollte nicht von jetzt \n\nauf sofort alle Fahrzeuge stilllegen. Ich habe auch noch \n\nnie geh\u00f6rt, dass das jemals einer gefordert h\u00e4tte. Ihr \n\nEinwand ist unsachlich. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage des Herrn H\u00fctter? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja, gestatte ich auch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Kollege, bitte erkl\u00e4ren Sie \n\nmir, wie Tausende von Handwerksbetrieben auch in \n\nSachsen die M\u00f6glichkeit erhalten sollen, ihre Waren bis \n\nzum Endverbraucher zu transportieren, Punkt 1. Wieso \n\nsollen diese Handwerker, die teilweise nicht immer das \n\nGeld auf der hohen Kante haben, jetzt Fahrzeuge anschaf-\n\nfen, die erhebliche Kosten verursachen, Neuanschaffun-\n\ngen t\u00e4tigen oder ihre Fahrzeuge f\u00fcr 2 000, 3 000, \n\n4 000 Euro umr\u00fcsten, wenn das \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist? \n\nSie belasten doch wieder den Mittelstand, Sie belasten \n\nden Handwerker. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren zwei Fragen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich kann Ihnen auch \n\nkomplex darauf antworten. Das Erste ist relativ typisch. \n\nSie behaupten ein Problem, was so \u00fcberhaupt nicht \n\nvorhanden ist, um dann den Vorwurf zu adressieren, \n\nandere m\u00fcssten daf\u00fcr eine L\u00f6sung bringen. Erstens, kein \n\nMensch spricht davon, dass fl\u00e4chendeckend in Sachsen \n\ndie Dieselfahrzeuge, die die Handwerker derzeit benut-\n\nzen, um zu ihren Auftraggebern zu kommen, abgeschafft \n\nwerden m\u00fcssten und diese nicht mehr benutzt werden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6390 \n\nd\u00fcrften. Das steht doch \u00fcberhaupt nicht zur Debatte. Es \n\ngeht einzig und allein darum, dass wir in Sachsen im \n\nMoment noch nicht diese Grenzwert\u00fcberschreitung haben \n\nund deshalb aktuell gar nicht gehandelt wird. \n\nWir wissen aber, dass es in den beiden Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nabsehbar dazu kommen wird und dass dann in einzelnen \n\nStra\u00dfenabschnitten gegebenenfalls die Zufahrt untersagt \n\nwird. Das hei\u00dft aber nicht, dass sie fl\u00e4chendeckend nicht \n\nmehr fahren. Das Problem ist so nicht da, wie Sie das \n\naufbauschen. Deshalb muss ich hierauf auch keine Ant-\n\nwort haben. Ich kann Ihnen sagen: Ja, die allermeisten \n\nHandwerker werden unver\u00e4ndert mit ihrem Fahrzeug wie \n\nheute und bisher dorthin fahren.  \n\nWenn wir uns mit unserer Verkehrspolitik durchsetzen, \n\ndann werden sie k\u00fcnftig noch andere M\u00f6glichkeiten \n\nhaben und auch nicht mehr im Stau stehen, weil n\u00e4mlich \n\ndie, denen sie bisher hinterherfahren, ob das jetzt Schwer-\n\nlastverkehr ist oder andere, die ihren Pkw nutzen m\u00fcssen, \n\nweil sie keine Alternative dazu haben, auch anders unter-\n\nwegs sein k\u00f6nnen. Das wird f\u00fcr sie also noch besser \n\nwerden, wenn man Verkehrspolitik endlich mal ordentlich \n\norganisiert. Ihr Problem gibt es so nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Herrn H\u00fctter? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Also, das k\u00f6nnen wir ja \n\nendlos so fortsetzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr H\u00fctter, vielleicht \n\nbei der Gelegenheit, ist ja gut, wenn wir so eine belebte \n\nDebatte f\u00fchren, aber der Redner muss sich a) verst\u00e4ndlich \n\nmachen k\u00f6nnen und b) ist ja gut, wenn wir das Instrumen-\n\ntarium der Zwischenfragen nutzen. Ich weise noch auf ein \n\nWeiteres hin, wenn einem das Herz voll ist und man das \n\nauch loswerden will. Das ist das Instrumentarium der \n\nparlamentarischen Kurzintervention, das unmittelbar an \n\nden Redebeitrag anzuf\u00fcgen w\u00e4re. Das sei noch einmal als \n\nSt\u00fctze gesagt. \u2013 Vielen Dank. Jetzt zu Ihrer Zwischenfra-\n\nge. Ich denke, wir k\u00f6nnen nicht nur ein Frage-Antwort-\n\nSpiel machen, Herr Kollege H\u00fctter. Bitte, jetzt sind Sie \n\nam Zug. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Kollege, wie wollen Sie denn \n\ndie B\u00fcrger und Handwerker unterst\u00fctzen, die gerade in \n\ndieser Situation sind, dass sie eventuell mit diesen Fahr-\n\nzeugen in die Innenstadtbereiche nicht mehr hineinfahren \n\nk\u00f6nnen? Dieser riesengro\u00dfe Wertverlust, der gerade \n\nentsteht, muss ja irgendwie ausgeglichen werden. Wie ist \n\ndenn daf\u00fcr Ihr L\u00f6sungsansatz?\u00b4 \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Wir sind auch wieder bei \n\neinem Problem, welches ein bisschen grunds\u00e4tzlich bei \n\nIhnen ist.  \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nSie h\u00f6ren nicht zu. Wenn ich Ihnen sage, dass im Moment \n\n\u00fcberhaupt keiner dieser Handwerker ein Fahrverbot in \n\nSachsen bekommt, deswegen muss ich Ihnen auch nicht \n\nantworten, wie ich ihn daf\u00fcr entsch\u00e4digen sollte.  \n\nEs geht darum, dass wir schauen, wie wir in Zukunft den \n\nVerkehr organisieren, wie wir dahinkommen, dass diese \n\nPersonen diese Probleme nicht haben. Das ist auch eine \n\nklare Forderung der GR\u00dcNEN, wenn die Industrie \n\nbetrogen hat, dann muss die Industrie auch in dem Ma\u00df, \n\nwo man umr\u00fcsten kann, genau das bezahlen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund den LINKEN) \n\nDas muss durchgesetzt werden und darf nicht beim \n\neinzelnen Handwerker liegen. Sie k\u00f6nnen sich sicher sein, \n\ndass auch der Handwerker nicht in Zukunft genau dieses \n\nFahrzeug, wie es jetzt ist, weiter fahren wird. Sie haben \n\nalle eine gewisse Abschreibungsdauer; das ist eine ganz \n\nnormale Wirtschaft.  \n\nWir wollten unsere Vorschl\u00e4ge bringen, wie man Verkehr \n\nanders organisieren muss. Dabei waren wir stehengeblie-\n\nben. Neben dem \u00f6ffentlichen Verkehr, zu dem wir schon \n\neiniges gesagt haben, geh\u00f6rt \u2013 sicherlich ganz wichtig \u2013  \n\nauch die Vernetzung der verschiedenen Verkehrstr\u00e4ger. Es \n\ngeh\u00f6rt auch dazu, dass man integrale Taktfahrpl\u00e4ne hat. \n\nDas ist die Basis; denn jeder, der irgendwohin muss, \n\nrechnet immer, wie schnell komme ich von A nach B. Es \n\nist ihm erst einmal relativ egal, mit welchen Verkehrstr\u00e4-\n\ngern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Kollege G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Was wir in diesem Rahmen \n\nauch brauchen, sind preiswerte und vereinfachte Tickets. \n\n\u2013 Mehr dann in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege G\u00fcn-\n\nther f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Jetzt kommen noch frakti-\n\nonslose Abgeordnete zu Wort, zun\u00e4chst Herr Kollege \n\nWurlitzer und danach Herr Kollege Wild. Bitte, Herr \n\nWurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Werter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Sehr geehrter Herr G\u00fcnther! Sie \n\nhaben nat\u00fcrlich recht, Stickoxide und Feinstaub sind nicht \n\ngesundheitsf\u00f6rdernd. Herr B\u00f6hme, Sie haben nat\u00fcrlich \n\nrecht, der \u00f6ffentliche Personennahverkehr muss ausgebaut \n\nwerden. Und, Herr Heidan, Sie haben v\u00f6llig recht, wenn \n\nSie sagen, wir m\u00fcssen wirtschaftlich an die Geschichte \n\nherangehen und k\u00f6nnen nicht nur draufhauen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas Wichtigste ist meines Erachtens aber, dass wir \u00fcber \n\nGrenzwerte und \u00fcber die wissenschaftliche Erhebung \n\nreden; denn wir lassen uns momentan von der EU treiben \n\nund haben \u00fcberhaupt keine wissenschaftliche Grundlage, \n\nauf der wir das alles aufbauen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6391 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs gibt keine wirklichen Fakten. Fakt ist, der Diesel hat \n\neinen Wirkungsgrad von 40 %, w\u00e4hrend ein Benziner \n\neinen Wirkungsgrad von 20 % hat. Fakt ist, bei 100 % \n\nFeinstaub sind nur 10 % durch Autos emittiert. Fakt ist, \n\nvon 1990 bis 2015 sind die Emissionen von Stickoxiden \n\num 59 % reduziert worden. Fakt ist, dass bei der Diskus-\n\nsion zum Feinstaub gro\u00dfe Schiffe, Baufahrzeuge, diesel-\n\ngetriebene Lokomotiven, Milit\u00e4rfahrzeuge, Lkws, Busse, \n\nSonderfahrzeuge, dieselbetriebene Stromaggregate \n\nignoriert werden. Das f\u00e4llt alles aus.  \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb bitte ich darum, dass wir in dieser Diskussion \n\nzuerst einmal dahin zur\u00fcckkommen, dass wir diese \n\nDiskussion auf eine wissenschaftliche Grundlage stellen. \n\nWenn wir dann Grenzwerte haben, die Sinn machen, \n\nk\u00f6nnen wir uns dar\u00fcber unterhalten, wie wir das Ganze \n\numsetzen und nicht nur blind einer Ideologie folgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWurlitzer. Jetzt kommen Sie zu Wort, Herr Kollege Wild. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Ja, wir diskutieren \u00fcber Dieselfahr-\n\nverbote in Innenst\u00e4dten. Wir diskutieren \u00fcber die Einhal-\n\ntung von Grenzwerten. Ich halte das f\u00fcr eine v\u00f6llig \n\nfalsche Diskussion. Teilweise wurde das schon von der \n\nOpposition angesprochen. Das eigentliche Problem sind \n\ndie Grenzwerte selbst. \u00dcber die m\u00fcssten wir diskutieren. \n\nWenn die Grenzwerte auf einem vern\u00fcnftigen Niveau \n\nstehen, m\u00fcsste kein Dieselfahrer bef\u00fcrchten, dass er nicht \n\nmehr fahren darf.  \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas w\u00fcrde die technologische Entwicklung danach, wenn \n\nes nur noch Diesel 6 gibt, von selbst erledigen. \n\nAber ich sage Ihnen einmal etwas, was heute noch nie-\n\nmand angesprochen hat: Wissen Sie, was ich hinter der \n\nDebatte vermute? Es gab einmal eine Abwrackpr\u00e4mie f\u00fcr \n\nAutos. Die hat gut funktioniert. Dann gab es eine Unter-\n\nst\u00fctzung f\u00fcr Elektrofahrzeuge. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Keine staatliche \n\nSteuerung, haben Sie gestern gesagt!) \n\nDie hat nicht funktioniert, weil sie von der Bev\u00f6lkerung \n\nnicht angenommen wurde, und das ist jetzt eine dritte \n\nKonjunkturhilfe f\u00fcr unsere ach so notleidende Automobil-\n\nindustrie. Dieses Mal soll der Dieselfahrer, der Pkw-\n\nFahrer, daran glauben, nicht die Lkws, die viel mehr \n\naussto\u00dfen, oder irgendjemand anderes. Nein, der kleine \n\nMann soll das jetzt als Konjunkturhilfe f\u00fcr die Elektro-\n\nmobilit\u00e4t bezahlen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nWas kommt als N\u00e4chstes? Wenn wir dann den Ultrafein-\n\nstaub haben, verbieten wir dann auch den Benziner, weil \n\nder Ultrafeinstaub noch viel schlimmer ist? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Selbstverst\u00e4ndlich. Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben dann noch \n\ndrei Sekunden. \n\n(Heiterkeit) \n\nAber eine Zwischenfrage passt. Bitte, Herr B\u00f6hme. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Tut mir leid, dass ich die \n\nRedezeit jetzt f\u00fcr Sie verl\u00e4ngere. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Danke sch\u00f6n. \n\n(Heiterkeit bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ist Ihnen bewusst, dass die \n\nneuen Lkws viel moderner sind und weniger NOx, also \n\nStickoxide, aussto\u00dfen, weil sie gr\u00f6\u00dfer sind, mehr Harn-\n\nstoff nebenbei einspritzen k\u00f6nnen als kleinere Dieselfahr-\n\nzeuge, die so etwas nicht haben, und im Zweifelsfall der \n\nkleine Diesel-Pkw viel umweltsch\u00e4dlicher ist als ein \n\ngro\u00dfer Lkw? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sie haben ja v\u00f6llig recht,  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nwenn Sie sagen, die neuen Lkw sto\u00dfen weniger aus. Die \n\nneuen Diesel-Pkw mit Euro 6 sto\u00dfen auch viel weniger \n\naus. Hier geht es darum, den Diesel mit Euro 5 und \n\nweniger nicht mehr in die Stadt zu lassen. Die alten Lkws \n\nsto\u00dfen deutlich mehr aus. \u2013 Das zum einen. \n\nDie eigentliche Diskussion betrifft, wie Sie in Ihrem \n\nRedebeitrag gesagt haben, diese NOx-Werte. Wenn Sie \n\neine Schachtel Zigaretten rauchen, haben Sie mehr Stick-\n\noxide und Feinstaub eingeatmet, als wenn Sie ein Jahr in \n\neinem solchen Gebiet wohnen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDas m\u00fcssen Sie sich einmal vorstellen! Das ist v\u00f6llig \n\nabwegig. Die Grenzwerte m\u00fcssen endlich einmal auf den \n\nPr\u00fcfstand gestellt werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? Auch die k\u00f6nnte die Redezeit \n\nnoch verl\u00e4ngern. \n\n(Heiterkeit) \n\nJetzt ist er fertig. \n\n(Heiterkeit) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6392 \n\nWir sind mit Herrn Kollegen Wild am Ende der ersten \n\nRederunde angekommen und kommen jetzt zu einer \n\nweiteren Rederunde, die von einigen Rednern bereits \n\nangek\u00fcndigt wurde. Sie wird von der einbringenden \n\nFraktion der CDU er\u00f6ffnet. Bitte, Herr Kollege Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich will einmal sehen, \n\nob ich die Turbulenzen dieser Debatte noch toppen kann. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir gehen davon \n\naus! \u2013 Heiterkeit \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nGutes Stichwort, Herr Lippmann. Ich habe heute ein Zitat \n\nin der \"Bild\"-Zeitung gelesen. Boris Palmer von den \n\nGR\u00dcNEN sagte, Cola, nicht Diesel sei das Problem. Sie \n\nsehen bei der Problematik, die Herr G\u00fcnther angespro-\n\nchen hat: Auch Cola beinhaltet jede Menge gesundheits-\n\nsch\u00e4dliche Stoffe, die zu Diabetes, Karies etc. pp. f\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte nicht wissen, wie viele Menschen durch den \n\nGenuss von Cola sterben \u2013 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Stickstoff!) \n\nund von Bl\u00e4hungen m\u00f6chte ich gar nichts wissen, wenn \n\nsie es nicht vertragen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch wei\u00df, dass es heute in Zeiten der Globalisierung \n\n\u00fcblich geworden ist, gro\u00df zu denken, die universellen \n\nZusammenh\u00e4nge zu betonen und bei allem, was man sagt \n\nund denkt, die ganze Welt im Blick zu haben. Viele \n\nwerden von mir nichts anderes erwarten. Ich will das aber \n\nhier nicht tun. \n\nAls MIT-Kreisvorsitzender und Mitglied des Vorstandes \n\nder Handwerkskammer zu Leipzig habe ich bereits eine \n\nPressemitteilung mit der \u00dcberschrift \"Dieselfahrverbot \u2013 \n\nEnteignung, Vertrauensbruch, Riesensauerei\" ver\u00f6ffent-\n\nlicht, und die stelle ich meinem Redebeitrag voran. Ich \n\nstelle vor Ihnen wieder einmal die kleingeistigen Betrach-\n\ntungen eines Handwerkers an. \n\nDie Umsatzzahlen meines Betriebes k\u00f6nnen Sie mehr \n\noder weniger genau dem Abgeordnetenhandbuch entneh-\n\nmen. Dieses Umsatzvolumen ist vergleichsweise gering \n\nim Vergleich zu \u2013 sagen wir einmal \u2013 der Deutschen \n\nUmwelthilfe e. V., die nach eigenen Angaben 2017 \u00fcber \n\n8 Millionen Euro bewegte. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nCirca die H\u00e4lfte davon stand im Zusammenhang mit \n\nsteuerfinanzierten Projekten, Steuern also, die Kleingeis-\n\nter und Bildungsferne wie ich aufzubringen haben. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nVon den zweifelhaften Sponsorings und Seitengesch\u00e4ften \n\nwill ich hier gar nicht anfangen. Ich will es ja kleinhalten. \n\nDeshalb explizit dieses Beispiel. Meine Firma ben\u00f6tigt \n\nzur Durchf\u00fchrung des Warentransportes und der Dienst-\n\nleistungen einen Transporter und einen Werkstattwagen. \n\nMit der Einf\u00fchrung der Umweltzone \u2013 Herr B\u00f6hme, \n\ngenau zuh\u00f6ren und Herr G\u00fcnther auch, von wegen, es \n\nwird keine Einschnitte geben, das gab es alles schon \n\neinmal \u2013 musste ich meine bis dahin genutzten Fahrzeuge \n\ndurch solche mit gr\u00fcner Plakette ersetzen. \n\nIm Jahr 2011 erwarben wir einen neuen Transporter, und \n\n2015 schlie\u00dflich ersetzten wir den Werkstattwagen. \n\nK\u00e4men nun, wie von unseren steuerfinanzierten Weitden-\n\nkern gefordert, neue Dieselrestriktionen, hie\u00dfe das f\u00fcr \n\nmeine kleine Firma wieder einmal Neuanschaffungen. \n\nDer Transporter kostet heute ab circa 35 000 Euro, der \n\nWerkstattwagen in der Ausf\u00fchrung, die wir brauchen, \n\ncirca 40 000 Euro. Das sind Peanuts, Peanuts f\u00fcr Men-\n\nschen, die noch nie Geld durch produktive Arbeit erarbei-\n\nten mussten. Aber es kommt noch besser. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD und \n\nden fraktionslosen Abgeordneten) \n\nDie Ersatzfahrzeuge w\u00e4ren wieder mit Dieselmotoren \n\nausgestattet. Nutzfahrzeuge mit Benzinantrieb stellen \n\nunsere deutschen Autobauer nicht her. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDas hat etwas mit Physik und mit Realit\u00e4ten zu tun. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wer \n\nwill denn den Diesel abschaffen?) \n\nHerr B\u00f6hme, man kann sich die Welt auch sch\u00f6nreden. In \n\nIhrem Redebeitrag war nicht alles schlecht wie damals \n\nauch in der DDR. Es war nicht alles schlecht. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nDer Kraftstoffverbrauch eines beladenen Transporters \n\nw\u00fcrde sich n\u00e4mlich von zw\u00f6lf bis 13 Litern Dieselkraft-\n\nstoff auf 25 bis 30 Liter auf 100 Kilometer bei gleicher \n\nLeistung erh\u00f6hen, \n\n(Frank Heidan, CDU: Richtig!) \n\nKraftstoff, der Ressourcen erfordert, Abgase produziert \n\nund letztlich \u00fcber den Posten Anfahrt auf der Kunden-\n\nrechnung landet.  \n\nIch habe schon bei der Handwerkskammer zu Leipzig \n\nangeregt, dass man Innenstadtzulagen bezahlen bzw. auf \n\nden Rechnungen umlegen sollte, damit sich die Industrie \n\nund die Verbraucher an den Kosten beteiligen; denn das \n\nHandwerk ist nicht auf Rosen gebettet. \n\nErsetze ich meine Fahrzeuge aber nun nach nur wenigen \n\nJahren durch neue Dieselfahrzeuge, wer kann mir zusi-\n\nchern \u2013 deshalb die Rechtssicherheit \u2013, dass nicht eine \n\njapanischen und amerikanischen Autoherstellern naheste-\n\nhende Nichtregierungsorganisation neue Grenzwerte und \n\neine vielleicht pinkfarbene Plakette fordert? \n\n(Heiterkeit) \n\nWie das Unternehmen gestalten, die gr\u00f6\u00dfere Fahrzeug-\n\nflotten ben\u00f6tigen, m\u00f6chte ich lieber gar nicht erst wissen. \n\nDas ist n\u00e4mlich ein Eingriff in die unternehmerische \n\nFreiheit. Eine BWA zum Beispiel \u2013 das hei\u00dft Betriebs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6393 \n\nwirtschaftliche Auswertung f\u00fcr diejenigen, die das nicht \n\nkennen \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\nEin kleiner Unternehmer muss seine Investitionen in \n\nirgendeiner Form planen und abschreiben. \n\nNun m\u00f6chte ich doch etwas gr\u00f6\u00dfer denken, und zwar in \n\nder Gr\u00f6\u00dfe der gut 50 Diesellokomotiven, die t\u00e4glich allein \n\nan meinem Haus vorbei zum Leipziger Hauptbahnhof und \n\nsomit direkt in die Leipziger Stadtmitte fahren. Eine \n\nsolche Diesellok ist wahlweise mit zwei Dieselmotoren \u00e1 \n\ncirca 366 PS oder einem Motor mit 2 700 PS ausgestattet. \n\nDass der Stickstoffoxidaussto\u00df pro Tonnenkilometer \n\ng\u00fcnstiger als der meines Transporters mit 129 PS ist, hilft \n\nder Qualit\u00e4t der Atemluft in der Leipziger Innenstadt nur \n\nwenig, zumal diese Dieselloks ausschlie\u00dflich Menschen \n\nund weder meine Tore noch sonstige G\u00fcter zum Haupt-\n\nbahnhof transportieren.  \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ehrlich?) \n\nNicht anmerken muss ich sicherlich, dass an meinem \n\nHaus nur ein kleiner Teil der Dieselloks vor\u00fcberf\u00e4hrt, die \n\nLeipzig t\u00e4glich ansteuern. \n\nSchauen wir mal aus dem Fenster \u2013 na gut, leider Gottes \n\nist es jetzt gerade nicht der Fall. \n\n(Zuruf der AfD: Schlechte Planung!) \n\nAber dann sehen wir, dass zumindest in der sch\u00f6nen \n\nJahreszeit ein anderes Dieselproblem an uns vor\u00fcberzieht. \n\nAllein die Dresdner Dampfschiffflotte ben\u00f6tigt insgesamt \n\nacht mit Heiz\u00f6l, sechs mit Diesel und eine mit Kohle \n\nBetriebenen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist leider \n\nzu Ende, Herr Kollege Pohle. Aber Sie haben noch \n\nRedezeit f\u00fcr die Fraktion. \n\nRonald Pohle, CDU: Es tut mir ausdr\u00fccklich leid, ich \n\nh\u00e4tte gern noch zu Ende gesprochen.  \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDritte Runde!) \n\nRonald Pohle, CDU: Insofern w\u00fcrde ich dann in der \n\ndritten Runde noch einmal kommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Pohle hat \n\ngerade die zweite Runde er\u00f6ffnet, und es geht weiter. Es \n\nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion, die auch Einbringerin ist, \n\nKollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich und mit mir \n\ndie SPD-Fraktion glauben, dass wir verschiedene Ziele, \n\ndie auch heute von unterschiedlichen Debattenrednern \n\nvorgetragen wurden, nicht gegeneinander ausspielen \n\nd\u00fcrfen.  \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aha!) \n\nEs ist richtig, dass wir als Politik der Gesundheit der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einen hohen Stellenwert beimes-\n\nsen. Wenn wir \u00fcber die Gesundheit unserer B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger sprechen, dann reden wir unter anderem auch \n\n\u00fcber saubere Luft, die wir alle zum Atmen brauchen. Auf \n\nder anderen Seite ist es nat\u00fcrlich wichtig, dass wir uns als \n\nSachsen zur Industriepolitik bekennen. Wir wollen die \n\nvielen Tausend Arbeitsp\u00e4tze in Sachsen erhalten, und \n\nwenn wir ganz ehrlich sind, wollen wir noch mehr Indust-\n\nriearbeitspl\u00e4tze in Sachsen. Wir sagen nat\u00fcrlich auch \u2013 \n\nund das ist mir als Sozialdemokrat immer wichtig \u2013, dass \n\nes in diesem Land auch gerecht zugehen muss und dass \n\nf\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die sich von \n\nihrem hart erarbeiteten Geld einen Diesel kaufen, durch \n\nBetrugsskandale, durch inkonsequentes politisches \n\nHandeln dieser Diesel an Wert verliert und er Probleme \n\nhat, seinem Job mit diesem Fahrzeug weiter nachzugehen.  \n\nWer jetzt behauptet, dass eines dieser drei Ziele nicht \n\nlegitim w\u00e4re und es nicht wichtig ist, dass Politik genau \n\ndieses Ziel verfolgt, der \u2013 finde ich \u2013 schadet dieser \n\nDebatte; denn alle drei Ziele sind richtig und m\u00fcssen \n\nPolitik im Blick haben, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAm Ende geht es in der Debatte auch f\u00fcr uns um Glaub-\n\nw\u00fcrdigkeit.  \n\n(Gunter Wild, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Homann, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage?  \n\nHenning Homann, SPD: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nWild. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Sehr \n\ngeehrter Herr Kollege Homann, Sie haben ganz gro\u00dfen \n\nWert auf die Gesundheit und auf die Sch\u00e4dlichkeit dieser \n\nStickoxide gelegt. Meine Frage: Wissen Sie, dass das \n\nVerbrennen von Briketts in Kamin\u00f6fen in einer Stunde \n\ngenauso viele Schadstoffe erzeugt wie 100 Kilometer \n\nAutofahren? \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nWissen Sie das? \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Abgeordne-\n\nter! Erstens, ich habe von Stickoxiden noch gar nichts \n\ngesagt. Zweitens, ich habe eben nicht nur \u00fcber Gesundheit \n\ngesprochen, sondern auch \u00fcber Arbeitspl\u00e4tze und \u00fcber \n\nsoziale Gerechtigkeit. Dass Sie nur einen Punkt aufgrei-\n\nfen, zeigt, wie lange Sie mir zugeh\u00f6rt haben, n\u00e4mlich, \n\ngenau nur ein Drittel meiner Redezeit. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Seien \n\nSie nicht so \u00fcberheblich!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6394 \n\nEntschuldigung, dass ich mir nicht dieselben Details und \n\nBeispiele in Vorbereitung dieser Debatte herausgesucht \n\nhabe wie Sie. Dass Sie nun versuchen, mich auf diese Art \n\nund Weise hier vorn zur Rede zu stellen, schadet der \n\nDebatte wiederum. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Nein, ich kenne dieses Beispiel nicht, aber ich kenne \n\nviele andere. Damit w\u00fcrde ich gern in meinem Redebei-\n\ntrag fortfahren. \n\nMir geht es darum: Wir haben an dieser Stelle glasklare \n\nGrenzwerte. Wir sollten diese Grenzwerte, nur weil sie \n\nuns vor ein politisches Problem stellen, nicht infrage \n\nstellen. Denn zu behaupten, sie w\u00e4ren nicht auf der \n\nGrundlage von wissenschaftlichen Erkenntnissen entwi-\n\nckelt worden, ist schlichtweg falsch. Es sind die Weltge-\n\nsundheitsorganisation und viele andere internationale \n\nOrganisationen, die mit der Wissenschaft eng kooperie-\n\nren, die diese Grenzwerte definieren.  \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Richtig!) \n\nWir sollten zweitens auch nicht so tun, als wenn Stickoxi-\n\nde oder Feinstaub vielleicht doch nicht so gef\u00e4hrlich \n\nw\u00e4ren, und das damit begr\u00fcnden, dass wir doch heute bei \n\nso vielen Autos trotzdem l\u00e4nger leben. Also allen, die an \n\ndiese Argumentation glauben, m\u00f6chte ich sagen: In den \n\nletzten 100 Jahren hat es auch einen technischen Fort-\n\nschritt in der Medizin gegeben, der unser Leben verl\u00e4n-\n\ngert. Das hat vielleicht gar nichts mit Stickoxiden zu tun. \n\nWir haben die Arbeitsbedingungen der Menschen verbes-\n\nsert. Das verl\u00e4ngert auch das Leben.  \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\nWir f\u00fchren auf deutschem Boden zum Gl\u00fcck keine \n\nKriege, und das verl\u00e4ngert die durchschnittliche Lebens-\n\nerwartung auch. Deshalb lassen Sie uns bitte bei sachli-\n\nchen Argumenten bleiben, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren.  \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Wurlitzer? \n\nHenning Homann, SPD: Ja, sehr gerne. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nHomann, wissen Sie, dass die WHO-Studie aus dem Jahr \n\n2013, die Sie gerade angef\u00fchrt haben, Untersuchungen \n\naus den Jahren 1982 bis 2001 zugrunde gelegt hatte und \n\ndass selbige in den USA und teilweise in China vorge-\n\nnommen worden sind, dass also m\u00f6glicherweise die dort \n\nherausgearbeiteten Ergebnisse f\u00fcr uns in Deutschland \n\noder in Europa \u00fcberhaupt keine Relevanz haben? \n\nHenning Homann, SPD: Ich glaube, dass Stickoxide in \n\nChina und in den USA genauso wirken wie in Deutsch-\n\nland. Das sind genauso Menschen wie wir. Deshalb kann \n\nich Ihre Frage auf ihren sachlichen Grund nicht nachvoll-\n\nziehen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nDas ist eine Frage der Konzentration! \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Genauso  \n\nwie bei Herrn Wild, vielen Dank!) \n\nDeshalb w\u00fcrde ich mit meinem Redebeitrag fortfahren \n\nwollen. Sie sehen an dieser Stelle, dass wir es mit vielen \n\nArgumenten zu tun haben, deren sachliche Grundlage \n\ntats\u00e4chlich zu \u00fcberpr\u00fcfen ist. Deshalb ist es mir an dieser \n\nStelle unglaublich wichtig, dass wir noch einmal \u00fcber \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit sprechen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da ist euer ehemaliger \n\nParteivorsitzender ganz spitze drin gewesen!) \n\nIch finde, unsere Grenzwerte sind glaubw\u00fcrdig. Ich finde, \n\ndie gesundheitliche Bedrohung ist glaubw\u00fcrdig. Ich finde \n\naber genauso, das Interesse am Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen \n\nist glaubw\u00fcrdig. Deshalb sagen wir als Sozialdemokratin-\n\nnen und Sozialdemokraten auch: Wir wollen diese Fahr-\n\nverbote nicht. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Dann k\u00f6nnen wir \n\ndas tun, wenn die SPD das nicht will!) \n\nAber wir m\u00fcssen daf\u00fcr die richtigen Rahmenbedingungen \n\nschaffen, dass diese gar nicht erst infrage gestellt werden, \n\ngar nicht erst infrage kommen und diese gar nicht erst \n\nangeordnet werden. Und das funktioniert nicht, indem \n\nman die Grenzwerte erh\u00f6ht, sondern indem wir jetzt auch \n\nin dieser Situation die richtigen Ma\u00dfnahmen ergreifen. \n\nDas Erste ist, um glaubw\u00fcrdig zu bleiben: Wir d\u00fcrfen an \n\ndieser Stelle die deutsche Autoindustrie nicht aus der \n\nPflicht lassen. Ich finde, sie sind in der Verantwortung, \n\ndie Diesel mit den Normklassen 5 und 6 technisch, das \n\nhei\u00dft, in Hard- und Software, nachzur\u00fcsten. Wir d\u00fcrfen \n\nsie an dieser Stelle nicht aus der Verantwortung lassen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Janina Pfau, DIE LINKE) \n\nDas Zweite ist: Wir m\u00fcssen jetzt die richtigen verkehrspo-\n\nlitischen Weichen f\u00fcr die Zukunft stellen. Das bedeutet \n\nund ist auch eine Chance f\u00fcr den Industriestandort \n\nDeutschland: Wir brauchen eine Innovationsoffensive in \n\nder Industrie, um weiter moderne Antriebstechniken in \n\nDeutschland zu entwickeln und zu produzieren und damit \n\nauch Arbeitspl\u00e4tze bei uns zu sichern. \n\nDas Dritte ist: Wir m\u00fcssen das verkehrspolitische Mo-\n\nmentum nutzen. Das hei\u00dft \u2013 und das wurde an verschie-\n\ndenen Stellen richtigerweise schon gesagt \u2013, der Ausbau \n\neines attraktiven und bezahlbaren Nahverkehrs ist not-\n\nwendig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHenning Homann, SPD: Das, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, ist im Interesse unserer Handwerker, \n\nunserer Pendler, der Zukunft unseres Landes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6395 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit! \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Homann, \n\nSPD-Fraktion. Und jetzt ergreift erneut f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr B\u00f6hme das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte darstellen: Hier geht es \n\nnicht um Bagatellen, hier geht es um den Gesundheits-\n\nschutz der Menschen. Ich m\u00f6chte nicht in die Zeit zu-\n\nr\u00fcckgehen, wie es vielleicht in der DDR war, in der es \n\nkaum Umweltgesetze gab, Sie aber scheinbar das ganz \n\ngut f\u00e4nden, wenn es wieder so ist.  \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aha, eben nicht!) \n\nIch finde Umweltgesetze und Gesundheitsschutz sehr \n\nwichtig, und letztendlich hat die deutsche Industrie auch \n\neinen sehr gro\u00dfen Vorteil daraus erschaffen. Wir sind \n\nheute f\u00fchrend, wenn es darum geht, moderne und saubere \n\nTechnologien herzustellen. Das haben wir erreicht, weil \n\nes diese Gesetze gibt und die am Ende auch sehr viele \n\nArbeitspl\u00e4tze geschaffen haben.  \n\nEs geht aber heute in der Debatte auch um die Grenzwerte \n\nan sich. Verschiedene Redner haben das heute angespro-\n\nchen, dass sie nicht glaubw\u00fcrdig seien oder \u00fcbertrieben \n\noder sonst irgendetwas, oder dass, wie Herr Umweltmi-\n\nnister Schmidt das in der Pressemitteilung mitgeteilt hat, \n\nSachsen doch gar nicht betroffen ist von m\u00f6glichen \n\nFahrverboten, weil unsere St\u00e4dte sauber genug sind und \n\nkeine Fahrverbote kommen, weil wir die Grenzwerte \n\neinhalten. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Da hat er auch recht!) \n\nDazu m\u00f6chte ich festhalten: Das war im Jahr 2017 das \n\nerste Mal so. Im Jahr 2016 beispielsweise und in den \n\nJahren davor war in Leipzig immer die \u00dcberschreitung \n\nvon Stickoxid erreicht, teilweise massiv. Das kann auch in \n\ndiesem Jahr passieren, denn es gibt viele Faktoren, die \n\ndazu f\u00fchren, dass die Grenzwerte erreicht werden. Das \n\nsind zum einen Wetterlagen, die dazu f\u00fchren, dass die \n\nEmissionen, die durch den Verkehr ausgesto\u00dfen werden, \n\nin der Stadt bleiben und nicht weggeweht werden, was \n\nsogenannte Emissions-Wetterlagen sind. Nat\u00fcrlich ist zum \n\nanderen auch die Hintergrundbelastung, die hinzukommt, \n\nausschlaggebend. Dazu k\u00f6nnte man zum Beispiel das \n\nKraftwerk Lippendorf in Leipzigs unmittelbarer N\u00e4he \n\nz\u00e4hlen. \n\nWeil das so ist, ist es doch umso wichtiger, dass wir die \n\nQuellen, die Stickoxide erzeugen, reduzieren \u2013 und das ist \n\nnun einmal zu einem Gro\u00dfteil in den Ballungsgebieten der \n\nVerkehr und dort wiederum der Diesel \u2013, damit wir eben \n\nnicht die Grenzwerte erreichen. Damit es eben auch bei \n\nInversionswetterlagen, sogenannten Dunstglocken \u2013 \n\ndavon haben Sie wahrscheinlich alle schon einmal geh\u00f6rt \n\n\u2013, nicht dazu kommt, dass die Grenzwerte erreicht wer-\n\nden. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wenn es sein muss, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Vielen Dank, Herr B\u00f6hme. \n\nK\u00f6nnte es auch sein, dass diese Emissionen erh\u00f6ht wer-\n\nden, weil wir gerade \u00fcberall in den Gro\u00dfst\u00e4dten Unmen-\n\ngen von 30er-Zonen und gleichrangigen Stra\u00dfen einf\u00fch-\n\nren? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Nein! \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Nein. Gut. Alles klar. \n\nDanke.  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wir k\u00f6nnen uns eben nicht \n\ndarauf ausruhen, dass im Jahr 2017 das erste Mal die \n\nGrenzwerte erreicht wurden, denn das kann dieses Jahr \n\nauch wieder anders sein.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nPohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Herr Kollege B\u00f6hme! Gestatten Sie \n\nmir diese Frage, und zwar als j\u00fcngerer Abgeordneter und \n\nauch aus Leipzig: Wie sehen Sie eigentlich den Einsatz \n\nvon Spr\u00fchdosen und deren Umweltvertr\u00e4glichkeit in \n\ndiesem Verh\u00e4ltnis? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich wei\u00df noch nicht, wie \n\nich darauf reagiere, weil ich den Zusammenhang mit der \n\nDebatte \u00fcberhaupt nicht verstehe.  \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDas ist aber schlecht!) \n\nOkay. Also, wenn Sie dagegen sind, dass Geb\u00e4ude ange-\n\nmalt werden, dann m\u00fcssen Sie es so sagen. Aber das hat \n\nmit der Debatte nichts zu tun. Ich verstehe das nicht. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nIch m\u00f6chte in der Debatte weitermachen, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, bitte. Sie haben die \n\nFrage beantwortet. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich ging eigentlich auch \n\ndavon aus, dass Sie alle wissen \u2013 gut, Herr Heidan hat \n\nbewiesen, das er es nicht wei\u00df, Herr Wild und Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6396 \n\nWurlitzer auch \u2013, dass bei der Erarbeitung solcher \n\nGrenzwerte, wie bei Stickoxid oder Feinstaub, die \n\nGrenzwerte am Ende immer einen Kompromiss darstellen \n\nund das Ergebnis eines Abw\u00e4gungsprozesses sind: \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nn\u00e4mlich aus der Wirtschaftlichkeit und im Zweifel auch \n\naus dem Interesse der Industrie und des Gesundheits-\n\nschutzes heraus. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Bei \n\nFeinstaub ist es sicher wohl so!) \n\nEs ist also nicht so, dass die Grenzwerte, die wir heute \n\nhaben, die tats\u00e4chlichen Grenzwerte sind, die rein dem \n\nGesundheitsschutz dienen und das widerspiegeln, was die \n\nWHO und Herr Homann vorhin gesagt haben. Das ist \n\nimmer ein Kompromiss und Sie tun gerade so, als ob wir \n\nvon einer gr\u00fcnen Lobbygestalt oder was auch immer \n\nregiert werden, die irgendetwas festlegt, und dann ist das \n\nso. Nein, das ist nicht so. Wir leben in einer Demokratie \n\nund dort haben verschiedene Interessengruppen diese \n\nGrenzwerte aus verschiedensten Grundlagen erarbeitet. \n\nWir hatten nun wirklich lange genug \u00dcbergangszeiten in \n\nSachsen, wo die Grenzwerte \u2013 \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nNein, ich gestatte keine weiteren Zwischenfragen. \n\n\u2013 \u2013 wo die Grenzwerte lange Zeit und jahrelang \u00fcber-\n\nschritten wurden und wir keine Strafen daf\u00fcr zahlen \n\nmussten. Wir sind jetzt an einem Punkt angelangt, wo es \n\nkeine Ausreden mehr gibt und jetzt dringend gehandelt \n\nwerden muss. Jetzt ist davon auszugehen, dass in Zukunft \n\n\u2013 das kann passieren \u2013, die Grenzwerte auch wieder \n\nversch\u00e4rft werden. Das Bundesumweltamt zum Beispiel \n\nhat vor einer paar Wochen erst ver\u00f6ffentlicht, dass eben \n\nnicht erst bei 40 Mikrogramm pro Kubikmeter Stickoxid \n\nin der Luft Gesundheitsgefahren drohen, sondern dass \n\nbereits bei 10 Mikrogramm erhebliche Gefahren sind.  \n\n(Andreas Nowak, CDU: Wir werden alle sterben!) \n\nDas beweist noch einmal, was ich gerade gesagt habe, \n\ndass die Grenzwerte ein Kompromiss sind.  \n\nDas ist auch beim Thema Feinstaub zu beobachten. Seit \n\nJahren messen wir auf der Grundlage bei den Grenzwer-\n\nten von PM 10, der Gr\u00f6\u00dfe 10 Mikrogramm pro Partikel \n\nFeinstaub. Viel gef\u00e4hrlicher allerdings sind 2,5 oder \n\n0,1 Mikrogramm gro\u00dfe Partikel, also die ultrafeinen \n\nSt\u00e4ube, die toxisch wirken. Dazu halten wir die Grenz-\n\nwerte schon lange nicht mehr ein. Auch dort gibt es die \n\nGefahr, Herr Schmidt, dass da Grenzwerte neu eingef\u00fchrt \n\nwerden und dann auch Leipzig und Dresden in besonde-\n\nrem Ma\u00dfe betroffen sind.  \n\nWir sind also noch lange nicht \u00fcber den Berg, Herr \n\nSchmidt. Wir m\u00fcssen auch hier dringend handeln.  \n\n(Andreas Nowak, CDU: Nur noch die Fu\u00dfg\u00e4nger!) \n\nIch denke, wir alle kennen Menschen aus unserem Um-\n\nfeld \u2013 das nehme ich einmal an \u2013, die Krebs hatten, noch \n\nhaben oder auch daran gestorben sind. Es ist bewiesen, \n\ndass Autoabgase, wie Stickoxide und Feinstaub, mit \n\nVerursacher sind. Ich verbitte mir und w\u00fcrde mir w\u00fcn-\n\nschen, dass Sie endlich damit aufh\u00f6ren, dahingehend die \n\nGesundheitsgefahren solcher Umweltgifte zu verharmlo-\n\nsen.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde.  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wir m\u00fcssen endlich \n\nbeginnen zu handeln, die Autokonzerne in die Pflicht \n\nnehmen und den \u00d6PNV ausbauen.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde.  \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs gibt eine Kurzintervention von Herrn Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr B\u00f6hme! \n\nSie haben keine Fragen mehr zugelassen, deshalb jetzt \n\nmeine Kurzintervention. Ich wollte Sie Folgendes fragen: \n\nSie haben von einer sinnvollen Abw\u00e4gung der Grenzwerte \n\ngesprochen. Wenn ich nun von dem NOx ausgehe, dann \n\nfrage ich mich, wie sinnvoll die Grenzwerte sind, wenn \n\nsie im B\u00fcro 20-mal so hoch sein k\u00f6nnen wie an der \n\nStra\u00dfe.  \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \n\nDas ist l\u00e4ngst widerlegt!) \n\nDanke.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention und es reagiert nat\u00fcrlich der Kollege B\u00f6hme, der \n\nden vorherigen Redebeitrag hatte. Bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich habe gerade gesagt, \n\ndass zum Beispiel 10 Mikrogramm Stickoxid auch sehr \n\ntoxisch sind, der Grenzwert aber erst bei 40 ist. Wenn Sie \n\njetzt zum Beispiel das B\u00fcro ansprechen, Herr Pohle, \n\nk\u00f6nnten Sie auch andere Beispiele ansprechen, wie den \n\nAussto\u00df von Dampfern. Nat\u00fcrlich geht es auch darum, \n\ndass wir bei anderen Ger\u00e4ten und nicht nur beim Diesel \n\neinseitig darauf achten, dass die Ger\u00e4te moderner werden \n\nund weniger Emissionen aussto\u00dfen. Wir haben aber jetzt \n\ngerade die Debatte Diesel. Die hat die Koalition einge-\n\nbracht. \n\nMan k\u00f6nnte auch dar\u00fcber reden, wie man Gesundheits-\n\nschutz im B\u00fcro, in anderen Geb\u00e4uden oder bei anderen \n\nGer\u00e4ten weiter voranbringt. Am Anfang meiner Rede \n\nhabe ich darauf hingewiesen, dass genau solche Umwelt-\n\ngesetze daf\u00fcr gesorgt haben, dass Deutschland heute eine \n\nder modernsten Industrien hat, die die modernsten Ger\u00e4te \n\nherstellt und am Ende auch weltweit verkaufen kann. Das \n\nliegt nicht zuletzt daran, dass Gesetze daf\u00fcr gemacht \n\nworden, um diese moderne Technik am Ende herstellen zu \n\nk\u00f6nnen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6397 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es geht weiter in dieser \n\nzweiten Rederunde. Jetzt hat die AfD das Wort und es \n\nspricht Herr Kollege Urban.  \n\n(Zuruf der CDU: Der gr\u00fcne Urban! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist  \n\naber auch eine Beleidigung!) \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich glaube auch, die blaue \n\nPartei ist tats\u00e4chlich die bessere Naturschutzpartei als die \n\nGR\u00dcNEN. Darin sind wir uns einig: also kein Wider-\n\nspruch.  \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nSie sind aber in der AfD!) \n\nIch habe in der ersten Rederunde dargelegt, dass die EU-\n\nGrenzwerte eben keine valide wissenschaftliche Grundla-\n\nge haben. Ich habe auf Herrn Dr. K\u00f6hler verwiesen. Aber \n\nich kann auch noch einmal Herrn Prof. Klinger anspre-\n\nchen, Verkehrswissenschaftler der TU Dresden. Auch er \n\nstellt die aktuellen Grenzwerte infrage. Und ich habe \n\ndargelegt, dass in erster Linie die Altparteien SPD, FDP \n\nund CDU daf\u00fcr verantwortlich sind, dass wir diese \n\nGrenzwerte \u00fcberhaupt im Gesetz haben. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nIch m\u00f6chte nun auch noch beleuchten, wie diese Parteien \n\nheute in Deutschland mit diesen Grenzwerten umgehen. \n\nSie sprechen im Titel Ihres Debattenbeitrages von Ver-\n\nbraucherschutz. Verbraucherschutz ist f\u00fcr mich das \n\nGegenteil f\u00fcr: \u201edurch die Hintert\u00fcr enteignen\u201c. Das \n\npassiert gerade. Noch Mitte 2017 hie\u00df es von der CDU-\n\nBundeskanzlerin, Diesel sei gut f\u00fcr die Umwelt und den \n\nDiesel werde es noch viele Jahre geben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nIm August 2017 gab es den Zwischenruf von Au\u00dfenmi-\n\nnister Gabriel, Merkel wolle den Diesel ab 2030 verbie-\n\nten. Jetzt gibt es ein Urteil, dass Dieselfahrverbote, wenn \n\ndie Grenzwerte f\u00fcr Stickoxid \u00fcberschritten werden, \n\nwirklich kommen k\u00f6nnen. Wie kommt es aber, dass die \n\nDaten des Bundesumweltamtes belegen, dass die Schad-\n\nstoffmengen in unseren St\u00e4dten kontinuierlich \u00fcber die \n\nJahre abnehmen, trotz wachsender Fahrzeugflotte und \n\ndass trotzdem an den Messstellen regelm\u00e4\u00dfig Grenzwert-\n\n\u00fcberschreitungen gemessen werden.  \n\nDie EU macht sehr konkrete Vorgaben, wo Schadstoff-\n\nmessungen durchgef\u00fchrt werden sollen. Es soll ausdr\u00fcck-\n\nlich nicht an Orten der h\u00f6chsten Konzentration gemessen \n\nwerden. Es soll nicht in Stra\u00dfenschluchten gemessen \n\nwerden. Es soll nicht am Fahrbahnrand gemessen werden. \n\nDie Werte sollten einen breiten Einzugsbereich repr\u00e4sen-\n\ntieren. Wenn wir uns jetzt ansehen, wo die Landesbeh\u00f6r-\n\nden in Deutschland die Messstationen f\u00fcr Stickoxide und \n\nFeinstaub aufstellen \u2013 auch hier in Sachsen \u2013, dann wird \n\ndie Verlogenheit einer Debatte \u00fcber Verbraucherschutz \n\nrichtig deutlich.  \n\nDenn in deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten ist es leider inzwischen \n\nPraxis, Messstationen genau an solchen Pl\u00e4tzen aufzustel-\n\nlen, wo die absoluten Spitzenwerte zu erwarten sind, zum \n\nBeispiel am M\u00fcnchner Stachus oder am Neckartor in \n\nStuttgart. Beides sind Pl\u00e4tze mit den gr\u00f6\u00dften Verkehrsbe-\n\nlastungen, die wir \u00fcberhaupt in Deutschland haben. Auch \n\ndie s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden scheinen sich regelrecht nach \n\nFahrverboten zu sehnen. Auch in Dresden und Leipzig \n\nstehen Messstationen an den meist befahrenen Stra\u00dfen \n\nund unmittelbar am Fahrbahnrand. Man kann den Ein-\n\ndruck gewinnen, die Staatsregierung will dramatische \n\nMesswerte produzieren. Weshalb sonst sollte sie ihre \n\nMessstationen im Widerspruch zu den EU-Vorschriften so \n\nnah an die Hauptverkehrsadern heranstellen?  \n\nVielleicht haben CDU und SPD gar nichts gegen Fahrver-\n\nbote. Vielleicht rufen sie hier laut im Plenum wie so oft \n\nmit gro\u00dfem Theaterdonner: Haltet den Dieb! Vielleicht \n\nbetrachten sie die Fahrverbote ja als ein willkommenes \n\nKonjunkturprogramm. Der kleine B\u00fcrger muss zahlen, \n\nweil er teure Umr\u00fcstungen vornehmen muss, weil er ein \n\nneues Auto kaufen muss, und die Regierung freut sich \n\n\u00fcber sprudelnde Steuereinnahmen.  \n\nWenn Sie, CDU und SPD, glaubhaft Politik f\u00fcr die \n\neigenen B\u00fcrger machen wollen, wenn Sie wirklich Fahr-\n\nverbote und Enteignungen durch die Hintert\u00fcr verhindern \n\nwollen, dann stellen Sie die s\u00e4chsischen Luftmessstatio-\n\nnen in vern\u00fcnftigen Abst\u00e4nden zur Stra\u00dfe auf, so wie es \n\ndie EU-Vorschriften vorsehen.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDann legen Sie die EU-Rahmenrichtlinie Au\u00dfenluft \n\nendlich auf Eis. Die CDU hat den Maastrichtvertrag \n\nignoriert, die CDU hat die Dublinabkommen au\u00dfer Kraft \n\ngesetzt \u2013 beides zum Schaden unseres Landes.  \n\n(Zuruf von der CDU: Thema!) \n\nSetzen Sie die unwissenschaftliche EU-Richtlinie Au\u00dfen-\n\nluft au\u00dfer Kraft zum Nutzen unseres Landes. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Urban folgt \n\njetzt noch einmal die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN. Herr Kollege G\u00fcnther, Sie ergreifen erneut das \n\nWort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Man kann ja erst \n\neinmal feststellen, dass wir uns eigentlich relativ einig \n\nsind. Niemand will die Dieseltechnologie als Antriebs-\n\ntechnik abschaffen \u2013 das habe ich von keinem geh\u00f6rt. Ich \n\nhabe auch von niemandem geh\u00f6rt, dass wir im Prinzip \n\nwollen, dass der Verbraucher oder der Handwerker \n\nirgendwie die Kosten f\u00fcr betr\u00fcgerische Sachen tragen \n\nmuss, die in der Industrie passiert sind, und f\u00fcr das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6398 \n\nVersagen aufseiten des Staates, dies zu kontrollieren. \n\nDar\u00fcber sind wir uns eigentlich auch alle einig. Niemand \n\nwill Fahrverbote. Das wollen wir alle nicht, wir sind uns \n\ndarin alle einig.  \n\nVor diesem Hintergrund ist es relativ m\u00fc\u00dfig, das dem \n\nanderen auch immer zu unterstellen und dann so eine \n\nPseudodebatte aufzumachen. Also wir GR\u00dcNEN wollen \n\ndas nicht, ich habe es auch von keinem anderen geh\u00f6rt. \n\nDann m\u00f6chte ich aber einmal darum bitten, dass wir \n\nbestimmte Dinge auch ernst nehmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie eine \n\nZwischenfrage genehmigen? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr G\u00fcnther, geben Sie mir recht, \n\ndass Mobilit\u00e4t ein Kostenfaktor ist und dass Grenzwerter-\n\nh\u00f6hungen und verbesserte Technologien am Ende Mobili-\n\nt\u00e4t teurer machen? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich verstehe erst einmal die \n\nFrage nicht. Es kann keiner bestreiten, dass Mobilit\u00e4t ein \n\nKostenfaktor ist. Ich wei\u00df nicht, worauf Sie hinauswollen. \n\nWir diskutieren gerade auch nicht dar\u00fcber, dass wir \n\nGrenzwerte anheben wollen. Deshalb verstehe ich Ihre \n\nFrage nicht. Mir fehlt ein bisschen der Bezug zu dem, was \n\nwir hier debattieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere, vielleicht aufkl\u00e4rende Zwischenfrage? \n\n(Heiterkeit) \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja, helfen Sie mir. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich mache es ein bisschen einfacher.  \n\nMit dem Urteil stehen Umr\u00fcstungen f\u00fcr Dieselfahrzeuge \n\nan und eventuell Neuk\u00e4ufe, wenn Fahrverbote in Innen-\n\nst\u00e4dten erlassen werden. Feinstaubgrenzwerte f\u00fcr Benzi-\n\nner werden im Herbst kommen. Wir werden noch neue \n\nProbleme haben. \n\nStimmen Sie mir zu, dass diese Umr\u00fcstungen und Neu-\n\nfahrzeugk\u00e4ufe eine finanzielle Belastung f\u00fcr die B\u00fcrger \n\nund Handwerker sind, die dazu gezwungen werden? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Wir haben mehrere Wenn-\n\nDann. Das Bundesverwaltungsgericht hat weder ausge-\n\nsprochen, dass es Fahrverbote gibt, noch dass bestimmte \n\nFahrzeuge abgeschafft werden m\u00fcssen. Daf\u00fcr m\u00fcssen \n\neinige Dinge passieren. Es gibt jetzt gewisse Handlungs-\n\nzw\u00e4nge und Spielr\u00e4ume seitens der Kommunen, aber \n\nauch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr uns, etwas zu gestalten. \n\nEs ist v\u00f6llig klar: Ja, es werden Kosten entstehen. Deshalb \n\ngibt es die gr\u00fcne Forderung, dass die Kosten von dem \n\ngetragen werden, der sie verursacht hat. Das ist die \n\nIndustrie. Genau das wollten wir als GR\u00dcNE in den \n\nKoalitionsverhandlungen im Bund durchsetzen.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\ndritte Zwischenfrage? Ich weise aber noch einmal darauf \n\nhin, dass es kein Rede- und Antwortspiel zwischen dem \n\nVortragenden und dem Zwischenfrager werden darf. Das \n\nist mein Hinweis. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich versuche, mich wirklich zu be-\n\nschr\u00e4nken. Aber es wurde, wie schon im vorigen Beitrag, \n\nwieder auf den Schuldigen verwiesen.  \n\nHerr G\u00fcnther, geben Sie mir recht, dass die EU-\n\nGrenzwerte existieren und dies in der Verantwortung der \n\nPolitik liegt und nicht in der der Autokonzerne? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Grenzwerte fallen nicht \n\nvom Himmel. Da gibt es keinen Grund f\u00fcr eine gro\u00dfe \n\nVerschw\u00f6rungstheorie, dass jemand es jemandem \n\nschwermachen will. Vielleicht w\u00fcnschen Sie sich Grenz-\n\nwerte f\u00fcr Chemtrails oder so etwas. Da w\u00fcrden wir genau \n\numgekehrt diskutieren. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr sachlich, Herr Kollege!) \n\nDiese Grenzwerte sind nicht aus der Luft gegriffen, \n\nsondern das Ergebnis eines hoch fachlichen Prozesses, bei \n\ndem versucht wurde, Zielkonflikte in den Griff zu be-\n\nkommen.  \n\nVielleicht sollten wir darauf hinweisen, dass man das \n\nProblem, dass Grenzwerte \u00fcberschritten werden, nicht \n\ndadurch l\u00f6st, dass diese Grenzwerte abgeschafft werden. \n\nDiese \u00dcberschreitungen machen bestehende Probleme \n\nsichtbar und messbar. Man hat sich darauf geeinigt, dass \n\nein Handlungsbedarf besteht, wenn bestimmte Grenzwer-\n\nte \u00fcberschritten werden. Das ist sehr sinnvoll f\u00fcr eine \n\ngro\u00dfe Anzahl von Schadstoffen, von denen wir umgeben \n\nsind. Das macht es uns \u00fcberhaupt m\u00f6glich, in unserer \n\nhoch industrialisierten Welt zu leben. Es ist ein Erfah-\n\nrungsprozess seit dem Beginn der Industrialisierung, dass \n\nman f\u00fcr Wirkstoffe mit einer bestimmten Praxisrelevanz \n\nerkennt, dass es m\u00f6gliche Gesundheitsbeeintr\u00e4chtigungen \n\ngibt. Da schafft man dann Grenzwerte. Wenn diese \n\n\u00fcberschritten werden, muss man handeln. Das ist dann \u2013 \n\nKollege B\u00f6hme hat es beschrieben \u2013 der Anlass f\u00fcr \n\nInnovationen, weil man das technisch in den Griff be-\n\nkommen will.  \n\nGrenzwerte machen Probleme nur sichtbar. Wenn ich den \n\nGrenzwert abschaffe, kann ich die \u00dcberschreitung nicht \n\nmehr mit Zahlen belegen, aber das Problem ist genauso \n\nvorhanden.  \n\nZur Erinnerung: Wenn festgestellt wird, dass das f\u00fcr circa \n\n10 000 Menschen in Deutschland die Sterbeursache ist, \n\ndann kann ich den Grenzwert verschieben wie ich will, \n\naber das wird daran nichts \u00e4ndern. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist eine Hypothese!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6399 \n\nIst die Frage damit hoffentlich ein kleines bisschen \n\nverst\u00e4ndlich beantwortet worden? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen alles bestreiten, was sich jemand anderes \n\nausgedacht hat. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nicht nur ich, das \n\nbestreitet die Wissenschaft. Dr. Klinger!) \n\n\u2013 Sie sind Fachmann f\u00fcr Medizin. Wir wissen doch, dass \n\ndie AfD immer alles besser wei\u00df. \n\nZur\u00fcck zu meinem Redebeitrag. \n\nWenn wir uns eigentlich so einig sind, was wir alles nicht \n\nwollen und was nicht passieren soll, dann bitte ich darum, \n\ndass wir uns als Parlament in dieser Debatte auch ernst \n\nnehmen. Das sage ich auch an die Adresse der beiden \n\nKollegen der CDU, Herrn Heidan und Herrn Pohle: Ich \n\nfinde es nicht in Ordnung, wenn Sie als CDU, als staats-\n\ntragende Partei anfangen, Gerichtsurteile auseinanderzu-\n\nnehmen und ein bisschen l\u00e4cherlich zu machen.  \n\n(Zuruf des Abg. Ronald Pohle, CDU) \n\nIch finde es auch nicht in Ordnung, dass wir, wenn wir \n\nrein fachlich wissen, dass zwei Drittel der Stickstoffemis-\n\nsionen von den Diesel-Pkws stammen, auf das andere \n\nDrittel eingehen. Da k\u00f6nnten wir uns tagelang unterhal-\n\nten, welche einzelnen Emissionsquellen es gibt. Die Frage \n\nist doch, wo der gro\u00dfe Hebel liegt. Wenn es diese zwei \n\nDrittel gibt, dann gibt es logischerweise das andere \n\nDrittel, das sich aus anderen Dingen zusammensetzt.  \n\nVor diesem Hintergrund danke ich ausdr\u00fccklich Kollegen \n\nHomann von der SPD f\u00fcr seinen sehr sachlichen und \n\ndifferenzierten Beitrag. Wir m\u00fcssen das Problem mit den \n\nStickoxiden erkennen. Daf\u00fcr brauchen wir jetzt eine \n\nL\u00f6sung. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wild, die Redezeit \n\nwar abgelaufen, wollen Sie jetzt aber eine Kurzinterventi-\n\non machen? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Herr G\u00fcnther, ich h\u00e4tte Ihnen \n\ngern die Frage gestellt, aber nun mache ich es ohne \n\nFragestellung. \n\nIhr Parteikollege, der Landesgesundheitsminister Manfred \n\nLucha aus Baden-W\u00fcrttemberg, sieht die Lage ein ganzes \n\nSt\u00fcck anders als Sie. Ich wollte Sie fragen, wie Sie dazu \n\nstehen. Er sieht die Feinstaubdebatte v\u00f6llig anders. Er hat \n\nin einem Interview mit der \u201eHeilbronner Stimme\u201c gesagt: \n\n\u201eEine Zigarette setzt mehr Feinstaub frei als der Dieselbe-\n\ntrieb ohne Katalysator bei einer Stunde Laufzeit.\u201c \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nEr sagt: \u201eWir m\u00fcssen alle Emissionsquellen einbeziehen.\u201c \n\nEr sagt: \u201eEs darf keine Schnellsch\u00fcsse geben.\u201c  \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDas ist die Meinung eines GR\u00dcNEN aus dem Mercedes-\n\nLand Baden-W\u00fcrttemberg. Das steht im v\u00f6lligen Wider-\n\nspruch zu dem, was Sie hier vortragen. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Wild. Jetzt kommt die Ant-\n\nwort von Herrn Kollegen G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent.  \n\nHerr Kollege Wild, versuchen wir es einmal ein bisschen \n\nmit Logik.  \n\nBei der F\u00fclle von Problemen sortieren wir im Parlament \n\nein bisschen, welche Themen wir aufrufen. Dann spre-\n\nchen wir \u00fcber einzelne Themen. Jetzt reden wir \u00fcber \n\nStickoxide und den m\u00f6glichen Zusammenhang mit dem \n\nDiesel. Aus der Tatsache, dass wir jetzt \u00fcber dieses \n\nProblem reden, zu schlussfolgern, dass man alle anderen \n\nnicht f\u00fcr wichtig h\u00e4lt, halte ich schlichtweg f\u00fcr abenteuer-\n\nlich. Das k\u00f6nnte ich bei jedem Ihrer Beitr\u00e4ge dann auch \n\nmachen. Windkraft und Euro sind die Ursachen f\u00fcr alle \n\n\u00dcbel der Welt. So k\u00f6nnen wir schlichtweg nicht mitei-\n\nnander debattieren. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es eine Vielzahl gef\u00e4hrlicher \n\nStoffe und viele verschiedene Wirkpfade, wie sie zum \n\nMenschen kommen. Um auf Ihr Beispiel einzugehen: Es \n\nist ein Unterschied, ob ich mich im \u00f6ffentlichen Verkehrs-\n\nraum bewege und dort das einatme, was vorhanden ist. \n\nDort muss ich hin. Wenn ich aber zur Zigarette greife, \n\ndann ist das eine ganz freiwillige Entscheidung. Die kann \n\njeder f\u00fcr sich selbst treffen. Das hat etwas mit der Freiheit \n\nzu tun. Deshalb haben wir, wenn es Dritte betrifft, in der \n\nVergangenheit Einschr\u00e4nkungen beim Rauchen in ge-\n\nschlossenen R\u00e4umen und Gastst\u00e4tten beschlossen.  \n\nDas hat immer die Abw\u00e4gung \u201efreie eigene Entschei-\n\ndung\u201c und \u201emeine Freiheit\u201c \u2013 schauen Sie sich doch \n\neinmal den Kommentar in Artikel 2 Grundgesetz an: \n\n\u201eAllgemeine Handlungsfreiheit\u201c \u2013 und findet seine \n\nGrenzen in den Rechten der anderen; und wenn ich die \n\nGesundheit anderer beeintr\u00e4chtige, dann hat das Folgen. \n\nWir \u2013 um noch einmal den Bogen zu spannen \u2013 sagen \n\nnicht, der Diesel-Fahrer sei der Schuldige \u2013 das hatte ich, \n\ndenke ich, ausf\u00fchrlich dargelegt \u2013, sondern wir sagen: Der \n\nDiesel-Fahrer ist im Moment auch wieder der Gelackmei-\n\nerte, und wir m\u00fcssen eine L\u00f6sung finden, dass die Dis-\n\nkussion nicht auf seinem R\u00fccken ausgetragen wird. Aber \n\nich will das jetzt nicht noch hundertmal wiederholen. Sie \n\nwollen ja nicht zuh\u00f6ren und es nicht verstehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\n\nvention? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nG\u00fcnther, ich nehme noch eine Kurzintervention vor und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6400 \n\nlasse mich nicht auf die GR\u00dcNEN-Logik ein; denn dann \n\nm\u00fcsste ich wieder \u00fcber Eseltaxis sprechen, und das ist \n\nnicht die Form von Mobilit\u00e4t, die wir uns f\u00fcr unsere \n\nSt\u00e4dte vorstellen, so wie es Ihre Kollegin getan hat. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAber ich m\u00f6chte noch etwas sagen: Wenn man wieder im \n\nWald leben will, dann ist nat\u00fcrlich die Schadstoffbelas-\n\ntung sehr gering. Aber komischerweise waren damals die \n\nLebenszeiten unserer Vorfahren nicht so lang, wie sie \n\nheute sind. Nat\u00fcrlich ist man in der Zivilisation Schad-\n\nstoffen ausgesetzt, die es im Wald nicht gibt. Trotzdem \n\nleben wir heute alle viel l\u00e4nger. \n\nDass die Grenzwerte jetzt infrage gestellt sind, ist auch \n\nkeine Fragestellung, die die AfD aufmacht. Nein, viele \n\nWissenschaftler stellen diese Grenzwerte infrage, und \n\nnicht, weil sie prinzipiell ein Problem mit Grenzwerten \n\nhaben, sondern weil die H\u00f6he der letzten Grenzwerte, die \n\nwir hier debattieren, v\u00f6llig irrelevant ist. Diese Grenzwer-\n\nte \u2013 das sagen viele Wissenschaftler \u2013 sind so niedrig, \n\ndass ein Einfluss auf die Gesundheit \u00fcberhaupt nicht mehr \n\nfestgestellt werden kann, und genau deshalb sprechen wir \n\ndar\u00fcber. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nSie haben meine Frage nach der Schuld vorhin nicht \n\nbeantwortet, Sie sind ausgewichen. Sie haben genauso \n\nwie die LINKEN die Autoindustrie zum Schuldigen \n\ngemacht. Nein, die Autoindustrie ist nicht schuld. Die \n\ndeutsche Autoindustrie produziert mit die schadstoff\u00e4rms-\n\nten Autos auf der ganzen Welt. Schuld hat die Politik, und \n\ndabei spielen auch Sie als GR\u00dcNE eine gro\u00dfe Rolle. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Es \n\nsind seit zehn Jahren dieselben!) \n\nSchuld hat die Politik, die die Grenzwerte aus ideologi-\n\nschen Gr\u00fcnden immer weiter herunterschraubt und damit \n\nam Ende unseren Wirtschaftsstandort gef\u00e4hrdet; denn \n\nirgendwann ist Mobilit\u00e4t auch ein Kostenfaktor f\u00fcr die \n\nWirtschaft und nicht nur f\u00fcr den Privatverbraucher. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Nun kommt die Reaktion von Herrn Kollegen \n\nG\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Nur ganz kurz; ich hatte es \n\nvorhin auch schon einmal erw\u00e4hnt: Die Masche, anderen \n\netwas zu unterstellen, was diese fordern w\u00fcrden \u2013 dass \n\nalle Menschen nur im Wald leben \u2013, was sie aber \u00fcber-\n\nhaupt nicht erz\u00e4hlen, um sich dann dar\u00fcber aufzuregen, \n\ndas ist Ihre Grundmasche. Das ist aber reichlich sinnlos. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist nur weitergedacht!) \n\nDass man sich nat\u00fcrlich immer \u00fcber konkrete Grenzwerte \n\nunterhalten kann, ist auch klar. Aber wenn die gesundheit-\n\nlichen Folgen auf der Hand liegen, dann ist es vielleicht \n\nnicht der sinnvollste Weg, \u00fcber einen Grenzwert zu \n\nsprechen, sondern lieber \u00fcber die L\u00f6sung, und wir wollten \n\nja eigentlich dahin kommen, dass wir fragen: Was hat das \n\nmit Verkehrspolitik zu tun? \n\nEs gibt eine ganze Reihe von Pfaden \u2013 und damit sind wir \n\nwieder beim Wald. Wenn ich versuche, Ihnen zu erkl\u00e4ren, \n\nwie wir den \u00f6ffentlichen Verkehr in der Stadt und auf dem \n\nLand anders organisieren und Verkehrstr\u00e4ger miteinander \n\nvernetzen, dann hat das sicher nicht nur Auswirkungen \n\nauf den Wanderer im Wald. Aber denken Sie einmal in \n\nRuhe dar\u00fcber nach. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Nun meine Frage: \n\nWir sind am Ende der zweiten Runde angekommen. Gibt \n\nes den Wunsch, eine dritte Rederunde zu er\u00f6ffnen? \u2013 Oh \n\nja, bitte! Die einbringende CDU-Fraktion er\u00f6ffnet nun die \n\ndritte Runde zu dieser ersten Aktuellen Debatte. Herr \n\nKollege Pohle, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich war, wie angesagt, noch \n\nnicht fertig; denn ich m\u00f6chte noch auf einige Vorredner \n\neingehen. Ich wollte aber zumindest erst einmal meinen \n\nRedebeitrag zu Ende f\u00fchren. Ich mahne dringend eine \n\nVersachlichung der Diskussion an. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sie haben \n\ndoch gerade mit Sprayern angefangen!) \n\n\u2013 Wie bitte? Ich habe Sie nicht verstanden. Herr  \n\nLippmann, ich habe Sie nicht verstehen k\u00f6nnen. Ich wei\u00df \n\nnicht, ob das angemessen ist. Sie m\u00fcssen sich hinstellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Lippmann, wollen \n\nSie eine Zwischenfrage stellen? \u2013 Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Dann versteht er viel-\n\nleicht die Zwischenfrage besser, Herr Pr\u00e4sident. Danke. \n\nHerr Kollege Pohle, Sie mahnen eine Versachlichung der \n\nDebatte an. Waren Sie es nicht gerade, der die Frage nach \n\nSpraydosen aufgeworfen hat \u2013 was mit der Debatte \n\n\u00fcberhaupt nichts zu tun hat? \n\nRonald Pohle, CDU: Wieso? Sind denn in Spraydosen \n\nkeine gef\u00e4hrdenden Stoffe? Haben Sie sich schon einmal \n\ndamit besch\u00e4ftigt? Ich habe in der Zwischenzeit einmal \n\nnachgelesen: Benzol-Toluol und was das nach sich zieht: \n\nBenommenheit, \u00dcbelkeit und sonstige Symptome. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der AfD) \n\nSie sollten vor dem Einsatz von Spraydosen irgendetwas \n\nnehmen. Das gebe ich Ihnen nur mal mit auf den Weg in \n\nRichtung Ihrer Klienten. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: \n\nDamit erkl\u00e4rt sich einiges!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Zwischen-\n\nfrage, Kollege Lippmann? \u2013 Bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Wollen Sie es noch wagen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6401 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pohle, f\u00fchren Sie \n\ndie Debatte auch mit den Nutzerinnen und Nutzern von \n\nHaarspray in Ihrer Fraktion? \n\nRonald Pohle, CDU: Das kann durchaus m\u00f6glich sein. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der AfD) \n\nAber Haarspray wird im \u00dcbrigen meist in geschlossenen \n\nR\u00e4umen benutzt, und diese kann man l\u00fcften. \n\nUm noch einmal darauf zur\u00fcckzukommen: Bei Weitem ist \n\nnicht alles, was unsere NGOs und das Umweltamt als \n\nTatsachen zur Kenntnis nehmen, wissenschaftlich gesi-\n\nchert. Bereits im vergangenen Jahr machte Prof. Matthias \n\nKlingner auf die unsachliche, ideologisch gef\u00fchrte Ab-\n\ngasdiskussion aufmerksam, besonders auf den Zusam-\n\nmenhang zwischen dem mit missionarischem Eifer \n\nbek\u00e4mpften Feinstaub und der Belastung mit Stickoxiden. \n\nProf. Klingner wird \u00fcbrigens meines Wissens weder von \n\nVW noch vom NABU bezahlt. Er ist Leiter des Fraunhof-\n\ner-Instituts f\u00fcr Verkehrs- und Infrastruktursysteme, IFI, \n\nhier in Dresden. Nachlesen k\u00f6nnen Sie das Interview, das \n\ndie \u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c f\u00fchrten, im Inter-\n\nnet. \n\nWas eine ideologisch gef\u00fchrte Verkehrs- und Umweltpoli-\n\ntik f\u00fcr B\u00fcrger und Wirtschaft anrichtet, ist derzeit in Paris \n\nzu bestaunen. Die B\u00fcrgermeisterin sperrte, ohne vorher \n\nf\u00fcr Alternativen zu sorgen, wichtige Verbindungsstra\u00dfen \n\nan der Seine. Wie \u201eDIE ZEIT\u201c berichtete, weigern sich \n\nHandwerker mittlerweile reihenweise, Arbeiten in der \n\nCity zu verrichten, und die B\u00fcrger, die zur Arbeit m\u00fcssen, \n\nlaufen Sturm gegen die B\u00fcrgermeisterin. Diese aber ist \n\nkompromisslos und stolz darauf, zu den \u201eGuten\u201c zu \n\ngeh\u00f6ren. \n\nAlternativ gibt es noch die Elektromobilit\u00e4t; das haben \n\nwir vorhin schon einmal geh\u00f6rt. Allein der Gedanke an \n\ndie entsprechende Infrastruktur und die Tonnage, die ein \n\nTorbauer wie ich zu bewegen hat, l\u00e4sst diese Antriebsva-\n\nriante so sinnvoll erscheinen wie das \u2013 neuerdings oft \n\ngepriesene \u2013 Lastenfahrrad. Dann k\u00f6nnen wir auch gleich \n\nversuchen, wie Mao \u2013 Herr B\u00f6hme, h\u00f6ren Sie zu; das hat \n\netwas mit Geschichte zu tun \u2013 beim gro\u00dfen Sprung, \n\nunsere Waren und Produkte von Tausenden Tr\u00e4gern in die \n\nSt\u00e4dte schleppen zu lassen. Der Abgasaussto\u00df reduziert \n\nsich dadurch. Inwieweit das wirtschaftlich sinnvoll ist, sei \n\ndahingestellt. In China endete dieses Modell in der gro\u00dfen \n\nHungersnot. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Schadstoffe zu \n\nreduzieren kann nie schaden. Entsprechende Technolo-\n\ngien sind zu f\u00f6rdern und Alternativen im Verkehrswesen \n\nsind zu entwickeln. Nun kann ich die notwendigen techni-\n\nschen Mittel nicht verbieten, wenn ich diese \u00f6kologisch \n\nund \u00f6konomisch sinnvollen Alternativen noch nicht \n\nvorhalten kann. \n\nDie \u00fcberst\u00fcrzte Energiewende hat gezeigt, wie man sich \n\npolitisch unglaubw\u00fcrdig macht. In Leipzig zahlen die \n\nB\u00fcrger hohe Preise f\u00fcr einen \u00d6PNV, der angeblich aus \n\ngr\u00fcnem norwegischen Strom gespeist wird. Da der nor-\n\nwegische Strom aber \u00fcberhaupt nicht in unsere Netze \n\ngelangt, ist er lediglich rechnerisch vorhanden und wird \n\neventuell sogar in einem tschechischen Atomkraftwerk \n\nproduziert. Als Handwerker nenne ich das, wenn wir es \n\ngelinde sagen, Augenwischerei. Die meisten Menschen \n\ndort drau\u00dfen, die unsere politischen Entscheidungen zu \n\nbezahlen haben, sehen das genauso. Dies f\u00fchrt auch zu \n\neiner weiteren Spaltung der Gesellschaft. \n\nHerr Urban, Sie hatten in Ihrem ersten Redebeitrag \n\ngesagt, das w\u00e4re das Ergebnis der Politik der Altparteien. \n\nSagen Sie einmal, Herr Urban, nehmen Sie es nicht \n\npers\u00f6nlich, aber von welchem Baum sind Sie denn gefal-\n\nlen? Meinen Sie im Ernst, wenn Sie die Verantwortung in \n\ndiesem Land gehabt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir hier eine \n\nAnsiedlung von Porsche, BMW oder VW? Denn das sind \n\ndie Innovationstreiber; das haben Sie in Ihrem Wortbei-\n\ntrag schon richtig erw\u00e4hnt. Deshalb wollen wir es nicht \n\nverteufeln, aber wir k\u00f6nnen die Altparteien nicht verant-\n\nwortlich machen; denn schauen Sie einmal: Wir haben \n\nbl\u00fchende Landschaften und wollen diese weiter verbes-\n\nsern. Aber den Weg dahin m\u00fcssen wir schon noch ein \n\nwenig gestalten. Dabei m\u00fcssen wir alle miteinander an \n\neinem Strang ziehen. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Pohle hat eine \n\ndritte Rederunde er\u00f6ffnet. Ich wei\u00df nicht, ob weitere \n\nFraktionen das Wort ergreifen m\u00f6chten. Haben wir noch \n\neine Kurzintervention? \u2013 Es gibt noch eine weitere \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Urban; bitte. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Wendeh\u00e4lse!) \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich bin direkt angesprochen worden \n\nund m\u00f6chte nicht falsch verstanden werden: Wenn ich \n\nvon Altparteien spreche, dann spreche ich von den Partei-\n\nen, die es schon l\u00e4nger gibt. Uns gibt es ja noch nicht so \n\nlange. Und ja, nat\u00fcrlich sind die Grenzwerte, die wir \n\nheute haben, ein Ergebnis der Beschl\u00fcsse in Parlamenten \n\ndurch die Altparteien, durch wen denn sonst? \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Sie haben \n\ndie Vergangenheit selber aufgebracht! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Ronald Pohle, CDU) \n\nDass wir in Sachsen Ansiedlungen von Porsche und VW \n\nhaben, das ist sch\u00f6n, und daran hat die CDU sicher ihren \n\nAnteil; das bestreitet auch niemand. Aber wenn wir heute \n\ndavon sprechen, mit welchen Grenzwerten wir uns gerade \n\nherumschlagen m\u00fcssen, dann sind das Beschl\u00fcsse der \n\nAltparteien in diesem Parlament, die zu diesen Gesetzen \n\ngef\u00fchrt haben. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: H\u00f6ren Sie doch \n\nmal auf, diese Phrasen zu dreschen! Das  \n\ngeht einem doch langsam auf den Geist!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6402 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Eine Reaktion ist nicht angemeldet. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Sie haben \n\ndiese Grenzwerte doch erst aufgez\u00e4umt, Herr \n\nUrban! Sie leugnen Ihre pers\u00f6nliche Vergangenheit \n\nals Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Gr\u00fcnen Liga!) \n\n\u2013 War das ein Zwischenruf, Herr Kollege Patt? \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Ja!) \n\n\u2013 Gut. Den nehmen wir zu Protokoll. \n\nGibt es weiteren Redebedarf in der dritten Rederunde, die \n\ngerade er\u00f6ffnet worden ist? \u2013 Das kann ich nicht feststel-\n\nlen. Will die CDU eine vierte Rederunde er\u00f6ffnen? \u2013 Das \n\nkann ich auch nicht feststellen. Die Redezeit w\u00e4re ja da. \n\nSomit kommt nun die Staatsregierung zu Wort. Es spricht \n\nHerr Staatsminister Schmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Urspr\u00fcnglich sollte in der Debatte \n\nmein Kollege Martin Dulig sprechen, der f\u00fcr die Ma\u00df-\n\nnahmen, die zu ergreifen sind, zust\u00e4ndig ist. Er ist jetzt \n\nerkrankt. Von dieser Stelle aus die besten Genesungsw\u00fcn-\n\nsche. Ich \u00fcbernehme nat\u00fcrlich sehr gern diesen Redebei-\n\ntrag. \n\nDer Grund f\u00fcr die Debatte liegt reichlich zwei Wochen \n\nzur\u00fcck. Es ist das Urteil des Bundesverwaltungsgerichtes, \n\nwodurch Dieselfahrverbote in deutschen St\u00e4dten grund-\n\ns\u00e4tzlich m\u00f6glich sind. Es ist zwar bisher nur eine Presse-\n\nmitteilung vorhanden \u2013 die Urteilsbegr\u00fcndung steht noch \n\naus \u2013, aber es ist folgerichtig zu sehen, dass auf der Basis \n\nder Entscheidung nun bis zu 70 deutsche St\u00e4dte von den \n\nMa\u00dfnahmen betroffen sein k\u00f6nnen. Ausgangspunkt waren \n\ndie St\u00e4dte D\u00fcsseldorf und Stuttgart, in denen nicht nur die \n\nGrenzwert\u00fcberschreitungen festgestellt wurden, sondern \n\nauch die Ma\u00dfnahmen, die die St\u00e4dte ergriffen, als nicht \n\nausreichend bewertet wurden. \n\nLieber Kollege B\u00f6hme, wenn ich in einer Pressemeldung \n\nauf Nachfrage sage, dass Sachsen davon nicht betroffen \n\nist, dann ist es f\u00fcr den Moment so. Das hei\u00dft doch aber \n\nnicht, dass ich das f\u00fcr die Ewigkeit ausschlie\u00dfe und wir \n\nuns diesem Thema nicht stellen m\u00fcssen. Aber derzeit ist \n\nes so. Ich kann doch nicht, wenn die Tatsache so ist, \n\nerkl\u00e4ren, dass es selbstverst\u00e4ndlich auch in Sachsen \n\nFahrverbote geben wird. Das w\u00e4re doch Unsinn. \n\nAlso die Situationsbeschreibung war richtig. Wir wollen \n\ndahin wirken, dass das Urteil des Bundesverwaltungsge-\n\nrichtes dazu f\u00fchrt, dass wir keine gro\u00dffl\u00e4chig angelegten \n\nFahrverbote f\u00fcr Dieselfahrzeuge in Sachsen haben wer-\n\nden. Trotzdem akzeptieren wir das Urteil des Gerichtes \n\nund wir werden uns \u2013 vor allen Dingen das Verkehrsmi-\n\nnisterium in enger Abstimmung mit dem Umweltministe-\n\nrium \u2013 der Thematik stellen. \n\nDrastische Ma\u00dfnahmen sollten nur dann in Betracht \n\ngezogen werden, wenn sie sich als einzig geeignetes \n\nMittel zur Einhaltung von Grenzwerten erweisen. Zudem \n\nsind nat\u00fcrlich auch \u00dcbergangsfristen und Ausnahmerege-\n\nlungen erforderlich. Diese sehen das Urteil des Bundes-\n\nverwaltungsgerichtes auch vor und tragen damit auch zur \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit bei. \n\nEs ist schon viel diskutiert worden, und es ist auch unstrit-\n\ntig, dass Dieselfahrverbote die Mobilit\u00e4t von vielen \n\nEinwohnern der St\u00e4dte sowie von zahlreichen Pendlern \n\nsehr stark einschr\u00e4nken w\u00fcrden. Nat\u00fcrlich ist es auch f\u00fcr \n\nunsere kleinen und mittleren Unternehmen kaum ab-\n\nsch\u00e4tzbar, welche Belastungen auf sie zuk\u00e4men: f\u00fcr das \n\nHandwerk, f\u00fcr den Handel und f\u00fcr den Mittelstand. Ich \n\nm\u00f6chte an dieser Stelle betonen: Wenn die Aktivit\u00e4ten des \n\nheutigen Landesvorsitzenden der AfD, Urban, damals \n\ngegen die Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke erfolgreich gewesen \n\nw\u00e4ren, k\u00f6nnte es durchaus sein, dass die Handwerker \n\nheute in Dresden viel \u00f6fter im Stau stehen w\u00fcrden und die \n\nUmweltbelastung dadurch viel gr\u00f6\u00dfer w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAber das scheinen Sie alles vergessen zu haben. Ich \n\nglaube, dass diese modernen Verkehrsregelungen dazu \n\nbeitragen werden, dass wir hier auf dem guten Weg sind. \n\nDazu sage ich gleich noch mehr. \n\nDie Dieselfahrverbote werden auch die falschen treffen. \n\nDar\u00fcber sind wir uns einig. Die Aufgabe der Staatsregie-\n\nrung ist es daher, wirksame Ma\u00dfnahmen bei den Kommu-\n\nnen, die hierf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, zu unterst\u00fctzen, um diese \n\nFahrverbote unn\u00f6tig zu machen. Dies hat Staatsminister \n\nDulig an dieser Stelle bereits vor einem halben Jahr \n\ngesagt, als wir im Landtag \u00fcber das Thema Mobilit\u00e4t im \n\nWandel debattiert haben. Wir sind uns in der Staatsregie-\n\nrung v\u00f6llig einig dar\u00fcber, dass es der richtige Weg ist. Das \n\nallerletzte Mittel sollten am Ende Dieselfahrverbote sein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Erfreulicherweise ist \n\ndie Luftschadstoffbelastung in s\u00e4chsischen St\u00e4dten \n\ndeutlich geringer als in vielen anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\ninsbesondere in den westdeutschen Ballungsr\u00e4umen, \n\nobwohl wir auch sehr dicht besiedelt sind. Es ist eine \n\nTatsache, dass Sachsen in ganz Ostdeutschland, aber auch \n\nim Verh\u00e4ltnis zu vielen anderen westdeutschen Bundes-\n\nl\u00e4ndern ein mit am dichtesten besiedeltes Gebiet ist. Der \n\nseit dem Jahr 2010 geltende Jahresgrenzwert f\u00fcr Stick-\n\noxid von 40 Mikrogramm pro Kubikmeter wurde zwar an \n\nstark befahrenen Stra\u00dfen in Dresden, in Leipzig und in \n\nChemnitz bis zum Jahr 2016 auch \u00fcberschritten, aber die \n\n\u00dcberschreitungen sind zur\u00fcckgegangen. Im Durchschnitt \n\ndes Jahres 2017 wurde die Grenzwerte an allen s\u00e4chsi-\n\nschen Messstellen eingehalten. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Urban. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6403 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nStaatsminister, Sie haben gerade die westdeutschen \n\nBallungszentren angesprochen. Es ist tats\u00e4chlich so: In \n\nSachsen drohen die Fahrverbote aufgrund der jetzigen \n\nGrenzwerte nicht unmittelbar, aber wir haben sehr viele \n\nSachsen, die in Westdeutschland arbeiten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Frage, bitte! \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Mich w\u00fcrde vor diesem Hintergrund \n\ninteressieren, ob die S\u00e4chsische Staatsregierung plant, \n\ndiese Grenzwerte, weil sie auch von Wissenschaftlern, \n\nunter anderem von Prof. Klinger, angezweifelt werden, \n\neinmal infrage zu stellen, und auch plant, an dieser Stelle \n\naktiv zu werden, damit die Grenzwerte, die jetzt von der \n\nWissenschaft infrage gestellt werden, vielleicht auch neu \n\n\u00fcberpr\u00fcft werden. Haben Sie das vor als Staatsregierung? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich glaube, dass wir eine sehr komplexe \n\nBetrachtung aller Umwelteinfl\u00fcsse auf die menschliche \n\nGesundheit, speziell in diesem Fall, aber auch im Klima-\n\nschutz brauchen. Wir werden keinesfalls nur einen einzi-\n\ngen Grenzwert isoliert betrachten. Wir als Staatsregierung \n\nhaben nat\u00fcrlich Urteile zu akzeptieren, Ma\u00dfnahmen \n\naufzuzeigen und m\u00f6glichst zu unterst\u00fctzen, um diese \n\nGrenzwerteinhaltung am Ende zu erreichen. Ich denke, \n\ndie Stickoxidbelastung ist schon eine gro\u00dfe Problematik \n\nf\u00fcr die Gesundheit des Menschen. Wir m\u00fcssen sehen, wie \n\nman die Stickoxidbelastung auf der einen Seite reduziert \n\nund auf der anderen Seite wom\u00f6glich nicht dazu beitr\u00e4gt, \n\ndass klimasch\u00e4dliche Gase damit steigen, wie jetzt gerade \n\ndurch den Umstieg von Diesel auf Benzin und der CO2-\n\nAussto\u00df wieder steigt. \n\nIch glaube, diese komplexe Betrachtung ist unsere Heran-\n\ngehensweise und es ist nicht zielf\u00fchrend, einzelne Grenz-\n\nwerte isoliert zu betrachten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLaut unserem Koalitionsvertrag unterst\u00fctzt die Staatsre-\n\ngierung die Kommunen fachlich bei der Aufstellung und \n\nFortschreibung der Luftreinhaltepl\u00e4ne. Es ist bekannt, \n\ndass Leipzig und Dresden diese Luftreinhaltepl\u00e4ne inzwi-\n\nschen vorgelegt haben. Die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung ist \n\nin Leipzig derzeit im Gange. In Dresden ist sie bereits \n\nabgeschlossen und wird ausgewertet. Bei der Umsetzung \n\naller in den Planentw\u00fcrfen enthaltenden Ma\u00dfnahmen von \n\nder F\u00f6rderung des Fu\u00df- und Radverkehrs bis hin zu \n\nstra\u00dfenverkehrsrechtlichen Ma\u00dfnahmen wird von einer \n\nvollst\u00e4ndigen Einhaltung der Grenzwerte in allen Stra-\n\n\u00dfenabschnitten bis zum Jahr 2020 ausgegangen. \n\nEs bleibt festzustellen, dass der Bund, die L\u00e4nder und die \n\nKommunen gemeinsam in der Verantwortung stehen, die \n\nMobilit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung und des Wirtschaftsverkehrs \n\nim Interesse der Freiz\u00fcgigkeit und der Wirtschaftskraft in \n\nDeutschland und in Europa zu gew\u00e4hrleisten. Es gibt \n\nviele Ans\u00e4tze und es ist nicht so, dass hier nichts getan \n\nwird. Ich erinnere in diesem Zusammenhang an das \n\nSofortprogramm des Bundes \u201eSaubere Luft 2017 bis \n\n2020\u201c, um die betroffenen St\u00e4dte zu unterst\u00fctzen. Dieses \n\nProgramm umfasst drei Schwerpunkte: Digitalisierung \n\nkommunaler Verkehrssysteme, Elektrifizierung des \n\nVerkehrs und Nachr\u00fcstung von Dieselbussen im \u00d6PNV. \n\nAllein daf\u00fcr stellt der Bund schon 1 Milliarde Euro zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nAber auch die S\u00e4chsische Staatsregierung setzt sich mit \n\nganzer Kraft daf\u00fcr ein, damit sich der umweltfreundliche \n\nund ressourcenschonende \u00d6PNV, insbesondere in den \n\nBallungsr\u00e4umen, zu einer echten Alternative zum motori-\n\nsierten Individualverkehr entwickelt. \n\nIm laufenden Jahr wollen die hiesigen Verkehrsunterneh-\n\nmen und Kommunen \u00d6PNV-Investitionsvorhaben mit \n\neinem Gesamtf\u00f6rdervolumen von fast 137 Millionen Euro \n\numsetzen. Der Freistaat stellte die hierf\u00fcr erforderlichen \n\nFinanzmittel zur Verf\u00fcgung. Allein 35 Millionen Euro \n\nF\u00f6rdermittel sind im Jahr 2018 f\u00fcr die \u00d6PNV-Fahrzeug-\n\nf\u00f6rderung vorgesehen, wovon mehr als 24 Millionen Euro \n\nf\u00fcr die Stra\u00dfenbahnbeschaffung zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden. \n\nIch denke, das sind klare Ma\u00dfnahmen und klare Antwor-\n\nten, denen sich die Staatsregierung, hier im speziellen Fall \n\ndas Wirtschaftsministerium, stellt, um dazu beizutragen, \n\ndie Grenzwerte zuk\u00fcnftig stabil einzuhalten. \n\nDar\u00fcber hinaus wird der Freistaat in diesem Jahr wieder \n\ndie Anschaffung von mehr als 100 Omnibussen f\u00f6rdern. \n\nBedingung f\u00fcr die Busf\u00f6rderung ist der Erwerb von \n\nFahrzeugen der sehr sauberen Abgasnorm Euro 6. Der \n\nEinsatz moderner Busse kann den Schadstoffaussto\u00df in \n\nden Ballungr\u00e4umen entscheidend beeinflussen. Auch das \n\nwurde in der Debatte deutlich, und auch das unterst\u00fctzt \n\ndie Staatsregierung. \n\nDie St\u00e4rkung des Radverkehrs ist noch ein Punkt, den ich \n\nnennen m\u00f6chte. Auch das war im Koalitionsvertrag \n\nverankert und hat f\u00fcr uns gro\u00dfe Bedeutung, ein landes-\n\nweites Radnetz f\u00fcr den Alltags- und touristischen Verkehr \n\nweiterzuentwickeln und auszubauen. \n\n(Ronald Pohle, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nGrundlage der Radverkehrsaktivit\u00e4ten des Freistaates \n\nSachsen ist die Radverkehrskonzeption 2014, die Aufga-\n\nben, Ziele und Ma\u00dfnahmen definiert. Zur weiteren Ver-\n\nbesserung der verkehrlichen Belange im Freistaat Sachsen \n\nwird derzeit der Landesverkehrsplan 2030 aufgestellt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Gesundheit \n\ndes Menschen ist ein hohes Gut. Dem stellt sich die \n\nStaatsregierung mit gro\u00dfer Intensit\u00e4t. Viele Ma\u00dfnahmen \n\nsind bereits im Gange. Viele F\u00f6rdermittel werden ausge-\n\nreicht. Weitere Konzeptionen werden entwickelt. Daf\u00fcr ist \n\nfederf\u00fchrend das Wirtschafts- und Verkehrsministerium \n\nzust\u00e4ndig und wird von uns in ganz enger Zusammenar-\n\nbeit unterst\u00fctzt. Das ist ein gro\u00dfes Anliegen der gesamten \n\nStaatsregierung. Wir stellen uns nicht nur der Debatte, \n\nsondern der Herausforderung und werden hier im Interes-\n\nse unserer Sachsen vieles in Zukunft noch erreichen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6404 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nhatte gerade Herr Staatsminister Schmidt das Wort. \u2013 Jetzt \n\nsehe ich Herrn Urban. Die Kurzinterventionen sind alle \n\nverbraucht. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Dann \n\neine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung!) \n\nPers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen sind nur vor Abstimmungen \n\nm\u00f6glich. \u2013 Wir k\u00f6nnen das gleich noch einmal kl\u00e4ren. \n\n(Kurze Abstimmung im Pr\u00e4sidium) \n\nIch darf vielleicht noch einmal unseren \u00a7 92 Abs. 1 \n\nGesch\u00e4ftsordnung zitieren: \u201eZu pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rungen \n\nerteilt der amtierende Pr\u00e4sident auf Verlangen vor der \n\nAbstimmung das Wort.\u201c Damit ist das Thema gekl\u00e4rt. \n\nWir sind am Ende der ersten Aktuellen Debatte angelangt. \n\nSie ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nMehr als 930 Tafeln in Deutschland dokumentieren das staatliche Versagen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin spricht zuallererst die AfD. Das Wort \n\nhat Herr Kollege H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Bevor ich zu meinem Redebeitrag \n\nkomme, m\u00f6chte ich ganz gern speziell auf Ihren Zwi-\n\nschenruf von gerade eingehen, Herr B\u00f6hme, zum Thema \n\nNiveau. \n\nSie twittern gestern Abend und enden mit den Worten: \n\nFuck AfD. Ich wei\u00df nicht, ob es sich dabei um Ihre \n\npers\u00f6nlichen feuchten Tr\u00e4ume handelt. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege H\u00fctter, kom-\n\nmen Sie jetzt zum Thema der Aktuellen Debatte! \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich mich \n\nhier ausdr\u00fccklich bei allen Betreibern, Helfern und \n\nUnterst\u00fctzern der s\u00e4chsischen Tafeln bedanken. Mit ihren \n\nhervorragenden Leistungen mildern sie immer \u00f6fter die \n\nExistenzsorgen und die Armut von Menschen, die mit \n\nung\u00fcnstigen Lebensumst\u00e4nden konfrontiert sind. \n\nDas staatliche Versagen wird in Sachsen besonders \n\ndeutlich an den Tafeln und Lebensmittelausgabestellen im \n\nFreistaat. Die Aussagen von Regierungsparteien stehen \n\nteilweise kontr\u00e4r zu dem Armutszustand in unserem \n\nFreistaat. Ich erinnere nur an die Rede vom letzten Jahr \n\ndes CDU-Kollegen Alexander Krau\u00df zum Thema, allen \n\nMenschen in Sachsen ginge es gut und das Problem der \n\nObdachlosigkeit sei eher minimal in Sachsen. \n\nJens Spahn von der CDU hat dem Ganzen jetzt noch \n\neinen draufgesetzt, indem er ge\u00e4u\u00dfert hat, es m\u00fcsste \n\nniemand hungern, wenn es keine Tafeln g\u00e4be. Des Weite-\n\nren hat er im gleichen Kontext ge\u00e4u\u00dfert, Hartz-IV-\n\nEmpf\u00e4nger seien nicht mit Armut zu vergleichen. Das \n\nsieht man vielleicht im Ausland so, aber aus deutscher \n\nSicht ist das definitiv anders zu betrachten, denn der \n\nBegriff Armut m\u00fcsste dementsprechend erst einmal \n\nrichtig definiert werden. \n\nIch m\u00f6chte zum Thema Tafel einige Zitate vortragen, weil \n\nes mir wichtig erscheint, die Bandbreite vorzutragen: \n\n\u201eTafeln in Sachsen versorgen immer mehr Senioren mit \n\nEssen\u201c. \u2013 \u201eDresdner Neueste Nachrichten\u201c vom  \n\n18. Februar 2018. \n\n\u201eZehn Jahre Tafel Torgau e. V. \u2013 immer mehr Bed\u00fcrftige, \n\naber zu wenig Helfer. Mittlerweile werden etwa \n\n5 000 Menschen pro Monat von der Tafel in Torgau \n\nversorgt.\u201c \u2013 \u201eMDR\u201c vom 8. Januar 2017. \n\n\u201eMangel im \u00dcberfluss. Seit 25 Jahren k\u00e4mpfen die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Tafeln gegen Armut \n\nund um Lebensmittel f\u00fcr Bed\u00fcrftige.\u201c \u2013 \u201eMDR\u201c vom \n\n22. Februar 2018. \n\n\u201eGesundheit darf nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngen.\u201c Hier \n\ngeht es vor allem auch um die Problematik Bildung. Man \n\ngeht also her vor der deutschen Tafel und sagt ganz \n\neinfach, die Bildung muss letztendlich auch gew\u00e4hrleis-\n\nten, dass die Menschen zum Beispiel in der Lage sind, \n\nGerichte zu kochen, und auch wissen, wie diese angerich-\n\ntet werden. Man sagt einfach, es mangelt an Bildung in \n\nden Schulen. In den Ausgaben bleiben immer mehr \n\ngewisse Produkte wie Brokkoli usw. liegen, weil die \n\nLeute \u00fcberhaupt nicht mehr in der Lage sind, diese \n\nanzurichten, und diesbez\u00fcglich scheitert es auch ein St\u00fcck \n\nweit an der Bildung, und diese wird auch gefordert.\u201c \u2013 \n\nLandesverband Tafel e. V. vom 07.03.2018. \n\n\u201eKinderarmut: Die meisten Alleinerziehenden sind kurz \n\nvor dem Burn-out.\u201c \u2013 \u201eDeutschlandfunk\u201c vom 29. De-\n\nzember 2017. \n\n\u201eJedes f\u00fcnfte Kind ist arm.\u201c Was f\u00fcr eine Schande, sagen \n\nalle. Aber wir m\u00fcssen etwas \u00e4ndern, sagen die Politiker. \n\nUnsere Autorin Julia Friedrichs schreibt seit zehn Jahren \n\n\u00fcber Kinderarmut in Deutschland. Sie ist die billige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6405 \n\nHeuchelei der Politik einfach leid. \u2013 \u201eZeit online\u201c vom \n\n19. Januar 2017. \n\n\u201eCDU-gef\u00fchrte Landesregierung nimmt Kinderarmut hin: \n\nSeit Jahren weisen wir immer wieder auf die Kinderarmut \n\nin Sachsen hin. Das Problem scheint noch immer nicht in \n\nden Fokus der Landesregierung ger\u00fcckt zu sein. Sie kann \n\nkeine ernsthaften eigenen Vorhaben benennen und z\u00e4hlt \n\nnur einige F\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten auf, die erstens \n\nschon l\u00e4nger bestehen und zweitens nicht wirklich gegen \n\nKinderarmut helfen, weil sie entweder nur wenigen \n\nzugutekommen oder \u2013 wie das Landeserziehungsgeld \u2013 \n\nkaum in Anspruch genommen werden.\u201c \u2013 Pressemittei-\n\nlung Janina Pfau vom 1. M\u00e4rz 2018. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, der Nebeneffekt, dass \n\nLebensmittel nicht vernichtet werden m\u00fcssen, sondern \n\nBed\u00fcrftigen zur Verf\u00fcgung gestellt werden, ist sicherlich \n\nsehr l\u00f6blich. Jedoch zeigt das Anwachsen auf \u00fcber \n\n930 Tafeln deutschlandweit in den letzten 25 Jahren, dass \n\ndie Tafeln mittlerweile eine der St\u00fctzen des \u00fcberlasteten \n\nSozialsystems geworden sind. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: V\u00f6llig \u00fcbertrieben!) \n\nDie Verdreifachung der Anzahl in den letzten zw\u00f6lf \n\nJahren unter CDU-F\u00fchrung spricht B\u00e4nde. Das eigentli-\n\nche Problem besteht aber in der Tatsache, dass es \u00fcber-\n\nhaupt Tafeln in Sachsen und Deutschland geben muss. \n\nDie Schere zwischen Arm und Reich wird immer gr\u00f6\u00dfer \n\nund die Regierung versteckt sich permanent hinter Posi-\n\ntivmeldungen, die dort lauten \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Gut, ich werde in der zweiten \n\nRunde weiter Stellung nehmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben gerade die \n\nDiskussion in der zweiten Aktuellen Debatte er\u00f6ffnet; f\u00fcr \n\ndie AfD sprach Herr Kollege H\u00fctter. Jetzt kommt f\u00fcr die \n\nCDU Herr Kollege Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich habe \n\nmir w\u00e4hrend dieser Debatte schon ernsthaft die Frage \n\ngestellt, warum eigentlich der sicherheitspolitische Spre-\n\ncher der AfD zum sozialpolitischen Thema hier im Haus \n\ndiskutiert. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD, tritt ans Mikrofon.) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gleich intervenieren, Herr Kollege. \u2013 Es ist \n\nwirklich wieder eine Debatte zum Abgew\u00f6hnen. Sie \n\nhaben nicht einen einzigen konkreten Vorschlag gebracht, \n\nwie Sie den Problemen abhelfen wollen. Dass wir in \n\ndiesem Land Menschen in prek\u00e4ren Lebensverh\u00e4ltnissen \n\nhaben und Chancengleichheit gew\u00e4hrleisten m\u00fcssen, steht \n\nau\u00dfer Frage. Aber Parlamentarismus ersch\u00f6pft sich doch \n\nnicht darin, sich hier vorn hinzustellen und irgendwelche \n\nProbleme zu benennen. Das kann wirklich jeder. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlexander Dierks, CDU: Ja, gern. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Kollege, \n\nk\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass durch den Weggang von \n\nf\u00fcnf Abgeordneten unserer Fraktion die Aufgabenberei-\n\nche etwas neu definiert worden sind? \n\nAlexander Dierks, CDU: Das kann ich mir schon vor-\n\nstellen, aber Sie haben den Vorsitzenden des Sozialaus-\n\nschusses in Ihren Reihen; daran m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle noch einmal erinnern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte auch \u2013 weil es immer wieder in den Hinter-\n\ngrund r\u00fcckt \u2013 darauf verweisen, dass Deutschland als \n\neiner der besten Sozialstaaten auf dieser Welt gilt, dass \n\nwir ein soziales Netz haben, das international seinesglei-\n\nchen sucht \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Mit Ausnahme der Rente!) \n\nund das jedem Menschen gew\u00e4hrleistet, ein menschen-\n\nw\u00fcrdiges Leben in diesem Land zu f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch w\u00fcrde mir tats\u00e4chlich w\u00fcnschen, dass wir das auch \n\nhin und wieder einmal positiv herausstellen und nicht \n\nimmer nur schlechtreden; dass Sie vielleicht einmal zur \n\nKenntnis nehmen, dass es eine gro\u00dfe gesellschaftliche \n\nSolidarleistung ist, dass wir diese Sozialsysteme haben; \n\ndass es ein hohes Ma\u00df an sozialem Ausgleich braucht, \n\nauch ein hohes Ma\u00df an Akzeptanz, dass wir diesen Sozi-\n\nalstaat haben. Deswegen finde ich diese Debatte, die Sie \n\nhier anstrengen, einfach nur heuchlerisch, zumal Sie nicht \n\neinen einzigen konkreten Vorschlag gemacht haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nNat\u00fcrlich bedanken wir uns zun\u00e4chst auch ganz herzlich \n\nbei denjenigen, die sich ehrenamtlich bei den s\u00e4chsischen \n\nTafeln engagieren. Nicht zuletzt deshalb haben wir auch \n\nim aktuellen Doppelhaushalt 400 000 Euro pro Jahr \n\nverankert, um investive Ma\u00dfnahmen bei den Tafeln \n\nm\u00f6glich zu machen, weil wir dieses Engagement sch\u00e4t-\n\nzen, weil wir es wichtig finden, dass Lebensmittel nicht \n\nvernichtet werden, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nund weil wir es auch f\u00fcr notwendig halten und gut finden, \n\ndass diese Lebensmittel Menschen zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden, die bed\u00fcrftig sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6406 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nHerr H\u00fctter, vielleicht k\u00f6nnen Sie an dieser Stelle noch \n\netwas lernen. Ich glaube schon, dass wir im Freistaat sehr \n\nviel, gerade auch pr\u00e4ventiv, gegen Armut tun. \n\nSie haben das Bildungswesen genannt. Sachsen hat das \n\nsozial gerechteste Bildungswesen in ganz Deutschland. \n\nAuch das ist pr\u00e4ventive Armutsbek\u00e4mpfung. Nehmen Sie \n\ndas einfach einmal zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nWas sind denn das f\u00fcr Leute an den Tafeln! \n\nDie existieren f\u00fcr Sie nicht! Erz\u00e4hlen Sie \n\ndoch nicht immer den gleichen Mist!) \n\nWir haben leistungsf\u00e4hige Ma\u00dfnahmen zur Familienbil-\n\ndung. Wir haben die Schulsozialarbeit deutlich ausgebaut. \n\nWir haben Eltern-Kind-Zentren im Freistaat, die Eltern \n\ndabei unterst\u00fctzen, m\u00f6glicherweise auch etwas \u00fcber \n\ngesunde Ern\u00e4hrung zu lernen. \n\nEs hat mich schon gewundert, dass gerade die AfD, die \n\nPartei, die immer sagt, darum solle sich der Staat nicht \n\nk\u00fcmmern, das m\u00fcsse die Familie machen, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aha!) \n\nsagt, die Schule solle den Kindern am Ende noch Kochen \n\nbeibringen. Also das, muss ich wirklich sagen, ist alles \n\nandere als konsistent. Sie k\u00f6nnen ja argumentieren, aber \n\nes sollte zumindest logisch sein. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: Es ist \n\nf\u00fcr Sie unlogisch, wenn Kinder kochen lernen! \u2013 \n\nStaatsministerin Dr. Eva Maria Stange: Hinh\u00f6ren!) \n\nIch wei\u00df jetzt offen gestanden gar nicht, was ich noch \n\nalles in dieser ersten Rederunde sagen soll. Vielleicht \n\neinfach ein Appell zum Schluss. \n\nIch glaube, uns eint gemeinsam die \u00dcberzeugung, dass \n\nwir nie m\u00fcde werden d\u00fcrfen, gegen Armut zu k\u00e4mpfen, \n\nund dass wir nie m\u00fcde werden d\u00fcrfen, Menschen Chan-\n\ncen zu erm\u00f6glichen und ihnen auch ein Leben in W\u00fcrde \n\nzu erm\u00f6glichen. \n\nIch w\u00fcrde aber sehr darum bitten, dass wir diesen Sozial-\n\nstaat nicht andauernd schlechtreden. In 99 % der L\u00e4nder \n\ndieser Welt w\u00e4ren die Leute froh, wenn f\u00fcr jeden Ge-\n\nsundheitsversorgung gew\u00e4hrleistet wird, wenn ein Exis-\n\ntenzminimum definiert ist, wenn es eben 416 Euro jeden \n\nMonat von der Solidargemeinschaft gibt. \n\nDass das nicht komfortabel ist \u2013 weil Sie darauf abgeho-\n\nben haben \u2013, das ist doch v\u00f6llig klar. Es ist aber h\u00f6chst-\n\nrichterlich entschieden, dass es sich um das Existenzmi-\n\nnimum in diesem Land handelt, um eine Leistung, die \n\nMenschen gew\u00e4hrleistet, in schwierigen Situationen \n\nzurechtzukommen, m\u00f6glichst bald auch mithilfe der \n\nGesellschaft wieder in den Arbeitsmarkt zu kommen und \n\ndamit auch wieder zur Finanzierung dieses Sozialstaats \n\nbeizutragen; denn am Ende muss er von uns gemeinsam \n\nfinanziert werden. Er ist eben f\u00fcr Notlagen da. \n\nGanz herzlichen Dank. Das Weitere in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Dierks \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Pfau. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wollen wir es doch \n\neinfach einmal ganz genau sagen: Es ist traurig, dass in \n\neinem so reichen Land wie Deutschland horrende Sum-\n\nmen f\u00fcr den Milit\u00e4retat ausgegeben werden, \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\naber f\u00fcr Menschen, die nicht genug haben, um Lebensmit-\n\ntel zu kaufen, ist leider nicht genug da. Das sagt auch der \n\nj\u00e4hrlich erscheinende Armutsbericht. \n\nJahr f\u00fcr Jahr steigt die Zahl der Menschen, die betroffen \n\nsind, und j\u00e4hrlich appellieren auch die Sozialverb\u00e4nde, \n\nendlich etwas zur Armutsbek\u00e4mpfung zu tun. Passiert ist \n\nleider nicht viel. \n\nUm es ganz einfach anzusprechen: Wann gingen denn die \n\nZahlen hoch in den Tafeln? \u2013 Das war mit der Einf\u00fchrung \n\nvon Hartz IV, mit seinen uns\u00e4glichen Sanktionen, nat\u00fcr-\n\nlich auch mit den Problemen der Bedarfsgemeinschaften, \n\ndass junge Menschen nicht ausziehen k\u00f6nnen, sondern in \n\nder Familie bleiben m\u00fcssen und dementsprechend auch \n\nweniger Geld bekommen, und nat\u00fcrlich auch mit den \n\nProblemen, die wir in vielen Kommunen in Sachsen \n\nhaben, der Kosten der Unterkunft. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage von Herrn Fischer an Mikrofon 6? \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Als Schirmherr der Gro\u00dfenhai-\n\nner Tafel m\u00f6chte ich eine Frage an Sie stellen: Ist Ihnen \n\nbekannt, dass wir in Gro\u00dfenhain f\u00fcr 2,50 Euro Lebensmit-\n\ntel f\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie ausreichen, die eine ganze \n\nWoche reichen? K\u00f6nnen Sie mir ein Land auf der Welt \n\nsagen, in dem es das noch gibt? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Es ist \n\nschlimm, dass es das noch gibt!) \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Also, wie viel, den genauen \n\nWert, wei\u00df ich nat\u00fcrlich nicht, wie es in Ihrer Tafel ist. Ich \n\nkenne es nur von \u201emeinen\u201c Tafeln, die ich in meiner \n\nUmgebung habe. Nat\u00fcrlich ist es eine M\u00f6glichkeit, dass \n\nsich die Menschen in den Tafeln mit Lebensmitteln \n\nversorgen, und es ist auch gut. Ansonsten m\u00fcssten sie \n\nhungern. \n\n(Widerspruch von der CDU \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: Das ist v\u00f6lliger Unsinn!) \n\n\u2013 Doch. Ich werde sp\u00e4ter noch einmal darauf kommen. Es \n\nreicht nicht aus, um sich ausreichend gesund ern\u00e4hren zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6407 \n\nk\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich gibt es L\u00e4nder, in denen es den Men-\n\nschen schlechter geht. Das kann doch aber kein Ma\u00dfstab \n\nsein f\u00fcr ein Land, das einen horrenden Milit\u00e4retat hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSo. Ich hatte schon erw\u00e4hnt, das Problem war die Einf\u00fch-\n\nrung von Hartz IV. \n\nHinzu kommt ein anderes Problem, \u00fcber das die Tafeln in \n\nden letzten Jahren ganz oft berichten: dass es immer mehr \n\nMenschen gibt, die nach langer, m\u00fchevoller Arbeit ein-\n\nfach nicht mehr von ihrer Rente leben k\u00f6nnen. Sie sind \n\ndann gezwungen, zu Tafeln zu gehen. Das ganz gro\u00dfe \n\nProblem bei \u00e4lteren Menschen ist, dass sie sich oftmals \n\nsogar sch\u00e4men, zu den Tafeln zu gehen, und dann lieber \n\nweniger essen, als sich die Bl\u00f6\u00dfe zu geben, zu den Tafeln \n\nzu gehen. \n\nInsgesamt haben wir 6,4 Millionen Menschen, die im \n\nHartz-IV-System gefangen sind. Hinzu kommen 2,7 \n\nMillionen Menschen, die \u00e4lter als 65 Jahre sind und die \n\nvon Armut bedroht sind, und 1,7 Millionen Kinder wach-\n\nsen in Deutschland in Armut auf. \n\nDie Tafeln unterst\u00fctzen t\u00e4glich \u2013 das ist eine bundesweite \n\nZahl \u2013 ca. 1,5 Millionen Personen. Davon sind 53 % \n\nErwachsene im erwerbsf\u00e4higen Alter. Wir reden von \n\nALG-II- Empf\u00e4ngern, Sozialgeldempf\u00e4ngern und anderen \n\nsozial benachteiligten Personen. \n\n23 % der Menschen, die zu den Tafeln kommen, sind \n\nRentnerinnen und Rentner, wobei ich schon angemerkt \n\nhabe, dass die Zahlen steigen. \n\n19 % sind alleinerziehend. Wir hatten schon in mehreren \n\nDebatten auf das Problem von alleinerziehenden M\u00fcttern \n\nund V\u00e4tern in Deutschland und in Sachsen hingewiesen. \n\nHinzu kommt, leider, die horrende Zahl von 23 % Kin-\n\ndern und Jugendlichen, die betroffen sind und sich bei den \n\nTafeln ihr Essen holen m\u00fcssen, nat\u00fcrlich meistens \u00fcber \n\ndie Eltern. \n\nOft \u2013 das wurde vorhin schon angemerkt \u2013 ist es nicht nur \n\nso, dass die Tafeln Lebensmittel weitergeben, sondern das \n\nGute ist, dass auch die M\u00f6glichkeit besteht, dass die \n\nMenschen dort Kleidung bekommen, weil viele Tafeln \n\neine Kleiderkammer haben. Sie versuchen auch, in \n\nbestimmten gesellschaftlichen Bereichen t\u00e4tig zu sein. \n\nZum Beispiel bei der Arbeitsvermittlung oder bei der \n\nIntegration in den Arbeitsmarkt machen die Tafeln sehr \n\nviel. \n\nVorhin wurde schon die Aussage gebracht, die der neue \n\nGesundheitsminister getroffen hat, dass auch ohne die \n\nTafeln jeder hierzulande leben k\u00f6nne und nicht hungern \n\nm\u00fcsse. Versuchen Sie doch aber einmal, mit rund 3 Euro \n\nam Tag ein Kind zu ern\u00e4hren \u2013 gesund und ausreichend. \n\nAus diesem Grund und weil es vorhin schon angespro-\n\nchen wurde, wer hier L\u00f6sungen fordert: Wir h\u00e4tten \n\nL\u00f6sungen. Wir sind schon die ganze Zeit, von Anfang an, \n\ndaf\u00fcr, Hartz IV abzuschaffen. \n\nWir fordern eine Grundsicherung f\u00fcr alle und zus\u00e4tzlich \u2013 \n\ndas haben wir in diesem Haus schon ganz oft gefordert \u2013 \n\neine Grundsicherung f\u00fcr Kinder in H\u00f6he von 564 Euro \n\nmonatlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUnser gro\u00dfes Ziel \u2013 das sollte eigentlich das Ziel von uns \n\nallen sein \u2013 ist es, dass Tafeln k\u00fcnftig einfach \u00fcberfl\u00fcssig \n\nsind, weil alle von ihrem Einkommen gut leben k\u00f6nnen. \n\n(Christine Clau\u00df, CDU: \n\nKommen die Lebensmittel weg!) \n\nJetzt noch zur AfD. Bis jetzt hat Sie das Thema Tafeln \n\nanscheinend nicht wirklich interessiert. Auch unsere \n\nAntr\u00e4ge, die in den Bereich Armutsbek\u00e4mpfung gingen, \n\nsei es f\u00fcr Kinder, sei es f\u00fcr Rentnerinnen und Rentner, \n\nhaben Sie sehr stark kritisiert. \n\nEs ist aber nat\u00fcrlich nicht unentdeckt geblieben, dass Ihre \n\nKommunalpolitiker in letzter Zeit zuf\u00e4llig bei den Tafeln \n\nauftauchen und fragen, was es f\u00fcr Probleme gebe. Wissen \n\nSie was, die fragen nicht, was die Probleme der Betroffe-\n\nnen vor Ort sind, sondern sie fragen: Haben Sie Probleme \n\nmit Ausl\u00e4ndern? Ich wei\u00df auch, wie die Antwort der \n\nmeisten dort vor Ort ist oder eigentlich aller, bei denen \n\nSie jetzt waren: Sie haben kein Problem. Unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Tafeln k\u00f6nnen gut alles abdecken. \n\nEin besonderer Dank an die vielen Freiwilligen, die \n\nhelfen! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte nur einmal sagen, \n\nmit Ihrer Debatte, die Sie hier aufmachen, versuchen Sie \n\nwieder einmal, die Schwachen gegeneinander auszuspie-\n\nlen. Das Spiel machen wir nat\u00fcrlich nicht mit. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Abgeordnete! Ich m\u00f6chte die verquere Debatte \n\nheute etwas ordnen. An erster Stelle m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich \n\nden Dank an alle Mitarbeiter und Ehrenamtlichen der \n\nTafeln senden und ihnen sagen, dass ohne ihre Arbeit so \n\nmanches nicht m\u00f6glich w\u00e4re. Ich glaube, dieser Dank ist \n\nauch einen Applaus wert. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIn den vergangenen Jahren waren mehr Menschen bei den \n\nTafeln. Die Nachfrage ist gestiegen. Das allein mit Sozi-\n\nalk\u00fcrzungen oder \u00c4hnlichem zu erkl\u00e4ren, w\u00fcrde aber \n\nwohl weit ab von dem sein, wie es wirklich ist. \n\nNat\u00fcrlich haben wir den Zuzug von gefl\u00fcchteten Men-\n\nschen. Diese werden nat\u00fcrlich auch dort bedient, da sie in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6408 \n\nunserem Sozialsystem vorerst geringe Leistungen erhal-\n\nten. \n\nIn den vergangenen Wochen gab es viel Emp\u00f6rung \u00fcber \n\ndie Diskussion zu den Tafeln. Im Zusammenhang mit \n\nbed\u00fcrftigen Migranten hat es jetzt sogar die AfD-Fraktion \n\nbewogen, eine Debatte anzusetzen. \n\nOhne diese Zuspitzung w\u00e4re es wahrscheinlich auch bei \n\nder AfD nicht auf der Agenda gewesen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: H\u00e4tte, h\u00e4tte! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Schon l\u00e4ngst auf der Agenda!) \n\nZiel dieser Aufmerksamkeitsdebatte scheint zu sein, \n\nm\u00f6glichst erst einmal schnell draufzuhauen ohne jegli-\n\nchen L\u00f6sungsansatz. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Schauen \n\nSie in unser Wahlprogramm!) \n\nFolge: Es hat zum Teil abstruse Diskussionen gegeben, \n\nzum Beispiel, ob jemand mit SGB-II-Leistung sich nun \n\narm nennen darf oder nicht. Wenn man jetzt nur auf die \n\nAltersarmut blickt, ist zumindest diese Frage schnell \n\ngekl\u00e4rt. Arm ist nach EU-Definition jemand, der 60 % des \n\nmittleren Einkommens hat. Das bedeutet f\u00fcr Sachsen \n\nderzeit 866 Euro. In Dresden kommen alleinstehende \n\nHilfeempf\u00e4nger derzeit mit Wohnleistungen auf 846 Euro, \n\ndas liegt also offiziell unter der Armutsschwelle. Diese \n\nemp\u00f6rte und reflexartige Diskussion blendet aber bei \n\nWeitem die lebenslang spezifischen Dimensionen von \n\nArmut aus, obwohl genau diese Debatte gef\u00fchrt werden \n\nsollte, zum Beispiel dar\u00fcber, warum arme Menschen \n\nsieben bis zehn Jahre fr\u00fcher versterben. \n\nKurz zur\u00fcck zum Regelsatz, der Armutsberechnung und \n\ndem Paradox des Sozialstaates. Das momentan statisti-\n\nsche Berechnungsmodell ist sicher anpassungsbed\u00fcrftig. \n\nMeiner Meinung nach m\u00fcsste sauberer gerechnet werden. \n\nNach Berechnungen der Caritas w\u00fcrde der statistische \n\nFehler im Monat zwischen 60 und 70 Euro betragen, und \n\nw\u00fcrde man den Regelsatz f\u00fcr Hilfeempf\u00e4nger um diese \n\n70 Euro anheben, dann h\u00e4tte man neben der Verbesserung \n\nder Leistung aber sofort eine Ausweitung der Zahl der \n\nHilfeempf\u00e4nger. Das hei\u00dft, nach Sch\u00e4tzungen w\u00e4ren das \n\nbis zu 800 000 Menschen mehr. Im Ergebnis einer Ver-\n\nbesserung der Hilfe w\u00fcrden mehr Menschen als bed\u00fcrftig \n\nzu den Tafeln kommen und nach Lesart der AfD w\u00e4re der \n\nSozialstaat noch mehr am Versagen. \n\nDeshalb sollten wir bei der Debatte \u00fcber die Armut in der \n\nGesellschaft dar\u00fcber reden, wie wir es schaffen, der \n\nEinkommensarmut zu begegnen und dieser Ausgrenzung \n\nzuvorzukommen, wie wir Teilhabe sicherstellen und \n\nChancengleichheit erreichen. Wir m\u00fcssen auf die Lebens-\n\nlagen schauen, konkrete Teilhabe sicherstellen, bei Senio-\n\nren, aber besonders auch bei Kindern und Jugendlichen. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir eine Grundsicherung bei Kindern, \n\nweil Kinder unsere Zukunft sind. Das sollte Grund genug \n\nsein zu investieren. Gleichzeitig m\u00fcssen wir nied-\n\nrigschwellige Zug\u00e4nge zu Bildung, Kultur und Gesund-\n\nheit schaffen. Wir brauchen ehrliche Regelans\u00e4tze und \n\nanschlie\u00dfend eine weniger emp\u00f6rte, sondern zielgerichte-\n\nte Debatte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNEN \n\nHerr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Die Diskussion um die Tafeln offen-\n\nbart, dass die Regels\u00e4tze im Bereich Hartz IV angehoben \n\nwerden m\u00fcssen. Und ich sage es deutlich: Asylbewerber \n\nm\u00fcssen die gleichen Leistungen erhalten, weil sozialstaat-\n\nliche Leistungen allen Bed\u00fcrftigen, egal welcher Her-\n\nkunft, ein menschenw\u00fcrdiges Leben erm\u00f6glichen m\u00fcssen. \n\nDas ist mit den aktuellen Regels\u00e4tzen \u2013 und das wissen \n\nwir \u2013 eben nur schwer m\u00f6glich. Frau Pfau hat es ange-\n\nsprochen: Versuchen Sie mal, ein Kind davon einen Tag \n\nlang gesund zu ern\u00e4hren. Das funktioniert nicht. Im \n\nAsylbewerberleistungsgesetz ist der Satz noch niedriger. \n\nDoch aus Sicht der AfD-Fraktion gef\u00e4hrden h\u00f6here Hartz-\n\nIV-S\u00e4tze den Sozialstaat. Sie verpassen keine Gelegen-\n\nheit, uns hier st\u00e4ndig die hohen Ausgaben f\u00fcr Gefl\u00fcchtete \n\nvorzurechnen, und im Debattentitel beklagen Sie jetzt \n\nstaatliches Versagen. Ich sage Ihnen ganz deutlich: Sie \n\noffenbaren hier st\u00e4ndig das sozialpolitische Versagen der \n\nAfD. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Zu den Tafeln kommen \n\nWohnungslose, Alte, prek\u00e4r Besch\u00e4ftigte, Alleinerziehen-\n\nde, Erwerbslose und Gefl\u00fcchtete. Diese Gruppen d\u00fcrfen \n\nnicht gegeneinander ausgespielt werden. Die Zahl derer, \n\nbei denen Einkommen und Sozialleistung nicht ausrei-\n\nchen, w\u00e4chst st\u00e4ndig. Die Ehrenamtlichen von der Tafel \n\nin Essen haben auf die Grenzen ihres Handelns aufmerk-\n\nsam gemacht; denn wenn immer mehr Menschen Hilfe \n\nbrauchen, dann k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch Konflikte unter den \n\nHilfebed\u00fcrftigen zunehmen. Aber anstatt sich um L\u00f6sun-\n\ngen f\u00fcr diese Konflikte zu bem\u00fchen, wie dies die Tafeln \n\n\u00fcberall dort tun, wo solche Konflikte auftreten, missbrau-\n\nchen Sie diese Konflikte f\u00fcr Ihre Propaganda, dass Aus-\n\nl\u00e4nder den deutschen Bed\u00fcrftigen sogar noch das Essen \n\nwegnehmen. \n\nHerr Wendt, Sie laden auf Ihrer Facebook-Seite \u2013 ich \n\nmuss das hier mal so deutlich sagen \u2013 regelrecht dazu ein, \n\nGefl\u00fcchtete \u00fcbel zu beschimpfen. Ich zitiere das mal: \u201e\u2026 \n\nVerbrecherpack, was sowieso nur auf unsere Kosten lebt\u201c \n\noder \u201eWeg damit, kein Tafelessen mehr f\u00fcr diese dumm-\n\nfrechen Schmarotzer\u201c. Auf demselben Portal unseres nett \n\nund freundlich l\u00e4chelnden Sozialausschussvorsitzenden \n\nschreibt ein weiterer Facebook-Freund \u00fcber nicht deut-\n\nsche Tafelbesucher: \u201eIst ja auch kein Wunder, wenn einer \n\nvon der M\u00fcllkippe ins Hilton wechselt. Da sind die \n\nkleinen Parasiten eben \u00fcberfordert und das zeigen sie \n\ndann an ihrem Benehmen. Und ich dachte eigentlich, im \n\n21. Jahrhundert h\u00e4tte man diese Spezies l\u00e4ngst ausgerot-\n\ntet.\u201c Auf Ihrer Facebook-Seite! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6409 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Moralapostel!) \n\nHerr Wendt, Aufwiegeln von Menschen gegen Menschen \n\nkann, darf und wird niemals Teil des demokratischen \n\nMeinungsspektrums sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN und der SPD \u2013 Andr\u00e9 Wendt, AfD, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Zschocke? \u2013 Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Zschocke, sind Sie der gleichen \n\nMeinung wie ich, dass man sich seine \u201eFreunde\u201c nicht \n\nimmer \n\n(Widerspruch bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\naussuchen kann. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Doch!) \n\nNat\u00fcrlich werden umgehend solche Kommentare von mir \n\ngel\u00f6scht, keine Frage. Diese Kommentare kommen \n\nlogischerweise nicht von mir, das ist ganz klar. Sind Sie \n\nder gleichen Meinung wie ich, dass man sich seine \n\n\u201eFreunde\u201c nicht aussuchen kann und dass solche Perso-\n\nnen auf jeden Fall nicht dem Freundeskreis eines Parla-\n\nmentariers angeh\u00f6ren sollten? \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Seine \n\nFamilie kann man sich nicht aussuchen, \n\naber Freunde kann man sich aussuchen!) \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Wendt, Sie sind f\u00fcr \n\nIhre \u00f6ffentlichen Publikationen verantwortlich und Sie \n\nm\u00fcssen sich das anschauen und sich darum k\u00fcmmern, \n\ndass auf Ihren Portalen \u2013 und dass ist ja nicht nur bei \n\nIhnen so \u2013 diese Hetze beendet wird. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \n\nSie betreiben sie doch selber!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Tafeln reagieren auf \n\nregional verschiedene Lebenslagen und auch auf Risiko-\n\ngruppen. An den Tafeln in Sachsen wird zum Beispiel \n\nAltersarmut mehr und mehr sichtbar. Das ist auch schon \n\ngesagt worden. Das Engagement der Tafeln verdient \n\nwirklich gro\u00dfen Respekt. Die Empathie der vielen Ehren-\n\namtlichen beeindruckt, aber die Sicherung einer men-\n\nschenw\u00fcrdigen Existenz auch im Alter ist Aufgabe des \n\nSozialstaates und nicht von privaten und ehrenamtlichen \n\nInitiativen. \n\nIch m\u00f6chte ganz deutlich sagen, aufgeregte Emp\u00f6rung \n\n\u00fcber diese Entwicklung nutzt den Armen genauso wenig \n\nwie dieses kalte Relativieren \u00e1 la Jens Spahn. Wir brau-\n\nchen hier eine Diskussion \u00fcber konkrete politische Schrit-\n\nte, die an den Lebenslagen der verschiedenen Risikogrup-\n\npen ausgerichtet werden. Wir GR\u00dcNEN haben daf\u00fcr eine \n\nganze Reihe an Konzepten vorgelegt, zum Beispiel die \n\nGarantierente gegen Altersarmut, die Kindergrundsiche-\n\nrung gegen Kinderarmut, die Abschaffung des schlechter \n\nstellenden Asylbewerberleistungsgesetzes. \n\nWenn ich allerdings in das AfD-Programm schaue, dann \n\nerkenne ich schnell: Ihre Partei war und ist keine soziale \n\nPartei, nicht mal f\u00fcr Deutsche. Besser konnte doch das \n\nsozialpolitische Versagen der AfD gar nicht demonstriert \n\nwerden als zum Beispiel gestern von Herrn Barth, als er \n\nhier die soziale Arbeit und die Berufsgruppen der sozialen \n\nArbeit schlechtgemacht hat. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das sind \n\nzwei verschiedene Sachen!) \n\nIn Bezug auf die Herausforderungen, die an den Tafeln in \n\nDeutschland deutlich werden, ist die AfD ein sozialer und \n\n\u2013 ich muss auch sagen \u2013 menschlicher Totalausfall. Das \n\nGegenteil von dem, was notwendig w\u00e4re, um Armut und \n\nSpaltung in unserer Gesellschaft zu \u00fcberwinden, hei\u00dft \n\nAfD. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Kersten. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Bla, bla, bla, AfD! \u2013 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Den  \n\nEindruck haben wir auch, Herr Urban! \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nF\u00fchren Sie Selbstgespr\u00e4che?) \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Dokumentieren \n\n930 Tafeln in Deutschland tats\u00e4chlich staatliches Versa-\n\ngen? Ich meine, nein. 930 Tafeln dokumentieren in erster \n\nLinie ein gro\u00dfes zivilgesellschaftliches, ehrenamtliches \n\nEngagement in Deutschland, ein Engagement, das seines-\n\ngleichen sucht. Bei den Tafeln engagieren sich Menschen \n\nf\u00fcr Menschen und das sollten wir bei aller politischen \n\nDiskussion und Wertung sch\u00e4tzen und w\u00fcrdigen. \n\nDas wirft f\u00fcr mich die Frage auf, ob es uns \u00fcberhaupt \n\nzusteht oder angemessen ist, uns wertend oder gar morali-\n\nsierend \u00fcber das Tun und Entscheiden von Tafeln zu \n\n\u00e4u\u00dfern. Denn hier geht es nicht um staatliches Handeln, \n\nsondern um privates Engagement. Seien wir froh, dass die \n\nTafeln dies tun. F\u00fcr wen sie es tun, ist letztlich zweitran-\n\ngig und sollte in deren Ermessen stehen. \n\nNeben dem ehrenamtlichen Engagement der Tafeln \n\ndokumentieren diese in zweiter Linie aber auch eine \n\ngewisse \u00dcberflussgesellschaft. Die hohe Anzahl an Tafeln \n\nbelegt ja nicht nur, dass es immer mehr Menschen gibt, \n\ndie dieses Angebot annehmen m\u00fcssen oder wollen, \n\nsondern eben auch, dass es offensichtlich immer mehr \n\n\u00fcbersch\u00fcssige Lebensmittel gibt. Da ist es eben klug, \n\ndiese Lebensmittel nicht wegzuwerfen. Daher nochmals \n\nvielen Dank an alle Tafeln. \n\n(Beifall bei des Abg. Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6410 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Tafeln verteilen Lebensmittel \n\nan bed\u00fcrftige Menschen in Deutschland. Das ist gut so. \n\nTafeln sind keine staatlichen Stellen, meine Kollegin hat \n\ndarauf hingewiesen. Sie sind auch keine staatliche Zusatz-\n\nleistung zu Hartz IV. Sie sind ein Beispiel f\u00fcr b\u00fcrger-\n\nschaftliches Engagement und gute ehrenamtliche T\u00e4tig-\n\nkeit in Deutschland. \n\nDie Tafeln verteilen freiwillige Leistungen. Es sind fast \n\nGeschenke an die Bed\u00fcrftigen. \n\n(Zuruf der Abg. Janina Pfau, DIE LINKE) \n\nDie Konsequenz: Es gibt keinen Anspruch auf die Leis-\n\ntungen der Tafel. Wenn ich in Deutschland etwas erhalte, \n\ndann dr\u00e4ngle ich nicht. Dies gilt unabh\u00e4ngig von Herkunft \n\nund Hautfarbe; das geh\u00f6rt zu den Regeln bei uns. Die \n\nRegeln m\u00fcssen aber bekannt sein und sie m\u00fcssen erkl\u00e4rt \n\nwerden. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nRegelverst\u00f6\u00dfe m\u00fcssen sanktioniert werden. Abhilfe \n\nschaffen k\u00f6nnen eine gute Hausordnung oder unterschied-\n\nliche \u00d6ffnungszeiten f\u00fcr verschiedene Gruppen. \n\nAber ein staatliches Versagen kann ich auf keinen Fall \n\nfeststellen. \n\nIch bin sehr dankbar f\u00fcr die Existenz der Tafeln und \n\nm\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei den Mitarbeitern f\u00fcr ihr \n\nfreiwilliges Engagement bedanken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Kersten \n\nund Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Herr Abg. \n\nH\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Kollege Dierks, Ihr \n\nRedebeitrag war in Teilen v\u00f6llig realit\u00e4tsfremd. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Dierks, CDU) \n\nHartz IV ist eigentlich eine Leistung zur kurzfristigen \n\n\u00dcberbr\u00fcckung einer Notlage. Mittlerweile haben wir aber \n\nFamilien, die Hartz IV in zweiter Generation beziehen. \n\nDas wird also vollkommen anders bewertet als f\u00fcr jenen \n\nFall, f\u00fcr den es eigentlich einmal gedacht war. Das stellt \n\nsich mittlerweile ganz anders dar, auch hier bei uns im \n\nFreistaat \u2013 in aller Deutlichkeit. \n\nMilliarden\u00fcbersch\u00fcsse auf Bundesebene, Millionen\u00fcber-\n\nsch\u00fcsse auf Landesebene \u2013 wie geht das zusammen? Die \n\nExistenz der Tafeln passt so gar nicht in das Bild von \n\neinem Land, in dem wir gut und gerne leben. \n\nLassen Sie uns gemeinsam fraktions\u00fcbergreifend an \n\nL\u00f6sungen arbeiten. Die AfD-Fraktion steht jederzeit daf\u00fcr \n\nbereit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Dierks \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr \n\nH\u00fctter, ich wei\u00df nicht: Vielleicht passt das nicht in Ihr \n\nWeltbild. Nat\u00fcrlich ist uns bewusst, dass wir zum Teil \n\nverfestigte Strukturen bei sozialen Transfers und staatli-\n\nchen Transferleistungen haben \u2013 ohne Frage. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Dann sagen Sie es doch!) \n\nAber ich habe darauf hingewiesen, dass wir pr\u00e4ventiv \n\nhandeln, dass wir etwas tun, damit Chancen entstehen und \n\ndamit Menschen Chancen ergreifen k\u00f6nnen. Sie glauben \n\ndoch nicht ernsthaft, dass wir \u00fcber das Gesetz der gro\u00dfen \n\nZahl irgendeines dieser Probleme l\u00f6sen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist doch \n\nnur die halbe Wahrheit, Herr Dierks!) \n\nWer wettert denn bei jeder Gelegenheit \u00fcber Schulsozial-\n\narbeit? Wenn wir dar\u00fcber reden, hei\u00dft es bei Ihnen, das \n\nsolle die Familie machen. Das kommt aus Ihrer Fraktion. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWenn die Familie das aber nicht tut, dann muss doch der \n\nStaat eingreifen und muss zumindest versuchen, den \n\nKindern eine Chance auf ein selbstbestimmtes Leben zu \n\nerm\u00f6glichen. Das kann doch nicht so schwer zu verstehen \n\nsein. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nDie L\u00f6sung f\u00fcr Sie hei\u00dft \u201eTafel\u201c!) \n\nVon ehemaligen Kolleginnen aus Ihrer Fraktion ist gerade \n\nausgef\u00fchrt worden, dass die Tafeln eben keine staatlichen \n\nInstitutionen sind, sondern zun\u00e4chst einmal ehrenamtli-\n\nches, b\u00fcrgerschaftliches und bewundernswertes gesell-\n\nschaftliches Engagement. Das sind Menschen, die nicht \u2013 \n\nwie Sie \u2013 nur \u00fcber Armut reden, sondern die versuchen, \n\nLeuten tats\u00e4chlich zu helfen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist doch \n\nmittlerweile eine der St\u00fctzen des \u00fcberlasteten \n\nSozialsystems! Sagen Sie doch einfach mal  \n\ndie Wahrheit, Herr Kollege Dierks!) \n\n\u2013 Ach, das ist doch v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn. Wenn Sie eine \n\nFrage stellen m\u00f6chten, k\u00f6nnen Sie aufstehen und mir \n\ndiese stellen, aber nicht einfach dazwischenbr\u00fcllen. \n\nIch m\u00f6chte vielleicht trotzdem noch einmal kurz auf die \n\nKolleginnen und Kollegen von den LINKEN eingehen. \n\nDiese monstranzartige Diskussion \u00fcber den Milit\u00e4retat ist \n\nso etwas von verantwortungslos \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Nein!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6411 \n\nund politisch bl\u00f6dsinnig, dass ich wirklich sagen muss, \n\ndass mir dazu nichts mehr einf\u00e4llt. Ein Land wie Deutsch-\n\nland, eine Zentralmacht in der Mitte Europas, eine der \n\nSt\u00fctzen innerhalb der NATO wird sich nun einmal eine \n\nBundeswehr leisten m\u00fcssen, die auch vern\u00fcnftig ausge-\n\nstattet ist. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nIst sie ja nicht mal!) \n\nDie Armut in den L\u00e4ndern mit dem Milit\u00e4retat zu verglei-\n\nchen bzw. dies gegeneinander auszuspielen ist wirklich \n\npolitische Idiotie in absoluter Reinkultur. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte diese Debatte jetzt auch nicht unn\u00f6tig in die \n\nL\u00e4nge ziehen, weil ich glaube, dass tats\u00e4chlich alles \n\ngesagt ist. Wir wollen uns an dieser Stelle noch einmal \n\nganz herzlich bei denjenigen M\u00e4nnern und Frauen im \n\nFreistaat bedanken, die sich in bewundernswerter Art und \n\nWeise ehrenamtlich f\u00fcr die Tafeln engagieren. \n\nWir arbeiten an L\u00f6sungen, soziale Schieflagen zu be-\n\nk\u00e4mpfen. Wir haben gerade in den letzten Haushalten \n\nsehr, sehr viel in diesem Bereich getan, um pr\u00e4ventiv \n\ngegen Armut und f\u00fcr Chancengerechtigkeit in diesem \n\nLand zu arbeiten. Ich glaube, da sind wir auf einem guten \n\nWeg. Wir laden Sie nat\u00fcrlich alle zur Mitarbeit ein. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nFraktion DIE LINKE noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Dann erteile ich f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herrn Pallas das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Diese Aktuelle \n\nDebatte geht dank einiger Kollegen nicht v\u00f6llig ins Leere. \n\nNormalerweise l\u00e4sst die AfD ja keinen Anlass aus, um \n\ngegen Andersartiges, gegen Fremde Stimmung zu ma-\n\nchen. Hier pr\u00e4sentiert sie sich mit einem scheinbar sozia-\n\nlen Anspruch. Aber eine L\u00f6sung \u2013 da muss ich die Worte \n\ndes Kollegen Dierks wiederholen \u2013 pr\u00e4sentieren Sie auch \n\nnach der zweiten Runde nicht, im Gegenteil. Ich finde, \n\nSie vertiefen mit Ihrem Agieren auch hier permanent die \n\nRisse in unserer Gesellschaft. \n\nInteressant finde ich allerdings \u2013 und das nicht nur heute, \n\nsondern schon eine Weile so \u2013, wie die AfD unter dem \n\nDeckmantel eines solchen Debattentitels versucht, ihrer \n\nAusgrenzungstaktik einen sozialen Anstrich zu geben. Ich \n\nfinde, das passt zu den unglaubw\u00fcrdigen und hilflosen \n\nVersuchen einiger Ihrer Vertreterinnen und Vertreter, \n\nsozusagen dem Wolf einen Schafspelz anzuziehen. \n\nAber das steht eben in krassem Gegensatz zu den pro-\n\ngrammatischen Zielen Ihrer Partei. Ich finde, das geh\u00f6rt \n\ngenau hierher. Volkmar Zschocke hat vorhin davon \n\ngesprochen, dass Sie ein sozialpolitischer Totalausfall \n\nseien. Das finde ich eigentlich nicht, denn das entspricht \n\nIhrer Programmatik. Sie sind \u2013 und werden es wohl \n\nimmer bleiben \u2013 eine neoliberale und kapitalistische \n\nPartei der Gutverdiener und Unternehmer. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der AfD) \n\nMit einigen Stichworten m\u00f6chte ich das unterlegen. Sie \n\nloben in der Programmatik und auch in \u00c4u\u00dferungen \n\npermanent den freien Markt. Sie wollen Steuergeschenke \n\nf\u00fcr Unternehmen. Sie sind eigentlich die neue M\u00f6ven-\n\npick-Partei. \n\nIn Ihrem Programm gibt es kein Wort \u00fcber negative \n\nFolgen der Marktwirtschaft oder notwendige Beschr\u00e4n-\n\nkungen und Regeln f\u00fcr den Markt. Dort steht kein Wort \n\ndar\u00fcber, dass besonders Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\n\nnehmer diese Regeln brauchen und auf sie angewiesen \n\nsind. Sie fremdeln mit dem Mindestlohn und wollen \n\nsoziale Leistungen nur f\u00fcr Volksdeutsche. \n\nEin Beispiel: Nachdem Sie lange keinen Mindestlohn \n\nwollten, warnte Herr Gauland vor einiger Zeit vor einem \n\nm\u00f6glichen Wettbewerbsvorteil von Fl\u00fcchtlingen, wenn \n\nf\u00fcr diese eine Ausnahme beim Mindestlohn eingef\u00fchrt \n\nw\u00fcrde. An diesem Beispiel wird zugleich deutlich, wie die \n\nAfD mit der sozialen Frage umgeht. Sie ethnisieren sie, \n\ndas ist das Problem, meine Damen und Herren. Ihnen geht \n\nes doch gar nicht um gleichberechtigte soziale Teilhabe. \n\nSie treiben durch Ihr Vorgehen einen weiteren Keil in die \n\nGesellschaft, einen Keil zwischen Deutsche und ver-\n\nmeintlich Nichtdeutsche, wobei Sie insbesondere Fl\u00fccht-\n\nlinge ins Visier nehmen. \n\nIch finde, das ist und bleibt ein alter Hut mit neuem \n\nAnstrich. Das nutzt der Sache \u00fcberhaupt nicht. Ich hoffe \n\naber, dass Ihnen auch ein solcher, scheinbar sozialer \n\nDebattentitel nichts nutzt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt jetzt keine \n\nWortmeldungen von den Fraktionen mehr, zumindest \n\nkann ich keine erkennen. Dann erteile ich jetzt Frau \n\nStaatsministerin Klepsch das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Der Titel der Debatte \n\nist aus meiner Sicht nicht nur irref\u00fchrend, er ist schlicht-\n\nweg falsch. Tafeln sind aus meiner Sicht eine gute Initia-\n\ntive, ein gutes Beispiel zivilgesellschaftlichen Engage-\n\nments. Sie wirken erg\u00e4nzend zu den staatlichen Leistun-\n\ngen. \n\nIch selbst durfte vor einigen Jahren in Annaberg-\n\nBuchholz die dortige Tafel mit initiieren, mit aufbauen. \n\nIch habe erlebt, wie viel privates Engagement hinter einer \n\nTafel steht, wie viel ehrenamtliches Engagement notwen-\n\ndig ist, damit eine Tafel dann auch wirklich aktiv werden \n\nkann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6412 \n\nIch habe allergr\u00f6\u00dften Respekt vor den einzelnen Tafeln im \n\nFreistaat Sachsen und vor den Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern, was sie dort an gro\u00dfer Arbeit leisten. Das \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal unterstreichen \n\nund Danke sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Tafeln sind \u2013 das ist von den Vorrednern bereits \n\ndeutlich geworden \u2013 weit mehr als nur Essensausgabe. Sie \n\nsind Ort der Begegnung, sie sind f\u00fcr diejenigen, die zu \n\nHause und einsam sind, auch ein Treffpunkt. Man trifft \n\nsich mittags, isst dort gemeinsam, w\u00e4hrend man sonst \n\neher zu Hause das Essen allein einnehmen w\u00fcrde. Es ist \n\nein Ort, wo Kleiderkammern Kleider zur Verf\u00fcgung \n\nstellen, ein Ort von Suppenk\u00fcchen, von Beratungsst\u00e4tten, \n\nvon W\u00e4rmestuben sowie ein Ort der Integration. Es sind \n\naber auch kirchliche und andere Angebote zum Zusam-\n\nmensein. Ich durfte mir selbst ansehen, wie man Tafelg\u00e4r-\n\nten bepflanzt und einer sinnstiftenden Arbeit nachgeht, bei \n\nder man selbst Obst und Gem\u00fcse anbaut und dies letztlich \n\nMenschen wieder zur Verf\u00fcgung stellt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sie haben im \n\nletzten Doppelhaushalt aus meiner Sicht eine gute Ent-\n\nscheidung getroffen. Sie haben j\u00e4hrlich 400 000 Euro zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt, damit wir die Tafeln im Freistaat \n\nSachsen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nIch nenne nur drei Beispiele: Die Plauener Tafel und die \n\nHoyerswerdaer Tafel konnten sich ein K\u00fchlfahrzeug von \n\ndem zur Verf\u00fcgung gestellten Geld kaufen, der \u201eBrot-\n\nkorb\u201c in Auerbach konnte einen Kleinbus kaufen, oder die \n\nTorgauer Tafel konnte ein K\u00fchlaggregat, welches sicher-\n\nlich notwendig ist, um Lebensmittel gut aufzubewahren, \n\nebenfalls finanzieren. \n\nIm Jahr 2016 hat der s\u00e4chsische Landesverband sein \n\nzehnj\u00e4hriges Jubil\u00e4um gefeiert. Der eine oder andere \n\nAbgeordnete von Ihnen war vielleicht bei dieser Jubil\u00e4-\n\numsveranstaltung mit dabei. Wir wissen, dass wir im \n\nFreistaat Sachsen 36 einzelne Tafeln mit 180 Ausgabestel-\n\nlen und \u00fcber 1 300 Mitarbeitern haben. Hauptamtliche, \n\naber \u00fcberwiegend Ehrenamtliche arbeiten in unseren \n\ns\u00e4chsischen Tafeln. Allein dieser R\u00fcckblick, vom zehn-\n\nj\u00e4hrigen Jubil\u00e4um ausgehend, hat noch einmal sehr \n\neindrucksvoll abgebildet, welche gro\u00dfe Arbeit in den \n\ns\u00e4chsischen Tafeln geleistet wird. \n\nDie erste Tafel deutschlandweit wurde im Jahr 1993 \n\ngegr\u00fcndet. Als Leitsatz oder Leitlinie steht: \u201e\u00dcber die \n\nGr\u00fcndung der Tafeln Lebensmittel retten, Menschen \n\nhelfen\u201c. Genau das sind f\u00fcr mich die zwei Punkte, worauf \n\nes ankommt. In Deutschland werden t\u00e4glich Tonnen an \n\nLebensmitteln weggeworfen. Sie werden vernichtet, \n\nobwohl sie noch verzehrt werden k\u00f6nnten und auch noch \n\neiner guten und einwandfreien Qualit\u00e4t unterliegen. Ich \n\nsetze mich daf\u00fcr ein. Das sollte auch unser gemeinsamer \n\nAnspruch sein, dass wir uns auf der einen Seite gegen die \n\nVerschwendung von Lebensmitteln stellen. Aber die \n\nMenschen, die zur Tafel gehen, d\u00fcrfen uns \u2013 sie gehen aus \n\nganz unterschiedlichen Gr\u00fcnden zur Tafel \u2013 nicht gleich-\n\ng\u00fcltig sein. Wir m\u00fcssen alle Anstrengungen unternehmen, \n\ndamit sie in die Mitte der Gesellschaft zur\u00fcckkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \n\nzweite Aktuelle Debatte abgeschlossen, meine Damen \n\nund Herren. \n\nWir k\u00e4men jetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nSie haben aber schon die Information erhalten, dass dieser \n\naufgrund der Erkrankung des Staatsministers abgesetzt \n\nworden ist. Ich rufe daher auf den \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nFachkr\u00e4fte f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst gewinnen \u2013 Vorbildwirkung ernst \n\nnehmen \u2013 keine Stellenausschreibungen mehr mit sachgrundloser Befristung \n\nDrucksache 6/12632, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs beginnt f\u00fcr die einreichende Fraktion Herr Lippmann. \n\nDanach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Herr Lippmann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es gibt politi-\n\nsche Probleme, f\u00fcr deren L\u00f6sung man Dekaden ben\u00f6tigt. \n\nEs gibt politische Probleme, auf die es keine einfachen \n\nAntworten gibt, und es gibt solche, bei denen die L\u00f6sun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6413 \n\ngen auf der Hand liegen und bei denen man L\u00f6sungen \n\neinfach nur umsetzen muss. \n\nWir sprechen heute \u00fcber ein bekanntes und gravierendes \n\nProblem, welches sich eher der letzten Kategorie zuord-\n\nnen l\u00e4sst, ein Problem, das sich sehr einfach l\u00f6sen l\u00e4sst. \n\nWir sprechen \u00fcber das Gift unserer modernen Arbeitswelt, \n\n\u00fcber sachgrundlose Befristung, dar\u00fcber, dass viel zu viele \n\nMenschen in Deutschland sich von einem befristeten Job \n\nzum n\u00e4chsten hangeln, um \u00fcber die Runden zu kommen \u2013 \n\nmit allen bekannten Folgen. Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge \n\nerh\u00f6hen nicht nur das Risiko, nach Ablauf der Vertrags-\n\ndauer arbeitslos zu werden. Die fehlende Planungssicher-\n\nheit erschwert jedwede Lebens- und Familienplanung und \n\nmacht sie mitunter gar unm\u00f6glich. Solche Arbeitsverh\u00e4lt-\n\nnisse darf nach Auffassung meiner Fraktion ein Staat \n\nnicht ohne guten Grund noch durch eigenes Tun bef\u00f6r-\n\ndern. Doch genau das tut er, sogar im gro\u00dfen Stil. \n\nIm \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen sind \n\nderzeit 1 760 Personen in sachgrundlosen befristeten \n\nArbeitsverh\u00e4ltnissen besch\u00e4ftigt, das hei\u00dft in Arbeitsver-\n\nh\u00e4ltnissen, f\u00fcr deren Befristung es keinen nachvollziehba-\n\nren sachlichen Grund gibt. Dieses Gebaren, werte Kolle-\n\nginnen und Kollegen, muss ein Ende finden. \n\nDie Unart dieser Stellenbefristung war auch ein Thema \n\nbei den Koalitionsverhandlungen in Berlin. Ich rechne es \n\nder SPD hoch an, dass sie dabei alles M\u00f6gliche versucht \n\nhat, auch wenn das am Ende Herauskommende wohl eher \n\nein Trauerspiel ist. Deshalb m\u00fcssen wir auf Landesebene \n\nhandeln. Wir m\u00fcssen das Problem der sachgrundlosen \n\nBefristung dort angehen, wo wir zust\u00e4ndig sind, n\u00e4mlich \n\nin unserer eigenen Verwaltung. Wir sprechen heute so \n\ngern und h\u00e4ufig \u00fcber die Vorbildwirkung des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes. Wenn wir es endlich einmal ernst nehmen mit \n\nder Vorbildwirkung, dann muss sofort Schluss mit sach-\n\ngrundlosen Befristungen in unserem Zust\u00e4ndigkeitsbe-\n\nreich sein, werte Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWarum haben 71 Lehrkr\u00e4fte beim Landesamt f\u00fcr Schule \n\nund Bildung einen sachgrundlosen befristeten Arbeitsver-\n\ntrag? Warum arbeitet fast ein Sechstel der Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeiter der Landestalsperrenverwaltung ohne \n\nGrund befristet? Kann das Arnsdorfer Krankenhaus auf so \n\nviele kompetente Fachkr\u00e4fte zur\u00fcckgreifen, dass man es \n\nsich leisten kann, dort sage und schreibe 37 Besch\u00e4ftigte \n\nohne Zukunftsperspektive sachgrundlos zu befristen? \n\nWir sprechen derzeit alle \u00fcber den Fachkr\u00e4ftemangel im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst und \u00fcber die Attraktivit\u00e4t der Verwal-\n\ntung. Wir stehen davor, dass es auch in der Kernverwal-\n\ntung demn\u00e4chst eine Abstimmung mit den F\u00fc\u00dfen geben \n\nwird. Was macht diese Staatsregierung? Sie schreibt eine \n\nStelle nach der anderen sachgrundlos befristet aus. Unsere \n\nstichprobenartigen Recherchen haben gezeigt, dass von \n\nden derzeit ausgeschriebenen Stellen circa ein Drittel \n\nsachgrundlos befristet war. Unter den aktuellen Aus-\n\nschreibungen dieser Stellen befinden sich auch solche f\u00fcr \n\nausgewiesene Fachkr\u00e4fte. Beispielsweise werden dort \n\neine approbierte Apothekerin gesucht, eine Fachkraft mit \n\neinem Hochschulstudium in Biologie, Juristinnen und \n\nJuristen sowie Fachangestellte f\u00fcr Medien und Informati-\n\nonsdienste. \n\nWelche absurden Bl\u00fcten das teilweise treibt, zeigt exemp-\n\nlarisch die Ausschreibung einer Sachbearbeiterstelle in \n\nder Landesdirektion, Referat 31, in der es hei\u00dft, dass man \n\neinen erfolgreichen Abschluss als Verwaltungsbetriebs-\n\nwirtin mit m\u00f6glichst mehrj\u00e4hriger Berufserfahrung in der \n\n\u00f6ffentlichen Verwaltung voraussetze. Wenn man jedoch \n\nzuvor in einem befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis mit \n\ndem Freistaat Sachsen gestanden hat, darf man sich aber, \n\nwie es in derselben Stellenausschreibung hei\u00dft, nicht nach \n\nLesart des Finanzministeriums bewerben. Werte Kolle-\n\nginnen und Kollegen, dass ist an Absurdit\u00e4t nicht zu \n\n\u00fcberbieten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDie Auslegung \u2013 ganz praktisch \u2013 des Bundesarbeitsge-\n\nrichts  zu \u00a7 14 Abs. 2 Satz 2 des Teilzeit- und Befris-\n\ntungsgesetzes zu sogenannten bereits Zuvorarbeitsver-\n\nh\u00e4ltnissen scheint in diesem Finanzministerium noch \n\nnicht angekommen zu sein. \n\nAber wahrscheinlich glaubt man genau dort, dass Fach-\n\nkr\u00e4fte an B\u00e4umen wachsen. Mit einem solchen Denken \n\narbeitet das Finanzministerium offensichtlich durch \n\nSabotage der Fachkr\u00e4ftegewinnung weiterhin an dem \n\nZiel, in der Landesverwaltung nur noch 70 000 Menschen \n\nzu besch\u00e4ftigen. Wenn sie, werte Staatsregierung \u2013 wie in \n\nden Eckpunkten zum Haushalt zu entnehmen ist \u2013 ernst-\n\nhaft glauben, weiterhin ohne Personalaufw\u00fcchse in der \n\nVerwaltung auszukommen, was wir gleichwohl f\u00fcr Irrsinn \n\nhalten, dann handeln sie doch wenigstens beim bestehen-\n\nden Personal. Stimmen Sie unserem Antrag zu und \n\nbeenden sie die sachgrundlosen Befristungen in der \n\ns\u00e4chsischen Verwaltung. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, uns GR\u00dcNEN ist \n\nbewusst, dass wir mit diesem Antrag l\u00e4ngst nicht alle \n\nProbleme l\u00f6sen k\u00f6nnen. Wir wissen, dass auch aus guten \n\nGr\u00fcnden aneinandergereihte Befristungen eine gro\u00dfe \n\nBelastung darstellen k\u00f6nnen. Auch das Wissenschaftszeit-\n\nvertragsgesetz entspricht nicht unserer Auffassung von \n\nfairen Arbeitsbedingungen. Daf\u00fcr braucht es Initiativen \n\nim Bund. Hierbei geht es jetzt vorrangig um Sachsen. \n\nDas Problem scheint die Koalition auch im Ansatz er-\n\nkannt zu haben. In ihrer trostlosen Absichtserkl\u00e4rung \n\nhei\u00dft es, ich zitiere: \u201eSachgrundlose Befristungen im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst werden nur noch in begr\u00fcndeten \n\nF\u00e4llen genutzt\u201c. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das stimmt!) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, was ist denn das f\u00fcr ein \n\nK\u00e4se? Eine Koalition, die meint, endlich das Unbegr\u00fcnd-\n\nbare begr\u00fcnden zu k\u00f6nnen, steht vielleicht intellektuell \n\nkurz davor, die Quadratur des Kreises zu l\u00f6sen oder den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6414 \n\nheiligen Gral zu finden. Sie ist aber Lichtjahre davon \n\nentfernt, reale Probleme in diesem Land zu l\u00f6sen. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u2013 Da bin ich aber gespannt. \n\nWenn wir es nicht im \u00f6ffentlichen Dienst merken, dass \n\nwir im Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe f\u00fcr unsere \n\nVerwaltung stehen, werden wir das demn\u00e4chst bitter \n\nbereuen. Wir k\u00f6nnen uns schlicht keine sachgrundlosen \n\nBefristungen im \u00f6ffentlichen Dienst mehr leisten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGanz ehrlich, wenn Sie nicht wollen, dass den n\u00e4chsten \n\nGang nach Canossa in Anbetracht eines drohenden \n\nPersonalnotstandes der Finanzminister oder der Innenmi-\n\nnister hier in diesem Hohen Hause antreten m\u00fcssen, \n\nsollten Sie die Sonntagsreden \u00fcber einen attraktiven \n\n\u00f6ffentlichen Dienst ernst nehmen und diesem Antrag \n\nzustimmen, um das Problem zu l\u00f6sen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die CDU-\n\nFraktion, bitte; Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr verehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! \n\n\u201eFachkr\u00e4fte f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst gewinnen \u2013 \n\nVorbildwirkung ernst nehmen \u2013 keine Stellenausschrei-\n\nbungen mehr mit sachgrundloser Befristung\u201c \u2013 Priorit\u00e4-\n\ntenantrag der GR\u00dcNEN. Herr Lippmann hat vom Gift der \n\nmodernen Arbeitswelt gesprochen. Ich komme auf die \n\nsachliche Ebene zur\u00fcck und beginne mit dem Sachverhalt. \n\nWorum geht es? \n\nNach \u00a7 14 Abs. 2 Satz 1 Teilzeit- und Befristungsgesetz \n\nist eine kalenderm\u00e4\u00dfige Befristung eines Arbeitsvertrages \n\nohne Vorliegen eines sachlichen Grundes bis zur Dauer \n\nvon zwei Jahren zul\u00e4ssig. Auch der Freistaat als \u00f6ffentli-\n\ncher Arbeitgeber macht in gewissem Umfang von dieser \n\nRegelung Gebrauch. Nach \u00a7 14 Abs. 2 Satz 2 ist ein \n\nArbeitsverh\u00e4ltnis mit sachgrundloser Befristung nicht \n\nzul\u00e4ssig, wenn mit demselben Arbeitgeber bereits zuvor \n\nein befristetes oder unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis bestan-\n\nden hat. \n\nIm Antrag soll die Staatsregierung aufgefordert werden, \n\nkeine Arbeitsverh\u00e4ltnisse mehr sachgrundlos zu befristen. \n\nEbenso soll sie sich auf Bundesebene f\u00fcr eine entspre-\n\nchende \u00c4nderung des Teilzeit- und Befristungsgesetzes \n\neinsetzen. Wie ist dieser Antrag nun aus Sicht der CDU-\n\nFraktion zu bewerten? \n\nZum Stichtag 8. M\u00e4rz waren durch den Freistaat \n\n60 Stellen ausgeschrieben. Davon waren 18 nach \u00a7 14 \n\nAbs. 2 Teilzeit- und Befristungsgesetz befristet. Weniger \n\nals ein Drittel der neu ausgeschriebenen Stellen sind also \n\ndavon betroffen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas ist ziemlich viel!) \n\nDer Freistaat Sachsen nutzt lediglich die bundesrechtli-\n\nchen Regelungen f\u00fcr Arbeitgeber. Das ist per se nicht zu \n\nbeanstanden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nAber er muss es nicht!) \n\nIm Freistaat Sachsen sind nach Auskunft des Staatsminis-\n\nteriums der Finanzen sachgrundlose Befristungen ein \n\nwichtiger Baustein im Arbeitsvolumen. Insbesondere im \n\nnachgeordneten Bereich, zum Beispiel im SIB, ist dieses \n\nInstrument f\u00fcr eine flexible Handhabung der unterschied-\n\nlichen Anforderungen im Gesch\u00e4ftsalltag unabdingbar. \n\nOhne dieses Instrument wird sogar die Arbeitsf\u00e4higkeit \n\ninfrage gestellt. \n\nUnabh\u00e4ngig davon lohnt es, das Umfeld dieser Regelung \n\nzu beleuchten. Im Jahr 2015 erschien eine Studie \u201eBefris-\n\ntete Besch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst\u201c vom Institut \n\nf\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung. Das ist die \n\nForschungseinrichtung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. \n\nDarin hei\u00dft es zum Beispiel \u2013 ich zitiere: \u201eSachgrundlose \n\nBefristungen scheinen somit insgesamt mit geringeren \n\nBefristungsanteilen und zugleich h\u00f6herer \u00dcbernahme-\n\nchance einherzugehen.\u201c Das n\u00e4chste Zitat: \u201eDer Einsatz \n\nbefristeter Besch\u00e4ftigung kann gerade im Vergleich \n\nzwischen privaten und \u00f6ffentlichen Betrieben nicht \n\nlosgel\u00f6st von dem breiteren personalpolitischen Kontext \n\nbetrachtet werden.\u201c \n\nUnd das dritte Zitat: \u201eZudem gilt es, zu ber\u00fccksichtigen, \n\ndass die Befristungspraxis nicht losgel\u00f6st von der K\u00fcndi-\n\ngungspraxis betrachtet werden kann. Personalabg\u00e4nge \n\nwerden im \u00f6ffentlichen Sektor \u00fcber befristete Arbeitsver-\n\ntr\u00e4ge und regul\u00e4re Renteneintritte, in der Privatwirtschaft \n\nhingegen h\u00e4ufiger mithilfe von K\u00fcndigung realisiert. Im \n\n\u00f6ffentlichen Sektor spielen Arbeitgeberk\u00fcndigungen mit \n\n5,5 %\u201c \u2013 ich bitte, das zu beachten \u2013 \u201ealler Personalab-\n\ng\u00e4nge 2014 kaum eine Rolle. In der Privatwirtschaft sind \n\ndas 27,7 %.\u201c \n\nZum Ausdruck gebracht wird damit, dass sachgrundlose \n\nBefristungen nicht aus der Willk\u00fcr \u00f6ffentlicher Arbeitge-\n\nber resultieren, sondern Ergebnis der Abw\u00e4gung zwischen \n\ndem Interesse des Arbeitnehmers an einer sicheren Be-\n\nsch\u00e4ftigung und dem Interesse des Arbeitgebers an einer \n\ngewissen Flexibilit\u00e4t sind. Oft m\u00fcnden sie, wie die Studie \n\nzeigt, in regul\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse danach. \n\nInsofern verbietet sich eine pauschale Kritik an sach-\n\ngrundlosen Befristungen. Insofern kann auch der gefor-\n\nderten pauschalen Ablehnung sachgrundloser Befristun-\n\ngen nicht zugestimmt werden. \n\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren Kollegen, sind wir \n\nalle als Mitglieder des Landtags in gewisser Art und \n\nWeise ebenfalls sachgrundlos befristet, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDer Sachgrund nennt sich Demokratie!) \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr die Dauer der Legislaturperiode. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6415 \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nUns vorzuwerfen, dass wir nicht w\u00fcssten, wie man sich in \n\neinem befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnis f\u00fchlen kann, ist damit, \n\nglaube ich, unrichtig. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nicht alles, \n\nwas hinkt, ist ein Vergleich, Kollege! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nAuch wir k\u00f6nnen mit Befristungen gut leben, und ich bin \n\nals Landwirt auch davon abh\u00e4ngig, ob ich jedes Jahr eine \n\ngute Ernte mache usw. Also: Eine gewisse Unsicherheit \n\ndes Lebens gibt es einfach. Ich m\u00f6chte das hier ganz \n\nn\u00fcchtern so ansprechen. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich ansprechen, dass im \u00f6ffentlichen \n\nDienst der Lohn vorweggezahlt wird und nicht hinterher. \n\nAuch das ist gerade bei Beamten wichtig. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nGleichwohl ist klar, dass die Staatsregierung von sach-\n\ngrundlosen Befristungen nicht leichtfertig Gebrauch \n\nmachen darf, und wir gehen davon aus, dass sich die \n\nStaatsregierung an die gesetzlichen Regeln \u2013 und das habe \n\nich gerade ausgef\u00fchrt \u2013 h\u00e4lt. In der gemeinsamen Ab-\n\nsichtserkl\u00e4rung von CDU und SPD vom 11.12.2017 \n\nwurde sich darauf verst\u00e4ndigt, sachgrundlose Befristun-\n\ngen im \u00f6ffentlichen Dienst nur noch in begr\u00fcndeten \n\nF\u00e4llen zu nutzen. Herr Lippmann hat darauf hingewiesen. \n\nDer Koalitionsvertrag im Bund zwischen CDU/CSU und \n\nSPD sieht vor, dass bei Arbeitgebern mit mehr als 75 Be-\n\nsch\u00e4ftigten sachgrundlose Befristungen nur noch maximal \n\n2,5 % der Belegschaft treffen d\u00fcrfen. Au\u00dferdem soll die \n\nmaximale Dauer der sachgrundlosen Befristung von 24 \n\nauf 18 Monate herabgesetzt werden. Wie die konkreten \n\nRegelungen aussehen werden, wird zu gegebener Zeit zu \n\nbeobachten sein. \n\nMeine Damen und Herren! Wie erw\u00e4hnt, k\u00f6nnen wir der \n\npauschalen Ablehnung sachgrundloser Befristungen nicht \n\nzustimmen. Der Grund der strikten Regelung des Wieder-\n\nbesch\u00e4ftigungsverbotes ist ein Schutz des Arbeitnehmers. \n\nEs soll verhindert werden, dass dem Arbeitnehmer statt \n\neines Dauerarbeitsverh\u00e4ltnisses nur noch diverse aufei-\n\nnanderfolgende Befristungen angeboten werden. Aber \n\ndann ist es aus meiner Sicht eigentlich sinnvoller, \u00fcber die \n\nAbschaffung des Wiederbesch\u00e4ftigungsverbotes zu \n\nsprechen als \u00fcber die Abschaffung der sachgrundlosen \n\nBefristung. Das w\u00e4re ehrlicher und auch sachlich geboten. \n\nDaher lehnen wir Ihren Antrag ab. Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, Herr Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Befristete Arbeitspl\u00e4tze \n\ngeh\u00f6ren auch in Sachsen f\u00fcr viele Menschen zum Alltag. \n\nNach Recherchen des MDR waren davon im letzten Jahr \n\nrund 40 % aller Neueinstellungen betroffen. Daf\u00fcr kann \n\nes im Einzelfall gute Gr\u00fcnde geben, die auch wir erken-\n\nnen und nicht unterbinden wollen. Bei Krankheit, Mutter-\n\nschaftsurlaub oder pl\u00f6tzlichem Ausfall einer Mitarbeiterin \n\noder eines Mitarbeiters muss der Arbeitgeber die Perso-\n\nnall\u00fccke \u00fcberbr\u00fccken k\u00f6nnen. Auch spezifische Aufga-\n\nben, die an befristete Projekte gebunden sind, rechtferti-\n\ngen ein befristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis. \n\nSolche Gr\u00fcnde liegen jedoch in vielen F\u00e4llen nicht vor. \n\nSachgrundlose Befristungen sind ein Missstand, der in \n\nden letzten Jahren deutlich zugenommen hat. Das derzei-\n\ntige Teilzeit- und Befristungsgesetz geht weit \u00fcber sach-\n\nlich berechtigte Gr\u00fcnde hinaus. Es bietet Arbeitgebern \n\nviel zu weitgehende M\u00f6glichkeiten, Dauerarbeitspl\u00e4tze \n\nregelrecht legal durch Zeitvertr\u00e4ge zu ersetzen. Dabei \n\nhaben Befristungen, gerade wenn sie zum Dauerzustand \n\nwerden, f\u00fcr die Betroffenen gravierende Auswirkungen. \n\nBefristete Besch\u00e4ftigte schleppen sich nachweislich \u00f6fter \n\nkrank zur Arbeit, nehmen seltener Urlaub, \u00fcberfordern \n\nsich h\u00e4ufig in der Hoffnung, so eine Weiterbesch\u00e4ftigung \n\nzu erreichen. Befristungen schaffen Unsicherheit und \n\nerschweren eine verl\u00e4ssliche Lebensplanung. Sie vermin-\n\ndern in den Augen von Banken und Vermietern die \n\nBonit\u00e4t der Betroffenen und setzen sie so zus\u00e4tzlich unter \n\nDruck. \n\nF\u00fcr einige Unternehmen sind Befristungen auch eine \n\nMachtstrategie. Sie erschweren die Bildung von Betriebs-\n\nr\u00e4ten und die betriebliche Mitbestimmung. Wer um den \n\nn\u00e4chsten Vertrag bangt, wird sich seltener zu Wort melden \n\nund den Betriebsrat kaum offen unterst\u00fctzen. Befristun-\n\ngen sind nichts anderes als ein legaler Weg, das Arbeits-\n\nrecht zu schleifen. Unternehmen brauchen keinen K\u00fcndi-\n\ngungsgrund und sparen sich lange Prozesse und Kosten. \n\nDarum sagen wir als LINKE ganz klar: Die sachgrundlose \n\nBefristung von Arbeitsvertr\u00e4gen geh\u00f6rt grunds\u00e4tzlich \n\nuntersagt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Wunsch einiger Arbeitgeber nach unbegrenzter \n\nFlexibilit\u00e4t ist mit dem Schutzbed\u00fcrfnis der Besch\u00e4ftigten \n\nnicht vereinbar. So weit, so gut oder so schlecht, m\u00f6chte \n\nman sagen. \n\nBesonders traurig ist die Lage, wenn man sich die Rolle \n\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes in diesem Zusammenhang \n\nanschaut. Ich verweise nochmals auf die von mir bereits \n\neingangs erw\u00e4hnte Recherche des MDR hierzu. Danach \n\nliegt beispielsweise der Anteil der befristeten Vertr\u00e4ge im \n\nMaschinenbau hierzulande bei rund 5 %. In der \u00f6ffentli-\n\nchen Verwaltung sind dagegen rund die H\u00e4lfte aller \n\nNeueinstellungen davon betroffen. Das Bedr\u00fcckende ist, \n\ndass es offenkundig gar nicht so sehr die schwarzen \n\nSchafe in der Wirtschaft sind, die Befristungen missbrau-\n\nchen; es ist vor allem der \u00f6ffentliche Dienst. \n\nInsgesamt haben wir hier \u00fcber alle Ebenen hinweg weit \n\n\u00fcber 10 % der Besch\u00e4ftigten, die nur einen Vertrag auf \n\nZeit haben. Da macht auch der Freistaat keine Ausnahme. \n\nZumindest ein kleiner Teil der Zahlen hierzu liegt uns im \n\nvorliegenden Antrag der GR\u00dcNEN vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6416 \n\nHinzu kommt noch ein zweiter Aspekt. Das sage ich \n\nbesonders denjenigen am rechten Rand des Plenums, die \n\nin der gestrigen Debatte zu Massenentlassungen ein-\n\ndrucksvoll bewiesen haben, dass sie mit Arbeitnehmer-\n\nrechten nicht so viel anfangen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der AfD: Was machen wir?) \n\nVor knapp zwei Jahren hat die Kommission zur umfas-\n\nsenden Evaluation der Aufgaben-, Personal- und Sachaus-\n\nstattungen ihren Bericht vorgelegt. Danach wird bis \n\nsp\u00e4testens 2030 die H\u00e4lfte der derzeitig beim Freistaat \n\nbesch\u00e4ftigten Menschen allein altersbedingt den Dienst \n\nbeenden. Hier ist es besonders das hoch qualifizierte \n\nFachpersonal. Das sind gerade die Besch\u00e4ftigten, die \n\nnicht ohne Weiteres durch Umsetzung innerhalb der \n\nVerwaltung \u2013 quasi als Quereinsteiger \u2013 ersetzt werden \n\nk\u00f6nnen. Diese L\u00fccke, meine Damen und Herren, muss \n\nausgeglichen werden, und zwar schon jetzt und nicht erst \n\n2030. \n\nDie aktuelle Situation bei Polizei und Schulen ist nicht \n\nvom Himmel gefallen, sondern Ergebnis von langj\u00e4hri-\n\ngem Nichtstun und gezielter Realit\u00e4tsverweigerung, \n\nbesonders seitens der s\u00e4chsischen Union. Das durchzieht \n\nden gesamten \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates. Der \n\nKultusminister sagte gestern \u2013 wenn ich mich richtig \n\nerinnere \u2013 selbstkritisch in seiner Regierungserkl\u00e4rung, \n\ndie Personalsituation an Sachsens Schulen sei nicht mehr \n\nf\u00fcnf vor zw\u00f6lf, sondern es sei bereits nach zw\u00f6lf. \n\nBewahren Sie uns davor, diese Erkenntnis in wenigen \n\nJahren auch f\u00fcr den Rest des \u00f6ffentlichen Dienstes aus-\n\nsprechen zu m\u00fcssen. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass wir aus der \n\nVergangenheit lernen. Ein erster kleiner Schritt hierzu \n\nw\u00e4re, die sachgrundlosen Befristungen beim Freistaat \n\nabzuschaffen. Diese schaden allen Beteiligten, sowohl \n\ndem Freistaat als auch den betroffenen Besch\u00e4ftigten. Wir \n\nm\u00fcssen diese Ausw\u00fcchse stoppen und wir k\u00f6nnen es auch \n\nohne Probleme hier und heute tun. Wir als LINKE wollen \n\ndas, und wir werden darum dem Antrag in der vorliegen-\n\nden Form zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die GR\u00dcNEN \n\ngreifen mit ihrem Antrag ein sehr wichtiges aktuelles \n\nThema auf. Es wurde schon angesprochen, dass es auch \n\nGegenstand des Koalitionsvertrages in Berlin, aber auch \n\nin Sachsen von gro\u00dfer Wichtigkeit ist. Bevor ich auf den \n\neigentlichen Antrag der GR\u00dcNEN eingehe, m\u00f6chte ich \n\ndas Thema in die Herausforderungen einordnen, die wir \n\nim Freistaat Sachsen im \u00f6ffentlichen Dienst aktuell zu \n\nl\u00f6sen haben. \n\nDenn die Begrenzung sachgrundloser Befristung ist nur \n\nein Element, um die Arbeit im \u00f6ffentlichen Dienst f\u00fcr \n\njunge Menschen attraktiver zu machen. Wir haben hier \n\neiniges zu tun. Das hat nicht zuletzt \u2013 Herr Br\u00fcnler hat es \n\nerw\u00e4hnt \u2013 der Abschlussbericht der Personalkommission \n\n\u00f6ffentlicher Dienst gezeigt. Der \u00f6ffentliche Dienst in \n\nSachsen und den s\u00e4chsischen Kommunen steht durch den \n\ndemografischen Wandel vor gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen. Er \n\nverliert in den n\u00e4chsten 15 Jahren die H\u00e4lfte des Personals \n\nin den Ruhestand. Dazu kommt, dass durch die Einspar-\n\npolitik bis zum Jahr 2014 der \u00f6ffentliche Dienst ohne \n\nfachliche Untersetzung die staatlichen Aufgaben nicht \n\nmehr zufriedenstellend erf\u00fcllen konnte und teilweise noch \n\nkann. Beide Probleme m\u00fcssen wir l\u00f6sen. Wir brauchen \n\nausreichend qualifiziertes Personal in jedem Teil der \n\n\u00f6ffentlichen Verwaltung, meine Damen und Herren. \n\nDabei m\u00fcssen wir alle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb ist es gut, dass die Staatsregierung k\u00fcrzlich die \n\nAusbildungsoffensive beschlossen hat. Eine Empfehlung \n\nder Personalkommission \u00d6ffentlicher Dienst. Kurz gesagt \n\ngeht es darum, in den n\u00e4chsten Jahren so viel Personal \n\nauszubilden, um sowohl alle Aufgaben erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen \n\nals auch die Verluste durch den Ruhestand auszugleichen. \n\nEs ist gut, dass wir das jetzt schnell angehen und vor \n\nallem langfristig anlegen. Die Ausbildungsoffensive ist \n\nein erster wichtiger Schritt, reicht aber bei Weitem nicht \n\naus. Wir m\u00fcssen endlich genau sagen, welche Aufgaben \n\ndie Verwaltung erf\u00fcllen soll und wie viel Personal wir \n\ndaf\u00fcr ben\u00f6tigen. Das ist die Aufgabe der Stabsstelle \n\nOrganisation und Personal, die wir im Rahmen des \n\njetzigen Haushalts in der Staatskanzlei geschaffen haben. \n\nWir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, damit der Staat in Sachsen \n\nwieder handlungsf\u00e4hig wird, und zwar in allen Bereichen. \n\nDer Staat muss an jeder Stelle wieder Dienstleister f\u00fcr die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden. Die Bev\u00f6lkerung erwar-\n\ntet zu Recht, dass die Verwaltung im Land und in den \n\nKommunen funktioniert. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir die Chancen der Digitali-\n\nsierung auch in der Verwaltung ergreifen. Hier haben wir \n\nnoch einiges zu tun. Aber, man kann \u2013 denke ich \u2013 prog-\n\nnostizieren, dass durch Digitalisierung die eine oder \n\nandere Aufgabe auch wegfallen wird. \n\nDa bin ich bei einem weiteren wichtigen Punkt f\u00fcr die \n\nSPD. Wenn der Staat wieder Dienstleister sein soll, dann \n\nd\u00fcrfen Personalstellen zuk\u00fcnftig nur noch gestrichen \n\nwerden, wenn die Aufgaben auch tats\u00e4chlich wegfallen. \n\nDar\u00fcber werden wir uns im Laufe dieses Jahres noch \n\naustauschen, meine Damen und Herren. Warum spreche \n\nich das jetzt an? In den letzten dreieinhalb Jahren haben \n\nwir uns intensiv um zwei gro\u00dfe Bereiche der \u00f6ffentlichen \n\nVerwaltung gek\u00fcmmert. Wir bilden mehr Polizisten aus \n\nund haben erst gestern \u00fcber ein Bildungspaket f\u00fcr \n\n1,7 Milliarden Euro in f\u00fcnf Jahren diskutiert. \n\nDiese beiden Bereiche machen aber nur 60 % der Be-\n\nsch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst aus. Was ist mit den \n\nanderen 40 %, den Menschen in der allgemeinen Verwal-\n\ntung, den Besch\u00e4ftigten in den vielen wichtigen Fachver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6417 \n\nwaltungen der Ministerien und nachgeordneten Stellen? \n\nAuch sie leisten viel f\u00fcr die Menschen in unserem Land. \n\nAuch sie sind betroffen vom Einsparwahn vergangener \n\nZeiten. Sie haben die gleiche Wertsch\u00e4tzung und das \n\ngleiche Ma\u00df an Probleml\u00f6sung verdient wie Lehrer und \n\nPolizisten. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie erwarten zu Recht, dass wir das Damoklesschwert der \n\nk\u00fcnftig wegfallenden Stellen \u00fcber ihrem Kopf entfernen \n\nstatt es mit jedem Haushalt ein paar Jahre mehr in die \n\nZukunft zu verschieben. Statt dessen ben\u00f6tigen wir ein \n\nneues Personalentwicklungskonzept f\u00fcr Sachsen, welches \n\nalle Ressorts in den Blick nimmt. Das ist die zentrale \n\nHerausforderung dieser Staatsregierung. Ich bin sicher: \n\nWir werden sie gemeinsam l\u00f6sen. \n\nMeine Damen und Herren, es klang gerade schon an: Wir \n\nm\u00fcssen in den n\u00e4chsten 15 Jahren viele junge Menschen \n\nf\u00fcr die Arbeit in der \u00f6ffentlichen Verwaltung begeistern. \n\nDabei werden wir gro\u00dfe Konkurrenz erleben zwischen \n\nVerwaltungsbereichen untereinander, zwischen Verwal-\n\ntung und freier Wirtschaft und den Hochschulen. Um \n\nausreichend gutes Personal zu gewinnen, muss der \u00f6ffent-\n\nliche Dienst attraktiver werden. Der Koalitionsvertrag \n\nzwischen den Unionsparteien und der SPD in Berlin hat \n\neinen Weg daf\u00fcr aufgezeigt: die Bek\u00e4mpfung des Miss-\n\nbrauchs sachgrundloser Befristung. \n\nDamit komme ich zum Antrag der GR\u00dcNEN. An der \n\nStelle haben Sie mit Ihrer \u00dcberschrift sehr recht. Der \n\n\u00f6ffentliche Dienst muss Vorbild auf dem Arbeitsmarkt \n\nsein. Das ist sozialdemokratische Grund\u00fcberzeugung, und \n\nich denke, dass die Koalition insgesamt das auch so sehen \n\nwird. Immerhin steht in der Absichtserkl\u00e4rung der Satz, \n\nder heute schon zweimal fiel: \u201eSachgrundlose Befristun-\n\ngen im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates werden nur \n\nnoch in begr\u00fcndeten F\u00e4llen genutzt.\u201c Das mag semantisch \n\nparadox sein, aber es hat einen sehr wichtigen wahren \n\nKern. \n\nIch m\u00f6chte die Einschr\u00e4nkung erl\u00e4utern. Er gibt Bereiche \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst, in denen eine Abschaffung sach-\n\ngrundloser Befristung nicht sofort m\u00f6glich ist. Als Bei-\n\nspiel m\u00f6chte ich den Wissenschaftsbereich anf\u00fchren. Wir \n\nsind uns sicher einig, dass die F\u00fclle an sachgrundlos \n\nbefristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen in Wissenschaft \n\nund Forschung ein gro\u00dfes Problem ist. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas haben das SMWK und die Hochschulen bereits \n\nerkannt. Im Jahr 2016 vereinbarten die Staatsregierung \n\nund die s\u00e4chsischen Hochschulen im Rahmenkodex \n\nSachsen, mit welchen Mitteln sachgrundlose Befristungen \n\nreduziert werden k\u00f6nnen. SMWK und die Hochschulen \n\nsetzen auf freiwillige Ma\u00dfnahmen. Das zeigt bereits \n\nWirkung. Die sachgrundlosen Befristungen gehen zur\u00fcck. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Richtig!) \n\nEs gibt aber auch Bereiche, vor allem in Projekten, bei \n\ndenen sachgrundlose Befristungen zu einer Besserstellung \n\nvon Besch\u00e4ftigten f\u00fchren kann. Dadurch kann im Einzel-\n\nfall eine l\u00e4ngere Besch\u00e4ftigung erm\u00f6glicht werden. Ein \n\nVerzicht darauf kann im schlimmsten Fall dazu f\u00fchren, \n\ndass die Stelle gar nicht geschaffen oder besetzt wird. Das \n\nk\u00f6nnen wir auch nicht wirklich wollen, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen. \n\nDer absolute Verzicht auf sachgrundlose Befristung ohne \n\nFormulierung einer Ausnahme k\u00f6nnte also aktuell f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten auch Nachteile haben. Solche Beispiele \n\nfinden wir in anderen Bereichen des \u00f6ffentlichen Dienstes \n\nin Sachsen auch. Ihr Beschlusspunkt 1 \u2013 die klare Forde-\n\nrung \u2013 ist wegen der eben erw\u00e4hnten Nachteile deshalb \n\nf\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4hig. Au\u00dferdem ist die Koali-\n\ntion l\u00e4ngst dabei, den Satz aus der Absichtserkl\u00e4rung mit \n\nkonkreten Schritten zu untersetzen. Ich gehe davon aus, \n\ndass wir in K\u00fcrze auch dar\u00fcber hier diskutieren k\u00f6nnen. \n\nIhr zweiter Beschlusspunkt ist aus meiner Sicht wegen der \n\nRegierungsbildung in Berlin und den Regelungen im \n\nKoalitionsvertrag zwischen Union und SPD nicht mehr \n\nnotwendig. Deswegen lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Die \n\nGR\u00dcNEN m\u00f6chten \u00fcber sachgrundlose Befristung von \n\nArbeitsvertr\u00e4gen sprechen. Sie m\u00f6chten es verbieten. Das \n\nist ein wichtiges Thema. Dar\u00fcber muss man auch spre-\n\nchen. \n\nJetzt stellen wir uns einmal Folgendes vor: Ein junger \n\nMensch, ungef\u00e4hr 25 Jahre alt, will in den Beruf einstei-\n\ngen, hat sich beeilt und z\u00fcgig studiert. Dann bekommt er \n\nein Arbeitsangebot f\u00fcr zwei Jahre und danach ist erst \n\neinmal Schluss: sachgrundlos befristet. Wie soll man \n\nunter einer solchen Voraussetzung irgendetwas planen? \n\nFamilienplanung wird schwierig, weil man nicht wei\u00df, \n\nwie es danach weitergeht und wo der n\u00e4chste Arbeitsort \n\nist. Vielleicht muss man auch irgendwo ganz anders \n\nhinfahren. Gedanken \u00fcber den Hausbau braucht man sich \n\nschlicht und ergreifend nicht zu machen, weil keine Bank \n\nder Welt daf\u00fcr einen Kredit geben wird. Da ist man f\u00fcr \n\ndiese Bank schlicht und ergreifend uninteressant. Insofern \n\nist das Anliegen der GR\u00dcNEN auch aus unserer Sicht \n\nnachvollziehbar und sollte auch im gro\u00dfen Rahmen \n\ndiskutiert werden, und zwar auf Bundesebene. \n\nIch mache einen kurzen Ausflug in die Geschichte. \n\nWarum gibt es eigentlich diese sachgrundlose Befristung? \n\nSie ist 1984 eingef\u00fchrt worden, als es in Westdeutschland \n\n2,3 Millionen Arbeitslose gab. Diese hohe Arbeitslosen-\n\nzahl musste abgebaut werden, das hei\u00dft, die Hemm-\n\nschwelle f\u00fcr Arbeitgeber, Leute einzustellen, sollte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6418 \n\nsinken. Deswegen kam man damals auf die Idee, \n\n18 Monate sachgrundlose Befristungen zuzulassen. \n\nJetzt haben wir eine andere Situation. Im Jahre 2005 zum \n\nBeispiel gab es noch 4,9 Millionen Arbeitslose. Aktuell \n\nhat sich die Zahl etwa halbiert. Also stellt sich die Frage, \n\nob dieses Gesetz \u00fcberhaupt noch zeitgem\u00e4\u00df ist. Brauchen \n\nwir das? Wir haben doch kaum noch Arbeitslose und \n\nsuchen Arbeitskr\u00e4fte. \n\nWas macht man nun eigentlich in der heutigen Zeit? Wird \n\ndas urspr\u00fcngliche Ansinnen gegen ein anderes Ansinnen \n\nausgetauscht, indem der Arbeitgeber auf diese Art und \n\nWeise versucht, den K\u00fcndigungsschutz auszuhebeln. \n\nNormal hat man eine Probezeit von einem halben Jahr. So \n\nkann man sie quasi auf kaltem Wege auf zwei Jahre \n\nverl\u00e4ngern. Aus Arbeitgebersicht ist das absolut nachzu-\n\nvollziehen. \n\nWas spricht daf\u00fcr und was spricht eigentlich dagegen, \n\ndass wir diesem Antrag folgen sollten oder auch nicht? \n\nIch denke, dass die permante Umgehung des fl\u00e4chende-\n\nckenden K\u00fcndigungsschutzes problematisch w\u00e4re. Das \n\nliegt aber tats\u00e4chlich nicht vor. Im Freistaat Sachsen sind \n\ngerade einmal 3,5 % der Stellen letzten Endes sachgrund-\n\nlos befristet. So viel zu Ihrer Jagd nach der hohen Zahl, \n\nsowohl bei den GR\u00dcNEN als auch bei den LINKEN. Sie \n\nhaben auf 40 % der Einstellungen verwiesen. Das ist \n\nrichtig. Wir m\u00fcssen auch einmal betrachten, dass eine \n\nStelle, wenn sie auf 40 Jahre \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nbesetzt werden soll und sie alle zwei Jahre ausgeschrieben \n\nwird, 20-mal auszuschreiben ist, w\u00e4hrend eine normale \n\nStelle nur einmal in derselben Zeit auszuschreiben ist. \n\nInsofern ist das nat\u00fcrlich v\u00f6llig klar, dass das kommt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Unsicherheit beim Arbeitnehmer ist auch so ein \n\nPunkt, weswegen sie abgeschafft werden sollte. Das sollte \n\nman ganz klar sagen; denn es f\u00fchrt dazu, dass er mehr \n\n\u00dcberstunden macht, sich st\u00e4rker hineinh\u00e4ngt, weil er am \n\nEnde gern in ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcber-\n\nnommen werden m\u00f6chte. Die Arbeitgeber versuchen auf \n\ndiese Weise den K\u00fcndigungsschutz auszuhebeln. Das \n\nspricht daf\u00fcr, dass man ihrem Antrag folgen sollte. \n\nJetzt breche ich es einmal ganz praktisch auf die s\u00e4chsi-\n\nsche Ebene herunter. So sagt das Innenministerium, man \n\nk\u00f6nne auf diese Art und Weise erst einmal Leute erpro-\n\nben. Dazu ein ganz klares Kontra. Dazu sind sachgrundlo-\n\nse Befristungen nicht da. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAber wir sehen auch eine Chance f\u00fcr Berufseinsteiger, \n\nerst mal hineinzukommen, frisch von der Schule weg \n\nzwei Jahre einen Arbeitsvertrag zu bekommen, zum \n\nBeispiel im \u00f6ffentlichen Dienst. Das wertet ihren Lebens-\n\nlauf auf; das wertet auch ihre Vita auf; das macht es ihnen \n\nleichter, sp\u00e4ter woanders vielleicht Arbeit zu finden oder \n\nauch eine Festanstellung im \u00f6ffentlichen Dienst zu be-\n\nkommen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDann haben wir im \u00f6ffentlichen Dienst tats\u00e4chlich eben \n\nnoch die Eigenarten der Stellenbewirtschaftung. Diese \n\nEigenarten bedeuten, dass man hier Viertelstellen usw. \n\nzusammenlegt, um \u00fcberhaupt eine Stelle ausschreiben \n\nund besetzen zu k\u00f6nnen. Da eine Frau nie ihr ganzes \n\nLeben lang schwanger ist, k\u00f6nnen wir eben diese Zeiten \n\nam Ende \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndoch, diese frei gewordenen Stellen eben dann auch nur \n\nf\u00fcr eine gewisse Zeit wieder besetzen. Deswegen m\u00fcssen \n\nsie auch befristet werden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDenn es wird mit Stellen gespielt und gew\u00fcrfelt. Das ist \n\naber nicht ganz einfach zu verstehen. Es ist f\u00fcr einen \n\nnormal denkenden Menschen kaum nachvollziehbar. Aber \n\ndie Verwaltung bekommt das hin und arbeitet auch so. \n\nIn der Gesamtschau m\u00fcssen wir festhalten: Es gibt Punk-\n\nte, die sprechen durchaus daf\u00fcr, die sachgrundlose Befris-\n\ntung abzuschaffen. Das sollte dann aber eine bundesein-\n\nheitliche Regelung sein. Dass die s\u00e4chsische Verwaltung \n\nallein vorangeht, ist aus unserer Sicht nicht notwendig, \n\nweil man hier verantwortungsvoll damit umgeht. Mit \n\n3,5 % der Stellen ist eine Schieflage aus unserer Sicht \n\nnicht zu erkennen. Deswegen werden wir uns bei diesem \n\nAntrag enthalten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen \n\nwieder von vorn. Wird das Wort von der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gew\u00fcnscht? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nNein. W\u00fcnscht die CDU-Fraktion das Wort? \u2013 Das ist \n\nauch nicht der Fall. Niemand mehr? Ich frage, wer gern \n\nnoch einmal das Wort ergreifen m\u00f6chte, bevor ich alle \n\neinzeln abfrage. \u2013 Keiner mehr. Dann bitte ich die Staats-\n\nregierung, Herrn Minister Dr. Matthias Ha\u00df. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Vielen \n\nDank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Wir sind hier im Bundesrecht, im Teilzeit- und \n\nBefristungsgesetz. Das wurde bereits ausgef\u00fchrt. Insofern \n\ngelten die Verabredungen der Gro\u00dfen Koalition in Berlin, \n\ndie das Instrument einschr\u00e4nken m\u00f6chte. Sie, Herr  \n\nLippmann, haben f\u00fcr Sachsen die Absichtserkl\u00e4rung \n\nzitiert, dass die Koalition in Sachsen davon auch nur noch \n\nin begr\u00fcndeten F\u00e4llen Gebrauch machen will. Das ist alles \n\nrichtig. \n\nSie sagten eingangs so sch\u00f6n, es gebe verschiedene \n\nKategorien von Aufgaben. Am Schluss haben Sie gesagt, \n\nstehe die Kategorie: einfach nur umsetzen. Ich m\u00f6chte \n\nsagen, einfach nur umsetzen, ist bei diesem komplexen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6419 \n\nThema nicht so leicht. Es ist ein Thema, bei dem man \n\nabw\u00e4gen muss. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs ist offenkundig, dass man das nicht g\u00e4nzlich abschaf-\n\nfen kann. Deswegen haben Sie auf der Bundesebene die \n\nDebatte wahrgenommen, dass es auch dort am Ende die \n\nVerabredung gab, selbst bei restriktiver Herangehenswei-\n\nse immer noch ein Ventil zu lassen. Es ist offenkundig, \n\ndass wir hier noch Handlungsm\u00f6glichkeiten haben m\u00fcs-\n\nsen. Es gibt auch ein Arbeitgeberinteresse, den Laden am \n\nLaufen zu halten. \n\nV\u00f6llig unstreitig ist, dass wir in Sachsen eine gute, mo-\n\nderne Verwaltung brauchen, an der auch tatkr\u00e4ftig junge \n\nMenschen mitwirken und dass wir auch neue Kr\u00e4fte \n\ngewinnen wollen, Auszubildende usw. Die Staatsregie-\n\nrung hat k\u00fcrzlich hier die Ausbildungsoffensive vorge-\n\nstellt. Das ist im Kern v\u00f6llig unstreitig, dass wir ein \n\ngemeinsames Ziel haben. \n\nDas Problem ist, dass wir eine sehr restriktive Rechtspre-\n\nchung beim Thema Sachgrund im Abs. 1 haben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas kennen Sie auch. Und dass wir nat\u00fcrlich jenseits \n\ndessen, was ein Sachgrund ist, trotzdem Gr\u00fcnde haben \n\nk\u00f6nnen, auch wenn sich das f\u00fcr Sie wie die Suche nach \n\ndem Heiligen Gral anh\u00f6rt. Es gibt nat\u00fcrlich einen arbeits-\n\nrechtlichen Unterschied zwischen einem Sachgrund im \n\nrechtstechnischen Sinne und einer guten Begr\u00fcndung, \n\ntrotzdem eine Befristung zu machen. Ich habe in der \n\nAntwort auf die Kleine Anfrage einige Aspekte genannt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs gibt auch das Thema Wachpolizei, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Die Wachpolizei \n\nist noch einmal ein ganz anderes Problem!) \n\ndass trotzdem in solchen F\u00e4llen befristet wird. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch kann zusammengefasst sagen: Wir brauchen bei \n\ndiesem Thema mehr Augenma\u00df. Der Freistaat als Arbeit-\n\ngeber wird die gesetzlichen M\u00f6glichkeiten zur Befristung \n\nvon Arbeitsverh\u00e4ltnissen zur Erledigung seiner Aufgaben \n\nmit der entsprechenden Verantwortung und nur in be-\n\ngr\u00fcndeten F\u00e4llen nutzen. Daf\u00fcr werden wir auch gemein-\n\nsame Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr alle Ressorts entwickeln. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe noch zum \n\nSchlusswort auf. Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die gute Nach-\n\nricht f\u00fcr mich und meine Fraktion: Ich muss die Koalition \n\nnicht f\u00fcr den Nobelpreis vorschlagen, weil auch sie das \n\nParadoxon nicht wirklich hat erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, was die \n\nBegr\u00fcndung von Unbegr\u00fcndetheit ergibt. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ich schon!) \n\nAm Ende bleiben noch zwei Dinge stehen, n\u00e4mlich \n\nDinge, die nichts damit zu tun haben: das Wissenschafts-\n\nzeitvertragsgesetz und die klare Ansage: Im Zweifel geht \n\nes um Geld. Okay, dann ist wenigstens klar, was Sie damit \n\nmeinen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nKlar war es nicht! \n\nAber damit bekommen wir das eben nicht begr\u00fcndet. Das \n\nsei nur dahingestellt. \n\nIch m\u00f6chte in meinem Schlusswort auf einen Punkt \n\nhinweisen. Herr Pallas, Sie haben vorhin ausgef\u00fchrt, dass \n\nes manchmal sinnvoll sein kann, die sachgrundlose \n\nBefristung einer Sachgrundbefristung vorzuziehen. Der \n\nFreistaat macht das teilweise in Bereichen von Projekt-\n\nmitteln. Und dann entsteht ein vollkommen absurdes \n\nSystem, beispielsweise beim Landesbeauftragten f\u00fcr die \n\nAufarbeitung der SED-Diktatur. Da wird offensichtlich \n\nzum Mittel der sachgrundlosen Befristung bei Projektstel-\n\nlen gegriffen, anstatt das aufgrund des Projektes mit \n\neinem Sachgrund zu befristen, warum auch immer. Dann \n\nl\u00e4uft das Projekt erst einmal aus und wird sp\u00e4ter verl\u00e4n-\n\ngert. Dann will man dieselben Leute im Projekt drinhalten \n\nund stellt fest, ich bekomme die gar nicht wieder dort \n\nhinein, weil die Ausschlussregelung nach dem entspre-\n\nchenden Teilzeit- und Befristungsgesetz l\u00e4uft. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Die \n\nRechtsprechung, Herr Lippmann!) \n\n\u2013 Die Rechtsprechung ist etwas diffiziler, als der Finanz-\n\nminister es darstellen will. Es ist eben nicht so, dass es \n\nvollkommen zum Ausschluss reicht. Es ist das Problem \n\nbei den sachgrundlosen Befristungen, dass man sich \n\n\u00fcberhaupt in den Bereich dieser Rechtsprechung begibt, \n\nund zwar ohne Not bei Leuten, die wir eigentlich brau-\n\nchen und deren Fachkompetenz wir ben\u00f6tigen. Das ganze \n\nSystem ist absurd. Deshalb wollen wir, dass es weg-\n\nkommt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Albrecht \n\nPallas, SPD: Das machen wir in Berlin!) \n\n\u2013 Das machen Sie in Berlin eben nicht. Aber das ist ein \n\nanderer Punkt. \n\nHerr Kollege von Breitenbuch, die Befristung von Man-\n\ndaten mit der sachgrundlosen Befristung von Arbeitneh-\n\nmerinnen und Arbeitnehmern zu vergleichen ist doch \n\nwohl ein schlechter Witz. Ganz ehrlich, das hat schon \n\neinen gewissen Grundzug von Arroganz, sich hinzustellen \n\nund zu sagen, dass eine Befristung von Legislaturperio-\n\nden, die aus demokratischen Gr\u00fcnden erfolgt, etwas damit \n\nzu tun hat, dass sich Menschen im Land die Frage stellen \n\nm\u00fcssen, ob sie in 18 oder 24 Monaten noch einen Job \n\nhaben. Ich finde, da geht der Vergleich vollkommen an \n\nder Realit\u00e4t vorbei. Sie haben zwischendurch noch von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6420 \n\nBeamten geredet. Es w\u00e4re mir vollkommen neu, dass es \n\ndas Konstrukt der sachgrundlos befristeten Beamten im \n\nFreistaat gibt. Aber bringen Sie den Finanzminister nicht \n\nnoch auf Ideen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs geht doch hier nicht darum, dass wir der Staatsregie-\n\nrung irgendwie vorwerfen, sie w\u00fcrde mit dem rechtlichen \n\nInstrumentarium falsch umgehen. Eine Ausnahme ist \n\ndabei der Tatbestand, dass Sie bei Ausschreibungen \n\nwahrheitswidrig schreiben: Wer einmal eine sachgrundlo-\n\nse Befristung hat, ist f\u00fcr immer raus. Das ist nicht so. Da \n\ngibt es eine entsprechende Rechtsprechung. Das haben \n\nwir schon \u00fcber Kleine Anfragen miteinander er\u00f6rtert. \n\nEs geht darum, dass wir das f\u00fcr politisch falsch halten. \n\nDer Landtag kann heute eine politische Entscheidung \n\ndar\u00fcber treffen, ob wir es ernst mit einem \u00f6ffentlichen \n\nDienst im Freistaat Sachsen meinen, der attraktiv f\u00fcr \n\njunge Leute ist. \n\nNat\u00fcrlich kann ich mich hier hinstellen und \n\n25 Problemf\u00e4lle konstruieren, die ich gar nicht abstreite. \n\nWir sollten aber alle dahin kommen einzusehen, dass es \n\nbei der Frage des \u00f6ffentlichen Dienstes wegweisend ist, \n\nm\u00f6glichst gute Leute in den \u00f6ffentlichen Dienst zu be-\n\nkommen, sodass jetzt meines Erachtens nicht der Zeit-\n\npunkt ist, \u00fcber das 35. Komma zu diskutieren, sondern \n\nvielmehr heute eine Grundsatzentscheidung zu treffen. \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/12632 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der \n\nAntrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern  \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/12511, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs spricht nur die einreichende Fraktion. Frau Abg. Meier, \n\nbitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Den diesj\u00e4hrigen \n\nInternationalen Frauentag habe ich mit dem Verfassungs- \n\nund Rechtsausschuss auf Ausschussreise in Zypern \n\nverbracht. Wir hatten dort Gelegenheit, mit hochrangigen \n\nVertreterinnen und Vertretern des zypriotischen Parla-\n\nments, der Regierung, des dortigen Justizvollzugs, der \n\nVereinten Nationen, der Europ\u00e4ischen Kommission und \n\nmit Nichtregierungsorganisationen zu sprechen. \n\nAuff\u00e4llig war dabei eines: Wir haben \u00fcberwiegend mit \n\nFrauen gesprochen, mit Frauen in F\u00fchrungspositionen im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst. \n\nDiese gibt es nat\u00fcrlich auch in Sachsen, allerdings nicht in \n\ndem Ausma\u00df, wie wir es in Zypern erlebt haben. Ein \n\nBlick auf die Ministerriege l\u00e4sst mich erkennen, dass wir \n\nda nur drei Frauen haben, was lediglich 30 % darstellt. \n\nSchauen wir auf die andere Elbseite in unsere Ministerien \n\nund Beh\u00f6rden. Dort kann man sehen, dass die politische \n\nund inhaltliche Verantwortung, die Macht und der ent-\n\nsprechende Verdienst haupts\u00e4chlich bei den M\u00e4nnern \n\nbleiben. Der Frauenanteil auf der Ebene der Beh\u00f6rden- \n\nund Abteilungsleiter betr\u00e4gt gerade einmal 13,6 %. Eine \n\nReferatsleitung haben lediglich zu 32,7 % Frauen inne. \n\nVon den zehn s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten wird \n\nlediglich eine von einer Frau geleitet. Die obersten Ge-\n\nrichte sind komplett in M\u00e4nnerhand. \n\nDie Statistiken spiegeln sehr deutlich wider, wie es in \n\nSachsen um die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern \n\nund vor allem um die Chancengerechtigkeit bestellt ist. \n\nDas Signal ist eindeutig: Frauen sind im \u00f6ffentlichen \n\nDienst sehr gern gesehen. Sie machen sogar die Mehrheit \n\naus. Allerdings betrifft das eben nicht die F\u00fchrungsebene. \n\nDas, meine sehr verehrten Damen und Herren, muss sich \n\n\u00e4ndern! \n\nVor dem Hintergrund von Fachkr\u00e4ftemangel, massenhaf-\n\nten Altersabg\u00e4ngen im \u00f6ffentlichen Dienst und den sich \n\n\u00e4ndernden Anspr\u00fcchen der Besch\u00e4ftigten aller Geschlech-\n\nter an ihre Arbeit haben Sie, liebe Staatsregierung, gar \n\nkeine andere Wahl, als endlich aktiv zu werden. Es geht \n\ndabei nicht nur darum, konkrete und vor allem effektive \n\nFrauenf\u00f6rderung in den Leitungsebenen des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes zu betreiben. Es geht auch darum, Signale in die \n\nGesellschaft zu senden. Es geht um Chancengerechtigkeit, \n\num gleichberechtigte Teilhabe am Berufsleben f\u00fcr alle \n\nBesch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes. \n\nUm dieses Ziel zu erreichen, haben wir ein modernes, ein \n\nprogressives Gleichstellungsgesetz f\u00fcr die \u00f6ffentlichen \n\nDienst im Freistaat Sachsen vorgelegt. Dieses soll das \n\nwirklich sehr \u00fcberkommene Frauenf\u00f6rdergesetz von 1994 \n\nabl\u00f6sen. Das Frauenf\u00f6rdergesetz hat offensichtlich nicht \n\nnur sein Ziel verfehlt, wenn ich mir die Statistiken ansehe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6421 \n\nEs hat sich in den vergangenen 24 Jahren vor allem \n\ngesellschaftlich viel ver\u00e4ndert. M\u00e4nner wollen mehr Zeit \n\nmit ihren Kindern, mit ihrer Familie verbringen oder auch \n\npartnerschaftlich die Haushaltsaufgaben in Angriff neh-\n\nmen. Darauf stellt sich unser Gesetzentwurf ein. Er nimmt \n\nalle Besch\u00e4ftigten in den Blick: Frauen, M\u00e4nner und auch \n\nPersonen mit einer hiervon abweichenden Geschlechtsi-\n\ndentit\u00e4t. \n\nDas gr\u00fcne Gleichstellungsgesetz geht von dem Grund-\n\nkonzept aus, dass die Gleichstellung der Geschlechter nur \n\ndurch gemeinsame Anstrengungen aller Beteiligten \n\nerreicht werden kann. Deshalb schlie\u00dfen die Rechte und \n\nPflichten des Gesetzes grunds\u00e4tzlich alle Besch\u00e4ftigten \n\nein. Instrumentarien zur Vereinbarung von Familie und \n\nBeruf und zur gleichberechtigten beruflichen Entwicklung \n\nsprechen grunds\u00e4tzlich Frauen und M\u00e4nner an. \n\nDennoch ist nach wie vor eine gezielte Frauenf\u00f6rderung \n\nvor allem in den h\u00f6heren Positionen zwingend erforder-\n\nlich. Der Gesetzentwurf sieht daher bewusst unter be-\n\nstimmten Voraussetzungen die Bevorzugung von Bewer-\n\nberinnen bei Personalentscheidungen vor. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich liegt das grundgesetzliche Leistungsprinzip unserem \n\nGesetzentwurf zugrunde. Nur bei objektiv vergleichbarer \n\nQualifikation und einer Unterrepr\u00e4sentanz von Frauen in \n\nder jeweiligen Dienststelle kommt das Geschlecht ins \n\nSpiel. \n\nWodurch zeichnet sich Leistung \u00fcberhaupt aus: durch \n\nl\u00e4ngst m\u00f6gliche Anwesenheit im B\u00fcro, egal ob w\u00e4hrend-\n\ndessen tats\u00e4chlich gearbeitet wird, durch m\u00f6glichst viele \n\n\u00dcberstunden, durch k\u00f6rperliche Anwesenheit bei Dienst-\n\nbesprechungen nach 16 Uhr, kurz gesagt, durch Pr\u00e4senz? \n\nBerufliche Leistungen erkennt man an Arbeitsergebnis-\n\nsen, erworbenen Qualifikationen, Kenntnissen und F\u00e4hig-\n\nkeiten. In den meisten F\u00e4llen ist es schlicht egal, zu \n\nwelcher Tageszeit und in wie vielen Stunden die Ergeb-\n\nnisse erzielt und F\u00e4higkeiten angewandt wurden. Daran \n\nkn\u00fcpft unser Gesetzentwurf an. \n\nWir wollen die Abkehr von der Pr\u00e4senzkultur, in der jene \n\nbef\u00f6rdert werden, die am meisten im B\u00fcro gesehen \n\nwerden. Wir wollen dort, wo es m\u00f6glich ist, flexible \n\nArbeitsbedingungen, die zur besseren Vereinbarkeit von \n\nBerufst\u00e4tigkeit und Familienaufgaben f\u00fcr alle Besch\u00e4ftig-\n\nten f\u00fchren. Antr\u00e4ge auf Teilzeitarbeit und Beurlaubung \n\naus famili\u00e4ren Gr\u00fcnden m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich von den \n\nDienststellen bewilligt werden. \n\nEine Besonderheit ist dabei unsere Definition des Begriffs \n\nAngeh\u00f6rige. Hierunter verstehen wir auch emotionale \n\nAngeh\u00f6rige, also zum Beispiel lebenslange Freundinnen \n\noder Freunde, die keine Familie haben und w\u00e4hrend einer \n\nschweren Krankheit oder auf ihrem letzten Weg Beistand \n\nbrauchen. Vor dem Hintergrund der zunehmenden gesell-\n\nschaftlichen Vereinzelung r\u00fccken soziale Beziehungen \n\nau\u00dferhalb der Familie immer weiter in den Fokus. \n\nKehrt jemand aus einer Eltern- oder Pflegezeit zur\u00fcck, \n\nmuss sichergestellt sein, dass sie oder er karrieretechnisch \n\nan dem Punkt vor der Auszeit ankn\u00fcpfen kann. Das ist \n\naktuell f\u00fcr Frauen, die in der Regel l\u00e4nger aus dem Beruf \n\naussteigen, ein gro\u00dfes Problem. \n\nEigentlich gibt es schon gen\u00fcgend eindeutige rechtliche \n\nRegelungen zur gleichberechtigten Teilhabe von Frauen \n\nund M\u00e4nnern am Berufsleben. Es hapert allerdings an der \n\nkonkreten Umsetzung dieser Vorgaben. Deshalb wollen \n\nwir mit unserem Gleichstellungsgesetz die Gleichstel-\n\nlungsbeauftragten in den Dienststellen, die die bisherigen \n\nFrauenbeauftragten abl\u00f6sen sollen, sowie die kommuna-\n\nlen Gleichstellungsbeauftragten, die sachsenweit unter-\n\nschiedlichste Voraussetzungen und M\u00f6glichkeiten haben, \n\nst\u00e4rken. Die Gleichstellungsbeauftragten in den Dienst-\n\nstellen sollen nunmehr von allen Besch\u00e4ftigten, also \n\nFrauen und M\u00e4nnern, gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen. Dement-\n\nsprechend k\u00f6nnen sich Frauen und M\u00e4nner um diese \n\nPosition bewerben. \n\nWir gehen immer von einem Team aus Gleichstellungsbe-\n\nauftragter und Stellvertretung aus. Nat\u00fcrlich gibt es die \n\nbesonderen Interessen der weiblichen Besch\u00e4ftigten. Dem \n\nwollen wir nachkommen, dass es immer ein parit\u00e4tisches \n\nTeam fifty-fifty sein muss. Das ist unser Verst\u00e4ndnis von \n\nGeschlechtergerechtigkeit. Dazu geh\u00f6rt auch die Akzep-\n\ntanz der Gleichstellungsarbeit in den Dienststellen. \n\nDie kommunalen Gleichstellungsbeauftragten haben die \n\nAufgabe, die Gleichberechtigung in der kommunalen \n\nGesellschaft zu verwirklichen. Daf\u00fcr m\u00fcssen sie \u00fcber die \n\nhinreichenden Ressourcen verf\u00fcgen. Wir wollen auch die \n\nGrenzen senken. Bisher ist es so, dass bei 20 000 Ein-\n\nwohnerinnen und Einwohnern hauptamtliche Gleichstel-\n\nlungsbeauftragte bestellt werden k\u00f6nnen. Wir wollen die \n\nGrenze auf 10 000 heruntersetzen. \n\nDer Gesetzentwurf legt zum ersten Mal fest, in welchem \n\nUmfang die hauptamtliche T\u00e4tigkeit erfolgen soll. Alle \n\nGleichstellungsbeauftragten \u2013 also in den Dienststellen \n\nund in den Kommunen \u2013 erhalten umfassende Beteili-\n\ngungsrechte und auch ein Initiativrecht. Vorst\u00f6\u00dfe gegen \n\ngleichstellungsrechtliche Regelungen k\u00f6nnen sie bean-\n\nstanden und gegebenenfalls auch gerichtlich bewerten \n\nlassen; denn die Zeiten der Stumpfes-Schwert- oder \n\nProforma-Frauenbeauftragten sollen vorbei sein, sehr \n\nverehrte Damen und Herren. \n\nIch freue mich auf die Diskussion im Ausschuss, und ich \n\nhoffe sehr \u2013 Frau K\u00f6pping ist jetzt leider nicht hier \u2013, dass \n\ndann vielleicht auch der Gleichstellungsgesetzentwurf der \n\nRegierung, nachdem er bereits 2016 angek\u00fcndigt wurde, \n\nendlich vorliegt. Dann k\u00f6nnen wir beide Gesetzentw\u00fcrfe \n\ngemeinsam in einer Anh\u00f6rung behandeln, und es soll sich \n\nder Gesetzentwurf durchsetzen, der besser ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen an den Aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6422 \n\nschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung \n\nund Integration \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Innenausschuss \n\nund an den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberwei-\n\nsen. Wer dieser \u00dcberweisung zustimmt, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist der \n\n\u00dcberweisung zugestimmt. \n\nIch beende den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nUmsetzung 10-Punkte-Plan zur Pr\u00e4vention und  \n\nBek\u00e4mpfung des Crystal-Konsums \n\nDrucksache 6/11188, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringer spricht zuerst f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE der \n\nAbg. Zschocke, danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nAfD und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Crystal dominiert die Beratungsnach-\n\nfragen der Suchtberatung im Bereich illegaler Drogen seit \n\nJahren. Die Droge wird in allen gesellschaftlichen Schich-\n\nten, \u00fcberwiegend von jungen Menschen konsumiert. Es \n\nist auch dem jahrelangen Dr\u00e4ngen unserer im Dezember \n\nletzten Jahres verstorbenen GR\u00dcNEN-Abgeordneten Elke \n\nHerrmann zu verdanken, dass sich die Staatsregierung mit \n\ndem hohen Crystal-Konsum in Sachsen intensiver ausei-\n\nnandergesetzt hat. Ich wei\u00df noch sehr genau, wie Elke \n\nHerrmann hier eindr\u00fccklich auf den Anstieg gerade der \n\nZahl der jungen Crystal-Konsumentinnen und -Konsu-\n\nmenten aufmerksam gemacht hat. \n\nDie GR\u00dcNE-Fraktion hat bereits 2011 ein Sofortpro-\n\ngramm zur St\u00e4rkung der Suchthilfe gefordert und darauf \n\ngedr\u00e4ngt, dass die Staatsregierung auf die besorgniserre-\n\ngende Entwicklung reagiert. 2014 wurde daraufhin vom \n\ndamaligen Innenminister ein 10-Punkte-Plan zur Pr\u00e4ven-\n\ntion und Bek\u00e4mpfung des Crystal-Konsums vorgestellt. \n\nWir haben dessen Wirksamkeit einmal umfassend hinter-\n\nfragt. Die Antworten der Staatsregierung erm\u00f6glichen \n\neine Zwischenbilanz zur Umsetzung der angek\u00fcndigten \n\nMa\u00dfnahmen in den Bereichen Pr\u00e4vention, Suchthilfe und \n\nRepression. Aber wir haben auch neue Herausforderungen \n\nin den Blick gekommen, die im 10-Punkte-Plan noch \n\nnicht erw\u00e4hnt sind: im Bereich Jugendarbeit und Jugend-\n\nhilfe, f\u00fcr das gesamte Thema Hilfen f\u00fcr von Crystal \n\nabh\u00e4ngige Eltern und Kinderschutz, die Suchttherapiean-\n\ngebote in den Justizvollzugsanstalten und Ma\u00dfnahmen zur \n\nSchadensminderung. \n\nDie Zwischenbilanz, meine Damen und Herren, f\u00e4llt aus \n\nunserer Sicht durchwachsen aus. Ja, der 10-Punkte-Plan \n\nhat in den vergangenen dreieinhalb Jahren in bestimmten \n\nTeilbereichen durchaus Wirkung entfaltet. Es sind neue \n\nArbeitsstrukturen zwischen den Ministerien entstanden. \n\nIm Landesfachausschuss gibt es jetzt eine Arbeitsgemein-\n\nschaft Crystal. Es gab vielf\u00e4ltige Fachtagungen und \n\nWeiterbildungen, die \u00d6ffentlichkeitsarbeit wurde ausge-\n\nbaut, auch die Datenlage hat sich seit 2014 teilweise \n\nverbessert, und die Personalausstattung, Frau Ministerin, \n\nin der Suchtberatung hat sich seit 2016 positiv entwickelt. \n\nDie Wartezeiten f\u00fcr eine Erstberatung haben sich ver-\n\nk\u00fcrzt. In einigen Beratungsstellen gibt es zus\u00e4tzliche \n\nSprechstunden zur akuten Krisenintervention. Zumindest \n\nin der Justizvollzugsanstalt Zeithain und in der Jugend-\n\nhaftanstalt Regis-Breitingen gibt es f\u00fcr Crystal-Konsu-\n\nmentinnen und \u2013Konsumenten ein station\u00e4res Therapie-\n\nangebot. \n\nDie grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit Tschechi-\n\nen und Polen wurde ebenfalls ausgebaut. F\u00fcr all diese \n\nFortschritte haben wir GR\u00dcNEN jahrelang mit Antr\u00e4gen \n\nin den Haushaltsberatungen, aber auch durch viele kriti-\n\nsche Nachfragen gek\u00e4mpft. \n\nIch muss aber auch sehr deutlich sagen: Der 10-Punkte-\n\nPlan ist insgesamt noch keine Erfolgsgeschichte. Viele der \n\n2014 angek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen sind bei Weitem nicht \n\nerf\u00fcllt. Zudem stellen sich neue Aufgaben, die dringend \n\nangegangen werden m\u00fcssen. \n\nErstens. Die Zahl der Crystal-Abh\u00e4ngigen stagniert auf \n\nhohem Niveau. In ganz Sachsen haben seit 2014 durch-\n\nschnittlich weit \u00fcber 4 800 Personen j\u00e4hrlich Hilfe ge-\n\nsucht. Die meisten in Leipzig, in Dresden, aber auch im \n\nErzgebirge und im Vogtland. Besonders junge Frauen sind \n\nbetroffen. Weit \u00fcber 30 % der konsumierenden Frauen tun \n\ndies erstmals im Alter von 15 bis 17 Jahren. \n\nZweitens. Die F\u00e4lle von gesch\u00e4digten Neugeborenen \n\nsteigen an, die F\u00e4lle von gesch\u00e4digten Feten und Neuge-\n\nborenen sind 2016 auf 185 F\u00e4lle angestiegen. Neugebore-\n\nne kommen mit akuten Entzugssymptomen auf die Welt. \n\nAuch diese F\u00e4lle werden in den s\u00e4chsischen Geburtsklini-\n\nken immer h\u00e4ufiger diagnostiziert. Die Entwicklung \n\nbeunruhigt sehr; denn neben Alkohol ist die Substanz \n\nCrystal mit schwerwiegenden Gef\u00e4hrdungen sowohl f\u00fcr \n\ndas vorgeburtliche als auch f\u00fcr das geborene Leben \n\nverbunden. \n\nDrittens. Die Verstetigung der in den Landkreisen entwi-\n\nckelten Crystal-Suchthilfeprojekte steht infrage. Frau \n\nMinisterin, eine reine Aufz\u00e4hlung der erfolgten Tr\u00e4gerak-\n\ntivit\u00e4ten reicht mir nicht. Ich erwarte von Ihnen eine \n\nkritische Evaluation, was die Projekte erbracht haben und \n\nwie es nach dem Auslaufen der Landesf\u00f6rderung weiter-\n\ngeht. Die zus\u00e4tzlich geschaffenen Stellen m\u00fcssen von den \n\nLandkreisen k\u00fcnftig stabil kofinanziert werden. Es ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6423 \n\nnach meiner Sicht derzeit noch v\u00f6llig offen, ob dies bei \n\nder Haushaltslage der Kommunen und in den Landkreisen \n\ngelingt. \n\nViertens. Wir haben es mehrfach deutlich gemacht: Es \n\nfehlen station\u00e4re Therapiepl\u00e4tze, insbesondere f\u00fcr Eltern \n\nmit Kind. Zur Rehabilitation werden gerade einmal 258 \n\nBetten in s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern bereitgestellt. Das \n\nist zu wenig. Die Motivation f\u00fcr die Arbeit an der eigenen \n\nSuchterkrankung bei M\u00fcttern sind eben oft die Kinder. \n\nSie m\u00f6chten eine gute Mutter sein. Sie wollen, dass es \n\nihre Kinder besser haben. Doch in Sachsen gibt es nur \n\neine station\u00e4re Einrichtung f\u00fcr Eltern mit Kindern: die \n\nEvangelische Fachkliniken Heidehof in Weinb\u00f6hla. Dort \n\nwerden jedoch nur Kinder im Alter von drei bis sechs \n\nJahren aufgenommen. \n\nDas Ziel der Staatsregierung, den Familien erhaltenden \n\nAnsatz zu f\u00f6rdern und die Eltern-Kind-Beziehung zu \n\nst\u00e4rken, meine Damen und Herren, wird so nicht erreicht. \n\nFehlende Eltern-Kind-Angebote sind eben ein Grund \n\ndaf\u00fcr, dass Kinder Crystal-Abh\u00e4ngiger immer \u00f6fter ins \n\nHeim m\u00fcssen. Das kritisiert auch der Landesrechnungs-\n\nhof in seinem Bericht 2017. Die Kosten der Heimerzie-\n\nhung und sonstiger betreuter Wohnformen sind stark \n\nangestiegen, von rund 94 Millionen Euro 2008 auf rund \n\n184 Millionen Euro im Jahr 2015. Als wesentliche Ursa-\n\nche wird daf\u00fcr der Crystal-Konsum genannt. \n\nF\u00fcnftens. Es fehlen station\u00e4re Therapiepl\u00e4tze in den \n\nJustizvollzugsanstalten. Die station\u00e4ren Suchttherapiean-\n\ngebote in der JVA Zeithain und in der Jugendhaftanstalt \n\nRegis-Breitingen reichen bei Weitem nicht. Die urspr\u00fcng-\n\nlich vorgesehenen 20 Pl\u00e4tze f\u00fcr M\u00e4nner in Zeithain haben \n\nsich bez\u00fcglich der Gruppengr\u00f6\u00dfe aus therapeutischer \n\nSicht nicht bew\u00e4hrt. Aktuell werden lediglich zwei Grup-\n\npen mit jeweils acht Teilnehmern behandelt. F\u00fcr die \n\naktuelle Entw\u00f6hnungsgruppe lagen aber 30 Bewerbungen \n\naus ganz Sachsen f\u00fcr diese acht Pl\u00e4tze vor. \n\nWir haben wiederholt kritisiert, dass die neue Haftanstalt \n\nin Zwickau ohne Suchttherapiestation gebaut wird. Wir \n\nhaben \u2013 Frau Meier hat es mehrfach deutlich angespro-\n\nchen \u2013 eine Aufstockung im Haushalt 2017/2018 gefor-\n\ndert, insbesondere f\u00fcr Frauen und weibliche Jugendstraf-\n\ngefangene, f\u00fcr die es bis heute gar keine station\u00e4ren \n\nAngebote gibt. \n\nSechstens. Die Polizeidirektionen verf\u00fcgen \u00fcber keine \n\nausreichende personelle und technische Ausstattung, um \n\nDrogenlabore, Quellen und Verbringungswege aufzude-\n\ncken und den Handel mit der Substanz zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. \n\nMeine Damen und Herren! Hierbei brauchen die Beam-\n\ntinnen und Beamten im Kampf gegen Crystal deutlich \n\nmehr Unterst\u00fctzung. Im Jahr 2013 \u2013 sie k\u00f6nnen sich alle \n\nnoch an die Pressemitteilungen erinnern \u2013 wurde die \n\nEinrichtung einer Sonderkommission \u201eCrystal\u201c \u00f6ffentlich \n\nangek\u00fcndigt. Wir haben nachgefragt. Sie ist offenbar bis \n\nheute noch nicht umgesetzt worden. \n\nAuch die technische Ausstattung der s\u00e4chsischen Polizei \n\nim Kampf gegen Crystal erscheint mangelhaft. Zum \n\nBeispiel gibt es in ganz Sachsen nur drei mobile Analyse-\n\nger\u00e4te zum schnellen Drogenscreening. \n\nWir haben eine ganze Reihe von L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen f\u00fcr \n\nall die Probleme erarbeitet, auf die ich bei der Einbrin-\n\ngung unseres Entschlie\u00dfungsantrages noch eingehen \n\nwerde. Wir wollen, dass Kinder sicher ins Leben kom-\n\nmen, dass Familien erhalten werden k\u00f6nnen und dass \n\nBeratungsstellen und Polizei bei ihrer wichtigen Arbeit \n\nnicht h\u00e4ngengelassen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU- \n\nFraktion Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLieber Herr Kollege Zschocke, die Gro\u00dfe Anfrage Ihrer \n\nFraktion geht nat\u00fcrlich in die gleiche Sto\u00dfrichtung wie die \n\nPolitik der letzten Jahre der CDU-Fraktion hier im Haus. \n\nIch kann Ihnen zustimmen: Ich bin Kollegin Elke  \n\nHerrmann aus der vergangenen Legislatur auch dankbar, \n\ndass sie sich diesem Thema so gewidmet hat. Das ist sehr \n\neindrucksvoll. Jeder, der im Land unterwegs ist und etwas \n\nmit Drogenabh\u00e4ngigen bzw. in diesem Fall Crystal-\n\nAbh\u00e4ngigen zu tun hat, wei\u00df, welche emotionalen Ge-\n\nschichten sich hinter den einzelnen Personen verbergen. \n\nDas ist eindrucksvoll. Deshalb bin ich auch dankbar, dass \n\nwir uns hier \u00fcber alle Fraktionen hinweg diesem Thema \n\nwidmen. \n\nIch will den Dreiklang noch einmal unterstreichen, mit \n\ndem man der Bek\u00e4mpfung der Modedroge Crystal gerecht \n\nwerden kann. Dieser Dreiklang ist aus unserer Sicht \n\nerstens die Pr\u00e4vention, durch Information und Aufkl\u00e4-\n\nrung, zweitens die Hilfe, die Beratung vor Ort und die \n\nBehandlung, wenn man mit Drogenabh\u00e4ngigen zu tun hat, \n\nund drittens nat\u00fcrlich die Bek\u00e4mpfung der Droge Crystal. \n\nZur Pr\u00e4vention aus dem 10-Punkte-Plan einige Schwer-\n\npunkte: Der 10-Punkte-Plan unterstreicht beispielsweise \n\ndie Erstellung umfassender Werbeplattformen, durch die \n\ndie B\u00fcrger zun\u00e4chst informiert werden: Wie sehen die \n\nSubstanzen aus? Der normale B\u00fcrger hat ja mit der Droge \n\nCrystal erst einmal gar nichts zu tun. Wo tauchen sie auf? \n\nWie wirken sie? Welche Gef\u00e4hrdungen entstehen? Was \n\nkann konkret getan werden? Vielen ist auch nicht be-\n\nwusst, dass die Abh\u00e4ngigkeitswahrscheinlichkeit, wenn \n\nman die Droge Crystal einmal genommen hat, extrem \n\nhoch ist. Erg\u00e4nzend zu diesem Angebot stehen Berater in \n\nbereits etablierten Hilfssystemen f\u00fcr Fragen zur Verf\u00fc-\n\ngung. \n\nWeiterhin ansprechen m\u00f6chte ich die Fortbildungen und \n\nKonferenzen. Das Vermitteln von Fachwissen an die \n\nZust\u00e4ndigen, der Wissenstransfer und die Sensibilisierung \n\nerfolgen \u00fcber diese Fortbildungen und Konferenzen, die \n\nan Schulen, an Universit\u00e4ten, in Ausbildungsbetrieben, im \n\nHandwerk, in der Landwirtschaft, in der Industrie sowie \n\nf\u00fcr Eltern, Sozialarbeiter, \u00c4rzte, Hebammen und Polizis-\n\nten stattfinden. Die Schulen werden gezielt und fundiert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6424 \n\n\u00fcber Hintergr\u00fcnde, Merkmale, Gefahren, Auswirkungen \n\ndes Crystal-Konsums sowie \u00fcber Hilfsangebote infor-\n\nmiert. \n\nMich hat sehr beeindruckt, dass beispielsweise der Zoll \n\nhier in Sachsen unterwegs ist, an Schulen geht und die \n\nSch\u00fcler entsprechend aufkl\u00e4rt und zeigt, welche Auswir-\n\nkungen die Droge hat. Ebenfalls sehr beeindruckend ist \n\nes, wenn jemand, der selbst einmal drogenabh\u00e4ngig war, \n\nberichtet, welche Leidensgeschichte er durchlebt hat. \n\nDieses Angebot, das der Zoll hier an den Schulen vorh\u00e4lt, \n\nkostet gar nicht so viel Geld, und das ist besonders wirk-\n\nsam f\u00fcr die Pr\u00e4vention. \n\n \u201eLebenskompetenzen bei Kindern st\u00e4rken \u2013 die Sucht \n\npr\u00e4ventiv vermeiden\u201c hei\u00dft die \u00dcberschrift. Kinder \n\nwerden in speziellen Programmen in ihrer positiven \n\nEinstellung zur Gesundheit gest\u00e4rkt. Dazu geh\u00f6ren das \n\nWissen \u00fcber den eigenen K\u00f6rper, Bewegungs\u00fcbungen, \n\ngesunde Ern\u00e4hrung und Entspannung. Man muss das so \n\npositiv darstellen, dass man erst einmal von der Gesund-\n\nheit ausgeht und nicht nur von der Bek\u00e4mpfung der \n\nDroge; denn Sch\u00fcler, Kinder und Jugendliche, testen sich \n\naus. Wenn man dieses Bild erst einmal positiv vermittelt, \n\ndass man den eigenen K\u00f6rper und die Gesundheit sch\u00fctzt, \n\ndann ist das eine wichtige Herangehensweise. \n\nInsbesondere der Umgang mit Gef\u00fchlen \u2013 Strategien zu \n\nProblem- und Konfliktl\u00f6sung, wenn man Stress hat \u2013 wird \n\nbei solchen Seminaren vermittelt. So werden Kinder fr\u00fch \n\npr\u00e4ventiv in die Lage versetzt, ihr Leben ohne Drogen \n\nund gesundheitssch\u00e4digendes Verhalten zu gestalten. \n\nZum zweiten Punkt, wenn jemand Hilfe nach der Abh\u00e4n-\n\ngigkeit ben\u00f6tigt: Es gibt Soforthilfe f\u00fcr erstauff\u00e4llige \n\nKonsumenten. Die Abh\u00e4ngigkeit wird fr\u00fchzeitig verhin-\n\ndert, und man greift sofort ein. Die Meldewege aus allen \n\nSystemen sind zu verbessern \u2013 das muss ich ganz klar \n\nunterstreichen \u2013, um fr\u00fchzeitig den Konsumeinstieg \n\naufzuhalten und die Abh\u00e4ngigkeit m\u00f6glichst zu verhin-\n\ndern. Insbesondere Haus\u00e4rzte, P\u00e4dagogen und Polizisten \n\nsind hier in der Verantwortung. Das Ziel ist die schnelle \n\n\u00dcberf\u00fchrung in das bestehende Suchthilfesystem. Ganz \n\nkonkret ist ein Beispiel f\u00fcr die Pr\u00e4vention der Besuch der \n\nPolizei an Schulen und Informationen \u00fcber die Auswir-\n\nkung des Crystal-Konsums sowie Projekte. Zu nennen \n\nsind die Projekte \u201eFallschirm\u201c und \u201eTrampolin\u201c, die \n\nKinder darin unterst\u00fctzen, beispielsweise mit der Abh\u00e4n-\n\ngigkeit der Eltern umzugehen. \n\nDas Durchschnittseinstiegsalter in Sachsen liegt bei \n\nFrauen bei knapp 18 Jahren, bei M\u00e4nnern bei 19 Jahren. \n\nDas sind nat\u00fcrlich alarmierende Zahlen. Gerade die \n\nBetroffenheit von sehr vielen Frauen ist bei dieser Droge \n\nbesonders herauszuarbeiten. Wenn man sich als Beispiel \n\nanschaut, dass eine Crystal-abh\u00e4ngige Frau \u2013 vielleicht \n\nauch schwanger \u2013 den Drogenkonsum beenden und \n\naussteigen m\u00f6chte, dann ist die Frage, wie sie das machen \n\nkann. Sie sucht eine Beratung. Diese sollte nat\u00fcrlich \n\nzeitnah erfolgen, um die Motivation der Frau auch auf-\n\nrechtzuerhalten. Das Problem in den Beratungsstellen \u2013 \n\ntrotz der Aufstockung der Vollzeitstellen \u2013 ist h\u00e4ufig, dass \n\ndie Wartezeit noch zu lange ist. Darin gebe ich Kollegen \n\nZschocke recht. \n\nDie andere Variante ist, dass es niedrigschwellige fr\u00fche \n\nHilfen f\u00fcr Crystal-Konsumenten gibt, beispielsweise das \n\nTeam \u201eWendepunkt\u201c am St\u00e4dtischen Klinikum St. Georg. \n\nDas ist ein Projekt der Arbeitserprobung und Stabilisie-\n\nrung von zum Ausstieg motivierten Crystal-abh\u00e4ngigen \n\nMenschen. F\u00fcr Schwangere gibt es beispielsweise in \n\nDresden das Unterst\u00fctzungsangebot \u201eMama, denk an \n\nmich!\u201c. Das ist ein interdisziplin\u00e4res Therapiekonzept der \n\nUniklinik Dresden f\u00fcr Eltern mit Abh\u00e4ngigkeit von \n\nCrystal und anderen Suchtmitteln. Das Programm bietet \n\nFolgendes: w\u00e4hrend und nach der Schwangerschaft ein \n\nTherapieangebot zur \u00dcberwindung von Suchtproblemen, \n\nUntersuchung, Betreuung, Begleitung des Kindes und \n\nVermittlung an die Suchtberatung. Die Familie wird \n\nberaten und begleitet und \u00fcber die Entlassung hinaus \n\nunterst\u00fctzt. \n\nDanach kommt es unter Umst\u00e4nden zur station\u00e4ren \n\nBehandlung. In Sachsen gibt es daf\u00fcr f\u00fcnf Entw\u00f6hnungs-\n\neinrichtungen. Die Zahl der Drogenrehabilitationsbetten \n\nin Sachsen ist von 148 Betten im Jahr 2010 auf 258 \n\nBetten im Jahr 2016, um rund 100, gestiegen. \n\nAn sozialtherapeutischen Wohnst\u00e4tten, wie in Zittau \n\n\u201eComeback e. V.\u201c, gibt es in Sachsen drei Einrichtungen \n\ndieser Art f\u00fcr junge, chronisch mehrfach gesch\u00e4digte \n\ndrogenabh\u00e4ngige Menschen, insbesondere f\u00fcr Crystal-\n\nAbh\u00e4ngige. Diese Einrichtungen habe ich in Zittau \n\nbesucht und ich darf an dieser Stelle meinen gro\u00dfen \n\nRespekt vor den handelnden Personen vor Ort zum \n\nAusdruck bringen. \n\nF\u00fcr abh\u00e4ngigkeitserkrankte Eltern und deren Kindergar-\n\ntenkinder ist beispielsweise das Hilfsangebot der Evange-\n\nlischen Fachkliniken Heidehof zu nennen. Es folgt einem \n\nFamilien erhaltenden Ansatz. F\u00fcr Kinder, deren M\u00fctter \n\nnach anhaltendem Crystal-Konsum zur Entw\u00f6hnung f\u00fcr \n\ncirca sechs Monate in die Fachklinik Weinb\u00f6hla einge-\n\nwiesen werden, besteht die M\u00f6glichkeit, nach erfolgrei-\n\ncher Therapie der Mutter in ihrer Herkunftsfamilie zu \n\nbleiben. \n\nZum Schluss will ich unterstreichen: Es gibt Herausforde-\n\nrungen, die wir noch meistern m\u00fcssen. Zu nennen ist zum \n\neinen die zuk\u00fcnftige Absicherung der Suchtberatung und \n\nzum Zweiten die Absicherung der sozialtherapeutischen \n\nWohnst\u00e4tten im Haushalt. Von daher ist es gut, im Rah-\n\nmen dieser Gro\u00dfen Anfrage \u00fcber dieses Thema zu reden, \n\nam Ball zu bleiben und uns weiter daf\u00fcr einzusetzen \u2013 \n\nauch durch diese Besonderheit, die ja f\u00fcr Sachsen durch \n\ndie Grenzn\u00e4he zu Tschechien gilt \u2013, dass wir in diesem \n\nDreiklang gegen den Drogenkonsum, speziell gegen \n\nCrystal, als Freistaat Sachsen weiter aktiv sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Dagmar \n\nNeukirch, SPD, und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6425 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Jala\u00df, bitte. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE:Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren und AfD! Was zeigt uns die \n\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN? Zun\u00e4chst \n\neinmal zeigt sie, dass die Regierung viel Kraft und viel \n\nAufwand in die Bek\u00e4mpfung von Crystal steckt, aber das \n\nErgebnis dabei eher mau bleibt. \n\nIn den Statistiken sehen wir: Der Andrang ist nach wie \n\nvor enorm. Die Suchtberatungsstellen verzeichnen einen \n\nAnstieg von \u00fcber 1 800 Personen im Jahr 2010 auf \u00fcber \n\n4 800 im Jahr 2016. Die Krankenhausstatistik unterst\u00fctzt \n\ndiese Erhebung. Die Patientenzahlen sind von 2010 bis \n\n2016 auf mehr als das Vierfache angewachsen. \n\nIm Gef\u00e4ngnis standen im Jahr 2016 jeder Fachkraft \u00fcber \n\n168 Hilfesuchende gegen\u00fcber. Sie k\u00f6nnen sich vielleicht \n\nvorstellen, wie viel Zeit neben der Vor- und Nachberei-\n\ntung da noch bleibt. Was allerdings ebenso auff\u00e4llt, ist, \n\ndass die Fachkraftzahlen in den Beratungsstellen zun\u00e4chst \n\nzur\u00fcckgingen und danach mit dem wachsenden Bera-\n\ntungsbedarf nicht mehr Schritt halten konnten. Das \n\nwiederum erkl\u00e4rt die langen Wartezeiten von mehreren \n\nWochen. \n\nJeder, der auch nur den Hauch einer Ahnung davon hat, \n\nwie klein die Zeitfenster sind, in denen Konsumenten den \n\nAusstiegswillen multirational aufrechterhalten, muss sich \n\nnach wie vor die Haare raufen. Wenn wir das auf die \n\nFrage \u00fcbertragen, wie wir insbesondere Kindern und \n\nJugendlichen helfen wollen, dann hei\u00dft das: Die Staatsre-\n\ngierung betont zwar, dass sie einen pr\u00e4ventiven Ansatz f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche verfolgt, aber diese Staatsregie-\n\nrung ist es, die gleichzeitig den Verteilschl\u00fcssel in der \n\nRichtlinie Psychiatrie und Sucht absolut unn\u00f6tig \u00e4ndert \n\nund damit v\u00f6llig undifferenziert die Strukturen dort, wo \n\nsie mittlerweile fachstandardm\u00e4\u00dfig w\u00fcnschenswert \n\nw\u00e4ren, eiskalt gef\u00e4hrdet. Die Strategien der Staatsregie-\n\nrung im Themenkomplex Crystal scheinen sich damit \n\nsogar ein wenig zu kannibalisieren, falls Sie das noch \n\nnicht mitbekommen haben. \n\nAber es geht noch um etwas viel Gr\u00f6\u00dferes. Man sagt ja, \n\njeder Euro, der heute bei Kindern und Jugendlichen \n\ngespart wird, kommt sp\u00e4ter mit voller Wucht zur\u00fcck. Die \n\nCDU hat hier vor Jahren eine deutliche Schuld an der \n\nheutigen Situation auf sich geladen. Die Koinzidenz mit \n\nBlick auf die Statistiken der Suchthilfe seit 2010 in \n\nVerbindung mit dem anno dazumal gnadenlosen Gemetzel \n\nan der Jugendpauschale ist mehr als auff\u00e4llig. Ihren \n\nallgemeinen pr\u00e4ventiven Ansatz zur F\u00f6rderung von \n\nLebenskompetenzen von Kindern und Jugendlichen \n\nnehme ich Ihnen vor diesem Hintergrund nicht ab. Sie \n\nhaben gnadenlos versagt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSei es durch eine v\u00f6llig kaputte Sozialpolitik vor mehre-\n\nren Jahren, sei es durch v\u00f6llig \u00fcberzogene, aber erfolglose \n\nSchwerpunktsetzung in der Repression oder durch das \n\nv\u00f6llige Ignorieren der Potenziale von liberalisierungsmo-\n\ndernen Therapien oder wenigstens Schadensminderungs-\n\nans\u00e4tzen, ernten wir nun stellenweise die Fr\u00fcchte Ihres \n\ndrogen- und sozialpolitischen Blindfluges \u2013 leider auf \n\nKosten der Gesundheit und des Lebens unserer Mitmen-\n\nschen, die unsere Unterst\u00fctzung dringend ben\u00f6tigen. \n\nSchadensminderung ist nicht einmal essenzieller Bestand-\n\nteil der drogenpolitischen Konzeptelandschaft dieser \n\nStaatsregierung. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie dann abfeiern, dass der Besitz von \n\nChlorephedrin als Grundstoff zur Crystal-Herstellung \n\neuropaweit unter Strafe gestellt wurde. Aber kennen Sie \n\nauch die Risiken zu umfassender Grundstoffverbote? \n\nSpa\u00dfeshalber k\u00f6nnten wir dar\u00fcber sinnieren, ob uns \n\nirgendwann das abschwellende Nasenspray ausgehen \n\nk\u00f6nnte. Vielleicht landen wir alle auch irgendwann einmal \n\nim Knast, wenn wir mit einer Packung Aspirin Complex \n\nerwischt werden. Aber ernst wird es dann, wenn mit \n\njedem Verbot die Chance steigt, dass einfach umgesattelt \n\nwird. Diese Nasensprays und Aspirin Complex sowie \n\nviele andere Mittel basieren auf Methamphetaminsynthe-\n\nsen. Deren Grundstoff Pseudoephedrin ist noch nicht \n\nkomplett verboten und auch nicht selten Fundst\u00fcck in \n\nCrystal-Labors. Man kam schon bei Spice-Badezus\u00e4tzen, \n\nsogenannten Legal Highs, mit dem BTMG und dem \n\nGrundstoff\u00fcberwachungsgesetz nicht mehr hinterher, \n\nsodass man dann schon aus Hilflosigkeit dazu \u00fcberging, \n\nganze Stoffgruppen im Neue-psychoaktive-Stoffe-Gesetz \n\nzu verbieten. Die Gefahr dahinter ist jedoch, dass folglich \n\nund logischerweise auf nicht verbotene Stoffe zur\u00fcckge-\n\ngriffen und noch weiter gepanscht wird. Ich nehme an, \n\nSie haben alle Ihre Smartphones mit. Googeln Sie doch \n\neinmal bei Interesse die Droge \u201eKrokodil\u201c; denn genau \n\ndas ist der Weg, den Sie mit Ihrer Politik einschlagen. \n\nWas k\u00f6nnte also helfen? Erstens. H\u00f6ren Sie ausnahms-\n\nweise einmal auf Sachverst\u00e4ndige und heilen Sie zumin-\n\ndest die verkorkste Finanzierungsfrage in der Richtlinie \n\nPsychiatrie und Sucht. Entlasten Sie endlich die Suchtbe-\n\nratung durch verbesserte Fachkraftrelation. \n\nZweitens. Bauen Sie die Pr\u00e4ventions- und Beratungsan-\n\ngebote in der gesamten schulischen und au\u00dferschulischen \n\nKinder- und Jugendhilfearbeit aus. \n\nDrittens. Sorgen Sie f\u00fcr kurze \u00dcberg\u00e4nge bei Behand-\n\nlungs-, Ausstiegs- und Therapiebedarfen und ber\u00fccksich-\n\ntigen Sie die tats\u00e4chlichen Eltern-Kind-Bedarfe. Die \n\nSituation bei Crystal ist eine andere als zum Beispiel bei \n\nCannabis. Es braucht noch viel mehr als den Status quo, \n\num die problematische Situation im Umgang mit diesem \n\nStoff in den Griff zu bekommen. Evaluieren Sie also \n\nendlich die s\u00e4chsische Drogenpolitik. Erheben Sie Kon-\n\nsumgr\u00fcnde, um endlich amtlich zu machen, wo man in \n\nSachsen ansetzen muss, damit Menschen gar nicht erst \n\njenseits einer Genussmittelatmosph\u00e4re zu solchen Sub-\n\nstanzen greifen m\u00fcssen. \n\nVielleicht kann ich meinem Vorredner ein wenig korrigie-\n\nrend zur Seite stehen: Wir reden hier nicht von verwahr-\n\nloster Jugend. Crystal wird in vielen Teilen der Gesell-\n\nschaft konsumiert, sei es im Partykontext, sei es durch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6426 \n\nLeistungsdruck und \u00dcberforderung von Alleinerziehen-\n\nden, Selbstst\u00e4ndigen oder Studierenden. So sieht die \n\nRealit\u00e4t aus. \n\nNehmen Sie Geld in die Hand, von mir aus die r\u00fcckl\u00e4ufi-\n\nge Kohle aus der Sachsenbank-B\u00fcrgschaft, und machen \n\nSie das \u00fcble Massaker an der Jugendpauschale r\u00fcckg\u00e4n-\n\ngig. Das Blut aus Kan\u00fclen und kaputten Nasescheidew\u00e4n-\n\nden klebt auch an den H\u00e4nden dieser kinder- und jugend-\n\nfeindlichen CDU. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nWas unter Schwarz-Gelb niedergem\u00e4ht wurde, muss \n\nendlich wiedergutgemacht werden. Legen Sie die ideolo-\n\ngischen Scheuklappen ab, die Sie daran hindern, sinnvolle \n\nAns\u00e4tze der Schadensminimierung und des Jugend- und \n\nVerbraucherschutzes zu verfolgen. \n\nLetzte Woche konnten wir der Presse entnehmen, wie gut \n\nes beim Wein und beim Sekt funktioniert, also bei der \n\nProblemdroge Nummer eins in Sachsen und Deutschland. \n\nUnser Hauptproblem ist n\u00e4mlich nicht Crystal, sondern \n\nunser Hauptproblem ist und bleibt der Alkohol. \n\nNehmen Sie endlich zur Kenntnis, dass kein noch so \n\nflei\u00dfig best\u00fcckter Polizeipanzer jemals einen nachhaltigen \n\nErfolg gegen Crystal einfahren wird. Sie k\u00f6nnen Crystal \n\nnicht erschie\u00dfen, Sie k\u00f6nnen das Ph\u00e4nomen Sucht nicht \n\nverhaften, es wird immer diesen Konsum geben. Wenn \n\nst\u00e4ndig Stoffe verboten werden, wird immer dreckigeres \n\nZeug konsumiert. \n\nWarum also nicht auch einmal um die Ecke denken? \n\nWarum nicht f\u00fcr Crystal eine staatlich kontrollierte, legale \n\ntherapeutische Alternative nach dem Vorbild der Diamor-\n\nphinabgabe einrichten? Das senkt die Kriminalit\u00e4tsrate. \n\nDas f\u00fchrt Menschen an Beratungskr\u00e4fte heran. Das \n\nerm\u00f6glicht ihnen die Kontaktaufnahme. Das wirkt positiv \n\nauf Gesundheit und Lebenserwartung, um nur einmal ein \n\npaar Ergebnisse der Heroinstudie zu nennen. Daf\u00fcr \n\nk\u00f6nnten Sie sich einsetzen. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Regierung ist drogenpo-\n\nlitisch so ahnungslos wie eine Schippe Streusand. Sie \n\nerfreut sich im letzten Plenum des kr\u00e4ftigen Rechtsstaates \n\ngegen Drogenkriminalit\u00e4t und kann mir nicht sagen, wie \n\nviel Geld \u00fcberhaupt vergleichsweise in die Repression \n\nflie\u00dft. \n\nZum Vergleich: Auf Bundesebene flie\u00dfen satte 70 % aller \n\ndrogenpolitisch aufgewendeteten Mittel in die Repression. \n\n70 %! Und mit welchem Ergebnis? Wir reden immer noch \n\n\u00fcber steigende Klientenzahlen. \n\nNoch ein Beispiel: Diese Staatsregierung behauptet, \n\nCannabis sei eine Einstiegsdroge, dem hingegen seit \u00fcber \n\n20 Jahren die Wissenschaft, das Bundesverfassungsge-\n\nricht, die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung, \n\ndie Deutsche Hauptstelle f\u00fcr Suchtfragen und viele andere \n\nwidersprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist pures Marlene-\n\nMortler-Voodoo, aber keine Drogenpolitik. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn Sie es wirklich ernst meinen, dann drehen Sie die \n\ns\u00e4chsische Drogenpolitik um 180 Grad. Anders kommen \n\nwir nicht zu positiven Ergebnissen. Das m\u00fcssen Sie nach \n\njahrzehntelangem erfolglosen Herumt\u00f6lpeln in Bund und \n\nL\u00e4ndern endlich einmal mitgeschnitten haben. Alles \n\nandere bleibt T\u00f6tung durch Unterlassung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD Fraktion, \n\nFrau Abg. Lang, bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Crystal Meth ist oft nicht das \n\nzerst\u00f6rte Gesicht, das wir im Zusammenhang mit Berich-\n\nten \u00fcber Drogenmissbrauch aus vielen Vorher-\n\n/Nachherbildern kennen. Wenn Sie Drogenkonsumenten \n\nanschauen, dann k\u00f6nnen darunter die Krawatte eines \n\nUnternehmers, die Arbeitsmontur eines Schichtarbeiters, \n\ndie lockeren Sachen einer Kinderg\u00e4rtnerin oder vielleicht \n\nauch eine Uniform zu sehen sein. \n\nCrystal-Meth-Abh\u00e4ngige treffen wir mitten in der Gesell-\n\nschaft, in allen Schichten, auch hier in Sachsen. Sehr oft \n\nsieht man es den betreffenden Menschen \u00fcberhaupt nicht \n\nan, dass sie Drogen konsumieren. Crystal ist ein Doping-\n\nmittel f\u00fcr Menschen, das dem K\u00f6rper und sp\u00e4ter dem \n\nGeist eine bittere Rechnung pr\u00e4sentiert. Es macht extrem \n\nschnell abh\u00e4ngig, ist gesundheitssch\u00e4digend und hat \n\nbleibende Sch\u00e4den zur Folge, vor allem im kognitiven \n\nBereich. \n\nAls das Thema vor zwei Jahren schon einmal w\u00e4hrend \n\neiner Aktuellen Stunde hier im Landtag eine Rolle spielte, \n\nerz\u00e4hlte ich Ihnen von Billy. Sie erinnern sich vielleicht \n\ndaran: Es ging um eine Studie, bei der ein Vergleich von \n\nCannabis- und Crystal-Konsumenten durchgef\u00fchrt wurde. \n\nVertreter beider Gruppen sollten einzeln das einfache \n\nIkea-Regal Billy aufbauen. Die Wissenschaftler beobach-\n\nteten sehr unterschiedliche Verhaltensweisen der Proban-\n\nden. Unter Einfluss von Crystal Meth ben\u00f6tigte eine \n\nTestperson 25 Minuten. Sie benutzte weder die Ge-\n\nbrauchsanleitung noch eine legitime Technik, und das \n\nBauwerk erinnerte nur entfernt an Billy. Beim Hinweis \n\nauf die Fehler reagierte der Crystal-Abh\u00e4ngige aggressiv \n\nund wollte seine Fehler nicht einsehen. \n\nDoch das eigentliche Dilemma zeigt sich dann, wenn die \n\nEntgiftung kommt. W\u00e4hrend der einstige Cannabis-\n\nKonsument hoch angespannt dazulernt und seine Fehler-\n\nquote senken kann, steigern sich die Fehlerzahlen beim \n\neinstigen Crystal-Konsumenten von 17 auf 21. Er braucht \n\nnun l\u00e4nger, wirkt noch unsicherer, ist angespannt, \n\nschwitzt und scheint unterschwellig gereizt. \n\nFachleute leiten daraus die Erkenntnis ab, dass Crystal \n\neine deutlich anhaltende Beeintr\u00e4chtigung der kognitiven \n\nF\u00e4higkeiten hat, also dauerhafte Sch\u00e4den am Gehirn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6427 \n\nverursacht. Das Schlimme an dieser synthetischen Droge \n\nist, dass sie leicht herzustellen ist und nicht viel kostet. \n\nHier in Sachsen haben wir mit Dealern und Produzenten \n\nin der Tschechischen Republik den gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen \n\nProduzenten direkt vor der Haust\u00fcr. Gleichfalls wird \n\nCrystal auch bei uns produziert. Eine Schlagzeile vom \n\nvergangenen Freitag lautete: \u201eChemnitz hat europaweit \n\ndas meiste Crystal im Abwasser.\u201c \u00dcbrigens lag Dresden \n\nin der Statistik auch ganz weit vorn. Fairerweise muss \n\nman dazu sagen: Es beteiligten sich nicht alle St\u00e4dte an \n\nder Untersuchung der Abw\u00e4sser, und von einem Test kann \n\nman auch nicht unmittelbar ableiten, was tats\u00e4chlich in \n\nunseren Kommunen los ist. \n\nKommen wir zum 10-Punkte-Plan der Staatsregierung. Er \n\nkann durchaus einige Erfolge verbuchen, wie auch in der \n\nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage zu lesen war. Erreicht \n\nhaben wir mehr und eine bessere Zusammenarbeit vieler \n\nAkteure: Ministerien, Polizei, Drogen- und Suchtbera-\n\ntung. Es gibt eine bessere Datenlage, um mehr Informati-\n\nonen zu bekommen. In den vergangenen Jahren haben wir \n\nuns vor allem darauf konzentriert, die Hilfestruktur \n\nst\u00e4rker zu gestalten. So sind die Mittel f\u00fcr die Suchtbe-\n\nhandlung und Beratungsstellen gestiegen und ebenso die \n\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr sozialtherapeutische Wohnst\u00e4tten f\u00fcr \n\nchronisch mehrfachabh\u00e4ngigkeitsgesch\u00e4digte Drogenkon-\n\nsumenten. Es gibt station\u00e4re Wohnformen f\u00fcr suchtkranke \n\nM\u00fctter und Kinder. \n\nTrotzdem m\u00fcssen wir uns unterm Strich die Frage stellen: \n\nWie erfolgreich waren wir mit unseren bisherigen An-\n\nstrengungen? Die Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage geben \n\ndazu einen guten \u00dcberblick \u2013 erst recht, wenn man sie \n\nzusammen mit dem j\u00e4hrlichen Suchtbericht der S\u00e4chsi-\n\nschen Landesstelle f\u00fcr Suchtgefahren auswertet. Doch \n\nletztlich sagt die Statistik bisher nur: Die Zahlen stagnie-\n\nren. Sie tun dies aber auf einem recht hohen Niveau. \n\nAbsolut unklar bleibt, wie hoch die Dunkelziffer ist. \n\nIch denke, wir m\u00fcssen ehrlich sein und uns unbedingt die \n\nFrage stellen: Reicht es wirklich aus, was wir bisher getan \n\nhaben? Ich frage weiterhin, was wir noch tun k\u00f6nnen, \n\nzumal wir noch andere Suchtmittel und Substanzen ins \n\nAuge fassen m\u00fcssen. Alkohol ist die Droge Nummer eins. \n\nDen Plan auf diese Suchtproblemlagen auszuweiten oder \n\nzumindest anzupassen sollte die direkte Reaktion auf das \n\nSteigen der Zahlen zum Missbrauch in diesem Bereich \n\nsein. \n\nEine Verantwortung zum Wohle von Kindern und Jugend-\n\nlichen steht au\u00dfer Frage. Wir m\u00fcssen Angebote schaffen, \n\ndie auch und vor allem im l\u00e4ndlichen Raum nicht erst \n\nSuchtverhalten aufkommen lassen oder Suchtpotenzial \n\nsummieren. Die Sp\u00e4tfolgen und Kosten beweisen, dass es \n\nallemal besser ist, Pr\u00e4vention in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu \n\nf\u00f6rdern, statt Nachsorge zu betreiben. Pr\u00e4vention \u2013 das \n\nzeigt die Erfahrung \u2013 muss immer das Herzst\u00fcck von \n\nSuchtpolitik sein. Darauf sollten wir uns weiterhin stark \n\nkonzentrieren. \n\nDeshalb setze ich mich seit zwei Jahren mit Experten f\u00fcr \n\neine Veranstaltungsreihe zur Drogenpr\u00e4vention in Schulen \n\nzusammen \u2013 sehr erfolgreich und immer wieder nachge-\n\nfragt. Regelm\u00e4\u00dfig f\u00fchre ich Veranstaltungen f\u00fcr Sch\u00fcler \n\nab dem elften Lebensjahr durch, bei denen Eltern, Gro\u00dfel-\n\ntern, Sozialarbeiter, Wohnungsunternehmen, Arbeitgeber \n\nund Interessierte anwesend sind. \n\nEs ist ein gesamtgesellschaftliches Problem, was dort vom \n\nPr\u00e4ventionsteam der Landespolizei und einem Arzt der \n\nSuchtklinik begleitet wird. Einschneidend sind die Erin-\n\nnerungen f\u00fcr die meisten Betroffenen, wenn dort jemand \n\nvon seinem rasanten Abstieg, seinem langen Weg aus der \n\nKriminalit\u00e4t und dem sozialen Absturz erz\u00e4hlt. \n\nUnser 10-Punkte-Plan und somit die gesamte Drogen- \n\nund Suchtpolitik Sachsens steht zum Gl\u00fcck auf mehreren \n\nPfeilern. Auch die Polizeiarbeit ist in diesem Zusammen-\n\nhang enorm wichtig, bedarf aber viel massiver finanzieller \n\nUnterst\u00fctzung. Sicherheit ist ein Bed\u00fcrfnis. Das sollten \n\nund d\u00fcrfen wir nicht vergessen. Ja, es ist auch richtig, den \n\nVerfolgungsdruck konstant aufrechtzuerhalten. Genau zu \n\ndiesem Thema spricht in der zweiten Runde mein Kollege \n\nAlbrecht Pallas. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD Fraktion; \n\nHerr Abg. Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vielen Dank an \n\ndie Staatsregierung f\u00fcr die Beantwortung der Gro\u00dfen \n\nAnfrage der Fraktion GR\u00dcNE, aber auch der Anfrage der \n\nAfD zum Thema \u201eDrogen und Crystal\u201c. \n\nMit Blick auf die beiden Gro\u00dfen Anfragen ist festzuhal-\n\nten, dass die Staatsregierung das Crystal-Problem immer \n\nnoch nicht im Griff hat und der 10-Punkte-Plan bis dato \n\nnur unzureichend umgesetzt worden ist. Ich denke, das \n\nl\u00e4sst sich nicht bestreiten. \n\nAuch wenn die Zahlen derjenigen, die eine Suchtberatung \n\naufsuchen, stagnieren, so stagnieren diese doch schon seit \n\nmehreren Jahren auf einem weiterhin sehr hohen Niveau, \n\nn\u00e4mlich bei circa 5 000 Personen im Jahr. \n\nDes Weiteren ist festzustellen, dass an Schulen immer \n\nmehr Drogen umgeschlagen und konsumiert werden. So \n\nist bei Vorkommnissen wegen des Besitzes, Handels oder \n\nKonsums von Drogen an s\u00e4chsischen Schulen die Zahl \n\nvon 13 im Jahr 2013 auf 40 im Jahr 2017 angestiegen. Die \n\nDunkelziffer d\u00fcrfte um einiges h\u00f6her liegen. Ebenso stieg \n\ndie Zahl der Straftaten an Schulen mit Drogenbezug von \n\n115 im Jahr 2013 auf 214 im Jahr 2017 an. \n\nAber auch die Behandlungszahlen von Kindern und \n\nJugendlichen sind massiv in die H\u00f6he geschnellt. Bei-\n\nspielsweise stieg die Zahl der 15- bis 18-J\u00e4hrigen mit \n\neiner fast ausschlie\u00dflich Crystal-bezogenen Diagnose von \n\n11 im Jahr 2010 auf 55 im Jahr 2016. Hinzu kommt, dass \n\nbesonders besorgniserregend die Zahlen des ungeborenen \n\nund geborenen Lebens sind, sprich: die Sch\u00e4den der \n\nF\u00f6ten, aber auch der Neugeborenen. Diese Zahl hat sich \n\nebenfalls sehr stark nach oben entwickelt, von 37 im Jahr \n\n2010 auf 185 im Jahr 2016. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6428 \n\nDas sind alarmierende Zahlen, denen wir uns nicht \n\nverschlie\u00dfen d\u00fcrfen, werte Staatsregierung. Das sollten \n\nwir uns auch in die Statuten schreiben. Es sind Probleme, \n\ndie wir im Freistaat Sachsen auf jeden Fall l\u00f6sen m\u00fcssen. \n\nZuletzt m\u00f6chte ich auf das j\u00e4hrliche Monitoring von \n\nDrogenr\u00fcckst\u00e4nden im Abwasser in Gro\u00dfst\u00e4dten Europas, \n\nwelche vom European Monitoring Center of Drugs and \n\nDrug Addiction durchgef\u00fchrt wird, eingehen. Hier zeigt \n\nsich ganz klar, dass mitnichten von sinkendem, sondern \n\neher von steigendem Crystal-Konsum gesprochen werden \n\nkann. In der Studie konnte ermittelt werden, dass die \n\nR\u00fcckst\u00e4nde von Crystal in Dresdens Abwasser von \n\n136,6 Milligramm pro 1 000 Einwohner pro Tag im Jahr \n\n2013 auf 180,2 Milligramm pro 1 000 Einwohner pro Tag \n\nim Jahr 2017 gestiegen sind. Der Messwert f\u00fcr Chemnitz \n\nbetr\u00e4gt, sage und schreibe, 240,6 Milligramm pro 1 000 \n\nEinwohner pro Tag und ist damit europaweit der h\u00f6chste. \n\nDas Abwassermonitoring stellt einen objektiven Indikator \n\nf\u00fcr den Drogenkonsum einer Bev\u00f6lkerung dar, der nicht \n\ndadurch beeinflusst wird, wie gut ein Suchthilfesystem \n\nausgebaut ist und in Anspruch genommen wird. \n\nAber auch \u2013 ich komme zum Schluss \u2013 die von den links-\n\ngr\u00fcnen Aktivisten angesto\u00dfene Cannabis-Legalisie-\n\nrungsdebatte, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oh!) \n\ndie mittlerweile \u2013 und das ist sehr bitter \u2013 auch unter \n\nVertretern von CDU, CSU und FDP Bef\u00fcrworter findet, \n\nhat dazu gef\u00fchrt, dass Drogen im Allgemeinen verharm-\n\nlost werden, obwohl doch bekannt ist, dass mit dem \n\nCannabis-Konsum physische und psychische St\u00f6rungen \n\neinhergehen und viele Konsumenten danach zu st\u00e4rkeren \n\nDrogen greifen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir m\u00fcssen das Drogenproblem endlich in den Griff \n\nbekommen. Aus diesem Grund haben auch wir einen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag erarbeitet, auf den ich sp\u00e4ter einge-\n\nhen werde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen \n\nwieder mit der Fraktion GR\u00dcNE. Herr Abg. Zschocke, \n\nm\u00f6chten Sie sprechen? \u2013 Nein. Wird von der CDU-\n\nFraktion noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist ebenfalls \n\nnicht der Fall. DIE LINKE, Herr Jala\u00df? \u2013 Die SPD war \n\nangek\u00fcndigt. Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Die Antwort auf die Gro\u00dfe \n\nAnfrage der GR\u00dcNEN und die Debatte zeigt das Ausma\u00df \n\nder individuellen und gesellschaftlichen Auswirkungen \n\ndes Konsums von Crystal. Ich danke den GR\u00dcNEN \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr das Dranbleiben an dem Thema und auch \n\ninsgesamt f\u00fcr die sachliche Debatte hier im Landtag. \n\nBereits durch den 10-Punkte-Plan der Staatsregierung von \n\n2014, aber auch heute wird deutlich, dass viele Stellen \n\nbeteiligt sind, geeignete Ma\u00dfnahmen ergriffen werden \n\nund wir alle das Problem gemeinsam angehen m\u00fcssen, \n\num es irgendwann in den Griff zu bekommen. Ich m\u00f6chte \n\nin der zweiten Runde noch einmal n\u00e4her auf den repressi-\n\nven und den polizeilich-pr\u00e4ventiven Bereich eingehen. \n\nIm Bereich der polizeilichen Ermittlungen und der Straf-\n\nverfolgung geschieht ja bereits einiges. Nur schlaglichtar-\n\ntig m\u00f6chte ich auff\u00fchren: die regelm\u00e4\u00dfigen polizeilichen \n\nLagebilder, um gezielte Ma\u00dfnahmen treffen zu k\u00f6nnen, \n\ndie Bek\u00e4mpfungskonzeption Crystal mit Einzelma\u00dfnah-\n\nmen wie die St\u00e4rkung der Auswertung bis in die Fach-\n\nkommissariate der Polizeidirektionen, die Einrichtung von \n\nAnalyseteams, die Zusammenarbeit mit dem Zoll in der \n\nGemeinsamen Ermittlungsgruppe Rauschgift und schon \n\njetzt die personelle St\u00e4rkung von Bet\u00e4ubungsmittelkom-\n\nmissariaten in einigen Polizeidirektionen. \n\nAber es hakt auch an einigen Stellen. So gehen die Kon-\n\ntrollen und damit auch die Feststellungen von Verst\u00f6\u00dfen \n\ngegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz zur\u00fcck. Das sehen wir \n\nan der Polizeilichen Kriminalstatistik. Wir haben vor \n\nallem eine sinkende Zahl von Kontrollen in Bezug auf die \n\nsinkende Zahl festgestellter Verst\u00f6\u00dfe identifiziert. \n\nWir brauchen au\u00dferdem wieder einen st\u00e4rkeren Verfol-\n\ngungsdruck auf der Stra\u00dfe. Aber auch dort gibt es Frage-\n\nzeichen; denn was passiert unter dem Stichwort Verfol-\n\ngungsdruck eigentlich auf der Stra\u00dfe? Konsumenten und \n\nkleinere Dealer werden festgestellt, die gro\u00dfen Fische \n\naber bleiben meist im Verborgenen. Es ist trotzdem \n\nrichtig, auf der Stra\u00dfe den Verfolgungsdruck auch auf die \n\nKonsumenten zu erh\u00f6hen \u2013 in Kombination mit besonde-\n\nren, zielgerichteten pr\u00e4ventiven Angeboten. Der eine oder \n\nandere l\u00e4sst deshalb vielleicht von der Droge ab oder \n\nkann an Hilfestrukturen vermittelt werden. \n\nWichtig ist aber, die kriminellen Strukturen dahinter \n\naufzudecken. Die St\u00e4rkung der Ermittlungseinheiten und \n\ndie Kooperation mit anderen Beh\u00f6rden sind hier der \n\nrichtige Weg. Dabei gibt es erste Fortschritte, meine \n\nDamen und Herren. Ich erinnere an den Ermittlungserfolg \n\nder Gemeinsamen Ermittlungsgruppe Rauschgift, beste-\n\nhend aus Zoll und s\u00e4chsischer Polizei, gegen organisierte \n\nDrogenkriminalit\u00e4t in Ostsachsen; er ist erst einige \n\nWochen alt: Deutsche T\u00e4ter unterhielten in einer Halle in \n\neinem Dresdner Gewerbegebiet ein gro\u00dfes Labor zur \n\nHerstellung von Crystal. Es wurden auch gro\u00dfe Mengen \n\nan Bet\u00e4ubungsmitteln und Geld festgestellt. \n\nEs ist ein gro\u00dfer Erfolg, doch mir macht die Tatsache \n\nSorgen, dass auch vier scharfe Schusswaffen, darunter \n\ndrei Maschinenpistolen des Typs Scorpion, bei den \n\ndeutschen Drogendealern gefunden wurden. Wir alle \n\nwollen hier keine amerikanischen Verh\u00e4ltnisse; aber wer, \n\nbitte sch\u00f6n, hat Zugang zu solchen Waffen? Das sind \n\nkeine Kleinkriminellen, sondern Profis, gut organisierte \n\nkriminelle Strukturen, die wahrscheinlich zum \u00c4u\u00dfersten \n\nbereit sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6429 \n\nAngesichts solcher Erkenntnisse muss der Staat insgesamt \n\nmehr tun, um das Crystal-Problem in den Griff zu be-\n\nkommen. In der Koalition haben wir schon f\u00fcr mehr Geld \n\nbei der Ausr\u00fcstung f\u00fcr die Polizei gesorgt. Wir bilden \n\nmehr Polizisten aus, und ab dem kommenden Jahr wird \n\ndie Zahl der Besch\u00e4ftigten bei der Polizei erstmals seit \n\neinigen Jahren wieder effektiv steigen. Die zus\u00e4tzlichen \n\nKolleginnen und Kollegen sollen vorrangig in den Strei-\n\nfendienst und in die Kriminalpolizei gehen. Das wird \n\nhelfen. \n\nWir m\u00fcssen aber auch an die Verkehrspolizei und die \n\npolizeiliche Pr\u00e4vention denken. Auch dort gibt es einiges \n\nzu tun. Ich finde, die polizeiliche Pr\u00e4vention muss wieder \n\nden gleichen Stellenwert haben wie noch in den Neunzi-\n\ngerjahren: als gleichberechtigte S\u00e4ule der polizeilichen \n\nAufgaben. Diese polizeiliche Pr\u00e4ventionsarbeit muss \n\nzuk\u00fcnftig wieder in den Polizeirevieren geleistet werden. \n\nDazu brauchen wir in den Dienststellen vor Ort regionale \n\nPr\u00e4ventionsteams. Auch das muss bei der Verteilung der \n\nneuen Polizistinnen und Polizisten und bei der n\u00e4chsten \n\nStellenbedarfsberechnung ber\u00fccksichtigt werden. \n\nDiesen Bedarf kann man auch aus der Antwort auf die \n\nGro\u00dfe Anfrage herauslesen. Ich rege in diesem Zusam-\n\nmenhang an, dass auch die Koordination dieser pr\u00e4ven-\n\ntiven Angebote durch den Landespr\u00e4ventionsrat noch \n\ndeutlich ausgebaut wird. \n\nIch bleibe dabei: Wenn wir das Crystal-Problem in Sach-\n\nsen irgendwann in den Griff bekommen wollen, dann \n\nm\u00fcssen wir von allen Seiten mit aller Kraft vorgehen: bei \n\nder Pr\u00e4vention, bei der Beratung, Hilfe und Therapie und \n\neben auch bei der Ermittlung und Strafverfolgung. Der \n\n10-Punkte-Plan muss weiter umgesetzt werden, und nach \n\nnunmehr vier Jahren k\u00f6nnen wir auch \u00fcber eine Weiter-\n\nentwicklung diskutieren. Die SPD-Fraktion beteiligt sich \n\nsehr gern daran. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die AfD-\n\nFraktion noch sprechen? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Somit \n\nbitte ich nun die Staatsregierung; Frau Staatsministerin \n\nKlepsch, bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit der Antwort \n\nauf die Gro\u00dfe Anfrage liegt Ihnen ein sehr umfangreiches \n\nDaten- und Faktenmaterial zum vielf\u00e4ltigen Engagement \n\nunterschiedlicher Akteure zur Umsetzung des 10-Punkte-\n\nPlans zur Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung des Crystal-\n\nKonsums vor. Besonders sind die Bereiche Sensibilisie-\n\nrung und Aufkl\u00e4rung \u00fcber diese gef\u00e4hrliche Substanz \n\nsowie Ausbau der Beratungs- und Behandlungsangebote \n\nangesprochen. \n\nWenn man sich das Datenmaterial speziell bei Drogen \n\nkonsumierenden Schwangeren sowie die Folgen anschaut, \n\ndann, denke ich, ber\u00fchrt das wohl jeden sehr, sehr tief. \n\nDrogen konsumierende Schwangere fr\u00fchzeitig zu erken-\n\nnen und darauf Unterst\u00fctzung aufzubauen ist ein wesent-\n\nliches Ziel. Zum Beispiel werden Fortbildungsveranstal-\n\ntungen wie Schwangerschaft & Co. in der Schwanger-\n\nschaft durch die Landes\u00e4rztekammer organisiert, und \n\ndar\u00fcber hinaus fanden zahlreiche tr\u00e4gerinterne Weiterbil-\n\ndungen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte in den Schwangerschaftskonflikt-\n\nberatungsstellen statt. \n\nIn unserer Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage haben wir, \n\ndenke ich, eine sehr umfangreiche Auflistung der Fortbil-\n\ndungsveranstaltungen zur Verf\u00fcgung gestellt, und ich bitte \n\num Verst\u00e4ndnis, dass diese nicht vollst\u00e4ndig war bzw. dies \n\nauch nicht sein konnte, da dem Sozialministerium keine \n\nkomplette Statistik in diesem Umfang vorliegt. \n\nNoch einmal kurz auf die Zahlen geblickt; meine Vorred-\n\nner haben bereits einzelne Zahlen in ihren Redebeitr\u00e4gen \n\ngenannt: Die Zahl der Klientinnen und Klienten in der \n\nSuchtberatung ist im Verlauf der Jahre 2015 und 2016 \n\nzwar gleich geblieben, aber \u2013 auch das ist bei den Vorred-\n\nnern deutlich zum Ausdruck gekommen \u2013 auf gleich \n\nhohem Niveau. Die Auswertung der Inanspruchnahme \n\ns\u00e4chsischer Suchtberatungs- und -behandlungsstellen f\u00fcr \n\n2017 ist in der Gro\u00dfen Anfrage noch nicht beinhaltet. \n\nDiese Auswertung wird erst Ende des ersten Quartals \n\n2018 vorliegen, und wir werden nat\u00fcrlich genau auf die \n\nZahlen schauen. \n\nNach der Auswertung der Krankenhausstatistik sind \n\nSteigerungen zu verzeichnen, und auch hier einmal zwei \n\nDiagnosen explizit herausgegriffen \u2013 zum einen die \n\nSch\u00e4digung des F\u00f6tus und des Neugeborenen durch \n\nEinnahme von abh\u00e4ngigkeitserzeugenden Arzneimitteln \n\noder Drogen durch die Mutter \u2013: Die Zahlen sind von \n\n37 F\u00e4llen im Jahr 2010 auf 185 F\u00e4lle gestiegen; das hatte \n\nHerr Wendt bereits angesprochen. Ich denke, das sind \n\nZahlen, die uns in der Tat nicht in Ruhe lassen. Ebenfalls \n\nsind die Entzugssymptome bei Neugeborenen gestiegen: \n\nvon 49 F\u00e4llen im Jahr 2010 auf 85 F\u00e4lle 2016. Auch dies \n\nist eine Zahl, die uns tief ber\u00fchrt, da die kleinen, unschul-\n\ndigen Wesen bereits mit Abh\u00e4ngigkeitssymptomen auf die \n\nWelt kommen. \n\nDie steigenden Zahlen zeigen aber auch, dass Konsumen-\n\nten durch Aufkl\u00e4rungsarbeit besser erkannt werden. Wir \n\nsollten auch dar\u00fcber sprechen, dass die Zahlen aufgrund \n\nverschiedener Substanzen zeigen: Wir brauchen nicht nur \n\ndie Pr\u00e4vention bei Crystal, sondern wir m\u00fcssen auch \u00fcber \n\nCannabis diskutieren. Es sind sozusagen alle Drogen \n\nangesprochen. Ich wiederhole es: Die Droge Nummer \n\neins ist Alkohol. \n\nHierbei d\u00fcrfen wir nicht nachlassen. Deswegen waren \n\nauch die Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die \n\nSuchtberatungs- und Behandlungsstellen richtig und \n\nnotwendig. Noch einmal zur\u00fcckgeblickt: In den Jahren \n\n2013/2014 hatten wir 4 Millionen Euro f\u00fcr die Unterst\u00fct-\n\nzung zur Verf\u00fcgung. Im diesj\u00e4hrigen Doppelhaushalt \n\n2017/2018 konnten wir den Landkreisen und kreisfreien \n\nSt\u00e4dten jeweils 5,4 Millionen zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6430 \n\nDar\u00fcber hinaus brauchen wir weitere Bem\u00fchungen und \n\nMa\u00dfnahmen, um den Crystal- und Drogenkonsum zu \n\nverhindern und seine Folge f\u00fcr die Betroffenen und ihr \n\nUmfeld gut zu bew\u00e4ltigen. Hierbei denke ich an die \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr Kinder konsumierender M\u00fctter und \n\nEltern, wie das Projekt \u201ePICKNICK\u201c der Diakonie \n\nStadtmission Chemnitz oder das Projekt \u201eKind sucht \n\nEltern\u201c vom AWO-Kreisverband Wei\u00dferitzkreis e.V., aber \n\nauch die Beratungsstelle ad\u00e4quater Therapieangebote, wie \n\nHerr Zschocke es schon angef\u00fchrt hat, die Evangelischen \n\nFachkliniken Heidehof gGmbH/Weinb\u00f6hla. Auch das sind \n\nwichtige Angebote. \n\nIch pers\u00f6nlich konnte mir von der sehr guten Arbeit der \n\n\u201eAlten Flugschule\u201c in Gro\u00dfr\u00fcckerswalde ein Bild ma-\n\nchen. Dort stehen Entw\u00f6hnungsbehandlungen im Mittel-\n\npunkt, und zus\u00e4tzliche Bildungs- und Arbeitsangebote \n\nwerden vorgehalten. Auch das ist eine sehr wichtige \n\nEinrichtung. \n\nIch denke aber auch an die Perspektiven nach einer \n\nabsolvierten Therapie, wie die durch den Freistaat Sach-\n\nsen gef\u00f6rderte Sozialtherapeutische Wohnst\u00e4tte f\u00fcr junge \n\nchronisch mehrfach gesch\u00e4digte drogen- und insbesonde-\n\nre crystalabh\u00e4ngige Menschen. Zu diskutieren \u2013 das ist \n\nbei Herrn Pallas noch einmal deutlich geworden \u2013 sind \n\nebenso die Ressourcen der s\u00e4chsischen Polizei, die f\u00fcr \n\neine konsequente Verfolgung der Dealer und die Aufde-\n\nckung der Vertriebswege zwingend notwendig sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Drogenpr\u00e4ven-\n\ntion und Suchtberatung sind eine gesamtgesellschaftliche \n\nAufgabe. Hier m\u00fcssen wir gemeinsam \u2013 wenn ich von \n\n\u201ewir\u201c spreche, dann meine ich nat\u00fcrlich das Land, ich \n\nmeine die Kommunen, ich meine die, die im Hilfesystem \n\nzusammenarbeiten \u2013 weitere Angebote schaffen. Mit \n\nunserer \u201eArbeitsgruppe Crystal\u201c, in der Staatssekret\u00e4rin \n\nFrau Krauser die Federf\u00fchrung hat, sind Ende Januar \n\nweitere wichtige Schritte besprochen worden. Wir m\u00fcssen \n\nmit aller Kraft an der Umsetzung des 10-Punkte-Planes \n\nzur Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung des Crystal-Konsums \n\nweiter arbeiten. Auch das ist eine wichtige und wesentli-\n\nche Aufgabe, die bei uns gemeinsam auf dem Tisch liegt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Aus-\n\nsprache zur Gro\u00dfen Anfrage ist beendet. Wir haben noch \n\n\u00fcber zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge zu entscheiden; zu-\n\nn\u00e4chst der Entschlie\u00dfungsantrag der AfD-Fraktion, \n\nDrucksache 6/12697. Herr Wendt, Sie m\u00f6chten hierzu \n\nsprechen? \u2013 Bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Damit endlich etwas gegen \n\nCrystal und die damit verbundenen negativen Auswirkun-\n\ngen auf unsere Gesellschaft unternommen wird, ist unser \n\nEntschlie\u00dfungsantrag mehr als notwendig und mehr als \n\nn\u00f6tig. \n\nWas m\u00f6chten wir mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nerreichen? Wir m\u00f6chten beispielsweise pr\u00fcfen lassen, \n\nunter welchen Bedingungen ein Meldesystem f\u00fcr erstauf-\n\nf\u00e4llige Konsumenten etabliert werden kann, um eine \n\nschnelle \u00dcberf\u00fchrung in das Suchthilfesystem zu gew\u00e4hr-\n\nleisten. \n\nWeiterhin m\u00f6chten wir, erstens, ein aufsuchendes Bera-\n\ntungsangebot etablieren, welches bei bekannt geworde-\n\nnem Erstkonsum Hilfe anbietet, zweitens, den Engp\u00e4ssen \n\nund den sehr langen Wartezeiten in den SBB durch \n\nAufstockung der Personalkapazit\u00e4ten entgegenwirken und \n\nhierdurch ein zeitnahes Hilfsangebot gew\u00e4hrleisten, \n\ndrittens, dass sofort eine wissenschaftliche Evaluation des \n\n10-Punkte-Planes gegen Crystal durchgef\u00fchrt wird und \n\ndabei insbesondere den Punkt 7 \u201eSoforthilfe f\u00fcr erstauf-\n\nf\u00e4llige Konsumenten, Abh\u00e4ngigkeit fr\u00fchzeitig verhin-\n\ndern\u201c fokussieren, viertens, unverz\u00fcglich den Kontroll- \n\nund Repressionsdruck im Bereich der Rauschgiftkrimina-\n\nlit\u00e4t zu erh\u00f6hen und die personelle sowie die technische \n\nAusstattung des Polizeivollzugsdienstes der schwer-\n\npunktm\u00e4\u00dfig im Bereich der Rauschgiftkriminalit\u00e4t agie-\n\nrenden Polizeieinheiten zu verbessern, f\u00fcnftens, die \n\nErkenntnislage der Sicherheitsbeh\u00f6rden im Bereich der \n\norganisierten Drogenkriminalit\u00e4t zu erh\u00f6hen und Kontrol-\n\nlen an den Au\u00dfengrenzen zur Tschechischen Republik und \n\nzur Republik Polen zu intensivieren und st\u00e4rker als bisher, \n\nden Internethandel und Postversand von illegalen Drogen \n\nin den Blick zu nehmen; und zu guter Letzt endlich \n\ngezielte Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um den Handel mit \n\nillegalen Drogen an Schulen einzud\u00e4mmen. \n\nAll diese Punkte sollten wir in Sachsen umsetzen oder zur \n\nUmsetzung bringen, denn Sie wissen: Angriff ist die beste \n\nVerteidigung. Lassen Sie uns angreifen und stimmen Sie \n\nunserem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Zscho-\n\ncke, bitte sehr. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Wendt, die Trittbrettfahrerei der \n\nAfD ist nicht neu. Aber wenn Sie es noch nicht mal \n\ngeschafft haben, Ihre Gro\u00dfe Anfrage auf die Tagesord-\n\nnung zu setzen und Ihren Entschlie\u00dfungsantrag an unsere \n\nDrucksache h\u00e4ngen, dann ist das schon recht \u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist legitim und \n\nvor allen Dingen effizient, Herr Zschocke!) \n\n\u2013 Das ist legitim, und das k\u00f6nnen Sie machen. \n\nAber zu Ihrem Antrag. Ich wei\u00df nicht, welche Drogen Sie \n\nkennen oder konsumieren, aber in unserem Antrag geht es \n\nnicht um Cannabis, es geht auch nicht um Alkohol und \n\nauch nicht um Nikotin, sondern es geht um Methamphe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6431 \n\ntamin. Das ist eine synthetische Droge, und diese hat die \n\nKurzbezeichnung \u201eCrystal\u201c. \n\nWenn man sich Ihren Antrag anschaut, dann offenbart \n\ndieser Ihren ausgepr\u00e4gten Drang, so will ich es einfach \n\nsagen, nach \u00dcberwachung. Sie haben offenbar keinerlei \n\nScheu vor massiven Eingriffen in die Privatsph\u00e4re. Sie \n\nwollen ein Meldesystem f\u00fcr Erstauff\u00e4llige. Dazu sage ich \n\neines: In der \u201eFalldatei Rauschgift\u201c werden Straft\u00e4ter \n\nerfasst, die die Polizei im Zusammenhang mit Drogende-\n\nlikten ermittelt. Diese Daten wollen Sie jetzt an Dritte \n\nweitergeben. Also, ich bin heilfroh, dass ich in einem \n\nLand lebe, in dem die Polizei nicht nach Lust und Laune \n\nDaten von Tatverd\u00e4chtigen weitergibt. \n\nWer einen Eindruck von diesem ausgepr\u00e4gten, ich sage \n\nmal \u201eSchn\u00fcffelstaatverst\u00e4ndnis\u201c der AfD haben will, kann \n\nsich einmal die Fragestellungen der AfD-Fraktion in der \n\nGro\u00dfen Anfrage anschauen; man kann es aber auch \n\nlassen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDann lassen wir es mal lieber!) \n\nBei Ihren Vorstellungen einer schnellen und gezielten \n\n\u00dcberf\u00fchrung von Konsumenten in das Suchthilfesystem \n\nf\u00fchle ich mich sehr an die DDR erinnert. So eine Idee von \n\neiner staatlichen Zwangsvermittlung in die Suchthilfe ist \n\nnicht nur datenschutzrechtlich untragbar, sondern auch \n\nkomplett widersinnig; denn ohne Motivation zur Verhal-\n\nten\u00e4nderung wird keine Suchthilfe Wirkung entfalten \n\nk\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich haben Drogen in Schulen und auf \n\nSchulh\u00f6fen nichts verloren. Sie nennen aber keine einzige \n\nMa\u00dfnahme, wie der Schutz der Kinder vor Drogenmiss-\n\nbrauch konkret aussehen k\u00f6nnte. Einen Zustand anzu-\n\nprangern, aber keine L\u00f6sung zu nennen, ist noch keine \n\nPolitik. Aber wem sage ich das. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zschocke, wollen \n\nSie eine Zwischenfrage zulassen? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: K\u00f6nnen Sie mir einmal erkl\u00e4ren, wo \n\nin unserem Antrag von Zwang gesprochen wird? Das \n\nw\u00fcrde mich mal interessieren. \u2013 Danke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Lesen Sie sich die Be-\n\ngr\u00fcndung \u2013 ich habe den Antrag jetzt nicht vorliegen \u2013 zu \n\nIhrem Antrag durch, in dem es um die \u00dcberf\u00fchrung von \n\nKonsumenten in das Suchthilfesystem geht. Diese Be-\n\ngr\u00fcndung \u201eatmet\u201c die Vorstellung einer staatlichen \n\nZwangsvermittlung. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Alles klar!) \n\nNun haben die Antworten, die polizeilichen Zahlen und \n\nStatistiken leider nicht die von der AfD gew\u00fcnschte hohe \n\nDealerquote bei Nordafrikanern gebracht. Auch das \n\nk\u00f6nnen wir in Ihrer Begr\u00fcndung nachlesen. Weil Sie die \n\nhohe Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t f\u00fcr die Stigmatisierung von \n\nMigranten brauchen, haben Sie in Ihrem Antrag kurz ein \n\nneues Statistikinstrument entwickelt, und zwar das \u2013 ich \n\nzitiere, ich habe mir das aufgeschrieben \u2013 der \u201ezu beo-\n\nbachteten Lebenswirklichkeit\u201c. Das ist wirklich ein tolles \n\nErfassungsverfahren f\u00fcr Kriminalit\u00e4t, weil es je nach \n\nBrille, die man dabei aufsetzt, immer das gew\u00fcnschte \n\nErgebnis bringt. \n\nJeder B\u00fcrger kann dieses Verfahren ganz einfach anwen-\n\nden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Was hat das mit \n\nAusl\u00e4ndern zu tun? \u00dcberhaupt nichts!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Mit diesem populistischen \n\nUnsinn haben Sie die eigentlich richtige Forderung, \n\nn\u00e4mlich die Erkenntnislage der Sicherheitsbeh\u00f6rden im \n\nBereich der organisierten Drogenkriminalit\u00e4t zu verbes-\n\nsern, wirklich selbst ad absurdum gef\u00fchrt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Bitte sehr. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte an der Stelle nur ank\u00fcn-\n\ndigen, dass die Koalition diesen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nablehnen wird. Zu den Gr\u00fcnden werde ich in der Debatte \n\nzum zweiten Antrag n\u00e4her ausf\u00fchren. \u2013 Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Weitere Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Sehe ich nicht. \n\nWer der Drucksache 6/12697 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, der zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist die Drucksache mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nnicht beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe die Aussprache zum \n\nzweiten Entschlie\u00dfungsantrag auf, Drucksache 6/12714. \n\nHerr Zschocke, zun\u00e4chst die Einbringung; bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Debatte hat gezeigt, \n\ndie Herausforderung im Umgang mit dem hohen Crystal-\n\nKonsum erfordert kontinuierliche und ressort\u00fcbergreifen-\n\nde Zusammenarbeit. \n\nWas ist nun konkret zu tun? Wir haben in unserem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag circa 20 Ma\u00dfnahmen zusammengetra-\n\ngen. Also, notwendig sind mehr pr\u00e4ventive Angebote \n\nonline, an den Schulen, in der Jugendarbeit und vor allem \n\nmit Blick auf die Risikogruppen. Aus- und Weiterbildung \n\nsind zu koordinieren, gerade f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte, die in \n\nbetroffenen Familiensystemen wirken, also \u00c4rzte, Heb-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6432 \n\nammen, in der Sozialarbeit, bei der Familienhilfe, in den \n\nJugend- und Gesundheits\u00e4mtern. Wir brauchen auch mehr \n\nFortbildung f\u00fcr die Beratungslehrerinnen und Beratungs-\n\nlehrer. \n\nIn der Suchthilfe brauchen wir einen Ausbau der Rehabili-\n\ntationsangebote in Sachsen, vor allem auch f\u00fcr die \n\nCrystal-abh\u00e4ngigen Eltern mit Kindern. Es ist im Sozial-\n\nausschuss mehrfach dar\u00fcber gestritten worden, dass eine \n\npauschale Mittelverteilung an die St\u00e4dte und Kreise \u00fcber \n\ndie F\u00f6rderrichtlinie Psychiatrie und Sucht nicht zielf\u00fch-\n\nrend ist. Das haben nicht nur wir deutlich gemacht, Frau \n\nKlepsch. Vielmehr muss die Suchthilfe am regionalen \n\nBedarf ausgerichtet werden, nicht pauschal an der Ein-\n\nwohnerzahl pro Stadt oder Kreis. Die seit 2015 neu \n\nentstandenen Projekte m\u00fcssen auch im n\u00e4chsten Doppel-\n\nhaushalt des Landes weiter gef\u00f6rdert werden. \n\nWir brauchen in allen Regionen Sachsens und in der \n\nFrauenjustizvollzugsanstalt in Chemnitz station\u00e4re Sucht-\n\ntherapiestationen, denn wer suchtkrank ist, braucht doch \n\nvor allem Hilfe statt Strafe. Wir schlagen zudem vor, \n\nKonzepte zu entwickeln, um die Selbsthilfe f\u00fcr Crystal-\n\nAbh\u00e4ngige zu f\u00f6rdern. \n\nLeider \u2013 Kollege Jala\u00df hat davon gesprochen \u2013 gibt es \n\nAbh\u00e4ngige, die ihren Konsum nicht dauerhaft beenden \n\nwerden. Auch diese m\u00fcssen bestm\u00f6glich beraten und \n\nunterst\u00fctzt werden, um den Schaden zu minimieren. \n\nDie Polizeidirektion ben\u00f6tigt ausreichend Personal zur \n\nBek\u00e4mpfung des grenz\u00fcberschreitenden Handels und \n\nSchmuggels von Crystal. Hier muss das Innenministerium \n\njetzt die \u201eBek\u00e4mpfungskonzeption Crystal\u201c auch wirklich \n\nfortschreiben und ein umfassendes Lagebild nicht immer \n\nnur ank\u00fcndigen, sondern aller zwei Jahre erstellen. \n\nDie Anh\u00f6rungen, die wir im Sozialausschuss zu diesem \n\nThema hatten, haben gezeigt \u2013 und das haben Wissen-\n\nschaftler und Mediziner deutlich gemacht \u2013, dass die \n\nEntwicklung eines wissenschaftlich abgesicherten Kon-\n\nzepts zur Versorgung und Behandlung von Crystal-\n\ngesch\u00e4digten S\u00e4uglingen und Kindern dringend notwen-\n\ndig ist. Auch das ist Gegenstand unseres Antrags. \n\nEs braucht nachstation\u00e4re Behandlungs- und Hilfsangebo-\n\nte f\u00fcr diese Kinder, auch eine landesweite Handlungsemp-\n\nfehlung f\u00fcr ein Hilfeplanverfahren bei Crystal-abh\u00e4ngigen \n\nEltern, um auf den starken Anstieg der Kosten im Heim-\n\nbereich zu reagieren. \n\nMeine Damen und Herren, Frau Staatsministerin Klepsch! \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen Umsetzung und Wirkung der im 10-\n\nPunkte-Plan benannten Ma\u00dfnahmen jetzt auch evaluiert \n\nund fortgeschrieben werden \u2013 nach vier Jahren ist das der \n\nrichtige Zeitpunkt. \n\nDeswegen bitte ich um Unterst\u00fctzung unseres Antrags. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nZschocke. Gibt es hierzu Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Bitte sehr, Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr \n\nZschocke! Meine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe noch-\n\nmals an den Dank von vorhin an: Danke f\u00fcr diesen sehr \n\numfassenden und anregenden Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nDanke auch nochmals f\u00fcr die sehr sachliche Debatte zu \n\ndiesem Tagesordnungspunkt. \n\nIch finde, in beiden Antr\u00e4gen stecken Punkte drin, \u00fcber \n\ndie es sich nachzudenken lohnt. Einiges ist noch nicht \n\nausgereift, anderes kann man politisch unterschiedlich \n\nbewerten. Aber die Problematik, vor der wir stehen, ist so \n\ngro\u00df, dass man m\u00f6gliche L\u00f6sungsans\u00e4tze nicht pauschal \n\nbeiseiteschieben, sondern einfach dar\u00fcber nachdenken \n\nsollte. \n\nSie werden verstehen, dass die Koalition beiden Antr\u00e4gen \n\ndennoch nicht zustimmen kann. Das liegt an diesem \n\nGrundton beider Antr\u00e4ge, wie es bei typischen Oppositi-\n\nonsantr\u00e4gen ist: dass alles schlecht sei, die Regierung \n\nnichts tue und sich nur durch Beschluss dieses Antrags die \n\nSituation verbessern werde. \n\nIm Ma\u00dfnahmenteil ist es so, dass einige Punkte bereits \n\numgesetzt werden \u2013 andere wurden bereits umgesetzt. \n\nMan muss dar\u00fcber reden, ob das reicht oder man nach-\n\nsteuern muss. Das ist alles kein Problem. Es finden sich \n\naber auch einige gute neue Ans\u00e4tze, die alle Teil der \n\nheutigen Debatte waren. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch erg\u00e4nzen, dass ich es \n\ndurchaus f\u00fcr wichtig halte, was Herr Jala\u00df angeregt hatte: \n\nwirklich eine drogenpolitische Debatte zu f\u00fchren; denn es \n\ngeht um weit mehr als die Fokussierung auf so einen \n\nMa\u00dfnahmenkatalog zu einem Ph\u00e4nomen. Es ist ein \n\nbundesweites Thema und ich nehme wahr, dass die \n\nDebatte durchaus anhaltend gef\u00fchrt wird, schwillt mal \n\nauf, schwillt mal ab. Tats\u00e4chlich k\u00f6nnen auch da viele \n\nPunkte erreicht werden, die hierbei helfen k\u00f6nnten. Aber \n\nman muss es trennen, und ich denke, es ist sinnvoll, dass \n\nwir uns weiterhin mit dem Thema befassen. Allerdings \n\nk\u00f6nnen wir heute den Antr\u00e4gen nicht zustimmen. \n\nIch danke Ihnen trotzdem. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt weitere Wort-\n\nmeldungen. Herr Wehner, bitte, am Mikrofon 6. \n\nOliver Wehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Noch einmal zu \n\ndem Entschlie\u00dfungsantrag: Zu suggerieren, dass die \n\nStaatsregierung die Evaluation zu dem 10-Punkte-\n\nProgramm nicht vornehmen w\u00fcrde, halte ich f\u00fcr nicht \n\nangebracht; deswegen k\u00f6nnen wir auch nicht zustimmen. \n\nWir sind bereits auf einem guten Weg, das muss man \n\nkonstatieren. Wenn der Antrag davon spricht, dass die \n\nMinisterien ressort\u00fcbergreifend zusammenarbeiten \n\nm\u00fcssen, dann muss man nat\u00fcrlich sagen, dass das l\u00e4ngst \n\nder Fall ist. Hier neue Konzepte zu fordern ist etwas zu \n\nkurz gedacht, denn es gibt bereits viele Suchtangebote vor \n\nOrt. Diese gilt es weiter auszubauen und zu unterst\u00fctzen \n\nund nicht das zu entwerten, was bereits stattfindet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6433 \n\nDeswegen lehnen wir diesen Antrag ab. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nWehner. Jetzt noch f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nJala\u00df. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Ich versuche mich ebenfalls \n\nkurzufassen. Suchtpolitisch den Schwerpunkt auf Pr\u00e4ven-\n\ntion und Weiterbildung, Jugendarbeit, Therapie und \n\nRehabilitationskapazit\u00e4ten und grunds\u00e4tzlich auf evaluier-\n\nte und wissenschaftlich fundierte Konzepte zu legen halte \n\nich f\u00fcr den richtigen Weg. \n\nIch kann diesem Antrag also sehr viel abgewinnen und \n\nm\u00f6chte nur noch eine kleine Anmerkung f\u00fcr unsere \n\nFraktion machen: Unter Punkt I.1 ist erw\u00e4hnt, dass \n\nCrystal die am meisten konsumierte illegale Droge in \n\nSachsen sei. Ich bin der Meinung, dass Cannabis die am \n\nmeisten \u2013 noch \u2013 illegalisierte Substanz ist, die hier \n\nkonsumiert wird. Das sagt auch der Suchtbericht der \n\nStaatsregierung. Allerdings ist Crystal, um formal-direkt \n\nzu bleiben, die vorherrschende Problemsubstanz im \n\nHellfeld der Suchtkrankenhilfe. Diese Formalit\u00e4t wollte \n\nich f\u00fcr uns protokollarisch festgehalten haben. Ansonsten \n\nstimmen wir dem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Es gibt \n\nnoch eine weitere Wortmeldung; Herr Abg. Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Werte Fraktion GR\u00dc-\n\nNE! Ich konstatiere zun\u00e4chst, dass unsere \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge in gro\u00dfen Teilen gar nicht so weit auseinanderliegen. \n\nGenannt sei die Feststellung, dass der 10-Punkte-Plan \n\ngegen Crystal bis dato keinen Erfolg erzielt hat und dies \n\nvor allem an seiner Umsetzung liegt. \n\nRichtig ist daher auch, dass wir das Ganze evaluieren. \n\nAber schon dem ersten Punkt Ihres Antrags muss ich \n\nwidersprechen. Sie konstatieren, dass Crystal die meist \n\nkonsumierte illegale Droge in Sachsen sei. Entweder \n\nbetrachten Sie Cannabis nicht als illegale Droge oder Sie \n\nkommen darauf, weil Sie einen entscheidenden methodi-\n\nschen Fehler gemacht haben. \n\nSie schlie\u00dfen von Behandlungszahlen im Suchthilfesys-\n\ntem auf die Konsumentenzahlen. \n\nWir haben in unserer Gro\u00dfen Anfrage zur gleichen The-\n\nmatik die entsprechenden Zahlen erfragt. Sie w\u00e4ren also \n\ndurchaus verf\u00fcgbar gewesen, sodass es nicht zu Falschbe-\n\nhauptungen kommen m\u00fcsste. Die 12-Monats-Pr\u00e4valenz \n\nliegt f\u00fcr Cannabis bei 8 % und f\u00fcr Crystal bei 2 %. \u2013 So \n\nviel dazu. \n\nZus\u00e4tzlich m\u00f6chte ich Sie auf einen Widerspruch auf-\n\nmerksam machen: Sie fordern in Ihrem Antrag die Erh\u00f6-\n\nhung des Verfolgungsdrucks der Rauschgiftkriminalit\u00e4t \n\nunter anderem durch die Einstellung von mehr Polizisten. \n\nDamit sind Sie nat\u00fcrlich voll auf AfD-Linie. Herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch zu dieser Erkenntnis. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nWie kommen Sie pl\u00f6tzlich darauf? \u2013 Wenn man sich Ihr \n\nWahlprogramm zur Bundestagswahl zur Hand nimmt, \n\ndann muss man in Bezug auf Cannabis lesen, dass statt \n\nsinnfreier Strafverfolgung die Pr\u00e4vention ausgebaut \n\nwerden muss. Warum so inkonsequent, werte GR\u00dcNE? \n\n(Zuruf des Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE) \n\nCannabis und Crystal sind illegale Drogen. Handel und \n\nKonsum dieser und anderer illegaler Drogen gilt es \n\nentschieden zu bek\u00e4mpfen. \n\nWir lehnen Ihren Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Wer der Drucksa-\n\nche 6/12714 zustimmen m\u00f6chte, der hebt jetzt die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Es sind alle sehr aktiv. Wer ist dagegen? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wir sind aktiver!) \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hierbei Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche \n\nMehrheit. Damit ist auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag \n\nabgelehnt worden. Meine Damen und Herren! Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nE-Health im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/12063, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst CDU \n\nund SPD, danach DIE LINKE, AfD und B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN; die Staatsregierung, sofern das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Wehner. Herr Wehner, Sie haben das Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Lieber Herr Pr\u00e4sident! Vielen \n\nDank f\u00fcr das Wort. \u2013 Wir befassen uns jetzt mit einem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6434 \n\nThema der Gesundheitspolitik, das uns in den n\u00e4chsten \n\nJahren, ja gar Jahrzehnten in besonderer Weise hier im \n\nFreistaat Sachsen besch\u00e4ftigen wird. Es wird den Freistaat \n\nSachsen auch in besonderer Weise ver\u00e4ndern, und zwar \n\npositiv. \n\nE-Health, ja, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nwas ist das eigentlich? Was steht eigentlich hinter dem \n\nWort? \u2013 Das sind Anwendungen von Kommunikations- \n\nund Informationstechnologien im Gesundheitswesen. Es \n\numfasst die Gesundheitstelematik, also die administrative, \n\nvernetzte Onlineanwendung, wie die elektronische Ge-\n\nsundheitskarte, oder die Telemedizin als Anwendungen, \n\ndie einen medizinischen Bezug \u00fcber eine r\u00e4umliche \n\nDistanz aufwenden. Diese r\u00e4umliche Distanz ist gerade \n\nim Freistaat Sachsen mit l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Gebieten so \n\nwichtig. \n\nZum Hintergrund gibt es zu sagen, dass es ein E-Health-\n\nGesetz gibt. Es ist bereits Anfang 2016 in Kraft getreten. \n\nZiel ist es, \u00c4rzten, Krankenh\u00e4usern und Apotheken die \n\nM\u00f6glichkeit zu geben, in sicherer, strukturierter und \n\nmedienbruchfreier Weise medizinische Informationen \n\nihrer Patienten an weiterbehandelnde Kollegen elektro-\n\nnisch zu vermitteln. Das klingt erst einmal sperrig, ist \n\naber in der Praxis besonders wichtig und wertvoll. \n\nBis zum Jahr 2018 sollen Arztpraxen, Krankenh\u00e4user und \n\nApotheken an die entsprechende Infrastruktur angeschlos-\n\nsen werden und soll sich das medizinische Personal auf \n\ndie Anwendung der Infrastruktur und der angesprochenen \n\nGesundheitskarte einstellen. \n\nWeiterhin sieht das Gesetz beispielsweise das Anbieten \n\nvon Videosprechstunden, das Eintragen von Notfalldaten \n\nauf der elektronischen Gesundheitskarte und die Einrich-\n\ntung der elektronischen Gesundheitsakte ab dem 1. Januar \n\n2019 vor. \n\nDiese Gesetzgebung hat einen langen Vorlauf. Bereits im \n\nJahr 2004 hat der Gesetzgeber mit dem Gesundheitsmo-\n\ndernisierungsgesetz die Grundlage f\u00fcr die Einf\u00fchrung der \n\nelektronischen Gesundheitskarte und der Telematikinfra-\n\nstruktur gelegt. Heute ist die elektronische Gesundheits-\n\nkarte fl\u00e4chendeckend bei den Versicherten der Gesetzli-\n\nchen Krankenversicherung angekommen. Die Anwen-\n\ndungen der Telematikinfrastruktur lassen jedoch auf sich \n\nwarten. Das muss man fairerweise konstatieren. \n\nWelchen Vorteil hat also nun das Gesetz? \u2013 Erstens. Es \n\ngibt Videosprechstunden. Das ist die telemedizinisch \n\ngest\u00fctzte Betreuung von Patienten. Gerade bei langen \n\nAnfahrtswegen oder nach Operationen k\u00f6nnen telemedi-\n\nzinische Leistungen eine sinnvolle Hilfe sein. \u00c4rzte \n\nk\u00f6nnen im Rahmen dieser Videosprechstunden ihren \n\nPatienten die weitere Therapie am Bildschirm erl\u00e4utern \n\noder den Heilungsprozess einer Operationswunde begut-\n\nachten. So muss der Patient nicht f\u00fcr jeden Termin in die \n\nentsprechende Arztpraxis kommen. \n\nFolgende Arztgruppen d\u00fcrfen beispielsweise aktuell die \n\nVideosprechstunden durchf\u00fchren und entsprechend \n\nabrechnen: Haus\u00e4rzte, Kinder- und Jugend\u00e4rzte, An\u00e4sthe-\n\nsisten, Augen\u00e4rzte, Chirurgen, Hals-, Nasen- und Ohren-\n\n\u00e4rzte oder auch Orthop\u00e4den. \n\nDie Onlinevideosprechstunde ist aber zun\u00e4chst f\u00fcr be-\n\nstimmte Indikationen vorgesehen. Das ist der Vollst\u00e4ndig-\n\nkeit halber hier zu sagen. Eine Erweiterung des Leis-\n\ntungsspektrums ist f\u00fcr die Zukunft allerdings geplant. \n\nDerzeit k\u00f6nnen Videosprechstunden f\u00fcr folgende Anl\u00e4sse \n\neingesetzt werden: die visuelle postoperative Verlaufskon-\n\ntrolle einer Operationswunde beispielsweise oder die \n\nvisuelle Verlaufskontrolle einer Dermatose nach einer \n\nstrahlentherapeutischen Behandlung. Es gibt noch weite-\n\nre, die hierbei eingegrenzt sind, aber diese Beispiele \n\nsollen exemplarisch der Veranschaulichung dienen und \n\nauch ausreichen. \n\nDie Onlinevideosprechstunde dient also nicht dem Erst-\n\nkontakt zwischen Arzt und Patient, sondern der Verlaufs-\n\nkontrolle oder f\u00fcr Patientenr\u00fcckfragen bei einer bereits \n\neingeleiteten Behandlung. Das ist hierbei zu unterstrei-\n\nchen. Der Erstkontakt soll nicht \u00fcber diesen Videodialog \n\nlaufen, sondern beim Arzt stattfinden. \n\nZweitens: die Notfalldaten auf der elektronischen Ge-\n\nsundheitskarte. Seit dem 1. Januar 2018 soll allen Versi-\n\ncherten die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt werden, notfallrele-\n\nvante Informationen \u2013 man kann beispielsweise nennen: \n\nDiagnosen, Medikation, Allergien, Unvertr\u00e4glichkeiten \u2013 \n\nauf der elektronischen Gesundheitskarte eintragen und \n\nspeichern zu lassen. \n\nDrittens: die elektronische Patientenakte. Ab dem \n\n1. Januar 2019 haben die Versicherten Anspruch auf eine \n\nelektronische Patientenakte, in der wichtige Dokumente \n\nwie Arztbriefe, der Medikationsplan, ein Notfalldatensatz, \n\nder Impfausweis oder anderes aufbewahrt werden. Um \n\nauf diese Akte zugreifen zu k\u00f6nnen, wird ein elektroni-\n\nscher Arztausweis ben\u00f6tigt. Die Akte liegt nicht beim \n\nArzt, sondern ist direkt in der Hand des Patienten. \n\nEin weiteres Anwendungsbeispiel f\u00fcr die Telemedizin \n\nwill ich hier auch noch nennen. Das ist die Teleradiologie. \n\nSie verdeutlicht noch einmal mehr die Chance, n\u00e4mlich in \n\nder Radiologie, dass der begutachtende Arzt radiologische \n\nBilder auf einem daf\u00fcr geeigneten Monitor bereits hat. \n\nDie mithilfe des R\u00f6ntgenger\u00e4ts oder des Kernspintomo-\n\ngrafen durch den medizinisch-technischen Assistenten \n\nerstellten Bilder liegen also bereits digital vor. \n\nSie k\u00f6nnen dann in strukturschwachen Regionen mit \n\nradiologischen Zentren einen gro\u00dfen Bereich mit mehre-\n\nren Krankenh\u00e4usern versorgen; denn die Daten k\u00f6nnen \n\nvon den einzelnen Krankenh\u00e4usern direkt an das Zentrum \n\nzur Begutachtung durch den Radiologen geschickt wer-\n\nden. \n\nEbenso profitiert davon der Patient; denn f\u00fcr seine indivi-\n\nduelle Erkrankung steht immer ein Facharzt zur Begut-\n\nachtung zur Verf\u00fcgung. \n\nEin aktuelles Beispiel aus Sachsen ist, dass 1,4 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr das Telemedizin-Forschungsvorhaben \n\n\u201eNeuroESP \u2013 Assistenzsystem zur Warnung vor epilepti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6435 \n\nschen Anf\u00e4llen\u201c der Technischen Universit\u00e4t Dresden und \n\nder SIGMA Medizintechnik GmbH aus Mitteln des \n\nEurop\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung \u00fcbergeben \n\nworden sind. Ziel des Forschungsvorhabens ist die Ent-\n\nwicklung eines mobilen Systems, das eine telemedizini-\n\nsche \u00dcberwachung und Behandlung der Epilepsiepatien-\n\nten sowie eine zuverl\u00e4ssige Vorhersage der Anf\u00e4lle \n\nerm\u00f6glichen soll. Ziel der mobilen telemedizinischen \n\n\u00dcberwachung ist es, die Versorgung von Epileptikern \n\nentscheidend zu verbessern, damit die Betroffenen ein \n\nweitgehend normales Leben im Alltag f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nAbschlie\u00dfend und zusammenfassend sei gesagt, warum \n\nwir diesen Antrag hier eingebracht haben: Es ist das Ziel, \n\n\u00fcber die st\u00e4rkere Anwendung von E-Health einen wesent-\n\nlichen Beitrag zur Sicherstellung und auch zur Verbesse-\n\nrung der gesundheitlichen Versorgung hier im Freistaat \n\nSachsen zu leisten. So erlaubt beispielsweise die intelli-\n\ngente Nutzung von Gesundheitsdaten bislang unvorstell-\n\nbare Einblicke in die Entstehung und in den Verlauf von \n\nVolkskrankheiten wie Krebs, Diabetes oder auch Depres-\n\nsionen. Das Beispiel der Teleradiologie, das ich nannte, \n\nerlaubt eine fach\u00e4rztliche Versorgung auch \u00fcber weite \n\nStrecken hinaus. Um das zu erreichen, m\u00fcssen aber die \n\nentsprechenden Rahmenbedingungen verbessert werden. \n\nSo gilt es, Sicherheit und Interoperabilit\u00e4t standardisiert \n\nund einheitlich zu kl\u00e4ren, aber auch zu pr\u00fcfen, ob interna-\n\ntionale Standards genutzt werden k\u00f6nnen, statt hier \n\nseparat im Freistaat eigene zu entwickeln. \n\nEin Fokus ist dabei auf die Schnittstellenproblematik zu \n\nrichten. Wenn jeder Leistungserbringer eine eigene \n\nSoftware oder Hardware verwenden w\u00fcrde, welche mit \n\nden anderen Anbietern dann nicht kompatibel w\u00e4ren, \n\nw\u00fcrde es sehr schwierig werden. Diese Fehler kann man \n\neben in der jetzigen Phase noch vermeiden. Auch gilt es \n\nzu pr\u00fcfen, ob der Kreis der Akteure umfassend einbezo-\n\ngen ist und ob dieser dann doch noch erweitert werden \n\nkann. Also, das Thema E-Health wird uns in den n\u00e4chsten \n\nJahren und Jahrzehnten ganz besonders besch\u00e4ftigen. \n\nAuch der S\u00e4chsische Landtag wird sich damit noch weiter \n\nund intensiv beraten und deswegen bin ich froh, dass wir \n\nheute diese M\u00f6glichkeit haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall von der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Deswegen jetzt die \n\nSPD-Fraktion, Frau Abg. Lang. Sie haben das Wort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen und Kolleginnen! Wir reden gern aneinander \n\nvorbei. Wir haben ein gewisses Talent daf\u00fcr, uns \u00fcber ein \n\nThema zu unterhalten, aber gleichzeitig an verschiedene \n\nDinge zu denken. Besonders h\u00e4ufig passiert das, wenn wir \n\n\u00fcber Begriffe reden, unter die vieles f\u00e4llt. Digitalisierung \n\nist daf\u00fcr wahrscheinlich im Moment das beste Beispiel. \n\nFragen wir querbeet unser Gegen\u00fcber, was es gerade \n\nmeint, wenn wir von Digitalisierung sprechen, dann \n\nbekommen Sie viele Antworten. Vern\u00fcnftiges Internet, \n\nschnelle Datenverbindung, dass alle unsere Haushaltsge-\n\nr\u00e4te miteinander kommunizieren oder dass Roboter bei \n\nder Arbeit helfen. Wir bekommen dann wahrscheinlich \n\nimmer noch den Eindruck, dass wir aneinander vorbeire-\n\nden. \n\nWenn wir \u00fcber Digitalisierung im Gesundheitsbereich \n\nsprechen, \u00fcber E-Health, ist das nicht anders. Bei E-\n\nHealth m\u00fcssen wir uns endlich diesen ganz gro\u00dfen \n\nGedanken trauen und wir m\u00fcssen vermutlich immer \n\nwieder feststellen, dass ganz gro\u00dfe Gedanken lange \n\nbrauchen, bis sie wirklich bei den Menschen ankommen, \n\nbis sie das Leben von uns allen einfacher machen. Das hat \n\nteils berechtigte Gr\u00fcnde, etwa im Zusammenhang mit \n\ndem Schutz pers\u00f6nlicher Daten, und ich bin auch sehr \n\nfroh, dass es in Deutschland ein hohes Augenmerk auf \n\nden Datenschutz gibt. Andererseits gibt es aber Gr\u00fcnde, \n\ndie frustrieren, n\u00e4mlich wenn gro\u00dfartige Ideen ewig \n\nh\u00e4ngen bleiben, weil sich die Beteiligten wegen der \n\nFinanzierung oder der Zust\u00e4ndigkeit nicht einigen k\u00f6n-\n\nnen. Die gro\u00dfen Gedanken m\u00fcssen am Ende im ganz \n\nKleinen ankommen, dort, wo wir alle leben, das hei\u00dft, bei \n\nunseren Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzten oder bei unseren \n\nFach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzten. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir die gro\u00dfen Begriffe wie Digitali-\n\nsierung oder E-Health herunterbrechen und aufteilen in \n\nleichter Fassbares. Ich stamme aus dem Erzgebirge und \n\nwir sind dort schon ein besonderes V\u00f6lkchen: flei\u00dfig, \n\nliebenswert, aber auch immer sehr auf Tradition bedacht. \n\nDas ist sicher etwas ganz Sch\u00f6nes, macht es aber manch-\n\nmal ziemlich spannend, wenn ich in Veranstaltungen \u00fcber \n\ndie neuen Themen diskutiere. Dann merke ich, wie weit \n\nwir wirklich bei den Themen sind und vor allem auch, wo \n\nsich die ganzen offenen Fragen und Bedenken befinden, \n\nauf die wir Antworten haben m\u00fcssen. \n\nVor nicht allzu langer Zeit habe ich den Begriff E-Health \n\nbei uns in Annaberg-Buchholz unter dem Aspekt Doktor \n\nDigital diskutiert. Was ich dort immerzu geh\u00f6rt habe, ist: \n\nEgal was kommt, der Arzt oder die \u00c4rztin d\u00fcrfen nicht \n\ndurch digitale Medien ersetzt werden. Doch die digitale \n\nHilfe ist dringend notwendig und sollte in jedem Fall \n\nkommen. Um dies zu realisieren, m\u00fcssen sicher alle \n\nBeteiligten noch etwas mutiger werden. In diesem Zu-\n\nsammenhang finde ich es \u00fcbrigens gut, dass das soge-\n\nnannte Fernbehandlungsverbot anscheinend gelockert \n\nwerden soll. Es gibt ganz sicher Arztkonsultationen, die \n\nnicht pers\u00f6nlich sein m\u00fcssen, zum Beispiel bei einer \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Kontrolle oder wenn man einen Folge-\n\nCheck-up machen lassen muss. Um es ganz deutlich zu \n\nsagen: Der Bildschirm wird nicht den pers\u00f6nlichen \n\nKontakt zum Arzt oder zur \u00c4rztin ersetzen. \n\nDas bisschen mehr Mut auf allen Seiten braucht vor allem \n\nInformation und Wissen, etwa dahin gehend, dass wir \n\nkeine Arztstellen streichen wollen, sondern dass es darum \n\ngeht, das Leben einfacher zu gestalten und zu zeigen, dass \n\nes manchmal auch einfach funktionieren kann. Diesbe-\n\nz\u00fcglich gibt es viel zu tun. Deshalb soll dieser Antrag \n\neinen Anschub dazu geben. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6436 \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE. Frau Pfau, Sie haben das Wort. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich \n\nm\u00fcsste jetzt meine Kollegin Frau Schaper die Rede zu \n\ndiesem Antrag halten, da sie von Anfang an darauf hin-\n\ngewiesen hat, wie wichtig das Thema ist. Frau Schaper \n\nbefindet sich aber, wie jedes Jahr, gerade in Vietnam und \n\nhilft dort Kindern. Wir m\u00f6chten ihr von hier aus viel \n\nErfolg bei der Behandlung der jungen Patientinnen und \n\nPatienten w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nAls ich das erste Mal von der Platzierung dieses Antrags \n\nder Koalition auf der heutigen Tagesordnung h\u00f6rte, war \n\nmein erster Griff zum Tablet, denn ich hatte dessen Inhalt \n\nin Zeiten des Internets nicht im Kopf und es ist schlie\u00dflich \n\nauch nicht mein Fachgebiet; zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen wir unsere \n\nDokumente ja alle online abrufen. Zum Gl\u00fcck gibt es seit \n\nKurzem im Landtag \u00fcberall WLAN. Zus\u00e4tzlich war ich \n\nauch noch in Dresden in einem Gebiet mit relativ schnel-\n\nlem Internet. \n\nAls wir im letzten Jahr mit dem Sozialausschuss in \n\nVietnam waren, haben wir dort feststellen k\u00f6nnen, dass es \n\nin einer sozialistischen Republik in jeder Ecke WLAN-\n\nVerbindung gab. Zu Hause im Vogtland sieht es schon \n\nganz anders aus. Ich wei\u00df, am Ausbau wird gearbeitet, \n\naber eine ordentliche Abdeckung im l\u00e4ndlichen Raum \n\nwird noch l\u00e4nger auf sich warten lassen. \n\nIm heutigen Antrag handelt es sich wieder einmal darum, \n\ndass von der Staatsregierung weitgehend Berichte abge-\n\nfordert werden, Antr\u00e4ge, die nicht abgelehnt werden \n\nk\u00f6nnen, weil sie immer stimmen, aber auch keine wesent-\n\nlichen Beitr\u00e4ge zur Entwicklung in Sachsen leisten \n\nk\u00f6nnen, eben weil sie vordergr\u00fcndig dazu dienen, \u00fcber \n\ndie Pressemitteilungen der Ministerien hinaus darauf \n\nhinzuweisen, dass irgendetwas getan wird. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Selbstverst\u00e4ndlich h\u00e4lt \n\nDIE LINKE das Thema E-Health mit all den schon jetzt \n\npraktizierten, bereits entwickelten, immerhin geplanten \n\nund auch noch nicht vorstellbaren auf elektronischer \n\nDatenverarbeitung beruhenden Anwendungen im Ge-\n\nsundheitssystem f\u00fcr so wichtig, dass es unbedingt einen \n\nh\u00f6heren Stellenwert bekommen sollte. Es gibt eine Menge \n\nChancen f\u00fcr eine Verbesserung und individuellere medi-\n\nzinische Versorgung, die in peripheren Regionen ebenso \n\nzur Anwendung kommen k\u00f6nnen wie in den urbanen \n\nR\u00e4umen. Ich meine damit zum Beispiel die telemedizini-\n\nschen M\u00f6glichkeiten des Expertenaustauschs oder die \n\nBeratung von Patientinnen und Patienten, die F\u00fchrung \n\nelektronischer Gesundheitsakten, auch \u00fcber die Sektoren-\n\ngrenzen von ambulant und station\u00e4r hinaus, oder die \n\nOnline-Gesch\u00e4ftsstelle einer Krankenkasse. Ohne Frage, \n\nes gibt schon jetzt viele Beispiele, die beweisen, dass die \n\nDigitalisierung viel Potenzial f\u00fcr die Entwicklung eines \n\nmodernen patientenorientieren Gesundheitswesens \n\nenth\u00e4lt. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es, wie bei jeder neuen Technolo-\n\ngie, nicht zu untersch\u00e4tzende Risiken, zum Beispiel die \n\nGefahr, ethisch vertretbare Grenzen aufgrund von Tech-\n\nnikgl\u00e4ubigkeit und Machbarkeitswahn zu \u00fcberschreiten. \n\nIch denke, sie d\u00fcrfen nicht untersch\u00e4tzt werden, aber wir \n\nwerden lernen damit umzugehen; denn ob wir wollen oder \n\nnicht, wir k\u00f6nnen uns technologischen Entwicklungen \n\nnicht entziehen. Deshalb ist es mit Sicherheit kl\u00fcger, sich \n\nmit diesem Thema wesentlich intensiver und offensiver zu \n\nbefassen, und zwar mit den Chancen ebenso wie mit den \n\nRisiken. Leider ist davon im Freistaat bisher noch nicht \n\nbesonders viel zu merken. Da es bei diesem Thema \n\ninsbesondere auch um Geld geht, fange ich damit an. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung zum Antrag \n\nstehen zwei wesentliche S\u00e4tze zu Finanzierungsmitteln, \n\ndie der Freistaat zu E-Health aufbringt. Der eine lautet: \n\n\u201eDer Freistaat Sachsen f\u00f6rdert die Digitalisierung im \n\nGesundheitswesen gegenw\u00e4rtig mit 10 Millionen Euro im \n\nlaufenden Doppelhaushalt.\u201c \n\nDer zweite Satz hei\u00dft: \u201eAus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr \n\nregionale Entwicklung stellt der Freistaat dar\u00fcber hinaus \n\nim Zeitraum 2014 bis 2020 Mittel in H\u00f6he von rund \n\n28,6 Millionen Euro f\u00fcr Forschungs- und Entwicklungs-\n\nma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung, mit denen Investitionen in der \n\ns\u00e4chsischen Gesundheits- und Pflegewirtschaft gef\u00f6rdert \n\nwerden.\u201c \n\nManche sagen dazu vielleicht: Na ja, das wird sicherlich \n\nnicht reichen, aber immerhin ganz stattlich. Ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle noch einmal darauf hinweisen, dass meine \n\nKollegin Frau Schaper schon in den Haushaltsberatungen \n\n2015/2016 h\u00f6here Investitionen f\u00fcr die Telemedizin \n\ngefordert hatte \u2013 h\u00f6here, als jetzt zur Verf\u00fcgung stehen \u2013, \n\nwas aber von Ihnen abgelehnt wurde. \n\nAuf den ersten Blick sehen die Summen relativ hoch aus. \n\nDas Problem ist nur: Auf ein einzelnes Jahr bezogen ist \n\ndas ein sehr kleiner Tropfen auf einen sehr hei\u00dfen Stein. \n\nWarum? Von den eben genannten 28,6 Millionen Euro \n\nEFRE-Mitteln entfallen im Jahr 2018 circa 3,9 Millio-\n\nnen Euro auf die entsprechende Richtlinie des SMS. Das \n\nist eine \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche, aber f\u00fcr die Allgemeinheit \n\ndurchaus schwer zu findende Angabe aus der F\u00f6rdermit-\n\nteldatenbank in Sachsen. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung steht wenig \n\ndeutlich: Von diesen 3,9 Millionen Euro wurden schon \n\n1,4 Millionen Euro f\u00fcr NeuroESP, das schon erw\u00e4hnte \n\nAssistenzsystem zur Warnung vor epileptischen Anf\u00e4llen, \n\naufgewendet. Damit bleiben aus EFRE-Mitteln f\u00fcr 2018 \n\nalso nur noch 2,5 Millionen Euro \u00fcbrig. \n\nIch will damit \u00fcbrigens keineswegs den Mitteleinsatz \n\nkritisieren, sondern lediglich deutlich machen, dass \n\nHochtechnologien sehr kostenintensiv sind, sodass \n\nmindestens 10 Millionen Euro oder besser 100 Millio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6437 \n\nnen Euro notwendig w\u00e4ren, um tats\u00e4chlich sp\u00fcrbare \n\nFortschritte zu erzielen. \n\nSo \u00e4hnlich sieht es \u00fcbrigens auch bei den erstgenannten \n\n10 Millionen Euro aus. Zun\u00e4chst ist also einmal klarzu-\n\nstellen, dass es hier um j\u00e4hrlich nur 5 Millionen Euro \n\ngeht. Ganz geheimnisvoll wird es dann aber erst, wenn \n\nman den Versuch unternimmt, die F\u00f6rderrichtlinie E-\n\nHealthSax 2017/2018 in der F\u00f6rdermitteldatenbank zu \n\nfinden. Fehlanzeige! \n\nNun wei\u00df auch ich, dass das Ministerium nicht gezwun-\n\ngen ist, eine Richtlinie zu ver\u00f6ffentlichen, zum Beispiel \n\nwenn es dabei tats\u00e4chlich nur um einen kleinen, \u00fcber-\n\nschaubaren Kreis von potenziell Beg\u00fcnstigten geht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nAber das kann meiner Ansicht nach bei diesem Thema \n\n\u00fcberhaupt nicht der Fall sein. Sehr viele Akteurinnen und \n\nAkteure im Gesundheitswesen haben ein Interesse an der \n\nDigitalisierung und an Innovationen. Ich habe also nach \n\neiner Erkl\u00e4rung f\u00fcr die Nichtver\u00f6ffentlichung gesucht. \n\nIn der Pressemitteilung des SMS vom 24. Januar 2018 \n\nwird \u00fcber das f\u00fcnfte Treffen des Fachbeirats zu Fragen \n\nder Digitalisierung im Gesundheitswesen, dem sogenann-\n\nten E-Health-Beirat, berichtet. Dort steht geschrieben: \n\n\u201eIm Mittelpunkt des Treffens stand der fachliche Aus-\n\ntausch \u00fcber F\u00f6rderantr\u00e4ge nach der neuen Richtlinie E-\n\nHealth Sax des SMS.\u201c In der Stellungnahme der Staatsre-\n\ngierung zum Antrag hingegen liest sich das etwas anders: \n\n\u201eNeben gegenseitigem Erfahrungsaustausch werden \n\nausgew\u00e4hlte s\u00e4chsische Projekte der Telemedizin/E-\n\nHealth er\u00f6rtert. Der Beirat ist dabei ausschlie\u00dflich in \n\nberatender Funktion t\u00e4tig und arbeitet nach den Grunds\u00e4t-\n\nzen der Vertraulichkeit.\u201c \n\nDiese Aussage l\u00e4sst nun auch den vorliegenden Antrag in \n\netwas anderem Licht erscheinen. Offensichtlich ist die \n\nArbeit der Staatsregierung zum Thema E-Health eine \n\nderart vertrauliche Verschlusssache \u2013 und damit intranspa-\n\nrent \u2013, dass sich selbst die Koalitionsparteien gezwungen \n\ngesehen haben, per Antrag etwas mehr Licht in die Aktivi-\n\nt\u00e4ten der Exekutive zu bringen. \n\nAufgrund dieser gutwilligen Interpretation unsererseits \n\nwerden wir diesem Antrag nat\u00fcrlich zustimmen. Wir \n\ndenken aber, dass der entsprechende Haushaltsplanent-\n\nwurf f\u00fcr das Jahr 2019/2020 deutlich aufgestockt werden \n\nmuss. \n\nWas wir ebenfalls im Blick hatten und haben: F\u00fcr die im \n\nBericht geforderte schnelle Datenleitung braucht es \n\nzus\u00e4tzlich auch eine finanzielle Ausstattung, um sich \n\nHardware und Software und andere notwendige techni-\n\nsche Ger\u00e4te erst einmal anschaffen zu k\u00f6nnen. Andern-\n\nfalls w\u00e4re das Resultat, dass wir zwar sehr teuer einge-\n\nbuddelte Kabel h\u00e4tten, aber keine E-Health-M\u00f6glichkeit \n\nim Gesundheitswesen. \n\nBekanntlich wurde der riesige Investitionsstau im Hin-\n\nblick auf den Einsatz alter Ger\u00e4te und zur Beschaffung \n\nvon IT-Technik von der Krankenhausgesellschaft Sachsen \n\nim letzten November mit mindestens 200 Millionen Euro \n\nj\u00e4hrlich beziffert. F\u00fcr diese Investition ist der Freistaat \n\nzust\u00e4ndig. Deshalb brauchen die s\u00e4chsischen Kranken-\n\nh\u00e4user im neuen Doppelhaushalt vor allem wesentlich \n\nmehr Geld aus der Pauschalf\u00f6rderung. \n\nZum Schluss noch ein paar grunds\u00e4tzliche Bemerkungen. \n\nAuch wenn ich mich als Vogtl\u00e4nderin und als Mitglied \n\ndes Krankenhausausschusses nat\u00fcrlich \u00fcber das Projekt \n\n\u201eTelematik-Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Impulsregion Vogtland \n\n2020\u201c gefreut habe, ist es wichtig, dass nicht vorrangig \n\nkleine Kreise oder kleine Krankenh\u00e4user die Modelle \n\nentwickeln, sondern dass unsere gro\u00dfen Krankenh\u00e4user in \n\ndie Lage versetzt werden m\u00fcssen, als Leuchtt\u00fcrme zu \n\nagieren, um anschlie\u00dfend in den l\u00e4ndlichen Raum aus-\n\nstrahlen zu k\u00f6nnen, denn es gibt noch so viele Probleme \n\nund Fragen zu kl\u00e4ren, mit denen kleine Krankenh\u00e4user oft \n\neinfach nur \u00fcberfordert sind. \n\nAngesichts dessen, was im Bereich E-Health technisch \n\nnotwendig und ethisch noch auszuhandeln ist, k\u00f6nnen wir \n\nim Moment in Sachsen noch nicht einmal von Leuchtt\u00fcr-\n\nmen, sondern bestenfalls von gut zu h\u00fctenden Feuerstel-\n\nlen sprechen. Das sollte allen bewusst sein. Fangen Sie \n\nalso endlich richtig an, damit alle hier in Sachsen etwas \n\ndavon haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Wendt. Sie haben das Wort, Herr \n\nWendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal \n\nm\u00f6chte ich meine herzlichen Gl\u00fcckw\u00fcnsche daf\u00fcr aus-\n\nrichten, dass das CDU-gef\u00fchrte Bundesgesundheitsminis-\n\nterium es endlich geschafft hat \u2013 nach sagenhaften elf \n\nJahren \u2013, die Hardware zur Anbindung der \u00c4rzte an die \n\nTelematik-Infrastruktur auszureichen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das soll \n\nHerr Gauland im Bundestag sagen!) \n\nNun wird im Jahr 2019 m\u00f6glich sein, was in der Praxis \n\neigentlich l\u00e4ngst schon Normalit\u00e4t sein sollte: Dann soll \n\nder elektronische Abgleich von Versicherungsstammda-\n\nten, Versichertenstatus und Zuzahlungsbefreiungen \n\ninnerhalb der Telematikinfrastruktur m\u00f6glich sein \u2013 mehr \n\naber auch nicht. Dazu hat man also elf Jahre lang ge-\n\nbraucht und rund 2,2 Milliarden Euro verbraten. \n\nWenn es in diesem Tempo weitergeht, sind wir in den \n\nn\u00e4chsten 20 oder 30 Jahren vielleicht in der Lage, auf \n\nelektronischem Wege Befunde und Aufnahmen aus \n\nbildgebenden Verfahren abzurufen oder die elektronische \n\nPatientenakte zu nutzen, und das dann vielleicht auch f\u00fcr \n\nalle Leistungserbringer im Gesundheitswesen und nicht \n\nnur f\u00fcr \u00e4rztliche Bereiche. \n\nDass dieses dilettantische Vorgehen nicht gerade zur \n\nAkzeptanz des Vorhabens beitr\u00e4gt, d\u00fcrfte jedem klar sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6438 \n\nEs bedarf also \u2013 sehr richtig \u2013 einer Informationskampag-\n\nne f\u00fcr die Patienten, denn diese m\u00fcssen schlie\u00dflich \n\neinwilligen, wenn es um die Speicherung und Nutzung \n\nihrer Daten geht. \n\nVergessen Sie dabei aber bitte auch die \u00c4rzte nicht. Auch \n\ndiese haben gro\u00dfe Bedenken, die nicht nur der \n\n120. \u00c4rztetag aufzeigte, sondern auch \u00fcber eine Befra-\n\ngung s\u00e4chsischer \u00c4rzte ermittelt wurden, die 2017 im \n\n\u201eS\u00e4chsischen \u00c4rzteblatt\u201c ver\u00f6ffentlicht wurde. Die \n\ngr\u00f6\u00dften Bedenken hinsichtlich des Einsatzes telemedizi-\n\nnischer Anwendungen bestehen demnach beim Daten-\n\nschutz, hinsichtlich des Fernbehandlungsverbots, im \n\nHinblick auf fehlende Hard- und Software und bez\u00fcglich \n\nder Standards. Zudem ist zu bef\u00fcrchten, dass sich die \n\nInvestitionen nicht amortisieren werden. \n\nZum Fernbehandlungsverbot werde ich noch sprechen, \n\nwenn ich unseren \u00c4nderungsantrag einbringe. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, noch einmal?) \n\nEs gilt also, diese und weitere Bedenken auszur\u00e4umen, \n\ndamit mehr \u00c4rzte den Einsatz telemedizinischer Anwen-\n\ndung planen, denn aktuell sind das gem\u00e4\u00df der Befragung \n\nnur 10 %. \n\nEines ist Fakt: Die Telemedizin bietet gro\u00dfe Chancen f\u00fcr \n\neine hochwertige Gesundheitsversorgung l\u00e4ndlicher \n\nRegionen. Um diese Chancen nutzen zu k\u00f6nnen, bedarf es \n\neiner ad\u00e4quaten Breitbandversorgung sowohl f\u00fcr Leis-\n\ntungserbringer als auch f\u00fcr die Patienten. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIn Sachsen gibt es nach wie vor, Herr Gebhardt, gerade in \n\nl\u00e4ndlichen Regionen erheblich wei\u00dfe Flecken, in denen \n\ngar keine oder nur sehr langsame Datenraten anliegen. \n\nWir ben\u00f6tigen einen offensiven Breitbandausbau, um die \n\nmit der Telematikinfrastruktur und der elektronischen \n\nGesundheitskarte gegebenen M\u00f6glichkeiten nutzen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das \n\nhaben Sie ja gestern beantragt!) \n\nIhr Antrag, werte CDU und SPD, geht leider nicht \u00fcber \n\ndas von Ihnen gewohnte Berichten und Pr\u00fcfen hinaus. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nWir haben Ihren Antrag daher mit unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag aufpoliert, damit etwas passiert. Aber hierzu gleich \n\nmehr. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nHerr Abg. Zschocke, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Koalition stellt heute einen \n\nBerichtsantrag, den die Staatsregierung in der Stellung-\n\nnahme bereits erf\u00fcllt hat. Tenor der Stellungnahme: Vieles \n\nsei in Gang gekommen, alles sei auf einem guten Weg, \n\nder Freistaat nehme Geld f\u00fcr die Digitalisierung im \n\nGesundheitswesen in die Hand, die Rahmenbedingungen \n\nund die Akzeptanz w\u00fcrden bereits jetzt verbessert usw. \n\nDas ist jedenfalls die Einsch\u00e4tzung der Staatsregierung. \n\nIch m\u00f6chte diesbez\u00fcglich etwas Wasser in den Wein \n\ngie\u00dfen, da eine fl\u00e4chendeckende, funktionierende Telema-\n\ntikinfrastruktur in Deutschland bisher noch Wunschden-\n\nken ist. Vieles wird bereits lange diskutiert und steckt aber \n\nin den Anf\u00e4ngen fest, zum Beispiel die elektronische \n\nGesundheitskarte, die bis heute nicht mehr als ein Aus-\n\nweis mit Foto ist. Patientenbezogene Anwendungen \n\nbleiben kleine Modelll\u00f6sungen. Sachsen hat dort wirklich \n\nmehrere Baustellen. \n\nF\u00fcr den aktuellen Doppelhaushalt \u2013 die Vorredner haben \n\nes angesprochen \u2013 stehen insgesamt 10 Millionen Euro \n\nf\u00fcr Telemedizin, E-Health, technische Assistenzsysteme \n\nzur Verf\u00fcgung. Dazu kommen noch einmal die \n\n28 Millionen Euro bis zum Jahr 2020 aus den EFRE-\n\nMitteln, die neue F\u00f6rderrichtlinie ist angesprochen wur-\n\nden, E-HealthSax, die man irgendwie nicht findet. Ich \n\nwill mal sagen: Geld hilft nicht automatisch viel. Viel \n\nGeld muss nicht immer etwas bewirken; denn man \n\nbraucht dann auch in der Praxis funktionierende Projekte. \n\nDie Digitalisierung im Gesundheitswesen hat sicherlich \n\ngro\u00dfe Potenziale. Durch eine bessere Kommunikation und \n\nKoordination von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten und anderen \n\nLeistungserbringern sowie durch das Teilen von Informa-\n\ntionen k\u00f6nnen Sektorengrenzen \u00fcberwunden werden. \n\nDazu br\u00e4uchte die Staatsregierung aber eine Zukunftsstra-\n\ntegie. Es m\u00fcssten verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen und \n\nOrientierungen geschaffen werden, anstatt die Entwick-\n\nlung zu gro\u00dfen Teilen \u2013 und das h\u00f6re ich immer wieder \u2013 \n\nder Selbstverwaltung und der Gesundheitswirtschaft zu \n\n\u00fcberlassen. \n\nWelchen Gestaltungsanspruch haben Sie, Frau Gesund-\n\nheitsministerin Klepsch, im Bereich E-Health? Das bleibt \n\nauch in der Stellungnahme vage und wird nicht deutlich. \n\nDoch wer den l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rken will, der muss \n\neine praxistaugliche Vision entwickeln, wie die Telemedi-\n\nzin dazu beitragen soll, dass beispielsweise die medizini-\n\nsche Versorgung in schrumpfenden Regionen sicherge-\n\nstellt wird. \n\nDer Breitbandausbau liegt um L\u00e4ngen hinter dem, was \n\njahrelang von CDU, SPD, auch FDP angek\u00fcndigt wurde. \n\nJetzt hat Herr Ministerpr\u00e4sident Kretschmer nach der \n\nHaushaltsklausur der CDU in dieser Woche noch einmal \n\n120 Millionen Euro pro Jahr f\u00fcr die Digitalisierung \n\nversprochen. Aber ein Plan, wie das selbst gesteckte Ziel, \n\nfl\u00e4chendeckend 100 MBit bis zum Jahr 2025, erreicht \n\nwerden soll, ist immer noch nicht erkennbar. Aber Tele-\n\nmedizin braucht dieses schnelle und stabile Internet. In \n\nvielen l\u00e4ndlichen Regionen Sachsens ist das bis auf \n\nWeiteres noch nicht gegeben. Ohne diese Grundvoraus-\n\nsetzungen laufen diese Pilotprojekte ins Leere. Es er-\n\nscheinen Videosprechstunden wie eine Science-Fiction-\n\nVision, und auch elektronische Notarztabrechnungen \n\nbleiben eine Ewigkeit liegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6439 \n\nDie Patientinnen und Patienten m\u00fcssen bei diesem Pro-\n\nzess aktiv mitgenommen werden. Sie wissen ja am besten, \n\nwie die Digitalisierung in ihrem Sinne gestaltet werden \n\nkann und wie sie ihnen auch n\u00fctzt. Die Mitbestimmungs-\n\nrechte von Patientinnen und Patienten m\u00fcssen gest\u00e4rkt \n\nwerden. Frau Klepsch, holen Sie die Patientenvertreter als \n\nst\u00e4ndige Mitglieder in den E-Health-Beirat. Wer f\u00fcr die \n\nTelemedizin wirbt, darf die davon betroffenen Patienten \n\nnicht au\u00dfen vor lassen. \n\nDie Digitalisierung stellt an die Politik gro\u00dfe Aufgaben, \n\nwas die Datenschutzstandards anbelangt. Der durchge-\n\nhende Schutz der sensiblen Gesundheitsdaten aller Versi-\n\ncherten muss oberste Priorit\u00e4t haben. Das betrifft alle \n\nVersorgungsbereiche, alle elektronischen Medizinproduk-\n\nte und auch die elektronische Patientenakte. Die Versi-\n\ncherten m\u00fcssen selbst entscheiden k\u00f6nnen, welche ihrer \n\nGesundheitsdaten sie freigeben. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen, dass der Antrag der \n\nKoalition ein wichtiges Thema aufgreift, ohne auf die \n\nzentralen Herausforderungen, Breitbandausbau, Daten-\n\nschutz und Patientenorientierung n\u00e4her einzugehen. Wir \n\nstimmen zu, aber es darf nicht bei diesen Berichts- und \n\nPr\u00fcfauftr\u00e4gen bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Frau Abg. Kersten hat zu diesem Tagesordnungs-\n\npunkt noch um das Wort gebeten. Frau Kersten, ich erteile \n\nIhnen jetzt das Wort. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegen! Die Digitalisierung im \n\nGesundheitswesen ist im Vormarsch und sie wird diese in \n\nZukunft in zunehmendem Ma\u00dfe pr\u00e4gen. Darauf weist \n\nnicht nur der vorliegende Antrag hin, sondern auch Herr \n\nWehner von der CDU-Fraktion hat vorhin darauf hinge-\n\nwiesen. \n\nBeim Lesen der Stellungnahme der Staatsregierung w\u00e4re \n\nich allerdings davon ausgegangen, dass der Antrag erle-\n\ndigt ist. Diese liefert n\u00e4mlich recht umfangreich Antwor-\n\nten, auf denen man im Sinne der Zielsetzung des Antrages \n\naufbauen kann. \n\nBei der Umsetzung geht es letztlich darum, mit dem E-\n\nHealth-Gesetz die Digitalisierung im Gesundheitswesen \n\nzu beschleunigen, beispielsweise durch die F\u00f6rderung von \n\ntelemedizinischen Anwendungen. Dazu wurde eine \n\nTelematikinfrastruktur aufgebaut, an die nun \u00c4rzte, \n\nKrankenh\u00e4user, Psychotherapeuten, Apotheken etc. \n\nangeschlossen werden sollen. \n\nTeil dieser Struktur ist zum Beispiel die elektronische \n\nGesundheitskarte. \n\nDie Krux am ganzen Thema ist nun weder das Ziel des \n\nGesetzes noch der Willen der Arztpraxen, Krankenh\u00e4user \n\noder Apotheken. Die Krux ist, dass die Voraussetzungen \n\nzur Umsetzung einer digitalen Kommunikation im Ge-\n\nsundheitswesen nicht oder nicht vollst\u00e4ndig vorhanden \n\nsind. Von daher gestatten Sie mir, dass ich Sie auf einen \n\nkleinen Exkurs in eine Arztpraxis mitnehme; denn Arzt-\n\npraxen sind im Gegenteil zu Patienten gezwungen, die \n\nAnwendungen der Telematikinfrastruktur in ihren Praxen \n\nfristgerecht vorzuhalten. \n\nDer Anschluss der Praxen an die digitale Infrastruktur soll \n\nbis Ende 2018 erfolgen. Das muss von den Praxen selbst \n\norganisiert werden. N\u00f6tig dazu ist die entsprechende \n\nHard- und Software. Bereits jetzt gibt es Bedenken, dass \n\ndie oben genannte Frist nicht eingehalten werden kann. \n\nDas belegen auch die derzeitigen Verhandlungen der \n\nkassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung, die sich derzeit \n\ngegen\u00fcber Politik und Krankenkassen daf\u00fcr stark macht, \n\ndie gesetzte Frist zu verl\u00e4ngern. \n\nDie von mir erw\u00e4hnte Praxis hat nach ersten Gespr\u00e4chen \n\nhinsichtlich der Installation der Technik mit einem Tech-\n\nnikanbieter von diesem ein Schreiben erhalten, dass er \n\ngern die notwendige Infrastruktur in der Praxis einrichten \n\nw\u00fcrde, dies allerdings aufgrund von fehlenden Zertifizie-\n\nrungen und damit nicht vorhandener Zulassung bestimm-\n\nter Technik derzeit nicht durchf\u00fchren kann. Leider h\u00e4tte \n\nsich an der Situation seit Ende 2017 nichts ge\u00e4ndert. In \n\ndem Schreiben wird ausdr\u00fccklich davor gewarnt, unter \n\nZeitdruck schon jetzt Vertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen, da derzeit \n\nnicht davon ausgegangen wird, dass unter den gegebenen \n\nVoraussetzungen die Daten zur Teilnahmepflicht an der \n\nTelematikinfrastruktur eingehalten werden k\u00f6nnen und es \n\nerwartet wird \u2013 ich erw\u00e4hnte es bereits \u2013, dass die KBV \n\nnachbessert. \n\nDas hoffen selbstverst\u00e4ndlich auch die \u00c4rzte, denn \n\nmomentan sieht die derzeitige Gesetzeslage vor, dass \n\n\u00c4rzte, die bis zum 01.01.2019 das Versichertenstammda-\n\ntenmanagement nicht durchgef\u00fchrt haben, mit einem \n\nHonorarabzug von 1 % sanktioniert werden. \n\nInteressant fand ich in diesem Zusammenhang eine \n\nWerbung der Deutschen Telekom im Deutschen \u00c4rzteblatt \n\nim M\u00e4rz. Die Telekom hat dort mit dem Spruch gewor-\n\nben: Das Einzige, woran Sie jetzt nicht denken sollten, ist \n\ndie Telematikinfrastruktur. Ja, was will uns die Telekom \n\ndenn damit sagen? Vermutlich, dass die Breitbandinfra-\n\nstruktur noch nicht f\u00fcr die Telematikinfrastruktur bereit \n\nist. Dass dies vor allem in Sachsen so ist, ist nichts Neues. \n\nSie gibt aber sehr deutlich vor, welche Aufgabe zuerst zu \n\nerledigen ist. F\u00fcr E-Health braucht man fl\u00e4chendeckend \n\nBreitbandanbindung. \n\nDem Antrag kann man nun zustimmen, das schadet \n\nletztlich nichts. Im Hinblick auf die Akzeptanz der Inan-\n\nspruchnahme einer digitalen Infrastruktur im Gesund-\n\nheitswesen wird er uns aber auch nicht weiterbringen; \n\ndenn Akzeptanz setzt erst einmal die Anwendung voraus, \n\nund davon sind wir momentan noch ein ganzes St\u00fcck \n\nentfernt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6440 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 \n\nNun hat die Staatsregierung das Wort. Frau Staatsministe-\n\nrin Klepsch, bitte sehr. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ja, das \n\nGesundheitswesen steht vor einer Vielzahl von Heraus-\n\nforderungen. Die Digitalisierung und die Telemedizin sind \n\nein ganz wichtiger Teil dieser Herausforderungen. Tele-\n\nmedizin ist schnell, sie ist pr\u00e4zise, sie ist sicher, und sie ist \n\nunabh\u00e4ngig von Zeit und Ort. In den l\u00e4ndlichen Gebieten \n\nkann Telemedizin helfen, unsere qualitativ hochwertige \n\nVersorgung zu erhalten. So k\u00f6nnen digitale M\u00f6glichkeiten \n\nwie Videosprechstunde und Telemonitoring beispielswei-\n\nse den l\u00e4ngeren Verbleib \u00e4lterer Menschen in der eigenen \n\nH\u00e4uslichkeit unterst\u00fctzen und Angeh\u00f6rige und Pflegeper-\n\nsonal entlasten. Auch bei der Erreichbarkeit kann die \n\nTelemedizin f\u00fcr viel Erleichterung sorgen, sei es durch die \n\nzeitliche Flexibilit\u00e4t oder das Ersparen langer Anfahrts-\n\nwege und Wartezeiten. \n\nNun ist es an uns allen, die notwendigen Voraussetzungen \n\nzu schaffen, diese M\u00f6glichkeiten zu nutzen und Potenzia-\n\nle weiter zu f\u00f6rdern. Das E-Health-Gesetz \u2013 Ende 2015 in \n\nKraft getreten \u2013 wurde bereits erw\u00e4hnt. Seit Ende 2017 \n\nsind alle erforderlichen Komponenten f\u00fcr den Anschluss \n\nan die Telematikinfrastruktur durch die Gematik freigege-\n\nben. Ab 1. Januar 2019 sollen alle Praxen an die TI \n\nangeschlossen sein und die verbindliche Anwendung des \n\nVersichertenstammdatenmanagements durchgef\u00fchrt \n\nwerden. Auf die Probleme, die damit noch im Zusam-\n\nmenhang stehen, sind meine Vorredner eingegangen. \n\nVoraussetzung ist ein z\u00fcgiger Ausbau der erforderlichen \n\nBreitbandinfrastruktur. Es ist auch klar: Die Staatsregie-\n\nrung hat das als Thema Nummer eins im Zukunftspaket \n\ngesetzt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um die Prozesse \n\nder Digitalisierung des Gesundheitswesens im Freistaat \n\nSachsen sektoren\u00fcbergreifend zu unterst\u00fctzen, hat das \n\nSozialministerium den E-Health-Beirat etabliert. Es \n\nwurde bereits gesagt, im Januar 2018 fand die f\u00fcnfte \n\nSitzung des Gremiums statt. Es wurden unter anderem \n\nausgew\u00e4hlte s\u00e4chsische Telemedizinprojekte vorgestellt. \n\nDieser E-Health-Beirat ist absolut transparent, wahrt aber \n\ndie Interessen der jeweiligen Projektantragsteller, weil die \n\nschon einem Datenschutz unterliegen. \n\n(Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Minis-\n\nterin. Ich habe das vorhin angesprochen und w\u00fcrde Sie \n\njetzt gleich direkt fragen: Aus welchen Gr\u00fcnden sind die \n\nPatientenvertreterinnen und -vertreter nicht als st\u00e4ndige \n\nMitglieder in diesen Beirat berufen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Bisher hat man auf die anderen \n\nPartner verwiesen und diese ins Gremium aufgenommen. \n\nAber die Anregung, die Patientenvertreter ebenfalls \n\naufzunehmen, habe ich vorhin aus Ihren Worten aufge-\n\ngriffen. Wir werden das noch einmal tiefer besprechen \n\nund einem Ergebnis zuf\u00fchren. \n\nEs sei noch einmal angef\u00fchrt: 10 Millionen Euro stehen \n\nim Rahmen der E-Health-Richtlinie bereit. Der Landtag \n\nhat im letzten Doppelhaushalt die 10 Millionen Euro im \n\nHaushaltsgesetz verankert. Hier liegt der Fokus speziell \n\nauf Projekten, die versorgungsorientiert angelegt sind. \n\nDas ist bei der Auswahl und der Bewertung der Projekte \n\nein wesentlicher Fokus. Neun Projektantr\u00e4ge sind seit \n\nInkrafttreten der Richtlinie eingereicht und mit knapp \n\n15 Millionen Euro F\u00f6rdervolumen untersetzt. Im Zeit-\n\nraum bis 2020 \u2013 auch das wurde bereits angesprochen \u2013 \n\nstehen insgesamt 28 Millionen Euro aus dem europ\u00e4i-\n\nschen Fonds zur Verf\u00fcgung. Hier ist der Inhalt, speziell \n\nInnovationen st\u00e4rker in den Blick zu nehmen und beson-\n\nders im Bereich der Gesundheits- und Pflegewirtschaft zu \n\nf\u00f6rdern. Aus dem Budget stehen noch 10 Millionen Euro \n\nzur Verf\u00fcgung. Dazu sollte jeder Partner ansprechen, der \n\nwei\u00df, dass hier m\u00f6glicherweise weitere Projekte beantragt \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf ein konkretes Beispiel zu sprechen \n\nkommen, weil die Abg. Pfau gerade das Thema angespro-\n\nchen hat, man sollte eher die gro\u00dfen Kliniken in den Blick \n\nnehmen. Ganz im Gegenteil. Unser Vogtland-Projekt ist \n\nf\u00fcr mich geradezu ein Paradebeispiel, wie es gelingt, aus \n\nder Region heraus mit verschiedenen Partnern \u2013 dort sitzt \n\nder Landkreis am Tisch \u2013 Projekte zu realiseren. Dort \n\nhaben sich \u00c4rzte in einer Genossenschaft zusammenge-\n\nschlossen, und das Klinikum im Vogtland spielt eine \n\nwesentliche Rolle. Dort hat man ein sehr innovatives \n\nProjekt zusammengestellt. Dieses Projekt wird durch uns \n\nunterst\u00fctzt. Es sollen mindestens zwei ambulante Service-\n\nzentren in Gebieten aufgebaut werden, in denen die \n\n\u00e4rztliche Versorgung nicht oder eben nicht ausreichend \n\nabgesichert ist. Diese Servicezentren dienen als Anlauf-, \n\nBeratungs- und Behandlungsstelle f\u00fcr die Patienten. Sie \n\nsind mit mittlerem medizinischen Personal besetzt, das \n\nbei Bedarf einen Arzt aus einem \u00c4rztepool ermittelt und \n\nf\u00fcr einen virtuellen Arztbesuch einen Termin vereinbart \n\noder Hausbesuche bei dem Patienten vornimmt. Ja, auch \n\ndas ist Telemedizin und \u2013 wie ich meine \u2013 ein sehr gutes \n\npraktisches Projekt aus dem Vogtland. \n\nMeine Damen und Herren, die gesetzlichen Grundlagen \n\nf\u00fcr die Bereiche der Aus-, Fort- und Weiterbildung des \n\nmedizinischen Personals bilden die Bestimmungen der \n\nHeilberufe- und Kammergesetze. Die Kammern haben \n\nbereits erste Veranstaltungen in den Bereichen Gesund-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6441 \n\nheitstelematik und Telemedizin in ihre Angebotsstruktu-\n\nren aufgenommen. Auch die Medizinischen Fakult\u00e4ten in \n\nDresden und in Leipzig bieten bereits Veranstaltungen zu \n\nmedizinischer Informatik an. Nachfrage und Akzeptanz \n\naufseiten der Leistungserbringer, aber auch der Leistungs-\n\nempf\u00e4nger sind f\u00fcr das Thema Telemedizin von essenziel-\n\nler Bedeutung. Der Erfolgt h\u00e4ngt davon ab, wie Akzep-\n\ntanz und Nachfrage erfolgen. \n\nWir arbeiten aktuell an \u00f6ffentlichkeitswirksamen Ma\u00df-\n\nnahmen, die die Akzeptanz digitaler und telemedizini-\n\nscher Anwendungen weiter f\u00f6rdern sollen. Wir werden \n\nweiterhin im Mai ein Dialogforum \u201eDigitale Gesund-\n\nheitswirtschaft\u201c durchf\u00fchren. Dieses digitale Gesund-\n\nheitsforum soll speziell eine Fachveranstaltung sein und \n\nalle relevanten Akteure im Bereich der Gesundheitswirt-\n\nschaft in den Fokus nehmen, und wir werden im Herbst \n\ndieses Jahres einen s\u00e4chsischen Telemedizinkongress \n\ndurchf\u00fchren, der bundesweit Bezug haben wird. Auch das \n\nsind zwei Veranstaltungen, von denen ich meine, dass sie \n\nf\u00fcr die F\u00f6rderung der Telemedizin im Freistaat Sachsen \n\nsehr wesentlich sind. \n\nBeide Veranstaltungen werden in Kooperation mit der \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung ausgerichtet. Sie unterst\u00fctzen das \n\nAnliegen, den Freistaat Sachsen weiterhin als attraktiven \n\nund innovativen Standort f\u00fcr die Digitalisierung im \n\nGesundheitswesen zu pr\u00e4sentieren. Ich glaube, anhand \n\ndessen, was ich aufgezeigt habe, wird deutlich, dass das \n\nThema Telemedizin im Freistaat Sachsen im Jahr 2018 \n\neinen gro\u00dfen Stellenwert sowohl in meinem Haus als \n\nauch insgesamt im Bereich der Staatsregierung einnimmt. \n\nWir sind hier \u2013 und davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 auf einem \n\nguten Weg. Aber zu jeder Veranstaltung sage ich bewusst: \n\nTelemedizin wird immer nur unterst\u00fctzend t\u00e4tig werden. \n\nSie wird nie den Arzt, das medizinische Personal, die \n\nKrankenschwester ersetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort haben die Fraktionen CDU und \n\nSPD. Wer spricht? \u2013 Es soll keines gehalten werden. Dann \n\nkommen wir zur Abstimmung. Zun\u00e4chst lasse ich \u00fcber \n\nden bereits genannten \u00c4nderungsantrag, Drucksa-\n\nche 6/12713, abstimmen. Herr Wendt, Sie wollen dazu \n\nsprechen? \u2013 Bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wir m\u00f6chten mit \n\nunserem \u00c4nderungsantrag erreichen, dass die Telemedizin \n\nin Sachsen ein Erfolgsmodell wird. Dazu bedarf es, wie \n\nzuvor schon ausgef\u00fchrt, einer fl\u00e4chendeckenden Breit-\n\nbandversorgung, die schnellstens vorangetrieben werden \n\nmuss. \n\nEs bedarf aber auch ad\u00e4quater M\u00f6glichkeiten, um einen \n\nArzt-Patienten-Kontakt auf elektronischem Weg und \u00fcber \n\neine r\u00e4umliche Distanz zu gew\u00e4hrleisten. Dies ist insbe-\n\nsondere f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum von immenser Bedeu-\n\ntung. Das habe ich bereits angesprochen. \n\nEin Patient k\u00f6nnte sich, wenn irgendwann alles funktio-\n\nniert, von zu Hause aus zu jeder Zeit an einen Arzt wen-\n\nden und bekommt sogar eine Diagnosestellung und eine \n\nTherapie oder Behandlung. Dies wird \u00fcbrigens in der \n\nSchweiz schon seit Jahren so praktiziert und funktioniert \n\nganz wunderbar. \n\nDoch genau das ist derzeit leider in Deutschland nicht \n\nm\u00f6glich. Das sogenannte Fernbehandlungsverbot behin-\n\ndert die Videokonsultationen. Eine ausschlie\u00dflich ohne \n\ndirekten Arzt-Patienten-Kontakt stattfindende Untersu-\n\nchung, Diagnosestellung oder Behandlung bedarf derzeit \n\nnoch einer pers\u00f6nlichen Erstvorstellung des Patienten \n\nbeim jeweiligen Arzt. Wir m\u00f6chten deshalb, dass zun\u00e4chst \n\nim Rahmen von Modellprojekten die ausschlie\u00dfliche \n\nFernbehandlung erm\u00f6glicht wird. Es sollen hierdurch \n\nErkenntnisse f\u00fcr m\u00f6gliche Grenzen f\u00fcr die zu schaffenden \n\nnotwendigen Voraussetzungen einer ausschlie\u00dflichen \n\nFernbehandlung gewonnen werden. Dass dieser Schritt \n\nnotwendig ist, hat auch der 120. Deutsche \u00c4rztetag \n\nerkannt und Gleichlautendes beschlossen. \n\nJetzt der Appell an CDU und SPD: Ihr Antrag war recht \n\nd\u00fcnn. Unser Antrag hat Ihren Antrag etwas aufpoliert. \n\nHaben Sie den Mut und stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wer m\u00f6chte hierzu sprechen? \u2013 Frau Abg. Lang, \n\nbitte sehr. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Vielen \n\nDank. Ich m\u00f6chte ganz kurz zum \u00c4nderungsantrag \n\nerwidern, dass die Ziffern 7 und 8 bereits in der Umset-\n\nzung sind und deshalb von uns abgelehnt werden. Zum \n\nPunkt IV ist zu sagen: Wir haben im Vogtland mit dem \n\nModellprojekt gerade erst begonnen. Es ist nat\u00fcrlich erst \n\neinmal abzuwarten, wie die Umsetzung erfolgt und die \n\nErgebnisse sein werden. Genau aus diesem Grund werden \n\nwir diesen Antrag auch generell ablehnen. \u2013 Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Wehner, bitte sehr. \n\nOliver Wehner, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Der \n\nArzt vor Ort, der Erstkontakt beim Arzt ist durch nichts zu \n\nersetzen. Eine Behandlung ausschlie\u00dflich \u00fcber Digitalisie-\n\nrung \u2013 Videosprechstunden \u2013 ist ausdr\u00fccklich nicht \n\ngew\u00fcnscht. Deshalb lehnen wir den Antrag auch ab. \n\nWie irref\u00fchrend das ist, wenn man sich \u00fcber das Internet \n\n\u00fcber Krankheiten oder \u00fcber Behandlungsm\u00f6glichkeiten \n\ninformiert, das sieht man. Da kann es zu Fehldiagnosen \n\nkommen. Das ist von uns nicht gewollt. \n\nZum Breitbandausbau, der in dem \u00c4nderungsantrag \n\ngefordert ist: Wir hatten das Thema bereits gestern im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6442 \n\nLandtag unter Tagesordnungspunkt 9. Ich bitte darum, \n\ndass wir das hier nicht vermischen. \n\nSie fragen nach rechtlichen, finanziellen, technischen \n\nHemmnissen. Finanzielle Hemmnisse: Das ist eine Frage \n\nder Priorit\u00e4t; das k\u00f6nnen Sie jederzeit in der Haushaltsbe-\n\nratung entscheiden. Aber da haben selbst die GR\u00dcNEN \n\ndarauf hingewiesen, dass viel Geld nicht immer viel hilft, \n\ndas hei\u00dft, dass der Bauherr auch entsprechend gute \n\nProjekte haben muss. \n\nDie Frage nach rechtlichen und technischen Hemmnissen \n\nhaben Sie sich eigentlich selbst beantwortet. Sie wollen \n\nimmer, dass alles schneller geht, sagen aber dann, dass es \n\nder Datenschutz ist, der beachtet werden muss. Dann \n\ndauert es eben ein St\u00fcck weit l\u00e4nger. \n\nWir lehnen den Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Weitere Wortmeldungen vermag ich nicht zu \n\nerkennen. \n\nWer der Drucksache 6/12713 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \n\nhat die Drucksache dennoch nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag \n\nselbst. Wer stimmt der Drucksache 6/12063 zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen \n\nist der Antrag beschlossen, meine Damen und Herren. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nKlimaschutz sozial gerecht: F\u00fcr eine nachhaltige energetische \n\nGeb\u00e4udesanierung und bezahlbare Energiepreise f\u00fcr alle \n\nDrucksache 6/12637, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst die \n\neinreichende Fraktion DIE LINKE, danach CDU, SPD, \n\nAfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, ein fraktionsloser \n\nAbgeordneter und die Staatsregierung, wenn sie das Wort \n\nw\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die einreichende Fraktion DIE LINKE spricht \n\nHerr Abg. B\u00f6hme. Herr B\u00f6hme, Sie haben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich stelle Ihnen heute \n\neinen Antrag vor, der zum einen \u00f6kologische Ziele hat \u2013 \n\nin dem Fall die Senkung des Energieverbrauchs \u2013 und \n\nzum anderen auch immer sozial gerecht gestaltet werden \n\nsoll. \n\nDazu fordern wir unter anderem, dass energetische \n\nSanierungen von Wohnanlagen am Ende nicht dazu \n\nf\u00fchren d\u00fcrfen, dass die Menschen bzw. die urspr\u00fcngliche \n\nBewohnerschaft der sanierten H\u00e4user aufgrund steigender \n\nMieten ausziehen m\u00fcssen. \n\nAu\u00dferdem fordern wir zum Beispiel kostenlose Energie-\n\nberatungen oder eine Abwrackpr\u00e4mie f\u00fcr alte, stromfres-\n\nsende Ger\u00e4te, die ausgetauscht werden k\u00f6nnen, damit \n\nzum einen Strom gespart und zum anderen der Geldbeutel \n\ngeschont wird. \n\nUnd wir fordern, dass es keinen Menschen in Sachsen \n\nmehr geben soll, dem der Strom abgestellt wird, nur weil \n\ner oder sie keine Rechnungen zahlen konnte. In Leipzig, \n\nChemnitz oder Dresden waren das allein im letzten Jahr \n\n\u00fcber 8 000 Menschen. Das ist nicht hinnehmbar, meine \n\nDamen und Herren. Es gibt ein Grundrecht auf Wohnen, \n\nund dazu z\u00e4hlt auch Strom. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWir haben in der Vergangenheit erlebt, dass die Energie-\n\nwende noch nicht von allen Teilen der Gesellschaft \n\nmitgestaltet werden kann. Es scheitert dabei nicht nur am \n\nn\u00f6tigen Kapital, sondern auch an den politischen Rah-\n\nmenbedingungen, die eine Beteiligung erst gar nicht \n\nerm\u00f6glichen. \n\nUm das zu \u00e4ndern, haben Sie bereits von unserem Gesetz-\n\nentwurf zur finanziellen Beteiligung bei Windenergiean-\n\nlagen geh\u00f6rt, den wir im April zur Abstimmung stellen. \n\nMit dem heutigen Antrag m\u00f6chten wir Ihnen die M\u00f6g-\n\nlichkeit geben, die Staatsregierung zu beauftragen, dass \n\nPrivathaushalte Energie sparen und \u00f6kologisch erzeugen \n\nk\u00f6nnen und dabei auch finanziell entlastet werden, vor \n\nallem einkommensschwache Einwohnerinnen und Ein-\n\nwohner. Diese sollen vor allem nach der Sanierung nicht \n\naus ihren Wohnungen verdr\u00e4ngt werden. \n\nDazu sind aus unserer Sicht folgende Schritte notwendig, \n\ndie sich im vorliegenden Antrag wiederfinden: Wir wollen \n\ndabei erstens die Richtlinie energetische Sanierung wieder \n\nmit finanziellen Mitteln ausstatten. Bis zum Jahr 2016 \n\nwaren dort noch 14 Millionen Euro eingestellt; im aktuel-\n\nlen Haushalt gibt es vom Freistaat dazu nichts. Wir \n\nm\u00f6chten das \u00e4ndern bzw. mindestens die fr\u00fchere F\u00f6rde-\n\nrung erreichen. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chten wir dazu auch, dass in den F\u00f6rderge-\n\ngenst\u00e4nden der Richtlinie Kohle, \u00d6l, Gas und Nachtspei-\n\ncherheizungen nicht wie bisher durch Brennwertzentral-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6443 \n\nheizungsanlagen, sondern durch Heizsysteme auf Basis \n\nerneuerbarer Energien, W\u00e4rmepumpen und W\u00e4rmenetze \n\nersetzt werden. Denn es soll am Ende auch eine Energie-\n\nwende sein, die erneuerbar ist. Was n\u00fctzt es denn, wenn \n\nwir fossile Technologien einsetzen? Sie sind zwar zu-\n\nn\u00e4chst effizienter, aber deren Ende ist bereits absehbar. \n\nDiese F\u00f6rderung w\u00fcrde dies f\u00fcr Jahrzehnte wieder ze-\n\nmentieren. Das ist das Problem. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chten wir die Richtlinie Wohnraumf\u00f6rde-\n\nrung neu beleben. Daf\u00fcr ist aktuell Geld im Haushalt \n\neingestellt. Wir m\u00f6chten dazu aber Heizungssysteme auf \n\nBasis erneuerbarer Energien, von W\u00e4rmepumpen und \n\nW\u00e4rmenetzen in die F\u00f6rdergegenst\u00e4nde aufnehmen. \n\nZweitens. D\u00e4mmung ist nicht gleich D\u00e4mmung und nicht \n\nimmer \u00f6kologisch. Wir haben erhebliche Probleme bei \n\nD\u00e4mmstoffen wie Styropor. Heute ist die Entsorgung und \n\nnat\u00fcrlich auch die Herstellung aus fossilen Grundstoffen \n\nh\u00f6chst bedenklich. Daf\u00fcr gibt es allerdings \u00f6kologischere \n\nMaterialien als Alternativen, die auch entsprechend \n\nzertifiziert sind. Das m\u00f6chten wir auch in Zukunft f\u00f6r-\n\ndern. \n\nDrittens sollte der Freistaat nur noch diese \u00f6kologischen \n\nD\u00e4mmstoffe einsetzen und verwenden. \n\nViertens, zum Thema Energiearmut. Es gibt in Deutsch-\n\nland leider keine einheitliche Definition. Fr\u00fcher \u2013 vor 30 \n\nJahren vielleicht \u2013 konnte man von Energiearmut spre-\n\nchen, wenn es an einigen Tagen oder Stunden keine oder \n\nwenig Energie gab und damals die Menschen auf Anhieb \n\nwussten, wo Kerzen im Schrank oder Taschenlampen \n\nunter dem Bett liegen und zu finden sind. Heute wissen \n\ndas auch noch viele Menschen, allerdings aus anderen \n\nGr\u00fcnden, und zwar, weil ihnen der Strom abgestellt \n\nwurde. Nicht, weil ihnen zu wenig Energie zur Verf\u00fcgung \n\nsteht, sondern schlicht, weil die Rechnung nicht bezahlt \n\nwerden konnte. Das, meine Damen und Herren, ist ein \n\nSkandal im 21. Jahrhundert, was sich \u00e4ndern muss. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAllgemein kann man von Energiearmut sprechen, wenn \n\njemand sein Zuhause nicht angemessen beheizen kann \n\noder Probleme hat, seine Strom- und Gasrechnung zu \n\nbezahlen. So beschreibt es zumindest das bifa Umwelt-\n\ninstitut der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t in M\u00fcnchen. \n\nDas ist noch sehr allgemein gefasst. \n\nEtwas genauer nimmt es wiederum die Bundesregierung \n\nder 18. Legislaturperiode auf eine Kleine Anfrage der \n\nLinksfraktion mit der Drucksache 11052. Dort gelten \n\nHaushalte demnach als energiearm, wenn mehr als 10 % \n\ndes verf\u00fcgbaren Einkommens f\u00fcr die Energieversorgung \n\naufgewendet werden m\u00fcssen. \n\nDas sind immerhin 13 % in ganz Deutschland. Also mehr \n\nals jeder 10. Haushalt gilt als energiearm. Nun kann man \n\nsagen, das liegt an den zu geringen Einkommen. Ja, das \n\nkann man sagen. Man k\u00f6nnte auch sagen, das liegt an den \n\nzu hohen Strompreisen. \n\nWas man sich aber am Ende nicht aussuchen kann, sind \n\ndie individuellen Schicksale der bundesweit \u00fcber \n\n300 000 Menschen, bei denen am Ende eine Stromsperre \n\ndurchgef\u00fchrt wurde, die im Dunkeln sitzen und nicht \n\nwarm kochen k\u00f6nnen. Diese Zahl bleibt stabil hoch und \n\ndas wollen wir nicht weiter hinnehmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir fordern daher die Staatsregierung auf, gemeinsam mit \n\nden Kommunen und dem Bund L\u00f6sungen zur Verhinde-\n\nrung von Energiearmut zu finden und zu entwickeln und \n\nschlichtweg auch umzusetzen, sodass insbesondere \n\nStromabschaltungen in Privathaushalten aufgrund offener \n\nZahlungsaufforderungen vermieden werden k\u00f6nnen. Eine \n\nM\u00f6glichkeit kann dabei sein, die kommunalen Stadtwerke \n\nauf Stromsperren g\u00e4nzlich verzichten zu lassen. Man \n\nk\u00f6nnte aber ebenfalls, auch wenn es nicht unsere Ideall\u00f6-\n\nsung ist, \u00fcber das System von Prepayment-Z\u00e4hlern \n\nnachdenken, die in betroffenen Haushalten fl\u00e4chende-\n\nckend eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, sodass die Verbrauche-\n\nrinnen und Verbraucher immer genau wissen, wie viel \n\nStrom am Ende noch \u00fcbrig ist oder auch Kleinstbetr\u00e4ge \n\n\u00fcberwiesen werden k\u00f6nnen, um weitere Tage Stromver-\n\nsorgung zu haben. \n\nF\u00fcnftens. Wir wollen einen Fonds auflegen lassen, mit \n\ndem alte energieintensive elektronische Haushaltsger\u00e4te \n\nausgetauscht werden k\u00f6nnen, wof\u00fcr es staatliche F\u00f6rde-\n\nrungen gibt. Wir hatten in Deutschland vor ein paar \n\nJahren die Abwrackpr\u00e4mie. Das zeigt, dass so etwas \n\npolitisch m\u00f6glich ist. Lassen Sie es uns deshalb etwas \n\n\u00f6kologischer gestalten. Denn immerhin 30 % des gesam-\n\nten Stromverbrauchs in Deutschland kommen aus Privat-\n\nhaushalten und ein Gro\u00dfteil davon wiederum aus energie-\n\nfressenden Haushaltsger\u00e4ten. Man k\u00f6nnte so einen \n\nschnellen und wirksamen Beitrag als Staat leisten, dass \n\nder Energieverbrauch gesenkt wird und letztendlich auch \n\nweniger Emissionen ausgesto\u00dfen werden. Zus\u00e4tzlich \n\nschafft man noch die M\u00f6glichkeit einer sozialen Unter-\n\nst\u00fctzung f\u00fcr Menschen, die nicht aus dem Teufelskreis \n\nvon hohen Energiekosten herauskommen und sich so \n\nneue Ger\u00e4te anschaffen k\u00f6nnen. \n\nSechstens. Wir wollen, dass sich die Staatsregierung bei \n\nden Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten und letztendlich \n\nauch beim Bund daf\u00fcr einsetzt, dass die Richtlinie zur \n\nGew\u00e4hrung von Kosten der Unterkunft und Heizung in \n\nden Rechtskreisen des Sozialgesetzbuches II und VII \n\nerarbeitet und bestehende Richtlinien entsprechend \n\nangepasst werden. Diese sollen erm\u00f6glichen, dass \u00dcber-\n\nschreitungen der Richtwerte f\u00fcr angemessene Nettokalt-\n\nmieten nach energetischer Sanierung von den Beh\u00f6rden \n\nakzeptiert werden, wenn der Energieausweis einen niedri-\n\ngen Energieverbrauch ausweist. Sollte es nach der Sanie-\n\nrung dazu kommen, dass die Wohnung teurer ist als \n\nvorher \u2013 und das ist leider meistens auch der Fall \u2013, dann \n\nsollen diese Mehrausgaben ber\u00fccksichtigt und erstattet \n\nwerden. Es darf n\u00e4mlich nicht sein, dass am Ende Men-\n\nschen mit niedrigen Einkommen nicht in energetisch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6444 \n\nsanierten Wohnungen leben k\u00f6nnen. Das ist kein Privileg \n\nf\u00fcr Reiche, meine Damen und Herren. \n\nSiebentens. Wir finden, dass es auch eine entsprechende \n\nKomponente im Bereich des Wohngeldes braucht, die \n\nSchwankungen der aktuellen Heizkosten mit einbezieht. \n\nEs kann auch mal wieder einen harten Winter in Deutsch-\n\nland geben. Die Betroffenen haben dann Betriebskosten-\n\nnachzahlungen zu meistern, mit denen vorher nicht \n\nkalkuliert wurde, auch nicht bei den Wohngeldstellen, die \n\nDaten von vor zig Jahren benutzen, um das Wohngeld \n\nauszurechnen. Daher halten wir es f\u00fcr wichtig, dass beim \n\nWohngeld auch eine st\u00e4rkere Energiekomponente hinzu-\n\nkommt. \n\nAchtens. Wir haben ein Problem damit, dass nach einer \n\nModernisierung von Geb\u00e4uden die Vermieter eine soge-\n\nnannte Modernisierungsumlage von bis zu 13 % verlan-\n\ngen k\u00f6nnen \u2013 und das auch noch, wenn faktisch die \n\nKosten f\u00fcr eine Modernisierung bereits aufgebraucht \n\nwurden und die Mieter es immer noch abbezahlen m\u00fcs-\n\nsen. F\u00fcr viele Vermieter ist das eine reine Gelddruckma-\n\nschine, indem sie einfach irgendetwas sanieren, zum \n\nBeispiel das Anbringen eines Fahrstuhls, und die Mieter \n\ndann f\u00fcr immer und ewig diese Modernisierung bezahlen \n\nm\u00fcssen mit bis zu 13 % Mieterh\u00f6hung. Wir halten das f\u00fcr \n\nabsurd und sehen die vielen Menschen in den Gro\u00dfst\u00e4d-\n\nten, die genau aus solchen Gr\u00fcnden ihre Wohnung verlas-\n\nsen m\u00fcssen, sodass es letztendlich zu einer Verdr\u00e4ngung \n\nvon Menschen mit niedrigen Einkommen f\u00fchrt, die sich \n\ndie hohen Mieten nicht mehr leisten k\u00f6nnen. Auch die \n\nneue Bundesregierung hat das bereits erkannt und will die \n\nsogenannte Modernisierungsumlage von 13 auf 8 % \n\nsenken. Wir als LINKE m\u00fcssen keinen Kompromiss mit \n\nder CDU schlie\u00dfen und schlagen Ihnen daher vor, es auf \n\n6 % zu senken, wie es auch der deutsche Mieterschutz-\n\nbund fordert. \n\nNeuntens. Wir schlagen vor, dass es in Deutschland \n\nSozialtarife f\u00fcr Strom gibt. \u00c4hnlich wie bei Sozialtarifen \n\nbeim \u00d6PNV, was es in Leipzig und Dresden gibt und \n\nvielleicht auch bald in Chemnitz geben wird, wollen wir, \n\ndass es das auch f\u00fcr den Energiesektor gibt. Wir wissen, \n\ndass im Hartz-IV-Regelsatz Kosten f\u00fcr Strom enthalten \n\nsind. Doch wir wissen auch \u2013 das ist wie im Bereich \n\nNahrung und Bildung \u2013, dass es zu wenig ist. Nun k\u00f6nnte \n\nman sagen, man solle einfach einen h\u00f6heren Hartz-IV-\n\nSatz fordern. Da w\u00e4re ich voll bei Ihnen. Ich fordere auch \n\neine g\u00e4nzlich h\u00f6here Grundsicherung, aber Sie eben nicht. \n\nDaher gehen wir heute diesen Weg und fordern ein \n\nentsprechend g\u00fcnstigeres Angebot f\u00fcr Strompreise f\u00fcr \n\neinkommensschwache Menschen. Da aber gleichzeitig \n\ndas Stromsparen belohnt und nicht zu kurz kommen soll, \n\ngibt es wiederum von vielen Umwelt- und Sozialverb\u00e4n-\n\nden die Idee von Gratissockeln f\u00fcr eine gewisse Strom-\n\nmenge im Monat, die kostenfrei sind. Dieser soll die \n\nGrundversorgung sicherstellen und Verschwendung \n\neind\u00e4mmen. \n\nZehntens und letzens. Wir wollen wieder die Einf\u00fchrung \n\nder staatlichen Strompreisaufsicht, weil wir meinen, dass \n\nes nicht schaden kann, wenn sich Energieversorger \n\nPreiserh\u00f6hungen in Zukunft genehmigen lassen m\u00fcssen. \n\nInsgesamt bietet Ihnen dieser Antrag die M\u00f6glichkeit, \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass bei der Energiewende m\u00f6glichst \n\nviele Menschen mitgenommen werden; denn nur so \n\nfunktioniert sie und nur so ist sie sozial gerecht. Es gibt \n\nnoch viele weitere Ideen, doch wir haben es zun\u00e4chst bei \n\ndiesen Vorschl\u00e4gen belassen, die Ihnen bei diesem doch \n\nsehr umfangreichen Vorschlag heute vorliegen. \n\nIch freue mich auf die Debatte und danke Ihnen f\u00fcr die \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun ist die CDU-Fraktion an der Reihe. F\u00fcr die \n\nFraktion spricht Herr Abg. Hippold. Bitte sehr, Herr \n\nHippold, Sie haben das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Meinen Ausf\u00fchrungen zum \n\nAntrag der LINKEN m\u00f6chte ich voranstellen, dass ich \n\neine fachliche und inhaltliche Diskussion \u00fcber konkrete \n\nL\u00f6sungswege, wie wir das politisch vorgegebene Ziel \n\nerreichen, die Treibhausgasemissionen bis zum Jahr 2050 \n\num 80 % zu senken, sehr begr\u00fc\u00dfe. Fakt ist, dass hierzu \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch \u00dcberlegungen zu Energieeffi-\n\nzienzma\u00dfnahmen an Geb\u00e4uden geh\u00f6ren. Liest man \n\nallerdings Ihren Antrag, so findet man eine Mischung aus \n\npopulistischen Forderungen, zum Beispiel ein Stromfrei-\n\nkontingent, und Themen mit klarer Bundeszust\u00e4ndigkeit, \n\nsodass ich beim Lesen streckenweise das Gef\u00fchl hatte, \n\nSie h\u00e4tten sich in der Zust\u00e4ndigkeit des Parlaments geirrt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nAls Abgeordneter des S\u00e4chsischen Landtags m\u00f6chte ich \n\nmich allerdings zun\u00e4chst gegen den in Ihrem Antrag \n\nunterschwellig formulierten Vorwurf, es gebe zu wenig \n\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr energieeffizientes Bauen, klar \n\nzur Wehr setzen. Wir haben im Freistaat Sachsen eine \n\nsehr ausgewogene F\u00f6rderlandschaft, welche Energieeffi-\n\nzienz gezielt unterst\u00fctzt. Exemplarisch nennen m\u00f6chte ich \n\ndabei die Richtlinien \u201eZukunftsf\u00e4hige Energieversor-\n\ngung\u201c und \u201eKlimaschutz\u201c oder das Programm \u201eEnergieef-\n\nfizient bauen\u201c. Mit diesen Richtlinien bzw. Programmen \n\nwerden unter anderem Investitionen von kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen, Kommunen und Privat-\n\npersonen in Energieeffizienz und Energieeffizienzh\u00e4user \n\nunterst\u00fctzt. Wichtig ist bei einem so lebenswichtigen \n\nThema wie der Energieversorgung, dass wir alle Ma\u00df-\n\nnahmen gut abw\u00e4gen und keine undurchdachten Schnell-\n\nsch\u00fcsse, wie von Ihnen vorgeschlagen, wagen. \n\nSo ist zum Beispiel die Pflicht f\u00fcr ein Stromfreikontingent \n\nder Energieunternehmen nicht mehr als eine populistische \n\nForderung, ohne Grundlage und vor allem ohne realisti-\n\nsches Konzept. Andere Forderungen, wie die staatliche \n\nStrompreisaufsicht \u2013 Herr B\u00f6hme, Sie haben gerade dazu \n\nausgef\u00fchrt \u2013, w\u00fcrden einen riesigen Verwaltungsmehr-\n\naufwand produzieren und weder zum Einsparen von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6445 \n\nStrom noch zur notwendigen Absenkung des Strompreises \n\nf\u00fchren. Mehr Staat und weniger Wettbewerb werden auch \n\nhier nicht zur Senkung der Energiepreise beitragen. \n\nStatt auf populistische Forderungen setzen wir in der \n\nEnergiepolitik auf fundierte Daten. So dienen die kom-\n\nmunalen W\u00e4rmenutzungspl\u00e4ne als erstes Mittel zur \n\nErhebung von Versorgungs- und Verbrauchsstrukturen \n\nvon Geb\u00e4uden in unseren Kommunen. Dabei werden die \n\nDaten zu Versorgungsart und -menge der einzelnen \n\nGeb\u00e4ude erhoben und mit weiteren zum Beispiel sozio-\n\n\u00f6konomischen Informationen verkn\u00fcpft. W\u00e4rmenut-\n\nzungspl\u00e4ne erm\u00f6glichen eine detaillierte und variable \n\nBetrachtung der Rahmenbedingungen, um die geplante \n\nSteuerung der Energieeffizienz \u00fcber die kommunale \n\nBauleitplanung praxisorientiert, zielgerichtet und f\u00fcr \n\nGeb\u00e4udeeigent\u00fcmer umsetzbar auszugestalten. \n\nUm unsere Energieversorgung zukunftsf\u00e4hig zu machen, \n\nbraucht es allerdings noch mehr. Wir ben\u00f6tigen dar\u00fcber \n\nhinaus eine detaillierte Analyse des Bestandes und eine \n\ndaraus abgeleitete Bedarfsentwicklung f\u00fcr den Zielhori-\n\nzont 2050. Unter der Ber\u00fccksichtigung der voraussichtli-\n\nchen Bev\u00f6lkerungsentwicklung m\u00fcssen wir deshalb \n\nzun\u00e4chst den Energieverbrauch des s\u00e4chsischen Geb\u00e4u-\n\ndebestandes ermitteln. Mit anderen Worten: Nur mit \n\ngenauen Daten und L\u00f6sungen, die auf die Herausforde-\n\nrungen vor Ort angepasst sind, k\u00f6nnen wir unser im \n\nKoalitionsvertrag festgehaltenes Ziel einer wettbewerbs-\n\nf\u00e4higen klima- und umweltvertr\u00e4glichen Energiepolitik \n\nvollends erreichen. \n\nDaher ist zu empfehlen, eine m\u00f6glichst detaillierte Daten-\n\nerhebung aller relevanten Energieverbraucher in Sachsen \n\nauf lokaler Ebene erstellen zu lassen. Dies wird mit der \n\nFortschreibung des Energie- und Klimaprogrammes \n\ninnerhalb eines geplanten Wei\u00df- oder Gr\u00fcnbuchprozesses \n\ndurch die Staatsregierung initiiert. \n\nGenau aus diesem Grund ist es heute mehr als verfr\u00fcht, \n\nbereits festgelegte Technologiepfade zur Sicherstellung \n\nder nachhaltigen Energieversorgung vorzugeben. Alle \n\nzuk\u00fcnftigen Versorgungsszenarien m\u00fcssen ausreichend \n\nflexibel sein, um auf ver\u00e4nderte Umst\u00e4nde reagieren zu \n\nk\u00f6nnen. Es ist beispielsweise denkbar, dass im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, gepr\u00e4gt durch den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und \n\nniedrige Immobilienpreise, mittelfristige Investitionen \n\nwie zum Beispiel Biomasseheizkessel gegen\u00fcber langfris-\n\ntigen Investitionen wie zum Beispiel D\u00e4mmma\u00dfnahmen \n\nan Geb\u00e4uden zu bevorzugen sind. Der wesentliche Anteil \n\nder Energieerzeugung in Deutschland wird zuk\u00fcnftig aus \n\nfluktuierender Wind- und Solarenergie kommen. Weitere \n\nTechnologien wie Power-to-gas-Anlagen, Pumpspeicher, \n\nBatterien oder Blockheizkraftwerke werden als flexible \n\nElemente dieses stark dezentral gepr\u00e4gte System komplet-\n\ntieren. \n\nDas notwendige R\u00fcckgrat werden jedoch weiterhin \n\nzentrale Netze bilden, die sehr viel st\u00e4rker miteinander \n\nverkn\u00fcpft sein werden: Stromnetz, Gasnetz, Kommunika-\n\ntionsnetze und W\u00e4rmenetze. Ob und in welchem Umfang \n\nW\u00e4rmenetze einen Zubau oder einen R\u00fcckbau erfahren \n\nwerden, h\u00e4ngt von den technologischen, \u00f6konomischen, \n\n\u00f6kologischen und gesetzlichen Rahmenbedingungen ab. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss kommen. F\u00fcr mich steht fest, \n\ndass wir heute handeln m\u00fcssen, um die Energieversor-\n\ngung von morgen sicherzustellen. \n\nDas bedeutet erstens Fortschreibung des Energie- und \n\nKlimaprogrammes des Freistaates Sachsen. Dieser Pro-\n\nzess ist eingeleitet, aber erst nach Vorlage eines EKP \n\nk\u00f6nnen Konsequenzen und dezidierte Ma\u00dfnahmen getrof-\n\nfen werden. \n\nZweitens, gezielte F\u00f6rderung von privaten Energieeffi-\n\nzienzma\u00dfnahmen durch den Freistaat. Hier werden wir \n\nunsere Anstrengungen und weitere F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \n\nauch in Zukunft zielf\u00fchrend umsetzen. \n\nDrittens, Schaffung von Rahmenbedingungen f\u00fcr flexible \n\nZukunftstechnologien, die vor Ort Sinn ergeben und nicht \n\ngrundlos, \u00fcberreguliert und von oben diktiert werden. \n\nDaher finden wir, dass der vorliegende Antrag abzulehnen \n\nist. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun kommt die SPD-\n\nFraktion. Herr Abg. Vieweg, das Geburtstagskind, hat das \n\nWort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nB\u00f6hme, Ihr Antrag ist ein ganz sch\u00f6n wildes Sammelsuri-\n\num. Die Energieeinsparverordnung ist Thema in Berlin. \n\nDie Richtlinie Energetische Sanierung ist Landesthema. \n\nDie Erstattung von Kosten der Unterkunft geh\u00f6rt auf \n\nkommunale Ebene. Sie scheuen sich auch nicht, Abschal-\n\ntungen zu verbieten, und greifen damit in das Privatrecht \n\nvon Stromversorgern ein. Das ist ganz sch\u00f6n harter \n\nTobak. \n\nSie tun in Ihrem Antrag so, als k\u00f6nnten Sie die wichtige \n\nFrage des Klimaschutzes, die wichtige Frage der CO2-\n\nEinsparungen mit der sozialen Frage verbinden und das \n\nhandstreichartig im S\u00e4chsischen Landtag beschlie\u00dfen. \n\nDer Weg, sehr geehrter Kollege B\u00f6hme, zu mehr sozialer \n\nGerechtigkeit, zu einer sicheren, sauberen und bezahlba-\n\nren Energieversorgung ist eine Ochsentour durch alle \n\nEbenen. Es geh\u00f6rt f\u00fcr mich zur Redlichkeit dazu, als \n\nAbgeordneter, als verantwortlicher Politiker zu sagen, \n\nwas geht und was nicht geht, und dies klar abzugrenzen. \n\nWer das wie Sie nicht tut, sorgt nur f\u00fcr eines: f\u00fcr mehr \n\nPolitikverdrossenheit. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nWas macht die SPD?) \n\nDazu kommt noch der Verbraucher, das unbekannte \n\nWesen. Dem w\u00fcrden Sie gern Ihren Willen aufzwingen. \n\nFakt ist aber, dass viele von Energieeinsparung reden, es \n\naber nur die wenigsten wirklich machen. Obwohl alle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6446 \n\nGr\u00fcnde klar sind, warum man energieeinsparende Ger\u00e4te \n\nkaufen sollte, wird das in der Realit\u00e4t nicht umgesetzt \u2013 \n\naus Bequemlichkeit, aus \u00f6konomisch kurzfristigem \n\nHandeln, aber vielleicht auch, weil man in seinen Alltags-\n\nroutinen verhaftet ist. \n\nOder um es Ihnen mit einfacheren Worten zu sagen: Der \n\nKunde ist immer noch K\u00f6nig in diesem Land. Er ent-\n\nscheidet selbst in einer m\u00fcndigen, in einer eigenverant-\n\nwortlichen Entscheidung, was er kauft, ob er die 200 Euro \n\nf\u00fcr eine Waschmaschine mit Energieeffizienzklasse B \n\noder C ausgibt oder die 400 Euro in die Hand nimmt und \n\nAA++ kauft. \n\n(Zurufe der Abg. Kerstin K\u00f6ditz \n\nund Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE) \n\nAuch wenn es Ihnen nicht gef\u00e4llt, sehr geehrter Kollege \n\nB\u00f6hme, so entscheiden sich die Kunden anders, als Sie es \n\nsich w\u00fcnschen. Sie wollen die Menschen erziehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Vieweg, ist Ihnen \n\nbewusst, dass der Kunde auch nach unserem Antrag \n\nK\u00f6nig bleibt? Es geht doch nur darum, dass er die F\u00f6rde-\n\nrung f\u00fcr energieeffiziente Ger\u00e4te bekommt. Ist Ihnen das \n\nbewusst? Ich habe nie verlangt, dass er nur noch das \n\nkaufen soll. Das steht nirgendwo in dem Antrag. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Ich werde in meiner Rede noch \n\ndarauf eingehen, Herr Kollege B\u00f6hme. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnten wir alle Menschen dazu zwingen, \n\nenergieeffiziente Ger\u00e4te zu kaufen. Da w\u00fcrden wir ihnen \n\ndie Entscheidung abnehmen und die 400 Euro gleich noch \n\nmit. Das wollen wir nicht. Wir setzen auf eine individuel-\n\nle Entscheidung. Wir setzen auf den m\u00fcndigen Verbrau-\n\ncher, der eine individuelle Entscheidung treffen k\u00f6nnen \n\nmuss. \n\nSehr geehrter Kollege B\u00f6hme, hilft Ihr Antrag wirklich, \n\nso wie Sie es suggerieren, sich f\u00fcr die Menschen einzu-\n\nsetzen und f\u00fcr sie in Sachsen etwas ganz konkret zu \n\nverbessern? \u2013 Ich sage: Nein, er verschleiert, er vermischt \n\ndie Themen und behauptet sogar offensichtlich Falsches. \n\nDamit verbessert er nichts, sondern w\u00fcrde dieses ohnehin \n\nschon komplizierte System von Energieversorgung, \n\nSozialgesetzgebung und Verbraucherschutz nur noch \n\nun\u00fcbersichtlicher machen. So etwas lehnen wir ab. Allein \n\naus diesem Grund ist Ihr Antrag abzulehnen, Herr Kollege \n\nB\u00f6hme. \n\nEtwas verschweigen Sie ganz bewusst: Um f\u00fcr gerechte \n\nund bezahlbare Energiepreise zu sorgen, hat Rot-Gr\u00fcn \n\nden Energiemarkt ge\u00f6ffnet. Ich sage nach 20 Jahren \n\nEnergiewirtschaftsgesetz, dass es eine richtige und ver-\n\nn\u00fcnftige Entscheidung war, dies so umzusetzen. Mittler-\n\nweile ist die Zahl der Energieversorger angestiegen. \n\nDavon haben ganz konkret die Kommunen profitiert. \n\nJeder, der Kommunalpolitik macht, wei\u00df, wie wichtig es \n\nist, einen kommunalen Energieversorger zu haben. Die \n\nKommunen haben davon profitiert. Auch die Verbraucher \n\nhaben profitiert, weil sich jeder mittlerweile seinen \n\nStromanbieter selbst aussuchen kann. \n\nSie m\u00fcssen darum eine Frage beantworten, Herr Kollege \n\nB\u00f6hme: Wollen Sie zur\u00fcck zu den Energiemonopolen? \n\nWollen Sie das wirklich? Wir wollen das nicht. Wir \n\nwollen, dass jeder in diesem Land seinen Energieversor-\n\nger nach seinen Bed\u00fcrfnissen selbst aussuchen kann. \n\nWeil das ein guter Weg ist, wacht seit 2005 die Bundes-\n\nnetzagentur im Rahmen von Genehmigungsverfahren \n\nauch \u00fcber die Strompreise. Das ist nur eine Komponente. \n\nAber eine Genehmigung im Stromsektor setzt immer eine \n\nGenehmigung der Bundesnetzagentur voraus. Hier spielt \n\nder Strompreis eine wichtige Rolle. \n\nDas hei\u00dft, Ihre Behauptung, es w\u00fcrde am politischen \n\nWillen und an Aufsicht durch die \u00f6ffentliche Hand fehlen, \n\nist einfach falsch, Herr Kollege B\u00f6hme. \n\nWir wollen eine sichere, saubere und bezahlbare Energie-\n\nversorgung. Wir sagen: Der Weg dazu f\u00fchrt nicht \u00fcber \n\nBevormundung und noch mehr Regeln. Wir sagen: Wir \n\nbrauchen einen m\u00fcndigen, einen eigenverantwortlichen \n\nVerbraucher. Wir brauchen die Regeln und Prinzipien der \n\nfairen sozialen Marktwirtschaft, und zwar \u2013 das ist uns \n\nwichtig \u2013 unter Kontrolle der \u00f6ffentlichen Hand. Das \n\nhei\u00dft faire soziale Marktwirtschaft. \n\nF\u00fcr die Strompreise, f\u00fcr die Energieeffizienz hei\u00dft das aus \n\nmeiner Sicht: Die umweltschonenden Ger\u00e4te m\u00fcssen aus \n\nder \u00d6ko-Ecke heraus. Es muss sich wirtschaftlich lohnen, \n\nsich so ein Ger\u00e4t anzuschaffen. Das unterst\u00fctzen wir als \n\nKoalition. \n\nVor dem Hintergrund der sozialen Gerechtigkeit hei\u00dft das: \n\nAnstatt \u00fcber Stromsperren zu diskutieren, reden wir \n\nbesser dar\u00fcber, was wir wirklich tun m\u00fcssen, um Armut \n\nzu bek\u00e4mpfen. Mein politischer Anspruch, Herr Kollege \n\nB\u00f6hme, ist, die Ursachen von Armut zu bek\u00e4mpfen und \n\nnicht nur die Symptome. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe der Abg.  \n\nSarah Buddeberg und Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch sage Ihnen, was CDU und SPD f\u00fcr den Anspruch, die \n\nArmut, auch die Energiearmut zu bek\u00e4mpfen, in der \n\naktuellen Legislaturperiode auf den Weg gebracht haben. \n\nWir haben uns bei der Reform des Erneuerbare-Energien-\n\nGesetzes eingebracht, auch wenn das die rechte Seite im \n\nParlament nicht h\u00f6ren will. Ab 2018 sinkt die EEG-\n\nUmlage, und das ist ein gutes Zeichen. \n\nWir haben uns beim Thema Modernisierung von Netzent-\n\ngelten eingebracht, die \u201ebundeseinheitliche Netzentgelte\u201c \n\nhei\u00dfen. Das war eine Initiative der Koalition hier im \n\nHohen Haus \u2013: Ab 2018 sinken die Strompreise, gerade \n\nauch in Sachsen bei MITNETZ. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Marginal!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6447 \n\nDas bedeutet f\u00fcr eine Familie bzw. einen Dreipersonen-\n\nhaushalt eine Ersparnis von 30 bis 40 Euro im Jahr. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nach dem \n\neinmaligen R\u00fcckgang! Steile Aussage!) \n\nFazit: Unsere Initiativen f\u00fcr die nachhaltige Absenkung \n\ndes Strompreises wirken; das lassen wir uns nicht \n\nschlechtreden. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich auch \u2013 dies geh\u00f6rt \n\nebenfalls zur Wahrheit \u2013: Wir nehmen im Freistaat \u00fcber \n\ndie Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau sehr viel Geld f\u00fcr \n\nenergetische Geb\u00e4udesanierung in die Hand: 2017 waren \n\nes 29 Millionen Euro in meiner Heimatstadt Chemnitz, \n\n127 Millionen Euro in Dresden und 218 Millionen Euro \n\nin Leipzig. Weitere Millionen Euro flossen in die Installa-\n\ntion von Fotovoltaik und Stromspeichern. Diese F\u00f6rde-\n\nrung kam, da sie gerade auch genossenschaftliches Woh-\n\nnen ber\u00fccksichtigt, auch bei Familien mit niedrigem \n\nEinkommen an. Das hei\u00dft: Auch in Sachsen zahlt sich \n\numweltbewusstes Verbraucherverhalten \u00f6konomisch aus. \n\nDie Menschen haben einfach mehr im Portemonnaie. \n\nWomit Sie recht haben, Herr Kollege B\u00f6hme \u2013 ich finde \n\nes gut, dass Sie das heute aufgerufen haben \u2013: Wir brau-\n\nchen eine Energie- und Klimakomponente in der KdU-\n\nRichtlinie. Wir brauchen sie im Mietspiegel und im \n\nZensus, da es eben nicht nur wichtig ist, ob die Wohnung \n\neine Heizung hat, sondern auch, welche Qualit\u00e4t diese \n\nhat. Dies ist aus meiner Sicht sehr wichtig, nur: Hier geht \n\nes um die kommunale Ebene und die KdU-Richtlinie. Sie \n\nwird aller zwei Jahre fortgeschrieben, und die meisten \n\nKommunen \u2013 wenn nicht sogar alle \u2013 richten sich hierbei \n\nnach der Empfehlung des SSG, der empfiehlt, die Woh-\n\nnungen nicht mehr nach Nettokalt- und Warmmiete \n\nauszuweisen, sondern die Gesamtkosten zu ber\u00fccksichti-\n\ngen. Das ist noch keine optimale L\u00f6sung, damit haben Sie \n\nrecht; aber zu behaupten \u2013 auch hierbei bitte ich Sie zu \n\ndifferenzieren \u2013, Energieeinsparung w\u00fcrde sich nicht \n\nlohnen, auch f\u00fcr Haushalte mit niedrigem Einkommen, ist \n\neinfach falsch, Herr Kollege. \n\nW\u00fcrde es nach den LINKEN gehen und w\u00e4ren Sie wirk-\n\nlich an einer Debatte um mehr Klimaschutz und nachhal-\n\ntigen Geb\u00e4udeschutz interessiert und w\u00fcrde es Ihnen \n\nwirklich um eine bezahlbare Energieversorgung gehen, \n\ndann w\u00fcrden Sie akzeptieren, dass es eine Komplexit\u00e4t im \n\nEnergieversorgungssystem gibt. Sie w\u00fcrden zur Kenntnis \n\nnehmen m\u00fcssen, dass es verschiedene Verantwortlichkei-\n\nten in Bund, L\u00e4ndern und Kommunen gibt. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Bei den Finanzen!) \n\nWir als Koalition bringen uns auf allen Ebenen ein, auch \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag. Wir erarbeiten gerade unser \n\nEnergie- und Klimaprogramm; darauf ist Kollege Hippold \n\neingegangen. Wir untersuchen alles: Strom, W\u00e4rme, \n\nMobilit\u00e4t und Landwirtschaft. Das hei\u00dft, wir sind an einer \n\nernsthaften Auseinandersetzung mit diesem Thema sehr \n\ninteressiert. Zu dieser Ernsthaftigkeit geh\u00f6rt aber auch \n\nordentliches politisches Handwerk, Herr Kollege B\u00f6hme. \n\nF\u00fcr mich h\u00e4tte dazugeh\u00f6rt, diesen Antrag an den Aus-\n\nschuss zu \u00fcberweisen. Das Mindestma\u00df an Qualit\u00e4t w\u00e4re \n\neine Anh\u00f6rung von Expertinnen und Experten im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag und zu berichten, was das SMUL, das \n\nSMI, das SMS, Frau Klepsch, und das SMWA tun. Es \n\nbetrifft mittlerweile selbst das Wissenschaftsministerium \n\nvon Frau Dr. Stange. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wie viele \n\nAnh\u00f6rungen haben Sie denn eigentlich gemacht?) \n\nEs h\u00e4tte f\u00fcr uns eines Mindestma\u00dfes an Qualit\u00e4t bedurft, \n\nn\u00e4mlich, im Landtag auch die Staatsregierung berichten \n\nzu lassen, was in diesem Land passiert, und sich auf der \n\nGrundlage dieser Erkenntnisse mit dem Thema auseinan-\n\nderzusetzen. Das w\u00e4re f\u00fcr uns ein Mindestma\u00df an Quali-\n\nt\u00e4t gewesen. In dieser Form, sehr geehrter Kollege  \n\nB\u00f6hme, hat Ihr Antrag dieses Mindestma\u00df an Qualit\u00e4t \n\nnicht. Aus diesem Grund lehnen wir ihn ab. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die AfD-Fraktion ist an \n\nder Reihe. Herr Abg. Wippel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Ich \n\nlade Sie zur Suche nach dem 2 Millionen Euro teuren \n\nAuto ein. Folgen Sie mir einfach einmal in diese Welt. \n\nDie LINKEN wollen einen Antrag beschlossen wissen, \n\nder kurzgefasst hei\u00dft: Klimaschutz in der Geb\u00e4udesanie-\n\nrung \u2013 und das Ganze sozial gerecht. Sie folgen damit \n\nzwei Utopien. Die eine ist bekannt: Das ist die typische \n\nlinke Utopie des Sozialismus. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Soziale \n\nGerechtigkeit wollen Sie nicht, oder was? Gut, \n\ndass Sie es endlich einmal gesagt haben!) \n\nDie zweite Utopie, der Sie folgen, ist die Quasi-Religion \n\nvom Klimawandel. Ihre These hei\u00dft \u2013 das schreiben Sie \n\ngleich zu Beginn Ihres Antrages \u2013: Energieeffizienz ist \n\naus Klimaschutzgr\u00fcnden notwendig. \u2013 Aha! Der Chef des \n\nPotsdamer Instituts f\u00fcr Klimafolgenforschung schrieb \n\nbereits 2010 in der \u201eNeuen Z\u00fcrcher Zeitung\u201c, dass es \n\neben nicht darum geht, das Klima zu retten, sondern \n\ndarum, umzuverteilen. Es geht darum, Verm\u00f6gen umzu-\n\nverteilen \u2013 vom industriellen Norden der Welt in den \n\nS\u00fcden. Die Indizien sind ganz klar. Dazu gibt es ja auch \n\nden Zertifikatehandel. \n\nWarum spreche ich das an? Weil damit nichts gespart \n\nwird, \u00fcberhaupt nichts. Die einen pusten CO2 hinaus, die \n\nanderen d\u00fcrfen es nicht; und wenn einer spart, dann \n\nverkauft er die Rechte an jemand anderen weiter, und \n\ndann macht der das. Letzten Endes ist es \u201elinke Tasche \u2013 \n\nrechte Tasche\u201c. Einsparungen gibt es \u00fcberhaupt nicht, und \n\nim \u00dcbrigen w\u00e4re das Ganze mit einem solchen System \n\nv\u00f6llig unfunktional, wenn man ernsthaft das Ziel h\u00e4tte, \n\ndas Klima zu sch\u00fctzen, bzw. den Glauben daran, es tun zu \n\nk\u00f6nnen. Das Klima l\u00e4sst sich nicht sch\u00fctzen. \n\nAber nehmen wir einmal an, Sie h\u00e4tten recht, und dann \n\nm\u00fcssten Sie das Ganze umsetzen. Also brauchen Sie eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6448 \n\nGeschichte, Sie brauchen ein Narrativ. Dieses Narrativ \n\nhei\u00dft: Das b\u00f6se CO2 heizt die Erde auf, und der Mensch \n\nist daran schuld. \u2013 Nun ja! Aber auf der Erde gab es ja \n\nnun immer Warm- und Kaltzeiten \u00fcber Millionen von \n\nJahren hinweg. \n\n(Zurufe der Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE, \n\nund Mario Pecher, SPD) \n\nAuch die Zusammensetzung der Luft hat sich immer \n\nwieder ge\u00e4ndert. Es gab sogar Zusammensetzungen, in \n\ndenen Menschen \u00fcberhaupt nicht h\u00e4tten leben k\u00f6nnen. \n\nJetzt haben wir nat\u00fcrlich kleinere Ver\u00e4nderungen; aber \n\nwas Sie v\u00f6llig au\u00dfer Betracht lassen, ist, dass die Sonne \n\nauch unterschiedliche Aktivit\u00e4ten hat: mal st\u00e4rker, mal \n\nschw\u00e4cher, diese gro\u00dfen Zyklen, und m\u00f6glicherweise \n\nliegt es ja daran, dass sich die Erde erw\u00e4rmt. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWenn sich die Erde und das Wasser erw\u00e4rmen, dann wird \n\nauch mehr gebundenes CO2 freigesetzt. Nun gut! Aber \n\nnehmen wir an, Sie h\u00e4tten in diesem Punkt recht, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Davon \n\nkann man eigentlich ausgehen!) \n\ndann w\u00e4re die Frage: Was w\u00fcrde denn passieren, wenn \n\nwir aufh\u00f6ren w\u00fcrden, in Deutschland \u00fcberhaupt CO2 zu \n\nemittieren? Damit Ihnen das etwas leichter f\u00e4llt, habe ich \n\nf\u00fcr Sie einmal etwas recherchiert \u2013 eigentlich ganz ein-\n\nfach, Wikipedia hilft ja dabei \u2013: Der CO2-Anteil in der \n\nLuft betr\u00e4gt 0,038 %, \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nund davon sind wiederum 96 % nat\u00fcrlichen Ursprungs \n\nund 4 % menschengemacht. Der deutsche Anteil an \n\ndiesem menschengemachten CO2 betr\u00e4gt nochmals 3,1 %. \n\nWahnsinn! Oder anders gesagt: Deutschland ist f\u00fcr einen \n\nCO2-Anteil von 0,0004712 % in der Luft verantwortlich. \n\nDas ist ja der absolute Wahnsinn! Damit Sie sich das \n\nungef\u00e4hr vorstellen und es verstehen k\u00f6nnen \u2013 Sie sagen \n\nja, das sei der Grund daf\u00fcr, dass sich die Erde erw\u00e4rmt, \n\nund wir h\u00e4tten das alles im Griff, wir k\u00f6nnen das machen \n\n\u2013: Nehmen wir beispielsweise einmal alle Teilchen in der \n\nLuft \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Alle?) \n\nund stellen uns vor, es w\u00e4ren Autos. Dann ziehen wir eine \n\nVergleichsgr\u00f6\u00dfe heran und sagen: In Dresden sind circa \n\n282 900 Fahrzeuge zugelassen. Wenn Sie jetzt den von \n\nDeutschland gemachten Anteil an CO2 zugrunde legen, \n\ndann w\u00e4re das ein Zuwachs um ganze 1,2 Fahrzeuge; und \n\ndieses 1,2 Fahrzeug \u2013 vielleicht ein Kleinlaster \u2013 ist daf\u00fcr \n\nverantwortlich, dass in Dresden der Verkehr nicht l\u00e4uft. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDiesen Unsinn, diese Suche nach diesem 1,2 Auto lassen \n\nSie sich bis 2050 2 Billionen Euro kosten. Ja, meine \n\nDamen und Herren, das ist die Wahrheit. Wenn Sie Berlin \n\nnehmen w\u00fcrden, dann w\u00e4ren es etwa zehnmal so viele, \n\nalso zw\u00f6lf Autos. Wahnsinn! Die w\u00e4ren dann f\u00fcr das \n\nVerkehrschaos zust\u00e4ndig. Also v\u00f6lliger Unsinn! Und nun \n\nkommen Sie mit dem Sozialismus um die Ecke und \n\nversuchen, Wohltaten an Menschen zu vergeben, die diese \n\nohne Sie \u00fcberhaupt nicht h\u00e4tten. Denn diese ganze Ener-\n\ngiewende ist unn\u00f6tig. Es gibt keine Notwendigkeit daf\u00fcr, \n\ndas in der Form zu machen. \n\nGleichwohl ist Energieeinsparung nat\u00fcrlich sinnvoll, und \n\nzwar aus Umweltschutzgr\u00fcnden \u2013 ja, da bin ich auch \n\ndabei \u2013 und aus Gr\u00fcnden, dass man zum Beispiel keine \n\nKriege ums \u00d6l f\u00fchren muss. Auch das ist sinnvoll. \n\nAber daf\u00fcr brauchen wir nicht diesen Weg, den Sie \n\neingeschlagen haben, der das Leben der Menschen nur \n\nunn\u00f6tig verteuert und dazu f\u00fchrt, dass sogenannte Ener-\n\ngiearmut da ist. Da haben Sie einfach den Weg in die \n\nfalsche Richtung eingeschlagen. Die wirklichen Preisstei-\n\ngerungen beim Wohnen kommen in erster Linie nicht \n\ndurch die Energie \u2013 daher kommen auch welche und dort \n\nkann man auch ein bisschen einsparen, einen geringen \n\nAnteil. Die gro\u00dfen Probleme bestehen aufgrund der \n\nNullzinspolitik, es sind die Zuz\u00fcge in die St\u00e4dte, also die \n\ngr\u00f6\u00dfere Nachfrage am Wohnungsmarkt, die das Wohnen \n\nteuer macht, das sind zu geringe Gehaltssteigerungen, die \n\nletzten Endes daf\u00fcr sorgen, dass die Leute nicht ausrei-\n\nchend Geld in der Tasche haben. Das sind die Probleme, \n\ndie man angehen muss. Aber mit Ihrem Antrag wird man \n\ndas nicht erreichen. Deswegen werden wir Ihren Antrag \n\nfolgerichtig ablehnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nHerr Abg. Dr. Lippold, Sie haben das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Danke f\u00fcr die Themen-\n\nfelder Klimaschutz, energetische Sanierung, sozialgerech-\n\nte Energiewende und Finanzierung im heutigen Plenum, \n\nliebe Linksfraktion. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr gern!) \n\nDas ist ein weites Feld. So liest sich Ihr Antrag leider wie \n\ndrei Antr\u00e4ge in einem. W\u00e4ren es drei Antr\u00e4ge mit klarem \n\nFokus gewesen, h\u00e4tten wir wahrscheinlich zwei Antr\u00e4gen \n\nzustimmen k\u00f6nnen. Geht man den Antrag der Reihe nach \n\ndurch, k\u00f6nnen wir bei den meisten Forderungen unter \n\nPunkt 1 mitgehen. Auch bei den Forderungen unter den \n\nPunkten 2 a) bis 2 d) gibt es erhebliche Schnittmengen, \n\naber ab dem Punkt 2 e) habe ich den Eindruck, dass der \n\nAntrag fertig werden musste. Da ist es mit Ihnen durch-\n\ngegangen. \n\nAls ich das las, habe ich unwillk\u00fcrlich aus dem Fenster \n\ngeschaut und wollte sehen, ob die \u201eAurora\u201c schon die \n\nElbe hochkommt, um vor der Staatskanzlei vor Anker zu \n\ngehen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZu einigen Punkten des Antrages. Auch wir wollen die \n\nSt\u00e4rkung der energetischen Sanierung der Altbausubstanz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6449 \n\nbei gleichzeitiger Begrenzung der Mietsteigerungen. Seit \n\nJahren fordern wir deshalb in den Haushaltsverhandlun-\n\ngen auf der Basis einer Studie unserer Fraktion ein wirk-\n\nsames F\u00f6rderprogramm. Wenn Sie allerdings fordern, \n\nmittelfristig eine vollst\u00e4ndige Finanzierung der energeti-\n\nschen Sanierung als gesamtstaatliche Aufgabe durch die \n\n\u00f6ffentliche Hand anzustreben, dann k\u00f6nnen wir nicht \n\nmitgehen. F\u00f6rderung hat immer die Aufgabe, Wirtschaft-\n\nlichkeitsl\u00fccken zu schlie\u00dfen, und energetische Sanierung \n\nsoll so erfolgen, dass sie sich mittelfristig rechnet. \n\nDer gleichen Meinung wie Sie sind wir bei der Finanzie-\n\nrung von Energiesparma\u00dfnahmen in einkommensschwa-\n\nchen Haushalten. Das Modell des Sozialcontractingfonds \n\nzur Finanzierung von Stromsparma\u00dfnahmen haben wir \n\nbereits vorgeschlagen. Ihrer Forderung, mineralische und \n\npflanzliche D\u00e4mmstoffe zu f\u00f6rdern, stimmen wir eben-\n\nfalls zu. Auch wir wollen nat\u00fcrlich die uns\u00e4glichen \n\nStrom- und Gassperren verhindern. \n\nDazu haben wir in der letzten Wahlperiode konkrete \n\nVorschl\u00e4ge gemacht, und w\u00e4hrend Sie hier einfach alter-\n\nnativlos verbieten wollen, wollen wir die Grundversorger \n\nnicht verpflichten, kostenlos Strom und Gas zu liefern. \n\nSie sollen zun\u00e4chst verpflichtet werden, anstatt einer \n\nSperre einen vorkassef\u00e4higen Z\u00e4hler anzubringen. Gelie-\n\nfert wird dann in dem Umfang, wie zuvor bezahlt worden \n\nist. In Sachsen werden solche Vorkassez\u00e4hler bereits von \n\nmehreren Stadtwerken eingesetzt. Das bringt Vorteile f\u00fcr \n\nbeide Seiten: keine Forderungsausf\u00e4lle, keine Mahnver-\n\nfahren, kein Aufwand f\u00fcr Sperrung und Entsperrung, vor \n\nallem aber keine Stigmatisierung der Betroffenen. \n\nIhre Forderung zur Anpassung der F\u00f6rderrichtlinien, um \n\nim Heizungsbereich vom Brennwert hin zu erneuerbaren \n\nEnergien umzusteuern, unterst\u00fctzen wir ebenfalls, denn \n\nweniger als Brennwert wird heute sowieso nicht mehr \n\ngebaut. Es macht also Sinn, Mitnahmeeffekte zu vermei-\n\nden und sich mit F\u00f6rderungen auf die Markteinf\u00fchrung \n\nvon zukunftsf\u00e4higen Technologien zu fokussieren. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich macht es f\u00fcr die Sektorkopplung Sinn, \n\nmoderne Heizungen auf der Basis elektrischer W\u00e4rme-\n\npumpen zu f\u00f6rdern. Allerdings muss man auch dort \n\nwieder genauer hinschauen. So macht zum Beispiel eine \n\nrasche Markteinf\u00fchrung von elektrischen W\u00e4rmepumpen \n\nnur Sinn, wenn zeitgleich auch der Strommix rasch und \n\nverbindlich dekarbonisiert wird. Eine rasche Einf\u00fchrung \n\nvon W\u00e4rmepumpen ohne intelligente Steuerung und ohne \n\nausreichenden W\u00e4rmespeicher steigert zu den unm\u00f6g-\n\nlichsten Zeiten die Grundlastnachfrage, erschwert damit \n\ndie Sektorkopplung und wirkt als Lebensversicherung f\u00fcr \n\nalte Kohlekraftwerke. Dann haben sie zwar im Haus eine \n\nsaubere Heizung, aber die Emission erfolgt in Boxberg \n\noder in Lippendorf. \n\nWir sind daf\u00fcr, erneuerbare W\u00e4rme verst\u00e4rkt zu f\u00f6rdern, \n\nbeispielsweise bei der intelligenten Fernw\u00e4rme. Da man \n\ndaf\u00fcr erst einmal eine Datenbasis braucht, haben wir \n\nkommunale W\u00e4rmenutzungspl\u00e4ne sowie deren F\u00f6rderung \n\nund Qualit\u00e4tssicherung im Antrag vorgeschlagen. \n\nZu den Haushaltsenergiekosten. Dort ist zu betrachten, in \n\nwelchen Haushalten die Energieversorgung einen zu \n\nhohen Anteil am verf\u00fcgbaren Einkommen frisst. Das sind \n\ndie Haushalte, deren Situation man mit Energiearmut \n\nbezeichnet. Das betrifft \u2013 damit haben Sie sich in Ihrem \n\nAntrag auch besch\u00e4ftigt \u2013 vor allem einkommensschwa-\n\nche Haushalte, die Sozialleistungen beziehen. Genau dort \n\nmuss man dann mit den Mitteln der Sozialpolitik gezielt \n\nansetzen, um tats\u00e4chlich bedarfsdeckend zu unterst\u00fctzen. \n\nEnergiepolitik und Sozialpolitik muss man dabei aber \n\nsauber trennen. Man darf nicht versuchen, die Aufgaben \n\nauf der einen Seite mit Eingriffen auf der anderen Seite zu \n\nl\u00f6sen. Es w\u00e4re ein systemfremder Ansatz, in Energie-\n\nm\u00e4rkte und Tarifsysteme von Stadtwerken und anderen \n\nEnergieanbietern einzugreifen, um f\u00fcr einkommens-\n\nschwache Haushalte die Energierechnungen zu senken. \n\nDa k\u00f6nnten Sie auch reduzierte Preise f\u00fcr Grundnah-\n\nrungsmittel verlangen, und das hatten wir alles schon. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nIhre Absichten, den liberalisierten zunehmend europ\u00e4i-\n\nschen Strommarkt wieder in G\u00e4nze unter staatliche \n\nPreisregulierung zu setzen, lehnen wir angesichts von \n\n\u00fcber 1 100 von der Monopolkommission \u00fcberwachten \n\nEnergieanbietern mit rund 15 000 Tarifen in einem \n\nwirklich hart umk\u00e4mpften Markt als am Thema vorbeige-\n\nhend ab. Angesichts dieser Gemengelage k\u00f6nnen wir uns \n\nbei der Abstimmung nur der Stimme enthalten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es hat sich auch Herr Abg. Wurlitzer zu Wort \n\ngemeldet. Ich gebe Ihnen jetzt die Gelegenheit, dieses \n\nauch zu ergreifen. Bitte sehr, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren der LINKEN! Man hat das Gef\u00fchl, Ihre Fraktion \n\nhat bei diesem Antrag jeglichen Realit\u00e4tssinn verloren. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nIhr Antrag will, dass die Strompreissteigerung nicht \n\nweiter \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eeinseitig auf dem R\u00fccken der \n\n\u00c4rmsten abgeladen werden\u201c, und im gleichen Atemzug \n\nzus\u00e4tzlich Anforderungen f\u00fcr eine energetische Geb\u00e4u-\n\ndesanierung durchsetzen. Daf\u00fcr listen Sie hier 13 Ma\u00df-\n\nnahmen auf, von denen keine auch nur ansatzweise \n\nsinnvoll ist. Ich bringe Ihnen dazu ein paar Beispiele. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ein \n\nGl\u00fcck, dass Sie das nicht entscheiden!) \n\nErstens. Da sollen einkommensschwache Haushalte nicht \n\nnur Energieberatung erhalten, sie sollen gleich noch eine \n\nhocheffiziente K\u00fchl- und Gefrierkombi erhalten, falls sie \n\nnoch ein altes Ger\u00e4t besitzen. \u2013 Sozialismus pur! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6450 \n\nZweitens. Da sollen Sperrungen und Stromabschaltungen \n\nf\u00fcr Privathaushalte komplett abgeschafft werden. \u2013 \n\nSozialismus pur! \n\nDrittens. Da soll den Wohnungseigent\u00fcmern nicht nur \n\nvorgeschrieben werden, mit welchen \u00f6kologischen \n\nD\u00e4mmmaterialien sie ihre H\u00e4user zuk\u00fcnftig d\u00e4mmen \n\nsollen, sondern Sie wollen auch die Modernisierungsum-\n\nlagen entsprechend \u00a7 559 BGB noch zeitlich und auf \n\n1,50 Euro pro Quadratmeter begrenzen \u2013 vollkommen \n\nunabh\u00e4ngig davon, in welchem Zustand das Haus vorher \n\nwar und welche Kosten durch Ihre vorgeschriebene \n\nSanierung entstanden sind. \n\nDies ist nur eine Auswahl von Highlights, aber besser \n\nh\u00e4tten Sie den Menschen Ihre weltfremde Ideologie gar \n\nnicht verdeutlichen k\u00f6nnen. \n\nVerlierer Ihrer Ideen sind im Grunde genommen alle, vor \n\nallem aber diejenigen, die arbeiten gehen, die in Wohnei-\n\ngentum investiert haben und all diejenigen, die noch in \n\nWohnungen investieren wollen. Das ist Planwirtschaft in \n\nReinform zulasten der B\u00fcrger. \n\nDie Kosten f\u00fcr den Wohnungsbau explodieren bereits seit \n\nJahren. Die Anforderungen zur Energieeffizienz erh\u00f6hen \n\nsich j\u00e4hrlich, ohne dass diese eine Energieeinsparung \n\nbringen. Wie weit sollen die Kosten f\u00fcr Mieten und den \n\nWohnungsbau noch steigen? Keine Frage \u2013 es gibt reich-\n\nlich Defizite im Rahmen des deutschen Prestigeprojektes \n\n\u201eEnergiewende\u201c, es gibt aber auch Gr\u00fcnde, warum dieses \n\nSystem niemand auf der Welt freiwillig kopiert. \n\nDie hohen Strompreise f\u00fcr Privathaushalte sind dabei nur \n\nein Symptom von vielen. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr werden in \n\nIhrem Antrag mit keiner einzigen Silbe benannt. Das \n\ngr\u00f6\u00dfte Hindernis der deutschen Energiewende ist die \n\nfehlende Einsicht, dass man Marktwirtschaft und techno-\n\nlogische Entwicklung nicht diktieren kann. Mit der \n\nderzeitigen Entwicklung und dem aktuellen wissenschaft-\n\nlichen Stand scheitert die Energiewende nicht nur markt-\n\nwirtschaftlich, sondern schon durch ihre physikalischen \n\nGrenzen. Ich sage nur: Speichermedien! \n\nDie Kosten f\u00fcr diesen Traum explodieren an allen Enden. \n\nWir bezahlen Anlagenbetreiber, die zu Zeiten Strom \n\nproduzieren, in denen keiner Strom braucht. Wir bezahlen \n\nnun mehr permanent notwendige Noteingriffe in unsere \n\nStromnetze, mit deren Hilfe es bisher \u00fcberhaupt nur \n\ngelungen ist, dass Blackouts ausgeblieben sind. Die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der N\u00e4he von Windenergie- \n\nund Solarparks zahlen dank entwerteter Grundst\u00fccke. Sie \n\nb\u00fc\u00dfen nicht nur Lebensqualit\u00e4t, sondern auch Geld ein. \n\nWir bezahlen Zusch\u00fcsse zu allen erneuerbaren Energiean-\n\nlagen, damit diese \u00fcberhaupt eine Chance haben, wirt-\n\nschaftlich zu arbeiten. \n\nSie propagieren immer, dass Sonne und Wind keine \n\nRechnung schicken. In der Realit\u00e4t sieht es jedoch voll-\n\nkommen anders aus und jeder B\u00fcrger sieht das auf seiner \n\nStromrechnung. Jedes konventionelle Kraftwerk arbeitet \n\num ein Vielfaches effizienter und kosteng\u00fcnstiger. Man \n\nk\u00f6nnte die Liste noch weiter fortf\u00fchren. \n\nTats\u00e4chlich gilt es, endlich das Erneuerbare-Energien-\n\nGesetz abzuschaffen, die Energieeinsparungsverordnung \n\nauf ein sinnvolles Niveau zur\u00fcckzuf\u00fchren und die Ener-\n\ngieforschung weiter zu st\u00e4rken. Die fraktionslosen Abge-\n\nordneten der blauen Partei werden sich zuk\u00fcnftig daf\u00fcr \n\neinsetzen. \n\nSehr geehrter Herr Vieweg, auch wenn Sie heute Geburts-\n\ntag haben, m\u00f6chte ich Ihnen widersprechen. Es ist keine \n\nOchsentour, das Erneuerbare-Energien-Gesetz abzuschaf-\n\nfen oder die Energieeinsparverordnung zu \u00e4ndern. Es ist \n\neine Entscheidung. Es ist eine politische Entscheidung \n\nund die k\u00f6nnen Parlamente treffen, und die sollten Parla-\n\nmente auch treffen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der LINKEN, Ihr Antrag \n\nnutzt niemandem, deshalb werden wir ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWurlitzer. Wir sind jetzt am Ende der Rederunde ange-\n\nkommen und k\u00f6nnten eine neue er\u00f6ffnen. Oder ist es eher \n\neine Kurzintervention? \u2013 Gut. Eine Kurzintervention von \n\nHerrn Kollegen Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Weil \n\nmich der Kollege Wurlitzer direkt angesprochen hat und \n\nich keine Gelegenheit hatte, ihm eine Zwischenfrage zu \n\nstellen, m\u00f6chte ich vom Mittel der Kurzintervention \n\nGebrauch machen. \n\nEr macht hier den Eindruck, als ob Energiewirtschaft \n\nnicht in allen Bereichen ein Subventionsgesch\u00e4ft w\u00e4re. \n\nAus diesem Grund m\u00f6chte ich dem Eindruck noch einmal \n\nentschieden entgegentreten, dass fossile Energieversor-\n\ngung und die Energieversorgung aus Kraftwerken nicht \n\nmit Subventionen verbunden w\u00e4ren. 2015 haben wir \n\nfossile Energien in Deutschland mit 2,9 Milliarden Euro \n\nsubventioniert. Das hei\u00dft, Energieversorgung in G\u00e4nze \u2013 \n\negal, ob erneuerbare oder fossile Energieversorgung \u2013 \n\nfunktioniert im Moment nur mit Subventionierung durch \n\ndie \u00f6ffentliche Hand, und auch Gr\u00f6\u00dfenordnungen von \n\nSubventionierung \u2013 2,9 Milliarden Euro in 2015 \u2013 sind in \n\ndie Subventionierung von fossilen Energien geflossen, um \n\neine bezahlbare Energieversorgung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger in diesem Land zu erm\u00f6glichen. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, das war die Kurzin-\n\ntervention von Herrn Kollegen Vieweg. Herr Wurlitzer, \n\nSie wollen reagieren, mit Zahlen und Fakten. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Genau. Herr Vieweg, Sie \n\nhaben v\u00f6llig recht. Es ist subventioniert mit Steuergel-\n\ndern, aber das Erneuerbare-Energien-Gesetz hat noch eine \n\nExtraabgabe, bei der die Leute noch einmal extra daf\u00fcr \n\nbezahlen, dass es dieses Gesetz gibt, und daf\u00fcr, dass es \n\ndiese unausgegorene Ideologie gibt. Am Ende sind wir \n\nganz ehrlich: Die 2,9 Milliarden Euro, die dort verwendet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6451 \n\nwerden, kommen allen zugute. Jetzt frage ich Sie: Wem \n\nkommt es zugute, dass die EEG-Abgabe gezahlt wird? \n\nDen B\u00fcrgern mit Sicherheit nicht. \n\n(Beifall der fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion. \n\nJetzt er\u00f6ffnen wir die zweite Runde und ich sehe f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herrn Kollegen B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich will versuchen, auf Ihre \n\nRedebeitr\u00e4ge einzugehen. Herr Hippold hat am Anfang \n\ngesagt, das meiste davon sei die falsche Adresse, das \n\nmeiste sei Bundessache oder man k\u00f6nne es vom Bund \n\nfordern. Es ist ja nicht so, als ob wir hier im Landtag noch \n\nnie dar\u00fcber gesprochen h\u00e4tten, dass sich die Staatsregie-\n\nrung im Bundesrat f\u00fcr bestimmte Dinge einsetzt. \n\nNat\u00fcrlich ist auch klar, hier geht es um die Kommune und \n\num den Bund und nicht nur ums Land. Wo ist das Prob-\n\nlem, wenn wir hier komplexe Antr\u00e4ge besprechen, die \n\nsich zun\u00e4chst auf Bundesebene, auf Landesebene und auf \n\ndie kommunale Ebene beschr\u00e4nken? Wir finden, das kann \n\nman gut zusammenfassen und man muss nicht jeden \n\nAntrag einzeln machen. Auch das Land kann nat\u00fcrlich \n\nGespr\u00e4che mit den Kommunen f\u00fchren und bestimmte \n\nVerordnungen erlassen. \n\nZu Herrn Vieweg. Sie haben von der Abwrackpr\u00e4mie \n\ngesprochen und ich habe Ihnen dazu eine Frage gestellt. \n\nSie sagten mir, das w\u00fcrde so etwas hei\u00dfen wie, wir \n\nzwingen damit die Leute, irgendwelche Ger\u00e4te zu kaufen. \n\nDas habe ich \u00fcberhaupt nicht gesagt und das steht auch \n\nnirgends im Antrag. Wir wollen einfach nur eine normale \n\nF\u00f6rderung, wie sie in so vielen Bereichen in der Politik \n\nund in der Gesellschaft existiert \u00fcber Gesetze, dass eher \n\ngute Dinge \u2013 in diesem Fall energiesparende Ger\u00e4te \u2013 \n\ngef\u00f6rdert werden und dadurch einen Kaufvorteil bekom-\n\nmen. \n\nDas hei\u00dft, Menschen, die einen alten K\u00fchlschrank zu \n\nHause haben, der schon seit zehn Jahren herumsteht, die \n\nsich aber keinen neuen leisten k\u00f6nnen \u2013 und dieser alte \n\nK\u00fchlschrank frisst aber enorme Mengen an Energie und \n\ndas wiederum f\u00fchrt zu einer hohen Stromrechnung, \n\nsodass man in einem Teufelskreis ist \u2013, anzubieten: Ihr \n\nbekommt von uns eine F\u00f6rderung f\u00fcr den neuen K\u00fchl-\n\nschrank, seien es 20, 30 oder 50 %; das wollen wir gern \n\nder Staatsregierung \u00fcberlassen, so genau haben wir uns \n\nnicht festgelegt, das m\u00fcssen wir auch nicht, wir beantra-\n\ngen ja, sich einen Kopf dar\u00fcber zu machen. \n\nEs k\u00f6nnte auch sein, dass am Ende bestimmte Kriterien \n\ndaf\u00fcr verlangt werden, dass der K\u00fchlschrank zum Bei-\n\nspiel zehn Jahre alt sein muss, damit sich nicht ein B\u00fcrger \n\nnach zwei Jahren ein neues Ger\u00e4t kauft, oder dass das alte \n\nGer\u00e4t fachgerecht entsorgt werden muss, oder es muss als \n\ngleiche Ger\u00e4teklasse wiederbeschafft werden. \n\nGenau das steht auch drin, und damit komme ich zu \n\nIhnen, Herr Wurlitzer. Es ist nicht so, dass ich aus einem \n\nnormalen kleinen K\u00fchlschrank auf einmal eine gro\u00dfe \n\nK\u00fchl-Gefrier-Kombination mache. Im Antrag steht \n\neindeutig drin, dass es um die gleiche Gr\u00f6\u00dfen- und \n\nG\u00fcteklasse geht, damit es eben nicht zu Rebound-\n\nEffekten kommt, dass immer mehr Energie durch immer \n\nneue und mehr Ger\u00e4te entstehen. \n\nNoch einige Worte zu Herrn Wippel. Sie haben mir auch \n\nSozialismus vorgeworfen \u2013 was jetzt nicht so schlimm ist, \n\nwie ich finde \u2013 und nicht einen Satz zum Antrag gesagt. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Brauche ich auch nicht!) \n\nSie haben von Klimawandel schwadroniert, dass es den \n\nnicht geben w\u00fcrde und erst recht nicht vom Mensch \n\ngemacht w\u00e4re und sonst etwas. Sie haben dann erz\u00e4hlt, \n\ndass es noch viel schlimmere Probleme auf der Welt gibt \n\nals den Klimawandel, dass Ausl\u00e4nder ganz schlimm sind, \n\ndass der Euro ein Problem ist usw. Aber zum Antrag \n\nselbst haben Sie nicht ein Wort gesagt. Das finde ich \n\nschon bemerkenswert. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\nZu Herrn Dr. Lippold: Sie meinten, Sie k\u00f6nnen nur \n\neinzelnen Punkten zustimmen, anderen nicht, und generell \n\nw\u00e4re es nicht gut, einen so gro\u00dfen, komplexen Antrag zu \n\nstellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr B\u00f6hme? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ich habe Sie gerade richtig \n\nverstanden: Es ist also richtig gewesen, was ich gesagt \n\nhabe, dass Sie f\u00fcr diejenigen Haushalte, die noch ein altes \n\nGer\u00e4t haben, ein neues, energieeffizientes Ger\u00e4t zur \n\nVerf\u00fcgung stellen wollen? So habe ich Sie richtig ver-\n\nstanden? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Was ich gerade gesagt \n\nhabe: in gleicher Gr\u00f6\u00dfen- und G\u00fcteklasse. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Nichts anderes habe ich \n\ngesagt. Ich habe nicht davon gesprochen, dass es ein \n\ngr\u00f6\u00dferes Ger\u00e4t sein soll. \u2013 Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wippel, m\u00f6chten \n\nSie eine Zwischenfrage stellen? \u2013 Sp\u00e4ter, gut. \u2013 Bitte, \n\nfahren Sie fort, Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich war bei Herrn \n\nDr. Lippold, dass es ein Problem w\u00e4re, dass so viele \n\nEinzelantr\u00e4ge oder einzelne Komplexe in einem Antrag \n\nzusammengefasst worden sind. Das kann man so sehen \u2013 \n\nich sehe es anders. F\u00fcr uns war es wichtig aufzuzeigen, \n\ndass Klimaschutz und soziale Gerechtigkeit oder Sozial-\n\npolitik keine unterschiedlichen Dinge sind. Sie m\u00fcssen \n\ngemeinsam behandelt werden. \n\nWir haben doch das Problem in der Bev\u00f6lkerung, dass die \n\nThemen Klimaschutz, energetische Sanierung oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6452 \n\nEnergie generell nur noch als Luxusdebatte wahrgenom-\n\nmen werden und breite gesellschaftliche Schichten gar \n\nnicht mehr daran partizipieren k\u00f6nnen. \n\nAnsonsten wurde von Herrn Wurlitzer auch noch zur \n\nWindkraft gesprochen, dass dies auch etwas Schlimmes \n\nsei. Dazu habe ich in meiner Rede erw\u00e4hnt, dass wir \n\nProbleme sehen, dass dort Menschen nicht an den Gewin-\n\nnen beteiligt werden, die Windenergieanlagen zum \n\nBeispiel hervorbringen. Dazu haben Sie den Gesetzent-\n\nwurf vorliegen und ich bin gespannt, wie Sie dar\u00fcber \n\nabstimmen. \n\nSchlussendlich will ich noch zwei Themenkomplexe \n\naufwerfen, und zwar das Thema Gratissockel und Strom-\n\nsperre, weil das auch zumindest von Herrn Vieweg und \n\nHerrn Lippold kam. Zum Thema Gratissockel: Mit \n\ndiesem Instrument wollen wir das Stromsparen belohnen \n\nund nicht, wie das derzeitige System aufgebaut ist, dass \n\nVerbraucher, die m\u00f6glichst viel verbrauchen, Verg\u00fcnsti-\n\ngungen bekommen. Das wollen wir umdrehen, indem \n\nStromsparen belohnt wird. \n\nWir haben derzeit bei den meisten Energieversorgern \n\nleider einen hohen Grundpreis und einen Preis pro Kilo-\n\nwattstunde. Das hei\u00dft, je mehr Kilowattstunden ver-\n\nbraucht werden, umso g\u00fcnstiger wird am Ende der Kilo-\n\nwattpreis, weil die Kosten des Grundpreises dann kom-\n\nplett umgelegt werden k\u00f6nnen. Wir wollen das umdrehen, \n\noder man kann es auch noch anders beschreiben, wie es \n\nzum Beispiel in Italien der Fall ist oder wie es heute zum \n\nBeispiel in der Industrie der Fall ist: Wenn sehr viel Strom \n\nim Netz ist, nutzen zum Beispiel einige Rewe-M\u00e4rkte \n\nmittlerweile in Deutschland ganz geschickt die Stromprei-\n\nse der Energieb\u00f6rse, wo zum Beispiel K\u00fchl-Gefrier-\n\nKombinationstruhen nur dann angehen, wenn gerade ein \n\n\u00dcberschuss an Strom in Deutschland herrscht und dieser \n\n\u00dcberschuss sehr g\u00fcnstig eingekauft wird. Auch das \n\nk\u00f6nnte man als Gratissockel sehen. \n\nOder in Italien gibt es Beispiele, dass private Haushalte zu \n\nZeiten, da Strom gerade g\u00fcnstig zur Verf\u00fcgung steht, weil \n\nes nachts \u00dcberschuss gibt, eine Pr\u00e4mie von dem Strom-\n\nanbieter erhalten. Auch dar\u00fcber kann man reden. Das ist \n\nauch technisch einfach l\u00f6sbar. Es gibt genug Ger\u00e4te, die \n\nnur zu bestimmten Zeiten angehen, wenn man es vorher \n\nprogrammiert. \n\nZum Thema Stromsperren. Herr Vieweg, Sie haben \n\ngerade so viel erz\u00e4hlt, was die SPD alles macht und wof\u00fcr \n\nsich die SPD beim Klimaschutz einsetzt, bei erneuerbaren \n\nEnergien, bei Sozialpolitik usw. Ich frage mich, was hat \n\ndie SPD dagegen gemacht, dass 300 000 Menschen jedes \n\nJahr in Deutschland der Strom abgestellt wird, die im \n\nDunkeln sitzen und sich nichts zu essen warm machen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Warum ist denn das so?) \n\nDiese Zahl ist seit Jahren so hoch. In Sachsen haben wir \n\ndie Zahlen nur f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte Leipzig, Chemnitz und \n\nDresden. Es sind mehr als 8 000 Menschen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Warum?) \n\nEs wird uns von der Staatsregierung gar nicht geantwor-\n\ntet, wie es mit den Stromsperren im gesamten Freistaat \n\nist, sondern nur f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte. Das ist doch ein \n\nProblem. \n\nBestimmte Bundesl\u00e4nder zeigen sich trotzdem kompro-\n\nmissbereit, wie man L\u00f6sungen schaffen kann, Berlin \n\nbeispielsweise. Rot-Rot-Gr\u00fcn regiert, hat im letzten \n\nWahlkampf gefordert, dass es wieder ein Stadtwerk f\u00fcr \n\nBerlin gibt. Die CDU hat versucht, es zu verhindern, und \n\nden Wahltermin f\u00fcr diese Volksabstimmung auf eine \n\nWoche nach der Landtagswahl legen lassen. Trotzdem hat \n\nsich eine Mehrheit daf\u00fcr gefunden, dass es heute ein \n\nBerliner Stadtwerk gibt. Dieses Berliner Stadtwerk, das \n\nkommunal ist, hat es letztens eingef\u00fchrt, dass es selbst \n\nkeine Stromsperren mehr durchf\u00fchrt. Das ist doch ein \n\nGewinn. Es zeigt, dass es m\u00f6glich ist. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU:  \n\nWer bezahlt das denn? \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: \n\nDas ist purer Kommunismus!) \n\nEs zeigt, dass auch Rot-Rot-Gr\u00fcn in Deutschland etwas \n\nmachen kann. Nur weil Sie sich hier in Sachsen keine \n\ngerechte Welt vorstellen k\u00f6nnen, hei\u00dft es noch nicht, dass \n\nwir es hier nicht fordern k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Ist es gerecht,  \n\ndie Schulden zu vergemeinschaften!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt eine \n\nKurzintervention. Bitte, Herr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nHerr B\u00f6hme, offensichtlich haben Sie Ihren Klima-Alu-\n\nHut viel zu tief \u00fcber die Ohren gezogen und den Kinnrie-\n\nmen zu fest geschnallt, dass Sie nicht zugeh\u00f6rt haben bei \n\ndem, was ich vorhin gesagt habe. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Doch, \n\nwir haben Ihren Antrag geh\u00f6rt!) \n\nSonst w\u00e4re es ja gar nicht m\u00f6glich gewesen, dass Sie so \n\neinen Unsinn hier vorn erz\u00e4hlen. \n\nIch habe nicht gesagt, dass es keinen Klimawandel gibt. \n\nDas sagen wir in der AfD auch nicht. Wir stellen nur die \n\nFrage, ob es tats\u00e4chlich der menschengemachte Klima-\n\nwandel ist und ob das, was Sie jagen, das CO2, der Grund \n\ndaf\u00fcr sein k\u00f6nnte. H\u00e4tten Sie aufgepasst, dann h\u00e4tten Sie \n\nwahrscheinlich die Absurdit\u00e4t Ihrer Behauptung selbst \n\nzumindest ahnen k\u00f6nnen. So. \n\nDann habe ich in meinem Redebeitrag nicht ein einziges \n\nMal vom Thema Ausl\u00e4nder gesprochen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Haben \n\nSie erw\u00e4hnt! Haben Sie w\u00f6rtlich \n\ngesagt: Es gibt gr\u00f6\u00dfere Probleme!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6453 \n\nVielleicht sollten Sie sich einmal ein bisschen die Ohren \n\nwaschen. \n\nEs w\u00e4re nat\u00fcrlich sehr sinnvoll, wenn ich an dieser Stelle \n\n\u00fcber Ausl\u00e4nder reden w\u00fcrde, dass Sie einmal einen Blick \n\nin das Ausland wagen. Dann w\u00fcrden Sie n\u00e4mlich feststel-\n\nlen, dass andere L\u00e4nder unserem deutschen Irrweg in der \n\nKlimawandel-Rettungsfrage nicht in der Form folgen. \n\nDie anderen Probleme, die ich angesprochen habe, sind \n\nnat\u00fcrlich keine globalen Probleme. Ich habe gefragt: \n\nWarum steigen eigentlich die Wohnungsmieten, warum \n\nwird das Wohnen teurer? Das war der Punkt. \n\nDas h\u00e4tten Sie alles verstehen k\u00f6nnen, wenn Sie zugeh\u00f6rt \n\nh\u00e4tten. Das tun Sie aber nicht. Stattdessen sind Sie wahr-\n\nscheinlich eher mit Twitter besch\u00e4ftigt und damit, \u201eFuck \n\nAfD\u201c und irgendeinen anderen Rotz zu posten. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Das hat \n\nSie ja getroffen! \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nVielen Dank f\u00fcr den neuen Post \u00fcbrigens, \n\nHerr B\u00f6hme! Niveau ist was anderes!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Wippel. Jetzt reagiert der \n\nAngesprochene. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr H\u00fctter, Danke f\u00fcr die \n\nWerbung. Ich habe auch nie ein Problem damit, \u201eFuck \n\nAfD\u201c zu sagen. Das sage ich auch hier ganz deutlich noch \n\neinmal zu Ihnen. \n\n(Widerspruch bei der AfD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Pr\u00e4sident,  \n\ndas geht jetzt wirklich zu weit! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident, bitte!) \n\nIch h\u00f6re Ihnen zu. Deswegen habe ich es vorhin ange-\n\nsprochen. Ich habe Ihnen ganz genau zugeh\u00f6rt, als Sie \n\ngesagt haben, dass Sie eben nicht nur infrage stellen, dass \n\nder Mensch den Klimawandel verursacht, sondern Sie \n\nbestreiten es ganz vehement. Das haben Sie vorhin auch \n\ngetan. Das habe ich hier zitiert und Ihnen dargestellt. \n\nAm Ende Ihrer Rede haben Sie gesagt, dass es wichtigere \n\nDinge gibt, als \u00fcber einen solchen Antrag zu sprechen. Sie \n\nhaben eine Vielzahl von Dingen angesprochen, zwar nur \n\nmit einzelnen W\u00f6rtern, aber ein Wort darunter war \u201eAus-\n\nl\u00e4nder\u201c, ein anderes Wort war \u201eEuro\u201c usw. Das habe ich \n\nhier gesagt. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Gucken \n\nwir einmal in das Protokoll!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen jetzt weiter \n\nin der Rednerliste, so denn Redebedarf besteht. \n\n(Unruhe bei der AfD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nHier darf jeder \u201eFuck\u201c sagen! Das \n\nnehme ich zur Kenntnis!) \n\n\u2013 Wir sind uns noch nicht sicher, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ich bin mir ganz sicher!) \n\nwie wir mit diesen Anglizismen umgehen. Das m\u00fcssen \n\nwir noch einmal kl\u00e4ren. \n\n(Anhaltende Unruhe bei der AfD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das geht nicht! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Aber wir wissen  \n\nschon, was es bedeutet! \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Er h\u00e4tte sagen \n\nk\u00f6nnen, er findet die AfD nicht so sch\u00f6n!) \n\n\u2013 Gibt es jetzt weiteren Redebedarf aus den Fraktionen \n\nheraus? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Damit kommt \n\njetzt die Staatsregierung zu Wort. Das Wort ergreift Herr \n\nStaatsminister W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nVon -15\u00b0C auf 18\u00b0C, dann auf 1\u00b0C in kurzer Zeit \u2013 es ist \n\nwenig verwunderlich, wenn dieser Tage wieder viel von \n\nWetterkapriolen und Klimawandel die Rede ist. Diese \n\nDiskussion ist nicht unbegr\u00fcndet. \n\nWir haben in Sachsen in den vergangenen Jahren erfah-\n\nren, was Klimawandel bedeutet. Extreme Wetterereignis-\n\nse, Starkregen, Hochwasser, Trockenheit haben uns viel \n\nabverlangt, in den Jahren 2002 und 2013 in katastropha-\n\nlem Ausma\u00df. \n\nAus gutem Grund hat die S\u00e4chsische Staatsregierung den \n\nKampf gegen die Erderw\u00e4rmung und f\u00fcr die Anpassung \n\nan den Klimawandel schon vor Jahren aufgenommen; \n\ndenn auch wenn der Klimawandel ein globales Ph\u00e4nomen \n\nist, so gilt es doch lokal zu handeln. Es ist eine Generatio-\n\nnenaufgabe. Wir sind gemeinsam an vielen Fronten \n\ngefordert. \n\nDie Bandbreite unserer Ma\u00dfnahmen reicht von der \n\nF\u00f6rderrichtlinie Klimaschutz \u00fcber den Ausbau erneuerba-\n\nrer Energien bis zur Aufkl\u00e4rungsarbeit wie zum Beispiel \n\nder Energieeffizienzkampagne des SMUL. \n\nMit dem Energie- und Klimaprogramm vom 12. M\u00e4rz \n\n2013 haben wir dar\u00fcber hinaus einen klaren Fahrplan, \n\nhaben wir klare Vorhaben beschrieben, wohin die Reise \n\ngehen soll. \n\nBei alledem muss nat\u00fcrlich gelten: Unser Klimaschutz \n\ndarf sozial nicht zu einer \u00fcbergro\u00dfen, am Ende gar einsei-\n\ntigen Belastung f\u00fchren. \n\nAber: Klimaschutz und Sozialpolitik sind zwei getrennte \n\nPaar Schuhe. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Nein!) \n\nHerr Kollege Vieweg hat das in seinem Redebeitrag sehr \n\ngut dargestellt. \n\nKlimaschutz mit Mitteln der Sozialpolitik zu f\u00fchren ist \n\ngenauso verfehlt, wie Sozialpolitik mit Mitteln des \n\nKlimaschutzes zu betreiben. Dies ist im \u00dcbrigen auch auf \n\nanderen Politikfeldern so. Aus der Geschichte wissen wir: \n\nDie Einheit von Wirtschafts-und Sozialpolitik der SED ist \n\nein Rezept von vorgestern und hat noch nie funktioniert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6454 \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD \u2013 Rico \n\nGebhardt, DIE LINKE: Ach, Herr Minister!) \n\nMeine Damen und Herren! Klar ist, ambitionierter Klima-\n\nschutz erfordert Investitionen und verursacht Kosten. \n\nKosten m\u00fcssen getragen werden. \n\nF\u00fcr Sie, meine Damen und Herren von der LINKEN, ist \n\nes nat\u00fcrlich der Staat, der wieder einmal diese Kosten \n\ntragen soll. Sie wollen einmal mehr eine Umverteilung \n\nvon oben nach unten, anstatt die richtigen Anreize zu \n\nsetzen. \n\nIhr Antrag ist dabei im Prinzip vor allem eines: eine \n\nEntm\u00fcndigung der Menschen im Land, denen Sie offen-\n\nbar nicht zutrauen, ihren Energieverbrauch von selbst \n\nanzupassen. \n\nIch dagegen kenne viele, die genau darauf achten, wie \n\nlange sie das Licht brennen lassen, die wissen, Energie \n\nsparen macht Sinn, Energie zu verpulvern schadet der \n\nUmwelt und der Haushaltskasse, die sich sagen, gerade in \n\nSachen Energieeinsparung ist zun\u00e4chst der Verursacher in \n\nder Pflicht. \n\nMeine Damen und Herren von der LINKEN! Ein Klima-\n\nschutz, der auf lange Sicht funktionieren soll, f\u00e4ngt beim \n\nEinzelnen an. Darauf weisen Sie zu Recht immer deutlich \n\nhin. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nDer hier vorgelegte Antrag spricht aber eine ganz andere \n\nSprache. Er propagiert einen Klimaschutz von oben \n\nherab, anstatt den Verursacher als entscheidenden Faktor \n\nanzusehen. \n\nSicher, die Bereitstellung von k\u00fcnstlich verbilligter, sogar \n\nkostenloser Energie w\u00e4re ebenso wie ein Stromfreikon-\n\ntingent gewiss eine nette Sache. Gerade beim Klima-\n\nschutz w\u00e4re eine solche Vollkaskomentalit\u00e4t aber fatal \n\nund das v\u00f6llig falsche Signal. \n\nWie gesagt, aus gutem Grund geh\u00f6rt zwischen Klima- \n\nund Sozialpolitik ein Trennstrich. Damit sich auch sozial \n\nSchwache dennoch Strom und Heizung leisten k\u00f6nnen, \n\nmacht es deutlich mehr Sinn, bei den entsprechenden \n\nSozialleistungen anzusetzen, zum Beispiel beim Wohn-\n\ngeld. \n\nDie Staatsregierung setzt sich schon seit geraumer Zeit \n\nbei der Bundesregierung f\u00fcr eine Dynamisierung des \n\nWohngeldes ein. Mein Vorg\u00e4nger und Kollege Markus \n\nUlbig, dem ich sehr dankbar bin, hat das in seiner Funkti-\n\non in der Bauministerkonferenz sehr stark propagiert. \n\nDiesen Weg werden wir weiter konsequent gehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Scheint \n\naber nicht erfolgreich zu sein!) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung bef\u00fcrwortet in diesem \n\nZusammenhang eine Klimakomponente beim Wohngeld, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nwie sie derzeit \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Mein Gott!) \n\n\u2013 Wenn Sie \u201eMinister\u201c sagen, dann gen\u00fcgt es vollst\u00e4ndig; \n\nSie k\u00f6nnen auch gern eine Zwischenfrage stellen; das \n\nsteht Ihnen v\u00f6llig frei. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nIch bin jetzt freundlich!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister, \n\nlassen Sie sich nicht in Ihrem Redefluss unterbrechen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSchon gar nicht von mir!) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nNein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sprechen Sie bitte \n\nweiter. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nIch freue mich \u00fcber jede emotionale Regung bei diesem \n\nThema, solange es nicht der Erderw\u00e4rmung schadet. \n\nWir streben, wie gesagt, eine Klimakomponente beim \n\nWohngeld an, wie sie derzeit auch beim Bund gepr\u00fcft \n\nwird. Kerngedanke ist hier, dass die Mieterh\u00f6hungen \n\ninfolge einer energetischen Sanierung \u2013 darum geht es \n\nIhnen ja auch im Antrag \u2013 aufgefangen werden k\u00f6nnen. In \n\nmeinen Augen ist es ein gutes Beispiel, wie eine F\u00f6rde-\n\nrung gestaltet sein muss, damit sie den Marktmechanis-\n\nmus unterst\u00fctzt und nicht konterkariert. \n\nGerade im Energiesektor braucht Deutschland einen \n\nsolchen funktionierenden Markt mehr denn je. Die hier in \n\nden Raum gestellten Forderungen w\u00e4ren f\u00fcr diesen eine \n\nmassive Bedrohung. Sie, meine Damen und Herren von \n\nder LINKEN, fordern hier etwa eine staatliche Strom-\n\npreisaufsicht, eine Vorabgenehmigung der Verbrauchers-\n\ntrompreise durch die Kartellbeh\u00f6rden. Ich sage, nat\u00fcrlich \n\nkann der Markt allein nicht alles regeln, aber allein die \n\nMenge an Anbietern, von denen die Kunden heute ihren \n\nStrom beziehen, ist immens. Darauf ist im Rahmen der \n\nDebatte schon hingewiesen worden. Im Durchschnitt 112 \n\nverschiedene Lieferanten sind verf\u00fcgbar und ich denke, es \n\nist gerade auch f\u00fcr einen einkommensschwachen Haushalt \n\nein Angebot, aus dem man sich den jeweils g\u00fcnstigsten \n\nAnbieter aussuchen kann. Diesen Wettbewerb gilt es \n\npositiv f\u00fcr sich zu nutzen. Den Markt dagegen auszu-\n\nschalten oder gar Freikontingente zu vergeben w\u00e4re in \n\nmeinen Augen ein Freibrief zur Energieverschwendung \n\nund das Gegenteil eines guten Klimaschutzes. \n\nNun aber noch ein paar Worte zur diskutierten Geb\u00e4ude-\n\nsanierung: Laut dem vorliegenden Antrag soll die Richtli-\n\nnie Energetische Sanierung wieder mit Mitteln ausgestat-\n\ntet und aktualisiert werden. Das S\u00e4chsische Staatsministe-\n\nrium des Innern hatte unter diese aber erst 2016 bewusst \n\neinen Schlussstrich gezogen, und zwar aus zwei Gr\u00fcnden: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6455 \n\nErstens, weil unser vorrangiges Ziel in Sachsen vor allem \n\ndarin besteht, \u00fcber ausreichend bezahlbaren und vor allem \n\naltersgerechten Wohnraum zu verf\u00fcgen und zweitens \u2013 \n\nund das ist der springende Punkt \u2013, weil seit 2016 die \n\nenergetischen Anforderungen im Wohngeb\u00e4udebereich \n\ndeutlich angehoben wurden und der Bund \u00fcber die KfW \n\nmehrere F\u00f6rderungen hierf\u00fcr vorh\u00e4lt. \n\nMeine Damen und Herren, von alldem abgesehen, bleibt \n\nIhr Antrag eine Antwort schuldig. Wie wollen Sie die \n\nVorschl\u00e4ge finanzieren? Anstelle eines schl\u00fcssigen \n\nKonzeptes, wie es der Kollege Hippold eingefordert hat, \n\nsehe ich vor allem eines: eine Vielzahl b\u00fcrokratischer \n\nH\u00fcrden, die keinem helfen w\u00fcrden, am wenigsten dem \n\nKlimaschutz. Klimaschutz kann nur dann funktionieren, \n\nwenn die gew\u00e4hlten Ma\u00dfnahmen wirksam und wirtschaft-\n\nlich sind, wenn Anreize zu mehr Eigenverantwortung \n\ngesetzt werden. F\u00fcr diese Position steht die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Herrn \n\nStaatsminister W\u00f6ller, der die Position der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung vorgetragen hat. Wir sind noch nicht ganz \n\nam Ende, denn jetzt ist Zeit f\u00fcr ein Schlusswort. Bitte, \n\nHerr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Sie tun gerade so, als ob staatliche \n\nSteuerung noch nie hier existiert h\u00e4tte, als ob es das nicht \n\ng\u00e4be. Das gibt es aber \u00fcberall und genau das fordern wir \n\nhier. Da es ein globales Problem beim Thema Klima-\n\nschutz und Klimawandel gibt, auch wenn das die AfD-\n\nFraktion nicht wahrhaben will, wollen wir hier in Sachsen \n\nkonkret und vor Ort handeln, so wie es auch Herr W\u00f6ller \n\nam Anfang gesagt hat. \n\nIch widerspreche Ihnen aber, Herr W\u00f6ller, dass Klima- \n\nund Sozialpolitik nicht zusammengeh\u00f6ren. Ich habe \n\nvorhin ein Beispiel genannt, bei dem es um die energeti-\n\nsche Sanierung von Wohngeb\u00e4uden zum Beispiel in \n\nInnenst\u00e4dten von Leipzig und Dresden geht, wo nach so \n\neiner Sanierung das Haus zwar weniger W\u00e4rme und \n\nEnergie verbraucht, aber die Leute, die darin wohnen \n\nwollten, sich das nicht mehr leisten k\u00f6nnen, ausziehen \n\nm\u00fcssen und somit verdr\u00e4ngt werden. Also ist es doch \n\nauch ein soziales Problem. \n\nDiese beiden Komponenten haben wir versucht, in dem \n\nAntrag mit vielen anderen Dingen zusammenzubringen \n\nund aufzuzeigen, dass Klimaschutzpolitik auch immer \n\nsozial gedacht und sozial gerecht umgesetzt werden muss, \n\nweil wir nur so auch Mehrheiten daf\u00fcr bei der Bev\u00f6lke-\n\nrung gewinnen. \n\nIch bitte Sie daher, den Antrag anzunehmen, damit es \n\nkeine Stromsperren mehr in Sachsen gibt, damit erneuer-\n\nbare Energien mehr gef\u00f6rdert werden, Energie effizienter \n\neingesetzt wird und zum Beispiel Haushaltsger\u00e4te ausge-\n\ntauscht werden, die noch viel Strom fressen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion DIE LINKE. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle die Drucksache \n\n6/12637 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenhaltungen? \u2013 Einige wenige Stimmenhaltungen. \n\nDamit ist die Drucksache 6/12637 nicht beschlossen und \n\nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nHerdenschutz in Wolfsgebieten \u2013 Akzeptanz erhalten  \n\nund Rechtssicherheit durchsetzen \n\nDrucksache 6/11554, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einbringende Fraktion der AfD. Bitte, Frau \n\nGrimm, Sie haben das Wort. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Die AfD-Fraktion im \n\nS\u00e4chsischen Landtag bringt heute den Antrag \u201eHerden-\n\nschutz in Wolfsgebieten \u2013 Akzeptanz erhalten und Rechts-\n\nsicherheit durchsetzen\u201c hier ins Plenum ein. \n\nZahlreiche Sch\u00e4fer, Landwirte und J\u00e4ger machten bei der \n\n\u00dcbergabe der Massenpetition am 10. Januar mit \u00fcber \n\n18 600  Unterschriften ihrem Unmut Luft und hoffen seit \n\nzwei Monaten auf das schnelle Handeln der Staatsregie-\n\nrung. Das ist alarmierend. Wie und wann wollen Sie \n\nreagieren? \n\nLassen Sie mich als Erstes ein paar Worte zum Rechtsan-\n\nspruch f\u00fcr Nutztierhalter sagen, bei dem ein Tier gerissen \n\nwurde. Herr Minister Schmidt, Sie antworteten in Ihrer \n\nStellungnahme auf den Antrag der CDU-Fraktion in der \n\nDrucksache 6/1289 im April 2015 Folgendes: \u201eGrunds\u00e4tz-\n\nlich ist bemerkenswert, dass Tierhalter im Freistaat \n\nSachsen als einzigen Bundesland gem\u00e4\u00df S\u00e4chsischem \n\nNaturschutzgesetz einen Rechtsanspruch auf Schadens-\n\nausgleich haben.\u201c Aber ist dort wirklich ein Rechtsan-\n\nspruch geregelt? Im Gesetz hei\u00dft es, es kann dem Be-\n\ntroffenen nach Ma\u00dfgabe der zur Verf\u00fcgung stehenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6456 \n\nHaushaltsmittel ein Schadensausgleich gezahlt werden. Es \n\nkann also, muss aber nicht. Ein Rechtsanspruch sieht \n\nanders aus. Wie aber helfen Sie den betroffenen Schafs-\n\nz\u00fcchtern, die vom Rosenthaler Rudel immer und immer \n\nwieder heimgesucht werden und tote Schafe auf ihren \n\nWeiden finden? \n\nMir wurde vom Schaf- und Ziegenzuchtverband gesagt, \n\ndass viele Sch\u00e4fer nicht einmal wissen, wo sie in diesem \n\nNotfall anrufen m\u00fcssen, um den Schaden anzuzeigen, vor \n\nallem am Wochenende. Sch\u00e4fer sind auch nur Menschen, \n\nund diese m\u00fcssen in Zeiten des Wolfes hier in Sachsen \n\nihre Herden Tag und Nacht bewachen und dann sollen sie \n\nsich Ihrer Meinung nach auch noch selbst alle Informatio-\n\nnen zu Schadensregulierungen und Schutzma\u00dfnahmen \n\nzusammensuchen. Sie m\u00fcssen die Zeiten vom Schadens-\n\nfall bis zur Regulierung deutlich verk\u00fcrzen, um den \n\nBetroffenen schnell zu helfen. \n\nIn Punkt 1 unseres Antrages wollen wir es dem Nutztier-\n\nhalter einfacher machen, Entsch\u00e4digungsleistungen bei \n\nWolfsrissen zu bekommen, indem die Nachweispflicht, \n\ndass es sich hundertprozentig um einen Wolfsriss handelt, \n\nkeine Rolle mehr spielt. Entsch\u00e4digt werden soll immer, \n\nwenn die Nutztiere mit dem vorgeschriebenen Mindest-\n\nschutz eingez\u00e4unt sind und trotzdem Tiere gerissen \n\nwerden. Argumente, wie \u201edas war ein Fuchs\u201c oder \u201edas \n\nwar kein Kehlbiss\u201c sind v\u00f6llig inakzeptabel f\u00fcr die \n\nBetroffenen, die im Schadensfall keine Entsch\u00e4digung \n\nbekommen haben. \n\nUnd, liebe Koalition, welche Ma\u00dfnahmen haben Sie bis \n\nheute aus Ihrem Antrag \u201eSt\u00e4rkung der Schafhaltung in \n\nSachsen\u201c vom August 2017 umgesetzt? Keine. Das ist \n\nbereits sieben Monate her. Der Wolf nimmt sich nicht so \n\nviel Zeit, bevor er wieder zuschl\u00e4gt. Was tun Sie? In \n\nIhrem alten Trott weiterarbeiten? Daf\u00fcr hat die Bev\u00f6lke-\n\nrung kein Verst\u00e4ndnis mehr. Herr Zschommler, Mitglied \n\nim S\u00e4chsischen Bauernverband, \u00e4u\u00dferte sich am \n\n07.03.2018 in der SZ auch zu diesem Thema und sagte, \n\nder Staat muss bei Entsch\u00e4digung und Pr\u00e4ventionsma\u00df-\n\nnahmen f\u00fcr Wolfssch\u00e4den gro\u00dfz\u00fcgiger sein. Der S\u00e4chsi-\n\nsche Schaf- und Ziegenzuchtverband teilte mir mit, dass \n\nzum Beispiel in unserem Punkt 1 im Zweifelsfall immer \n\nzugunsten des Gesch\u00e4digten entschieden werden muss, \n\nwas in der Vergangenheit leider nicht der Fall war. Aber \n\neigentlich m\u00fcssen wir ja die Ursache beheben, und das ist \n\nder Wolf. Solange die Forderung der AfD-Fraktion vom \n\nDezember 2016 nicht umgesetzt ist, wonach f\u00fcr s\u00e4chsi-\n\nsche Regionen Obergrenzen bei den Wolfsbest\u00e4nden \n\neingef\u00fchrt werden sollten, wird der Herdenschutz immer \n\naufwendiger werden. \n\nDie Entnahme der W\u00f6lfe bei Erreichen dieser Obergrenze \n\nist dringend erforderlich, um die nat\u00fcrliche Scheu des \n\nWolfes vor Siedlungsgebieten mit Nutztierhaltung wieder \n\nherzustellen. Deshalb: Stimmen Sie heute unserem Antrag \n\nzu und entlasten Sie die Nutztierhalter von den extremen \n\nKosten und den b\u00fcrokratischen H\u00fcrden, bis endlich \n\nweitere L\u00f6sungen auf Bundes- und europ\u00e4ischer Ebene \n\ngeschaffen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Grimm \n\nhat den Antrag f\u00fcr die AfD-Fraktion eingebracht. Es geht \n\njetzt weiter mit der CDU-Fraktion, dann kommen DIE \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, der fraktionslose Abgeordnete \n\nHerr Kollege Wild sowie die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Als N\u00e4chster spricht Herr Kollege von Brei-\n\ntenbuch f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im Jahr 2012 haben wir \n\nden Wolf in das Jagdrecht aufgenommen \u2013 unter gro\u00dfem \n\nProtest. Ich habe das auch noch einmal nachgelesen. Es \n\ngab schon damals 3 000 Unterschriften in einer openPeti-\n\ntion, einer offenen Petition. Aber der Gro\u00dfteil der Unter-\n\nzeichnenden kam nicht aus Sachsen; man wei\u00df also, aus \n\nwelcher Richtung das gekommen ist. \n\nWir als Gesetzgeber in Sachsen wollten deutlich machen, \n\ndass es unser Wille ist, dass man zur Hege und zur Be-\n\nstandsregulierung kommt \u2013 anhand der Wildsch\u00e4den und \n\ngem\u00e4\u00df der Funktionalit\u00e4t, mit der das Jagdgesetz funktio-\n\nniert. An dieser Stelle m\u00f6chte ich ganz deutlich sagen: \n\nUnser Ziel ist und bleibt der geregelte Wolfsabschuss, \n\nauch um die Scheu der Tiere vor uns Menschen zu erhal-\n\nten und die Weidetiere zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDieses Ziel vor Augen, stehen wir nat\u00fcrlich im Konflikt \n\nmit der Naturschutzgesetzgebung nicht nur in Deutsch-\n\nland und in Sachsen, sondern auch in Europa. Es geht um \n\ndie nat\u00fcrliche Ansiedlung des Wolfes. Wir sind das erste \n\nGebiet in Deutschland, das damit konfrontiert wird. Es \n\ngibt jetzt schon viele Rudel hier; der Wolf hat sich inzwi-\n\nschen auch weiter ausgebreitet. Insofern bohren wir hier \n\ndicke Bretter; wir sind stetig dran. \n\nWie gesagt: 2012 wurde der Wolf ins Jagdrecht aufge-\n\nnommen. Zurzeit geht es um eine Populationsermittlung, \n\ndamit man eines Tages feststellen kann, zusammen mit \n\nPolen: Wir haben hier eine eigene, in sich lebenst\u00fcchtige \n\nPopulation geschaffen, die durch die nat\u00fcrliche Ansied-\n\nlung gekommen ist. Entsprechend darf dann reguliert \n\nwerden, kann entnommen werden, kann gejagt und \n\ngeschossen werden. Ich will diese Begriffe hier auch ganz \n\nbewusst nennen. \n\nWir bauen seit 2009 ein Wolfsmanagement auf und sind \n\nseitdem st\u00e4ndig am Anpassen, am Nachjustieren. Der \n\nSchaf- und Ziegenzuchtverband kam schon ins Spiel; wir \n\nstehen st\u00e4ndig mit ihm in Kontakt, um den Schadensaus-\n\ngleich zu verbessern, um neue L\u00f6sungen zu finden usw. \n\nVor zehn Jahren haben wir noch gar nicht \u00fcber Herden-\n\nschutzhunde gesprochen, jetzt sind sie eingef\u00fchrt \u2013 mit \n\nallen Schwierigkeiten. Wir stecken in einem Lernprozess \n\nund sind nahe dran am Geschehen. \n\nTrotzdem gibt es \u2013 das m\u00f6chte ich \u00fcberhaupt nicht ver-\n\nkennen \u2013 Ohnmacht und auch Hilflosigkeit bei denen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6457 \n\nbetroffen sind. Sie kommen am Morgen auf ihre Weide \n\nund sehen dort zuckende, zerrissene Tiere, die sie kennen, \n\ndie sie am Abend zuvor noch gesehen haben und die \n\nihnen ans Herz gewachsen sind \u2013 und die nun ein Wolfs-\n\nrudel oder ein einzelner Wolf gerissen hat. Ich will hier \n\nbetonen: Das sind auch Leiderfahrungen, die wir den \n\nMenschen zumuten, wenn wir dieses wilde Tier mit einer \n\ngewissen Akzeptanz wieder seine nat\u00fcrliche Ansiedlung \n\nbetreiben lassen und zulassen, dass der Wolf wieder-\n\nkommt. \n\nWir sind dabei immer an die Grenze dessen gegangen, \n\nwas geht. Auch gegen den Staatsminister l\u00e4uft eine \n\nAnzeige. Ich bin Thomas Schmidt sehr dankbar, dass er \n\ndas ertr\u00e4gt. Er hat einen Wolf zum Abschuss freigegeben, \n\nnachdem ein Landkreis \u00e4u\u00dferte, das sei jetzt n\u00f6tig. Dann \n\nkommt man eben auch zu einer solchen Anzeige; das \n\nmuss man als Minister aushalten. Herzlichen Dank daf\u00fcr, \n\nThomas Schmidt, dass du im Interesse der Sache stand-\n\nhaft bist. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nEs gab eine Petition aus Sachsen \u2013 ich habe extra noch \n\neinmal im Internet nachgeschaut \u2013 mit 16 600 Unter-\n\nschriften. Dabei geht es um die Begrenzung der Wolfspo-\n\npulation. Ich selbst habe ebenfalls unterschrieben, weil \n\nich es f\u00fcr richtig halte, dass wir zu solchen Begrenzungen \n\nkommen. \n\nEin gro\u00dfer Erfolg \u2013 das stimmt n\u00e4mlich nicht, Frau \n\nGrimm, dass wir nichts tun \u2013 ist der Vertrag der Gro\u00dfen \n\nKoalition in Berlin. Dort steht in Zeile 4 095 unter dem \n\nBegriff Weidetierhaltung im Abschnitt Landwirtschaft \n\nFolgendes: \u201eDie Weidetierhaltung ist aus \u00f6kologischen, \n\nkulturellen und sozialen Gr\u00fcnden sowie zum Erhalt der \n\nArtenvielfalt und Kulturlandschaft zu erhalten. Im Um-\n\ngang mit dem Wolf hat die Sicherheit der Menschen obere \n\nPriorit\u00e4t. Wir werden die EU-Kommission auffordern, den \n\nSchutzstatus des Wolfs abh\u00e4ngig von seinem Erhaltungs-\n\nzustand zu \u00fcberpr\u00fcfen, um die notwendige Bestandsre-\n\nduktion herbeif\u00fchren zu k\u00f6nnen. Unabh\u00e4ngig davon wird \n\nder Bund mit den L\u00e4ndern einen geeigneten Kriterien- \n\nund Ma\u00dfnahmenkatalog zur Entnahme von W\u00f6lfen \n\nentwickeln. Dazu erarbeiten wir mit der Wissenschaft \n\ngeeignete Kriterien f\u00fcr die letale Entnahme. Wir wollen, \n\ndass W\u00f6lfe, die Weidez\u00e4une \u00fcberwunden haben oder f\u00fcr \n\nden Menschen gef\u00e4hrlich werden, entnommen werden.\u201c \n\nIch danke an dieser Stelle auch unserem Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten Michael Kretschmer sehr herzlich, der dies mit-\n\nverhandelt hat und der das Thema Wolf in Berlin im \n\nKoalitionsvertrag zur Sprache gebracht hat, sodass wir zu \n\ndiesem Abschnitt gekommen sind. Herzlichen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Thomas Schmidt) \n\nDas bedeutet f\u00fcr uns einen wichtigen Schritt nach vorn, \n\nnachdem wir in der letzten Legislaturperiode dahin \n\ngehend mit dem Umweltministerium nur im Clinch \n\ngelegen haben und in diesem Punkt nicht weitergekom-\n\nmen sind. Insofern freue ich mich, dass der Koalitions-\n\npartner einen Schritt nach vorn getan hat, damit wir hier \n\nin Sachsen mit dem Wolf anders umgehen k\u00f6nnen. Wie \n\ngesagt, wir gehen in Sachsen bis an die Grenzen dessen, \n\nwas geht. In Berlin und in Br\u00fcssel bohren wir dicke \n\nBretter, aber das tun wir eben auch. Politik ist keine \n\nKurzfristhandlung, es geht um langfristige Arbeit. \n\nWir bringen uns jetzt also in diese Entwicklung in Berlin \n\nlebhaft ein mit unseren Erfahrungen, die wir hier sam-\n\nmeln. Nat\u00fcrlich muss dieser Koalitionsvertrag jetzt auch \n\nmit Leben gef\u00fcllt werden. Wir werden uns aber trotzdem \n\nauch weiterhin mit dem Wolfsmanagement besch\u00e4ftigen. \n\nWir werden in K\u00fcrze einen Antrag dazu erarbeiten und \n\neinbringen, weil es wichtig ist, die Dinge weitergehend zu \n\nsch\u00e4rfen. \n\nWir wollen weiterhin, dass Weidetierhaltungen in diesem \n\nBereich m\u00f6glich sind und dass der Schadensausgleich \n\nfunktioniert. Die neuen Erfahrungen, die bei den Be-\n\ntroffenen vorhanden sind, sollen bei uns ankommen und \n\nauch schnell umgesetzt werden. \n\nFrau Grimm, jetzt komme ich noch kurz zu Ihrem Antrag \n\n\u201eHerdenschutz in Wolfsgebieten \u2013 Akzeptanz erhalten \n\nund Rechtssicherheit durchsetzen\u201c, den Sie hier einge-\n\nbracht haben. \n\nZu Punkt 1: Der Schadensausgleich ist geregelt. Es gibt \n\nwildernde Hunde \u2013 wir haben das auch im Jagdgesetz \n\nstehen. Wenn man einen wildernden Hund erkannt und \n\ndas gemeldet hat, darf man auch schie\u00dfen. Insofern ist das \n\nThema nicht richtig durchdrungen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nBei Punkt 2 halten wir es weiterhin f\u00fcr richtig, dass die \n\nSituation des Landwirts vor Ort richtig betrachtet wird. Ist \n\ndas ein Zuchttier? Muss das besser bewertet werden als \n\nmit einer pauschalen Zahlung? Ich denke, da m\u00fcssen wir \n\ngenauer hinschauen, als Sie das pauschal tun wollen. Wir \n\nstehen, das habe ich schon gesagt, mit dem S\u00e4chsischen \n\nSchaf- und Ziegenzuchtverband in regem Kontakt, auch \n\nmit dem S\u00e4chsischen Landesbauernverband. Das Mitei-\n\nnander l\u00e4uft; wir sind offen f\u00fcr Anpassungen. Das gilt \n\nauch f\u00fcr das Ministerium, wie ich es immer erlebt habe. \n\nSo kann auch ein Defekt am Stromzaun Ber\u00fccksichtigung \n\nfinden. \n\nZu Punkt 4: Diesbez\u00fcglich stehen wir weiterhin im engen \n\nAustausch, das habe ich schon gesagt. \n\nZu Punkt 5: Es gibt eine dreij\u00e4hrige Zweckbindung, aber \n\nErsatz ist auch schon vorher m\u00f6glich, wenn das begr\u00fcnd-\n\nbar ist. \n\nWas Punkt 6 angeht, befindet sich das SMUL gerade in \n\nder Pr\u00fcfung. Ich denke, dazu wird der Staatsminister noch \n\netwas sagen. \n\nInsgesamt: Das Thema wird bearbeitet, wir sind dabei. Es \n\nsind dicke Bretter. Aber wem, wenn nicht der CDU als \n\nVolkspartei \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Als was?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6458 \n\nvon Sachsen \u00fcber Berlin bis nach Br\u00fcssel kann zugetraut \n\nwerden, dieses dicke Brett durchzubohren? \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr von Breitenbuch \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt kommt \u2013 \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Eine Kurzintervention!) \n\n\u2013 Entschuldigung. Eine Kurzintervention von Herrn \n\nUrban am Mikrofon 7. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nKollege von Breitenbuch, Danke f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. \n\nIch muss aber sagen, das, was Sie vorgetragen haben, dass \n\nSie ernsthaft den Wolf zum jagdbaren Tier machen, \n\nm\u00f6chte ich ein bisschen in Zweifel ziehen. Sie haben \n\nselbst vorgetragen: Im Koalitionsvertrag steht, es soll \n\nm\u00f6glich sein, W\u00f6lfe zu erlegen, wenn sie Z\u00e4une \u00fcber-\n\nspringen und wenn sie die Scheu vor Siedlungen verlie-\n\nren. Das ist alles andere als eine Jagdbarkeit. Jagdbarkeit \n\nhei\u00dft f\u00fcr mich, ich habe Obergrenzen, ich habe Best\u00e4nde, \n\nsie haben eine Gr\u00f6\u00dfe und wenn der Bestand \u00fcberschritten \n\nwird, wird gejagt, wie beim Wildschwein auch. Also von \n\neiner Bejagdbarkeit von W\u00f6lfen sind wir weit entfernt. \n\nIch habe noch ein zweites Indiz daf\u00fcr, dass Sie das wirk-\n\nlich nicht so ernst meinen. Sie sagen, Sie wollen mit \n\nunseren polnischen Kollegen eine Wolfspopulation \n\ndefinieren, die sich aufgebaut hat. Es gibt viele Wissen-\n\nschaftler, die sagen: Nein, die W\u00f6lfe, die hier sind, sind \n\neingewandert. Sie geh\u00f6ren zur gro\u00dfen Population, die das \n\nBaltikum mit einschlie\u00dft. Das wollen Sie offenbar nicht. \n\nSie wollen diese kleine herbeizitierte oder herbeiimitierte \n\nPopulation f\u00fcr Sachsen und Polen haben \u2013 genau das, was \n\nunsere Wolfsexperten in der Lausitz ben\u00f6tigen, um ihr \n\nB\u00fcro weiter betreiben zu k\u00f6nnen. Ihre Bem\u00fchungen, den \n\nWolf wirklich zum jagdbaren Tier zu machen, nehme ich \n\nnicht ernst. \n\nNoch einmal zum Antrag. Ich wei\u00df nicht, Sie sind jetzt \n\nnur kurz auf unseren eingegangen, Sie haben ja Ihre \n\nRedezeit darauf verwendet, die Position der CDU darzu-\n\nstellen. Am Anfang geht es nicht darum, dass ein Hund \n\ngeschossen werden kann. Es geht darum, dass Risse durch \n\nHunde oder Hybriden nicht durch den Gesch\u00e4digten \n\nnachgewiesen werden m\u00fcssen, sondern dass die automa-\n\ntisch entsch\u00e4digt werden. Eine Forderung, wobei ich sage: \n\nDas ist eigentlich ganz normal. Wir m\u00fcssen den Betroffe-\n\nnen helfen. Wir k\u00f6nnen die Arbeit und die Nachweis-\n\npflicht nicht bei denen lassen. \n\nIch denke schon, dass es Punkte gibt, die noch nicht \n\nabgearbeitet sind. Es sind sinnvolle Vorschl\u00e4ge, die zum \n\ngro\u00dfen Teil auch von Schafhaltern kommen. Sich dort als \n\nCDU zu verweigern, das ist nicht im Interesse der Leute, \n\nvon denen wir hierbei reden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt kommt die Reaktion von Herrn Kollegen \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Urban, wir \n\nverweigern uns doch gerade nicht dieser Entwicklung, \n\nganz im Gegenteil. Wir stehen im Feuer und versuchen \n\ngenau die Entscheidung zu f\u00e4llen, f\u00fcr die wir verantwort-\n\nlich sind. Das tun wir schon seit Jahren. Im Jahr 2012 \n\nhaben wir uns in Sachsen schon im Jagdgesetz mit dem \n\nThema besch\u00e4ftigt. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es eine Ge-\n\nsetzgebung auf europ\u00e4ischer und auf deutscher Ebene, die \n\ndieses streng gesch\u00fctzte Tier auch gesetzlich sch\u00fctzt. \n\nDiesen Spagat muss man machen, und da m\u00f6chten wir \n\nmal Ihre Vorschl\u00e4ge h\u00f6ren, wie Sie denn dieses dicke \n\nBrett durchbohren. Man h\u00f6rt n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nichts. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Unser Antrag!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir auch Ideen aufzunehmen, \n\nneue Situation vor Ort zu finden, wenn die Z\u00e4une erh\u00f6ht \n\nwerden m\u00fcssen, wenn es da Schadensausgleich geben \n\nmuss. Diese Entwicklung habe ich seit Jahren im Landtag \n\nverfolgt. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Aber wir wollen \n\nkonkret von Ihnen wissen: Was wollen Sie denn machen, \n\num das dicke Brett wirklich erfolgreich zu bohren? Davon \n\nh\u00f6rt man \u00fcberhaupt nichts. \n\nJetzt noch einmal zur Population mit Polen. F\u00fcr uns ist \n\ndas die n\u00e4chstliegende M\u00f6glichkeit, mit den polnischen \n\nNachbarn zum Erfolg zu kommen. Wir k\u00f6nnen das Ganze \n\nauch noch in einem gr\u00f6\u00dferen Ma\u00dfstab betreiben. Dann \n\ndauert es noch l\u00e4nger, bis es abgeschlossen ist. Die Polen \n\nsind ja relativ stabil in ihrem Bestand. Wir sind die, die \n\nsich ver\u00e4ndern. Wenn wir dann entsprechende Nachweise \n\nhaben, dass die Population gro\u00df genug ist, dann ist auch \n\ndie M\u00f6glichkeit da, den Schutzstatus des Wolfs zu ver\u00e4n-\n\ndern. Insofern halte ich es f\u00fcr richtig, dass wir den Weg \n\nmit dem Nachbarn in Polen gehen und nicht versuchen, in \n\neinem gr\u00f6\u00dferem Gebiet die Dinge auszusteuern. Letztend-\n\nlich wird ja doch geschaut, was bei uns in Sachsen pas-\n\nsiert. Dort m\u00fcssen wir dieselben Kriterien erf\u00fcllen, ob wir \n\ndas mit Polen oder Litauern machen oder bis nach Estland \n\nschauen. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt gehen wir weiter in \n\nder Rederunde. Das Wort ergreift Frau Dr. Pinka f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Herr von Breitenbuch, die AfD hat es nicht so \n\nmit Europa. Von daher ist es offensichtlich nicht bei Ihnen \n\nintus, dass es Richtlinien, Anh\u00e4nge zu irgendwelchen \n\nVerordnungen gibt, die man vielleicht korrigieren muss, \n\nobwohl ich inhaltlich etwas anderer Meinung bin als Sie. \n\nAber wie gesagt, es ist sinnlos aufzukl\u00e4ren, dass man \n\netwas im Gesetzgebungsverfahren in Europa \u00e4ndern \n\nm\u00fcsste. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6459 \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, der Titel des \n\nAntrages der AfD kommt zun\u00e4chst sehr unverf\u00e4nglich \n\nund positiv daher. Klar, Herdenschutz ist wichtig und die \n\nErh\u00f6hung der Akzeptanz f\u00fcr den Wolf noch mehr, unab-\n\nh\u00e4ngig davon, dass die im Antrag geforderten Regelungen \n\nentweder \u00fcberfl\u00fcssig, bereits praxis- oder sachgerecht \n\nsind. W\u00fcrde der Antrag isoliert im politischen Raum zur \n\nDebatte stehen, k\u00f6nnten wohlwollend Naive, fast schon \n\nehrliches Naturschutzengagement unterstellen, das Be-\n\nstreben, den Konflikt zwischen Mensch und Wildtier nach \n\nvorn aufzul\u00f6sen. Aber wir diskutieren nicht das erste Mal \n\n\u00fcber eine nat\u00fcrliche Widerkehr der W\u00f6lfe. Wir kennen \n\ndazu diverse Verlautbarungen der Leute der AfD in \n\ndiversen Medien oder Veranstaltungen. Die AfD fordert \n\neine Abschussquote f\u00fcr den Wolf und meint auch, dass als \n\nIndikator f\u00fcr einen gesunden Erhaltungszustand der \n\nWolfspopulation der ungesunde Erregungszustand der \n\n\u00d6ffentlichkeit vollkommen ausreichend ist. \n\nAllein ihre Flyeraufmachung zum Thema Wolf bedient \n\nn\u00e4mlich schamlos niederste Instinkte. Es fehlt zum \n\nPl\u00fcschb\u00e4ren eigentlich nur noch das entf\u00fchrte Kleinkind \n\nim Wolfsmaul. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nGenau, Rotk\u00e4ppchen!) \n\nDamit sie sich nicht sofort wieder \u00f6ffentlich selbstkastei-\n\nen in ihrer Volksversteher-gegen-ignorante-Altparteien-\n\nattit\u00fcde noch zwei, drei inhaltliche Bemerkungen: Die \n\nWeidetierhaltung muss als nat\u00fcrliche Form der Nutztier-\n\nhaltung erhalten werden. Dazu ist regelm\u00e4\u00dfig auch die \n\nWirksamkeit von Futterinstrumenten zu \u00fcberpr\u00fcfen und \n\ngegebenenfalls anzupassen. Dazu haben sich meine \n\nKolleginnen Katrin Kagelmann und ich regelm\u00e4\u00dfig \n\nge\u00e4u\u00dfert, zuletzt im September 2017 auf Anregung eines \n\nAntrages der Koalition an die Staatsregierung. Nun gibt \n\nes einen interessanten Vorsto\u00df der Berufssch\u00e4fer, die eine \n\nEU-Regelung endlich auf Deutschland \u00fcbertragen wollen, \n\nin dem statt der reinen Produktpr\u00e4mie, wie es eben eine \n\nMutterschaftspr\u00e4mie darstellt, eine Honorierung f\u00fcr die \n\nsch\u00fctzenswerte Bewirtschaftungsform Weidetierhaltung \n\neingef\u00fchrt werden solle, die sogenannte Weidetierpr\u00e4mie. \n\nDaf\u00fcr haben die Schafhalter am Dienstag in Berlin de-\n\nmonstriert. Mit dieser Idee kann ich ganz gut leben, \n\nzumindest in der Zielrichtung deckt sie sich mit meinen \n\n\u00dcberlegungen, insbesondere in Wolfsgebieten nicht nur \n\nden entstandenen Schaden auszugleichen, sondern allge-\n\nmein den h\u00f6heren Aufwand f\u00fcr Weidehaltung \u00fcber eine \n\nPr\u00e4mie anzuerkennen. \n\nDer gro\u00dfe Vorteil: Das Instrument ist in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion erprobt und es scheitert offensichtlich nur noch am \n\npolitischen Willen in Deutschland. Mal sehen, was Herr \n\nStaatsminister Schmidt nach einigen Wochen Diskussion \n\nzum Zwischenstand zu dieser Diskussion sagen kann. \n\nDavon abgesehen haben wir in Sachsen relativ gute \n\nF\u00f6rderungs- und Entsch\u00e4digungsregelungen in Sachen \n\nWolf. Als das Bundesland mit der l\u00e4ngsten Wolfsmigrati-\n\nonsgeschichte wissen wir ziemlich genau, dass es einer \n\nprofessionellen Beratungsstruktur bedarf, damit Bev\u00f6lke-\n\nrung, aber auch insbesondere Schafhalter fr\u00fchzeitig \n\ninformiert, aufgekl\u00e4rt und beraten werden k\u00f6nnen, damit \n\nein intensives Monitoringsystem verl\u00e4ssliche Daten zur \n\nPopulationsentwicklung sammelt, Problemtiere sicher \n\nidentifiziert, Entsch\u00e4digungsverfahren beschleunigt, \n\nabgewickelt oder Modellprojekte zum Herdenschutz \n\nentwickelt werden. \n\nWas an Sch\u00e4den nicht mit staatlichen Mitteln reguliert \n\nwerden kann, wird vielfach auch noch von den Freunden \n\nder Gesellschaft zum Schutz des Wolfes ausgeglichen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Dr. Pinka? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gern! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte Herr Kollege \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Frau \n\nPinka, ich gehe mal ein kleines St\u00fcckchen zur\u00fcck und \n\nbitte um Entschuldigung. Sie hatten unseren Flyer ange-\n\nsprochen. Dort ist sozusagen ein Teddyb\u00e4r mit einem \n\nWolf abgebildet. Das haben wir ganz bewusst gemacht, \n\nweil nat\u00fcrlich sehr gro\u00dfe Sorgen bestehen, dass es ir-\n\ngendwann einen \u00dcbergriff geben wird von einem Wolf \n\nauf ein Kind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSie glauben auch jedes M\u00e4rchen!) \n\nWir haben ja viele Schulkinder, die allein an der Bushal-\n\ntestelle stehen. Meine Frage ist es, Frau Dr. Pinka: Halten \n\nSie es wirklich f\u00fcr unwahrscheinlich, dass ein Wolf auch \n\neinmal ein Kind anfallen kann? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich halte es einfach f\u00fcr \n\ndramatisch, wenn Sie solche populistischen Aufmachun-\n\ngen in Flyern verwenden und tats\u00e4chlich solche \u00c4ngste \n\nunter der Bev\u00f6lkerung sch\u00fcren, dass zum Beispiel das \n\nRotk\u00e4ppchen vom Wolf gefressen wird. Sie benutzen \n\nquasi den Teddypl\u00fcschb\u00e4ren als Identifikationsfigur. Sie \n\nh\u00e4tten auch das Kind daneben legen k\u00f6nnen. Das halte ich \n\nf\u00fcr schlimm. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: Ich \n\nhoffe, wir sprechen uns nicht so schnell wieder!) \n\nGerade Ihre Fraktion wird es n\u00e4mlich nicht m\u00fcde, in jeder \n\nPressemitteilung den Wolf, den angeblich unverh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfig hohen Personalaufwand f\u00fcr seine Beobachtung und \n\nErforschung zu beklagen, den der Steuerzahler schultern \n\nmuss. Sicher kann man die Arbeit der mit dem Wolf \n\nbefassten Stellen auch k\u00fcnftig st\u00e4rker b\u00fcndeln, wie der \n\nRechnungshof anmahnt. Diesbez\u00fcglich danke ich tats\u00e4ch-\n\nlich einmal dem Herrn Staatsminister \u2013 ich gehe von \n\nmeinem Manuskript einmal weg \u2013, denn ich glaube, er hat \n\naus Sachsen tats\u00e4chlich angestrebt, dass es bundesweites \n\nMonitoring geben soll. Damit kann man sicherlich auch \n\nArbeit b\u00fcndeln, Menschen zusammenbringen, die selben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6460 \n\nStrategien fahren, Sie haben das angeschoben und daf\u00fcr \n\ndanke ich Ihnen. \n\nAllerdings muss ich jetzt auch einmal warnen: Neiddebat-\n\nten f\u00fchren zu rein gar nichts. Um es ganz klar zu sagen: \n\nJeder Euro f\u00fcr das Wolfsmonitoring ist gut angelegtes \n\nGeld und gerade in dieser Zeit wichtig, um die hysteri-\n\nschen Diskussionen \u00fcber das F\u00fcr und Wider der Bejagung \n\ndes Wolfes auf der Grundlage wissenschaftlicher Er-\n\nkenntnisse zu versachlichen. \n\nWenn Sie wieder einmal etwas berechnen wollen, k\u00f6nnten \n\nSie den Zusammenhang zwischen der nat\u00fcrlichen Wie-\n\nderansiedlung und dem Tourismus in der Lausitz heraus-\n\nklam\u00fcsern. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nNat\u00fcrlich sieht das ein gewerblicher Schafhalter anders. \n\nAber Fakt ist auch und an diesem Pult hier zum oben \n\nerw\u00e4hnten Koalitionsantrag vom September lang und \n\nbreit ausgef\u00fchrt, dass die Schafhaltung nicht erst durch \n\nden Wolf unter Druck ger\u00e4t, sondern dass sie in allen \n\nBundesl\u00e4ndern seit mindestens 15 Jahren sp\u00fcrbar zur\u00fcck-\n\ngeht. Den Schafhaltern hilft der schnelle Abschuss des \n\nWolfes nicht wirklich weiter; denn wenn man den Wolf \n\nnicht noch einmal ausrotten will \u2013 und so weit geht selbst \n\ndie AfD nicht \u2013, bleiben f\u00fcr Weidetierhalter erh\u00f6hte \n\nSchutzanforderungen bestehen. \n\nUm diese erh\u00f6hten Schutzanforderungen auszugleichen, \n\ngibt es einen konkreten Vorschlag des Berufsstandes zur \n\nWeidetierpr\u00e4mie und einen Pr\u00fcfauftrag des Parlaments an \n\ndas s\u00e4chsische Staatsministerium. Dazu erwarte ich \n\nkonkrete \u00c4u\u00dferungen der Staatsregierung, um zu verhin-\n\ndern, dass andere Bundesl\u00e4nder mit ihren F\u00f6rderniveaus \n\ninzwischen an uns vorbeiziehen. Ich w\u00fcrde es generell \n\nbegr\u00fc\u00dfen, wenn man sich bundesweit auf ein einheitliches \n\nSchutz- und Entsch\u00e4digungssystem f\u00fcr Weidetierhalter \n\nverst\u00e4ndigen k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Dr. Pinka \n\nspricht jetzt Herr Kollege Winkler von der SPD-Fraktion. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Auf die rechtlichen \n\nRahmenbedingungen, denen wir unterliegen, ist mein \n\nKollege von Breitenbuch bereits eingegangen. Ich m\u00f6chte \n\nmich damit nicht besch\u00e4ftigen. Ich m\u00f6chte mich eher mit \n\ndem Antrag der AfD besch\u00e4ftigen, der bei aller Problema-\n\ntik, die wir hier diskutieren, ein typischer FD- oh, Ent-\n\nschuldigung, AfD-Antrag ist. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: FDP ist schon \n\nin Ordnung! \u2013 Lachen bei der AfD) \n\nEntschuldigung! \u2013 Der Wolf ist nicht einmal wieder, \n\nsondern immer und immer wieder in der \u00f6ffentlichen \n\nDiskussion, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, und die \n\nAfD reagiert auf die gleiche populistische Art und Weise \n\nwie immer. Vielversprechend ist die \u00dcberschrift \u2013 das \n\nwurde schon gesagt \u2013 \u201eHerdenschutz in Wolfsgebieten \u2013 \n\nAkzeptanz erhalten und Rechtssicherheit durchsetzen\u201c \n\nund dann, ja dann wird das Hohe Haus im Antrag aufge-\n\nfordert, quasi Ma\u00dfnahmen zu beschlie\u00dfen, die l\u00e4ngst zur \n\nbew\u00e4hrten Praxis geh\u00f6ren oder sich in der Umsetzung \n\nbefinden. \n\n(Silke Grimm, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nAuf der anderen Seite wird der Landtag aufgefordert, \n\nEntsch\u00e4digungsregelungen zu unterst\u00fctzen, die eher \n\nRechtsunsicherheiten n\u00e4hren. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie gestatten die Zwi-\n\nschenfrage? \n\nVolkmar Winkler, SPD: Entschuldigung, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Winkler, \n\nbitte. \u2013 Bitte, Frau Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Winkler, ich h\u00e4tte einmal eine \n\nFrage: Warum war eigentlich von der SPD-Fraktion \n\nniemand bei der Petitions\u00fcbergabe, als die vielen Unter-\n\nschriften \u00fcbergeben wurden? \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nDa h\u00e4tten Sie einmal gemerkt, wie viele B\u00fcrger das in \n\ndiesem Land belastet. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nVolkmar Winkler, SPD: Dass die Belastung der B\u00fcrger \n\nin der Lausitz vorhanden ist, wei\u00df ich. Da brauche ich \n\nnicht bei der \u00dcbergabe der Petition zugegen zu sein. Das \n\nist bekannt. Das ist auch mir bekannt. Wir reden hier \u00fcber \n\ndie Probleme. Ich lehne das nicht ab und negiere die \n\nProbleme nicht, die hier vorherrschen. \n\nWie gesagt, dass Ihr Antrag in der Form, wie er vorliegt, \n\nunn\u00f6tig ist, kam auch in der Stellungnahme der Staatsre-\n\ngierung zum Ausdruck, die Sie hoffentlich gelesen haben. \n\nIch habe nicht den Eindruck, dass das erfolgt ist; denn \n\ndiese Stellungnahme ist schon im Januar zugegangen. \n\nKollege von Breitenbuch ist auf einzelne Punkte einge-\n\ngangen. Sicherlich wird dies auch unser Staatsminister \n\nSchmidt nachher tun. Deshalb erspare ich das mir und \n\nIhnen in meinem Beitrag. Ich m\u00f6chte aber noch einmal \n\ndie Gelegenheit nutzen, im Rahmen dieser Antragsdiskus-\n\nsion deutlich zu machen, dass der Fraktion der SPD der \n\nHerdenschutz und der Schutz der Weide- bzw. Haustiere \n\nin den Wolfsgebieten genauso wichtig ist, wie der Schutz \n\ndes Wolfes selbst. Darauf sind wir hier im Plenum schon \n\nin den letzten Monaten eingegangen, auf Antrag der \n\nKoalitionsfraktionen erst im September letzten Jahres. Sie \n\nhaben das erw\u00e4hnt. \n\nDamals waren die Probleme unserer Sch\u00e4ferinnen und \n\nSch\u00e4fer Anlass genug, \u00fcber bessere Rahmenbedingungen \n\nf\u00fcr ihre Arbeit zu diskutieren. Neben der Wiedereinf\u00fch-\n\nrung der Mutterschaftspr\u00e4mie wurde \u00fcber die konkreten \n\nUmst\u00e4nde, denen die Sch\u00e4fer heutzutage in den Wolfsan-\n\nsiedlungsgebieten ausgesetzt sind, debattiert. Ich habe \n\ndamals in meinem Beitrag von meinem Besuch einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6461 \n\nVeranstaltung des Schaf- und Ziegenzuchtverbandes und \n\nmeinen Erkenntnissen davon berichtet. \n\nIch habe dort erfahren, dass die Sch\u00e4ferinnen und Sch\u00e4fer \n\ndiesen Schutzstatus des Wolfes durchaus respektieren und \n\ndass sie das s\u00e4chsische Wolfsmanagement und die Forde-\n\nrungen, die hier in Sachsen vorherrschen, loben. Kritisiert \n\naber wurde der Umstand, dass das Land Sachsen den \n\nSch\u00e4fern nur die Materialkosten, zum Beispiel der Flat-\n\nterb\u00e4nder, Dr\u00e4hte und Elektroz\u00e4une zum Schutz der \n\nHerde zahlt, allerdings nicht die aufwendige Arbeit, die \n\ndamit verbunden ist und zus\u00e4tzlich sehr viel Zeit in \n\nAnspruch nimmt. Wir haben kritisiert, dass beim Scha-\n\ndensfall und Wolfsrissen nur das Muttertier entsch\u00e4digt \n\nwird und nicht der mitget\u00f6tete ungeborene Nachwuchs. \n\nDas ist ein Riesenproblem f\u00fcr die Zuchtfolgen der Sch\u00e4-\n\nfer. Auch die geltende Hundehaltungsverordnung wurde \n\nin Bezug auf den Herdenhund kritisiert. \n\nGenau dort sollten wir jetzt ansetzen, wie das die Regie-\n\nrungskoalition schon im September getan hat \u2013 das \n\nMinisterium ist jetzt in der Umsetzung \u2013, aber nicht mit \n\neinem solchen Antrag, den wir ablehnen. Die Akzeptanz \n\ndes Wolfes in der Bev\u00f6lkerung ist uns wichtig, und wir \n\nwerden als Koalitionsfraktionen demn\u00e4chst einen Antrag \n\neinbringen, der zur Anh\u00f6rung kommt, um die zunehmen-\n\nden Probleme, die wir in Sachsen haben, zu werten und \n\nden neuen Ansatz im Bund entsprechend dem Koalitions-\n\nvertrag im Bund ber\u00fccksichtigen. \n\nDarauf verweise ich, und wir lehnen den Antrag der AfD-\n\nFraktion ab. Danke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nWinkler, SPD-Fraktion. Jetzt spricht zu uns Herr Kollege \n\nG\u00fcnther f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Der Titel Ihres \n\nAntrages klingt erst einmal gut, und das ist ein Anliegen, \n\ndas wir als GR\u00dcNE ganz uneingeschr\u00e4nkt teilen. Die \n\nFrage ist \u2013 das haben die Vorredner schon angesprochen: \n\nLeistet Ihr Antrag irgendetwas dazu? Da komme ich auch \n\nnur zu der Antwort: nein. Das kann ich Ihnen gern be-\n\ngr\u00fcnden. \n\nZun\u00e4chst einmal kurz zu Ihrer Einf\u00fchrung, ob man bisher \n\n\u00fcberhaupt schon einen Rechtsanspruch hat: Das ist immer \n\ndiese Mischung, Dinge zu behaupten, um sich daran zu \n\nreiben, aber wenn die Behauptung schon nicht stimmt, \n\nkann ich mir das ganze Reiben hinterher sparen. Wenn Sie \n\ndas \u201eKann\u201c hochziehen, empfehle ich Ihnen \u2013 das ist \n\nreine Juristerei \u2013 das Verwaltungsverfahrensgesetz. \u00a7 40 \n\nregelt das pflichtgem\u00e4\u00dfe Ermessen, wie damit umzugehen \n\nist. Dort ist alles dazu gesagt. Das ist keine Willk\u00fcr, \n\nsondern ein Anspruch im Rahmen des Ermessens mit \n\nallen Bindungen. \n\nHerr Kollege Urban, ich habe mich wirklich gefreut, dass \n\nes Frau Grimm unterlassen hat, diese Gef\u00e4hrdung \n\nKind/Wolf hier aufzumachen. Es gibt nichts Unsachliche-\n\nres. Nein, man kann Ihnen das ganz klar sagen: Unsere \n\nKinder sind durch den Wolf nicht gef\u00e4hrdet. Der Mensch \n\nf\u00e4llt nicht ins Beuteschema des Wolfes. Der interessiert \n\nsich nur f\u00fcr Vierbeiner. Dazu geh\u00f6ren wir schlicht nicht. \n\nWas man aber sagen kann, ist, dass der Mensch gef\u00e4hrlich \n\nf\u00fcr den Wolf ist und wenn wir bei Gef\u00e4hrdungen sind, die \n\nrelevant sind, dass man dar\u00fcber redet: Der Mensch ist \n\nauch gef\u00e4hrdet durch Hunde. Das kommt statistisch \n\nh\u00e4ufig vor. Es gibt auch Wildtiere, die gef\u00e4hrlich sind. Es \n\ngibt n\u00e4mlich Unf\u00e4lle, zum Beispiel mit Rotwild. Das sind \n\nalles statistisch relevante Gef\u00e4hrdungen, die auftauchen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nEs gibt keine b\u00f6sen Hunde!) \n\nIch wei\u00df nur nicht, ob man die deshalb alle ausrotten will. \n\nDas ist schlicht unsachlich, was Sie machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAuch der Hinweis zu der Information, wie die Infos zu \n\nden B\u00fcrgern oder den gesch\u00e4digten Weidehaltern kom-\n\nmen, wie man denen helfen muss: Es war die AfD, die \n\ngefordert hat, dass s\u00e4mtliches Fachpersonal zum Wolf \n\nentlassen werden soll, weil die sich angeblich nur ideolo-\n\ngisch selbst besch\u00e4ftigen und es nur noch einen einzigen \n\nWildtierbeauftragten geben soll, der sich mit allen Wild-\n\ntieren auskennt. Das ist in sich einfach nicht homogen, \n\nwas Sie da fordern. Die \u00d6ffnung, dass es auch eine \n\nEntsch\u00e4digung gibt, wenn Hunde daran beteiligt sind \u2013 \u2013 \n\nDie Begr\u00fcndung, warum man als Weidehalter einen \n\nAnspruch hat, ist, weil man schlicht Naturschutz ertragen \n\nmuss. Aber ein Hund ist kein Wildtier. Da gibt es keinen \n\nNaturschutz, sondern zivilrechtliche Anspr\u00fcche. Deshalb \n\ngibt es keine Begr\u00fcndung, warum die \u00f6ffentliche Hand \n\nhier eingreifen sollte. Das funktioniert nicht. \n\n(Gunter Wild, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\nDie Beweislastumkehr ist wieder eine Behauptung. Wenn \n\nes n\u00e4mlich Unklarheiten gibt, gilt auch schon heute, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 dass in Zweifelsf\u00e4llen \n\nentsch\u00e4digt wird. Nur wenn klar ist, dass es kein Wolf \n\nwar, dann gibt es keine Entsch\u00e4digung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Herr G\u00fcnther, Sie haben \n\neben die Behauptung aufgestellt bzw. sind felsenfest \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass der Wolf f\u00fcr Menschen v\u00f6llig \n\nungef\u00e4hrlich ist und dass dort nichts passieren kann.  \n\nJetzt habe ich eine Frage: Ist Ihnen meine Kleine Anfra-\n\nge 6/12368 zum Abschuss des Problemwolfes bekannt? \n\nDarauf steht unter anderem am Ende der Frage 2, ich \n\nzitiere: \u201eAm 9. Januar 2018 wird in Kauschwitz ein \n\nM\u00e4dchen auf dem Schulweg von einem Wolf verfolgt und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6462 \n\nbringt sich mit einem Sprung \u00fcber den Gartenzaun in \n\nSicherheit. Der Vorgang konnte nicht abschlie\u00dfend \n\naufgekl\u00e4rt werden, weil die Erziehungsberechtigten ein \n\nGespr\u00e4ch mit dem M\u00e4dchen nicht zugelassen haben.\u201c Es \n\nbesteht wohl die M\u00f6glichkeit, dass das ein Wolf war. Oder \n\nschlie\u00dfen Sie das auch hier aus? \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Da sind wir schon wieder \n\neinmal bei Logik, Statistik, Wahrscheinlichkeiten. \n\nErstens, dass sich ein Mensch vor einem Tier erschrickt, \n\nist f\u00fcr Sie der Beweis, dass dieses Tier gef\u00e4hrlich f\u00fcr den \n\nMenschen war. Man wei\u00df noch nicht einmal, welches Tier \n\nes gewesen ist. Das halte ich f\u00fcr eine abenteuerliche \n\nArgumentation.  \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nIch kann Ihnen auch gleich erkl\u00e4ren, unter welchen \n\nUmst\u00e4nden W\u00f6lfe f\u00fcr den Menschen tats\u00e4chlich gef\u00e4hr-\n\nlich werden k\u00f6nnen, n\u00e4mlich wenn sie krank sind, zum \n\nBeispiel, wenn sie Tollwut haben. Das ist aber nicht \n\neinschl\u00e4gig bei uns, weil die Tollwut irgendwo in Wei\u00df-\n\nrussland ist und es kein Tier mit dieser Krankheit bis zu \n\nuns schafft; sie brechen vorher zusammen. Es kann auch \n\npassieren, wenn W\u00f6lfe in ihrer Jugend darauf gepr\u00e4gt \n\nwerden \u2013 davon reden wir hier aber gar nicht. Es kann \n\npassieren, wenn man einen Wolf in die Enge treibt, wenn \n\nman ihn bedr\u00e4ngt. Auch dann kann es zur Gef\u00e4hrdung \n\nkommen. Diese Pfade gibt es, und es ist auch schon \n\n\u00fcberall etwas passiert.  \n\nDas ist hier aber nicht relevant und vor allem \u2013 ich habe \n\nes Ihnen kurz versucht zu erkl\u00e4ren \u2013 kein regul\u00e4res \n\nRisiko. Der Wolf kommt \u2013 auch das vergessen Sie immer \n\ngerne \u2013 in Europa unver\u00e4ndert vor. Den Wolf hat es bei \n\nuns immer gegeben. Dass es ortstreue Rudel gab, das ist \n\nwieder neu. Er ist immer durchgezogen. Es gab ihn \n\nfr\u00fcher, es gibt ihn in anderen L\u00e4ndern, wie in Skandinavi-\n\nen und in Italien. Dort gehen die Leute ganz fr\u00f6hlich in \n\nden Wald \u2013 ich auch. Ich \u00fcbernachte dort, auch mit \n\nmeinen Kindern. Ich sammle Pilze. Ich habe keine Angst. \n\nEs gibt kein Problem.  \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, \n\nDIE LINKE \u2013 Heiterkeit) \n\nDeswegen bitte ich, das Thema ein wenig zu versachli-\n\nchen. Das ist schlichtweg K\u00e4se, diese Gefahr an die Wand \n\nzu malen. Es gibt reale Probleme mit der Wiederansied-\n\nlung des Wolfes. Die bestehen aber nicht zum Menschen, \n\nsondern zur Weidehaltung. Deswegen war ich sehr froh, \n\ndass die Kollegin Grimm sich genau darauf beschr\u00e4nkt \n\nhat, weil das seri\u00f6s ist. Die Weidehalter \u2013 das ist ein reales \n\nProblem. Das einmal f\u00fcr Sie zum Sortieren.  \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nJetzt zur\u00fcck zu meiner Rede. Wir waren bei den Hunden \n\nund dem Ausgleich und haben festgestellt, dass es jetzt \n\nschon in Zweifelsf\u00e4llen den Ausgleich gibt.  \n\nNat\u00fcrlich, da sind wir uns auch v\u00f6llig einig, m\u00fcssen wir \n\nauch die Weidehalter unterst\u00fctzen. Es gibt daf\u00fcr ganz \n\nviele Gr\u00fcnde. Wir als GR\u00dcNE sind auch Natursch\u00fctzer. \n\nOffenlandpflege funktioniert nur mit Weidehaltung. \n\nDeshalb haben wir ein gro\u00dfes Interesse daran. Jetzt \n\nm\u00fcssen wir aber schauen, ob das Problem der Weidehalter \n\nder Wolf ist. Nein, die Weidehaltung hat deutschlandweit, \n\nauch in ganz Sachsen, viele Probleme, egal ob der Wolf \n\nirgendwo durchzieht oder nicht.  \n\nDas hei\u00dft, wenn wir sagen, dass wir Ma\u00dfnahmen gegen \n\nden Wolf ergreifen, dann w\u00e4re der Weidehaltung gehol-\n\nfen, wird das nicht funktionieren. Das werden wir hinter-\n\nher feststellen. Der Wolf kann in den betroffenen Regio-\n\nnen noch ein Zusatzproblem schaffen. Da m\u00fcssen wir \n\nansetzen. Aber es gibt schon eine Reihe L\u00f6sungen. Man \n\nkann immer dar\u00fcber diskutieren, welche die besseren \n\nsind. Aber Ihre Vorschl\u00e4ge l\u00f6sen das Problem nicht \u2013 \n\nwenn wir jetzt schon zum Hund kommen. Es ist also nur \n\nein Teilproblem.  \n\nWenn es darum geht, Rechtssicherheit herzustellen, sind \n\nwir ganz bei Ihnen. Aber Sie haben keine Vorschl\u00e4ge \n\nunterbreitet. Wir als GR\u00dcNE-Fraktion haben einen \n\nAntrag f\u00fcr eine Wolfsverordnung erarbeitet, in der ganz \n\nklar definiert ist, unter welchen Voraussetzungen man \n\nwie, wo mit dem Wolf umgehen kann. Sie wird heute oder \n\nmorgen eingereicht. Sie k\u00f6nnen sie lesen und ihr dann \n\nvielleicht zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wild, \n\nbitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Zur Forderung von Herdenschutz \n\nin Wolfsgebieten ver\u00f6ffentlichten am 16. Februar acht \n\nVerb\u00e4nde den \u201eOffenen Brief Wolf und Weide\u201c. Weide-\n\ntierhalter von Schafen, Ziegen, Pferden, Alpakas und \n\nRindern forderten mit ihren 13 Ma\u00dfnahmen, der Weide-\n\ntierhaltung in Deutschland eine Zukunft zu geben. Die \n\nForderungen reichen selbstverst\u00e4ndlich weit \u00fcber das von \n\nder AfD Beantragte hinaus, da sie auch den Umgang mit \n\ndem Wolf und nicht nur den Herdenschutz umfassen \u2013 \n\nvon kostenfreien Beratungen, auch vor Ort, bis hin zu \n\nvollumf\u00e4nglichen Finanzierungs- und Pr\u00e4ventionsma\u00df-\n\nnahmen. Jedoch enthalten sie auch vieles, was im AfD-\n\nAntrag gefordert wird.  \n\nSicherlich wurde in Sachsen schon einiges getan. Fakt ist \n\naber: Es reicht noch nicht. Die aktuellen Mindestanforde-\n\nrungen an sogenannte wolfssichere Z\u00e4une reichen nicht \n\naus. 90 cm f\u00fcr Strom f\u00fchrende Elektroz\u00e4une sind zu \n\nwenig. Die Schulterh\u00f6he von einem erwachsenen Wolf \n\nbetr\u00e4gt bereits 80 cm. Wenn er den Kopf hebt, schaut er \n\nschon \u00fcber den Zaun und wei\u00df genau, dass er auch \n\ndar\u00fcber springen kann. Diese Z\u00e4une halten keinen Wolf \n\nab. Das Beispiel des Rosenthaler Rudels zeigt sehr ein-\n\ndrucksvoll: W\u00f6lfe, die einmal gelernt haben, \u00fcber Weide-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6463 \n\nz\u00e4une zu springen, tun das immer wieder. Abgeschossen \n\nwerden d\u00fcrfen sie nur in den seltensten F\u00e4llen. Es d\u00fcrfen \n\nweder Einzeltiere zur Abschreckung abgeschossen wer-\n\nden noch das ganze Rudel selbst.  \n\nWann haben Sie sich mit den Weidetierhaltern diesbez\u00fcg-\n\nlich unterhalten? Nicht nur Schafhalter k\u00f6nnen Ihnen \n\nunz\u00e4hlige Geschichten erz\u00e4hlen, wann die Anforderungen \n\neines Mindestherdenschutzes in der Praxis versagen. \n\nGerade entlang von Entw\u00e4sserungsgr\u00e4ben oder in B\u00e4chen \n\nkommt es vielfach zu Problemen. Der Abstand der Strom \n\nf\u00fchrenden Litzen muss auch nat\u00fcrliche Schwankungen in \n\nder Gew\u00e4sserh\u00f6he, beispielsweise bei Regenf\u00e4llen, \n\naushalten. Sie bekommen gesagt, in welcher H\u00f6he sie das \n\nmachen d\u00fcrfen, damit Hochwasser nicht an die Litze \n\nkommt. Ich kenne einen Fall, da wurde bereits gesagt, \n\ndass die unterste Litze zu hoch war und der Wolf h\u00e4tte \n\ndurchkriechen k\u00f6nnen. Tats\u00e4chlich war der Wolf aber ein \n\npaar Meter weiter \u00fcber den Zaun gesprungen. Dass die \n\nSpuren den Wolf verraten haben, spielte aber bei der \n\nRegulierung keine Rolle mehr. Er hat kein Geld bekom-\n\nmen.  \n\nDie Probleme sind bekannt. Sie sind auch Weidetierhal-\n\ntern bekannt. Daher werden Wolfsrisse oft auch gar nicht \n\nmehr gemeldet. Gerade die Schafwirtschaft befindet sich \n\nohnehin in einer extrem angespannten wirtschaftlichen \n\nSituation. Wir haben es erst im letzten Jahr diskutiert: \n\nWenn wir die Schafhaltung erhalten, wenn wir den \n\nSch\u00e4fern eine Zukunft geben wollen, dann sollen die \n\nEntsch\u00e4digungszahlungen auch den tats\u00e4chlichen Verlust \n\nwiderspiegeln. \n\nJetzt m\u00f6chte ich noch das Thema Hybrid ansprechen. Der \n\ns\u00e4chsische Jagdverband hat k\u00fcrzlich erst durch einen \n\n\u00fcberfahrenen Wolf den Nachweis erbracht, dass hier \n\nHybride leben, die durch das Wolfsmanagement als \n\nsolche noch gar nicht erkannt worden sind.  \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das sind Hunde!) \n\nDas ist auch logisch, weil die Tiere mittlerweile ungehin-\n\ndert in Siedlungsgebiete vordringen k\u00f6nnen. Es existiert \n\nin Sachsen keine tragf\u00e4hige Konzeption gegen die Hybri-\n\ndisierung von W\u00f6lfen. Allein mit genetischen Proben \n\nkann man auch nicht immer nachweisen, ob \u00dcbergriffe \n\ndurch Hybrid oder Hund erfolgen. Daher ist die Umkehr \n\nder Beweislast nicht nur logisch, sondern absolut notwen-\n\ndig. Nicht umsonst wird dieser auch von den Verb\u00e4nden \n\nder Weidetierhalter gefordert. Aber mehr dazu bei der \n\nEinbringung meines \u00c4nderungsantrages. \n\nDa aber der Umgang mit dem Wolf bei der CDU-Fraktion \n\nendlich wieder in den Fokus ger\u00fcckt ist, kann ich Sie nur \n\nauffordern, dem AfD-Antrag, nat\u00fcrlich verbunden mit \n\nmeinem \u00c4nderungsantrag, zuzustimmen und endlich \n\neinen angemessenen Umgang mit dem Herdenschutz \n\nmehrheitsf\u00e4hig zu machen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \n\nund des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Herr Minister, Sie haben das Wort. \u2013 Gibt \n\nes doch noch Redebedarf? \u2013 Entschuldigung, Herr Heinz \n\nwar etwas sp\u00e4t aufgestanden. Bitte sehr, Herr Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Danke f\u00fcr den Gro\u00dfmut, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nGestatten Sie mir zun\u00e4chst, ein paar Worte zu den Vorred-\n\nnern zu sagen.  \n\nHerr Urban, zu Hybrid- und Hunderissen. Bei der ganzen \n\nEntsch\u00e4digung f\u00fcr erlittene Sch\u00e4den bewegen wir uns im \n\nBeihilferecht. Da gibt es einiges an Anforderungen zu \n\nbeachten, damit es nicht zu R\u00fcckforderungen kommt, die \n\nam Ende der Tierhalter zu tragen h\u00e4tte. Wir sind derzeit \n\ndabei, die Freistellung von der De-minimis-Regelung zu \n\nerwirken. Man rechnet damit, dass im Sommer die ent-\n\nsprechenden Genehmigungen vorliegen. Das hei\u00dft dann: \n\nWir haben bei der Entsch\u00e4digung keine Obergrenzen \n\nmehr, aber die Anforderungen an entsprechende Doku-\n\nmentationen usw. bleiben. \n\nFrau Dr. Pinka, zur Weidetierpr\u00e4mie. Im Moment de-\n\nmonstrieren die Schafhalter daf\u00fcr, dass das im Jahr 2019 \n\nschon m\u00f6glich sein wird. Das hie\u00dfe, man m\u00fcsste aus der \n\nderzeitigen Pr\u00e4mie f\u00fcr die erste S\u00e4ule ein wenig um-\n\nschichten, um den Sch\u00e4fern diesen Betrag zukommen zu \n\nlassen. Man redet da \u00fcber 2,50 Euro pro Hektar, den jeder \n\nLandwirt abgeben m\u00fcsste, um daraus eine Weidetierpr\u00e4-\n\nmie zu finanzieren. Ich kann im Moment nicht erkennen, \n\ndass auf politischer Ebene Initiativen im Rahmen des \n\nBundeslandwirtschaftsministeriums oder der L\u00e4nder-\n\nlandwirtschaftsminister ergriffen werden, ab 2019 eine \n\nRegelung zu haben. Ich kann auch im Moment nicht \n\nerkennen, dass das der gesamte Berufsstand fordert und \n\neine gewisse Solidarit\u00e4t mit den Sch\u00e4fern zeigt. F\u00fcr die \n\nneue F\u00f6rderperiode sind die Signale etwas ermutigender, \n\nwobei man aber auch hier gelegentlich immer wieder den \n\nRuf h\u00f6rt, die bisher durchgef\u00fchrte Entkoppelung nicht \n\nwieder aufzuweichen. Ich bin mal gespannt, ob es gelin-\n\ngen wird. \n\nHerr G\u00fcnther, ich hoffe Sie behalten recht mit Ihren \n\n\u00c4u\u00dferungen zum Beuteschema und zur Gef\u00e4hrlichkeit \n\ngegen\u00fcber Menschen. Ich w\u00fcrde das so nicht unterschrei-\n\nben, m\u00f6chte aber auch das Klischee mit dem Angriff auf \n\nkleine Kinder nicht bedienen. Zu 100 % ausschlie\u00dfen wie \n\nSie w\u00fcrde ich das aber auch nicht. \n\nBeim Thema Weidehaltung ist es schon ein gro\u00dfer Unter-\n\nschied, ob ich eine Weide so bauen muss, dass ein Schaf \n\nnicht hinauskann oder dass ein Wolf nicht hineinkommt. \n\nDas ist das, warum am Ende viele Sch\u00e4fer diesen Mehr-\n\naufwand, der zu betreiben ist, auf Dauer nicht bereit sein \n\nwerden zu tragen. Denn wenn man es so sicher machen \n\nwill, dass er nicht hineinkommt, dann w\u00fcrden die Schaf-\n\nweiden so aussehen wie seinerzeit die Grenze zwischen \n\nBayern und Sachsen. \n\n(Oh-Rufe des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6464 \n\nSie w\u00e4re vielleicht nicht ganz so hoch, aber \u00e4hnlich dicht. \n\nDann haben wir noch andere Weidetiere, n\u00e4mlich Rinder, \n\nPferde usw. Dort d\u00fcrfte derartiger Weidebau wohl kaum \n\ndurchsetzbar sein. Ich will damit sagen, mit steigendem \n\nPopulationsdruck des Wolfes werden wir neue Strategien \n\nbrauchen, damit die Weidetierhaltung weiterhin in \n\nDeutschland oder in den besonders betroffenen Gebieten \n\nstattfinden kann. Wir erleben bereits jetzt, dass der Wolf \n\nst\u00e4ndig seine Jagdstrategie \u00e4ndert und die Schutzma\u00df-\n\nnahmen in zunehmenden Ma\u00dfe weniger erfolgreich sind. \n\nWenn wir die Schafweiden gesch\u00fctzt haben, wie bereits \n\nerw\u00e4hnt, dann wird er ausweichen auf andere Tierarten. \n\nDie Folge wird sein, dass die Tierhalter aufgeben werden. \n\nDie zweite Strategie kann sein \u2013 und daf\u00fcr werben wir \u2013, \n\nden Wolf in und an Weiden zu vergr\u00e4men, und, wenn er in \n\nder Weide ist und auf frischer Tat ertappt wird, zu schie-\n\n\u00dfen. Damit gewinnt er wieder Respekt vor Gegenden, wo \n\ner nicht hin soll, und meidet sie dann hoffentlich. \n\nLassen Sie es mich mal volkst\u00fcmlich zusammenfassen: \n\nAls Waldbesitzer ist der Wolf mein Freund, denn da frisst \n\ner die Tiere, die meine kleinen B\u00e4ume fressen. Als Sch\u00e4-\n\nfer ist er nat\u00fcrlich nicht mein Freund, weil er da meine \n\nSchafe frisst. Die Konsequenz aus allem ist: Sobald er den \n\nKopf aus dem Wald steckt, muss es krachen. \n\n(Beifall der Abg. Gunther Wild, fraktionslos, \n\nund Sebastian Fischer, CDU) \n\nWie gehen wir jetzt damit weiter um? Ich denke, dass es \n\nbereits bei der derzeitigen Gesetzeslage m\u00f6glich sein \n\nm\u00fcsste, den Umgang mit den W\u00f6lfen zu versch\u00e4rfen. Wir \n\nhaben im Moment drei M\u00f6glichkeiten, wenn man W\u00f6lfe \n\nbereits entnehmen darf: zum einen bei Gefahr f\u00fcr Leib \n\nund Leben; das ist unstrittig. Man kann auff\u00e4llige Tiere \n\nentnehmen. Da kann man sicherlich bei der Definition der \n\nauff\u00e4lligen Tiere etwas tun. Es ist auch bereits erfolgreich \n\ngeschehen \u2013 nicht die Ver\u00e4nderung der Definition \u2013, ein \n\nauff\u00e4lliges Tier zu entnehmen. Wir sind einmal gespannt, \n\nwie das gerichtlich bewertet wird. Es gibt noch eine \n\nweitere M\u00f6glichkeit, die bis jetzt noch nicht ausgelotet \n\nwurde: Das ist der Schutz des Eigentumes, der \u2013 ich sage \n\nes einmal so \u2013 auf einer Stufe mit dem Artenschutz steht. \n\nHier muss man sicherlich abw\u00e4gen, welches der beiden \n\nSchutzg\u00fcter im Einzelfall h\u00f6her zu bewerten ist. Auch \n\nhier, meine ich, werden Gerichte das letzte Wort sprechen. \n\nDie neuen Formulierungen im Koalitionsvertrag hat \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch bereits vorgetragen. Ich \n\nmeine, dass auch bei uns im Freistaat Schadensminimie-\n\nrung und Eigentumsschutz einen deutlich h\u00f6heren Stel-\n\nlenwert bekommen m\u00fcssen, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nwelcher sich auch in dem neuen Wolfsmanagementplan \n\nniederschl\u00e4gt, der hoffentlich bis zum Sommer ausgear-\n\nbeitet ist. \n\nBez\u00fcglich Entsch\u00e4digung warten wir auch nicht ab, was \n\nauf Bundesebene passiert. Es gibt eine Studie von KTBL \n\n\u2013 Kuratorium f\u00fcr Technik und Bauwesen in der Landwirt-\n\nschaft \u2013, die versucht hat, die Mehraufwendungen finan-\n\nziell zu bewerten, die der Sch\u00e4fer hat, wenn er jeden Tag \n\nseine Weide so bauen muss, dass der Wolf nicht hinein-\n\nkann. Diese Zahlen liegen jetzt vor. Wir wollen versu-\n\nchen, das damit ein St\u00fcck weit umzusetzen. In den \n\nSchafsf\u00f6rderprogrammen wollen wir versuchen \u2013 wir sind \n\nuns noch nicht einig, wie wir es genau machen \u2013, diesen \n\nAufwand finanziell etwas auszugleichen. Daf\u00fcr gibt es \n\nverschiedene Wege. Ich denke, wir werden in der n\u00e4chs-\n\nten Zeit dazu noch etwas h\u00f6ren. \n\nSo, was wollte ich Ihnen an dieser Stelle noch sagen? Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal unser Unverst\u00e4ndnis \u00fcber Menschen \n\nzum Ausdruck bringen \u2013 sogenannte Wolfsfreunde \u2013, die \n\nin diversen \u00f6ffentlichen Foren bis zu Morddrohungen \n\ngehen. Das ist dem Umgang mit der Sache nicht ange-\n\nmessen. Wir werden aus den verschiedensten Gr\u00fcnden \n\nden Antrag der AfD ablehnen. Ich darf an dieser Stelle \n\nbereits ank\u00fcndigen, dass es in den n\u00e4chsten Tagen einen \n\ngemeinsamen Antrag der Koalition zu dem Thema geben \n\nwird, \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Es l\u00e4uft!) \n\nden wir in der Ausschusssitzung im Mai anh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage einmal in \n\ndie Runde, ob es noch Redebedarf vonseiten der Fraktio-\n\nnen gibt? \u2013 Herr Minister, wollen wir es noch einmal \n\nversuchen? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Die Debatte hat gezeigt, dass der \n\nAfD-Antrag und vor allem auch der Redebeitrag von Frau \n\nGrimm Dinge behandelt, die bereits l\u00e4ngst auf dem Wege \n\nsind, entweder falsch dargestellt wurden oder von Sach-\n\nsen \u00fcberhaupt nicht umsetzbar sind, zum Beispiel, dass \n\nwir einfach Zahlen festlegen und das auch noch regional \n\nheruntergebrochen, wo so und so viele W\u00f6lfe leben \n\nd\u00fcrfen. Sie wissen ganz genau \u2013 fragen Sie Ihre Juristen \n\nin der Fraktion \u2013, dass der Freistaat Sachsen nicht aus \n\nGutd\u00fcnken selbst entscheiden kann \u2013 ganz im Gegenteil: \n\nIn unserem Freistaat stand von Anfang an nicht nur die \n\nUnterst\u00fctzung des Artenschutzes, sondern auch die \n\nUnterst\u00fctzung der Weidetierhalter im Fokus. Wir wollen \n\ndiese Weidetierhaltung fl\u00e4chendeckend und dauerhaft \n\nerhalten und lassen unsere Schaf- und Ziegenhalter und \n\nauch alle anderen Landwirte diesbez\u00fcglich keinesfalls im \n\nStich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch bin selbst Landwirt und kann jeden verstehen, der fr\u00fch \n\nauf seine Weide kommt und den Schaden, die vielen toten \n\nTiere sieht, dann emotional wird und auch mal etwas die \n\nSachlichkeit verliert. Das ist ganz normal. Das ist \n\nmenschlich. Das d\u00fcrfen wir nie vergessen. Auf der ande-\n\nren Seite ist es ein weiter Weg und eine ganz komplexe \n\nMaterie, die wir genau in dieser Komplexit\u00e4t anzugehen \n\nversuchen. Sachsen stellt sich da bereits seit 20 Jahren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6465 \n\ndem Herdenschutz vor Wolfs\u00fcbergriffen sowie der Unter-\n\nst\u00fctzung der Tierhalter und des Schadenausgleiches. Die \n\nBehauptung, wir m\u00fcssten endlich einmal beginnen, etwas \n\nzu tun, l\u00e4uft vollkommen ins Leere. \n\nAuch unterst\u00fctzen wir die Tierhalter mit einer breiten \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit, mit vielen Informationen \u00fcber unser \n\nKontaktb\u00fcro \u201eW\u00f6lfe in Sachsen\u201c, das zahlreiche Exkursi-\n\nonen, gut 200 Fachvortr\u00e4ge pro Jahr sowie umfangreiche \n\nFaltbl\u00e4tter und Monitoringberichte herausgibt. Wir geben \n\nInformationen \u00fcber die Landkreise und Gemeinden \n\nheraus, den Bauernverband und den S\u00e4chsischen Schaf- \n\nund Ziegenzuchtverband und nat\u00fcrlich auch \u00fcber unser \n\nLandesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie bis \n\nhin zu Pressemitteilungen zu dem Thema. \n\nWir waren \u00fcbrigens im Jahr 2008 \u00fcberhaupt das erste \n\nBundesland, das einen gesetzlichen Rechtsanspruch auf \n\nSchadensausgleich bei Nutztiersch\u00e4den durch Wolf, \n\nLuchs und B\u00e4r festgeschrieben hat. Das war eine Rege-\n\nlung, der seinerzeit \u00fcbrigens in diesem Hohen Haus alle \n\nFraktionen zugestimmt haben. Andere Bundesl\u00e4nder, \n\nbeispielsweise Baden-W\u00fcrttemberg, beneiden uns um \n\ndiese Regelung. Ich werde am Montag in Stuttgart sein. \n\nIch bin dort eingeladen, um \u00fcber die Thematik im \n\nWolfsymposium zu berichten. Die Erfahrungen \u00fcber die \n\nvielen Jahre, die wir in Sachsen gesammelt haben, werden \n\nrege von anderen Bundesl\u00e4ndern nachgefragt und \u00fcber-\n\nnommen. Wir sind da ganz interessante Gespr\u00e4chspartner \n\nbei den Themen. \n\nDie Entsch\u00e4digungsverfahren haben wir zusammen mit \n\ndem S\u00e4chsischen Schaf- und Ziegenzuchtverband entwi-\n\nckelt. Auch hier haben wir die Tierhalter einbezogen. Die \n\nSchadensermittlung wird von unserem Landesamt f\u00fcr \n\nUmwelt, Landwirtschaft und Geologie durchgef\u00fchrt. Bei \n\nden gewerblichen Tierhaltern flie\u00dfen in jeden Scha-\n\ndensausgleich die aktuellen Betriebsgr\u00f6\u00dfen mit ein, damit \n\nerhalten sie einen 100-prozentigen Ausgleich des ihnen \n\nentstandenen Schadens. Die nicht gewerblichen Tierhalter \n\nwerden entsprechend dem durchschnittlichen Marktwert \n\nder Tiere entsch\u00e4digt. \n\nDa Steuergelder zur Entsch\u00e4digung eingesetzt werden, \n\nkann nicht jeder Verlust eines Weidetieres, unabh\u00e4ngig \n\nvon der Ursache, pauschal entsch\u00e4digt werden. Es gibt \n\nhier die Notwendigkeit einer exakten Nachweispr\u00fcfung. \n\nWenn jedoch der Wolf als Verursacher f\u00fcr den Tod des \n\nTieres nicht auszuschlie\u00dfen ist, werden alle Nutztierarten \n\nund Rassen entsch\u00e4digt. Dabei ist es \u00fcbrigens auch v\u00f6llig \n\nunerheblich, ob es sich bei dem Schaden um einen Wolf \n\noder einen Wolfshybriden handelt \u2013 sollte das festgestellt \n\nwerden. Es ist v\u00f6llig falsch, wenn Sie sagen, dass ein 100-\n\nprozentiger Nachweis gef\u00fchrt werden muss, dass es \n\nwirklich ein Wolf war. Ich denke, das wissen Sie. Ich \n\nverstehe nicht, wie Sie das hier an diesem Pult behaupten \n\nk\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich greift bei Sch\u00e4den durch Hunde die Schaden-\n\nausgleichspflicht der Hundehalter und nicht die des \n\nFreistaates. Der Freistaat Sachsen hat aktuell eine Verwal-\n\ntungsvorschrift zum Ausgleich von Sch\u00e4den durch Wolf, \n\nLuchs und B\u00e4r bei der Kommission zur Notifizierung \n\neingereicht, um Schadensausgleichszahlungen zu 100 % \n\naus staatlichen Mitteln vornehmen zu k\u00f6nnen, ohne dass \n\ndiese dann auf dem De-minimis-Konto des Tierhalters \n\nangerechnet werden. Kollege Andreas Heinz hatte dies \n\nbereits erw\u00e4hnt. \n\nMeine Damen und Herren, die Riss-Gutachter nehmen \n\nvor Ort nicht nur den eigentlichen Riss auf, sondern auch \n\ndie Haltungssituation. Dabei bewerten sie auch, ob der \n\nSchutz sachlich m\u00f6glich war. Gestohlene Weidezaunger\u00e4-\n\nte oder auch in Panik durch die Herde umgerissene Z\u00e4une \n\nwerden nicht zum Nachteil des Tierhalters gewertet. \n\nWenn der Gutachter nachvollziehen kann, dass der Schutz \n\nurspr\u00fcnglich richtig umgesetzt war, wird im Schadensfall \n\nentsch\u00e4digt. Im \u00dcbrigen werden auch die Regelungen f\u00fcr \n\nden Mindestschutz gemeinsam mit dem S\u00e4chsischen \n\nSchaf- und Ziegenzuchtverband entwickelt. \n\nDer Freistaat Sachsen \u00fcbernimmt derzeit 80 % der f\u00f6rder-\n\nf\u00e4higen Nettokosten bei der Anschaffung von geeignetem \n\nZaunmaterial, Flatterb\u00e4ndern, Herdenschutzhunden sowie \n\nbei der Installation von Unterw\u00fchlschutz bei den Gattern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wild, bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nSehr geehrter Herr Minister Schmidt, Sie haben eben \n\nausgef\u00fchrt, dass es zu 100 % nachgewiesen sein muss, \n\ndass es ein Wolf oder ein Wolfshybrid war, damit ent-\n\nsch\u00e4digt wird, oder dass es keiner war, damit nicht ent-\n\nsch\u00e4digt wird. \n\nWie erkl\u00e4ren Sie sich dann folgende Zahlen? Glauben Sie \n\nwirklich, dass es so viele \u00dcbergriffe von Hunden gab? \n\nDie Zahlen stammen aus dem Kontaktb\u00fcro \u201eW\u00f6lfe in \n\nSachsen\u201c zum Herdenschutz. Im Jahr 2017 sind im \n\ns\u00e4chsischen Wolfsmanagement bislang insgesamt \n\n107 Meldungen \u00fcber gesch\u00e4digte Nutztiere registriert. \n\nNeun sind noch in Bearbeitung. Von 98 F\u00e4llen konnte \n\n61 mal der Wolf als Verursacher festgestellt bzw. nicht \n\nausgeschlossen werden. Die restlichen Tiere m\u00fcssten \n\ndann von anderen Tieren erlegt oder durch sie zu Schaden \n\ngekommen sein. \n\nIch komme aus der Landwirtschaft und auch meine Eltern \n\nbetrieben eine Landwirtschaft. Ich kann mich nicht \n\nerinnern, dass es zu den Zeiten, als der Wolf noch nicht in \n\nSachsen war, so viele Sch\u00e4den gab. Bis jetzt sind es 61. \n\nSie kennen die Zahlen sicherlich. Meine Frage ist: Sind \n\nSie wirklich sicher, dass jeder Fall entsch\u00e4digt wird? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich kenne die Einzelf\u00e4lle, die Sie \n\npauschal auff\u00fchren, nat\u00fcrlich nicht. Aber es ist gelebte \n\nPraxis und von niemandem bestritten, dass, wenn der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6466 \n\nWolf als Verursacher nicht v\u00f6llig ausgeschlossen werden \n\nkann, entsch\u00e4digt wird. Das ist Fakt. Es muss keinen 100-\n\nprozentigen Nachweis geben, dass es wirklich ein Wolf \n\nwar. \n\nWerden Schutzz\u00e4une durch den Weidebetrieb zerst\u00f6rt, so \n\nk\u00f6nnen diese bereits innerhalb der Zweckbindungsfrist \n\nneu gef\u00f6rdert werden. R\u00fcckzahlungsforderungen sind f\u00fcr \n\neinen solchen Fall nicht vorgesehen. \n\n\u00dcber die wiederkehrenden Kosten f\u00fcr die Unterhaltung \n\nvon Herdenschutzhunden und den erh\u00f6hten Aufwand im \n\nWeidebetrieb durch die Anwesenheit von W\u00f6lfen haben \n\nwir schon mehrfach diskutiert. Europarechtliche Vorgaben \n\nlassen derzeit keine direkten Zahlungen zu. Aber auch \n\nhier pr\u00fcfen wir, wie wir vielleicht auf anderem Wege die \n\nHalter von Schafen und anderen Nutztieren unterst\u00fctzen \n\nk\u00f6nnen. In einem ersten Schritt werden wir im Freistaat \n\nSachsen pr\u00fcfen, was wir am schnellsten machen k\u00f6nnen. \n\nZum Beispiel w\u00e4re eine Erh\u00f6hung der Fl\u00e4chenpr\u00e4mie im \n\nRahmen der Agrar-, Umwelt- und Klimama\u00dfnahmen \n\nm\u00f6glich. Da sind wir zurzeit in der Pr\u00fcfung und versu-\n\nchen, hier etwas in K\u00fcrze umzusetzen. \n\nIn einem zweiten Schritt geht es um die viel diskutierte \n\nWeidetierpr\u00e4mie. Ich glaube, das w\u00e4re eine sehr einfache \n\nArt und Weise, den Schafhaltern zu helfen. Ich setze mich \n\nauf Bundesebene f\u00fcr diese Thematik ein. Aber \u2013 Andreas \n\nHeinz hat es schon ausgef\u00fchrt \u2013 daf\u00fcr brauchen wir \n\nMehrheiten. Diese Mehrheiten sind zurzeit noch nicht \n\nabzusehen. Doch ich bin davon \u00fcberzeugt, dass es eine \n\nsehr einfache L\u00f6sung w\u00e4re, und werde deshalb die Forde-\n\nrung weiter erheben. Wir haben bei der letzten Agrarmi-\n\nnisterkonferenz in L\u00fcneburg dar\u00fcber diskutiert. Bei der \n\nAgrarministerkonferenz sind einstimmige Beschl\u00fcsse \n\nnotwendig. Dieser Beschluss wurde nicht gefasst, aber \n\nwir haben in einer Protokollerkl\u00e4rung gemeinsam mit \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern unsere Forderung zum Ausdruck \n\ngebracht. \n\nGegenw\u00e4rtig haben wir zur Unterst\u00fctzung der Tierhalter \n\nzwei Berater f\u00fcr den Herdenschutz, die die Tierhalter bei \n\nAnfragen vor Ort beraten, wie die empfohlenen Schutz-\n\nma\u00dfnahmen effektiv umgesetzt werden k\u00f6nnen. Sobald \n\nein Wolf in einer Region gesichtet wurde, gehen die \n\nBerater auf die Tierhalter zu und empfehlen geeignete \n\nSicherheitsma\u00dfnahmen. Das ist ein dynamischer Prozess, \n\nin den st\u00e4ndig neue Erkenntnisse einflie\u00dfen. \n\nZus\u00e4tzlich gibt es in jedem Landratsamt zwei Mitarbeiter, \n\ndie in Fragen der Riss-Begutachtung, der \u00d6ffentlichkeits-\n\narbeit und der Erstberatung von Tierhaltern zum sachge-\n\nrechten Schutz von Weidetieren geschult werden. \n\nMeine Damen und Herren! Im Vergleich zu anderen \n\nBundesl\u00e4ndern sind wir mit unseren Regelungen schon \n\nsehr weit. Staatsminister Hauk aus Baden-W\u00fcrttemberg \n\nhat mich deshalb, wie ich schon gesagt habe, am Montag \n\nzu diesem Wolfsymposium eingeladen. Aber nicht nur \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, sondern auch andere Bundesl\u00e4nder \n\nst\u00fctzen sich auf die Erfahrungen aus Sachsen. L\u00e4nder wie \n\nMecklenburg-Vorpommern, Th\u00fcringen und Brandenburg \n\nhaben bei ihren Management-Pl\u00e4nen sehr stark auf unsere \n\ns\u00e4chsischen Empfehlungen, auf unsere s\u00e4chsischen \n\nManagement-Pl\u00e4ne geschaut und auf diesen aufgebaut. \n\nWir ruhen uns aber nicht auf dem Erreichten aus. Wir \n\narbeiten st\u00e4ndig aktuelle Erkenntnisse in unser Manage-\n\nment ein, engagieren uns f\u00fcr bundesweit einheitliche \n\nStandards beim Wolfsmanagement und fordern beim \n\nBund eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung des Erhaltungszu-\n\nstandes. Bei diesen Themen bin ich f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung \n\nhier im Hohen Haus nat\u00fcrlich dankbar. \n\nWir setzen uns daf\u00fcr auch auf europ\u00e4ischer Ebene ein. Zu \n\ndiesem Thema war ich schon mehrmals in Br\u00fcssel. Wir \n\nbrauchen ein l\u00e4nder\u00fcbergreifendes Monitoring \u00fcber die \n\ndeutsche Grenze hinaus bis nach Polen, um die Populati-\n\nonen zu bewerten. \n\nWir wollen uns dem Ziel stellen, dass wir auf der einen \n\nSeite die Unterst\u00fctzung unserer Weidetierhalter auf einem \n\nhohen Niveau halten und den Artenschutz andererseits \n\ntrotzdem gew\u00e4hrleisten. Das ist ein Konflikt. Ich glaube \n\naber, dass wir diesen Konflikt auf Dauer l\u00f6sen werden. \n\nDem Antrag der AfD kann ich keine neuen Fragestellun-\n\ngen oder umsetzbare L\u00f6sungsans\u00e4tze entnehmen. Deshalb \n\nempfehle ich, diesen abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion. Frau Grimm, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Jetzt haben alle Fraktionen, au\u00dfer \n\nder CDU, die schon wieder alles im Griff hat und dem-\n\nn\u00e4chst hier ihren eigenen Antrag vorlegen wird \u2013 das sind \n\nwir ja schon gewohnt \u2013, und dem Herrn Wild, der es \n\nanders gemacht hat, unseren Antrag in gewohnter Art und \n\nWeise zerredet. \n\nIch m\u00f6chte unsere Forderungen noch einmal zusammen-\n\nfassen: \n\nWir wollen \u2013 erstens \u2013, dass Entsch\u00e4digungen zu zahlen \n\nsind, sobald Weidetiere trotz Mindestschutz gegen W\u00f6lfe \n\ngerissen werden. \n\nZweitens. Das Berechnungsschema zur Ermittlung der \n\nH\u00f6he der Ausgleichszahlungen ist st\u00e4ndig anzupassen. \n\nDrittens. Eine Anpassung der Richtlinie f\u00fcr den Mindest-\n\nschutz ist genau zu analysieren und in Abstimmung mit \n\ndem Schaf- und Ziegenzuchtverband sowie dem Bauern-\n\nverband vorzunehmen. \n\nViertens wollen wir bessere Informationsfl\u00fcsse an alle \n\nNutztierhalter in Wolfsgebieten und Warnschilder vor \n\nW\u00f6lfen in Gebieten mit hoher Population zum Schutz der \n\nBev\u00f6lkerung, vor allem in Naherholungsgebieten. \n\nF\u00fcnftens. Die Unterst\u00fctzung bei Herdenschutzhunden in \n\nBezug auf Betriebskosten, wie Futter- und Tierarztkosten, \n\nVersorgung sowie Kosten f\u00fcr Sommer- und Winterquar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6467 \n\ntiere, sollte zumindest teilweise vom Freistaat \u00fcbernom-\n\nmen werden. \n\nDiese Forderungen sind noch nicht umgesetzt, auch wenn \n\nSie hier wieder alles sch\u00f6nreden. Deshalb freuen wir uns \n\nnun auf Ihre Zustimmung zu unserem Antrag, mit dem \n\nwir den Nutztierhaltern in Wolfsgebieten in Sachsen in \n\ndiesen schwierigen Zeiten die n\u00f6tige Unterst\u00fctzung \n\nzukommen lassen und deren Existenz sichern wollen. \n\nOder wir warten halt, bis Ihr Antrag demn\u00e4chst hier \n\nvorliegt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bevor wir zur \n\nAbstimmung \u00fcber den Antrag kommen, liegt mir noch ein \n\n\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 6/12712 vor. Ich bitte \n\nHerrn Wild, diesen einzubringen. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Unser \u00c4nderungsantrag enth\u00e4lt \n\nim Wesentlichen vier Punkte: \n\nErstens \u2013 Entsch\u00e4digungszahlungen. Im Antrag werden \n\nfeste Summen pro Tier gefordert. Das ist nicht zielf\u00fch-\n\nrend. Die Staatsregierung schreibt in ihrer Stellungnahme \n\nvom \u201egemeinen Wert\u201c, der entsch\u00e4digt werde. Auch dies \n\nist nicht zielf\u00fchrend. Nur die Entsch\u00e4digung zum Wieder-\n\nbeschaffungswert ist f\u00fcr den Weidetierhalter gerecht. Der \n\nWiederbeschaffungswert ist praktisch der Wert, den der \n\nWeidetierhalter erhalten muss, um sich wieder ein \n\ngleichwertiges Tier kaufen zu k\u00f6nnen, nicht der Ver-\n\nkaufswert. Der Weidetierhalter muss so gestellt werden, \n\nals w\u00e4re der Schaden nicht eingetreten, also muss er zum \n\nWiederbeschaffungswert entsch\u00e4digt werden. \n\nZweitens. In dem \u00c4nderungsantrag fordern wir eine \n\nBeweislastumkehr. Ja, ich wei\u00df, diese findet sehr selten \n\nAnwendung. Hierbei ist sie aber in meinen Augen zwin-\n\ngend notwendig. Nicht der Weidetierhalter hat die Schuld \n\nan der politisch gewollten Ansiedlung der W\u00f6lfe; er ist \n\nauch nicht immer in der Lage, den Wolfsriss zweifelsfrei \n\nnachzuweisen. Ich habe vorhin bereits gem\u00e4\u00df meiner \n\nAnfrage gesagt: Von 98 bearbeiteten Schadensmeldungen \n\naus 2017 sind 61 dem Wolf zugeordnet worden. Daher ist \n\ndie Forderung der Weidetierhalter nach Beweislastumkehr \n\nnachvollziehbar und logisch. \n\nIn den Punkten 3 und 4 des Antrags sollen schon bei \n\nVermutung eines Wolfes Informationen an die Weidetier-\n\nhalter herausgegeben werden. Hierzu fordern wir eine \n\n\u00c4nderung: Nicht die Vermutung, sondern ein Nachweis \n\ndes Wolfes muss vorhanden sein. \n\nWeiterhin beantragen wir die ersatzlose Streichung des \n\nSatzes 3 in Punkt 4, der da lautet: \u201eWeiterhin sollten \n\nGebiete mit Wolfsvorkommen zum Schutz der Bev\u00f6lke-\n\nrung gekennzeichnet werden.\u201c Dies halten wir in der Tat \n\nf\u00fcr Unsinn. Das w\u00e4re ja wie beim Sperrbezirk: dass \n\n\u00fcberall dort, wo irgendwann einmal ein Wolf gesehen \n\nwurde oder vermutet wird, ein Schild aufgestellt wird: \n\n\u201eVorsicht Wolf\u201c. Das ist weltfremd. \n\nZum Schluss noch die Haftungsfrage. Wenn zweifelsfrei \n\nder Nachweis erbracht ist, dass weder Wolf noch Hybrid \n\nden Schaden verursacht haben, sondern ein Hund, dann \n\nhat die Schadenersatzforderung nicht an den Staat zu \n\ngehen, sondern an den Hundehalter. Dieser hat in der \n\nRegel eine Hundehaftpflichtversicherung, die den Scha-\n\nden \u00fcbernimmt \u2013 wenn er ermittelt werden kann. \n\nWir haben bereits mit gro\u00dfer Freude vernommen, dass die \n\nRegierungskoalition dabei ist, das Thema zu bearbeiten, \n\nund in K\u00fcrze etwas einbringen wird. Ich h\u00e4tte mir ge-\n\nw\u00fcnscht, dass Sie heute dem \u00c4nderungsantrag einmal \n\nfraktions\u00fcbergreifend und ohne Koalitionszwang zustim-\n\nmen; \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\naber ich bin ganz gespannt, was von der CDU eingereicht \n\nwird. Wir werden dies sehr kritisch begleiten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist \n\nzu Ende. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Ich freue mich, wenn den \n\nWeidetierhaltern endlich geholfen wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag vonseiten der Fraktio-\n\nnen? \u2013 Frau Grimm, bitte sch\u00f6n. \n\nSilke Grimm, AfD: Gunter, du hattest den Vorteil, dass \n\ndu schon die Stellungnahme der Staatsregierung hattest, \n\nund hast dann unseren Antrag dementsprechend noch \n\netwas konkretisiert. In einigen Punkten h\u00e4tte man das tun \n\nk\u00f6nnen. Deshalb k\u00f6nnen wir auch dem \u00c4nderungsantrag \n\nzustimmen. \n\nEigentlich h\u00e4tte ich mir aber auch gew\u00fcnscht, dass ein \n\n\u00c4nderungsantrag von der Regierungskoalition kommt und \n\neine schnelle Umsetzung erfolgt und nicht wieder Monate \n\nins Land gehen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und des \n\nStaatsministers Christian Piwarz) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nvon Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion m\u00f6chte ich kurz auf die Themen von Herrn Wild \n\neingehen. Entsch\u00e4digungszahlungen und Wiederbeschaf-\n\nfungswert: Wir haben uns auf andere Modalit\u00e4ten ver-\n\nst\u00e4ndigt. Der Staatsminister hat auch noch einmal dazu \n\nausgef\u00fchrt und wir sind erst einmal auf diesem Pfad. Aber \n\nauch das ist nachdenkenswert. Ich will das jetzt nicht \n\neinfach abtun. \n\nBeweislastumkehr \u2013 Schuld: Wenn der Wolf auftritt, wer \n\nhat Schuld? Das ist eine Frage, bei der nat\u00fcrlich ermittelt \n\nwerden muss: Ist es ein Wolf oder ist es kein Wolf? Ist es \n\nein Hund \u2013 das w\u00e4re dann der Punkt 4 \u2013, dann ist selbst-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6468 \n\nverst\u00e4ndlich der Hundehalter daf\u00fcr verantwortlich. Das ist \n\naber auch jetzt schon so. Deshalb denke ich, wir sind auf \n\ndem Diskussionspfad alle gemeinsam richtig unterwegs. \n\nWir lehnen aber Ihren Antrag ab. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse nun \u00fcber \n\nden Antrag von Herrn Abg. Wild abstimmen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, wenige Stimmen \n\ndaf\u00fcr. Damit ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zum Ur-\n\nsprungsantrag, Drucksache 6/11554. Wer m\u00f6chte die \n\nZustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, wenige \n\nStimmen daf\u00fcr. Damit ist auch dieser Antrag mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nJunglandwirtinnen und Junglandwirte  \n\nbei der Betriebsgr\u00fcndung unterst\u00fctzen \n\nDrucksache 6/12638, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu ist wieder Redezeit vorgesehen. Es beginnt \n\ndie einreichende Fraktion, Herr Abg. G\u00fcnther, danach \n\nfolgen CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, Frau Dr. Muster \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Es geht um \n\nBetriebsgr\u00fcndungen. Wir haben hier im Parlament bereits \n\n\u00f6fter dar\u00fcber debattiert, wie willkommen uns diese sind. \n\nMan assoziiert Betriebsgr\u00fcndung mit Innovation: Junge \n\nLeute nehmen ihr Schicksal in die eigenen H\u00e4nde, schaf-\n\nfen Arbeitspl\u00e4tze, binden sich an den Freistaat, investieren \n\nund schaffen hier den Mittelpunkt f\u00fcr ihre Familien. Dies \n\nalles sind Punkte, bei denen es, denke ich, eine sehr gro\u00dfe \n\nEinigkeit geben wird, dass wir sie bef\u00f6rdern wollen. \n\nIn diese Richtung geht auch dieser Antrag. Es geht hierbei \n\naber um eine besondere Sparte im Bereich der Wirtschaft: \n\nEs geht um Betriebsgr\u00fcndungen von Junglandwirtinnen \n\nund Junglandwirten in der Landwirtschaft. Dort haben wir \n\ndas Problem, dass es einen kleinen Unterschied zu ande-\n\nren Wirtschaftsbereichen gibt: \u00dcberall k\u00f6nnen praktisch \n\nneue Betriebe entstehen und sprie\u00dfen, und dann treten sie \n\nin Konkurrenz zueinander. Das ist erst einmal unproble-\n\nmatisch; aber in der Landwirtschaft gibt es einfach be-\n\nschr\u00e4nkte Fl\u00e4chen, und wo ein Betrieb ist, kann kein \n\nanderer sein. Dies ist eines der Hauptprobleme f\u00fcr poten-\n\nzielle Junglandwirte, die heutzutage einen eigenen Betrieb \n\ngr\u00fcnden wollen. \n\nEs gibt sehr viele junge Menschen, die mit Feuer und \n\nFlamme in ihre Ausbildung gehen und Vorstellungen \n\nhaben, wie sie einen Betrieb f\u00fchren wollen und was sie \n\ndarin alles umsetzen wollen. Dann haben sie aber riesige \n\nSchwierigkeiten, damit zurande zu kommen, an Fl\u00e4chen \n\nzu gelangen und auch alle anderen Probleme, die mit \n\neiner Betriebsgr\u00fcndung verbunden sind, zu beseitigen. \n\nWir wissen auch um die F\u00f6rdermechanismen und alle \n\nKomplikationen, die daran h\u00e4ngen. \n\nNeben dem Aspekt, dass wir dies unterst\u00fctzen und dem \n\neine Chance geben wollen, haben wir noch einen anderen \n\nAspekt; denn wir sprechen davon, dass wir in Sachsen \n\neine Vielfalt von Betrieben haben und diese erhalten und \n\nf\u00f6rdern wollen. Nun muss man aber feststellen, dass 3 % \n\nder landwirtschaftlichen Unternehmen in Sachsen \u00fcber \n\n45 % der Landwirtschaftsfl\u00e4che bewirtschaften. Diese \n\nBetriebe sind im Durchschnitt alle \u00fcber 2 000 Hektar \n\ngro\u00df. \n\nDer bundesweite Durchschnitt pro Betrieb liegt bei \u00fcber \n\n60 Hektar. Die Betriebe dieser Gr\u00f6\u00dfe in Sachsen haben \n\nnur circa 4,7 % der Fl\u00e4che. Juristische Personen machen \n\nnur 11 % der Betriebe aus, aber 56 % der Fl\u00e4chen, bei \n\nPersonengesellschaften sind es 7 % der Betriebe und \n\n16 % der Fl\u00e4chen, bei Einzelunternehmen sind es \u00fcber \n\n80 %, aber nur 29 % der Fl\u00e4chen. Wir sehen also diese \n\nVielfalt. \n\nSachsen \u2013 das wissen wir alle, das ist keine neue Informa-\n\ntion \u2013 ist wesentlich von Gro\u00dfstrukturen gepr\u00e4gt. Das hat \n\nhistorische Ursachen. Aber das ist jetzt nicht die gelebte \n\nVielfalt, wie man sie sich verspricht, bei der aus den \n\nUnternehmen heraus die Innovation kommt. \n\nMan kann die Unternehmen nicht alle \u00fcber einen Kamm \n\nscheren. Man kann auch \u00fcber die Betriebsf\u00fchrung bzw. \n\ndie Gr\u00f6\u00dfe des Betriebes \u2013 ob als juristische Person oder \n\nals Gesellschaft gef\u00fchrt \u2013 und deren Konzepte keine \n\nSchlussfolgerung ziehen. Das ist alles v\u00f6llig klar. Es gibt \n\naber immer Tendenzen und bestimmte Risiken. \n\nWir haben ein gro\u00dfes Risiko bei den Kapitalgesellschaf-\n\nten, indem ein Kapitalanteil schnell verkauft werden \n\nkann. Wir haben beim Verkauf von Landwirtschaftsfl\u00e4-\n\nchen einige Restriktionen. Dabei denke ich zum Beispiel \n\nan das Grundst\u00fccksverkehrsrecht. Das geht nicht so \n\neinfach. Einen Kapitalanteil kann ich aber ver\u00e4u\u00dfern. \n\nWir haben jetzt die Situation, dass bei vielen dieser \n\ngro\u00dfen Gesellschaften, auch Kapitalgesellschaften, die \n\nnach der Wende entstanden sind, deren Inhaber jetzt in ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6469 \n\nAlter kommen, in dem sie sich zur\u00fcckziehen wollen und \n\nes um den Verkauf geht. Dabei haben wir schlichtweg ein \n\nProblem des Landverkaufs bzw. des Grund und Bodens. \n\nWir haben junge Landwirte, die hier wirtschaften wollen, \n\neigene Betriebe gr\u00fcnden wollen, und diese kommen nicht \n\nzu Rande. Wenn ich beides zusammennehme, dann sage \n\nich mir, muss das doch auch der Staat unterst\u00fctzen. Das \n\nist doch in unserem Interesse, dass wir das machen. \n\nGenau in diese Richtung zielt unser Antrag. Wir wollen \n\ngezielt Junglandwirten Geld geben. Wir erfinden dabei \n\ndas Rad \u00fcberhaupt nicht neu, sondern wir sind von Ver-\n\nb\u00e4nden und Fachleuten darauf hingewiesen worden, dass \n\nin Sachsen-Anhalt eine Junglandwirtef\u00f6rderung bereits \n\nauf den Weg gebracht worden ist. Dabei geht es um \n\n70 000 Euro, die ein einmalig verlorener Zuschuss sein \n\nk\u00f6nnen, also ein nicht r\u00fcckzahlbares Darlehen. Wir \n\nwissen auch, dass es schon F\u00f6rderinstrumente gibt. \n\nBesonders in der ersten S\u00e4ule gibt es zwar diese Zusatz-\n\nf\u00f6rderung, aber alle in der Praxis sagen, dass diese nicht \n\nausreicht. Deswegen muss unbedingt noch etwas drauf. \n\nWenn wir in Sachsen wirklich ein Interesse daran haben \u2013\n\n \u2013 Wenn das einer mit unterschreiben will: \u201eWir wollen \n\nBetriebsgr\u00fcndungen unterst\u00fctzen, wir wollen Jungland-\n\nwirte haben\u201c, dann muss er daf\u00fcr auch etwas tun. Daf\u00fcr \n\nist unser Antrag eine gute Vorlage. \n\nNoch ein Aspekt: Diese jungen Leute wollen oft auch \n\neinen regelrechten Mehrwert erwirtschaften, was etwa all \n\ndie gro\u00dfen Fragen der Landwirtschaft, wie die \u00f6kologi-\n\nschen Auswirkungen, anbelangt. Es gibt gute Betriebs-\n\nkonzepte, wie man einige Dinge in den Griff bekommen \n\nwill. \n\nEs wird immer gesagt, \u00f6ffentliches Geld f\u00fcr \u00f6ffentliche \n\nLeistung. Da es sowieso den Bedarf gibt, kann man das \n\nauch sehr gut zusammenpacken, um es besser zu rechtfer-\n\ntigen, warum wir hierf\u00fcr \u00f6ffentliches Geld in die Hand \n\nnehmen wollen, n\u00e4mlich genau f\u00fcr diese Betriebsgr\u00fcn-\n\ndungen. Deswegen haben wir das gekoppelt und gesagt: \n\nJunglandwirte f\u00f6rdern, die auch einen \u00f6kologischen \n\nMehrwert erzeugen wollen. \n\nEs steht ausdr\u00fccklich nicht drin, dass wir nur Bio-\n\nLandwirte f\u00f6rdern wollen. Wir wissen alle, dass es das \n\nMaximalziel von 20 % Bio gibt \u2013 da wollen wir irgend-\n\nwann einmal hin \u2013 und 80 % verbleiben konventionell. \n\nGenau in diesem Spielraum bewegt sich auch unser \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Dass der Antrag einem \n\nModell in Sachsen-Anhalt entspricht, wurde schon gesagt. \n\nJetzt k\u00f6nnte man fragen: Wie wird denn so etwas in \n\nSachsen-Anhalt angenommen? Dort wurden im vorigen \n\nJahr wohl elf Antr\u00e4ge gestellt. Im Jahr 2018 sind im \n\nLandeshaushalt nur noch 500 000 Euro eingestellt wor-\n\nden. Wenn man das durch 70 000 teilt, rechnet man \n\nirgendwo mit sieben Antragstellern. Wie viele davon \n\nMitnahmeeffekte durch Betriebsteilung usw. sind, kann \n\nich nicht absch\u00e4tzen, aber ich denke, die Landwirte sind \n\nin dem einen oder anderen Fall auch ganz findig. \n\nUnabh\u00e4ngig davon haben wir ein \u2013 selbst wenn wir es \n\nwirklich w\u00f6llten \u2013organisatorisches Problem. Wir haben \n\ndiese Art der F\u00f6rderung im EPLR nicht vorgesehen, das \n\nhei\u00dft, wir m\u00fcssten jetzt Antrag, Notifizierung usw. ma-\n\nchen. Dieser Prozess dauert erfahrungsgem\u00e4\u00df anderthalb \n\nJahre, und damit ist die F\u00f6rderperiode vorbei. Es macht \n\nalso wenig Sinn, jetzt etwas zu tun. Unabh\u00e4ngig davon \n\nsind die Mittel aus dem EPLR mit zunehmendem Fort-\n\ngang der F\u00f6rderperiode relativ gut ausgesteuert. Das \n\nhei\u00dft, man m\u00fcsste jetzt anfangen, andere F\u00f6rderprogram-\n\nme zu k\u00fcrzen. Das wollen wir nat\u00fcrlich nicht. \n\nAnsonsten kann man das Thema Nachwuchsgewinnung \u2013\n\n \u2013 Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch auf die F\u00f6rderung aus \n\nder ersten S\u00e4ule verweisen, das hei\u00dft, f\u00fcr die ersten \n\n90 bewirtschafteten Hektar gibt es 45 Euro mehr. Wir \n\nwerden in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode \u2013 \u2013 Sicherlich wird \n\ndas Thema Kappung und Degression wieder auf der \n\nTagesordnung stehen. Ich kann dann nur alle auffordern, \n\nwenn das nicht zu verhindern ist, dass zumindest die \n\ngekappten und sonstigen degressierten Gelder in dem \n\nBundesland bleiben, in dem gekappt und degressiert wird \n\nund die Gelder nicht in andere Bundesl\u00e4nder abflie\u00dfen. Es \n\nist wichtig, dass man die Gelder f\u00fcr die Schaffung der \n\ngew\u00fcnschten Strukturen einsetzt. \n\nDie beste Methode f\u00fcr die Nachwuchsgewinnung ist \n\nimmer noch, ein realistisches Bild vom Berufszweig zu \n\nvermitteln und nicht auf den Berufsstand mit Halbwahr-\n\nheiten einzupr\u00fcgeln, um daraus politisches Kapital zu \n\nschlagen. \n\n(Beifall des Abg. Georg-Ludwig \n\nvon Breitenbuch, CDU) \n\nDie Stichworte sind Ihnen allen bekannt. Ich w\u00fcrde mir \n\nviel mehr w\u00fcnschen, dass die Arbeit des Berufsstandes \n\ngew\u00fcrdigt wird, denn unser t\u00e4glich Brot \u2013 und das heute \u2013 \n\ngibt er uns jeden Tag und viel mehr als das t\u00e4glich Brot. \n\nEin weiterer Hintergrund, warum sich junge Leute zu-\n\nnehmend nicht mehr f\u00fcr einen Beruf in der Landwirt-\n\nschaft entscheiden, sind B\u00fcrokratie und st\u00e4ndig versch\u00e4rf-\n\nte Regelungen. Neu ist jetzt eine D\u00fcngeverordnung. Wir \n\nbekommen eine Stoffstrombilanz. Das kann man alles gut \n\nunter den Deckmantel \u201eUmweltschutz\u201c packen und \n\nbegr\u00fcnden. Aber man muss diese Prozesse nicht nur \n\nfachlich, sondern auch zeitlich neben dem allgemeinen \n\nTagesgesch\u00e4ft beherrschen. Die Folge versch\u00e4rfter Um-\n\nweltanforderungen f\u00fchrt zum Aufgeben kleinerer Betrie-\n\nbe, denn nur die gro\u00dfen k\u00f6nnen sich einen Spezialisten \n\nleisten, der dann den ganzen Tag nichts anderes macht, als \n\nsich mit diesen Dingen zu besch\u00e4ftigen. \n\nHier w\u00fcrde ich wesentlich gr\u00f6\u00dferes Potenzial sehen, \n\njunge Leute zu ermuntern, eigene Betriebe zu gr\u00fcnden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6470 \n\nHelfen w\u00fcrde auch eine Unterst\u00fctzung durch die Land-\n\nsiedlung und die SAB, wenn zum Beispiel Betriebsanteile \n\nverkauft werden von ausscheidenden Gesellschaftern. Es \n\nw\u00e4re wichtig, dass wir hier finanzieren und dass beim \n\nLandkauf nach Reichsiedlungsgesetz auch auf Vorrat und \n\nunter g\u00fcnstigen Bedingungen an Junglandwirte gekauft \n\nwerden darf. Hierin sehe ich noch Potenzial. Die entspre-\n\nchenden Pr\u00fcfungen sind mittlerweile angelegt. \n\nZum Schluss sei noch gesagt: Wir wollen keine bestimmte \n\nProduktionsrichtung bevorzugen, sondern wir freuen uns \n\n\u00fcber jeden, der sich f\u00fcr einen Beruf in der Landwirtschaft \n\noder als Unternehmer in der Landwirtschaft entscheidet. \n\nSchon allein deswegen lehnen wir die einseitige F\u00f6rde-\n\nrung f\u00fcr eine bestimmte Klientel ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die Links-\n\nfraktion, bitte. Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich war jetzt \n\nkurz verwirrt, weil ich die 10 % \u00d6koland-Strategie des \n\nStaatsministers im Kopf hatte, und habe mir gedacht, dass \n\nwir dort noch nicht sind und wir mit jungen Landwirten \n\nund B\u00e4uerinnen doch etwas tun k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte gleich zu Beginn feststellen, dass wir die \n\nZielrichtung des vorliegenden Antrages unterst\u00fctzen. Die \n\nFraktion DIE LINKE diskutiert seit l\u00e4ngerer Zeit ver-\n\nschiedene Wege und politische Flankierungsma\u00dfnahmen, \n\ndie Junglandwirtinnen und Junglandwirte im Prozess der \n\nBetriebsgr\u00fcndung zu unterst\u00fctzen. Wie es h\u00e4ufig in \n\nsolchen Diskussion der Fall ist, erzielt man zwar schnell \n\nEinigkeit in der Problembeschreibung, schwieriger wird \n\nes dann allerdings bei der Erarbeitung einer L\u00f6sungsstra-\n\ntegie, zumal dann, wenn sie vollumf\u00e4nglich sein und \n\ntrotzdem der Einfachheit halber in bestehende Rechts-\n\nrahmen und F\u00f6rderstrukturen hineinpassen soll. \n\nDabei sind wir als LINKE noch nicht abschlie\u00dfend zu \n\neiner Diskussion gekommen, als uns der Antrag der \n\nGR\u00dcNEN Kolleginnen und Kollegen erreichte. \n\nDie sachsen-anhaltinische Richtlinie \u00fcber Existenzgr\u00fcn-\n\ndungsbeihilfen erweist sich als eine solche F\u00f6rderma\u00df-\n\nnahme, die \u2013 den n\u00f6tigen politischen Willen vorausge-\n\nsetzt \u2013 durchaus unkompliziert von Sachsen \u00fcbernommen \n\nwerden und einen zus\u00e4tzlichen Anreiz f\u00fcr Junglandwirtin-\n\nnen und Junglandwirte darstellen k\u00f6nnte. \n\nAber aus Sicht der LINKEN \u2013 deshalb mussten wir quasi \n\neinen sehr umfangreichen \u00c4nderungsantrag im Sinne \n\neiner Erweiterung vorlegen, liegt der Casus knacksus bei \n\nagrarwirtschaftlichen Betriebsneugr\u00fcndungen nicht nur \n\nbeim Geld oder viel mehr beim fehlenden Geld. \n\nNat\u00fcrlich freut sich ein Neubauer, eine Neub\u00e4uerin, wenn \n\nsich da ein neues T\u00fcrchen auftut, besonders wenn die \n\nZugangsbarrieren auf dem Bodenmarkt so hoch sind. \n\nTats\u00e4chlich aber gibt es, wenn man tiefer gr\u00e4bt, auch ohne \n\nzus\u00e4tzliche Richtlinie zahlreiche Finanzierungsquellen f\u00fcr \n\nNeueinrichter, beispielsweise bei der landwirtschaftlichen \n\nRentenbank. \n\nWas es aber definitiv zu wenig gibt, sind erstens Land, \n\nzweitens Land zu erschwinglichen Bodenpreisen und \n\ndrittens abgabewillige Alteigent\u00fcmerinnen und Alteigen-\n\nt\u00fcmer, die ihre Hofnachfolge langfristig planen und \n\ngezielt vorbereiten. \n\nWenn wir also heute ein zus\u00e4tzliches Finanzierungs-\n\ninstrument einf\u00fchren, dann sollten wir erstens Zugangs-\n\nkriterien genauer definieren und zweitens weitere flankie-\n\nrende Ma\u00dfnahmen auf den Weg bringen, die Junglandwir-\n\ntinnen und Junglandwirte auf der Suche nach Hofstellen \n\nunterst\u00fctzen. Auch dabei haben wir uns in einzelnen \n\nPunkten im \u00c4nderungsantrag am Beispiel von Sachsen-\n\nAnhalt orientiert, die eine sehr aktive Landsiedlungsge-\n\nsellschaft haben. \n\nWo sehen wir also Verbesserungsbedarf beim Antrag der \n\nGR\u00dcNEN? Im Punkt 1 des Antrages wird die F\u00f6rderung \n\ngew\u00e4hrt, wenn der Betrieb nachweislich Ma\u00dfnahmen \n\nerbringt, die \u00fcber die bestehenden gesetzlichen Vorgaben \n\nund die Cross-Compliance-Vorschriften der ersten S\u00e4ule \n\nder GAP hinausgehen. Wir haben j\u00fcngst in der Anh\u00f6rung \n\nzum Insektensterben geh\u00f6rt, dass ein Umsteuern in der \n\nLandbewirtschaftung dringend erforderlich ist. Also geht \n\nf\u00fcr uns auch klar, dass wir Betriebe, die es anders machen \n\nwollen, besonders unterst\u00fctzen m\u00fcssen. So weit, so gut. \n\nWie genau aber solche weitergehenden Ma\u00dfnahmen \n\naussehen sollen und wie weit jeweils \u00fcber die Grundan-\n\nforderungen hinausgegangen werden soll, das ist bislang \n\nnicht geregelt. Daf\u00fcr enth\u00e4lt unser \u00c4nderungsantrag einen \n\nRegelungsvorschlag. \n\nSchlie\u00dflich flankieren wir die Gr\u00fcndungsbeihilfe im \n\nPunkt 3 mit einem Kanon weiterer Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die \n\naufwendige Suche nach Hofstellen, weil wir der festen \n\n\u00dcberzeugung sind, dass das Finanzierungsinstrument \n\n\u00fcberhaupt nur Wirkung entfalten kann, wenn zeitgleich \n\nauch die anderen agrarwirtschaftlichen Baustellen bear-\n\nbeitet werden. Dazu ein kurzer Exkurs in die aktuelle \n\nagrarpolitische Situation in Sachsen. \n\nIm Zeitraum 1999 bis 2016 ist rund jede vierte Agrarge-\n\nnossenschaft aufgel\u00f6st und in eine andere Rechtsform \n\numgewandelt worden. Die verbliebenen Agrargenossen-\n\nschaften bewirtschafteten 2016 knapp 29 % der landwirt-\n\nschaftlichen Nutzfl\u00e4che. Von den rund 73 000 Hektar \n\nLand, die seit 1999 die Agrargenossenschaften verlassen \n\nhaben \u2013 das sind immerhin 8 % der gesamten Landwirt-\n\nschaftsfl\u00e4che \u2013, wurden im Jahr 2016 saldiert rund \n\n10 200 Hektar in Einzelunternehmen und GbR eingeglie-\n\ndert und 49 000 Hektar bei den weiteren Rechtsformen. \n\nUnklar bleibt jetzt ein Rest von 14 000 Hektar ver-\n\nschwundener Landwirtschaftsfl\u00e4che in Sachsen. Stra\u00dfen-\n\nbau und anderweitige Nutzungen k\u00f6nnen wohl kaum \n\npl\u00f6tzlich in so gro\u00dfem Umfang Fl\u00e4chen entziehen. M\u00f6gli-\n\nche Ursache ist das Betriebssitzprinzip. Befindet sich der \n\nBetriebssitz des Landwirtschaftsbetriebes in einem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6471 \n\nanderen Bundesland, so wird die jeweilige Betriebsfl\u00e4che \n\ndiesem anderen Bundesland zugerechnet. Auch das kann \n\neine Folge von Bodenspekulation sein. Damit verschwin-\n\nden diese Betriebe zun\u00e4chst aus der s\u00e4chsischen Statistik. \n\nEinzelunternehmen und GbR gemeinsam bewirtschaften \n\nknapp 40 % der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che \n\nSachsens. Die Einzelunternehmen und GbR machen \n\ngemeinsam den L\u00f6wenanteil der Betriebe aus, insgesamt \n\nrund 90 %. Diese Betriebe bewirtschaften kleine Fl\u00e4chen. \n\n55 % der Betriebe arbeiten auf Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfen von unter \n\n20 Hektar. Bei der Anzahl dieser Betriebe ist ein gewalti-\n\nger R\u00fcckgang und eine erhebliche Fluktuation zu be-\n\nobachten. Es besteht weiterhin eine gro\u00dfe Unsch\u00e4rfe. \n\nZahlreiche sehr kleine Betriebe werden statistisch nicht \n\nerfasst. \n\nBleibt die un\u00fcbersichtliche Gruppe weiterer m\u00f6glicher \n\nrechtlicher Betriebsformen: GmbHs, KGs, Aktiengesell-\n\nschaften, Vereine usw. Diese bewirtschaften mittlerweile \n\nfast jeden dritten Hektar in Sachsen. Deren Anteil hat sich \n\nim Vergleich zu Agrargenossenschaften, Einzelunterneh-\n\nmen und GbR im Zeitraum zwischen 1999 und 2016 um \n\n123 erh\u00f6ht. Damit ist diese Gruppe der im Durchschnitt \n\n500 Hektar gro\u00dfen Betriebe wohl als Gewinner der \n\nStrukturver\u00e4nderungen in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft \n\nzu bezeichnen. \n\nIn Bezug auf die Relation der gepachteten zu den selbst \n\nbewirtschafteten Fl\u00e4chen zeigt sich, dass alle Eigentums-\n\nformen in merklichem Umfang Fl\u00e4chen zugekauft haben. \n\nNach wie vor ist Fl\u00e4cheneigentum bei Einzelunternehmen \n\nverbreiteter als bei juristischen Personen oder einst \n\npersonalen Gesellschaften. \n\nDie 237 Betriebe in Sachsen, die \u00fcber 1 000 Hektar gro\u00df \n\nsind, sind in 52 % der F\u00e4lle Agrargenossenschaften \u2013 \n\nabsolut sind es 124 Betriebe \u2013; in 43 % der F\u00e4lle sind es \n\nsonstige Rechtsformen wie GmbHs oder Aktiengesell-\n\nschaften \u2013 absolut sind es 101 Betriebe \u2013; in 5 % der F\u00e4lle \n\nsind es Einzelunternehmen oder GbR \u2013 absolut sind es \n\nzw\u00f6lf Betriebe. In Sachsen war im Jahr 2010 bei \u00fcber \n\n2 015 Einzelunternehmen bzw. auf insgesamt \u00fcber \n\n100 000 Hektar Betriebsfl\u00e4che die Hofnachfolge unklar. \n\nSp\u00e4ter wurden derartige Daten leider nicht mehr erhoben. \n\n\u2013 So viel zu den Zahlen. \n\nWer interessiert sich nun wof\u00fcr? W\u00e4hrend Investoren in \n\nerster Linie daran interessiert sind, sich in gro\u00dfe Betriebe \n\neinzukaufen, haben Junglandwirtinnen und Junglandwirte \n\nin erster Linie \u00fcberschaubare Strukturen im Kopf und \n\nsetzen weniger auf den Weltmarkt als vielmehr auf den \n\nWochenmarkt. Die Interessenlage ist also durchaus \n\nverschieden. Aber alle landwirtschaftlichen Betriebe \n\nhaben unabh\u00e4ngig von der Rechtsform seit Jahren zu-\n\nnehmend wirtschaftliche Probleme, die aus ihrer Betriebs-\n\nfl\u00e4che an den Markt kommenden Pachtfl\u00e4chen oder \n\nErsatzfl\u00e4chen zu kaufen. \n\nBodenpreise am freien Markt liegen seit Jahren in der \n\nRegel weit \u00fcber dem Ertragswert und sind somit aus der \n\nLandwirtschaft nicht mehr zu finanzieren. Das gilt insbe-\n\nsondere, soweit die Betriebe mit Massenprodukten oder \n\nWeltmarktausrichtung arbeiten wollen und infolgedessen \n\ndie Angebote des Gro\u00dfhandels akzeptieren m\u00fcssen. \n\nInsbesondere kleine Betriebe haben jedoch die Chance, in \n\nder unmittelbaren N\u00e4he eine Direktvermarktung oder \n\nspezialisierte Produktveredlung aufzubauen und bedarfs-\n\nentsprechend qualitativ hochwertige Produkte, insbeson-\n\ndere die Bedarfe an Gem\u00fcse und Obst, abzudecken und \n\nanzubieten. \n\nGerade dadurch nimmt die Vielfalt der Kulturen zu, die \n\nFruchtfolgen werden weiter. Gleichzeitig kann etwas f\u00fcr \n\nvitale D\u00f6rfer getan werden. Insbesondere das hierzulande \n\nnoch relativ neue Gesch\u00e4ftsmodell der solidarischen \n\nLandwirtschaft kann zudem nur von den kleinen Betrie-\n\nben authentisch dargestellt werden. \n\nWas wir brauchen, ist also zweierlei: erstens eine Be-\n\ngrenzung der Bodenpreisentwicklung \u2013 hier m\u00fcssen \n\ngesetzliche Regelungen daf\u00fcr sorgen, dass au\u00dferlandwirt-\n\nschaftliches Kapital, das lokale Anliegen kaum im Blick \n\nhat, nicht zum Zuge kommt \u2013 und zweitens eine Unter-\n\nst\u00fctzung bei der Hofnachfolge und der Verf\u00fcgbarkeit von \n\nLand bei Existenzgr\u00fcnderinnen und Existenzgr\u00fcndern. \n\nDaf\u00fcr liegen die Vorschl\u00e4ge auf dem Tisch. \n\nZur Bodenpreisentwicklung ist zu sagen: Eine Antwort \n\nauf die seit Jahren besorgniserregende Entwicklung hat \n\nder Gesetzentwurf meiner Fraktion zur Agrarstrukturver-\n\nbesserung aus dem Jahr 2012 gegeben. Dass dieser \n\ndamals abgelehnt wurde, war ja zu erwarten \u2013 genauso \n\nwie der Bodenfonds, den wir in den folgenden Jahren \n\nregelm\u00e4\u00dfig im Rahmen der Haushaltsdiskussion immer \n\nwieder vorgeschlagen haben. Dass aber vonseiten der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung keine sichtbaren Anstalten \n\ngemacht werden, sich der Probleme bei der Bodenvertei-\n\nlung oder beim Bodenpreis anzunehmen, ist str\u00e4flich \n\nfahrl\u00e4ssig. Wer Grundst\u00fccks-, Verkehrs- und Pachtrecht \n\nnicht anfassen oder BVVG-Land nicht erwerben will, der \n\nhat auch keine Regelungsm\u00f6glichkeit, um Sch\u00e4den an der \n\nAgrarentwicklung zu verhindern, geschweige denn durch \n\nLandverpachtung nach eigenen Vorstellungen irgendwie \n\nzu steuern. \n\nHinzu kommen die eingangs erw\u00e4hnten und seit 2007 \n\nverschwundenen 14 000 Hektar landwirtschaftlich ge-\n\nnutzte Fl\u00e4che in Sachsen. Die Staatsregierung sollte sich \n\nschnellstens darum k\u00fcmmern, hier aufzukl\u00e4ren und eine \n\nbelastbare Statistik zu liefern. \n\nDer Wandel von der P\u00e4chter- zur Eigentumsstruktur, wie \n\nes Herr von Breitenbuch gern nennt, ist f\u00fcr mich kein \n\nWert an sich, insbesondere wenn dabei die Agrarstruktur \n\nauf der Strecke bleibt und ganz am Ende au\u00dferlandwirt-\n\nschaftliche Investoren zugreifen, weil sich die Betriebe \n\nbeim Wachsen oder Weichen \u00fcbernommen haben. Dann \n\ngeht der Boden gewiss nicht zum besten Wirt. \n\nZur Unterst\u00fctzung der Hofnachfolge sinnvolle Ma\u00dfnah-\n\nmen enth\u00e4lt unser \u00c4nderungsantrag. Weitere Fl\u00e4chen \n\nw\u00fcrden zur Verf\u00fcgung stehen, wenn etwa jeder \u00fcber \n\n1 000 Hektar gro\u00dfe Betrieb 1 oder 2 % seiner Fl\u00e4chen an \n\nJunglandwirtinnen oder Junglandwirte abgeben w\u00fcrde. \n\nSachsenweit k\u00e4men bei einer Fl\u00e4che von rund 15 bis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6472 \n\n30 Hektar pro 1 000 Hektar Betrieb so rund 4 000 bis \n\n8 000 Hektar zusammen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Winkler. Bitte, Herr Winkler, Sie haben das \n\nWort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Im vorliegenden Antrag \n\nder Fraktion der GR\u00dcNEN geht es um eine F\u00f6rderung \n\nvon jungen, unter 40-j\u00e4hrigen Landwirtinnen und Land-\n\nwirten, die sich dem \u00f6kologischen Landbau widmen \n\nwollen. Bei einer erstmaligen Betriebs\u00fcbernahme oder \n\nGr\u00fcndung sollen sie mit einer zus\u00e4tzlichen Starthilfe \n\nwirkungsvoll unterst\u00fctzt werden, \u00e4hnlich wie im Bundes-\n\nland Sachsen-Anhalt. \n\nDer Antragsteller sieht darin einen wesentlichen Beitrag, \n\num die Vielfalt der landwirtschaftlichen Unternehmen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum zu sichern und dadurch die Krisenresis-\n\ntenz und Zukunftsf\u00e4higkeit der Branche insgesamt zu \n\nerh\u00f6hen. \n\nDie Fraktion der GR\u00dcNEN geht unter anderem auch \n\ndavon aus, dass die Quote der regionalen Wertsch\u00f6pfung \n\nbei kleineren, inhabergef\u00fchrten Familienbetrieben deut-\n\nlich h\u00f6her ist und auch die wirtschaftlichen Gewinne eher \n\nin der Region verbleiben. Mit Verlaub: Es wird weniger \n\nVielfalt, sondern eher ein Bild einer kleinb\u00e4uerlichen \n\nIdylle vermittelt, die es in dieser Form aber nicht mehr \n\ngibt und auch in Zukunft nicht mehr geben wird \u2013 schon \n\naus den Gr\u00fcnden, die Herr Kollege Heinz vorhin nannte, \n\naus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden. \n\nZu der zuletzt genannten Annahme oder Behauptung, dass \n\nkleinteilige Landwirtschaft in Form von inhabergef\u00fchrten \n\nFamilienbetrieben krisenresistenter und zukunftsf\u00e4higer \n\nsei als Gro\u00dfbetriebe, gibt es hier im Hohen Haus sicher-\n\nlich unterschiedliche Meinungen. Dar\u00fcber l\u00e4sst sich \n\ntrefflich streiten. Ich pers\u00f6nlich teile diese Meinung nicht. \n\nDas ist aber nicht das Anliegen dieses Antrags. Ich teile \n\ndie Feststellung, dass unter den an einer Betriebsgr\u00fcndung \n\ninteressierten Junglandwirtinnen und Junglandwirten eher \n\noder in einem h\u00f6heren Ma\u00df das Interesse besteht, \u00f6kolo-\n\ngisch nachhaltig zu wirtschaften. Der Trend geht hin zur \n\n\u00d6kolandwirtschaft. \n\nEs ist ein erkl\u00e4rtes Ziel der SPD und auch meiner Frakti-\n\non, den Anteil \u00f6kologischen Landbaus weiter zu erh\u00f6hen, \n\naber auf ein wirtschaftlich ausgewogenes Ma\u00df. \n\nDieser Antrag will allerdings ausschlie\u00dflich Landwirte \n\nf\u00f6rdern, die \u00f6kologisch nachhaltig produzieren wollen. \n\nDiese Haltung kann ich nicht in G\u00e4nze unterst\u00fctzen. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen und wollen wir \u00f6kologischen Landbau \n\nf\u00f6rdern, aber die wirtschaftlichen Rahmenbedingungen \n\nsollen dabei noch Ber\u00fccksichtigung finden. Deshalb \n\nsollten wir, wenn wir Junglandwirte in besonderem Ma\u00dfe \n\nf\u00f6rdern wollen, nicht die au\u00dfen vor lassen, die in der \n\nkonventionellen Landwirtschaft ihre Zukunft sehen. \n\nHinzu kommt, dass Sachsen-Anhalt bisher das einzige \n\nBundesland ist, das die ELER-Verordnung f\u00fcr das ange-\n\nbotene Programm nutzt. Das hat auch seinen Grund. Die \n\nAntragsweise soll sehr kompliziert sein. Die jungen \n\nLandwirte m\u00fcssen einen detaillierten Gesch\u00e4ftsplan \n\nvorlegen mit Ma\u00dfnahmen, die \u00fcber die normalen Anfor-\n\nderungen hinausgehen. Danach muss dieser Antrag von \n\nBeh\u00f6rden bewertet und die Einhaltung sp\u00e4ter auch kon-\n\ntrolliert werden. Das ist ein enormer Aufwand, der sich \n\nwirklich nur lohnt, wenn man sich der F\u00f6rderung sicher \n\nsein kann und die dazu notwendigen Ressourcen hat. \n\nGenau deswegen ist die F\u00f6rderung in Sachsen-Anhalt \n\nauch nur wenig in Anspruch genommen wurden. Waren es \n\nim letzten Jahr ganze elf Antr\u00e4ge, so rechnet man in \n\ndiesem Jahr mit nur sieben Antr\u00e4gen von Junglandwirten \n\ntrotz des hohen Zuschusses, der schon genannt worden ist, \n\nin H\u00f6he von 70 000 Euro. Dabei ist noch nicht einmal \n\nklar, ob die in diesem Jahr gestellten Antr\u00e4ge f\u00f6rderf\u00e4hig \n\nsind. \n\nHinzu kommt, dass das Programm in Sachsen-Anhalt \n\nausschlie\u00dflich f\u00fcr Einzelpersonen greift. Andere Gesell-\n\nschaftsformen sind von der F\u00f6rderung ausgenommen und \n\nk\u00f6nnen nicht profitieren. Auch diese Praxis orientiert sich \n\nin Sachsen-Anhalt nicht an der Realit\u00e4t. \n\nIn Sachsen dagegen werden jetzt schon Investitionen in \n\nlandwirtschaftliche Betriebe mit den h\u00f6chsten Zusch\u00fcssen \n\nim Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern gef\u00f6rdert, nicht \n\nausschlie\u00dflich aber nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Junglandwirte. \n\nAus diesem Grund bin ich der \u00dcberzeugung, dass wir an \n\nder bestehenden F\u00f6rderpraxis festhalten sollten, zumin-\n\ndest bis zum Jahr 2020, dem Ende der laufenden EU-\n\nF\u00f6rderperiode. \n\nDanach k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir sogar \u00fcber alternative \n\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten nachdenken, allerdings nicht nur f\u00fcr \n\nJunglandwirte, sondern f\u00fcr das in Sachsen bestehende \n\nbesondere Problem des altersbedingten Generationswech-\n\nsels in unseren Landwirtschaftsbetrieben. \n\nWie im \u00c4nderungsantrag der Fraktion der LINKEN \n\ntreffend festgestellt worden ist, gef\u00e4hrdet fehlender \n\nNachwuchs die Agrarstruktur, die Versorgung der Bev\u00f6l-\n\nkerung mit Nahrungsmitteln \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Also stimmen \n\nSie unserem \u00c4nderungsantrag zu!) \n\nund das Ziel einer fl\u00e4chendeckenden Erhaltung der \n\nKulturlandschaft und birgt die Gefahr, dass au\u00dferland-\n\nwirtschaftliche Investoren noch mehr Zugriff als bisher \n\nauf unsere landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen haben. Dem \n\nstimme ich durchaus zu, auch der Aussage, dass die \n\nSicherung des Generationswechsels eine der wesentlichen \n\nagrarpolitischen Zielsetzungen in Zukunft sein sollte. \n\nDas geht aber nicht, meine Damen und Herren von den \n\nLINKEN, mit einer gesetzlichen Begrenzung zum Bei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6473 \n\nspiel der Boden- und Pachtpreise. Das w\u00e4re ein eklatanter \n\nEingriff in die Eigentumsrechte unserer Landeigent\u00fcmer. \n\nAus diesen genannten Gr\u00fcnden wird meine Fraktion dem \n\nAntrag der Fraktion der GR\u00dcNEN nicht zustimmen. \n\nEbenso lehnen wir den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE und auch den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \n\nAfD ab. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Abg. Grimm. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Beim Lesen des GR\u00dcNEN-\n\nAntrags habe ich mich gefreut, dass wenigstens die \n\nOpposition auf das Schreiben des Bauernbundes an den \n\nCDU-Ausschussvorsitzenden des Umweltausschusses \n\nHerrn Fischer im Januar 2018 reagiert, wenn es die CDU \n\nnicht f\u00fcr n\u00f6tig erachtet. \n\nEine Verordnung, Junglandwirte unter bestimmten Vo-\n\nraussetzungen bei der Existenzgr\u00fcndung finanziell zu \n\nunterst\u00fctzen, war in Sachsen-Anhalt seit Einf\u00fchrung ein \n\nvoller Erfolg. \n\nEine allgemeine Aufwertung der F\u00f6rderung des Berufs-\n\nbildes Landwirt ist in Sachsen ebenfalls dringend erfor-\n\nderlich. Viele junge Menschen sehen in diesem Beruf \n\nkeine Zukunft. \n\nF\u00fcr Fortbildungen zum Diplom-Landwirt entscheiden \n\nsich nur selten junge Menschen, meist nur solche, die eine \n\nAgrargenossenschaft oder einen elterlichen Hof weiter-\n\nf\u00fchren wollen. \n\nDie Landwirtschaft hat sich zu einem total von der EU \n\nabh\u00e4ngigen Wirtschaftsweg entwickelt. Die Preise f\u00fcr \n\nlandwirtschaftliche Produkte sind am Boden und viel zu \n\noft vom europ\u00e4ischen Druck auf die Arbeitnehmergeh\u00e4lter \n\nabh\u00e4ngig. Wir sehen es ja, was in Polen an die Arbeit-\n\nnehmer gezahlt wird oder in Tschechien und wie dann \n\nunsere Landwirte k\u00e4mpfen m\u00fcssen, um ihre Produkte zu \n\ndemselben Preis verkaufen zu k\u00f6nnen. Das ist unattraktiv. \n\nDeshalb wollen sich wenig junge Leute in dieser Branche \n\nengagieren und darin einsteigen. \n\nDie Gr\u00fcndung eines inhabergef\u00fchrten Landwirtschaftsbe-\n\ntriebes in Sachsen stellt insbesondere junge und neu \n\neinsteigende Landwirte vor gro\u00dfe Herausforderungen. \n\nDer Zugang zu landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen ist er-\n\nschwert. Das haben wir alles schon geh\u00f6rt. So weit sind \n\ndie Feststellungen im Antrag der GR\u00dcNEN alle richtig. \n\nWie wir alle wissen, brachte Sachsen-Anhalt mit der \n\nRichtlinie \u00fcber die Gew\u00e4hrung einer Existenzgr\u00fcndungs-\n\nbeihilfe f\u00fcr Junglandwirte eine beispielhafte F\u00f6rderung \n\nauf den Weg. Erst im Juni 2017 wurde dort das Antrags-\n\nverfahren f\u00fcr die Existenzgr\u00fcndungsbeihilfe f\u00fcr Jung-\n\nlandwirte er\u00f6ffnet und schon bis November 2017 waren \n\nsieben Antr\u00e4ge genehmigt. Also, von wegen, es w\u00e4re \n\nschlecht angelaufen oder es liefe nicht, Herr Winkler. Das \n\nkann ich in dem Moment nicht feststellen. \n\n(Volkmar Winkler, SPD: Alles relativ!) \n\nIhre Forderung in Punkt 1 des Antrags, nur landwirt-\n\nschaftliche Unternehmen, die nachweislich \u00f6kologisch \n\nnachhaltig wirtschafteten, durch die Gew\u00e4hrung einer \n\nExistenzgr\u00fcndungsbeihilfe bei der Betriebsgr\u00fcndung zu \n\nunterst\u00fctzen, ist f\u00fcr uns allerdings nicht akzeptabel. Diese \n\nDiskriminierung von nicht \u00f6kologischen Landwirten ist \n\nkeinesfalls dienlich, um die Unternehmensnachfolge und \n\nNeugr\u00fcndung von Landwirtschaftsbetrieben mit Wohn- \n\nund Unternehmenssitz in Sachsen zu erreichen, wie in \n\nIhrem Antrag gefordert. \n\nDeshalb haben wir uns entschieden, Ihren Antrag abzu-\n\nlehnen und zu Ihrem Antrag einen \u00c4nderungsantrag \n\neinzureichen, den ich dann noch kurz einf\u00fchren werde. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Sebastian Fischer, \n\nCDU, tritt an ein Saalmikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Fischer, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nSebastian Fischer, CDU: Ich m\u00f6chte eine Kurzinterven-\n\ntion machen, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, wenn Sie das \n\nm\u00f6chten. \n\nSebastian Fischer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nAls Vorsitzender des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft habe ich selbstverst\u00e4ndlich auf den Brief \n\ngeantwortet, Frau Abg. Grimm. \n\nIch m\u00f6chte auch Ihre Behauptung entkr\u00e4ften, dass auf \n\neinen Brief an den Ausschussvorsitzenden die CDU-\n\nFraktion antworten m\u00fcsse. Das ist falsch. \n\nIn meiner Funktion als Ausschussvorsitzender fungiere \n\nich \u00fcberparteilich und habe auch in dieser Funktion \n\n\u00fcberparteilich auf diesen Brief geantwortet. Ich w\u00fcrde Sie \n\nbitten, die Regularien einzuhalten und sich vielleicht zu \n\nerkundigen, bevor Sie Behauptungen in den Raum setzen, \n\ndie nicht stimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Grimm, wollen \n\nSie darauf reagieren? \u2013 Frau Grimm wird sich das mer-\n\nken. \n\nMeine Damen und Herren! Die fraktionslose Abgeordnete \n\nFrau Dr. Muster hat zu diesem Tagesordnungspunkt \n\nebenfalls um das Wort gebeten und ich erteile es ihr jetzt. \n\nFrau Dr. Muster, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Heute hei\u00dft es wieder einmal: \n\nNeue Bauern braucht das Land! Heute ist dies jedoch kein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6474 \n\nSpruch mehr, der Hoffnung weckt, keiner, in dem die \n\nLandwirtschaft eine Zukunft sieht, keiner, der motivieren \n\nkann. Heute sind wir an einem Punkt, an dem wir f\u00fcr den \n\nErhalt unserer Landwirtschaft in Deutschland und Sach-\n\nsen k\u00e4mpfen m\u00fcssen. Es ist l\u00e4ngst keine Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeit mehr, dass junge Leute den Beruf des Landwirts \n\nergreifen. Noch viel weniger ist es selbstverst\u00e4ndlich, \n\ndass landwirtschaftliche Betriebe Nachfolger finden. \n\nHofneugr\u00fcndungen sind zur Rarit\u00e4t geworden. Aber \n\nwarum? Weil Junglandwirte unzureichend unterst\u00fctzt \n\nwerden, weil der Hofneugr\u00fcndung der finanzielle Spiel-\n\nraum fehlt. \n\nWenn man den Antrag der GR\u00dcNEN und die \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge von der AfD-Fraktion und den LINKEN liest, \n\nk\u00f6nnte man dies fast glauben, aber eben nur fast. In \n\nZeiten, in denen man als Landwirt schlicht kaum mehr \n\nvon dem leben kann, was man produziert, werden nie-\n\nmanden 70 000 Euro, verteilt auf f\u00fcnf Jahre, dazu bewe-\n\ngen, einen neuen Betrieb zu gr\u00fcnden. Da ist es auch \n\nvollkommen irrelevant, unter welchen Kriterien dieses \n\nGeld verteilt werden soll. Tats\u00e4chlich klemmt es doch an \n\nallen Ecken. Die Konzentration im Lebensmitteleinzel-\n\nhandel macht eine vern\u00fcnftige Preisgestaltung unm\u00f6glich. \n\nDank der SPD und ihrer Ministererlaubnis f\u00fcr die \u00dcber-\n\nnahme von Kaisers/Tengelmann durch EDEKA d\u00fcrfte die \n\nMachtstellung des Branchenprimus nur noch gest\u00e4rkt \n\nworden sein. \n\nDie EU-Agrarsubventionen haben die deutschen Bauern \n\nnicht nur abh\u00e4ngig, sondern zum Spielball der Politik \n\ngemacht. Insbesondere die Direktzahlungen sind l\u00e4ngst in \n\nden Lebensmittel- und Bodenpreisen einkalkuliert. Viele \n\nBetriebe sind ohne diese Zahlungen schlicht nicht mehr \n\n\u00fcberlebensf\u00e4hig, aber anstatt endlich Ma\u00dfnahmen zu \n\nergreifen, um die Landwirte aus diesem Teufelskreis zu \n\nbefreien, wird den Bauern von der s\u00e4chsischen CDU noch \n\nversucht zu erz\u00e4hlen, dass es trotz des Brexit kaum \n\nEinschnitte bei den Direktzahlungen geben wird. Mehr als \n\neine Beruhigungspille ist dies jedoch nicht. Mittelk\u00fcrzun-\n\ngen im Agrarbereich werden \u00fcberall diskutiert, trotz der \n\ngeforderten Mehrabgaben der Nationalstaaten an die EU. \n\n\u00dcbersetzt hei\u00dft das nur, dass Sie den Rotstift an anderen \n\nStellen anlegen werden. \n\nZu guter Letzt bleiben dann noch die vielen deutschen \n\nSonderregelungen, insbesondere im Tierschutz und \n\nUmweltrecht. Diese m\u00fcssen die Bauern trotz EU-\n\nBinnenmarkt und Welthandelspreisen umsetzen. Anstatt \n\njedoch zumindest ein glaubw\u00fcrdiges Kennzeichnungssys-\n\ntem f\u00fcr deutsche Lebensmittelprodukte einzuf\u00fchren, \n\ndamit diese zus\u00e4tzlichen Anstrengungen \u00fcberhaupt im \n\nPreis gew\u00fcrdigt werden k\u00f6nnen, gibt es nur immer mehr \n\nRegelungen. Ja, wir sind Weltmeister, Weltmeister in der \n\nb\u00fcrokratischen D\u00fcngemittelgesetzgebung. Denken Sie \n\nwirklich, dass es diese kleine Pr\u00e4mie sein wird, die einen \n\njungen Menschen dazu bewegt, einen Landwirtschaftsbe-\n\ntrieb neu zu gr\u00fcnden oder zu \u00fcbernehmen? Anstatt L\u00f6-\n\nsungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die wirklichen Probleme der Land-\n\nwirtschaft aufzuzeigen, wetteifern die \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nnur um Kriterien und zu erbringende Nachweise. Da \n\nklingt ein Vorschlag b\u00fcrokratischer als der andere. \n\nTats\u00e4chlich ist die Linksfraktion die einzige, die hier noch \n\n\u00fcber den Tellerrand zu blicken versteht. Das Thema \n\nBoden- und Pachtpreise sollten wir jedoch nicht mit \n\ndiesem Antrag, sondern extra behandeln. Die Probleme \n\nhier k\u00f6nnen nicht mit einem Nebenpunkt in einem \u00c4nde-\n\nrungsantrag gel\u00f6st werden. Was die Pr\u00e4mie f\u00fcr die Be-\n\ntriebsgr\u00fcndung von Junglandwirten anbelangt, bin ich mir \n\nsicher, dass wir bald nach Sachsen-Anhalt blicken und \n\nfeststellen k\u00f6nnen, dass dies kein Mittel gegen das H\u00f6fe-\n\nSterben ist. \n\nDie fraktionslosen Abgeordneten der blauen Partei k\u00f6n-\n\nnen den Antrag nur ablehnen. Er ist \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Abg. Andrea Kersten \n\nund Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es noch Redebe-\n\ndarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Herr Abg. G\u00fcnther f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. 1:27 Minuten, \n\nSie schaffen das. Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen, liebe Kollegen! Um eines klarzustellen: Bei \n\ndiesem Antrag geht es nicht darum, sich den Kopf zu \n\nzerbrechen, warum Menschen nicht Landwirte werden \n\nwollen, sondern wir haben die Situation: Es gibt sie, die \n\nLandwirte werden wollen. Diese Leute, diese jungen \n\nLandwirte, die ausgebildet und voller Tatendurst sind \n\nsowie einen Betrieb gr\u00fcnden wollen, brauchen Hilfe. Es \n\ngibt gen\u00fcgend, und bisher bekommen sie nicht gen\u00fcgend \n\nHilfe. Genau auf diese adressiert dieser Antrag. Alles \n\nandere stimmt schlichtweg nicht in Ihrer Argumentation. \n\nWenn man so auf Details zu sprechen kommt, Kollege \n\nHeinz, beispielsweise Mitnahmeeffekte in Sachsen-\n\nAnhalt: Erstens sind diese dort ausdr\u00fccklich alle ausge-\n\nschlossen. Sie sind n\u00e4mlich sehr umfangreich, genau zu \n\ndiesem Punkt dieser Richtlinie. Dann fragt man sich auch \n\ndas N\u00e4chste: Wie wird es denn angenommen? Gut oder \n\nschlecht? Wie funktioniert das? Erstens sagen wir nicht, \n\ndass wir das eins zu eins wie Sachsen-Anhalt machen \n\nm\u00fcssen, sondern wir stellen einen Antrag f\u00fcr ein Problem \n\nund bieten eine L\u00f6sung an, eine M\u00f6glichkeit. Es gibt viele \n\nProbleme, aber ein Problem ist, dass junge Landwirte ein \n\nProblem haben, wenn sie einen Betrieb gr\u00fcnden wollen. \n\nDort bieten wir einen Baustein, der genau dort zielgerich-\n\ntet helfen soll. Sie k\u00f6nnen doch dann nicht sagen: Das \n\nbrauchen wir nicht, weil es woanders nicht gut funktio-\n\nniert, sondern wir m\u00fcssen sagen: Ja, wir m\u00fcssen eine \n\ns\u00e4chsische L\u00f6sung finden und daraus lernen, was in \n\nSachsen-Anhalt uns vielleicht nicht so gut gef\u00e4llt, was \n\nbisher gemacht wurde. \n\nIch erinnere daran, wenn Sie so darstellen: Ja, wir k\u00f6nnen \n\nvielleicht nicht alles gleich erreichen und es gibt so viel, \n\nwas wir wollen, und die Richtlinie wird nicht alle Prob-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6475 \n\nleme l\u00f6sen. Herr von Breitenbuch, Sie haben es uns heute \n\nausf\u00fchrlich dargelegt, Politik besteht auch darin, dicke \n\nBretter zu bohren und vor allem langfristig orientiert zu \n\nsein. Genau das wollen wir. Dort wollen wir einen Bau-\n\nstein setzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, Sie \n\nwollten es schaffen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? Herr von \n\nBreitenbuch, bitte sehr. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr G\u00fcnther, \n\nbei der Arbeitsgemeinschaft B\u00e4uerlicher Landwirtschaft \n\nwar ich am Bu\u00df- und Bettag. Ich habe da geb\u00fc\u00dft. Genau, \n\ndas war die Klientel, die Sie hier bedienen. Es waren \n\nmehrere sehr erfolgreiche \u00d6kobetriebe im Speckg\u00fcrtel \n\nvon Dresden, die das schon seit Jahren sehr gut machen, \n\ngro\u00df ausgestattet, sehr erfolgreich. Es war auch ein \n\ngewisses Klientel an ganz jungen Leuten, die meinten, \n\ndass der Staat ihnen die Betriebe zur Verf\u00fcgung stellen \n\nsollte, dass sie ihren Lebensentwurf dort leben k\u00f6nnen \u2013 \n\ndas war so mein Eindruck \u2013 und dass der Staat die Aufga-\n\nbe h\u00e4tte, diese Leute nun auszustatten. Insofern konnte \n\nman die Uhr danach stellen, dass auch ein \u00e4hnlicher \n\nAntrag bei uns im Landtag landet. \n\nWir haben eine Agrarstruktur, die sich in voller Vielfalt \n\nseit 1990 mit nat\u00fcrlich anderen Gr\u00f6\u00dfenordnungen als im \n\nWesten entwickelt hat; denn hier musste erst das Feldin-\n\nventar, die Technik, alles inventarisiert werden. Das hei\u00dft, \n\ndie Betriebe brauchten mehr Substanz, um \u00fcberhaupt den \n\nAufbau hinzubekommen. Insofern haben wir auch einen \n\nGenerationswechsel in den Betrieben, und es steht auch \n\nf\u00fcr den Nachwuchs etwas zur Verf\u00fcgung. Das gilt f\u00fcr \n\nBetriebsleiter und das gilt f\u00fcr Mitarbeiter. Wenn man den \n\ngenossenschaftlichen Gedanken einer Agrarwirtschaft \n\nsieht, dann sind das auch Bauern, die dort teilweise in der \n\nTradition ihrer H\u00f6fe arbeiten, die dort in dieser Agrarge-\n\nnossenschaft gelandet sind. Diesen Nachwuchs bei allem \n\ntechnischen Fortschritt, der ja auch noch bew\u00e4ltigt werden \n\nmuss, erst einmal auf die Reihe zu bekommen, das haben \n\nwir eigentlich langfristig bearbeitet, diese Agrarstruktur \n\nhier im Lande \u00fcberhaupt zu schaffen, zu stabilisieren und \n\nzu erhalten. \n\nDiese Agrarstruktur ist in Bewegung. Ich kenne bei uns in \n\nder Region Betriebe, die eine Generation lang Nebener-\n\nwerb waren. Die jungen Leute haben noch 50 Hektar \n\ndazugepachtet und sind jetzt Haupterwerbsbetrieb. Es gibt \n\nandere, die finden keinen Nachfolger und alle Nachbarn \n\nfreuen sich, weil die Fl\u00e4che dann verteilt wird, die dann \n\nauch wachsen k\u00f6nnen und es ihnen wieder besser geht. \n\nDie Welt ist dort viel differenzierter zu sehen, auch in der \n\nEntwicklung, als jetzt einfach jungen Leuten einen Kapi-\n\ntalschub zu geben und zu sagen: Wir helfen euch und \n\nmachen irgendwelche neuen H\u00f6fe. Das ist zu einfach. So \n\nwird es auch nicht funktionieren. \n\nDie Landwirtschaft ist heute ein hochkapitalisiertes \n\nGesch\u00e4ft, wenn man vom Eigentum an Grund und Boden \n\nausgeht oder der Verzinsung von Grund und Boden f\u00fcr \n\nden Eigent\u00fcmer, wenn er der Verp\u00e4chter ist, \u00fcber die hoch \n\nanspruchsvolle Technik, die jeder Kontrolle auch von \n\nAmts wegen standh\u00e4lt, bis auf das gesamte Know-how, \n\nwas sie pro Hektar einsetzen m\u00fcssen, um alle Regelungen \n\neinzuhalten, die n\u00f6tig sind. Und bei den \u00d6kobetrieben \n\nkommt ja noch die Eigenkontrolle in den \u00d6koverb\u00e4nden \n\ndazu. Das macht man nicht einfach so. Das ist gar nicht so \n\neinfach. Das hei\u00dft, eine gewisse Naivit\u00e4t aus der Diskus-\n\nsion herauszunehmen, darum w\u00fcrde ich bitten. Das hatte \n\nich auch etwas bei Frau Dr. Muster mit herausgeh\u00f6rt. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich w\u00e4re es leicht zu sagen: Wir gr\u00fcnden \n\nH\u00f6fe und jetzt vielleicht auch eine Idee von dieser Stelle. \n\nDie BVVG hat in Deutschland noch 130 000 Hektar \n\nLand. Jetzt hat der Koalitionsvertrag anscheinend davon \n\n30 000 Hektar noch einmal f\u00fcr Naturschutzgeschichten \n\nweggenommen; ist ja ganz interessant. Aber es stehen \n\nungef\u00e4hr noch 100 000 Hektar im Norden, in Branden-\n\nburg und in Mecklenburg-Vorpommern zur Verf\u00fcgung, \n\nauch ein wenig in Sachsen-Anhalt. Es w\u00e4re sicherlich \n\neine bundesweite Idee zu sagen: Dort werden 500 Hektar-\n\nBetriebe gemacht oder entsprechend, mit einem guten \n\nBetriebskonzept. Man verkauft diese Fl\u00e4chen nicht, \n\nsondern verpachtet sie langfristig auf zw\u00f6lf oder 18 Jahre, \n\ndamit ein junger Mensch dort in der ersten Generation \n\nLandwirt sein kann, selbstst\u00e4ndig wirtschaftet, Kapital \n\nansammelt, macht Dom\u00e4nen und verkauft die Sache nicht. \n\nDas w\u00fcrde einen Verkaufsstopp f\u00fcr die BVVG bedeuten. \n\nDas w\u00e4re dann aber die konkrete Umsetzung dessen, \n\nwenn wir wollen, zu H\u00f6fen zu kommen, im Lande zu \n\nHofgr\u00fcndungen. \n\nIch habe es in meiner Familie selbst nach der Wende \n\nerlebt. Auch wir hatten erst vom Staat eine Pachtung, \n\nkonnten einen Hof einrichten und es hat geklappt. Also es \n\nist eine Erfolgsgeschichte, die man ja wiederholen kann, \n\nbei vielen anderen ja genauso. Das w\u00e4re die Idee, die \n\nAnschlussidee, um den Gedanken weiter zu spinnen, der \n\ndahintersteckt. \n\nFrau Dr. Muster, Sie hatten gesagt, dass es nicht mehr \n\nselbstverst\u00e4ndlich w\u00e4re, Landwirt zu werden. Ich m\u00f6chte \n\nIhnen damit widersprechen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch! \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich kennen \n\ngenug junge Leute, die das gern machen und sehr gern in \n\ndiesen Beruf gehen, weil er anspruchsvoll ist und jeden \n\nTag Spa\u00df macht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wer m\u00f6chte noch das \n\nWort ergreifen? \u2013 Frau Dr. Pinka, Sie sind so gerannt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6476 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Danke, Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wollte \n\nHerrn von Breitenbuch etwas fragen, aber er hat mich \n\nleider nicht angel\u00e4chelt. Zur Idee, die Sie vorgestellt \n\nhaben, mit Brandenburg Fl\u00e4chen zwischenzuerwerben: \n\nK\u00f6nnen Sie sich an unser Agrarstrukturverbesserungsge-\n\nsetz erinnern, als wir genau dieses Modell des Zwischen-\n\nerwerbs von Fl\u00e4chen aus der BVVG vorgeschlagen \n\nhaben, damit wir diese Fl\u00e4chen sichern, den Preis nicht \n\nweiter in die H\u00f6he treiben und Ansiedlungen, Betriebs-\n\ngr\u00fcndungen erm\u00f6glichen? K\u00f6nnen Sie sich noch daran \n\nerinnern, dass wir Ihnen das vor f\u00fcnf Jahren vorgeschla-\n\ngen und Sie das gewaltig abgelehnt haben? Das ist meine \n\nFrage. Ich kann sie sicherlich schlecht vom Pult an Sie \n\nstellen, aber Sie k\u00f6nnen vielleicht noch einmal sprechen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, Sie \n\nbrauchen keine Frage zu stellen. Sie brauchen nur zu \n\nsagen: Sicherlich erinnern Sie sich noch, Herr von Brei-\n\ntenbuch, dass -- \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sicherlich erinnern Sie \n\nsich noch, Herr von Breitenbuch, dass wir dar\u00fcber disku-\n\ntiert haben, wie wir die Fl\u00e4chen f\u00fcr Existenzgr\u00fcnderinnen \n\nsichern k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte auch noch sagen, was mich \n\netwas irritiert: Herr Winkler, Sie m\u00fcssen ja unseren \n\n\u00c4nderungsantrag gut finden, weil Ihre Koalition in \n\nSachsen-Anhalt durchaus mit Beteiligung der SPD diese \n\nRichtlinie in Gang gebracht hat. Das Ministerium ist zwar \n\nbei den GR\u00dcNEN, aber sicherlich haben Sie das unter-\n\nst\u00fctzt. \n\nSie haben gesagt, dass Sie es aus einem einzigen Grund \n\nablehnen: weil Sie die Vorst\u00f6\u00dfe zur Begrenzung der \n\nBoden- und Pachtpreise f\u00fcr einen Eingriff in die Markt-\n\nwirtschaft halten. Ich darf einmal daran erinnern: Wir \n\nhaben so etwas wie ein Gesetz zur Mietpreisbremse. Auch \n\ndort greifen wir in den Markt ein und deckeln bestimmte \n\nPreise. In unserem \u00c4nderungsantrag steht nur, dass wir \n\nnach Wegen, nach L\u00f6sungen, Vorst\u00f6\u00dfen suchen wollen, \n\num diese Preisentwicklungen auf dem Markt zu begren-\n\nzen. Darin steht \u00fcberhaupt nicht, dass wir das tun wollen, \n\naber wir k\u00f6nnen nach L\u00f6sungen suchen. Das w\u00e4re wich-\n\ntig, und deshalb k\u00f6nnten Sie auch in G\u00e4nze unserem \n\n\u00c4nderungsantrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, mir liegen aus den Reihen der Fraktionen keine \n\nweiteren Wortmeldungen vor. Dennoch frage ich: \n\nW\u00fcnscht noch jemand das Wort? Das ist nicht der Fall. \n\nNun frage ich die Staatsregierung. Herr Staatsminister \n\nSchmidt, selbstverst\u00e4ndlich, Sie haben das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Sicherlich liegen uns \n\nunsere jungen Landwirtinnen und Landwirte besonders \n\nam Herzen. Sie leisten einen wichtigen Beitrag zur \n\nModernisierung unserer Landwirtschaft und sie leben und \n\narbeiten mit ihren Familien im l\u00e4ndlichen Raum. Sie \n\nverdienen unsere volle Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch glaube auch, dass die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr junge, gut \n\nqualifizierte Landwirte heute in vielf\u00e4ltiger Art und Weise \n\ngegeben sind, ob sie sich in gr\u00f6\u00dferen Betrieben engagie-\n\nren, ob sie vielleicht den Hof der Eltern oder \u2013 dort, wo es \n\nkeine Hofnachfolger gibt \u2013 andere Betriebe \u00fcbernehmen, \n\ndie bereits bestehen. Einen komplett neuen Betrieb zu \n\ngr\u00fcnden \u2013 das gebe ich zu \u2013 ist schwierig. Aber die \n\nM\u00f6glichkeiten, sich als junger Mensch in der Landwirt-\n\nschaft zu verwirklichen, sind so gro\u00df, wie sie, denke ich, \n\nseit vielen Jahren nicht mehr waren. \n\nSachsen hat hervorragende F\u00f6rderbedingungen, aber \n\nbewusst nicht mit der Gie\u00dfkanne, sondern durch einzelbe-\n\ntriebliche Investitionsf\u00f6rderung mit F\u00f6rderkonditionen, \n\ndie oftmals besser sind als in anderen Bundesl\u00e4ndern und \n\ndie sich, denke ich, sehen lassen k\u00f6nnen. Ganz im Gegen-\n\nteil. Wir wurden zeitweise sogar kritisiert, dass unsere \n\nF\u00f6rders\u00e4tze zu hoch w\u00e4ren und wir dadurch eine Wettbe-\n\nwerbsverzerrung zu unseren Nachbarbundesl\u00e4ndern \n\nh\u00e4tten. Beispielsweise bezuschussen wir Investitionen in \n\nbesonders tierwohlgerechte Stallbauten mit 40 %. Da \n\nreden wir von ganz anderen Summen als diese \n\n70 000 Euro, die Sie hier ins Gespr\u00e4ch bringen. \n\nGerade die junge Generation, die nach der Hof\u00fcbernahme \n\noder bei der \u00dcbernahme einer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung noch \n\neiniges vor hat, wird daher bei Investitionen deutlich \n\nentlastet. Solche Angebote tragen zwar nicht den Namen \n\n\u201eJunglandwirtf\u00f6rderung\u201c, aber ich denke, dass es f\u00fcr den \n\nStart der jungen Leute wirkungsvoller und nachhaltiger ist \n\nals die von Ihnen vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen. Zus\u00e4tzli-\n\nche Unterst\u00fctzung f\u00fcr unternehmerisches Handeln von \n\nJunglandwirten ergibt sich auch aus den Agrar-, Umwelt- \n\nund Klimama\u00dfnahmen sowie aus der F\u00f6rderung des \n\nEinstiegs in den \u00f6kologischen Landbau. \n\nNicht zuletzt erg\u00e4nzt die F\u00f6rderung des Wissenstransfers \n\nunser Angebot f\u00fcr erfolgreiche und nachhaltige landwirt-\n\nschaftliche Produktion auch f\u00fcr Junglandwirte. Ebenso \n\nstehen die zahlreichen Fort- und Weiterbildungsangebote \n\nan unseren \u00fcberbetrieblichen Ausbildungsstellen den \n\nJunglandwirten zur Verf\u00fcgung. Nicht zu vergessen: Von \n\nder Junglandwirtepr\u00e4mie profitierten 2016, finanziert aus \n\nder ersten S\u00e4ule, 700 s\u00e4chsische Landwirte. Durch die \n\nPr\u00e4mie k\u00f6nnen Entscheidungen der jungen Betriebsleiter \n\nin den ersten f\u00fcnf Jahren abgesichert werden. Es ist f\u00fcr \n\nJunglandwirte durchaus eine Hilfe, erfolgreich in die \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit zu starten. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie eine Existenzgr\u00fcn-\n\nderpr\u00e4mie fordern, sollten Sie sich der wirtschaftlichen \n\nRealit\u00e4t stellen und den jungen Leuten keine Versprechen \n\ngeben, die Sie sp\u00e4ter nicht einhalten k\u00f6nnen. Es mag eine \n\nBinsenweisheit sein, aber ohne Boden keine Landwirt-\n\nschaft. Das haben Sie angesprochen. Wir m\u00fcssten uns \n\nanschauen, was man mit diesen 70 000 Euro machen \n\nkann. Bei den Bodenpreisen von heute im Durchschnitt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6477 \n\nvon 13 000 Euro k\u00f6nnen Sie vielleicht f\u00fcnf bis sechs \n\nHektar kaufen, in Bayern, wo die Bodenpreise noch \n\ndeutlich h\u00f6her sind, vielleicht noch einen Hektar. \n\nDie verbleibenden BVVG-Fl\u00e4chen sind \u00fcber den gesam-\n\nten Freistaat verteilt. Wenn der Junglandwirt beginnt, in \n\nseiner Region zu wirtschaften, hei\u00dft das noch lange nicht, \n\ndass dort ausgerechnet eine BVVG-Fl\u00e4che vorhanden ist. \n\nSachsen hat eine vielf\u00e4ltige Agrarstruktur. Wir haben eine \n\nDurchschnittsgr\u00f6\u00dfe der Betriebe von 155 Hektar. Das ist \n\n\u00fcber die Jahre relativ stabil. Auch die Anzahl der Betriebe \n\nist \u00fcber die Jahre stabil. Ich denke, dass wir hier im guten \n\nSchnitt zwischen den gro\u00dfen Betriebsdurchschnittsgr\u00f6\u00dfen \n\nvon Sachsen-Anhalt liegen, auch von Brandenburg oder \n\nMecklenburg-Vorpommern hin zu den westdeutschen \n\nBetrieben. Im Durchschnitt von Deutschland liegen wir \n\nungef\u00e4hr bei 70 Hektar durchschnittlicher Betriebsgr\u00f6\u00dfe. \n\nIch denke, wir sind gut aufgestellt. Zudem sieht das \n\nGesetz \u00fcber die Alterssicherung der Landwirte eine \n\nMindestfl\u00e4che von acht Hektar f\u00fcr einen Landwirtschafts-\n\nbetrieb vor, um einen hinreichenden Beitrag zum Fami-\n\nlieneinkommen und eine gewisse Leistungsf\u00e4higkeit zu \n\nerhalten. \n\nIn Rheinland-Pfalz wurde die in der vergangenen F\u00f6rder-\n\nperiode eingef\u00fchrte Existenzgr\u00fcnderbeihilfe nicht fortge-\n\nf\u00fchrt. Ziel des Programmes war unter anderem, die \n\nBereitschaft junger Landwirte zur Betriebs\u00fcbernahme zu \n\nst\u00e4rken, einen qualifizierten Betriebsnachwuchs zu \n\nsichern und die Altersstruktur der Betriebsinhaber zu \n\nverbessern. Die dortige Bewertung ergab, dass die Ma\u00df-\n\nnahme das Problem nicht oder nur unzureichend l\u00f6st. Bis \n\nauf Sachsen-Anhalt gibt es derzeit kein weiteres Bundes-\n\nland mit einer solchen Beihilfe f\u00fcr Junglandwirte; denn \n\nder Mitnahmeeffekt, auch wenn Sie ihn kleinreden, ist \n\ntrotzdem vorhanden. Deshalb wollen wir eine zielgerich-\n\ntete Unterst\u00fctzung f\u00fcr die jungen Landwirte und keine \n\nF\u00f6rderung mit der Gie\u00dfkanne. \n\nZum Landpachtverkehrsgesetz m\u00f6chte ich auch in eigener \n\nSache einige Worte verlieren. Ja, das ist f\u00fcr mich eine \n\nsehr gro\u00dfe H\u00fcrde, an dieses Gesetz heranzugehen. Mich \n\nhat diese Zeit gepr\u00e4gt, als meine Eltern Anfang der \n\nSechzigerjahre in die LPG gehen mussten \u2013 damals noch \n\nLPG Typ 1, das hei\u00dft, dort war noch sehr viel in der \n\nprivaten Bewirtschaftung. Ich habe es selbst miterlebt, als \n\nsie endg\u00fcltig gezwungen wurden, mit ihrem gesamten \n\nBetrieb in die LPG hineinzugehen, um dann in der LPG \n\nTyp 3 Mitte der Siebzigerjahre weiterzuwirtschaften. \n\nZur Wende, zur friedlichen Revolution, hat jede Genos-\n\nsenschaft \u00fcbrigens selbst entschieden, und zwar nicht der \n\nVorstand, sondern die gesamte Mitgliederversammlung, \n\nob sie weiterwirtschaftet oder nicht. Meine Genossen-\n\nschaft entschied \u00fcbrigens einstimmig f\u00fcr die Aufl\u00f6sung. \n\nDann war ich Liquidator und habe den Leuten ihr Eigen-\n\ntum zur\u00fcckgegeben. F\u00fcr mich ist es eine extrem hohe \n\nH\u00fcrde, dass der Staat jetzt wiederkommt und dem Land-\n\neigent\u00fcmer sagt, an wen er sein Land zu verpachten hat, \n\negal, ob er es selber bewirtschaftet, \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nob er es einem Nebenerwerbslandwirt gibt oder einer \n\nAgrargenossenschaft. Das hat er selbst zu entscheiden. \n\nIch habe aus der pers\u00f6nlichen Erfahrung heraus eine sehr \n\nhohe H\u00fcrde, dass wir uns wieder einmischen und eine \n\nBodenreform light machen. Mit mir werden Sie es zu-\n\nmindest sehr schwer haben, so etwas durchzusetzen; denn \n\ndas, was damals war, sollten wir nicht wiederholten. \n\nWir sollten die Junglandwirte unterst\u00fctzen, wenn sie \n\ninvestieren. Wir sollten sie durch eine sehr gute Ausbil-\n\ndung unterst\u00fctzen. Die M\u00f6glichkeiten, sich in unserer \n\ns\u00e4chsischen Landwirtschaft zu verwirklichen, sind sehr \n\ngro\u00df. Daf\u00fcr stehen wir, und deshalb ist dieser Antrag f\u00fcr \n\nmich abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Schlusswort hat \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. \n\nG\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen! Liebe Kollegen! Wir haben jetzt einiges \n\ngeh\u00f6rt. Vieles hat \u00fcberhaupt nichts mit unserem Antrag zu \n\ntun. Weder geht es darin um BVVG-Fl\u00e4chen, noch um \n\ngesetzliche Regelungen zu Pachtvertr\u00e4gen, sondern es \n\ngeht darum, dass wir Menschen unterst\u00fctzen, wenn sie \n\nBetriebe gr\u00fcnden wollen. Das kennen wir in anderen \n\nWirtschaftsbereichen auch. Ich glaube, wenn man der \n\nThese folgt, dass eine Betriebsgr\u00fcndung, eine Existenz-\n\ngr\u00fcndung vielleicht mit Innovation verbunden ist oder \n\nsein kann, dass das etwas volkswirtschaftlich grunds\u00e4tz-\n\nlich Unterst\u00fctzenswertes ist, wenn man dann vielleicht \n\nnoch der These folgt, dass es in der Landwirtschaft etwas \n\nschwieriger ist als in anderen Wirtschaftsbereichen, weil \n\nman fl\u00e4chengebunden ist \u2013 \u2013 \n\nNur der Nebensatz: Es geht nicht darum, die 70 000 Euro \n\nf\u00fcr den Kauf von Land auszugeben, sondern das ist eine \n\ngenerelle F\u00f6rderung. Es kann auch sein, dass man erst \n\neinmal Pacht bezahlen muss, bevor man \u00fcberhaupt in \n\nSchwung kommt. Aber wenn man dieser These folgt, dass \n\nes dort besonders schwierig ist, und man eins und eins \n\nzusammenz\u00e4hlt, muss man sagen: Dann ist es vielleicht \n\nganz gut, wenn wir die unterst\u00fctzen und eben nicht mit \n\nder Gie\u00dfkanne, sondern gezielt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe wirklich kein \u00fcberzeugendes Argument geh\u00f6rt, \n\ndas dagegensprechen k\u00f6nnte, sondern alles, was hier \n\nvorgebracht wurde, hat sich mit Dingen auseinanderge-\n\nsetzt, die wir nicht so intendieren. Deshalb bitte ich Sie \n\nherzlich um Zustimmung zu unserem Antrag. Wenn Sie in \n\nDetails nicht damit einverstanden sind und sagen, das ist \n\nnicht zielgenau \u2013 bitte besser machen! Wer hindert Sie \n\ndaran, einen \u00c4nderungsantrag zu unserem Antrag zu \n\nmachen, wenn man diesen Grundthesen folgt? DIE \n\nLINKE hat das getan. Sie hat ihn auch verbessert. Des-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6478 \n\nhalb werden wir als GR\u00dcNE diesem \u00c4nderungsantrag \n\nzustimmen. Wir w\u00fcrden uns freuen, wenn wir kollektiv \n\ndiesem Antrag zustimmen und den Existenzgr\u00fcndern \u2013 \n\ndie warten schon \u2013 endlich einmal eine Unterst\u00fctzung \n\ngeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Zun\u00e4chst \n\nhaben wir aber \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu beraten und zu \n\nbeschlie\u00dfen, als Erstes einen \u00c4nderungsantrag der AfD-\n\nFraktion, Drucksache 6/12696. Frau Abg. Grimm, Sie \n\nbringen den jetzt ein. \n\nSilke Grimm, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Auch wir haben uns \n\nentschieden, zu diesem Antrag einen \u00c4nderungsantrag \n\neinzubringen, weil uns das Thema wichtig ist. Und, Frau \n\nMuster, 70 000 Euro Existenzgr\u00fcnderpr\u00e4mie, das ist ein \n\nganzer Haufen Geld f\u00fcr einen Existenzgr\u00fcnder. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Kirsten Muster, fraktionslos) \n\n\u2013 Das ist egal. Als wir angefangen haben, haben wir \n\nsolche Pr\u00e4mien nicht bekommen. Das ist viel schwerer, \n\nals mit 70 000 Euro eine Existenz aufzubauen. Das \n\nm\u00f6chte ich nicht so leicht abtun. \n\nUnser \u00c4nderungsantrag: In Punkt 1 m\u00fcssen wir im Antrag \n\ndas Thema \u00e4ndern, weil wir den Antrag erst einmal \n\n\u201eentgendern\u201c m\u00f6chten, um den Lesefluss zu verbessern. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nSind Sie wieder \u00fcberfordert, ja?) \n\nAlso, das Thema hei\u00dft dann neu bei uns \u201eJugendlandwirte \n\nbei der Betriebsgr\u00fcndung unterst\u00fctzen\u201c. Mit unserem \n\nAntrag soll die F\u00f6rderung erstens allen Junglandwirten, \n\ndie bei der Antragstellung h\u00f6chstens 40 Jahre alt sind, die \n\nBetriebsgr\u00fcndung mittels einer pauschalen Existenzgr\u00fcn-\n\ndungsbeihilfe erleichtern, zweitens, auch nach erfolgter \n\nExistenzgr\u00fcndung innerhalb einer Frist noch r\u00fcckwirkend \n\nbeantragt werden k\u00f6nnen. \n\nEs sollen drittens maximal 70 000 Euro als nicht r\u00fcck-\n\nzahlbare Festbetragsfinanzierung innerhalb des Zeitraums \n\nvon f\u00fcnf Jahren gestaffelt gew\u00e4hrt werden, und au\u00dferdem, \n\nviertens, entsprechend der eingesetzten Arbeitskraft \n\nanteilig auch von Nebenerwerbslandwirten in Anspruch \n\ngenommen werden k\u00f6nnen. \n\nWeiterhin soll f\u00fcnftens die F\u00f6rderung nur nach vorheriger \n\nEmpfehlung eines vom Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft berufenen Gutachterausschusses gew\u00e4hrt \n\nwerden. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen unserer Meinung nach noch folgende \n\nKriterien ber\u00fccksichtigt werden: Erstens, dass nur Jung-\n\nlandwirte und Kleinst- und Kleinunternehmen gef\u00f6rdert \n\nwerden, das hei\u00dft, Betriebe mit weniger als \n\n50 Besch\u00e4ftigten. Zweitens: Die F\u00f6rderung ist nur m\u00f6g-\n\nlich, solange eine Tierbestandsobergrenze von bis zu zwei \n\nGro\u00dfvieheinheiten pro bewirtschaftetem Hektar nicht \n\n\u00fcberschritten wird. Drittens ist uns das Auswahlverfahren \n\nnach dem Punktesystem wichtig. Durch dieses Punktesys-\n\ntem k\u00f6nnen bestimmte landwirtschaftliche Bereiche, wie \n\ndie Schaf- und Ziegenhaltung, die Imkerei, der Weinbau \n\nund der \u00d6kobetrieb, st\u00e4rker gewichtet und somit mehr \n\ngef\u00f6rdert werden. Damit hat auch das Land noch eine \n\nRegulierungsfunktion, also es kann das mehr f\u00f6rdern, was \n\nes mehr braucht. Dieses Punktesystem obliegt auch \n\ndiesem Gutachterausschuss. \n\nIch denke, unserem Antrag k\u00f6nnen Sie so auch zustim-\n\nmen. Ich bitte um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! M\u00f6chte jemand hierzu das Wort ergreifen? \u2013 Herr \n\nAbg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich hatte das schon in meiner \n\nRede gesagt: Es macht aus rein praktischen Gr\u00fcnden \n\nkeinen Sinn, jetzt noch einen Antrag zu beschlie\u00dfen, der \n\neine \u00c4nderung des EPLR zur Folge hat, die irgendwann \n\nin anderthalb Jahren wirksam werden kann, wenn die \n\nF\u00f6rderperiode vorbei ist. Damit k\u00f6nnen wir uns alles \n\nandere sparen, ob das eine berechtigt ist, das andere nicht \n\nusw. Der Zug ist mehr oder weniger abgefahren. Man \n\nsollte sich, wenn \u00fcberhaupt, auf Regularien f\u00fcr die neue \n\nF\u00f6rderperiode konzentrieren. Aus diesem Grund lehnen \n\nwir das ab. \n\nDas gilt f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag der LINKEN dann \n\nauch. Es mag sicherlich das eine oder andere sinnvoll sein \n\noder man mag sich selbst das auch w\u00fcnschen, aber aus \n\nrein praktischen Gr\u00fcnden ist die Zeitschiene viel zu kurz, \n\nals dass es noch praktisch wirksam werden kann. \u2013 \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Es hat sich schon angedeu-\n\ntet, dass \u00c4nderungsantr\u00e4ge grunds\u00e4tzlich herzlich will-\n\nkommen sind. Der von der AfD ist zur Geschlechterge-\n\nrechtigkeit. Dass Frauen mit genannt werden, daran \n\nsto\u00dfen Sie sich. Sie werden uns sicher nachsehen, dass \n\nwir das so lassen m\u00f6chten, das hei\u00dft, dass wir auch \n\nFrauen explizit benennen m\u00f6chten. \n\nAber, vor allen Dingen, das hatte ich vorhin \u2013 glaube ich \n\n\u2013 schon deutlich gesagt: Sie behaupten wieder, wir w\u00fcr-\n\nden nur Biolandwirte f\u00f6rdern wollen. Ich sage Ihnen: \n\nausdr\u00fccklich nicht. Das steht weder in unserem Antrag \n\nnoch in meiner Einbringungsrede. Von daher ist Ihr \n\nAntrag einfach Quatsch. Deshalb werden wir dem nicht \n\nzustimmen. F\u00fcr DIE LINKE hatte ich bereits angek\u00fcn-\n\ndigt, dass wir ihn sinnvoll finden. Das werde ich jetzt \n\nnicht noch einmal begr\u00fcnden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6479 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wer der Drucksache \n\n6/12696 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das bitte \n\nan. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei Stimment-\n\nhaltungen, Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache dennoch \n\nnicht beschlossen. \n\nIch rufe auf zur Abstimmung den \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE, Drucksache 6/12710. Er soll noch \n\neingebracht werden. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Danke, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Er ist eingebracht.) \n\n\u2013 Er ist eingebracht. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Ich lasse abstimmen \u00fcber die \n\nDrucksache 6/12710. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das \n\nbitte an. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nUnd Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \n\nzahlreiche Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche \n\nMehrheit, meine Damen und Herren. \n\nDamit stelle ich nun die Drucksache 6/12638 zur Ab-\n\nstimmung. Wer hier zustimmen m\u00f6chte, darf das jetzt \n\nanzeigen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Auch hier keine Enthal-\n\ntungen, Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche \n\nMehrheit, meine Damen und Herren. Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/12665 \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie dar\u00fcber informie-\n\nren, dass die Fragenstellerin und der Fragesteller die \n\nFragen schriftlich beantwortet erhalten. Somit brauchen \n\nwir diese hier nicht weiter zu besprechen. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Richtlinie Integrative Ma\u00dfnahmen \n\n(Frage Nr. 1) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnen erhielten Projekttr\u00e4ger, die f\u00fcr die \n\nlaufende F\u00f6rderperiode Mittel aus der Richtlinie Integra-\n\ntive Ma\u00dfnahmen beantragt haben, F\u00f6rderbewilligungen \n\nbis zum Jahr 2021? \n\n2. Inwiefern l\u00e4sst die Richtlinie Integrative Ma\u00dfnahmen \n\neine Bewilligung von mehr als drei Jahren Dauer zu? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Zu Frage 1.: Aufgrund fehlender \n\nVerpflichtungserm\u00e4chtigungen \u00fcber das Jahr 2019 hinaus, \n\nist kein Projektantrag nach B. Teil 1 der Richtlinie \u201eInteg-\n\nrative Ma\u00dfnahmen\u201c, der f\u00fcr die erste Antragsfrist 2018 \n\nbis zum 30. September 2017 bei der S\u00e4chsischen Aufbau-\n\nbank eingegangen ist, \u00fcber das Jahr 2019 hinaus bewilligt \n\nworden. \n\nAllerdings ist gem\u00e4\u00df B. Teil 1 V. 9. eine Beantragung \n\nsowie Bewilligung f\u00fcr einen Projektzeitraum mit einer \n\nmaximalen Dauer von bis zu drei Jahren m\u00f6glich. Beginnt \n\nein bis zum 30. September 2017 beantragtes, geplantes \n\nProjekt nicht am 1. Januar 2018, sondern im Laufe des \n\nJahres 2018, kann der Projekttr\u00e4ger einen Antrag bis zum \n\nEnde des Vormonats im Jahr 2021 stellen. Laut Richtlinie \n\nkann dieser Zeitraum, vorbehaltlich verf\u00fcgbarer Ver-\n\npflichtungserm\u00e4chtigungen, bewilligt werden.  \n\nZu Frage 2.: Gem\u00e4\u00df B Teil 1 V. 9. der Richtlinie \u201eIntegra-\n\ntive Ma\u00dfnahmen\u201c ist eine Bewilligung f\u00fcr einen Projekt-\n\nzeitraum von mehr als drei Jahren nicht m\u00f6glich.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Durchgef\u00fchrte umfassen-\n\nde Sicherheitstests, sogenannte Penetrationstests (Pen-\n\ntest), der s\u00e4chsischen Verwaltungsnetze (Frage Nr. 2) \n\nFrage Nr. 1: Inwieweit (wann, in welchem Umfang, unter \n\nZugrundelegung welcher Empfehlungen [etwa des BSI] \n\nund durch wen) wurden welche s\u00e4chsischen Verwaltungs-\n\nnetze in den vergangenen f\u00fcnf Jahren sogenannten Pen-\n\ntests unterzogen? \n\nFrage Nr. 2: Inwieweit wurden dabei welche Gefahrenpo-\n\ntenziale festgestellt und wann mit konkreten Ma\u00dfnahmen \n\nbehoben? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Zu \n\nFrage 1: S\u00e4chsische Systeme, sowohl die auf der zentra-\n\nlen E-Governmentplattform als auch die bei internen und \n\nexternen IT-Dienstleistern, werden Penetrationstests in \n\nunterschiedlicher Tiefe unterzogen. Seit mehr als f\u00fcnf \n\nJahren werden anlassbezogen sehr intensive Penetrations-\n\ntests der Web-Verfahren durchgef\u00fchrt. Seit 2014 werden \n\nweniger komplexe Tests fl\u00e4chendeckend durchgef\u00fchrt, \n\naktuell zweimal im Monat. Zus\u00e4tzlich werden die Verfah-\n\nren der E-Governmentplattform j\u00e4hrlich getestet. Diese \n\nTests finden ebenfalls seit mehr als f\u00fcnf Jahren statt. \n\nAnlassbezogen finden fl\u00e4chendeckende Pr\u00fcfungen statt, \n\nob akute Sicherheitsl\u00fccken, zum Beispiel seinerzeit \n\nHeartbleed, in s\u00e4chsischen Systemen zu finden sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. M\u00e4rz 2018 \n\n 6480 \n\nBasis der Tests sind die Empfehlungen zur Durchf\u00fchrung \n\nvon Penetrationstests des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in \n\nder Informationstechnik, internationale Standards, zum \n\nBeispiel OWASP (Open Web Application Security Pro-\n\njekt) und eigene Erkenntnisse.  \n\nDie Tests werden durch die jeweiligen Betreiber der \n\nSysteme, den BflS-Land oder das SAX.CERT, beauftragt \n\nund sowohl von internen Mitarbeitern als auch externen \n\nDienstleistern durchgef\u00fchrt.  \n\nZu Frage 2: Die Funde sind breit gef\u00e4chert. Die Korrek-\n\nturma\u00dfnahmen reichen von informativen Hinweisen bis \n\nzu sofortigen Aktionen noch w\u00e4hrend des Tests. Beispiele \n\nf\u00fcr erkannte Gefahren sind veraltete Softwarest\u00e4nde, \n\nungeeignete Verschl\u00fcsselungsverfahren und Program-\n\nmierfehler.  \n\nDie Frist zur Korrektur ist von der Schwere und der Art \n\ndes Fehlers abh\u00e4ngig. Bei besonders kritischen Fehlern ist \n\nder BflS Land berechtigt, das Verfahren vom Netz zu \n\nnehmen.  \n\nDie Ergebnisse der Tests zeigen sowohl ihre Notwendig-\n\nkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit als auch ein stetig wachsendes \n\nSicherheitsniveau der s\u00e4chsischen Systeme.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich darf den Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen und \n\nIhnen mitteilen, dass die Tagesordnung der 69. Sitzung \n\ndes 6. S\u00e4chsischen Landtags abgearbeitet ist. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 70. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 25. April 2018 festgelegt. \n\n(Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann das sehr gut verste-\n\nhen, ich m\u00f6chte auch nach Hause. Aber lassen Sie mich \n\ndoch wenigstens noch entsprechend f\u00fcr das Protokoll die \n\nAusf\u00fchrungen ordentlich erledigen. Vielen Dank. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 70. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 25. April 2018, 10 Uhr festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung dazu erhalten Sie noch \n\nrechtzeitig. \n\nIch erkl\u00e4re die 69. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags \n\nf\u00fcr geschlossen. \n\nJetzt d\u00fcrfen Sie reden, ganz laut sogar. Kommen Sie gut \n\nnach Hause, haben Sie einen sch\u00f6nen Feierabend! \n\n(Beifall) \n\n \n\n \n\n \n\n \n(Schluss der Sitzung: 18:43 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}