{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-10-05T13:15:17Z",
        "Last-Modified": "2018-10-05T13:15:17Z",
        "Last-Save-Date": "2018-10-05T13:15:17Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "935",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-10-05T13:15:17Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-10-05T13:15:17Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-10-05T13:15:17Z",
        "dcterms:modified": "2018-10-05T13:15:17Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-10-05T13:15:17Z",
        "meta:save-date": "2018-10-05T13:15:17Z",
        "modified": "2018-10-05T13:15:17Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2057",
            "3524",
            "2860",
            "1926",
            "3408",
            "5600",
            "5268",
            "5582",
            "4779",
            "5106",
            "5594",
            "5145",
            "5392",
            "5258",
            "5433",
            "5533",
            "5721",
            "5394",
            "5678",
            "5335",
            "5119",
            "5143",
            "5695",
            "4675",
            "5027",
            "5120",
            "5782",
            "5155",
            "4614",
            "4876",
            "5370",
            "5145",
            "5198",
            "4874",
            "5849",
            "5616",
            "5746",
            "5419",
            "5547",
            "5711",
            "5251",
            "4964",
            "5587",
            "5570",
            "6091",
            "5702",
            "5691",
            "5545",
            "5771",
            "5727",
            "4591",
            "5912",
            "5038",
            "4717",
            "5965",
            "5775",
            "5821",
            "5312",
            "5957",
            "5807",
            "5649",
            "5697",
            "4865",
            "5463",
            "6021",
            "5753",
            "5665",
            "5675",
            "5176",
            "5194",
            "5424",
            "5225",
            "5034",
            "4946",
            "5817",
            "5784",
            "5621",
            "5007",
            "5357",
            "5149",
            "5031",
            "5365",
            "5562",
            "4953",
            "4687",
            "5270",
            "5438",
            "4874",
            "4508",
            "5758",
            "5048",
            "5557",
            "5048",
            "5355",
            "4696",
            "5212",
            "5419",
            "5476",
            "5062",
            "5363",
            "4475",
            "5501",
            "5589",
            "5432",
            "5617",
            "5585",
            "5531",
            "5254",
            "4106",
            "5307",
            "3738",
            "261"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-10-05T13:15:17Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-10-05T13:15:17Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_80_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "112"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/80 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n80. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 27. September 2018, Plenarsaal Schluss: 19:50 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7551 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 7551 \n\n1 Aktuelle Stunde 7551 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Auf den Anfang kommt es an \u2013 \n\nZukunft f\u00fcr die Braunkohlereviere \n\nin Sachsen \u2013 Ausstieg braucht  \n\nPerspektiven f\u00fcr die Menschen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 7551 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7551 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7552 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7553 \n\n Thomas Baum, SPD 7553 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7554 \n\n Lars Rohwer, CDU 7555 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7555 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7556 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7556 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7557 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7557 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7558 \n\n Lars Rohwer, CDU 7558 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7559 \n\n Lars Rohwer, CDU 7559 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7559 \n\n Lars Rohwer, CDU 7560 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7560 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7561 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7562 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7562 \n\n Stanislaw Tillich, CDU 7562 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 7564 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 7566 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7566 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7566 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7566 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 7566 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7566 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7567 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7568 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7568 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7569 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Seenotrettung ist kein Verbrechen \u2013 \n\ndas andere Sachsen handelt!  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7570 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7570 \n\n Marko Schiemann, CDU 7571 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 7572 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7573 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7574 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7575 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7575 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7576 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7576 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7576 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7576 \n\n Marko Schiemann, CDU 7577 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 7577 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7578 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7579 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7579 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7579 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 7579 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n2 Befragung der Staatsminister 7580 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7580 \n\n Marko Schiemann, CDU 7582 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7582 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 7582 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7583 \n\n Holger Mann, SPD 7583 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7583 \n\n Mario Beger, AfD 7583 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \n\nEuropaangelegenheiten 7583 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7584 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \n\nEuropaangelegenheiten 7584 \n\n Mario Beger, AfD 7584 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \n\nEuropaangelegenheiten 7584 \n\n Gerald Otto, CDU 7584 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \n\nEuropaangelegenheiten 7584 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 7584 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \n\nEuropaangelegenheiten 7585 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 7585 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \n\nEuropaangelegenheiten 7585 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7585 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7586 \n\n Mario Beger, AfD 7586 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7586 \n\n Gerald Otto, CDU 7586 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7586 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 7586 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7587 \n\n Holger Mann, SPD 7587 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7587 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7587 \n\n Frank Heidan, CDU 7587 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7587 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7587 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7588 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 7588 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7588 \n\n3 Die Zukunft ist elektrisch: Elektrifi-\n\nzierungskonzept f\u00fcr das Eisenbahn-\n\nnetz in Sachsen entwickeln  \n\n Drucksache 6/14478,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7588 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7588 \n\n Andreas Nowak, CDU 7590 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7592 \n\n Thomas Baum, SPD 7593 \n\n Silke Grimm, AfD 7594 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7595 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7597 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7597 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung von  \n\nMitwirkungsrechten und zum  \n\nVerbandsklagerecht f\u00fcr anerkannte \n\nDenkmalschutzvereinigungen  \n\n(S\u00e4chsisches Denkmalschutzver-\n\nbandsklagegesetz \u2013 S\u00e4chsDSVKIG)  \n\n Drucksache 6/14736,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7597 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7597 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 7598 \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung des  \n\nTierschutzes in Sachsen und zur \n\nF\u00f6rderung der im Bereich des  \n\nTierschutzes t\u00e4tigen Vereine  \n\nund Verb\u00e4nde  \n\n Drucksache 6/14771, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 7599 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7599 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 7600 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n6 Bericht des Petitionsausschusses \n\n(Berichtszeitraum  \n\n1. Januar bis 31. Dezember 2017)  \n\n Drucksache 6/14363, Unterrichtung \n\ndurch den Petitionsausschuss 7600 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 7600 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 7602 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7603 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7605 \n\n Karin Wilke, AfD 7606 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7607 \n\n Zustimmung 7608 \n\n7 Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag  \n\n Drucksache 6/11555,  \n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung 7609 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7609 \n\n Andreas Nowak, CDU 7610 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7612 \n\n Thomas Baum, SPD 7614 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7615 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7615 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7616 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/14851 7618 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7618 \n\n Andreas Nowak, CDU 7619 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7619 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7619 \n\n Thomas Baum, SPD 7619 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7620 \n\n8 Lkw-Rast- und Parkpl\u00e4tze auf \n\nBundesautobahnen in Sachsen \n\nsicherer machen/an den  \n\ntats\u00e4chlichen Bedarf anpassen  \n\n Drucksache 6/14432, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 7620 \n\n Andreas Nowak, CDU 7620 \n\n Thomas Baum, SPD 7621 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7622 \n\n Silke Grimm, AfD 7623 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7624 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7625 \n\n Frank Heidan, CDU 7626 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7627 \n\n Frank Heidan, CDU 7627 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7628 \n\n Frank Heidan, CDU 7628 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7628 \n\n Frank Heidan, CDU 7629 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 7630 \n\n \u00c4nderungsantrag des Abg.  \n\nGunter Wild, fraktionslos,  \n\nDrucksache 6/14850 7630 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7630 \n\n Andreas Nowak, CDU 7630 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7630 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/14858 7630 \n\n Silke Grimm, AfD 7630 \n\n Andreas Nowak, CDU 7630 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7630 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7631 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/14432 7631 \n\n9 \u201eAlle Menschen sind frei und gleich \n\nan W\u00fcrde und Rechten geboren.\u201c \u2013 \n\nBekenntnis zum Schutz, zur Wah-\n\nrung und zur Verwirklichung der \n\nunver\u00e4u\u00dferlichen Menschenrechte \n\nanl\u00e4sslich des 70. Jahrestages der \n\nVerabschiedung der \u201eAllgemeinen \n\nErkl\u00e4rung der Menschenrechte\u201c  \n\n Drucksache 6/14582, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7631 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7631 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7634 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7634 \n\n Rico Anton, CDU 7634 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7635 \n\n Rico Anton, CDU 7635 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7635 \n\n Rico Anton, CDU 7635 \n\n Hanka Kliese, SPD 7636 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7637 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7637 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7639 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7639 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 7640 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7640 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 7640 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n10 Demokratie st\u00e4rken \u2013 Bitten & \n\nBeschwerden der B\u00fcrger zur  \n\nKenntnis nehmen und behandeln  \n\n Drucksache 6/14430, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 7641 \n\n Karin Wilke, AfD 7641 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7642 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 7643 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7644 \n\n Karin Wilke, AfD 7645 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7645 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 7646 \n\n Karin Wilke, AfD 7647 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7647 \n\n11 Wohnberechtigungsscheine auch  \n\nf\u00fcr niedrige bis untere mittlere \n\nEinkommensgruppen in  \n\nSachsen erm\u00f6glichen  \n\n Drucksache 6/14113, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, mit Stellungnahme  \n\nder Staatsregierung 7647 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7647 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 7648 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7646 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7649 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7651 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7652 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7652 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7653 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 7654 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7654 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7655 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n12 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/14787 7655 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 7655 \n\n \u2013 Antragsfristen in der Richtlinie des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr f\u00fcr  \n\ndie F\u00f6rderung von Stra\u00dfen- und  \n\nBr\u00fcckenbauvorhaben kommunaler \n\nBaulasttr\u00e4ger (Frage Nr. 1)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7655 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7656 \n\n \n\n \n\n \n\n\u2013 Runder Tisch von Bund, L\u00e4ndern und \n\nKommunen gegen Gewalt an Frauen \n\n(Frage Nr. 2)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7656 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 7656 \n\n \u2013 Fremdenfeindlicher Angriff auf der \n\nSchlossteichinsel nach einer  \n\nVersammlung von \u201ePRO Chemnitz\u201c \n\nam 14. September 2018 (Frage Nr. 3)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7656 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 7657 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7657 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7551 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 80. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Frau Zais, Frau \n\nDr. Stange, Herr Schmidt, Herr Kiesewetter, Frau Klotz-\n\nb\u00fccher, Herr Kupfer, Herr Lehmann und Frau Schubert. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 7 \n\nbis 11 festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE 66 Mi-\n\nnuten, SPD 50 Minuten, AfD 35 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 35 Minuten, Fraktionslose je MdL 4,5 \n\nMinuten, Staatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 13, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n80. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Zukunft f\u00fcr die Braunkohlereviere in Sachsen \u2013 \n\nAusstieg braucht Perspektiven f\u00fcr die Menschen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Seenotrettung ist kein  \n\nVerbrechen \u2013 das andere Sachsen handelt! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD \n\n12 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 17 Minuten, \n\nFraktionslose je MdL 1,5 Minuten und die Staatsregie-\n\nrung zweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nAuf den Anfang kommt es an \u2013 Zukunft f\u00fcr die Braunkohlereviere  \n\nin Sachsen \u2013 Ausstieg braucht Perspektiven f\u00fcr die Menschen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. F\u00fcr die CDU ergreift jetzt Herr Kollege \n\nDr. Meyer das Wort. Herr Kollege Dr. Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eEs kommt \n\nnicht darauf an, mit dem Kopf durch die Wand zu rennen, \n\nsondern mit den Augen die T\u00fcr zu finden.\u201c Dieses Zitat \n\nstammt von Werner von Siemens, und es verdeutlicht \n\nrecht gut das Thema, um das es hier geht: Wir d\u00fcrfen \n\nbeim Thema Strukturwandel das Kind nicht mit dem Bade \n\naussch\u00fctten, sondern wir m\u00fcssen, wie es auch die Be-\n\nzeichnung der Debatte benennt, zuerst Perspektiven f\u00fcr \n\ndie Menschen in den Revieren, den mitteldeutschen und \n\ndenen in der Lausitz, schaffen; erst dann kann man \u00fcber \n\nAusstieg reden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch bin froh, dass wir im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber dieses \n\nThema sprechen. Es ist gerade sehr aktuell, weil die \n\nKommission auf Bundesebene sich gegenw\u00e4rtig verst\u00e4n-\n\ndigt und einen ambitionierten Zeitplan hat. Bis Ende \n\ndieses Jahres soll es einen Bericht geben. Wir m\u00fcssen aus \n\nSachsen heraus klare Botschaften senden; dabei geht \n\nunser Ministerpr\u00e4sident voran. Er ist st\u00e4ndig in Sachen \n\ndieses Themas unterwegs. Wir bekennen uns in Sachsen \n\nzu der notwendigen Verantwortung, Strukturreformen zu \n\nbegleiten. \n\nAber ich will auch deutlich sagen, dass das gro\u00dfe Wort \n\nvon der Nachhaltigkeit drei Dimensionen hat. Neben der \n\nUmweltdimension gibt es eine \u00f6konomische und auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7552 \n\neine soziale Dimension. Deswegen ist es wichtig, dass wir \n\nauch \u00fcber diese Perspektiven sprechen. Wir m\u00fcssen die \n\nMenschen in den Revieren dabei unterst\u00fctzen, f\u00fcr die Zeit \n\nnach der Kohle L\u00f6sungen zu erarbeiten. Wir m\u00fcssen \n\nPerspektiven schaffen, wir m\u00fcssen Industriearbeitspl\u00e4tze \n\nerhalten. Deswegen ist es auch wichtig, dass wir hier \u00fcber \n\ndieses Thema sprechen. \n\nIch halte es f\u00fcr entscheidend, dass wir bei dem Thema \n\nEnergiepolitik ebenfalls nicht vergessen, dass Energiepo-\n\nlitik immer wettbewerbsf\u00e4hig, bezahlbar und umweltver-\n\ntr\u00e4glich sein muss. Diese Triade, die es bei der Nachhal-\n\ntigkeit wie bei der Energiepolitik gibt, d\u00fcrfen wir nicht \n\naus dem Auge verlieren. Deswegen ist es m\u00fc\u00dfig, \u00fcber \n\nirgendwelche Jahreszahlen zu sprechen, wann ein Aus-\n\nstieg erfolgt; es muss erst klar sein, wie es danach ausse-\n\nhen wird. Deswegen wollen wir hier auch dar\u00fcber reden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer Freistaat Sachsen engagiert sich gegenw\u00e4rtig schon \n\nbei dem Strukturwandel. Es gibt im Rahmen der GRW-\n\nF\u00f6rderung zwei Projekte im mitteldeutschen Revier: die \n\n\u201eInnovationsregion Mitteldeutschland\u201c und in der Lausitz \n\ndie \u201eZukunftswerkstatt Lausitz\u201c. Diese Verantwortung \n\n\u00fcbernehmen wir schon jetzt. Wir beziehen die Menschen, \n\ndie Akteure vor Ort, ein. Sie sollen gemeinsam mit dem \n\nFreistaat und dem Bund Perspektiven erarbeiten. Es h\u00e4ngt \n\nschlie\u00dflich auch davon ab, wie es die Menschen in der \n\nRegion sehen. Wir k\u00f6nnen den Menschen keine \u00fcberge-\n\nordneten oder verordneten Ideen \u00fcberst\u00fclpen, sondern die \n\nIdeen m\u00fcssen aus den Regionen heraus kommen. Die \n\nMenschen m\u00fcssen mitgenommen werden, und deswegen \n\nist es auch wichtig, dass wir hierbei aus Sachsen mit einer \n\nklaren Botschaft in Richtung des Bundes ziehen. \n\nDie Regionen, \u00fcber die wir sprechen, sind traditionelle \n\nIndustrieregionen, die teilweise bereits einen Struktur-\n\nwandel durchgemacht haben. Gerade die Lausitz hat \n\nschon Industrie verloren, so im Automobilbereich, im \n\nTextilbereich, die Glasindustrie um Wei\u00dfwasser herum. \n\nDort gibt es aber nach wie vor eine Industriedichte, wir \n\nhaben hochmotivierte Fachkr\u00e4fte. Wir als CDU-Fraktion \n\nkonnten erst k\u00fcrzlich vor Ort erleben, wie die im Kraft-\n\nwerk t\u00e4tigen Menschen f\u00fcr ihre Arbeitspl\u00e4tze auf die \n\nStra\u00dfe gehen und uns ganz deutlich gesagt haben, dass sie \n\nvon uns Unterst\u00fctzung erwarten. Es ist eine positive \n\nEntwicklung, dass sich die Leute dort hinstellen und \n\nsagen: Wir sind f\u00fcr die Kohle, wir brauchen die Kohle, \n\nund wir brauchen eine klare Perspektive. Dies wollen wir \n\ndurch zukunftsweisende Projekte unterst\u00fctzen, die diese \n\nIndustriearbeitspl\u00e4tze erhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nIch bin auch froh, dass die beiden L\u00e4nder Brandenburg \n\nund Sachsen hierbei gemeinsam agieren, denn wir brau-\n\nchen kein Kirchturmdenken. Vielmehr brauchen wir eine \n\ngemeinsame Strategie. Es braucht dieses Gemeinsame. Es \n\nwird hier ganz deutlich, wie die beiden Bundesl\u00e4nder sich \n\ndort einbringen und l\u00e4nder\u00fcbergreifende Ans\u00e4tze entwi-\n\nckeln. Das wollen wir auch unterst\u00fctzen. Wir wissen alle: \n\nDas ist ein Marathon, kein Sprint, den wir hierbei zu \n\nabsolvieren haben. Deswegen ist es auch wichtig, dass wir \n\nuns die n\u00f6tige Zeit einr\u00e4umen. \n\nWir erwarten vom Bund, dass er sich \u00fcber die \n\n1,5 Milliarden Euro hinaus, die jetzt im Raum stehen, \n\nbeim Thema Infrastruktur engagiert. Der Vorschlag von \n\nMinisterpr\u00e4sident Kretschmer, eine internationale ICE-\n\nVerbindung \u00fcber Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz nach Breslau zu \n\nf\u00fchren, ist etwas, was wir \u00fcber die 1,5 Milliarden Euro \n\nhinaus brauchen. Wir brauchen Innovationsf\u00f6rderung, wir \n\nbrauchen Gr\u00fcndungen von neuen Unternehmen, wir \n\nm\u00fcssen Start-up-Unternehmen unterst\u00fctzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Wir brauchen auch beschleu-\n\nnigte Verfahren, um diese Infrastrukturma\u00dfnahmen, die \n\nwir ben\u00f6tigen, durchzuziehen. Da braucht es Ausnah-\n\nmeregelungen f\u00fcr diese Region. \u2013 Mehr dazu werden die \n\nmir nachfolgenden Redner vortragen. \n\nErst einmal vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dr. Meyer \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Bevor Kollege Baum jetzt \n\nzum Zuge kommt, gibt es am Mikrofon 1 eine Kurzinter-\n\nvention durch Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Land-\n\ntagspr\u00e4sident! Ich muss leider schon meine erste Kurz-\n\nintervention bem\u00fchen, weil Herr Dr. Meyer gerade den \n\nBegriff der Nachhaltigkeit f\u00fcr seinen Redebeitrag  \n\nverwendet hat. Das halte ich schon f\u00fcr ein bisschen \n\nschizophren. Nachhaltigkeit, da haben Sie recht, \u2013 \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013 \n\nDr. Stephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 ist ein Dreiangel zwischen sozialen, wirtschaftlichen \n\nund \u00f6kologischen Faktoren. Was Sie aber vergessen, ist, \n\ndass der Klimawandel in dieser Welt \u2013 und dazu hatten \n\nwir im letzten Umweltausschuss des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags eine Anh\u00f6rung \u2013 n\u00e4mlich mit den D\u00fcrrefolgen auch \n\nAuswirkungen in Sachsen hat. Dieser Klimawandel f\u00fchrt \n\ndazu, dass die Spezies Mensch m\u00f6glicherweise in einem \n\nJahrhundert auf dieser Erde nicht mehr existieren kann. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nUnser aller Bem\u00fchen muss doch sein, dass die Generatio-\n\nnengerechtigkeit auch im Nachhaltigkeitsbegriff eine \n\nRolle spielt, dass Menschen \u00fcberhaupt noch auf dieser \n\nErde leben k\u00f6nnen, und zwar dort, wo sie jetzt sind. Wenn \n\nwir weiter so machen wie bisher und es sich tats\u00e4chlich \n\nbewahrheitet, dass es eine Verschiebung der Versteppung \n\ndieser Erde in unsere Bereiche geben wird, dann wird \n\nvielleicht auch in dieser Gegend kaum noch jemand \n\nLandwirtschaft betreiben k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7553 \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nAuch das haben wir letztens besprochen. Ich w\u00fcrde Sie \n\nalso bitten, dass Sie sich das n\u00e4chste Mal bem\u00fchen, nicht \n\nnur die Wirtschaftlichkeit in den Vordergrund zu stellen, \n\nsondern auch die Folgen von Braunkohleverstromung, \n\nden CO2-Anstieg, den Klimawandel. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nSprechen Sie vielleicht mal mit dem Landesamt f\u00fcr \n\nUmwelt, Landwirtschaft und Geologie und schauen sich \n\ndie Modelle an, was auf uns zukommt. Dazu brauchen wir \n\neinen dringenden Ausstieg aus der Braunkohleverstro-\n\nmung, denn das sind unsere gr\u00f6\u00dften Emittenten von \n\nKohlendioxid in der Produktion. Das ist einfach so und \n\ndas m\u00fcssen Sie bitte im Hinterkopf behalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die promp-\n\nte Reaktion auf die Kurzintervention. Bitte, Herr \n\nDr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Dr. Pinka, beim Thema Klimawandel treffen Sie \n\nmich bei meinem Spezialthema und Sie wissen selbst, \n\ndass das Klima kein lokales Ph\u00e4nomen, sondern ein \n\nWeltph\u00e4nomen ist. Ich habe in meinem Redebeitrag \n\ndurchaus auch das Thema Innovation angesprochen und \n\nSie wissen, dass wir zu DDR-Zeiten einen Wirkungsgrad \n\nin den Braunkohlekraftwerken hatten, der unter 40 % lag. \n\nWir kommen jetzt schon an die 50 % heran. Ich will \n\ndamit sagen, dass wir Technologien aus Deutschland \n\nheraus entwickeln, die weltweit zum Einsatz kommen \n\nk\u00f6nnen. Wenn Sie wissen, dass in China und anderen \n\nRegionen dieser Welt ein Zubau von derartigen Kraftwer-\n\nken mit niedrigem Wirkungsgrad erfolgt, dann ist es, \n\nglaube ich, ganz wichtig, dass wir bei diesem Thema auch \n\ndranbleiben und dass wir mit neuen Technologien auch \n\ndie Welt unterst\u00fctzen, umweltfreundliche Energien zu \n\nerzeugen und umzuwandeln. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nDeswegen ist es wichtig, dass wir an dieser Stelle weiter-\n\nmachen k\u00f6nnen. Ich habe deutlich gemacht, dass es um \n\neinen Ausstieg geht. Nachhaltigkeit hat aber, wie bereits \n\nerw\u00e4hnt, drei Dimensionen. Die Menschen und die \n\nsoziale Dimension d\u00fcrfen Sie neben der Umweltdiskussi-\n\non nicht vernachl\u00e4ssigen. Das ist ganz entscheidend. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es weiter. Die \n\neinbringende SPD-Fraktion hat das Wort, und zwar Herr \n\nKollege Baum. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, wir m\u00fcssen uns \n\nauch heute wieder in diesem Hohen Hause mit Szenarien \n\nzum Thema Braunkohleausstieg besch\u00e4ftigen. Hinter-\n\ngrund sind die Aussagen von Herrn Pofalla, einem der \n\nvier Vorsitzenden der Kommission Wachstum, Struktur-\n\nwandel und Besch\u00e4ftigung, die vor etwa zehn Tagen unter \n\nanderem auch im \u201eSpiegel\u201c ver\u00f6ffentlicht worden sind. \n\nDie Kommission hat in der Tat ein sehr straffes Programm \n\nund ambitionierte Ziele, soll sie doch nach meinem \n\nKenntnisstand bis Ende Oktober Empfehlungen f\u00fcr \n\nMa\u00dfnahmen zur sozialen und strukturpolitischen Ent-\n\nwicklung der Braunkohleregionen sowie zu ihrer finanzi-\n\nellen Absicherung vorlegen. Zweitens soll sie bis zur \n\nn\u00e4chsten UN-Klimakonferenz in Katowice Anfang \n\nDezember dieses Jahres weitere Empfehlungen f\u00fcr Ma\u00df-\n\nnahmen zum Beitrag der Energiewirtschaft f\u00fcr die Errei-\n\nchung der Reduktionsziele vorlegen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann mich des \n\nEindrucks leider nicht erwehren, dass einigen Mitgliedern \n\ndieser Kommission nicht klar ist, was Zielstellung, \n\nStrategie und vor allem Ma\u00dfnahmen sind. Kaum jemand \n\nstellt doch das gro\u00dfe und \u00fcber allem stehende Ziel infra-\n\nge, bis 2050 die selbst gesteckten Klimaschutzziele zu \n\nerreichen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Doch, wir!) \n\nDer strategische Weg dahin hei\u00dft Energiewende, wor\u00fcber \n\nwir uns eigentlich einig sind. Entscheidend \u2013 und das ist \n\nder Punkt, zu dem wir auch unterschiedliche Auffassun-\n\ngen haben \u2013 sind die Ma\u00dfnahmen dazu und deren Akzep-\n\ntanz bei den Menschen in den Braunkohleregionen, die \n\ndort leben und arbeiten und dies auch noch in 20 bis \n\n30 Jahren tun wollen. Diese Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen zeitlich \n\ndifferenziert werden, und zwar kurz-, mittel- und lang-\n\nfristig. \n\nEs ist also erst eine deutlich sichtbare und vor allen \n\nDingen nachhaltige Strukturentwicklung einzuleiten und \n\numzusetzen. Zudem muss diese wirksam werden. Danach \n\nist der Ausstieg aus der Braunkohleverstromung m\u00f6glich. \n\nEs ist eben nicht sinnvoll \u2013 auch aus meiner Sicht \u2013, heute \n\nein fiktives Datum oder eine konkrete Jahreszahl festzu-\n\nlegen. Das sorgt nur f\u00fcr Verunsicherung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \n\nSPD und Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir erwarten stattdessen von der Kommission konkrete \n\nund handfeste Vorschl\u00e4ge, wie der Strukturwandel und der \n\nAusstieg aus der Braunkohleverstromung gelingen kann. \n\nErste Ideen wie ein Sonderverkehrswegeplan, ein Ver-\n\nkehrswegebeschleunigungsgesetz und das Thema Modell-\n\nregionen sind weitere wichtige und richtige Ans\u00e4tze wie \n\nauch der beschleunigte Ausbau einer gigabitf\u00e4higen \n\ndigitalen Infrastruktur. Auch die Ansiedlung von For-\n\nschungseinrichtungen, Beh\u00f6rden des Bundes und der \n\nL\u00e4nder sind ein wichtiger und richtiger Anfang. Da \n\nm\u00fcssen wir weitermachen. \n\nDie Debatte um ein Ausstiegsjahr lenkt aber vom Konkre-\n\nten ab. Ich sage es immer wieder neu: F\u00fcr die Akzeptanz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7554 \n\ndes Prozesses durch die Menschen vor Ort sind wirt-\n\nschaftliche Stabilit\u00e4t, Arbeitspl\u00e4tze und Wachstum uner-\n\nl\u00e4sslich. Nur dann sind die Menschen in den Revieren \n\nauch bereit, den Prozess positiv mitzugestalten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWichtig ist auch \u2013 und das sage ich ganz deutlich \u2013, dass \n\ndie Kommissionsmitglieder nun bald vor Ort in die \n\nRegion kommen. Sie sollen sich alle selbst ein Bild davon \n\nmachen, vor welchen Problemen die Region, insbesonde-\n\nre das Lausitzer Revier, steht. Denn hier ist der Bedarf an \n\nnachhaltiger Strukturentwicklung am gr\u00f6\u00dften. \n\nF\u00fcr einen erfolgreichen Strukturwandel braucht es einen \n\nausgewogenen Vierklang zwischen den Aspekten des \n\nKlimaschutzes, der notwendigen Versorgungssicherheit, \n\nder Wirtschaftlichkeit \u2013 also der Bezahlbarkeit von Strom \n\n\u2013 und der Sicherung und Neuschaffung von Arbeitspl\u00e4t-\n\nzen. Ich bin der Staatsregierung sehr dankbar, dass sie \n\nsich auch weiterhin daf\u00fcr starkmacht, ein Ausstiegsdatum \n\nnicht vor das Ende der Laufzeit der genehmigten Be-\n\ntriebspl\u00e4ne von MIBRAG und LEAG zu setzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eines m\u00f6chte ich am \n\nEnde sagen: Braunkohle ist immer noch ein wertvoller \n\neinheimischer Rohstoff. Diese Braunkohle taugt zu mehr, \n\nals sie nur zu verbrennen, damit Wasser hei\u00df zu machen \n\nund eine Turbine anzutreiben. Was wir brauchen, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, ist Zeit f\u00fcr die Zukunft. \n\nVielen Dank und Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der \n\nStaatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller \n\nund Dr. Matthias Ha\u00df) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Baum hatte das \n\nWort f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt geht es weiter mit der \n\nFraktion DIE LINKE; Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was f\u00fcr ein \n\nPaukenschlag ist dieses Thema, mit dem die CDU und die \n\nSPD heute \u00fcber Strukturwandel reden wollen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ein wichtiges Thema!) \n\nAber da endet bereits meine Euphorie. Denn was haben \n\nwir denn hier in den letzten Jahren gemeinsam diskutiert? \n\nDas ist doch ganz gro\u00dfes Kino. Wir haben ganz oft mit \n\nIhnen \u00fcber den Braukohleausstieg diskutieren wollen. \n\nWas haben Sie uns als Botschaft immer gesagt? Es wird \n\nihn nicht geben. Ihre letzten Papiere, die ich gelesen habe, \n\nsagen einen Braunkohleausstieg bis 2100 nicht vorher. \n\nEine kleine Kritik sei mir an unserem Landtagspr\u00e4siden-\n\nten Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler gestattet. In seiner heutigen Video-\n\nbotschaft sagt er: Wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass m\u00f6glichst \n\nlange am Braunkohleausstieg festgehalten wird. Ich \n\nglaube nicht, dass alle Parlamentarierinnen und Parlamen-\n\ntarier hier im Hause das genauso sehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte gern zur\u00fcckgehen an den Anfang einer Z\u00e4sur: \n\nn\u00e4mlich an den Verkauf der Sparte Braunkohle von \n\nVattenfall an die LEAG. Hier h\u00e4tte meines Erachtens die \n\nerste M\u00f6glichkeit bestanden, eine sinnvolle Begleitung \n\ndes Freistaates beim Verkauf und Perspektiven f\u00fcr die \n\nZeit nach der Tagebaubewirtschaftung zu entwickeln. \n\nDenn zu diesem Zeitpunkt war bereits klar, dass es einen \n\nBraunkohleausstieg geben wird. Die Staatsregierung hat \n\nsich zur\u00fcckgezogen \u2013 wir haben das hier im Parlament \n\ndiskutiert \u2013 und diesen Verkaufsvorgang eben nicht \n\nbegleitet. Das Ergebnis ist verheerend. Nicht nur, dass der \n\nvon Vattenfall gezahlte Kompensationsbeitrag an die \n\nLEAG f\u00fcr die Rekultivierung an das Firmengeflecht \n\neinfach verschwunden ist und dass es kein Geld gibt, das \n\nes dem Freistaat erm\u00f6glicht, Rekultivierung im Nachgang \n\nzu bezahlen, falls es zum Worst Case kommt, dass die \n\nLEAG irgendwann einmal aussteigt. Die Sicherheitsleis-\n\ntungen \u2013 wir haben es erst k\u00fcrzlich wieder diskutiert \u2013 \n\nexistieren nicht. Nach der aktuellen Stellungnahme der \n\nWirtschaftskanzlei Cordes und Partner \u2013 das werden Sie \n\nwahrscheinlich zur Kenntnis genommen haben \u2013 ist die \n\nLEAG im Moment einfach nicht in der Lage, schwarze \n\nZahlen zu schreiben. Es gibt intransparente Bilanzen. \n\nBereits an dieser Stelle ist festzustellen, dass es \u00e4u\u00dferst \n\nunsicher ist, ob die Beendigung des Braunkohlebergbaus, \n\nob die notwendigen Rekultivierungsma\u00dfnahmen, die dann \n\nanstehen, \u00fcberhaupt noch von diesem Betreiber finanziert \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nDa frage ich insbesondere Herrn Rohwer, der am \n\n17. M\u00e4rz 2016 hier im Parlament gesagt hat, dass die \n\nZuverl\u00e4ssigkeit des neuen Betreibers gepr\u00fcft werde, ob \n\ndas zu diesem Zeitpunkt denn tats\u00e4chlich erfolgt ist. Die \n\neinzige Perspektive, die durch den Freistaat bislang \n\ngeboten wird, ist n\u00e4mlich die, dass die gro\u00dfe Gefahr \n\nbesteht, dass die Steuerzahler letztendlich f\u00fcr die Sanie-\n\nrung der Braunkohletagebaue bezahlen werden \u2013 und das \n\nnicht etwa mit wenig Geld. Ich rechne mit mehreren \n\nHundert Millionen Euro, wenn nicht sogar mehr, einmal \n\nabgesehen von den Ewigkeitslasten, die wir als Freistaat \n\ndann zu tragen haben. \n\nUnter diesem Blickwinkel \u2013 das frage ich auch Herrn \n\nVieweg von der SPD \u2013 erscheint doch die Aussage vom \n\n31. Mai 2018 hier im Plenum, dass die Koalition alles \n\ndaf\u00fcr tun werde, LEAG und MIBRAG zu erhalten, mehr \n\nals fragw\u00fcrdig. \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD: Nein!) \n\nAber selbst der Entwurf der Staatsregierung f\u00fcr den \n\nDoppelhaushalt 2019/2020, der uns jetzt vorliegt, bietet \n\nkeinerlei Perspektiven. Da werden 300 000 Euro j\u00e4hrlich \n\nf\u00fcr die Wirtschaftsregion Lausitz GmbH bzw. eine Gesell-\n\nschaft des mitteldeutschen Reviers eingestellt. Ein Gesell-\n\nschaftszweck der Wirtschaftsregion Lausitz ist nun einmal \n\ndie effiziente Braunkohlenutzung. Da werden weiterhin \n\nj\u00e4hrlich 500 000 Euro Verwaltungskosten f\u00fcr Planfeststel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7555 \n\nlungsverfahren zur Erweiterung der Braunkohlentagebaue \n\nNochten und Vereinigtes Schleenhain eingestellt, und das, \n\nobwohl bereits jetzt feststeht, dass in allen Revieren gro\u00dfe \n\nKohlenmengen genehmigt worden sind und dass bei \n\ngleichbleibender Kohleverstromung schon ein \u00dcberhang \n\nentsteht, Herr Baum. Sie sind schon genehmigt; wir \n\nbrauchen keine weiteren Planfeststellungsverfahren f\u00fcr \n\nNochten II und Schleenhain. \n\nDaher sind keine Gelder vorhanden, die tats\u00e4chlich etwas \n\nmit dem Strukturwandel in den s\u00e4chsischen Braunkohlen-\n\nrevieren zu tun haben. Deshalb: Was Sie genannt haben \u2013 \n\nsind das die einzigen Perspektiven, die Sie vorhaben? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Pinka \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nun spricht f\u00fcr die AfD \u2013 \u2013 \n\nEntschuldigung, Herr Urban, an Mikrofon 6 habe ich eine \n\nKurzintervention \u00fcbersehen; die kommt jetzt zum Zuge. \n\nBitte, Herr Kollege Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Frau \n\nDr. Pinka hat mich in ihrem Redebeitrag gerade pers\u00f6n-\n\nlich angesprochen. Frau Dr. Pinka, ich will es Ihnen gerne \n\nnoch einmal erkl\u00e4ren, weil Sie die Renaturierung und den \n\nSteuerzahler angesprochen haben. Darauf habe ich eine \n\nganz klare Sicht. Wenn Sie es mit Ihren politischen \n\nFreunden weiterhin betreiben, den Braunkohleausstieg \n\nnach vorne zu ziehen, dann werden die Unternehmen \n\nnicht das Geld erwirtschaften, um die Renaturierung \n\nerfolgreich gestalten zu k\u00f6nnen. Dann werden sich diese \n\nzur\u00fcckziehen \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nund sagen: Weil politisch eingegriffen worden ist, werden \n\nwir diese Renaturierung nicht mehr bezahlen. Diese \n\nGefahr steht real vor uns. \n\nDeswegen warne ich davor, den Braunkohleausstieg \n\nvorzuziehen. Er ist bereits beschlossen. Wir wissen, wie \n\nlange Ausschachtungen von Braunkohlegebieten m\u00f6glich \n\nsind und wie lange die Kraftwerke laufen. \n\nDaher sage ich noch einmal: Wenn Sie Bilanzen nicht \n\nverstehen, sollten Sie hier am Rednerpult nicht so dum-\n\nmes Zeug loslassen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, vielleicht \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nIch will keinen Ordnungsruf!) \n\n\u2013 Sie sind nicht empfindlich \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein!) \n\nhinsichtlich solcher Formulierungen. Wir wollen uns ja \n\nbem\u00fchen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Genau!) \n\nAber \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde trotzdem \n\nreagieren wollen, Herr Landtagspr\u00e4sident!) \n\nJa. Ich muss nur M\u00e4\u00dfigung anmahnen, Frau Kollegin. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nJa, da bin ich ganz bei Ihnen!) \n\nWir kommen jetzt zur Reaktion. Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Mit gegenseitigen Belei-\n\ndigungen kommen wir auch nicht wirklich weiter. Wir \n\nhaben uns hier so oft \u00fcber die Braunkohlenverstromung \n\nund den Braunkohlenausstieg unterhalten. Ich kann nur \n\nwiederholen: Meine Partei hat immer gesagt, dass wir bis \n\n2040 aus der Braunkohlenverstromung aussteigen wollen. \n\nIch habe hier aber auch einmal gesagt, dass uns das aus \n\nwirtschaftlichen Gr\u00fcnden schon eher ereilen kann, als uns \n\nallen lieb ist. \n\nDeshalb haben wir immer gesagt, schon von Anfang an, \n\nals dieser \u00dcbergang von Vattenfall zu EPH stattgefunden \n\nhat und wir wussten, welch ein Firmenkonstrukt das ist: \n\nAn dieser Stelle h\u00e4tte uns das Bundesberggesetz die \n\nM\u00f6glichkeit gegeben, den Eigentums\u00fcbergang zu beglei-\n\nten und bis zur Versagung zu f\u00fchren. Wir h\u00e4tten zu \n\ndiesem Zeitpunkt die Sicherheitsleistungen bereits einfor-\n\ndern k\u00f6nnen. Schauen Sie sich die Nebenbestimmungen \n\nin den Hauptbetriebspl\u00e4nen an. Dort steht, dass man die \n\nSicherheitsleistung erst ab dem Jahr 2021 von den Unter-\n\nnehmen einfordern wird. Dann kann es aber bereits zu \n\nsp\u00e4t sein. Die Ewigkeitslasten bzw. die Sanierungslasten \n\nliegen dann bei uns im Freistaat. Sie wollen sich doch \n\nnicht vor ein Unternehmen stellen, das uns als Freistaat in \n\nden Bankrott f\u00fchrt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIst das wirklich Ihr Ziel? Das kann ich mir nicht vorstel-\n\nlen. Schauen Sie sich das an. Nat\u00fcrlich sind R\u00fcckstellun-\n\ngen gebildet; da gebe ich Ihnen recht. Aber was nutzen \n\nuns nicht insolvenzfeste R\u00fcckstellungen? Wir brauchen \n\nSicherheitsleistungen im Haushalt des Freistaates. Das \n\nfordern wir nun schon seit Jahren ein. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Wir \n\nbrauchen auch Investorensicherheit!) \n\nNat\u00fcrlich brauchen wir vielleicht auch Investorensicher-\n\nheit. Aber dann schauen Sie sich doch einmal das Unter-\n\nnehmen an. Der Investor ist eine Heuschrecke. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nEr wird sich dann einfach zur\u00fcckziehen und anderswo \n\ninvestieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Bei Ihnen ist \n\njeder Investor eine Heuschrecke! \u2013 Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion darauf. Jetzt geht es weiter mit den \n\nRednern. F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht jetzt Herr Urban. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7556 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Kohle-\n\nkommission, die einen Strukturwandel in den Braunkoh-\n\nlenregionen vorbereiten soll, ist leider eine Schaufenster-\n\nveranstaltung. Herr Pofalla hat nun ohne Abstimmung mit \n\nder Kommission die Kohleausstiegsdaten, \u00fcber die die \n\nKommission eigentlich verhandeln soll, bekannt gegeben: \n\nZwischen 2035 und 2038 soll es sein. Das schafft nat\u00fcr-\n\nlich Frust bei den Kommissionsmitgliedern und zerst\u00f6rt \n\ndas Vertrauen in demokratische Prozesse. \n\nNeben den Ausstiegsdaten aus der Kohleindustrie soll die \n\nKommission ja auch die Auswirkungen des Kohleaus-\n\nstiegs auf die Regionen bewerten. Da schauen wir doch \n\neinmal in eine unserer s\u00e4chsischen Braunkohleregionen, \n\nin die Lausitz. \n\nDie Lausitz ist eine extrem wirtschaftsschwache Region. \n\nNeben der Braunkohlenindustrie gibt es dort kaum gut \n\nbezahlte Industriearbeitspl\u00e4tze. Zum Vergleich: In \n\nDeutschland liegen 22,5 % der Jobs im Niedriglohnsektor. \n\nIn Dresden, Leipzig und Chemnitz sind es 30 %. In der \n\nLausitz arbeiten heute bis zu 50 % der Besch\u00e4ftigten im \n\nNiedriglohnsektor. Die Lausitz braucht also schon heute \n\nneue Industrien, und zwar zus\u00e4tzlich zur Braunkohlein-\n\ndustrie. Ein Ausstieg aus der Braunkohleverstromung \n\nw\u00e4re f\u00fcr die Lausitz der wirtschaftliche Todessto\u00df. \n\nJa, man kann versuchen, die Lausitz zur Sonderwirt-\n\nschaftszone zu erkl\u00e4ren, wie es die AfD seit dem Bundes-\n\ntagswahlkampf vorschl\u00e4gt. Man kann in der Lausitz auch \n\ndie Verkehrsinfrastruktur immer weiter verbessern. Aber \n\ndiese Unterst\u00fctzung braucht die Lausitz eben zus\u00e4tzlich \n\nzur Braunkohleindustrie, damit sie wirtschaftlich \u00fcber-\n\nhaupt zu anderen Regionen aufschlie\u00dfen kann. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Dr. Stephan Meyer, CDU: \n\nDas will auch Herr Pofalla nicht!) \n\nDer Strukturwandel der CDU hei\u00dft, trotz aller Relativie-\n\nrungen: Ausstieg aus der Braunkohle. Und wof\u00fcr das \n\nalles? F\u00fcr einen mikroskopisch kleinen Einfluss auf die \n\nweltweiten CO2-Emissionen ist die CDU bereit, den \n\nWirtschaftsstandort Deutschland zu gef\u00e4hrden. Damit \n\ngr\u00fcnlackierte Profiteure wie der Solark\u00f6nig Asbeck \n\nMillionen scheffeln k\u00f6nnen, sind in Deutschland die \n\nh\u00f6chsten Strompreise in der ganzen EU zu finden, \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\ndoppelt so hoch wie in unserem Nachbarland Polen, das \n\n\u00fcbrigens mit Sachsen im direkten Standortwettbewerb \n\nsteht. \n\nDer DIHK-Pr\u00e4sident, Herr Schweitzer, sagt dazu \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eEs geht auch um die wirtschaftliche Zukunft \n\nvieler Zulieferer und energieintensiver Unternehmen. \n\nWichtig sind daf\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hige Energiepreise, \u00fcber \n\ndie wir in der Kommission noch gar nicht im Detail \n\ngesprochen haben\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nIm s\u00e4chsischen Koalitionsvertrag findet sich noch ein \n\nBekenntnis zur Braunkohle, solange die erneuerbaren \n\nEnergien nicht wirtschaftlich sind und solange die Versor-\n\ngungssicherheit nicht gew\u00e4hrleistet ist. Wenn Sie sich \n\nselbst ernst nehmen w\u00fcrden, dann d\u00fcrfte es also \u00fcber-\n\nhaupt keinen planwirtschaftlichen Ausstiegstermin geben. \n\nDie CDU stand einmal f\u00fcr politischen Realit\u00e4tssinn und \n\nf\u00fcr Kompetenz in Wirtschaftsfragen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Nach wie vor!) \n\nHeute l\u00e4uft die CDU mit ihrer Klimarettung und mit ihrer \n\nideologischen Energiewende den gr\u00fcnen Ideologen sogar \n\nden Rang ab, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nwohl wissend, dass Deutschlands Einfluss auf das Welt-\n\nklima nahezu null ist, wohl wissend, dass es keine wirt-\n\nschaftlichen Speicherm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \u00d6kostrom gibt. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich!) \n\nUnd wohl wissend, dass der extrem hohe Strompreis in \n\nDeutschland die B\u00fcrger und die Industrie belastet, treibt \n\ndie CDU eine Energiewende voran, \u00fcber die alle gro\u00dfen \n\nWirtschaftsnationen den Kopf sch\u00fctteln. \n\nEs ist die deutsche Industrie, die den Wohlstand dieses \n\nLandes schafft. Es ist die deutsche Industrie, die uns den \n\nLuxus eines weltweit vorbildlichen Umweltschutzes \n\n\u00fcberhaupt erst erm\u00f6glicht. Aber die CDU h\u00f6rt nicht mehr \n\nauf die Warnungen aus der Industrie, die CDU l\u00e4uft einem \n\ngr\u00fcnen Zeitgeist nach um des reinen Machterhalts willen. \n\nLiebe CDU, Sie sind reif f\u00fcr die Koalition mit den gr\u00fcnen \n\nGutmenschen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u00dcberlassen Sie das sachliche und wirtschaftliche, das \n\npolitische Verst\u00e4ndnis bitte anderen Parteien! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDr. Stephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Urban \n\nvon der AfD-Fraktion. Jetzt gibt es eine Kurzintervention \n\nauf diesen Redebeitrag. Sie wird von Herrn Kollegen \n\nDr. Meyer vorgetragen. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte mich auf den Redebeitrag von Herrn Urban \n\nbeziehen und anmerken, dass ich mich noch gut an ein \n\nGespr\u00e4ch \u2013 seinerzeit war ich umweltpolitischer Sprecher \n\nder CDU-Fraktion und Herr Urban bei der Gr\u00fcnen Liga \n\nhier in Dresden \u2013 erinnern kann, bei dem er uns ganz \n\nvehement zu einer anderen Energiepolitik, zu einer \n\nanderen Umweltpolitik aufgefordert hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHier zeigt er jetzt, dass er ein Wendehals ist und wie \n\nschnell er sich wandeln kann. Das m\u00f6chte ich einfach \n\nnoch einmal auf diesen Redebeitrag erwidern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7557 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt erfolgt die Reaktion, denn die Kurzinterven-\n\ntion bezog sich auf den Redebeitrag von Herrn Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nMeyer, das m\u00f6chte ich richtigstellen, weil Ihre Behaup-\n\ntung schlicht und einfach falsch ist. \n\n(Frank Heidan, CDU: Das haben wir vermutet!) \n\nJa, ich habe lange Jahre als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer in der Gr\u00fcnen \n\nLiga gearbeitet, und ja, in der Gr\u00fcnen Liga gibt es ver-\n\nschiedene Positionen zum Umgang mit der Braunkohle. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Andr\u00e9 Wendt, AfD: \n\nLasst ihn doch mal ausreden, Mensch!) \n\nUnd gerade hier in Sachsen haben wir in der Gr\u00fcnen Liga \n\nauf die Braunkohle immer eine differenzierte Sicht \n\ngehabt, ganz im Unterschied zum Beispiel zu Branden-\n\nburg, wo man vehement f\u00fcr den Kohleausstieg arbeitet. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nSie sind ein Heuchler!) \n\nWir haben gerade mit Ihnen \u00fcber die Energiewende in \n\nBezug auf den Ausbau der Windkraft, der uns die Natur \n\nzerst\u00f6rt, und in Bezug auf den Ausbau der Monokulturen, \n\nder unsere B\u00f6den zerst\u00f6rt, gesprochen. Also bitte keine \n\nFalschbehauptungen, auch wenn es Ihnen wehtut, die \n\nWahrheit zu h\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist das belebende \n\nElement der Kurzintervention und der Reaktion darauf \n\ngewesen. Aber jetzt geht es nat\u00fcrlich weiter in unserer \n\nparlamentarischen Debatte mit Herrn Dr. Lippold von den \n\nGR\u00dcNEN. Sie haben das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Was im Titel der \n\nAktuellen Debatte wie schr\u00e4ger Satzbau wirkt, liebe \n\nKoalition, ist nat\u00fcrlich Absicht, denn Sie wollen damit \n\nausdr\u00fccken, dass der Kohleausstieg von Konditionen \n\nabh\u00e4ngt, die Sie definieren. Der Kohleausstieg steht aber \n\nseit Jahren fest. Von Ihnen h\u00e4ngt ab, unter welchen \n\nBedingungen er stattfindet. Um also den Titel der Aktuel-\n\nlen Debatte vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen: Nein, nicht \n\nder Ausstieg braucht Perspektiven f\u00fcr die Menschen, \n\nsondern die Menschen brauchen Perspektiven f\u00fcr den \n\nAusstieg. Denn der Ausstieg kommt, und den k\u00f6nnen Sie \n\nnicht konditionieren, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition, indem Sie Perspektiven fordern, die von au\u00dfen \n\ngeliefert werden sollen. \n\nJa, die Menschen in Sachsen und vor allem in der Lausitz \n\nbrauchen Perspektiven, aber Sie sind daf\u00fcr verantwort-\n\nlich, denn Sie stellen hier die Regierung. Doch Sie haben \n\ndiese Perspektiven nicht entwickelt, Sie fordern sie. Sie \n\nfordern nicht nur milliardenschwere F\u00f6rderung f\u00fcr regio-\n\nnale Strukturentwicklung, was durchaus sinnvoll ist und \n\nwas wir auch tun, Sie fordern Perspektiven, weil Sie \n\nselbst keine entwickelt haben. \n\nDennoch wird es diese Perspektiven geben, denn es gibt \n\nin Politik und Gesellschaft Menschen, die verantwor-\n\ntungsvoller mit der Zukunft umgehen, als Sie das tun. \n\nWenn es dieser Staatsregierung, RWE und weiteren \n\nInteressierten nicht doch noch gelingt, die Arbeitsf\u00e4hig-\n\nkeit der Kommission \u00fcberhaupt zu torpedieren, dann wird \n\nes noch in diesem Jahr erste Infrastruktur-, Ansiedlungs- \n\nund Entwicklungsprojektank\u00fcndigungen geben. Die \n\nwerden Sie dann ganz stolz als Ihre Troph\u00e4en nach Hause \n\ntragen. \n\nDer Kohlekommission liegen heute tats\u00e4chlich umfang-\n\nreiche Papiere zu Perspektiven f\u00fcr Kohlereviere und zu \n\nF\u00f6rderkonzepten f\u00fcr den Strukturwandel vor. Was darin \n\nnicht zitiert wird, sind Vorarbeiten der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung, denn es gab keine. Sehr wohl zitiert und \n\nwiedergegeben werden hingegen Konzepte und Ideen, die \n\nneben engagierten Menschen aus der Zivilgesellschaft \n\nauch die s\u00e4chsischen GR\u00dcNEN zum Teil bereits vor \n\nJahren erarbeitet haben. Wenn Sie bereits heute und \n\nverst\u00e4rkt in den n\u00e4chsten Monaten von Vorschl\u00e4gen aus \n\nKohlekommission, Bund, L\u00e4ndern und gro\u00dfen Unterneh-\n\nmen, von Projekten und Konzepten zur Zukunft der \n\nLausitz h\u00f6ren und lesen werden, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, dann d\u00fcrfte jenen vieles seltsam bekannt \n\nvorkommen, die zwischen 2015 und 2017 mal in Impuls-\n\npapiere, Landesbeschl\u00fcsse und Schl\u00fcsselprojektvorschl\u00e4-\n\nge der s\u00e4chsischen GR\u00dcNEN und der eng kooperierenden \n\nBrandenburger GR\u00dcNEN geschaut haben. \n\nIch m\u00f6chte nur mal einige Punkte herausgreifen, die Sie \n\ngenau dort bereits seit L\u00e4ngerem nachlesen k\u00f6nnen. Das \n\nist das Konzept einer Lausitzstiftung, die auch wirtschaft-\n\nlich agieren und etwa als Beteiligungsgeber f\u00fcr die \n\nregionale mittelst\u00e4ndische Wirtschaft und Start-ups \n\nhandeln k\u00f6nnte, Vorschl\u00e4ge zur Kulturhauptstadtregion, \n\nein Postmining-Kompetenzzentrum im Verbund der \n\nLausitzer Hochschulen, aus dem Gesch\u00e4ftsmodelle und \n\nSpin-Offs f\u00fcr weltweit nachgefragte Renaturierungskom-\n\npetenz hervorgehen k\u00f6nnen, ein Speicherinstitut, Power-\n\nto-Gas-Pilotierung in der Lausitz und die Nutzung der \n\nerheblichen Synergien mit CO2-neutralen Technologien \n\nund Verfahren in der chemischen Industrie, konkrete \n\nIdeen zur Infrastruktur im regionalen, nationalen und \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Verkehr, Modellregionen f\u00fcr \n\nintelligente Netze der n\u00e4chsten Generation, f\u00fcr virtuelle \n\nKraftwerke, ein Industriecluster Elektromobilit\u00e4t, Spei-\n\ncher- und Leichtbau. In j\u00fcngerer Zeit haben wir das noch \n\nerweitert und konkretisiert. \n\nSie finden in diesen Vorschl\u00e4gen nat\u00fcrlich nicht nur \n\nindustrie- und verkehrspolitische Impulse, sondern auch \n\nIdeen zu einem Bottom-Up-Leitbildprozess und viele \n\nweitere Ideen f\u00fcr mehr Attraktivit\u00e4t und Lebensqualit\u00e4t. \n\n\u00dcber solche Schl\u00fcsselprojekte haben wir \u00fcbrigens zu \n\neiner Zeit viele Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und gr\u00fcndlich nachge-\n\ndacht, als Sie es gerade als Erfolg gefeiert haben, dass die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7558 \n\nKohlekommission im Klimaschutzplan der Bundesregie-\n\nrung auf Ihr Betreiben hin nicht mehr Kohlekommission \n\nhei\u00dfen sollte. Nun ist es doch eine Kohlekommission, und \n\ndie Ziele des Klimaschutzplans werden im n\u00e4chsten Jahr \n\nzum Bundesgesetz. Es wird jetzt sehr konkret und durch-\n\naus dringend. \n\nWer jetzt durchdachte Entwicklungsziele und fertige \n\nProjekte in der Schublade hat, der ist klar im Vorteil. \n\nWissen Sie was? Wenn ein beliebiger Vorstand eines \n\nbeliebigen gro\u00dfen Unternehmens klare Zeichen an der \n\nWand, die dringend und unausweichlich eigenes Handeln \n\nzur Strategieanpassung und Zukunftssicherung fordern, in \n\neiner solchen Weise missachtet wie Sie, Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident und Ihre Koalition das in den letzten Jahren getan \n\nhaben, und sich dann hinstellt, nur weil er keinen Plan hat \n\nund meint, jemand aus der b\u00f6sen Welt da drau\u00dfen soll \n\nihm einen auf den Tisch legen, dann wird er wegen grober \n\nSorgfaltspflichtverletzung gefeuert. \n\nAn dieser Stelle mache ich in der n\u00e4chsten Runde weiter. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nDr. Lippold. Nun spricht Herr Wild, fraktionslos, und \n\ndann er\u00f6ffnen wir eine neue Rederunde mit Herrn Rohwer \n\nvon der CDU. Bitte, Herr Wild. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Wir debattieren heute \u00fcber den \n\nBraunkohleausstieg und Zukunftsperspektiven f\u00fcr die \n\nbetroffenen Menschen. Ich nehme es vorweg: Die Zu-\n\nkunft f\u00fcr die Menschen wird noch \u00fcber Jahrzehnte in der \n\nBraunkohle liegen m\u00fcssen. \n\n(Widerspruch des Abg. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDazu nur ein Beispiel, das ich beliebig erweitern k\u00f6nnte. \n\nFreitag, 14.09.2018, um 20 Uhr: hoher Verbrauch im \n\nHaushalt, in Schichtbetrieben, Industrie, Gastronomie \n\nusw. 62 Gigawattstunden Gesamtverbrauch, davon gerade \n\nmal 12,7 Gigawatt aus erneuerbaren Energien. Von diesen \n\n12,7 Gigawatt kommt noch die H\u00e4lfte aus grundlastf\u00e4hi-\n\nger erneuerbarer Energie, also Biomasse und Wasserkraft. \n\nWas sagt uns das? Wenn wir bei dem Ausstieg aus der \n\nAtomkraft bleiben wollen, dann brauchen wir noch \u00fcber \n\nJahrzehnte die Kohleverstromung als den derzeit einzigen \n\nheimischen vollwertigen grundlastf\u00e4higen Energietr\u00e4ger. \n\nDen Ausstieg aus der Kohleverstromung k\u00f6nnen wir doch \n\nerst dann ernsthaft wollen, wenn eine grundlastf\u00e4hige \n\nEnergieversorgung ohne Kohle m\u00f6glich ist. Begleitend \n\nm\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich Zukunftsperspektiven f\u00fcr \n\ndie Lausitz erarbeiten. Das funktioniert aber nicht mit \n\nplanwirtschaftlichem Aktionismus, wie es DIE LINKEN \n\nund die GR\u00dcNEN wollen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nGunter Wild, fraktionslos: \u2013 sondern nur mit einer \n\nklugen Wirtschaftsf\u00f6rderung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWild. Jetzt kommt die zweite Rederunde, die durch die \n\neinbringende CDU-Fraktion, Herrn Kollegen Rohwer, \n\ner\u00f6ffnet wird. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Lassen Sie mich mit einem Zitat \n\nbeginnen: \u201eAuch der Abbau von Rohstoffen wird wieder \n\nzur Bedrohung von Natur und Umwelt, seien es neue \n\nKies- und Sandtagebaue bei Zwickau, neue Braunkohle-\n\ntagebaue oder Erkundungen von Erzbauvorhaben im \n\nErzgebirge.\u201c Das ist ein Zitat aus dem Jahresbericht 2011 \n\nder Gr\u00fcnen Liga und der Autor ist J\u00f6rg Urban. Gestern \n\nhaben wir in einer Besuchergruppe \u2013 einer Sch\u00fclergruppe \n\naus meinem Wahlkreis, es waren Sch\u00fcler aus Gorbitz \u2013 \n\nmit Herrn Urban \u00fcber die Energiepolitik diskutiert. \n\n(Lachen des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nFrau Meier von den GR\u00dcNEN war mit dabei. Dann hat er \n\n\u2013 auf meine Nachfrage \u2013 klar und deutlich gesagt, dass er \n\nneue Tagebaue aufmachen will. Gestern so, heute so. \n\nWissen Sie, Herr Urban, wie wir das in den Jahren \n\n1990/1991 genannt haben? Wendehals. Sie sind ein \n\nWendehals. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nJetzt kommen wir zu den Redebeitr\u00e4gen von Kollegen aus \n\nder Opposition, die uns wieder das Thema vorhalten \n\nwollen, dass wir Vorbild sein sollen. Wir sollen Vorbild \n\nf\u00fcr die Welt sein. Alles gut \u2013 wunderbar. Aber ich m\u00f6chte \n\nIhnen ehrlich einige Dinge in diese Richtung sagen. Wir \n\nwollen nicht Vorbild im Ausstieg aus der Braunkohle sein. \n\nWir wollen Vorbild sein, diesen Umbau sozial vertr\u00e4glich \n\nzu gestalten. Wir wollen Vorbild sein, dies mit den Men-\n\nschen in der Region gemeinsam zu schaffen, und wir \n\nwerden Vorbild sein, wenn der Strukturwandel hin zu \n\nerneuerbaren Energien erfolgreich gestaltet werden kann \n\nund wir das schaffen. Das werden wir nur schaffen, wenn \n\nwir den Menschen in der Region gut bezahlte und attrak-\n\ntive Arbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen. Aber das braucht \n\nZeit. \n\nSie werden verstehen, dass wir ein Unternehmen nicht so \n\neinfach mal aus dem Boden stampfen k\u00f6nnen. Das muss \n\nwachsen. Ich habe Ihnen immer wieder vorgehalten, dass \n\nwir in Nordrhein-Westfalen, wo wir den Ausstieg aus der \n\nSteinkohle schon hinbekommen haben, als gesamtes \n\nDeutschland 30 Jahre gebraucht haben. Deswegen werden \n\nwir auch an dieser Stelle wieder einen solchen Zeitraum \n\nben\u00f6tigen. Es wird eine Generation brauchen, um diesen \n\nStrukturwandel erfolgreich f\u00fcr die Lausitz und den \n\nLeipziger Raum zu gestalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7559 \n\nWas wollen wir noch? Wir wollen, dass Energiepreise in \n\nDeutschland wieder einmal sinken. Wenn wir das hinbe-\n\nkommen wollen, dann sollten wir nicht mit Aktionismus \n\nagieren \u2013 so wie ich das immer mal im Umfeld der Kohle-\n\nkommission h\u00f6re \u2013, sondern auf die Menschen achten, die \n\nin der Kohlekommission f\u00fcr einen geordneten \u00dcbergang \n\nund f\u00fcr eine gut \u00fcberlegte Aktion werben. Dann bin ich \n\n\u00fcberzeugt, dass die Energiepreise in Deutschland auch \n\nwieder sinken k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Dr. Lippold? \n\nLars Rohwer, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herzlichen Dank, Herr \n\nRohwer. Ist Ihnen bekannt, dass die Stromb\u00f6rsenpreise in \n\nden letzten acht Monaten um etwa 80 % gestiegen sind? \n\nUnd zwar deshalb, weil die Emissionszertifikatpreise um \n\netwa 300 % gestiegen sind, das hei\u00dft, weil wir eine solche \n\nCO2-intensive Stromproduktion haben. Wie bewerten Sie \n\nin diesem Kontext Ihre Aussage? Was wollen Sie eigent-\n\nlich tun, damit die Strompreise wieder sinken? \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Kollege Lippold. Sie sprechen \n\ndas Steigen der Energiepreise in den letzten Monaten an. \n\nWir hatten aber auch schon andere Preise an der Energie-\n\nb\u00f6rse, wie Sie wissen. Ich bin mir noch nicht so sicher, ob \n\ndas nicht ein kurzzeitiges Aufwachsen ist oder ob es auch \n\nwieder andere Zeiten gibt. Langfristig m\u00fcssen wir aber \n\ndoch \u2013 und da sind wir uns hoffentlich einig \u2013 zu sinken-\n\nden Energiepreisen kommen. \n\nWie k\u00f6nnen wir das schaffen? Indem wir die Energie-\n\ntransformation nach meiner festen \u00dcberzeugung nicht \n\n\u00fcber die K\u00f6pfe der Menschen hinweg entscheiden, son-\n\ndern es mit den Menschen in der Region gemeinsam \n\ngestalten. Daf\u00fcr brauchen wir Wertsch\u00f6pfung in der \n\nRegion, die uns gelingen muss, das hinzubekommen. Ein \n\nVorschlag ist der Wasserstoff, weil er in der Region \n\nhergestellt und auch verwendet werden kann. \n\nIn Dresden haben wir in der letzten Woche die erste \n\nWasserstofftankstelle in Sachsen er\u00f6ffnet, in Leipzig wird \n\ndie n\u00e4chste folgen. Nach meinen Informationen wird dann \n\nnoch eine in Meerane und ich hoffe auch in Chemnitz \n\nfolgen. Es wird weitergehen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen diesen \n\nWasserstoff als eine M\u00f6glichkeit in den Blick nehmen. \n\nMinisterpr\u00e4sident Michael Kretschmer hat vorgeschlagen, \n\neine ICE-Strecke von Berlin \u00fcber Cottbus, G\u00f6rlitz nach \n\nPassau zu machen. Das ist auch eine sehr hilfreiche \n\nInvestition, weil die Menschen dann schneller in die \n\nRegionen kommen und dort ihre Arbeit finden k\u00f6nnen. \n\nWir wollen ein 5G-Testfeld machen und wir brauchen \n\nForschungsinstitute von Weltrang in der Lausitz. All das \n\ngeht nur mit sozialer Ausgewogenheit und Innovation \n\nsowie gut bezahlten attraktiven Arbeitspl\u00e4tzen in der \n\nheutigen Braunkohlenregion. Wir werden Energieland \n\nbleiben und das nachhaltig. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe erneut eine \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Urban. Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nRohwer, Sie haben sich die M\u00fche gemacht, all die Jahres-\n\nberichte der Gr\u00fcnen Liga durchzulesen. Dabei haben Sie \n\nhoffentlich viel Zeit verbracht, aber was Sie gefunden \n\nhaben, sind Selbstverst\u00e4ndlichkeiten. Es ist nat\u00fcrlich \n\nselbstverst\u00e4ndlich, dass ein Braunkohlentagebau ein \n\nEingriff in die Natur ist. Herrgott, was haben Sie denn da \n\ngefunden? Das habe ich damals gesagt. Das sage ich auch \n\nheute. Die Frage ist nur, welcher Eingriff ist gr\u00f6\u00dfer? Ist \n\nIhre Windenergie, die Sie in Sachsen ausbauen, die \n\nHunderte oder Tausende Menschen in ihrem Lebensum-\n\nfeld beeintr\u00e4chtigt, nicht der gr\u00f6\u00dfere Eingriff? \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nSind Zehntausende V\u00f6gel, die durch Windr\u00e4der geschred-\n\ndert werden, und Millionen Flederm\u00e4use, die an Windr\u00e4-\n\ndern umkommen, nicht der gr\u00f6\u00dfere Eingriff in die Natur? \n\nUnd ist es ehrlicher, wenn wir die Tagebaue f\u00fcr seltene \n\nErden in der Dritten Welt haben, wenn in der Dritten Welt \n\ndie Natur zerst\u00f6rt wird? Wenn in der Dritten Welt Dorf-\n\ngemeinschaften vertrieben werden, damit Sie Ihre Ener-\n\ngiewende machen k\u00f6nnen und mit Elektroautos fahren? \n\nNur darum geht es. Niemand bestreitet, dass menschliches \n\nHandeln immer im Konflikt mit der Natur sein kann. Die \n\nFrage ist nur, was ist der gr\u00f6\u00dfere Eingriff? \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nIhre Energiewende ist unehrlich, weil sie Sch\u00e4den in \n\nanderen L\u00e4ndern anrichtet und so tut, als w\u00e4ren wir \n\nsauber. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nSeit wann interessiert Sie das denn?!) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch etwas sagen: Die CDU bel\u00fcgt die \n\nMenschen in der Lausitz, wenn sie immer wieder so tut, \n\nals m\u00fcsse man erst den Strukturwandel durchf\u00fchren und \n\ndanach aus der Braunkohle aussteigen. Nein. Die CDU \n\nhat sich festgelegt. Man spricht heute von 2050/2040. Sie \n\nhaben sich zeitlich festgelegt. Egal, ob es den Struktur-\n\nwandel gegeben hat oder nicht. Diese Festlegung ist \n\nmeiner Meinung nach ein Verrat am B\u00fcrger in der Lau-\n\nsitz. Sie k\u00f6nnen als Politik nicht garantieren, dass es \n\nIndustrieansiedlungen geben wird. Sie brauchen daf\u00fcr das \n\nGeld der Steuerzahler, und selbst dann ist es nicht sicher, \n\nob das funktionieren wird, was Sie sich vornehmen. Wenn \n\nSie ehrlich w\u00e4ren, w\u00fcrden Sie zuerst den Strukturwandel \n\nmachen und dann \u00fcber den Kohleausstieg reden, aber Sie \n\nhaben sich schon festgelegt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7560 \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE \u2013 Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nDie LEAG hat sich auch festgelegt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention und jetzt reagiert Herr Kollege Rohwer darauf. \n\nBitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Kollege Urban. Ich verstehe ja, \n\ndass Sie ein bisschen emotional angefasst sind, wenn ich \n\nIhnen den Vorwurf des Wendehalses mache. Sie m\u00fcssen \n\nkeine Wahlkampfrede halten, sondern k\u00f6nnen sich zur \n\nSache \u00e4u\u00dfern. Zur Sache kann ich Ihnen nur sagen: Wir \n\nhaben jetzt mit den Braunkohlekraftwerken und den \n\nTagebauen die Wertsch\u00f6pfung in der Region vor Ort. Wir \n\nwerden \u2013 wenn Sie genau zugeh\u00f6rt haben \u2013 Zeit ben\u00f6ti-\n\ngen, um den Umbau zu organisieren. Was ich aber auch \n\nvorgeschlagen habe, ist, dass wir die Wertsch\u00f6pfung in \n\nder Region behalten und nicht so arbeiten wie Sie, dass \n\nman sagt: Wir machen jetzt einfach mal so weiter, wie es \n\nist, und es wird schon alles gut gehen. Das kann nicht das \n\nZiel von Politik sein. Wir m\u00fcssen uns nach der Decke \n\nstrecken. Wir m\u00fcssen die Innovationen, die in diesem \n\nLand m\u00f6glich sind, auch umsetzen. Das m\u00fcssen wir \n\nbegleiten. Das ist die Aufgabe von Rahmenbedingungen \n\nund nicht das, was Sie ein \u201eDeutschland weiter so\u201c \n\nnennen. \n\n(Beifall der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht \n\nHerr Kollege Vieweg f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Wer die heutige \n\nDebatte verfolgt, k\u00f6nnte den Eindruck gewinnen: Bei den \n\nFragen um die Zukunft der Braunkohle handelt es sich um \n\neine Schicksalsfrage f\u00fcr den Freistaat, eine Frage von \n\nEntweder-oder, von Gut oder B\u00f6se. Ich sage: Es ist eine \n\nSchicksalsfrage f\u00fcr den Freistaat Sachsen, aber von einer \n\nDebatte Gut oder B\u00f6se, Entweder-oder halte ich rein gar \n\nnichts, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen. \n\nIch finde, sehr geehrter Herr Kollege Urban, wer den \n\nMenschen vor dem Braunkohleausstieg Angst macht, wer \n\ndie Klimaschutzpolitik f\u00fcr die Energiewende als eine \n\nBedrohung f\u00fcr die Menschen postuliert, der schadet den \n\nMenschen in der Lausitz. Eigentlich m\u00fcssten Sie ein \n\ngl\u00fchender Bef\u00fcrworter von Klimaschutz und Energie-\n\nwendepolitik sein. \n\nWir haben Millionen von Klimafl\u00fcchtlingen auf dieser \n\nErde. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Schwachsinn!) \n\nWenn Ihre Politik der Fluchtursachenbek\u00e4mpfung konse-\n\nquent sein w\u00fcrde, dann w\u00fcrden Sie sagen, ja, wir brau-\n\nchen Klimaschutz. Wir brauchen die Energiewende, um \n\nFluchtursachen zu bek\u00e4mpfen, Herr Kollege Urban. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Nein. \u2013 Genau denselben Schaden \n\nrichten aus meiner Sicht diejenigen an, die den Kumpeln \n\nin den Revieren versprechen, alles m\u00f6ge so bleiben, wie \n\nes ist. Beide Positionen verhindern die Suche nach wirkli-\n\nchen Perspektiven f\u00fcr die Menschen in der Lausitz und in \n\nunseren s\u00e4chsischen Braunkohlenregionen. \n\nSie verhindern Fortschritt und zukunftsf\u00e4hige Entwick-\n\nlungen f\u00fcr unseren sch\u00f6nen Freistaat. Aus meiner Sicht \u2013 \n\ndas habe ich in diesem Haus schon oft klargestellt \u2013 \n\nbrauchen wir eine Debatte, die die Menschen bef\u00e4higt, \n\nmit dem Strukturwandel umzugehen, und die den Struk-\n\nturwandel mit Zuversicht anpackt. Wir brauchen eine \n\nDebatte mit dem Ziel, dass der Vater, der heute noch im \n\nKraftwerk arbeitet, seinem Sohn eine Ausbildung zum \n\nEnergietechniker empfiehlt, ihn motiviert und vielleicht \n\nsogar zu einem Studium als Energieingenieur motiviert, \n\nweil er ganz genau wei\u00df, er wird nicht mehr in dem \n\nKraftwerk arbeiten, sondern zuk\u00fcnftig in einem Leitstand \n\neiner digitalen Leitzentrale, und mehr verdienen als er \n\nselbst. Eine solche Debatte brauchen wir. \n\nIch finde, wir brauchen eine gesellschaftliche Debatte, die \n\ndie Chancen des Strukturwandels und konkrete L\u00f6sungen \n\naufzeigt. Das kann eben nur mehr Klimaschutz, mehr \n\nEnergiewende sein, und da kann Sachsen gewinnen. Das \n\nist f\u00fcr uns eine Chance und nicht umgekehrt. \n\nIm Grunde ist es doch so: Seit Beginn der Industrialisie-\n\nrung verfeuern wir Kohle, \u00d6l und andere fossile Energie-\n\ntr\u00e4ger. Wir beuten damit nat\u00fcrliche Ressourcen aus, wir \n\nsetzen Treibhausgase frei und erm\u00f6glichen eine perma-\n\nnente Expansion von Produktion und Konsum. Wir tragen \n\ndas mit dem Brustton der \u00dcberzeugung vor. Wir wollen \n\nmehr Wachstum. Wir wissen aber alle: Wer eine soziale, \n\neine umweltvertr\u00e4gliche Gesellschaft haben, Wirtschafts-\n\nkreisl\u00e4ufe schlie\u00dfen und regionale \u00d6konomien unterst\u00fct-\n\nzen will, der wei\u00df, Wachstum hat seine Grenzen. \n\nWir reden hier im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber nachhaltige \n\nLandwirtschaft, \u00fcber nachhaltiges Wirtschaften. Wir \n\nreden dar\u00fcber, dass man nicht auf Kosten der Natur \n\nwirtschaften und leben soll. Wenn dem so ist und wenn \n\nwir uns selbst ernst nehmen wollen, meine lieben Kolle-\n\nginnen und Kollegen, dann m\u00fcssen wir eingestehen, die \n\nVerstromung und das Verfeuern von Braunkohle passen \n\nnicht mehr in die Zeit. Die Epoche der Braunkohlever-\n\nstromung geht zu Ende, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. Der notwendige Strukturwandel ist unvermeidbar. \n\nWer diese Signale ignoriert, der macht am Ende des Tages \n\n\u2013 genau wie die AfD das will \u2013 das Licht aus, Herr Kolle-\n\nge Urban. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Unsinn!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7561 \n\nIch will das nicht. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr einen z\u00fcgigen Struk-\n\nturwandel, der die nachfolgenden Generationen im Blick \n\nhat, wie den Sohn des Kumpels im Kraftwerk \u2013 was ich \n\nvorhin beschrieben habe. Je l\u00e4nger wir warten, umso \n\ngr\u00f6\u00dfer werden die gesellschaftlichen Kosten und umso \n\ngr\u00f6\u00dfer wird die Frustration bei den Menschen vor Ort. \n\nEin z\u00fcgiger Strukturwandel bietet Chancen. Die Rahmen-\n\nbedingungen m\u00fcssen wir ver\u00e4ndern. Wir haben die \n\nInfrastruktur heute angesprochen. Es geht aber auch um \n\nerneuerbare Energien, um Energieforschung, um die \n\ndigitale, die Kreativwirtschaft \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: \u2013 und die \u00f6kologische Landwirt-\n\nschaft. Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Meine Erwartung an den Minister-\n\npr\u00e4sidenten ist \u2013 deshalb freue ich mich schon auf die \n\nAusf\u00fchrungen unseres ehemaligen Ministerpr\u00e4sidenten \n\nStanislaw Tillich \u2013: Wir brauchen eine Debatte, die die \n\nMenschen bef\u00e4higt, den Strukturwandel anzugehen. Alles \n\nandere f\u00fchrt in die Sackgasse. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Kollege \n\nVieweg f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt tritt erneut Frau \n\nDr. Pinka f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ans Mikrofon. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin ganz \n\nperplex, Herr Vieweg. In den letzten Monaten habe ich \n\nSie gar nicht so erlebt, als wir \u00fcber den Braunkohleaus-\n\nstieg diskutiert haben. Vielleicht hilft es, wenn wir ab und \n\nan einmal dar\u00fcber sprechen, und Sie bewegen sich doch. \n\nHerr Rohwer \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWo ist er denn? Entschuldigung, Herr Rohwer. Ich m\u00f6ch-\n\nte nicht unbedingt eine Vorbildwirkung f\u00fcr die ganze \n\nWelt. Mir w\u00fcrde es reichen, wenn wir Vorbildwirkung in \n\nStrukturwandelprozessen in Deutschland zeigen. \n\nWenn ich auf unser Nachbarland schaue: Brandenburg ist \n\nin der Entwicklung von Vorschl\u00e4gen deutlich weiter. Hier \n\nhabe ich noch nicht so viel geh\u00f6rt. Eines war zum Bei-\n\nspiel Infrastrukturausbau. Aber ist der Autoverkehr nicht \n\nauch ein Klimaprozess, den wir nicht so wirklich wollen? \n\nWenn ich von Ihnen h\u00f6re, Sie m\u00f6chten die Wasserspal-\n\ntung, Wasserstoffproduktion \u2013 mit welchem Energietr\u00e4ger \n\nm\u00f6chten Sie das machen? M\u00f6chten Sie das mit Braunkoh-\n\nlestrom machen? M\u00f6chten Sie den Ausbau der erneuerba-\n\nren Energien dazu bewegen? Ich habe von irgendjeman-\n\ndem geh\u00f6rt, das Zentrum f\u00fcr Digitale Innovationen \u2013 \u2013 \n\nAber das steht im Koalitionsvertrag der Bundesregierung. \n\nVon daher hat es mit unseren eigenen Initiativen weniger \n\nzu tun. Das dorthin zu holen kann spannend sein, aber es \n\nbedarf noch ein wenig mehr Kraft. \n\nIch glaube, dass niemand hier im Hause m\u00f6chte, dass es \n\nin der Lausitz wirtschaftliche Br\u00fcche geben soll. Das will \n\nIhre Fraktion nicht, und das will unsere Fraktion nicht. Im \n\nUnterschied zu Ihnen haben wir im Hohen Hause schon \n\nVorschl\u00e4ge gemacht. Ich erinnere an den April 2015, als \n\nwir einen Gesetzentwurf zum Strukturwandel eingebracht \n\nhaben. Den haben Sie wie immer abgelehnt. Aber viel-\n\nleicht w\u00e4re das der Zeitpunkt gewesen, an dem wir uns \n\n\u00fcber den Strukturwandel h\u00e4tten unterhalten m\u00fcssen, um \n\neinen F\u00f6rderfonds aufzulegen, der bestimmte Prozesse \n\nbegleitet. Wir haben Ihnen Vorschl\u00e4ge gemacht, wie man \n\nden sozialen, \u00f6kologischen, infrastrukturellen Umbau in \n\nder Region begleiten kann. Den muss man planen, auch \n\nwenn Sie keine Verfechter der Planwirtschaft sind. Aber \n\ndas sind sehr langfristige Prozesse. Deshalb muss man \n\nden Strukturwandel langfristig begleiten. Das alles haben \n\nSie nicht gewollt. Diesen Fonds gibt es bis heute nicht. \n\nIch sage Ihnen: Wir bleiben dran. Wir werden im Haus-\n\nhaltsbegleitgesetz einen \u00c4nderungsantrag in diesem \n\nBereich einbringen, damit Sie mit uns noch einmal in die \n\nDebatte kommen. \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nIch glaube, dass die Koalition das Pferd von hinten \n\naufz\u00e4umt, denn der Kohleausstieg muss vor dem Struk-\n\nturwandel kommen. Er muss vorher kommen. Das wissen \n\nSie alle gemeinsam. Selbst der DGB hat vor Kurzem \n\nge\u00e4u\u00dfert: \u201eNo jobs on a death planet\u201c. Das ist richtig. Wir \n\nbrauchen diesen toten Planeten nicht. Deshalb ist es der \n\nAnspruch an uns, Vorbildwirkung zu zeigen. Sie verspie-\n\nlen da als Koalition etwas. Der wirtschaftliche Wohlstand \n\nauf der einen Seite f\u00fcr wenige gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze \n\nund die Alimentierung von Wirtschaftsunternehmen ist \n\nnicht das Ziel, das wir als Gesellschaft vor uns haben. \n\nSchauen wir in die Bewegungen im Hambacher Forst. \n\nDiese haben gezeigt, dass die Akzeptanz der Braunkohle-\n\nverstromung endlich ist. Wir haben selbst solche Diskus-\n\nsionen mit \u201eEnde Gel\u00e4nde\u201c gehabt. \n\nMenschen brauchen eine Perspektive. Wenn wir sie ihnen \n\nnicht zeigen, werden Personengruppen aufeinanderpral-\n\nlen. Das passiert immer wieder. Sie brauchen ein klares \n\nLeitbild, wo wir hinwollen. Das d\u00fcrfen Sie nicht offenlas-\n\nsen. Deshalb ist es an der Zeit, das Mantra dieser dauer-\n\nhaften Braunkohleverstromung aufzugeben. \n\nHerr Vieweg, ich danke Ihnen, dass Sie diesen Lernpro-\n\nzess mitmachen. Ich m\u00f6chte Sie trotzdem um etwas \n\nbitten: Sie haben heute Ihrem Wirtschaftsminister keine \n\nChance gegeben, an der Aktuellen Debatte teilzuhaben. \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD: Er spricht im Bundestag!) \n\n\u2013 Ja, er spricht im Bundestag, ich wei\u00df. Aber man kann \n\nAktuelle Debatten auf einen Tag legen, an dem er da ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7562 \n\nSie selbst haben uns einmal den Vorwurf gemacht, dass \n\nwir hier einen Antrag diskutiert haben, bei dem er nicht da \n\nwar. Ich m\u00f6chte ihm gern sagen: Er kann n\u00e4chste Woche \n\nsehr gern zur LEAG in das Kraftwerk J\u00e4nschwalde fahren \n\nund sich darum k\u00fcmmern, wie die Sicherheitsbereitschaft \n\nim Kraftwerk J\u00e4nschwalde gegeben ist. \n\nViel wichtiger w\u00e4re aber, sich nicht vor ein Wirtschaftsun-\n\nternehmen zu stellen, sondern vor den Freistaat Sachsen. \n\nFordern Sie ihn endlich auf, in den Hauptbetriebspl\u00e4nen \n\ndie Nebenbestimmungen der LEAG einzufordern! For-\n\ndern Sie die Sicherheitsleistung ein! Fordern Sie das \n\nKonstrukt einer insolventen Festlegung ein! Fordern Sie \n\nein, dass sie aufzeigen, wie sie diese Rekultivierungsleis-\n\ntungen erbringen werden! Das ist die Aufgabe des Wirt-\n\nschaftsministers, und geben Sie ihm das bitte mit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit \u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas war Frau Dr. Pinka f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nJetzt k\u00f6nnte f\u00fcr die AfD erneut Herr Urban sprechen. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! F\u00fcr den Struk-\n\nturwandel braucht man wesentlich mehr als Debatten. \n\nArbeitspl\u00e4tze und Wertsch\u00f6pfungen kommen mit Investi-\n\ntionen in eine Region. F\u00fcr Investitionen kann und soll \n\nPolitik Rahmenbedingungen schaffen. \n\nDie Energiewende, f\u00fcr die inzwischen auch die CDU \n\nsteht, verschlechtert die Rahmenbedingungen f\u00fcr Investi-\n\ntionen und f\u00fchrt auf diese Weise zum Abbau von Arbeits-\n\npl\u00e4tzen und schw\u00e4cht Regionen. Die Energiewende tut \n\ndas ohne Not. Die Energiewende in der heutigen Form ist \n\nweder Umweltschutz noch Klimaschutz. Der Beitrag \n\nDeutschlands \u2013 das wurde schon oft gesagt \u2013 zum welt-\n\nweiten Klimaschutz geht gegen null. So kann man keine \n\nvern\u00fcnftige Wirtschaftspolitik machen. Das, was in der \n\nLausitz passiert, ist aus meiner Sicht eine unvern\u00fcnftige \n\nWirtschaftspolitik, und daf\u00fcr steht heute eben auch die \n\nCDU. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Dr. Stephan Meyer, CDU: \n\nImmer dieselbe Leier! \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster tritt erneut \n\nHerr Dr. Lippold f\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an das \n\nRednerpult. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Jetzt mehr Zeit zu \n\nfordern, weil man durch jahrelanges trotziges Nichthan-\n\ndeln Zeit verplempert hat, kann man durchaus als dreist \n\nbezeichnen. Ein politisches Spiel mit dem Feuer ist es \n\nhingegen, nun in Berlin auch noch mit den Rechtspopulis-\n\nten zu drohen, um die Debatte \u00fcber den Kohleausstieg zu \n\nstoppen. Sie haben doch zusammen mit der Brandenbur-\n\nger Landesregierung in den letzten Jahren bei etwa \n\n150 000 Menschen und ihren Familien ganz bewusst \n\nerneut ein gesellschaftliches Trauma adressiert, ein tief \n\nsitzendes, aus dem Zusammenbruch der DDR-\n\nKohlewirtschaft stammendes Trauma. \n\nSie haben das getan, um bei vielen Menschen Ablehnung \n\nund Angst vor einer Zukunft zu wecken, in der so etwas \n\nangeblich wieder bevorst\u00fcnde. Sie haben das getan, \n\nobwohl Sie ganz genau wussten, dass die heutigen Struk-\n\nturdaten in den Revieren Annahmen solcher Szenarien \n\nnicht einmal ansatzweise rechtfertigen; denn auch Sie \n\nwissen, dass in der Lausitz in der Summe aller direkten, \n\nindirekten und indizierten Arbeitspl\u00e4tze noch etwa drei \n\nvon 100 aller sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten \n\nvon der Braunkohle abh\u00e4ngig sind. Im mitteldeutschen \n\nRevier sind das \u00fcbrigens etwa 5 von 1 000. Sie wissen, \n\ndass das Auslaufen eines Braunkohlestandorts ein jahre-\n\nlanger Prozess ist. Sie wissen weiter, dass bereits in den \n\nn\u00e4chsten 15 Jahren in der Lausitz etwa 100 000 Erwerbs-\n\nf\u00e4hige fehlen. Sie wissen, dass etwa zwei Drittel der in \n\nder deutschen Braunkohle Besch\u00e4ftigten in diesem Zeit-\n\nraum das Rentenalter erreichen. All dieses Wissen hat Sie \n\nnicht davon abgehalten, dumpfe \u00c4ngste zu wecken. Das \n\nhat schon Trump\u2018sche Qualit\u00e4ten. \n\nSie haben mit verantwortungslosen Strukturbruchdrohun-\n\ngen Zukunfts\u00e4ngste gesch\u00fcrt, um breite Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\nDruck gegen Berlin und Br\u00fcssel zu erzeugen, und Sie \n\nwaren erfolgreich damit, meine Damen und Herren. Den \n\nLohn der Zukunftsangst, meine Damen und Herren \n\ninsbesondere von der CDU, ernten Sie aber nicht. Den \n\nernten jetzt andere; denn die sind Profis im Umgang mit \n\n\u00c4ngsten. Die erscheinen viel glaubw\u00fcrdiger als Sie, wenn \n\nes um Schuldzuweisungen an den Bund und die Kanzlerin \n\ngeht. Es sind Ihre Wahlkreise, meine Damen und Herren, \n\ndie Sie mit Angst vor Ver\u00e4nderung vergiftet, statt mit Mut \n\nzum Anpacken befruchtet haben, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nauch den, den Sie verloren haben, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\nDeshalb ist es jetzt dringendst an der Zeit, die Kurve zu \n\nkriegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nDr. Lippold. Wir sind mit dem Redner von B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN am Ende der zweiten Rederunde ange-\n\nkommen und er\u00f6ffnen jetzt die dritte Rederunde. Das \n\nWort ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion unser Kollege Stanis-\n\nlaw Tillich. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nStanislaw Tillich, CDU: Sehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4-\n\nsident! Herr Ministerpr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen \n\nund Kollegen! Lassen Sie mich mit einem kurzen Bericht \n\naus der T\u00e4tigkeit der Kommission f\u00fcr Wachstum, Struk-\n\nturentwicklung und Besch\u00e4ftigung \u2013 so hei\u00dft sie, und so \n\nwird sie auch weiter hei\u00dfen, auch wenn einige anderer \n\nAuffassung sind \u2013 beginnen. Wir haben uns damit be-\n\nsch\u00e4ftigt, zuerst eine Faktensammlung anzustrengen zur \n\nstrukturwirtschaftspolitischen, aber auch sozialpolitischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7563 \n\nBedeutung einerseits der Energieerzeugung aus Kohle \n\nund andererseits zu den Klimazielen und zu den einge-\n\ngangenen internationalen Vereinbarungen, zu den Aus-\n\nwirkungen auf Deutschland und auf die Welt. \n\nJedem ist klar \u2013 auch hier in der Runde, glaube ich \u2013, dass \n\nes auch ohne die Arbeit der Kommission aufgrund der \n\ngenehmigten Kohleabbaupl\u00e4ne und der Laufzeit der \n\nKraftwerke zu einem Ausstieg aus der Kohleverstromung \n\nkommt. Man kann dar\u00fcber diskutieren, ob es f\u00fcnf Jahre \n\nfr\u00fcher oder f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter ist, ob sich der Markt bewegt \n\noder nicht. In jedem Fall ist dies klar. Seit 1990 \u2013 sage ich \n\njetzt einmal an einige Redner zuvor \u2013 gibt es in den \n\nRegionen der Lausitz und Mitteldeutschlands, aber auch \n\nim Hettstedter Revier und im rheinl\u00e4ndischen Revier \n\nschon einen stattfindenden Strukturwandel, einen gewal-\n\ntigen Strukturwandel. Herr Kollege Meyer hat nicht nur \n\nauf die Zehntausenden Arbeitspl\u00e4tze hingewiesen, die \n\nverlorengegangen sind, sondern auch auf die Tausenden \n\nArbeitspl\u00e4tze, die in neuen Unternehmen entstanden sind. \n\nKommt es zu einem politisch gewollten und beschlosse-\n\nnen fr\u00fcheren Aus der Braunkohle, wird es zwingend \n\nnotwendig sein, diesen Strukturwandel zu beschleunigen. \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen vorher \u2013 und so steht es auch im \n\nEinsetzungsbeschluss der Bundesregierung \u2013 daf\u00fcr Sorge \n\ntragen, dass es klar ist, dass es neue und alternative \n\nArbeitspl\u00e4tze in diesen Regionen geben wird. Dazu \n\nbraucht es tragf\u00e4hige Gesch\u00e4ftsmodelle, nicht irgendwel-\n\nche Ideen und Vorschl\u00e4ge, sondern tragf\u00e4hige Gesch\u00e4fts-\n\nmodelle mit Zukunftsperspektiven in diesen Regionen. Es \n\nbraucht auch keine Strohfeuer oder Pilotprojekte, wie wir \n\nsie in der Vergangenheit hatten und leider niedergehen \n\nsahen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir werden uns \n\nder Frage stellen m\u00fcssen: Warum investiert jemand in der \n\nLausitz? Warum investiert er in der Lausitz oder im \n\nLandkreis Leipzig und nicht in Kassel, im Allg\u00e4u oder in \n\nder Eifel? Das hei\u00dft, wir brauchen besondere Anreize, \n\nregulatorisch, infrastrukturell und auch finanziell, damit \n\ndas stattfindet, was in der Vergangenheit nicht in dem \n\nausreichenden Ma\u00dfe stattgefunden hat, wie wir uns das \n\ngew\u00fcnscht h\u00e4tten. Wir brauchen dar\u00fcber hinaus wettbe-\n\nwerbsf\u00e4hige und bezahlbare Energiepreise. Wir brauchen \n\nVersorgungssicherheit und vor allem: Wir wollen keine \n\nDeindustrialisierung. \n\nDas ist uns allen in der Kommission klar. Wir ringen um \n\ndie richtigen L\u00f6sungen. Wir ringen um die richtigen \n\nWeichenstellungen. Wir beginnen gerade mit der inhaltli-\n\nchen Debatte, nachdem wir uns am letzten Montag auf \n\neine Gliederung zu dem Bericht verst\u00e4ndigt haben. Diese \n\ngeht davon aus, dass der Bericht im Dezember, wie es von \n\nder Bundesregierung gefordert ist, vorliegen wird oder \n\neben nicht vorliegen wird. Eine Zwischenl\u00f6sung wird es \n\nnicht geben, sondern es wird einen tragbaren, miteinander \n\nvereinbarten und mit einer Zweidrittelmehrheit beschlos-\n\nsenen Bericht geben. \n\nEines muss uns allen klar sein: Die Anforderung an die \n\nKommission ist gewaltig; denn an den Vorschl\u00e4gen, die \n\nvon uns vorgelegt werden, werden sich die anderen \n\n46 Kohleregionen in der Europ\u00e4ischen Union ausrichten. \n\nGelingt diese Energiewende nicht, haben die Menschen in \n\ndiesen Regionen keine Zukunftsperspektive. Dann werden \n\nauch die anderen in der Europ\u00e4ischen Union sich genau \n\ndanach ausrichten, wie die Energiewende in Deutschland \n\nentweder gelungen oder eben nicht gelungen ist. \n\nIch gehe davon aus, dass nicht nur die Inder und die \n\nChinesen darauf schauen, was wir gegenw\u00e4rtig machen, \n\nsondern auch, wie wir damit umgehen und ob wir dabei in \n\nder Lage sind, L\u00f6sungen anzubieten, einen solchen \n\nStrukturwandel zu bew\u00e4ltigen, dass eine gelungene \n\nEnergiewende unter den Kautelen, die ich beschrieben \n\nhabe, m\u00f6glich ist. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDie Menschen in der Lausitz und in der mitteldeutschen \n\nRegion wollen verbindliche und verl\u00e4ssliche Zukunftsper-\n\nspektiven. Sie wollen nicht einfach nur Worte. Sie wollen \n\nsehen, dass sich f\u00fcr sie in der Tat etwas tut. \n\nEs geht in der Kommission nicht allein, wie es manchmal \n\netwas \u00fcbertrieben dargestellt wird, um ein oder zwei Grad \n\nErderw\u00e4rmung oder um eine eingesparte CO2-Tonne. Es \n\ngeht nicht allein um die Menschen auf den Pazifikinseln. \n\nEs geht auch um die Menschen in der Nachbarschaft. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lieber Stanislaw  \n\nTillich, ich gehe jetzt fest davon aus, dass Sie nach Ablauf \n\nder f\u00fcnf Minuten f\u00fcr Ihre Fraktion eine vierte Rederunde \n\ner\u00f6ffnen. \n\nStanislaw Tillich, CDU: Ich habe damit jetzt die vierte \n\nRederunde er\u00f6ffnet. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es geht auch \n\num die Mitb\u00fcrger vor unserer Haust\u00fcr. Deshalb sage ich: \n\nDie inhaltliche Debatte dazu hat gerade erst begonnen, \n\nund \u2013 ich wiederhole mich \u2013 ich bin zuversichtlich, dass \n\nes uns gelingt, dass wir hier eine schwierige, aber nicht \n\nunl\u00f6sbare Aufgabe in der Kommission werden meistern \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Damit bin ich bei dem Inhaltlichen \n\nschon am Schluss. \n\nIch m\u00f6chte heute die Gelegenheit nutzen, da ich das letzte \n\nMal hier an diesem Mikrofon stehe, mich bei Ihnen \n\npers\u00f6nlich zu verabschieden. Es ist meine letzte Plenarsit-\n\nzung. Ich bin dankbar f\u00fcr die Zeit, in der ich als Land-\n\ntagsabgeordneter und in verschiedenen Regierungs\u00e4mtern \n\nhabe diesen Menschen und diesem Land dienen d\u00fcrfen. \n\nIch danke allen in der Koalition, meiner eigenen Fraktion \n\nund den Koalitionsfraktion\u00e4ren, aber auch der Opposition \n\nf\u00fcr das stets kollegiale Miteinander. \n\nBei allem Streit um die Sache, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, ging es und geht es und sollte es zuk\u00fcnftig auch \n\nimmer um einen kollegialen, kulturvollen zivilen Umgang \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7564 \n\nmiteinander gehen. Man kann es auch Mitmenschlichkeit \n\nnennen. Sie wissen alle, dass Worte verletzen k\u00f6nnen. \n\nVerletzenden Worten folgen nicht nur verletzende Worte, \n\nsondern \u2013 wir haben es erleben m\u00fcssen \u2013 auf der Stra\u00dfe, \n\nbedauerlicherweise auch bei uns in Sachsen, eben auch \n\nVerletzungen von Menschen. \n\nDeswegen bin ich der \u00dcberzeugung, dass es die diesem \n\nHohen Hause letztendlich zustehende Verantwortung ist, \n\nVorbild zu sein. Ich w\u00fcnsche mir f\u00fcr die Zukunft, dass es \n\nIhnen gelingt \u2013 die Debatte gerade war so schlecht nicht \n\n \u2013, dass man kulturvoll, auch zivilisiert miteinander \n\nstreitet in der Sache, aber eben das Gegen\u00fcber immer \n\nrespektiert. \n\nGl\u00fcck auf! Gott sch\u00fctze Sie und unser Land! \n\nVielen Dank. \n\n(Lang anhaltender Beifall des ganzen Hauses \u2013  \n\nDie Abgeordneten der CDU und der SPD \n\nund die Mitglieder der Staatsregierung \n\nerheben sich von ihren Pl\u00e4tzen.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, lieber \n\nStanislaw Tillich. \n\nUnser Kollege Stanislaw Tillich hat gerade eine vierte \n\nRederunde er\u00f6ffnet. Gibt es weiteren Redebedarf in dieser \n\nvierten Rederunde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Das Wort ergreift \n\nunser Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In der Tat \n\nist die L\u00f6sung der Frage, was nach der Kohleverstromung \n\nin den Revieren Mitteldeutschlands und der Lausitz sowie \n\nim rheinischen Revier erfolgt, eine nationale Aufgabe. \n\nAnders als nach 1990, als es zu vielen Schlie\u00dfungen und \n\nStrukturver\u00e4nderungen gekommen ist, ist es diesmal \n\nkeine Frage von Wirtschaftlichkeit, sondern von politi-\n\nschen Entscheidungen. \n\nDeswegen ist es klar, dass der Freistaat Sachsen hier eine \n\ngro\u00dfe Verantwortung bei der Bundesregierung sieht, dass \n\nwir gemeinsam mit der Gewerkschaft IG BCE und vielen \n\nanderen \u2013 B\u00fcrgermeistern, Unternehmern, mit unseren \n\nPartnern in Brandenburg und Sachsen-Anhalt, aber auch \n\nin Nordrhein-Westfalen \u2013 darum k\u00e4mpfen, dass kein \n\nStrukturbruch entsteht, sondern dass wir zun\u00e4chst einmal \n\nden Aufbau von neuen Wirtschaftsstrukturen erm\u00f6glichen \n\nk\u00f6nnen, bevor tats\u00e4chlich der Ausstieg aus der Braunkoh-\n\nle kommt. Wir nehmen diejenigen in der Bundesregie-\n\nrung, die sich dazu ge\u00e4u\u00dfert und ihr Wort gegeben haben, \n\nwirklich bei ihrem Wort. \n\nEs ist klar: Kein Arbeitsplatz soll wegfallen. Niemand soll \n\narbeitslos werden, nur weil es politische Entscheidungen \n\nzur Energiereform geben soll. Das hei\u00dft f\u00fcr uns, dass wir \n\nnicht \u00fcber Besch\u00e4ftigungsgesellschaften oder Auffangge-\n\nsellschaften sprechen, sondern \u00fcber neue, hochwertige \n\nund tarifgebundene Arbeitspl\u00e4tze, die ad\u00e4quat denen sind, \n\ndie es derzeit in der Energiewirtschaft gibt. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDie Aufgabe, die vor uns liegt, ist gewaltig. \u00dcber eine \n\nMilliarde Euro Wertsch\u00f6pfung allein im Freistaat Sachsen \n\nbedeutet, wenn man es umrechnet, dass jedes Jahr \n\n20 Jahre lang ein Unternehmen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von \n\n50 Millionen Euro Jahresumsatz in der Lausitz oder im \n\nmitteldeutschen Revier angesiedelt werden muss. Wir \n\nwissen alle, dass uns das in den vergangenen Jahren das \n\neine oder andere Mal gelungen ist, aber dass es eine \n\nMammutaufgabe w\u00e4re, dies \u00fcber 20 Jahre zu garantieren. \n\nDeswegen sind der Geldfaktor, der Zeitfaktor und gute \n\nIdeen entscheidend. Diese drei Dinge m\u00fcssen zusammen-\n\nkommen. Darauf setzen wir. Wir setzen \u2013 wie es der eine \n\noder andere Abgeordnete der Koalition schon gesagt hat \u2013 \n\ndarauf, dass die LEAG als gro\u00dfes Unternehmen in der \n\nLausitz und die MIBRAG im mitteldeutschen Revier eine \n\nChance bekommen, sich zu ver\u00e4ndern, von Unternehmen, \n\ndie mit Braunkohle und Energieerzeugung Geld verdie-\n\nnen, hin zu anderen Gesch\u00e4ftsmodellen entweder im \n\nBereich der Energiewirtschaft mit erneuerbaren Energien, \n\nmit Energiespeicherung oder mit Gas oder mit anderen \n\nDingen, an die man heute noch nicht denkt. Auf jeden Fall \n\nmuss die Aufgabe darin bestehen, diese gro\u00dfen Unter-\n\nnehmen zu halten, zu stabilisieren und nicht durch einen \n\nvorgezogenen Braunkohleausstieg in ihrer Existenz zu \n\ngef\u00e4hrden, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs ist vollkommen richtig, wenn Kollege Baum, der wie \n\nLothar Bienst aus dieser Region kommt und genau wei\u00df, \n\nwas da passiert, darauf Wert legt, dass wir ein Bundesge-\n\nsetz bekommen, in dem die Dinge fest verankert sind. Wir \n\nreden hier von einem Zeitraum von mehreren Jahrzehn-\n\nten, unserer Vorstellung nach bis Mitte der Vierzigerjahre. \n\nDeswegen wird es neue Bundesregierungen geben. Die \n\nm\u00fcssen sich in gleicher Weise diesem Ziel und diesen \n\nAufgaben verpflichtet f\u00fchlen wie die Regierung, mit der \n\nwir diese Aufgaben jetzt beschlie\u00dfen. Wir brauchen eine \n\nkonkrete Festlegung von Ma\u00dfnahmen. Wir brauchen ein \n\nkonkretes Finanzvolumen. Wir brauchen Planungsbe-\n\nschleunigung f\u00fcr die gro\u00dfen Infrastrukturma\u00dfnahmen, die \n\nwir vorhaben. Wir brauchen ohne Frage einen Sonderver-\n\nkehrswegeplan. All das muss in einem Gesetz von Bun-\n\ndestag und Bundesrat festgelegt werden, damit alle \n\nKlarheit und Planungssicherheit haben, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nJetzt habe ich in dieser Debatte eine ganze Menge Allge-\n\nmeinpl\u00e4tze von der Opposition geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSo werden wir nicht weiterkommen. Die Dinge m\u00fcssen \n\nsehr schnell sehr konkret werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7565 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas liegt nicht an uns!) \n\nIch bin froh dar\u00fcber, dass wir in der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung, in der Koalition, aber auch mit unseren Partnern \n\nder Landesregierung von Brandenburg und der Landesre-\n\ngierung von Sachsen-Anhalt eine sehr konkrete Vorstel-\n\nlung von dem haben, was jetzt hier passieren muss. Wir \n\nhaben es gestern in einer gro\u00dfen Veranstaltung in Cottbus \n\nwieder deutlich gemacht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Vorgestern!) \n\nEs ist klar, meine Damen und Herren, wir brauchen \n\nzentrale Infrastrukturma\u00dfnahmen, so wie es Stanislaw \n\nTillich \u2013 dem muss man daf\u00fcr noch einmal Danke sagen \u2013 \n\nerreicht hat, dass wir unter dem Erzgebirge einen gro\u00dfen \n\nTunnel bauen werden. Das ist eine Jahrhundertinvestition, \n\ndie wir erreicht haben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Noch ist es nicht so weit!) \n\nIch m\u00f6chte das noch einmal deutlich sagen. Vielen Dank, \n\nStanislaw Tillich, dass du in diesen entscheidenden Jahren \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen da warst, dass du dieses wichti-\n\nge Infrastrukturprojekt und viele andere Dinge erreicht \n\nhast. Du hast f\u00fcr dieses Land viel bewegt. Du hast diesem \n\nLand gutgetan. Du hast dich um den Freistaat Sachsen \n\nverdient gemacht. \n\nWir alle w\u00fcnschen dir Gottes Segen, viel Freude dabei, \n\nvon au\u00dfen zu betrachten und zu kritisieren, was hier deine \n\nNachfolger tun, vor allen Dingen aber Gesundheit. Herz-\n\nlichen Dank f\u00fcr alles! \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden fraktionslosen Abgeordneten \n\nund der Staatsregierung) \n\nDiesen Tunnel unter dem Erzgebirge haben viele Leute \n\nf\u00fcr unm\u00f6glich gehalten, mindestens genauso unm\u00f6glich \n\nwie eine ICE-Verbindung, also eine neue internationale \n\nFernverkehrsstrecke von Hamburg \u00fcber Berlin jetzt durch \n\ndie Lausitz, dann nach Breslau und weiter in die Ukraine. \n\nEs ist klar, dass wir mit diesem zus\u00e4tzlichen Verkehr, mit \n\ndiesem schnellen Anschluss an die Bundeshauptstadt, die \n\nsich rasant entwickelt, nat\u00fcrlich viele neue Perspektiven \n\nhaben. Das ist die Voraussetzung daf\u00fcr, dass man wirklich \n\ninternationale Forschung in Cottbus oder G\u00f6rlitz ansie-\n\ndeln kann, dass man Bundesbeh\u00f6rden m\u00f6glicherweise \n\nnach Wei\u00dfwasser bekommt. Auch diese Fragen m\u00fcssen \n\nwir in dem Bundesgesetz gemeinsam beschlie\u00dfen und mit \n\nkonkreten Zahlen festlegen, denn ohne die wird es nicht \n\ngehen. Das betrifft auch die Fragen des Stra\u00dfenbaus und \n\nvon anderen Forschungseinrichtungen. \n\nWir sind im Gespr\u00e4ch mit der Fraunhofer-Gesellschaft \n\nwegen eines neuen Instituts f\u00fcr Sektorkopplung. Ich bin \n\ndankbar, dass Wissenschaftler aus Dresden von Max \n\nPlanck, von Helmholtz, von der Universit\u00e4t in Dresden \n\nam Casus-Projekt arbeiten, einem deutsch-polnischen \n\nForschungsinstitut. Wir sind mit der Bundesregierung im \n\nGespr\u00e4ch, damit dieses Institut entstehen kann, weil wir \n\nder Meinung sind, dass wir Standortvorteile entwickeln \n\nm\u00fcssen, die es anderswo nicht gibt. Wir m\u00fcssen die \n\nMenschen in die Region ziehen, die daf\u00fcr sorgen, dass die \n\nvorhandenen Unternehmen wachsen. \n\nWir haben eine gro\u00dfe Menge positiver Erfahrungen \n\ngesammelt, beispielsweise mit dem Programm \u201eWandel \n\nin der Region durch Innovation\u201c. So etwas brauchen wir. \n\nIch bin auch meinem Kollegen Dr. Dietmar Woidke \n\ndankbar, dass er den Vorschlag gemacht hat, eine 5G-\n\nModellregion f\u00fcr die Lausitz und f\u00fcr Mitteldeutschland zu \n\nentwickeln. Das sind konkrete Infrastrukturma\u00dfnahmen, \n\ndie wir durchsetzen wollen und wof\u00fcr wir in Sachsen \n\nUnterst\u00fctzung brauchen, aber auch im Bund, und ich setze \n\ndarauf, dass der Landtag diese Vorhaben unterst\u00fctzt, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer Strukturwandel und die Strukturentwicklung werden \n\nauf vielen Beinen stehen: dass wir neue Unternehmen \n\nansiedeln \u2013 dass wir aus Energiearbeitern keine Innovati-\n\nonsexperten machen werden, ist klar, aber die Kinder und \n\nEnkel k\u00f6nnen es werden, also ist die Investition in Bil-\n\ndung und Wissenschaft notwendig \u2013, dass wir durch \n\nschnelle Verkehrsverbindungen und eine Taktverdichtung \n\nerreichen, dass Menschen auch in anderen Regionen \n\narbeiten, aber in ihrer Heimat wohnen bleiben, oder dass \n\nsie in die Region ziehen und an einer anderen Stelle \n\narbeiten werden und dass wir den Tourismus weiterentwi-\n\nckeln. \n\nWir haben in den letzten Jahren in Bad Muskau einen \n\ndeutlichen Schwerpunkt gesetzt, weil wir wissen, dass \n\ndieser Ort, dieses deutsch-polnische Weltkulturerbe ein \n\ngro\u00dfartiger Faktor auch f\u00fcr die Entwicklung ist, deshalb \n\nfreue ich mich, dass wir hierbei vorankommen. Wir \n\nunterst\u00fctzen den Bundeswirtschaftsminister bei seiner \n\nIdee, eine europ\u00e4ische Batteriefabrik in der Lausitz \n\nanzusiedeln. Ich werde gleich noch einmal in Boxberg mit \n\nihm sprechen. Das ist f\u00fcr uns eine gro\u00dfe Chance, die wir \n\ngern ergreifen wollen und an der wir uns beteiligen. \n\nMeine Damen und Herren, ich will noch einmal deutlich \n\nsagen, da hier von einer Fraktion so leichtfertig \u00fcber die \n\nFrage des Klimawandels gesprochen wurde: F\u00fcr mich ist \n\nentscheidend, dass auch die Bundesrepublik Deutschland \n\nihren Beitrag zum Klimaschutz leistet. Wenn man dies \n\nignoriert, dann ist das etwa so wie bei jemandem, der auf \n\nder Autobahn f\u00e4hrt und sich dar\u00fcber beschwert, dass alle, \n\ndie ihm entgegenkommen, Falschfahrer sind. \n\nWenn sich die gesamte Weltgemeinschaft, also alle \n\nL\u00e4nder dieses Globus, 2015 in Paris getroffen und eine \n\ngemeinsame Vereinbarung erarbeitet haben, dann ist es \n\nrichtig, meine Damen und Herren, wenn wir uns als \n\nDeutschland und als Freistaat Sachsen diesem Ziel ver-\n\npflichtet f\u00fchlen. Aber nat\u00fcrlich stellt sich immer die Frage \n\ndes Wie, und dabei ist es entscheidend, dass wir die \n\nVersorgungssicherheit, die Preise und am Ende auch die \n\nZukunft der Region mit im Blick haben. Diese Dinge \n\nschlie\u00dfen sich nicht aus. Im Gegenteil: Man kann sie \n\nzusammenbringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7566 \n\nUnser Ziel muss sein, dass der Wandel der Energieversor-\n\ngung in der Bundesrepublik Deutschland ein Erfolg wird \n\n\u2013 \u00f6konomisch, aber auch f\u00fcr die Versorgungssicherheit \u2013, \n\ndass er nicht zum Nachteil f\u00fcr die Region wird. Dann \n\nwird es auch eine Sache sein, die von anderen nachge-\n\nmacht wird, und das muss unser Ziel sein. Ich bin mir \n\nsicher, dass uns dies gelingen kann, wenn wir hier beherzt \n\nvorangehen. Die S\u00e4chsische Staatsregierung tut das. \n\nHerzlichen Dank. Gl\u00fcck auf! \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD, und \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, stehen am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bevor wir nun zu \n\nKurzinterventionen kommen \u2013 wir sind in der Sitzungslei-\n\ntung ganz korrekt \u2013: Die Rede unseres Ministerpr\u00e4siden-\n\nten war 6 Sekunden l\u00e4nger, und ich erinnere Sie daran, \n\ndass daher jetzt die Fraktionen die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, auf \n\nAntrag 5 Minuten ohne Anrechnung zu sprechen. M\u00f6chte \n\ndavon jemand Gebrauch machen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. \u2013 Doch. Dann m\u00fcssen Sie den Antrag stellen. \n\nFrau Kollegin Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich \n\nw\u00fcrde f\u00fcr unsere Fraktion diese zus\u00e4tzliche Redezeit in \n\nAnspruch nehmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00f6chten die \n\n5 Minuten, nat\u00fcrlich zu diesem Thema, zu dieser Aktuel-\n\nlen Debatte. \n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Nur!) \n\n\u2013 Das ist doch richtig, genau. \u2013 Wie sieht es bei Ihnen \n\naus? Herr Kollege Lippmann auch, vermute ich. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, f\u00fcr meine \n\nFraktion w\u00fcrde ich hiermit die zus\u00e4tzlichen 5 Minuten \n\nbeantragen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Stephan \n\nMeyer, jetzt bin ich gespannt. Bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich beantrage \n\nebenfalls die zus\u00e4tzliche Redezeit f\u00fcr meine Fraktion. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, das ist auch eine \n\nganz spannende Debatte. Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Auch ich \n\nbeantrage f\u00fcr meine Fraktion zus\u00e4tzliche Redezeit f\u00fcr \n\ndiese Debatte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Zu guter Letzt beantrage ich \n\nauch f\u00fcr die SPD-Fraktion die zus\u00e4tzliche Redezeit. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit haben alle \n\nFraktionen aufgrund der furiosen Rede unseres Minister-\n\npr\u00e4sidenten nun die M\u00f6glichkeit, je 5 Minuten zu diesem \n\nThema, zu dieser Aktuellen Debatte zu sprechen. Wir \n\nbeginnen wie immer auch in dieser Rederunde mit der \n\neinbringenden CDU-Fraktion; und nachdem er die \n\n5 Minuten beantragt hat, ergreift Herr Kollege Dr. Meyer \n\nzuerst das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte die zus\u00e4tzliche Redezeit nutzen, um noch \n\neinmal einige Aspekte anzusprechen, die f\u00fcr uns wichtig \n\nsind. Es wurde schon gesagt: Der Strukturwandel bedeu-\n\ntet, dass wir eine Beschleunigung der normalen Verfahren \n\nschaffen m\u00fcssen. Wenn es darum geht, Infrastruktur zu \n\nentwickeln, dann kann beispielsweise im Verkehrsbereich \n\nnat\u00fcrlich nicht der Bundesverkehrswegeplan mit jahr-\n\nzehntelangem Vorlauf der Ma\u00dfstab sein, sondern wir \n\nm\u00fcssen schauen: Wie ist es zeitlich befristet m\u00f6glich, im \n\nRahmen eines Bundesgesetzes zu regeln, dass wir bei-\n\nspielsweise Ausnahmetatbest\u00e4nde f\u00fcr diese Region \n\nentwickeln, dass wir vielleicht von bestimmten Verkehrs-\n\nzahlen abweichen k\u00f6nnen, die notwendig sind, um eine \n\nInfrastruktur zu schaffen? \n\nWir brauchen eine angebotsorientierte Planung, und wir \n\nk\u00f6nnen nicht davon ausgehen, dass wir mit dem gegen-\n\nw\u00e4rtigen Infrastrukturkonzept f\u00fcr Neuansiedlungen \n\nsorgen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass es zu Neuentwick-\n\nlungen kommen kann, deshalb braucht es eine Angebots-\n\norientierung; das m\u00f6chte ich deutlich machen. \n\nWir erwarten dar\u00fcber hinaus \u2013 dies wurde bereits verdeut-\n\nlicht \u2013, dass der Bund sich langfristig verpflichtet, dass es \n\nentweder eine Gesellschaft des Bundes geben muss, die \n\ndiesen Fonds, diese Mittel verwaltet, oder eine kontinuier-\n\nliche Unterst\u00fctzung der betroffenen Bundesl\u00e4nder, um \n\nden Strukturwandel zu begleiten. Es kann nicht Aufgabe \n\ndes Freistaates Sachsen allein sein, die Regionen in ihrer \n\nEntwicklung zu f\u00f6rdern, sondern es ist eine bundespoliti-\n\nsche Entscheidung. Wir brauchen demzufolge auch die \n\nbundespolitische Unterst\u00fctzung f\u00fcr einen langen Zeit-\n\nraum. Ich sagte vorhin bereits, es ist kein Sprint, sondern \n\nein Marathonlauf, und wir wissen, dass es Durchhalte-\n\nverm\u00f6gen braucht. Das Durchhalteverm\u00f6gen f\u00fcr die \n\nRegionen ist auch ein finanzielles. Wir brauchen also ein \n\nlangfristiges Engagement. \n\nDar\u00fcber hinaus brauchen wir auch F\u00f6rdervorgaben, die \n\nsich an die bestehenden Unternehmen richten. Es geht \n\ndarum, dass wir die Gro\u00dfkonzerne unterst\u00fctzen, aber wir \n\nm\u00fcssen auch dazu kommen, dass es noch besser gelingt, \n\ndie wissenschaftlichen Einrichtungen weiterzuentwickeln; \n\nder Ministerpr\u00e4sident ist darauf eingegangen. Wir brau-\n\nchen neue wissenschaftliche au\u00dferuniversit\u00e4re Einrich-\n\ntungen. F\u00fcr die Entwicklung der Hochschulstandorte ist \n\ndas Programm WIR! schon richtig. Wir brauchen aber \n\nauch Instrumente, um die klugen Ideen aus der Wissen-\n\nschaft in die Unternehmen zu tragen, sodass mittelst\u00e4ndi-\n\nsche Unternehmen, die jetzt vielleicht noch 50 Mitarbeiter \n\nhaben, durch neue Produkte und Dienstleistungen den \n\nWeltmarkt \u00fcberzeugen und wachsen k\u00f6nnen. Wir brau-\n\nchen den Transfer aus der Wissenschaft in die Wirtschaft, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7567 \n\ndamit sich dort Wirtschaft auch selbsttragend entwickelt, \n\nneben den Neuansiedlungen, die wir brauchen, und neben \n\nder Ver\u00e4nderung der bestehenden gro\u00dfen Unternehmen. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch einmal sagen: Wir \n\nm\u00fcssen die Menschen in der Region einbeziehen. Es kann \n\nnicht sein, dass es nur Debatten in den Hauptst\u00e4dten gibt, \n\nsondern es ist wichtig, die Initiativen vor Ort, wie die \n\nInnovationsregion Mitteldeutschland und die Zukunfts-\n\nwerkstatt Lausitz, als Instrumente zu verstehen, mit denen \n\nverschiedene Sichten und verschiedene gesellschaftliche \n\nStr\u00f6mungen an der Strukturentwicklung beteiligt und \n\nderen Ideen ernsthaft verfolgt werden. Wir m\u00fcssen die \n\nMenschen mitnehmen, ansonsten ist auch keine Akzep-\n\ntanz f\u00fcr einen Strukturwandel vorhanden. Es ist entschei-\n\ndend, dass wir mit den Regionen die Kommunikation \n\nausbauen und dass die Einbeziehung in alle Entwicklun-\n\ngen mit den Menschen vor Ort geschehen muss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: In der 5-Minuten-Runde \n\nm\u00fcssen wir nach der Fraktionsgr\u00f6\u00dfe gehen, Herr Kollege \n\nVieweg. Deshalb hat als N\u00e4chste Frau Dr. Pinka das Wort. \n\nSie spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Es ist sch\u00f6n, dass man mal nach der Fraktionsst\u00e4rke \n\nvorgeht. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich glaube, Sie haben Ihren Vorg\u00e4nger \n\nfalsch verstanden, als Sie Ihren Redebeitrag formulierten. \n\nEr hat uns n\u00e4mlich zwei Botschaften mitgegeben: Wir \n\nSachsen sind in den letzten Jahrhunderten immer schon \n\nhelle K\u00f6pfe gewesen. Wir haben eine Vorbildwirkung \n\ngehabt, weil wir innovativ waren. Er hat uns mitgegeben, \n\nwir sollen diese Vorbildwirkung beibehalten. Wir sollen \n\naus Sachsen Prozesse entwickeln, die nach Deutschland \n\nwirken, die nach Europa wirken \u2013 er hat die 46 Braunkoh-\n\nleregionen genannt \u2013 und die dann weltweit wirken. Das \n\nist es, was uns gelingen muss. \n\nEr hat gesagt, es sei egal, ob wir mit f\u00fcnf Jahren plus oder \n\nmit f\u00fcnf Jahren minus den Braunkohleausstieg formulie-\n\nren. Diesen Anspruch, dies zu bew\u00e4ltigen, brauchen wir. \n\nWir brauchen diese positiven Signale. In den letzten \n\nJahren haben wir immer solche Jammerprozesse gef\u00fchrt. \n\nWenn wir das einmal umkehren und tats\u00e4chlich innovati-\n\nve Prozesse nach vorn diskutieren, dann sind wir auch \n\ngern beieinander. \n\nDas Zweite, was er uns gesagt hat, ist: Wir sollen Mit-\n\nmenschlichkeit pflegen und den sorgsamen Umgang \n\nmiteinander. Sie haben aber in Ihrem Redebeitrag wieder \n\ngesagt, dass von der Opposition nur Allgemeinpl\u00e4tze \n\nk\u00e4men. \n\nIch m\u00f6chte Sie daran erinnern, dass wir bereits vor drei \n\nJahren ein Strukturwandelf\u00f6rdergesetz in den Landtag \n\neingebracht haben. Ich m\u00f6chte Sie ferner daran erinnern, \n\ndass wir in der Vergangenheit \u00fcber die Braunkohleaus-\n\nstiegskommission \u2013 verk\u00fcrzt gesagt \u2013 hier mit Ihnen \n\ndiskutieren wollten, dass wir Vorschl\u00e4ge gemacht haben \n\nund dass ich selbst ausgerechnet habe, wie lang die \n\nLaufleistung unserer Kraftwerke und Tagebaue ist. Das \n\nk\u00f6nnen Sie gern im Antrag nachlesen; dazu gibt es einen \n\nAnhang. \n\nIch habe Ihnen auch gesagt, dass es dazu keiner weiteren \n\nPlanfeststellungsverfahren mehr bedarf \u2013 weder f\u00fcr \n\nNochten II noch f\u00fcr Schleenhain \u2013, und ich habe auch \n\ngesagt, dass uns das Geld fehlt, um die Sanierungsleis-\n\ntungen in Angriff zu nehmen. Das ist das erste Problem, \n\ndas wir haben. Wenn wir dauerhaft keine Betr\u00e4ge in \n\nMillionenh\u00f6he im Haushaltsplan haben werden, um diese \n\nSanierung durchzuf\u00fchren, wenn uns wirklich dieser Worst \n\nCase erwischt, dann droht \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: \n\nSie reden ihn ja geradezu herbei!) \n\n\u2013 Nein, ich rede ihn nicht herbei; es gibt Szenarien, Herr \n\nMeyer. Es gibt den besten anzunehmenden Fall \u2013 das \n\nwissen Sie doch aus der Wissenschaft \u2013, und es gibt den \n\nschlechtest anzunehmenden Fall. Beide m\u00fcssen wir \n\nbegleiten. Der beste ist \u2013 das sagte ich bereits \u2013 eine \n\npositive Gestaltung der Strukturwandelprozesse. Dabei \n\nm\u00fcssen wir nicht nur die Gro\u00dfkonzerne im Blick haben \u2013 \n\nwie Sie das eben sagten \u2013, \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Machen \n\nSie mit! Bringen Sie sich ein!) \n\nsondern wir m\u00fcssen die kleinen und mittelst\u00e4ndischen \n\nUnternehmen mitnehmen, wir m\u00fcssen die B\u00fcrgerbewe-\n\ngungen mitnehmen usw. Machen Sie sich in diesen \n\nBeteiligungsprozessen daf\u00fcr stark. Ich sehe im Moment \n\n\u00fcberhaupt keine Beteiligungsprozesse, die angegangen \n\nwerden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Haben Sie zugeh\u00f6rt?) \n\n\u2013 Doch. Dann lesen Sie einmal die Unterlagen der Men-\n\nschen, die uns zugeschickt wurden. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Aha!) \n\nDiese Unterlagen bekommen Sie bestimmt auch. Schauen \n\nSie doch einmal nach Brandenburg, dann stellen Sie fest, \n\nwelche Beteiligungsprozesse dort gerade gestartet wer-\n\nden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nDer schlechtest anzunehmende Fall ist, dass wir im \n\nHaushalt kein Geld haben, um solche Prozesse zu beglei-\n\nten, weil wir n\u00e4mlich die Folgelasten des Braunkohlen-\n\nbergbaus zu bezahlen haben. Machen Sie sich daf\u00fcr stark! \n\nDas w\u00e4re wichtig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7568 \n\nDeshalb danke ich an dieser Stelle auch Herrn Tillich, \n\nweil er offensichtlich einen Erkenntnisprozess hat. Ich \n\nhabe oft genug hier vorn gestanden und seine Bemerkung \n\nvon der Seite ertragen m\u00fcssen. Er hat aber nunmehr in \n\nden letzten Monaten gelernt. \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nEr hat gelernt, und er hat uns etwas mitgegeben. Das \n\nsollten wir beherzigen. Er ist und bleibt n\u00e4mlich ein \n\nSorbe. Er muss auch seine Region sch\u00fctzen, und die \n\nUmsiedlung von Sorben sollte er sch\u00fctzen. Daf\u00fcr wird er \n\nsich auch sp\u00e4ter noch starkmachen, auch wenn er nicht \n\nmehr in der Kommission sitzt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Pinka \n\nder Fraktion DIE LINKE mit 5 Minuten. Jetzt, Herr \n\nKollege Vieweg, kommt die SPD-Fraktion in dieser \n\nRunde zu Wort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau \n\nDr. Pinka, es ist eine Aktuelle Debatte, und wir haben \n\njetzt von Ihnen viermal das Gleiche geh\u00f6rt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nHerr Vieweg, von was tr\u00e4umen Sie?) \n\nInsofern wollte ich meiner Verwunderung noch einmal \n\nAusdruck verleihen, dass es wichtig ist, dass wir aufei-\n\nnander eingehen, auf Argumente reagieren und nicht jeder \n\nin seiner Blase bleibt. \n\nFrau Dr. Pinka, ich lade Sie herzlich ein. Ab Oktober gibt \n\nes die Energiedialoge der S\u00e4chsischen Staatsregierung in \n\nden Planungsregionen, auch in der Lausitz. Hierbei kann \n\nman sich einbringen, mitarbeiten und kluge Vorschl\u00e4ge \n\nunterbreiten. Insofern haben wir ausdr\u00fccklich f\u00fcr den \n\nBereich der Energieversorgung im Freistaat auch diese \n\nDialogangebote. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich muss \n\nnoch einmal auf die Tatsache eingehen, dass der Klima-\n\nschutz und die Energiepolitik keine Politikfelder wie \n\nandere sind. Der Klimaschutz und die Energiewende sind \n\nein globaler Megatrend; genauso wie die Wissensgesell-\n\nschaft, wie Urbanisierung, wie die Digitalisierung und \n\nauch die Mobilit\u00e4t. \n\nEs ist eben nicht so, Herr Kollege Urban, dass wir mit \n\ndem Klimaschutz und der Energiewende zu einer Dein-\n\ndustrialisierung im Freistaat kommen, sondern das Ge-\n\ngenteil ist der Fall. Schauen Sie beim Thema Energie in \n\ndie chemische Industrie, schauen Sie in die textile Indust-\n\nrie, schauen Sie in die automobile Industrie, in den \n\nHandels- und Dienstleistungsbereich \u2013 in all diesen \n\nBereichen geht es um CO2-freie L\u00f6sungen. Hier wird \n\ngeforscht und entwickelt. Jeder Industriebereich, der \n\nheute zukunftsf\u00e4hig arbeitet, investiert in CO2-freie \n\nTechnologien. Nur wer dieses in jedem einzelnen Indust-\n\nriebereich nachhaltig erm\u00f6glicht, wird zukunftsf\u00e4hig sein. \n\nDas hei\u00dft, Energiewende und Klimaschutz sorgen f\u00fcr eine \n\nweitere Industrialisierung unseres Freistaates, und nicht \n\ndas Gegenteil, Herr Kollege Urban. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine Zwischen-\n\nfrage. M\u00f6chten Sie diese zulassen? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Nein, Frau Kollegin Pinka. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: So viel zum \n\nDialog! \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEr will in seiner Blase bleiben!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube fest daran: Sachsen \n\nist Teil Europas, Sachsen ist Teil einer globalen Welt. Aus \n\ndiesem Grund m\u00fcssen wir uns genau den gleichen Me-\n\ngatrends stellen, und dazu geh\u00f6ren der Klimaschutz und \n\ndie Energiewendepolitik. \n\nInsofern von meiner Seite noch einmal ein Gl\u00fcck auf! f\u00fcr \n\nmehr Klimaschutz und die Energiewende auch im Frei-\n\nstaat Sachsen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die AfD-\n\nFraktion zu Wort. Herr Kollege Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Herr Minister-\n\npr\u00e4sident Kretschmer hat das Bild des Geisterfahrers \n\nbeschworen. Wenn man sich das Pariser Klimaschutzab-\n\nkommen genau ansieht, dann stellt man fest, dass die \n\nallermeisten L\u00e4nder, die an diesem Abkommen teilneh-\n\nmen, finanziell von diesem Abkommen profitieren. Sie \n\nbekommen real Geld in ihre Volkswirtschaften. Es gibt \n\nL\u00e4nder, wie die gro\u00dfen Wirtschaftsnationen \u2013 China, \n\nIndien, Brasilien \u2013, die \u00fcberhaupt nicht gezwungen sind, \n\nCO2 einzusparen, und sogar mehr emittieren k\u00f6nnen, und \n\nes gibt gro\u00dfe Wirtschaftsnationen, wie die USA, die an \n\ndem Abkommen \u00fcberhaupt nicht teilnehmen. \n\nVor diesem Hintergrund muss man schon sagen: Deutsch-\n\nland unter der Regierung der CDU ist wahrscheinlich \n\neiner der wenigen Geisterfahrer in diesem Pariser Klima-\n\nschutzabkommen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Schaffung neuer Industriearbeitspl\u00e4tze in vom Struk-\n\nturwandel betroffenen Regionen, wie der Lausitz, ist in \n\nden letzten 28 Jahren schlichtweg nicht gelungen. Das \n\nmuss man zur Kenntnis nehmen. Ich habe gro\u00dfe Zweifel, \n\ndass die Ansiedlung von Industrie, die man sich w\u00fcnscht, \n\nunter den verschlechterten Rahmenbedingen in Zukunft \n\ngelingen wird. Ich hatte schon angesprochen, dass der \n\nDIHK-Pr\u00e4sident darauf hingewiesen hat, dass die Ener-\n\ngiepreise in Deutschland wirtschaftssch\u00e4dlich sind. Ich \n\nhabe ferner darauf hingewiesen, dass in Polen, unserer \n\ndirekten Standortwettbewerbsregion, die Energiepreise \n\nnur halb so hoch sind wie in Deutschland. Wie wollen Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7569 \n\nIndustriezweige motivieren, sich in der Lausitz anzusie-\n\ndeln und nicht in Niederschlesien? \n\nDie deutsche Regierung, die CDU, hat sich auf CO2-\n\nEinsparziele festgelegt. Die CDU spricht inzwischen von \n\neiner Dekarbonisierung Deutschlands bis zum Jahre 2050. \n\nSie wollen bis zum Jahre 2050 bis zu 90 % aller CO2-\n\nEmissionen einsparen. \n\nUnter diesen Bedingungen ist es schlichtweg nicht m\u00f6g-\n\nlich, neue Investoren nach Deutschland zu locken und \n\nnat\u00fcrlich auch nicht in die Lausitz. Die Einsparung von \n\nRessourcen, auch die Einsparung und der sparsame \n\nUmgang mit fossilen Energietr\u00e4gern ist aus Umwelt-\n\nschutzgr\u00fcnden absolut sinnvoll. Es ist auch wirtschaftlich \n\nsinnvoll, immer sparsamere Technologien zu entwickeln. \n\nAllerdings kann das nur funktionieren, wenn man diese \n\nNeuentwicklung von Technologien auch marktwirtschaft-\n\nlich zul\u00e4sst. Wenn man als Staat versucht, planwirtschaft-\n\nlich der Industrie und der Forschung vorzugeben, welche \n\nTechnologien entwickelt werden sollen, dann geht das \n\nregelm\u00e4\u00dfig in die Hose. Ich verweise zum einen auf die \n\nWasserstoffinitiative der Bundesregierung aus den Neun-\n\nzigerjahren \u2013 Milliarden Steuergelder ausgegeben ohne \n\nEffekt \u2013, und ich verweise nat\u00fcrlich auch, f\u00fcr uns hier in \n\nOstdeutschland, auf die 50 Jahre Planwirtschaft. Auch \n\nhier hat die Politik geglaubt, der Industrie und der For-\n\nschung vorgeben zu k\u00f6nnen, was funktionieren soll, und \n\nes ist in die Hose gegangen. \n\nSie sind auf diesem Weg, und das kritisieren wir, und \n\ndaf\u00fcr stehen wir ganz klar als AfD. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzter in dieser, ich \n\ndarf es so nennen, 5-Minuten-Runde kommt jetzt Herr \n\nDr. Lippold zu Wort. Er hatte ja vorhin schon eine \n\nKurzintervention angemeldet, aber 5 Minuten sind noch \n\nbesser. Bitte, Herr Dr. Lippold, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich komme nicht umhin, \n\nnoch einmal zur\u00fcckzuschauen; denn ohne das verstehen \n\nwir ja nicht, warum wir heute in der einen oder anderen \n\nmisslichen Lage sind, und wenn wir das nicht verstehen, \n\nk\u00f6nnen wir es k\u00fcnftig nicht besser machen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU, wenn Sie \n\nhier das Wort Ausstieg schreiben \u2013 und offenbar reicht es \n\nauch im Jahr 2018 noch nicht wirklich dazu, Kohleaus-\n\nstieg zu sagen, sondern es reicht nur zum versch\u00e4mten \n\nAusstieg \u2013: F\u00fcr Sie ist das nat\u00fcrlich wirklich ein l\u00e4ngerer \n\nProzess, denn er beginnt f\u00fcr Sie mit dem Ausstieg aus \n\ndem eigenen geistigen Ausstieg, Ihrem eigenen vor vielen \n\nJahren vollzogenen geistigen Ausstieg aus der Verantwor-\n\ntung f\u00fcr die Zukunft dieser Kohleregionen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das ist gemein!) \n\nSie glaubten doch, diese Regionen seien irgendwie final \n\nversorgt, wenn Sie nur der Kohlewirtschaft dort den roten \n\nTeppich ausrollen. So hat sich die Staatsregierung dann in \n\nBezug auf Perspektiven f\u00fcr die Kohlereviere zur\u00fcckge-\n\nlehnt, obwohl Sie nat\u00fcrlich mitbekommen haben, wie sich \n\nKlimaschutz und Dekarbonisierung Schritt f\u00fcr Schritt \n\nglobal zu dringendsten Problemen unserer Zeit entwickelt \n\nhaben, denn Sie haben immer darauf gesetzt, dass diese \n\nProzesse scheitern w\u00fcrden oder zumindest weiter ver-\n\nschleppt werden k\u00f6nnten. Sie haben darauf gesetzt, dass \n\nParis scheitert. Sie haben darauf gesetzt, dass die nationa-\n\nle Umsetzung vielleicht noch scheitert. Sie haben darauf \n\ngesetzt, dass der Emissionshandel weiterhin nicht funkti-\n\nonieren w\u00fcrde, und Sie haben auch darauf gesetzt, dass \n\nein zehnj\u00e4hriger Prozess in der EU zur Festsetzung neuer \n\nGrenzwerte f\u00fcr Luftschadstoffe aus Gro\u00dfverbrennungsan-\n\nlagen scheitert. \n\nWeil das wider Erwarten nicht geschah, zieht jetzt der \n\nFreistaat Sachsen gerichtlich ins Feld, um im Interesse der \n\nKohleaktion\u00e4re zu verhindern, dass die Menschen auch in \n\nSachsen bestm\u00f6glich vor den gef\u00e4hrlichsten Emissionen \n\nder s\u00e4chsischen Braunkohlekraftwerke wie Quecksilber, \n\nFeinstaub und Stickoxiden gesch\u00fctzt werden, und das ist \n\nwirklich \u00fcbel. \n\nWer im Kohleausstieg bestimmen will, wohin die Reise \n\ngeht, der muss vom Bremserh\u00e4uschen des letzten Wag-\n\ngons wirklich auf die Lok umsteigen. Leicht wird das \n\nnicht, denn der Zug f\u00e4hrt schon \u2013 aber es ist alternativlos. \n\nEs ist unser gemeinsamer Job hier als Landespolitik, \n\nStrukturwandel im Land der Ingenieure, der engagierten \n\nProbleml\u00f6ser in Aufbruchstimmung zu verwandeln und \n\nalles geistige Potenzial, das heute noch bei der Suche \n\nnach Verhinderungsstrategien, Umgehungspfaden und \n\nklimapolitischen Taschenspielertricks gebunden ist, \n\nendlich f\u00fcr die gemeinsame Suche nach L\u00f6sungen freizu-\n\nsetzen. \n\nWissen Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, wenn ich in der \n\nEnergiewirtschaft und Energiepolitik unterwegs bin \u2013 \n\nauch au\u00dferhalb Sachsens \u2013, dann werde ich \u00fcberall \n\ngefragt, ob \u201edie da in Sachsen\u201c eigentlich von allen guten \n\nGeistern verlassen sind. Mit \u201edie\u201c meinen die vor allem \n\ndie s\u00e4chsische CDU und ihre Regierung. Haben Sie \n\neigentlich gemerkt, dass auf dem ostdeutschen Energiefo-\n\nrum jeder \u2013 au\u00dfer vielleicht Herr Rendez von der LEAG \n\nund Herr Eichholz von der MIBRAG \u2013 einfach nur \n\nfassungslos war, als Sie dort \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt haben, f\u00fcr \n\ndie Elektromobilit\u00e4t in Sachsen habe Herr Rendez doch \n\nsuper Kraftwerke und damit k\u00f6nne man auch Elektroautos \n\nbetanken?! Elektroautos mit Kohlestrom f\u00e4nden Sie total \n\nklasse und das sei das Effizienteste, was es gibt. Viele \n\nhaben auf die Pointe gewartet, ganz ehrlich, und auf die \n\nAufl\u00f6sung einer Satireeinlage oder einer Trump-\n\nPersiflage \u2013 und sie warten bis heute. \n\nWie muss man denn das nennen, wenn jemand sich und \n\nseine Partei fortgesetzt und ohne Not an Themen und \n\nAussagen kn\u00fcpft, die ihm ganz offensichtlich bereits \n\nkurzfristig um die Ohren fliegen werden? Ich denke, Ihr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7570 \n\nVorg\u00e4nger im Amt kann inzwischen aus vielen Studien, \n\nAnalysen und Anh\u00f6rungen in der Kommission zu den \n\nklimarelevanten und energiepolitischen Themen ein ganz \n\nguter Briefing-Partner sein. Ich bin ihm sehr, sehr dankbar \n\nf\u00fcr seine ausgewogene Rede und das macht Hoffnung f\u00fcr \n\ndie Arbeit dieser Kommission. Denn so, wie Sie, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, bei diesen Themen in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit zum Teil unterwegs sind, kommt doch der Herr \n\nKollege Urban abends gar nicht in den Schlaf vor lauter \n\nFreude \u00fcber die unverdiente Wahlkampfhilfe in der \n\nLausitz. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nganz vereinzelt bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nDr. Lippold f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Jetzt sind wir am Ende der ersten Aktuellen \n\nDebatte angekommen; sie ist abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nSeenotrettung ist kein Verbrechen \u2013 das andere Sachsen handelt! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort; bitte Herr Kollege \n\nG\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Bitte versetzen \n\nSie sich mal in folgende Situation: Stellen Sie sich einmal \n\ndas Bild vor, Sie sind kurz davor, ein Boot zu betreten, \n\ndas aufs Mittelmeer hinausf\u00e4hrt, und Sie k\u00f6nnen sich \n\nnicht sicher sein, ob dieses Boot auch irgendwo ankommt. \n\nSie gehen also ein reales Lebensrisiko ein. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\n\u00dcberlegen Sie, warum Sie das machen \u2013 sicher nicht aus \n\nLangeweile, sondern da muss einiges hinter Ihnen liegen \n\n\u2013 B\u00fcrgerkrieg, Sie kommen vielleicht aus einem Lager in \n\nLibyen, wo Mord, Totschlag oder Vergewaltigung Alltag \n\nsind, wo Menschen abgeschleppt und irgendwo in der \n\nW\u00fcste ausgesetzt werden. Es muss einen guten Grund \n\ngeben. Stellen Sie sich vor, Sie haben Ihre Liebsten dabei \n\n\u2013 vielleicht Ihre eigenen Kinder \u2013, und trotzdem gehen \n\nSie auf so ein Boot drauf, von dem Sie nicht wissen, ob \n\nSie diese Fahrt \u00fcberleben werden. Jetzt stellen Sie sich \n\nvor, Sie sind mit diesem Boot drau\u00dfen auf dem Wasser \n\nund es passiert genau das, wovor Sie alle Angst haben: \n\nDieses Boot geht unter und Sie schwimmen im Meer. \n\nJetzt gibt es Menschen, die kommen und Sie aufnehmen, \n\ndie Seenotrettung betreiben. Versetzen Sie sich einmal in \n\ndie Lage, wie Sie das finden, ob Sie das kritikw\u00fcrdig \n\nfinden, wenn die Leute Sie aus Ihrer Verzweiflung retten. \n\nGenau solche Menschen gibt es. 2016 haben sich hier in \n\nSachsen Menschen zusammengefunden \u2013 hier in diesem \n\nLand \u2013, den Verein Mission Lifeline gegr\u00fcndet, haben \n\nsich ein Boot, ein Schiff besorgt, um genau solche Men-\n\nschen aus so einer Not zu retten. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nAls Allererstes sollte man diesen Menschen einmal Danke \n\nsagen, denn eigentlich ist auch so eine Rettung eine \n\nAufgabe der EU. Das ist eine staatliche Aufgabe, das \n\nm\u00fcssten wir hinbekommen \u2013 wir bekommen es nicht hin, \n\nund diese Menschen machen das f\u00fcr uns, und deswegen \n\nDanke daf\u00fcr! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nWir haben es im Sommer mitbekommen, als ihr Schiff \n\nnicht anlegen durfte in Europa, in Malta. Da hat es die \n\nSchlagzeilen des Sommers bestimmt, was Menschen aus \n\nSachsen tun, um Menschenleben zu retten. In dieser \n\nSituation habe ich lange darauf gewartet, dass sich auch \n\nmal jemand aus der Staatsregierung dazu positioniert, sich \n\nvielleicht einmal \u00f6ffentlich erkennbar dazu \u00e4u\u00dfert. Das \n\nhat nicht stattgefunden, bis heute nicht, und ich finde, das \n\nist ein Totalausfall bei diesem wichtigen Thema. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch will aber nicht nur das ansprechen. Wir haben dieses \n\nThema zur Aktuellen Debatte erkl\u00e4rt \u201eSeenotrettung ist \n\nkein Verbrechen \u2013 das andere Sachsen handelt!\u201c, weil \n\nnicht nur keine Reaktion kommt, sondern weil von \n\neinigen Pseudoexperten von ganz weit rechts ein Haufen \n\nUnterstellungen und Vorw\u00fcrfe kommen, um hier einmal \n\ndie Falschbehauptungen zu debattieren und richtigzustel-\n\nlen. Die erste ist, Seenotretter w\u00fcrden sich der Schleppe-\n\nrei mitschuldig machen. Das ist totaler Unsinn, genau das \n\nGegenteil ist der Fall. \n\n(Zuruf der Abg. Andr\u00e9 Barth \n\nund Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nErstens, Menschen zu retten, die zu ertrinken drohen \u2013 \n\ndas entspricht internationalem See- und V\u00f6lkerrecht, und \n\ndas ist eine Jedermannspflicht. Das hat nichts mit Schlep-\n\nperei zu tun! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 zu dem Vorwurf, dass sie diese Menschen \n\nnicht nach Nordafrika zur\u00fcckbringen \u2013 ist es diesen \n\nBooten schlicht untersagt, das zu tun. Wenn die n\u00e4mlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7571 \n\nHoheitsgew\u00e4sser nordafrikanischer Staaten befahren \n\nw\u00fcrden, w\u00fcrden sie, erstens, teilweise mit Waffengewalt \n\ndaran gehindert und zweitens ist es eine Straftat, worauf \n\nin diesen L\u00e4ndern mehrere Jahre Haftstrafe stehen. Das ist \n\nverboten \u2013 Sie k\u00f6nnen nicht das Gegenteil behaupten! \n\nDie zweite Falschbehauptung lautet, die Seenotretter \n\nw\u00fcrden f\u00fcr ihre Arbeit bezahlt werden. Das stimmt \n\n\u00fcberhaupt nicht. Klar, sie bekommen Spenden. Aber einen \n\nGro\u00dfteil dessen, womit sie es finanzieren, nehmen diese \n\nMenschen aus eigener Tasche. Sie nehmen sich Urlaub, \n\nsie k\u00f6nnen hier kein Geld verdienen. Sie finanzieren auch \n\ns\u00e4mtliche Fahrten dorthin. Sie verdienen damit nichts. \n\nNun zu dem Vorwurf, sie w\u00fcrden die Menschen hier zu \n\nuns nach Europa bringen. Das wollen die Seenotretter gar \n\nnicht, nein, sie wollen die Menschen aufnehmen und \n\nretten. Eigentlich ist es eine staatliche Aufgabe, sie denen \n\nabzunehmen. S\u00e4mtliche Organisationen, auch Mission \n\nLifeline, wurden von der EU verpflichtet, diesen Code of \n\nConduct zu unterschreiben, der sie verpflichtet, selbst mit \n\nihren Schiffen europ\u00e4ische H\u00e4fen anzufahren, nicht mehr \n\nwie fr\u00fcher, als es auch noch Missionen von der EU gab, \n\ndie Menschen dort am Wasser aufgenommen haben. Das \n\nm\u00f6chten sie gar nicht. Sie wollen gar nicht in diese \n\neurop\u00e4ischen H\u00e4fen einfahren. Auch das ist eine Tatsache. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Die m\u00fcssen!) \n\n\u2013 Also, sie m\u00fcssen das, aber wollen das nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das N\u00e4chste in der zweiten \n\nRunde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf: Wir h\u00f6ren gern weitere Erkl\u00e4rungen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nG\u00fcnther. Er hat die zweite Aktuelle Debatte f\u00fcr seine \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN er\u00f6ffnet. Als \n\nN\u00e4chstes spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nSchiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich sind weder Seenotrettung und Menschlichkeit krimi-\n\nnell, noch gibt es sonst etwas zu beanstanden. Seenotret-\n\ntung und Menschlichkeit geh\u00f6ren seit Jahrhunderten \n\nzusammen; denn es ist die Pflicht eines jeden, der in \n\neinem Schiff sitzt, das tauglich ist, das Meer zu befahren, \n\nanderen Menschen, die ihr Boot verloren haben, zu \n\nhelfen. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDies ist jahrhundertelange Seemannstradition, und wir \n\nhaben sie in unser Menschsein mit aufzunehmen. Jeder \n\nSchiffsf\u00fchrer hat die Pflicht, innerhalb seiner M\u00f6glichkei-\n\nten Menschen in Not zu helfen und sie zu retten, eine \n\nTradition, die uns als Menschen wahrnimmt, bei der \n\nMenschen auch Verantwortung \u00fcbernehmen. \n\nWie ist die Situation im Mittelmeer? Waren es vor zehn \n\nJahren noch eine kleinere Zahl oder wenige, aber seet\u00fcch-\n\ntige Boote, die die K\u00fcsten von Afrika verlie\u00dfen und \n\nEuropa erreichten, so hat sich das Bild leider in den \n\nletzten drei Jahren massiv gewandelt. Die Schlepper \u2013 das \n\nsind ja diejenigen, die die Menschen, die Fl\u00fcchtlinge, auf \n\ndie Boote pferchen und auf das Meer schicken \u2013 schicken \n\ndie Fl\u00fcchtlinge \u00fcberwiegend mit untauglichen Booten los. \n\nEs ist unverantwortlich, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, dass Schlepper Menschen in Unwissenheit lassen, \n\ndass das ein gro\u00dfes Meer ist, das man eben nicht mit \n\nSchlauchbooten \u00fcberqueren kann. Das ist unverantwort-\n\nlich von diesen Schlepperorganisationen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u201eNiemand, der bei Verstand ist, w\u00fcrde auf so ein Gummi-\n\nboot mit 110 Menschen an Bord steigen\u201c, \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Das \n\nzeigt, wie verzweifelt die Leute sind!) \n\nberichtete ein junger Fl\u00fcchtling zu den Praktiken der \n\nSchlepperorganisationen. Die Schlepper nehmen die Not \n\nder Fl\u00fcchtlinge billigend in Kauf und hoffen, dass andere \n\nMenschen helfen. Das ist auch ein Dilemma, und das \n\nm\u00fcssen Sie auch so ehrlich ansprechen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDie Schlepperorganisationen geh\u00f6ren zur Organisierten \n\nKriminalit\u00e4t, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\neiner Kriminalit\u00e4tsform, die das Schlimmste beschreibt, \n\nwas wir als Menschen erleben k\u00f6nnen; denn Organisierte \n\nKriminalit\u00e4t hat immer das Ziel, Geld und Macht zu \n\nerlangen. Nach Sch\u00e4tzungen \u2013 die Zahlen sind nur anhand \n\nvon Fl\u00fcchtlings\u00e4u\u00dferungen ermittelt \u2013 bezahlt der Fl\u00fccht-\n\nling zwischen 3 000 und 6 000 Dollar f\u00fcr ebendiese \n\n\u00dcberquerung, dieses Schleppen aus Afrika nach Europa. \n\nDas macht im Jahr etwa 5 bis 6 Milliarden Dollar f\u00fcr die \n\nSchlepperorganisationen aus. Die Not der Menschen, der \n\nFl\u00fcchtlinge, wird eben von Kriminellen genutzt, und auch \n\ndar\u00fcber m\u00fcssen wir sprechen, wenn wir \u00fcber die Seenot-\n\nrettung sprechen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das machen wir ja!) \n\nKriminelle Organisationen mit diesem Finanzvolumen \n\nk\u00f6nnen eine Gefahr f\u00fcr ganze Staaten werden. Mit dem \n\nGeld, meine sehr geehrten Damen und Herren, werden die \n\nKrisen in Afrika noch weiter versch\u00e4rft. Es ist n\u00e4mlich ein \n\nKreislauf, dass das Geld in Waffen wandert, dass Men-\n\nschen diese Waffen in Afrika nutzen und andere wieder \n\ndamit unterdr\u00fccken. Diesen Kreislauf k\u00f6nnen wir in \n\nEuropa nicht akzeptieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7572 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich verzichte \n\nauf das Beantworten von Zwischenfragen. \n\nDie Schlepper nutzen die Hilfsangebote der ehrenamtli-\n\nchen Retter auf See schamlos aus. Ich muss Ihnen ganz \n\nehrlich sagen: Ich habe Respekt vor jedem Menschen, der \n\nsich f\u00fcr andere Menschen einsetzt. Aber die Schlepper \n\nnutzen die Not der Fl\u00fcchtlinge schamlos aus. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWas tun wir dagegen?) \n\nDies ist ein Dilemma, und dar\u00fcber, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, brauchen wir in der Gesellschaft und \n\nauch hier im Hohen Haus eine ehrliche Diskussion; denn \n\nes ist nicht nur so, dass man das eine machen und das \n\nandere nicht lassen kann. Wir brauchen deutlich mehr \n\nDruck \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 gegen diese Schlepperorga-\n\nnisationen, damit eben die Not der Fl\u00fcchtlinge nicht im \n\nTod im Mittelmeer endet. \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wie w\u00e4re \n\nes mit legalen Zugangsm\u00f6glichkeiten?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Herrn \n\nKollegen Schiemann. Er sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nJetzt spricht Frau Nagel f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr \n\nSchiemann, Sie haben mir eine wunderbare Vorlage \n\ngeliefert. Ich teile Ihre Analyse: Die Menschen steigen auf \n\nBoote, die nicht fahrtauglich sind, begeben sich in gro\u00dfes \n\nRisiko. Daran sieht man ja, in welchen Risiken, in welch \n\nunsicheren Situationen die Menschen leben, sodass sie \n\ndiesen Schritt \u00fcberhaupt gehen. Aber ich mache mal einen \n\nPunkt. \n\nDie libysche K\u00fcstenwache wird derzeit von der Europ\u00e4i-\n\nschen Union massiv mit Geld aufgepumpt. Mit wem \n\nkooperiert die libysche K\u00fcstenwache? Mit Schleppern, \n\nmit Organisierter Kriminalit\u00e4t. Das ist genau das Ph\u00e4no-\n\nmen, das Sie hier beschrieben haben und das Sie bek\u00e4mp-\n\nfen wollen; es wird aber durch die Bundesrepublik und \n\ndie Europ\u00e4ische Union hinterr\u00fccks unterst\u00fctzt. Das ist ein \n\nSkandal. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDer zweite Punkt: Bleiben Sie bei Ihren Gedanken nicht \n\nstehen, gehen Sie einen Schritt weiter, fragen Sie, wie \n\nMenschen gerettet werden k\u00f6nnen, wie das, was eigent-\n\nlich auf der Hand liegt, betrieben werden kann. \n\nEs muss staatliche Seenotrettungsprogramme geben. Es \n\nkann nicht NGOs \u00fcberlassen werden, Menschenleben zu \n\nretten. Diesen gedanklichen Schritt m\u00fcssen Sie dann auch \n\ngehen, wenn Sie hier Schlepper anprangern. \n\nIch will den GR\u00dcNEN im Weiteren daf\u00fcr danken, dass \n\nsie dieses Thema auf die Tagesordnung gebracht, diese \n\nDebatte angeregt haben. Ich will den zweiten Teil des \n\nTitels der Debatte an den weitergehenden Anfang stellen: \n\n\u201eDas andere Sachsen handelt\u201c. Sie haben Mission Lifeline  \n\nerw\u00e4hnt. Aber man muss noch weiter gehen. In den \n\nletzten Monaten, in den letzten Wochen haben wir einen \n\nwunderbaren, einen starken, einen humanistischen Auf-\n\nbruch in Sachsen erlebt: In Dresden wie jetzt vor dem \n\nLandtag, in Leipzig, in Chemnitz, in Freiberg, in Bautzen, \n\nin G\u00f6rlitz und anderen St\u00e4dten sind viele Menschen auf \n\ndie Stra\u00dfe gegangen, haben sich der \u201eSeebr\u00fccke\u201c ange-\n\nschlossen \u2013 gegen die Kriminalisierung von Seenotret-\n\ntungsorganisationen, f\u00fcr das Recht auf Leben, f\u00fcr das \n\nMenschenrecht auf Flucht. Das war ein ganz gro\u00dfartiges \n\nZeichen. \n\nIch kann das weiterf\u00fchren. Es sind gro\u00dfartige NGOs. Das \n\nist nicht nur die Dresdner Mission Lifeline, das sind die \n\n\u00c4rzte ohne Grenzen, SOS Mediterrane, Sea-Watch, \n\nJugend Rettet usw. usf. Das sind tapfere Seeleute wie \n\nClaus-Peter Reisch, der Kapit\u00e4n der \u201eLifeline\u201c, und es \n\nsind die vielen ehrenamtlich t\u00e4tigen Menschen, die \n\npraktisch auf diesen Schiffen Lebensrettung leisten. Ihnen \n\ngilt zuerst der Dank. Das ist sozusagen das Antlitz eines \n\nanderen Sachsens, einer anderen Bundesrepublik, was wir \n\nganz aktiv hier auf den Stra\u00dfen oder im Mittelmeer \n\nsp\u00fcren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nTrotz dieser positiven Bilder m\u00fcssen wir konstatieren, \n\ndass wir es mit einem Tiefpunkt zu tun haben, einem \n\n\u201eTiefpunkt der Menschlichkeit\u201c \u2013 das ist \u00fcbrigens ein \n\nZitat von dem CDU-Kollegen Elmar Brok aus dem \n\nEurop\u00e4ischen Parlament \u2013, einem Tiefpunkt der Europ\u00e4i-\n\nschen Union und auch einem Tiefpunkt der bundesrepub-\n\nlikanischen Politik. \n\nDie Debatte kann ja nicht aktuell genug sein. Schauen wir \n\nauf das, was in den letzten Tagen wieder passiert ist. Die \n\n\u201eAquarius II\u201c, das NGO-Schiff von \u00c4rzte ohne Grenzen, \n\nist wiederum f\u00fcnf Tage im Mittelmeer herumgeirrt, an \n\nBord 58 Menschen, darunter 18 Kinder. Es wurde heraus-\n\ngez\u00f6gert. Es wurde sich dem Anlegen verweigert. Daf\u00fcr \n\nist vor allem die neue italienische Regierung verantwort-\n\nlich. Daf\u00fcr sind wir aber als Bundesrepublik mitverant-\n\nwortlich, f\u00fcr dieses humanit\u00e4re Drama, das sich inzwi-\n\nschen regelm\u00e4\u00dfig auf dem Mittelmeer abspielt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Wof\u00fcr \n\nsind wir noch verantwortlich? \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nEs setzt sich fort, was wir im Juni erleben mussten, was \n\nwir in den letzten Monaten bzw. schon \u00fcber ein Jahr \n\nerleben mussten: \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7573 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Wof\u00fcr \n\nist Deutschland verantwortlich?) \n\n\u2013 Dazu komme ich gleich. NGO-Schiffe stechen in See, \n\nretten Menschen und werden an der langen Hand ausge-\n\nbootet. Es wurde bereits beschrieben, wie die Situation \n\nauf den Schiffen ist. Es ist eine humanit\u00e4re Katastrophe. \n\nDie Schiffe sind, wie Sie wissen, jetzt auch mit der \n\nAquarius II, weitestgehend beschlagnahmt. Im Gegenzug \n\ndazu steigt die Zahl der Todesopfer im Mittelmeer. Das \n\nk\u00f6nnen wir als demokratischer Staat, als demokratische \n\nGesellschaft nicht dulden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIm Juni 2018, kurz nachdem die Lifeline und die Sea-\n\nWatch beschlagnahmt wurden und die Aquarius und die \n\nOpen Arms festgesetzt waren, ertranken im Mittelmeer \n\n629 Menschen. Im Mai waren es noch 48. UNHCR geht \n\ndavon aus, dass inzwischen jeder siebte Mensch bei der \n\n\u00dcberfahrt \u00fcber das Mittelmeer stirbt. Im ersten Halbjahr \n\n2017 war es noch einer von 38. Ich m\u00f6chte die Zahlen \n\nkurz fortsetzen. Man kann sie zusammenz\u00e4hlen. Das sind \n\ngesicherte Zahlen. Wahrscheinlich sind sie noch mit \n\nDunkelziffern zu erh\u00f6hen. Seit 2014 starben bei der \n\n\u00dcberfahrt \u00fcbers Mittelmeer 17 000 Menschen. Wer bei \n\ndiesen Zahlen nicht w\u00fctend wird und wer angesichts \n\ndieser konzertierten verhinderten Lebensrettung nicht von \n\neiner Verrohung von Politik sprechen mag, dem ist nicht \n\nzu helfen. \u00dcber die deutsche Verantwortung daran werde \n\nich in der zweiten Rederunde sprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Wir warten!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Baumann-Hasske bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich bin bereits ganz froh, dass \n\nwir in diesem Hohen Hause zumindest bisher Einigung \n\ndar\u00fcber haben, dass Seenotrettung nichts Kriminelles ist. \n\nDas fand ich sehr beachtlich. Denn das ist in der \u00f6ffentli-\n\nchen Debatte nicht immer so, dass das anerkannt ist. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wo bewegen wir uns? Wir \n\nstehen einerseits zwischen dem Bed\u00fcrfnis der B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger Europas bzw. gro\u00dfer Teile von ihnen nach \n\nSicherheit, die ebendiese Teile der Bev\u00f6lkerung durch die \n\nZuwanderung von Fl\u00fcchtlingen bedroht sehen, und \n\nandererseits der Hilfsbereitschaft anderer B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger Europas, die erkennen, dass die Menschen, \n\ndie sich unter Todesgefahr und Entbehrungen auf den \n\nWeg machen und die gef\u00e4hrlichste Etappe auf der Flucht \n\n\u00fcber das Mittelmeer antreten, zun\u00e4chst einmal Menschen \n\nsind, die sich in Lebensgefahr befinden und gerettet \n\nwerden m\u00fcssen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das hei\u00dft begeben!) \n\nMeine Damen und Herren! Niemand kann leugnen, dass \n\nes Schlepperbanden gibt, die sich die Hilfsbereitschaft \n\nvon Europ\u00e4ern zunutze machen und Fl\u00fcchtende mutwillig \n\nin Gefahr bringen, damit diese gerettet werden. Das \n\nveranlasst einige Regierungen Europas, vor allem die \n\nItaliens, gerettete Fl\u00fcchtlinge nicht mehr ins Land zu \n\nlassen, eigene staatliche Rettungsaktionen wie Mare \n\nNostrum, die es bis 2014 noch gab, einzustellen und \n\nprivate Hilfsaktionen zu kriminalisieren. Nur so geht das \n\nnicht! \n\nSchauen wir genau hin, was da geschieht! Das, was die \n\nitalienische Regierung betreibt und was auch die \u00f6sterrei-\n\nchische Ratspr\u00e4sidentschaft der EU guthei\u00dft, ist das \n\norganisierte Wegschauen. Sie leugnen einfach den Um-\n\nstand, dass es unter den Fl\u00fcchtenden einen gro\u00dfen Anteil \n\ngibt, der Grund zur Flucht hat und denen das auch regel-\n\nm\u00e4\u00dfig anerkannt wird, wenn sie denn die Chance dazu \n\nhaben. Sie leugnen den Umstand, dass alle, die an Bord \n\nsolcher Schiffe sind, sich in einer Notsituation befinden, \n\ndie ihr Leben bedroht. Wer die Nothilfe f\u00fcr Menschen, die \n\nmit dem Tode bedroht sind, deshalb verurteilt, weil diese \n\nMenschen selbst schuld seien, sich in diese Situation zu \n\nbegeben, wer die Rettung als Pull-Effekt verunglimpft \n\nund wer den Tod von Tausenden als Kollateralschaden \n\neiner Abwehr von Schleusern begreift, der ist weit weg \n\nvon dem christlichen oder humanistischen Menschenbild \n\nunserer Kultur, dessen wir uns doch so gern r\u00fchmen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Das organisierte Wegschauen \n\nder italienischen Regierung: Eine solche Politik kann man \n\nsich allenfalls als Staat erlauben und das auch nur, weil \n\ndie Herrschaft der Rechtsordnung bisher auf Staaten und \n\nihre Repr\u00e4sentanten nur bedingt anwendbar ist. Jede \n\nB\u00fcrgerin und jeder B\u00fcrger, der w\u00fcsste, dass ein Boot in \n\nSeenot ist, und die Mittel h\u00e4tte, die Passagiere zu retten, \n\nw\u00fcrde sich unter der Geltung unseres Strafrechts einer \n\nStraftat der unterlassenen Hilfeleistung nach \n\n\u00a7 323 c StGB schuldig machen, wenn er es nicht t\u00e4te: \n\n\u201eWer bei Ungl\u00fccksf\u00e4llen oder gemeiner Gefahr oder Not \n\nnicht Hilfe leistet, obwohl dies erforderlich und ihm den \n\nUmst\u00e4nden nach zuzumuten, insbesondere ohne erhebli-\n\nche eigene Gefahr und ohne Verletzung anderer wichtiger \n\nPflichten m\u00f6glich ist, wird mit Freiheitsstrafe bis zu \n\neinem Jahr oder mit Geldstrafe bestraft.\u201c Besonders \n\nhervorzuheben ist in diesem Zusammenhang der Abs. 2: \n\n\u201eEbenso wird bestraft, wer in diesen Situationen eine \n\nPerson behindert, die einem Dritten Hilfe leistet oder \n\nleisten will.\u201c Meine Damen und Herren! Da kann man nur \n\nfroh sein, dass sich ein Staat wie Italien nicht an deutsche \n\nStrafgesetze zu halten braucht. Sonst m\u00fcsste er helfen, \n\nwenn er nicht kriminell handeln will. \n\nEin wenig absurd ist der Vorwurf aus Deutschland schon, \n\ndie Seenotrettung durch private Unternehmen sei krimi-\n\nnell. Unsere Rechtsordnung sagt, dass diejenigen krimi-\n\nnell sind, die andere daran hindern, Hilfe zu leisten. \n\nMeine Damen und Herren! Eigentlich ist es staatliche \n\nAufgabe, Seenothilfe zu leisten. Eigentlich ist es staatli-\n\nche Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass Fluchtursachen gar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7574 \n\nnicht erst entstehen und dass sie bek\u00e4mpft werden. Ei-\n\ngentlich ist es staatliche Aufgabe, dass niemand sich in \n\nLebensgefahr begeben muss, um das eigene Leben zu \n\nretten, wenn er verfolgt ist. Das alles geschieht nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Sie haben von mir einen \n\nmoralisch klaren und rechtlich sauber begr\u00fcndeten Stand-\n\npunkt geh\u00f6rt. Die Gegner dieses Standpunktes werden \n\nmich deshalb gern als Gutmenschen titulieren. Einerseits \n\n\u2013  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kommen Sie bitte \n\nzum Ende. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: \u2013 ber\u00fccksichtigt dieser \n\nStandpunkt nicht die \u00c4ngste und Sicherheitsbed\u00fcrfnisse \n\nunserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Zeit ist vorbei. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Der Rest folgt in einer \n\nzweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Wippel. Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! \n\n\u201eSeenotrettung ist kein Verbrechen \u2013 das andere Sachsen \n\nhandelt!\u201c lautet die Debatte, die die GR\u00dcNEN heute \n\neingebracht haben und zu der ich mich auch \u00e4u\u00dfern \n\nwerde. Eines ist v\u00f6llig klar: Wir reden \u00fcber Einzelf\u00e4lle, \n\n\u00fcber Zahlen und \u00fcber Menschen. Hinter jeder Zahl, die \n\nauch in dem kommenden Redebeitrag folgen wird, steckt \n\nein Menschenleben, und wenn man sein Leben verliert, ist \n\ndas mit Sicherheit qualvoll. Das ist uns v\u00f6llig klar. \n\nTrotzdem schauen wir in die Geschichte und da m\u00fcssen \n\nwir uns die Fakten einfach ansehen. In den Jahren 2010 \n\nbis 2013 gab es auf der \u00dcberfahrt \u00fcber das Mittelmeer \n\nzusammengerechnet weniger Tote als in jedem der Folge-\n\njahre. Die Todesrate lag bei denen, die \u00fcber das Mittel-\n\nmeer gefahren sind, bei 1 bis 2 %, wenn man die Zahlen \n\nder IOM als glaubw\u00fcrdig ansehen kann. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich wird es eine Dunkelziffer geben, das ist v\u00f6llig klar, \n\naber diese wird im Verh\u00e4ltnis \u00fcber die Jahre gleich ge-\n\nblieben sein. Im Jahr 2012 war die statistische Todesrate \n\nmit 2,2 % derer am h\u00f6chsten, die \u00fcberfahren wollten. \n\nAbsolut in Zahlen gesehen war sie aber am niedrigsten, \n\nn\u00e4mlich mit 500 Personen, die ihr Leben auf dem Mittel-\n\nmeer gelassen haben. \n\nDie niedrigste Todesrate gab es 2013, rein statistisch \n\ngesehen. Da lag sie bei 1 %. Aber im Jahr 2013 ist auch \n\netwas passiert, was medial gro\u00dfe Aufmerksamkeit be-\n\nkommen hat: Vor Lampedusa hat ein Schiffsungl\u00fcck \n\nstattgefunden, bei dem 250 Menschen ihr Leben lassen \n\nmussten. F\u00fcnf Tage sp\u00e4ter hat die italienische Regierung, \n\nauch auf medialen Druck hin, die Operation Mare Nost-\n\nrum ins Leben gerufen, die dann ein Jahr gelaufen ist. \n\nJetzt m\u00fcssen wir schauen, was die Folge dessen war, was \n\nman getan hat. Der Fl\u00fcchtlingsstrom \u00fcber das Mittelmeer \n\nstieg an. Die Todesrate stieg im Jahr 2014 wieder auf \n\n1,6 %. Die Zahl der Verstorbenen hat sich tats\u00e4chlich \n\nbinnen eines Jahres verf\u00fcnffacht \u2013 zu dem Zeitpunkt, als \n\ndie Rettungsaktionen begonnen haben. \n\nMare Nostrum ist dann ausgelaufen. Es kamen andere \n\nAktionen, es waren Schiffe auf dem Mittelmeer, die \n\nteilweise eine etwas andere Zielsetzung hatten, aber \n\ngerettet haben sie alle, etwa die Operation Triton und \n\nnachher \u201eSophia\u201c. Was wir feststellen k\u00f6nnen: Die Zahl \n\nder Toten auf dem Mittelmeer ist seitdem angestiegen und \n\nist hoch geblieben. Es sind Tausende, die jedes Jahr auf \n\ndem Mittelmeer ihr Leben verlieren. Die NGOs sind \n\nseitdem auch unterwegs, aber an den statistischen Werten, \n\nn\u00e4mlich dass 1 bis 2 % der Menschen sterben, die \u00fcbers \n\nMittelmeer kommen, hat sich nichts ge\u00e4ndert. \n\nWelche Folgerung ziehen wir daraus? Jedes falsche \n\nSeenotrettungsversprechen zieht Menschen auf See. \n\n(Zuruf von den LINKEN: \n\nDas ist doch makaber! \u2013 Unruhe) \n\n\u2013 Nein, das ist \u00fcberhaupt nicht makaber. Es mag paradox \n\nklingen, aber es ist eben wirklich so. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Das ist \n\ndoch \u00fcberhaupt nicht nachweisbar, \n\nwas Sie gerade erz\u00e4hlen!) \n\nDas kostet Leben. Falsche Versprechen kosten Leben. Das \n\nf\u00f6rdert Schlepper, die damit ein Gesch\u00e4ft machen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Wer eine solche Politik \n\nbetreibt, wer das wirklich will, wer das auch noch unter-\n\nst\u00fctzt \u2013 einen Anstieg der Zahl der Toten auf dem Mittel-\n\nmeer \u2013, der betreibt eine perverse Politik. Dass es so ist, \n\nist paradox, aber es ist eben die Wahrheit. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nDas ist nicht die Wahrheit!) \n\nSie sprechen von Menschenrechten, Sie reden davon, \n\nLeben zu retten, aber in Wirklichkeit verteidigen Sie, \n\nohne es zu wollen, die Geldbeutel der Organisierten \n\nKriminalit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Der Titel Ihrer Debatte tr\u00e4gt \n\nauch den Begriff Seenotrettung in sich. Damit meint man \n\ndie Rettung von Schiffbr\u00fcchigen, die sich auf See bewe-\n\ngen. Das ist wichtig und seit vielen Jahren gelebte Praxis. \n\nAber wir m\u00fcssen eben auch feststellen, dass die Boote, \n\ndie jetzt auf das Mittelmeer rausfahren, gar nicht auf der \n\nanderen Seite ankommen k\u00f6nnen. Es ist tats\u00e4chlich \n\nunm\u00f6glich. Diese Boote sind nicht seetauglich, sie sind \n\n\u00fcberbesetzt, sie sind unterversorgt und untermotorisiert. \n\nDas ist allen Beteiligten klar; das hat noch nicht einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7575 \n\nirgendeiner aus Ihrer Gruppe geleugnet. Folglich muss die \n\nL\u00f6sung nat\u00fcrlich auch restriktiv ausfallen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Wie das aussehen k\u00f6nnte, \n\nerz\u00e4hle ich in der zweiten Rederunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wurlit-\n\nzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Titel \n\nder Debatte hat mich ein St\u00fcck weit w\u00fctend gemacht, \n\nHerr G\u00fcnter. Sie schreiben: \u201eSeenotrettung ist kein \n\nVerbrechen \u2013 das andere Sachsen handelt!\u201c Sie versuchen \n\nSachsen zu spalten in diejenigen, die Seenotrettung \n\nunterst\u00fctzen, und diejenigen, die das eben nicht tun. Sie \n\nwerfen einigen hier im Hohen Hause immer Brandstiftung \n\nvor, und selbst gie\u00dfen Sie Benzin ins Feuer. \n\nDas eigentliche Thema, um das wir uns hier gerade alle \n\ndr\u00fccken, ist die Frage, warum die Leute dort \u00fcberhaupt \n\nhingehen. Wir verkennen v\u00f6llig Wirkung und Ursache. Es \n\nwar eine Bundesregierung, eine CDU-gef\u00fchrte, die gesagt \n\nhat: Jeder kann hierherkommen, egal aus welchem Grund, \n\nin das Land, in dem Milch und Honig flie\u00dfen. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: So ein Schwachsinn! \n\n\u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Es gibt aber kein Recht auf \n\nAsyl ausgerechnet in Deutschland, Frau Nagel! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \n\nStarke Unruhe) \n\nDie Leute haben sich auf den Weg gemacht. Jetzt ist es so, \n\ndass manche, die sich auf den Weg machen, im Mittel-\n\nmeer verungl\u00fccken. Da braucht es Seenotrettung. \n\nAuf der anderen Seite \u2013 seien wir ganz ehrlich; das ist \n\njetzt auch von vielen gesagt worden \u2013 passiert es in den \n\nletzten Jahren aber, dass die Leute einfach in Boote \n\ngesetzt werden, die gar nicht seetauglich sind, weil die \n\nSchlepper schon wissen, dass die Leute gerettet werden. \n\nIn gewisser Weise sind die Seenotretter der verl\u00e4ngerte \n\nArm der Schlepper \u2013 ganz klar und deutlich. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013 \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das ist wirklich eklig! \n\n\u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Nein, das ist leider Realit\u00e4t!) \n\nWenn Sie, Frau Nagel, vorhin davon gesprochen haben, \n\ndass Sie w\u00fctend sind \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr gern. \u2013 Wenn Sie \n\nw\u00fctend sind, dass 17 000 Menschen im Mittelmeer zu \n\nTode gekommen sind, dann kann ich Ihnen ganz ehrlich \n\nsagen, dass ich genauso w\u00fctend bin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Aber die Verantwortlichen \n\ndaf\u00fcr sitzen in unseren Parlamenten und machen unver-\n\nantwortliche Politik. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. Es beginnt Herr G\u00fcnther f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE. Bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen, liebe Kollegen! Um eines klarzustellen, \n\nauch angesichts der Zahlen, die Sie hier bringen: Es sind \n\nim Mittelmeer schon Zehntausende ertrunken, ehe sich \n\ndie ersten Seenotretter \u00fcberhaupt auf den Weg gemacht \n\nhaben. Die Boote fahren auch jetzt noch \u00fcber das Mittel-\n\nmeer, auch wenn praktisch alle Boote der Seenotrettungs-\n\ninitiativen lahmgelegt sind. \n\nSie bringen hier eine Kausalit\u00e4t, die so schlicht nicht \n\nstimmt. Die Menschen gehen nicht aufs Meer, weil sie \n\nerwarten, dass irgendeine private Initiative sie rettet. Ich \n\nkenne selbst Menschen, die auf Booten waren und erlebt \n\nhaben, wie Angeh\u00f6rige ertrunken sind. Wenn Sie denen \n\neinen solchen Quatsch erz\u00e4hlen w\u00fcrden \u2026 Dabei geht es \n\num das nackte \u00dcberleben. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Nat\u00fcrlich!) \n\nDas ist einfach K\u00e4se, was Sie hier erz\u00e4hlen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Nein, das ist kein K\u00e4se!) \n\nDas muss man Ihnen einmal ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der Abg. Iris Raether-Lordieck, SPD) \n\nNein, das ist unglaublich. Sie haben vorhin selbst irgend-\n\nwelche Zahlen genannt. Es gibt im \u00dcbrigen nur wildeste \n\nSch\u00e4tzungen. Die Zahlen reichen bis zu 60 000; es sind \n\nitalienische Beh\u00f6rden, die diese Zahlen sch\u00e4tzen. \n\n60 000 Menschen, die in den letzten Jahren im Mittelmeer \n\nertrunken sind \u2013 das sind einfach unglaublich viele \n\nMenschenleben. \n\nSie haben selbst dargelegt, wie viele Prozent denn an-\n\nkommen und wie viele losfahren. Wenn Boote losfahren, \n\nkommen die meisten r\u00fcber, so seeunt\u00fcchtig sie sind. Nur \n\nist es ein erschreckend hoher Anteil, der untergeht. Sie \n\nwidersprechen sich selbst, wenn Sie erz\u00e4hlen, kein Boot \n\nkomme irgendwo anders an. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr G\u00fcnther? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7576 \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nSehr geehrter Herr Kollege G\u00fcnther! Ich frage jetzt \n\neinfach einmal ganz klipp und klar: Ist es weniger \n\nschlecht, wenn 500 Menschen im Mittelmeer ertrinken \n\nund keine Seenotrettung stattfindet, oder ist es weniger \n\nschlecht, wenn 3 500 Menschen oder 5 000 Menschen im \n\nMittelmeer ertrinken und Seenotrettung stattfindet? \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Genau! \n\nDas zeigt Ihre menschenverachtende Haltung! \u2013 \n\nStarke Unruhe) \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das kann man Ihnen ganz \n\nklar beantworten. F\u00fcr einen zivilisierten Menschen ist \n\njeder einzelne Tod eines Menschen einer zu viel. Aber es \n\ngibt Ihre Kausalit\u00e4t nicht, dass Menschen ertrinken, weil \n\nsie gerettet werden w\u00fcrden. Das ist eine absurde \u00dcberle-\n\ngung, die Sie da aufstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Nein, weil  \n\ndie Erwartung auf Rettung da ist!) \n\nIm \u00dcbrigen, weil Sie immer vom \u201everl\u00e4ngerten Arm der \n\nSchlepper\u201c sprechen: Genau die Seenotretter sind es, die \n\nBoote zerst\u00f6ren. Das Absurde ist, dass sie am Zerst\u00f6ren \n\nder Boote teilweise noch von den K\u00fcstenwachen, etwa \n\nLibyens, gehindert werden, weil diese teilweise ein \n\nBestandteil dieser Schleppernetzwerke sind. Die Seenot-\n\nrettung will also nicht, dass das weitergeht, deswegen \n\ndiese Bootszerst\u00f6rungen. Das sollten Sie einmal zur \n\nKenntnis nehmen. \n\nDie Sch\u00e4tzungen reichen bis 60 000. Wir m\u00fcssen sehen, \n\ndass das nicht so weitergeht. Jedes tragisch beendete \n\nMenschenleben ist ein Tod zu viel. Wir brauchen endlich \n\nein System, das an der Wurzel ansetzt, weshalb dort \n\nMenschen \u00fcberhaupt aufs Meer gehen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da haben Sie recht!) \n\nWir m\u00fcssen die Fluchtursachen angehen. Wenn Menschen \n\nauf dem Meer sind, m\u00fcssen wir als EU so weit kommen, \n\ndass wir es in den Griff bekommen, die Seenotrettung zu \n\norganisieren. Wir k\u00f6nnen uns nicht darauf verlassen, dass \n\nMenschen das unter Einsatz ihres privaten Verm\u00f6gens \n\ntun. \n\nIch danke erst einmal allen Debattenteilnehmern aus den \n\nanderen Fraktionen \u2013 bis auf Sie auf der rechten Seite \u2013 \n\nf\u00fcr ihre wirklich sachdienlichen Beitr\u00e4ge. Es war auch \n\nunser Ansatz, einmal ein gemeinsames Zeichen aus dem \n\nLandtag heraus zu setzen, wie wir hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag solche Initiativen zur Rettung von Menschenle-\n\nben betrachten. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nWirklich entt\u00e4uscht bin ich, wenn ich hier her\u00fcberschaue \n\nund sehe, dass die linke Regierungsbank einfach komplett \n\nleer ist. Der Ministerpr\u00e4sident hat sich dazu weder im \n\nSommer ge\u00e4u\u00dfert, noch gedenkt er jetzt, hier dabei zu \n\nsein. \n\nIch glaube, von uns aus dem Landtag sollte ein klares \n\nZeichen ausgehen: F\u00fcr uns, f\u00fcr alle zivilisierten Men-\n\nschen ist es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass alles getan \n\nwerden muss, um jedes Menschenleben zu retten \u2013 wo \n\nauch immer das passiert \u2013, und dass wir jenen gemeinsam \n\nunsere Unterst\u00fctzung und Anerkennung aussprechen, die \n\nSeenotrettung betreiben. \n\nDas d\u00fcrfen wir nicht mit Schlagworten wie \u201everl\u00e4ngerter \n\nArm der Schlepper\u201c belegen. Das ist einfach eine Diffa-\n\nmierung. Wir m\u00fcssen das hier in ein positives Bild brin-\n\ngen. Deshalb w\u00fcrde ich mich freuen, wenn wir das \n\nwirklich gemeinsam hinbekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der SPD \u2013 Uwe Wurlitzer, fraktionslos, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Herr Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr  \n\nG\u00fcnther, ich habe totales Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihr Anliegen. \n\nAber ich glaube, dass die Debatte immer noch in die \n\nfalsche Richtung geht. Wir br\u00e4uchten die Seenotrettung \n\nnicht, wenn wir \u00fcber die Ursachen sprechen w\u00fcrden. Das \n\nhaben Sie jetzt mit einem winzigen Satz getan. Ansonsten \n\nreden wir die ganze Zeit \u00fcber die Seenotrettung. Wenn \n\nwir die Politik \u2013 \u2013 \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Weil sie aktuell ist!) \n\n\u2013 Jetzt lassen Sie mich ausreden! Sie haben mir vorhin \n\nschon Redezeit geklaut! Das ist unm\u00f6glich, ich habe \n\nanderthalb Minuten! \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Seien Sie ruhig, Frau K\u00f6ditz!) \n\nWenn wir \u00fcber die Fluchtursachen sprechen, wenn wir die \n\nLeute also nicht die ganze Zeit nach Deutschland oder \n\nEuropa einladen w\u00fcrden, dann w\u00e4re dieses ganze Problem \n\nnicht vorhanden! \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nDar\u00fcber reden wir an der Stelle viel zu wenig. Nat\u00fcrlich \n\nist das pers\u00f6nliche Engagement der Seenotretter zu \n\nunterst\u00fctzen und auch zu sch\u00e4tzen \u2013 das sage ich ganz \n\nklar und deutlich \u2013, aber wir br\u00e4uchten die Seenotretter \n\n\u00fcberhaupt nicht, wenn sich die Leute erst gar nicht auf \n\nden Weg hierher machen w\u00fcrden, wenn wir die Leute vor \n\nOrt unterst\u00fctzen w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch alles Quatsch! \u2013  \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Erstens gibt es niemanden, \n\nder Menschen aus der Welt hierher einl\u00e4dt, und zweitens \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7577 \n\nbin ich gegen diese ganzen M\u00e4rchen, wir h\u00e4tten die \n\nGrenzen aufgemacht. Wir leben Gott sei Dank in einem \n\nLand mit offenen Grenzen, die erst danach geschlossen \n\nwurden. Das sind immer diese ganzen M\u00e4rchen, die Sie \n\nerz\u00e4hlen. \n\nWir haben diese Aktuelle Debatte aus einem ganz wichti-\n\ngen Grund gemacht. Wir erinnern uns n\u00e4mlich ganz genau \n\ndaran, wie im Sommer die Schlagzeilen durch diese \n\nEreignisse auf Malta bestimmt wurden. Es gab auch \n\nandere Dinge, die mir wirklich einen Schauer \u00fcber den \n\nR\u00fccken gejagt haben: Hier in Dresden, bei Pegida-\n\nDemonstrationen, als es darum ging, dass Menschen auf \n\ndem Meer ertrinken, wurde \u201eAbsaufen! Absaufen!\u201c \n\ngerufen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\nDas geschah im Umfeld von Pegida und von denen, die \n\nSie unterst\u00fctzen! Deshalb ist es mehr als notwendig, dass \n\nwir ein Gegenzeichen setzen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nHeute geht es um die Seenotrettung und um Fluchtursa-\n\nchen. Das ist ein sehr weites Thema. Wir k\u00f6nnen bei jeder \n\nAktuellen Debatte sagen, wir m\u00fcssen noch dar\u00fcber und \n\ndar\u00fcber reden, aber heute reden wir \u00fcber die Seenotret-\n\ntung und vor allen Dingen \u00fcber diese infamen Vorw\u00fcrfe, \n\ndie den Rettern gemacht werden, und diese Kriminalisie-\n\nrung. Das ist als Debattenthema mehr als ausreichend, das \n\nmal hinzubekommen, und ich merke auch an Ihren \n\nReaktionen, dass noch einiges an Aufkl\u00e4rungsarbeit n\u00f6tig \n\nist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal deutlich machen, wir haben als CDU-Fraktion \n\nRespekt vor jedem Menschen, der einem anderen Men-\n\nschen das Leben rettet, ob zu Land, zur See, vielleicht \n\ngibt es auch noch andere Orte \u2013 unter der Erde oder in der \n\nLuft. Das wollte ich noch einmal ganz deutlich machen. \n\nEs macht uns zu Menschen, anderen Menschen Hilfe zu \n\nleisten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Debatte zeigt aber auch, dass wir einen st\u00e4rkeren \n\nDiskurs \u00fcber Migration brauchen. Bei diesem Diskurs \n\nwird es nicht nur Gute und Schlechte geben, sondern es \n\nwird Menschen geben m\u00fcssen, die Verantwortung f\u00fcr \n\ndiese Fragen der Migration \u00fcbernehmen, denn so eine \n\nMigration aus Afrika hat Europa bisher in dieser Dimen-\n\nsion noch nie erlebt. Ich glaube, dass es dazugeh\u00f6rt, \n\ndar\u00fcber zu sprechen. Ich muss sagen, Frau Kollegin, das \n\nErgebnis in der Gesellschaft steht noch nicht fest. Ich \n\nw\u00fcrde davor warnen, wenn sich jemand einbildet, nur \n\nseine eigene Meinung wird das Pr\u00e4gende in einer Diskus-\n\nsion zum Thema Migration sein. Wenn sich n\u00e4mlich \n\ninnerhalb der Gesellschaft die Diskutanten nicht aufei-\n\nnander zubewegen wollen, dann werden wir alle beim \n\nThema Migration verlieren, damit das auch mal klar ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Fluchtursachen \n\nzu bek\u00e4mpfen ist etwas ganz Wichtiges, aber bei der \n\nFrage Seenotrettung darf man nicht aus dem Blick verlie-\n\nren, dass die Schiffe mit Transpondern ausgestattet sind. \n\nDie Schlepper sind in den letzten f\u00fcnf Jahren so reich \n\ngeworden und haben so viel Geld, dass sie ganz genau \n\norten k\u00f6nnen, an welcher Stelle sie ihre Schlauchboote \n\nlosschicken. Das geh\u00f6rt auch zum Problem, welches man \n\nnicht au\u00dfer Acht lassen darf. Dann besteht die M\u00f6glich-\n\nkeit, die Gummiboote mit 110 Menschen loszuschicken, \n\nwo jeder wei\u00df, dass die nicht weiter als f\u00fcnf oder zehn \n\nKilometer kommen. Dann besteht die Gefahr, dass man \n\nsich in die Zw\u00f6lf-Kilometer-Zone begeben muss, um den \n\nMenschen zu helfen. Das geh\u00f6rt auch zur Ehrlichkeit der \n\nDebatte dazu. Das ist etwas Praktisches, wo wir \u00fcberlegen \n\nm\u00fcssen. \n\nWir brauchen eine neue Herangehensweise an das Thema \n\nSeenotrettung. Die klassische Seenotrettung ist aus der \n\nGeschichte entstanden, dass Menschen im Mittelalter \n\nanderen geholfen haben. Jetzt haben wir nicht mehr 20 \n\noder 30 Personen zu retten, sondern jetzt sind Tausende \n\nzu retten. Dazu brauche ich neue Rahmenbedingungen, \n\n\u00fcber die wir eine Diskussion f\u00fchren m\u00fcssen. Die Europ\u00e4i-\n\nsche Union f\u00fchrt diese Diskussion. Es gibt auch ein \n\nSignal aus Salzburg, wo man sich zun\u00e4chst \u00fcber die \n\nM\u00f6glichkeiten unterhalten hat. Wir unterst\u00fctzen alle \n\nBem\u00fchungen der EU, Gespr\u00e4che mit den Staaten Nordaf-\n\nrikas zu f\u00fchren, die dieses gef\u00e4hrliche Treiben der \n\nSchlepper beenden m\u00fcssen. Ziel w\u00e4re ein \u00e4hnliches \n\nAbkommen mit \u00c4gypten wie das mit der T\u00fcrkei. In \n\neinigen Monaten wird die Arabische Liga dar\u00fcber spre-\n\nchen, ob eine M\u00f6glichkeit dazu besteht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Seenotrettung \n\nist das eine, Bek\u00e4mpfung des Schlepperunwesens, der \n\nschlimmsten Kriminalit\u00e4tsform der Organisierten Krimi-\n\nnalit\u00e4t, das andere. Dort m\u00fcssen genauso Zeichen gesetzt \n\nwerden. Nur so werden wir verhindern k\u00f6nnen, dass \n\nweiter Menschen im Mittelmeer ertrinken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich danke Ihnen \n\nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte. Frau Abg. Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Warum fliehen Menschen \n\naus dem s\u00fcdlichen Teil der Erde, vom Kontinent Afrika? \n\nSie fliehen vor Milit\u00e4rdiktaturen, vor Folter, vor wirt-\n\nschaftlicher Ausbeutung und vor klimatischen Verwerfun-\n\ngen. Was kann man aktuell beobachten? Vor allem durch \n\ndie Bundesrepublik Deutschland vorangetrieben, werden \n\nPakte mit Diktaturen abgeschlossen, um Migrationsab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7578 \n\nwehr zu betreiben. Die Handelspolitik wird nicht ver\u00e4n-\n\ndert, damit sich die Staaten dort selbst regenerieren \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist ja richtig!) \n\n\u2013 Nein, das wird nicht gemacht. Es wird militarisiert. Es \n\nwird Geld reingepumpt. Die libysche K\u00fcstenwache ist so \n\nein Beispiel. Das ist der falsche Weg. Das ist keine \n\nFluchtursachenbek\u00e4mpfung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch wollte im zweiten Redebeitrag fokussieren, welche \n\nVerantwortung Deutschland mittr\u00e4gt. Mare Nostrum ist \n\nhier schon mehrfach angesprochen worden. Mit Mare \n\nNostrum konnten innerhalb eines Jahres 150 000 Men-\n\nschenleben gerettet werden, eine immense Zahl, die \n\nprivate Seenotrettungsorganisationen so wahrscheinlich \n\nnicht erreichen. Warum hat Italien dieses Programm \n\neingestellt? Weil es europ\u00e4ische Staaten nicht mitfinanzie-\n\nren wollten. Das Programm war milliardenschwer, und \n\ndie Staatengemeinschaft, darunter Deutschland als gr\u00f6\u00dfter \n\nPlayer in der EU, hat sich verweigert, dieses Seenotret-\n\ntungsprogramm mitzufinanzieren. Erste Schuld. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Schuld! \n\nAha, ist ja interessant!) \n\nZweite Sache. Blicken wir zur\u00fcck zum Juni auf das \n\nDrama mit der Mission Lifeline. Wer hat die Bedingungen \n\ngestellt, dass das Schiff festgesetzt wird, und wer hat sich \n\nverweigert, auch nur eine Person der 234 eine Woche auf \n\ndem Mittelmeer herumirrenden bzw. eingesperrten Men-\n\nschen aufzunehmen? Das war Deutschland. Das war Ihr \n\nBundesinnenminister, der sich dem verweigert hat. Das ist \n\nein Drama. Das ist eine Katastrophe. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie dritte Sache. Wir waren letztes Jahr mit dem Innen-\n\nausschuss in Italien. Vielleicht erinnern sich manche \n\nAkteure daran. Was haben wir in jeder Gespr\u00e4chsrunde \n\ngeh\u00f6rt? Das Dublin-Abkommen ist das Problem und muss \n\nabgeschafft werden. Das waren die klaren Statements der \n\nitalienischen Verantwortlichen, egal, ob Zivilgesellschaft \n\noder staatliche Akteure. Genau das muss angepackt \n\nwerden. Schauen wir uns die Verhandlungen auf EU-\n\nEbene an. Wer genau behindert eine L\u00f6sung f\u00fcr die \n\nVerteilung von Gefl\u00fcchteten und einen fairen finanziellen \n\nAusgleich? \n\nDas ist vor allem Deutschland. Deutschland ist der Player \n\nin der Europ\u00e4ischen Union und versperrt sich tats\u00e4chli-\n\nchen L\u00f6sungen f\u00fcr die Aufnahme und f\u00fcr die Verteilung \n\nGefl\u00fcchteter. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wo gehen die Leute denn hin? \n\nDas ist ja unversch\u00e4mt, was Sie da erz\u00e4hlen!) \n\nWir als LINKE meinen, Dublin muss versenkt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUm das Sterben auf dem Mittelmeer zu stoppen, braucht \n\nes sichere Fluchtwege, zum Beispiel durch die Aufnahme \n\nvon bestimmten Kontingenten von Gefl\u00fcchteten. Dabei \n\nkann sich Deutschland auch selbst verantworten. Das \n\nAufenthaltsgesetz gibt es her. Oder es bedarf eines staatli-\n\nchen F\u00e4hrdienstes nach Europa, und das ist keine Idee von \n\nmir. Das ist eine Idee von Klaus Bader, einem renommier-\n\nten Migrationsforscher, und genau solche Ideen unterst\u00fct-\n\nzen wir als LINKE ausdr\u00fccklich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHerr Urban, bleiben Sie ruhig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois:  F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Meine Damen und \n\nHerren! Herr Wippel, Sie haben eben versucht, unter-\n\nschiedliche Zahlen von Toten gegeneinander aufzurech-\n\nnen, wenn ich das richtig verstanden habe. Also sei es \n\nbesser, wenn nur 500 Menschen als 3 500 Menschen \n\nsterben? Vielleicht darf ich Sie darauf hinweisen, dass es \n\nnicht nur ein christlicher und humanistischer Anspruch ist, \n\nder das verbietet, sondern es gibt eine Rechtsprechung des \n\nBundesverfassungsgerichts, die genau sagt, dass sich eine \n\nsolche Aufrechnerei verbietet und unsere Rechtsordnung \n\ndas nicht duldet. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist richtig, wir brauchen auf \n\nder europ\u00e4ischen Ebene eine Fortentwicklung des Migra-\n\ntionsrechts. Wir werden im n\u00e4chsten Jahr in Deutschland \n\n\u00fcber die Zuwanderung diskutieren. Wir m\u00fcssen sehen, \n\nwelche Schwerpunkte dabei gesetzt werden. Ich denke, \n\nwir werden auch dar\u00fcber streiten, weil unter anderem \n\nZuwanderung auch bedeuten wird, dass man diejenigen \n\nhereinlassen will, die man braucht, und m\u00f6glicherweise \n\ndie anderen nicht. Diese Diskussion werden wir f\u00fchren \n\nm\u00fcssen. Die SPD-Fraktion ist der Auffassung, dass wir \n\nauch Leute hereinlassen m\u00fcssen, die hierher wollen, und \n\nnicht nur diejenigen, die uns n\u00fctzlich sind. Aber wir \n\nben\u00f6tigen andere Wege als \u00fcber das Mittelmeer, um mit \n\ndieser Problematik umzugehen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich pers\u00f6nlich \n\nund im Namen meiner Fraktion herzlich bei denjenigen \n\nbedanken, die es auf sich nehmen, als \u00c4rztinnen und \n\n\u00c4rzte, als Helferinnen und als Seenotretter t\u00e4tig zu wer-\n\nden, Menschen zu retten, und sich deshalb aus unserer \n\nGesellschaft auch noch Anfeindungen anh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\nWir bewundern diese Menschen, die handeln und durch \n\nihre T\u00e4tigkeit viel Gutes bewirken, w\u00e4hrend andere dabei \n\nstehen bleiben, Spekulationen anzustellen und \u00c4ngste zu \n\nsch\u00fcren, ob von den Geretteten wohl eine Gefahr ausgeht. \n\nWir danken den Helferinnen und Helfern. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7579 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, bitte, \n\nAfD-Fraktion. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Ich bin ja vorhin in \n\nder ersten Runde nicht ganz fertig geworden. Wir haben \n\ngesagt, die L\u00f6sung soll restriktiv ausfallen. Es soll kein \n\nMensch im Mittelmeer ertrinken. Das ist richtig. Aber es \n\nist nur zu schaffen und dieser Teufelskreis ist nur zu \n\ndurchbrechen, wenn das Ziel, das die Menschen und die \n\nSchlepper haben, nicht erf\u00fcllt wird. Die L\u00f6sung muss \n\nhei\u00dfen: Das Ende der Fahrt ist der Ort, wo der Anfang der \n\nFahrt ist, n\u00e4mlich an der nordafrikanischen K\u00fcste. Dann \n\nhaben wir Menschenleben gerettet und dann k\u00f6nnen wir \n\nauch wieder aus diesem Teufelskreis ausbrechen, der, je \n\nmehr ich rette, umso mehr Menschenleben kostet. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Sie haben \n\ndoch von Seerecht keine Ahnung!) \n\nWenn man sich einmal die Fakten betrachtet, wie ich es in \n\nder ersten Runde dargestellt habe, dann kommt mir das \n\nmanchmal etwas wie die Anstiftung zum Suizid vor. Die \n\nist zwar nicht strafbar, aber moralisch verwerflich. Sie \n\nsagen: Das andere Sachsen handelt. Ja, Sachsen ist ge-\n\nspalten. Das ist sehr deutlich. Damit haben wir das eine \n\nSachsen, n\u00e4mlich welche wie Sie, die Seenotrettung \n\nsagen, die Fluchthilfe denken, aber Unterst\u00fctzung von \n\nSchlepperei betreiben. Die Kritiker dieser Politik werden \n\naber dann als Rassisten und Nazis diffamiert. Es gibt aber \n\nauch das andere Sachsen, \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013 Allgemeine Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn G\u00fcnther? Sonst ist Ihre Rede-\n\nzeit vorbei und ich kann es nicht mehr zulassen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sie sprachen soeben vom \n\nDiffamieren. Ich hatte ja vorhin schon im Rahmen der \n\nKurzintervention darauf verwiesen, dass bei Pegida-\n\nDemonstrationen im Sommer laut \u201eAbsaufen! Absaufen!\u201c \n\ngerufen worden ist. Wie w\u00fcrden Sie das bewerten? Darf \n\nman solche Leute bek\u00e4mpfen? Darf man sagen, dass das \n\nuns\u00e4glich ist? Darf man solche Menschen diffamieren \n\noder ist es aus Ihrer Sicht ungerecht? \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich war an diesem \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, Herr Bartl, ich bin nun gefragt. Wenn Sie in Ihrem \n\nRedebeitrag gefragt sind, k\u00f6nnen Sie ja antworten. Aber \n\nich w\u00fcrde mir es einfach mal anma\u00dfen, eine Antwort zu \n\ngeben. Also, ich war an dem Tag \u2013 wie gesagt \u2013 nicht \n\ndabei. Ich kenne die Zusammenh\u00e4nge nicht. Wenn man \n\nbei dieser Thematik eine Position einnimmt, die hei\u00dft, \n\n\u201eLassen wir sie alle absaufen\u201c, dann ist das menschenun-\n\nw\u00fcrdig und menschenverachtend. Das teile ich nicht und \n\ndiese Auffassung teilt auch meine Fraktion nicht. Solche \n\nAussagen verurteilen wir aufs Sch\u00e4rfste. Das ist v\u00f6llig \n\nklar. Wir vertreten die Position. H\u00f6ren Sie bitte zu! Die \n\nPosition, die wir vertreten, ist ethisch und moralisch \n\nberechtigt. \n\n(Starke Unruhe) \n\nKann ich jetzt weitersprechen? Oder wie sieht es aus? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sind Sie mit der \n\nBeantwortung der Frage fertig? \n\nSebastian Wippel, AfD: Es h\u00f6rt ja keiner so richtig zu. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, meine Frage \n\nwar, ob Sie mit der Beantwortung der Frage von Herrn \n\nG\u00fcnther fertig sind. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich bin gleich fertig. Ich werde \n\nmich melden, wenn ich fertig bin. Also, Herr G\u00fcnther, \n\nmein letzter Satz zur Beantwortung Ihrer Frage: Die \n\nPosition, die wir vertreten, ist, dass wir Kriege verachten, \n\ndass wir Nationen respektieren, dass wir Menschen vor \n\nOrt helfen m\u00fcssen, egal woher sie kommen, und dass wir \n\ndie Realit\u00e4t und Fakten zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns auch: Die beste Seenotrettung ist die, \n\ndie gar nicht stattfinden muss. Deshalb lassen Sie mich \n\nmit zwei Worten schlie\u00dfen: \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nSebastian Wippel, AfD: No way! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf von den Fraktionen, die noch Redezeit haben? \n\n\u2013 Ich sehe keine Reaktionen. Ich w\u00fcrde die Zeiten sonst \n\nauch bekanntgeben. Dann bitte ich die Staatsregierung, \n\ndas Wort zu nehmen. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Leben zu retten ist keine \n\nOption, sondern eine humanit\u00e4re und rechtliche Verpflich-\n\ntung. Mit Blick auf die Fl\u00fcchtlinge und Migranten im \n\nMittelmeer, deren Boote oft desolat und v\u00f6llig \u00fcberladen \n\nsind oder aufgrund der Wetterlage in Seenot geraten, ist es \n\nrichtig und menschliche Pflicht, durch schnelles Eingrei-\n\nfen Trag\u00f6dien zu verhindern. Trotzdem unterliegt diese \n\nHilfe auf See auch einer \u00dcberpr\u00fcfung nach Recht und \n\nGesetz, denn \u00fcber die Aufnahme von Migranten und \n\nFl\u00fcchtlingen m\u00fcssen die Ziell\u00e4nder entscheiden, aber \n\nnicht Schlepper und Schleuser durch ihre gewissenlose \n\nGesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit. \n\nEinige dieser Fragen m\u00fcssen nicht nur in den Mittelmeer-\n\nAnrainerstaaten, sondern auch in Deutschland hier bei uns \n\nin Sachsen entschieden werden. Bei uns stand zum \n\nBeispiel \u2013 es ist bereits angesprochen worden \u2013 die \n\nT\u00e4tigkeit des in Sachsen ans\u00e4ssigen Vereins Mission \n\nLifeline e. V. im \u00f6ffentlichen Fokus. Gegen zwei der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7580 \n\nMitglieder des Vereins wurde aufgrund einer Strafanzeige \n\nein Ermittlungsverfahren wegen versuchten Einschleusens \n\nvon Ausl\u00e4ndern gef\u00fchrt. Dieses Ermittlungsverfahren \n\nwurde aber eingestellt, weil der Verein zum damaligen \n\nZeitpunkt noch kein Schiff erworben hatte und ein unmit-\n\ntelbares Ansetzen zum Versuch noch nicht festgestellt \n\nwerden konnte. \n\nWeiteren Strafanzeigen gegen Verantwortliche des Vereins \n\nwurde ebenfalls keine Folge gegeben, weil \u2013 soweit \n\nbislang bekannt \u2013 das Schiff \u201eLifeline\u201c immer mit Zu-\n\nstimmung bzw. auf ausdr\u00fcckliche Anweisung der daf\u00fcr \n\nzust\u00e4ndigen ausl\u00e4ndischen Beh\u00f6rden die aufgenommenen \n\nPersonen an andere Schiffe \u00fcbergeben oder an Land \n\ngebracht hat. Damit fehlt es schon an Erkenntnissen, dass \n\ndas Handeln der Verantwortlichen des Vereins nach dem \n\n\u00f6rtlichen Recht strafbar ist. Aber genau das w\u00e4re Voraus-\n\nsetzung f\u00fcr die Anwendbarkeit deutschen Strafrechts. Die \n\nEinleitung entsprechender Verfahren durch die italieni-\n\nschen oder maltesischen Beh\u00f6rden ist bisher nicht be-\n\nkannt. \n\nEs ist nicht nur wichtig zu reagieren, wenn Menschen sich \n\nin einer akuten Notlage befinden. \n\nEs ist auch unsere Aufgabe, das Eintreten solcher Notla-\n\ngen zu verhindern \u2013 Kollege G\u00fcnther hat es gesagt \u2013, \n\nsicher durch das Bek\u00e4mpfen der Fluchtursachen, aber \n\nauch, indem wir Schleuserkriminalit\u00e4t entgegentreten; \n\ndenn die Schleuser sind es, die um ihres Profits willen den \n\nTod von Menschen im Mittelmeer und auf anderen \n\nFluchtrouten in Kauf nehmen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ein pers\u00f6nliches Erlebnis \n\nanf\u00fchren: Damals auf dem H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingskri-\n\nse, als viele Menschen auf den griechischen Inseln ange-\n\nkommen sind, haben wir bei uns in Leipzig Medikamente, \n\nKleidung f\u00fcr Kinder und Schwangere gesammelt. Mein \n\nMitarbeiter ist damals auf die Insel gefahren. Er hat \n\ngesehen, wie diese Schleuser vorgehen, dass diese Men-\n\nschen in Boote gesetzt werden, die nur so viel Benzin \n\nhatten, dass sie gerade so das andere Ufer erreichen \n\nkonnten. Die Schleuser haben sich nicht mit in die Boote \n\ngesetzt. Sie haben nicht daf\u00fcr gesorgt, dass es zu einer \n\nsicheren \u00dcberfahrt kam. Sie haben schlichtweg die \n\nMenschen einfach fahren lassen. Das ist gewissenlos. Das \n\nm\u00fcssen wir genauso konsequent bek\u00e4mpfen wie letztlich \n\ndie Fluchtursachen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIn Sachsen wird in vielen solcher F\u00e4lle ermittelt, in \n\nF\u00e4llen, die die Schleuserkriminalit\u00e4t betreffen. Die Er-\n\nmittlungen werden zum Teil in Zusammenarbeit mit \n\nausl\u00e4ndischen Beh\u00f6rden gef\u00fchrt. Zahlreiche Beschuldigte \n\nkonnten bisher ermittelt und \u00fcberf\u00fchrt werden. Auch das \n\nist ein Ansatz, den wir hier in Sachsen verfolgen m\u00fcssen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Seenotrettung \n\nmuss auf Basis des geltenden Rechts stattfinden. Sie ist \n\neine menschliche Pflicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, damit ist die zweite Aktuelle Debatte abgeschlos-\n\nsen. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister und Chef der Staatskanzlei, Herr Oliver Schenk, \n\nzum Thema \u201eMehrj\u00e4hriger Finanzrahmen und Struk-\n\nturfondsf\u00f6rderung nach 2020 \u2013 Bewertung der bisherigen \n\nVorschl\u00e4ge aus s\u00e4chsischer Sicht\u201c. Es stehen Ihnen \n\n10 Minuten Zeit zur Verf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend haben die \n\nFraktionen \u00fcber eine Dauer von insgesamt 35 Minuten die \n\nM\u00f6glichkeit, dem Staatsminister Fragen zu stellen. \n\nAls weiteren Themenkomplex hat die Fraktion AfD das \n\nThema \u201eDemografische Entwicklung und Migrationspoli-\n\ntik\u201c benannt. Es gilt wieder die Festlegung, dass in der \n\nersten Runde nur Fragen zum Berichtsthema der Staatsre-\n\ngierung gestellt werden. In den weiteren Runden k\u00f6nnen \n\ndie Fragen sowohl dieses Thema als auch den von der \n\nFraktion AfD benannten Themenkomplex betreffen. \n\nIch erteile nun dem Staatsminister und Chef der Staats-\n\nkanzlei, Herrn Oliver Schenk, das Wort. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir hatten \n\ngestern, wie ich finde, eine gute Debatte zur Europapoli-\n\ntik. Bei allen Unterschieden im Detail eint uns die Auffas-\n\nsung, dass ein starkes Europa zentral ist, auch f\u00fcr uns hier \n\nim Freistaat. \n\nIn Europa \u2013 auch das hat die Debatte gezeigt \u2013 geh\u00f6ren \n\nFinanzfragen mit auf die Tagesordnung. Wir tun es ganz \n\nbesonders in diesen Monaten, in denen \u00fcber den neuen \n\nmittelfristigen Finanzrahmen diskutiert wird. Weil ich das \n\nThema Koh\u00e4sionspolitik gestern nicht weiter vertiefen \n\nkonnte, will ich es jetzt etwas ausf\u00fchrlicher darstellen und \n\nim Detail darauf eingehen, wie wir die Vorschl\u00e4ge bewer-\n\nten, die auf dem Tisch liegen. Mein Fokus wird dabei auf \n\nden Vorschl\u00e4gen f\u00fcr die Zukunft der Koh\u00e4sionspolitik \n\nliegen. Dabei ist mir wichtig, Ihnen darzulegen, wie sich \n\ndie Staatsregierung bislang in die Diskussion eingebracht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7581 \n\nhat, aber auch unsere \u00dcberlegungen, wie wir diesen \n\nDiskussionsprozess weiter begleiten werden. \n\nAm Anfang der Diskussion steht nat\u00fcrlich das, was uns \n\nim ersten Halbjahr von Herrn G\u00fcnther Oettinger vorgelegt \n\nworden ist. Ich glaube, dass der Vorschlag, den die Kom-\n\nmission pr\u00e4sentiert hat, eine brauchbare Ausgangsgrund-\n\nlage f\u00fcr die anstehenden, sicherlich sehr schwierigen \n\nVerhandlungen ist, in denen es aus unserer Sicht noch viel \n\nzu besprechen gibt. \n\nDas wird in anderen Mitgliedsstaaten durchaus anders \n\ngesehen. Insbesondere bei den gro\u00dfen Verlierern der \n\nKoh\u00e4sionspolitik ist es nicht fernliegend, dass sie den \n\nVorschlag der EU-Kommission als Verhandlungsgrundla-\n\nge letztlich ablehnen. Was die Folgen daraus sind, darauf \n\nwill ich gern sp\u00e4ter noch ein wenig eingehen. \n\nWir bedauern und kritisieren viele Punkte, zum Beispiel \n\ndass es bei der Koh\u00e4sionspolitik insgesamt, aber auch bei \n\nder gemeinsamen Agrarpolitik deutliche K\u00fcrzungen \n\ngeben soll. Laut den Zahlen, die derzeit vorliegen, z\u00e4hlt \n\nDeutschland sogar mit rund 21 % zu den gr\u00f6\u00dften Verlie-\n\nrern. Daraus kann man aber noch keine Schlussfolgerung \n\nziehen, was das f\u00fcr uns bedeutet, denn die regionale \n\nVerteilung hat noch nicht stattgefunden. In diesem Stadi-\n\num sind auch die Diskussionsprozesse in der Kommission \n\nnoch nicht angekommen. \n\nMit welchen Instrumenten k\u00f6nnten wir erreichen, dass die \n\nVerluste m\u00f6glichst begrenzt sind? Denkbar w\u00e4re etwa ein \n\nregionales Sicherheitsnetz, mit dem entsprechende Verlus-\n\nte begrenzt werden. Erfreulich aus unserer Sicht ist \u2013 das \n\nhaben wir gestern auch miteinander diskutiert \u2013, dass alle \n\nRegionen weiterhin f\u00f6rderf\u00e4hig bleiben. Ich m\u00f6chte mit \n\nBlick auf das europ\u00e4ische Durchschnitts-BIP daran \n\nerinnern, dass wir vor zehn Jahren fl\u00e4chendeckend unter \n\n75 % waren. Mittlerweile sind alle Regionen in Sachsen \n\ndeutlich dar\u00fcber. Wir haben die Chemnitzer Region bei \n\n89 %, die Dresdner bei 96 % und Leipzig bei 101 %. \n\nDurch das Anheben der Schwelle f\u00fcr die sogenannten \n\n\u00dcbergangsregionen von 90 auf 100 % w\u00e4re auch die \n\nDresdner Region in Zukunft als Region im Bereich der \n\n\u00dcbergangsregionen f\u00f6rderbar. Diese vorgeschlagene \n\nAnpassung der \u00dcbergangskategorie ist f\u00fcr den Freistaat, \n\nder sich im Osten bis an die polnische Grenze erstreckt, \n\nund insbesondere f\u00fcr die Region Dresden grunds\u00e4tzlich \n\npositiv. \n\nSie bedeutet aber auch, dass die Zahl der \u00dcbergangsregi-\n\nonen insgesamt in Europa steigen wird. Entsprechend \n\nsollten auch die Mittel, die f\u00fcr diese Kategorien vorgese-\n\nhen sind, seitens der Kommission erh\u00f6ht werden und eine \n\nausreichende Dotierung stattfinden. Kommissar G\u00fcnther \n\nOettinger hat uns zugesagt, dass er dies im Blick hat und \n\nihm bewusst ist, dass hier eine offene Frage seitens der \n\nBundesrepublik, insbesondere des Freistaates, besteht. \n\nDer Anteil der Mittel f\u00fcr \u00dcbergangsregionen im Vertei-\n\nlungsvorschlag hat sich lediglich um vier Prozentpunkte \n\nerh\u00f6ht \u2013 von 10 auf 14. Daf\u00fcr kommen aber allein in \n\nFrankreich zehn Regionen von st\u00e4rker entwickelten \n\nRegionen in diese \u00dcbergangskategorie zur\u00fcck. Zus\u00e4tzlich \n\nkommen zahlreiche von unten aufgewachsene Regionen \n\naus Osteuropa, aus osteurop\u00e4ischen Regionen, die auf-\n\ngrund ihrer dynamischen wirtschaftlichen Entwicklung in \n\ndiese Kategorie hineingewachsen sind. Deshalb fordern \n\nwir eine Anhebung der Mittel f\u00fcr die \u00dcbergangsregionen. \n\nWir glauben, dass diese Regionen ganz spezielle F\u00f6rder-\n\nbedarfe haben, die mit entsprechenden Mitteln hinterlegt \n\nsein sollten. \n\nEine weitere Forderung unsererseits ist eine Anpassung \n\nund ein Verhalten gegen\u00fcber der sogenannten Berlin-\n\nFormel, \u00fcber welche die Mittelverteilung innerhalb der \n\nRegionenkategorien erfolgt, und dass diese noch weiter \n\nverfeinert wird. \n\nZu begr\u00fc\u00dfen ist zun\u00e4chst einmal, dass das BIP weiterhin \n\ndas entscheidende Kriterium bleibt. Dar\u00fcber hinaus hat \n\ndie Kommission jedoch vier neue Indikatoren aufgenom-\n\nmen. Dazu z\u00e4hlen die Fragen der Integration von Fl\u00fccht-\n\nlingen, das Bildungsniveau, der Fortschritt bei der Dekar-\n\nbonisierung sowie das Thema Jugendarbeitslosigkeit. \n\nKritisch sieht Sachsen unter den neuen Indikatoren die \n\nKriterien Bildungsniveau und Jugendarbeitslosigkeit, da \n\ndiese indirekt bereits \u00fcber andere Kriterien ber\u00fccksichtigt \n\nsind. Die Arbeitslosigkeit ist \u00fcberdies mittelbar im BIP \n\npro Kopf verankert. Aus diesem Grund h\u00e4lt Sachsen diese \n\nIndikatoren f\u00fcr ungeeignet. Sie f\u00fchren im Grunde zu einer \n\nDoppelber\u00fccksichtigung zugunsten der von diesen Prob-\n\nlemen besonders betroffenen Regionen. \n\nDie Staatsregierung hat dar\u00fcber hinaus als ein weiteres \n\nKriterium die \u00dcberalterung und die Altersstruktur der \n\nErwerbsbev\u00f6lkerung angeregt. Die absehbare starke \n\n\u00dcberalterung der Erwerbsbev\u00f6lkerung stellt mittel- und \n\nlangfristig das Innovationspotenzial unserer Volkswirt-\n\nschaft infrage. \n\nGanz besonders kritisch sehen wir die Absenkung der EU-\n\nKofinanzierungss\u00e4tze auf 55 % bei den \u00dcbergangsregio-\n\nnen und sogar 40 % bei den st\u00e4rker entwickelten Regio-\n\nnen. Die Fallh\u00f6he f\u00fcr uns w\u00e4re enorm. Wir kommen von \n\n80 % und w\u00fcrden hier deutliche Verluste hinnehmen \n\nm\u00fcssen. Diese Absenkung h\u00e4tte zudem eine deutliche \n\nMehrbelastung des Landeshaushalts zur Folge. Die \n\nh\u00f6here Eigenbeteiligung wiederum w\u00fcrde dazu f\u00fchren, \n\ndass weniger Geld f\u00fcr Landesprogramme \u00fcbrig bliebe. \n\nDer Gestaltungsspielrahmen des Haushaltsgesetzgebers, \n\nmeine Damen und Herren, w\u00fcrde durch deutlich h\u00f6here \n\nVorbindungen im Haushalt sinken. Das Thema Kofinan-\n\nzierung wird daher im Mittelpunkt unserer weiteren \n\nPositionierung stehen. \n\nEine Mehrbelastung f\u00fcr den Haushalt resultiert auch \n\ndaraus, dass die Vorfinanzierung durch die EU von aktuell \n\n1 auf 0,5 % abgesenkt werden soll. Auch hierdurch \n\nw\u00fcrden mehr Landesmittel gebunden. Hier fordern wir \n\nzumindest f\u00fcr die ersten beiden Jahre mindestens eine \n\nBeibehaltung des aktuell geltenden 1 %. \n\nKritisch sehen wir dar\u00fcber hinaus den Vorschlag der \n\nKommission, die Programmplanung zun\u00e4chst nur f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7582 \n\nersten f\u00fcnf Jahre aufzustellen. Die Mittelzuweisungen f\u00fcr \n\ndie Jahre 2026 und 2027 sollen erst auf der Grundlage \n\neiner substanziellen und eingehenden Halbzeit\u00fcberpr\u00fc-\n\nfung erfolgen, die gegebenenfalls zu einer Neuausrich-\n\ntung der Programme f\u00fchren w\u00fcrde. Die Regelung eines \n\nF\u00f6rderzeitraumes f\u00fcnf plus zwei w\u00fcrde nicht nur admi-\n\nnistrativ aufwendig und zeitintensiv werden, sondern sie \n\nw\u00fcrde auch Vereinfachungsbestrebungen widersprechen, \n\ndie wir alle miteinander beabsichtigen. \n\nMeine Damen und Herren! Dies sind die wichtigsten \n\nunserer Forderungen und Anmerkungen zu den Vorschl\u00e4-\n\ngen f\u00fcr die Koh\u00e4sionspolitik. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es \n\ndar\u00fcber hinaus im Detail zahlreiche weitere Punkte, die \n\ninsbesondere den Vollzug der F\u00f6rderung betreffen. Auch \n\ndie Aufwertung des Europ\u00e4ischen Semesters und seine \n\nVerkn\u00fcpfung mit der Programmierung und Evaluierung \n\nder Programme sehen einige meiner Kollegen durchaus \n\nkritisch. Die betroffenen Ressorts stimmen sich im Hin-\n\nblick auf die anstehenden Positionierungen insbesondere \n\nim Rahmen des Bundesratsverfahrens intensiv ab. \n\nWichtig und im Interesse Sachsens ist dar\u00fcber hinaus ein \n\nweiterer Aspekt, den ich zum Schluss noch nennen will. \n\nDas ist die Frage, wann die Verhandlungen zu Ende \n\ngef\u00fchrt werden. Es gibt das Ziel der Kommission, die \n\nVerhandlungen n\u00e4chstes Jahr am 9. Mai im rum\u00e4nischen \n\nSibio unter rum\u00e4nischem Vorsitz m\u00f6glichst abzuschlie-\n\n\u00dfen. Ich glaube, wir alle k\u00f6nnen halbwegs einsch\u00e4tzen, \n\nwie ehrgeizig das ist, auch wie problematisch das vor dem \n\nHintergrund zahlreicher Diskussionen ist, die an dieser \n\nStelle noch zu f\u00fchren sind. \n\nZum Beispiel dringt die italienische Regierung darauf, \n\ndass die Kommission noch vor der Europawahl Vorschl\u00e4-\n\nge f\u00fcr eine Reform der makro\u00f6konomischen Steuerung in \n\nder Eurozone und der EU auf den Weg bringt, die weit \n\n\u00fcber eine St\u00e4rkung der Koh\u00e4sionspolitik hinausgeht. Die \n\nVerhandlungen \u00fcber einen Haushalt k\u00f6nnten daher zum \n\nOpfer der italienischen Reformbestrebungen werden. Das \n\nw\u00fcrde aber bedeuten, dass ein reibungsloser \u00dcbergang in \n\ndie neue F\u00f6rderperiode und die Fortf\u00fchrung wichtiger \n\nProgramme gef\u00e4hrdet werden. \n\nDeshalb kann ich nur an alle appellieren, dazu beizutra-\n\ngen, dass der Zeitplan eingehalten wird. Das Ziel der \n\nStaatsregierung jedenfalls lautet, in z\u00fcgigen Verhandlun-\n\ngen ein f\u00fcr den Freistaat Sachsen bestm\u00f6gliches Ergebnis \n\nzu erzielen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Wir gehen in die erste Fragerunde, und es \n\nbeginnt die CDU. Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister! Aus dem jetzt vorliegenden Mehrj\u00e4h-\n\nrigen Finanzrahmen geht hervor, dass zu bef\u00fcrchten ist, \n\ndass die Bundesrepublik Deutschland weniger an Fi-\n\nnanzmitteln erh\u00e4lt. Das ist etwas, was wir nicht akzeptie-\n\nren k\u00f6nnen. Deshalb die Frage: Was wird die Staatsregie-\n\nrung unternehmen, besonders bei der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, aber auch bei der Bundesregierung, vorzutragen, \n\ndass unser Nachholbedarf nochmals bekr\u00e4ftigt wird, um \n\ndiese drohenden K\u00fcrzungen abzuwenden? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Vielen \n\nDank, Herr Schiemann. Ich glaube, wir m\u00fcssen deutlich \n\nmachen, wie wichtig diese \u2013 viele sprechen von der \n\nSandwich-Position zwischen stark entwickelten westdeut-\n\nschen, westeurop\u00e4ischen Regionen und Osteuropa \u2013 \n\nSandwich-Position ist, erst einmal mit Blick auf die \n\nGesamtentwicklung Europas, Stichwort: Infrastrukturaus-\n\nbau. Wir sind als Region zwischen diesen beiden Teilen \n\ndarauf angewiesen, sehr leistungsf\u00e4hige Infrastrukturen \n\nbereitzustellen. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass wir mit der \n\nA 14 und der A 17 beispielsweise zwei gro\u00dfe Verkehrs-\n\nachsen haben. \n\nWir haben heute Morgen \u00fcber die neue Verkehrsverbin-\n\ndung von Berlin nach Osteuropa im Zusammenhang mit \n\nden Reformbem\u00fchungen im Bereich der Braunkohlesa-\n\nnierungsgebiete gesprochen. Wir haben \u00fcber Dresden \u2013 \n\nPrag gesprochen. Das sind Argumente, die wir anbringen, \n\ndass wir hier infrastrukturell besser aufschlie\u00dfen. \n\nDas andere ist, dass wir sehen, dass wirtschaftliche \n\nNachholbedarfe bestehen, insbesondere was das Gr\u00fcn-\n\ndungsgeschehen, auch die Gr\u00f6\u00dfe von Unternehmen, den \n\nSitz von Konzernzentralen betrifft, dass auch das Argu-\n\nmente sind, die daf\u00fcr sprechen, auch in Zukunft weiterhin \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung zu betreiben, damit die Unterneh-\n\nmen weiter wachsen, dass sie in Innovationen investieren \n\nk\u00f6nnen und die M\u00f6glichkeit haben, mit Unterst\u00fctzung \n\nvon au\u00dfen, mit St\u00fctzung aus Br\u00fcssel weiteres Wachs-\n\ntumspotenzial hier im Inland zu generieren. \n\nEs kommen neue Themen hinzu, von denen wir st\u00e4rker \n\nals andere betroffen sind. Ich nenne die Themen Fachkr\u00e4f-\n\nte und demografischer Wandel. Auch hier gibt es Bedarfe, \n\ndie wir glauben gut als Argumente daf\u00fcr anbringen zu \n\nk\u00f6nnen, dass auch in Zukunft eine starke Unterst\u00fctzung \n\naus Br\u00fcssel f\u00fcr den Freistaat Sachsen, aber auch die \n\nmeisten anderen ostdeutschen L\u00e4nder notwendig und \n\nerforderlich ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte. Frau Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Herr Staatsminister, ich habe eine Frage nach \n\neinem Plan B. Sie haben das ehrgeizige Ziel angespro-\n\nchen, dass der Mehrj\u00e4hrige Finanzrahmen im Mai 2019 \n\nbeschlussreif ist. Was passiert, wenn das nicht so kommt, \n\nwenn es zu Verz\u00f6gerungen kommt? Welchen Plan hat die \n\nStaatsregierung, Verz\u00f6gerungen in der Mittelvergabe im \n\nFreistaat Sachsen zu kompensieren? Oder wie kann man \n\ndas ausgleichen? Wie ist der Plan B? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7583 \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Vielen \n\nDank. Ich glaube, wir m\u00fcssen in dem Zusammenhang \n\nzwei Dinge im Blick behalten. Das eine ist: Sollte es \n\ntats\u00e4chlich im n\u00e4chsten Jahr nicht zu der Verabschiedung \n\nkommen, spricht vieles daf\u00fcr, dass es dann erst unter dem \n\ndeutschen Vorsitz in der zweiten Jahresh\u00e4lfte 2020 passie-\n\nren wird. Wir haben n\u00e4chstes Jahr im Mai die Europa-\n\nwahl. Wir werden danach die Bildung einer Kommission \n\nhaben. Dann muss sich das erst einschwingen. Dann wird \n\nman sicherlich in Europa die Erwartung haben, dass die \n\nBundesrepublik in ihrem Vorsitz in der zweiten Jahres-\n\nh\u00e4lfte 2020 z\u00fcgig agiert. Das ist nicht mein Wunschszena-\n\nrio, aber man muss es im Blick behalten. \n\nDeshalb werden wir argumentieren, dass man zum einen \n\ndie bestehenden Regelungen fortf\u00fchrt, damit es keinen \n\nAbbruch in der F\u00f6rderung gibt, also die bestehenden \n\nRegelungen aus der jetzigen F\u00f6rderperiode weiter gelten. \n\nDas Zweite ist: Das werden wir hier innerhalb der Staats-\n\nregierung machen. Wir m\u00fcssen schauen, dass die Struktu-\n\nren f\u00fcr die Administration der gesamten europ\u00e4ischen \n\nF\u00f6rderung, die wir bei uns im Land aufgebaut haben, so \n\nstabilisiert werden, dass wir sie nahtlos im \u00dcbergang zur \n\nn\u00e4chsten F\u00f6rderperiode nutzen k\u00f6nnen. \n\nDazu gibt es eine Arbeitsgruppe verschiedener Ministe-\n\nrien innerhalb der Staatsregierung, die schwerpunktm\u00e4\u00dfig \n\nmit den Fragen der F\u00f6rdermittelverwaltung der Europ\u00e4i-\n\nschen Union besch\u00e4ftigt ist. Diese Arbeitsgruppe wird f\u00fcr \n\ndie interne Arbeit entsprechende Vorschl\u00e4ge erarbeiten. \n\nZum ersten Punkt werden wir daf\u00fcr werben, sollte es dazu \n\nkommen, dass es eine Fortsetzung der bisherigen Pro-\n\ngramme in die neue F\u00f6rderperiode hinein gibt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Staatsminister, die Staatsregie-\n\nrung hat schon bei der Vorlage der ersten Vorschl\u00e4ge \n\ngesagt, dass es noch nicht ganz klar ist, wie die konkreten \n\nAuswirkungen sind. Sie haben sich jetzt auch vorsichtig \n\ngezeigt. K\u00f6nnen Sie uns nicht vielleicht doch einige \n\nkonkretere Prognosen oder zumindest Sch\u00e4tzungen \n\nliefern, mit welchen Mitteln wir anhand der Dinge zu \n\nrechnen haben, die jetzt schon absehbar sind? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Herr \n\nMann, ich bin da auch neugierig. So, wie Sie mir die \n\nFrage stellen, stelle ich sie auch immer in Br\u00fcssel, wann \n\ndamit zu rechnen ist. Leider liegen die Zahlen noch nicht \n\nvor. Ich glaube, aufgrund der vielen Faktoren, die bei der \n\nneuen Finanzperiode zusammenflie\u00dfen, ist es, ehrlich \n\ngesagt, unseri\u00f6s, eigene Sch\u00e4tzungen vorzunehmen, weil \n\ndort viele verschiedene Kriterien einflie\u00dfen und wir uns \n\nvor diesem Hintergrund nicht in der Lage sehen, seri\u00f6se \n\nSch\u00e4tzungen vorzunehmen. \n\nMan muss dar\u00fcber reden, wie man mit bestimmten \n\nMechanismen umgeht. Ich habe eben das Stichwort \n\nSicherheitsnetz genannt. Wir sehen, welche K\u00fcrzungen \n\ninsgesamt f\u00fcr Deutschland vorgesehen sind. Daraus zu \n\nschlie\u00dfen, dass unsere K\u00fcrzungen identisch sind, oder zu \n\nsagen, sie sind vielleicht sogar h\u00f6her, weil andere Krite-\n\nrien hineinspielen, f\u00fchrt uns momentan, glaube ich, nicht \n\nweiter. Deshalb besch\u00e4ftigen wir uns mit der Frage, wie \n\nwir insgesamt st\u00e4rker an dem Kuchen partizipieren \n\nk\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion. \n\nHerr Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Herr Staatsminister, die EU-\n\nKommission benennt in ihrem Konzeptpapier vom \n\n29. Mai dieses Jahres zur regionalen Entwicklung und \n\nZusammenarbeit nach 2020 f\u00fcnf Ziele, die die EU-\n\nInvestitionen im Jahr 2021 leiten werden. Als erstes Ziel \n\nnennt sie ein intelligentes Europa durch Innovation, \n\nDigitalisierung, wirtschaftlichen Wandel sowie die F\u00f6rde-\n\nrung kleiner und mittlerer Unternehmen. \n\nAls zweites Ziel nennt sie ein gr\u00fcneres, CO2-freies Euro-\n\npa, das das \u00dcbereinkommen von Paris umsetzt und in die \n\nEnergiewende, in erneuerbare Energien und in den Kampf \n\ngegen den Klimawandel investiert. Je nach relativem \n\nWohlstand der Mitgliedsstaaten sollen 65 bis 85 % der \n\nEFRE- und der Koh\u00e4sionsfondsmittel diesen beiden \n\nPriorit\u00e4ten zugewiesen werden. \n\nMeine Frage: Bef\u00fcrwortet die Staatsregierung diese \n\nGewichtung und F\u00f6rderung und wenn ja, sind Energie-\n\nwende, erneuerbare Energien und Kampf gegen Klima-\n\nwandel Ihrer Auffassung nach das, was die weniger \n\nentwickelten Regionen neben Innovation und Digitalisie-\n\nrung vor allem ben\u00f6tigen? \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Die \n\nF\u00f6rderung von Innovationen habe ich schon angespro-\n\nchen. Das ist, glaube ich, etwas, wof\u00fcr wir uns weiter in \n\nerheblichem Ma\u00dfe engagieren sollten. Wir haben hier im \n\nFreistaat, gerade auch mit europ\u00e4ischer Unterst\u00fctzung, \n\neine Forschungslandschaft aufgebaut, die ihresgleichen \n\nsucht. Viele wissen es nicht: Die Dichte an Forschungs-\n\neinrichtungen ist bei uns gr\u00f6\u00dfer als in der Region Stutt-\n\ngart, als in der Region M\u00fcnchen. Das bringt viel Dynamik \n\nins Land, bringt viel Wissen ins Land, bringt viele kluge \n\nK\u00f6pfe hier ins Land. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich, dass die Kommission \n\nim Bereich Forschung, Innovation einen besonderen \n\nSchwerpunkt setzt. Das ist \u00fcbrigens ein Bereich, der \n\nweiter ausgebaut werden soll. Ich glaube, dass wir \n\ndadurch, dass wir in den letzten 30 Jahren hier eine \n\nhervorragende Infrastruktur im Forschungsbereich aufge-\n\nbaut haben, an der Stelle besonders von diesen Chancen \n\npartizipieren k\u00f6nnen. \n\nDer zweite Punkt: Nat\u00fcrlich ist die Frage der Dekarboni-\n\nsierung, der ver\u00e4nderten Energieversorgung auch f\u00fcr uns \n\nein zentrales Thema. Die Debatte heute Morgen hat \n\ngezeigt, dass wir an der Stelle auch auf finanzielle Unter-\n\nst\u00fctzung angewiesen sind. Ich m\u00f6chte daran erinnern, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7584 \n\ndass der Freistaat Mitglied in einer sogenannten Kohle-\n\nplattform ist, in der sich 42 Reviere europaweit miteinan-\n\nder zusammengeschlossen haben, um die Fragen des \n\nStrukturwandels zu diskutieren, um zu schauen, wo man \n\nvoneinander lernen kann, wo Chancen sind, auch weil \n\nman sieht, wie jemand anders dieses Thema angeht. \n\nHierf\u00fcr dann auch finanzielle Mittel bereitzustellen, um \n\nden Strukturwandel in diesen Regionen zu begleiten, \n\nhalten wir f\u00fcr ausgesprochen sinnvoll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Maicher, \n\nbitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, wie \n\nbeurteilen Sie den Vorschlag der Kommission, die Aus-\n\nzahlung der Koh\u00e4sionsmittel an die Mitgliedsstaaten \n\nzuk\u00fcnftig an die Kriterien der Rechtsstaatlichkeit zu \n\nkn\u00fcpfen? \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Das ist \n\nein Punkt, den wir intensiv diskutieren, weil das Prinzip \n\nder Rechtsstaatlichkeit zentral f\u00fcr Europa und alle Mit-\n\ngliedsstaaten ist. Wir m\u00fcssen die Diskussion f\u00fchren, weil \n\nwir sehen, dass es L\u00e4nder gibt, die beim Thema Rechts-\n\nstaatlichkeit nicht immer den Prinzipien entsprechen. \n\nInsofern ist das ein Punkt, den wir weiter diskutieren \n\nm\u00fcssen, der aber in erster Linie von der Europ\u00e4ischen \n\nKommission diskutiert werden muss, die dazu die Ent-\n\nscheidungen trifft. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: In den weiteren \n\nRunden k\u00f6nnen Fragen zu beiden Themenkomplexen \n\ngestellt werden. Es beginnt die AfD-Fraktion. Bitte. \n\nMario Beger, AfD: Herr Staatsminister, ausweislich des \n\nBeschlusses der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber die \n\nAbgrenzung der Gesch\u00e4ftsbereiche der Staatsministerien \n\nvom 17. Dezember 2014, zuletzt ge\u00e4ndert durch Be-\n\nschluss vom 31. Juli 2018, ist die S\u00e4chsische Staatskanz-\n\nlei f\u00fcr Grundsatzfragen der demografischen Entwicklung \n\nund der Migrationspolitik zust\u00e4ndig. \n\nMeine Frage: Ist es politisches Ziel der Staatsregierung, in \n\nSachsen und Deutschland wieder zu einer selbsterhalten-\n\nden Geburtenrate von 2,1 Kindern pro Frau zu gelangen? \n\nWenn ja: Welche Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen nach Auffassung \n\nder Staatsregierung hierf\u00fcr in Land und Bund ergriffen \n\nwerden? Wenn nein: Warum betrachten Sie dieses nicht \n\nals Ziel? \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Die \n\nGeburtenrate liegt derzeit bei etwa 1,6. Sie haben gerade \n\ndie Zahl genannt, die zu einer stabilen Bev\u00f6lkerung f\u00fchrt. \n\nDavon sind \u2013 wenn ich die Zahlen richtig im Kopf habe \u2013 \n\nalle L\u00e4nder in Europa derzeit weit entfernt. Die h\u00f6chste \n\nGeburtenrate hat Frankreich mit 1,9 bzw. 2,0. \n\nAllerdings verzeichnen wir in den letzten Jahren eine \n\nsteigende Geburtenrate in Sachsen. Wir haben beispiels-\n\nweise seit einigen Jahren mit Dresden die geburtenreichs-\n\nte Stadt in Deutschland. Das stellt uns als Gesellschaft \n\nund in der Politik vor neue Herausforderungen beim Kita-\n\nAusbau und im Bereich der Schulen. \n\nWir sehen diesen Anstieg als etwas sehr Positives, etwas \n\nsehr Gewolltes; denn wir kommen von Zahlen, die unter \n\n1,0 lagen, zum Beispiel 0,8 in den Nachwendejahren. \n\nGleichzeitig sehen wir, wie sich die Bev\u00f6lkerung im \n\nFreistaat Sachsen seit 1989 von etwa f\u00fcnf Millionen auf \n\nheute 4,08 Millionen reduziert hat. Wir werden auch in \n\nden n\u00e4chsten Jahren einen weiteren R\u00fcckgang der Bev\u00f6l-\n\nkerung sehen. Die Prognosen des Statistischen Landesam-\n\ntes zeigen in Richtung 3,8 oder 3,9 Millionen, was nat\u00fcr-\n\nlich mit erheblichen Herausforderungen beim Umbau von \n\nStrukturen verbunden ist. \n\nHinzu kommt, dass wir nicht nur weniger werden, son-\n\ndern auch zu den \u00e4ltesten Regionen Deutschlands geh\u00f6-\n\nren. Das wird nat\u00fcrlich mit Ver\u00e4nderungen verbunden \n\nsein. Wir kennen alle das Thema Fachkr\u00e4fte, das uns \n\nmittlerweile in vielen Bereichen erreicht hat. Aber es ist \n\nauch klar, dass wir bei einer \u00e4lter werdenden Bev\u00f6lkerung \n\nperspektivisch mehr Geld f\u00fcr die Gesundheitsf\u00fcrsorge \n\nausgeben m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte. \u2013 Jetzt kommen zwei. Herr Otto, bitte. \n\nGerald Otto, CDU: Die EU-Kommission hat eine Art \n\nSicherheitsnetz angek\u00fcndigt, das zu starke Mittelverluste \n\neinzelner Regionen verhindern soll. Sie hatten das vorhin \n\nkurz angedeutet. \n\nW\u00fcrde ein solches Sicherheitsnetz f\u00fcr Sachsen von \n\nNutzen sein? Setzt man sich bereits daf\u00fcr ein? \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Vielen \n\nDank! Herr Otto, wir haben in der laufenden F\u00f6rderperio-\n\nde so eine Art Auffangl\u00f6sung f\u00fcr die Region Leipzig. Die \n\nEU selbst hat ein entsprechendes Sicherheitsnetz f\u00fcr \n\nRegionen aufgespannt, die \u00fcber eine K\u00fcrzung von 24 % \n\nhinaus gehen. \n\nAus unserer Sicht kann das ein Instrument sein, wenn die \n\nEinschnitte zu gro\u00df werden. Das m\u00fcssen wir aber im \n\nweiteren Verlauf einsch\u00e4tzen, wenn wir die konkreten \n\nZahlen vorliegen haben, die Herr Mann eben angefordert \n\nhat und die mich auch interessieren w\u00fcrden. Dann werden \n\nwir \u00fcber diese Frage abschlie\u00dfend entscheiden k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Maiwald, bitte. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Herr Staatsminister, Sie sprachen vorhin die \n\nBerlin-Formel an, die es seit 1999 gibt, wenn ich das \n\nrichtig in Erinnerung habe, und die sich auf das BIP \n\nbegr\u00fcndet. Planen Sie in Ihren Gespr\u00e4chen mit Br\u00fcssel \n\noder vielleicht auch dann, wenn es um die innerstaatliche \n\nVerteilung geht, dort eine Modifikation? Wenn ja: Wie \n\nk\u00f6nnte diese aussehen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7585 \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Vielen \n\nDank! Das passt zu dem Thema Demografie, das wir \n\ngerade hatten. Schwerpunkt der Berlin-Formel ist nach \n\nwie vor das BIP. Ich glaube, das BIP ist immer noch ein \n\nsehr guter und geeigneter Indikator f\u00fcr die Verteilung der \n\nMittel, auch wenn es im aktuellen Vorschlag der Kommis-\n\nsion nicht mehr zu 84 % wie bisher, sondern nur noch mit \n\n81 % einflie\u00dfen soll. \n\nEs gibt jetzt andere Kriterien, die diskutiert werden und \n\nim Vorschlag der Kommission verankert worden sind. \n\nDas ist beispielsweise das Thema Integration, das f\u00fcr \n\nDeutschland erst einmal zu einem Mittelaufwuchs f\u00fchren \n\nw\u00fcrde. Das ist das Thema Bildung. Das ist das Thema \n\nArbeitslosigkeit. \n\nWir selbst haben angeregt, auch \u00fcber das Thema Demo-\n\ngrafie zu sprechen. Eine \u00e4lter werdende Bev\u00f6lkerung ist \n\nnicht unbedingt die Bev\u00f6lkerung, welche die innovativste \n\nist. Wir sagen, dass man da gegensteuern muss, vielleicht \n\nmit finanziellen Anreizen, die in entsprechende Strukturen \n\ninvestiert werden. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr das Demo-\n\ngrafiekriterium ein, weil es sachlich begr\u00fcndet ist und \n\nweil es uns aus Sicht des Freistaates helfen w\u00fcrde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nFrau Pfeil-Zabel, bitte. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Ich habe eine Frage zum \n\nThema Demografie und Migration. Das ist ja der zweite \n\nPunkt, den wir noch einmal ansprechen wollten. Sie sind \n\ngerade schon ein bisschen darauf eingegangen. \n\nWas glauben Sie, welchen Einfluss das Thema Migration \n\ninsgesamt auf unseren demografischen Wandel hat? Ich \n\nw\u00fcrde mich freuen \u2013 wenn ich das noch mit ankn\u00fcpfen \n\nk\u00f6nnte \u2013, wenn Sie noch ein paar Projekte aus der F\u00f6rder-\n\nrichtlinie Demografie der Staatskanzlei nennen k\u00f6nnten, \n\num dem Parlament darzulegen, was Sie in den letzten \n\nJahren schon getan haben. \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Gern. \n\nDer demografische Wandel hat verschiedene Ursachen. \n\nDamit gibt es verschiedene M\u00f6glichkeiten, ihn zu begren-\n\nzen und abzufedern. Wir haben den Alterungsprozess. Wir \n\nhaben das Thema Wanderung. Wir haben den \u00dcberschuss \n\nder Todesf\u00e4lle \u00fcber Geburten. \n\nBei der Beantwortung der Frage, wie man das Land \n\ntrotzdem attraktiv erh\u00e4lt und wie man trotzdem dazu \n\nkommt, dass wir eine Bev\u00f6lkerung haben, die m\u00f6glichst \n\nstabil ist, ist nat\u00fcrlich das Thema Zuwanderung ganz \n\nzentral. Da m\u00fcssen wir unterscheiden zwischen den \n\nThemen Asylsuchende und Fachkr\u00e4fte. \n\nIch glaube, dass wir gerade beim Thema Fachkr\u00e4ftege-\n\nwinnung insgesamt besser werden m\u00fcssen. Das zeigen \n\nalle \u00dcberlegungen, die jetzt in Bezug auf entsprechende \n\nGesetzgebungen angestellt werden. Die Anforderungen \n\nm\u00fcssen geb\u00fcndelt und konkretisiert werden. Das ist ganz \n\nwichtig und vor allem eine Aufgabe der Bundespolitik. \n\nAber ich glaube, wir m\u00fcssen auch hier im Land schauen, \n\nwie wir mit dem Thema Zuwanderung, mit der Anerken-\n\nnung von Berufsabschl\u00fcssen umgehen und wie wir uns \n\nmit den Beh\u00f6rden aufstellen. \n\nMein Eindruck ist, dass viele Regelungen, die wir heute \n\nhaben, und viele Verhaltensweisen bei diesem Thema aus \n\neiner Zeit kommen, in der wir mit einer Arbeitslosigkeit \n\nvon 20 bis 30 % gro\u00df geworden sind und gar nicht so sehr \n\ndieses Thema im Fokus hatten. \n\nHeute sind wir zentral darauf angewiesen, dass Menschen \n\nzu uns kommen, die bei uns arbeiten und sich in die \n\nGesellschaft einbringen wollen. Beh\u00f6rdlicherseits m\u00fcssen \n\nwir ganz praktisch im Umgang eine Offenheit und Flexi-\n\nbilit\u00e4t an den Tag legen, um entsprechende Dinge auf den \n\nWeg zu bringen. \n\nK\u00fcrzlich war ich zu Besuch in einer Kindertagesst\u00e4tte in \n\nGlauchau. Das will ich kurz erz\u00e4hlen, weil mich das sehr \n\nbeeindruckt hat. Kollegin Springer hatte mich eingeladen. \n\nEs war ein bilingualer Kindergarten \u2013 deutsch, englisch. \n\nIch habe dort an einem Morgenkreis teilgenommen. Er \n\nwurde von einer Polin betreut, die in Gro\u00dfbritannien \n\nausgebildet worden war. Sie hatte f\u00fcnf, sechs Jahre dort \n\nstudiert und spricht perfekt englisch. Sie war mit ihrem \n\nMann und ihren beiden kleinen Kindern nach Glauchau \n\ngezogen, um in diesem Kindergarten zu arbeiten. Das \n\nProblem war, dass sie noch nicht ausreichend deutsch \n\nsprach und es deshalb schwer zu sagen war, ob sie dort \n\nbleiben kann. Aber ihre Aufgabe war ja nicht, in dem \n\nKindergarten in Deutsch zu betreuen und zu unterrichten, \n\nsondern sie sollte ja die Zweisprachigkeit in dem engli-\n\nschen Bereich absichern. \n\nIch finde, das ist ein gutes Beispiel. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir \n\nL\u00f6sungen finden; denn wir m\u00fcssen doch an dieser Stelle \n\nfroh sein, dass jemand zu uns gekommen war. Ich bin \n\nganz sicher, dass diese junge Frau \u2013 auch weil sie selbst \n\nzwei kleine Kinder hat, die deutsch lernen \u2013 innerhalb von \n\neinem halben oder einem Jahr perfekt deutsch sprechen \n\nkann. Das ist f\u00fcr mich ein Beispiel, woran ich gesehen \n\nhabe, dass wir insgesamt zu einer entsprechenden Kultur \n\nkommen m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Maicher, \n\nbitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, Sie \n\nhaben gestern in der Debatte \u00fcber die Bedeutung von \n\nEuropa und die Solidarit\u00e4t der EU-Mitgliedsstaaten in \n\nSachsen gesprochen, n\u00e4mlich von der Finanzierung \n\nzahlreicher Projekte. Meine Frage lautet: Was plant der \n\nFreistaat in Zukunft, um Finanzierungsprojekte in Sach-\n\nsen sichtbarer zu machen, damit es f\u00fcr die Menschen, die \n\nhier leben, deutlicher wird, zum Beispiel jenseits von \n\nSchildern an sanierten Schulen? Was planen Sie, um f\u00fcr \n\ndie Menschen sichtbarer und erlebbarer zu machen, was \n\nEuropa hier in finanzieller Hinsicht tut? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7586 \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Das ist \n\neine Frage, die auch uns in der Staatsregierung umtreibt: \n\nWie k\u00f6nnen wir deutlicher herausarbeiten, was Europa im \n\nAlltag f\u00fcr die Menschen bei uns, jenseits der Themen \n\nReisefreiheit, Freiheit insgesamt, sicherer Rechtsrahmen, \n\neinheitliche W\u00e4hrung, tut? Wo wird Europa in Dresden, in \n\nGlauchau, in Limbach-Oberfrohna, \u00fcberall im Land \n\nsichtbar? Das sind klassische Elemente der \u00d6ffentlich-\n\nkeitsarbeit, die man daf\u00fcr nutzen kann. \n\nEine \u00dcberlegung ist zum Beispiel, dass wir interaktive \n\nKarten erstellen, auf denen man sieht, in welchen Regio-\n\nnen unseres Landes ein Projekt aus Europa heraus gef\u00f6r-\n\ndert ist, und dann kann man sich die entsprechenden \n\nInformationen dazu aufrufen. Aber dar\u00fcber hinaus geht es \n\nauch darum, dies in gemeinsamen Veranstaltungen, in \n\nunserer Bildungsarbeit immer wieder herauszuarbeiten. \n\nIch habe gestern die 700 St\u00e4dte- und Schulpartnerschaften \n\nangesprochen. Auch das ist immer wieder eine M\u00f6glich-\n\nkeit, um deutlich zu machen, an welchen Stellen europ\u00e4i-\n\nsche Finanzen mithelfen, diesen Europagedanken bei uns \n\nim Land lebendig zu machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion. \n\nMario Beger, AfD: Herr Staatsminister! Im Positionspa-\n\npier der Staatsregierung zur EU-Koh\u00e4sionspolitik vom \n\nM\u00e4rz dieses Jahres findet sich die Forderung, die grenz-\n\n\u00fcbergreifende Zusammenarbeit zu st\u00e4rken. Meine Frage \n\nlautet: Sehen Sie diese Forderung in den bisherigen \n\nPlanungen der EU zur Strukturf\u00f6rderung ab dem Jahr \n\n2021 ber\u00fccksichtigt, und wenn ja, wo? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Danke. \n\nDas betrifft insbesondere die Formen der Zusammenar-\n\nbeit, die vor allem \u00fcber INTERREG gef\u00f6rdert sind. Dabei \n\ngeht es um grenz\u00fcbergreifende Forschungsprojekte, aber \n\nauch um Verkehrsprojekte. Alle diese Kriterien spielen \n\nnach wie vor \u2013 daf\u00fcr bin ich sehr dankbar \u2013 in den \u00dcber-\n\nlegungen der Kommission eine zentrale Rolle. Gerade \n\ndiese grenz\u00fcberschreitenden Aspekte zu st\u00e4rken ist f\u00fcr \n\nunseren Freistaat mit seinen unmittelbaren Nachbarn \n\nPolen, Tschechien, B\u00f6hmen, Schlesien eine zentrale \n\nFrage, um zu lebendigen Beziehungen zu kommen. Diese \n\nlebendigen Beziehungen setzen voraus, dass wir bei-\n\nspielsweise eine funktionierende Infrastruktur in den \n\nGrenzregionen haben. Deshalb ist es gut, dass die Kom-\n\nmission an dieser Stelle beabsichtigt, weiterhin einen \n\nSchwerpunkt f\u00fcr die kommende F\u00f6rderperiode zu setzen. \n\nFrau Pfeil-Zabel, ich habe Ihre Frage zu den Projekten, \n\ndie in der F\u00f6rderrichtlinie der Staatskanzlei verankert \n\nsind, noch nicht beantwortet. Ich w\u00fcrde es gern erg\u00e4nzen. \n\nWo ist Frau Pfeil-Zabel jetzt hin? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Deshalb ist sie \n\ngegangen! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 Deshalb ist sie gegangen, genau. \u2013 Das ist eine sehr \n\nbreite Vielfalt von Projekten, die dort gef\u00f6rdert werden \n\nk\u00f6nnen. Das f\u00e4ngt an bei Leitbildprozessen, geht \u00fcber den \n\nUmbau von Quartieren, Erstellung von Konzepten bis hin \n\nzur Gewinnung von Fachkr\u00e4ften. Wie kann man neue \n\nmedizinische Konzepte f\u00fcr eine Region entwickeln? Wie \n\nkann man \u2013 weil beispielsweise Gemeinden in der Anzahl \n\nihrer Bewohner kleiner werden \u2013 gemeinde\u00fcbergreifende \n\nArbeiten verbessern? Wie schafft man ein gutes Klima f\u00fcr \n\nKooperationen? \n\nDas alles sind Projekte, die \u2013 h\u00e4ufig mit relativ kleinen \n\nSummen \u2013 einen Diskussionsprozess anschieben. Die \n\nF\u00f6rderrichtlinie, die es jetzt schon einige Jahre gibt, hat \n\nsehr positiv gewirkt. Wir sehen es daran, dass die An-\n\ntragszahlen nach wie vor ordentlich hoch sind und ein \n\ngro\u00dfer Bedarf besteht. Insofern haben wir den guten \n\nEindruck gewonnen, dass die gef\u00f6rderten Projekte sehr \n\nsinnvoll sind, auch mit Blick auf die Anpassung an den \n\ndemografischen Wandel in den Regionen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; Herr Otto, bitte. \n\nGerald Otto, CDU: Herr Staatsminister, ich habe eine \n\nweitere Frage: Welchen Beitrag kann die Staatsregierung \n\nbei der Umsetzung der Koh\u00e4sionspolitik auf nationaler \n\nEbene leisten, um den Verwaltungsaufwand sowohl f\u00fcr \n\ndie Beg\u00fcnstigten als auch f\u00fcr die Stellen, die die Mittel \n\nverwalten, zu verringern? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Vielen \n\nDank, Herr Otto. B\u00fcrokratieabbau, Vereinfachung von \n\nVerfahren ist etwas, was uns als Staatsregierung auch \n\numtreibt. Zu diesem Thema haben wir eine Kommission \n\neingesetzt, die konkrete Vorschl\u00e4ge daf\u00fcr erarbeiten soll. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir diese Ideen auf die Bundes- und die \n\neurop\u00e4ische Ebene transportieren. Ich bin froh, dass die \n\nKommission das Thema f\u00fcr sich erkannt hat und dass sie \n\nbereits konkrete Vorschl\u00e4ge unterbreitet hat, wie man zu \n\neiner st\u00e4rkeren Strukturierung und Priorit\u00e4tensetzung \n\ninnerhalb der Vorschl\u00e4ge des MFR kommt. \n\nEs geht aber auch darum: Wie wird es im tats\u00e4chlichen \n\nVollzug dazu kommen, dass man die europ\u00e4ischen Mittel \n\n\u2013 ich sage es salopp \u2013 wirklich gern vor Ort einsetzt, weil \n\nman wei\u00df, sie sind beherrschbar und ziehen keine un-\n\nglaubliche Menge von B\u00fcrokratie nach sich. Das wird \n\nheute ja h\u00e4ufig kritisiert \u2013 meiner Ansicht nach manchmal \n\nauch zu Unrecht. Manchmal liegt es auch an uns, weil \n\nverschiedene Ebenen mit ihren eigenen Administrationen \n\nin diese vermittelten Ausgaben einsteigen. \n\nIch denke, die Kommission hat das Thema erkannt, \n\nkonkrete Vorschl\u00e4ge gemacht, und wir m\u00fcssen diese \n\nVorschl\u00e4ge unsererseits flankieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Sie f\u00fchrten vorhin \n\naus, dass, wenn mehr von diversen T\u00f6pfen partizipieren \n\nwollen \u2013 in diesem Fall waren es die \u00dcbergangsregionen \n\n\u2013, es entweder mehr Geld braucht oder letztendlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7587 \n\nweniger bei dem Einzelnen ankommt. Meine Frage lautet: \n\nInwieweit setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass das Gesamt-\n\nbudget erh\u00f6ht wird oder zumindest in gleichem Ma\u00dfe \n\nbestehen bleibt? Ich klammere jetzt den Brexit aus. Wie \n\nist dazu die Position der Staatsregierung, was das Ge-\n\nsamtbudget im Mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen anbelangt? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Zum \n\neinen k\u00e4mpfen wir daf\u00fcr \u2013 das haben Sie sicher auch \n\ngemeint \u2013, dass es innerhalb der jetzt bestehenden Mittel \n\nzu einer st\u00e4rkeren Dotierung der sogenannten \u00dcbergangs-\n\nregionen kommt. Das habe ich aufgearbeitet, weil es sehr \n\nviele gibt, die in diese Kategorie hineinkommen. \n\nDer zweite Punkt ist: Das f\u00e4llt nat\u00fcrlich umso leichter, je \n\nmehr Geld im Gesamtbudget vorhanden ist. Die jetzigen \n\nVorschl\u00e4ge sind schon ordentlich finanziert, wenn man \n\nsieht, dass eine Veranschlagung h\u00f6her als in der bisheri-\n\ngen F\u00f6rderperiode ist. Man hatte 1 %, jetzt geht man in \n\nRichtung 1,1 %. Die Kommission ist in ihren Vorschl\u00e4-\n\ngen, wenn sie alles umsetzen will, bei 1,3 %. Das werden \n\nviele Mitgliedsstaaten nicht mitmachen. Es gibt heute \n\nschon eine Reihe von L\u00e4ndern, die sagen, dass sie an \n\ndieser Stelle nicht bereit sind, mehr Geld zu transferieren. \n\nDas ist eine Debatte, die diese Entscheidung in den \n\nn\u00e4chsten Monaten schwer machen wird. Ich habe es \n\ndargestellt. Die Bundesregierung hat sich bereit erkl\u00e4rt, \n\nihren Beitrag zu leisten und mit Blick auf Europa und den \n\nZusammenhalt in Europa in gewissen Grenzen auch einen \n\nh\u00f6heren Beitrag zu leisten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD, bitte; \n\nHerr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Staatsminister, ich habe keine \n\nFragen mehr. Das ist ausdr\u00fccklich kein Protest, sondern \n\nich m\u00f6chte in der Zeit den anderen die Gelegenheit geben, \n\ndas Instrument zu nutzen. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Maicher, \n\nbitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, \n\nwelche Ideen haben Sie f\u00fcr die zuk\u00fcnftige F\u00f6rderperiode, \n\ndie Beteiligung der Menschen vor Ort bei der Mittel-\n\nvergabe zu st\u00e4rken, jenseits der schon jetzt existierenden \n\nAG im Rahmen der LEADER-Programme? Welche Ideen \n\nhaben Sie dar\u00fcber hinaus? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Sie \n\nhaben es angesprochen. LEADER betreffend, denke ich, \n\nwar stilpr\u00e4gend und wurde sehr gut angenommen. \n\nDie M\u00f6glichkeiten durch Beteiligungen, dass wir seitens \n\nder Politik mehr abfragen, was gew\u00fcnscht ist, das sehe ich \n\nals ein sehr wichtiges Instrument \u2013 nicht nur f\u00fcr die \n\nFragen der EU-Mittel \u2013 an. Damit wird eine Klammer \n\nzwischen der Politik und den Regionen geschaffen, in \n\ndenen gef\u00f6rdert wird. Allein schon aus diesem Grund \n\nhaben wir auch die technischen M\u00f6glichkeiten einer \n\nBeteiligungsplattform innerhalb der Staatsregierung \n\ngeschaffen, um entsprechende Beteiligungsformate \n\nleichter durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nEs gibt keine konkreten Planungen f\u00fcr die n\u00e4chste Fi-\n\nnanzperiode. Aber wir haben zum Beispiel die Kita-\n\nUmfrage gemacht und machen derzeit eine Umfrage mit \n\nBlick auf das neue Energieprogramm. Dass wir dieses \n\nInstrument haben, st\u00f6\u00dft auf offene Ohren. Es ist ein \n\nInstrument, das wir gern in den n\u00e4chsten Jahren weiter \n\nausbauen wollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD beginnt \n\nwieder. \n\n(Mario Beger, AfD: Keine weiteren Fragen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion? \u2013 Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Staatsminister! Sie hatten \n\nvorhin in Ihrer Beschreibung auf die gro\u00dfen demografi-\n\nschen Herausforderungen abgezielt. Nach den Angaben \n\ndes Statistischen Landesamtes laufen wir von f\u00fcnf Millio-\n\nnen Einwohnern auf 3,8 Millionen Einwohner zu. Sehen \n\nSie eine M\u00f6glichkeit, diese demografischen Herausforde-\n\nrungen mit einer geordneten Zuwanderung zu l\u00f6sen? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Zu-\n\nwanderung ist ein Element, um zu einer Stabilisierung zu \n\nkommen. Ich denke nicht, dass es komplett durch eine \n\nZuwanderung m\u00f6glich ist; denn es steht die Frage: Wo \n\nkommt die Zuwanderung her? Wenn ich mir die Zuwan-\n\nderung anschaue, die kulturell zu uns passt und wo eine \n\ngewisse N\u00e4he vorhanden ist, dann sind das L\u00e4nder, die \n\nvor \u00e4hnlichen demografischen Herausforderungen stehen \n\nwie wir. Vor diesem Hintergrund sind die M\u00f6glichkeiten \n\nan der Stelle begrenzt. \n\nAndererseits sind wir dringend darauf angewiesen, gerade \n\nin bestimmten Berufsgruppen, bestimmten Feldern, daf\u00fcr \n\nzu werben. Wir sind gut beraten, wenn wir das offensiv \n\nangehen und f\u00fcr den Freistaat als Ort werben, in dem es \n\nsich lohnt, aktiv zu werden, in dem man f\u00fcr sich und seine \n\nFamilie eine Zukunft sieht, und wenn wir daf\u00fcr werben, \n\ndass kluge K\u00f6pfe, Menschen, die etwas umsetzen und \n\nerreichen wollen, zu uns kommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Hat noch jemand \n\nFragen an den Staatsminister? Frau Dr. Maicher? \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Wenn noch Zeit ist, \n\ndann nutze ich sie gern. \n\nIch habe noch eine Frage zu einem Thema, das auch die \n\nMittelausstattung betrifft: das Programm Erasmus+. Es ist \n\nein wichtiges Programm. Die Kommission schl\u00e4gt eine \n\ndeutliche Erh\u00f6hung vor, was wir sehr begr\u00fc\u00dfen. Dazu \n\nhatten wir letztes Jahr auch eine Anh\u00f6rung im Landtag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7588 \n\nMeine Frage lautet: Gibt es bereits Pl\u00e4ne? Welche Pl\u00e4ne \n\nund Ma\u00dfnahmen sehen Sie auch f\u00fcr den Austausch der \n\nNichtakademikerinnen und Nichtakademiker vor? Bisher \n\nwird Erasmus sehr oft im studentischen Bereich im \n\nAustausch genutzt. Was plant die Staatsregierung zur \n\nUnterst\u00fctzung, dass auch Nichtakademikerinnen und \n\nNichtakademiker st\u00e4rker in den Austausch gehen k\u00f6nnen? \n\nWie werden die Tr\u00e4ger, zum Beispiel die Schulen, unter-\n\nst\u00fctzt, dass das auch umgesetzt werden kann? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Zu-\n\nn\u00e4chst finde ich es gut, dass Erasmus weiterhin eine \n\nzentrale Rolle spielt. Wir sehen alle, wie wertvoll dieser \n\nAustausch ist, und wir w\u00fcnschen uns alle, dass die M\u00f6g-\n\nlichkeiten daf\u00fcr weiter verbessert werden. \n\nEs gab zuletzt leider immer wieder Hinweise, dass die \n\nProgramme sehr technisch und in der Abwicklung sehr \n\nschwierig geworden sind. Deshalb liegt unser Hauptau-\n\ngenmerk momentan darauf, das wieder verst\u00e4rkt zum \n\nEinsatz bringen zu k\u00f6nnen durch entsprechende Bera-\n\ntungsstellen, die dann entsprechende Programme abwi-\n\nckeln. Insbesondere an den Hochschulen l\u00e4uft es recht \n\ngut. Ich denke aber auch an den Schulbereich, wo ich mir \n\nw\u00fcnsche, dass diese Mittel auch in Zukunft intensiv \n\ngenutzt werden, da gerade im Sch\u00fcleralter entsprechende \n\nAustausche sehr gewinnbringend sind. \n\nFrau Maicher, Sie haben den Bereich der Nichtakademi-\n\nker angesprochen: Wenn man in der Berufsausbildung \n\nauch Phasen im Ausland verbringt und bei dieser Gele-\n\ngenheit andere Kulturen, andere Handwerke und Arbeits-\n\nweisen kennenlernt, dann kann das etwas sehr Gewinn-\n\nbringendes sein. Insbesondere im Handwerk gibt es \n\nentsprechende Programme. Diese auch mit Leben zu \n\nf\u00fcllen, dass sie funktionieren, ist eine wichtige Aufgabe. \n\nDeshalb geht es darum, entsprechende Vermittlungs- bzw. \n\nBeratungsstellen auf den Weg zu bringen, damit diese \n\nProgramme offensiv genutzt werden k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \n\nFragen an den Staatsminister? \u2013 Frau Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Ich habe eine \n\nNachfrage zu Erasmus \u2013 Schule. Frau Maicher hatte auf \n\ndie Anh\u00f6rung verwiesen. Dort ist deutlich geworden, dass \n\ngerade im Schulaustausch die komplette Vorbereitungszeit \n\n\u2013 also die Anbahnung eines Sch\u00fcleraustauschs \u00fcber \n\nErasmus \u2013 nicht finanziert wird und dass deshalb die \n\nSchulen auf den Kosten sitzen bleiben. Haben Sie dazu \n\nirgendwelche anderen Ideen? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Das ist \n\ngenau der Punkt, den ich gerade aufgef\u00fchrt habe. Das \n\nhatte wirklich zu einem R\u00fcckgang, zumindest vor\u00fcberge-\n\nhend, gef\u00fchrt. Eine der \u00dcberlegungen, die im Raum steht, \n\nist, dass man eine Einrichtung schafft, die das st\u00e4rker \n\nb\u00fcndelt und den Schulen ein St\u00fcck weit die Koordinie-\n\nrungsarbeit abnimmt. \n\nEs gibt Modelle, die wir uns anschauen. Wir m\u00fcssen \n\nschauen, ob sie f\u00fcr uns geeignet sind. Sie kommen nicht \n\nunbedingt immer aus dem Schulbereich. Wir haben \n\ngerade \u00fcber Handwerk gesprochen. Es sind, glaube ich, \n\ndie hessischen Kammern, die eine entsprechende Be-\n\nratungsstelle f\u00fcr das gesamte Hessen aufgebaut haben. \n\nWir sind gut beraten, uns anzuschauen, wie so etwas \n\nm\u00f6glicherweise auch auf andere Bereiche transformiert \n\nwerden kann, damit wir das, was hier beschrieben worden \n\nist, weiter nutzen und es zum Einsatz bringen. Dann \n\nhaben wir weniger Probleme in der tagt\u00e4glichen Anwen-\n\ndung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Zeit ist abge-\n\nlaufen. Ich bedanke mich bei Herrn Staatsminister f\u00fcr die \n\nBeantwortung der Fragen und schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nIch er\u00f6ffne \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nDie Zukunft ist elektrisch: Elektrifizierungskonzept  \n\nf\u00fcr das Eisenbahnnetz in Sachsen entwickeln \n\nDrucksache 6/14478, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Frau Abg. Meier. Danach folgen CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Bitte, Frau Meier, Sie haben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich beginne \n\nmeine Rede mit einem Zitat: \u201eWir hoffen auf eine schnel-\n\nle Einf\u00fchrung des angek\u00fcndigten Sonderprogramms zur \n\nElektrifizierung. Der Bund w\u00fcrde damit endlich Verant-\n\nwortung f\u00fcr seine Schieneninfrastruktur \u00fcbernehmen und \n\neinen wichtigen Schritt hin zu mehr Nachhaltigkeit im \n\nSchienenverkehr machen. Wir sind in jedem Fall auf das \n\nangek\u00fcndigte Sonderprogramm des Bundes vorbereitet.\u201c \n\n\u2013 Das, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist leider \n\nkein Zitat unseres Verkehrsministers Martin Dulig, \n\nsondern das seines Amtskollegen in Baden-W\u00fcrttemberg, \n\nHerrn Hermann. \n\nIn Sachsen gibt es aktuell etwa 2 500 Kilometer Eisen-\n\nbahnstrecke, davon sind aber nur 1 000 Kilometer mit \n\neiner Oberleitung versehen. Das entspricht einem Anteil \n\nvon 41 %. Damit belegt Sachsen im Bundesvergleich den \n\ndritten Platz \u2013 allerdings von hinten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7589 \n\nNeben Berlin, Hamburg und Bremen liegen das Saarland \n\nund Hessen mit 90 % Elektrifizierung an der Spitze, im \n\nBundesgebiet insgesamt liegt der Elektrifizierungsanteil \n\nbei 60 %. Es lohnt auch ein Blick in das europ\u00e4ische \n\nAusland. Schauen wir auf unsere Nachbarn Polen, \u00d6ster-\n\nreich, Niederlande, Belgien, Spanien, Italien, Schweden, \n\ndann stellen wir fest, dass all diese L\u00e4nder vor uns liegen. \n\nEs wird auch immer gern von der Schweiz gesprochen. \n\nWie sieht es dort aus? Der Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr war dieses Jahr auf Ausschussreise, \n\nunter anderem in der Schweiz. Dort haben wir die Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter gefragt: Wie sieht es bei euch \n\nmit der Elektrifizierung aus? Unsere Gastgeber sagten \n\nuns: Nun, ja in der Schweiz liegen wir bei ungef\u00e4hr \n\n100 %. Daraufhin gab es ein gro\u00dfes Gel\u00e4chter im Raum. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das war \n\nschon vor dem Zweiten Weltkrieg! \n\nDas geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu!) \n\nSie sehen: Die Schweiz ist auch hierbei der europ\u00e4ische \n\nSpitzenreiter. \n\nDie deutsche Bundesregierung hat jetzt endlich erkannt, \n\ndass wir in Deutschland einen enormen Nachholbedarf \n\nhaben, und ein Sonderprogramm zur Elektrifizierung \n\nangek\u00fcndigt. Damit Sachsen darauf gut vorbereitet ist und \n\nin der Lage sein wird, F\u00f6rdermittel effizient abzurufen, \n\nbrauchen wir in Sachsen ein fundiertes, sachsenweites \n\nEisenbahnelektrifizierungskonzept, wie wir es heute in \n\nunserem Antrag fordern. \n\nBaden-W\u00fcrttemberg hat es vorgemacht \u2013 ich hatte es in \n\nmeinem Zitat erw\u00e4hnt \u2013, aber es lohnt auch ein Blick nach \n\nBayern. Dort gibt es seit Anfang des Jahres die \u201eBayeri-\n\nsche Elektromobilit\u00e4ts-Strategie Schiene zur Reduzierung \n\ndes Dieselverkehrs im Bahnnetz in Bayern\u201c. \n\nDer S\u00fcdwesten macht es vor, und ich finde, sehr verehrte \n\nDamen und Herren, Sachsen sollte es dem S\u00fcdwesten \n\ngleichtun und nachziehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir brauchen \n\neinen leistungsf\u00e4higen Schienenverkehr in Sachsen. \n\nWollen wir, dass Chemnitz und G\u00f6rlitz eine gute Anbin-\n\ndung haben, dann brauchen wir dringend die Elektrifizie-\n\nrung der fehlenden Streckenabschnitte. Wollen wir, dass \n\nder Regionalverkehr ein attraktives Angebot und eine \n\nechte Alternative zum eigenen Auto auf Pendlerstrecken \n\ndarstellt, dann brauchen wir ebenfalls die Elektrifizierung \n\nder fehlenden Strecken; denn der Einsatz elektrisch \n\nangetriebener Z\u00fcge hat nicht nur den Vorteil, dass sie \n\numweltfreundlicher, leiser und leistungsf\u00e4higer sind, \n\nsondern sie sind auch wartungs\u00e4rmer als die Dieselz\u00fcge. \n\nDamit w\u00fcrden wir auch unsere Verkehrsverb\u00fcnde finanzi-\n\nell entlasten. \n\nF\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr sind durchgehend elektrifi-\n\nzierte Strecken ebenfalls essenziell. Einerseits w\u00fcrde \n\ndurch die M\u00f6glichkeit, auf mehr Strecken E-Loks zu \n\nverwenden, die Leistungsf\u00e4higkeit und Wirtschaftlichkeit \n\nsteigen. Andererseits k\u00f6nnten durch die Elektrifizierung \n\nvon L\u00fccken im Netz Ausweichstrecken f\u00fcr den St\u00f6rungs-\n\nfall entstehen, was nat\u00fcrlich das Angebot insgesamt \n\nattraktiver machen w\u00fcrde. \n\nUmso unverst\u00e4ndlicher ist es f\u00fcr mich, dass die Staatsre-\n\ngierung die langfristige Verlagerung von Verkehr von der \n\nStra\u00dfe hin zur Schiene nicht ernsthaft verfolgt. Das \n\nmusste man erst diese Woche wieder feststellen. In einer \n\nPressemitteilung des Verkehrsministers war angek\u00fcndigt \n\nworden, dass auf der A 4 an drei Stellen der sechsspurige \n\nbzw. achtspurige Ausbau im Bundesverkehrswegeplan \n\nnoch nachgemeldet werden soll. Aber eine Entlastung der \n\nAutobahn wird es nur mit einem starken Schienenverkehr \n\ngeben, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber die Vergangenheit und auch das aktuelle Beispiel \n\nzeigen, dass die Staatsregierung \u2013 nat\u00fcrlich getragen von \n\nden Koalitionen, insbesondere aus SPD und CDU \u2013 mit \n\nVerve Stra\u00dfenbauprojekte vorantreibt, aber den Schienen-\n\nprojekten schlicht die Planungsreife fehlt, sodass die \n\nBundesmittel nicht komplett abgerufen und demnach die \n\nentsprechenden Projekte auch nicht realisiert werden \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist doch Unsinn!) \n\nWas wir in Sachsen brauchen, ist aber dringend eine \n\nVerkehrswende. Damit wir das schaffen, m\u00fcssen wir im \n\nHinblick auf die Elektrifizierung der Bahnstrecken end-\n\nlich in Sachsen vorankommen. Ein Elektrifizierungskon-\n\nzept f\u00fcr Sachsen \u2013 wie wir es jetzt fordern \u2013 m\u00fcsste neben \n\nden klassischen Projekten zum Bau von Oberleitungen an \n\nden wichtigen Strecken mit sofortigem und perspektivi-\n\nschem Bedarf auch alternative elektromobile Antriebe f\u00fcr \n\nSchienenfahrzeuge in den Blick nehmen. \n\nIn Niedersachsen werden seit Mitte September Z\u00fcge im \n\nregul\u00e4ren Betrieb eingesetzt, die mit Brennstoffzellen-\n\ntechnologie elektrisch angetrieben werden. Solche alter-\n\nnativen L\u00f6sungen k\u00f6nnen dort sinnvoll sein, wo eine \n\nStreckenelektrifizierung in absehbarer Zeit nicht realisier-\n\nbar ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen die Ver-\n\nkehrsinfrastruktur in Sachsen auf die Zukunft endlich \n\nvorbereiten, und das Schienennetz ist daf\u00fcr wirklich das \n\nessenzielle R\u00fcckgrat. Lassen Sie uns die M\u00f6glichkeiten, \n\ndie uns der Bund mit dem Elektrifizierungsprogramm \n\ngibt, wirklich aussch\u00f6pfen. Daf\u00fcr bitte ich Sie, unserem \n\nAntrag heute zuzustimmen, damit wir die Staatsregierung \n\nauffordern, ein Konzept f\u00fcr eine entsprechende Elektrifi-\n\nzierungsstrategie zu erarbeiten. \n\nVielleicht noch ein Punkt: Jedes Kind in Sachsen lernt, \n\ndass 1839 hier die erste Fernverkehrsverbindung von \n\nLeipzig nach Dresden verkehrte. Lassen Sie uns doch an \n\ndiesen Pioniergeist anschlie\u00dfen! Lieber Herr Dulig, dann \n\nk\u00f6nnen Sie sich demn\u00e4chst vielleicht auch mit dem \n\nsch\u00f6nen Satz zitieren lassen: Sachsen ist auf das ange-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7590 \n\nk\u00fcndigte Sonderprogramm Elektrifizierung des Bundes \n\ngut vorbereitet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Die GR\u00dcNEN legen uns heute einen Antrag \n\nzur Elektrifizierung des ganzen Landes vor. Das hat schon \n\neinmal jemand proklamiert; darauf kommt ich sp\u00e4ter \n\nzur\u00fcck. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Die Sowjetunion!) \n\nEines vorweg: Nat\u00fcrlich ist jede elektrifizierte Strecke ein \n\nGewinn. Aber man muss sehr genau hinschauen, ob es \n\nwirtschaftlich auch zu machen ist. Einen Kilometer \n\nStrecke zu elektrifizieren kostet 1 Million Euro, und zwar, \n\nwenn die Strecke eingleisig ist. Bei zweigleisigen Stre-\n\ncken sind es 1,8 Millionen Euro. Dabei hat man nur die \n\nMasten aufgestellt und die Strippe gezogen, hinzu kom-\n\nmen die Kosten f\u00fcr Unterwerke und die Zuf\u00fchrung des \n\nStroms zu den Unterwerken. \n\nWirtschaftlich wird es vor allem dann, wenn neben \u00d6PNV \n\nnoch der Fernverkehr f\u00e4hrt, und selbstverst\u00e4ndlich sind \n\nG\u00fcterz\u00fcge der entscheidende Faktor. Es wird folgerichtig \n\nin dem Antrag darauf Bezug genommen, dass die s\u00e4chsi-\n\nschen Dieselstrecken schnell zu elektrifizieren sind. Dabei \n\nsoll vor allem eine Rolle spielen, ob sie potenzielle \n\nG\u00fcterverkehrsstrecken sind. Schauen wir uns also die \n\nderzeitigen s\u00e4chsischen Dieselstrecken einmal an, damit \n\nwir wissen, wor\u00fcber wir reden. \n\nDa ist zun\u00e4chst die Muldentalbahn von Borsdorf \u00fcber \n\nGrimma nach D\u00f6beln und weiter nach Nossen und Mei-\n\n\u00dfen: eingleisig, enge Streckenf\u00fchrung, kein G\u00fcterverkehr \n\n\u2013 bis auf den Ast von Mei\u00dfen ins Tanklager Rh\u00e4sa. Dort \n\nkommen die \u00d6lz\u00fcge an, es gibt hin und wieder noch einen \n\nGetreidezug, und das war\u2019s. Mehr G\u00fcterverkehr wird dort \n\nnicht fahren. \n\nVor dem Hintergrund, dass die zust\u00e4ndigen \u00d6PNV-\n\nZweckverb\u00e4nde D\u00f6beln \u2013 Nossen \u2013 Mei\u00dfen vor Jahren \n\neingestellt haben, muss man bei diesem ersten Beispiel \n\nschon sehr ernsthaft fragen, ob dort eine Elektrifizierung \n\nwirtschaftlich zu vertreten ist. \n\nDie n\u00e4chste Strecke w\u00e4re die von Chemnitz nach Leipzig. \n\nDort verkehrt im \u00d6PNV der Regional-Express 6. F\u00fcr \n\ndiese Strecke ist mit der Deutschen Bahn und dem Frei-\n\nstaat Sachsen die Vereinbarung \u00fcber die weiteren Planun-\n\ngen gerade unterzeichnet worden. Das deutet sehr stark \n\ndarauf hin, dass wir in K\u00fcrze erfahren werden, dass im \n\nBundesverkehrswegeplan die Strecke aus dem potenziel-\n\nlen in den vordringlichen Bedarf rutscht, denn sonst \n\nw\u00fcrde man solche Unterschriften wohl kaum t\u00e4tigen. \n\nG\u00fcterverkehr gibt es dort keinen. Die Strecke w\u00e4re \n\nallerdings ein potenzieller Umleiter. Aber an der Elektrifi-\n\nzierung wird bereits seit Jahren durch den Freistaat \n\ngearbeitet. Um Chemnitz \u2013 Leipzig kann es an dieser \n\nStelle also auch nicht gehen. \n\nDann h\u00e4tten wir noch Leipzig-Plagwitz \u2013 Zeitz \u2013 Gera. \n\nDort gibt es bereits heute G\u00fcterverkehr, n\u00e4mlich die \n\nKohlependel aus dem mitteldeutschen Braunkohlenrevier. \n\nDa Sie aber die Tagebaue lieber heute als morgen dicht-\n\nmachen wollen, kann es dort also auch nicht um G\u00fcter-\n\nverkehr gehen; denn diesen gibt es nach abgeschalteter \n\nBraunkohlenf\u00f6rderung nicht mehr. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDer gr\u00f6\u00dfte Teil der Strecke liegt au\u00dferdem in Sachsen-\n\nAnhalt und Th\u00fcringen. Das erw\u00e4hne ich aber nur der \n\nVollst\u00e4ndigkeit halber, schlie\u00dflich geht es im Antrag um \n\ndie s\u00e4chsischen Strecken. \n\nDann h\u00e4tten wir noch das umfangreiche Dieselnetz im \n\nErzgebirge. Dort versucht die DB Erzgebirgsbahn, zu-\n\nsammen mit der TU Dresden, der TU Chemnitz und \n\nweiteren Partnern, alternative Antriebe zu etablieren, \n\nn\u00e4mlich mit dem EcoTrain. Wenn man die Kosten f\u00fcr den \n\nEcoTrain neben die einer Elektrifizierung des gesamten \n\nNetzes legt, dann wird man schnell feststellen, dass \n\nElektrifizierung auf Dauer nicht die wirtschaftlichste \n\nL\u00f6sung ist, zumal G\u00fcterverkehre dort v\u00f6llig fehlen und \n\nwohl auch nicht in Gang kommen werden. \n\nDie n\u00e4chsten beiden Strecken sind ebenfalls ohne G\u00fcter-\n\nz\u00fcge: die M\u00fcglitztalbahn Heidenau \u2013 Altenberg, das ist \n\neine Stichstrecke, und in der S\u00e4chsischen Schweiz der \n\nKurs Pirna \u2013 Neustadt \u2013 Sebnitz \u2013 Bad-Schandau. \n\nIm osts\u00e4chsischen Raum gibt es Dresden \u2013 G\u00f6rlitz unter \n\nDiesel. Diese haben wir zur Elektrifizierung im Bundes-\n\nverkehrswegeplan angemeldet. Die Aufgabe wird nun \n\nsein, die Strecke in den vordringlichen Bedarf zu bringen. \n\nSie ist f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitenden Verkehre nach Polen \n\nwichtig, damit wir wieder Fernverkehr auf das Gleis \n\nbekommen. Au\u00dferdem kann sie im Rahmen einer rollen-\n\nden Landstra\u00dfe eine wichtige Entlastung f\u00fcr die \u00fcberf\u00fcllte \n\nAutobahn A 4 bringen, und sie spielt eine relevante Rolle \n\nbeim Strukturwandel in der Lausitz. F\u00fcr ein s\u00e4chsisches \n\nElektrifizierungsprogramm ist sie aber aufgrund dieser \n\n\u00fcbergeordneten Funktionen eher auch nicht auf der Liste \n\ndie Nummer eins. \n\nAnders k\u00f6nnte das mit dem Ast nach Zittau sein. Der geht \n\nin Schiebock los und f\u00fchrt \u00fcber Wilthen und Neugersdorf \n\nins Drei-L\u00e4nder-Eck. Zu DDR-Zeiten gab es dort sogar \n\neinmal internationalen Fernverkehr, wenn der eine oder \n\nandere Nachtzug nach Rum\u00e4nien und Bulgarien nicht \n\ndurch das Elbtal gef\u00fchrt wurde, sondern \u00fcber Zittau nach \n\nReichenberg und weiter nach Prag. G\u00fcterverkehr gibt es \n\nheute dort keinen mehr. Eine Elektrifizierung w\u00fcrde das \n\nauch nicht \u00e4ndern; denn sp\u00e4testens ab Zittau-Grenze \u00fcber \n\ndas kurze St\u00fcck in Polen nach Hr\u00e1dek nad Nisou und \n\nweiter nach Reichenberg/Liberec w\u00fcrde wohl weiter \n\ngedieselt, und weder die Polen noch die Tschechen \n\nwerden dort etwas elektrifizieren. Im Gegenteil: Den \n\nbereits heute existierenden grenz\u00fcberschreitenden \u00d6PNV \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7591 \n\nvon Zittau nach Liberec hlavn\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed w\u00fcrden sie ampu-\n\ntieren; denn es w\u00e4re wirtschaftlich wohl kaum vertretbar, \n\nnur f\u00fcr diesen Abschnitt Dieseltriebwagen einzusetzen. \n\nWenn aber doch, dann w\u00e4re es f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste kompli-\n\nzierter; sie m\u00fcssten n\u00e4mlich in Zittau umsteigen. \n\nDie Stichstrecke von Zittau \u00fcber Mittelherwigsdorf und \n\ndas tschechische Varnsdorf nach Seifhennersdorf w\u00e4re auf \n\neinmal auch ein singul\u00e4rer Dieselast. G\u00fcterverkehr gibt es \n\ndort ohnehin nicht, und dass die Varnsdorfer Brauerei \n\nKocour ihre wirklich k\u00f6stlichen Biere \u00fcber die Schiene \n\nverschickt, kann aufgrund der Jahresproduktion von 5 000 \n\nHektolitern auch nicht angenommen werden. Zum Ver-\n\ngleich: Die einzige deutsche Brauerei, die noch einen \n\neigenen Bierzug auf das Gleis setzt, ist Warsteiner. Dort \n\nliegt die Jahresproduktion bei 4,9 Millionen Hektolitern. \n\nDie n\u00e4chste Strecke Zittau \u2013 G\u00f6rlitz hat einen \u00e4hnlichen \n\nStatus wie Zittau \u2013 Bischofswerda. Die einzigen Strecken, \n\n\u00fcber die sich eventuell reden lie\u00dfe, w\u00e4ren \u00d6PNV-Strecken \n\nrund um Dresden, um sie dann an das S-Bahn-Netz des \n\nVVO anzugliedern. \n\nArnsdorf \u2013 Kamenz k\u00f6nnte Sinn machen, wenn man es \n\nmit Dresden zusammen denkt, und der weitere Verlauf bis \n\nHosena hat heute bereits nur G\u00fcterverkehr; das k\u00f6nnte \n\nman gegebenenfalls untersuchen, um Havarieumleiter zu \n\nerm\u00f6glichen. Das m\u00fcsste allerdings gemeinsam mit dem \n\nBund sowie dem Nachbarland Brandenburg geschehen. \n\nDresden-Klotzsche \u2013 K\u00f6nigsbr\u00fcck w\u00e4re hingegen ein \n\nreiner S-Bahn-Verkehr. Die Wirtschaftlichkeit, dort \n\nelektrisch zu fahren, m\u00fcsste zun\u00e4chst gepr\u00fcft werden. In \n\neinem Schnellschuss bis 31. M\u00e4rz 2019, wie Sie ihn \n\nwollen, ist das allerdings nicht zu schaffen. \n\nBleibt noch Plauen \u2013 Bad Brambach, Grenze Tschechien \n\n\u2013 Vojtanov. Das ist eine Strecke, \u00fcber die man ernsthaft \n\nsprechen muss \u2013 was wir auch tun. Bis Vojtanov hat \n\nTschechien schon elektrifiziert mit dem im s\u00fcdb\u00f6hmi-\n\nschen Netz \u00fcblichen 25 kV 50 Hertz Wechselstrom. Die \n\nStrecke k\u00f6nnte als Umleiter dienen und w\u00fcrde bis Plauen \n\ndie schon erfolgte Elektrifizierung aufnehmen und so \n\nauch den \u00d6PNV verbessern. Allerdings geben die Zahlen \n\nkeine Finanzierung \u00fcber den Bundesverkehrswegeplan \n\nher \u2013 dies ist bereits gepr\u00fcft worden \u2013, vor allem, weil wir \n\neben auch priorisieren m\u00fcssen. Dabei sind Chemnitz \u2013  \n\nLeipzig, Dresden \u2013 G\u00f6rlitz und die Neubaustrecke Dres-\n\nden \u2013 Prag klar wichtiger und eher zu erreichen. Gleich-\n\nwohl m\u00fcssen wir uns nat\u00fcrlich um Plauen \u2013 Bad Bram-\n\nbach \u2013 Vojtanov bem\u00fchen. Das w\u00e4re aber im \u00dcbrigen \n\nauch der einzige L\u00fcckenschluss, von dem der G\u00fcterver-\n\nkehr im St\u00f6rungsfall sachsenweit profitieren w\u00fcrde. Alle \n\nanderen Strecken schlie\u00dfen keine L\u00fccken. \n\nIch habe mir nat\u00fcrlich auch Ihre Begr\u00fcndung angesehen. \n\nDazu muss ich noch einige Worte verlieren, zun\u00e4chst zu \n\nIhrem Vergleich mit Bayern, Hessen und dem Saarland. \n\nDie Bayern haben immer noch mehr Dieselstrecken als \n\nwir, demzufolge ist dort der Druck auch gr\u00f6\u00dfer. Dies gilt \n\n\u00fcbrigens auch f\u00fcr viele Hauptstrecken, die dort zweiglei-\n\nsig und nicht elektrifiziert sind. Der Elektrifizierungsgrad \n\nin Hessen ist deshalb so gut, weil man, bedingt durch die \n\ngeografische Lage, \u00fcberregional wichtigere Strecken hat \n\nals wir. \n\nIn der \u00d6PNV-Strategiekommission haben wir Vergleiche \n\nangestellt. Dies haben wir bewusst mit unseren Nachbar-\n\nl\u00e4ndern Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen getan sowie mit \n\neinem Land, das uns strukturell \u00e4hnlich ist: Rheinland-\n\nPfalz. Es ist ganz \u00e4hnlich strukturiert wie wir. Dort h\u00e4tte \n\nman einmal hinschauen k\u00f6nnen. Wenn man sich den \n\nEisenbahnatlas anschaut, so ist Rheinland-Pfalz an dieser \n\nStelle \u00e4hnlich wie Sachsen, auch was den Dieselbetrieb \n\nbetrifft. \n\nUnd dann sind da noch die 90 % Elektrifizierungsgrad im \n\nSaarland. Also: Im Saarland gibt es drei elektrifizierte \n\nwichtige Hauptachsen: von Kaiserslautern in Rheinland-\n\nPfalz nach Saarbr\u00fccken \u2013 dort fahren die ICE und TGV \n\nvon Frankfurt nach Paris entlang \u2013 und von Trier in \n\nRheinland-Pfalz \u00fcber Dillingen nach V\u00f6lklingen und \n\nSaarbr\u00fccken. Dort fahren die Koks- und Erzz\u00fcge von den \n\nH\u00e4fen der Nordsee und die sogenannten Suppenz\u00fcge mit \n\nden Roheisen-Torpedowagen, die von Dillingen nach \n\nV\u00f6lklingen fahren, um dort die entsprechende Industrie zu \n\nbeliefern. Au\u00dferdem gibt es noch einen Ast von Saarbr\u00fc-\n\ncken nach Forbach in Frankreich, von dort gibt es Passa-\n\ngierverkehr nach Paris. Alles, was im Saarland elektrifi-\n\nziert ist, wird also durch \u00fcberregionale Verkehre bedient. \n\nDie Dieselstrecken habe ich mir ebenfalls angeschaut. Es \n\nsind Rohrbach \u2013 Blieskastel \u2013 Zweibr\u00fccken, das sind vier \n\nStationen, Wemmetsweiler \u2013 Lebach \u2013 Jabach, acht \n\nStationen, und Bingen \u2013 Niedaltdorf, vier Stationen. Das \n\nwar\u2019s. Wenn Sie also als Benchmark f\u00fcr Sachsen das \n\nSaarland anf\u00fchren, dann spricht das echt f\u00fcr sich, abgese-\n\nhen davon, dass man das Saarland von der Gr\u00f6\u00dfe her \n\neigentlich mit dem Erzgebirgskreis vergleichen m\u00fcsste; \n\nund wenn man das Dieselnetz der Erzgebirgsbahn ent-\n\nsprechend elektrifiziert, dann haben Sie auch die gleiche \n\nprozentuale Abdeckung wie im Saarland. \n\nZur Schweiz: Dort hat man einen ganz anderen Vorlauf. \n\nDort ist die Elektrifizierung n\u00e4mlich schon vor dem \n\nZweiten Weltkrieg abgeschlossen worden. Sie haben \n\nau\u00dferdem andere geografische Voraussetzungen. Der \n\nIntercity mit der l\u00e4ngsten Fahrtzeit f\u00e4hrt von St. Gallen \n\nnach Genf und braucht daf\u00fcr drei Stunden. Das k\u00f6nnen \n\nSie mit Deutschland \u00fcberhaupt nicht vergleichen. \n\nDamit bin ich beim letzten Punkt, der Wirtschaftlichkeit. \n\nSie sprechen diese zum Beispiel der Neubaustrecke \n\nDresden \u2013 Prag komplett ab. Dazu kommen wir noch im \n\nTagesordnungspunkt 7. Laut Ihrem Antrag soll das ir-\n\ngendwie alles keine Rolle spielen, und das wiederum ist, \n\nfinde ich \u2013 damit kommen wir zum Thema Elektrifizie-\n\nrung des ganzen Landes \u2013, an der Grenze zum Kommu-\n\nnismus; denn dazu gibt es ein Zitat von Lenin. Er hat \n\n1920 gesagt: \u201eKommunismus ist Sowjetmacht plus \n\nElektrifizierung des ganzen Landes.\u201c Da wir aber nicht im \n\nKommunismus sind und dort auch nicht hinwollen, \n\norientieren wir uns in der Koalition am wirtschaftlich \n\nMachbaren und an sinnvoller Unterst\u00fctzung des techni-\n\nschen Fortschritts, zum Beispiel bei den alternativen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7592 \n\nAntrieben. Davon steht in Ihrem Antrag zwar nichts, aber \n\nSie haben vorhin darauf hingewiesen. Ich freue mich, dass \n\nSie das ebenso sehen. Ihrem Antrag k\u00f6nnen wir leider aus \n\nden genannten Gr\u00fcnden nicht zustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte; Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich verkneife mir jetzt \n\neinen Kommentar zu Herrn Nowak mit Lenin & Co., aber \n\nwir stimmen diesem Antrag nat\u00fcrlich trotzdem zu, dass es \n\nendlich eine Elektrooffensive in Sachsen geben soll, und \n\nzwar eine, wie sie hier f\u00fcr die Schiene gefordert ist; denn \n\ndas ist das Elektronetz, das dringend ausgebaut werden \n\nmuss. Wir sollten nicht immer nur den Fokus auf Elektro-\n\nautos legen, sondern auch auf das, was es schon gibt, was \n\ngut funktioniert und umweltfreundlich ist: die Eisenbahn \n\nund damit auch den \u00f6ffentlichen Nah- und Fernverkehr. \n\nDiese gilt es zu unterst\u00fctzen. Sie m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden, \n\ndamit weniger Autos in unseren St\u00e4dten fahren und diese \n\nverstopfen und die Autobahn nicht ihre Funktion als \n\nSchnellstra\u00dfe verliert, weil faktisch der komplette G\u00fcter-\n\nverkehr auf der Stra\u00dfe abgewickelt wird. Wir haben \n\nnachher noch die Gelegenheit, zu zwei Antr\u00e4gen dazu zu \n\nsprechen. Genau darauf sollte der Fokus liegen: die \n\nkonkreten Projekte anzusprechen. \n\nDazu muss der Schienenverkehr funktionieren, und das \n\nkann er nur, wenn er effizient betrieben wird. Dazu geh\u00f6rt \n\nzumindest eine Oberleitung f\u00fcr guten Nahverkehr, und \n\ngenau an dieser fehlt es aber in Sachsen. Die 41 % wur-\n\nden angesprochen. Wir m\u00fcssen dazu auch nicht erst in die \n\nSchweiz schauen, sondern k\u00f6nnen in unsere Nachbarl\u00e4n-\n\nder schauen, die erheblich h\u00f6here Anteile am Elektronetz \n\nhaben. Nat\u00fcrlich muss es immer ein Ziel sein, dieses \n\nauszubauen. Es kann doch nicht sein, dass wir im \n\n21. Jahrhundert Gro\u00dfst\u00e4dte in Sachsen haben, die nicht \n\nordentlich an eine Schienenverbindung angeschlossen \n\nsind. Es sind nicht nur kleinere St\u00e4dte wie G\u00f6rlitz oder \n\nBautzen, sondern auch Metropolen wie Leipzig und \n\nChemnitz. Ich finde, es ist ein ungeheuerlicher Zustand, \n\ndass dort nicht nur die Oberleitungen fehlen, sondern \n\nauch eine Expressverbindung oder schlicht ein zweites \n\nGleis, damit sich dort Z\u00fcge begegnen k\u00f6nnen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: \n\nDresden \u2013 G\u00f6rlitz ist zweigleisig!) \n\n\u2013 Ja, aber Leipzig \u2013 Chemnitz eben nicht. Das betrifft \n\n800 000 Einwohner. Das gibt es nirgendwo in Deutsch-\n\nland, dass so viele nicht gut an den Schienenpersonen-\n\nnahverkehr bzw. -fernverkehr angebunden sind. Dort \n\nmuss dringend gehandelt werden. Das ist absolut unhalt-\n\nbar. Insofern sollte jeder Antrag angenommen werden, der \n\nin die entsprechende Richtung geht und dieses Problem \n\nl\u00f6sen m\u00f6chte. \n\nAllerdings finde ich auch, dass man dieses wichtige \n\nThema nicht nur mit einem Satz, wie er im Antrag formu-\n\nliert ist, abhandeln sollte, sondern schon etwas konkreter \n\ndarauf eingehen sollte, wie man es umsetzen m\u00f6chte. \n\nDabei fragt man sich nat\u00fcrlich: Welche M\u00f6glichkeiten \n\ngibt es, damit in Sachsen der Bau von Oberleitungen \n\nendlich wieder beginnen kann? Was kann man tun bzw. \n\nwas tun andere Bundesl\u00e4nder, und was kann Sachsen tun? \n\nDazu sollte, wie gesagt, etwas Konkretes formuliert \n\nwerden; Frau Meier hat einiges erw\u00e4hnt. \n\nEs geht zum Beispiel auch darum, einmal genau zu \n\nuntersuchen, an welchen Stellen Oberleitungen fehlen. \n\nHerr Nowak hat einiges aufgezeigt; aber es geht auch \n\ndarum, einmal zu pr\u00fcfen, ob es M\u00f6glichkeiten gibt, die \n\nL\u00fcckenschl\u00fcsse bei kleineren Trassen, die manchmal nur \n\nzwischen 10 und 20 Kilometer betragen, selbst zu finan-\n\nzieren und zu realisieren. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Wo sollen die \n\ndenn sein? Es gibt nur eine L\u00fccke!) \n\nDas w\u00e4re einmal ein Zeichen, auch, um dem Investor \n\nBahn oder dem Bund zu zeigen: Wir packen an. Wir \n\nwollen etwas \u00e4ndern und fordern euch auf, euren Anteil \n\nzu leisten. Das sollte Sachsen tun, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht auch nicht immer nur um die Strecke Leipzig \u2013 \n\nChemnitz oder G\u00f6rlitz \u2013 Dresden, die Sachsen beim Bund \n\nangemeldet hat, sondern auch um kleinere Regional-\n\nbahntrassen, bei denen ein Ausbau wichtig w\u00e4re, zum \n\nBeispiel Leipzig \u2013 Grimma. Viele kleine und mittlere \n\nSt\u00e4dte rund um die gr\u00f6\u00dfte s\u00e4chsische Stadt wurden 2013 \n\nan den City-Tunnel angebunden, Grimma jedoch nicht. \n\nAber die anderen St\u00e4dte, die angebunden wurden, haben \n\neinen erheblichen Attraktivit\u00e4tsschub bekommen. Er hat \n\nsich wirtschaftlich f\u00fcr diese Kommunen gelohnt, auch \n\nwenn es dort keinen Fernverkehr nach Borna, Geithain \n\nusw. gibt. Diese St\u00e4dte profitieren von einem enormen \n\nZuzugsboom. Warum profitieren sie davon? Weil sie an \n\neine S-Bahn angeschlossen sind, also nicht, weil es die \n\nBundesstra\u00dfe X oder Y gibt, sondern weil man sich fahren \n\nlassen kann, bequem, umweltfreundlich und schnell mit \n\nder S-Bahn direkt ins Gro\u00dfstadtzentrum. \n\nDas hat auch etwas mit Lebensqualit\u00e4t zu tun, und wir \n\nsollten das f\u00f6rdern. Davon sollten nicht nur die Gro\u00dfst\u00e4d-\n\nte profitieren, sondern auch kleinere St\u00e4dte und der \n\nl\u00e4ndliche Raum. Dies f\u00fchrt letztlich auch dazu, dass die \n\nMenschen nicht wegziehen und wieder Perspektiven \n\nentstehen k\u00f6nnen. Das lohnt sich \u00fcbrigens auch f\u00fcr \n\nm\u00f6gliche S-Bahn-Stecken von Dresden nach Kamenz \n\noder von Dresden nach Bautzen oder G\u00f6rlitz, die ausge-\n\nbaut sind und dann effektiver betrieben werden k\u00f6nnen. \n\nAber zur\u00fcck zur Region Leipzig als Beispiel. Es gibt eben \n\nauch St\u00e4dte \u2013 ich hatte es bereits erw\u00e4hnt \u2013 wie Grimma, \n\ndie nicht so stark vom Zuzugsboom profitieren wie andere \n\nSt\u00e4dte im Umkreis von Leipzig. Das hat auch etwas damit \n\nzu tun, dass man nicht an die S-Bahn angeschlossen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7593 \n\nwurde, also an eine elektrifizierte Strecke. Es gibt dort \n\nzwar eine Eisenbahnlinie, n\u00e4mlich eine Regionalbahnli-\n\nnie, die mit Bummelz\u00fcgen und alten Dieselz\u00fcgen f\u00e4hrt, \n\naber diese fallen st\u00e4ndig aus. Es gibt dort also massive \n\nProbleme. Deswegen bem\u00fchen sich die Stadt und deren \n\nOberb\u00fcrgermeister, wie viele andere auch, darum, an das \n\nS-Bahn-Netz und den City-Tunnel angeschlossen zu \n\nwerden, um davon auch zu profitieren. Daf\u00fcr k\u00e4mpfen \n\nauch Landtagsabgeordnete in diesem Saal, zum Beispiel \n\nHannelore Dietzschold von der CDU-Fraktion, aber auch \n\nmeine Kollegin Kerstin K\u00f6ditz und andere. \n\nEs gibt andere Aspekte, die wir beachten sollten, wenn es \n\num den Elektroausbau geht. Es geht nicht nur um die \n\nAktivierung von Strecken, sondern auch um Umweltas-\n\npekte. Die Landeshauptstadt Dresden fordert zum Bei-\n\nspiel in ihrem Luftreinhalteplan, dass es einen z\u00fcgigen \n\nAusbau der Streckenelektrifizierung zwischen Dresden \u2013 \n\nKamenz,  Bautzen \u2013 G\u00f6rlitz geben muss, damit die alten \n\nDieseltriebwagen nicht durch die ohnehin belastete Stadt \n\nDresden fahren m\u00fcssen. \n\nEs geht letztlich darum, Fahrverbote f\u00fcr Autofahrerinnen \n\nund Autofahrer zu verhindern. Ich denke, sp\u00e4testens dann \n\nsollten auch Sie ein Interesse daran haben, dass hier \n\nschleunigst ein Ausbau passiert. Daher sollte man diesem \n\nAntrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Baum, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Priorit\u00e4tenantrag \n\nder Fraktion GR\u00dcNE klingt erst einmal sehr verhei-\n\n\u00dfungsvoll: \u201eDie Zukunft ist elektrisch: Elektrifizierungs-\n\nkonzept f\u00fcr das Eisenbahnnetz in Sachsen entwickeln\u201c. \n\nAber er kommt \u00fcber allgemeine Ans\u00e4tze, \u00fcber die reine \n\nIdee, ein Konzept zu entwickeln, leider nicht hinaus. Im \n\nAntrag habe ich nichts gefunden, was uns in der Sache \n\nder Streckenelektrifizierung voranbringen k\u00f6nnte. Frau \n\nKollegin Meier, bei allem Respekt, ich sage Ihnen immer \n\nwieder: Ihre Kritik an der s\u00e4chsischen Verkehrspolitik, so \n\nwie Sie das hier blumig mit guten, starken Worten r\u00fcber-\n\nbringen, klingt immer wie Besserwisserei. Sie verkennen, \n\ndass es bei Fragen der Verkehrspolitik auch um Regula-\n\nrien und um Zust\u00e4ndigkeiten geht. Diese kann man nicht \n\neinfach aushebeln. Das versuche ich Ihnen immer wieder \n\nklarzumachen. \n\nWir sind uns in diesem Hohen Haus absolut einig dar\u00fcber, \n\ndass der derzeitige Elektrifizierungsgrad in Sachsen mit \n\nweit unter 50 % der Bahnstrecken zu gering ist. Der \n\nFreistaat und wir, die Koalition, fordern seit Jahren vom \n\nBund, die fehlende Elektrifizierung auf den wichtigsten \n\nStrecken zu beseitigen und mit dem Ausbau auf den \n\nwichtigen Hauptstrecken endlich zu beginnen. Dazu \n\ngeh\u00f6ren die Strecken Dresden \u2013 G\u00f6rlitz, Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz \n\nund viele andere, die in der Vergangenheit und auch heute \n\nvon meinen Vorrednern schon genannt wurden. \n\nDas schafft zum Beispiel mit Blick auf Ostsachsen die \n\nVoraussetzungen daf\u00fcr, dass auch k\u00fcnftig wieder \u00fcber \n\nG\u00f6rlitz Fernz\u00fcge fahren k\u00f6nnen. Der Freistaat Sachsen ist \n\nf\u00fcr die Strecke Dresden \u2013 G\u00f6rlitz bereits vor Jahren in \n\nVorleistung getreten und w\u00fcrde das sicherlich auch f\u00fcr die \n\nStrecke Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz gemeinsam mit dem Land \n\nBrandenburg tun, wenn der Bund bzw. die Bahn dem \n\nzustimmen w\u00fcrde. \n\nUnser Ziel muss es sein, dass Dresden perspektivisch \n\nwieder zum Bahnknoten- bzw. zum Kreuzungspunkt \n\ninternationaler Fernbahnstrecken wird. Die Nord-S\u00fcd-\n\nRichtung wird mit der Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag als \n\nTEN-Achse zwischen Hamburg \u2013Berlin und dem Balkan \n\nrealisiert. In Ost-West-Richtung fehlen, international \n\ngesehen, zwischen S\u00fcdost- und Westeuropa nur die \n\nvergleichsweise kurzen Abschnitte zwischen Dresden \u2013 \n\nG\u00f6rlitz bzw. Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz. \n\nDass dar\u00fcber hinaus weitere Nebenstrecken elektrifiziert \n\nwerden sollten, ist unstrittig, aber daf\u00fcr braucht es aus \n\nmeiner Sicht kein neues und teures Konzept. Was wir alle \n\nbrauchen, ist die Bereitschaft des Bundesverkehrsministe-\n\nriums in Berlin und der Deutschen Bahn AG, endlich auch \n\nim Freistaat Sachsen die fehlenden Elektrifizierungen \n\nvoranzubringen. Das ist und bleibt aber eine Bundesauf-\n\ngabe, die wir von Sachsen aus gern mit eigenen finanziel-\n\nlen Mitteln und auf kleineren Strecken untersetzen k\u00f6n-\n\nnen. Aber der Bund ist zum Handeln aufgefordert. \n\nWir alle haben positiv registriert, dass die Neubaustrecken \n\nDresden \u2013 Prag und die Strecke Chemnitz \u2013 Leipzig \n\nendlich in den vordringlichen Bedarf des Bundesver-\n\nkehrswegeplanes 2030 nachger\u00fcckt sind. Wenn irgend-\n\nwann einmal das lange angek\u00fcndigte Sonderelektrifizie-\n\nrungsprogramm des Bundes vorliegt, dann werden hof-\n\nfentlich die beiden vorgenannten Ostsachsen-Strecken \n\nund gern nat\u00fcrlich noch andere Strecken darin enthalten \n\nsein; auch als Beitrag zur Strukturentwicklung in den \n\nstrukturschwachen Regionen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wissen doch alle, \n\ndass selbst bei einem positiven Bescheid zur Stre-\n\nckenelektrifizierung auf den verschiedenen Strecken die \n\nPlanung und danach der Bau noch einige Zeit in Anspruch \n\nnehmen werden. Dass nun im GR\u00dcNEN-Antrag steht, \n\n\u201eaus Gr\u00fcnden der Luftreinhaltung Dieselfahrten in s\u00e4chsi-\n\nschen Ballungsr\u00e4umen zu reduzieren\u201c, klingt f\u00fcr mich wie \n\neine vor\u00fcbergehende Reduzierung des SPNV-Angebots, \n\nwas nat\u00fcrlich Quatsch ist. \n\nDort, wo es nicht anders geht, m\u00fcssen die Dieseltriebwa-\n\ngen auch weiterhin bis zum jeweiligen Hauptbahnhof \n\nnach Leipzig oder nach Dresden fahren d\u00fcrfen, und zwar \n\nso lange, bis die Gesamtstrecken elektrifiziert sind. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 das ist vorhin von meinen Vorrednern schon \n\nangeklungen \u2013 liegen wir im Vergleich zu anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern und zu einigen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern beim \n\nGrad des Elektrifizierungsausbaus zur\u00fcck. Dies gilt auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7594 \n\nmit Blick auf die Taktfrequenzen im Fern- und Nahver-\n\nkehr sowie beim Thema Fahrkomfort und P\u00fcnktlichkeit. \n\nHierbei war die Reise des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr im April dieses Jahres in die Schweiz, \n\nnach Tirol und nach S\u00fcdtirol \u2013 f\u00fcr alle, die dabei waren, \n\nauch f\u00fcr mich \u2013 sehr beeindruckend. Auch ich konnte dort \n\nfeststellen, was alles beim Thema Schienenverkehr geht, \n\nwenn der politische Wille vorhanden ist. \n\nIch bleibe aber dabei, dass nichts ohne den Bund geht. Ich \n\nwiederhole mich diesbez\u00fcglich. Im Antrag der GR\u00dcNEN \n\nwird auf das Konzept der Bayern verwiesen. Aus meiner \n\nSicht ist es kein Wunder, dass dort vieles vorankommt, \n\nwas bei uns bisher gescheitert ist, wenn man wei\u00df, dass \n\nein bayerischer Lobbyist seit vielen Jahren das Bundes-\n\nverkehrsministerium leitet. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN geht durchaus in die richtige Richtung, kommt aber \n\nleider \u00fcber Ans\u00e4tze nicht hinaus. Wir m\u00fcssen schon \n\nkonkret werden und die Strecken benennen, die zuk\u00fcnftig \n\nPriorit\u00e4t haben sollen, zum Beispiel als L\u00fcckenschl\u00fcsse \n\noder Netzerg\u00e4nzungen. Generell ist die Netzwirkung von \n\nbesonderer Bedeutung, bei denen einzelne Stichstrecken \n\neher selten gegeben sind. \n\nZu beachten ist auch, dass die s\u00e4chsischen Aufgabentr\u00e4ger \n\neingebunden werden m\u00fcssen, um Zeitschienen und \n\nlaufende Vertr\u00e4ge in Einklang zu bringen. Welche Kosten \n\nund Nachfrageeffekte werden entstehen? Wo plant der \n\nBund gegebenenfalls Bauma\u00dfnahmen an Strecken oder \n\nBauwerken? All diese Punkte sind zwischen dem Bund \n\nund dem Freistaat streckengenau zu kl\u00e4ren. \n\nEin Konzept daf\u00fcr zu entwickeln \u2013 denn darum geht es in \n\nIhrem Antrag ausschlie\u00dflich \u2013 halten wir nicht f\u00fcr not-\n\nwendig. Der Staatsregierung bzw. den fachlich Zust\u00e4ndi-\n\ngen ist nach meiner Einsch\u00e4tzung gewiss bekannt, welche \n\nBahnstrecken in Sachsen zu elektrifizieren sind. Dies \n\nwerden wir in der Koalition auch weiterhin positiv beglei-\n\nten. \n\nDer Antrag hilft diesbez\u00fcglich nicht weiter, und meine \n\nFraktion wird den Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Abg. Grimm, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wir reden heute zum Priorit\u00e4tenan-\n\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zum \n\nThema \u201eDie Zukunft ist elektrisch: Elektrifizierungskon-\n\nzept f\u00fcr das Eisenbahnnetz in Sachsen entwickeln\u201c. \n\nDie Forderungen nach einer z\u00fcgigen Elektrifizierung von \n\nBahnstrecken sowie die Forderung, ein Schienenelektrifi-\n\nzierungskonzept zu erarbeiten, sind grunds\u00e4tzlich sinn-\n\nvoll. \u201eBesser Vorsorge als Nachsorge\u201c m\u00f6chte man hier \n\nsagen. \n\nIn diesem Sinne waren auch die Antr\u00e4ge der AfD-Fraktion \n\nerstens zum Bundesverkehrswegeplan, Drucksache \n\n6/4855, vom 8. April 2016 sowie der Antrag zur Elektrifi-\n\nzierung der Bahnstrecke G\u00f6rlitz \u2013 Cottbus, Drucksa-\n\nche 6/8912, vom 20. M\u00e4rz 2017 zu verstehen. \n\nIn beiden Antr\u00e4gen haben wir uns ausdr\u00fccklich f\u00fcr die \n\nElektrifizierung der Bahnstrecken in Sachsen eingesetzt. \n\nNun kann ich mich leider nicht daran erinnern, dass die \n\neinbringende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN oder \n\ndie Fraktion DIE LINKE unseren beiden Antr\u00e4gen zuge-\n\nstimmt h\u00e4tten. Stattdessen hie\u00df es von Ihrer Seite: Man \n\nm\u00fcsse Herrn Dulig mit viel Geld aus Sachsen nach Berlin \n\nschicken und eine Kofinanzierung anbieten. \n\nDann hie\u00df es weiter: Die Priorit\u00e4ten der GR\u00dcNEN seien \n\nganz klar auf die Elektrifizierung der Strecken Chemnitz \n\n\u2013 Leipzig und Dresden \u2013 G\u00f6rlitz gerichtet. Die Forderung \n\nnach einer umfassenden Elektrifizierung, wie es die AfD \n\nfordere, sei total unrealistisch. Ja, meine Damen und \n\nHerren der einbringenden Fraktion, was meinen Sie \n\nheute? Meinen Sie, wenn Sie die z\u00fcgige Elektrifizierung \n\nder noch nicht elektrifizierten Eisenbahnstrecken im \n\nFreistaat Sachsen fordern, auch nur die Strecken Chem-\n\nnitz \u2013 Leipzig oder Dresden \u2013 G\u00f6rlitz? Oder meinten Sie \n\ntats\u00e4chlich eine umfassende Elektrifizierung aller s\u00e4chsi-\n\nschen Bahnstrecken? Das allerdings hielten Sie vor zwei \n\nJahren ja noch f\u00fcr einen total unrealistischen Ansatz. \n\nM\u00f6chten Sie bei der Erarbeitung eines sachsenweiten \n\nSchienenelektrifizierungskonzepts auch, dass der Staats-\n\nminister eine Kofinanzierung anbietet? Das forderten Sie \n\nvor zwei Jahren ja noch ausdr\u00fccklich. Wenn ja, wo ist der \n\nFinanzierungsvorschlag daf\u00fcr? Wenn nein, warum haben \n\nSie vor zwei Jahren darauf bestanden? \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Grimm, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nSilke Grimm, AfD: \u2013 Nein. \u2013 Vielleicht nur, um unseren \n\nAntrag ablehnen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren der einbringenden Fraktionen, \n\nwarum gibt es in Ihrem Antrag keinen Berichtsteil? Das \n\nh\u00e4tte sich doch hier wirklich angeboten, um zu wissen, ob \n\nund wie sich die Staatsregierung auf das vom Bund \n\nangek\u00fcndigte Sonderprogramm vorbereitet. Das w\u00e4re \n\ndoch methodisch der richtige Ansatz gewesen. \n\nSo schwimmt Ihre Ansatzbegr\u00fcndung leider in den \n\nallgemeinen Erkenntnissen, dass elektrisch angetriebene \n\nZ\u00fcge leiser und leistungsf\u00e4higer sind oder dass der \n\nElektrifizierungsanteil in Deutschland und insbesondere \n\nin Sachsen viel zu gering ist. Ja, das wissen wir alle. \n\nIch fasse kurz zusammen. Der Antrag passt in keiner \n\nWeise zu Ihrer bisherigen Argumentation, was die fl\u00e4-\n\nchendeckende Elektrifizierung des Bahnverkehrs in \n\nSachsen betrifft. Er ist daher unglaubhaft. Sie haben \n\nbisher sehr deutlich eine Kofinanzierung des Freistaates \n\nSachsen angeregt, wenn es um Elektrifizierung und den \n\nAusbau des Schienenverkehrs ging. Im vorliegenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7595 \n\nAntrag finden wir dazu nichts. Er ist daher l\u00fcckenhaft. \n\nEin Berichtsteil fehlt in Ihrem Antrag. Er ist daher metho-\n\ndisch fehlerhaft. \n\nTrotz dieser vielen M\u00e4ngel werden wir uns heute \u2013 im \n\nGegensatz zu Ihnen \u2013 nicht verbiegen und stimmen Ihrem \n\nAntrag zu. Erstens, weil die Zielrichtung stimmt, zwei-\n\ntens, weil es um die richtige Sache geht, und drittens, weil \n\nsich das Zeitfenster f\u00fcr die Vorbereitung auf das Bundes-\n\nprogramm demn\u00e4chst schlie\u00dfen wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf aus \n\nden Reihen der Fraktionen f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das \n\nist offensichtlich nicht der Fall. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister \n\nDulig, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wir haben, wenn wir \u00fcber die \n\nElektrifizierung sprechen, in den letzten Monaten vor \n\nallem sehr h\u00e4ufig \u00fcber den Fernverkehr gesprochen. Es \n\nlohnt sich aber auch erst mal zu schauen, was wir an \n\nNahverkehr haben, und da haben wir zum Beispiel ein \n\nsehr attraktives S-Bahn-Netz in Leipzig. Die letzte gro\u00dfe \n\nInvestition, der City-Tunnel, hat noch einmal zu einer \n\nstarken Dynamisierung beigetragen. \n\nIch denke auch an das S-Bahn-Netz in Dresden, das heute \n\neine wirklich gute Voraussetzung f\u00fcr ein sehr dicht \n\nvertaktetes Verkehrsangebot f\u00fcr die gesamte Region ist. \n\nIch denke an das Chemnitzer Modell, das das st\u00e4dtische \n\nStra\u00dfenbahnnetz und die regionalen Eisenbahnstrecken \n\nverkn\u00fcpft, und das ist auch sehr erfolgreich. Dass es \n\nerfolgreich ist, sieht man daran, dass die Fahrg\u00e4ste dies \n\nhonorieren. Wir sind nach wie vor in diesen Netzen \n\ndiejenigen, die viele Fahrgastpreise gewinnen. Das hei\u00dft, \n\ndie Innovation, das Angebot wird angenommen, es wird \n\nhonoriert. \n\nWir sind uns sicher auch im Klaren dar\u00fcber \u2013 das bezieht \n\nsich nicht nur auf die Elektrifizierung, sondern generell \n\nauf das \u00d6PNV-Angebot \u2013, dass wir gerade in den Bal-\n\nlungszentren beim \u00d6PNV ein Nachzeichnen dieser \n\nEntwicklung noch weiter ben\u00f6tigen. Die Dynamik, die \n\nwir gerade in den Ballungszentren haben \u2013 Dresden und \n\nLeipzig sind die Regionen, wo wir am meisten Zuzug \n\nverzeichnen \u2013, muss sich auch im \u00d6PNV insgesamt noch \n\nst\u00e4rker abbilden. Deshalb werbe ich beim \u00d6PNV immer \n\nf\u00fcr die differenzierte Sicht. Wir m\u00fcssen sowohl gute \n\nAngebote f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum machen, um die \n\nVerbindungen zu schaffen und eben keine Region abzu-\n\nh\u00e4ngen, als auch diesen Boom, den wir in den Ballungs-\n\nzentren haben, beim \u00d6PNV nachzeichnen. Aber die \n\nVoraussetzungen dort sind gut. \n\nDer Freistaat Sachsen hat in den letzten Jahren vieles \n\ndaf\u00fcr getan, das Thema Elektrifizierung von Fernver-\n\nkehrsstrecken voranzubringen. Ich erinnere zum Beispiel \n\nan die Unterst\u00fctzung des Freistaates bei dem Teilabschnitt \n\nder Sachsen-Franken-Magistrale, die wir auch in unsere \n\nVerantwortung \u00fcbernommen haben. \n\nEs ist ja von den Vorrednern schon deutlich gemacht \n\nworden: Die Hauptverantwortung tragen nun einmal der \n\nBund und die Deutsche Bahn, und das ist keine Ausrede. \n\nSie haben immer so ein Kurzzeitged\u00e4chtnis, wenn ich Ihre \n\nReden h\u00f6re. Ich kann Sie an mehrere Debatten, die wir \n\nhier im Landtag hatten, erinnern zu dieser Strecke Chem-\n\nnitz \u2013 Leipzig. Bis vor Kurzem \u2013 und das \u00fcber Jahrzehnte \n\nhinweg \u2013 hat sowohl der Bund als auch die Deutsche \n\nBahn diese Strecke als Nahverkehrsstrecke gesehen und \n\nnicht als eine f\u00fcr die Elektrifizierung vorgesehene Fern-\n\nverkehrsstrecke. Wir konnten in Sachsen tun, was wir \n\nwollten \u2013 und es gab ja schon viele politische Initiativen, \n\num diese Elektrifizierung voranzutreiben \u2013; aber Sie \n\nk\u00f6nnen nichts tun, wenn derjenige, dem Sie sogar das \n\nGeld anbieten, sagt, ich will dieses Geld gar nicht, denn \n\nich sehe die Strecke so nicht. \n\nEs ist ein riesengro\u00dfer politischer Erfolg gerade der \n\nAkteure vor Ort \u2013 ich denke an die regionalen Landtags-\n\nabgeordneten genauso wie die Bundestagsabgeordneten, \n\ndie Oberb\u00fcrgermeisterin, aber auch die Zivilgesellschaft \n\nin Chemnitz und der gesamten Region S\u00fcdwestsachsen \u2013, \n\ndass sie es jetzt geschafft haben, dass die Strecke in den \n\nBundesverkehrswegeplan aufgenommen wurde. \n\nUm es noch einmal zu verdeutlichen, muss man hier auch \n\nsagen, wer die Verantwortung tr\u00e4gt. Da ist es zu billig, \n\neinfach nur mit dem Finger auf Sachsen zu zeigen; denn \n\nwir waren diejenigen, die immer mit unseren M\u00f6glichkei-\n\nten gesagt haben: Wir werden euch unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nMan kann es auch konkret machen. Wir werden jetzt zum \n\nBeispiel f\u00fcr die Vorplanung der Strecke Chemnitz \u2013 \n\nLeipzig 2,4 Millionen Euro in die Hand nehmen, um \n\nallein diese Vorplanungen zu \u00fcbernehmen. Das haben wir \n\nmit Herrn Fricke Anfang September mit Unterschrift \n\nversehen. Sie wissen auch, dass wir die Strecke Dresden \u2013 \n\nG\u00f6rlitz f\u00fcr den Bundesverkehrswegeplan angemeldet \n\nhaben, und auch hier sind wir mit 10 Millionen Euro in \n\nder Finanzierung f\u00fcr die Vorplanungen dabei. Mit dem \n\nErgebnis dieser Vorplanungen werden wir bis Ende 2019 \n\nrechnen k\u00f6nnen. Auch hier gehen wir als Freistaat Sach-\n\nsen einen Schritt weiter, denn wir betrachten auch den \n\nStreckenast von Arnsdorf nach Kamenz. \n\nGenerell ging es uns immer darum, die St\u00e4rkung des \n\nBahnverkehrs gerade in der Oberlausitz und in Ostsach-\n\nsen zu unterst\u00fctzen \u2013 nicht nur durch die Lausitz-\n\nDiskussion, sondern wenn wir \u00fcber Fernverkehr reden, \n\nmacht es Sinn, dass wir das l\u00e4nder\u00fcbergreifend tun. \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir gemeinsam mit Brandenburg \n\nden Ausbau der Strecke Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz und haben auch \n\nhier dem Bund angeboten, mit in Finanzierungsleistung \n\nzu gehen. Ich hoffe, f\u00fcr dieses Engagement des Freistaa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7596 \n\ntes bekommen wir keine Kritik, sondern Unterst\u00fctzung; \n\ndenn das ist genau das, was Sie von uns wollen: dass wir \n\ndas, was in den Neunzigerjahren passiert ist \u2013 dass man \n\nSachsen vom Fernverkehr abgeh\u00e4ngt hat \u2013, reparieren. Es \n\nwar nicht die Verantwortung der Sachsen, die dazu \n\ngef\u00fchrt hat, dass die Strecken abgestellt wurden oder der \n\nFernverkehr abgezogen wurde, sondern das ist die Ver-\n\nantwortung der Deutschen Bahn gewesen und das waren \n\nauch politische Entscheidungen, die in  Berlin getroffen \n\nwurden. Daran darf ich auch einmal erinnern. \n\nNun zum Sonderprogramm. Wir haben im Koalitionsver-\n\ntrag eine Initiative zur Elektrifizierung regionaler Schie-\n\nnenstrecken vorgesehen, und das ist wichtig und das \n\nunterst\u00fctzen wir; denn Deutschland liegt nun einmal mit \n\neinem Elektrifizierungsanteil von knapp 60 % europaweit \n\ntats\u00e4chlich nur im Mittelfeld, und wir sind ziemlich weit \n\nhinten, wenn man Sachsen ansieht. Dieses Sonderpro-\n\ngramm muss ich nun nicht nur begr\u00fc\u00dfen, denn es war der \n\nFreistaat Sachsen, der es bei den Koalitionsverhandlungen \n\nmit durchgesetzt hat. Es ist also mit unser Verdienst, dass \n\ndies \u00fcberhaupt im Koalitionsvertrag drinsteht \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 von daher brauche ich jetzt keine Belehrung, schon gar \n\nnicht von Baden-W\u00fcrttemberg, die an den Koalitionsver-\n\nhandlungen nur partiell teilgenommen haben \u2013 und dass \n\nwir tats\u00e4chlich dieses Programm durchgesetzt haben. \n\nDer n\u00e4chste Schritt ist, dass wir das Ziel, den Anteil der \n\nelektrifizierten Strecken in Deutschland bis zum Jahr \n\n2025 auf 70 % zu steigern, jetzt untersetzen. Und man \n\nh\u00f6re und staune: Das Bundesverkehrsministerium will \n\nnun ein Konzept f\u00fcr das angek\u00fcndigte F\u00f6rderprogramm \n\nerstellen und bis Ende 2018 eine Bund-L\u00e4nder-\n\nArbeitsgruppe zur Erarbeitung von Kriterien einrichten. \n\nDas werden wir im Oktober bei der Verkehrsministerkon-\n\nferenz mit dem Bund kl\u00e4ren. \n\nJetzt kommen wir zu dem einzigen substanziellen Teil \n\nIhres Antrags, n\u00e4mlich dass Sie eine Frist f\u00fcr ein Konzept \n\ngesetzt haben. Das Konzept haben wir, wir arbeiten ja \n\ndanach; das einzige Datum, das Sie gesetzt haben, ist im \n\nM\u00e4rz n\u00e4chsten Jahres. Wir sind schneller als Sie, wir \n\nwerden bereits Ende des Jahres aufgrund des Programms \n\ndes Bundes den Fahrplan f\u00fcr dieses F\u00f6rderprogramm \n\nerstellen. Von daher ist Ihr Antrag obsolet. \n\nNur wollen wir uns damit nicht zufriedengeben. Vielmehr \n\nhaben wir tats\u00e4chlich im Land selber eigene Anstrengun-\n\ngen an den Tag zu legen; denn es gibt nun einmal Stre-\n\ncken, die auch dann, wenn sie nicht beim Bundesver-\n\nkehrswegeplan angemeldet sind, durchaus einer n\u00e4heren \n\nBetrachtung unterzogen werden sollten. Dazu geh\u00f6rt die \n\nStrecke Plauen \u2013 Bad Brambach in Richtung Tschechien \n\ngenauso wie diejenige von Leipzig nach Grimma und \n\ndar\u00fcber hinaus oder Leipzig \u2013 Zeitz \u2013 Gera. \n\nDas alles sind Dinge, die wir bereits bearbeiten, entweder \n\nindem wir Machbarkeitsstudien durchf\u00fchren oder indem \n\nwir zum Beispiel \u00fcber die letzte Strecke mit Th\u00fcringen \n\nreden, weil der gr\u00f6\u00dfte Anteil nun einmal auf Th\u00fcringer \n\nFlur liegt. Man muss aber bitte auch noch einmal Folgen-\n\ndes zur Kenntnis nehmen: Nicht jede Strecke, die elektri-\n\nfiziert werden sollte, kann elektrifiziert werden, weil es \n\nauch weiterhin so ist, dass bestimmte Strecken schlicht-\n\nweg unwirtschaftlich w\u00e4ren, wenn wir sie elektrifizierten. \n\nDeshalb pl\u00e4diere ich auch daf\u00fcr, nicht nur den Ausbau des \n\nDrahtes in den Mittelpunkt zu stellen, sondern parallel \n\ngenau zu betrachten, wie wir alternative Antriebstechno-\n\nlogien gerade auch in der Eisenbahn unterst\u00fctzen. Wir \n\nsehen alle mit gro\u00dfem Interesse und Neugier, was in \n\nNiedersachsen mit dem Hybridzug passiert. Meines \n\nErachtens ist auch Sachsen daf\u00fcr pr\u00e4destiniert, solche \n\nInnovationen auszuprobieren, und wir sind durchaus stolz, \n\nmit dem EcoTrain auch einen eigenen Beitrag dazu zu \n\nleisten. \n\nWenn wir uns \u00fcber die notwendigen Investitionen in die \n\nElektrifizierung unterhalten, sollten wir ber\u00fccksichtigen, \n\ndass dies ein ziemlich umfangreiches und teures Unter-\n\nfangen ist, nicht nur bei den Planungen, sondern auch bei \n\nder Realisierung; denn es gibt Strecken, an denen man \n\nextra Bahnstrom anbringen m\u00fcsste, w\u00e4hrend er bei \n\nanderen Strecken bereits anliegt. Von daher muss man \n\nsich genau anschauen, wie teuer uns das k\u00e4me. Das sind \n\ndie  Wirtschaftlichkeitsuntersuchungen, die jeder Strecke \n\nzugrunde liegen m\u00fcssen. Wie schon gesagt, wir haben da \n\nviel vor. \n\nF\u00fcr unredlich halte ich, die jetzt vorgenommene Anmel-\n\ndung f\u00fcr die Autobahn als Beleg daf\u00fcr zu nehmen, dass \n\nwir nichts f\u00fcr die Schiene machen. Was Sie hier vollzie-\n\nhen, ist politische Marktschreierei, denn ich habe auch in \n\nmeiner letzten Rede zu diesem Thema gesagt: das eine \n\ntun, ohne das andere zu lassen. \n\nIch m\u00f6chte, dass wir mehr G\u00fcterverkehr auf die Schiene \n\nbringen. Wir sind diejenigen, die zusammen mit der \n\nDeutschen Bahn jetzt eine eigene Arbeitsgruppe zur \n\nrollenden Landstra\u00dfe auf den Weg gebracht haben, um \n\ntats\u00e4chlich Strecken zu finden, die daf\u00fcr geeignet sind; \n\ndenn Folgendes wissen Sie auch: F\u00fcr die rollende Land-\n\nstra\u00dfe braucht man lange Entfernungen, damit es sich \n\nrechnet. Die damalige rollende Landstra\u00dfe, die es von \n\nDresden nach Tschechien gab, war schlichtweg unwirt-\n\nschaftlich. \n\nVon daher sind wir hier schon weitere Schritte gegangen. \n\nWir werden auch Ende des Jahres mit der Strecke \u00fcber \n\nHorka diejenige Strecke wieder in Betrieb nehmen, die \n\nhoffentlich zur weiteren Entlastung f\u00fchrt. Wir w\u00fcnschen \n\nuns mehr G\u00fcter auf die Schiene und wollen daf\u00fcr auch die \n\nVoraussetzungen schaffen. Wir wollen die Leute vom \n\nBahnl\u00e4rm befreien; auch dazu dient die Elektrifizierung. \n\nIch werde Sie an diese Argumente aber erinnern, wenn \n\nwir dann \u00fcber die Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag reden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7597 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Schlusswort hat \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. \n\nMeier. \u2013 Bitte sehr. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Baum, ich \n\nfand Ihre Rede ein St\u00fcck weit widerspr\u00fcchlich. Sie haben \n\ngesagt, unserem Antrag fehle, dass wir konkrete Strecken \n\nvorgeschlagen h\u00e4tten. Im gleichem Atemzug haben Sie \n\ngesagt, eigentlich sei das Land gar nicht zust\u00e4ndig, der \n\nBund habe hier die alleinige Zust\u00e4ndigkeit. Aber woher \n\nsoll denn der Bund wissen, was uns hier in Sachsen \n\ntats\u00e4chlich wichtig ist, wo wir die Priorit\u00e4ten sehen? \n\nGenau deswegen haben wir hier diesen Antrag vorgelegt, \n\ndass Sie, die Staatsregierung, das Ministerium, hierzu ein \n\nKonzept erarbeiten und genau sagen k\u00f6nnen: Das sind die \n\npriorit\u00e4ren Strecken, die elektrifiziert werden m\u00fcssen, und \n\njene stellen wir eher hinten an. An keiner Stelle in diesem \n\nAntrag steht, dass wir eine 100-%-Elektrifizierung wol-\n\nlen. Vielmehr gibt es Strecken \u2013 das habe ich auch in \n\nmeiner Rede ausgef\u00fchrt \u2013, bei denen es sinnvoller ist, mit \n\nalternativen Antrieben vorzugehen, wie Herr Dulig es \n\ngerade schon gesagt hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber wenn Sie mich nach konkreten Strecken fragen, so \n\nhat Herr B\u00f6hme ja gesagt, was da obenan steht. Das ist \n\ninsbesondere, wenn ich in den Leipziger Raum schaue, \n\ndie Strecke nach Grimma, um eben auch diesen Ballungs-\n\nraum an Leipzig anzuschlie\u00dfen. Aber es geht mir \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal sagen, auch wenn \n\nSie es vielleicht nicht mehr h\u00f6ren k\u00f6nnen \u2013 um die \n\nStrecke D\u00f6beln \u2013 Nossen \u2013 Mei\u00dfen. \n\nJa, im \u201eSachsengespr\u00e4ch\u201c hat der Ministerpr\u00e4sident \n\ngesagt, dass ihm dies auch ein wichtiges Anliegen sei, \n\ninsbesondere vor dem Hintergrund, dass der Landesrech-\n\nnungshof demn\u00e4chst dorthin ziehen wird und dass die \n\nLeute ja von ihren Wohnorten auch alle dorthin kommen \n\nm\u00fcssen. Auch deswegen ist eine Elektrifizierung dieser \n\nStrecke durchaus geboten. \n\nAber auch, wenn ich in den hiesigen Raum Dresden \n\nschaue, wenn ich an Bischofswerda und Kamenz denke, \n\ndann sage ich: Das sind Strecken, die auf der Priorit\u00e4ten-\n\nliste nach oben geh\u00f6ren. Aber wir sind nicht diejenigen, \n\ndie die Fachexpertise in dem Sinne besitzen, dass wir \n\neinen riesigen Stab haben. Dieser Stab sitzt im SMWA. \n\nDa sitzen die Fachkr\u00e4fte, und deswegen sagen wir, Sie \n\nsollen ein Konzept erarbeiten. Andere L\u00e4nder haben ein \n\nKonzept vorgelegt und wissen ganz genau, was sie wollen \n\nund wo sie ihre Priorit\u00e4ten setzen, w\u00e4hrend wir an ir-\n\ngendwelchen runden Tischen in Berlin sitzen und sagen, \n\nja, mal schauen, vielleicht ist ja diese oder jene Strecke \n\nganz interessant. Das kann es nicht sein. Sachsen muss \n\nhier etwas Konkretes vorlegen, wo Sie hinwollen. Des-\n\nwegen haben wir dieses Konzept gefordert, und deswegen \n\nfordere ich Sie auch noch einmal auf, unserem hier \n\nvorliegenden Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/14478 zur Ab-\n\nstimmung. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Meine Damen und \n\nHerren, auch wenn es knapp zu sein scheint, hat doch die \n\nMehrheit den Antrag abgelehnt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Durchz\u00e4hlen!) \n\n\u2013 Es waren 45 Stimmen dagegen und 33 Stimmen daf\u00fcr; \n\nwir haben schon gez\u00e4hlt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 3 ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung von Mitwirkungsrechten und zum \n\nVerbandsklagerecht f\u00fcr anerkannte Denkmalschutzvereinigungen \n\n(S\u00e4chsisches Denkmalschutzverbandsklagegesetz \u2013 S\u00e4chsDSVKIG) \n\nDrucksache 6/14736, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt keine Empfehlung des \n\nPr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fch-\n\nren. Von daher spricht nur die Einreicherin, die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, und f\u00fcr die Fraktion Herr \n\nAbg. G\u00fcnther. \u2013 Bitte sehr. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Wir alle reden \n\ngerne regelm\u00e4\u00dfig von einer Zivilgesellschaft, die gest\u00e4rkt \n\nwerden soll. Alle, die einen mehr, die anderen weniger, \n\nreden auch gern von Heimat, von unseren kulturellen \n\nWerten, die es zu st\u00e4rken und zu erhalten gilt. Genau in \n\ndieser Richtung haben wir einen Gesetzentwurf einge-\n\nbracht. \n\nUns geht es darum, dass auch im Denkmalschutzbereich \n\nMitwirkungsrechte f\u00fcr anerkannte Verb\u00e4nde festgelegt \n\nwerden und dass es Klagem\u00f6glichkeiten geben soll. Wir \n\nbewegen uns damit in dem Rahmen, den auch unsere \n\nS\u00e4chsische Verfassung vorgegeben hat. Sie hat n\u00e4mlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7598 \n\ndem Schutz unserer Kulturdenkmale besonders hohe \n\nPriorit\u00e4t einger\u00e4umt. Das ist nicht in jeder Landesverfas-\n\nsung so; aber bei uns ist es in Artikel 11 Abs. 3 so festge-\n\nschrieben. \n\nWir m\u00f6chten Beteiligungsrechte einf\u00fchren. Wir orientie-\n\nren uns dabei an den guten Erfahrungen, die wir im \n\nUmweltbereich hinsichtlich anerkannter Umweltvereini-\n\ngungen haben. Meines Erachtens gibt es dazu einen \n\nbreiten gesellschaftlichen Konsens, dass dies dem Um-\n\nweltbereich, dem Naturschutz gutgetan hat. Wir haben \n\ndamit auch schon viele Erfahrungen. Man wei\u00df, dass von \n\nden dort einger\u00e4umten Rechten ma\u00dfvoll Gebrauch ge-\n\nmacht wird, dass aber dann, wenn sich diese Vereinigun-\n\ngen zu Wort melden, sie mit ihrem Vorbringen und gege-\n\nbenenfalls Klagen \u00fcberdurchschnittlich erfolgreich sind. \n\nDas ist durchaus ein Modell, dass man auch auf einen \n\nanderen Bereich \u00fcbertragen kann. \n\nUnser Denkmalschutzgesetz in Sachsen sieht auch schon \n\nbestimmte Beteiligungsrechte f\u00fcr Teile der Gesellschaft \n\nvor. Zun\u00e4chst einmal muss man daran erinnern, was \n\nDenkmalschutz \u00fcberhaupt ist. Das sind n\u00e4mlich die \n\nDinge, bei denen es kraft Denkmalschutzgesetzes ein \n\n\u00f6ffentliches Interesse an der Erhaltung gibt. Es geht also \n\num die \u00d6ffentlichkeit; das ist niemals Selbstzweck im \n\nDenkmalschutz. Wir haben jetzt im Denkmalschutzgesetz \n\netwa schon den Denkmalrat vorgesehen. Das ist aber ein \n\nreines Fachgremium, das sich mit Grundsatzfragen \n\nauseinandersetzt, aber keinerlei Einfluss auf Verwaltungs-\n\nhandeln hat. Wir kennen auch die ehrenamtlich Beauftrag-\n\nten im Denkmalschutz. Diese Ehrenamtlichen gibt es auch \n\nim Naturschutzrecht. Da geht es vor allem um das Be-\n\nobachten und Informieren der Beh\u00f6rden, aber eben auch \n\nniemals um Verwaltungsvollzug. Genau das ist eine \n\nL\u00fccke, die wir jetzt f\u00fcllen wollen. \n\n\u00c4hnlich wie im Naturschutzrecht muss auch hier niemand \n\nAngst haben, dass ganz schlimme Dinge auf ihn zuk\u00e4men, \n\ndass Vereinigungen dort ma\u00dflos von  irgendwelchen \n\nRechten Gebrauch machen w\u00fcrden, dass Denkmaleigen-\n\nt\u00fcmer jetzt noch ein Problem mehr h\u00e4tten. \n\nNein, es ist schon dadurch eingeschr\u00e4nkt, dass es \u2013 \n\n\u00e4hnlich wie im Naturschutzrecht \u2013 landesweit anerkannte \n\nVereinigungen sein m\u00fcssen. Da kann sich nicht jeder zu \n\nWort melden. Auch die Beteiligungs- und Klagebefugnis-\n\nse sind exakt eingeschr\u00e4nkt und genau definiert in diesem \n\nGesetz, \u00e4hnlich wie im Naturschutzrecht. Es muss einen \n\nSachkundenachweis geben, dass man bereits \u00fcber einen \n\nl\u00e4ngeren Zeitraum tats\u00e4chlich in diesem Bereich sachkun-\n\ndig unterwegs ist. Es muss eine f\u00f6rmliche Anerkennung \n\ndurch die obere Denkmalschutzbeh\u00f6rde geben. Auch das \n\nist ein Korrektiv. Vor allem wissen wir auch, dass \u2013 wie \n\nim Naturschutzbereich \u2013 keiner \u00fcberm\u00e4\u00dfig Gebrauch von \n\nRechten macht, weil das f\u00fcr diese Vereinigung mit Auf-\n\nwand und notfalls auch mit Kosten verbunden ist. \n\nAuch f\u00fcr den Denkmaleigent\u00fcmer, das kann man deutlich \n\nklarstellen, geht es nur um Verfahrensrechte. Materiell \n\nrechtlich \u00e4ndert sich im Denkmalschutz nichts. Das hei\u00dft, \n\nder Denkmaleigent\u00fcmer muss sich genau an dasselbe \n\nRecht halten wie bisher. Es geht rein um eine Verbesse-\n\nrung und Qualifizierung der Verfahren. Man darf auch \u2013 \n\nheute ist das Wort schon mehrmals gefallen \u2013 an Ver-\n\ngleichsl\u00e4nder wie die Schweiz erinnern, wo wir gern \n\nhinschauen. Die Schweiz etwa kennt ein solches Recht als \n\nInstrument und hat damit sehr gute Erfahrungen gemacht. \n\nWir wollen endlich damit ernst machen, dieses \u00f6ffentliche \n\nUnterhaltungsinteresse tats\u00e4chlich durchzudeklinieren, \n\ndas hei\u00dft, wir wollen die Gesellschaft im Denkmalschutz \n\nmitnehmen. Da gibt es bereits verschiedene Aktive. Wir \n\nreden oft davon, dass wir das Ehrenamt sch\u00e4tzen und \n\nf\u00f6rdern wollen. Das w\u00e4re einmal eine klare Botschaft, \n\nwenn wir zu denen, die im Ehrenamt t\u00e4tig sind \u2013 auch im \n\nDenkmalschutzbereich \u2013, sagen w\u00fcrden, ja, wir sch\u00e4tzen \n\neure Expertise. Diese gehobene Wertsch\u00e4tzung w\u00e4re \n\ngleichzeitig Motivation, dass sich noch mehr ernst ge-\n\nnommen f\u00fchlen und aktiver werden. Genau das dient \n\neiner aktiven Zivilgesellschaft. Denn sie w\u00fcrden merken, \n\ndass es sich lohnt. Wenn sie sich beteiligen w\u00fcrden, w\u00e4re \n\ndas wirksam. Gleichzeitig w\u00fcrde auch das Wissen bei den \n\nBeh\u00f6rden steigen. Das ist ja der Witz an der Sache, dass \n\nman mehr Expertise in die Beh\u00f6rden bringt. Das w\u00fcrde \n\nim Ergebnis zu einer h\u00f6heren Qualit\u00e4t der beh\u00f6rdlichen \n\nEntscheidungen f\u00fchren und das mit Leben f\u00fcllen. Das ist \n\n\u00f6ffentliches Unterhaltungsinteresse mit besten Vorausset-\n\nzungen. \n\nIch darf auch daran erinnern, dass wir in Sachsen eine \n\nlange Tradition haben. Denn dass es den Denkmalschutz \n\n\u00fcberhaupt gibt, geht auf b\u00fcrgerschaftliches Engagement \n\nzur\u00fcck. 1825 ist der Impuls durch die Gr\u00fcndung des \n\nersten Altertumsvereins in Sachsen entstanden. Auch an \n\ndiese Tradition k\u00f6nnten wir also gern ankn\u00fcpfen. Denn \n\nwir wissen, dass im Denkmalschutz immer der b\u00f6se Satz \n\ngilt: Was weg ist, ist weg. Das kann man niemals wieder-\n\nholen. Das unterscheidet diesen Bereich von anderen \n\nBereichen, wo man durchaus hinterher noch einmal \n\nnachsteuern kann. Das hei\u00dft, wenn wir diesen Kulturg\u00fc-\n\ntern, deren Erhaltung uns so wichtig ist, einen besseren \n\nSchutz geben, erhalten wir Dinge, die f\u00fcr unser Land \n\ndauerhaft von Bedeutung sind. \n\nIn diesem Sinne: Schutz unserer kulturellen Werte! Schutz \n\nunserer Heimat! Schutz unserer Identit\u00e4t! Reale St\u00e4rkung \n\nder Zivilgesellschaft! Das sollte ein gemeinsames Anlie-\n\ngen sein. In diesem Sinne beantragen wir die \u00dcberwei-\n\nsung an den zust\u00e4ndigen Innenausschuss und hoffen auf \n\neine fruchtbare Debatte und vor allem auf Unterst\u00fctzung \n\ndurch die anderen Fraktionen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung von Mitwirkungsrechten und zum \n\nVerbandsklagerecht f\u00fcr anerkannte Denkmalschutzverei-\n\nnigungen (S\u00e4chsisches Denkmalschutzverbandsklagege-\n\nsetz \u2013 S\u00e4chsDSVKIG), Drucksache 6/14736, an den \n\nInnenausschuss, wie erbeten, zu \u00fcberweisen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7599 \n\nWer diesem Vorschlag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenenthaltungen? \u2013 Damit ist dem \n\neinstimmig so entsprochen worden. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung des Tierschutzes in Sachsen und zur  \n\nF\u00f6rderung der im Bereich des Tierschutzes t\u00e4tigen Vereine und Verb\u00e4nde \n\nDrucksache 6/14771, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch dazu liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, \n\neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Von daher \n\nspricht nur die Fraktion DIE LINKE als Einreicherin. F\u00fcr \n\ndie Fraktion spricht jetzt Frau Abg. Schaper. \n\nFrau Schaper, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Im \n\nArtikel 10 Abs. 1 Satz 2 der am 27. Mai 1992 beschlosse-\n\nnen S\u00e4chsischen Verfassung ist der Tierschutz verfas-\n\nsungsrechtlich wie folgt verankert: \u201eDas Land hat insbe-\n\nsondere den Boden, die Luft und das Wasser, Tiere und \n\nPflanzen sowie die Landschaft als Ganzes einschlie\u00dflich \n\nihrer gewachsenen Siedlungsr\u00e4ume zu sch\u00fctzen.\u201c In der \n\nHervorhebung seiner Bedeutung noch weitergehend \n\nwurde im Jahr 2002 der Tierschutz als Staatsziel in den \n\nArtikel 20 a Grundgesetz aufgenommen: \u201eDer Staat \n\nsch\u00fctzt auch in Verantwortung f\u00fcr die k\u00fcnftigen Generati-\n\nonen die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und die Tiere im \n\nRahmen der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung [\u2026].\u201c \n\nEntgegen dieser konkreten verfassungsrechtlichen Vorga-\n\nben hat die Staatsregierung bislang nicht viel unternom-\n\nmen, um entsprechende landesrechtliche Regelungen \n\nabzuleiten und somit der Verpflichtung des Staates zur \n\nUmsetzung und Verwirklichung des Staatsziels Tierschutz \n\nangemessen und nachhaltig Rechnung zu tragen. Auch in \n\ndieser Legislaturperiode scheint sich diesbez\u00fcglich seitens \n\nder Staatsregierung nichts zu tun. \n\nAus diesem Grund bringen wir heute den vorliegenden \n\nGesetzesentwurf ein, welcher f\u00fcr einen wirksamen Schutz \n\nder Tiere erforderliche gesetzliche verbindliche Regelun-\n\ngen und neue Instrumente mit den Mitteln des s\u00e4chsischen \n\nLandesrechtes schafft. Mit dem vorliegenden Geset-\n\nzesentwurf geht es uns unter anderem darum, die aner-\n\nkannten Tierschutzorganisationen in Sachsen \u00fcber die \n\nbisher bestehenden gesetzlichen Beteiligungspflichten \n\nst\u00e4rker einzubinden sowie die permanent unterfinanzier-\n\nten Tierheime bzw. deren Tr\u00e4ger endlich in angemessener \n\nWeise personell und finanziell auszustatten. \n\nWie sieht es aktuell aus? 54 Tierheime haben 2016 weni-\n\nger als 520 000 Euro erhalten. 2017 erhielten sie immer-\n\nhin 629 000 Euro. Das ergibt im Durchschnitt rund \n\n9 600 Euro bzw. rund 11 600 Euro pro Jahr. Damit k\u00f6n-\n\nnen sie sich nicht einmal eine hauptamtliche Tierheimlei-\n\ntung leisten, sodass die Tierheime immer noch gr\u00f6\u00dften-\n\nteils auf Spenden angewiesen sind und somit neben ihrer \n\nwichtigen Aufgabe des Tierschutzes, was nebenbei \n\nbemerkt eine Pflichtleistung ist, das Einwerben von \n\nSpenden bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. \n\nNeben Spenden und den eher sp\u00e4rlichen Zusch\u00fcssen aus \n\ndem Landeshaushalt erhalten Tierheime au\u00dferdem Pau-\n\nschalen von den Kommunen, nach dem pro Einwohner \n\nein bestimmter Betrag an die Tierheime f\u00fcr die Unterbrin-\n\ngung von Fundtieren gezahlt wird. Die H\u00f6he dieser \n\nPauschalen variiert von Kommune zu Kommune und liegt \n\nim Durchschnitt in Sachsen bei rund 1 Euro. In einigen \n\nLandkreisen, in denen ich die Tierheime besucht habe, \n\nbetrugen diese Pauschalen sogar nur 30 Cent pro Einwoh-\n\nner. Dass es dort \u00fcberhaupt noch Tierheime gibt, liegt \n\nallein an dem ehrenamtlichen Engagement der dortigen \n\nMitarbeiter. Im Jahr 2010 errechnete der Deutsche Tier-\n\nschutzbund, dass eine Fundtierkostenpauschale in H\u00f6he \n\nvon 1 Euro plus 7 % Umsatzsteuer notwendig w\u00e4re, damit \n\ndie Tierheime \u00fcberhaupt nur im Ansatz kostendeckend \n\narbeiten k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, dass in Sachsen im Durch-\n\nschnitt 7 Cent pro Einwohner fehlen. Das ist allerdings \n\nder Stand von 2010. Es fehlt also deutlich Geld f\u00fcr die \n\nTierheime. Da die Kommunen die Pauschalen erstatten \n\nund diese dem Sparzwang unterliegen, wird bei den \n\nKostenverhandlungen mit den Tierheimen selbstverst\u00e4nd-\n\nlich versucht, die Pauschalen f\u00fcr die Tierheime so niedrig \n\nwie m\u00f6glich zu halten. \n\nGel\u00f6st werden kann dieses Problem, wenn den Kommu-\n\nnen f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Pflichtaufgabe entstehende \n\nAusgaben und Kosten in voller H\u00f6he erstattet werden. \n\nDies sieht unser Gesetzesentwurf ebenfalls vor. Um \n\nstrukturelle und rechtliche Defizite im Bereich Tierschutz \n\nzu beseitigen, brauchen wir in Sachsen einen Landestier-\n\nschutzbeirat sowie die kommunalen Beir\u00e4te. \n\nZus\u00e4tzlich fordern wir einen Landestierschutzbeauftrag-\n\nten, damit wir in Sachsen angesichts der zunehmenden \n\nZahl an Verst\u00f6\u00dfen gegen das Tierschutzrecht eine Institu-\n\ntion haben, die die Rechte von Tieren in Sachsen vertritt \n\nund den Tieren somit eine Stimme verleiht. \n\nDurch den vorliegenden Gesetzentwurf werden Mitwir-\n\nkungs- und Beteiligungsrechte f\u00fcr anerkannte Tierschutz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7600 \n\norganisationen insbesondere auch in Verwaltungsverfah-\n\nren im Interesse eines wirksamen Tierschutzes deutlich \n\ngest\u00e4rkt. \n\nWir schlagen damit ein tierschutzrechtliches Verbands-\n\nklagerecht vor, welches f\u00fcr anerkannte Tierschutzorgani-\n\nsationen erstmals den Rechtsweg er\u00f6ffnet, um konkrete \n\nbeh\u00f6rdliche Anordnungen und Entscheidungen gerichtlich \n\npr\u00fcfen zu lassen bzw. um gegen die Unt\u00e4tigkeit von \n\nBeh\u00f6rden in Tierschutzangelegenheiten gerichtlich \n\nvorgehen zu k\u00f6nnen. Mit diesem Verbandsklagerecht \n\nw\u00fcrde sich Sachsen in den Kreis von acht Bundesl\u00e4ndern \n\neinreihen, die auf landesgesetzlicher Grundlage ein \n\nsolches Recht f\u00fcr anerkannte Tierschutzorganisationen \n\nschon seit Jahren sehr erfolgreich praktizieren. \n\nIn Sachsen gibt es aktuell 31 Tierheime, die dem Deut-\n\nschen Tierschutzbund e. V. zugeordnet sind; die anderen \n\n23 sind nicht im Deutschen Tierschutzbund organisiert. \n\nDaher ist das Verbandsklagerecht wichtig, damit die \n\nInteressen aller Heime gewahrt werden. \n\nDer Ihnen vorliegende Entwurf eines s\u00e4chsischen Tier-\n\nschutzst\u00e4rkungsgesetzes soll dazu dienen, Bestimmungen \n\nzu treffen, um die Rahmenbedingungen sowie die dazu \n\nerforderlichen Grundlagen f\u00fcr den Schutz, die Unterbrin-\n\ngung, die Versorgung, die Pflege oder die Betreuung von \n\nTieren in Sachsen im Interesse des Schutzes der Tiere \n\ndeutlich zu verbessern. \n\nDar\u00fcber hinaus sollen f\u00fcr den Fortbestand und den \n\nweiteren Ausbau von Tierschutzeinrichtungen und Tier-\n\nheimen die erforderlichen Mittel vorgehalten werden. \n\nHierzu geh\u00f6rt, an den Standorten Chemnitz, Dresden und \n\nLeipzig entsprechend ausgestattete zentrale Einrichtungen \n\nzur Verwahrung von gef\u00e4hrlichen Tieren, von Wildtieren \n\nund von durch beh\u00f6rdliche Anordnung eingezogenen oder \n\nbeschlagnahmten Tieren vorzuhalten und diese in die \n\nZust\u00e4ndigkeit der Landesdirektion Sachsen zu f\u00fchren. \n\nWie Sie sehen, haben wir \u2013 hoffentlich \u2013 an alles gedacht, \n\num dem Tierschutz in Sachsen die Bedeutung zukommen \n\nzu lassen, die nach unserer Auffassung unbedingt not-\n\nwendig ist und die der Tierschutz verdient. Wenn Sie sich \n\nden gesamten Gesetzentwurf anschauen, werden Sie \n\nsehen, dass darin noch weitere verbessernde Regeln \n\nnormiert sind, die angesichts der kurzen mir zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Zeit heute nicht angesprochen werden \n\nkonnten. \n\nWir bitten schon jetzt um Zustimmung zu diesem Gesetz-\n\nentwurf und darum, diesen im Sozialausschuss weiter \n\ndiskutieren zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium folgt dem Vorschlag der einrei-\n\nchenden Fraktion und schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Verbesserung des Tierschutzes in Sachsen und \n\nzur F\u00f6rderung der im Bereich des Tierschutzes t\u00e4tigen \n\nVereine und Verb\u00e4nde an den Ausschuss f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Gleichstellung und Integration zu \n\n\u00fcberweisen. Wer m\u00f6chte diesem Vorschlag zustimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier stelle ich Einstimmigkeit fest. Die \n\n\u00dcberweisung ist somit beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist Tagesordnungs-\n\npunkt 5 beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nBericht des Petitionsausschusses  \n\n(Berichtszeitraum 1. Januar bis 31. Dezember 2017) \n\nDrucksache 6/14363, Unterrichtung durch den Petitionsausschuss \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine \n\nRedezeit von 10 Minuten je Fraktion und 1,5 Minuten je \n\nfraktionslosem Abgeordneten festgelegt. Falls gew\u00fcnscht, \n\ndarf zun\u00e4chst die Vorsitzende des Petitionsausschusses, \n\nFrau Lauterbach, das Wort ergreifen. \u2013 Ihre K\u00f6rperspra-\n\nche verr\u00e4t mir, dass Sie es w\u00fcnschen. Bitte sehr, Frau \n\nLauterbach, geben Sie Ihren Bericht. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Als \n\nAusschussvorsitzende lege ich Ihnen heute den Bericht \n\ndes Petitionsausschusses vor \u2013 wie jedes Jahr. In diesem \n\nBericht finden Sie Fakten. So kamen die meisten Petitio-\n\nnen aus der Landeshauptstadt Dresden. Bei den Landkrei-\n\nsen liegen Mittelsachsen und Mei\u00dfen ganz vorne, bezogen \n\nauf die Einwohnerzahl, aber auch der Vogtlandkreis und \n\ndie Stadt Chemnitz. \n\nSie finden in dem Bericht aber auch Antworten auf die \n\nSorgen und N\u00f6te der Menschen hier in Sachsen. Daher \n\nverwundert mich bei diesem Tagesordnungspunkt die \n\nAbwesenheit vieler Abgeordneter hier schon \u2013 das gerin-\n\nge Interesse, die Sorgen und N\u00f6te der B\u00fcrger mitzube-\n\nkommen. \n\nAus der Zuordnung der Petitionen zu den verschiedenen \n\nthematischen Schwerpunkten ist zu erkennen, mit wel-\n\nchen Problemen sich die B\u00fcrger alleingelassen f\u00fchlen \n\noder in welchen F\u00e4llen Entscheidungen der Beh\u00f6rden \n\nnicht im Einklang mit ihrem Rechtsverst\u00e4ndnis stehen. \n\nDabei rangieren kommunale B\u00fcrgeranliegen ganz oben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7601 \n\nSie, werte Abgeordnete, sollten den Bericht unter der \n\nMa\u00dfgabe lesen, dass es Ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind, \n\naus Ihren Wahlkreisen. Sie sollten diesen Bericht f\u00fcr sich \n\nselbst einer Wertung unterziehen. \n\nBei Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler habe ich mich bereits gestern \n\nbedankt, bei der \u00dcbergabe des Petitionsberichts. Er hat \n\nuns im letzten Jahr sehr kompetent unterst\u00fctzt, insbeson-\n\ndere bei der \u00dcbergabe von Massenpetitionen und Sam-\n\nmelpetitionen. An dieser Stelle noch einmal ein Danke-\n\nsch\u00f6n. Im Jahr 2017 waren es 34 Sammelpetitionen und \n\neine Massenpetition. Die Begleitung von Petitions\u00fcberga-\n\nben durch den Pr\u00e4sidenten unseres Landtags bedeutet f\u00fcr \n\ndie Petenten eine hohe Wertsch\u00e4tzung. Ich m\u00f6chte hier \n\nnur an den Au\u00dfentermin mit den Sch\u00e4fern erinnern. Es \n\ngibt also ganz tolle Begegnungen mit Petenten. \n\nAuch die Teilnahme der Obleute der Fraktionen bei der \n\n\u00dcbergabe von Petitionen ist ein wichtiger Baustein in der \n\nZusammenarbeit mit den Petenten. So w\u00fcrdigen wir ihre \n\nAnliegen fraktions\u00fcbergreifend. \n\nDie 34 Sammelpetitionen des Jahres 2017 waren mit \n\n59 900 Unterschriften untermauert, also fast 60 000 \n\nUnterschriften. Das ist im Vergleich zum Vorjahr eine \n\nSteigerung um 26 900 Unterschriften. Die um 80 % \n\ngestiegene Zahl der Unterschriften signalisiert, dass die \n\nB\u00fcrger geschlossener gegen beh\u00f6rdliche Entscheidungen \n\nantreten. \n\nWerte Abgeordnete! Im Interesse einer qualifizierten \n\nBearbeitung der Anliegen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nim Einklang mit der bestehenden Gesetzgebung muss die \n\nArbeit des Petitionsausschusses auf ein Miteinander \n\nausgerichtet sein. Das gelingt uns in einem stetigen \n\nLernprozess in vielen F\u00e4llen schon recht gut. Wir sind bei \n\nder Entscheidungsfindung nat\u00fcrlich nicht immer einer \n\nMeinung, und die abschlie\u00dfende Bearbeitung einer \n\nPetition kann durchaus auch einmal einen l\u00e4ngeren \n\nZeitraum einnehmen. \n\nDenken wir nur an unseren Dauerbrenner \u201eRotwild im \n\nErzgebirge\u201c. Zu dieser Petition hatten wir die Petenten \n\nzur Berichterstattung in der Sitzung des Petitionsaus-\n\nschusses, eine ganz neue Form der Zusammenarbeit. \n\nAn dieser Stelle ein Dankesch\u00f6n an die Ministerien \u2013 \n\nnicht nur von mir pers\u00f6nlich. Besonderen Dank soll ich \n\nvon den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Petitions-\n\ndienstes an die Mitarbeiter in den Ministerien \u00fcbermitteln, \n\ndie hierf\u00fcr verantwortlich zeichnen. Dass die Vertreter der \n\nMinisterien hier im Plenarsaal aber gerade fast vollst\u00e4ndig \n\nfehlen, ist nat\u00fcrlich nicht gerade ein Ruhmeszeichen. \n\nDie Zusammenarbeit ist konstruktiv und unb\u00fcrokratisch. \n\nMit ihren Stellungnahmen geben Sie uns eine fundierte \n\nGrundlage f\u00fcr die Bearbeitung aller Petitionen. Auch im \n\nletzten Jahr gab es wieder Einladungen an die Ministe-\n\nrien, uns in der Sitzung zu konkreten Themen Rede und \n\nAntwort zu stehen. Das hilft uns Mitgliedern des Petiti-\n\nonsausschusses, das notwendige Fachwissen zu erlangen \n\nund in die Antwort einflie\u00dfen zu lassen. Jetzt w\u00e4re es \n\nnat\u00fcrlich sehr sch\u00f6n, wenn die Ministerriege hier anwe-\n\nsend w\u00e4re; denn ich m\u00f6chte sagen, werte Ministerinnen \n\nund Minister: Dazu brauchen wir sehr aussagef\u00e4hige und \n\nkompetente Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Da haben \n\nSie noch ganz sch\u00f6n viele Reserven. \n\nDiese Arbeitsweise k\u00f6nnte aber f\u00fcr die Zukunft f\u00fcr den \n\nPetitionsausschuss ein effektives Arbeitsinstrument \n\nwerden und bei Vermeidung von Vor-Ort-Terminen viel \n\nAufwand, Geld und Zeit sparen. Das wird die M\u00f6glichkeit \n\nder Vor-Ort-Termine nicht ausschlie\u00dfen, wenn Anliegen \n\nam Schreibtisch nicht objektiv bearbeitet werden k\u00f6nnen \n\noder Akteneinsicht nicht reicht, um ein genaueres Bild \n\nvon der Situation zu erhalten. Auch hier sind wir auf \n\naussagef\u00e4hige Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus den \n\nMinisterien, den Landrats\u00e4mtern und den Stadt- und \n\nGemeindeverwaltungen angewiesen. Ihre Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeiter, liebe Ministerinnen und Minister, \n\nsind fachlich kompetent. Geben Sie ihnen die Chance, \n\ndieses vor Ort auch zu zeigen. Wir m\u00fcssen Kompetenz \n\nund Fachlichkeit ausstrahlen. Es gibt einfach ein besseres \n\nBild vor Ort, wenn die Mitarbeiter wissen, wovon sie \n\nreden. \n\nWerte Abgeordnete! Eine gute Tradition der Wissenser-\n\nweiterung sind die Ausschussreisen in andere L\u00e4nder. Im \n\nvergangenen Jahr war der Petitionsausschuss in Schott-\n\nland. Dieser Aufenthalt hat uns wohl alle zum Nachden-\n\nken angeregt, haben wir doch dort eine ganz andere \n\nQualit\u00e4t an Einbeziehung der Petenten erlebt. In einer \n\nersten gemeinsamen Beratung kamen wir zu der Erkennt-\n\nnis, dass wir unser Petitionsrecht noch nicht vollst\u00e4ndig \n\nausgesch\u00f6pft haben. Die noch vorhandenen Reserven \n\nwerden von uns in Zukunft besser genutzt. Zur weiteren \n\nModernisierung des Petitionsrechtes haben die Fraktionen \n\nihren Beitrag geleistet. Diese werden zurzeit in einer \n\nSynopse zusammengestellt und im Petitionsausschuss \n\nzeitnah diskutiert, sodass das Petitionsrecht mittel- und \n\nlangfristig aktualisiert werden kann. \n\nWerte Abgeordnete! Bei einem Jahresr\u00fcckblick fallen \n\neinem nat\u00fcrlich auch einzelne Petitionen ein, die entweder \n\nsehr emotional oder einfach nur b\u00fcrgerunfreundlich, \n\nb\u00fcrokratisch oder herzlos beantwortet waren. Ich kann gar \n\nnicht sagen, was zutreffend war bei der 2017 abgeschlos-\n\nsenen Petition der B\u00fcrgerinitiative zu einer Asphaltmisch-\n\nanlage im Steinbruch Br\u00f6\u00dfnitz. Herr Fischer kennt das \n\nThema, es ist in unserer N\u00e4he. Wir haben uns sehr aus-\n\nf\u00fchrlich damit besch\u00e4ftigt, unz\u00e4hlige Nachfragen an das \n\nMinisterium gestellt, und doch war die Antwort f\u00fcr alle \n\nBeteiligten unbefriedigend. Die B\u00fcrgerinitiative hat \n\ngeklagt, und sie hat gewonnen. \n\nDas hat einen bitteren Beigeschmack: Haben wir f\u00fcr die \n\nPetenten wirklich alles getan? Haben wir alle M\u00f6glichkei-\n\nten ausgereizt? Hier stehen f\u00fcr mich sehr viele Fragezei-\n\nchen. Das Vertrauen in unsere Kompetenz ist auf jeden \n\nFall in der Petition zerst\u00f6rt. \n\nWerte Abgeordnete! Wir sind auf der Zielgeraden der \n\njetzigen Wahlperiode. Dazu geh\u00f6rt auch eine zeitnahe \n\nBearbeitung aller vorliegenden und noch eingehenden \n\nPetitionen. Ich bin zuversichtlich, dass wir Abgeordneten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7602 \n\nin Zusammenarbeit mit dem Petitionsdienst und den \n\nMinisterien diese Aufgabe meistern werden. Ich m\u00f6chte \n\nmich heute bei der Referatsleiterin des Petitionsdienstes, \n\nFrau Stefanie Nolting-Hischer, und den Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern f\u00fcr ihre engagierte und umsichtige \n\nArbeit bedanken. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD und \n\nvereinzelt bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nIch bedanke mich bei allen Mitgliedern des Petitionsaus-\n\nschusses f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit im Interes-\n\nse der Petenten. Vielen Dank besonders an die Obleute \n\nund an meinen Stellvertreter Herrn Liebhauser, die mit \n\nganz viel Engagement und in enger Zusammenarbeit in \n\nihren Fraktionen und mit dem Referat die Aufgaben \n\nbew\u00e4ltigen. Ich w\u00fcnsche uns weiterhin eine gute und \n\nkonstruktive Zusammenarbeit im Interesse der Petenten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Ausschussvorsit-\n\nzende Lauterbach, herzlichen Dank f\u00fcr den Bericht. \n\nMeine Damen und Herren! Die weitere Reihenfolge f\u00fcr \n\ndie Aussprache lautet: CDU-Fraktion, DIE LINKE, SPD-\n\nFraktion, AfD-Fraktion, dann die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, sofern sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht. Die CDU-Fraktion ist aufgerufen. F\u00fcr \n\ndie Fraktion spricht Frau Abg. Dietzschold. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit der \n\nVorstellung des Jahresberichts des Petitionsausschusses \n\nim S\u00e4chsischen Landtag besteht die Gelegenheit, den \n\nFokus wieder einmal auf ein demokratisches Instrument, \n\nden Petitionsausschuss, zu lenken. Er ist ein wertvolles \n\nElement politischer Beteiligung, welches nicht h\u00e4ufig im \n\nMittelpunkt steht, gleichwohl aber eine wichtige Rolle \n\nspielt. Nirgendwo k\u00f6nnen sich Abgeordnete besser einen \n\n\u00dcberblick dar\u00fcber verschaffen, was die Menschen in \n\nSachsen derzeit bewegt. Zu allen Themenbereichen, und \n\nglauben Sie mir, zu allen Themenbereichen, gelangen \n\nEingaben an uns Abgeordnete. Manchmal w\u00fcnschte ich \n\nmir, dass unsere Anregungen, Nachfragen und unsere \n\nMeinung ernster genommen werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDies wurde mir gerade bei der Vorsitzenden-Konferenz \n\nder Petitionsaussch\u00fcsse der Bundesl\u00e4nder noch einmal \n\ndeutlich bewusst und vorab, Herr Pr\u00e4sident und liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, freue ich mich, dass wir im \n\nFreistaat Sachsen 2020 diese Konferenz ausrichten \n\nd\u00fcrfen. Das ist auch eine Wertsch\u00e4tzung unserer Arbeit. \n\nAuch 2017 haben sich wieder viele B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger an den S\u00e4chsischen Landtag mit der Bitte um \n\nUnterst\u00fctzung und Kl\u00e4rung eines Sachverhalts oder mit \n\neiner Beschwerde gewandt. Insgesamt sind 612 Schreiben \n\neingegangen, 526 als Petitionen bearbeitet, 131 Petitionen \n\nkonnten als abgeholfen bzw. erledigt erkl\u00e4rt werden. \n\nWeitere 59 wurden an die Staatsregierung oder an andere \n\nStellen \u00fcberwiesen. Die Themen waren dabei so vielf\u00e4ltig \n\nwie das Leben selbst, sei es die Bereitstellung von Abfall-\n\nbeh\u00e4ltern im Gro\u00dfen Garten Dresden, die Auswirkungen \n\nder Hofraumverordnung oder sozialrechtliche Aspekte. \n\nFerner ging im Berichtszeitraum eine Massenpetition ein. \n\nMit dieser setzten sich die Petenten f\u00fcr eine zukunftsori-\n\nentierte Verlegung der B 178n ein. 34 Anliegen gingen \n\ndem Petitionsausschuss als Sammelpetition mit \u00fcber \n\n59 000 Unterschriften zu. Die Frau Vorsitzende erw\u00e4hnte \n\ndas schon. Diese befassten sich unter anderem mit der \n\nVerordnung zum Schutz gegen die Gefl\u00fcgelpest und dem \n\nErhalt der Arten und dem Naturschutz. Die Petitionen \n\nzum Schutz gegen die Gefl\u00fcgelpest ist mir dabei beson-\n\nders in Erinnerung geblieben. Sie finden diese auch im \n\naktuellen Jahresbericht, den ich Ihnen schon einmal \n\nw\u00e4rmstens ans Herz legen m\u00f6chte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im November \n\n2016 ist im Freistaat der erste Befund mit Gefl\u00fcgelpest \n\nfestgestellt worden. Das war der Teil einer Gefl\u00fcgelpest-\n\nepidemie, die deutschland- und europaweit als die heftigs-\n\nte und l\u00e4ngste seit Beginn der Aufzeichnungen gilt. Alle \n\ns\u00e4chsischen Landkreise waren mit Restriktionszonen \n\nbelegt und damit eine gro\u00dfe Anzahl von Nutztier-, Gefl\u00fc-\n\ngelbetrieben, Hobbyhaltern, Rassetierz\u00fcchtern und Tier-\n\nparks. Es wurde eine sachsenweite Aufstallungspflicht \n\nvom 14.11.2016 bis 20.03.2017 angeordnet. Im Rahmen \n\ndieses Geschehens kam es unter anderem zu Petitionen \n\nmit der Forderung, auf eine generelle Aufstallung zu \n\nverzichten und stattdessen eine gebietsweise Risikoein-\n\nsch\u00e4tzung vorzunehmen. Weitere Anliegen waren die \n\nBefreiung von Tauben und Taubenausstellungen. \n\nIm Sozialausschuss und auch im Petitionsausschuss haben \n\nwir uns intensiv mit dieser Petition auseinandergesetzt \n\nund die Petition der Staatsregierung zur Ber\u00fccksichtigung \n\n\u00fcberwiesen. In der Stellungnahme der Staatsregierung \n\nwurde deutlich gemacht, gest\u00fctzt auf die Erfahrungen des \n\nGefl\u00fcgelpestgeschehens in den Jahren 2016 und 2017, \n\ndass f\u00fcr ein k\u00fcnftiges Geschehen ein abgestuftes Hand-\n\nlungssystem zur Anwendung kommt. Diesem liegen \n\nweitere Faktoren der Risikobewertung, zum Beispiel die \n\nAnzahl und die Art der betroffenen V\u00f6gel, zugrunde. Ziel \n\nist eine angemessene und m\u00f6glichst geringe Reglementie-\n\nrung bei tierseuchenrechtlichen Ma\u00dfnahmen. \n\nIn der Sitzung des Bundesrates am 21. September 2018 \n\nwurde die Dritte Verordnung zur \u00c4nderung der Gefl\u00fcgel-\n\npestverordnung er\u00f6rtert und beschlossen. Diese \u00c4nderung \n\nder Verordnung geht auf das Gefl\u00fcgelpestgeschehen \n\n2016/2017 in Sachsen ein und sieht Anpassungen vor. Mit \n\ndieser Petition \u2013 das wollte ich noch einmal deutlich \n\nmachen \u2013 kann ein einzelnes Anliegen fundamental \n\n\u00c4nderungen erreichen. Es lohnt sich also immer, eine \n\nPetition einzulegen. \n\nDeutlich mehr als in den vergangenen Jahren hat der \n\nPetitionsausschuss von seinen M\u00f6glichkeiten zur Durch-\n\nf\u00fchrung von Ortsterminen Gebrauch gemacht. Gerade bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7603 \n\nden Vor-Ort-Terminen, bei denen man vor Ort mit den \n\nPetenten und allen beteiligten Beh\u00f6rden um die L\u00f6sung \n\neines Anliegens des Petenten sucht, zeigt sich, dass dies \n\noft zur L\u00f6sung eines Anliegens beitragen kann und st\u00e4rkt \n\nauch die Arbeit des Ausschusses als solche. Dies k\u00f6nnen \n\nwir leider nicht f\u00fcr jedes Anliegen der Petenten sagen. In \n\ndiesen F\u00e4llen ist es uns aber wichtig, ihnen immer eine \n\nfundierte Stellungnahme zukommen zu lassen. Wir geben \n\nuns sehr gro\u00dfe M\u00fche, unsere Stellungnahmen einfach und \n\nverst\u00e4ndlich zu formulieren. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal auf die M\u00f6glichkei-\n\nten von Beteiligungsverfahren im Internet eingehen. \n\nVielfach wird hierbei mit dem Begriff der Petition ge-\n\nspielt. Es wird suggeriert, dass den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern schnell geholfen werden kann. Je mehr sich dazu \n\nmelden, desto gef\u00fchlt eher. Im Vergleich zum Petitions-\n\nverfahren im Landtag erhalten sie aber keine fundierte \n\nkonkrete Antwort bzw. begr\u00fcndeten Bescheid des Aus-\n\nschusses dar\u00fcber, wie mit ihrer pers\u00f6nlichen Eingabe \n\nverfahren wurde. Das m\u00f6chte ich noch einmal deutlich \n\nsagen. Diese Antwort erhalten sie nur von uns, dem \n\nPetitionsausschuss. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, mich bei unserem \n\nLandtagspr\u00e4sidenten, Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler, herzlich daf\u00fcr zu \n\nbedanken, dass er sich immer viel Zeit bei den \u00dcbergaben \n\nder Petitionen nimmt und immer ein offenes Ohr f\u00fcr die \n\nProblemlagen unseres Ausschusses und der B\u00fcrger hat. \n\nBei den Mitarbeitern des Referates m\u00f6chte ich mich \n\nbesonders bedanken, denn sie sind intensiv dabei, mit uns \n\ngemeinsam die Anliegen der Petenten abzuarbeiten und \n\nuns ungemein bei der Arbeit zu unterst\u00fctzen. Ebenso \n\ndanke ich den Ministerien und dem Ausl\u00e4nder- und dem \n\nDatenschutzbeauftragten sowie den Mitgliedern des \n\nPetitionsausschusses f\u00fcr die Zusammenarbeit w\u00e4hrend der \n\ngesamten Legislaturperiode. \n\nAbschlie\u00dfend kann ich Ihnen nur empfehlen, den vorlie-\n\ngenden Bericht zu lesen. Es handelt sich dabei um eine \n\ninteressante Lekt\u00fcre. Zum Tag der offenen T\u00fcr am \n\n3. Oktober wird er auch hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\nausliegen. Wer ihn einfach zugeschickt bekommen m\u00f6ch-\n\nte, kann sich an den Landtag wenden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDietzschold. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau \n\nAbg. Junge. Ich bin schon gespannt auf Ihre Ausf\u00fchrun-\n\ngen, Frau Junge. Sie haben das Wort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Im vergangenen \n\nJahr wurden 526 Petitionen eingereicht. Frau Dietzschold \n\nhatte das schon in ihren Ausf\u00fchrungen genannt. Wir \n\nhaben im Petitionsausschuss 438 Petitionen behandelt. \n\nDurchschnittlich hat jede Abgeordnete und jeder Abge-\n\nordnete des Petitionsausschusses \u2013 wenn man eine \n\nGleichverteilung annimmt \u2013 circa 16 Petitionen im Jahr \n\nbearbeitet. 54 Petitionen konnte abgeholfen werden. Das \n\nhei\u00dft, dem Petitionsanliegen wurde durch bestimmte \n\nVerwaltungsma\u00dfnahmen entsprochen. Diese Ma\u00dfnahmen \n\nwurden durch das Petitionsverfahren beeinflusst. \n\nIn 313 F\u00e4llen konnte der Petition aber nicht abgeholfen \n\nwerden. 71 % der Petenten erhielten im Jahr 2017 die \n\nBeschlussempfehlung \u201eDer Petition kann nicht abgehol-\n\nfen werden.\u201c Seit vielen Jahren \u2013 ich arbeite im Petitions-\n\nausschuss erst seit dem Jahr 2014 mit \u2013 gibt es dieses \n\nArbeitsergebnis schon. Circa 30 % der beschlossenen \n\nPetitionen waren ganz oder teilweise nur erfolgreich. Das \n\nhei\u00dft umgekehrt: Zu 70 % in diesem Jahr \u2013 2017 waren es \n\n71 % \u2013 konnte den Petitionen entsprechend nicht abgehol-\n\nfen werden. Dieses Arbeitsergebnis muss unbedingt \n\nverbessert werden. Die Landespolitik sollte sich mit den \n\nAnliegen und Forderungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\ninhaltlich tiefgr\u00fcndiger auseinandersetzen sowie einzelne \n\nAnregungen im weiteren parlamentarischen Gesetzge-\n\nbungsprozess diskutieren und umsetzen. \n\nIch m\u00f6chte zwei Beispiele darstellen. Erstes Beispiel: Seit \n\n\u00fcber zwei Jahren warteten die Petenten der Sammelpetiti-\n\non zur Verbesserung der Rahmenbedingungen und des \n\nPersonalschl\u00fcssels in s\u00e4chsischen Kitas auf eine Antwort. \n\n\u00dcber 6 000 Petenten hatten diese sechs verschiedenen \n\nPetitionen eingereicht. Ihre Forderungen waren \u2013 ich bitte \n\ndarum, einmal richtig zuzuh\u00f6ren \u2013 Verbesserung bzw. \n\ndeutliche Absenkung des Personalschl\u00fcssels in allen \n\nKindertageseinrichtungen, Anerkennung der Vor- und \n\nNachbereitungszeit \u2013 Urlaub, Krankheit, Weiterbildungs-\n\nzeit geh\u00f6ren in die Berechnung des Personalschl\u00fcssels \n\nhinein \u2013 und eine bessere Bezahlung der Erzieherinnen \n\nund Erzieher. Auszubildende, Quereinsteiger oder Perso-\n\nnen in berufsbegleitender Erzieherausbildung sollten nur \n\nals zus\u00e4tzliche Hilfe ohne Anrechnung auf den Personal-\n\nschl\u00fcssel entsprechend einzusetzen sein. \n\nIch mache es etwas konkreter: Die Petenten der Sammel-\n\npetition 05/04821/4 forderten zum Beispiel sehr konkret \n\ndie Verbesserung des Personalschl\u00fcssels in Kindertages-\n\neinrichtungen in Stufen: in der Krippe auf 1 : 4, im \n\nKindergarten auf 1 : 10 und im Hort auf 1 :16. Zus\u00e4tzlich \n\nsollen 20 % der j\u00e4hrlichen Arbeitszeit f\u00fcr Vor- und Nach-\n\nbereitung zur Verf\u00fcgung stehen. Weitere Forderungen: f\u00fcr \n\n100 Kita-Pl\u00e4tze sollte es eine freigestellte Leiterin geben. \n\nEine Fachberaterin soll f\u00fcr maximal 30 vollzeitbesch\u00e4ftig-\n\nte p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte zust\u00e4ndig sein. \n\nAll diese Forderungen der Petenten mit diesen Sammelpe-\n\ntitionen erhielten \u00e4hnlich lautende Antworten mit der \n\nBeschlussempfehlung: \u201eDer Petition wird abgeholfen.\u201c \n\nWir forderten die Koalition im Petitionsausschuss und \n\nauch im Plenum auf, den Petenten eine ehrliche Antwort \n\nzu geben, warum den Petitionen derzeit nicht oder nur \n\nteilweise abgeholfen werden kann. Die Koalitionsmehr-\n\nheit hat es jedoch anders entschieden. Klar, die Mehrheit \n\nkann es so entscheiden, aber mit welchen Auswirkungen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7604 \n\nMit solchen sch\u00f6n gef\u00e4rbten Beschlussempfehlungen \n\nwerden Frust und Ablehnung erzeugt. Die Petenten f\u00fchlen \n\nsich von der Landespolitik nicht ernst genommen und \n\nwenden sich im schlimmsten Fall von der Politik ab. Eine \n\nehrliche Antwort, dass die berechtigten Anliegen derzeit \n\nnur in kleinen Schritten l\u00f6sbar sind und ihnen nicht \n\nvollumf\u00e4nglich abgeholfen werden kann, ist aus meiner \n\nSicht viel zielf\u00fchrender und sollte durch die Koalition in \n\nZukunft umgesetzt werden. \n\nZweites Beispiel: Mehrere Petitionen im Jahr 2017 gab es \n\nzum Thema Arbeitsbefreiung f\u00fcr Weiterbildung bzw. \n\nBildungsurlaub. Die Koalition, insbesondere die CDU, \n\nmuss ernsthaft dar\u00fcber nachdenken, ob sie ihre immer-\n\nw\u00e4hrende ablehnende Haltung hinterfragen sollte. Die \n\nvertretene Position nur aus unternehmerischer Sicht nicht \n\nzuzulassen ist wenig hilfreich f\u00fcr den Petenten, weil die \n\nQualifizierung der Besch\u00e4ftigten eine wesentliche Rolle \n\nspielt. \n\nIch m\u00f6chte nur eine kurze Antwort geben, die so standar-\n\ndisiert zum Thema Bildungsurlaub beantwortet wird. Ich \n\nzitiere: \u201eEine gesetzliche Regelung zum Bildungsurlaub \n\nwird als Eingriff in die unternehmerische Freiheit und \n\npers\u00f6nliche Eigenverantwortung betrachtet. Dies w\u00fcrde \n\ninsbesondere die von der Wirtschaft ohnehin als zu hoch \n\nangesehene staatliche Reglementierung weiter erh\u00f6hen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung arbeitet an der Reduzie-\n\nrung von Vorschriften, Gesetzen und Verordnungen, um \n\nAnsiedlung und Fortentwicklung von Unternehmen zu \n\nbef\u00f6rdern.\u201c \n\nDer Petition kann nicht abgeholfen werden. Die Sicht und \n\ndas berechtigte Anliegen der Besch\u00e4ftigten auf gesetzliche \n\nRegelungen f\u00fcr Weiterbildung bleiben in einer solchen \n\nAntwort v\u00f6llig unber\u00fccksichtigt. Das Thema Bildungsur-\n\nlaub oder Bildungszeit muss zuk\u00fcnftig gesetzlich geregelt \n\nwerden. Dazu hatten wir gestern und im Juni eine Debat-\n\nte. Ich finde, die Koalition sollte sich dazu langfristig oder \n\nkurzfristig verst\u00e4ndigen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich auf die im Jahr 2017 begonnene \n\nDiskussion zu den Verbesserungsvorschl\u00e4gen zum Petiti-\n\nonsverfahren eingehen. Es ist gut und richtig, wenn wir \n\nuns als Obleute dazu verst\u00e4ndigen und in unseren Frakti-\n\nonsarbeitsgremien damit befassen. Leider gab es keine \n\nDiskussion. Die sollte noch stattfinden. Zumindest hat \n\nmeine Kollegin Frau Lauterbach dargestellt, dass es im \n\nPrinzip noch eine Verst\u00e4ndigung im Petitionsausschuss zu \n\ngeben hat. \n\nWenn wir ernsthaft das Petitionsrecht und Petitionsverfah-\n\nren verbessern wollen, m\u00fcssen wir miteinander partei-\n\n\u00fcbergreifend ins Gespr\u00e4ch kommen. Wir als Fraktion \n\nDIE LINKE haben neue Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung des \n\nPetitionsrechts eingebracht. Alle kann ich aus Zeitgr\u00fcnden \n\nnicht vorstellen. Ich m\u00f6chte mich auf drei beschr\u00e4nken. \n\nErstens die Einf\u00fchrung und Behandlung von \u00f6ffentlichen \n\nPetitionen analog des Verfahrens im Bundestag: Mit \n\ndieser M\u00f6glichkeit soll ein \u00f6ffentliches Forum zur sachli-\n\nchen Diskussion wichtiger allgemeiner Anliegen geschaf-\n\nfen werden. Das w\u00fcrden wir uns w\u00fcnschen. Das haben \n\nwir schon im vergangenen Jahr deutlich im Petitionsbe-\n\nricht formuliert. \n\nZweitens Einrichten eines H\u00e4rtefallfonds zur Unterst\u00fct-\n\nzung bei au\u00dfergew\u00f6hnlichen Notf\u00e4llen: Der Petitionsaus-\n\nschuss im Th\u00fcringer Landtag vergibt Mittel aus dem \n\nH\u00e4rtefallfonds, wenn eine besondere wirtschaftliche \n\nNotlage vorhanden ist und staatliche Hilfen nicht mehr \n\ngreifen. Das w\u00e4re eine wichtige Ma\u00dfnahme, die wir uns \n\nin Sachsen vorstellen k\u00f6nnten. \n\nDrittens: Die Einrichtung eines vom Parlament gew\u00e4hlten \n\nB\u00fcrgerbeauftragten halten wir f\u00fcr sinnvoll und notwen-\n\ndig. Die B\u00fcrgerbeauftragten erg\u00e4nzen das Petitionswesen \n\nund tragen zur Verbesserung der B\u00fcrger-Staat-\n\nKommunikation bei. Sie helfen den betroffenen, Rat \n\nsuchenden Menschen, kontrollieren damit das exekutive \n\nHandeln und sch\u00fctzen die Beh\u00f6rden vor ungerechtfertig-\n\nten und \u00fcberzogenen Erwartungen der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger. Damit leisten sie einen wichtigen Beitrag zur \n\nQualit\u00e4tsentwicklung von Verwaltung. \n\nAuf der L\u00e4nderebene gibt es mittlerweile in f\u00fcnf Bundes-\n\nl\u00e4ndern B\u00fcrgerbeauftragte, die zu einem zeitgem\u00e4\u00dfen \n\nBeschwerde- und Konfliktmanagement beitragen. Auch \n\ndas w\u00fcrden wir uns f\u00fcr Sachsen w\u00fcnschen. Das alles und \n\nnoch viel mehr kann der S\u00e4chsische Landtag beschlie\u00dfen. \n\nDer Bundestag und einige L\u00e4nder haben sich in den \n\nvergangenen Jahren aktiv auf den Weg \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: \u2013 zur weiteren Modernisie-\n\nrung des Petitionswesens gemacht. Ich denke, das sollten \n\nwir auch tun. In diesem Sinne m\u00f6chte ich meine Rede mit \n\nder einen Aussage schlie\u00dfen: Die St\u00e4rkung des Petitions-\n\nrechts \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Junge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: \u2013 ist eine St\u00e4rkung der \n\nDemokratie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Manchmal k\u00f6nnte man \n\nmeinen, zehn Minuten sind ganz sch\u00f6n lang, aber sie \n\nk\u00f6nnen auch noch l\u00e4nger werden. \n\nMeine Damen und Herren aus den Reihen der CDU-\n\nFraktion, Sie wissen, dass wir jetzt die Anliegen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger behandeln und uns mit dem \n\nJahresbericht des Petitionsausschusses besch\u00e4ftigen. Ich \n\nbitte Sie herzlich um Ihre Aufmerksamkeit und sich nicht \n\nwieder so zu verhalten, wie Sie es gerade getan haben. \n\nMeine Damen und Herren, in der Aussprache geht es \n\nweiter mit der SPD-Fraktion. Herr Abg. Vieweg, Sie \n\nhaben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7605 \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Einmal im Jahr \n\nist es uns als SPD-Fraktion eine besondere Freude, uns im \n\nPlenum \u00fcber den Bericht des Petitionsausschusses auszu-\n\nsprechen, daf\u00fcr Zeit einzur\u00e4umen und aus unserer Sicht \n\neine wichtige Debatte zu f\u00fchren. \n\nDie Haltung unserer Fraktion ist: Eigentlich m\u00fcsste es \n\nviel \u00f6fter zu einer Aussprache \u00fcber Anliegen aus dem \n\nPetitionsausschuss kommen. Schlie\u00dflich werden Miss-\n\nst\u00e4nde aufgezeigt, m\u00f6gliche Gesetzes- oder Gerechtig-\n\nkeitsl\u00fccken aufgesp\u00fcrt und am Ende darauf hingewiesen. \n\nSomit hei\u00dft es f\u00fcr uns, die Petitionen sind ein wichtiges \n\nInstrument f\u00fcr B\u00fcrgerbeteiligung in unserem Freistaat. \n\nEhrlicherweise m\u00fcssen wir sagen, auch 2017 konnte den \n\nmeisten Petitionen nicht abgeholfen werden. Bei den \n\nmeisten Petitionen konnte der Ausschuss keine befriedi-\n\ngende Antwort an die Petenten zur\u00fcckschicken. Trotzdem \n\nliegen Ihnen in dem aktuellen Bericht viele F\u00e4lle vor, in \n\ndenen wir im Ausschuss helfen und den Anliegen der \n\nPetenten Rechnung tragen konnten. Wir haben viele \n\nOrtstermine durchgef\u00fchrt. Wir haben gemerkt, wenn wir \n\nals Landtag und mit den Ministerien vor Ort sind und \n\nEntscheidungen und Politik erkl\u00e4ren, k\u00f6nnen wir einen \n\nBeitrag dazu leisten, f\u00fcr Vertrauen zu sorgen und L\u00f6sun-\n\ngen f\u00fcr Probleme in unserem Land aufzuzeigen. \n\nIch pers\u00f6nlich sage: Petitionen sind nicht l\u00e4stig. Petitio-\n\nnen sind etwas Gutes, weil auf Gesetzesl\u00fccken und \n\nRegelungsl\u00fccken hingewiesen wird, da sich Verwaltungen \n\nund Politik bei der L\u00f6sung der Probleme an diesen Petiti-\n\nonen verbessern k\u00f6nnen. \n\nIch freue mich, dass die Zahl der eingereichten und \n\nbehandelten Petitionen wieder nach oben gegangen ist. \n\nWir hatten in den Jahren 2015 und 2016 einen leichten \n\nR\u00fcckgang. 2017 und auch die Tendenz f\u00fcr 2018 zeigen, \n\ndass die Zahl der Anliegen, mit denen sich B\u00fcrger an den \n\nFreistaat Sachsen wenden, wieder nach oben geht. Aus \n\nmeiner Sicht ist das ein gutes Zeichen. So konnten wir \u2013 \n\nFrau Junge, ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich noch einmal auf \n\nIhren Beitrag eingehen \u2013 beim Thema Unterrichtsausfall, \n\nbeim Thema Schulgesetz und ausdr\u00fccklich beim Thema \n\nPersonalschl\u00fcssel an den s\u00e4chsischen Kitas Abhilfe \n\nleisten. Ich sage Ihnen auch, die vielen Petitionen und die \n\n6 000 Unterschriften in den Massenpetitionen waren eine \n\nUrsache f\u00fcr die Absenkung des Betreuungsschl\u00fcssels im \n\nFreistaat Sachsen. Insoweit haben wir die Diskussionen \n\nim Ausschuss fachlich gef\u00fchrt. Ich w\u00fcnsche mir, dass Sie \n\ndas zur Kenntnis nehmen, weil wir in dieser Legislaturpe-\n\nriode einen Quantensprung erreicht haben, was die Ver-\n\nbesserung des Personalschl\u00fcssels an den s\u00e4chsischen \n\nKitas betrifft. \n\nBei der konkreten Ausgestaltung des Petitionsrechtes \n\nwollen wir als Koalition noch einmal nachlegen. Wir \n\nsagen, hier ist viel Luft nach oben. Wir sagen, die Petitio-\n\nnen und das Petitionswesen in Sachsen m\u00fcssen b\u00fcrger-\n\nfreundlicher und effektiver werden. Wir wissen, dass wir \n\nunser Petitionsrecht fit f\u00fcr die Zukunft machen m\u00fcssen. \n\nWir haben ein Petitionsgesetz aus den 1990er-Jahren. Wir \n\nleben im Jahr 2018. Um bei dem Thema B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung im Petitionswesen zukunftsf\u00e4hig zu sein, brauchen \n\nwir ein zukunftsf\u00e4higes und modernes Petitionsrecht im \n\nFreistaat Sachsen. Daran arbeiten wir. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte darum, liebe Kolleginnen und Kollegen, die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen noch \n\neinmal aufrufen, aktiv von ihrem Recht Gebrauch zu \n\nmachen, eine Petition an den S\u00e4chsischen Landtag zu \n\nrichten. Petitionen an den Gesetzgeber, an den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag, zu stellen, ist ein Recht. Das sollten die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger viel st\u00e4rker wahrnehmen. \n\nAls Obmann der SPD-Fraktion m\u00f6chte ich mich bei den \n\nKolleginnen und Kollegen im Petitionsreferat ebenso \n\nbedanken, wie bei meinen Kolleginnen und Kollegen im \n\nPetitionsausschuss und nat\u00fcrlich bei den vielen Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeitern in den Ministerien, die uns im \n\nletzten Jahr geholfen haben, die Petitionen und Anliegen \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger so zu bearbeiten, wie sie es \n\nverdient haben. \n\nUm das Petitionsrecht weiter zu verbessern und zu st\u00e4r-\n\nken, haben wir im Laufe dieses Jahres gemeinsam mit \n\nunseren Kolleginnen und Kollegen in der CDU-Fraktion \n\nwichtige \u00c4nderungen und Verbesserungsvorschl\u00e4ge \n\nerl\u00e4utert, die wir mittelfristig umsetzen werden. F\u00fcr uns \n\nals SPD-Fraktion sind zwei Stichworte wichtig: Das sind \n\ndie B\u00fcrgern\u00e4he und die Transparenz bei der Bearbeitung \n\nvon Petitionen. \n\nWir haben uns auf einen gemeinsamen Entwurf zu \u00c4nde-\n\nrungen unserer Richtlinien im Petitionsausschuss verst\u00e4n-\n\ndigt. Wir werden das in den n\u00e4chsten Wochen, Frau \n\nKollegin Junge, mit den Oppositionsfraktionen kollegial \n\nund fair im Petitionsausschuss besprechen, wie wir das \n\nimmer tun. Ich hoffe, wir kommen bis zum Ende dieses \n\nJahres zu wirklichen Verbesserungen, was unsere Richtli-\n\nnien anbelangt. Wir wollen zum Beispiel die Sprache \n\nunseres Petitionsausschusses verbessern. Dabei geht es \n\nnicht nur um leichte Sprache, es geht um verst\u00e4ndliche \n\nSprache, um alles, was aus den Verwaltungen kommt, was \n\nb\u00fcrokratisch und umst\u00e4ndlich erkl\u00e4rt ist, f\u00fcr die Petenten \n\neinfach und verst\u00e4ndlich zu erkl\u00e4ren. \n\nWir wollen die Wahrnehmung des Petitionsausschusses \n\nbei den Vor-Ort-Terminen verbessern, weil wir gemerkt \n\nhaben, dass wir oft nicht gut vorbereitet sind, nicht als \n\nMitglieder des Petitionsausschusses, sondern oft sind es \n\ndie Kolleginnen und Kollegen in den Ministerien, die \n\nnicht zu 100 % im Thema sind. Insoweit wollen wir hier \n\nf\u00fcr eine Verbesserung der Konfliktbew\u00e4ltigung vor Ort \n\nsorgen. \n\nSchlie\u00dflich und endlich geht es um die Verbesserung der \n\nTransparenz im Petitionswesen. Insoweit suchen wir \u2013 \n\nund wir hoffen, wir finden das gemeinsam mit den Vertre-\n\nterinnen und Vertretern in der Opposition \u2013 M\u00f6glichkei-\n\nten, relativ kurzfristig an unseren Richtlinien im Aus-\n\nschuss zu arbeiten. Unser l\u00e4ngerfristiges Ziel \u2013 Frau \n\nJunge, Sie haben wichtige Dinge angesprochen \u2013 bleibt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7606 \n\ndie \u00c4nderung unseres S\u00e4chsischen Petitionsgesetzes. \n\nInsoweit ist f\u00fcr uns das Thema \u00f6ffentliche Petitionen ein \n\nganz wichtiges \u2013 da haben wir eine hohe \u00dcbereinstim-\n\nmung \u2013, ebenso wie bei der Einrichtung eines B\u00fcrgerbe-\n\nauftragten beispielsweise nach dem Vorbild von Rhein-\n\nland-Pfalz oder nach dem Vorbild von Baden-W\u00fcrttem-\n\nberg. Ein solcher Anwalt und K\u00fcmmerer f\u00fcr die Anliegen \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hat beispielsweise in Rhein-\n\nland-Pfalz und Baden-W\u00fcrttemberg gezeigt, dass es gut \n\nfunktioniert, dass man Verwaltungsentscheidungen \n\nerkl\u00e4ren kann und dass sich ein B\u00fcrgerbeauftragter ganz \n\nanders der Anliegen annehmen kann, als wir das im \n\nPetitionsausschuss tun. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, gerade in \n\nZeiten von Politik-, oftmals auch Verwaltungsverdrossen-\n\nheit sind Petitionen f\u00fcr uns ein sehr wichtiges Werkzeug, \n\nUnrecht aufzukl\u00e4ren, in Einzelf\u00e4llen zu helfen und jedes \n\neinzelne Anliegen gewissenhaft zu pr\u00fcfen. Der Petitions-\n\nausschuss ist oft Schnittstelle zwischen den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern und der Verwaltung. Aus unserer Sicht \n\nsollten wir im Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger weiter \n\ndaran arbeiten. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, wir sind \n\n28 Abgeordnete, die sich mit hohem Engagement und \n\nEinsatz f\u00fcr die Anliegen einsetzen. Wir haben Ministe-\n\nrien, Minister und Staatssekret\u00e4re, die das genauso tun. \n\nNur glaube ich, es lohnt sich wirklich, dar\u00fcber nachzu-\n\ndenken, ob unsere Haltung, Wege aufzuzeigen, wie etwas \n\nfunktioniert, sich noch viel mehr in die n\u00e4chste Arbeits-\n\nebene in den Ministerien fortsetzen sollte, in die Referate, \n\nin die Verwaltungs- und Abteilungsleitungen, weil wir \n\ngerade bei den Vor-Ort-Terminen viel zu oft gemerkt \n\nhaben, dass T\u00fcren geschlossen und eben nicht ge\u00f6ffnet \n\nwerden. \n\nInsoweit w\u00fcnschte ich mir eine Debatte, wie wir zuk\u00fcnf-\n\ntig etwas gegen Verwaltungsverdrossenheit tun k\u00f6nnen. \n\nIch lade die Ministerien alle ein, zuk\u00fcnftig mit dem \n\nPetitionsausschuss zusammenzuarbeiten, um die Bedin-\n\ngungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Petitionswesen \n\nim Freistaat Sachsen zu verbessern. \n\nIn diesem Sinne danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nVieweg. F\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Abg. Wilke. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Leider konnte ich bei der \n\n\u00dcbergabe unseres Petitionsberichtes gestern nicht dabei \n\nsein, weil unsere Gute-Schule-Debatte noch in vollem \n\nGang war. Ich m\u00f6chte aber sagen, dass es eine Ehre war, \n\nmich an der Bilanz der Arbeit des Petitionsausschusses f\u00fcr \n\ndas Jahr 2017 beteiligen zu d\u00fcrfen. \n\nDas Petitionsrecht ist Ausdruck unserer Verpflichtung, \n\ndem Souver\u00e4n zu dienen und den unausweichlichen \n\nKonflikten zwischen den einzelnen B\u00fcrgern und der \n\ndurch ihn legitimierten Gewalt Gerechtigkeit widerfahren \n\nzu lassen. Das ist nicht leicht, aber m\u00f6glich, und wie wir \n\nauf unserer Studienreise in Schottland erlebten, auch noch \n\nverbesserungsw\u00fcrdig. \n\nW\u00e4hrend unsere Arbeit von Sitzungen in entsprechend \n\nabgeschirmten R\u00e4umen bestimmt ist, pflegen unsere \n\nKollegen in Schottland einen etwas anderen Stil. Die \n\nSitzungen sind \u00f6ffentlich und zeichnen sich durch eine \n\nhohe Transparenz aus. Alle Dokumente sind der \u00d6ffent-\n\nlichkeit zug\u00e4nglich, sei es in der Verhandlung oder auf der \n\nWebsite des Parlaments. Das gilt f\u00fcr abgeschlossene wie \n\nauch f\u00fcr laufende Verfahren. Wir sollten uns hier in \n\nSachsen davon inspirieren lassen. Das s\u00e4chsische Parla-\n\nment sollte ernsthaft pr\u00fcfen, f\u00fcr mehr B\u00fcrgerfreundlich-\n\nkeit, \u00d6ffentlichkeit und Transparenz zu sorgen. \n\nZu den n\u00fcchternen Zahlen: 2017 erreichten den Aus-\n\nschuss 526 Petitionen \u2013 wir h\u00f6rten es schon \u2013, 8,5 % mehr \n\nals 2016. Wertet man dies positiv, macht der B\u00fcrger mehr \n\nGebrauch von seinen M\u00f6glichkeiten. Der Souver\u00e4n will \n\ngeh\u00f6rt und beachtet werden. Wertet man es kritisch, stellt \n\nman fest, dass es Probleme, besser Dauerbaustellen, gibt, \n\ndie weiterhin nicht befriedigend im Sinne des B\u00fcrgers \n\ngel\u00f6st sind. Beispielhaft seien hier genannt: Abwasser-\n\nzweckverb\u00e4nde, der Umgang mit dem Wolf und immer \n\nwieder auch die Rundfunkbeitr\u00e4ge. \n\nDer Petitionsausschuss ist kein Gericht und keine Rechts-\n\nberatung. Wir bewerten im Rahmen unserer gesetzlichen \n\nVorgaben, k\u00f6nnen aber zum Beispiel mittels Aktenein-\n\nsicht, Ortsterminen oder Anh\u00f6rungen von Petenten, \n\nBeh\u00f6rdenvertretern oder anderen Auskunftspersonen \n\neinen Prozess anschieben, der zur Abhilfe des Ersuchens \n\nbeitragen kann. Dieser begrenzte Spielraum zeigt aber \n\nauf, dass Petitionen immer auch ein Arbeitsauftrag an die \n\nStaatsregierung sind, insbesondere wenn es sich um \n\nSammelpetitionen handelt wie zum Beispiel die zum \n\nErhalt der Natur- und Kulturlandschaft und Artenvielfalt \n\nmit \u00fcber 15 000 Unterschriften. \n\nDiese Petition richtete sich an die Landtage der Freistaa-\n\nten Th\u00fcringen, Sachsen und Bayern und forderte prim\u00e4r \n\ndas Verbot der Errichtung von Windenergieanlagen auf \n\nWaldfl\u00e4chen. In dieser Hinsicht konnte der Petition \n\nabgeholfen werden, was das immer angestrebte hohe Ziel \n\nbei der Arbeit im Petitionsausschuss ist. Dem in der \n\nPetition mitbehandelten Thema Mindestabst\u00e4nde von \n\nWindenergieanlagen unter Ber\u00fccksichtigung touristischer \n\nund kulturhistorischer Belange konnte der Petitionsaus-\n\nschuss leider nicht abhelfen, obwohl hier der B\u00fcrgerwille \n\ngegen eine fortschreitende Verspargelung von Natur- und \n\nKulturlandschaften durch Windenergieanlagen zum \n\nAusdruck gebracht wurde. In diesem Sinne ist die Forde-\n\nrung der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung nach Erhalt von \n\nintakten W\u00e4ldern und Naturgebieten ein Problem, mit \n\ndem sich die Staatsregierung besch\u00e4ftigen muss. \n\nEin weiterer Dauerbrenner waren die bereits erw\u00e4hnten \n\nRundfunkgeb\u00fchren, insbesondere f\u00fcr Zweitwohnungen. \n\nObwohl wir hier wie immer bei Eingaben gegen die \n\nRundfunkgeb\u00fchr nicht abhelfen konnten, hat das Bundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7607 \n\nverfassungsgericht in diesem Jahr 2018 nun die Entschei-\n\ndung getroffen, die sich die Petenten vom Petitionsaus-\n\nschuss erhofft hatten. Die Geb\u00fchren f\u00fcr Zweitwohnungen \n\nwurden endlich gekippt. Die R\u00fcckerstattung der Beitr\u00e4ge \n\nist leider nur ab der Urteilsverk\u00fcndung am 18.07.2018 \n\nund nur auf Antrag m\u00f6glich. Immerhin: Dieses Urteil ist \n\nein Anfang. Fr\u00fcher oder sp\u00e4ter ist eine \u00dcberpr\u00fcfung der \n\ngesamten Rundfunkfinanzierung erforderlich. Allein in \n\nSachsen haben wir fast 200 000 Mahnverfahren und \n\n350 Gerichtsverfahren gegen Zahlungsverweigerer. \n\nFazit: Die Petition ist ein vern\u00fcnftiger Schritt auf dem \n\nWeg zur Mitbestimmung und Einflussnahme des B\u00fcrgers \n\nauf die Politik. F\u00fcr die Zukunft ist eher mit mehr als mit \n\nweniger Petitionen zu rechnen, denn neben konkreten \n\nProblemen in Politik und Verwaltung d\u00fcrften auch allge-\n\nmeine gesellschaftliche Missst\u00e4nde immer mehr zu einem \n\nThema werden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nWilke. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHerr Abg. Dr. Lippold. Sie haben das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich zu-\n\nn\u00e4chst bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des \n\nPetitionsausschusses herzlich f\u00fcr die engagierte Arbeit \n\nbedanken; denn die ist f\u00fcr das Wirken der Abgeordneten \n\nim Ausschuss unverzichtbar. Es ist selten der Fall, dass \n\ndie Sachlage hinter einer Petition sofort klar ist. Man \n\nmuss dann nachfragen, Vor-Ort-Termine machen. Worauf \n\nwir und die anderen Ausschussmitglieder uns immer \n\nverlassen konnten und was wir sehr sch\u00e4tzen, ist die \n\ngeduldige, freundliche und serviceorientierte Einstellung \n\nder Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der Petitionsver-\n\nwaltung. Daf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen wirklich der Dank des \n\ngesamten Hauses. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas Petitionswesen ist keine Einbahnstra\u00dfe. Im Gegenteil. \n\nPolitikerinnen und Politiker erhalten aus dem Petitions-\n\nwesen wichtige Impulse. Es gibt kaum einen Ausschuss \n\nim S\u00e4chsischen Landtag, der sich so unmittelbar und so \n\ndirekt im Kontakt mit der Lebenswelt der Menschen \n\nauseinandersetzt. Zu beinahe jeder denkbaren gesell-\n\nschaftlichen Frage wenden sich die Menschen an den \n\nS\u00e4chsischen Landtag. So bekommen wir viele Anregun-\n\ngen zu Kl\u00e4rungs- und Regelungsbedarfen auf diesem \n\nWege auf unseren Tisch, die dann hier parlamentarisch \n\nbehandelt werden. \n\nUmso wichtiger ist es, dass wir dieses unmittelbare \n\nBeteiligungsinstrument immer wieder kritisch hinterfra-\n\ngen. Ist es auf der H\u00f6he der Zeit? Wird es angenommen? \n\nWenn ja: Wie? Muss gegebenenfalls nachgebessert \n\nwerden? \n\nDa gibt der Jahresbericht ernsthaft zu denken. 2017 \n\nerreichten lediglich 612 Schreiben den S\u00e4chsischen \n\nLandtag. Vor sieben Jahren waren es mit 1 219 Schreiben \n\nnoch fast doppelt so viele. Auch die Anzahl der Petitio-\n\nnen, die letztlich behandelt wurden, hat sich in etwa \n\nhalbiert. Das muss man trotz eines kleinen Wiederanstiegs \n\nin j\u00fcngster Zeit im Auge behalten. Wir haben nach dem \n\nWarum zu fragen. Warum scheint es f\u00fcr die Menschen \n\nimmer weniger attraktiv zu sein, sich mit ihren Anliegen \n\nan den Landtag zu wenden? M\u00f6glicherweise liegt es \n\ndaran, dass au\u00dferhalb des Ausschusses fast niemand wei\u00df, \n\nwann eine Petition eine Petition ist und nicht etwa eine \n\nMeinungs\u00e4u\u00dferung oder eine Angelegenheit, f\u00fcr die der \n\nLandtag gar nicht zust\u00e4ndig ist. \n\nMeine Fraktion schl\u00e4gt deshalb eine Beratungsstelle vor, \n\nan die sich Interessierte wenden k\u00f6nnen, um zun\u00e4chst \n\neinmal Hinweise zu den Formalien und inhaltlichen \n\nAnforderungen zu erhalten. \n\nM\u00f6glicherweise liegt es aber auch daran, dass das Petiti-\n\nonsverfahren grunds\u00e4tzlich nicht \u00f6ffentlich gef\u00fchrt wird. \n\nWenn der Ausschuss es nicht selbst m\u00f6chte, bekommen \n\ndie Petentinnen und Petenten w\u00e4hrend des gesamten \n\nVerfahrens nie ein Mitglied des Ausschusses auch nur zu \n\nsprechen. Wir setzen uns deshalb daf\u00fcr ein, dass es in \n\nZukunft optional die Form der \u00f6ffentlichen Petition geben \n\nkann. Diese k\u00f6nnte nach Einreichung im Internet ver\u00f6f-\n\nfentlicht werden, damit andere Menschen sie unterst\u00fctzen \n\nk\u00f6nnen. Wenn eine kritische Zahl an Unterst\u00fctzerinnen \n\nund Unterst\u00fctzern zusammenkommt, sollten die Petentin-\n\nnen und Petenten das Recht haben, \u00f6ffentlich im Aus-\n\nschuss angeh\u00f6rt zu werden. \n\nManchmal sind es aber auch die kleinen Hindernisse, die \n\nabschrecken k\u00f6nnen. Wer heute seine Petition online \n\neinreichen m\u00f6chte, der kann dies zwar auf der Website \n\ndes Landtages schon tun. Allerdings ist die Zeichenzahl \n\nauf gerade einmal 1 000 beschr\u00e4nkt. Wenn man dann \n\nnoch Anlagen einreichen will \u2013 und sehr viele Petentinnen \n\nund Petenten wollen das, um ihr Anliegen zu verdeutli-\n\nchen \u2013, dann geht das nur auf dem Postweg. In Zeiten, in \n\ndenen selbst Bewerbungsunterlagen nur noch elektronisch \n\nversandt werden, ist dies wirklich eine antiquierte Art, die \n\nDinge zu erledigen. \n\nEs ist an der Zeit, das Petitionswesen zu modernisieren, \n\nim Gro\u00dfen wie im Kleinen. Die letzte Informationsreise \n\ndes Ausschusses nach Gro\u00dfbritannien und Schottland, an \n\nder meine Kollegin Franziska Schubert teilnahm, hat \n\ngezeigt, wie es auch anders geht. Meine Kollegin war sehr \n\nbeeindruckt davon, mit welcher Wertsch\u00e4tzung man dort \n\nmit den Anliegen \u00f6ffentlich und transparent umgeht. \n\nWir m\u00f6chten, dass es noch in dieser Wahlperiode bei uns \n\nzu Weichenstellungen daf\u00fcr kommt, das Petitionswesen \n\noffener und transparenter zu gestalten. Wir haben daf\u00fcr \n\nim Petitionsausschuss eine Reihe von Vorschl\u00e4gen ge-\n\nmacht. \n\nWenn ich mich bei Besuchen und Veranstaltungen mit \n\nMenschen \u00fcber das Petitionswesen unterhalte, wird eine \n\nFrage immer wieder gestellt: \u201eBringt es wirklich etwas?\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7608 \n\nDas ist meine \u00dcbersetzung in eine freundliche Sprache. \n\nZuweilen wird es wesentlich drastischer formuliert. Der \n\nerste Blick in den Jahresbericht scheint das zu best\u00e4tigen. \n\n414 Petitionen konnten wir abschlie\u00dfen, 313 davon \n\nkonnte nicht abgeholfen werden. Bei 54 wurde das Votum \n\n\u201ewird abgeholfen\u201c vergeben. Dazu kommen noch 77, die \n\nsich erledigt haben, und 18, die der Staatsregierung \n\nzugeleitet wurden. Diese Zahlen klingen f\u00fcr sich genom-\n\nmen, wenn man es als Erfolgsbilanz definieren m\u00f6chte, \n\nerst einmal wenig beeindruckend. Wenn man aber genau-\n\ner hinschaut, bedeutet das im Gegenzug auch, dass jede \n\ndritte Petition einen wie auch immer gearteten Erfolg f\u00fcr \n\ndie Petentinnen und Petenten hatte. Au\u00dferdem haben wir \n\ndie Erfahrung gemacht, dass es, selbst wenn eine Petition \n\nformal abgelehnt werden muss, immer noch M\u00f6glichkei-\n\nten gibt, die Petenten auf weitere Schritte aufmerksam zu \n\nmachen, mit denen sie dann trotzdem weiterkommen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWas f\u00fcr aus meiner Sicht durchaus verst\u00e4ndlichen Frust \n\nsorgt, ist, wenn Petitionen, an denen sich zum Teil Tau-\n\nsende von Menschen beteiligt haben und die mit Medien-\n\ninteresse an den Landtagspr\u00e4sidenten \u00fcbergeben worden \n\nsind, nach ein paar sch\u00f6nen Fotos und einem netten \n\nGespr\u00e4ch hinter verschlossenen T\u00fcren verschwinden. Das \n\nN\u00e4chste, was die Petentinnen und Petenten dazu h\u00f6ren, \n\nist, dass der Petition nicht abgeholfen werden konnte. Da \n\nfehlen aus Sicht der Menschen die Transparenz und eine \n\n\u00f6ffentliche Debatte zum Thema. Das Mittel der \u00f6ffentli-\n\nchen Petition, das ich vorhin schon angesprochen habe, \n\nw\u00e4re hier ganz sicher hilfreich. \n\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt des Jahresberichtes \n\nzu sprechen kommen, der immer wieder auf Unverst\u00e4nd-\n\nnis st\u00f6\u00dft, n\u00e4mlich die Bearbeitungszeiten. Die meisten \n\nPetitionen im letzten Jahr haben sechs bis zw\u00f6lf Monate \n\nbis zum Abschluss gebraucht. Bei 104 Petitionen dauerte \n\nes sogar l\u00e4nger als ein Jahr. Ich kann gut verstehen, wenn \n\nsolche Zeiten f\u00fcr Unmut sorgen, denn oft werden die \n\nAnliegen von den Menschen durchaus als dringlich \n\nempfunden. Sie erhoffen sich von ihrer Petition schnelle \n\nHilfe. \n\nAllerdings muss bei der Bearbeitung von Petitionen \n\nimmer gelten, dass sie so schnell, wie es geht, bearbeitet \n\nwerden, das aber dennoch sehr, sehr gr\u00fcndlich erfolgen \n\nmuss. Oft geht es um verwaltungsrechtliche Details. Es \n\ngeht um komplexe rechtliche Zusammenh\u00e4nge, die eine \n\nintensive Einarbeitung erfordern. Abgeordnete, die eine \n\nPetition bearbeiten, suchen immer nach Wegen, dem \n\nAnliegen der Petition abzuhelfen. Da hakt man lieber \n\nnoch einmal zus\u00e4tzlich nach, als rasch zu schreiben, dass \n\ndaran nichts zu machen sei. Alles andere w\u00fcrde dem \n\nAnliegen der Petenten nicht gerecht werden. Das ist \n\nzeitaufwendig. So werden wir wohl auch k\u00fcnftig leider \n\nmit der Kritik an zu langen Bearbeitungszeiten leben \n\nm\u00fcssen. \n\nBeim Lesen des Petitionsjahresberichtes hat mich noch \n\neinmal beeindruckt, mit welchen Themen von Gemein-\n\nwohlinteresse sich die Menschen an den Landtag wenden. \n\nDas gilt besonders f\u00fcr die Sammelpetitionen, also die \n\nklassischen Unterschriftensammlungen. Dort spielte \n\nbeispielsweise die Bildung eine wichtige Rolle. So haben \n\n3 456 Menschen eine Petition unterschrieben, die die \n\nNatur- und Umweltschule in Dresden retten will. Auch \n\nder Betreuungsschl\u00fcssel in den Kitas, die Unterrichtsver-\n\nsorgung an den s\u00e4chsischen Schulen und die Bezahlung \n\nder Grundschullehrerinnen und Grundschullehrer war ein \n\nThema. Die Sorge um Umwelt-, Natur- und Tierschutz \n\nliegt vielen Petentinnen und Petenten ebenfalls am Her-\n\nzen. 15 611 Menschen haben eine Petition zum Erhalt der \n\nNatur- und Kulturlandschaft und der Artenvielfalt unter-\n\nschrieben. 4 670 Unterschriften fordern ein Gesetz zum \n\nSchutz des Baumbestandes. Das zeigt uns, wie sehr die \n\nMenschen diese Themen, die unmittelbar mit unser aller \n\nLebensqualit\u00e4t und Alltag zusammenh\u00e4ngen, bewegen. \n\nEin Anliegen zum Jahresbericht, das wir auch im letzten \n\nJahr schon vorgebracht haben, m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend \n\nwiederholen. Auch wenn es mit viel Aufwand verbunden \n\nist, sollte der Bericht so formuliert sein, dass ihn m\u00f6g-\n\nlichst viele Menschen verstehen k\u00f6nnen. In seiner jetzigen \n\nForm ist das nicht wirklich gegeben. Daf\u00fcr ist er zu \n\nf\u00f6rmlich und verwaltungssprachlich geschrieben. Ich \n\nw\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen und rege es noch einmal an, dass wir \n\nbeim n\u00e4chsten Jahresbericht darauf hinarbeiten, auch eine \n\nVersion in leichter und verst\u00e4ndlicher Sprache anzubieten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Petitionswesen in Sachsen ist ein wichtiger Baustein \n\nunserer Demokratie. Die Arbeit im Petitionsausschuss ist \n\neine lohnende Aufgabe. Wir m\u00fcssen als Landtag aber \n\nachtsam sein, dass die Menschen das Vertrauen in dieses \n\nInstrument nicht verlieren. Daf\u00fcr braucht es neben einer \n\nwertsch\u00e4tzenden Haltung auch den Mut, neue Wege zu \n\ngehen und von anderen zu lernen. \n\nWir haben noch gut ein Jahr bis zur n\u00e4chsten Wahl. Das \n\nsollte genug Zeit sein, uns zumindest auf den Weg zu \n\nbegeben. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es haben sich alle Fraktionen zum vorliegenden \n\nBericht des Petitionsausschusses ge\u00e4u\u00dfert. Die Redezeiten \n\nsind fast alle vollst\u00e4ndig aufgebraucht. \n\nIch schlage Ihnen vor, diese Unterrichtung zustimmend \n\nzur Kenntnis zu nehmen. Erhebt sich hiergegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die Unterrich-\n\ntung des Petitionsausschusses, Drucksache 6/14363, \n\nzustimmend zur Kenntnis genommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegen Abgeordnete! \n\nIch denke, Sie stimmen mit mir \u00fcberein, wenn ich den \n\nDamen und Herren Mitgliedern des Petitionsausschusses \n\nf\u00fcr ihre geleistete Arbeit recht herzlich danke und ihnen \n\nviel Erfolg f\u00fcr die weitere Arbeit w\u00fcnsche. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7609 \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch danke auch sehr den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\ntern des betreuenden Referats; denn ohne sie w\u00fcrde das \n\nnicht m\u00f6glich sein, das haben wir heute eindrucksvoll \n\ngeh\u00f6rt. Schon jetzt danke ich den Vertreterinnen und \n\nVertretern des Petitionsausschusses daf\u00fcr, dass sie am \n\n3. Oktober zum Tag der offenen T\u00fcr den Anliegen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wieder engagiert zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Herzlichen Dank schon jetzt! Meine Damen und \n\nHerren, der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nNeubaustrecke Dresden \u2013 Prag \n\nDrucksache 6/11555, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zun\u00e4chst die Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN, es folgen die Fraktionen CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, sofern \n\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN erteile ich nun Frau Abg. Meier das \n\nWort; bitte sehr. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die St\u00e4rkung des \n\nSchienenverkehrs ist sowohl im Sinne eines konsequenten \n\nUmwelt- und Klimaschutzes zur Reduktion der Schad-\n\nstoffe und CO2-Emission als auch zum Zwecke der \n\nEntlastung der Autobahnen vom Schwerlastverkehr \n\ndringend geboten. \n\nDie Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage machen deutlich: \n\nDie Staatsregierung setzt beim Bahnausbau mit der \n\nNeubaustrecke Dresden \u2013 Prag auf ein teures Prestigepro-\n\njekt. Die geplante Variante orientiert sich vor allem an den \n\nBed\u00fcrfnissen des schnellen Schienenpersonenverkehrs. \n\nWeder die Netzwirkung im Zusammenhang mit den \n\nanderen Bahnstrecken noch die Verlagerungspotenziale \n\nvon der Stra\u00dfe auf die Schiene wurden bisher ausreichend \n\nuntersucht. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\nAnderswo ist man da weiter und plant den Ausbau des \n\nSchienennetzes auf der Grundlage eines vorgegebenen \n\nZielfahrplans, dem sogenannten Deutschland-Takt. Unser \n\nFreistaat droht hier hingegen alte Fehler zu wiederholen \n\nund bleibt beim Modell einer milliardenteuren singul\u00e4ren \n\nNeubaustrecke ohne gro\u00dfe Netzwirkung im Personenver-\n\nkehr. \n\nWir GR\u00dcNE fordern die Staatsregierung deshalb in \n\nunserem Entschlie\u00dfungsantrag auf, die grundlegende \n\nverkehrliche Wirksamkeit der Strecke noch einmal konk-\n\nret zu begr\u00fcnden. Au\u00dferdem m\u00fcssen die Planungen im \n\nSinne einer effektiven Verlagerung des G\u00fcterverkehrs aus \n\ndem Elbtal auf die Neubaustrecke \u00fcberarbeitet werden. \n\nDas w\u00e4re auch ehrlich gegen\u00fcber den l\u00e4rmgeplagten \n\nAnwohnerinnen und Anwohnern im Elbtal. Mit einem \n\nRealisierungszeitraum von 25 bis 30 Jahren bietet sie \n\nohnehin erst in ferner Zukunft eine Perspektive auf \n\nEntlastung vom Verkehrsl\u00e4rm \u2013 aber, sehr verehrte Da-\n\nmen und Herren, vielleicht noch nicht einmal das. \n\nWenn man sich die bisher vorliegenden Planungen an-\n\nschaut, dann muss man feststellen, dass bei der Strecke \n\neine Steigung von 12,5 Promille vorgesehen ist, und \n\nschwere G\u00fcterz\u00fcge schaffen schlicht diese Steigung nicht. \n\nZum Vergleich: Wenn ich mir andere Tunnel anschaue \n\nwie den Gotthard- oder den Brennerbasistunnel, so ist \n\ndort eine Steigung von maximal 6 Promille, also eine halb \n\nso hohe Steigung wie in Sachsen, geplant, und nur auf \n\nsolch flachen Strecken k\u00f6nnen die schweren G\u00fcterz\u00fcge \n\nauch wirklich fahren. \n\nAu\u00dferdem muss sich die Staatsregierung \u2013 das ist ein \n\nweiterer Punkt in unserem Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 auf \n\nBundesebene f\u00fcr eine \u00c4nderung des Trassenpreissystems \n\nstarkmachen; denn es ist davon auszugehen, dass die \n\nTrassenpreise auf der Neubaustrecke h\u00f6her ausfallen \n\nwerden als auf der alten Strecke, die ja immer noch \n\nbestehen bleibt, und es darf nicht passieren, dass dann \n\naufgrund von Preisdruck die G\u00fcterz\u00fcge weiter auf der \n\nAltbaustrecke fahren, denn damit ist den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern vor Ort \u00fcberhaupt nicht geholfen. Eine Strecken-\n\nsperrung, wie sie das SMWA in der Antwort auf unsere \n\nGro\u00dfe Anfrage in Rede stellt, funktioniert aber nicht, da \n\ndies rechtlich unm\u00f6glich ist. \n\nAber auch in Bezug auf den Personenfernverkehr ist die \n\naktuelle Planung nicht wirklich nachvollziehbar. Im \n\nTunnel ist eine Geschwindigkeit von 230 Kilometer pro \n\nStunde vorgesehen, und auf dem tschechischen Abschnitt \n\nzwischen \u00dast\u00ed und Prag soll eine Hochgeschwindigkeits-\n\nstrecke auf 80 Kilometern in H\u00f6he von 350 Kilometer pro \n\nStunde geplant werden. Aber ich muss die Strecke ja \n\ninsgesamt sehen \u2013 von Hamburg bis nach Prag. Wenn \n\naber zwischen Hamburg und Dresden maximal \n\n200 Kilometer pro Stunde gefahren werden k\u00f6nnen, dann \n\nist es unwirtschaftlich, wenn ich einen Hochgeschwindig-\n\nkeitszug einsetze, der nat\u00fcrlich auch noch einmal viel \n\nteurer ist, aber nur auf 80 Kilometern 350 Kilometer pro \n\nStunde fahren darf. Die angepeilte Fahrtzeit von unter \n\neiner Stunde nach Prag ist deshalb relativ unrealistisch. \n\nSie gaukeln damit den Menschen etwas vor, und das finde \n\nich unredlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7610 \n\nGrunds\u00e4tzlich erweckt das Projekt den Eindruck, dass \n\neine ernsthafte Bedarfsanalyse die Grundlage der Planung \n\nwar. Wie komme ich darauf? Es ist ein binationales \n\nProjekt, das zwei Abschnitte schnell verbinden soll, auf \n\ndenen G\u00fcterz\u00fcge fahren sollen. Das werden der Bund und \n\ndie EU dann schon irgendwie bezahlen. So klar ist das \n\naber keineswegs bei den enormen Kosten und der Kon-\n\nkurrenz auch im EU-Vergleich. \n\nAber auch, wenn ich auf die Bundesmittel schaue, ist es \n\nnoch nicht wirklich abgesichert; denn obwohl zu Beginn \n\ndes Erarbeitungsprozesses des Bundesverkehrswegeplans \n\ndas politische Ziel ausgegeben wurde, sich zu konzentrie-\n\nren und den Bundesverkehrswegeplan zu entschlacken, \n\nsind um die Bundestagswahl herum etliche Ortsumgehun-\n\ngen einerseits, andererseits aber auch die Neubaustrecke \n\nin den vordringlichen Bedarf hineindefiniert worden. \n\nEinzelheiten zur daf\u00fcr vorgenommenen Bewertung \n\nwurden bisher noch nicht ver\u00f6ffentlicht. Wir warten alle \n\ndarauf, und ich hoffe, dass dies noch in diesem Jahr \n\npassiert. Was lediglich ver\u00f6ffentlicht wurde, ist der \n\nKosten-Nutzen-Faktor der Strecke, der bei 1,3 liegt. Erst \n\nab 1 ist so etwas \u00fcberhaupt sinnvoll. Die fehlende Trans-\n\nparenz kritisieren nicht nur wir, sondern auch Sie haben \n\nsie bereits kritisiert. \n\nAber noch einmal dazu, warum wir die Gro\u00dfe Anfrage \n\ngestellt haben. Es wird immer davon gesprochen, dass \n\nsich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aufregen: Wenn die \n\nBagger schon rollen, k\u00f6nnen wir ja \u00fcberhaupt nichts mehr \n\nmachen. Genau deshalb haben wir jetzt, relativ am An-\n\nfang, diese Gro\u00dfe Anfrage gestellt, um Transparenz \n\nhineinzubringen und den aktuellen Stand der Planungen \n\nzu eruieren sowie die damit verbundenen verkehrlichen \n\nKonzepte zu hinterfragen, damit wir am Anfang ankom-\n\nmen, bei der Frage, welche Auswirkungen auf Umwelt \n\nund Mensch es gibt, und nicht zuletzt, um zu erfahren, \n\nwas die Staatsregierung plant, um die L\u00e4rmbelastungen \n\nim Elbtal heute bereits zu senken. \n\nAngesichts eines Realisierungshorizonts von \u2013 ich hatte \n\nes gesagt \u2013 25 bis 30 Jahren f\u00fcr die Neubaustrecke sind \n\ndies durchaus berechtigte Fragen, die aber leider eher \n\nausweichend beantwortet wurden. Auch sonst zieht sich \n\ndie Staatsregierung bei der Beantwortung eher auf die \n\nAngaben zur\u00fcck, die von der DB gekommen sind. Einen \n\nGestaltungswillen \u00fcber die heutigen rechtlichen Gege-\n\nbenheiten hinaus kann ich nicht wirklich erkennen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, wenn Sie wirk-\n\nlich etwas f\u00fcr die Bewohnerinnen und Bewohner des \n\nElbtals tun wollen, dann m\u00fcssen Sie sich jetzt f\u00fcr die \n\nUmsetzung schnell wirkender Schallschutzma\u00dfnahmen \n\nf\u00fcr die Strecke einsetzen. Die Staatsregierung zeigt aber \n\nnicht wirklich Eigeninitiative, auf den Bund und die DB \n\nNetz einzuwirken, um die Bev\u00f6lkerung vor L\u00e4rm zu \n\nsch\u00fctzen. Sie verweist dazu eher auf Ihre Nichtzust\u00e4ndig-\n\nkeit; aber mit einer koordinierenden Stabsstelle, so wie es \n\nandere Bundesl\u00e4nder tun, die regelm\u00e4\u00dfig den Kontakt zu \n\nden Zust\u00e4ndigen suchen, k\u00f6nnte hier trotz der formalen \n\nGegebenheiten viel erreicht werden. In anderen Bereichen \n\ntun Sie das ja auch. \n\nWenn Sie wirklich etwas f\u00fcr die vielen staugeplagten \n\nPendlerinnen und Pendler tun wollen, dann sollten Sie \n\nmehr Haushaltsmittel f\u00fcr die Bereitstellung fl\u00e4chende-\n\nckender \u00d6PNV-Angebote und die multimodal getaktete \n\nVerkn\u00fcpfung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs \n\nbereitstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Andreas Nowak, \n\nCDU: Das hat aber damit nichts zu tun!) \n\nDazu bedarf es einer modernen und bedarfsgerechten \n\nEisenbahninfrastruktur mit hoher Netzwirkung, Herr \n\nNowak. Der Aus- und Neubau von Bahnstrecken in \n\nSachsen muss sich im Sinne eines bedarfsgerechten und \n\nmodernen Bahnverkehrsnetzes an einem vorgegebenen \n\nZielfahrplan wie dem Sachsen-Takt oder dem Deutsch-\n\nland-Takt orientieren. \n\nAbschlie\u00dfend, sehr verehrte Damen und Herren: Die \n\nStaatsregierung setzt mit der Neubaustrecke wieder alles \n\nnur auf eine Karte, und mit dem Blick auf die vorliegende \n\nPlanung ist das eher ein niedriges Blatt als ein Ass. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Sie wissen schon, \n\naus welchem Einzelplan der Titel kommt?!) \n\nWenn so viel Geld f\u00fcr ein einzelnes Projekt ausgegeben \n\nwerden soll, dann muss es auch wirksam sein, und zwar \n\nso, dass eine Verkehrsverlagerung erreicht wird und alle \n\nG\u00fcterz\u00fcge auch wirklich auf dieser Strecke fahren. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nDas stimmt einfach nicht) \n\nAber bei den bisher vorliegenden Planungen ist das, so \n\nwie Sie es dargestellt haben, bisher nicht gegeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die CDU-Fraktion ist an der Reihe. F\u00fcr die \n\nFraktion spricht Herr Abg. Nowak. Sie haben das Wort. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Die vorliegende Gro\u00dfe Anfrage besch\u00e4ftigt \n\nsich mit dem wichtigsten Zukunftsprojekt der s\u00e4chsischen \n\nEisenbahninfrastruktur. Sie ist deswegen das wichtigste \n\nZukunftsprojekt, weil sie einen starken Engpass f\u00fcr den \n\nG\u00fcterverkehr auf der Schiene beseitigt, den Personenver-\n\nkehr schneller macht und die Menschen im Elbtal vom \n\nVerkehrsl\u00e4rm entlastet. \n\nIch habe mich gefreut, dieses wichtige Thema von den \n\nGR\u00dcNEN auf der Tagesordnung zu sehen, bis ich die \n\nFragen gelesen habe; denn offensichtlich geht es nicht so \n\nsehr darum, das richtig einzusch\u00e4tzen, sondern eher \n\ndarum, dieses Projekt ein bisschen zu diskreditieren. \n\nBei mancher Frage habe ich mich ehrlich gesagt gefragt, \n\nob diese nur drinsteht, damit das Ding anschlie\u00dfend \n\nGro\u00dfe Anfrage hei\u00dfen darf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7611 \n\nAber zun\u00e4chst Grunds\u00e4tzliches zu diesem wichtigen \n\nGenerationenprojekt. Es geht gerade nicht ausschlie\u00dflich \n\num die Hochgeschwindigkeitspersonenz\u00fcge, sondern es \n\ngeht vor allem um den Schieneng\u00fcterverkehr, denn die \n\nStrecke ist Bestandteil der TEN-Achse Orient/East-Med. \n\nDie Bestandsstrecke, die auch Bestandteil dieser TEN-\n\nAchse ist \u2013 Dresden \u2013 Sch\u00f6na \u2013 D\u011b\u010d\u00edn \u2013 \u00dast\u00ed nad Labem \n\n\u2013, kommt im Jahr 2035 an ihre Kapazit\u00e4tsgrenze. Es sind \n\ndort schlichtweg keine Slots mehr m\u00f6glich. Die Strecke \n\nist hochwassergef\u00e4hrdet \u2013 das hat die Elbeflut im \n\nJahr 2002 gezeigt \u2013, und die Strecke ist durch den starken \n\nG\u00fcterverkehr eine erhebliche L\u00e4rmquelle. \n\nSchon heute ist Sch\u00f6na der am zweith\u00e4ufigsten genutzte \n\nGrenz\u00fcbergang im Schieneng\u00fcterverkehr nach dem \n\nGrenz\u00fcbergang Basel. Die Strecke \u2013 da kommen wir zu \n\neinem erheblichen Schwachpunkt der Gro\u00dfen Anfrage, \n\nwie auch des Entschlie\u00dfungsantrages \u2013 kann \u00fcberhaupt \n\nnicht aus rein s\u00e4chsischer Sicht betrachtet werden, denn \n\ndie Strecke ist Bestandteil dieser TEN-Achse, und sie \n\nverbindet die Nordseeh\u00e4fen Bremen und Hamburg \u00fcber \n\nTschechien und Ungarn mit dem Balkan, Griechenland \n\nund der T\u00fcrkei. \n\nTrotzdem vermischen Sie in dieser Gro\u00dfen Anfrage rein \n\ns\u00e4chsische Themen in diesem europaweit wichtigen \n\nSchienenstrang. \n\nDie Neubaustrecke l\u00f6st viele Probleme. Es gibt mehr \n\nKapazit\u00e4t f\u00fcr den G\u00fcterverkehr, und dieser ist auch noch \n\nschneller. Das Gleiche gilt f\u00fcr den Personenverkehr. Das \n\nist in meinen Augen eher Kollateralnutzen. Die Strecke ist \n\nhochwassersicher und wird deswegen nicht ausfallen. Sie \n\nist in weiten Teilen im Tunnel und minimiert somit L\u00e4rm \n\nund andere Umweltauswirkungen des Bahnverkehrs. Sie \n\nstabilisiert die Transportketten und dient somit unserer \n\nheimischen Logistikwirtschaft. Sie schafft w\u00e4hrend der \n\nBauphase Wertsch\u00f6pfung in der Region. Wie sehr diese \n\nWertsch\u00f6pfung im l\u00e4ndlichen Raum aussehen kann, \n\nkonnten wir bei der Ausschussreise in \u00d6sterreich und in \n\nS\u00fcdtirol sehen. Diese Strecke wird auch durch unsere \n\ntschechischen Nachbarn gewollt. Dort gab es \u00fcbrigens \n\nviel fr\u00fcher deutlich ge\u00e4u\u00dferte Willensbekundungen. \n\nDas ist dank des Drucks der Staatsregierung nun endlich \n\nauch in Berlin bei der Deutschen Bahn und beim Bundes-\n\nverkehrsministerium angekommen. Heute k\u00f6nnen wir uns \n\nfreuen, dass die Strecke endlich im Bundesverkehrswege-\n\nplan aufgenommen wurde und dort in den Vordringlichen \n\nBedarf einsortiert worden ist. \n\nDer Bund wird sich an der Finanzierung beteiligen. Die \n\nEU ist ebenfalls stark an der Strecke interessiert. Das sieht \n\nman an dem gro\u00dfen Engagement, mit dem EU-TEN-\n\nAchsenkoordinator Mathieu Grosch die Sache vorantreibt \n\nund auch in Sachen Finanzierung nicht locker l\u00e4sst. \n\nWenn ich mir nun die Gro\u00dfe Anfrage durchlese, dann \n\nstelle ich fest, dass es Ihnen offenbar eher darum geht, \n\ndieses Neubauprojekt schlechtzureden; anders kann man \n\ndas nicht bezeichnen. Bei manchen Fragen stellt sich mir \n\ndie Frage, ob Ihnen denn \u00fcberhaupt klar ist, wie solche \n\nPlanungsverfahren ablaufen. Selbst wenn man es nicht \n\nwei\u00df: Auf der Projekthomepage des SMWA h\u00e4tte man das \n\nnachlesen k\u00f6nnen. Dort ist alles sehr sch\u00f6n erkl\u00e4rt. Die \n\nwirklich interessanten Fragen stellen Sie aber nicht, zum \n\nBeispiel, ob der Freistaat Sachsen eine Zwei- oder \n\nDreir\u00f6hrenl\u00f6sung favorisiert. \n\nBei der besagten Ausschussreise zum Brennertunnel, die \n\nheute schon mehrfach erw\u00e4hnt wurde, haben wir ein-\n\ndrucksvoll erleben k\u00f6nnen, wie sinnvoll eine Dreir\u00f6hren-\n\nl\u00f6sung ist. Erst wird ein Erkundungstunnel gebaut, der die \n\nweiteren Planungen und Bauausf\u00fchrungen erleichtert, und \n\nsp\u00e4ter dient dieser dann als Service- und Rettungstunnel. \n\nDie Kollegen des Gotthard-Basistunnels sagen heute \n\n\u00fcbrigens dazu, dass sie das auch so gemacht h\u00e4tten, wenn \n\ndas Verfahren damals schon eingef\u00fchrt gewesen w\u00e4re. \n\nIch sage deswegen heute von dieser Stelle aus: Wir \n\nbrauchen diese Dreir\u00f6hrenl\u00f6sung, \u00fcber die wir im Alpen-\n\nraum etwas erfahren haben. Solche wichtigen Fragen sind \n\nf\u00fcr Sie aber offensichtlich ziemlich nebens\u00e4chlich. Statt-\n\ndessen ziehen Sie untaugliche Vergleiche heran. Die \n\nFrage nach den G\u00fcterz\u00fcgen auf der VDE 8.2 ist schon \n\ndeshalb fachfremd, weil die meisten G\u00fcterz\u00fcge auf der \n\nAltstrecke Naumburg \u2013 Weimar Kesselwagenganzz\u00fcge \n\nvon und nach Gro\u00dfkorbetha sind. Dort ist n\u00e4mlich der \n\n\u00dcbergabebahnhof f\u00fcr die Chemieindustrie rund um \n\nLeuna. Es ist v\u00f6llig klar, dass dieser nicht auf die Neu-\n\nbaustrecke geht. Das w\u00e4re f\u00fcr diese n\u00e4mlich ein Umweg. \n\nRichtig h\u00fcbsch wird es jetzt aber unter Punkt F) \u2013 Alter-\n\nnativen zur Neubaustrecke \u2013 und unter Punkt G) \u2013 Finan-\n\nzielle Auswirkungen auf den Ausbau der s\u00e4chsischen und \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Eisenbahninfrastruktur. \n\nZun\u00e4chst zum Punkt F). Dort wird gefragt, ob die Strecke \n\nPlauen \u2013 Bad Brambach \u2013 Vojtanov vielleicht nicht eine \n\nAlternative zu dieser Neubaustrecke sei. Erkl\u00e4rung \n\nhierzu: Diese ist weit weg von der TEN-Achse und auch \n\nnicht Bestandteil dieser Achse, sodass sie, wenn sie denn \n\neinmal elektrifiziert sein sollte, maximal als Umleiter \n\ndienen kann. Abgesehen davon haben wir dort eine relativ \n\nschwierige Topografie, denn sie geht durch das Gebirge \n\nund nicht darunter durch. Im Regelbetrieb w\u00fcrde dort also \n\nkeiner langfahren. Noch einmal: Es ist keine Alternative, \n\nweil es kein Bestandteil dieser TEN-Achse ist und demzu-\n\nfolge so auch nicht zu finanzieren. \n\nSehr interessant fand ich auch die Idee, \u00fcber kleinere \n\nStrecken im Erzgebirge mit L\u00fcckenschl\u00fcssen zu operie-\n\nren. Am meisten habe ich mich am\u00fcsiert \u00fcber die Trassen-\n\nf\u00fchrung Freiberg \u2013 Holzhau \u2013 Moldava \u2013 Most. Wer die \n\nGegebenheiten vor Ort kennt, wei\u00df, dass das f\u00fcr den \n\ninternationalen Schieneng\u00fcterverkehr in keiner Weise \n\ninfrage kommt und es auch nicht in irgendeiner Konstella-\n\ntion den Personenverkehr in Richtung Prag voranbringt. \n\nDa muss man sich schon fragen, weshalb das drinstand. \n\nEs gibt zu der Neubaustrecke nur eine Alternative, und \n\ndas ist die durchs Elbtal. Dass das keine Alternative ist, \n\nwurde schon mehrfach festgestellt. \n\nIch komme zum Punkt G). Dort mischen Sie ganz hervor-\n\nragend diese wichtige internationale Neubaustrecke mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7612 \n\nden Notwendigkeiten des Schienenpersonennahverkehrs \n\nim Freistaat Sachsen. Um es einmal ganz deutlich zu \n\nsagen: Eine S-Bahn wird \u2013 vermute ich einmal \u2013 durch \n\nden Erzgebirgstunnel eher nicht verkehren. Zwar kann \n\nman durchaus \u00fcber schnelle Z\u00fcge nach \u00dast\u00ed nad Labem \n\nnachdenken, aber das ist \u2013 ich sagte es bereits \u2013 eher \n\nKollateralnutzen. Die Strecke wird durch den Bund und \n\ndie EU bezahlt. Sie ist Bestandteil des Bundesverkehrs-\n\nwegeplanes, wie im \u00dcbrigen auch die Strecke Leipzig \u2013 \n\nChemnitz und nach unserem Willen auch die Strecke \n\nDresden \u2013 G\u00f6rlitz. Daran arbeiten wir. \n\nDie anderen s\u00e4chsischen Strecken haben wir hinreichend \n\nunter dem Tagesordnungspunkt 3 behandelt. Der Sachsen-\n\ntakt ist vor allen Dingen eine Ma\u00dfnahme aus dem Bau-\n\nkasten der \u00d6PNV-Strategiekommission. Dieser muss \n\nnat\u00fcrlich in den Deutschland-Takt integriert werden. Wir \n\nhaben dort ein Vorlaufmodell durch \u201eMuldental in Fahrt\u201c, \n\ndenn Sachsentakt kann nicht nur SPNV sein, also Zug zu \n\nZug, sondern muss auch intelligent zu den Bussen ent-\n\nsprechend vertaktet werden. \n\nDer Schienenpersonennahverkehr wird durch die Zweck-\n\nverb\u00e4nde verantwortet. Diese haben Planungssicherheit \n\nbis zum Jahre 2027 durch die Regionalisierungsmittel. \n\nDiese werden wir \u00fcber die \u00d6PNV-FinVO ausreichen. \n\nDass diese nicht auf dem Level angekommen ist, wie wir \n\nuns das vor zwei Jahren in diesem Hohen Haus ge-\n\nw\u00fcnscht haben, ist kein Geheimnis. Das muss man sich \n\nsicherlich noch einmal ansehen. Das alles hat aber nichts \n\nmit dieser Neubaustrecke zu tun. \n\nDie Frage nach dem Mehrwert in der Begr\u00fcndung ist \n\nv\u00f6llig klar. Ich erkl\u00e4re es gern noch einmal. Die Strecke \n\nist hochwassersicher. Sie hat mehr Kapazit\u00e4t im Schie-\n\nneng\u00fcterverkehr. Es gibt eine schnellere Passagierverbin-\n\ndung, weniger L\u00e4rm im Elbtal, es gibt Wertsch\u00f6pfung vor \n\nOrt, und es st\u00e4rkt auch unsere s\u00e4chsische Logistikwirt-\n\nschaft, wenn die Transportketten durch unser Land gehen. \n\nZum Thema B\u00fcrgerbeteiligung, Umweltvertr\u00e4glichkeit \n\nund Planungsstabilit\u00e4t. Das muss nat\u00fcrlich anders laufen \n\nals zum Beispiel bei Projekten wie Stuttgart 21. Es l\u00e4uft \n\nauch anders. Von Anfang an sind die beteiligten Landkrei-\n\nse entsprechend eingebunden gewesen. Der Landkreis \n\nS\u00e4chsische Schweiz ist genauso wie der Kreis \u00dast\u00ed nad \n\nLabem und der Freistaat Sachsen und die Tschechische \n\nRepublik in dem Europ\u00e4ischen Verbund f\u00fcr Territoriale \n\nZusammenarbeit, der im April 2016 gegr\u00fcndet wurde. Es \n\nist \u00fcbrigens das erste Mal, dass dieses Instrument, das es \n\nerst seit 2006 EU-weit gibt, angewendet wurde. Wir sind \n\nalso die Ersten, die das zusammen machen. \n\nWenn man sich die bisherigen Kommunikationsma\u00dfnah-\n\nmen rund um die sehr gelungene Projekthomepage \n\nbetrachtet, muss man sagen: Diesbez\u00fcglich mache ich mir \n\nauch im weiteren Verfahren keine Sorgen, dass dort die \n\nLeute nicht ausreichend mitgenommen w\u00fcrden. Wie das \n\nrichtig geht, konnten wir in \u00d6sterreich und in S\u00fcdtirol \n\nsehen. Dort gibt es zum Teil sogar B\u00fcrgermeister, die \n\neinfach bei der Bahngesellschaft bzw. bei der Projektge-\n\nsellschaft mit am Start sind und die den Leuten, weil sie \n\ndie Verh\u00e4ltnisse vor Ort am besten kennen, die Dinge \n\nn\u00e4her bringen und mit ihnen im Gespr\u00e4ch sind. \n\nZum Thema Umweltvertr\u00e4glichkeit und Planungskosten-\n\nstabilit\u00e4t: Hierf\u00fcr gibt es ein Steuerungstool. Das nennt \n\nsich RAMS. Das hat der Vorsitzende des Clusterverbun-\n\ndes Bahntechnik Sachsen erarbeitet. Das ist erprobt am \n\nGotthardtunnel, das ist auch erprobt am Brenner-\n\nBasistunnel. Beim Gotthardtunnel ist es sogar so, dass sie \n\nein Jahr schneller fertig geworden sind, bei gleichbleiben-\n\nden Kosten. Au\u00dferdem wurden dort auch neue Wege \n\nbeschritten. Sie hatten zum Beispiel einen Zoologen im \n\nTeam, damit diese ganzen Umweltthemen anders mit \n\nbetrachtet werden. Ich denke, diesen Sachverstand sollten \n\nwir vor Ort unbedingt nutzen. \n\nEs ist gut, dass wir \u00fcber dieses sehr wichtige Projekt \n\ngesprochen haben. Die Qualit\u00e4t der Gro\u00dfen Anfrage bleibt \n\nleider hinter ihren M\u00f6glichkeiten zur\u00fcck, und ganz wild \n\nwird es dann beim Entschlie\u00dfungsantrag. Aber dar\u00fcber \n\nk\u00f6nnen wir dann an passender Stelle sprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die Fraktion DIE LINKE kommt nun, und es \n\nspricht Herr Abg. B\u00f6hme. Herr B\u00f6hme, Sie haben das \n\nWort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Eine Neubaustrecke von \n\nDresden nach Prag ist ein Mammutprojekt. Es verringert \n\ndie Fahrtzeit zwischen den beiden Metropolen erheblich \n\nund f\u00fchrt damit nat\u00fcrlich auch zu einer Attraktivit\u00e4tsstei-\n\ngerung f\u00fcr die Menschen, die dort leben. Insofern stellen \n\nwir uns als LINKE nicht gegen ein solches Projekt im \n\nGrundsatz. \n\nJedoch ist die Ausgestaltung, wie man ein solches teures \n\nProjekt mit hohen Eingriffen in Natur und Umwelt um-\n\nsetzt, sehr entscheidend, und dazu wird meine Kollegin \n\nFrau Dr. Pinka in der zweiten Runde noch etwas ausf\u00fch-\n\nren. \n\nIch m\u00f6chte nat\u00fcrlich den verkehrspolitischen Bereich \n\ndieses Megaprojektes kommentieren, denn auch da habe \n\nich Bedenken, dass wir uns zu viel reinen Wein einschen-\n\nken und am Ende nur auf solche Gro\u00dfprojekte schauen. \n\nWir haben ja heute Morgen vom Ministerpr\u00e4sidenten von \n\neinem weiteren Gro\u00dfprojekt geh\u00f6rt oder erfahren, dem \n\nICE-Projekt durch die Lausitz in die Ukraine. Bei den \n\nganzen Gro\u00dfprojekten besteht aber die Gefahr \u2013 dazu h\u00f6re \n\nich auch zu wenig von Ihnen \u2013, dass wir am Ende die \n\neigentlichen Strecken vergessen, die in Sachsen jetzt \n\nschon bestehen, die schon von sehr vielen Menschen \n\nbenutzt werden oder benutzt werden \u201ew\u00f6llten\u201c, wenn sie \n\ndenn funktionierten, wo die Oberleitungen fehlen, zweite \n\nGleise fehlen, Expressverbindungen fehlen. Das sollte \n\neigentlich die Priorit\u00e4t Nummer eins sein, wo wir hier in \n\nSachsen handeln m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7613 \n\nIch sagte ja schon, so ein Projekt zur St\u00e4rkung der Schie-\n\nne scheint auf den ersten Blick fantastisch zu sein. Beim \n\ngenaueren Hinblick ist es jedoch ein solches punktuelles \n\nInfrastrukturprojekt, was allein nicht hilfreich ist, um die \n\ngrunds\u00e4tzlichen Herausforderungen im Verkehrssektor zu \n\nl\u00f6sen. Damit meine ich nicht nur die vernachl\u00e4ssigten \n\nSchienenstrecken, die wir bereits in Sachsen haben und \n\nwo sich leider au\u00dfer Ank\u00fcndigungen, auch wenn diese \n\nsehr vielversprechend sind, bisher noch nichts getan hat. \n\nIch meine aber au\u00dferdem noch die G\u00fcterverkehrsstr\u00f6me \n\nan sich, die wir uns anschauen und neu steuern m\u00fcssen. \n\nEs soll mit dem Neubau auch darum gehen, die \u00fcberlaste-\n\nten G\u00fcterverkehrsstrecken im Elbtal zu entlasten. Nur ist \n\ndas ein Grundproblem, dass wir unsere Wirtschaftsweise \n\nhaben und mit unserem Wirtschaftssystem einen ungeheu-\n\nren Warenstrom produzieren, immer alles just in time \n\nbrauchen, die Wirtschaft ihre Lagerkapazit\u00e4ten faktisch \n\nauf die Autobahn verlegt hat und wir das auch t\u00e4glich \n\nsp\u00fcren. \n\nDaher steht ja auch die Forderung im Raum, dass gewisse \n\nAutobahnen in Sachsen nun ausgebaut werden m\u00fcssen, \n\nwir also diesen Kreislauf auch noch weiterspielen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: \n\nAnerkennung der Lebensrealit\u00e4t!) \n\n\u2013 Ja, das ist aber trotzdem ein Problem, das es wieder \n\nbef\u00f6rdert, dass es so weitergeht und wir uns am Ende \n\nbel\u00fcgen, wenn wir sagen, dass, wenn es so eine Neubau-\n\nstrecke durch eine Untertunnelung von Dresden nach Prag \n\ngibt, \n\n(Andreas Nowak, CDU: \n\nDas habe ich nicht gesagt!) \n\nauf einmal die Lkws von der Stra\u00dfe verschwinden. Daran \n\nglaube ich nicht, das wird nicht passieren \u2013 noch dazu, da \n\ndie Kapazit\u00e4ten dieser Strecke nicht ausreichen bzw. dass \n\nes erhebliche Probleme gibt \u2013 die GR\u00dcNEN sind schon \n\ndarauf eingegangen. \n\nWorum es geht: Es bringt nicht viel, parallel alle Ver-\n\nkehrstr\u00e4ger zu f\u00f6rdern. Das G\u00fcterverkehrswachstum geht \n\nweiter wie bisher, wenn wir das tun. Wir brauchen ein \n\ngrunds\u00e4tzliches Umdenken und Entscheidungen wie die \n\nZulassung von Gigalinern auf der Autobahn. Die viel zu \n\ngeringe Lkw-Maut oder der weitere Ausbau von Auto-\n\nbahnen tragen dazu bei, dass wir den Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr \n\nnicht reduzieren k\u00f6nnen und dass sich am Ende so ein \n\nNeubauprojekt vielleicht nicht lohnen wird. \n\nIch m\u00f6chte daher auf die Investitionssumme dieser \n\nTunnel und auf die Kosten eingehen; denn man muss ja \n\nauch absch\u00e4tzen k\u00f6nnen, ob das, was man investiert, in \n\nirgendeiner Art und Weise einen Nutzen bringt, der gr\u00f6\u00dfer \n\nist als der Aufwand bzw. das investierte Geld. Den Nutzen \n\nh\u00e4tten wir ja, wenn sich der G\u00fcterverkehr verlagern \n\nw\u00fcrde. Das w\u00fcrde er, wenn die Stra\u00dfen f\u00fcr die Spediteure \n\nteurer w\u00e4ren als die Schiene, weil die Schiene ja auch \n\nattraktiver ist. Das muss man ins Verh\u00e4ltnis setzen zu \n\ndem, was so ein Schienenverkehrsprojekt kosten wird und \n\nwie lange man zum Bau daf\u00fcr braucht. \n\nDazu haben wir in unserer Gro\u00dfen Anfrage vor einem \n\nJahr die Kosten und den Nutzen wissen wollen und unter \n\nanderem gefragt: Mit welchen Preisentwicklungen rech-\n\nnet die Staatsregierung im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrsgewerbe \n\nin den n\u00e4chsten Jahren, insbesondere vor dem Hinter-\n\ngrund der Zulassung von zum Beispiel langen Lkws durch \n\ndas Bundesministerium? Die Antwort war sehr kurz: Es \n\nwird mit einer Kostenentwicklung im Rahmen der allge-\n\nmeinen Inflationsrate gerechnet. Ich finde solche Antwor-\n\nten verheerend, denn zum Beispiel in Bezug auf lange \n\nLkws rechnet die Staatsregierung damit, wenn man das \n\n\u00fcbertr\u00e4gt, dass es keine Kostensenkung im Stra\u00dfeng\u00fcter-\n\nverkehrsbereich gibt, obwohl logischerweise die Bedin-\n\ngungen f\u00fcr das Gewerbe durch gr\u00f6\u00dfere Transportgef\u00e4\u00dfe \n\nbesser werden. \n\nMan hat die Entwicklung nicht ganz verfolgt, und diese \n\nInvestition in die Schiene konterkariert das Ganze mit, \n\nweil die Stra\u00dfe immer noch billiger ist als die Schiene, \n\nund das ist das Grundproblem. \n\nEs w\u00e4re also dringend geboten, wenn der G\u00fcterverkehr \n\nauf der Schiene erh\u00f6ht werden soll und man solche \n\nMegaprojekte will, dann daf\u00fcr zu sorgen, dass die Wei-\n\nchen jetzt gestellt werden, damit die Entwicklung in eine \n\nbestimmte Richtung geht und sich diese Megaprojekte \n\nlohnen. Hier braucht es den Ausbau der bestehenden \n\nStrecken in Sachsen. Wir hatten es vorhin bereits be-\n\nschlossen: Wir brauchen eine Umsteuerung im Stra\u00dfeng\u00fc-\n\nterverkehrsbereich im Ganzen. \n\nNun noch etwas zum Thema L\u00e4rm und Elbtal. Dazu hat \n\nHerr Nowak gar nichts gesagt. Das Problem ist: Die \n\nNeubaustrecke Dresden \u2013 Prag ist erst in ein paar Jahr-\n\nzehnten fertig, und ich glaube auch nicht daran, dass am \n\nEnde, wenn die Strecke fertig ist, das Elbtal wirklich \n\nentlastet wird, weil wir eine Entwicklung haben, die bis \n\ndahin ein Vielfaches an Verkehr verursachen wird. Ich \n\nbef\u00fcrchte, dass sich jetzt aufgrund des Neubaus niemand \n\nmehr f\u00fcr die Probleme der Bewohner im Elbtal interes-\n\nsiert, weil dort wahrscheinlich keine Investitionen mehr in \n\nden L\u00e4rmschutz laufen k\u00f6nnen, da die Neubaustrecke in \n\nzehn, 20 Jahren entlasten wird und es sich jetzt nicht mehr \n\nlohnt, dort zu investieren. \n\nVon daher fordere ich schon jetzt, dass, sobald die Neu-\n\nbaustrecke er\u00f6ffnet wird, ein Nachtdurchfahrtsverbot f\u00fcr \n\ndas Elbtal gilt; denn sonst passiert das, was immer pas-\n\nsiert: Die neue Strecke f\u00fcllt sich dann, und dann f\u00fcllt sich \n\naber auch irgendwann die alte Strecke nach einer gewis-\n\nsen \u00dcbergangszeit, weil die Trassenpreise dort g\u00fcnstiger \n\nsein werden als durch den Tunnel bzw. weil viel mehr \n\nVerkehr unterwegs ist. Deswegen ist es immer noch \n\nwichtig, im Elbtal f\u00fcr L\u00e4rmschutz zu sorgen und die \n\nAnwohner dort zu sch\u00fctzen. \n\nWas ich au\u00dferdem fordere, ist der Ausbau von L\u00e4rm-\n\nschutzma\u00dfnahmen, der nicht aufh\u00f6ren darf. Dort muss \n\nweiter investiert werden, um die Menschen zu sch\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7614 \n\nZusammengefasst sei gesagt: Ein solches Gro\u00dfprojekt \n\nkann nur gelingen und wird auch nur dann von den \n\nMenschen akzeptiert werden, wenn generell daran gear-\n\nbeitet wird, das Verkehrssystem umzustellen und die \n\nB\u00fcrger an den bestehenden Strecken, die heute noch \n\nexistieren, vor L\u00e4rm und anderen Auswirkungen zu \n\nsch\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Baum. Herr \n\nBaum, Sie haben das Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden jetzt hier \n\n\u00fcber das Thema Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag und die \n\nGro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN dazu. Auch wenn die \n\nStrecke mittlerweile in den Vordringlichen Bedarf des \n\nBundesverkehrswegeplans aufgestiegen ist, sprechen wir \n\n\u00fcber ein Generationenprojekt. Eine Realisierung wird \n\nvermutlich noch weit \u00fcber 20 Jahre in Anspruch nehmen. \n\nWas sind die erwarteten bzw. prognostizierten Hauptef-\n\nfekte des Projektes? Erstens, eine Verk\u00fcrzung der Reise-\n\nzeiten im Personenverkehr und der Transportzeiten im \n\nG\u00fcterverkehr; zweitens, die Beseitigung von Kapazit\u00e4ts-\n\nengp\u00e4ssen auf diesem transeurop\u00e4ischen Korridor. \n\nSicherlich ist es redlich und wichtig in heutigen Zeiten \n\nund mit den Erfahrungen bei anderen Gro\u00dfprojekten wie \n\ndem Flughafen Berlin oder Stuttgart 21, solche gro\u00dfen \n\nVorhaben rechtzeitig zu hinterfragen, Unklarheiten zu \n\nbeseitigen und eine entsprechende B\u00fcrgerbeteiligung \n\nvorzubereiten. Das ist das gute Recht der \u00d6ffentlichkeit, \n\nder Umweltverb\u00e4nde, aber auch der Opposition \u2013 und das \n\nsollen sie auch tun. Das ist nat\u00fcrlich auch das gute Recht \n\nder Menschen, die vor allem von diesem Vorhaben betrof-\n\nfen sein werden. Alles andere w\u00fcrde nur zu weiterer \n\nPolitikverdrossenheit f\u00fchren. \n\nGem\u00e4\u00df dem derzeitigen Stand der Planung k\u00f6nnen wir \n\n\u00fcber vieles noch keine konkreten Aussagen treffen und \n\nm\u00fcssen noch weitere konkrete Planungs- und Pr\u00fcfungser-\n\ngebnisse abwarten. Zum Beispiel mit Blick in die \n\nSchweiz oder nach S\u00fcdtirol, wo wir uns ja bei der Aus-\n\nschussreise Bahn- und Tunnelbaustellen angeschaut \n\nhaben, braucht es nun einmal gro\u00dfe Tunnell\u00f6sungen f\u00fcr \n\nden Bahnverkehr. Dort reden wir nat\u00fcrlich auch \u00fcber ganz \n\nandere geografische Gegebenheiten, obwohl wir hier auch \n\ninsgesamt 26 Kilometer Tunnel auf der neuen Strecke \n\nbauen wollen, davon 15 Kilometer auf s\u00e4chsischem \n\nGebiet. \n\nWir k\u00f6nnen derzeit nicht mit letzter Gewissheit sagen, \n\nwie sich der Schienenverkehr in 20, 30 Jahren entwickeln \n\nwird. Wenn wir aber mehr f\u00fcr den Klimaschutz und die \n\nVerkehrswende sowie f\u00fcr eine Verlagerung von der Stra\u00dfe \n\nauf die Schiene tun wollen, dann brauchen wir auch die \n\nNeubaustrecke Dresden \u2013 Prag. \n\nAls ehemaliger Verkehrsplaner sehe ich hier schon den \n\ngro\u00dfen Nutzen, und das ist nicht nur meine pers\u00f6nliche \n\nAuffassung \u2013, wie auch die Bewertung des Kosten-\n\nNutzen-Verh\u00e4ltnisses durch das Bundesverkehrsministeri-\n\num zeigt. Wenn die Neubaustrecke dann obendrein noch \n\ndazu beitr\u00e4gt, den G\u00fcterverkehr so weit wie m\u00f6glich aus \n\ndem Elbtal abzuziehen, dann ist wirklich viel erreicht. \n\nZun\u00e4chst ist festzustellen, dass der Abschnitt Heidenau \u2013 \n\n\u00dast\u00ed nad Labem, um den es bei der Neubaustrecke im \n\nBesonderen geht, gut in den gr\u00f6\u00dferen Kontext im TEN-\n\nKorridor Orient/\u00d6stliches Mittelmeer passt. Das ist \n\nzumindest ein gutes Signal f\u00fcr Dresden und f\u00fcr Fernrei-\n\nsende. Ich sagte es heute schon: Unser Ziel muss es sein, \n\ndass Dresden perspektivisch zum Bahnknoten, zum \n\nKreuzungspunkt internationaler Fernbahnstrecken wird. \n\nDie Nord-S\u00fcd-Richtung ist dann eben mit dieser Neubau-\n\nstrecke Dresden \u2013 Prag auch so gegeben. Dar\u00fcber hinaus \n\nmuss aber nicht nur die Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag, \n\nsondern auch die Elektrifizierung der anderen Strecken \n\nvorangetrieben werden, \u00fcber die wir heute schon gespro-\n\nchen haben. \n\nNun, auch wir als Freistaat m\u00fcssen aufpassen und dem \n\nBund und der Bahn \u2013 auch das haben wir heute schon \n\nmehrfach gesagt \u2013 auf die F\u00fc\u00dfe treten, damit nicht ein \n\nGro\u00dfteil der Mittel f\u00fcr Schienenprojekte des Bundes von \n\nGro\u00dfprojekten verschlungen wird und kleinere Projekte \n\ndann hinten herunterzufallen drohen. Das darf eben nicht \n\npassieren. Das m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich bedenken und im \n\nFreistaat Sachsen unsere Priorit\u00e4ten setzen. Genauso \n\nm\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch an die Pendler im Nah- und \n\nRegionalverkehr denken. Wenn wir eine Verkehrswende \n\nund eine Bahnoffensive wollen, ist der Bund ohnehin gut \n\nberaten, die Mittel in diesem Bereich aufzustocken. \n\nEin weiterer Punkt, der mir wichtig ist, sind die im oberen \n\nElbtal lebenden Menschen, die ja bislang einem enormen \n\nVerkehrsl\u00e4rm insbesondere durch die G\u00fcterz\u00fcge ausge-\n\nsetzt sind und sich jetzt nat\u00fcrlich fragen, ob sich f\u00fcr sie \n\netwas \u00e4ndert, etliche sogar, ob sie es aufgrund der Pla-\n\nnungs- und Realisierungszeiten \u00fcberhaupt noch erleben \n\nwerden. Hier ist nat\u00fcrlich auch der Freistaat gefordert, \n\nseine Anstrengungen zu forcieren und eine noch aktivere \n\nL\u00e4rmschutzpolitik voranzubringen. \n\nEine gute Nachricht gibt es diesbez\u00fcglich: Der Gesetzge-\n\nber sieht ein Fahrverbot f\u00fcr laute G\u00fcterwagen immerhin \n\nab dem Fahrplanwechsel 2020/2021 vor, und Bund und \n\nBahn werden verst\u00e4rkt in den L\u00e4rmschutz investieren, \n\nauch im oberen Elbtal. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Neubaustrecke \n\nDresden \u2013 Prag ist bei vern\u00fcnftiger Planung und Realisie-\n\nrung eine Strecke mit gro\u00dfem Potenzial, gerade auch im \n\neurop\u00e4ischen Kontext. Wir als Freistaat m\u00fcssen nat\u00fcrlich \n\ntrotzdem zun\u00e4chst unsere Hausaufgaben machen und \n\nSPNV und \u00d6PNV in Sachsen weiter voranbringen sowie \n\nbeim Thema L\u00e4rm- und Gesundheitsschutz nachbessern. \n\nIch sage es ganz offen: Auch f\u00fcr mich sind noch viele \n\nFragen offen, die gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen, bevor wir uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7615 \n\nan eine endg\u00fcltige Realisierung wagen. Es ist nat\u00fcrlich \n\nauch kein ganz so billiges Verkehrsprojekt. \n\nDie Staatsregierung und auch Staatsminister Dulig haben \n\naber \u00fcber Dresden \u2013 Prag hinaus auf Bundesebene und bei \n\nder Bahn bereits einen starken Einsatz bei der Elektrifizie-\n\nrung der Strecke Leipzig \u2013 Chemnitz gezeigt und auch da \n\nein erfreuliches Ergebnis herbeigef\u00fchrt. Ein solches \n\nErgebnis w\u00fcnsche ich mir dann auch f\u00fcr die anderen noch \n\nzu elektrifizierenden Strecken, \u00fcber die wir heute schon \n\ngesprochen haben. Wir werden das Projekt Dresden \u2013 \n\nPrag und alle weiteren wichtigen Schienenverkehrspro-\n\njekte im Freistaat weiterhin und intensiv positiv begleiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Baum war das \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion, und jetzt spricht Kollege Barth f\u00fcr \n\ndie AfD. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Die Neubaustrecke Dresden \u2013 \n\nPrag ist sicherlich eines der gr\u00f6\u00dften Infrastrukturprojekte \n\nin unserem sch\u00f6nen Freistaat. Wir freuen uns ausdr\u00fcck-\n\nlich \u00fcber die Entscheidung des Bundes, aufgrund derer \n\ndas Projekt im letzten Jahr in den Vordringlichen Bedarf \n\naufgestiegen ist. Im \u00dcbrigen wurde damit eine origin\u00e4re \n\nAfD-Forderung aus der schriftlichen Stellungnahme \n\nunserer Fraktion an das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr \n\nund Infrastruktur umgesetzt. \n\nDie Verwirklichung dieses Bahnprojekts, das sich vermut-\n\nlich mindestens \u00fcber mehr als zwei Dekaden erstrecken \n\nwird, bedarf zweifelsohne einer vielschichtigen und \n\nintensiven Planung, es bedarf der B\u00fcrgerbeteiligung, und \n\nes bedarf auch einer parlamentarischen Kontrolle. An dem \n\nzuletzt genannten Punkt kn\u00fcpft auch die vorliegende \n\nGro\u00dfe Anfrage an; denn sie liefert \u00fcber ihre Beantwortung \n\nZahlen zur Auslastung und Leistungsf\u00e4higkeit der Be-\n\nstandsstrecke sowie Zahlen zur L\u00e4rmbelastung auf der \n\nBestandsstrecke. Damit sind die Teile A und B der Gro\u00dfen \n\nAnfrage im Wesentlichen abgedeckt. Wissenswertes \u00fcber \n\ndie Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag erfahren wir jedoch \n\nnicht. Zudem steht aber fest, dass es seit 2017 keine \n\nbesonders laute Diesellok der Baureihe 241 mehr auf der \n\nElbtalstrecke gibt. \n\nIm Punkt C, der dem Planungsstand gewidmet ist, wird \n\ndeutlich: Wir befinden uns in der Planungsphase. Diese \n\nfu\u00dft \u00fcberwiegend auf Absichtserkl\u00e4rungen und Vereinba-\n\nrungen. Studien zur Auslegung der Neubaustrecke befin-\n\nden sich hingegen seit Jahren im Internet, und Ihre Fragen \n\ndanach erinnern viel mehr an eine parlamentarische \n\nBesch\u00e4ftigung als an eine parlamentarische Kontrolle; \n\naber sei es drum! \n\nMeine Damen und Herren, meine Redezeit ist nicht allzu \n\nlang. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ein Gl\u00fcck!) \n\nDeshalb kann ich nicht auf s\u00e4mtliche Aspekte der Gro\u00dfen \n\nAnfrage eingehen. Sicher kommt auch Fragen zu Kosten \n\nund Terminen sowie Fragen zur B\u00fcrgerbeteiligung grund-\n\ns\u00e4tzlich eine tragende Rolle zu. Sie f\u00f6rdern hier auch \n\nErhellendes zutage, beispielsweise \u00fcber die Entwicklung \n\nder Kostensch\u00e4tzung in den Vorplanungsstudien. So \n\nhaben sich diese Kostensch\u00e4tzungen zwischen 2009 und \n\n2015 von 1,1 auf nunmehr 1,3 Milliarden Euro erh\u00f6ht, \n\nund das wird wohl auch noch nicht das Ende der Fahnen-\n\nstange sein. \n\nEbenso interessant wie aussagekr\u00e4ftig ist, dass die Staats-\n\nregierung bei der Frage nach dem konkreten B\u00fcrgerdialog \n\nsowie bei der Nutzung neuer Formen der B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung auf den Gebrauch des Handbuches f\u00fcr eine gute \n\nB\u00fcrgerbeteiligung verweist. Sehr sch\u00f6n, dass man sich in \n\nder Staatsregierung endlich einmal beliest; denn mit der \n\nB\u00fcrgerbeteiligung ist es im Freistaat Sachsen bisher nicht \n\nbesonders weit her. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Bei dem \n\nkonkreten Thema \u00fcberhaupt nicht!) \n\nMeine Damen und Herren von der einbringenden Frakti-\n\non! Gro\u00dfe Anfragen sind sicherlich ein sehr gutes Werk-\n\nzeug zur parlamentarischen Kontrolle. Ich w\u00fcrde mir aber \n\nvon Ihrer Fraktion w\u00fcnschen, dass Sie, wie Sie es in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung getan haben, auch bei Ihren gr\u00fcnen Projekten \n\neinmal Fragen zur Finanzierung, zu den Risiken, zu einer \n\nwirtschaftlichen Bewertung sowie Fragen zu Alterna-\n\ntivuntersuchungen einbringen. So wirkt diese Gro\u00dfe \n\nAnfrage leider auch ein St\u00fcck tendenzi\u00f6s. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Barth sind \n\nwir jetzt am Ende der Rederunde angekommen. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Ich sehe keinen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, \n\nmeldet sich zu Wort.) \n\n\u2013 Dann m\u00fcssen wir eine zweite Rederunde er\u00f6ffnen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Wir m\u00fcssen nicht! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, gern. Dann er\u00f6ffnen wir jetzt mit Ihnen, Frau \n\nDr. Pinka, eine zweite Rederunde. Solange die Redezeit \n\nreicht, machen wir das immer. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich \n\nhabe am Anfang gedacht, die GR\u00dcNEN \n\nhaben selber noch Redebedarf!) \n\n\u2013 Vielleicht haben sie nicht genug Redezeit. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich \n\ndanke den GR\u00dcNEN f\u00fcr die Gro\u00dfe Anfrage; denn sie hat \n\ndoch einmal mehr gezeigt, dass das Verkehrsprojekt der \n\nNeubaustrecke Dresden \u2013 Prag bislang v\u00f6llig unabh\u00e4ngig \n\nvon und vor allem v\u00f6llig unbedacht hinsichtlich der \n\n\u00f6kologischen, aber auch der geologischen Auswirkungen \n\nvorangetrieben wurde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7616 \n\n(Thomas Baum, SPD: Das stimmt doch nicht! \u2013 \n\nAndreas Nowak, CDU: Das stimmt nicht!) \n\nEhrlich gesagt, liebe Kolleginnen und Kollegen der \n\nGR\u00dcNEN, ich wundere mich schon, dass Ihr Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag die \u00f6kologischen Aspekte etwas ausklam-\n\nmert. \n\n(Zuruf von der AfD: Lesen \n\nSie sich das mal durch!) \n\nEs ist richtig, \u00fcber eine Entlastung der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger im oberen Elbtal zu sprechen. Genauso wichtig ist \n\nes aber, in diesem Zusammenhang \u00f6konomische Anreize \n\nmit \u00f6kologischen Folgen abzugleichen. Mein Kollege \n\nMarco B\u00f6hme hat bereits ausgef\u00fchrt, dass die verkehrspo-\n\nlitische Aussteuerung dieses Gro\u00dfprojektes in sich nicht \n\nstimmig ist, und zwar im Hinblick auf den jetzt notwendi-\n\ngen L\u00e4rmschutz f\u00fcr die Anwohnerinnen und Anwohner \n\nund die fehlenden \u00f6konomischen Anreize, die wirkliche \n\nAuslastung der Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag f\u00fcr den \n\nG\u00fcterverkehr zu generieren. Im Endeffekt stellt sich dann \n\ndie Frage: F\u00fcr wen bauen wir eigentlich diese Strecke, \n\nwenn der G\u00fcterverkehr \u00fcber die alte Strecke durch das \n\nElbtal m\u00f6glich bleibt, die Fragen des L\u00e4rmschutzes an die \n\nDeutsche Bahn ausgelagert werden und der G\u00fcterverkehr \n\nauf der Stra\u00dfe billiger ist? Danach stellen sich dann die \n\nweiteren Fragen: Ist es uns das wert, gro\u00dffl\u00e4chig Natur zu \n\nzerst\u00f6ren und geologische Risiken in der Trassenf\u00fchrung \n\nin Kauf zu nehmen? \n\n(Andreas Nowak, CDU: Die \n\nZust\u00e4ndigkeiten kennen Sie schon?) \n\nWas ich ganz vermisse, ist ein irgendwie gearteter Hin-\n\nweis auf die geochemischen Hintergrundgehalte im \n\nGestein, denn wir sind \u00f6rtlich in unmittelbarer N\u00e4he der \n\nLagerst\u00e4tte K\u00f6nigstein. Diese Region der Elbtalzone \n\nweist deutlich erh\u00f6hte Hintergrundgehalte an Uran und \n\nThorium auf. Gibt es denn dahin gehend \u00fcberhaupt \n\ngeochemische Untersuchungen, fragt sich die geneigte \n\nGeochemikerin. Die Antwort der Staatsregierung auf die \n\nGro\u00dfe Anfrage hat zun\u00e4chst gezeigt, dass man sich \u00fcber \n\ndie konkreten Umweltauswirkungen des Projektes bislang \n\n\u00fcberhaupt keine Gedanken gemacht hat und lediglich \n\nallgemein auf eine prognostizierte L\u00e4rm- und Verkehrsbe-\n\nruhigung verweist. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das stimmt doch \n\nauch nicht! Da sind bestimmte Korridore \n\nausgeschlossen worden!) \n\nOb diese tats\u00e4chlich eintritt, ist ungewiss. Aber auf jeden \n\nFall werden hier \u00c4pfel mit Birnen verglichen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das stimmt!) \n\nEin gro\u00dffl\u00e4chiger Eingriff in die Natur und den Land-\n\nschaftshaushalt kann mit Sicherheit nicht damit kompen-\n\nsiert werden, dass es danach ruhiger werden soll. \n\nErheblicher ist jedoch der Trassenverlauf. Der ber\u00fchrt \n\nn\u00e4mlich die Wasserschutzgebiete der Talsperre Gottleuba \n\nund weitere Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser. Die Wasserfassung der \n\nTalsperre Gottleuba sichert die Trinkwasserversorgung \n\nvon gro\u00dfen Teilen Ostsachsens. Hier werden Allgemein-\n\ng\u00fcter und die Sicherheit der Trinkwasserversorgung f\u00fcr \n\nein Verkehrsprojekt zur Disposition gestellt, das sich \n\nbislang lediglich als m\u00f6gliche Wundert\u00fcte qualifiziert hat. \n\nAber auch aus geologischer Sicht weisen die ermittelten \n\nGrundlagen f\u00fcr dieses Projekt gro\u00dfe Unw\u00e4gbarkeiten auf. \n\nDas h\u00e4ngt zum einen an L\u00fccken in der vorhandenen \n\nDatendichte \u2013 dies ist das kleinere Problem \u2013, zum \n\nanderen an der Beschaffenheit der Gesteinskomplexe, \n\nderen geomechanische Eigenschaften sich nicht durchge-\n\nhend als gebirgsfest qualifizieren lassen. Festgestellt \n\nwurden St\u00f6rungsbereiche und Falten in kleinr\u00e4umig \n\nwechselnden Gesteinen, die weitere Untersuchungen \n\nerforderlich machen. Festgestellt wurden Quarzit-Fluorid-\n\nVererzungen mit verst\u00e4rkter Kl\u00fcftigkeit und Wasserf\u00fch-\n\nrung. Aber selbst in den gebirgsfesten Bereichen der \n\nTrasse sind gespannte Grundwasserverh\u00e4ltnisse nicht \n\nauszuschlie\u00dfen. \n\nWenn wir die nachhaltige, moderne und bedarfsgerechte \n\nEisenbahninfrastruktur im Blick haben, d\u00fcrfen wir den \n\nErhalt der Lebensgrundlagen nicht aus dem Blick verlie-\n\nren. Das Verkehrsprojekt der Neubaustrecke Dresden \u2013 \n\nPrag hat den Nachweis, dass es sich daran tats\u00e4chlich \n\norientiert, bislang nicht erbracht. Die Menschen, die jetzt \n\ndem L\u00e4rm der Strecke im oberen Elbtal ausgesetzt sind, \n\nverdienen jetzt unser Engagement, dass L\u00e4rmschutzma\u00df-\n\nnahmen umgesetzt werden. Das kann man nicht mit \n\neinem unzureichenden Verkehrsprojekt verbinden. Denn \n\nes wurde bislang bereits viel zu lange aufgeschoben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Pinka, \n\nund sie sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf in dieser von ihr er\u00f6ffneten Rede-\n\nrunde? Den sehe ich nicht. Jetzt kommt die Staatsregie-\n\nrung zum Zuge. Das Wort ergreift Herr Staatsminister \n\nMartin Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Reden wir doch einmal nicht drum \n\nherum. LINKE und GR\u00dcNE wollen diese Neubaustrecke \n\nnicht. Punkt. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Genau so ist es!) \n\nDieses Herumgerede geht mir auf den Keks. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nBei solchen gro\u00dfen Projekten wird man immer Gr\u00fcnde \n\nfinden, warum es nicht geht. Das ist ein typisch deutsches \n\nDenken, warum bei uns inzwischen Infrastrukturprojekte \n\nSchwierigkeiten haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDa sie so schlicht sind!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7617 \n\nIhre Debatte, wissen Sie, ist eine richtig gro\u00dfe Ablenkung \n\nunter dem Motto: Wir bauen keinen Tunnel, aber wir \n\nbauen ein paar L\u00e4rmschutzw\u00e4nde hin. Fahren Sie doch \n\nbitte einmal durchs Elbtal und schauen Sie sich die \n\ntats\u00e4chliche M\u00f6glichkeit von L\u00e4rmschutzw\u00e4nden in dieser \n\nTopografie an. Da m\u00fcssten Sie sich bitte einmal damit \n\nauseinandersetzen, was m\u00f6glich ist und was nicht. \n\n(Zuruf von der CDU \u2013 Andreas Nowak, CDU: \n\nDas kannst du in die Elbe hineinbauen! \u2013 \n\nBeifall bei der SPD und der CDU) \n\nUm es ganz klar zu sagen: Das eine tun, ohne das andere \n\nzu lassen \u2013 auch wenn Sie in Ihrem Schwarz-Wei\u00df-\n\nDenken damit nicht zurechtkommen \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch des Abg. Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE) \n\nWir brauchen mehr aktiven L\u00e4rmschutz aktiv jetzt bereits \n\nim Elbtal, und wir brauchen zur Entlastung f\u00fcr effektiven \n\nL\u00e4rmschutz die Neubaustrecke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage zur Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag hat \n\nuns als Staatsregierung mehrfach \u00fcberrascht. Sie hat uns \n\naber die Gelegenheit gegeben, unsere Aktivit\u00e4ten anhand \n\nsehr kritischer Fragen auf das richtige Ma\u00df, die Art und \n\nWeise und auf ihre Erfolgsaussichten zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nDaf\u00fcr mein herzlicher Dank. Denn im Ergebnis k\u00f6nnen \n\nwir weiterhin ein sehr positives Fazit ziehen. Es bleibt \n\nallerdings das Erstaunen dar\u00fcber, dass ausgerechnet \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN unser Engagement f\u00fcr die \n\nSt\u00e4rkung des Eisenbahnverkehrs kritisieren, zumal Sie \n\nmir in der Debatte vorhin vorgeworfen haben, ich w\u00fcrde \n\nnur Stra\u00dfen bauen. Jetzt wirft mir die Fraktion vor, ich \n\nw\u00fcrde nur diese Neubaustrecke in den Blick nehmen. Sie \n\nm\u00fcssen sich langsam einmal entscheiden. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist wirklich absurd! \u2013 \n\nBeifall bei der SPD und der CDU) \n\nIn Ihrer Auswertung, sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, monieren Sie, Sachsen habe kein Konzept f\u00fcr \n\nden Eisenbahnverkehr im Land und beschr\u00e4nke seine \n\nAktivit\u00e4ten auf die Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag. Wie \n\nviele Debatten haben wir im Landtag gef\u00fchrt? Sie wissen \n\nes doch selbst besser. \n\nMit dem Bundesverkehrsministerium und der Deutschen \n\nBahn stehen wir im st\u00e4ndigen intensiven Kontakt zu allen \n\nFragen der Bahninfrastruktur und des Verkehrs. Dort, wo \n\nder Bund in seiner Zust\u00e4ndigkeit aus unserer Sicht noch \n\nzu wenig tut, stellen wir Forderungen, und zwar \u2013 Stich-\n\nwort Realpolitik \u2013 anhand substanzieller Grundlagen. Ja, \n\ndas kostet Geld. Gerade im Ergebnis der Vorplanungsstu-\n\ndie f\u00fcr die Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag haben wir \n\ngesehen, dass es richtig gut angelegtes Geld ist. \n\nWir konnten in der Zeit der Bewertung durch das Bun-\n\ndesverkehrsministerium die Machbarkeit, die Notwendig-\n\nkeit und den Nutzen der neuen Trasse fachkundig bele-\n\ngen. Ohne diesen Beitrag h\u00e4tten wir es nicht erreicht, dass \n\nunsere Vision einer starken neuen Bahnverbindung heute \n\nein priorit\u00e4res Projekt des Bundes ist und unmittelbar mit \n\nden erforderlichen Mittelzusagen f\u00fcr den Planungsbeginn \n\nausgestattet ist. Ich frage mich tats\u00e4chlich, was Sie eigent-\n\nlich wollen. Wir sind doch so weit gekommen und es ist \n\neben kein Prestigeprojekt Sachsens. Es geht auch nicht \n\num die Verbindung zweier Hauptst\u00e4dte, sondern das ist \n\neine europ\u00e4ische TEN-Strecke. \n\n(Zuruf von der CDU: Eben!) \n\nWir wollen damit die H\u00e4fen im Norden mit den H\u00e4fen im \n\nS\u00fcden Europas verbinden. Aber das ist Ihnen doch nicht \n\nneu. Was erz\u00e4hlen Sie denn hier immer? \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSie wissen auch, dass wir uns keinesfalls nur auf diese \n\neine Strecke konzentrieren. Das haben wir vorhin unter \n\nTOP 3 diskutiert. Ich m\u00f6chte noch etwas zu der Strecke \n\nPlauen \u2013 Bad Brambach sagen. Sie haben diese als Alter-\n\nnative f\u00fcr die Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag genannt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: So ein Quatsch! \u2013 \n\nAndreas Nowak, CDU:  \n\nL\u00e4cherlich, v\u00f6llig l\u00e4cherlich!) \n\nAlso wirklich: Wenn wir erreichen, dass diese Strecke \n\nausgebaut wird, ist sie hinsichtlich Kapazit\u00e4t, Strecken-\n\nf\u00fchrung und L\u00e4ngsneigung keine wirkliche Alternative, \n\nsondern nur eine Erg\u00e4nzung. \n\n(Andreas Nowak, CDU: \n\nUnd keine Alternative dazu!) \n\nSie haben sich die M\u00fche gemacht, die Antworten auf Ihre \n\nGro\u00dfe Anfrage von einem Gutachter bewerten zu lassen. \n\nDas ist immer interessant und kann von Nutzen sein, \n\nwenn man Fachkenntnis, Sorgfalt und unvoreingenom-\n\nmene Perspektive voraussetzt. M\u00f6gliche Irrt\u00fcmer k\u00f6nnten \n\nso erkannt werden. Wir haben allerdings in allen Punkten \n\ngesehen, dass wir mit den Studienergebnissen richtig \n\nliegen. Diese bescheinigt uns auch die Deutsche Bahn, die \n\nsich als Planer und zuk\u00fcnftiger Bauherr die fachlichen \n\nInhalte weitgehend zu eigen gemacht und in der begin-\n\nnenden Vorplanung verwendet hat. Das ist auch insofern \n\ngut angelegtes Geld. \n\nIhre Vermutung \u00fcber Stand und Inhalt der Studien und \n\nPlanungen im Nachbarland Tschechien kommen mir sehr \n\nspekulativ vor. Auf einen Ihrer Vorw\u00fcrfe m\u00f6chte ich \n\ndennoch eingehen, denn er betrifft das Thema L\u00e4rm. \n\nDieser ist f\u00fcr die Bewohnerinnen und Bewohner des \n\nElbtals tagt\u00e4gliches hautnahes Erleben und sp\u00fcrbar. Es \n\nliegt der Staatsregierung sehr am Herzen, dabei in realisti-\n\nschen Schritten voranzukommen. Die Staatsregierung \n\nmacht daher erfolgreich ihren Einfluss in der Arbeits-\n\ngruppe L\u00e4rmschutz Elbtal geltend, in der das SMWA und \n\ndas SMUL von Anfang an mitarbeiten. Auch zur Mitfi-\n\nnanzierung des zus\u00e4tzlichen L\u00e4rmschutzes haben wir uns \n\nverpflichtet. Nun liegt das Konzept der Deutschen Bahn \n\nvor und es ist den Gremien zur Mitbestimmung vorge-\n\nstellt worden. Was tats\u00e4chlich umgesetzt wird, wird also \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7618 \n\nauf Grundlage dieses Konzeptes gemeinsam mit den \n\nbetroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern entschieden. \n\nEs gibt kein Patentrezept f\u00fcr L\u00e4rmschutz und zugleich \n\nden Erhalt der landschaftlichen Sch\u00f6nheit des Elbtals. Wir \n\nm\u00fcssen es weiter mit Realpolitik versuchen. Unsere \n\nL\u00f6sung ist auch noch Jahre entfernt. Unsere L\u00f6sung ist \n\neine Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag. Denn anstatt weiter \n\nauf 37 Kilometer durchs Elbtal zu fahren, verschwinden \n\nZ\u00fcge dann auf 7 Kilometer im Tunnel. Diese 7 Kilometer \n\nwerden nach den Normen des L\u00e4rmschutzes geplant und \n\ngebaut. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich werbe f\u00fcr Ihre \n\nUnterst\u00fctzung. Wir k\u00f6nnen bereits sehr stolz auf das sein, \n\nwas wir bisher erreicht haben. Der Bund hat sich auf \n\nunsere Initiative hin die neue Bahnstrecke in Sachsen zur \n\nAufgabe gemacht. \n\nWir wissen, die richtige Arbeit f\u00e4ngt erst an \u2013 f\u00fcr die \n\nDeutsche Bahn, aber auch f\u00fcr uns. Ich sehe das Vorhaben \n\nals gro\u00dfe Chance, mehr G\u00fcterverkehr auf die Schiene zu \n\nbringen \u2013 das ist von Anfang an das Ziel gewesen \u2013, als \n\nChance f\u00fcr schnelleres und bequemeres Reisen zu Lande; \n\ndenn wir wollen, dass die Menschen mehr mit der Bahn \n\nfahren, und vor allem als Chance f\u00fcr die Menschen in der \n\nRegion, die effektiv von L\u00e4rm befreit werden wollen. Das \n\nsind die Punkte, f\u00fcr die wir uns so engagieren. \n\nVielleicht noch eine Bemerkung zu dem, was Frau Meier \n\nvorhin dargestellt hat, weil sie Zweifel sehen will, ob \n\nG\u00fcterverkehr dort m\u00f6glich sei. Es gibt keine Planung mit \n\n12 Promille, die gibt es nicht. \n\n(Andreas Nowak, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Schauen Sie mal  \n\nin die Vorplanung! Da steht das drin!) \n\n\u2013 Es gibt keine Planung. Wir haben Studien durchgef\u00fchrt; \n\ndiese Studien sind die Grundlage f\u00fcr die Planungen, die \n\nerst beginnen. Sie m\u00fcssen sich wirklich einmal fachlich \n\nein bisschen damit auseinandersetzen und hier nicht so \n\ntun, als w\u00fcrde eine Studie verhindern, dass es Bahnver-\n\nkehr gibt. Sie m\u00fcssen sich einfach einmal die Richtlinien \n\nder Deutschen Bahn anschauen, die von 5 Promille \n\nSteigung ausgehen. Das wird bei den Planungen selbst-\n\nverst\u00e4ndlich ber\u00fccksichtigt werden. \n\nVon daher m\u00fcssen Sie sich weiterhin meinen Vorwurf \n\ngefallen lassen, den ich Ihnen vorhin schon gemacht habe: \n\nDas kommt mir manchmal wie politische Marktschreierei \n\nund nicht wie eine Fachdebatte vor. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir stehen zu dieser Strecke, damit es tats\u00e4chlich mehr \n\nBahnverkehr in Sachsen gibt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade haben wir f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung Herrn Staatsminister Dulig geh\u00f6rt. \n\nWir sind jetzt am Ende der Aussprache angekommen. \n\nDamit kommen wir zum vorliegenden Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag in Drucksache 6/14851, vorgelegt von der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Dieser soll jetzt einge-\n\nbracht bzw. begr\u00fcndet werden. Bitte, Frau Kollegin. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Dulig, ich \n\nfinde es schon uns\u00e4glich, was Sie hier sagen. Ich habe an \n\nkeiner Stelle meiner Rede ge\u00e4u\u00dfert, dass wir diesen \n\nTunnel ablehnen. \n\nAber wenn ich mich in Deutschland umsehe \u2013 Stutt-\n\ngart 21, BER oder auch der City-Tunnel in Leipzig \u2013, \n\nstelle ich fest: Die Projekte sind teurer geworden, sie \n\nhaben viel l\u00e4nger gedauert und sie sind am Ende kompli-\n\nzierter gewesen. \n\n(Zuruf des Abg. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nDeswegen haben wir diese Gro\u00dfe Anfrage gestellt, um \n\ngenau dem vorzugreifen. Deswegen jetzt auch unser \n\nEntschlie\u00dfungsantrag, mit dem wir Pr\u00fcfauftr\u00e4ge formu-\n\nliert haben \u2013 einerseits, was die Steigung anbetrifft. Das \n\nist die Fahrplanstudie, die von der DB vorgelegt wurde; \n\nich kann Herrn Baum gerne noch zeigen, wo genau dort \n\ndie 12,5 Promille verankert sind. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEs geht darum, einfach noch einmal zu pr\u00fcfen: Inwiefern \n\nist sichergestellt, dass bei einer solchen Steigung auch \n\nschwere G\u00fcterz\u00fcge fahren k\u00f6nnen? \n\nEin weiterer Aspekt: Die schienenerg\u00e4nzenden Ma\u00dfnah-\n\nmen zwischen Dresden-Hauptbahnhof und Heidenau, die \n\nausgebaut werden m\u00fcssen, sollten noch einmal dargestellt \n\nwerden, was bisher nicht passiert ist. \n\nHerr Nowak hat jetzt noch von einer dritten R\u00f6hre ge-\n\nsprochen. Damit kommen noch einmal neue Kosten \n\nhinzu. Bisher war immer nur von zwei R\u00f6hren die Rede. \n\nStellen Sie die Gesamtkosten doch wirklich einmal dar. \n\nOb wir dann bei einem Kosten-Nutzen-Faktor von 1,3 \n\nbleiben, m\u00f6chte ich doch infrage stellen. \n\nWas Schallschutzma\u00dfnahmen angeht, m\u00fcssen wir schnel-\n\nler vorankommen. Das haben wir jetzt schon mehrfach \n\ngeh\u00f6rt, und das finde auch ich. Es gibt nicht nur die \n\nM\u00f6glichkeit, Schallschutzmauern zu bauen. Heutzutage \n\nhat man auch andere M\u00f6glichkeiten, etwa mit entspre-\n\nchenden Gleisen. Man kann Fl\u00fcsterbremsen einbauen \n\nusw. Es gibt auch eine gesetzliche Grundlage auf EU-\n\nEbene, um schneller voranzukommen. \n\nLast, but not least: die Trassenpreise. Es muss wirklich \n\nsichergestellt sein, dass G\u00fcterz\u00fcge auf der Neubaustrecke \n\nfahren und nicht ausweichen k\u00f6nnen, weil die andere \n\nStrecke g\u00fcnstiger ist. Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie sich aber auf \n\nBundesebene einsetzen, damit entsprechende rechtliche \n\nGrundlagen geschaffen werden. Einfach nur zu sagen, wir \n\nsperren dann einfach die Strecke f\u00fcr G\u00fcterz\u00fcge, funktio-\n\nniert nicht. Das ist rechtlich nicht m\u00f6glich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7619 \n\nDeshalb fordern wir mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag, \n\nbestimmte Aspekte zu pr\u00fcfen. An keiner Stelle wollen wir \n\ndiesen Tunnel verhindern, aber wir wollen sicherstellen, \n\ndass der G\u00fcterverkehr dort tats\u00e4chlich f\u00e4hrt, wenn der \n\nTunnel kommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Meier hat \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag ihrer Fraktion eingebracht. Jetzt \n\ngibt es eine entsprechende Diskussion. Moment. Bitte, \n\nKollege Nowak. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Keine \n\nKurzintervention. Ich wollte darauf antworten!) \n\n\u2013 Oh. Das ist noch besser. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Auf den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag! \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Aussprache zum Entschlie\u00dfungsantrag!) \n\nDann haben Sie jetzt Gelegenheit dazu. \n\nAndreas Nowak, CDU: Ich m\u00f6chte gerne f\u00fcr unsere \n\nFraktion erkl\u00e4ren, dass wir das ablehnen werden. Ich \n\nm\u00f6chte nur einige Punkte herausgreifen. \n\nIn Teil I Ziffer 6 wird kritisiert, dass auf tschechischer \n\nSeite 350 Kilometer pro Stunde gefahren werden d\u00fcrfen \n\nund hier nur maximal 200 Kilometer pro Stunde m\u00f6glich \n\nseien. Zum einen muss man den Tschechen nat\u00fcrlich \n\nselbst \u00fcberlassen, was sie planen m\u00f6chten. Zum anderen \n\ngibt es an dieser Stelle \u00fcberhaupt kein Problem zu fahren. \n\nZu der Aussage, das sei alles nicht finanziert: Ich habe es \n\nvorhin schon erw\u00e4hnt, Mathieu Grosch, der EU-\n\nKoordinator, ist sehr hinterher, dass dies auch auf EU-\n\nSeite ordentlich gemacht wird. \n\nWenn man sich Teil II Ziffer 1 \u00fcber die besonders starken \n\nVerkehrsstr\u00f6me anschaut: Wenn Sie einmal zwischen \n\nStrand und K\u00f6nigstein versucht haben, \u00fcber den Bahn-\n\n\u00fcbergang zu kommen, werden Sie feststellen, dass das \n\nschon heute der Fall ist. \n\nDas ist also ein Obstsalat aus \u00c4pfeln und Birnen. Das \n\nwerden wir nicht unterst\u00fctzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege No-\n\nwak f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt Herr Barth f\u00fcr die AfD. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Schauen wir uns die Eisenbahnpoli-\n\ntik der GR\u00dcNEN an: Geld aus Sachsen zum Bund tragen, \n\nChemnitz \u2013 Leipzig und Dresden \u2013 G\u00f6rlitz elektrifizieren \n\nund den Stra\u00dfenverkehr als l\u00e4rmintensiv und umwelt-\n\nsch\u00e4dlich etikettieren. So weit Ihre Gro\u00dfe Anfrage. Der \n\nEntschlie\u00dfungsantrag ist jetzt etwas differenzierter. \n\nDen Ziffern 1 bis 3 in Teil 1 Ihres Entschlie\u00dfungsantrags \n\nk\u00f6nnen wir unsere Zustimmung erteilen, denn Entlastung \n\nder Bundesautobahn und Verlagerung des G\u00fcterverkehrs \n\nauf die Schiene sind durchaus richtige Ans\u00e4tze. \n\nAllerdings soll der Landtag gem\u00e4\u00df Teil I Ziffer 4 Ihres \n\nEntschlie\u00dfungsantrags feststellen, die alleinige Konzent-\n\nration auf die Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag sei nicht im \n\nSinne der Bev\u00f6lkerung. Dieser Punkt ist aus vielerlei \n\nGr\u00fcnden abzulehnen. Das ist eine blanke L\u00fcge, denn was \n\nhei\u00dft \u201ealleinige Konzentration\u201c auf die Strecke Dresden \u2013 \n\nPrag? Das ist eine falsche Unterstellung. Allein ein Blick \n\nin den Bundesverkehrswegeplan sagt mir, dass es elf \n\nweitere s\u00e4chsische Projekte gibt, die eine Einstufung \n\nhaben. Deshalb konzentriert sich die Staatsregierung nicht \n\nauf ein einziges Projekt. \n\nWir werden uns aufgrund einiger guter Punkte bei diesem \n\nAntrag deshalb enthalten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darf ich noch einmal \n\nnachfragen, Herr Barth: Sie begehren keine getrennte \n\nAbstimmung? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nein! Enthaltung!) \n\nAlles klar. Dann hat jetzt Herr B\u00f6hme f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nIch m\u00f6chte klarstellen \u2013 gerade nach der Rede des Minis-\n\nters \u2013, dass wir mit keinem Satz das Gro\u00dfprojekt abge-\n\nlehnt haben. Wir haben gesagt, dass wir ihm im Grundsatz \n\nzustimmen, haben aber auf Bedenken und einzelne \n\nProbleme hingewiesen, die es geben k\u00f6nnte. Genauso ist \n\nes nicht nur im Verkehr, sondern auch in der Umweltpoli-\n\ntik. Wir m\u00fcssen die entsprechenden Fragen ordentlich \n\nabhandeln, damit das Projekt nicht scheitert. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Zum Entschlie\u00dfungsantrag!) \n\nDie GR\u00dcNEN haben das genauso gemacht, sie haben \n\ndarauf aufmerksam gemacht und jetzt diesen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag gestellt, dem wir in vollem Umfang zustim-\n\nmen k\u00f6nnen. Das wird meine Fraktion jetzt auch tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Jetzt Herr \n\nBaum f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Der \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der GR\u00dcNEN enth\u00e4lt nach unserer \n\nAuffassung zwar viel Text, steckt jedoch voller falscher \n\nAnnahmen, Spekulationen und Vermutungen. \n\nEin Beispiel ist die Leistungsf\u00e4higkeit der Strecke. Sie \n\nstellen in Ihrem Antrag vieles fachlich infrage, obgleich \n\ndie bisher vom SMWA beauftragten Fachplaner \u2013 da \n\nreden wir, wohlgemerkt, immer von Machbarkeitsstudien \n\nund nicht von Fachplanung \u2013 vieles aktuell richtig ge-\n\nmacht und gut vorbereitet haben. Ich ma\u00dfe mir durchaus \n\nan, das fachlich beurteilen zu k\u00f6nnen. \n\nVorhin hat bei Frau Dr. Pinka das Thema Geologie eine \n\ngro\u00dfe Rolle gespielt. Gerade in der Machbarkeitsstudie, \n\ndie vor vier oder f\u00fcnf Jahren beauftragt und im vorletzten \n\nJahr vorgestellt und ver\u00f6ffentlicht wurde, ist das Thema \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7620 \n\nGeologie in einer Tiefe bearbeitet worden, die f\u00fcr Mach-\n\nbarkeitsstudien eher un\u00fcblich ist. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nInsofern sind mit dieser Machbarkeitsstudie, auf deren \n\nBasis alles Weitere durch die Bahn zu planen ist, viele \n\nrichtige Ans\u00e4tze beschrieben. \n\nDaher ist mit dem Entschlie\u00dfungsantrag etwas zu Papier \n\ngebracht worden, was wir ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke, Herr Kollege \n\nBaum. Ich sehe jetzt keine weitere Rednerin und keinen \n\nweiteren Redner mehr. Wir k\u00f6nnen also zur Abstimmung \n\nschreiten, und zwar \u00fcber den in der Drucksache 6/14851 \n\nvorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag von B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. Wer ihm seine Zustimmung gibt, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist der Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt. Die Behandlung \n\nder Gro\u00dfen Anfrage ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nLkw-Rast- und Parkpl\u00e4tze auf Bundesautobahnen in Sachsen  \n\nsicherer machen/an den tats\u00e4chlichen Bedarf anpassen \n\nDrucksache 6/14432, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge ist: CDU, SPD, DIE LINKE, AfD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Staatsregierung, falls gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion spricht wiederum Herr Kollege \n\nNowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Wir besch\u00e4ftigen uns heute mit der Situation an \n\nden Parkpl\u00e4tzen unserer Autobahnen. Ich mache aus \n\nmeinem Herzen keine M\u00f6rdergrube. Ich h\u00e4tte das gern \n\nschon fr\u00fcher getan, aber manchmal dauern politische \n\nAbstimmungsprozesse eben etwas l\u00e4nger. \n\nWer regelm\u00e4\u00dfig auf unseren Autobahnen unterwegs ist, \n\nder sieht das Elend jeden Tag: zunehmender Schwerlast-\n\nverkehr, verstopfte rechte Spuren, \u00dcberholman\u00f6ver mit \n\nElefantenrennen. Wenn es Nacht wird, verlagern sich die \n\nProbleme dann vom flie\u00dfenden in den ruhenden Verkehr; \n\ndenn irgendwo m\u00fcssen die Fahrer ihre Lenkzeiten unter-\n\nbrechen und die gesetzlich vorgeschriebenen Ruhepausen \n\neinlegen. \n\nEntlang der A 72 und der A 4 in Sachsen sind zum Bei-\n\nspiel die Autobahnrastpl\u00e4tze bis zu 300 % ausgelastet. \n\nDas sagt uns die s\u00e4chsische Autobahnpolizei. Deutsch-\n\nlandweit suchen jeden Tag 100 000 Lkws einen Parkplatz \n\nin Autobahnn\u00e4he. Bereits heute fehlen f\u00fcr 30 000 Lkws \n\nParkm\u00f6glichkeiten. Die Folgen sind dramatisch und \n\nbetreffen nicht nur Sachsen: Es wird wild geparkt, auf \n\nGr\u00fcnfl\u00e4chen, auf Pkw-Parkpl\u00e4tzen, in Ein- und Ausfahr-\n\nten, auf Beschleunigungs- und Verz\u00f6gerungsspuren und \n\nimmer \u00f6fter einfach auf dem Standstreifen. Im Durch-\n\nschnitt sind das deutschlandweit 7 000 Lkws jede Nacht. \n\nDa ist es egal, ob das Parkpl\u00e4tze oder bewirtschaftete \n\nRastpl\u00e4tze sind. \n\nAls ich letztens sp\u00e4tabends nach Dresden gefahren bin, \n\nhabe ich am Parkplatz P\u00f6sgraben auf der A 38 gleich drei \n\nSattelschlepper hintereinander gesehen, die mitten auf der \n\nAutobahn parkten. Ich habe dann mal die Polizei angeru-\n\nfen. Wenn man sich deren Statistik ansieht, wird das \n\nProblem noch einmal viel deutlicher, denn es h\u00e4ufen sich \n\ndie Unf\u00e4lle und leider auch die mit Todesfolge. Da bin ich \n\nals ehrenamtlicher Pr\u00e4sident der Landesverkehrswacht \n\nbesonders betroffen. Bei Auffahrunf\u00e4llen mit wild gepark-\n\nten Lkw gab es vor 2016 in diesem Bereich einen Ver-\n\nkehrstoten, 2016 waren es bereits vier und im ersten \n\nHalbjahr 2017 schon sechs Verkehrstote. Es wird also \n\nh\u00f6chste Zeit, dass hier etwas passiert! \n\nDabei wird der Lkw-Verkehr weiter wachsen. Bis 2030 \n\nwerden j\u00e4hrlich 4 % Wachstum erwartet. Das wird \u00fcber-\n\nproportional auf den Bundesfernstra\u00dfen passieren. Daraus \n\nfolgt, dass j\u00e4hrlich ungef\u00e4hr 4 000 Lkw-Parkpl\u00e4tze mehr \n\ngebraucht werden. Die Neubauquote des Bundes direkt an \n\nden Autobahnen wird das allein wohl kaum l\u00f6sen. Die \n\nTendenz kann nur umgedreht werden, wenn sich die \n\nStrategie mal grundlegend \u00e4ndert. Wir m\u00fcssen Fl\u00e4chen \n\nauch neben den Autobahnen ins Visier nehmen. Das \n\nPotenzial in Gewerbegebieten, in denen Autoh\u00f6fe ange-\n\nsiedelt sind, liegt bereits bei \u00fcber 10 000 St\u00fcck. Weitere \n\nVorteile sind schnellere Baugenehmigungsverfahren. Die \n\nKosten f\u00fcr die Lkw-Stellplatzbeantragung sind dort \n\ndurchschnittlich circa 50 000 Euro geringer. Der Steuer-\n\nzahler w\u00fcrde also mit einem Milliardenbetrag entlastet, \n\nwenn wir an dieser Stelle mehr tun. \n\nDabei m\u00fcssen wir gar nicht unbedingt in Autohofqualit\u00e4t \n\nbauen. Etwa 60 % aller Lkws in Deutschland parken auf \n\neinem bewirtschafteten Lkw-Parkplatz, also mit Gastro-\n\nnomie, Shop, Sanit\u00e4r- und Tankstelle, weitere 25 % auf \n\neinem unbewirtschafteten Parkplatz mit WC-Anlage, aber \n\nohne Gastronomie, Shop, Tankstelle und Duschen, und \n\netwas mehr als 15 % aller Lkw-Fahrer verbringen ihre \n\nNacht auf oder neben der Autobahn ohne alles, ohne jeden \n\nKomfort, aber an der Stelle auch ohne Toilette und \n\nWaschm\u00f6glichkeit. Dabei l\u00f6sen \u00fcber 50 % der geparkten \n\nLkws keinerlei Ums\u00e4tze aus. Es ist bei diesen Fahrern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7621 \n\nalso kein Bedarf nach Gastronomie, Shop und Tanken \n\nvorhanden. F\u00fcr diese Zielgruppe gen\u00fcgt f\u00fcr die lange \n\nSchlafpause ein Gro\u00dfparkplatz neben der Autobahn. Dort \n\nkann man WC-Anlagen und Duschen installieren. Damit \n\nw\u00e4re die Situation etwas entsch\u00e4rft und auch den Fahrern \n\ngeholfen. \n\nDas Parkchaos ist auch ein wirtschaftliches Problem. Die \n\ndeutsche Speditionswirtschaft klagt \u00fcber einen akuten und \n\nsteigenden Lkw-Fahrermangel, was zu Lieferengp\u00e4ssen \n\nf\u00fchrt. In manchem Supermarkt soll das schon zu sp\u00fcren \n\nsein. Am Ende werden auch die Produkte teurer. Einer der \n\nHintergr\u00fcnde f\u00fcr den Mangel sind die schlechten Rah-\n\nmenbedingungen und insbesondere der t\u00e4gliche Kampf \n\num einen Parkplatz an der Autobahn. Ich habe mich mit \n\nden Leuten aus der Logistikbranche in Leipzig unterhal-\n\nten. Sie sagen, sie finden einfach keine Fahrer mehr, die \n\nweiter als 500 Kilometer fahren m\u00fcssen, unter anderem \n\naufgrund dieser Situation. \n\nWir haben also dringenden Handlungsbedarf. Der Bund \n\nmuss seiner Verpflichtung nachkommen, aber auch \u00fcber \n\nneue Wege nachdenken. Die Staatsregierung kann dabei \n\nhelfen, indem sie konkrete Daten zusammentr\u00e4gt und in \n\nBerlin Vorschl\u00e4ge macht. Das wollen wir mit unserem \n\nAntrag erreichen und bitten deshalb um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion, ebenfalls erneut, Kollege Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir besch\u00e4ftigen uns \n\nbei dem vorliegenden Antrag zugegebenerma\u00dfen mit \n\neinem eher unspektakul\u00e4r erscheinenden Thema, welches \n\nbei den Betroffenen, den Lkw-Fahrern, jedoch f\u00fcr gro\u00dfen \n\nFrust und f\u00fcr Probleme sorgt. \n\nVor allem nachts suchen viele Trucker auf unseren s\u00e4chsi-\n\nschen Autobahnen zum \u00dcbernachten die Rastpl\u00e4tze und \n\nAutoh\u00f6fe auf. Das Problem ist, dass der Fernlastverkehr \n\nschneller w\u00e4chst, als neue Parkpl\u00e4tze entstehen. Das \n\nbekommen auch viele Kraftfahrer zu sp\u00fcren. In den \n\nSto\u00dfzeiten zwischen Montag und Freitag betr\u00e4gt die \n\ndurchschnittliche Auslastung etwa 130 %. Am Wochen-\n\nende ist die Situation entspannter, weil viele Fernfahrer zu \n\nihren Familien wollen und auch wegen des Fahrverbots \n\nam Sonntag. Aus dieser angespannten Situation ergeben \n\nsich nicht nur Sicherheitsprobleme f\u00fcr die Fernfahrer, \n\nauch der t\u00e4gliche oder eher n\u00e4chtliche Pkw-Verkehr ist \n\ndavon betroffen, weil bei Auslastung der Lkw-Stellpl\u00e4tze \n\nauch die Pkw-Stellpl\u00e4tze immer wieder beansprucht \n\nwerden. Wer nachts h\u00e4ufig auf Sachsens Autobahnen \n\nunterwegs ist, kennt diese Bilder auf unseren Rastpl\u00e4tzen: \n\nbis zum letzten Platz belegte Lkw-Stellfl\u00e4chen, zugepark-\n\nte Ein- und Ausfahrten und am Ende kein Durchkommen \n\nf\u00fcr andere Verkehrsteilnehmer. Dieser Missstand ist \n\nallerdings schon l\u00e4nger bekannt. \n\nZur Verbesserung sind in den letzten Jahren schon zahl-\n\nreiche neue Lkw-Stellpl\u00e4tze realisiert worden. Mit Stand \n\n2017 gibt es an den Bundesautobahnen landesweit etwa \n\n2 500 Parkpl\u00e4tze. Bis 2025 sollen rund 3 100 Stellfl\u00e4chen \n\ngebraucht werden. Das ergab eine Netzkonzeption des \n\nFreistaates Sachsen. Bis 2025 plant der Freistaat die \n\nSchaffung aller somit ben\u00f6tigten 600 Parkfl\u00e4chen. Nun, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, aus Sicht der Koalition \n\nist es notwendig, den dar\u00fcber hinausgehenden Bedarf zu \n\nermitteln. \n\nErste Schritte hat der Bund dahin gehend unternommen. \n\nIm April 2018 sind auf den Bundesautobahnen erneut \n\nErhebungen zur Lkw-Parksituation durchgef\u00fchrt worden. \n\nUnter Ber\u00fccksichtigung dieser Ergebnisse wird derzeit \n\neine neue Bedarfsprognose erstellt, um zu ermitteln, wie \n\nsich der Bedarf an Lkw-Stellpl\u00e4tzen bis 2030 entwickeln \n\nwird. Der zeitliche Horizont ist noch in weiter Ferne, aber \n\nes gilt heute schon, kurz- und mittelfristige M\u00f6glichkeiten \n\nzur Verbesserung der Sicherheit auf den Autobahnpark-\n\npl\u00e4tzen zu schaffen. Der Freistaat Sachsen und die Staats-\n\nregierung werden sich gegen\u00fcber dem Bund, der f\u00fcr die \n\nBundesautobahnen zust\u00e4ndig ist, daf\u00fcr einsetzen. \n\nWir schlagen in diesem Zusammenhang auch vor, neue \n\ntechnische M\u00f6glichkeiten einer digital gesteuerten Stell-\n\nplatzverwaltung zu nutzen. Damit soll unabh\u00e4ngig vom \n\nohnehin notwendigen Ausbau der Kapazit\u00e4ten die Auslas-\n\ntung der Parkpl\u00e4tze entlang unserer Bundesautobahnen in \n\nSachsen verbessert werden. Denn f\u00fcr uns ist klar: Ein \n\nSchl\u00fcssel zur L\u00f6sung wird die Digitalisierung der Infra-\n\nstruktur des Parkens sein. \n\nWie kann ein solches Konzept Abhilfe schaffen? Stellen \n\nwir uns dazu kurz vor, wie es in der Realit\u00e4t abl\u00e4uft: Der \n\nLkw-Fahrer stellt fest, dass seine Fahrzeit abl\u00e4uft. Ihm \n\nbleibt also nur noch wenig Zeit, dann ben\u00f6tigt er einen \n\nParkplatz. Folglich nimmt er in der Regel die erste M\u00f6g-\n\nlichkeit eines Rastplatzes oder eines PWC-Parkplatzes in \n\nAnspruch. Was er aber zumeist findet, ist ein \u00fcberf\u00fcllter \n\nParkplatz. Also f\u00e4hrt er weiter, denn ihm bleibt ja noch \n\netwas Zeit. Auch beim n\u00e4chsten Parkplatz ist es nicht \n\nbesser, aber er muss dann halten und parkt gegebenenfalls \n\nquer \u00fcber f\u00fcnf Pkw-Stellpl\u00e4tze oder im Bankettbereich \n\nder Ein- und Ausfahrten. \n\nNun, sogenannte Parkplatzmanagementsysteme k\u00f6nnen \n\nhierbei Abhilfe schaffen. Sie teilen dem Fahrer bereits \n\nfr\u00fchzeitig mit, wo sich noch freie Pl\u00e4tze befinden, und die \n\nLkw-Fahrer k\u00f6nnen dadurch besser notwendige Ruhezei-\n\nten einplanen. Der Bund muss also seine Infrastruktur an \n\nden Bundesautobahnen der digitalen Entwicklung anpas-\n\nsen und dieses System in die verkehrlichen Abl\u00e4ufe \n\nintegrieren. Das kann aber nur als Erg\u00e4nzung verstanden \n\nwerden. Wichtigstes Ziel muss es bleiben, die Kapazit\u00e4ten \n\nan Stellpl\u00e4tzen insgesamt zu erh\u00f6hen. Auch wenn bis zum \n\nJahr 2025 die bis dahin prognostizierten neuen Parkpl\u00e4tze \n\nrealisiert werden, mahne ich an, das Thema nicht als \n\nerledigt zu betrachten. \n\nWir alle wissen, dass der G\u00fctertransport weiter w\u00e4chst \n\nund mit der Tendenz stark steigend ist. Wir m\u00fcssen also \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7622 \n\nrechtzeitig Vorsorge treffen, dass nicht nur der Bedarf \n\nabgedeckt wird, sondern dar\u00fcber hinaus Kapazit\u00e4ten als \n\nPuffer geschaffen werden. \n\nDas Thema ist nicht nur ein spezielles Thema im Transit-\n\nland Sachsen. Bundesweit fehlen rund 14 000 solcher \n\nStellpl\u00e4tze, und \u00fcberall wird das zur Gefahr f\u00fcr Leib und \n\nLeben. Die Bundesregierung erwartet eine Steigerung des \n\nG\u00fcterverkehrs immerhin von 38 % bis 2030. Bund und \n\nL\u00e4nder sind also gemeinsam zum Handeln aufgerufen. \n\nDer Freistaat Sachsen muss und wird seine Hausaufgaben \n\nmachen, aber dabei brauchen wir auch oft die Unterst\u00fct-\n\nzung des Bundes. Bisherige Ausbauma\u00dfnahmen waren \n\nmitunter auch zu z\u00f6gerlich in der Vergangenheit. Der \n\nG\u00fcterverkehr ist ein elementarer Bestandteil unserer \n\nwirtschaftlichen Kraft, deshalb ist ein Fahren auf Sicht \u2013 \n\nalso im wahrsten Sinne des Wortes \u2013 nicht l\u00e4nger akzep-\n\ntabel. Au\u00dferdem ist es auch richtig, dass wir als Koaliti-\n\nonsfraktionen das Thema heute auf die Tagesordnung \n\ngesetzt haben. Die Regierungskoalition wird das machen, \n\nwas erforderlich ist, denn es geht um die Verkehrssicher-\n\nheit f\u00fcr alle und um unsere soziale Verantwortung f\u00fcr die \n\nvielen Lkw-Fahrer. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch wenn unser Antrag \n\nkonkret das Thema Lkw-Stellpl\u00e4tze an Bundesautobahnen \n\nbeinhaltet, so ist klar, dass wir auch \u00fcber den schienenge-\n\nbundenen G\u00fcterverkehr sprechen m\u00fcssen. \n\nDer G\u00fcterverkehr im Transitland Sachsen wird weiter \n\nansteigen. Damit meine ich nicht nur den Quell- und \n\nZielverkehr, also die Be- und Entlader in Sachsen, son-\n\ndern vor allem den europ\u00e4ischen Durchgangsverkehr. Vor \n\nallem auf der Ost-West-Route, also auf den Bundesautob-\n\nahnen A 4, A 14 und A 72, haben wir ab der Landesgrenze \n\nzu Polen bei G\u00f6rlitz in westlicher Richtung und umge-\n\nkehrt einen hohen Anteil an Schwerverkehr, der lange \n\nStrecken zwischen Osteuropa und zum Beispiel in den \n\nNordseeh\u00e4fen in Holland oder Frankreich unterwegs ist. \n\nF\u00fcr diese Verkehre besteht nun wirklich die absolute \n\nNotwendigkeit, auf eine Verlagerung auf die Schiene zu \n\nsetzen. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt \u2013 der Minister hat es vorhin \n\nbereits angesprochen \u2013, dass mit Inbetriebnahme der \n\nG\u00fcterzugmagistrale zwischen Polen, Horka und Hoyers-\n\nwerda und weiter in Richtung Bahnknoten Falkenberg \n\nnach Westen zum Jahresende bereits eine schrittweise \n\nReduzierung des schweren Lkw-Durchgangsverkehrs auf \n\nunseren Autobahnen, vor allem auf der A 4, eingeleitet \n\nwird. \n\nDar\u00fcber hinaus besteht aber auch die Dringlichkeit, das \n\nThema einer neuen RoLa, einer rollenden Landstra\u00dfe, \n\nkonkret im Raum G\u00f6rlitz zu betrachten. Das Gewerbege-\n\nbiet in Kodersdorf an der A 4 und dessen r\u00e4umliche N\u00e4he \n\nzu den Bahnstrecken G\u00f6rlitz \u2013 Berlin, G\u00f6rlitz \u2013 Dresden \n\nund Horka \u2013 Falkenberg bietet dazu die bestm\u00f6gliche \n\nVoraussetzung. Deshalb muss die noch fehlende Elektrifi-\n\nzierung dieser Strecken \u2013 wir haben es heute schon \n\nmehrfach gesagt \u2013 endlich in Angriff genommen werden. \n\nGenauso stehen wir auch dahinter. \n\nF\u00fcr meine Fraktion gilt erneut, das eine zu tun \u2013 eine \n\nVerlagerung der Durchgangsg\u00fcterverkehre auf die Schie-\n\nne zu forcieren \u2013, ohne das andere zu lassen, wie Lkw-\n\nRastpl\u00e4tze an Bundesautobahnen auszubauen. \n\nDie \u00c4nderungsantr\u00e4ge von AfD und Herrn Wild lehnen \n\nwir ab, da sie mit unserem Antrag obsolet sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht Herr \n\nB\u00f6hme, Fraktion DIE LINKE. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist heute der dritte Antrag \n\nim Verkehrsbereich und alle drei haben unmittelbar \n\nmiteinander zu tun. Im ersten Antrag heute Vormittag \n\nhaben wir \u00fcber den Ausbau der Elektromobilit\u00e4t im \n\nSchienenbereich gesprochen. Im Antrag gerade eben ging \n\nes um das Mega-Projekt der Neubaustrecke Dresden \u2013 \n\nPrag. Jetzt sprechen wir \u00fcber die Lkw-Rastpl\u00e4tze auf den \n\nAutobahnen, die sehr \u00fcberf\u00fcllt sind. Daher kommt es zu \n\nSicherheitsproblemen. Wie gesagt, haben alle drei etwas \n\nmiteinander zu tun. \n\nSoeben habe ich bereits erl\u00e4utert, dass es auch um das \n\nGrundsatzproblem geht, dass wir zu viel Lkw-Verkehr \n\nbzw. zu viel Verkehr auf der Stra\u00dfe haben oder zu wenig \n\nauf die Schienen verlagert haben. Das hat etwas mit \n\nunserer Wirtschaftsweise zu tun, also zum Beispiel der \n\n\u201eJust-in-time-Produktion\u201c, die \u00fcberall immer mehr \n\ngefragt ist: dass die Lagerh\u00e4user der Industrie und des \n\nGewerbes faktisch auf der Autobahn heute bestehen und \n\nnicht mehr in realen Objekten, dass es auch eine viel zu \n\ngeringe Maut f\u00fcr Lkws gibt bzw. Gigaliner sowie andere \n\nDinge zugelassen wurden, die die Probleme auf der \n\nStra\u00dfe und auf den Autobahnen nochmal versch\u00e4rfen. \n\nDas sind Probleme, mit denen wir uns auch befassen \n\nm\u00fcssen, damit der Lkw-Verkehr reduziert wird und es am \n\nEnde wieder sicherer auf den Stra\u00dfen wird. Des Weiteren \n\nbrauchen wir auch \u00dcberlegungen zu Ma\u00dfnahmen, wie sie \n\nin der letzten Legislaturperiode auch schon \u00fcberlegt \n\nwurden. Ich spreche von den rollenden Landstra\u00dfen, die \n\nwir in \u00d6sterreich und in der Schweiz erlebt und gesehen \n\nhaben \u2013 wo wir mit dem Ausschuss waren \u2013, das haben \n\nwir uns angeschaut, wo praktisch der Transitverkehr von \n\nden Autobahnen verbannt wird. Ich denke, daher wird es \n\nauch Zeit, in Sachsen genau zu untersuchen, wie es sich \n\nmit dem Transitverkehr verh\u00e4lt und welchen Teil man am \n\neinfachsten auf die Schiene stecken k\u00f6nnte. \n\nIch als Abgeordneter habe noch eine Kleine Anfrage \n\ngestellt, wie es \u00fcberhaupt mit rollenden Landstra\u00dfen \n\naussieht. Der Minister hat es ja auch schon bei seiner \n\nBeantwortung im Plenum erw\u00e4hnt oder gesagt. Wir haben \n\nnachgefragt, was eigentlich aus der AG geworden ist, die \n\ndort angek\u00fcndigt wurde. Ich hoffe, Sie werden uns dazu \n\nheute oder auch demn\u00e4chst etwas erz\u00e4hlen, denn die erste \n\nSitzung hat ja bereits stattgefunden. Es geht also darum, \n\ndie rollenden Landstra\u00dfen ins Leben zu rufen. Man hat ja \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7623 \n\neine AG mit der Deutschen Bahn und dem Ministerium \n\ngegr\u00fcndet. \n\nEs geht aber auch darum, andere Ma\u00dfnahmen zu fokus-\n\nsieren, um den Lkw-Verkehr zu reduzieren. Man k\u00f6nnte \n\nzumindest \u00fcberlegen oder untersuchen, ob es nicht sinn-\n\nvoll ist, \u00fcber eine Lkw-Blockabfertigung in Sachsen oder \n\ngenerell im ostdeutschen Raum nachzudenken. Wenn man \n\nsolche Baustellensituationen hat, wie wir sie gerade haben \n\n\u2013 und die werden wir in Zukunft immer mal haben \u2013, ist \n\nes angebracht, zumindest in diesen Zeiten dar\u00fcber nach-\n\nzudenken, eine Lkw-Blockabfertigung, also eine zeitliche \n\nBegrenzung des Lkw-Verkehrs, zum Beispiel aus dem \n\nAusland \u2013 also des Transitverkehres \u2013 nur zeitlich be-\n\ngrenzt abzufertigen und durchzulassen und in bestimmten \n\nVerkehrszeiten besser aufzuteilen, damit es nicht zu \n\nsolchen krassen Stausituation bzw. abends zu solchen \n\nRastsituationen kommt. \n\nWarum spreche ich \u00fcber all diese Vorschl\u00e4ge? Es geht ja \n\nnicht um die Rastparkpl\u00e4tze. Das Grundsatzproblem der \n\n\u00fcberf\u00fcllten Rastparkpl\u00e4tze ist die \u00fcberf\u00fcllte Stra\u00dfe bezie-\n\nhungsweise zu viel Lkw-Verkehr auf der Autobahn. Das \n\nmuss man reduzieren und managen. Dann h\u00e4tte man das \n\nProblem vielleicht auch nicht. Aber dennoch, das Kind ist \n\nnun in den Brunnen gefallen, und wir haben die Gefah-\n\nrensituation, die auch real da ist. Ich denke, wir alle haben \n\ndas schon erlebt, wer auf der Autobahn f\u00e4hrt, gerade \n\nabends. Es ist schon oft genug passiert, dass Unf\u00e4lle mit \n\ndem Auto passieren, wenn man dann einen Rastparkplatz \n\nanfahren will und erlebt, dass die Lkws kurz vor der Aus- \n\noder Einfahrt parken und dort auch nicht mehr ordentlich \n\nparken k\u00f6nnen, weil es einfach keine Pl\u00e4tze mehr gibt. \n\nInsofern stimmen wir dem Antrag heute sicherlich zu, \n\nwenn es darum geht, diese konkrete Gefahrensituation \n\nauszubauen. Aber wie gesagt, es m\u00fcsste noch viel weiter \n\ngehen. Wir m\u00fcssten \u00fcber die Ursachen reden, warum es \n\nden hohen Lkw-Verkehr in der Gesellschaft gibt. Daher \n\ngilt es, das Problem der zu geringen Maut anzusprechen \n\nbzw. die organisatorischen Probleme, \u00fcber die man reden \n\nm\u00fcsste, nicht Probleme, sondern L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten, \n\nwie zum Beispiel die rollende Landstra\u00dfe oder ein ande-\n\nres Wirtschaftssystem. \n\nWas generell bei dem Antrag fehlt oder was ich vermisse, \n\ndas sind die Arbeitsbedingungen. Sie wurden in der \n\nDebatte noch nicht angesprochen. Man sollte die Arbeits-\n\nbedingungen der Besch\u00e4ftigten, also der Lastwagenfahre-\n\nrinnen und Lastwagenfahrer, verbessern. Es d\u00fcrfte nicht \n\ndarum gehen, ein wenig mehr Beton auf die Wiese zu \n\ngie\u00dfen, damit es noch mehr Parkpl\u00e4tze f\u00fcr diese Lkws \n\ngibt, sondern es geht darum, die Aufenthaltsqualit\u00e4t und \n\ndamit die Arbeitsbedingungen dieser Menschen zu ver-\n\nbessern. Es geht um Hotels oder richtige Schlafpl\u00e4tze, es \n\ngeht um Duschen usw. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nDas ist leider nicht beleuchtet worden. Es geht um die \n\nSicherheit. Deshalb stimmen wir dem Antrag zu, Herr \n\nNowak. Aber es geht bei diesem Thema auch um sehr viel \n\nmehr. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas habe ich leider in der Debatte wie auch im Antrag \n\nvermisst. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht nun Frau Kollegin Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen Abgeordnete! Herr Baum, auch die AfD-\n\nFraktion m\u00f6chte eine Verlagerung der Lkws auf die \n\nSchiene. Eine rollende Landstra\u00dfe sollte wieder bespro-\n\nchen werden. Das sind gute Ans\u00e4tze, aber der vorliegende \n\nAntrag setzt sich mit der Lage der Verkehrssicherheit f\u00fcr \n\nLkws auf bzw. an s\u00e4chsischen Autobahnen auseinander \n\nund hat somit ein ganz wichtiges und aktuelles Thema \n\naufgegriffen. Ich freue mich \u00fcber diesen Vorsto\u00df auch \n\ndeshalb, weil ich mit meiner Kleinen Anfrage, Drucksa-\n\nche 6/13197, im Mai dieses Jahres genau auf das Problem \n\nunzureichender Parkm\u00f6glichkeiten an s\u00e4chsischen Auto-\n\nbahnen hingewiesen habe. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist zu kritisieren, dass Sie unter Punkt I in \n\nIhrem Berichtsantrag keine Beantwortungsfrist setzen. Es \n\nl\u00e4sst sich vermuten, dass der Bericht entsprechend der \n\nregelm\u00e4\u00dfigen \u00dcbung der Koalitionsfraktionen in diesem \n\nHause dazu dient, dass die Staatsregierung ihre Erfolge \u2013 \n\nwenn man es Erfolge nennen kann \u2013 postwendend pr\u00e4sen-\n\ntiert. Das werden wir dann von der Staatsregierung h\u00f6ren. \n\nUnter Punkt II fordern Sie sinnvolle Dinge, um auf \n\nBundesebene die Verkehrssicherheit an den Autobahnen \n\nzu erh\u00f6hen. Die dringend ben\u00f6tigte und gesetzlich vorge-\n\nschriebene Ruhezeit k\u00f6nnen die Fahrer oft nicht p\u00fcnktlich \n\neinhalten, da sie auf der vergeblichen Suche nach einem \n\nStellplatz verzweifeln und ihnen die Zeit im Nacken sitzt. \n\nLenkzeit\u00fcberschreitungen sind strafbar und m\u00fcssen von \n\nFahrern und Unternehmen teuer bezahlt werden. Jede \n\nMinute kostet viel Geld. Nur deshalb kommt es oft zum \n\nAbstellen der Fahrzeuge in Ein- und Ausfahrtbereichen \n\nvon Parkpl\u00e4tzen oder gar auf dem Standstreifen der \n\nAutobahn. Dieses Problem haben Sie endlich erkannt. \n\nDort wollen Sie ansetzen. Das ist richtig. \n\nWas Sie jedoch v\u00f6llig au\u00dfer Acht lassen, das ist der \n\nSchutz der Lkw-Fahrer und ihrer Fracht. Genau hier setzt \n\nunser \u00c4nderungsantrag an, den ich hiermit sogleich \n\neinbringen m\u00f6chte. Im Jahr 2015 gab es rund 1 600 \n\n\u00dcberf\u00e4lle auf Lkw-Fahrer an Autobahnrastst\u00e4tten. Es \n\nentstanden im Jahr 2016 Stellsch\u00e4den mit Autobahnbezug \n\nin H\u00f6he von 1,7 Millionen Euro. Im Jahr 2017 wurden \n\n\u00fcber 200 Diebst\u00e4hle an den s\u00e4chsischen Autobahnen \n\nversucht bzw. vollendet. Die Lkw-Fahrer k\u00f6nnen nicht \n\nruhig schlafen, weil sie immer mit einem Ohr auf der \n\nLauer liegen, ob auch nichts passiert. \n\nIch frage Sie: Sind Sie schon einmal nachts um 2 Uhr von \n\nkomischen Ger\u00e4uschen geweckt worden und haben dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7624 \n\naus der Lkw-Fahrerkabine in eine Pistole geschaut, oder \n\nwurden Sie in Ihrem Lkw mit Gas bet\u00e4ubt? \n\n(Lachen bei der SPD) \n\n\u2013 Sie brauchen nicht zu lachen, das ist leider die Realit\u00e4t. \n\nDann w\u00e4re Ihnen auch ganz anders. Sie w\u00e4ren ernsthafter \n\nbei der Sache und w\u00fcrden sich schneller um die Belange \n\nder B\u00fcrger k\u00fcmmern. \n\nSie haben auch hier das Gewaltmonopol des Staates \n\naufgegeben und \u00fcberlassen seit Jahren osteurop\u00e4ischen \n\nDiebesbanden unsere Heimat. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Quatsch!) \n\nMeine Damen und Herren, diese Zahlen zeigen, wir haben \n\nein gewaltiges Sicherheitsproblem. Dieses Problem l\u00e4sst \n\nsich nicht \u00fcber ein Lkw-Stellenmanagement l\u00f6sen. Daher \n\nfordern wir, dass beim Ausbau bzw. der Verbesserung der \n\nAutobahnrast- und -parkpl\u00e4tze dieses Problem ber\u00fcck-\n\nsichtigt wird. Anregungen dazu, wie diese Ber\u00fccksichti-\n\ngung aussehen kann, finden Sie in unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag. \n\nWas wir tun m\u00fcssen, um die Situation zu verbessern, ist \n\nzum Beispiel die Einrichtung von Videokamerasystemen, \n\ndie Errichtung von Zaunanlagen, Beleuchtungen usw. \n\nWenn Sie bereit sind, diese wichtigen \u00c4nderungen aufzu-\n\nnehmen und Ihnen zuzustimmen, dann verdient Ihr hier \n\nvorliegender Antrag unsere uneingeschr\u00e4nkte Zustim-\n\nmung. Sie werden unseren \u00c4nderungen sicherlich zu-\n\nstimmen, wenn wir den Worten von Herrn Kretschmer zu \n\neiner \u00fcberfraktionellen Zusammenarbeit bei Sachthemen \n\nGlauben schenken d\u00fcrfen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nAnderenfalls m\u00fcssen wir uns bei Ihrem Antrag enthalten, \n\nda er im Kern zwar richtig ist, aber leider viel zu kurz \n\ngreift. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Kollegin \n\nMeier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wer abends auf der \n\nAutobahn unterwegs ist, sieht selbst, dass sich die Lkw-\n\nKolonnen zuhauf in den Einfahrten der Rastpl\u00e4tze dr\u00e4n-\n\ngeln. Einige m\u00fcssen ihr unruhiges Nachtlager sogar an \n\nden Standstreifen aufschlagen. Wir sollten jetzt schnell \n\nhandeln, damit in Sachsen alle Menschen sicher mobil \n\nsein k\u00f6nnen; und f\u00fcr die Verbesserungen der Arbeitsbe-\n\ndingungen der Lkw-Fahrerinnen und Lkw-Fahrer bleibt \n\naktuell keine andere Wahl, als weitere Lkw-Stellpl\u00e4tze zu \n\nschaffen. Das war schon vor Ihrem heute vorliegenden \n\nAntrag so. \n\nSeit 2008 sind 567 Lkw-Stellpl\u00e4tze an s\u00e4chsischen Auto-\n\nbahnen neu geschaffen worden. In den kommenden sechs \n\nJahren sollen noch einmal 660 dazukommen. Ob die in \n\nIhrem Antrag genannten Parkleitsysteme bei den gut \n\nausgeschilderten und einsehbaren Restpl\u00e4tzen entlang der \n\nAutobahnen einen wirklichen Mehrwert bringen, bezweif-\n\nle ich. Es scheint sinnvoll zu sein, die abgelegenen Auto-\n\nh\u00f6fe oder andere Gro\u00dfparkfl\u00e4chen auszuweisen. Trotz \n\naller Bem\u00fchungen wird der alleinige Neubau von Park-\n\npl\u00e4tzen keine L\u00f6sung f\u00fcr den drohenden Verkehrskollaps \n\nsein, sondern es ist nur ein Herumdoktern an den Symp-\n\ntomen. \n\nDie Massen an Lkws auf den s\u00e4chsischen Autobahnen \n\nsind ein klares Zeichen einer verfehlten Verkehrspolitik \n\nder vergangenen 30 Jahre, ein Zeichen daf\u00fcr, dass es die \n\nStaatsregierung bisher nicht geschafft hat, den Transport \n\nverst\u00e4rkt von der Stra\u00dfe auf die Schiene zu verlagern. \n\n(Zuruf von der CDU: Wir leben in Europa!) \n\nEinen Teil der Verantwortung hierbei tr\u00e4gt der Bund. Dort \n\nwurde jahrelang nichts unternommen, um den Schienen-\n\ng\u00fcterverkehr zu st\u00e4rken. Erst ab dem n\u00e4chsten Jahr wird \n\ndie Lkw-Maut erh\u00f6ht und endlich die Trassenmaut ge-\n\nsenkt. Das allein wird nicht ausreichen, um den Schienen-\n\ng\u00fcterverkehr im Freistaat Sachsen gegen\u00fcber dem G\u00fcter-\n\nverkehr der Lkws auf den Stra\u00dfen wettbewerbsf\u00e4hig zu \n\nmachen. \n\n(Stephan H\u00f6sl, CDU: Dazu \n\nbrauchen wir eine Neubaustrecke!) \n\nZu viel wurde bei der Bundesregierung in den letzten \n\nJahren verschlafen. Die Staatsregierung hat jahrelang \n\nkeine Anstalten gemacht, die Verantwortlichen im Bund \n\ndazu zu treiben, dass sie aktiv werden. \n\nAn der umst\u00e4ndlichen Weise, wie G\u00fcterwaggons in \n\nEuropa gekuppelt und gekennzeichnet werden, hat sich im \n\nvergangenen Jahrhundert nichts ver\u00e4ndert. Um den \n\nR\u00fcckstand aufzuholen, brauchen wir eine deutlich st\u00e4rke-\n\nre F\u00f6rderung von Innovationen im G\u00fcterverkehr. Der \n\nBund hat in den letzten Jahren seine Eigent\u00fcmerverant-\n\nwortung, die G\u00fctersparte der Deutschen Bahn zu steuern, \n\nnicht erf\u00fcllt. Wir brauchen endlich klare Zielvorstellungen \n\nund Investitionen in die G\u00fcterverkehrsinfrastruktur, \n\nebenso in innovative Technologien. \n\nAber auch die S\u00e4chsische Staatsregierung tr\u00e4gt Verant-\n\nwortung f\u00fcr die Situation auf den Stra\u00dfen im Freistaat, \n\nzum Beispiel die Elektrifizierung von Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \n\nund Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz, die immer noch nicht realisiert ist. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWenn Sachsen wie beispielsweise Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 \n\nich muss leider schon wieder auf Baden-W\u00fcrttemberg \n\nzur\u00fcckkommen \u2013 dem Bund eine Kofinanzierung, nicht \n\nnur bei der Planung, sondern auch beim Bau anbieten \n\nw\u00fcrde, k\u00f6nnte die Realisierung von Streckenelektrifizie-\n\nrungen deutlich beschleunigt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7625 \n\n(Zuruf von der CDU: Da kann \n\nder Freistaat nichts daf\u00fcr!) \n\nAllein in Sachsen fehlt der Wille. Neben all den sch\u00f6nen \n\nPR-Terminen und wohlfeilen Worten \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das hat \n\nvielleicht auch etwas mit Geld zu tun!) \n\nist die Verkehrspolitik hier doch eher eine f\u00fcr die Stra\u00dfe. \n\nAber das hatten wir heute schon. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es ein Zeichen verfehlter Landespla-\n\nnung der letzten Jahrzehnte, dass gro\u00dfe Gewerbegebiete \n\neben keinen Schienenanschluss haben. Die dort angesie-\n\ndelten Unternehmen sind komplett von der Stra\u00dfe abh\u00e4n-\n\ngig und nur schwer daf\u00fcr zu gewinnen, ihre G\u00fcter auf die \n\nSchiene umzuladen. Ein Nachr\u00fcsten von Gleisanschl\u00fcssen \n\noder Verladeterminals in kurzer Entfernung zu den Ge-\n\nwerbegebieten muss hier in Sachsen schleunigst angegan-\n\ngen werden. \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nDie Antwort auf immer mehr Stra\u00dfenverkehr ist nicht ein \n\nstetiger Ausbau der Stra\u00dfeninfrastruktur. Wer Stra\u00dfen \n\nbaut, wird Verkehr und Staus ernten, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch in Sachsen muss endlich entschlossen die Ver-\n\nkehrswende eingeleitet werden. Bisher passiert hier \n\nschlicht zu wenig. So, wie die Staatsregierung in den \n\nvergangenen Jahren Verkehrspolitik betrieben hat, werden \n\ndie Klimaschutzziele f\u00fcr den Verkehrssektor klar verfehlt. \n\nDie Luft in Sachsens St\u00e4dten wird dreckiger und der \n\nVerkehr immer lauter. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Zur Sache!) \n\nWeil es uns aber wichtig ist, dass alle in Sachsen sicher \n\nmobil sein k\u00f6nnen, und mit einem ehrlichen Blick auf die \n\nArbeitsbedingungen von Lkw-Fahrerinnen und Lkw-\n\nFahrern werden wir uns zu Ihrem Antrag trotz der ange-\n\nsprochenen Probleme nur enthalten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wild, \n\nbitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Wir alle kennen die Probleme \n\nauf s\u00e4chsischen Autobahnen, ob beim Pendeln zwischen \n\nWahlkreis und Dresden oder bei Fahrten zu Terminen und \n\nB\u00fcrgerdialogen. Jeder von uns erlebt es immer wieder, \n\nwie \u00fcberlastet die s\u00e4chsischen Autobahnen sind. Unf\u00e4lle, \n\nzeitraubende Staus \u2013 alles leider Alltag. \u00dcberf\u00fcllte Park- \n\nund Rastpl\u00e4tze, auf denen man selbst als Pkw-Fahrer \n\nmanchmal keinen Platz mehr findet. \n\nAls Abgeordnete haben wir das Gl\u00fcck, meist selbst Herr \n\n\u00fcber unsere Termine zu sein. Aber die vielen Pendler, die \n\njeden Tag zig Kilometer von zu Hause an ihre Arbeit \n\ngelangen m\u00fcssen, k\u00f6nnen dies oft nicht. Der Zustand \n\nunserer Autobahnen ist eine Belastung f\u00fcr alle und vor \n\nallem auch ein Sicherheitsrisiko. \n\nAls Mitglieder des Parlaments m\u00fcssen wir jedoch erleben, \n\ndass L\u00f6sungen allzu oft an rein b\u00fcrokratischen H\u00fcrden \n\nscheitern oder erst sp\u00e4t nach extremen zeit- und arbeits-\n\naufwendigen Prozessen umgesetzt werden k\u00f6nnen. So \n\nm\u00fcssen wir in diesen Antrag leider wieder lesen, die \n\nStaatsregierung m\u00f6ge sich gegen\u00fcber dem Bund, der f\u00fcr \n\ndie Bundesautobahnen zust\u00e4ndig ist, einsetzen, dass \n\nperspektivisch Ma\u00dfnahmen ergriffen werden. \n\nNun die \u00dcbersetzung, was ein solcher Satz im Regelfall \n\nbedeutet: Die Antwort der Staatsregierung auf eine Kleine \n\nAnfrage hat das sehr gut beschrieben. Im April 2018 \n\nwurde bundesweit erneut eine Erhebung zur Lkw-\n\nParkplatzsituation durchgef\u00fchrt, die derzeit ausgewertet \n\nwird. Unter Ber\u00fccksichtigung dieser Ergebnisse wird vom \n\nBund eine \u00fcberarbeitete Bedarfsprognose erstellt \u2013 mit \n\nPrognosehorizont 2030. \n\nZusammengefasst: Auf der Basis einer zweifelsohne \n\nnotwendigen Erhebung der aktuellen Situation wird die \n\nBedarfsprognose mit zahlreicher weiterer Statistik erstellt, \n\nein Trend bis 2030 errechnet und darauf aufbauend eine \n\nbundesweite Konzeption erarbeitet, die vorsieht, wann \n\nwelcher Parkplatz um welche Gr\u00f6\u00dfe irgendwann erweitert \n\nwerden k\u00f6nnte. Entsprechend diesem Konzept wird dann \n\ngepr\u00fcft, ob die f\u00fcr die Erweiterung vorgesehenen Fl\u00e4chen \n\n\u00fcberhaupt genutzt werden k\u00f6nnen. \n\nIch denke, an diesem Punkt ist jedem klar, dass wir hier \n\nim besten Fall \u00fcber Jahre reden, bis wirklich neue Park-\n\npl\u00e4tze an Autobahnen gebaut werden k\u00f6nnen. Ohne \n\nFrage, der Antrag ist trotzdem sehr wichtig. Wir m\u00fcssen \n\ns\u00e4chsische Autobahnen endlich wieder sicher machen, \n\nund wir m\u00fcssen Lkw-Fahrer in die Lage versetzen, \n\n\u00fcberhaupt geeignete Parkpl\u00e4tze und ausreichend Toiletten, \n\nWaschm\u00f6glichkeiten, Beleuchtung usw. zu finden. \n\nDie Vergangenheit hat gezeigt, dass der Ausbau vonseiten \n\ndes Bundes aber viel zu langsam vonstatten geht. Zur \n\nErstellung der letzten Rastanlagenkonzeption im Bund \n\n2014 fand 2008 eine entsprechende Erhebung statt. Bis \n\nerste Beschl\u00fcsse f\u00fcr den Ausbau getroffen wurden, \n\nvergingen sechs Jahre. Die Planung hinkt der Entwick-\n\nlung immer vollkommen hinterher. \n\nNur ein Beispiel, die Einf\u00fchrung der Lkw-Maut auf \n\nBundesstra\u00dfen: Damit verlagerten sich die G\u00fcterstr\u00f6me \n\nwieder vermehrt zur\u00fcck auf die Autobahn. Grunds\u00e4tzlich \n\nist das eine positive Entwicklung, jedoch verbringen die \n\nFahrer damit auch die Ruhezeiten wieder verst\u00e4rkt auf \n\nden Autobahnen. Genau das macht deutlich: Sollen die \n\ns\u00e4chsischen Autobahnen schnell sicherer werden, dann \n\nmuss der Freistaat selbst aktiv eingreifen. Die Vereini-\n\ngung Deutscher Autoh\u00f6fe hat vor diesem Hintergrund \n\nbereits mit den L\u00e4ndern Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, \n\nNiedersachsen, Sachsen-Anhalt und Hessen Vereinbarun-\n\ngen zum Ausbau privater Autoh\u00f6fe neben den Autobah-\n\nnen getroffen. Der Aufbau von Park- und Rastpl\u00e4tzen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7626 \n\nneben Autobahnen ist deutlich unb\u00fcrokratischer und \n\nkosteng\u00fcnstiger als der direkt auf der Autobahn. \n\nAuch wir, die fraktionslosen Abgeordneten der blauen \n\nPartei, sehen hier das gr\u00f6\u00dfere Potenzial. Aber auch \n\nkostenpflichtige Parkpl\u00e4tze abseits der Autobahn sind \n\nkeine wirkliche L\u00f6sung. Erfahrungen zeigen, dass diese \n\nkostenpflichtigen Parkpl\u00e4tze einige Lkw-Fahrer nicht \n\nnutzen und weiterhin abseits der Autobahn wild parken, \n\nteilweise in Wohngebieten, und das kann nicht das Ziel \n\nsein. \n\nAus diesem Grund fordern wir, dass der Freistaat Sachsen \n\nselbst Parkfl\u00e4chen neben den Autobahnen schafft, die \n\ndauerhaft kostenfrei sein sollen. Wir haben hierzu einen \n\n\u00c4nderungsantrag erstellt, den ich dann einbringen werde. \n\nHerr Baum, \n\n(Thomas Baum, SPD: Hier!) \n\nweil Sie das im letzten Wort so abgeb\u00fcgelt haben: \n\n(Thomas Baum, SPD: Nein!) \n\nMit keinem einzigen Wort steht in Ihrem Antrag irgen-\n\ndetwas zur Schaffung von Parkpl\u00e4tzen au\u00dferhalb der \n\nAutobahn. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Doch! I d) und II d). \n\nDas ist alles darunter gefasst!) \n\nDer Antrag ist also nicht obsolet! \n\n(Beifall der fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frakti-\n\non, bitte; Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Frau Meier, ich will in der \n\nzweiten Runde gern auf Ihre Einlassungen hier eingehen. \n\nMit der Erh\u00f6hung der Lkw-Maut werden wir das Problem \n\nsicherlich nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen; denn ich denke, das wird \n\ndann eher auf die Einzelverkaufspreise umgerechnet, die \n\nletztendlich jeder B\u00fcrger zu zahlen hat. Alles, was auf der \n\nAutobahn, auf Bundesstra\u00dfen passiert, was verbemautet \n\nwird, wird beim Endverbraucher h\u00e4ngen bleiben. Ich wei\u00df \n\nnicht, ob Sie das wollen. \n\nIch muss Ihnen auch ganz ehrlich sagen: Selbst als Rot-\n\nGr\u00fcn von 1998 bis 2005 im Bund regiert hat, hat man \n\nkeine sp\u00fcrbare Verbesserung in der Regierungszeit gefun-\n\nden, um mehr von der Stra\u00dfe auf die Schiene zu bringen. \n\nWo waren denn da Ihre Konzepte? Wo sind heute Ihre \n\nKonzepte? \n\nWir m\u00fcssen feststellen, dass Europa zusammenw\u00e4chst \n\nund dass wir als Sachsen als Transitland in der Mitte \n\nEuropas liegen, wo es von Ost nach West und von West \n\nnach Ost geht und wir eigentlich davon partizipieren, aber \n\nauch mit den erh\u00f6hten Anforderungen rechnen m\u00fcssen. \n\nDeshalb gibt es Hunderte von Fahrern, die ihre Fahrzeuge \n\nder Not gehorchend teilweise wild abstellen. Diese Lkws \n\nzerfahren Bankette, sie zerfahren Seitenstreifen. Es \n\nentsteht ein immenser Schaden. \n\nAls unser Innenminister Prof. W\u00f6ller an einer Polizeiakti-\n\non in der Autobahnmeisterei in Plauen-Oberlosa teilge-\n\nnommen hat, habe ich mit dem dortigen Meister gespro-\n\nchen, der mir das noch einmal deutlich gemacht hat. Wir \n\nhaben das nicht mehr im Griff. Wir k\u00f6nnen es nicht tun, \n\nden Lkw-Fahrern zu sagen, bitte verlasst den Parkplatz, \n\num auf andere Parkstellfl\u00e4chen auszuweichen. \n\n(Silke Grimm, AfD: Das geht nicht, \n\nwenn die Lenkzeit zu Ende ist!) \n\nGenau. Wenn die Lenkzeit \u00fcberschritten wird, traut sich \n\nnicht ein Polizist daran. Nicht ein Polizist wird einen \n\nLkw-Fahrer anweisen, seine Lenkzeit zu \u00fcberschreiten. \n\nWir m\u00fcssen jetzt endlich gegen\u00fcber dem Bund deutlich \n\nmachen: Hier ist Gefahr im Verzug. Hier sind t\u00f6dliche \n\nUnf\u00e4lle passiert. Ich fahre immer mit einem gewissen \n\nmulmigen Gef\u00fchl auf der A 4 in Richtung Dresden, wenn \n\nwir hier Sitzung haben, am Rossauer Wald vorbei. Ich \n\nkann mir sehr gut vorstellen, wie der Lkw auf der Einf\u00e4-\n\ndelspur stand und die Personen, die dort t\u00f6dlich verun-\n\ngl\u00fcckt sind, unter den Lkw gekommen sind. Es gab dazu \n\neinen Gerichtsprozess. Das soll uns nicht kalt lassen. \n\nDeshalb bin ich froh und dankbar, dass wir hier die \n\nDiskussion f\u00fchren. \n\nNoch einmal, bitte: Mit einer h\u00f6heren Bemautung, Frau \n\nMeier, werden wir dieses Problem mit Sicherheit nicht \n\nl\u00f6sen, auch wenn der Bund dann mehr Geld einnimmt. \n\nDann soll er es aber bitte auch zweckentsprechend daf\u00fcr \n\nverwenden. Wer war denn hier im Hohen Haus in den \n\nletzten 30 Jahren von Ihrer Fraktion dabei, zu sagen, \n\njawohl, wir unterst\u00fctzen die Verkehrsprojekte? Wir \n\nmachen einen achtstreifigen Ausbau vom Dresdner Tor \n\nbis \u00fcber die Landeshauptstadt Dresden hinaus. Ich habe \n\ndazu von Ihrer Seite noch nichts geh\u00f6rt. Deshalb werden \n\nwir auch dort von Ihnen zuk\u00fcnftig nichts h\u00f6ren. Das ist \n\ndas Traurige dabei. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEines muss ich auch sagen: Die Probleme haben wir in \n\nder Gesellschaft selbst verursacht. Es ist mit Sicherheit \n\nnicht die geringe Maut, sondern das Kaufverhalten jedes \n\nEinzelnen. Das nehmen wir auch gern in Anspruch, daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen wir aber L\u00f6sungen bringen. Wenn die Steigerung \n\ndes Transportaufkommens vor Jahren mit 12 und 15 % \n\neingesch\u00e4tzt wurde und wir jetzt bei 17 und teilweise bis \n\n20 % Erh\u00f6hung liegen, m\u00fcssen wir auch darauf Antwor-\n\nten geben. Ich erwarte, dass der Verkehrsminister gegen-\n\n\u00fcber dem Bund deutlich macht \u2013 das wird er sicher auch \n\ntun \u2013: Wir brauchen hier in Sachsen andere L\u00f6sungen, \n\nund zwar auch deshalb, um die Sicherheit der Lkw-Fahrer \n\nund der Teilnehmer auf der Autobahn zu gew\u00e4hrleisten. \n\n(Gunter Wild, fraktionslos, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7627 \n\nFrank Heidan, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\n\nfrage. \n\nWas k\u00f6nnen wir tun, um f\u00fcr schnelle Abhilfe zu sorgen? \n\nDa sind die digitalen Internetplattformen, die zur Lenkung \n\neingesetzt werden k\u00f6nnen. Das Ausweisen von Stellpl\u00e4t-\n\nzen, von Autoh\u00f6fen und autobahnnahen Gewerbegebieten \n\nist genannt worden. Aber wir k\u00f6nnen auch selbst dabei \n\ninitiativ werden, zum Beispiel bei vereinfachten Pla-\n\nnungsverfahren zur Erweiterung von bestehenden Rast-\n\npl\u00e4tzen und -h\u00f6fen. Das ist auch eine Anforderung, die \n\ndurchaus hier im Haus in den entsprechenden Aussch\u00fcs-\n\nsen mit \u00fcberlegt werden kann. \n\nDie rollende Landstra\u00dfe wurde schon genannt. Aber dazu \n\nbrauchen wir nat\u00fcrlich gr\u00f6\u00dfere Distanzen. Da k\u00f6nnen wir \n\nnicht, wie das hier in Sachsen mal praktiziert wurde, von \n\nDresden bis D\u011b\u010d\u00edn zu fahren, was ja nun nicht so sehr \n\nerfolgreich war. Da wurden die Lkws verladen. Wenn \n\nman damals mit dem Lkw losgefahren ist, ehe der in \n\nDresden-Neustadt oder in Friedrichstadt war, wo er \n\nverladen wurde, w\u00e4re der, wenn er losgefahren w\u00e4re, zu \n\ngleichen Zeit schon in De\u010din gewesen. Das funktioniert \n\nnur auf gr\u00f6\u00dferen Distanzen. Kollege Baum hat das deut-\n\nlich gesagt. \n\nEs m\u00fcssen auch \u00dcberlegungen zum bestehenden Arbeits-\n\nrecht mit seinen Arbeitszeitregelungen erfolgen. Im \n\nSpeditionsgewerbe wird dieses Erfordernis deutlich. Ich \n\nrede dabei nicht von Mehrbelastungen der Fahrer. Die \n\nsind ausgeschlossen. Aber in der Zwischenzeit k\u00f6nnen wir \n\ntechnisch die Lenkzeiten digital gut erfassen und kontrol-\n\nlieren. Wenn die Lenkzeiten \u00fcberschritten sind, muss es \n\neine M\u00f6glichkeit geben, flexibel zu reagieren. Ich glaube, \n\ndort sind die Ans\u00e4tze. Dazu sollten wir uns im Hohen \n\nHaus Gedanken machen. Deswegen gibt es unsere Forde-\n\nrung an den Bund, der letztlich f\u00fcr die Bundesautobahnen \n\nund deren Rastanlagen verantwortlich ist, hier noch \n\neinmal besonderen Druck zu machen. Deshalb bin ich \n\nfroh, dass diese Debatte hier gef\u00fchrt wird. \n\nIch will jetzt zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen der AfD und von \n\nHerrn Wild sprechen. \n\nHerr Wild, Sie meinen, wegen der Wildschweine hohe \n\nZ\u00e4une bauen zu k\u00f6nnen. Mit Z\u00e4unen wird man das \n\nProblem aber nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Ich kenne wenige \n\nAutobahnrastst\u00e4tten, -rasth\u00f6fe oder -parkpl\u00e4tze, die \n\nschlecht beleuchtet sind. Die Autobahnpolizei sichert eine \n\ngute Streifent\u00e4tigkeit ab. Das stelle ich immer wieder, \n\nauch in den Abendstunden, fest. Das ist berechtigt. Auch \n\ndas BAG ist nicht unt\u00e4tig. Es bem\u00fcht sich, Ordnung und \n\nSicherheit auf den s\u00e4chsischen oder anderen Autobahnab-\n\nschnitten zu gew\u00e4hrleisten. Das ist die richtige Antwort. \n\nIch wei\u00df, dass Sie gern sehr hohe Z\u00e4une bauen wollen. \n\nDaf\u00fcr haben Sie in diesem Hohen Haus schon einige \n\nBeispiele gebracht. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas wird aber nichts bringen. Damit grenzen Sie die \n\nKriminalit\u00e4t nicht ein. Wir m\u00fcssen vielmehr darauf \n\nachten, dass die Polizei in der Lage ist, Ordnung zu \n\nschaffen. Ich denke, das wird die s\u00e4chsische Polizei \n\ngew\u00e4hrleisten. \n\nWir werden nat\u00fcrlich die Antr\u00e4ge ablehnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Herr Heidan, mein \u00c4nderungsantrag bezieht sich \n\n\u00fcberhaupt nicht darauf, was Sie auf den Autobahnen \n\nmachen wollen, was in Ihrem Antrag steht. Mein \u00c4nde-\n\nrungsantrag bezieht sich darauf, dass neue Stellfl\u00e4chen \n\ngeschaffen werden, au\u00dferhalb der Autobahnen \n\n(Andreas Nowak, CDU: I d) und II e)!) \n\n\u2013 darauf komme ich sp\u00e4ter noch \u2013, und dass diese dort \n\nlogischerweise eingez\u00e4unt werden m\u00fcssen. Wenn dort \n\nneue Stellpl\u00e4tze geschaffen werden, die eingez\u00e4unt \n\nwerden m\u00fcssen, dann sollte man die m\u00f6glichst wild-\n\nschweinsicher einz\u00e4unen, um der ASP vorzubeugen. Das \n\nist das eine. Sie m\u00fcssen beleuchtet sein, und es m\u00fcssen \n\nToiletten vorhanden sein. Es geht in diesem \u00c4nderungsan-\n\ntrag darum, dass dort neue Stellpl\u00e4tze geschaffen werden \n\nsollen. \n\nSie sagen hier immer, dass alles dabei ist. Es ist nichts \n\ndabei. In Ihrem Antrag steht nirgends etwas von zus\u00e4tzli-\n\nchen Parkpl\u00e4tzen au\u00dferhalb. \n\n(Andreas Nowak, CDU: \n\nDann lesen Sie doch mal!) \n\nDazu komme ich dann beim Einbringen des \u00c4nderungs-\n\nantrages. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, \n\nwollen Sie darauf reagieren? \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Wild, au\u00dferhalb der Auto-\n\nbahnen ist es eine Notsituation. Das kann nur eine Notsi-\n\ntuation bleiben. Wir fordern, dass die Autobahnrastpl\u00e4tze \n\nauf der Autobahn bleiben. Das ist ganz logisch. Pl\u00e4tze \n\nau\u00dferhalb werden nicht angenommen, weil die Lkw-\n\nFahrer absoluten Zeitdruck haben. Sie werden nicht auf \n\ndie Idee kommen, noch f\u00fcnf Kilometer von der Autobahn \n\nherunterzufahren, um auf Ihre umz\u00e4unten Parkpl\u00e4tze zu \n\nkommen, die vielleicht sch\u00f6n beleuchtet sind, aber auf \n\ndenen keiner parkt. Deswegen ist das nicht die L\u00f6sung. \n\nWir fordern vom Bund, hier Abhilfe zu schaffen, um \n\nschleunigst zu mehr Rastpl\u00e4tzen und Autobahnparkpl\u00e4t-\n\nzen entlang der Autobahn zu kommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr B\u00f6hme, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7628 \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte auf den Beitrag \n\nvon Herrn Heidan reagieren. Er hatte w\u00e4hrend seiner \n\nRede keine Frage zugelassen. \n\nVielleicht beantworten Sie mir die Frage im Nachhinein, \n\nwas denn nun Ihre L\u00f6sung ist, um den Lkw-Verkehr in \n\nSachsen oder in Deutschland zu reduzieren, au\u00dfer nat\u00fcr-\n\nlich mehr Stra\u00dfen, Autobahnen oder Rastst\u00e4tten zu bauen, \n\nalso immer mehr Verkehrsfl\u00e4che zu schaffen. Sie haben \n\ngesagt, dass Sie selbst die rollenden Landstra\u00dfen ableh-\n\nnen, obwohl Ihre Staatsregierung dazu jetzt eine AG \n\ngegr\u00fcndet hat. \n\nMich w\u00fcrde interessieren, was Ihre Alternativen oder \n\nVorschl\u00e4ge sind, um das Problem zu l\u00f6sen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Sie m\u00fcssen vielleicht einmal zum \n\nOhrenarzt, um richtig zuzuh\u00f6ren. Ich habe nicht gesagt, \n\ndass wir die rollenden Landstra\u00dfen ablehnen. Wir wollen \n\nrollende Landstra\u00dfen \u00fcber gr\u00f6\u00dfere Distanzen, weil die \n\n\u00fcber kurze Distanzen nicht erfolgreich sind. Ich habe das \n\nam Beispiel der RoLa in den Neunzigerjahren festge-\n\nmacht, die von Dresden nach Tschechien gegangen ist. \n\nDas ist das eine. \n\nIch glaube, es ist wichtig, dass wir verschiedene Dinge \n\nverdeutlichen m\u00fcssen, die meine Kollegen gesagt hatten, \n\nob das jetzt Andreas Nowak oder Herr Baum war. Mit \n\ndiesen Aussagen m\u00fcssen wir gegen\u00fcber dem Bund deut-\n\nlich machen, dass wir eine Verbesserung brauchen, weil \n\nwir ein h\u00f6heres Verkehrsaufkommen haben, weil wir \n\ninnerhalb von Europa zusammenwachsen und damit eine \n\nh\u00f6here Verkehrsdichte entstanden ist. Das ist die ganze \n\nAntwort. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Thomas Baum, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es von den \n\nFraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann erteile ich jetzt dem Staatsminister das Wort. Herr \n\nDulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der Antrag, \u00fcber den wir jetzt \n\ndiskutieren, befasst sich im Einzelnen mit der Situation \n\nder Rast- und Parkpl\u00e4tze f\u00fcr Lkws auf Autobahnen und \n\nden hier bestehenden Defiziten. \n\nDie in dem Antrag beschriebenen Probleme sind nur ein \n\nTeil der Gesamtsituation auf den Autobahnen, aber nicht \n\nnur in Sachsen. Jeder kann sicher seine eigenen Erlebnis-\n\nse schildern. Wenn man abends an den Rastst\u00e4tten vorbei-\n\nf\u00e4hrt und die Lkws bis hin zur Fahrbahn stehen, ist das f\u00fcr \n\nalle Beteiligten gef\u00e4hrlich. Mir tun die Lkw-Fahrer \n\ngenauso leid wie die PKW-Fahrer, die dadurch gef\u00e4hrdet \n\nwerden. Von daher ist es im Interesse aller, dass wir zu \n\nnachhaltigen L\u00f6sungen kommen. \n\nDie Zahl der Lkws auf den deutschen Bundesfernstra\u00dfen \n\nwird in den kommenden Jahren trotz aller Ma\u00dfnahmen \n\nweiter zunehmen. Die deutlichsten Zuw\u00e4chse bei den \n\nVerkehrsleistungen werden vom G\u00fcterverkehr ausgehen. \n\nDieser soll zwischen 2010 und 2030 um 38 % steigen. \n\nDass diese Tendenz eingesetzt hat, erleben viele B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger jeden Morgen auf den s\u00e4chsischen \n\nAutobahnen. Nicht zuletzt die hohe Dynamik des interna-\n\ntionalen Handels mit seinen Auswirkungen auf grenz\u00fcber-\n\nschreitende und Transitverkehre zeichnet daf\u00fcr verant-\n\nwortlich. \n\nMachen wir uns bei all unseren Bestrebungen nichts vor: \n\nDer Lkw wird auch weiterhin ein R\u00fcckgrat des G\u00fcterver-\n\nkehrs in Deutschland bleiben. Dennoch ist allen Verant-\n\nwortlichen klar, dass das System des Stra\u00dfeng\u00fcterver-\n\nkehrs an seine Grenzen st\u00f6\u00dft. Wir m\u00fcssen mehr G\u00fcter auf \n\ndie Schiene bekommen. \n\nDer Masterplan Schieneng\u00fcterverkehr des Bundes aus \n\ndem Jahr 2017, der weitgehend von der Logistikbranche \n\nund der verladenden Wirtschaft selbst erarbeitet wurde, \n\nenth\u00e4lt zum ersten Mal wirklich neue Ans\u00e4tze. Einer \n\ndavon ist die Trassenpreissenkung, mit der die Kosten-\n\nnachteile im Schieneng\u00fcterverkehr zumindest teilweise \n\nausgeglichen werden k\u00f6nnen. Aber auch wenn es in den \n\nn\u00e4chsten Jahren gelingen sollte, den G\u00fcterverkehr signifi-\n\nkant zu steigern, wird sich aufgrund der prognostizierten \n\nZuw\u00e4chse im G\u00fcterverkehr die angestrebte Entlastung der \n\nStra\u00dfen in Grenzen halten. Wir k\u00f6nnen deshalb auf \n\nAusbauma\u00dfnahmen an Stra\u00dfen nicht verzichten. \n\nIn der vergangenen Woche haben wir, wie ich es Ihnen im \n\nMai versprochen habe, beim Bund den Ausbau der Auto-\n\nbahn A 4 beantragt. Der jetzige Antrag bezieht sich \n\nzun\u00e4chst auf folgende drei Teilabschnitte: \n\nerstens \u2013 der achtstreifige Ausbau vom Dreieck Nossen \n\nbis zum Dreieck Dresden-West mit einer L\u00e4nge von \n\n18,2 Kilometern und gesch\u00e4tzten Kosten in H\u00f6he von \n\n233,9 Millionen Euro, \n\nzweitens \u2013 der achtstreifige Ausbau vom Dreieck Dres-\n\nden-West bis zum Dreieck Dresden-Nord mit einer L\u00e4nge \n\nvon 14,2 Kilometern und gesch\u00e4tzten Kosten von \n\n487,1 Millionen Euro und \n\ndrittens \u2013 der sechsstreifige Ausbau vom Dreieck Dres-\n\nden-Nord bis zur Anschlussstelle Pulsnitz mit einer L\u00e4nge \n\nvon 15,3 Kilometern und gesch\u00e4tzten Kosten in H\u00f6he von \n\n145,3 Millionen Euro. \n\nWir wissen, dass solche Antr\u00e4ge wegen \u201eunvorhergesehe-\n\nnen Verkehrsbedarfs\u201c, wie es im Gesetz hei\u00dft, vom Bund \n\nsehr restriktiv und nur nach differenzierter Pr\u00fcfung \n\npositiv beschieden werden. Die Erfolgsaussichten f\u00fcr \n\neinen solchen Antrag h\u00e4ngen also entscheidend von der \n\nQualit\u00e4t der Antragsunterlagen ab. Daher stand f\u00fcr uns \n\nnicht die Schnelligkeit der Antragstellung, sondern die \n\nGr\u00fcndlichkeit an erster Stelle. Dies sage ich all jenen, die \n\nan der Dauer der Antragsberatung herumm\u00e4keln. Wer das \n\ntut, hat wirklich keine Ahnung von der Materie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7629 \n\nAufwand und Dauer einer solchen Antragstellung sind \n\nvergleichbar mit der erstmaligen Anmeldung eines Pro-\n\njekts zum Bundesverkehrswegeplan. Man braucht externe \n\nGutachter, der technische Aufwand muss im Detail \n\nermittelt werden, die Umweltauswirkungen, besonders die \n\nL\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen, m\u00fcssen eingehend betrachtet \n\nwerden, und schlie\u00dflich verlangt der Bund eine genaue \n\nAufschl\u00fcsselung der Kosten nach Erhalt und Neubau, \n\ndenn davon h\u00e4ngt \u2013 genau wie bei der erstmaligen An-\n\nmeldung zum Bundesverkehrswegeplan \u2013 das positive \n\nBewertungsergebnis ganz entscheidend ab. Liebe Ober-\n\nlausitzer Abgeordnete, ja, wir werden auch noch einen \n\nweiteren Antrag f\u00fcr die A 4 vorbereiten, n\u00e4mlich f\u00fcr den \n\nweiteren sechsstreifigen Ausbau von der Anschlussstelle \n\nPulsnitz bis zur Anschlussstelle Bautzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSo haben wir es vereinbart, so setzen wir es um und \n\nversuchen, nun wirklich den Ausbau bis Bautzen zu \n\nplatzieren, nur: Momentan erreichen die Verkehrsmengen \n\nin diesem Abschnitt zwar noch nicht die Mindestzahlen \n\nf\u00fcr einen Sechsstreifer, die prognostizierten Steigerungs-\n\nraten beim Lkw-Verkehr lassen jedoch erwarten, dass auf \n\nmittlere Sicht auch auf diesem Abschnitt ein Ausbau \n\nerforderlich wird. \n\nLassen Sie mich auf die spezielle Situation bei den \n\nRastanlagen und den Lkw-Stellpl\u00e4tzen eingehen. Seit dem \n\nJahr 2008 hat Sachsen knapp 600 zus\u00e4tzliche Lkw-\n\nStellpl\u00e4tze durch Umbau bzw. Neubau von Rastanlagen \n\nerrichtet. Bis 2025 sind weitere 660 neue Lkw-Stellpl\u00e4tze \n\ndurch Umbau oder Neubau auf Autobahnrastanlagen \n\ngeplant. Angesichts der prognostizierten Entwicklung \n\nwird dies nicht reichen. Auch ben\u00f6tigen wir vom Bund \n\ndie seit geraumer Zeit angek\u00fcndigte neue Stellplatzprog-\n\nnose f\u00fcr das Jahr 2030. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, grunds\u00e4tzlich stellt sich \n\nuns die Frage: M\u00fcssen noch mehr Fl\u00e4chen f\u00fcr Lkw-\n\nParkpl\u00e4tze versiegelt werden, oder m\u00fcssen wir zus\u00e4tzlich \n\nandere L\u00f6sungen finden? Ich sage: Hier muss der Einsatz \n\nvon Telematik wesentlich mehr dazu beitragen, die \n\nKapazit\u00e4ten auf allen Verkehrswegen und bei nahezu \n\nallen Verkehrstr\u00e4gern zu erh\u00f6hen. Mit ihrer Hilfe kann die \n\nVernetzung der Verkehrssysteme gesteigert, die Verkehrs-\n\nsicherheit erh\u00f6ht und der Verkehr insgesamt fl\u00fcssiger \n\ngestaltet werden. \n\nDie Leistungsf\u00e4higkeit und Verkehrssicherheit von hoch \n\nbelasteten Autobahnabschnitten und Rastanlagen muss \n\ndurch den strategischen Einsatz von Telematikeinrichtun-\n\ngen weiter erh\u00f6ht werden. Wir haben in Sachsen mit der \n\nTU Dresden ein videobasiertes Detektionssystem zur \n\nErfassung der Belegung der Lkw-Stellpl\u00e4tze auf Rastan-\n\nlagen an Autobahnen entwickelt. Es wurde an einer \n\nRastanlage an der A 17 erfolgreich getestet. Auf dieser \n\nBasis wurde ein Pilotprojekt f\u00fcr ein Lkw-Parkleitsystem \n\nDresden entworfen. Leider hat sich der Bund als Baulast-\n\ntr\u00e4ger der Bundesautobahn insbesondere aus Kostengr\u00fcn-\n\nden gegen dieses Projekt entschieden. Daf\u00fcr hat er auf der \n\nBundesautobahn A 9 in Bayern das Digitale Testfeld \n\nAutobahn eingerichtet. In dem Teilprojekt \u201eIntelligente \n\nInfrastruktur\u201c wurde ein innovatives Lkw-Parkleitsystem \n\ninstalliert. Erst nach Auswertung wird der Bund \u00fcber das \n\nweitere Vorgehen entscheiden. Hierbei l\u00e4uft uns aber die \n\nZeit davon. \n\nKapazit\u00e4tsreserven im Stra\u00dfennetz sollen durch den \n\nVerkehrsfluss beeinflussende Ma\u00dfnahmen, wie zum \n\nBeispiel \u00dcberholverbote, H\u00f6chstgeschwindigkeiten, \n\ntempor\u00e4re Seitenstreifenfreigabe und Wechselwegwei-\n\nsung, bedarfsorientierter und effizienter genutzt werden. \n\nAufgrund der positiven Erfahrungen mit Verkehrsbeein-\n\nflussungsanlagen bei der Ausstattung unfalltr\u00e4chtiger und \n\nstauanf\u00e4lliger Streckenabschnitte will der Bund gemein-\n\nsam mit den L\u00e4ndern den Projektplan Stra\u00dfenver-\n\nkehrstelematik auf strategischer Ebene weiterentwickeln. \n\nDabei sollen neue, zukunftsweisende, intelligente Ver-\n\nkehrssysteme einbezogen werden. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, neben der \n\nPolitik und der Verwaltung sind insbesondere auch die \n\nUnternehmen gefordert, entsprechende Ma\u00dfnahmen zu \n\nergreifen und umzusetzen, um den G\u00fcterverkehr in \n\nDeutschland nachhaltig zu gestalten. Alle staatlichen \n\nMa\u00dfnahmen und Eingriffe durch Regulierung und Vor-\n\nschriften k\u00f6nnen das Handeln von Unternehmen nicht \n\nersetzen. Bosch greift zum Beispiel auch den Sharing-\n\nEconomy-Gedanken auf. Neben der Politik kann also \n\nauch die Privatwirtschaft viel dazu beitragen, die Situati-\n\non auf unseren Rastanlagen zu entspannen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \n\nSchlusswort auf. Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr die doch \n\nrecht informative Debatte, die wir zu diesem Thema \n\ngef\u00fchrt haben. Wir haben auch festgestellt, dass wir nach \n\nvorn gehen m\u00fcssen und mit unserem Antrag richtig \n\nliegen. Er beschreibt das, was auch in der Diskussion \n\ngenannt wurde: Wir m\u00fcssen verschiedene Wege gehen, \n\nk\u00f6nnen aber nicht von der Forderung Abstand nehmen, \n\nmehr Parkpl\u00e4tze entlang den Bundesautobahnen zu bauen, \n\ndie wir in Sachsen haben. \n\nAber wir werden die Aspekte, die der Staatsminister \n\nzuletzt nannte, ob es die intelligente Verkehrsbeeinflus-\n\nsung ist, die Telematik \u2013 all das, was bei uns entwickelt \n\nwird \u2013, umsetzen und mit dem Bund sicher eine L\u00f6sung \n\ndaf\u00fcr finden, im Zeitalter der Digitalisierung Einfluss auf \n\ndie Verkehrsstr\u00f6me und die Verkehrsmengen zu nehmen. \n\nIch sage noch einmal: Es ist gut, dass wir den Antrag \n\ngestellt haben. Wir haben uns den Problemen gewidmet, \n\ndeshalb bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7630 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zur Abstimmung. Mir liegen zwei \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wir beginnen mit dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag in der Drucksache 6/14850 des Abg. Wild. \n\nIch bitte nun Herrn Wild, den Antrag einzubringen. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Herr \n\nNowak \u2013 wo ist er denn? \u2013 Ach, dort steht er! \u2013, \n\n(Frank Heidan, CDU: Er r\u00fcstet sich schon!) \n\noffensichtlich kennen Sie Ihren eigenen Antrag nicht. \n\nUnser \u00c4nderungsantrag ist deshalb notwendig \u2013 nun \n\nzitiere ich aus Ihrem eigenen Antrag, Punkt I d) \u2013: \u201e\u2026 \n\n\u00fcber die Ma\u00dfnahmen zur Erweiterung des Stellplatzange-\n\nbotes entlang der Autobahnen in Sachsen\u201c. Unter Punkt II \n\nd) steht: \u201e\u2026 und perspektivisch Ma\u00dfnahmen zur Erweite-\n\nrung des Stellplatzangebots entlang der Bundesautobahn \n\nin Sachsen zu ergreifen\u201c. \n\nDas gr\u00f6\u00dfte und unb\u00fcrokratischste Potenzial zur zeitnahen \n\nErweiterung der Park- und Rastpl\u00e4tze liegt nicht entlang \n\nder Autobahn, sondern abseits der Autobahn, und zwar \n\nunmittelbar daneben. \n\nIch fordere Sie daher auf, der Erweiterung des Antrags \n\nzuzustimmen, die Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit an den \n\nAutobahnen selbst in die Hand zu nehmen und nicht alles \n\nauf den Bund zu schieben. Sie haben es vom Minister \n\ngeh\u00f6rt, und wir haben es von Ihnen geh\u00f6rt, wie lange das \n\nalles dauert. Eine kurzfristige, zeitnahe L\u00f6sung \u00fcber den \n\nBund gibt es nicht. Ihr Antrag ist gut, dem stimmen wir \n\nauch zu. Aber er ist f\u00fcr eine kurzfristige L\u00f6sung nicht \n\nausreichend. \n\nDer Staatsregierung sind die Autobahnabschnitte mit \n\nbesonders prek\u00e4rer Situation wohlbekannt. Schaffen Sie \n\nan diesen Stellen Rastpl\u00e4tze neben den Autobahnen, \n\nausgestattet mit Z\u00e4unen, mit Toiletten und mit Beleuch-\n\ntung, damit die Autofahrer dort sicher \u00fcbernachten bzw. \n\nihre Ruhezeiten einhalten k\u00f6nnen. Fangen Sie endlich an \n\nzu handeln, und schieben Sie nicht alles auf den Bund. \n\nDie Situation ist jetzt prek\u00e4r, und sie muss zeitnah ent-\n\nsch\u00e4rft werden. \n\nNutzen Sie die Haushaltsaufstellung 2019/2020, um \n\nentsprechende Gelder einzustellen. In diesem Sinne bitte \n\nich um Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Nowak, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Wild, ich habe es in Ihrem \n\n\u00c4nderungsantrag noch einmal nachgelesen. Auch dort ist \n\nder Begriff \u201eentlang\u201c verwendet worden. \u00dcber die Be-\n\ngrifflichkeit kann man sich jetzt nat\u00fcrlich trefflich strei-\n\nten. Wir sind der Auffassung, dass das von den Punkten \n\nI d) und II d) umfasst ist und Sie deshalb redundant sind. \n\nWir werden den \u00c4nderungsantrag deshalb ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann lasse ich jetzt abstimmen. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltung, wenige Stimmen \n\ndaf\u00fcr, dennoch ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nlehnt worden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion auf, \n\nDrucksache 6/14858, und bitte um Einbringung. \n\nSilke Grimm, AfD: Er ist bereits eingebracht worden. Ich \n\nh\u00e4tte blo\u00df gern noch eine Begr\u00fcndung, warum die Koali-\n\ntion \u2013 Herr Heidan hatte sich ja nur auf den \u00c4nderungsan-\n\ntrag von Herrn Wild bezogen \u2013 den Schutz der Fahrer und \n\nder Fracht nicht einbeziehen will. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Entweder Sie \n\nbringen den Antrag jetzt ein \u2013 \u2013 Sie k\u00f6nnen jetzt nicht auf \n\nandere Dinge reagieren. \n\nSilke Grimm, AfD: Der \u00c4nderungsantrag ist bereits \n\neingebracht, aber ich h\u00e4tte gern noch eine Erl\u00e4uterung zu \n\nder Ablehnung. \n\n(Zurufe von der CDU: Das geht nicht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das geht nicht, \n\ndazu ist der Zeitpunkt falsch gew\u00e4hlt. \n\nDer Antrag ist eingebracht, aber es ist noch nicht dar\u00fcber \n\ndiskutiert worden. Deshalb frage ich, wer zu diesem \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen m\u00f6chte. \u2013 Herr Nowak, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Wir halten ihn f\u00fcr einen klassi-\n\nschen Schaufensterantrag. Sie wollen uns glauben ma-\n\nchen, dass \u00fcber Ihren Buchstaben e) das Problem in \n\nirgendeiner Konstellation gel\u00f6st werden kann. Die s\u00e4chsi-\n\nsche Autobahnpolizei ist zusammen mit der Bundespoli-\n\nzei, dem BAG und dem Zoll unterwegs. Das Wirksamste \n\nan der Stelle ist eine Bestreifung. Das, was Sie dort \n\nvorhaben, wird das Problem nicht l\u00f6sen. Deshalb werden \n\nwir den \u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Das war klar!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und Herr Wild, \n\nbitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Die Erg\u00e4nzung des \u00c4nde-\n\nrungsantrages zum Hauptantrag ist sehr sinnvoll. Hierbei \n\nerkenne ich nat\u00fcrlich dasselbe Schauspiel, wie es bei \n\nmeinem \u00c4nderungsantrag der Fall war. Ich beziehe mich \n\naber jetzt auf diesen \u00c4nderungsantrag. Sie interpretieren \n\nin Ihrem Antrag irgendetwas hinein, was darin enthalten \n\nsein soll, was Sie sowieso schon tun, und sagen, die \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge seien obsolet. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7631 \n\nIch sage: Nichts von dem steht in Ihrem Antrag. Das ist \n\nreine populistische Ablehnung von \u00c4nderungsantr\u00e4gen \n\nder Opposition. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \n\nund der AfD \u2013  \n\nLachen des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Diskussionsbedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 \n\nWenn das nicht der Fall ist, lasse ich jetzt \u00fcber diesen \n\n\u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \n\n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, den-\n\nnoch ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt wor-\n\nden. \n\nIch komme jetzt zum Ursprungsantrag, Drucksache \n\n6/14432. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von \n\nStimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist der \n\nAntrag mit Mehrheit angenommen worden. Damit ist \n\nauch der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u201eAlle Menschen sind frei und gleich an W\u00fcrde und Rechten geboren.\u201c \u2013 \n\nBekenntnis zum Schutz, zur Wahrung und zur Verwirklichung der \n\nunver\u00e4u\u00dferlichen Menschenrechte anl\u00e4sslich des 70. Jahrestages der \n\nVerabschiedung der \u201eAllgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte\u201c \n\nDrucksache 6/14582, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir gehen in die Diskussion. In der ersten Runde spricht: \n\nDIE LINKE, CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN und Frau Dr. Muster. Ich erteile nun Herrn \n\nAbg. Bartl von der Fraktion DIE LINKE das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vor beinahe \n\n70 Jahren, am 10. Dezember 1948, verk\u00fcndete Eleanor \n\nRoosevelt, die damalige Vorsitzende der Menschenrechts-\n\nkommission der Vereinten Nationen, die Allgemeine \n\nErkl\u00e4rung der Menschenrechte, an der zwei Jahre lang \n\nacht M\u00e4nner und Frauen aus Australien, aus Chile, aus \n\nChina, aus Frankreich, dem Libanon, der Sowjetunion, \n\naus Gro\u00dfbritannien und den USA gearbeitet haben. \n\nNiedergelegt wurde sie in der Resolution der Generalver-\n\nsammlung der Vereinten Nationen 217 A (III). Die Erkl\u00e4-\n\nrung hat ihren Vorl\u00e4ufer in der Gedankenwelt der Aufkl\u00e4-\n\nrung und der gro\u00dfen b\u00fcrgerlichen Revolutionen, nament-\n\nlich der amerikanischen und franz\u00f6sischen. Eben jene sich \n\ndaraus etablierende b\u00fcrgerliche Gesellschaft trug in ihrer \n\nWiderspr\u00fcchlichkeit Elemente und Entwicklungstenden-\n\nzen in sich, die in den Drei\u00dfiger- und Vierzigerjahren des \n\n20. Jahrhunderts, ausgehend von deutschem Boden \u2013 wie \n\nwir uns das immer wieder ins Ged\u00e4chtnis rufen m\u00fcssen \u2013, \n\nin noch nie dagewesener Barbarei, in totalem Krieg, in \n\nbeinahe absoluter Zerst\u00f6rung nicht nur materieller, son-\n\ndern aller menschlichen Werte m\u00fcndeten. \n\n\u201eAlle Menschen sind frei und gleich an W\u00fcrde und \n\nRechten geboren.\u201c Diese Erneuerung der humanistischen \n\nWerte der internationalen Gemeinschaft aller Menschen in \n\nArtikel 1 der \u201eAllgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrech-\n\nte\u201c war n\u00f6tig geworden, weil, wie es in der Pr\u00e4ambel der \n\nErkl\u00e4rung hei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201edie Nichtanerkennung \n\nund Verachtung der Menschenrechte zu Akten der Barba-\n\nrei gef\u00fchrt haben, die das Gewissen der Menschheit mit \n\nEmp\u00f6rung erf\u00fcllen.\u201c \n\nSchon in einer relativ fr\u00fchen Phase des Zweiten Weltkrie-\n\nges erkl\u00e4rten die M\u00e4chte der Anti-Hitler-Koalition 1942 \u2013 \n\nallen voran die Sowjetunion, die USA, Gro\u00dfbritannien \n\nund Frankreich \u2013, dass ihr Kriegsziel eine friedliche \n\nNachkriegsordnung sein werde, in der alle Menschen in \n\nallen L\u00e4ndern der Welt frei von Not und bei Achtung ihrer \n\nelementaren Rechte w\u00fcrden leben k\u00f6nnen. \n\nEin Novum war diese Erkl\u00e4rung auch insofern, als sie \n\nnicht nur B\u00fcrger sogenannter zivilisierter Staaten der \n\nn\u00f6rdlichen Hemisph\u00e4re, sondern wirklich alle Menschen \n\naller Erdteile und erstmals auch deren soziale Rechte \n\neinschloss. \n\n(Zuruf von der AfD: Aber nicht aller Klassen!) \n\nDies war auch ein Resultat jener Erkenntnis, das aus der \n\nb\u00fcrgerlichen Gesellschaft selbst mit ihren ungehemmten \n\nkapitalistischen und imperialistischen Tendenzen dieser \n\nZivilisationsbruch hervorgegangen war. \n\nDer historische Kontext, aus dem die Notwendigkeit der \n\n\u201eAllgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte\u201c vor \n\n70 Jahren hervorgegangen war, ist den wenigsten heute \n\nnoch lebenden Menschen aus dem pers\u00f6nlichen Erleben \n\nbekannt. Umso wichtiger ist es, dass sich jeder Einzelne \n\nvon uns \u2013 angefangen in diesem Hohen Haus und beim \n\nMinisterpr\u00e4sidenten und den Mitgliedern des Kabinetts \n\nbis hin zu den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auf der Stra\u00dfe \u2013 \n\ndiesen Kontext und den Wertekanon dieser Erkl\u00e4rung \n\nwieder einmal ins Ged\u00e4chtnis ruft. Gerade die j\u00fcngste \n\nGegenwart ruft danach. \n\nJeder einzelne Artikel ist Programm, ist Pr\u00fcfstein prakti-\n\nschen Alltagshandelns eines demokratisch verfassten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7632 \n\nStaatswesens. So Artikel 1, der vollst\u00e4ndig lautet: \u201eAlle \n\nMenschen sind frei und gleich an W\u00fcrde und Rechten \n\ngeboren. Sie sind mit Vernunft und Gewissen begabt und \n\nsollen einander im Geist der Br\u00fcderlichkeit begegnen.\u201c \n\nWas sich im Umgang mit Migration und von Flucht \n\nBetroffenen in diesen Zeiten in Chemnitz, in Kandel, in \n\nK\u00f6then ereignete, verletzt diese Handlungs- und Verhal-\n\ntensnormen um L\u00e4ngen. \n\nZwei Drittel Ihrer Reden in diesem Haus und Ihres \n\nHandeln selbst auf der Stra\u00dfe, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren von der AfD, tun dies ebenso, haben \n\nmit menschlicher Vernunft und menschlichem Gewissen \n\nnicht mehr allzu viel zu tun. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Was? \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Sehr viel sogar!) \n\n\u2013 Ja, das sehe ich so und das erlebe ich so. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nMan muss aber nicht bei der AfD stehen bleiben. Nehmen \n\nwir Artikel 8: \u201eJeder hat Anspruch auf einen wirksamen \n\nRechtsbehelf bei den zust\u00e4ndigen innerstaatlichen Gerich-\n\nten gegen Handlungen, durch die seine ihm nach der \n\nVerfassung oder nach dem Gesetz zustehenden Grund-\n\nrechte verletzt werden.\u201c \n\nJeder hat dieses Recht, meine Damen und Herren, nicht \n\nnur die in Deutschland lebenden Staatsb\u00fcrgerinnen und \n\nStaatsb\u00fcrger, sondern alle Menschen \u2013 auch Asylbewerbe-\n\nrinnen und Asylbewerber, die mit uns gemeinsam leben. \n\nWarum ein nordrhein-westf\u00e4lischer Innenminister davon \n\nfabuliert, dass die Gerichte bei ihren Entscheidungen das \n\nRechtsempfinden der einheimischen Bev\u00f6lkerung mehr in \n\nden Mittelpunkt r\u00fccken m\u00fcssen, wenn Asylbewerber \n\nvollkommen legal einen rechtlichen Widerspruch gegen \n\neinen Verwaltungsakt einlegen, bleibt einfach unerkl\u00e4r-\n\nlich. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \n\nHat er doch l\u00e4ngst aufgehoben!) \n\n\u2013 Der Ministerpr\u00e4sident hat sich ge\u00e4u\u00dfert. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \n\nDie Aussage ist aufgehoben!) \n\n\u2013 Er hat es aber gesagt und damit gez\u00fcndelt, Herr Kolle-\n\nge, das wissen Sie doch selbst. \n\nRichtschnur f\u00fcr die Rechtsprechung ist nicht irgendein \n\ndiffuses Rechtsempfinden, mag es auch von einer Mehr-\n\nheit geteilt werden, sondern unsere verfassungsm\u00e4\u00dfige \n\nOrdnung und die geltenden Gesetze, die ma\u00dfgeblich auf \n\nebendieser Erkl\u00e4rung der Menschenrechte fu\u00dfen und sich \n\ndaran orientieren. \n\nDa w\u00e4re Artikel 9 der Allgemeinen Erkl\u00e4rung \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eNiemand darf willk\u00fcrlich festgenommen, in Haft gehal-\n\nten oder des Landes verwiesen werden.\u201c Weiter Arti-\n\nkel 15: \u201eJeder hat das Recht auf eine Staatsangeh\u00f6rig-\n\nkeit.\u201c \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Dann d\u00fcrften wir auch \n\nkeinen abschieben, das klappt ja nicht ganz!) \n\nHerr Staatsminister W\u00f6ller, wie kommen Sie, davon \n\nausgehend, auf die Idee, Menschen, n\u00e4mlich abgelehnte \n\nAsylbewerber, allein deshalb inhaftieren zu wollen, weil \n\nihr Herkunftsland bzw. ihre Identit\u00e4t ungekl\u00e4rt ist? Das \n\nhaben Sie Anfang dieser Woche gegen\u00fcber den Medien \n\nkolportiert. Auf welcher verfassungsm\u00e4\u00dfigen oder v\u00f6lker-\n\nrechtlichen oder sonstigen Grundlage wollen Sie das denn \n\nbewerkstelligen? \n\nUnd was ist das f\u00fcr ein R\u00fcckfall in die Steinzeit im \n\nVerh\u00e4ltnis zu der Erkl\u00e4rung von 1948? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nur der R\u00fcckfall vor 1989 \u2013 \n\nnicht in die Steinzeit! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nHerr Staatsminister, das ist die Frage, die Sie uns beant-\n\nworten m\u00fcssen, auch im Ma\u00dfstab ebendieser Erkl\u00e4rung. \n\nWas f\u00fchrt einen landl\u00e4ufig auch als Verfassungsminister \n\nbezeichneten Innenminister zu solchen Gedankeng\u00e4ngen, \n\ngeschweige denn, dass es ihn faktisch angeht? Gewiss \n\nnicht die auch nur in Ans\u00e4tzen funktionierende Auseinan-\n\ndersetzung mit den Quellen, aus denen sich das Grundge-\n\nsetz der Bundesrepublik Deutschland und auch diese \n\nS\u00e4chsische Verfassung speist. \n\nWas macht Sie eigentlich so sicher, Herr Staatsminister, \n\ndass diese Menschen aus purem b\u00f6sem Willen ihre \n\nIdentit\u00e4t nicht nachweisen k\u00f6nnen oder auf gef\u00e4lschte \n\nPapiere angewiesen waren? In den kriegsgebeutelten \n\nRegionen Syriens oder des Iraks d\u00fcrfte die Zahl der \n\nintakten Einwohnermelde\u00e4mter \u00fcberschaubar sein \u2013 ganz \n\nzu schweigen davon, ob diese Menschen vor ihrer Flucht \n\naus vielleicht einer wirklich akut lebensbedrohlichen \n\nSituation noch die Zeit hatten, sich einen g\u00fcltigen Aus-\n\nweis zu besorgen, oder ob sie diesen als politische Dissi-\n\ndenten in ihrem eigenen Land von den zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden \u00fcberhaupt bekommen h\u00e4tten. \n\nOder nehmen wir den jetzt im Parlament vorliegenden \n\nund in unseren Augen offenkundig verfassungswidrigen \n\nEntwurf des neuen S\u00e4chsischen Polizeigesetzes: Wie \n\nvertr\u00e4gt sich die sogenannte Gef\u00e4hrderhaft mit Artikel 9 \n\nder Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte \u2013 also die \n\nInhaftierung eines Menschen, der keine Straftat begangen \n\nhat, sondern nur aus Sicht der Beh\u00f6rden die Wahrschein-\n\nlichkeit besteht, dass er vielleicht eine begehen k\u00f6nnte \u2013; \n\nwie vertr\u00e4gt sich das mit der AEMR? \n\nDie aktuelle Anwendungspraxis dieses Paragrafen \u201eGe-\n\nf\u00e4hrderhaft\u201c in Bayern zeigt zudem, dass sie mitnichten \n\nnur auf islamistische Gef\u00e4hrder, sondern eben auch auf \n\npolitisch unliebsame Demonstranten treffen. Das passt \n\nnun wieder gar nicht zu dem Recht auf Meinungs- und auf \n\nVersammlungsfreiheit, die in den Artikeln 19 und 20 der \n\nAEMR verankert sind. \n\nApropos Meinungs- und Versammlungsfreiheit: Denjeni-\n\ngen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die sich in den vergange-\n\nnen Wochen auf den Demonstrationen in Chemnitz neben \n\nFaschisten und Rassisten aller Couleur eingereiht haben, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7633 \n\nsei an dieser Stelle Artikel 2 der Allgemeinen Erkl\u00e4rung \n\nder Menschenrechte ans Herz gelegt: \u201eJeder hat Anspruch \n\nauf alle in dieser Erkl\u00e4rung verk\u00fcndeten Rechte und \n\nFreiheiten ohne Unterschied etwa nach Rasse, Hautfarbe, \n\nGeschlecht, Sprache, Religion, politischer oder sonstiger \n\nAnschauung, nationaler oder sozialer Herkunft, Verm\u00f6-\n\ngen, Geburt oder sonstigem Stand.\u201c \n\nDas ist die Grundlage unserer Demokratie, und das sollte \n\nder Grundkonsens von Demokratinnen und Demokraten \n\nsein. Wer sich wiederholt mit Leuten gemein macht, die \n\nmit ihrem Auftreten und ihren Parolen diesen Konsens mit \n\nF\u00fc\u00dfen treten, seine Aush\u00f6hlung und Abschaffung mehr \n\noder weniger unverhohlen fordern und dabei den Rechts-\n\nstaat verh\u00f6hnen, der muss sich auch gefallen lassen, dass \n\nman ihn zumindest der Sympathie mit solchen Kr\u00e4ften \n\nverd\u00e4chtigt. \n\nEs l\u00e4sst sich auch trefflich dar\u00fcber streiten, wie es in der \n\nBundesrepublik bzw. im Freistaat Sachsen im Besonderen \n\num die Verwirklichung der wirtschaftlichen, sozialen, \n\nkulturellen und partizipativen Menschenrechte, wie sie in \n\nArtikel 21 ff. der Allgemeinen Erkl\u00e4rung ausgef\u00fchrt sind, \n\nbestellt ist. Zwar sind aktuell Armut und Not in unserer \n\nGesellschaft zum Gl\u00fcck sehr selten geworden, aber der \n\nWortlaut von Artikel 22 AEMR nimmt ausdr\u00fccklich \n\nBezug auf den Wohlstand, den eine Gesellschaft erreicht \n\nhat. Zitat: \u201eJeder hat als Mitglied der Gesellschaft das \n\nRecht auf soziale Sicherheit und Anspruch darauf, durch \n\ninnerstaatliche Ma\u00dfnahmen und internationale Zusam-\n\nmenarbeit sowie unter Ber\u00fccksichtigung der Organisation \n\nund der Mittel des Staates in den Genuss der wirtschaftli-\n\nchen, sozialen und kulturellen Rechte zu gelangen, die f\u00fcr \n\nseine W\u00fcrde und die freie Entwicklung seiner Pers\u00f6nlich-\n\nkeit unentbehrlich sind.\u201c \n\nWird die relative Armut und die mit ihr verbundene \n\nEinschr\u00e4nkung an der sozialen und kulturellen Teilhabe \n\nins Auge gefasst, so wird deutlich, dass es auch bei uns \n\nmenschenrechtlichen Handlungsbedarf in diesem Politik-\n\nfeld gibt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Lesen Sie \n\nmal Artikel 20 vor, Herr Bartl!) \n\n4,4 Millionen Kinder sind zum Beispiel nach Sch\u00e4tzung \n\ndes Kinderschutzbundes in unserem wohlhabenden Land \n\nvon Armut betroffen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Alle Menschen haben \n\ndas Recht, sich frei zu versammeln!) \n\n\u2013 Es ist mir einfach zu primitiv, darauf einzugehen, Herr \n\nKollege, viel zu primitiv! \n\nDas hei\u00dft, sie sind in der Relation zum absolut erreichten \n\ngesellschaftlichen Wohlstandsniveau zum Beispiel in \n\nBezug auf das durchschnittliche monatlich verf\u00fcgbare \n\nEinkommen in Deutschland deutlich benachteiligt, \n\nunterprivilegiert und abgeh\u00e4ngt. \n\nAn diesen Beispielen wird deutlich, dass Menschenrechte \n\nund ihre Einschr\u00e4nkungen bzw. Verletzungen nicht nur als \n\nThema f\u00fcr den globalen S\u00fcden und Osten unserer Welt \n\nvon Relevanz sind, sondern dass auch im zivilisierten \n\nentwickelten und industrialisierten Westen durchaus \n\nHandlungsbedarf in dieser Hinsicht besteht \u2013 auch in \n\nSachsen. \n\nAngesichts all dessen begehren wir mit unserem vorlie-\n\ngenden Antrag zun\u00e4chst die W\u00fcrdigung und Bekr\u00e4ftigung \n\nder Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte durch \n\nden Landtag anl\u00e4sslich ihres 70. Geburtstags. Dass die \n\nStaatsregierung dieses Anliegen in ihrer Stellungnahme \n\nvom 20. September 2018 erkl\u00e4rterma\u00dfen unterst\u00fctzt, \n\nw\u00fcrdigen wir ausdr\u00fccklich \u2013 Respekt an Herrn Staatsmi-\n\nnister Gemkow! \n\nWeiterhin erbitten wir von der Staatsregierung einen unter \n\nEinbeziehung von NGO\u2018s zu erstellenden Bericht, der den \n\nStand der Verwirklichung der Menschenrechte, deren \n\nGef\u00e4hrdung durch staatliches Handeln bzw. Unterlassen \n\nihrer Einbeziehung in die allgemeine Staatspolitik sowie \n\nin die konkreten Bem\u00fchungen und Ma\u00dfnahmen der \n\nStaatsregierung betrachtet. Ein solcher Bericht w\u00e4re \n\nAnlass und Rahmen einer aktuellen Evaluation der \n\nWahrung der Leits\u00e4tze der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der \n\nMenschenrechte und hieraus ableitbarer Handlungsver-\n\nantwortung von Parlament und Regierung. \n\nSchlie\u00dflich regen wir an, dass sich die Staatsregierung \n\ngegen\u00fcber der Bundesregierung mit allen ihr zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Mitteln daf\u00fcr einsetzen m\u00f6ge, dass sich \n\ndie Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr die Einberufung \n\neiner neuen Welt-Menschenrechtskonferenz einsetzt, die \n\nin Nachfolge der zuletzt 1993 in Wien stattgefundenen \n\nWeltkonferenz die Bewahrung und den Ausbau der \n\nMenschenrechte weltweit ber\u00e4t und vor allem den aus \n\n\u00f6kologischen Fragen resultierenden Handlungsbedarf \n\ndiesbez\u00fcglich diskutiert. \n\nEs w\u00e4re ein gewichtiges Zeichen, wenn sich Sachsen um \n\ndie Ausrichtung einer solchen Weltkonferenz bem\u00fchen \n\nk\u00f6nnte \u2013 mindestens die Wortmeldung w\u00e4re es wert \u2013, sei \n\nes in Dresden, Leipzig, Chemnitz oder andernorts. Jahres-\n\ntage \u2013 hier der 70. Jahrestag der Verabschiedung der \n\nAllgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte \u2013 sind nicht \n\nin erster Linie zum Befeiern da. Sie sind vor allem Anlass, \n\neinzuhalten und in den Blick zu nehmen, inwieweit eine \n\nGesellschaft, ein Land, ein Staatswesen den Lehren aus \n\nder Menschheitsgeschichte verpflichtet handelt. \n\nDie gegenw\u00e4rtige Lage in Sachsen, in Deutschland, die \n\nman nahezu als Prozess einer strategischen Entmoralisie-\n\nrung der Gesellschaft empfinden kann, unterstreicht \n\npr\u00e4gnant die zeitlose Aktualit\u00e4t der Menschenrechtschar-\n\nta. Nehmen wir uns ihrer also wieder verantwortungsvoll \n\nan! \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung zu diesem Antrag und \n\nbedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; Herr Barth, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7634 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Jawohl. Sehr geehrter Herr Bartl, \n\nsehr geehrter Herr Gebhardt! Ich habe mir einmal ein paar \n\nandere Artikel aus dieser Resolution herausgesucht, \u00fcber \n\ndie wir jetzt nicht gesprochen haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie \n\nk\u00f6nnen nur auf Herrn Bartl reagieren!) \n\n\u201eJeder hat das Recht, in anderen L\u00e4ndern vor Verfolgung \n\nAsyl zu suchen und zu genie\u00dfen.\u201c Wir haben Artikel 16 a \n\nGrundgesetz, und dieser Abs. 2 sagt etwas anderes als \n\nArtikel 14 dieser Erkl\u00e4rung. Das hei\u00dft, da geht unser \n\nGrundgesetz vor. \n\nIch will Ihnen aber auch noch ein paar Sachen sagen, die \n\nIhnen vielleicht nicht so sehr gefallen: \u201eAlle Menschen \n\nhaben\u201c \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie sollen bitte auf \n\nHerrn Bartl eingehen. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 \u201edas Recht, sich friedlich zu \n\nversammeln.\u201c Und ich finde, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Barth, \u2013 \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 es sehr infam, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Barth, haben \n\nSie mir zugeh\u00f6rt? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 Ja, ich beziehe mich auf den \n\nRedebeitrag. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie haben Herrn \n\nGebhardt mit angesprochen und zitieren jetzt irgendetwas. \n\nBitte reagieren Sie auf den Redebeitrag! \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich finde es sehr infam, dass Sie sich \n\nnur die Artikel herausgesucht haben, die in Ihre politische \n\nAgenda hineinpassen. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Das \n\nm\u00fcssen ausgerechnet Sie sagen!) \n\nWenn es darum geht, die Versammlungsfreiheit zu ge-\n\nw\u00e4hrleisten, dann sind auch Menschen, die Ihrer politi-\n\nschen Grundrichtung angeh\u00f6ren, teilweise daran beteiligt, \n\nVersammlungen zu boykottieren. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDeshalb sage ich: Wer im Glashaus sitzt, der sollte nicht \n\nden ersten Stein werfen! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wenn ich die Zeit h\u00e4tte, Herr \n\nKollege, das alles auszuf\u00fchren, w\u00fcrde ich es liebend gern \n\nauch in einem Privatissimum f\u00fcr Sie selbst tun. \u2013 Schauen \n\nSie einfach wieder einmal hin, was vor 70 Jahren als \n\nLehre aus dem Zweiten Weltkriegs, aus den Gr\u00e4ueln, den \n\nMenschenrechtsverbrechen und \u00c4hnlichem mehr entstan-\n\nden war, und bedenken Sie einmal, wie weit Sie sich \n\nheute, 70 Jahre sp\u00e4ter, an diesen Grunds\u00e4tzen schon \n\nverbal vergehen, immer und immer wieder. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Da waren \n\n noch 40 Jahre dazwischen!) \n\nDenken Sie daran, dass eine Generation, eineinhalb \n\nGenerationen gereicht haben, um das alles wieder sukzes-\n\nsive zu vergessen und alles sukzessive wieder auf die \n\nAgenda zu setzen, wie wir das \u2013 ich will das jetzt nicht im \n\nBild bringen, aber es spielte beim letzten Mal eine Rolle \u2013 \n\nvor 1933 hatten; so z\u00fcndeln Sie ganz gewaltig mit, ganz \n\ngewaltig, auch mit dieser Art von Zwischenf\u00e4llen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Freilich, Herr Bartl! \u2013 \n\nBeifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Da waren  \n\nnoch 40 Jahre SED-Diktatur dazwischen!  \n\nDas wollen wir nicht vergessen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: So, jetzt folgt die \n\nCDU-Fraktion. Herr Anton, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Am 10. Dezember \n\n1948 verabschiedete die Generalversammlung der Verein-\n\nten Nationen im Paris die Allgemeine Erkl\u00e4rung der \n\nMenschenrechte. Sie bildete die Grundlage des heutigen \n\ninternationalen Menschenrechtsschutzes und ist das am \n\nh\u00e4ufigsten \u00fcbersetzte Dokument der Welt, verf\u00fcgbar in \n\nmehr als 500 Sprachen. Den diesj\u00e4hrigen 70. Jahrestag \n\nnimmt die Linksfraktion nun zum Anlass, um mittels \n\nAntrag eine entsprechende W\u00fcrdigung der Verabschie-\n\ndung der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte und \n\ndie Bekr\u00e4ftigung der universellen Geltung durch dieses \n\nHohe Haus einzufordern. \n\nDar\u00fcber hinaus wird die Staatsregierung ersucht, dem \n\nLandtag bis zum Ende des ersten Quartals 2019 einen \n\nBericht \u00fcber den Stand der Verwirklichung der universel-\n\nlen Menschenrechte und m\u00f6gliche zuk\u00fcnftige Gef\u00e4hrdun-\n\ngen im Freistaat Sachsen abzugeben. Dieser Bericht soll \n\nlaut Antrag gemeinsam mit NGOs, insbesondere mit \n\nSozialvereinen und -verb\u00e4nden, Menschenrechts-, Demo-\n\nkratie-, Antidiskriminierungs- und Fl\u00fcchtlingsorganisatio-\n\nnen erarbeitet werden. Einbezogen werden sollen zudem \n\ndie Ergebnisse des UPR-Staatenberichts der Bundesre-\n\npublik Deutschland 2018 des Deutschen Instituts f\u00fcr \n\nMenschenrechte, einem seit 2007 praktizierten Pr\u00fcfver-\n\nfahren, dem sich alle Mitgliedsstaaten regelm\u00e4\u00dfig unter-\n\nziehen. \n\nWerte Kollegen der Linksfraktion! Ihr Anliegen, die \n\nAllgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte hier noch \n\neinmal zu w\u00fcrdigen und zu bekr\u00e4ftigen, ist ja aller Ehren \n\nwert. Aber ich frage mich, warum dieser Antrag nur durch \n\neine Oppositionsfraktion eingebracht wurde und keine \n\nfraktions\u00fcbergreifende inhaltlich-fachliche Diskussion \n\nvor der \u00f6ffentlichen Debatte im Plenum erfolgt ist. Das \n\nw\u00e4re auch vor dem eigentlichen Jubil\u00e4um im Dezember \n\n2018 m\u00f6glich gewesen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7635 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das h\u00e4tten Sie ja nicht mit uns machen m\u00fcssen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nMit denen da dr\u00fcben, oder was?) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen sich hier schon vorhalten lassen, das Sie \n\nohne Zeitdruck den Weg des geringsten Widerstandes \n\ngew\u00e4hlt haben, um dieses Thema hier in irgendeiner Art \n\nund Weise \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ein billiger \n\nSchaufensterantrag ist das!) \n\nziemlich billig und dem Thema auch nicht angemessen \n\npolitisch zu verarbeiten; \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Billiger Populismus!) \n\ndenn es ist in der Tat ein Thema, dem man eine Relevanz \n\nnicht absprechen kann. \n\nNun gut, Sie haben sich dann daf\u00fcr entschieden, den \n\nFachausschuss zu diesem Thema nicht zu bem\u00fchen. Es ist \n\nIhre Entscheidung, wie Sie gewisse Themen hier parla-\n\nmentarisch aufgreifen. Man h\u00e4tte das besser machen \n\nk\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nRico Anton, CDU: Ja, gern. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege, geben Sie mir \n\ndarin recht, dass sich die Fraktion DIE LINKE in dieser \n\nLegislaturperiode wiederholt bem\u00fcht hat, einen gemein-\n\nsamen Antrag zu gewichtigen, auch gesellschaftlich \n\nausgesprochen brisanten Fragen \u00fcber die Fraktionen \n\nhinweg zustande zu bringen, und dass Ihr damaliger \n\nVorsitzender \u2013 vielleicht wird es mit dem neuen besser \u2013 \n\nausdr\u00fccklich erkl\u00e4rt hat, dass es mit der LINKEN keine \n\ngemeinsamen Antr\u00e4ge gibt? \n\nRico Anton, CDU: Ich habe es ja schon gesagt: Das \n\nBem\u00fchen, einen Antrag zusammen mit anderen Fraktio-\n\nnen hinzubekommen \u2013 das kann ja beispielsweise auch \n\neine weitere Oppositionsfraktion sein \u2013, h\u00e4tte uns zumin-\n\ndest gezeigt, dass Sie das Thema ein St\u00fcck weit ernster \n\nnehmen, als es mit dem Verfahren der Fall ist, das Sie \n\njetzt gew\u00e4hlt haben. Das m\u00fcssen Sie sich vorhalten \n\nlassen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nDarf ich noch eine Frage stellen?) \n\nSie sagen ja selbst, Sie haben bei denjenigen die vielleicht \n\nweniger konsensf\u00e4hig waren, das Bem\u00fchen an den Tag \n\ngelegt, hier eine Einigung \u00fcber Fraktionsgrenzen hinaus \n\nzu finden. Deswegen frage ich mich schon, warum dies \n\nbei diesem Thema gerade nicht geschehen ist. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Darf ich noch \n\neine Frage anschlie\u00dfen, Frau Pr\u00e4sidentin?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn Sie noch \n\neine zulassen. \n\nRico Anton, CDU: Ja. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Was h\u00e4tte sich an Ihrem \n\nAbstimmungsverhalten ge\u00e4ndert, wenn wir es gemeinsam \n\nmit der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gemacht \n\nh\u00e4tten? \n\nRico Anton, CDU: Wenn Sie das schon vorwegnehmen, \n\ndann k\u00f6nnen Sie sich den ganzen Antrag sparen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch l\u00e4cherlich!) \n\nWenn Sie schon von Anfang an unterstellen, wie Abstim-\n\nmungsverhalten stattfindet \u2013 \u2013 \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nDas sind Erfahrungswerte!) \n\nIch glaube, das ist nicht das richtige Herangehen. \n\n(Zuruf: Dann sparen Sie sich so etwas!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie sehen, wie Sie wollen. Mit dieser \n\nAussage w\u00e4ren alle Ihre Antr\u00e4ge \u00fcberfl\u00fcssig. Wenn Sie so \n\nan die Themen herangehen, dann h\u00e4tten wir eine deutlich \n\nk\u00fcrzere Tagesordnung. \n\n(Unruhe) \n\nNun gut. Ich w\u00fcrde gern weiter zu Ihrem Antrag spre-\n\nchen. Wie stellt sich der Antrag denn bei Lichte dar? Man \n\nk\u00f6nnte jetzt unterstellen, dass die einbringende Fraktion \n\ngar kein wirkliches Interesse an der fachlichen Auseinan-\n\ndersetzung mit den tats\u00e4chlich wichtigen Fragen der \n\nGew\u00e4hrleistung der Menschenrechte hat. Geht es viel-\n\nmehr darum, ein politisch als Themenschwerpunkt besetz-\n\ntes Feld in der \u00d6ffentlichkeit aufzurollen? \u2013 Ich habe die \n\nFrage schon beantwortet: Ja, so sehen wir das. Sie wollen \n\ndas Signal setzen: Wir sind die Einzigen, die sich wirklich \n\nf\u00fcr Menschenrechte einsetzen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen das \n\nSignal setzen! Das Parlament soll das beschlie\u00dfen? \n\n\u2013 Weitere Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Nein, Sie haben den Weg gew\u00e4hlt, zu sagen, wir sind \n\ndie Einzigen, die sich f\u00fcr das Thema interessieren, wir \n\nsind die Einzigen, die es aufgreifen, und Sie wollen damit \n\nden Eindruck erwecken, Sie seien auch die Einzigen, \n\ndenen dieses Thema wichtig ist. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nWir sollten zu den Tatsachen sprechen und zu dem An-\n\ntrag, so wie er uns vorliegt. Die Erkl\u00e4rung der Menschen-\n\nrechte ist zweifelsohne ein Meilenstein in der Geschichte \n\nder Menschenrechte. Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch: In vielen \n\nTeilen der Erde gibt es t\u00e4glich Tausende Menschenrechts-\n\nverletzungen. Damit k\u00f6nnen wir uns auch nicht abfinden; \n\ndarin herrscht doch v\u00f6llige Einigkeit in diesem Hohen \n\nHause. Das ist aber ein Kernproblem, dem wir uns ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7636 \n\nmeinsam stellen m\u00fcssen. Daher sollte man dann auch in \n\nder Bewertung Ma\u00df und Mitte nicht aus dem Auge \n\nverlieren. \n\nWenn ich mir ansehe, wie die Situation weltweit ist und \n\nwelche Menschenrechtsverletzungen tagt\u00e4glich weltweit \n\nbegangen werden, und wenn Sie das in einen Kontext mit \n\nordnungspolitischen Ma\u00dfnahmen der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung setzen, dann verlieren Sie Ma\u00df und Mitte an \n\ndieser Stelle eindeutig aus dem Auge. Das muss man in \n\naller Deutlichkeit sagen. Sie suggerieren, die Menschen-\n\nrechte seien in Sachsen gef\u00e4hrdet. Dieser Bewertung und \n\ndieser Einsch\u00e4tzung treten wir mit aller Entschlossenheit \n\nentgegen. \n\nDeutschland hat sich verpflichtet, die Menschenrechte zu \n\nwahren. Deutschland ist allen verbindlichen Menschen-\n\nrechtsabkommen beigetreten, und aufgrund der Bestim-\n\nmungen des Grundgesetzes wie auch der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung gelten die Menschenrechte uneingeschr\u00e4nkt in \n\nder Bundesrepublik Deutschland und auch im Freistaat. \n\nEs gibt \u00fcberhaupt keinen Zweifel daran, dass dies seine \n\nvolle G\u00fcltigkeit hat, und es gibt \u00fcberhaupt keinen Zweifel \n\ndaran, dass dies auch im t\u00e4glichen Verwaltungsvollzug \n\nund auch bei dem, was an ordnungspolitischen Ma\u00dfnah-\n\nmen beschlossen wurde und in Zukunft beschlossen \n\nwerden wird, seine G\u00fcltigkeit haben wird. Frieden, \n\nFreiheit und Mitbestimmung sind nicht selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDazu gen\u00fcgt ein Blick in unsere eigene Geschichte, in der \n\nTat, aber auch \u00fcber die Grenzen Europas hinaus. \n\nWir als CDU-Fraktion betonen die essenzielle Bedeutung \n\nder Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte in dem \n\nuniversellen Menschenrechtsschutz, die unter dem Ein-\n\ndruck der Gr\u00e4ueltaten des Zweiten Weltkrieges verab-\n\nschiedet wurde. Deshalb sieht es die CDU-Fraktion auch \n\nals ihre Aufgabe an, darzustellen, dass in Sachsen die \n\nMenschenrechte grunds\u00e4tzlich Verfassungsrang haben \n\nund im Einklang mit der UN-Menschenrechtscharta auch \n\numfassend gew\u00e4hrleistet sind. Das ist kein Selbstl\u00e4ufer; \n\nhier sind wir jeden Tag alle gemeinsam aufs Neue gefor-\n\ndert. \n\nWas den von Ihnen ins Spiel gebrachten Bericht \u00fcber die \n\nVerwirklichung der universellen Menschenrechte im \n\nFreistaat angeht, sei Folgendes gesagt: Wie Sie wissen, \n\nsind die Vertragsstaaten der Menschenrechtsabkommen \n\nbereits jetzt verpflichtet, Rechenschaft abzulegen. Die \n\nFederf\u00fchrung hierf\u00fcr liegt beim Bund; aber nat\u00fcrlich \n\nwerden die Bundesl\u00e4nder dabei einbezogen. In dem \n\nerw\u00e4hnten Staatenbericht des Deutschen Instituts f\u00fcr \n\nMenschenrechte hei\u00dft es: \u201eDeutschland verf\u00fcgt \u00fcber eine \n\naktive Zivilgesellschaft, auch im Bereich der Menschen-\n\nrechte. Sie beteiligen sich intensiv in den internationalen \n\nMonitoringverfahren \u2026\u201c \n\nWir sind wieder beim Kern der Sache; denn statt weiter \n\n\u00fcber Berichtspflichten nachzudenken, muss von uns allen \n\num eine lebendige Zivilgesellschaft gerungen werden. \n\nZusammen mit einer demokratischen, rechtsstaatlichen \n\nVerfassungspraxis ist sie wesentlicher Garant f\u00fcr die \n\n\u00dcberwachung und die Einhaltung der Menschenrechte. \n\nIn unserem gesamten politischen Handeln, in unserem \n\nt\u00e4glichen Einsatz f\u00fcr die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung \n\nw\u00fcrdigen wir heute und k\u00fcnftig die Geltung der universel-\n\nlen Menschenrechte. Wir m\u00fcssen die Menschenrechte \n\nleben. Den Antrag halte ich f\u00fcr Aktionismus, er geht am \n\nZiel vorbei. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Frau Abg. Kliese. Sie haben das Wort, Frau Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Als ich mit 19 Jahren meine \n\nerste eigene Wohnung bezogen haben, h\u00e4ngte ich dort \n\nstolz ein Plakat auf. Ich hatte es mir in Stra\u00dfburg bestellt \n\nund darauf stand: \u201eHuman rights are yours and mine\u201c \u2013 \n\nMenschenrechte geh\u00f6ren dir und mir. In den folgenden \n\nJahren habe ich mich dann viel mit dem Thema Men-\n\nschenrechte und Menschenrechtsverletzungen befasst, \n\nbeispielsweise mit der Unterdr\u00fcckung der indigenen \n\nBev\u00f6lkerung in S\u00fcdamerika, mit dem sogenannten Ver-\n\nschwindenlassen durch die Farc oder auch durch rechtsge-\n\nrichtete Milizen in Kolumbien, \u00fcber die Situation von \n\nFrauen, die in Brasilien in Gef\u00e4ngnissen sitzen ohne einen \n\nRechtsbeistand. \n\nDiese Verbrechen gegen die Menschlichkeit ber\u00fchren \n\nmich sehr, doch sie sind f\u00fcr uns alle auch sehr weit weg. \n\nIn Deutschland k\u00f6nnte man den Eindruck gewinnen, wir \n\nseien \u00fcber so etwas erhaben. Doch das stimmt nicht und \n\ndeswegen ist es gut, dass es diesen Antrag heute gibt. \n\nDenn der Antrag verweist zu Recht darauf, dass wir nicht \n\nm\u00fcde werden d\u00fcrfen, auch Menschenrechte in Sachsen \n\nund in Deutschland zu sch\u00fctzen, sei es zum Beispiel mit \n\neinem klaren Widerspruch gegen die Vorratsdatenspeiche-\n\nrung, wie ihn der SPD-Landesverband einst gegen den \n\nBundestrend einlegte, oder mit einem Engagement f\u00fcr \n\nFamiliennachzug, worin wir nicht nachlassen sollten. \n\nAuch das sind menschenrechtlich relevante Fragen. \n\nDie Antragstellerin erkl\u00e4rt zu Recht, dass Flucht kein \n\nVerbrechen ist. Es ist noch gar nicht lange her, da wurden \n\nFluchtversuche in unserem Land durch Selbstschussanla-\n\ngen und Mauersch\u00fctzen geahndet. Auch das bewegt mich, \n\nwenn ich \u00fcber Menschenrechte in Deutschland nachden-\n\nke. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller: Richtig!) \n\nIhrem Antrag als grundlegendes Bekenntnis zur Allge-\n\nmeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte zuzustimmen w\u00e4re \n\nunproblematisch. Im Gegenteil, es g\u00e4be \u00fcberhaupt keinen \n\nGrund, es nicht zu tun. Sie kn\u00fcpfen allerdings das Be-\n\nkenntnis an einen Bericht, den wir nicht f\u00fcr sinnvoll \n\nhalten. Einerseits handelt es sich bei den kritischen \n\nThemen, wenn man sich zum Beispiel die Amnesty-\n\nBerichte anschaut, ausschlie\u00dflich um Bundesthemen. \n\nAndererseits ist die Gef\u00e4hrdungslage durch regelm\u00e4\u00dfiges \n\nAnzeigen von Verst\u00f6\u00dfen so in Deutschland nicht gegeben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7637 \n\nDiese Anzeigen liegen bei uns in dem Ma\u00dfe, dass sie \n\neinen Bericht rechtfertigen, einfach nicht vor. Es ist \n\ntrotzdem gut, dass Sie darauf aufmerksam machen, dass \n\nin unserem Land bez\u00fcglich der Wahrnehmung der Men-\n\nschenrechte nicht alles selbstverst\u00e4ndlich ist. Es steht uns \n\nnicht gut zu Gesicht, mit erhobenem Zeigefinger in \n\nRichtung T\u00fcrkei oder anderer L\u00e4nder zu zeigen. Es steht \n\nuns gut zu Gesicht, zu pr\u00fcfen, was wir besser machen \n\nk\u00f6nnen. \n\n\u201eHuman rights are yours and mine\u201c, so stand es auf \n\nmeinem Plakat. Menschenrechte geh\u00f6ren dir und mir. \n\nDass uns Menschenrechte geh\u00f6ren, dass wir ein Recht \n\ndarauf haben, darin sind wir uns hier im Raum alle ganz \n\nsicher. Jeder von uns will sein Recht auf Unversehrtheit, \n\nsein Recht auf Meinungsfreiheit etc. jederzeit gewahrt \n\nwissen. Doch sind wir auch bereit, es jederzeit auch allen \n\nanderen zuzugestehen? Bedingungslos? Dann k\u00e4men wir \n\nan den Punkt, zum Beispiel Artikel 19 der Meinungsfrei-\n\nheit, dass diese zum Beispiel f\u00fcr Herrn Wendt, dem ich \n\nnicht gern zuh\u00f6re, genauso gilt wie f\u00fcr Frau Neukirch, der \n\nich sehr gern zuh\u00f6re. Auch das bedeutet Wahrung der \n\nMenschenrechte. \n\nIch hatte ein paar Gedanken, als ich Ihren Antrag gelesen \n\nhabe, in Bezug auf das Thema Flucht, die mir in letzter \n\nZeit h\u00e4ufiger durch den Kopf gegangen sind. Ich denke \n\ndabei immer an ein Plakat, das es zu den Montagsde-\n\nmonstrationen in Leipzig gab, worauf stand \u2013 vielleicht \n\nkennt es der eine oder andere \u2013: \u201eKommt die D-Mark, \n\nbleiben wir, kommt sie nicht, geh\u2018n wir zu ihr!\u201c \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nDiese Menschen haben f\u00fcr sich in Anspruch genommen, \n\naus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden ihr Land zu verlassen \u2013 \n\nv\u00f6llig legitim. Heute tun sich manche davon schwer, \n\nMenschen aus anderen L\u00e4ndern genau das zuzugestehen. \n\nSein Land zu verlassen, sein Gl\u00fcck im Wohlstand zu \n\nsuchen, das war f\u00fcr manchen DDR-B\u00fcrger ein Ziel. \n\nSolche Tr\u00e4ume haben auch Menschen in Afrika. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das waren alles Deutsche!) \n\n\u2013 Ja, das war mir klar, dass das jetzt kommt. Das sind \n\nalles Menschen! Darum geht es! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIhnen das zuzugestehen, nicht dem stattzugeben, das \n\nk\u00f6nnen wir rechtlich nicht, das ist auch Achtung von \n\nMenschenrechten. Ich glaube, auch ohne einen Bericht \n\nk\u00f6nnen wir alle einmal in uns gehen und uns fragen, wie \n\ntolerant und wie gerecht wir tats\u00e4chlich sind. Damit \n\nmeine ich nicht gerecht gegen\u00fcber uns selbst, sondern \n\ngegen\u00fcber anderen. Daf\u00fcr ist der Antrag ein guter Anlass. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Dr. Weigand. \n\nBitte sehr. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Vor ungef\u00e4hr 20 Jahren \n\nhabe ich ein Gespr\u00e4ch mit meiner Gro\u00dfmutter gef\u00fchrt, \n\nweil wir uns in der Schule mit dem Thema Zweiter \n\nWeltkrieg auseinandersetzen mussten. Sie hat mir damals \n\nmit Tr\u00e4nen in den Augen erz\u00e4hlt, wie sie zum Ende des \n\nZweiten Weltkrieges zu Hause die Fenster verdunkelt hat, \n\nweil die Alliierten Deutschland noch bombardiert haben \n\nund es hier das letzte Aufbegehren auf europ\u00e4ischem \n\nBoden gab, wo noch gerungen wurde. Deswegen ist es \n\neine gro\u00dfe Errungenschaft, dass wir heute in Europa \n\nFrieden haben. Das ist eine wirklich wichtige Errungen-\n\nschaft, die wir auch an unsere Kinder weitergeben sollten. \n\nDer 70. Jahrestag der Verabschiedung der Allgemeinen \n\nErkl\u00e4rung der Menschenrechte ist ein wichtiger Gedenk-\n\ntag, dem wir zustimmen. \n\nHerr Bartl, dann haben Sie sich, anstatt eine sachliche \n\nDiskussion zu f\u00fchren, selbst demaskiert, indem Sie gesagt \n\nhaben: Mit denen da dr\u00fcben nicht. Das zeigt mir Ihre \n\nAnsicht zur Meinungsfreiheit in diesem Hohen Hause, die \n\nSie nicht anerkennen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nVielleicht sollten Sie diesen Anti-AfD-Kaugummi, den \n\nSie sich 2014 gekauft haben, nicht in jedem Plenum \n\nkauen, weil sich das ganze Ding irgendwann einmal \n\nauslutscht. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nSchauen wir doch einmal in die Menschenrechte hinein. \n\nBei dem Artikel 19 \u2013 \u201eJeder hat das Recht auf Meinungs-\n\nfreiheit\u201c \u2013 haben Sie sich vorhin schon selbst demaskiert. \n\nWenn ich mir anschaue, was bis 1989 in diesem Land \n\ngelaufen ist, was mir mein Vater noch erz\u00e4hlt, dann ist das \n\nein roter Schatten, der \u00fcber Ihrer Partei liegt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDass Sie hier als die Menschenrechtspartei auftreten, ist \n\neinfach l\u00e4cherlich. Im Artikel 16 Abs. 3 steht, dass die \n\nFamilie die nat\u00fcrliche Grundeinheit der Gesellschaft ist \n\nund Anspruch auf Schutz durch Gesellschaft und Staat \n\nhat. Das stellen Sie immer wieder infrage mit diesem \n\nganzen Gender-Gaga und der Fr\u00fchsexualisierung, die Sie \n\nvorhaben. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Aha!) \n\nAufgrund Ihrer Scheinheiligkeit k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag \n\nnicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr Abg. Lipp-\n\nmann. Sie haben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7638 \n\nwerte Kollegen von der AfD, es wird nie in Ihr Hirn \n\nhineingehen, dass Meinungsfreiheit nicht bedeutet, dass \n\nman Ihnen nicht widersprechen darf, sondern dass es \n\nhei\u00dft, dass man Ihnen widersprechen kann, wenn es \n\nnotwendig ist. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das hat niemand behauptet! \u2013 \n\nMario Beger, AfD: Das ist unglaublich! \u2013 Beifall \n\nbei den GR\u00dcNEN, der SPD und den LINKEN) \n\nH\u00f6ren Sie einmal Ihren eigenen Abgeordneten zu! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Vorstellung, dass \n\nMenschen unver\u00e4u\u00dferliche und unteilbare Menschenrech-\n\nte haben, ist eine der wirkm\u00e4chtigsten \u00dcberlegungen der \n\nGeschichte. Der Kampf um ihre Verwirklichung im \n\nEintreten gegen Barbarei und Unterdr\u00fcckung war nicht \n\nzuletzt das Ziel vieler Revolutionen. Eine der ber\u00fchmtes-\n\nten Erkl\u00e4rungen der Menschen- und B\u00fcrgerrechte, die der \n\nFranz\u00f6sischen Revolution, enthielt bereits die klare \n\nFeststellung: Die Menschen werden frei und gleich an \n\nRechten geboren und bleiben es. Auch die erste deutsche \n\nVerfassung von 1848, die nie verwirklicht wurde, enthielt \n\neine erhebliche Zahl der Rechte, die wir heute in der \n\nAllgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte finden. \n\nVor nunmehr 70 Jahren wurden die in vielen L\u00e4ndern der \n\nWelt mit Blut erk\u00e4mpften Menschenrechte in Anbetracht \n\ndes noch viel gr\u00f6\u00dferen Zivilisationsbruchs der Gr\u00e4uelta-\n\nten des Nationalsozialismus als V\u00f6lkerrecht kodifiziert. \n\nDie Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte gilt \n\nseitdem als die Mutter aller menschenrechtlichen Konven-\n\ntionen. Daran zu erinnern und uns ins Bewusstsein zu \n\nrufen, dass diese Menschenrechte keine Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeit sind, sondern ein verletzliches Gut, das tagt\u00e4glich \n\naufs Neue verteidigt werden muss, ist auch Aufgabe \n\ndieses Landtags als Verfassungsorgan. Von daher begr\u00fc-\n\n\u00dfen wir die mit dem Antrag vorgenommene W\u00fcrdigung \n\nder Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte anl\u00e4ss-\n\nlich des 70. Jahrestages als GR\u00dcNE ausdr\u00fccklich. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wenn aber in diesem \n\nLand Menschen aufgrund ihrer Herkunft, ihrer Religion \n\noder ihrer politischen Einstellung beleidigt, bedroht oder \n\ngar angegriffen werden, \n\n(Zuruf von der AfD: Ja!) \n\nDann zeigt dies, dass wir auch in einem Land Handlungs-\n\nbedarf haben, das sich zu Recht r\u00fchmt, eine fortschrittli-\n\nche Verfassung zu haben. Aber eine Verfassung allein \n\nreicht nicht, wenn es bei ihrer tagt\u00e4glichen Umsetzung \n\nProbleme gibt und ihre Werte nicht in dem Ma\u00dfe verwirk-\n\nlicht werden, wie es vielleicht notwendig w\u00e4re. \n\nAktuell l\u00e4uft das \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren zu Deutschland \n\nvor dem Menschenrechtsausschuss. Die letzte \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung war im Jahr 2013. Bereits damals wurde der Um-\n\ngang in Deutschland mit Migrantinnen und Migranten, \n\nmit Minderheiten, wurde der geringe Schutz vor Rassis-\n\nmus kritisiert. Die GR\u00dcNEN hatten bereits 2017 in einer \n\nAnfrage nachgehakt und den Einsatz vorrangig der \n\nBundesregierung f\u00fcr Menschenrechte als durchaus aus-\n\nbauf\u00e4hig kritisiert. \n\nDer Menschenrechtsrat hat bei der \u00dcberpr\u00fcfung Deutsch-\n\nlands unter anderem dazu aufgefordert, st\u00e4rker gegen \n\nRassismus, Fremdenhass und Intoleranz vorzugehen. \n\nAuch die Menschenrechtsbeauftragte des Bundes, B\u00e4rbel \n\nKofler, r\u00e4umte Rassismusprobleme als ein Kernproblem \n\nin Deutschland bei der Umsetzung von Menschenrechten \n\nein. \n\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte forderte am \n\n21. September 2018 die Bundesregierung dazu auf, dass \n\ndem Bekenntnis zur Bek\u00e4mpfung von Rassismus nun \n\nTaten folgen m\u00fcssten. Alle politisch Verantwortlichen \n\nm\u00fcssen sich klar gegen rassistischen Hass und rassistische \n\nGewalt positionieren und d\u00fcrfen Rassismus nicht herun-\n\nterspielen \u2013 das sei einmal klar in Richtung der AfD \n\ngesagt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall der Abg. Hannelore Dietzschold, CDU) \n\nDie Regierung soll zudem darauf achten, dass ihre Politik \n\ngegen\u00fcber Schutzsuchenden keine rassistische Stereotype \n\nst\u00e4rkt. Werte Kolleginnen und Kollegen, genau das \n\nerwarte ich dann auch von der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung. Es braucht ein klares und tagt\u00e4gliches Einstehen \n\ngegen Rassismus und Menschenfeindlichkeit. Bei man-\n\nchen \u00c4u\u00dferungen von Kollegen in diesem Haus und auch \n\nvon der Staatsregierung in den vergangenen Monaten \n\nhabe ich Zweifel, ob klar und deutlich ist, wann und wie \n\nman tagt\u00e4glich f\u00fcr Menschenrechte in diesem Land \n\neinstehen sollte. \n\nDa darf es auch kein Wegducken unter Verweis auf die \n\nBundesebene geben. Wenn das Staatsministerium f\u00fcr \n\nJustiz in der Stellungnahme auf die regelm\u00e4\u00dfigen Berich-\n\nte zur Einhaltung der Verpflichtung aus dem Menschen-\n\nrechtsabkommen in Deutschland hinweist, dann hat es \n\ngrunds\u00e4tzlich recht; die gibt es. Aber das hindert die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung nicht daran, f\u00fcr Sachsen die \n\nSituation der Menschenrechte zu \u00fcberpr\u00fcfen. Anlass gibt \n\nes mehr als genug. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Der UN-Hochkommis-\n\nsar f\u00fcr Menschenrechte, Al-Hussein, verurteilte j\u00fcngst die \n\nGewalt in Chemnitz scharf. Er kritisierte die Angriffe \n\nrechter Demonstranten auf ausl\u00e4ndische Passanten und \n\nforderte eine mutige und klare Gegenwehr der politischen \n\nAkteure. Es sei unabdingbar, dass Politiker dies verurtei-\n\nlen. \n\nJa, wir brauchen jetzt eine Konzentration der Stimmen in \n\ndieser Sache, f\u00fcr Menschlichkeit und f\u00fcr Menschenrechte. \n\nSp\u00e4testens nach den Vorf\u00e4llen in Chemnitz ist es wichtig, \n\nsich als Staatsregierung zu Menschenrechten nicht nur zu \n\nbekennen, sondern Verletzungen von Menschenrechten \n\nauch in Sachsen klar in einem Bericht zu benennen. Ein \n\nsolcher Bericht kann in Sachsen ein Anfang sein; er kann \n\nin diesen Zeiten aber vor allem ein wirkm\u00e4chtiges Signal \n\nsein. Deshalb unterst\u00fctzen wir diesen Antrag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7639 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun Frau Abg. \n\nDr. Muster. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Es ist zu begr\u00fc\u00dfen, wenn wir \n\nuns im S\u00e4chsischen Landtag an die Verabschiedung der \n\nAllgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte vom \n\n10. Dezember 1948 erinnern. Die Fraktion DIE LINKE \n\nhat uns daran erinnert; hierf\u00fcr geb\u00fchrt ihr unser Dank. \n\nVielen Dank! \n\nDie Abgeordneten der blauen Partei unterst\u00fctzen Ziffer 1 \n\nIhres Antrags. Die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschen-\n\nrechte hat keine rechtsverbindliche Wirkung. Sie richtet \n\nsich zuallererst an die Weltgemeinschaft. Sie kann keines-\n\nfalls Rechtsgrundlage f\u00fcr die Geltendmachung von \n\nRechten einzelner Menschen sein. Rechtsgrundlage hier-\n\nf\u00fcr sind zum Beispiel die UN-Menschenrechtspakte von \n\n1966. \n\nWarum Sie eine solch weltumspannende Regelung wie \n\ndie Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte gerade in \n\nSachsen diskutieren, ist mir unklar. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Sie leben ja auch nicht \n\nhier! Wir haben nie ein Problem hier!) \n\nIch hoffe, es geht Ihnen nicht wieder nur um billigen \n\nPopulismus. Herr Bartl, ich habe Ihnen sehr genau zuge-\n\nh\u00f6rt und die Rede verfolgt. Realismus sieht f\u00fcr mich \n\nanders aus, Ma\u00df und Mitte auch. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nDann machen Sie mal die Augen auf!) \n\nWenn Sie Ihre Antragsziele wirklich ernst nehmen, dann \n\nm\u00fcssten Sie diesen Antrag zuerst im EU-Parlament und \n\ndann im Bundestag stellen. Einen weiteren Bericht zur \n\nMenschenrechtslage in Sachsen als nur einem Bundesland \n\nin Deutschland erscheint wenig zielf\u00fchrend und greift \n\nnach meiner Auffassung viel zu kurz. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nInhaltlich bleiben Sie sich treu, wenn Sie unter Ziffer 2 \n\nfordern, einen weiteren Bericht zu erstellen. Es gibt in \n\nDeutschland bereits eine Vielzahl von Berichten zur \n\nEinhaltung von Menschenrechtsvertr\u00e4gen. Der von den \n\nLINKEN geforderte Bericht soll von der Staatregierung \n\nund von linken Lobbyvereinen erstellt werden. Ihre \n\nFragestellungen sind tendenzi\u00f6s. \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nUnter Ziffer 2 fragen Sie die gegenw\u00e4rtigen und zuk\u00fcnfti-\n\ngen Gef\u00e4hrdungen ab. Ihnen geht es um Gef\u00e4hrdungen, \n\nHerr Bartl, nicht um Verletzungen. Die spannende Ab-\n\ngrenzung \u201eGef\u00e4hrdung versus Verletzung von Rechten\u201c \n\nkennen wir doch noch aus der Diskussion zum Polizeige-\n\nsetz. Jetzt verwenden Sie den Ausdruck \u201eGef\u00e4hrdung\u201c. \n\nSie bem\u00fchen sich nicht einmal um einen breiten, demo-\n\nkratischen Konsens, sondern versuchen bereits bei der \n\nFestlegung der Autoren, bei den Fragestellungen und der \n\nZielrichtung des Berichts, Ihnen wichtige Ziele unterzu-\n\nbringen. \n\nDie Einberufung einer Weltmenschenrechtskonferenz \n\nsollte sicherlich vom EU-Parlament oder vom Bundestag \n\nausgehen. Die Partei DIE LINKE ist in beiden Gremien \n\nvertreten. Versuchen Sie es doch dort einmal. \n\nDie Abgeordneten der blauen Partei regen getrennte \n\nAbstimmung an. Ziffer 1 w\u00fcrden wir zustimmen, die \n\nZiffern 2 und 3 ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Kersten \n\nund Gunter Wild, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf in der allgemeinen \n\nAussprache? \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr \n\nAbg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Kollege Anton, \n\nich will das in aller Verantwortung sagen: Wenn zu einem \n\nsolchen Thema ein gemeinsamer Antrag zustande k\u00e4me \u2013 \n\nich meine vor allem die demokratischen Fraktionen in \n\ndiesem Haus \u2013, w\u00fcrden wir jederzeit auf die Urheberrech-\n\nte verzichten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir haben auch \u00fcberhaupt kein Problem damit \u2013 nicht \n\neinmal im Ansatz, auch nicht mit der CDU. Der Antrag ist \n\nseit August im Gesch\u00e4ftsgang. Uns hat niemand ange-\n\nsprochen und gesagt: Passt auf, Leute, wollen wir einen \n\nErsetzungsantrag stellen, wir wollen etwas gemeinsam \n\neinbringen \u2013 zieht ihr den Antrag zur\u00fcck? Das h\u00e4tten wir \n\nsofort getan. Wir w\u00fcrden auch jetzt noch auf die Abstim-\n\nmung verzichten und etwas Gemeinsames einbringen. \n\nWir w\u00fcrden es f\u00fcr wichtig und richtig halten, dass sich \n\ndieses Parlament zum 70. Jahrestag der Allgemeinen \n\nErkl\u00e4rung der Menschenrechte, die ja das Verm\u00e4chtnis der \n\nErkenntnisse der Menschheit aus dem Zweiten Weltkrieg, \n\naus diesem Menschheitsverbrechen darstellt, dar\u00fcber \n\nverst\u00e4ndigt \u2013 hier und heute, in einer Zeit, in der tats\u00e4ch-\n\nlich dar\u00fcber gesprochen wird, ob Menschen gejagt wer-\n\nden, ja oder nein. \n\nDer zweite Punkt: Kollegin Kliese, ich bedanke mich sehr \n\nf\u00fcr die besonnene \u00c4u\u00dferung. Ich bin mit allen Botschaf-\n\nten einverstanden, einschlie\u00dflich dessen, was die Zust\u00e4n-\n\nde an der Mauer betraf. Es gibt ja niemanden, der sich \n\nhier hinstellen kann und alleine den ersten Stein werfen. \n\nEs geht darum, welche Verantwortung wir heute als \n\nParlament in Sachsen, als Parlament eines Landes der \n\nBundesrepublik Deutschland haben, das vor 27, 28 Jahren \n\ndiesen Weg gegangen ist. Um das in Erinnerung zu rufen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7640 \n\nkann ich mich nicht auf Europa beziehen und sagen: Das \n\nsollen die dort einmal machen. \n\nAbgesehen davon ist in diesen Tagen einiges passiert: in \n\nKandel, in Chemnitz, in K\u00f6then. Wir sind beispielsweise \n\nf\u00fcr Chemnitz zust\u00e4ndig, von weiteren Baustellen will ich \n\ngar nicht reden. Wenn sich alle parlamentarischen Ebe-\n\nnen, alle Ebenen der Zivilgesellschaft wieder darauf \n\nbesinnen w\u00fcrden, was seinerzeit verabredet wurde, dann \n\nw\u00fcrden wir sehr schnell einen Konsens finden, um die \n\nProbleme, die die Menschen in diesem Land momentan \n\nbewegen, beunruhigen oder verunsichern, in konstrukti-\n\nver, humanistischer, menschlicher Weise wieder in den \n\nGriff zu bekommen \u2013 aber nicht durch Gewaltakte oder \n\n\u00c4hnliches. \n\nHerr Dr. Weigand, was Ihren Beitrag betrifft: Ich habe \n\ndieser Tage einen sehr angenehmen Diskussionsabend mit \n\nvorbereitet, ganz kurzfristig innerhalb von f\u00fcnf Tagen, in \n\nder Stadthalle in Chemnitz, im Gro\u00dfen Saal, mit knapp \n\ntausend Teilnehmerinnen und Teilnehmern. Dort hat \n\nGregor Gysi, f\u00fcr mich ganz bemerkenswert, Ihr Format \n\nbeschrieben. Er sagte: Sie denken schlicht, sie denken \n\nkurz und sie denken falsch. Genau das ist es, was Sie \n\ndargelegt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Jawohl. Bitte sehr, Herr Staatsminister \n\nProf. Dr. W\u00f6ller, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Antrag \n\nder Fraktion DIE LINKE kn\u00fcpft an den 70. Jahrestag der \n\nAllgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte von 1948 an. \n\nDies ist tats\u00e4chlich ein wichtiges Datum. Die Allgemeine \n\nErkl\u00e4rung der Menschenrechte selbst ist zwar nicht \n\nverbindlich, aber sie hat den Weg zur Anerkennung der \n\nMenschenrechte als Rechte und nicht nur als Programm-\n\ns\u00e4tze gewiesen \u2013 auf nationaler und auf internationaler \n\nEbene. \n\nDiesen Weg ist ein Jahr sp\u00e4ter auch das Grundgesetz \n\ngegangen und hat den Staat an Grundrechte und Men-\n\nschenrechte gebunden. Der unbedingte Respekt vor den \n\nMenschenrechten ist das Wesentlichste, das die westli-\n\nchen Demokratien auszeichnet. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt \n\nBeifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Die Menschenrechte sind \n\nheute so bedeutsam, wie sie es 1948 waren. Wir erleben \n\nes t\u00e4glich mit. Wo Menschenrechte nicht geachtet werden, \n\ngedeiht kein erfolgreiches Staatswesen. Wo Menschen-\n\nrechte nicht geachtet werden, werden Menschen in die \n\nFlucht getrieben. Den Schutz der Menschenrechte verbes-\n\nsern wir aber nicht, indem wir Berichte schreiben, wie es \n\ndie Antragsteller in Ziffer 2 wollen. Wir setzen uns f\u00fcr die \n\nMenschenrechte ein, nicht f\u00fcr Papiere. Das ist die Heran-\n\ngehensweise der Staatsregierung. Gerade im Menschen-\n\nrechtsschutz mangelt es an Papieren nicht. Nahezu alle \n\nglobalen Menschenrechtsabkommen enthalten umfangrei-\n\nche Berichtspflichten. Was schlie\u00dflich Ziffer 3 des Antra-\n\nges betrifft, so ist f\u00fcr die Staatsregierung nicht erkennbar, \n\ndass ein Aufruf zu einer neuen Welt-Menschenrechts-\n\nkonferenz Erfolg haben k\u00f6nnte. \n\nLassen sie es mich noch einmal deutlich sagen: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung hat die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Men-\n\nschenrechte historisch wie politisch eine hohe Bedeutung. \n\nSie verdient es, entsprechend gew\u00fcrdigt zu werden. \n\nZiffer 2 und Ziffer 3 des Antrages weisen aber nicht den \n\nWeg zu praktischen Verbesserungen des globalen Men-\n\nschenrechtsschutzes. Daher empfiehlt die Staatsregierung, \n\ndiesen Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE. \n\nHerr Abg. Bartl, bitte sehr. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen es ganz kurz \n\nmachen. \n\nHerr Staatsminister, es ist aber wirklich minimal, wenn \n\nman landl\u00e4ufig sagt, dass man sich dumm stellt. Wir \n\nwollen doch keinen Bericht um des Papiers wegen! Wir \n\nwollen einen Bericht \u2013 darin steht es auch \u2013, der evaluiert, \n\nwie der Stand der Verwirklichung der Menschenrechte \n\nnach der Charta in 2018 hier in Sachsen ist. Das gibt \n\nn\u00e4mlich dann Anlass, das mal zu reflektieren, wo wir im \n\nVerh\u00e4ltnis zu 1990 und zu 1948 gelandet sind \u2013 zu dem \n\nAnsatz dort \u2013, den wir verabredet haben f\u00fcr die S\u00e4chsi-\n\nsche Verfassung 1992. \n\nIn der gesamten Verfassungsdebatte im verfassungsge-\n\nbenden Ausschuss war die Frage der Ans\u00e4tze aus der \n\nMenschenrechtscharta respektive auch der Menschen-\n\nrechtspakte essenziell f\u00fcr die Herangehensweise an die \n\nStaatsfundamentalgrunds\u00e4tze, an die Grundrechte und \n\ndergleichen mehr. Jetzt zu erkl\u00e4ren, wir wollen praktisch \n\nPapier hier haben, mitnichten, das ist ja ganz klar erkenn-\n\nbar, wenn man gutwillig ist. Aber um es Ihnen nicht ganz \n\nso schwer zu machen, auch ein Teilerfolg ist f\u00fcr die \n\nBef\u00f6rderung der Menschenrechtscharta von Nutzen. \n\nWir bitten um getrennte Abstimmung zu den einzelnen \n\nPunkten und bedanken uns f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Damit kommen wir zur \n\nAbstimmung \u00fcber Drucksache 6/14582. Ich muss nur \n\nnoch einmal nachfragen. So wie ich die Debatte verfolgt \n\nhabe, bezieht sich die getrennte \u2013 also die punktweise \u2013 \n\nAbstimmung auf Punkt I. Die Abstimmung \u00fcber die \n\nPunkte II und III d\u00fcrften im Block erfolgen? Frau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7641 \n\nDr. Muster, dass stimmt auch mit Ihrer Bitte \u00fcberein? \u2013 \n\nDann verfahren wir so. Meine Damen und Herren, wer \n\ndem Punkt I seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das \n\nbitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. \n\n\u2013 Jetzt muss ich einmal fragen. \n\n(Der Pr\u00e4sident stimmt sich mit dem Pr\u00e4sidium ab.) \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie noch einmal um \n\nMitarbeit. Wer zustimmt, hebt bitte die Hand. \u2013 Vielen \n\nDank. Und jetzt die Gegenstimmen? \u2013 \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\n\u2013 Ja, wer war denn vorhin nicht anwesend? Moment, ich \n\nfrage noch einmal. \n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nIch ben\u00f6tige ja trotzdem eine Zahl. Nach meinem Daf\u00fcr-\n\nhalten, so wie ich das bei der ersten Abstimmung wahrge-\n\nnommen habe, waren es mehr Stimmen daf\u00fcr als dagegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSo habe ich das gesehen. Ich frage jetzt meine Schriftf\u00fch-\n\nrer: Sie haben die Stimmengleichheit festgestellt? \n\n(Allgemeine Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren, ich mache jetzt bitte von \n\nmeinem Recht als Tagungsleiter Gebrauch, denn ich habe \n\ndie Mehrheit festgestellt: Dem Punkt I ist zugestimmt \n\nworden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Punkte II und \n\nIII. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen?  \u2013 \n\nVielen Dank. Es ist eine deutliche Ablehnung festzustel-\n\nlen, meine Damen und Herren. Damit komme ich zur \n\nSchlussabstimmung. Wer m\u00f6chte dem Antrag seine \n\nZustimmung geben? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Meine Damen und Herren, damit ist dem \n\nAntrag nicht entsprochen worden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Und  \n\ndie Stimmenenthaltungen?) \n\n\u2013 Entschuldigen Sie, ich bin gerade total verwirrt. Sie \n\nwollten sich enthalten? \u2013 Das m\u00f6chte ich noch f\u00fcr das \n\nProtokoll festhalten. Bei Stimmenenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforder-\n\nliche Mehrheit gefunden. Ich bitte um Vergebung. Meine \n\nDamen und Herren, dieser Tagesordnung ist beendet. Wir \n\nkommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nDemokratie st\u00e4rken \u2013 Bitten & Beschwerden  \n\nder B\u00fcrger zur Kenntnis nehmen und behandeln \n\nDrucksache 6/14430, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren, ich wollte Ihnen erst noch die \n\nGelegenheit geben, Ihre Debatten untereinander zu Ende \n\nzu f\u00fchren, und dann kann ich weitermachen. Ich verstehe \n\nmich ja selbst nicht. Geben Sie mir ein Zeichen, wann es \n\nweitergehen darf, Herr Meyer? \u2013 Ja. \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: Es beginnt die AfD-\n\nFraktion, die Abg. Frau Wilke. Ich erteile Ihnen das Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Ich spreche zum Antrag der AfD-\n\nFraktion \u201eDemokratie st\u00e4rken \u2013 Bitten und Beschwerden \n\nder B\u00fcrger zur Kenntnis nehmen und behandeln\u201c. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Es war der 2. August in diesem Jahr. An diesem \n\nhei\u00dfen Sommertag titelte die \u201eFreie Presse\u201c: \u201eEine Prise \n\nB\u00fcrgern\u00e4he f\u00fcr den Landtag\u201c. Was war passiert? CDU \n\nund SPD hatten sich auf \u00c4nderungen im s\u00e4chsischen \n\nPetitionswesen geeinigt und dar\u00fcber gleich die Presse \n\ninformiert, obwohl die Reform des Petitionswesens \n\neigentlich ein gemeinsames Projekt aller Fraktionen ist. \n\nUnd, Herr Schreiber, Frau Neukirch: Ich rekurriere \n\nhierbei ausdr\u00fccklich auf Ihre gro\u00dfe Emp\u00f6rung beim \n\nThema Pflege gestern. F\u00fcr die kommende Ausschusssit-\n\nzung wird vom Petitionsdienst eine Synopse erstellt, die \n\ndie Vorschl\u00e4ge aller Fraktionen gegen\u00fcberstellt. Unser \n\nAntrag \u201eDemokratie st\u00e4rken \u2013 Bitten und Beschwerden \n\nder B\u00fcrger zur Kenntnis nehmen und behandeln\u201c, zur \n\nErfassung von Administrativpetitionen bei den s\u00e4chsi-\n\nschen Beh\u00f6rden hat mit dieser Reform des Petitionswe-\n\nsens des S\u00e4chsischen Landtags vorerst nichts zu tun bzw. \n\ngeht dar\u00fcber hinaus. \n\nAllerdings m\u00f6chten wir erreichen, dass Entscheidungen \n\nvon Beh\u00f6rden, Gerichten und anderen staatlichen Stellen \n\n\u00fcber Beschwerden und Bitten von B\u00fcrgern dem Parla-\n\nment zug\u00e4nglich und \u00fcberpr\u00fcfbar gemacht werden. \n\nZumindest wir, die AfD-Fraktion, m\u00f6chten eine umfas-\n\nsendere Sicht auf B\u00fcrgerbelange haben. Wir m\u00f6chten uns \n\ninhaltlich mit Problemen auseinandersetzen k\u00f6nnen und \n\ndort wom\u00f6glich uns notwendig erscheinende politische \n\nL\u00f6sungen erarbeiten. Wir m\u00f6chten handeln. Hierzu bedarf \n\nes dieses Antrags, hierzu bedarf es Ihrer Zustimmung. \n\nMit gro\u00dfem Bedauern haben wir am 18. September die \n\nStellungnahme der Staatsregierung zu unserem Antrag zur \n\nKenntnis genommen. Die M\u00f6glichkeit, ein Mehr an \n\nDemokratie zu erarbeiten, hat die Staatsregierung einfalls-\n\nlos verspielt. Statt inhaltlich zu eruieren und gegebenen-\n\nfalls anzuregen, wie Daten in den Gesch\u00e4ftsg\u00e4ngen der \n\nBeh\u00f6rden effektiv gesammelt werden k\u00f6nnten, wie diese \n\nDaten auszuwerten sind \u2013 Stichwort: erforderlicher \n\nSoftwareeinsatz \u2013 oder wer in welcher Form in die beh\u00f6r-\n\ndeninternen Verfahren einzubinden w\u00e4re, ob und gegebe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7642 \n\nnenfalls wie viel zus\u00e4tzlicher Personalaufwand besteht, \n\noder auch einen Vorschlag zu der in Punkt 2 zu erstellen-\n\nden Gesch\u00e4ftsordnung zu machen, wurde allein auf einen \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Verwaltungsaufwand verwiesen. \n\nSchade, sage ich dazu. Aber vielleicht kann uns die \n\nStaatsregierung etwas n\u00e4her erkl\u00e4ren, warum auf Bundes-\n\nebene der Eingang von Administrativpetitionen mit den \n\nrelevanten Themen durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \n\nerfasst werden kann, jedoch im Freistaat Sachsen nicht. \n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie unseren Antrag \n\ngelesen haben, sind Ihnen auch die Zahlen daraus be-\n\nkannt. Im Bund gab es beispielsweise im Jahr 2015 rund \n\n655 000 Administrativpetitionen, im Vergleich dazu nur \n\n13 147 Petitionen direkt an den Bundestag. F\u00fcr Sachsen \n\nk\u00f6nnte man diese Zahl auf den Bev\u00f6lkerungsteil umrech-\n\nnen und k\u00e4me wahrscheinlich auf eine Zahl, die weit \u00fcber \n\nder Anzahl der Parlamentspetitionen liegt. \n\nDie statistische Erfassung, die inhaltliche Aufbereitung \n\nund die Auswertung dieser Petitionen in Sachsen w\u00fcrden \n\nuns einen tiefen Blick in die Problemlagen vieler B\u00fcrger \n\nerm\u00f6glichen. Wir als Gesetzgeber sollten nicht einfach \n\nhinnehmen, dass uns diese Informationen nicht zug\u00e4ng-\n\nlich gemacht werden. Ich zitierte den Staatsrechtler \n\nProf. Erich R\u00f6per. Er ist Verfasser zahlreicher Artikel zum \n\nThema \u201eAdministrativpetitionen\u201c. Er schreibt: \u201eEine f\u00fcr \n\ndie Thematik Administrativpetitionen wichtige Kleine \n\nAnfrage brachte die Fraktion der LINKEN im Bundestag \n\nein, \u00fcbrigens ohne dass dort bisher eine andere Fraktion \n\noder auch eine Fraktion der LINKEN in einem Landtag \n\ndiese Initiative trotz ihrer erstaunlichen Ergebnisse \n\naufgegriffen h\u00e4tte \u2013 offenbar ein allgemeines Nicht-\n\nWissen-Wollen.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Lutz Richter, DIE LINKE) \n\nStimmen Sie unserem Antrag zu, wenn Sie die bisherige \n\nStaatsr\u00e4son eines allgemeinen Nicht-Wissen-Wollens \n\ndurchbrechen und Demokratie wirklich gestalten m\u00f6ch-\n\nten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Dr. Meyer. Sie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie wundern \n\nsich, dass ich bei diesem Tagesordnungspunkt ans Red-\n\nnerpult trete, aber unser Kollege Martin Modschiedler ist \n\nleider kurzfristig krankheitsbedingt ausgefallen. Deshalb \n\n\u00fcbernehme ich das jetzt. \n\nIch habe mich mit dem Antrag im Vorfeld befasst und \n\nkann nur sagen, dass die AfD an dieser Stelle deutlich \n\nmacht, dass sie selber keine Ahnung hat, was die Men-\n\nschen in diesem Land bewegt. \n\n(Silke Grimm und Andr\u00e9 Barth, AfD: Aber Ihr!) \n\nSie versucht, hier den Eindruck zu vermitteln, dass man \n\nmit einer solchen L\u00f6sung die Demokratie st\u00e4rkt. Ich will \n\neinmal deutlich machen, dass es gen\u00fcgend Instrumente \n\ngibt, wie mit B\u00fcrgeranliegen, mit Kritik und Beschwerden \n\noder \u2013 wie der Volksmund sagt \u2013 mit Eingaben in der \n\nVerwaltung umgegangen wird. Wir haben laufende \n\nVerfahren, die zum Tragen kommen. Es gibt zahlreiche \n\nM\u00f6glichkeiten, wo sich Menschen mit ihren Bitten, mit \n\nihren Beschwerden an Verwaltung oder auch an uns als \n\nParlament wenden k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der AfD: Es \n\nkommt nichts dabei heraus!) \n\nWir hatten heute den Petitionsbericht, der sehr deutlich \n\nmacht, welche umfangreiche Arbeit die Kolleginnen und \n\nKollegen partei\u00fcbergreifend leisten und wie gut dieses \n\nInstrument funktioniert. \n\nWir haben zus\u00e4tzlich in Sachsen \u00fcber das, was verfas-\n\nsungsrechtlich notwendig ist, zahlreiche andere Instru-\n\nmente, insbesondere niedrigschwellige Kommunikations-\n\nangebote bei der s\u00e4chsischen Polizei. Wir haben im \n\nBereich des Staatsministeriums der Justiz eine B\u00fcrgerbe-\n\nauftragte, die f\u00fcr jede B\u00fcrgeranfrage zur Verf\u00fcgung steht. \n\nDie Zentrale Beschwerdestelle bei der Polizei haben wir \n\nbereits diskutiert. Sie soll im Zuge der Polizeigesetznovel-\n\nle ausgebaut werden. Es gibt Beschwerdestellen bei \n\nGro\u00dfveranstaltungen, zum Beispiel bei Fu\u00dfballspielen \n\noder Demonstrationen, wo besonders geschulte Polizeibe-\n\namte eingesetzt werden, die bei Aggressionen auf die \n\nMenschen zugehen, mit ihnen ins Gespr\u00e4ch kommen und \n\nsomit Gewaltt\u00e4tigkeiten verhindern. Das ist ein wichtiger \n\nAnsatz, um die Akzeptanz staatlichen Handelns zu erh\u00f6-\n\nhen. Ich glaube, das sind wirksame Angebote im Rahmen \n\ndes gesellschaftlichen Dialogs zwischen B\u00fcrgern und \n\nStaat. \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir das B\u00fcrgertelefon, das bundes-\n\nweit unter der Telefonnummer 115 Auskunft zu Anliegen \n\nder B\u00fcrger gibt. Auch das l\u00e4sst sich in dem Antrag von \n\nIhnen subsumieren. \n\nAlle diese Eingaben, Beschwerden und Anregungen bei \n\nBeh\u00f6rden und \u00c4mtern, bei B\u00fcrgerbeauftragten oder die \n\nTelefoneingaben wollen Sie pl\u00f6tzlich in den Landtag \n\nsaugen und eine zentrale Erfassung bilden. Mir schwant \n\nB\u00f6ses, was es schon vor vierzig Jahren gegeben hat. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: \u00dcbertreiben \n\nSie nicht, Dr. Meyer!) \n\nAlle Informationen aus der Exekutive sollen zusammen-\n\ngesucht und aufbereitet werden. Ich habe das Gef\u00fchl, das \n\nklingt ein wenig nach \u201eHorch und Guck\u201c. Das wollen wir \n\nalle nicht. Ich kann mir nicht vorstellen, dass Sie das \n\nwollen, aber genau das ist die Intention, die Sie mit \n\ndiesem Antrag verdeutlichen. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nSind Sie nicht in der Lage, mit den B\u00fcrgern zu sprechen, \n\nso wie wir das tun \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7643 \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nmit B\u00fcrgerfragestunden, mit direkten Kontakten \u2013, wo Sie \n\ndie M\u00f6glichkeiten haben, als Abgeordnete mit den B\u00fcr-\n\ngern ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Wir haben einen Petiti-\n\nonsausschuss \u2013 darauf bin ich gerade eingegangen. Ich \n\nverstehe nicht, warum Sie diese Instrumente nicht als \n\nausreichend empfinden. Warum wollen Sie wissen, was in \n\nden Rath\u00e4usern, in den \u00c4mtern eingeht? \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nIch habe die Vermutung, dass Sie da B\u00f6ses im Schilde \n\nf\u00fchren. \n\n(Zuruf von der AfD: Vermutungen!) \n\nDieser Antrag macht deutlich, dass Sie nichts anderes \n\nwollen, als ohne jedes Ma\u00df Informationen und Daten \n\naufzusaugen. \n\n(Zuruf von der AfD: Da h\u00e4tte ich ein \n\nbisschen mehr von Ihnen erwartet!) \n\nSie sind die Fraktion, die zu Recht das Thema B\u00fcrokratie-\n\nabbau anspricht. Das ist auch f\u00fcr uns ein wichtiges The-\n\nma. Aber mit genau solch einer Forderung legen Sie die \n\nVerwaltung lahm. Das kostet jede Menge Geld. Ich kann \n\nnicht den Mehrwert erkennen, der diese Steuergelder \n\nverschlingt. Deshalb ist es aus unserer Sicht ein untaugli-\n\ncher Versuch, Ihre fehlende Kenntnis \u00fcber die B\u00fcrgeran-\n\nliegen und die Probleme in diesem Land durch Zwangs-\n\nmittel gegen die Verwaltung zu erlangen. Das wird es mit \n\nuns nicht geben. Wir werden dem Antrag nicht zustim-\n\nmen. Es ist deutlich geworden, dass es unglaublich ist, \n\ndass die AfD ihre Arbeit hier im Landtag nicht ordentlich \n\nmachen kann und dadurch staatlichen Druck braucht, um \n\nihre eigene Klientel zu verstehen. Das ist eine politische \n\nBankrotterkl\u00e4rung. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Och n\u00f6!) \n\nJa, Herr Barth, das m\u00fcssen Sie jetzt aushalten. Wir wer-\n\nden keine neue Erfassungspflicht der Exekutive veranstal-\n\nten und diesen unseri\u00f6sen Informationsstaubsauger-\n\nAntrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nder SPD \u2013 Lachen bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. \n\nRichter. Sie haben das Wort. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nAfD versucht, mit diesem Antrag einen Bericht der \n\nStaatsregierung \u00fcber sogenannte Administrativpetitionen \n\nzu bekommen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich darauf hinweisen, welches Verfahren \n\nin Sachsen existiert: Wir haben ein Petitionsrecht f\u00fcr \n\nPetitionen, die sich an den Landtag richten. Der Petitions-\n\nausschuss behandelt diese Petitionen formal und hat \n\nverschiedene Instrumente, mit ihnen zu verfahren. Er hat \n\ndie M\u00f6glichkeit, Anh\u00f6rungen und Vor-Ort-Termine zu \n\norganisieren, aber auch Stellungnahmen der Staatsregie-\n\nrung einzuholen. Im Verfahren kann der Ausschuss das \n\nErgebnis einer Petition, den Abschlussbericht, an eine \n\nandere Ebene, den Bundestag, die Landkreise oder die \n\nGemeinden, \u00fcberweisen. Im Falle der Staatsregierung \n\nkann sie es zur Ber\u00fccksichtigung tun. \n\nWir hatten heute einen intensiven Austausch \u00fcber das \n\nPetitionswesen und das Petitionsgeschehen im Landtag. \n\nAn dieser Stelle ist zu erw\u00e4hnen, dass im Petitionsaus-\n\nschuss seit mindestens zwei Jahren eine Debatte \u00fcber die \n\nFortentwicklung des Petitionsrechtes stattfindet, die \n\nVerbesserung im Verfahren. Der Petitionsausschuss hat \n\nsich dazu intensiv mit dem Petitionswesen \u2013 das ist heute \n\nbereits angesprochen worden \u2013 im Vereinigten K\u00f6nigreich \n\nund speziell in Schottland befasst. \n\nAus dieser Befassung kamen einige Anregungen und \n\nIdeen bei den Fraktionen auf, \u00fcber die wir nun seit Mona-\n\nten intensiv diskutieren. Allein von der AfD kam bisher \n\nkeine einzige Anregung. Es liegt auch nichts Schriftliches \n\nvor. Das ist bedauerlich, weil man daraus ableiten k\u00f6nnte, \n\nwie sich die Fraktion das Petitionswesen vorstellt. Aber es \n\nist nun eben so. Der Antrag, der heute vorliegt, hat damit \n\nnicht direkt \u2013 das wurde schon gesagt \u2013 etwas zu tun. \n\nAber zur Einsch\u00e4tzung der Situation und zur Beurteilung \n\ndes Antrages ist es wichtig, dass man das vorher sagt. \n\nJa, es ist so, aus dem Artikel 17 des Grundgesetzes und \n\nArtikel 35 der S\u00e4chsischen Verfassung leitet sich das \n\nRecht eines jeden B\u00fcrgers, einer jeden B\u00fcrgerin ab, sich \n\nmit Bitten und Beschwerden an die \u00f6ffentliche Verwal-\n\ntung zu wenden. Aber es wird etwas Entscheidendes \n\nunterschlagen: F\u00fcr das Verfahren im Landtag, also das, \n\nwas wir heute schon besprochen haben, diese parlamenta-\n\nrischen Petitionen, gibt es ein klares und nachvollziehba-\n\nres Verfahren. Das ist im Falle der sonstigen B\u00fcrgeranlie-\n\ngen in diesem Sinne so nicht gekl\u00e4rt. \n\nSie haben also jetzt den Wunsch nach Auskunft \u00fcber \n\nDinge, die keinem normierten Verfahren unterworfen \n\nsind. Das kann man so machen, aber es ist wenig zielf\u00fch-\n\nrend; denn es n\u00fctzt nichts, wenn man dazu den Begriff der \n\nadministrativen Petition einf\u00fchrt, die zwar in der Politik-\n\nwissenschaft existiert, aber in Sachsen nicht definiert ist. \n\nDarum bleibt der Antrag in gewisser Weise eine Nebel-\n\nkerze. Die \u00dcberschrift Ihres Antrages unterstellt im \n\nGrunde, es gebe eine Leerstelle, wenn Sie sagen \u201eBitten \n\nund Beschwerden der B\u00fcrger zur Kenntnis nehmen und \n\nbehandeln\u201c. Das klingt, als wollten Sie einem Problem \n\nauf den Grund gehen. Aber entschuldigen Sie, Sie wollen \n\neine Aufstellung aller Bitten, Beschwerden und Eingaben \n\naller staatlichen Stellen aus dem ersten Halbjahr 2018. \n\nWenn Sie das wirklich gewollt h\u00e4tten, w\u00e4re es folgerichtig \n\ngewesen, das Verfahren f\u00fcr solche Administrativpetitio-\n\nnen zu normieren. Das w\u00e4re das Vern\u00fcnftigste gewesen. \n\nDann h\u00e4tten Sie heute eigentlich eine Gesetzesinitiative \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7644 \n\nstarten und uns diese Definition anbieten m\u00fcssen, \u00fcber die \n\nwir h\u00e4tten diskutieren k\u00f6nnen. Das haben Sie nicht \n\ngemacht. \u00dcbrigens: Das empfiehlt der von Ihnen vorhin \n\nangesprochene Prof. Dr. R\u00f6ber auch. Er sagt, man m\u00fcsse \n\ndas normieren und nicht irgendwelche allgemeinen \n\nFragen in den Raum stellen. \n\nSie bleiben aber bei der Behauptung stehen, die Sie im \n\nTitel sagen und die Sie nicht belegen, und stellen danach \n\neine Reihe von Fragen. Das ist nichts anderes als Stochern \n\nim Nebel. Dann wollen Sie nicht nur die Informationen, \n\nsondern eigentlich sogar die sogenannten Administrativ-\n\npetitionen in das parlamentarische Verfahren ziehen. Das \n\nhat Herr Dr. Meyer schon angesprochen. Die Auskunft, \n\nwie genau das vonstatten gehen soll, bleiben Sie uns \n\nschuldig. \n\nDass Sie ein Interesse daran h\u00e4tten, dass die Themen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eine gr\u00f6\u00dfere Beachtung finden, \n\nist schlichtweg eine Legende. Dies h\u00e4lt einem Fakten-\n\ncheck nicht stand. W\u00e4re dem tats\u00e4chlich so, h\u00e4tten Sie, \n\ngenauso, wie wir das als LINKE getan haben, dem Trans-\n\nparenzgesetz der GR\u00dcNEN zustimmen m\u00fcssen, das in \n\neiner der letzten Sitzungen zur Abstimmung stand. Wie \n\ngesagt, das haben Sie nicht getan und darum geht es Ihnen \n\nauch nicht. \n\nUnter dem Strich muss man sagen, es tut einem eigentlich \n\nleid um die B\u00e4ume, die f\u00fcr das bedruckte Papier hier \n\nsterben mussten, und um die Lebenszeit, die uns das \n\ngekostet hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die SPD, Fraktion. Herr Abg. Vieweg. Bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich \n\nerst einmal, dass uns der Antrag die Gelegenheit gibt, \n\nnoch einmal ausf\u00fchrlich zum Thema Petitionsrecht hier \n\nim S\u00e4chsischen Landtag zu sprechen und darauf hinzu-\n\nweisen, wie wichtig es ist, unser Petitionsrecht zu verbes-\n\nsern und zu st\u00e4rken, um den B\u00fcrgeranliegen zu noch mehr \n\nRecht zu verhelfen. \n\n\u201eDemokratie st\u00e4rken \u2013 Bitten und Beschwerden der \n\nB\u00fcrger zur Kenntnis nehmen und behandeln\u201c. Das liest \n\nsich wie eine Beschreibung dessen, was wir im Petitions-\n\nausschuss tun, Frau Wilke. Das liest sich aber auch wie \n\neine eigene Beschreibung, eine T\u00e4tigkeitsbeschreibung \n\ndessen, was wir als Abgeordnete tun, was unsere Pflicht \n\nist und wof\u00fcr wir im S\u00e4chsischen Landtag einen Amtseid \n\nabgelegt haben. Deshalb frage ich mich: Brauchen Sie \n\neinen Antrag, um sich selbst auf Ihre eigene Verantwor-\n\ntung zu besinnen, um einen Antrag an sich selbst zu \n\nrichten? Ich glaube, meine sehr geehrten Kolleginnen und \n\nKollegen \u2013 und deshalb macht mich das so misstrauisch, \n\nwenn Sie so etwas fordern \u2013, wir brauchen ausdr\u00fccklich \n\nkeinen Schn\u00fcffelantrag. So m\u00f6chte ich ihn bezeichnen. \n\nWas passiert, Frau Wilke, wenn Sie sich als Datenkrake \n\nmit Massenpetitionen besch\u00e4ftigen? Wir kennen Ihren \n\nUmgang, was Daten aus dem Petitionsdienst anbelangt. \n\nSie beachten das Geheimhaltungsrecht nicht. Sie nehmen \n\nsich heraus, den Datenschutz nicht zu beachten, eigene \n\nAnschreiben an Massenpetenten zu schicken. \n\n(Zurufe von der AfD: Beispiele! Beispiele!) \n\nInsoweit m\u00f6chte ich in diesem Hohen Hause noch einmal \n\ndarauf hinweisen, dass es ausdr\u00fccklich eines Hinweises \n\nunseres Juristischen Dienstes im Landtag brauchte, um \n\nSie darauf hinzuweisen, was Mindestanforderungen im \n\nPetitionsausschuss, was den Umgang mit Daten der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger anbelangt. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, nat\u00fcrlich \n\nist beim Petitionsdienst noch Luft nach oben. Genau \n\ndeshalb sind wir im Moment dabei, die Grunds\u00e4tze des \n\nPetitionsausschusses zu \u00fcberarbeiten. Deshalb sind auch \n\nSie, Frau Wilke, und die AfD-Fraktion aufgerufen, Vor-\n\nschl\u00e4ge zu unterbreiten. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nEs ist zun\u00e4chst erst einmal nichts passiert. Sie haben \n\nmittlerweile Vorschl\u00e4ge \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Nein, gestatte ich nicht. \u2013 Sie haben \n\nmittlerweile Vorschl\u00e4ge eingereicht, und wir werden sie in \n\nden n\u00e4chsten Sitzungen des Petitionsausschusses aus-\n\ndr\u00fccklich besprechen. \n\nIch frage mich: Warum soll es zuk\u00fcnftig aus Ihrer Sicht \n\ngute und schlechte Petenten geben? Warum wollen Sie \n\nwissen, was an Eingaben und Beschwerden in den Mini-\n\nsterien passiert? Wir haben in allen Ministerien, in den \n\nLandesdirektionen, in den Landrats\u00e4mtern, in den Verwal-\n\ntungen eigene Beschwerdestellen. Der B\u00fcrger kann sich \n\nimmer an seine Verwaltung wenden, auch und ausdr\u00fcck-\n\nlich auf kommunaler Ebene. \n\nWir sagen, wir wollen beim Petitionsrecht tragf\u00e4hige und \n\nganz konkrete Verbesserungen erreichen. Sie sagen, wir \n\nbrauchen neben dem Jahresbericht des Petitionsausschus-\n\nses jetzt auch noch halbj\u00e4hrliche Berichte, die Ihnen \n\nangeblich Erkenntnisgewinne bringen. Hierzu sage ich \n\nIhnen, Frau Wilke: Bringen Sie sich in den Petitionsaus-\n\nschuss ein. Bringen Sie sich in den Vor-Ort-Terminen ein. \n\nBringen Sie sich ein, wenn es um die Ver\u00e4nderung unserer \n\nGrunds\u00e4tze im Petitionsausschuss geht. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, es gibt \n\nviele Beispiele f\u00fcr konkrete Gesetzes\u00e4nderungen und \n\nVerbesserungen infolge von Petitionen. Ich erinnere an \n\ndie Abschaffung des Wasserpfennigs. Ich erinnere an die \n\nAbsenkung des Betreuungsschl\u00fcssels. Ich erinnere an das \n\nneue Schulgesetz und auch an das Polizeigesetz. \u00dcberall \n\ngibt es M\u00f6glichkeiten mitzusprechen, sich \u00fcber Petitio-\n\nnen, \u00fcber Eingaben und auch \u00fcber Beschwerden einzu-\n\nbringen, auch hier im S\u00e4chsischen Landtag. Aus diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7645 \n\nGrund, sehr geehrte Frau Kollegin Wilke: Bringen Sie \n\nsich ein in die Ausschussarbeit. Bringen Sie sich ein in \n\ndie Sacharbeit. Ihren Antrag werden wir ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Wilke, Sie \n\nw\u00fcnschen bitte? \n\nKarin Wilke, AfD: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Ich m\u00f6chte erkl\u00e4ren: Ich bin sehr \n\nerstaunt. Unser Antrag f\u00fcr Administrativpetitionen hat mit \n\nden Petitionen des S\u00e4chsischen Landtags, die wir hier im \n\nLandtag behandeln, \u00fcberhaupt nichts zu tun, ganz und gar \n\nnichts. Es k\u00f6nnte vielleicht, wenn unserem Antrag denn \n\nFolge geleistet w\u00fcrde und wir w\u00fcssten, was thematisch an \n\nAdministrativpetitionen bei den s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden \n\naufl\u00e4uft \u2013 \u2013 Das, was wir wissen wollen, worum es in \n\nunserem Antrag geht, wenn wir das w\u00fcssten, k\u00f6nnte man \n\nvielleicht \u00fcberlegen, ob diese Themen eventuell f\u00fcr den \n\nS\u00e4chsischen Landtag, f\u00fcr den Petitionsausschuss relevant \n\nw\u00e4ren. Aber der Antrag befasst sich nicht damit. \n\nIch arbeite im Petitionsausschuss mit, wie Sie wissen, \n\nHerr Vieweg. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Vieweg, m\u00f6chten \n\nSie darauf erwidern? \u2013 Nein. Sie haben bereits alles \n\ndargelegt. \n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, meine \n\nDamen und Herren, Herr Abg. Dr. Lippold. Herr \n\nDr. Lippold, Sie haben das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Es ist wirklich schr\u00e4g, \n\nmeine Damen und Herren. Da kommt ein Antrag als \n\neinfacher Berichtsantrag daher. Wenn man ihn ein-, \n\nzweimal durchliest, erzeugt er ein Bild. Ja, Sie malen mit \n\nIhrem Antrag ein Bild, meine Damen und Herren von der \n\nAfD. Alles andere w\u00e4re auch sehr \u00fcberraschend. Es ist \n\ngenau jenes Bild, das Sie schablonenhaft immer wieder \n\nvon unserer parlamentarischen Demokratie zeichnen. Es \n\nist n\u00e4mlich Ihr krudes Bild eines Systems von irgendwel-\n\nchen Altparteien und politischen Eliten, die angeblich \n\njeden Kontakt nach drau\u00dfen verloren haben. \n\nSich selbst sehen Sie nat\u00fcrlich au\u00dferhalb dieses Systems. \n\nSie nehmen f\u00fcr sich in Anspruch, gewisserma\u00dfen die \n\npersonifizierte Verk\u00f6rperung eines Volkswillens darzustel-\n\nlen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wenn es \u00fcber uns \n\nBeschwerden gibt, wollen wir das auch wissen!) \n\nWeil dieser Volkswille zwar bestehe, aber aus irgend-\n\neinem Grund im Landtag nicht ank\u00e4me, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist nicht so!) \n\nm\u00fcsse man zun\u00e4chst einmal all das sammeln und syste-\n\nmatisieren, was bei allen Organen, Beh\u00f6rden und sonsti-\n\ngen Stellen an vielf\u00e4ltigsten Bitten und Beschwerden \n\neingeht. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, was mich an \n\ndiesem Bild am meisten st\u00f6rt, ist das, was Sie da all den \n\nAbgeordnetenkolleginnen und -kollegen hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag unterstellen. Der Landtag besteht aus \n\ngew\u00e4hlten Abgeordneten, die alle einen Wahlkreis haben. \n\nIch wei\u00df ja nicht, wie Sie Ihre Abgeordnetenrolle sehen \n\nund ob Sie sich lediglich in Ihrer eigenen Filterblase \n\naufhalten. Ich jedenfalls habe st\u00e4ndig Kontakt zu einem \n\nbreiten Querschnitt von Menschen mit einem ebenso \n\nbreiten Querschnitt von Interessen, Fragen und Proble-\n\nmen, und ich bin mir sicher, dass es allen hier genauso \n\ngeht. Was ich bei diesen Kontakten erfahre, nehme ich \n\nganz selbstverst\u00e4ndlich mit in meine Fraktion und letzt-\n\nlich auch ins Parlament \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist auch eine \n\nFilterblase, eine andere, eine gr\u00fcne!) \n\n\u2013 ob sich das nun in einer Kleinen Anfrage niederschl\u00e4gt, \n\nin einem Fachgespr\u00e4ch, einem Veranstaltungsangebot \n\noder auch in einer parlamentarischen Initiative. Man \n\nnennt das parlamentarische Demokratie. In dieser m\u00fcssen \n\nauch Sie irgendwann einmal ankommen, meine Damen \n\nund Herren von der AfD. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir sind \n\nmitten daraus entstanden!) \n\nWenn man n\u00e4mlich gute Abgeordnetenarbeit macht, \n\nmeine Damen und Herren, dann muss man nicht landes-\n\nweit die gesamte Staatsverwaltung lahmlegen, \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nindem man sie n\u00f6tigt, alle halben Jahre s\u00e4mtliche Einga-\n\nben von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auszuwerten und einem \n\nBericht zuzuf\u00fchren. Auch f\u00fcr die Abgeordnetenarbeit \n\nenth\u00e4lt die parlamentarische Demokratie einen Regelme-\n\nchanismus. Wer n\u00e4mlich keine gute Abgeordnetenarbeit \n\nleistet, der wird nicht lange Abgeordnete oder Abgeordne-\n\nter bleiben. \u2013 So viel zu grunds\u00e4tzlichen Bemerkungen zu \n\nIhrem Antrag. \n\nEr ist aber auch widerspr\u00fcchlich. Laut \u00dcberschrift sollen \n\nBitten und Beschwerden der B\u00fcrger zur Kenntnis ge-\n\nnommen und behandelt werden. Sie fordern also, dass die \n\nS\u00e4chsische Verfassung eingehalten wird. Darin steht \n\nn\u00e4mlich im Artikel 35: \u201eJede Person hat das Recht, sich \n\n\u2026 mit Bitten und Beschwerden an die zust\u00e4ndigen Stellen \n\nund an die Volksvertretung zu wenden. Es besteht An-\n\nspruch auf begr\u00fcndeten Bescheid in angemessener Frist.\u201c \n\nUm aber einen begr\u00fcndeten Bescheid erlassen zu k\u00f6nnen, \n\nmuss das Anliegen erst einmal zur Kenntnis genommen \n\nund behandelt werden. Das ist schon im System so \n\nangelegt, dazu braucht es nun wirklich nicht noch einen \n\nAfD-Antrag. \n\nDer Landtag soll k\u00fcnftig zwei Berichte erstellen: den \n\nj\u00e4hrlichen Petitionsbericht und den halbj\u00e4hrlichen Bericht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7646 \n\nzur Administrativpetition. Wir meinen, die Zeit, die er \n\ndarauf verwenden w\u00fcrde, weitere Papierstapel zu produ-\n\nzieren, sollten wir alle nutzen, um die Arbeit zu erledigen, \n\nf\u00fcr die wir gew\u00e4hlt sind, gesetzgeberisch arbeiten, stets an \n\naktuellen Themen dranbleiben, die Staatsregierung \n\nkontrollieren, Probleme l\u00f6sen. \n\nIhr Antrag tr\u00e4gt aus unserer Sicht \u00fcberhaupt nichts dazu \n\nbei. Deshalb lehnen wir ihn ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \n\nCDU, den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Da  \n\nhat nur die Nazi-Keule gefehlt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister \n\nProf. W\u00f6ller, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDemokratie hei\u00dft: Alle Macht geht vom Volke aus. \n\nDemokratie lebt allein deshalb von Wertsch\u00e4tzung und \n\nPartizipation, vom Zuh\u00f6ren und gemeinsamen Gestalten. \n\nWenn wir die Demokratie st\u00e4rken wollen, m\u00fcssen wir \n\nM\u00f6glichkeiten schaffen, den Menschen im Land Geh\u00f6r \n\nf\u00fcr ihre Belange zu schenken, m\u00fcssen wir sie am politi-\n\nschen Prozess beteiligen bzw. sie dazu animieren. Genau \n\ndas geh\u00f6rt zu den wichtigsten Aufgaben unserer Zeit. Die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung ist diese Aufgabe l\u00e4ngst \n\nangegangen. \n\nMeine Damen und Herren! Mittlerweile reisen fast jede \n\nWoche gro\u00dfe Teile unseres Kabinetts zum B\u00fcrgerdialog in \n\nverschiedene St\u00e4dte Sachsens. Die Staatsregierung zeigt \n\nPr\u00e4senz bei den B\u00fcrgern vor Ort, allen voran unser \n\nMinisterpr\u00e4sident. Ich bin selbst schon oft dabei gewesen \n\nund stelle fest: Das Bed\u00fcrfnis nach Austausch ist gro\u00df, so \n\ngro\u00df, dass wir sicher darin nicht nachlassen werden. Das \n\ngilt auch in den sozialen Medien. \n\nF\u00fcr mein Haus und das Social-Media-Team der Polizei \n\ngilt: Wir reagieren auf jede Anfrage, die \u00fcber unsere \n\nKan\u00e4le hereinkommt. Das tun wir schnell und gewissen-\n\nhaft. \n\nEs muss sich aber niemand in die voll besetzten S\u00e4le beim \n\n\u201eSachsengespr\u00e4ch\u201c setzen oder auf den sozialen Kan\u00e4len \n\naktiv sein, um mit Staatsregierung und Beh\u00f6rden in \n\nKontakt zu treten. Unsere Landesverfassung gew\u00e4hrt \n\njeder Person das Recht, sich schriftlich oder m\u00fcndlich mit \n\nBitten und Beschwerden an die zust\u00e4ndigen Stellen und \n\nVolksvertretungen zu wenden. B\u00fcrgerbeauftragte sind \n\nheutzutage eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWer sich an sie wendet, kann sicher sein, dass das jewei-\n\nlige Anliegen an die zust\u00e4ndigen Stellen weitergeleitet \n\nund dort bearbeitet wird. Kollege Meyer hat darauf \n\nrichtigerweise hingewiesen. \n\nNat\u00fcrlich kann nicht zu jedem Thema Stellung bezogen \n\nwerden. Nicht immer werden die Antworten alle zufrie-\n\ndenstellen. Aber zu behaupten, die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger h\u00e4tten keine M\u00f6glichkeit, sich mit der Regierung \n\nauszutauschen, ist schlichtweg falsch. \n\nMeine Damen und Herren! Noch ein paar Worte zu \n\nBeschwerden gegen\u00fcber unserer Polizei. Diese sind auf \n\nvielf\u00e4ltige Weise sehr wohl m\u00f6glich. Einerseits haben wir \n\nmittlerweile insbesondere in den Direktionsb\u00fcros unserer \n\nPolizeidirektionen Ansprechpartner, also B\u00fcrgerreferenten \n\nbzw. Beschwerdesachbearbeiter, sitzen, die auch pers\u00f6n-\n\nlich aufgesucht werden k\u00f6nnen. Andererseits haben \u2013 wie \n\nSie alle wissen \u2013 Anfang Januar 2016 die Kolleginnen \n\nund Kollegen der Zentralen Beschwerdestelle der Polizei \n\nihre Arbeit aufgenommen. Sie sind seitdem erste An-\n\nsprechpartner sowohl f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als \n\nauch f\u00fcr die Bediensteten der Polizei. Sie nehmen auf \n\nallen g\u00e4ngigen Kommunikationswegen unkompliziert \n\ngenauso Beschwerden entgegen wie Bitten, Hinweise und \n\nAnregungen. Nach der Pr\u00fcfung der jeweiligen Beschwer-\n\nde erh\u00e4lt der Beschwerdesteller eine entsprechende \n\nAntwort. M\u00f6glich sind auch pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che mit \n\nden Mitarbeitern. \n\nDie Beschwerdestelle arbeitet weisungsfrei und pr\u00fcft \n\nvorgetragene Beschwerden unvoreingenommen. Man \n\nkann guten Gewissens behaupten, dass die Arbeit der \n\nBeschwerdestelle einen positiven Einfluss auf das Ver-\n\ntrauen in die polizeiliche Arbeit hat. Kritik kann unvor-\n\neingenommen \u00fcberpr\u00fcft, Fehler erkannt und das Handeln \n\nder Polizei nachvollziehbar erl\u00e4utert werden. \n\nAllein im ersten Halbjahr dieses Jahres wurden die \n\nDienste der Beschwerdestelle 118-mal f\u00fcr Beschwerden \n\ngenutzt. 2017 sind insgesamt 202 Beschwerden eingegan-\n\ngen und 436 weitere Beschwerden kamen im letzten Jahr \n\naus den Polizeidirektionen hinzu. \n\nDas zeigt zweierlei: Zum einen wird die Zentrale Be-\n\nschwerdestelle gut angenommen. Jeder Beschwerde wird \n\nmit Sorgfalt nachgegangen. Zum anderen sind 638 Be-\n\nschwerden pro Jahr in Anbetracht von 12 000 Beamten, \n\ndie tagt\u00e4glich f\u00fcr unsere Sicherheit ihren Kopf hinhalten, \n\nund in Anbetracht von mehr als einer Million B\u00fcrgerkon-\n\ntakten, die diese Beamten pro Jahr haben, sicher kein \n\nAnlass f\u00fcr Stimmungsmache gegen unsere Polizei. Im \n\nGegenteil. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend bleibt noch \n\neines festzuhalten: Eine wie im Antrag geforderte detail-\n\nlierte statistische Erfassung von Beschwerden und Petiti-\n\nonen w\u00e4re allein wegen des unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen \n\nVerwaltungsaufwandes kaum zu stemmen und damit \n\nweder zweck- noch zeitgem\u00e4\u00df. \n\nDie Staatsregierung empfiehlt daher, den vorliegenden \n\nAntrag abzulehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7647 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die AfD-Fraktion. Es soll \n\nauch gehalten werden? \u2013 Frau Abg. Wilke, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Dr. Meyer, auch AfDler \n\nleben von Essen und Trinken und nicht von aufgesaugten \n\nDaten. Herr Minister W\u00f6ller, von Stimmungsmache gegen \n\ndie Polizei kann \u00fcberhaupt keine Rede sein. Herr Vieweg, \n\nSchn\u00fcffelantrag, Datenkrake \u2013 ich glaube, das liegt uns \n\nfern. \n\nWir sind lediglich auf Zahlen gesto\u00dfen, n\u00e4mlich dass bei \n\n13 147 Petitionen an den Bundestag immerhin 655 000 \n\nAdministrativpetitionen, also Eingaben, Beschwerden, \n\nBitten oder Hinweise, an die Beh\u00f6rden gehen. Wir woll-\n\nten nur wissen, welche Themen die Sachsen bewegen und \n\nob es hier \u00e4hnlich ist. Von Schn\u00fcffelei kann \u00fcberhaupt \n\nkeine Rede sein. \n\nIch halte jetzt mein Schlusswort. \n\nTrotz und aufgrund dieser sehr lebhaften Auseinanderset-\n\nzung mit Ihnen m\u00f6chte ich doch noch einmal an Ihr \n\nGewissen f\u00fcr die Sache appellieren. Denn was f\u00fcr ein \n\nZeichen w\u00e4re das? Mehrheiten f\u00fcr mehr Demokratie im \n\nS\u00e4chsischen Landtag: Die Belange s\u00e4chsischer B\u00fcrger \n\nw\u00fcrden von der Politik ernst genommen, und zwar sicht-\n\nbar. Sachsen w\u00fcrde als erstes Bundesland administrativ \n\nPetitionen als relevant f\u00fcr die Arbeit \u2013 vielleicht sogar im \n\nLandtag, vielleicht sogar im Petitionsausschuss \u2013 bewer-\n\nten. Sachsens Verfassung w\u00e4re damit mehr gelebte De-\n\nmokratie. Ja, Sachsen w\u00e4re mehr gelebte Demokratie. \n\nMit Ihrer Abstimmung \u00fcber unseren Antrag k\u00f6nnen Sie \n\nheute zeigen, ob Sie bereit sind, \u00c4ngste und Sorgen der \n\nB\u00fcrger aufzunehmen und sich tats\u00e4chlich auch damit \n\nauseinanderzusetzen. Es w\u00e4re eine Prise B\u00fcrgern\u00e4he mehr \n\nund damit auch eine Prise mehr Demokratie. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag und bin \n\ngespannt, wie Sie sich entscheiden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wer der Drucksache 6/14430 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nkeinen Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die \n\nDrucksache dennoch nicht beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nWohnberechtigungsscheine auch f\u00fcr niedrige bis untere  \n\nmittlere Einkommensgruppen in Sachsen erm\u00f6glichen \n\nDrucksache 6/14113, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDazu gibt es eine Stellungnahme der Staatsregierung mit \n\neiner Erg\u00e4nzung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Herr Abg. G\u00fcnther. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Wohnungsman-\n\ngel bzw. Wohnungsnot wird zunehmend zu einem der \n\nwichtigsten Themen f\u00fcr die Menschen \u2013 gerade in den \n\nGro\u00dfst\u00e4dten in Sachsen. Wir haben bereits mehrmals \n\ndieses Thema im Landtag debattiert. Uns allen ist klar, \n\ndass man auf solch ein komplexes Problem nicht nur mit \n\neinem Instrument antworten kann, sondern dass es eine \n\nganze Reihe von verschiedenen Instrumenten braucht. \n\nDas Erste \u2013 das ist ganz klar \u2013: Wir m\u00fcssen im sozialen \n\nWohnungsbau vorankommen. Wir als GR\u00dcNE haben es \n\nbereits mehrmals angesprochen, dass wir endlich dazu \n\nkommen m\u00fcssen, dass die Gelder, die vom Bund kom-\n\nmen, vollst\u00e4ndig f\u00fcr dieses Thema eingesetzt werden, \n\ndass wir diesen selbst aufgebauten Stau \u2013 weil wir es \n\njahrelang nicht gemacht haben \u2013 endlich abbauen und \n\nmehr Wohnraum zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nWir wissen auch, dass wir andere Wohnungsformen \u2013 \n\ngenossenschaftliche Wohnungsformen, Baugemeinschaf-\n\nten \u2013 unterst\u00fctzen m\u00fcssen, also Menschen, die nicht mehr \n\nnur als Mieter irgendwo unterkommen wollen. Genauso \n\nmuss man Mietergemeinschaften unterst\u00fctzen. Es gibt \n\nnoch eine ganze Reihe weiterer Instrumente, die ich nicht \n\nalle auff\u00fchren will. \n\nWenn wir schon beim Sozialwohnungsbau sind, dann ist \n\nein Aspekt, dass der Kreis derjenigen Haushalte, die \n\n\u00fcberhaupt berechtigt sind, solch einen Wohnberechti-\n\ngungsschein zu beantragen, um in den Genuss einer \n\nSozialwohnung zu kommen \u2013 wenn sie denn vorhanden \n\nsind \u2013, im Moment relativ klein ist; denn die Einkom-\n\nmensgrenzen sind extrem niedrig. \n\nUnser Antrag, den wir im Sommer eingereicht haben, hat \n\nsich etwas \u00fcberschnitten \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Mit der Verordnung!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7648 \n\nmit einer ersten Verordnung, die in Kraft getreten ist, und \n\nzwar durch das Wohnraumf\u00f6rderungsgesetz des Bundes. \n\nEs gibt ja die M\u00f6glichkeit, dass die L\u00e4nder kraft Verord-\n\nnung die Einkommensgrenze anheben bzw. ver\u00e4ndern \n\nk\u00f6nnen. Davon wurde mit einer Steigerung von 15 % \n\nGebrauch gemacht. Das macht aber unseren Antrag nicht \n\n\u00fcberfl\u00fcssig, denn wir verlangen eine 40-prozentige \n\nSteigerung. \n\nIch kann es kurz in Zahlen darlegen: F\u00fcr einen Ein-\n\nPersonen-Haushalt liegt die Grenze mit der ge\u00e4nderten \n\nVerordnung derzeit in Sachsen bei 13 800 Euro im Jahr. \n\nDas ist ein sehr geringes Einkommen, um \u00fcberhaupt in \n\nden Genuss zu kommen. Die Grenzen zu denjenigen, die \n\nsowieso schon staatliche Unterst\u00fctzung \u2013 zum Beispiel im \n\nBereich Harz IV \u2013 bekommen, sind nicht so wahnsinnig \n\nunterschiedlich. Wir m\u00fcssen an all die Schwellenhaushal-\n\nte, an Geringverdiener, klassisch an die Alleinerziehen-\n\nden, die Probleme haben, denken. Dort m\u00fcssen wir ran. \n\nDiese 13 800 Euro sind die derzeit g\u00fcltige Grenze, und \n\nnach unserem Antrag w\u00fcrde das auf 16 800 Euro angeho-\n\nben werden. Sie sehen, dass wir damit noch lange nicht in \n\nBereichen sind, in denen man von Wohlstand sprechen \n\nkann. Aber es w\u00e4re schon mal ein deutliches Plus. \n\nBei einem Zwei-Personen-Haushalt sind es 20 700 Euro \n\njetzt nach neuer Verordnung, und unsere Forderung sind \n\n25 200 Euro. Bei einem Drei-Personen-Haushalt \u2013 viel-\n\nleicht klassisch ein Alleinerziehender mit zwei Kindern \n\noder die klassische Kleinfamilie, die mit noch geringem \n\nEinkommen ins Leben startet \u2013 sind es jetzt neu \n\n25 990 Euro Familieneinkommen und nach unserer \n\nForderung 31 640 Euro. \n\nAn diesen Betr\u00e4gen sehen Sie: Das sind keine hohen \n\nEinkommen, aber das ist aus unserer Sicht das Minimum, \n\nab welcher H\u00f6he man solch einen Wohnberechtigungs-\n\nschein bekommen sollte. Uns ist v\u00f6llig klar: Diese Anhe-\n\nbung allein wird das Problem nicht l\u00f6sen, sondern wir \n\nm\u00fcssen parallel dazu endlich im Sozialwohnungsbau \n\nvorankommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben es heute bereits an anderen Stellen geh\u00f6rt: Man \n\nmuss nicht das eine tun und das andere lassen, sondern \n\nman muss manchmal verschiedene Dinge gleichzeitig tun. \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Antrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wurde durch Herrn Kolle-\n\ngen G\u00fcnther eingebracht. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion unser Kollege Oliver Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nLieber Herr G\u00fcnther, Sie haben es ja in Ihrer Rede darge-\n\nstellt, dass bereits gehandelt wurde. Es w\u00e4re nur sch\u00f6n, \n\nwenn Sie in Ihrer Pressemeldung die Zahlen entsprechend \n\nanpassen w\u00fcrden. Dort ist es nicht erfolgt und es sind \n\nnoch die anderen Grenzen enthalten, die den Abstand \n\ngr\u00f6\u00dfer erscheinen lassen. \n\nNun zur Ausgangslage. In Sachsen werden auf der Grund-\n\nlage des Wohnraumf\u00f6rderungsgesetzes in Verbindung mit \n\nder S\u00e4chsischen Einkommensgrenzenverordnung an \n\nPersonen mit geringem Einkommen Wohnberechtigungs-\n\nscheine erteilt, die dazu berechtigen, entsprechend in der \n\nMieth\u00f6he beschr\u00e4nkten und mit sogenannten Belegungs-\n\nrechten versehenen sozialen Wohnraum zu mieten. \n\nDas System hat sich in der Praxis bew\u00e4hrt und die St\u00e4dte \n\nnutzen es. Teilweise differenzieren sie auch innerhalb der \n\nAusstellung der Wohnberechtigungsscheine. In Leipzig \n\nbeispielsweise wird ein wei\u00dfer, ein gelber und ein gr\u00fcner \n\nWohnberechtigungsschein, je nach unterschiedlichen \n\nEinkommensgrenzen und anderen Situationen, ausgestellt. \n\nDer vorliegende Antrag zielt darauf ab, die bestehende \n\nPraxis \u2013 ich formuliere es einmal so \u2013 zu hinterfragen, \n\nstellt aber auch eine klare Forderung in Richtung der \n\nEinkommensgrenzen, die zur Erteilung der Wohnberech-\n\ntigungsscheine notwendig sind, und will diese erh\u00f6hen. \n\nDie CDU-Fraktion h\u00e4lt es in erster Linie f\u00fcr notwendig, \n\ndie bereits erfolgte Erh\u00f6hung der Einkommensgrenzen in \n\nihrer Wirkung abzuwarten, da die Staatsregierung \u2013 \n\ndarauf ist Herr G\u00fcnther bereits eingegangen \u2013 von der \n\nVerordnungserm\u00e4chtigung nach \u00a7 9 Abs. 3 Wohnraumf\u00f6r-\n\nderungsgesetz Gebrauch gemacht hat und mit Verordnung \n\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern die Ein-\n\nkommensgrenze bereits ver\u00f6ffentlicht hat. Diese ist \n\nbereits in Kraft getreten, und es hat sich eine entsprechen-\n\nde Erh\u00f6hung ergeben. \n\nDer CDU-Fraktion ist bislang nicht bekannt, dass es \n\ngr\u00f6\u00dfere Probleme dahin gehend gibt, dass Haushalte trotz \n\neines erteilten Wohnberechtigungsscheines keine Woh-\n\nnung anmieten konnten. Im Moment stellt es sich so dar, \n\ndass das auch \u2013 insbesondere in der Stadt Leipzig \u2013 \u00fcber \n\ndie kommunale Wohnungsbaugesellschaft relativ gut \n\nausgesteuert werden kann. Die CDU-Fraktion steht \n\ninsgesamt f\u00fcr Ma\u00df und Mitte. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ah!) \n\nDie im Antrag geforderte Berechtigung zum Erhalt eines \n\nWohnberechtigungsscheines f\u00fcr Bezieher von niedrigem \n\nbis mittlerem Einkommen ist aus unserer Sicht bereits \n\nheute in Sachsen gegeben. \n\nAuch ich m\u00f6chte Ihnen noch ein Beispiel nennen: die \n\nFamilie mit zwei Kindern. Nach der jetzt g\u00fcltigen Rege-\n\nlung w\u00fcrde die Einkommensgrenze bei 31 280 Euro \n\nliegen. Gewisse Pauschalen sind aus steuerlicher Sicht \n\nschon abgezogen, ebenso verschiedene Frei- und Abzugs-\n\nbetr\u00e4ge hinsichtlich der Kinder. Insofern n\u00e4hert sich das \n\nschon einem Netto an. Insoweit ist das aus unserer Sicht \n\nnicht als zu gering zu erachten. Wir sollten noch ein St\u00fcck \n\nweit abwarten, wie es sich in der Praxis bew\u00e4hrt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7649 \n\nAn dieser Stelle noch einen Satz zum Thema sozialer \n\nWohnungsbau, der unmittelbar mit dem Thema Wohnbe-\n\nrechtigungsschein zusammenh\u00e4ngt. Ein Ph\u00e4nomen des \n\nsozialen Wohnungsbaues ist, wenn er etabliert ist, die \n\nFehlbelegung, der leider auch aus politischer Sicht nur \n\nschwer beizukommen ist, da sich an fast keiner Stelle die \n\nFehlbelegungsabgabe durchsetzen konnte. Deshalb leben \n\nin vielen F\u00e4llen \u2013 es ist ja ein positiver Effekt, dass sich \n\nEinkommen auch steigern \u2013 nicht mehr die tats\u00e4chlich \n\nsozial Bed\u00fcrftigen in dem h\u00e4ufig \u00fcber mindestens 15 \n\nJahre gebundenen sozialen Wohnungsbau. \n\nWenn wir uns einmal die demografische Entwicklung im \n\nFreistaat anschauen, auch Entwicklungen auf dem Ar-\n\nbeitsmarkt sowie im Bereich der Einkommensentwick-\n\nlung, und dies mit den perspektivischen Fehlbelegungen \n\nin Verbindung bringen, dann ist abzusehen, dass wir dabei \n\nin eine gewisse Dynamik hineinlaufen k\u00f6nnten, also eine \n\ngewisse Fehlbelegung billigend in Kauf nehmen. Dies \n\ngeschieht beim sozialen Wohnungsbau des \u00d6fteren, \n\ndennoch muss man sich dieser Problematik stellen. Ich \n\nm\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr dieses \n\nThema ein wenig zu sch\u00e4rfen. \n\nHerr G\u00fcnther, damit komme ich noch einmal zu Ihrem \n\nAusgangspunkt, da Sie das Thema, das nach Ihren Worten \n\nein Baustein ist, eingef\u00fchrt haben. Wir m\u00f6chten aus der \n\nSicht der CDU-Fraktion, wenn es um das bezahlbare \n\nWohnen geht, lieber und erfolgversprechender \u00fcber \n\nandere Bausteine in diesem Bereich reden. Das Thema \n\nBauen und Baukosten geh\u00f6rt in diesen Bereich, aber auch \n\ndie Eigentumsf\u00f6rderung; denn im Umland der St\u00e4dte oder \n\nauch im l\u00e4ndlichen Raum ist es zum Teil durchaus m\u00f6g-\n\nlich, um diese Einkommensgrenzen herum mit entspre-\n\nchender Unterst\u00fctzung Eigentum zu bilden. Ich weise \n\ndazu auf unsere Richtlinie \u201eFamilienwohnen\u201c hin, die \n\njungen Familien erm\u00f6glicht, Wohneigentum zu bilden. \n\nDas ist auch mit dem Blick auf das Alter ein Vorteil und \n\nsollte in der Diskussion eine st\u00e4rkere Beachtung finden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht nun Frau Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der \n\nvorliegende Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN sieht vor, die Einkommensgrenzen f\u00fcr die \n\nWohnberechtigungsscheine zu erh\u00f6hen. Dies ist auch \n\nzwingend notwendig, deshalb danken wir Ihnen f\u00fcr die \n\nEinbringung dieses Antrags. \n\nIn den Gro\u00dfst\u00e4dten Leipzig und Dresden sind die Mieth\u00f6-\n\nhen so hoch, dass zum Teil selbst erwerbst\u00e4tige Menschen \n\nin finanzielle Not geraten k\u00f6nnen und bereits auch schon \n\nin Not geraten sind. In Chemnitz haben wir das Problem \n\nder \u201eWuchermieten\u201c zum Gl\u00fcck noch nicht. Zus\u00e4tzlich \n\nbrauchen wir in Sachsen aber mehr Sozialwohnungen \u2013 \n\nSie sind schon darauf eingegangen \u2013, denn die 11 623 \n\nWohnungen mit Miet- und Belegbindung reichen bei \n\nWeitem trotz demografischem Wandel perspektivisch \n\ndefinitiv nicht aus. Immerhin hat das auch die Staatsregie-\n\nrung erkannt und will k\u00fcnftig 41,5 Millionen Euro in \n\n1 125 neue Sozialwohnungen investieren. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben dann 12 748 Sozialwohnungen, wobei man sich \n\nfragen wird und muss, ob das gen\u00fcgt. \n\nDaher h\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, dass im Antrag gerade \n\nauch angesichts der steigenden Baukosten eine Erh\u00f6hung \n\ndes Budgets f\u00fcr den Bau von Sozialwohnungen \u2013 mehr \n\nals die 1 125 \u2013 gefordert worden w\u00e4re. Zus\u00e4tzlich h\u00e4tten \n\nwir auch gern die Forderung nach einer l\u00e4ngeren \n\nMietraumbindung im Antrag gehabt, um auch die Zahl \n\nder Sozialwohnungen entsprechend zu erh\u00f6hen, wie Sie \n\nes in Ihrem Antrag, den Sie bereits erw\u00e4hnten, \u201eSozialen \n\nWohnungsbau in Sachsen endlich erm\u00f6glichen statt \n\nverhindern\u201c, bereits getan haben. \n\nAber Sie sagten, dass es mehrere Instrumente gebe. Dies \n\nist eines davon. Hier schlie\u00dft sich der Kreis, deshalb war \n\nes auch f\u00fcr mich bemerkenswert, dass die Staatsregierung \n\nzum Teil 1 Ihres Antrags keine Auskunft erteilen konnte, \n\ndass sie keinerlei Kenntnis dar\u00fcber hat, wie viele Wohn-\n\nberechtigungsscheine ausgegeben wurden; und nicht zu \n\nwissen, ob die aktuell 11 623 Sozialwohnungen gen\u00fcgen \n\noder nicht, hat aus meiner Sicht relativ wenig mit verant-\n\nwortungsvoller Sozialpolitik zu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDenn wie will man wissen und wie kann man sich hier \n\nhinstellen und sagen, \u201edas brauchen wir alles nicht\u201c, wenn \n\nman \u00fcberhaupt keine Daten dazu erfasst? Aktuell wird an \n\nder Sozialberichterstattung gearbeitet. Dabei h\u00e4tte man \n\ndoch annehmen d\u00fcrfen, dass Zahlen zu Sozialwohnungen \n\nund Wohnberechtigungsscheinen zu finden seien. Warum \n\ndazu nichts zu finden ist oder, falls doch, Sie in der \n\nStellungnahme eine Antwort verweigern, bleibt demnach \n\nIhr Geheimnis. Das k\u00f6nnen Sie, Herr Staatsminister, aber \n\ngern in Ihrer Rede erkl\u00e4ren. \n\nWir stimmen dem Antrag zu, da wir ebenfalls der Mei-\n\nnung sind, dass sich auch erwerbst\u00e4tige Menschen mit \n\nkleinem und mittlerem Einkommen zum Beispiel in den \n\nBallungsgebieten Wohnraum leisten k\u00f6nnen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster kommt \n\nHerr Kollege Pallas f\u00fcr die SPD-Fraktion hier vorn zum \n\nZuge. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Es geht \n\num den GR\u00dcNEN-Antrag zur Erh\u00f6hung der Einkom-\n\nmensgrenzen bei Wohnberechtigungsscheinen. Aber \n\neigentlich ist das Thema viel gr\u00f6\u00dfer, das klang gerade \n\nauch schon an. Es geht um die Schaffung von ausreichend \n\nbezahlbarem Wohnraum in den St\u00e4dten mit angespanntem \n\nWohnungsmarkt f\u00fcr alle Menschen, die Schwierigkeiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7650 \n\nhaben, eine passende Wohnung in dem jeweiligen Seg-\n\nment zu finden. \n\nIch schicke eines vorweg: Ich halte den Antrag f\u00fcr unaus-\n\ngegoren und in der jetzigen Form f\u00fcr erledigt. Er greift \n\nauch viel zu kurz. Sie haben es selbst netter formuliert, \n\naber im Grunde ist es so. Ich finde es dennoch wichtig, \n\ndass wir dar\u00fcber diskutieren, da ich denke, dass sich der \n\nLandtag mit den Problemen auf den regionalen Woh-\n\nnungsm\u00e4rkten in Sachsen und der Aktualit\u00e4t der verschie-\n\ndenen Instrumente, die wir haben und einsetzen m\u00fcssen, \n\nbesch\u00e4ftigen muss. \n\nWie ist die Situation? Kurz gesagt: sehr unterschiedlich. \n\nWir haben auf der einen Seite die l\u00e4ndlichen Regionen, \n\nauf der anderen Seite die Ballungsr\u00e4ume und auf dem \n\nWeg dahin auch Chemnitz und Umland, in den l\u00e4ndlichen \n\nRegionen gekennzeichnet von Schrumpfung, Wegzug und \n\neiner h\u00f6heren Leerstandsituation, und in den Ballungs-\n\nr\u00e4umen sinkenden Leerstand, steigende Mieten, aber eben \n\nauch anziehenden Wohnungsbau. \n\nWichtig ist, dass wir durch die richtigen wohnungspoliti-\n\nschen Instrumente in weiten Bereichen versuchen, die \n\nnegativen Entwicklungen aufzufangen. Im l\u00e4ndlichen \n\nRaum geht es nat\u00fcrlich darum, wie wir durch gute Woh-\n\nnungspolitik Haltefaktoren, insbesondere f\u00fcr junge \n\nMenschen, schaffen k\u00f6nnen. Ich finde den eingeschlage-\n\nnen Weg, den wir in Sachsen gehen, mit dem F\u00f6rderpro-\n\ngramm f\u00fcr Familien, aber auch f\u00fcr barrierearme Wohnun-\n\ngen sehr richtig. \n\nWas wir perspektivisch noch brauchen, ist eine Weiterf\u00fch-\n\nrung der Abrissf\u00f6rderung, aber auch eine Erm\u00f6glichung \n\neines Teilabrisses, was momentan noch schwierig ist. Ich \n\nbin auch sehr daf\u00fcr, zu diskutieren, ob wir Wege finden \n\nk\u00f6nnen, wie die teils \u00fcberalterten Wohnungsbest\u00e4nde bei \n\nkommunalen und genossenschaftlichen Unternehmen in \n\nden Mittelst\u00e4dten so modernisiert werden k\u00f6nnen, dass \n\ndie Mieten nicht sprunghaft steigen und die Unternehmen \n\ndadurch nicht in wirtschaftliche Bedr\u00e4ngnis kommen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, das Hauptthema dieser Debat-\n\nte ist aus meiner Sicht aber der fehlende bezahlbare \n\nWohnraum in den Ballungsr\u00e4umen. Als SPD wollen wir \n\nnicht, dass Mieter mit geringem Einkommen an die \n\nR\u00e4nder der Orte oder in bestimmte Stadtteile abgedr\u00e4ngt \n\nwerden. Es ist offensichtlich, dass wir daf\u00fcr in den Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten deutlich mehr bezahlbaren Wohnraum brauchen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDie bisherige Baut\u00e4tigkeit hinkt dem Bev\u00f6lkerungs-\n\nwachstum hinterher. Dabei denke ich nicht nur an Woh-\n\nnungen f\u00fcr die Menschen, die Wohngeld oder einen \n\nWohnberechtigungsschein bekommen k\u00f6nnen. Nein, \n\nwenn wir eine gute Durchmischung in den Stadtteilen \n\nerreichen oder halten wollen, m\u00fcssen wir auch Haushalte \n\noberhalb der Einkommensgrenze nach dem Wohnraum-\n\nf\u00f6rdergesetz in den Blick nehmen, also Schwellenhaus-\n\nhalte und letztlich auch Menschen mit mittlerem oder \n\ngeringerem Einkommen. \n\nDas Ziel f\u00fcr die SPD ist klar: Niemand soll in Zukunft \n\nmehr als ein Drittel des Haushaltseinkommens f\u00fcr Woh-\n\nnen aufwenden m\u00fcssen. Wohnen darf kein Luxus sein, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nEs ist zwar eine Binsenweisheit, aber diese wurde uns in \n\nden letzten Jahren in Dresden und Leipzig leider vor \n\nAugen gef\u00fchrt: Der Markt allein wird dieses Problem \n\nnicht l\u00f6sen. Hierbei muss der Staat die richtigen Anreize \n\nsetzen, damit vor allem kommunale und genossenschaftli-\n\nche Unternehmen bezahlbaren Wohnraum in den ben\u00f6tig-\n\nten Segmenten schaffen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir haben auch keine Zeit zu verlieren. Die Verantwor-\n\ntung liegt dabei gleicherma\u00dfen beim Bund sowie bei den \n\nL\u00e4ndern und Kommunen. Mit Blick auf den Koalitions-\n\nvertrag im Bund und auf dem Wohnungsgipfel, der erst \n\nk\u00fcrzlich stattgefunden hat, bin ich durchaus optimistisch, \n\ndass der Bund nicht nur weitere Finanzmittel f\u00fcr den \n\nsozialen Wohnungsbau an die L\u00e4nder gibt, sondern dies \n\nauch mit einer Zweckbindung daf\u00fcr verkn\u00fcpft. \n\nWeitere aus SPD-Sicht gute Ergebnisse des Gipfels sind \n\ndie Erh\u00f6hung des Wohngeldes ab dem Jahr 2020, die \n\nVersch\u00e4rfung der Regeln f\u00fcr den Mietspiegel, die Abgabe \n\nvon Bundesliegenschaften f\u00fcr Wohnungsbau an die \n\nKommunen und die finanzielle Unterst\u00fctzung bei der \n\nGr\u00fcndung kommunaler Wohnungsunternehmen. Wie \n\nwichtig das ist, wei\u00df ich als Dresdner nur zu gut. Den \n\nSchaden, welcher durch den Komplettverkauf des kom-\n\nmunalen Wohnungseigentums entstanden ist, k\u00f6nnen wir \n\nnur mit gro\u00dfer M\u00fche beseitigen, zum Beispiel durch die \n\nGr\u00fcndung eines neuen kommunalen Wohnungsbauunter-\n\nnehmens in Dresden. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWichtig ist aus SPD-Sicht aber auch, dass die Mietpreis-\n\nbremse weiterentwickelt wird. Ich kann dazu den Gesetz-\n\nentwurf von Frau Barley nur loben und hoffe, dass er \n\nschnell umgesetzt wird. \n\nIn den St\u00e4dten mit einem besonders schnellen Bev\u00f6lke-\n\nrungs- und Mietenwachstum brauchen wir einen Mieten-\n\nstopp, auch wenn das als Begriff polarisiert. Ich halte es \n\nf\u00fcr wichtig, dass wir dar\u00fcber diskutieren, wie wir Miete-\n\nrinnen und Mieter in diesen angespannten Wohnungs-\n\nm\u00e4rkten weitgehend sch\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nAuch der Freistaat Sachsen muss seinen Beitrag f\u00fcr \n\nbezahlbaren Wohnraum in den St\u00e4dten leisten. Mit der \n\nSPD ist der soziale Wohnungsbau in Sachsen \u00fcberhaupt \n\nerst wieder auf die Tagesordnung gesetzt worden, und \n\nzwar mit zun\u00e4chst 100 Millionen Euro f\u00fcr die aktuellen \n\nbeiden Haushaltsjahre. Wichtig ist aus meiner Sicht, dass \n\ndie Kommunen und die Bautr\u00e4ger jetzt Kontinuit\u00e4t \n\nbekommen. Das hei\u00dft, diese F\u00f6rderung muss langfristig \n\nund kontinuierlich fortgesetzt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7651 \n\nMittelfristig m\u00fcssen wir den sozialen Wohnungsbau in \n\nSachsen so weiterentwickeln, dass mit den finanziellen \n\nZusch\u00fcssen des Landes nicht nur Sozialwohnungen, \n\nsondern auch bezahlbare Wohnungen f\u00fcr Menschen mit \n\ngeringerem und mittlerem Einkommen gebaut werden, \n\nwenn sie Probleme haben, auf den jeweiligen Woh-\n\nnungsm\u00e4rkten eine Wohnung zu finden. \n\nIch sehe aber auch die Kommunen in der Pflicht, und \n\nzwar angefangen beim Erwerb und bei der Bereitstellung \n\nvon Liegenschaften bis hin zur schnelleren Bearbeitung \n\nvon Bauantr\u00e4gen. Die St\u00e4dte m\u00fcssen sich personell \n\nverst\u00e4rken, damit die Anstrengungen in Bund und Land \n\nnicht ins Leere laufen. Au\u00dferdem ist es jetzt schon m\u00f6g-\n\nlich, durch kommunale Zusch\u00fcsse an die \u00f6ffentlichen \n\nWohnungsunternehmen mehr als nur Sozialwohnungen zu \n\nbauen. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, es ist ein ganzes \n\nB\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen notwendig und m\u00f6glich, um \n\nausreichend bezahlbare Wohnungen in den gro\u00dfen St\u00e4dten \n\nzu schaffen. Dennoch m\u00f6chte ich kurz noch etwas zum \n\nAntrag sagen. \n\nDie SPD-Fraktion hat sich schon sehr gewundert, dass \n\ndieser Antrag \u00fcberhaupt noch eingebracht wurde, denn \n\nder Berichtsteil wurde erf\u00fcllt und von der einzigen Forde-\n\nrung, n\u00e4mlich der Anhebung der Einkommensgrenzen f\u00fcr \n\nWohnberechtigungsscheine, bleibt unterm Strich nichts \n\n\u00fcbrig, weil das Innenministerium, die Staatsregierung das \n\nl\u00e4ngst getan haben. Einzig in der H\u00f6he der Anpassungen \n\ngibt es Unterschiede. \n\nFerner m\u00f6chte ich noch kurz etwas zur Genese sagen, \n\nweil ich das sehr bemerkenswert finde. Sie haben darge-\n\nlegt, dass die L\u00e4nder nach dem Wohnraumf\u00f6rdergesetz \n\ndie M\u00f6glichkeit haben, per Verordnung von diesen Ein-\n\nkommensgrenzen abzuweichen, also sie anzuheben. Die \n\nWerte in diesem Gesetz stammen aus dem Jahr 2001. \n\nSeitdem sind sowohl die Einkommen als auch der Preis-\n\nindex jeweils um knapp \u00fcber 20 % gestiegen. Das hei\u00dft, \n\neine 20-prozentige Anhebung w\u00e4re sinnvoll gewesen. \n\nInteressant ist, dass es die Landeshauptstadt Dresden war, \n\ndie f\u00fcr eine zehnprozentige Anhebung pl\u00e4diert hat. Hin-\n\ntergrund war die Bef\u00fcrchtung, dass man dann zu viele \n\nAnspruchsberechtigte und zu wenige Wohnungen haben \n\nk\u00f6nnte; wobei man dazu pragmatisch sagen muss: Die \n\nMenschen wohnen ja bereits alle in Wohnungen. Auch \n\nwenn es keine Sozialwohnung ist, die so deklariert ist, \n\nhaben wir in Dresden und in Leipzig noch einen  \n\nWohnungsbestand, der im KdU-Bereich bzw. darunter \n\nliegt. Es sind keine guten Wohnungen, das ist klar, aber \n\ndie Menschen wohnen darin. Entscheidend ist es, dann \n\nSozialwohnungen anbieten zu k\u00f6nnen, wenn die Inhaber \n\nvon Berechtigungsscheinen eine Wohnung suchen. Es \n\nbedurfte einer Vermittlung, und so kam dann diese 15-\n\nprozentige Erh\u00f6hung zustande. \n\nIch habe ein wenig Probleme mit Ihrer Argumentation, \n\nwenn Sie sagen, dass eine 40-prozentige Erh\u00f6hung das \n\nMittel der Wahl sei. Ich glaube, dass wir mit dem Wohn-\n\nberechtigungsschein nicht bis in die mittleren Einkommen \n\nvorsto\u00dfen sollten. Wir m\u00fcssten dann n\u00e4mlich aufpassen, \n\ndass wir nicht wieder in eine Art soziale Wohnungsver-\n\nwaltung kommen, die wiederum ganz andere Probleme \n\nverursacht. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen der Freistaat Sachsen und die Kommu-\n\nnen die Einkommensgrenzen weiterhin im Blick behalten. \n\nF\u00fcr den Augenblick ist Ihr Antrag \u00fcberholt. Deswegen \n\nlehnen wir ihn ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Die GR\u00dcNEN \n\nwollen den s\u00e4chsischen Durchschnittsverdiener zum \n\nBittsteller machen oder Wahlgeschenke verteilen \u2013 eine \n\nder beiden Varianten kann es nur sein. \n\nBeim s\u00e4chsischen Durchschnittsverdiener \u2013 zum Beispiel \n\neiner f\u00fcnfk\u00f6pfigen Familie, einer arbeitet Vollzeit, einer \n\narbeitet Teilzeit \u2013 betr\u00e4gt das j\u00e4hrliche Einkommen circa \n\n60 000 Euro. Wenn man diese f\u00fcnfk\u00f6pfige Familie als \n\nBeispiel nimmt und nach Ihrem Vorschlag hochrechnet, \n\ndann kommen wir auf ein Bruttojahreseinkommen in \n\nH\u00f6he von 57 000 Euro. Wir sind also sehr nah dran. \n\nFakt ist aber, dass der Wohnungsmarkt in Sachsen, insbe-\n\nsondere in den s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten, angespannt ist, \n\nund er ist teilweise auch verzerrt. Die Verzerrung kommt \n\nvon Effekten, die mit Wohnen als solches erst einmal \n\nnichts zu tun haben. Gr\u00fcnde sind zum einen die Nullzins-\n\npolitik der Europ\u00e4ischen Zentralbank. Das Kapital weicht \n\nauf Verm\u00f6genswerte wie Immobilien aus. Damit steigt die \n\nNachfrage, damit steigt der Preis. Wenn der Preis steigt, \n\nwerden Immobilien gekauft, dann sinkt f\u00fcr den Erwerber \n\ndie Rendite. Die Rendite will er aber trotzdem haben. \n\nDiese holt er sich dann teilweise beim Mieter. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Energetische Vorgaben!) \n\nDaraus sehen wir, dass in Leipzig die Immobilienpreise \n\nteilweise um 40 % gestiegen sind, die Mieten aber nicht \n\nin dieser H\u00f6he. Also die Mieten steigen langsamer als die \n\nImmobilienpreise. \n\nDer zweite Punkt, der dabei hineinspielt, ist \u2013 auch wenn \n\nSie es nicht wahrhaben wollen \u2013 die Einwanderung. Diese \n\nbelastet in erster Linie die Gro\u00dfst\u00e4dte, weil dort nat\u00fcrlich \n\nviele Menschen hin wollen und viele den Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nauch zugewiesen werden. Dort ist das Leben der Einwan-\n\nderer nicht anders als das unserer eigenen jungen Bev\u00f6l-\n\nkerung, die ebenfalls in die Gro\u00dfst\u00e4dte dr\u00e4ngt. Das alles \n\nsind Menschen, die nicht \u00fcber allzu viel Geld verf\u00fcgen. \n\nDeswegen beginnt dort \u2013 ich sage es einmal bildlich \u2013 der \n\n\u201eKampf\u201c um den g\u00fcnstigen Wohnraum, und deshalb \n\nhaben wir in den Gro\u00dfst\u00e4dten nat\u00fcrlich auch Probleme. \n\nEin weiterer Punkt ist die Erneuerbare-Energien-Verord-\n\nnung, die das Bauen schlicht und ergreifend verteuert; \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7652 \n\nund wenn das Bauen verteuert wird und auch der Grund-\n\nst\u00fcckserwerb teurer ist \u2013 Nullzinspolitik usw. usf. \u2013, sinkt \n\nwiederum die Rendite. Auch dieses Geld will man sich \n\nwieder von den Mietern holen. \n\nAll diese Dinge wirken nicht entweder/oder, sondern sie \n\nwirken alle zusammen kumulativ. Das ist eine Verzerrung \n\nauf dem Wohnungsmarkt. Das sind Probleme, die man \n\nangehen kann, aber nicht unbedingt auf Landesebene. \n\nJetzt bieten die GR\u00dcNEN eine L\u00f6sung an, die da hei\u00dft: \n\nUmverteilung und Dankbarkeit. Aber diese Auffassung \n\nteilt die AfD-Fraktion nicht. Die L\u00f6sung, die wir uns dazu \n\nvorstellen, k\u00f6nnte Folgende sein: \n\nErstens. Aus den eben genannten Gr\u00fcnden m\u00fcsste das \n\nBauen verbilligt werden. Das hei\u00dft, die Erneuerbare-\n\nEnergien-Verordnung m\u00fcsste ge\u00f6ffnet werden, so wie es \n\nin den Niederlanden der Fall ist. Dort sind n\u00e4mlich die \n\nBaukosten weniger stark gestiegen als in Deutschland. \n\nDort werden einfach die Vorgaben genommen, und wie \n\nder Eigent\u00fcmer oder der Bauherr zum Ergebnis kommt, \n\nist ihm \u00fcberlassen. Das f\u00f6rdert auch Innovation in der \n\nBaubranche. \n\nEin weiterer Punkt w\u00e4re das serielle Bauen, das erm\u00f6g-\n\nlicht werden muss. Das spart letzten Endes Architekten-\n\nkosten. H\u00e4tten wir eine Musterbauordnung, auch dann \n\nw\u00fcrde es das erleichtern, weil auch nicht f\u00fcr jedes Bun-\n\ndesland mit neuen Anforderungen neu geplant werden \n\nmuss. Auch das w\u00fcrde das Bauen verg\u00fcnstigen. \n\nEin weiterer Punkt \u2013 neben dem Verbilligen des Bauens \u2013 \n\nw\u00e4re nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit, Druck aus dem Kessel zu \n\nnehmen. Wir haben eben schon den Punkt der Einwande-\n\nrung angesprochen. Die muss ganz klar gesteuert und \n\nbegrenzt werden; das hei\u00dft, es m\u00fcssen die Menschen \n\nunsere St\u00e4dte verlassen \u2013 vielleicht auch in Form von \n\nAbschiebung \u2013, die in Deutschland kein Aufenthaltsrecht \n\nmehr haben. Die brauchen dann hier auch keinen Wohn-\n\nraum mehr. Gleichzeitig brauchen wir nat\u00fcrlich auch ein \n\nstriktes Grenzregime, damit nicht noch mehr Leute nach \n\nDeutschland dr\u00e4ngen, die dann nat\u00fcrlich auch auf dem \n\nWohnungsmarkt versorgt werden wollen. \n\nAu\u00dferdem gibt es noch die M\u00f6glichkeit, dass die Men-\n\nschen, die sich jetzt aktuell neu entscheiden, in die Gro\u00df-\n\nst\u00e4dte zu ziehen, vielleicht ihren Wohnsitz gar nicht in der \n\nGro\u00dfstadt nehmen, sondern im n\u00e4heren Umland. Im \n\nn\u00e4heren Umland ist noch Wohnraum vorhanden, zum \n\nBeispiel s\u00fcdlich von Dresden \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Pallas? \n\nSebastian Wippel, AfD: Wenn ich meinen Satz fertigge-\n\nsprochen habe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Im s\u00fcdlichen Umland von \n\nDresden sind noch 2 000 Genossenschaftswohnungen \n\nfrei, und wenn dieser Raum nahe und gut angebunden ist \n\nmit \u00f6ffentlichem Personennahverkehr, dann ist auch \n\nDresden quasi nahe dran, dann wohnt man in einem \n\nverdichteten Raum. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt gern die Zwischen-\n\nfrage, Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Danke, \n\nHerr Wippel! Ist Ihnen bekannt, dass sich bereits vor 2015 \n\ndas Bev\u00f6lkerungswachstum in Dresden und Leipzig so \n\ngestaltete, dass der Leerstand kleiner und die Mieten \n\ngr\u00f6\u00dfer geworden sind? \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, das ist richtig, das habe ich \n\nauch gar nicht geleugnet. Ich habe nur gesagt, dass das \n\nerschwerend noch zus\u00e4tzlich obendrauf kommt. Gerade \n\neben beim zweiten Punkt, den ich jetzt angesprochen \n\nhabe, w\u00e4hrend Sie zur Zwischenfrage aufgestanden sind, \n\nhabe ich gesagt, dass unsere jungen Leute \u2013 dieses \n\nSchwarmverhalten ist ja nun bekannt, sp\u00e4testens seit der \n\nEmpiriker-Studie \u2013 f\u00fcr die, die es vorher nicht wussten \u2013 \n\ngenauso in die Gro\u00dfst\u00e4dte ziehen. Das ist klar, das ist \n\nkeine neue Erkenntnis, aber Danke, dass Sie es noch \n\neinmal angesprochen haben. \n\nWir k\u00f6nnen auch \u00fcber die Ausgabenseite reden. Was \n\nmacht der B\u00fcrger eigentlich mit seinem Geld? Warum hat \n\ner denn eigentlich so wenig zur Verf\u00fcgung, dass das \n\nLeben zu teuer ist? Letzten Endes bezahlt er ja die Miete \n\nvom Netto und nicht von seinem Brutto. Nun k\u00f6nnte man \n\nsagen: Wenn er in der Stadt wohnt, dann braucht er \n\nvielleicht kein Auto \u2013 da spart er schon einmal mehrere \n\nHundert Euro im Monat; da kann er mit Bus und Bahn \n\noder Fahrrad fahren und alles ist gut. Das kann f\u00fcr den \n\neinen oder anderen eine L\u00f6sung sein, aber sicherlich nicht \n\nf\u00fcr alle. Auf jeden Fall spart man sich vielleicht das \n\nzweite Auto, wenn man in der Stadt wohnt \u2013 im Verh\u00e4ltnis \n\ndazu, wenn man irgendwo im l\u00e4ndlichen Raum wohnt \n\nund beide arbeiten und vielleicht noch die Kinder in den \n\nKindergarten bringen m\u00fcssen. Aber das k\u00f6nnen wir nicht \n\nvoraussetzen. \n\nMan k\u00f6nnte zum Beispiel, um Geld zu sparen, die Grund-\n\nsteuer nicht reformieren, sondern abschaffen, weil die \n\nGrundsteuer schlicht und ergreifend die letzte in Deutsch-\n\nland vorhandene Steuer ist, die einfach nur deswegen \n\nbezahlt wird, weil ich da bin. Wohnen wollen wir alle in \n\nH\u00e4usern und auf Grundst\u00fccken, also bezahlen wir alle die \n\nGrundsteuer. Die zahlt nie der Vermieter, sondern immer \n\nder Mieter. Der Bund hat 26 Milliarden Euro \u00dcberschuss \n\ngehabt, die Kommunen hatten durch die Grundsteuer \n\n13 Milliarden Euro Einnahmen. Sie sehen, da ist ausrei-\n\nchend Spielraum, um die Grundsteuer abzuschaffen und \n\ndie Kommunen trotzdem noch zu entlasten. Das w\u00e4re eine \n\nVariante. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir dar\u00fcber nachdenken, ob man \n\nbundesweit nicht \u00fcberhaupt unseren B\u00fcrgern viel zu viele \n\nSteuern wegnimmt von der Arbeit. Vom Arbeitgeber-\n\nBrutto bleiben nur knapp unter 50 % \u00fcbrig, und davon \n\ngeht bei den Eink\u00e4ufen noch die Umsatzsteuer weg. \n\nEffektiv bleiben also von 60 000 Euro unseres Durch-\n\nschnittverdieners, die er brutto erwirtschaftet hat, noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7653 \n\n25 000 Euro \u00fcbrig. Das ist das Geld, mit dem er etwas \n\nanfangen kann; den Rest hat sich der Staat einverleibt, um \n\nes umzuverteilen. H\u00e4tten die Arbeitnehmer 40 000 oder \n\n50 000 Euro \u00fcbrig, dann h\u00e4tten wir auch nicht mehr den \n\nBedarf, um \u00fcber Umverteilungsmechanismen auf dem \n\nWohnungsmarkt zu reden. \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen \u00fcber dieses Thema \n\nreden. Herr Pecher, verstehen Sie mich nicht falsch, das \n\nist kein Steuerkonzept, aber die Zielrichtung muss erst \n\neinmal klar sein, dass die Steuern gesenkt werden sollten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDieser Antrag geht in die v\u00f6llig falsche Richtung, weil er \n\ndas Problem nicht bei der Wurzel anpackt, sondern nur in \n\ndem verkorksten System herumstochert, und er geht auch \n\nim System des Wohnraumf\u00f6rderungsgesetzes etwas fehl, \n\ndenn die von Ihnen vorgeschlagene Erh\u00f6hung um 40 % \n\nist nicht wirklich angemessen. Kollege Pallas hat es \n\nvorhin schon ausgef\u00fchrt, wie die Mieten gestiegen sind, \n\nund es war ja nun auch wieder der gro\u00dfe Schnitt. Wir \n\nhaben Disparit\u00e4ten zwischen l\u00e4ndlichem Raum und \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten. Dem wird Ihr Antrag nicht gerecht, weil \n\nSie alles in einen Topf werfen. \n\nGleichwohl k\u00f6nnte Ihr Antrag geeignet sein, um kurzfris-\n\ntig bei dem einen oder anderen f\u00fcr Entspannung zu \n\nsorgen. Deswegen werden wir ihn nicht ablehnen, aber \n\nwir k\u00f6nnen ihm auch nicht zustimmen und werden uns \n\ndeshalb enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kersten, \n\nSie haben als Letzte in dieser Rederunde das Wort. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Es hat etwas \n\nvon einem D\u00e9j\u00e0-vu, als ich den vorliegenden Antrag der \n\nGR\u00dcNEN las: noch so ein Antrag, der mit der Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung als erledigt erscheint, genauso \n\nwie gestern der Antrag der Regierungskoalition zum \n\nUnterst\u00fctzungssystem Schulentwicklung. \n\nDer erste Teil, der Berichtsteil des Antrags, ist beantwor-\n\ntet, wenngleich sicher nicht so aussagekr\u00e4ftig wie erhofft. \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn wir erfahren h\u00e4tten, wie \n\nsich die Anzahl der erteilten Wohnberechtigungsscheine \n\nentwickelt hat; und es w\u00e4re auch sch\u00f6n gewesen zu \n\nwissen, ob es Personen oder Familien gibt, denen trotz \n\nWohnberechtigungsschein keine Wohnung vermittelt \n\nwerden konnte. \n\nDer Staatsregierung liegen dazu keine Kenntnisse vor, \n\nleider. Allerdings hoffe ich, dass der Staatsregierung \n\ndeshalb keine Kenntnisse vorliegen, weil diese Daten \n\ngenerell nicht erhoben werden, und nicht, weil die Staats-\n\nregierung es unterlassen hat, diese bei den zust\u00e4ndigen \n\nStellen abzufragen. Die Antworten auf die Punkte 1 a und \n\n1 b des Antrags lie\u00dfen eine solche Interpretation n\u00e4mlich \n\nzu. \n\nDie Forderung zu Punkt 2 des Antrags ist nicht in G\u00e4nze \n\nerf\u00fcllt, das ist richtig, aber hinsichtlich dieser Forderung \n\nhat es im Sinne der Antragstellerin eine durchaus sehr \n\npositive Entwicklung gegeben. Eine Anhebung um 15 % \n\nsind zwar keine 40 %, aber man h\u00e4tte damit zufrieden \n\nsein k\u00f6nnen. Das sind die GR\u00dcNEN nun aber nicht. Und \n\n\u2013 auch das muss man der Antragstellerin zugute halten \u2013 \n\nim Gegensatz zur Regierungskoalition gestern hat sie, \n\nzumindest aus ihrer Sicht betrachtet, dargestellt, warum \n\nihr eine Anhebung um 15 % nicht ausreicht und es ihr \n\ndeshalb wichtig ist, hier in diesem Hohen Hause das \n\nThema weiter zu behandeln. \n\nWir, die fraktionslosen Abgeordneten der blauen Partei, \n\nh\u00e4tten dies allerdings nicht gebraucht, und dies nicht nur \n\nwegen der Stellungnahme der Staatsregierung, sondern \n\nweil es sich bei diesem Antrag um einen typischen Um-\n\nverteilungsantrag handelt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ha, ha, ha!) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich wiederholt unsere Position \n\nbetonen: Sorgen wir daf\u00fcr, dass unsere Menschen, dass \n\ndie arbeitende Bev\u00f6lkerung von Abgaben und Steuern \n\ngenerell entlastet werden! Diese Abgaben gehen in einer \n\nArt Spirale immer weiter nach oben. Sorgen wir also \n\ndaf\u00fcr, dass unsere Menschen mehr Netto vom Brutto \n\nhaben! Arbeiten Sie daran mit! Gestalten Sie eine solche \n\nPolitik mit! Dazu lade ich auch Sie, die GR\u00dcNEN, ein \u2013 \n\ndann braucht niemand einen Wohnberechtigungsschein. \n\nNun haben wir diesen Antrag aber auf dem Tisch liegen; \n\nvon daher erlaube ich mir noch einige Anmerkungen bzw. \n\nFragen. F\u00fcr mich w\u00e4re interessant, wie viele Haushalte \n\nvon einer Anhebung der Einkommensgrenzen in Sachsen \n\nprofitieren w\u00fcrden. Diese Anhebung hat ja zum Ziel, dass \n\nmehr Menschen einen Wohnberechtigungsschein erhalten \n\nk\u00f6nnen und demzufolge Anspruch auf \u00f6ffentlich gef\u00f6rder-\n\nten Wohnraum haben. Wie korreliert aber ein solch \n\ngr\u00f6\u00dferer Berechtigtenkreis mit dem Potenzial an Sozial-\n\nwohnungen? Haben wir in Sachsen \u00fcberhaupt ausreichend \n\n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Wohnraum? Wie viele Sozialwoh-\n\nnungen stehen in Sachsen leer, die angeboten werden \n\nk\u00f6nnen? \n\nIn Deutschland fehlen insgesamt Hunderttausende Woh-\n\nnungen, ebenso wie Tausende Sozialwohnungen fehlen. \n\nDas sieht in Sachsen offensichtlich nicht anders aus. \n\nWenn Sachsen also die Einkommensgrenzen, wie im \n\nAntrag gefordert, um weitere 25 % anhebt, aber kein \n\nausreichendes Angebot zur Verf\u00fcgung steht, wem tut man \n\ndenn dann mit dieser Neuregelung einen Gefallen? Sie \n\npflanzen Hoffnung und lassen Entt\u00e4uschung ernten. Das \n\nkann nicht richtig sein. \n\nAus meiner Sicht w\u00e4re es richtiger gewesen, die im \n\nAntrag angefragten Zahlen zu den Punkten 1 a und 1 b, \n\naber auch, wie eben von mir angesprochen, zum Leer-\n\nstand von Sozialwohnungen in Sachsen von der Staatsre-\n\ngierung einzufordern. Mit einer fundierten Datenbasis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7654 \n\nwei\u00df man dann auch, ob die Anspr\u00fcche eines erweiterten \n\nBerechtigungskreises \u00fcberhaupt erf\u00fcllbar sind. \n\nLetztlich sollten wir aber auch nicht ganz vergessen, auf \n\nwelche Klientel sich dieser Antrag bezieht. Es geht nur \n\num urbanen Wohnraum. Im l\u00e4ndlichen Raum haben wir \n\ndiese Problematik gar nicht. Es geht also explizit um \n\nDresden und Leipzig. Das sind die St\u00e4dte, die nicht nur \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung interessant sind. Lebens-\n\nwerter und deutlich g\u00fcnstigerer Wohnraum ist aber in \n\nkleinen und mittleren St\u00e4dten und im l\u00e4ndlichen Raum \n\nvorhanden. Das auch Wohnungssuchenden deutlich zu \n\nmachen d\u00fcrfte eine sinnvollere Aufgabe sein, als mehr \n\nWohnberechtigungsscheine f\u00fcr Gro\u00dfst\u00e4dter zu verteilen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Aus diesen und den \n\neingangs genannten Gr\u00fcnden werden wir diesen Antrag \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit sind wir am Ende \n\nder Rederunde angekommen. Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf aus den Fraktionen? \u2013 Das sehe ich jetzt nicht. Damit \n\nkommt die Staatsregierung zu Wort. Das Wort hat Herr \n\nStaatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Wohnen ist ein wichtiges Grundbed\u00fcrfnis \n\nund Wohnraum ist nicht nur ein wirtschaftliches Gut, \n\nsondern auch ein soziales Gut. Wir wissen, dass der \n\nWohnungsmarkt insbesondere in Ballungszentren ange-\n\nspannt ist, in Leipzig und in Dresden insbesondere, und \n\ndass es zunehmend schwieriger wird, f\u00fcr Familien und \n\nMenschen mit niedrigem und mittlerem Einkommen \n\nbezahlbaren Wohnraum zu finden. \n\nDas Instrument des Wohnberechtigungsscheins, das eng \n\nauf den belegungsgebundenen Mietwohnungsbau bezogen \n\nist, ist ein Instrument unter vielen, was man ansetzen \n\nkann, um die Situation zu entspannen. Wir haben auch, so \n\nwie von der Antragstellerin begehrt, bereits mit der \n\nEinkommensgrenzen-Verordnung eine ma\u00dfvolle Erh\u00f6-\n\nhung der verf\u00fcgbaren Einkommensgrenzen vollzogen, \n\nn\u00e4mlich um 15 % nach oben. Sie begehren eine 40-\n\nprozentige Anhebung. Das lehnen wir ab, und zwar \n\nma\u00dfgeblich aus zwei Gr\u00fcnden: \n\nErstens. Wenn Sie um 40 % erh\u00f6hen, dann erh\u00f6hen Sie zu \n\nstark, sodass Sie eine Konkurrenzsituation bekommen \n\nund diejenigen mit mittlerem Einkommen jene mit gerin-\n\ngerem Einkommen verdr\u00e4ngen. Denn bei gleichbleiben-\n\ndem mietgebundenem und belegungsgebundenem Wohn-\n\nraum erh\u00f6hen Sie die Zahl der Berechtigten. Das f\u00fchrt \n\naber nicht dazu, dass es eine einzige Wohnung mehr gibt. \n\nDiesen Verdr\u00e4ngungswettbewerb wollen wir nicht. \n\nZweitens \u2013 auch darauf ist im Rahmen der Debatte hinge-\n\nwiesen worden \u2013: Wir haben nicht den Wohnungsmarkt in \n\nSachsen, sondern wir haben einen geteilten Wohnungs-\n\nmarkt: in den Ballungszentren eine angespannte Situation, \n\naber bereits im nahen Umland eine Situation im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, die auch dadurch gekennzeichnet ist \u2013 Herr \n\nKollege Fritzsche hat das bereits ausgef\u00fchrt und auch \n\nHerr Kollege Pallas \u2013, dass wir Leerstandquoten von bis \n\nzu 20 % haben. \n\nDeshalb brauchen wir eine passf\u00e4hige Wohnungspolitik. \n\nDiese sieht so aus, dass wir gerade auch den Wohnraum \n\nim l\u00e4ndlichen Raum f\u00f6rdern wollen, f\u00fcr den wir Regiona-\n\nlisierungsmittel haben und damit auch den \u00f6ffentlichen \n\nPersonennahverkehr subventionieren. Das ist eine richtige \n\nPolitik. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Gunter Wild, fraktionslos) \n\nDeswegen, meine Damen und Herren, um es kurz zu \n\nmachen: Wir brauchen nicht mehr Wohnberechtigungs-\n\nscheine, sondern wir brauchen mehr Wohnraum. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach!) \n\nWir brauchen mehr bezahlbaren Wohnraum. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Halleluja!) \n\nGenau aus diesem Grunde gibt es eine nationale Kraftan-\n\nstrengung mit der Bundesregierung und allen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, wo wir uns eingebracht haben. Der Wohnungsgipfel \n\nhat richtungsweisende klare Ergebnisse gebracht, die \n\ninsbesondere f\u00fcr den Freistaat Sachsen wichtig sind. Wir \n\nsind zum ersten Mal mit einer abgestimmten Position mit \n\nallen Organisationen und Verb\u00e4nden aus der Wohnungs-\n\nwirtschaft aufgetreten und deshalb erfolgreich gewesen. \n\n5 Milliarden Euro f\u00fcr 1,5 Millionen neue Wohnungen, \n\nund zwar \u2013 das ist wichtig f\u00fcr Sachsen \u2013 nicht nur f\u00fcr den \n\nNeubau, sondern auch f\u00fcr den Umbau, f\u00fcr die Moderni-\n\nsierung und insbesondere f\u00fcr Wohnungen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Das werden wir nutzen. Ich glaube, das ist der \n\nrichtige Ansatz: ein h\u00f6heres Angebot an Wohnungen, aber \n\nkeine planwirtschaftliche Verwaltung des Mangels. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Staatsregie-\n\nrung. Das war Herr Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller. Jetzt \n\nhat die einbringende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN die Gelegenheit eines dreimin\u00fctigen Schluss-\n\nwortes. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, die \n\nAusweitung der Haushalte, die \u00fcberhaupt eine Berechti-\n\ngung bekommen, einen Wohnberechtigungsschein zu \n\nbeantragen, mit Planwirtschaft zu beschreiben, dazu fehlt \n\nmir schlichtweg die Verkn\u00fcpfung. Was hat das miteinan-\n\nder zu tun? Wor\u00fcber ich auch ein bisschen erschrocken \n\nbin, ist \u2013 Herr Wippel von der AfD \u2013: \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDas war so neoliberal, was Sie hier vorgetragen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7655 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Neoliberal? \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEinmal abgesehen von den Dingen, die wirklich wirr zu \n\ndiesem Thema waren: Es gibt zunehmend ein Problem bei \n\ndiesen Haushalten in gro\u00dfen St\u00e4dten: Ihnen fehlen Woh-\n\nnungen. Sie haben ein soziales Problem und ein Einkom-\n\nmensproblem. Ich glaube, das erfassen Sie nicht wirklich. \n\nDas sind keine Einzelf\u00e4lle mehr. Aber damit m\u00fcssen Sie \n\nklarkommen. Ich war einfach sehr erstaunt \u00fcber diesen \n\nBeitrag. \n\nHerr Kollege Pallas, Sie haben noch einmal ausgef\u00fchrt, \n\ndass das Thema Wohnen ein komplexes Thema ist, wo \n\nman mit sehr vielen Instrumenten antworten muss. Das \n\nverbietet aber nicht gleichzeitig, dass man nicht einmal \n\nnur \u00fcber ein Instrument spricht. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nMan muss nicht, wenn man ein Instrument einmal ganz \n\nkonkret angeht, alles andere auch noch mit erw\u00e4hnen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnte ich jetzt noch einmal ausf\u00fchren, \n\ndas Hauptinstrument w\u00e4re, dass die Regierung oder wir \n\nim Haushalt endlich mal die Mittel des Bundes f\u00fcr den \n\nsozialen Wohnungsbau eins zu eins durchreichen und dass \n\nwir den Erwartungen entsprechen, die der Bund hat, \n\nn\u00e4mlich diese Mittel aus Landesmitteln zu verdoppeln. \n\nWenn wir das machen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden wir das \n\nProblem, sehr geehrter Herr Staatsminister, nicht durch \n\nwesentlich mehr Berechtigungsscheine l\u00f6sen, sondern \n\ndurch mehr bezahlbaren Wohnraum angehen k\u00f6nnen. Sie \n\nk\u00f6nnen sich auch sicher sein, dass unsere Antr\u00e4ge im \n\nHaushalt genau in diese Richtung gehen werden. Sie \n\nwerden kommen, und dann sehen wir, wie Sie darauf \n\nreagieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir \u00fcber die anderen Instrumente reden, k\u00f6nnten \n\nwir zum Beispiel auch noch einmal \u00fcber die Mietpreis-\n\nbremse sprechen und wie diese funktioniert, oder \u00fcber die \n\nKappungsgrenzen. Das hat alles einen Landesbezug. Das \n\nhaben wir auch bereits mehrmals angesprochen, weil es \n\ndazu auf Landesebene die entsprechenden Verordnungen \n\nbraucht. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller: \n\nDas haben wir schon gemacht!) \n\nWir haben bereits die Zweckentfremdung angesprochen \u2013 \n\ndas Airbnb-Thema in Leipzig und zunehmend in Dresden. \n\nWir haben die Baugemeinschaften. Wir haben einen \n\nganzen Bereich von Wohnungen, wo die Menschen ihren \n\nWohnraum normalen marktwirtschaftlichen \u00dcberlegungen \n\nentziehen. Da geht es nicht mehr um Erzielung von \n\nRendite, sondern wo es Eigentum jenseits davon gibt. Da \n\ngibt es eine ganze Menge, wor\u00fcber wir reden k\u00f6nnen und \n\nwo die Wohnberechtigungsscheine nur ein Punkt sind. \n\nWas ich mir aber verbitte, ist, dass wir mit den Betr\u00e4gen \u2013 \n\nich habe es vorhin f\u00fcr verschiedenen Personenhaushalte \n\neinzeln aufgef\u00fchrt \u2013 in Bereiche kommen, wo wir bei \n\nmittleren und h\u00f6heren Einkommen w\u00e4ren. Auch mit \n\ndieser vierzigprozentigen Erh\u00f6hung gegen\u00fcber dem \n\ngesetzlichen Schnitt \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 sind wir deutlich in dem \n\nBereich sehr niedriger Einkommen und Schwellenhaus-\n\nhalte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Bitte stimmen Sie unserem \n\nAntrag zu und helfen Sie den Menschen, die tats\u00e4chlich \n\neine zunehmende Wohnungsnot haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/14113 zur Ab-\n\nstimmung. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist die \n\nDrucksache 6/14113 nicht beschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/14787 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtags als Drucksache 6/14787 vor. Meine Damen und \n\nHerren! Alle Fragen werden bzw. wurden schriftlich \n\nbeantwortet, und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Antragsfristen in der Richtlinie \n\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr f\u00fcr die F\u00f6rderung von Stra\u00dfen- und Br\u00fc-\n\nckenbauvorhaben kommunaler Baulasttr\u00e4ger \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7656 \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Warum wurde die Antragsfrist auf erstmalige Gew\u00e4h-\n\nrung von Zuwendungen auf den 31. Oktober f\u00fcr das \n\nFolgejahr (Ausschlussfrist) vorverlegt? (IV Verfahren 1. \n\na) aa)) \n\n2. Wann wurden die Kommunen und Landkreise durch \n\nwen und in welcher Form \u00fcber die ge\u00e4nderten Antrags-\n\nfristen informiert? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zu Frage 1: Nicht zuletzt auf Dr\u00e4ngen der \n\nkommunale Ebene sollte die bestehende Richtlinie f\u00fcr die \n\nF\u00f6rderung von Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbauvorhaben kom-\n\nmunaler Bautr\u00e4ger RL KStB hinsichtlich folgender \n\nPunkte \u00fcberarbeitet werden: \n\nErstens. Beim beabsichtigten Neubau, Umbau oder \n\nAusbau von selbstst\u00e4ndigen oder im Zuge von kommuna-\n\nlen Stra\u00dfen gef\u00fchrten Radverkehrsanlagen sollen die \n\nPlanungskosten vorgezogen gef\u00f6rdert werden. \n\nZweitens. Die Kosten im Zusammenhang mit der be-\n\ndarfsgerechten Verlegung geeigneter passiver Netzinfra-\n\nstrukturen und deren Ausstattung mit Glasfaserkabeln \n\nsollen zu 100 % gef\u00f6rdert werden. \n\nDrittens. Im Teil A wird zum 31. Oktober eine Bedarfsab-\n\nfrage f\u00fcr das Folgejahr eingef\u00fchrt. \n\nViertens. Bei Vorhaben f\u00fcr den Radverkehr im Zusam-\n\nmenhang mit der Mitbenutzung von Waldwegen im Sinne \n\ndes Waldgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen sind eine \n\nkommunale Baulasttr\u00e4gerschaft und eine Widmung nach \n\ndem S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetz entbehrlich. \n\nZudem soll ab dem Jahr 2019 der Teil B der aktuellen RL \n\nKStB aufgehoben werden. An seiner Stelle soll eine \n\ngesetzliche Grundlage die Zuweisung von Pauschalen f\u00fcr \n\ndie Finanzierung des kommunalen Stra\u00dfenbaus regeln. \n\nDer eingef\u00fchrte Stichtag dient dazu, die erforderlichen \n\nMittel in den jeweiligen Haushalt des Freistaates Sachsen \n\neinzuplanen. Er soll insbesondere auch bei Verhandlungen \n\nzum S\u00e4chsischen Landeshaushalt, wie beispielsweise in \n\ndiesem Jahr, gew\u00e4hrleisten, dass das SMWA rechtzeitig \n\nbelastbare Zahlen f\u00fcr den Mittelbedarf vorlegen kann. Die \n\nNotwendigkeit von belastbaren Zahlen wird insbesondere \n\ndurch das SMF regelm\u00e4\u00dfig in den Haushaltsverhandlun-\n\ngen eingefordert. \n\nZu Frage 2: Im Vorfeld der \u00c4nderungen wurde der Anpas-\n\nsungsbedarf in verschiedenen Gremien vorgestellt, disku-\n\ntiert und erl\u00e4utert. Die Anpassung der Richtlinie wurde im \n\nS\u00e4chsischen Amtsblatt Nr. 34/2018 vom 23.08.2018 \n\nver\u00f6ffentlicht und ist am 24.08.2018 in Kraft getreten.  \n\nAm 22. August 2018 erfolgte mit Schreiben des zust\u00e4ndi-\n\ngen Abteilungsleiters des SMWA eine erste schriftliche \n\nInformation zur Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt an den \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des SSG. Am 7. September 2018 erfolg-\n\nten mit Schreiben des SMWA an den SSG erg\u00e4nzende und \n\npr\u00e4zisierende Hinweise zum Umgang mit der eingef\u00fchr-\n\nten Stichtagsregelung. Der SSG wurde gebeten, eine \n\nentsprechende Information an die s\u00e4chsischen St\u00e4dte und \n\nGemeinden zu \u00fcbermitteln. Durch das SMWA wurde das \n\nSchreiben an SLKT, SK, SMI und SMF gleichfalls zur \n\nKenntnis gegeben. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Runder Tisch von Bund, L\u00e4ndern \n\nund Kommunen gegen Gewalt an Frauen \n\nAm 18.09.2018 gab das Bundesministerium f\u00fcr Familie, \n\nSenioren, Frauen und Jugend bekannt, dass ein \u201erunder \n\nTisch von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen gegen Gewalt \n\nan Frauen\u201c unter der Beteiligung aller 16 Bundesl\u00e4nder \n\nund der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde seine Arbeit \n\naufgenommen hat. \n\nZiel ist es unter anderem, die Arbeit von Frauenh\u00e4usern \n\nund ambulanten Hilfs- und Betreuungseinrichtungen \n\nauszubauen und finanziell abzusichern. Hierzu will der \n\nBund ein F\u00f6rderprogramm auflegen. F\u00fcr 2019 sind Hilfen \n\nvon 5,1 Millionen Euro vorgesehen. Danach soll die \n\nUnterst\u00fctzung weiter deutlich vergr\u00f6\u00dfert werden. F\u00fcr \n\n2020 sind insgesamt 30 Millionen Euro vorgesehen, um \n\nvon Gewalt betroffenen Frauen und Kindern einen ge-\n\nsicherten Zugang zu Schutz und Beratung in Frauenh\u00e4u-\n\nsern zu gew\u00e4hrleisten. (https://www.bundesregierung.de/ \n\nContent/DE/Artikel/2018/08/2018-09-18-runder-tisch-\n\ngewalt-an-frauen.html) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern und in welchem Umfang wurden dem Frei-\n\nstaat Sachsen bereits Mittel aus dem vom Bund aufgeleg-\n\nten F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Frauenh\u00e4user und ambulante \n\nHilfseinrichtungen (85,1 Millionen Euro in 2019, 30 Mil-\n\nlionen Euro in 2020) zugesichert? \n\n2. Inwiefern existieren bei der Staatsregierung bereits \n\nwelche konkreten Planungen zur Verwendung dieser \n\nMittel? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Zusammenfassende Antwort auf die \n\nFragen 1 und 2: Ein F\u00f6rderkonzept des Bundes f\u00fcr das \n\noben genannte F\u00f6rderprogramm liegt noch nicht vor. \n\nEckpunkte sollen auf der Grundlage einer Verst\u00e4ndigung \n\n\u00fcber die Bedarfe in den L\u00e4ndern in der n\u00e4chsten Sitzung \n\ndes runden Tisches im ersten Quartal 2019 festgelegt \n\nwerden. Daher k\u00f6nnen zurzeit weder \u00fcber die Zusiche-\n\nrung von Mitteln an einzelne L\u00e4nder noch \u00fcber Planungen \n\nzu ihrer Verwendung Aussagen getroffen werden. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Fremdenfeindlicher \n\nAngriff auf der Schlossteichinsel nach einer Versammlung \n\nvon \u201ePRO Chemnitz\u201c am 14. September 2018 \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie lautet der konkrete Tatvorwurf gegen die sechs aus \n\nwelchen konkreten Gr\u00fcnden inhaftierten Tatverd\u00e4chtigen? \n\n(Bitte auch angeben, ob sich die Tatverd\u00e4chtigen noch in \n\nHaft befinden bzw. aus welchen Gr\u00fcnden nicht mehr.) \n\n2. Inwieweit liegen die Voraussetzungen f\u00fcr ein beschleu-\n\nnigtes Verfahren vor? (Bitte auch konkret angeben, wann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7657 \n\ndie Ermittlungen abgeschlossen, der Antrag auf beschleu-\n\nnigtes Verfahren wann gestellt und ihm entsprechen \n\nwurde und aus welchen Gr\u00fcnden der Sachverhalt einfach \n\nund die Beweislage klar ist.) \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Ich \n\nm\u00f6chte die beiden Fragen des Abg. Lippmann gern \n\nzusammenfassend beantworten, soweit mir das derzeit \n\nm\u00f6glich ist. \n\nHintergrund des von Herrn Abg. Lippmann angesproche-\n\nnen Verfahrens sind laufende Ermittlungen der Staatsan-\n\nwaltschaft Chemnitz wegen des Verdachts des schweren \n\nLandfriedensbruchs und der gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverlet-\n\nzung im Zusammenhang mit einer Auseinandersetzung \n\nam 14. September 2018, gegen 21:15 Uhr, die sich auf der \n\nChemnitzer Schlossteichinsel ereignete. Aus einer Gruppe \n\nvon circa 15 Personen kam es zu fremdenfeindlichen \n\n\u00c4u\u00dferungen. Die Gruppe spielte sich dabei als eine Art \n\nB\u00fcrgerwehr auf. \n\nIm weiteren Verlauf wurde ein 26-j\u00e4hriger Iraner durch \n\neine aus der Gruppe heraus geworfene Bierflasche ver-\n\nletzt. Unmittelbar nach dem Vorfall nahm die Polizei \n\n15 Personen vorl\u00e4ufig in Gewahrsam. Die Staatsanwalt-\n\nschaft Chemnitz hat insoweit gegen insgesamt 15 Perso-\n\nnen ein Ermittlungsverfahren eingeleitet. Gegen sechs der \n\nTatverd\u00e4chtigen, im Alter zwischen 27 und 33 Jahren, \n\nerlie\u00df der Ermittlungsrichter antragsgem\u00e4\u00df Haftbefehl. In \n\nf\u00fcnf F\u00e4llen wurden Hauptverhandlungshaftbefehle nach \n\n\u00a7 127 b Abs. 1 StPO zur Sicherung des beschleunigten \n\nVerfahrens und in einem Fall wurde ein \u201enormaler\u201c \n\nHaftbefehl nach \u00a7 112 Abs. 2 Nr. 2 StPO wegen Fluchtge-\n\nfahr beantragt und erlassen. Die Beschuldigten wurden \n\ninhaftiert. \n\nIm Zuge weiterf\u00fchrender Ermittlungen sind bei mehreren \n\nTatverd\u00e4chtigen Durchsuchungen beantragt und durchge-\n\nf\u00fchrt worden.  \n\nMit Beschluss vom 20. September 2018 hat das Amtsge-\n\nricht Chemnitz die Antr\u00e4ge auf Durchf\u00fchrung des be-\n\nschleunigten Verfahrens wegen der Komplexit\u00e4t des \n\nSachverhalts abgelehnt, die Hauptverhandlungshaftbefeh-\n\nle aufgehoben und die Beschuldigten entlassen, soweit sie \n\nsich in Hauptverhandlungshaft befunden haben. Der \n\nBeschuldigte, der wegen Fluchtgefahr in Haft genommen \n\nwurde, ist weiterhin inhaftiert. \n\nEine weitergehende Beantwortung der Fragen ist mir \n\nderzeit nicht m\u00f6glich, da aufgrund der laufenden Ermitt-\n\nlungen in diesem Verfahren einer Beantwortung die \n\nVorschrift des \u00a7 477 Abs. 2 S. 1 StPO entgegensteht. Nach \n\ndieser Vorschrift sind Ausk\u00fcnfte aus Akten zu versagen, \n\nwenn der \u00dcbermittlung Zwecke des Strafverfahrens \n\nentgegenstehen. Eine Beantwortung der Fragen w\u00fcrde \n\nden Erfolg des noch nicht abgeschlossenen Ermittlungs-\n\nverfahrens gef\u00e4hrden.  \n\nSofern Einzelheiten zu bisherigen Ermittlungserkenntnis-\n\nsen bekannt w\u00fcrden, k\u00f6nnte dies dazu f\u00fchren, dass der \n\nErfolg der weiteren notwendigen Ermittlungen vereitelt \n\nw\u00fcrde. Das Interesse des Abgeordneten an vollst\u00e4ndiger \n\nInformation ist ein hohes, durch Art. 51 Abs. 2 SachsVerf \n\nverfassungsrechtlich gew\u00e4hrleistetes Gut. Aber auch das \n\nstaatliche Interesse an einer wirkungsvollen Strafverfol-\n\ngung ist ein hohes, aus dem Rechtsstaatsprinzip hergelei-\n\ntetes verfassungsrechtliches Schutzgut. Bei einer voll-\n\nst\u00e4ndigen Beantwortung der Fragen w\u00e4re der Schaden f\u00fcr \n\nlaufende Ermittlungsverfahren m\u00f6glicherweise irrepara-\n\nbel.  \n\nIch bitte hierf\u00fcr um Verst\u00e4ndnis. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 80. Sitzung des 6. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den \n\nTermin f\u00fcr die 81. Sitzung \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nauf Mittwoch, den 7. November 2018, 10 Uhr, festgelegt. \n\nEinladung und Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nDie 80. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. \n\nVielen Dank, verehrte Kolleginnen und Kollegen. \n\n \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 19:50 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 27. September 2018 \n\n 7658 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}