{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-02-11T13:32:25Z",
        "Last-Modified": "2016-02-11T14:26:47Z",
        "Last-Save-Date": "2016-02-11T14:26:47Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "809",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-02-11T13:32:25Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-02-11T14:26:47Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-02-11T13:32:25Z",
        "dcterms:modified": "2016-02-11T14:26:47Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-02-11T13:32:25Z",
        "meta:save-date": "2016-02-11T14:26:47Z",
        "modified": "2016-02-11T14:26:47Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1984",
            "2884",
            "3249",
            "1558",
            "3658",
            "3728",
            "5567",
            "5382",
            "5051",
            "5584",
            "5790",
            "5202",
            "5596",
            "5300",
            "5478",
            "5546",
            "5236",
            "4049",
            "4804",
            "5141",
            "4746",
            "5397",
            "5081",
            "5295",
            "5056",
            "5734",
            "4708",
            "5479",
            "5479",
            "4920",
            "5877",
            "4953",
            "4683",
            "4269",
            "5121",
            "5568",
            "5702",
            "5583",
            "5246",
            "5152",
            "3310",
            "3288",
            "4952",
            "5186",
            "5793",
            "5672",
            "5732",
            "5736",
            "5433",
            "5681",
            "5743",
            "5772",
            "5825",
            "5424",
            "4967",
            "5845",
            "5719",
            "5537",
            "5862",
            "5170",
            "5307",
            "5666",
            "5313",
            "4721",
            "5791",
            "6105",
            "5482",
            "5746",
            "5277",
            "5747",
            "5378",
            "5872",
            "4686",
            "5260",
            "5481",
            "5444",
            "5547",
            "5622",
            "5713",
            "5488",
            "4570",
            "5394",
            "5233",
            "5810",
            "5675",
            "5588",
            "5624",
            "4130",
            "5716",
            "5730",
            "5781",
            "5636",
            "5935",
            "5520",
            "4129",
            "3833",
            "4618",
            "4844",
            "4226",
            "3789",
            "4563",
            "3940",
            "408",
            "257"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-02-11T13:32:25Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-02-11T14:26:47Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_27_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:399a6e2d-67b7-4025-8cfe-6fd64f6a4d90",
        "xmpTPg:NPages": "104"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/27 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n27. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 3. Februar 2016, Plenarsaal Schluss: 19:29 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2127 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche  \n\nf\u00fcr die Abg. Juliane Pfeil, SPD 2127 \n\n1 Wahl eines stimmberechtigten Mitglieds \n\nf\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 1 des  \n\nLandesjugendhilfegesetzes  \n\n Drucksache 6/4031, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 2127 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2127 \n\n2 Wahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \n\nLandtags f\u00fcr den Landesnaturschutz-\n\nbeirat (3. Wahlgang) gem\u00e4\u00df \u00a7 42  \n\nAbs. 3 S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz  \n\ni. V. m. \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 Ziffer 1  \n\nNaturschutzbeiratsverordnung  \n\n Drucksache 6/3523, Wahlvorschlag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 2127 \n\n Thomas Colditz, CDU 2128 \n\n Geheime Wahl \u2013 Ergebnis siehe Seite 2140 2128 \n\n3 Aktuelle Stunde 2128 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n 1 Jahr Mindestlohn in Sachsen \u2013  \n\nBilanz und Ausblick  \n\n Antrag der Fraktionen CDU und SPD 2128 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2128 \n\n Henning Homann, SPD 2129 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2130 \n\n Silke Grimm, AfD 2131 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2132 \n\n Thomas Colditz, CDU 2133 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 2134 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2135 \n\n Silke Grimm, AfD 2136 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2137 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2138 \n\n Frank Heidan, CDU 2140 \n\n Silke Grimm, AfD 2140 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2140 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 2140 \n\n Wahlergebnis 2140 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Angriffe auf Fl\u00fcchtlinge und  \n\nEhrenamtliche \u2013 Wachpolizei und \n\nGr\u00fcndung von B\u00fcrgerwehren \u2013  \n\nRegierungsverantwortung f\u00fcr funktio-\n\nnierenden Rechtsstaat wahrnehmen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 2141 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 2141 \n\n Christian Hartmann, CDU 2141 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2142 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2143 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2144 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2145 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2145 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2146 \n\n Christian Hartmann, CDU 2147 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2147 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n Christian Hartmann, CDU 2147 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2148 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2149 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2149 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2149 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2149 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2150 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2150 \n\n Christian Hartmann, CDU 2150 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2152 \n\n Christian Hartmann, CDU 2152 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 2153 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2154 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2154 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2154 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2155 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2155 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2156 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2156 \n\n Christian Hartmann, CDU 2156 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Anpassung des S\u00e4chsischen \n\nBerufsqualifikationsfeststellungsgesetzes \n\nund weiterer Rechtsnormen an die \n\nRichtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen \n\nParlaments und des Rates \u00fcber die \n\nAnerkennung von Berufsqualifikationen  \n\n Drucksache 6/3289, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/4015,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Schule und Sport 2157 \n\n Lothar Bienst, CDU 2157 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 2158 \n\n Sabine Friedel, SPD 2158 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2159 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2160 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 2161 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE, \n\nDrucksache 6/4015 \n2161 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2161 \n\n Lothar Bienst, CDU 2161 \n\n Sabine Friedel, SPD 2162 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2162 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 2162 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Anpassung  \n\nheilberuferechtlicher Vorschriften  \n\nan die Richtlinie 2005/36/EG  \n\n Drucksache 6/3123, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/4018,  \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 2163 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 2163 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zu dem Abkommen \u00fcber  \n\ndie Zentrastelle der L\u00e4nder f\u00fcr  \n\nSicherheitstechnik  \n\n Drucksache 6/3569, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/4016, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr 2164 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 2164 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung der Richtlinie \n\n2012/18/EU in das S\u00e4chsische Stra\u00dfen-\n\ngesetz und das Landesseilbahngesetz  \n\n Drucksache 6/3661, Gesetzentwurf  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/4017 Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2164 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 2164 \n\n8 Europ\u00e4ische Migrationsagenda  \n\nund gerechte Verteilung der  \n\nFl\u00fcchtlinge in Europa  \n\n Drucksache 6/2803, Antrag der  \n\nFraktionen CDU und SPD 2165 \n\n Marko Schiemann, CDU 2165 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 2167 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2168 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2171 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2172 \n\n Octavian Ursu, CDU 2173 \n\n Geert Mackenroth, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 2174 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 2175 \n\n Marko Schiemann, CDU 2176 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2176 \n\n9 Pressefreiheit im Freistaat Sachsen \n\nsch\u00fctzen, die Freiheit der Berichter-\n\nstattung nicht preisgeben: Angriffe auf \n\nJournalistinnen und Journalisten sind \n\nAngriffe auf Grundrechte und m\u00fcssen \n\nunterbunden werden!  \n\n Drucksache 6/3203, Antrag der  \n\nFraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 2177 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 2177 \n\n Christian Hartmann, CDU 2179 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2180 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2182 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2183 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 2184 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2185 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2185 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2186 \n\n10 Kultur- und Kreativwirtschaft \u2013  \n\nF\u00f6rderung einer wachstumsstarken \n\nZukunftsbranche  \n\n Drucksache 6/3202, Antrag der  \n\nFraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 2186 \n\n Alexander Dierks, CDU 2186 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 2188 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 2189 \n\n Karin Wilke, AfD 2190 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2191 \n\n Aline Fiedler, CDU 2192 \n\n Karin Wilke, AfD 2193 \n\n Aline Fiedler, CDU 2193 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2193 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2194 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2195 \n\n11 Ende der Embargo-Politik  \n\ngegen Russland  \n\n Drucksache 6/4007,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 2196 \n\n Mario Beger, AfD 2196 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2196 \n\n Mario Beger, AfD 2197 \n\n Ronald Pohle, CDU 2197 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2198 \n\n Thomas Baum, SPD 2199 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2200 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2201 \n\n \n\n \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2202 \n\n Mario Beger, AfD 2202 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2203 \n\n12 Qualit\u00e4tssicherung und -entwicklung  \n\nan s\u00e4chsischen Schulen  \n\n Drucksache 6/3794, Antrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2203 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2203 \n\n Lothar Bienst, CDU 2205 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2206 \n\n Sabine Friedel, SPD 2207 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2207 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2208 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2209 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2210 \n\n13 \u2013 21. T\u00e4tigkeitsbericht 2012/2013 des \n\nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die \n\nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes \n\nder ehemaligen Deutschen Demokrati-\n\nschen Republik \u2013 Berichtszeitraum:  \n\n1. Juli 2012 bis 30. Juni 2013 \u2013  \n\n Drucksache 6/2675, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landesbeauf-\n\ntragten f\u00fcr die Unterlagen des Staats-\n\nsicherheitsdienstes der ehemaligen \n\nDeutschen Demokratischen Republik  \n\n Drucksache 6/4013,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses  \n\n \u2013 22. T\u00e4tigkeitsbericht 2013/2014 des \n\nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die \n\nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes \n\nder ehemaligen Deutschen Demokrati-\n\nschen Republik \u2013 Berichtszeitraum:  \n\n1. Juli 2013 bis 30. Juni 2014 \u2013  \n\n Drucksache 6/3621, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landesbeauf-\n\ntragten f\u00fcr die Unterlagen des Staats-\n\nsicherheitsdienstes der ehemaligen \n\nDeutschen Demokratischen Republik  \n\n Drucksache 6/4014,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 2210 \n\n Marko Schiemann, CDU 2210 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 2211 \n\n Hanka Kliese, SPD 2212 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2213 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2214 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister der \n\nJustiz 2216 \n\n Abstimmung und Zustimmung  2217 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\nDrucksache 6/4013 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/4014 2217 \n\n14 Bericht \u00fcber den Vollzug des  \n\nGarantiefondsgesetzes gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 7 \n\nS\u00e4chsisches Garantiefondsgesetz  \n\n Drucksache 6/3705,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/3858,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 2217 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2217 \n\n15 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen  \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung \n\ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber-  \n\nund au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben  \n\nund Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 6/3590, 6/3607, 6/3608, \n\n6/3609, 6/3610, 6/3611, 6/3612, 6/3797, \n\nUnterrichtungen durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/3859,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 2218 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2218 \n\n16 Beschlussempfehlungen und Berichte \n\nder Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/3999 2218 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2218 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2219 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2219 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2220 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2220 \n\n Lothar Bienst, CDU 2221 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2221 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2221 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 2221 \n\n Lothar Bienst, CDU 2221 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n17 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/4026 2222 \n\n Karin Wilke, AfD 2222 \n\n Zustimmung 2223 \n\n Karin Wilke, AfD 2223 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2224 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2224 \n\n Berichtigung zum Protokoll  \n\nder 23. Sitzung 2225 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2127 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 27. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Zu Beginn darf ich ganz herz-\n\nlich Frau Juliane Pfeil zum Geburtstag gratulieren und ihr \n\nalles, alles Gute w\u00fcnschen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige  \n\nSitzung entschuldigt: Frau Raether-Lordieck und Frau \n\nKagelmann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 und 8 \n\nbis 12 festgelegt: CDU 90 Minuten, DIE LINKE 60 \n\nMinuten, SPD 48 Minuten, AfD 42 Minuten, GR\u00dcNE \n\n30 Minuten, Staatsregierung 60 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich sehe jetzt \n\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur oder Widerspruch gegen die \n\nTagesordnung. Die Tagesordnung der 27. Sitzung ist \n\ndamit best\u00e4tigt. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines stimmberechtigten Mitglieds f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 1 des Landesjugendhilfegesetzes \n\nDrucksache 6/4031, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nMit Schreiben vom 22. Januar 2016 hat die ehemalige \n\nAbgeordnete und jetzige B\u00fcrgermeisterin f\u00fcr Kultur und \n\nTourismus der Landeshauptstadt Dresden, Frau Anne-\n\nkatrin Klepsch, ihre Mitgliedschaft im Landesjugendhil-\n\nfeausschuss niedergelegt. Wir haben daher eine Nachwahl \n\ndurchzuf\u00fchren. Hierzu liegt Ihnen der Wahlvorschlag, der \n\nnach \u00a7 15 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung vorschlagsberech-\n\ntigten Fraktion DIE LINKE in der Drucksache 6/4031 \n\nvor. Vorgeschlagen zur Wahl als stimmberechtigtes \n\nMitglied f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss ist Frau \n\nAbg. Janina Pfau. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach der \n\nBestimmung unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\n\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \n\nfrage Sie daher, ob jemand widerspricht, dass bei der \n\nWahl des stimmberechtigten Mitglieds f\u00fcr den Landesju-\n\ngendhilfeausschuss durch und mit Handzeichen abge-\n\nstimmt wird. \u2013 Das kann ich nicht feststellen.  \n\nMeine Damen und Herren! Da es keinen Widerspruch \n\ngegeben hat, k\u00f6nnen wir nun durch Handzeichen das \n\nstimmberechtigte Mitglied f\u00fcr den Landesjugendhilfeaus-\n\nschuss w\u00e4hlen. Wer daf\u00fcr ist, Frau Janina Pfau als stimm-\n\nberechtigtes Mitglied f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss \n\nzu w\u00e4hlen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. \n\nDamit ist Frau Pfau als stimmberechtigtes Mitglied f\u00fcr \n\nden Landesjugendhilfeausschuss gew\u00e4hlt. Ich frage Sie \n\nnun, Frau Kollegin Pfau, ob Sie diese Wahl annehmen.  \n\n(Janina Pfau, DIE LINKE: Ja. \u2013  \n\nBeifall des ganzen Hauses) \n\nIch begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zur Wahl und schlie\u00dfe diesen \n\nTagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen Landtags  \n\nf\u00fcr den Landesnaturschutzbeirat (3. Wahlgang)  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 42 Abs. 3 S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz  \n\ni. V. m. \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 Ziffer 1 Naturschutzbeiratsverordnung \n\nDrucksache 6/3523, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nVorgeschlagen zur Wahl als Mitglied f\u00fcr den Landesna-\n\nturschutzbeirat ist Herr Abg. Marco B\u00f6hme.  \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach \n\nBestimmung unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nAllerdings gilt auch f\u00fcr einen dritten Wahlgang, dass \n\nstattdessen durch Handzeichen abgestimmt werden kann, \n\nwenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage Sie daher, \n\nob jemand widerspricht, dass bei der Wahl eines Mitglieds \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den Landesnaturschutzbei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2128 \n\nrat durch Handzeichen abgestimmt werden kann. \u2013 Das ist \n\nder Fall.  \n\nMeine Damen und Herren! Es hat Widerspruch zur \n\nAbstimmung durch Handzeichen gegeben, und wir \n\nkommen nun zur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl. Dazu \n\nberufe ich aus den Reihen der Abgeordneten die folgende \n\nWahlkommission: Herrn Thomas Colditz, CDU-Fraktion, \n\nals Wahlleiter, Herrn Kollegen Sodann, DIE LINKE, Frau \n\nLang, SPD, Herrn Wendt, AfD, und Herrn G\u00fcnther, \n\nGR\u00dcNE. Ich w\u00fcrde dann sofort, sobald er hier vorn ist, \n\ndas Wort an den Leiter der Wahlkommission, Herrn \n\nKollegen Thomas Colditz, \u00fcbergeben. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Es ist \n\nwie immer, die Abgeordneten werden in alphabetischer \n\nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, \n\nauf dem entsprechend der angegebenen Drucksache der \n\nKandidat zur Wahl als Mitglied des S\u00e4chsischen Landta-\n\nges f\u00fcr den Landesnaturschutzbeirat aufgef\u00fchrt ist. Sie \n\nk\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in dem \n\nentsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung \n\nentscheiden. Erh\u00e4lt der Kandidat mehr Ja-, als Neinstim-\n\nmen, ist er gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ist jemand von Ihnen im Saal, der noch \n\nnicht gew\u00e4hlt hat?  \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE, eilt zur Wahlurne.) \n\n\u2013 Es eilt noch jemand nach vorn.  \n\nIch schlie\u00dfe jetzt die Wahlhandlung und bitte unsere \n\nWahlkommission, das Ergebnis festzustellen. Ich schlage \n\nIhnen vor, dass die Wahlkommission die Ausz\u00e4hlung \n\nau\u00dferhalb des Plenarsaals im Saal 2 vornimmt und wir in \n\nder Zwischenzeit mit der Sitzung fortfahren. Nach Fest-\n\nstellung des Ergebnisses durch die Wahlkommission wird \n\nder Tagesordnungspunkt erneut aufgerufen. \u2013 Ich sehe \n\nkeinen Widerspruch. Dann verfahren wir auch so. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf  \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: 1 Jahr Mindestlohn in Sachsen \u2013  Bilanz und Ausblick \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Angriffe auf Fl\u00fcchtlinge und Ehrenamtliche \u2013 \n\nWachpolizei und Gr\u00fcndung von B\u00fcrgerwehren \u2013  \n\nRegierungsverantwortung f\u00fcr funktionierenden Rechtsstaat wahrnehmen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Mi-\n\nnuten, GR\u00dcNE 10 Minuten; Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. Ich erinnere noch einmal \n\nan die freie Rede in der Aktuellen Stunde in den beiden \n\nAktuellen Debatten. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\n1 Jahr Mindestlohn in Sachsen \u2013 Bilanz und Ausblick \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die einbringenden \n\nFraktionen CDU und SPD das Wort. Ich erteile das Wort \n\nder Fraktion der CDU. Herr Kollege Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Vor der Einf\u00fchrung des \n\nMindestlohns gab es viele Cassandra-Rufe. Ich m\u00f6chte \n\neinmal ein Beispiel nennen: Prof. Sinn, den ich pers\u00f6nlich \n\nsehr sch\u00e4tze, vom Ifo-Institut. Er ist ein kluger Kopf. Er \n\nhat die Gefahr gesehen, dass 900 000 Arbeitspl\u00e4tze \n\nwegfallen w\u00fcrden. Die Einf\u00fchrung des allgemeinen \n\nMindestlohns ist nun ein Jahr her. Seit dem Jahr 1996 gibt \n\nes bereits branchenspezifische Mindestl\u00f6hne. Man kann \n\nin der Tat einmal eine Bilanz ziehen. \n\nWie sieht die Realit\u00e4t aus? Im vergangenen Jahr ist in \n\nDeutschland und auch in Sachsen die Besch\u00e4ftigung \n\ngestiegen. Minijobs wurden in sozialversicherungspflich-\n\ntige Stellen umgewandelt. Es gab ein Lohnplus, gerade \n\nbei den Geringverdienern, wovon in Sachsen jeder sieben-\n\nte Arbeitnehmer profitiert hat. Sie haben vorher unter \n\n8,50 Euro verdient. Klar ist aber auch, dass nicht jeder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2129 \n\nautomatisch mehr bekommen hat. Es gab auch Unterneh-\n\nmen, die zum Beispiel die Jahresendpr\u00e4mie umgewandelt \n\nund auf die Monatsscheiben umgelegt haben, sodass der \n\nArbeitnehmer nicht unbedingt mehr verdient hat. Es gab \n\nauch in manchen Bereichen leicht gestiegene Preise, zum \n\nBeispiel bei den Taxiunternehmen. Das hat aber nicht \n\ndazu gef\u00fchrt, dass die Leute nicht mehr mit dem Taxi \n\nfahren. Man muss dies aber als eine Auswirkung mit \n\nbenennen. Das sind die Fakten. \n\nWie ist dies zu bewerten? F\u00fcr uns als Union war wichtig, \n\ndass wir dem Ziel n\u00e4her kommen, dass jemand der arbei-\n\ntet, am Monatsende mehr hat als jemand, der nicht arbei-\n\ntet. Wir wissen, dass das vor der Einf\u00fchrung des Mindest-\n\nlohns nicht unbedingt der Fall war. Wenn jemand 5 oder \n\n6 Euro verdient, hat er daf\u00fcr einen ganzen Monat lang \n\ngearbeitet. Am Monatsende hatte er aber genau so viel in \n\nder Tasche wie jemand, der nicht gearbeitet und im \n\nUnterhemd zum Fenster hinaus- und zugeschaut hat, wie \n\nder Arbeitende zur Arbeit gegangen ist. Das kann nicht \n\nsein. Ich m\u00f6chte, dass jemand, der arbeitet, mehr hat als \n\njemand, der nicht arbeitet. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie n\u00e4chste Frage, mit der wir uns heute besch\u00e4ftigen \n\nd\u00fcrfen, ist folgende: Wie geht es nun weiter? Bereits an \n\nverschiedenen Stellen h\u00f6rt man, wie sich der Mindestlohn \n\nweiterentwickeln soll. Es gibt auf der einen Seite Ge-\n\nwerkschaften, die sagen, dass 8,50 Euro nicht ausreichen \n\nw\u00fcrden. Auf der anderen Seite \u2013 aufseiten der Wirtschaft \n\n\u2013 gibt es Leute, die sagen, dass man es mit der Erh\u00f6hung \n\nnicht \u00fcbertreiben sollte. Vor Kurzem fand der Neujahrs-\n\nempfang der Vereinigung der s\u00e4chsischen Wirtschaft statt. \n\nDort appellierte ein Redner an die Politik, bei dem Min-\n\ndestlohn aufzupassen. \n\nIch will aber ganz deutlich sagen: Damit hat er den \n\nfalschen Adressaten erwischt, weil wir zum Gl\u00fcck die \n\nRegelung eingef\u00fchrt haben, dass ab 2017 eine Mindest-\n\nlohnkommission, parit\u00e4tisch besetzt mit Vertretern der \n\nArbeitgeber und der Arbeitnehmer, die H\u00f6he des Mindest-\n\nlohnes festlegt. Wer also k\u00fcnftig ein Problem mit der \n\nH\u00f6he des Mindestlohnes hat, weil er zu hoch oder zu \n\nniedrig ist, der m\u00f6ge sich bitte nicht an uns wenden, \n\nsondern an die Gewerkschaften und an die Arbeitgeber-\n\nverb\u00e4nde, weil sie das aushandeln. Ich halte es f\u00fcr gut, \n\ndass sie das aushandeln und es nicht die Politik festlegt; \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\ndenn die Experten auf diesem Gebiet sind eindeutig die \n\nGewerkschaften und die Arbeitgeber. Sie haben 60 000 \n\nTarifvertr\u00e4ge abgeschlossen, und sie wissen, was die \n\nrichtige H\u00f6he ist. Wir wissen: Wenn der Mindestlohn zu \n\nniedrig ist, dann wirkt er nicht; wenn er aber zu hoch ist, \n\ndann fallen Arbeitspl\u00e4tze weg. Deswegen ist wichtig, dass \n\nwirklich der richtige Punkt ausgehandelt wird, an dem \n\nman sagt, da wirkt der Mindestlohn, aber er f\u00fchrt nicht \n\nzum Wegfall von Besch\u00e4ftigung. Dies k\u00f6nnen diese \n\nbeiden sehr gut machen. \n\nEs war \u00fcbrigens auch eine Forderung, die die s\u00e4chsischen \n\nIndustrie- und Handelskammern an die Politik hatten, \n\n(Zuruf von der CDU: Ja!) \n\ndass eine Kommission die H\u00f6he des Mindestlohnes \n\nfestlegt. Das ist auch die Position der CDU/CSU gewe-\n\nsen, und wir sind froh, dass wir dies in dem zweiten \n\nSchritt umgesetzt haben und jetzt bis zum 30. Juni ein \n\nVorschlag von Arbeitgebern und Arbeitnehmern kommen \n\nwird, wie man den Mindestlohn ausgestaltet, der dann ab \n\n1. Januar 2017 auch wirken wird.  \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Gut!) \n\nWir werden, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nnat\u00fcrlich auch \u00fcber den Begriff B\u00fcrokratie bei der Einf\u00fch-\n\nrung des Mindestlohnes noch einmal sprechen m\u00fcssen. \n\nDarauf wird f\u00fcr den Bereich der Gastronomie Thomas \n\nColditz noch einmal st\u00e4rker eingehen. Uns als Union war \n\nwichtig: Wenn man Gesetze macht, dann m\u00fcssen sie nach \n\nM\u00f6glichkeit unb\u00fcrokratisch sein, und sie sollen nicht zu \n\neiner b\u00fcrokratischen Belastung f\u00fchren. \n\nB\u00fcrokratisch ist f\u00fcr mich nicht automatisch die Tatsache, \n\ndass man eine Arbeitszeit dokumentiert. Das habe ich \n\npers\u00f6nlich, als ich Arbeitnehmer war, auch gemacht; ich \n\nhabe aufgeschrieben, wann ich zur Arbeit gekommen und \n\nwann ich gegangen bin. Aber man kann schon die Frage \n\nstellen, ob bei jemandem, der knapp 3 000 Euro verdient, \n\nwirklich die Gefahr besteht, dass er den Mindestlohn \n\nunterschreitet. Deswegen konnten wir es dann durchset-\n\nzen, dass wir diese Grenze bei 2 000 Euro eingezogen \n\nhaben und dass man zum Beispiel bei mithelfenden \n\nFamilienangeh\u00f6rigen das Dokumentieren der Arbeitszeit \n\nnicht unbedingt kontrollieren muss. Wenn der Ehemann \n\nder Arbeitgeber ist, muss man nicht kontrollieren, wann \n\ndie Ehefrau zur Arbeit gegangen ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit, Herr Kollege, \n\nist abgelaufen. Letzter Satz! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich halte es f\u00fcr gut, dass wir da \n\nbei der B\u00fcrokratie wirklich noch einmal gedr\u00fcckt haben \n\nund daf\u00fcr gesorgt haben, dass es weniger B\u00fcrokratie gibt. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende CDU \n\nhatte gerade das Wort durch Herrn Kollegen Krau\u00df, und \n\njetzt ergreift f\u00fcr die ebenfalls einbringende SPD-Fraktion \n\nKollege Homann das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein Jahr Min-\n\ndestlohn in Sachsen, das ist das Thema der heutigen \n\nDebatte, und es ist eine Erfolgsmeldung; denn ein Jahr \n\nMindestlohn in Sachsen hat auf dem s\u00e4chsischen Ar-\n\nbeitsmarkt einige Sachen verbessert.  \n\nEin Jahr Mindestlohn hei\u00dft, es gibt seit einem Jahr einen \n\neinheitlichen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn, bei dem es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2130 \n\neben, anders als in anderen Bereichen, zwischen Ost und \n\nWest keinen Unterschied mehr gibt. Ein Jahr Mindestlohn \n\nhei\u00dft auch, dass wir gemeinsam nach langem Ringen \n\neinen wichtigen Schritt gemacht haben, in dem Gewerk-\n\nschaften gemeinsam mit den Sozialdemokratinnen und \n\nSozialdemokraten unter Mithilfe der Opposition  \n\n(Zustimmung bei den LINKEN) \n\nein wichtiges Thema, eine wichtige Reform umgesetzt \n\nhaben. Ich sage deswegen, dass der Mindestlohn ein \n\nErfolgsprojekt ist, weil er allein in Sachsen 250 000 Men-\n\nschen dabei hilft, ihr eigenes Leben zu gestalten. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nJa, interessant!) \n\nDas ist es doch, worum es uns in der Politik geht: Wir \n\nwollen das Leben der Menschen besser machen. \n\nHerr Krau\u00df hat es angesprochen: Es wurde im Vorfeld \n\neine ganze Menge von Horrorszenarien gezeichnet. Es \n\nwurde gesagt, das gro\u00dfe Jobsterben werde kommen, das \n\nEntstehen von Jobs werde abgew\u00fcrgt. Wir m\u00fcssen ganz \n\nehrlich feststellen: Das Gegenteil ist eingetreten. Es gibt \n\neben kein gro\u00dfes Jobsterben in Deutschland oder in \n\nSachsen, und auch der Aufbau von neuen sozialversiche-\n\nrungspflichtigen Jobs hat sich fortgesetzt. Dies hat auch \n\nheute der Chef der Bundesagentur in Sachsen, Herr \n\nSchuberth, noch einmal klargestellt. Im letzten Jahr sind \n\nin Sachsen 27 000 neue sozialversicherungspflichtige \n\nJobs entstanden, und das ist gut f\u00fcr unser Land, wenn die \n\nMenschen in Arbeit sind. \n\nEs hat sich noch mehr ver\u00e4ndert. Wir sehen heute, dass \n\nrund 19 000 Menschen weniger als im Vorjahresmonat \n\narbeitslos sind. Wir haben damit die niedrigste Arbeitslo-\n\nsenquote seit 24 Jahren. Das Beispiel Mindestlohn zeigt \n\nauch, dass sich Gerechtigkeit auf dem Arbeitsmarkt und \n\nVollbesch\u00e4ftigung nicht widersprechen m\u00fcssen. Wir \n\nk\u00f6nnen beides schaffen. \n\nViele Studien zeigen au\u00dferdem, dass sich die Besch\u00e4fti-\n\ngungsstruktur ver\u00e4ndert. Wenn wir uns alle \u00fcber prek\u00e4re \n\nBesch\u00e4ftigung unterhalten haben, dann haben wir nicht \n\nnur dar\u00fcber gesprochen, dass in manchen Bereichen die \n\nL\u00f6hne zu niedrig sind; vielmehr haben wir ebenso dar\u00fcber \n\ngesprochen, dass der Trend zu Minijobs, zur prek\u00e4ren \n\nBesch\u00e4ftigung eben auch mehrere Gesichter hat. Deshalb \n\nist es gut, dass sich die Besch\u00e4ftigungsstruktur auch durch \n\ndie Einf\u00fchrung des Mindestlohnes dahin gehend weiter-\n\nentwickelt hat, dass wir wegkommen von den Minijobs \n\nund dass im letzten Jahr aus vielen geringf\u00fcgigen Be-\n\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen vollwertige sozialversiche-\n\nrungspflichtige Jobs entstanden. Auch das ist eine positive \n\nFolgeerscheinung der Einf\u00fchrung des Mindestlohnes. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch kann mich auch noch daran erinnern, dass prognosti-\n\nziert wurde, mit der Einf\u00fchrung des Mindestlohnes werde \n\ndie Schwarzarbeit in Deutschland neue H\u00f6henfl\u00fcge \n\nerleben. Was erleben wir? Die Schwarzarbeit in Deutsch-\n\nland ist auf dem niedrigsten Stand seit 20 Jahren, weil \n\nsich das Arbeiten in Deutschland auch f\u00fcr die unteren \n\nVerdienstgruppen wieder lohnt. \n\nAuch das ist ein Beispiel daf\u00fcr, dass sich die Einf\u00fchrung \n\ndes Mindestlohnes gelohnt hat. \n\nIch habe jetzt viele Zahlen genannt, aber ich glaube, einer \n\nder wichtigsten Aspekte des Mindestlohns bewegt sich \n\nabseits \u00f6konomischer Argumente und blanker Zahlen. Ich \n\nglaube, die Einf\u00fchrung des Mindestlohns ist als Allerers-\n\ntes eine Frage der W\u00fcrde, sodass die Menschen, die jeden \n\nTag arbeiten, von dem Geld, das sie verdienen, auch leben \n\nk\u00f6nnen. Das hat etwas mit Freiheit und mit W\u00fcrde zu tun.  \n\nEin weiterer Aspekt ist das Thema Leistungsgerechtigkeit. \n\nDeshalb glaube ich, dass der Mindestlohn auch in seiner \n\ngesellschaftlichen Wirkung, indem er Menschen den Wert \n\nihrer eigenen Arbeit wieder st\u00e4rker sp\u00fcren l\u00e4sst, nicht nur \n\nf\u00fcr mehr Geld in den Taschen, sondern eben auch f\u00fcr \n\nmehr Zufriedenheit sorgt. Deshalb ist der Mindestlohn ein \n\nErfolg f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr Deutschland. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion der SPD war am Rednerpult durch Herrn Kolle-\n\ngen Homann vertreten. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Kollege Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! \u201eUnternehmen, deren \n\nExistenz lediglich davon abh\u00e4ngt, ihren Besch\u00e4ftigten \n\nweniger als einen zum Leben ausreichenden Lohn zu \n\nzahlen, sollen in diesem Land kein Recht mehr haben, \n\nihre Gesch\u00e4fte weiter zu betreiben.\u201c \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n\u201eMit einem zum Leben ausreichenden Lohn meine ich \n\nmehr als das blo\u00dfe Existenzminimum; ich meine L\u00f6hne, \n\ndie ein eigenst\u00e4ndiges Leben erm\u00f6glichen.\u201c Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, dieses Zitat werden Sie von \n\nmir schon einmal geh\u00f6rt haben; ich habe es schon einmal \n\nvorgetragen. Wissen Sie noch, von wem dieses Zitat \n\nstammt? Es stammt von Roosevelt; das hat er 1933 vor \n\nVertretern der amerikanischen Wirtschaft gesagt. \n\nW\u00e4hrend Sie in der Koalition hier Ihr einj\u00e4hriges Jubil\u00e4-\n\num feiern, feiern wir als Fraktion DIE LINKE und ich \n\npers\u00f6nlich unser bzw. mein zehnj\u00e4hriges. Am 11. Mai \n\n2006 habe ich das erste Mal hier gestanden und Ihnen \n\ndieses Zitat vorgetragen. Ich hatte mir damals vorgenom-\n\nmen, f\u00fcr den Mindestlohn zu werben. Sie werden sich \n\nerinnern: Ich hatte am Beispiel von England, das 1999 \n\nden Mindestlohn eingef\u00fchrt hat, deutlich gemacht, was \n\ndie Vorz\u00fcge sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2131 \n\nIch habe die Low-Pay-Commission angesprochen, Herr \n\nKollege Krau\u00df, Sie waren damals schon dabei. Darauf \n\nhabe ich auch hingewiesen. Heute kann ich mir alle \n\nArgumente sparen, denn Sie haben sie ja schon alle \n\npositiv benannt. Damit f\u00e4llt f\u00fcr mich weg, das zu erw\u00e4h-\n\nnen, was meine Vorredner schon getan haben. \n\nIch m\u00f6chte Sie aber daran erinnern, was damals die \n\nKollegen von der CDU zum Mindestlohn in ihren Rede-\n\nbeitr\u00e4gen f\u00fcr einen Schwachsinn losgelassen haben. Mit \n\nErlaubnis des Pr\u00e4sidenten m\u00f6chte ich zitieren. Andreas \n\nH\u00e4hnel von der CDU \u2013 er ist nicht mehr anwesend \u2013: \n\n\u201eDie PDS pr\u00e4sentiert uns mit ihren Mindestlohnforderun-\n\ngen wieder eine gl\u00e4nzende Anleitung dazu, wie man \n\nMassenarbeitslosigkeit erzeugen und Betriebspleiten \n\nerfolgreich organisieren kann.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIm Protokoll steht, dass er unter Beifall und Gel\u00e4chter der \n\nCDU noch anf\u00fcgte: \u201eWenn Sie den Mindestlohn testen \n\nwollen, dann wandern Sie doch einfach nach Kuba zu \n\nIhren kommunistischen Schwestern aus.\u201c \n\n(Allgemeines Gel\u00e4chter \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch der Kolle-\n\nge Heidan \u2013 er ist anwesend, er lacht jetzt schon \u2013 hat \n\ndazu etwas gesagt. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nKollege Heidan hat gesagt: \u201eAuch Ihre sozialistischen \n\nVorstellungen von der Verteilung des volkswirtschaftlich \n\nErreichten muss kl\u00e4glich scheitern.\u201c \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel) \n\nJa, klatschen Sie ruhig! Da f\u00e4llt mir ein Zitat ein, das \n\nimmer so hintersinnig war. Es passt zu dem, was ich \n\ngerade gesagt habe. Es gab in der DDR ein sch\u00f6nes \n\nSprichwort, das damals ein bekannter Politiker verwendet \n\nhat \u2013 Sie kennen es \u2013: \u201eDen Sozialismus in seinem Lauf \n\nhalten weder Ochs noch Esel auf.\u201c \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mit dieser \n\nErfahrung bleibe ich ganz ruhig, was die Debatte und die \n\naufgeregte Diskussion zu den Aufzeichnungspflichten bei \n\nder Arbeitszeit betrifft. Das teilweise Gebr\u00fcll des ver-\n\nmeintlichen Demokratiemonsters \u2013 Herr Kollege Krau\u00df \n\nsprach es an \u2013 bei den Arbeitgebern weist eigentlich nur \n\nauf die Missst\u00e4nde hin, die es schon seit Jahren gibt. Das \n\nArbeitszeitgesetz sieht schon immer eine Dokumentation \n\nvon Arbeitszeiten vor, die \u00fcber acht Stunden hinausgehen. \n\nWenn man \u00fcbrigens \u00dcberstunden nachweisen will, muss \n\nman vorher nat\u00fcrlich die Regelarbeit dokumentiert haben, \n\nsonst funktioniert das \u00fcberhaupt nicht. Hier wird jedoch \n\noffensichtlich von einigen Arbeitgebern seit Jahren \n\ndagegen versto\u00dfen; darauf m\u00f6chte ich hinweisen. In \n\nBranchen, f\u00fcr die der f\u00fcr allgemein verbindlich erkl\u00e4rte \n\nMindestlohn nach der Arbeitnehmer\u00fcberlassungsentsen-\n\ndung gilt, gibt es schon immer eine generelle Aufzeich-\n\nnungspflicht. Dabei ist vorgeschrieben, Beginn, Dauer \n\nund Ende der Arbeitszeit zu dokumentieren. \u2013 So viel \n\ndazu. \n\nDamals haben die Arbeitgeber \u00fcbrigens auf den Aufschrei \n\nverzichtet. Warum wohl? Weil es politisch opportun war \u2013 \n\noder auch nicht opportun; es gab jedenfalls keine Debat-\n\nten dar\u00fcber. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nach meiner \n\nzehnj\u00e4hrigen Erfahrung bez\u00fcglich der Debatte \u00fcber den \n\nMindestlohn bin ich mir ziemlich sicher, dass dieses \n\nAufb\u00e4umen das ziemlich letzte Gefecht der Gegner des \n\nMindestlohns ist. Den Kollegen Kritikern in der CDU \n\nkann ich nur zurufen: Vertrauen Sie auch diesmal weiter-\n\nhin der LINKEN! \n\n(Vereinzelt Lachen bei der CDU) \n\nDie Geschichte des Mindestlohnes zeigt: Mit uns wird \n\nalles gut. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege  \n\nTischendorf sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 \n\nVielleicht noch ein Hinweis: Er hat umf\u00e4nglich aus \n\nLandtagsprotokollen und anderen Quellen zitiert. Das \n\nkann er wortw\u00f6rtlich machen, sofern es auf saubere Weise \n\ngeschieht. Die F\u00fclle der Zitate darf durchaus auf dem \n\nRedezettel erscheinen.  \n\n(Allgemeines Gel\u00e4chter) \n\nDas soll jetzt keine Empfehlung sein; aber das ist nach \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung ganz legitim m\u00f6glich. \n\nWir fahren jetzt in der Rednerliste fort. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht jetzt Frau Kollegin Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Wir debattieren heute \n\nzum Thema \u201eEin Jahr Mindestlohn \u2013 Bilanz und Aus-\n\nblick\u201c. Ziehen wir Bilanz: Seit Januar 2015 gibt es den \n\nMindestlohn in H\u00f6he von 8,50 Euro. \n\nBundesweit ist die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen im dritten \n\nQuartal 2015 um 0,8 % gegen\u00fcber dem Vorjahresquartal \n\ngestiegen. In den ersten vier Monaten 2015 wurden \n\nbundesweit 216 000 neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen. Hier \n\nwerden die Branchen Gastgewerbe, Leiharbeit, Wach-\n\ndienste, Geb\u00e4udereinigung, Sozialwesen und Verkehr \n\naufgef\u00fchrt. Dennoch ist die Zahl der Besch\u00e4ftigten in den \n\nalten Bundesl\u00e4ndern um 0,9 % gestiegen, aber in den \n\nneuen L\u00e4ndern um 0,3 % gesunken. H\u00e4ngt das wirklich \n\nmit dem Mindestlohn zusammen? Wesentlichere Voraus-\n\nsetzung war nat\u00fcrlich die gute Konjunktur. Der Mindest-\n\nlohn war bei der Entstehung der Arbeitspl\u00e4tze nicht \n\nhinderlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2132 \n\nEntscheidender als der Mindestlohn ist folglich die \n\nkonjunkturelle Entwicklung, die auch mit einem Mindest-\n\nlohn positiv sein kann. Die Betriebe, die schon jahrelang \n\neinen Fachkr\u00e4ftemangel haben oder damit k\u00e4mpfen, \n\nm\u00fcssen den Arbeitnehmern ohnehin schon mehr als \n\n8,50 Euro zahlen, um \u00fcberhaupt Arbeitskr\u00e4fte zu bekom-\n\nmen. \n\nHier ist zu erkennen: Die Nachfrage regelt den Lohn. Die \n\nZahl der geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten ist bis September \n\n2015 im Vergleich zum Vorjahreszeitraum um 194 000 \n\nzur\u00fcckgegangen. Sp\u00fcrbare Ver\u00e4nderungen gibt es im \n\nEinzelhandel. Durch die extrem langen \u00d6ffnungszeiten \n\nwurden dort in den Morgen- und Abendstunden h\u00e4ufig \n\nAushilfsarbeitspl\u00e4tze geschaffen. Diese m\u00fcssen jetzt \n\ndokumentiert werden. Sie sind \u00fcberwiegend in versiche-\n\nrungspflichtige Teilzeitjobs umgewandelt worden. Hier \n\nhat die Aufzeichnungspflicht ihre Pflicht erf\u00fcllt. F\u00fcr \n\nMinijobs ist das absolut sinnvoll. \n\nDas andere wurde schon etwas nach unten korrigiert. Hier \n\nsagte schon mein Vorredner, dass die Aufzeichnungs-\n\npflicht nur noch bis 2 000 Euro besteht. Das ist schon ein \n\nkleiner Erfolg. Betrachten wir jedoch Sachsen: In Sachsen \n\nwaren es 2015 0,2 % weniger Besch\u00e4ftigte als im Vorjahr. \n\nEs gab Stellenstreichungen im Baugewerbe, in der Land-\n\nwirtschaft und im Dienstleistungsgewerbe. Zus\u00e4tzliche \n\nStellen gab es hingegen in der Industrie, was wiederum \n\nmit der Konjunktur zu tun hat. \n\nUnserer Meinung nach kann man nach einem Jahr keine \n\nabschlie\u00dfende Bewertung vornehmen, zumal die Bewer-\n\ntung in die Zeit einer sehr guten Konjunktur fiel und eine \n\nhohe Nachfrage nach Arbeitskr\u00e4ften vorhanden ist. \n\nDeshalb gab es auch auf die Statistik keine negativen \n\nAuswirkungen. \n\nWas ist aber in Zeiten des nachlassenden Wirtschafts-\n\nwachstums? Wie reagieren dann die Arbeitgeber? Werden \n\nsie die Arbeitnehmer schneller entlassen? Die Auswirkun-\n\ngen zeigen sich erst sp\u00e4ter, weil Unternehmen mit zeitli-\n\ncher Verz\u00f6gerung reagieren. Daher sollten keine vor-\n\nschnellen Schl\u00fcsse gezogen werden. Verl\u00e4ssliche Aussa-\n\ngen sind definitiv erst nach einem l\u00e4ngeren Zeitraum und \n\nunter Einbeziehung von Zeiten schlechterer Konjunktur \n\nm\u00f6glich. \n\nWelche einzelbetrieblichen Auswirkungen gab es in \n\nSachsen? Die Autozulieferer im internationalen Wettbe-\n\nwerb verlagerten Teile der Herstellung ins Ausland. Laut \n\nder Studie im Auftrag der DEHOGA Sachsen verk\u00fcrzten \n\nHotel- und Gastst\u00e4ttenbetriebe ihre \u00d6ffnungszeiten, \n\nk\u00fcrzten am Personal, erh\u00f6hten die Preise, und es kam zu \n\nUmsatzr\u00fcckg\u00e4ngen. \n\n(Zuruf von der Staatsregierung:  \n\nWegen des Mindestlohns oder  \n\nwegen des Arbeitszeitgesetzes?) \n\nVor allem in l\u00e4ndlichen Kleinbetrieben und im grenzna-\n\nhen Raum k\u00f6nnen die Preise in den Gastst\u00e4tten nicht \n\nerh\u00f6ht werden, und das ist ein riesiges Gebiet in Sachsen. \n\nDie B\u00e4cker- und Fleischerbetriebe k\u00e4mpfen mit der \n\nh\u00f6heren B\u00fcrokratie durch die vorgeschriebenen Doku-\n\nmentationspflichten und fordern eine Entlastung ihrer \n\nBetriebe durch die Senkung der EEG-Umlage, um die \n\nwirtschaftliche Situation zu verbessern und die Stabilit\u00e4t \n\nwiederherzustellen. \n\nEin ganz gro\u00dfes Problem hat das Schaustellergewerbe. Es \n\nk\u00e4mpft auch mit den Auflagen des Mindestlohngesetzes, \n\ndenn f\u00fcr die Betriebe im Saisongesch\u00e4ft ist die jetzige \n\nRegelung v\u00f6llig praxisfern und zum Teil existenzbedro-\n\nhend, zumal die Schausteller in der Saison am Arbeitsort \n\nwohnen. Wie trennt man hier Arbeitszeit und Freizeit? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, Ihre \n\nRedezeit ist zu Ende. \n\nSilke Grimm, AfD: Auch in Forschung und Wissenschaft \n\nsollten die Dokumentationspflichten eingef\u00fchrt werden, \n\nda hier viele wissenschaftliche Mitarbeiter l\u00e4nger arbeiten \n\nm\u00fcssen, als es im Vertrag vorgeschrieben ist. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nsprach Frau Kollegin Grimm. Jetzt spricht Frau Kollegin \n\nZais f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eEin Jahr Mindest-\n\nlohn in Sachsen \u2013 Bilanz und Ausblick\u201c, so lautet der \n\nTitel der heutigen Aktuellen Debatte. Ganz kurz zum \n\nR\u00fcckblick und zur politischen Bewertung: Blickt man \n\nzur\u00fcck, so kann und wird man k\u00fcnftig ganz klar sagen, \n\ndass die Einf\u00fchrung des gesetzlichen Mindestlohns in \n\nDeutschland eines der besten Dinge gewesen sein wird, \n\ndie die SPD in Regierungsverantwortung vollbracht hat \u2013 \n\nein Vorredner hat es heute schon gesagt \u2013, nat\u00fcrlich unter \n\ntatkr\u00e4ftiger Hilfe der Opposition. Ja, es stimmt: tatkr\u00e4ftige \n\nHilfe sowohl der parlamentarischen als auch der au\u00dfer-\n\nparlamentarischen Organisationen, wenn ich hier zum \n\nBeispiel an die Gewerkschaften denke. \n\nAber R\u00fcckblick bedeutet auch \u2013 das muss man ganz klar \n\nsagen \u2013, dass die Verweigerung Sachsens im Bundesrat \n\nbei der Zustimmung zum Gesetz \u00fcber den gesetzlichen \n\nMindestlohn zu den peinlichsten Momenten f\u00fcr Sachsen \n\ngeh\u00f6ren wird. Sachsen hat, als es um das Verhalten zum \n\nMindestlohn ging, eine Politik fortgesetzt, die auf Dauer \n\nim Grunde genommen staatliche Subventionierung von \n\nLohndumping zulasten der Besch\u00e4ftigten, insbesondere in \n\nSachsen, bedeutet hat, und, wenn man das Thema mit \n\nBlick auf die gesellschaftliche Wirkung betrachtet, eigent-\n\nlich \u00fcber Jahre die ineffizienteste Form der Wirtschafts-\n\nf\u00f6rderung hier in Sachsen vorangetrieben hat. Aber es ist \n\nGeschichte. Mittlerweile hat sich auch innerhalb der CDU \n\ndie Meinung zum Mindestlohn ge\u00e4ndert. \n\nWas sind die haupts\u00e4chlichen positiven Effekte f\u00fcr Sach-\n\nsen? Einiges ist hier bereits genannt worden. Ganz klar \n\nmuss man sagen, dass insbesondere die traditionellen \n\nNiedriglohnbereiche profitiert haben. Frau Grimm, Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2133 \n\nhaben nicht ganz recht mit dem, was Sie hier gesagt \n\nhaben. Gerade mit Blick auf die Dienstleistungsbranche \n\nist festzustellen, dass insbesondere im Osten eine stark \n\nbenachteiligte Gruppe, n\u00e4mlich die Frauen im Gastrono-\n\nmiebereich, vom Mindestlohn profitierten; es waren \n\n19,5 % der Frauen, die im Gastrobereich besch\u00e4ftigt sind. \n\nIch meine: Das ist ein guter Erfolg, zumal Frauen beson-\n\nders von Niedriglohnpolitik betroffen waren. Sie waren \n\nhaupts\u00e4chlich im Bereich der Minijobs besch\u00e4ftigt. \n\nInsofern ist der gesetzliche Mindestlohn bundesweit, aber \n\nauch in Sachsen, ein Erfolgsmodell, das das Armutsrisiko \n\nverringert und auch mit Blick auf die Altersarmut positi-\n\nvere Ausgangsbedingungen schafft. \n\nAber neben dem, was wir alle so positiv feiern, sollte man \n\nnat\u00fcrlich nicht vergessen, dass es nach wie vor Probleme \n\ngibt. Kollege Homann, Sie haben das Thema Schwarzar-\n\nbeit angesprochen. Es hat eine Ver\u00f6ffentlichung in der \n\n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c dazu gegeben. Was man nicht \n\nvergessen darf, ist, dass nach wie vor 10,8 % der Wirt-\n\nschaftsleistung in Deutschland im Schwarzmarktsektor \n\nstattfinden; das sind 336 Milliarden Euro. Nat\u00fcrlich sind \n\ndas 5 Milliarden Euro weniger als 2014. Aber \u2013 und das \n\ngeh\u00f6rt auch zur Wahrheit \u2013 es k\u00f6nnten wesentlich weni-\n\nger sein, wenn insbesondere der Personalabbau im Be-\n\nreich der \u201eFinanzkontrolle Schwarzarbeit\u201c gestoppt \n\nwerden w\u00fcrde, der Abzug von Personal in andere Berei-\n\nche staatlicher Verwaltung nicht so rasant vonstatten \n\ngehen w\u00fcrde und der Aufbau eben nicht erst bis 2019 \n\nausgedehnt werden w\u00fcrde. \n\nEin Thema, das wir GR\u00dcNE bei der Debatte um den \n\nMindestlohn immer wieder benennen wollen \u2013 wo wir uns \n\nschon Sorgen machen, dass es zur Absenkung von Stan-\n\ndards kommt \u2013, ist die Frage: Wie wollen wir k\u00fcnftig \n\nbeim Thema Integration von Gefl\u00fcchteten in den Ar-\n\nbeitsmarkt mit dem Thema Mindestlohn umgehen? \n\nHierzu gibt es sehr kreative Ans\u00e4tze, aber ich kann im \n\nMoment noch nicht feststellen, dass es tats\u00e4chlich ein \n\nstringentes Bem\u00fchen der Regierungskoalition darum gibt, \n\ndie Unterschreitung des Mindestlohns genau f\u00fcr diese \n\nGruppe eben nicht zu vollziehen. Das ist so eine Bef\u00fcrch-\n\ntung. Hier erwarten wir von der Koalition, dass sie damit \n\nnicht eine weitere Gruppe aufmacht, die faktisch auf Jahre \n\nvom Mindestlohn ausgeschlossen sein wird. \n\nSo viel, meine sehr verehrten Damen und Herren, zu den \n\ngr\u00fcnen Positionen. Wir hoffen, dass der Mindestlohn \n\nweiter seinen Weg nimmt. Zum Abschluss noch ein Zitat. \n\nMan hat ja insbesondere auf die Handwerker geschaut \n\nund gesagt: Oh, das wird alles ganz kritisch sein. Es hat \n\neinen interessanten kleinen Artikel in der \u201eFreien Presse\u201c \n\ngegeben. Der Kreishandwerksmeister Lothar Winter, \n\nZwickau, sagte, dass zumindest f\u00fcr die Handwerker in \n\nWestsachsen der bef\u00fcrchtete wirtschaftliche Einbruch \n\nausgeblieben sei, und er k\u00f6nne sich sogar vorstellen, dass \n\nder Mindestlohn \u00fcber kurz oder lang noch einmal ange-\n\nhoben werde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit dem Beitrag von \n\nFrau Zais sind wir am Ende der ersten Rednerrunde \n\nangekommen. Wir kommen zur zweiten Rednerrunde. F\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion CDU er\u00f6ffnet Herr Kollege \n\nColditz die zweite Rednerrunde. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich meine, es ist gut und richtig, dass sich die \n\nParlamente ab und zu einmal \u00fcber die Wirkung dessen, \n\nwas sie gesetzlich verabschieden, verst\u00e4ndigen und \n\nanalysieren: Wie kommt das in der Bev\u00f6lkerung an, wie \n\nist die Wirkung dessen, was sie gesetzlich verabschiedet \n\nhaben? \n\nInsofern w\u00e4re es gerade auch mit Blick auf diese Debatte \n\neigentlich w\u00fcnschenswert \u2013 es ist nat\u00fcrlich nicht realis-\n\ntisch \u2013, wenn heute hier am Rednerpult oder vielleicht \n\nsogar im Auditorium nicht nur Abgeordnete und Politiker \n\nvertreten w\u00e4ren, sondern vielleicht auch Arbeitgeber, \n\nUnternehmer und auch Arbeitnehmer, die gemeinsam das, \n\nwas wir als Mindestlohn festgelegt haben, erst einmal \n\nerwirtschaften m\u00fcssen. Dann h\u00e4tten wir m\u00f6glicherweise \n\neine sachlichere, intensivere und auch differenziertere \n\nDiskussion, als wir sie zurzeit f\u00fchren. \n\nIch will aber trotzdem voranstellen, meine Damen und \n\nHerren, auch aus politischer Sicht: Ich meine, angesichts \n\ndes Themas verbietet sich Euphorie genauso wie funda-\n\nmentales erneutes Infragestellen. Beides ist sicherlich \n\nnicht zielf\u00fchrend. Wir sollten bei aller positiven Entwick-\n\nlung des letzten Jahres aber trotzdem auch davon ausge-\n\nhen, dass es Probleme gibt, und uns davor h\u00fcten, die \n\nSituation nur gesundzubeten. Da hilft zum Beispiel auch \n\nkeine Stellungnahme der gewerkschaftsnahen Hans-\n\nB\u00f6ckler-Stiftung, die da original schreibt \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eAlle Studien haben sich blamiert. Nun sehen wir in \n\nWirklichkeit: Er, der Mindestlohn, hat keine negativen \n\nAuswirkungen gehabt.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann dies aus meinem \n\nWahlkreis und auch aus dem, was ich sonst aus Gespr\u00e4-\n\nchen mit Arbeitgebern zu h\u00f6ren bekomme, so nicht \n\nbest\u00e4tigen. Das entspricht so nicht der Realit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich nur drei \n\nPunkte ganz kurz benennen, ohne dies zu vertiefen und \n\nohne damit erneut eine Fundamentaldiskussion zu f\u00fchren. \n\nAber ich meine, dies sollten wir einfach im Blick haben. \n\nWir reden \u2013 das ist zun\u00e4chst einmal das, was wir feststel-\n\nlen wollen, es steht ja auch so in der \u00dcberschrift der \n\nDebatte \u2013 \u00fcber einen Zeitraum von einem Jahr. Das ist \n\neine Momentaufnahme. Dieses eine Jahr war gepr\u00e4gt von \n\neiner konjunkturell positiven Situation. Ob sie sich so \n\nfortsetzt, wissen wir nicht. Das hei\u00dft, auf den Punkt \n\ngebracht: Die Feuertaufe f\u00fcr den Mindestlohn steht uns \n\nm\u00f6glicherweise noch bevor.  \n\nDas Zweite: Die Umsetzung der Mindestlohnregelung hat \n\nauch branchenspezifisch \u2013 darauf komme ich kurz noch \n\nzu sprechen \u2013 durchaus unterschiedliche Wirkung entfal-\n\ntet.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2134 \n\nDrittens, und das ist eigentlich das Anliegen meines \n\nRedebeitrags: Die Umsetzung dieser Mindestlohnrege-\n\nlung ist mit vielf\u00e4ltigen b\u00fcrokratischen Begleiterschei-\n\nnungen verbunden, die wir nicht einfach ausblenden \n\nk\u00f6nnen, zumal sie auch im Hinblick darauf, was f\u00fcr die \n\nUnternehmen daraus erw\u00e4chst, eine negative Wirkung mit \n\nsich bringt. Das gr\u00f6\u00dfte Problem dabei ist sicherlich die \n\nDokumentationspflicht im Rahmen des Arbeitszeitgeset-\n\nzes. Davon sind verschiedene Wirtschaftszweige betrof-\n\nfen; ich denke hier insbesondere an die Tourismuswirt-\n\nschaft und an das Gastst\u00e4ttengewerbe. \n\nMeine Damen und Herren, nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie mir \n\nsofort entgegenhalten, das sei ja keine neue Regelung und \n\ngelte schon immer \u2013 richtig. Aber ich denke, wir m\u00fcssen \n\nim Blick behalten, dass dieses Problem durch die Min-\n\ndestlohngesetzgebung noch viel st\u00e4rker in den Fokus \n\ngetreten ist. Das konfrontiert die Unternehmen mit Her-\n\nausforderungen, die sie bisher noch nicht gewohnt waren \n\nund die sie zum Teil an die Grenzen des Machbaren \n\nbringen.  \n\nDie Politik verdonnert die Unternehmen dazu, Mindest-\n\nlohn zu zahlen, engt aber \u2013 und damit sind wir beim \n\nArbeitszeitgesetz \u2013 gleichzeitig die Flexibilisierung von \n\nArbeitsabl\u00e4ufen ein. Mit dem Arbeitszeitgesetz wird klar \n\nvorgegeben, wie die t\u00e4gliche Arbeitszeit auszusehen hat, \n\nwie sie dokumentiert werden soll. Das schafft nat\u00fcrlich \n\nzus\u00e4tzlichen Aufwand \u2013 nicht nur zeitlich, sondern auch \n\nhinsichtlich damit verbundener Kosten, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nBrechen wir das einmal auf ein kleines Familienunter-\n\nnehmen herunter \u2013 ich komme aus dem nach wie vor \n\nl\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Raum des Erzgebirges, wo es gastro-\n\nnomische Einrichtungen gibt, die Familienbetriebe sind \n\nund die dar\u00fcber hinaus m\u00f6glicherweise noch Arbeitneh-\n\nmer angestellt haben. Mit Blick auf die Regelung, wie sie \n\nhierzu jetzt vorhanden ist, sind die Betriebe verpflichtet, \n\nMindestlohn zu zahlen, andererseits haben sie aber auch \n\ndie b\u00fcrokratischen H\u00fcrden zu bew\u00e4ltigen. Da ist nicht nur \n\ndie Dokumentation der Arbeitszeit zu ber\u00fccksichtigen. \n\nWenn Sie mit einem Gastronomen reden, wird er Ihnen \n\nerz\u00e4hlen, dass er f\u00fcr das, was er in seiner Gastst\u00e4tte \n\nanbietet, mittlerweile zw\u00f6lf verschiedene Dokumentati-\n\nonsordnungen einzuhalten hat. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nDas kulminiert zusammen mit dem, was der Mindestlohn \n\nohnehin schon vorgibt. Damit sind nat\u00fcrlich auch Auf-\n\nwendungen verbunden, die ganz einfach nicht zu stem-\n\nmen sind. Das f\u00fchrt laut der Befragung der DEHOGA zu \n\nnegativen Konsequenzen. Das sollten wir auch nach \n\neinem Jahr nicht einfach ausblenden. Es wurde teilweise \n\nschon angedeutet, ich spreche es jetzt einmal in Zahlen \n\nan.  \n\nBei knapp zwei Drittel der Unternehmen musste die \n\ngewohnte Arbeitszeit ge\u00e4ndert werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nThomas Colditz, CDU: Die \u00c4nderung der Arbeitszeiten \n\nist also auch eine Folge. 43 % der Unternehmen mussten \n\nihre \u00d6ffnungszeiten \u00e4ndern. 77 % benennen einen deutli-\n\nchen Aufwuchs an Dokumentationspflichten. Daraus \n\nergibt sich auch, dass in 49 % der Unternehmen die Preise \n\nerh\u00f6ht werden mussten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren, \n\nmeine Redezeit ist beendet, aber ich denke, auch dies \n\nsollten wir nach einem Jahr Mindestlohn thematisieren \n\nund im Blick behalten. Hier gibt es Handlungsbedarf. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nThomas Colditz, CDU: Ich denke, diese Debatte, sollte \n\nauch dazu f\u00fchren, dass wir dar\u00fcber nachdenken, wie wir \n\ndiese Probleme l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der CDU sowie  \n\nvereinzelt bei der SPD und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nColditz f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion, die ebenfalls Einbringerin ist, spricht jetzt Herr \n\nKollege Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte mit Ihnen \u00fcber Unternehmertugenden sprechen, \n\nmeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, und \n\ndar\u00fcber, was sie mit dem Mindestlohn zu tun haben \u2013 \n\n\u00fcber die Tugend des ehrbaren, des ehrlichen Kaufmanns, \n\nder f\u00fcr sein Produkt brennt, der von der Qualit\u00e4t seiner \n\nDienstleistung \u00fcberzeugt ist. Ich glaube, meine sehr \n\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen, zu dieser Debatte \n\ngeh\u00f6rt die Einsicht, dass zu einer guten Qualit\u00e4t auch ein \n\nguter Preis geh\u00f6rt. Was nicht dazugeh\u00f6rt, ist eine Haltung \n\nwie \u201eGeiz ist geil\u201c oder das Konzept von Billigheimern. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nIch sage, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen: \n\nEin Jahr Mindestlohn in Sachsen hat dazu gef\u00fchrt, dass \n\nQualit\u00e4t, Service und Kundenzufriedenheit in Sachsen \n\nwieder Konjunktur haben. Die Haltung \u201eGeiz ist geil\u201c und \n\ndas Konzept von Billigheimern haben in Sachsen keine \n\nZukunft. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, meine sehr geehrten Kollegin-\n\nnen und Kollegen, dass wir in Sachsen in den letzten \n\nJahren eine ganz andere Strategie gefahren haben. Dieje-\n\nnigen Unternehmen, die zu einem fairen Preis angeboten \n\nund mit fairen L\u00f6hnen kalkuliert haben, die auf Qualit\u00e4t, \n\nService und Kundenzufriedenheit setzten, haben die \n\nAusschreibungen oft verloren. Jene, die faire Preise \n\nangeboten haben, waren am Ende die Dummen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2135 \n\nAus diesem Grund sage ich: Es ist auch eine Errungen-\n\nschaft von einem Jahr Mindestlohn in Sachsen, dass die \n\nTugenden des ehrbaren, des ehrlichen Unternehmers \n\nwieder etwas z\u00e4hlen in Sachsen. Kundenzufriedenheit, \n\nService und Qualit\u00e4t der Produkte z\u00e4hlen ebenso wieder \n\netwas wie geniale Ingenieurleistungen. Aus diesem Grund \n\nsage ich: Der ehrbare Unternehmer ist in Sachsen wieder \n\nwer. Ein Jahr Mindestlohn in Sachsen ist daher auch ein \n\nErfolg f\u00fcr das s\u00e4chsische Handwerk und f\u00fcr den s\u00e4chsi-\n\nschen Mittelstand. \n\nAber, meine Kolleginnen und Kollegen, wir haben auch \n\ndie vielen kleinen Betriebe: kleine Selbstst\u00e4ndige, kleinen \n\nHandel, kleine Dienstleistungsunternehmen \u2013 auch und \n\ngerade die Gastronomie und die Hotellerie. Hier sind die \n\nKopfschmerzen auch nach einem Jahr noch nicht verflo-\n\ngen. Hier gibt es nach wie vor Sorgen in der Branche. \n\nEinmal zu jenen gesprochen, die vielleicht auch im \n\nHinblick auf die Wahlen im Jahr 2017 schon wieder daran \n\ndenken, die Schraube anzuziehen und noch einmal in die \n\nMindestlohndebatte zu kommen: Vorsicht vor dieser \n\nVeranstaltung, Vorsicht vor diesem \u00dcberbietungswettbe-\n\nwerb. Wir kommen gerade aus einem Unterbietungswett-\n\nbewerb und gehen \u2013 vielleicht hat der eine oder andere ja \n\ndiese Idee \u2013 jetzt in einen \u00dcberbietungswettbewerb. Das \n\nist eine ganz schwierige Veranstaltung gerade aus s\u00e4chsi-\n\nscher Sicht; denn wir brauchen f\u00fcr die vielen Kleinen, f\u00fcr \n\nden Humus unserer Wirtschaft, f\u00fcr die kleinen Selbstst\u00e4n-\n\ndigen, den kleinen Handel, die kleinen Gastronomie- und \n\nHandwerksbetriebe eine Konsolidierungsphase auch \u00fcber \n\ndas Jahr 2017 hinaus, meine sehr geehrten Kolleginnen \n\nund Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch darauf eingehen, wie \n\ndie n\u00e4chste Generation von Unternehmerinnen und \n\nUnternehmern in Sachsen zum Mindestlohn steht. Ich \n\nm\u00f6chte hier aus einem Vortrag einer 14-j\u00e4hrigen Sch\u00fcle-\n\nrin aus Freital zitieren \u2013 wer sie ist, sage ich Ihnen im \n\nAnschluss. Sie hat einen Vortrag zum Mindestlohn gehal-\n\nten. Ich zitiere: \u201eMeine Meinung: Die Einf\u00fchrung des \n\nMindestlohns w\u00fcrde ich als Erfolg bezeichnen, da die \n\nVorteile \u00fcberwiegen. Das Argument der Verteuerung von \n\nProdukten und Dienstleistungen sollten wir in unserer \n\nGesellschaft nicht gelten lassen, da wir uns die geringen \n\nKostensteigerungen leisten k\u00f6nnen. Wir sind eine wohl-\n\nhabende Gesellschaft. Auch ein sp\u00fcrbarer Abbau von \n\nArbeitsstellen hat nicht stattgefunden. Der Mindestlohn \n\nvon 8,50 Euro kann aber auf lange Sicht nur ein Anfang \n\nsein, da die Menschen bei diesem Lohn trotzdem im Alter \n\nnicht genug Rente haben werden.\u201c \n\nWer sagte dies, meine sehr geehrten Kolleginnen und \n\nKollegen? Das sagte Julia Specht, die Tochter des Wils-\n\ndruffer Kiesmaschinenbauers G\u00fcnther Specht. Sie ist eine \n\njunge Frau, die sich f\u00fcr eine Ingenieurlaufbahn interes-\n\nsiert und vielleicht einmal das Unternehmen ihres Vaters \n\nerben wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sie wird vielleicht in seine Fu\u00dfstap-\n\nfen treten. Das w\u00fcrde ich mir sehr w\u00fcnschen. Ich sage, \n\nmeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen: Wenn das \n\ndie Haltung der s\u00e4chsischen Unternehmerinnen ist, haben \n\ndas s\u00e4chsische Handwerk und der s\u00e4chsische Mittelstand \n\neine wirklich goldene Zukunft. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit endet. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Auf diese goldene Zukunft freue ich \n\nmich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nVieweg von der SPD-Fraktion folgt jetzt Herr Kollege \n\nBr\u00fcnler f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir haben in der heutigen \n\nDebatte im Grundtenor geh\u00f6rt, dass die Einf\u00fchrung des \n\nMindestlohnes auch in Sachsen eine Erfolgsgeschichte \n\ngewesen sei. Das ist gut so, und das ist in der Tat auch \n\nrichtig. Ich h\u00e4tte mir zu Beginn der Debatte vielleicht \n\nnoch ein St\u00fcck weit gew\u00fcnscht \u2013 aber vielleicht h\u00f6ren wir \n\ndas nachher noch von der Staatsregierung \u2013, dass auch \n\nkonkrete Daten bzw. erste Auswertungen zu dem f\u00fcr \n\nAnfang dieses Jahres angek\u00fcndigten Monitoring-\n\nVerfahren zur Um- und Durchsetzung des Mindestlohnes \n\ntats\u00e4chlich vorliegen. Darauf bin ich gespannt und nehme \n\nan, dass der Herr Minister zu diesem Punkt noch Stellung \n\nnehmen wird. \n\nZu dem bef\u00fcrchteten Einbruch am Arbeitsmarkt ist es \n\nnicht gekommen. Es gab auch nicht den gro\u00dfen Einbruch \n\nim Servicebereich, ganz im Gegenteil. Die Preiserh\u00f6hun-\n\ngen bei Dienstleistern werden von der Mehrheit der \n\nBefragten auch hier in diesem Land als vollkommen in \n\nOrdnung und vollkommen korrekt akzeptiert; denn es ist \n\nbei vielen angekommen: Sozialstaat hei\u00dft auch, dass \n\nWettbewerb nicht auf Kosten der Besch\u00e4ftigten ausgetra-\n\ngen werden darf. In der Tat ist es so, dass vom Mindest-\n\nlohne vor allen Dingen Besch\u00e4ftigte in den Bereichen \n\nprofitieren, die nicht international in Konkurrenz stehen, \n\nsondern es haben vor allen Dingen die profitiert, die auf \n\nNachfrage im Binnenmarkt angewiesen sind, das hei\u00dft, \n\naus dem Dienstleistungs- und Servicebereich. Dort ist es \n\nin der Tat die Frage, wie sich Binnenkonsum \u00e4ndert, wenn \n\ndas verf\u00fcgbare Einkommen steigt. Hier ist es in der \n\nSumme tats\u00e4chlich gestiegen. \n\nEs wurde auch schon gesagt, dass man von seiner Arbeit \n\nleben k\u00f6nnen muss. Das hat auch etwas mit Selbstbe-\n\nwusstsein und Selbstwertgef\u00fchl zu tun Es ist aber auch \n\nvolkswirtschaftlich relevant, ob man von seiner Arbeit \n\nleben kann oder nicht. Es hat keinen Sinn, eine dauerhafte \n\nQuasi-Lohnsubvention aufrechtzuerhalten, indem man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2136 \n\neinen staatlich gef\u00f6rderten Niedriglohnsektor unterst\u00fctzt. \n\nWenn ein Bundesarbeitsminister einmal gesagt hat, sozial \n\nsei, was Arbeit schafft, dann ist das bei Weitem zu kurz \n\ngesprungen.  \n\nWenn wir nach vorn blicken, sollten wir uns nicht mit \n\ndem zufriedengeben, was ist. Wir wollen auch vorausbli-\n\ncken. Kollege Krau\u00df hat gesagt, dass es der Mindestlohn-\n\nkommission obliegt, wie es mit dem Mindestlohn weiter-\n\ngeht. Da hat er recht. Es ist in der Tat gut so, dass das \n\nnicht nur in politischen Diskussionsrunden ausgetragen \n\nwird. Aber ich glaube, dass wir trotzdem verpflichtet sind, \n\nuns Gedanken zu machen und uns zu fragen: Ist der \n\nMindestlohn in seiner jetzigen H\u00f6he angemessen, ja oder \n\nnein? \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auf die Antwort der \n\nBundesregierung auf eine Kleine Anfrage der Fraktion \n\nDIE LINKE hinweisen, in der die Bundesregierung selbst \n\nsagt, dass bei einer w\u00f6chentlichen Arbeitszeit von 38,5 \n\nStunden und 45 Jahre langer Einzahlung in die Renten-\n\nkasse \u2013 das hei\u00dft, im Grunde einem Standardarbeitsleben, \n\nallerdings ohne Arbeitslosigkeit, ohne Befristungen oder \n\nohne l\u00e4ngere Ausbildungs- und Familienphasen \u2013 ein \n\nStundenlohn von 11,50 Euro n\u00f6tig w\u00e4re, um im Alter \u00fcber \n\ndie Grundsicherungsschwelle zu kommen. Das hei\u00dft, dass \n\nbei allen Vorz\u00fcgen des derzeitigen Mindestlohnes, den \n\nwir auch begr\u00fc\u00dfen, dessen Niveau von derzeit 8,50 Euro \n\nzu keinem w\u00fcrdigen Leben im Alter f\u00fchrt. Im Gegenteil, \n\ndas derzeitige Mindestlohnniveau f\u00fchrt dazu, dass Men-\n\nschen, die ein Leben lang gearbeitet haben, garantiert in \n\ndie Altersarmut fallen. \n\nDa hilft auch der Ruf nach privater Vorsorge nicht weiter. \n\nMenschen, die nur 8,50 Euro zur Verf\u00fcgung haben, \n\nk\u00f6nnen sich diese private Vorsorge erstens in der Regel \n\nnicht leisten, und zweitens schwebt \u00fcber ihnen das Da-\n\nmoklesschwert, dass sich die Vorsorge gar nicht lohnt, \n\nweil Vorsorgebetr\u00e4ge zun\u00e4chst einmal mit der Grundsi-\n\ncherung verrechnet werden. Hier r\u00e4cht sich die Teilpriva-\n\ntisierung und Zerschlagung des Rentensystems bitter. Wir \n\nm\u00fcssen uns tats\u00e4chlich anschauen, welche Auswirkungen \n\ndas auf die ad\u00e4quate H\u00f6he des Mindestlohnes hat.  \n\nWenn wir nicht \u00fcber die H\u00f6he des Mindestlohnes spre-\n\nchen wollen, dann m\u00fcssen wir zumindest dar\u00fcber spre-\n\nchen, das Rentensystem wieder auf eine solidarische und \n\ntragf\u00e4hige Grundlage zu stellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch kurz auf \n\ndie Integration der Fl\u00fcchtlinge eingehen. Frau Kollegin \n\nZais hat das Thema schon angesprochen. Hier appelliere \n\nich an Sie alle. Lassen Sie uns gemeinsam widerstehen, \n\nneue Ausnahmetatbest\u00e4nde einzuf\u00fchren, um Asylbewer-\n\nber bzw. Fl\u00fcchtlinge hier in Deutschland angeblich besser \n\nintegrieren zu k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Das wird nicht funktionie-\n\nren. Das f\u00fchrt zu sozialem Unfrieden und spaltet die \n\nGesellschaft, zumal diese Vorschl\u00e4ge in der Regel von \n\ngenau den gleichen Personen kommen, die den Mindest-\n\nlohn schon grunds\u00e4tzlich von Anfang an abgelehnt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Br\u00fcnler hatte \n\ngerade das Wort f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Als N\u00e4chs-\n\ntes ergreift die AfD-Fraktion das Wort auch in dieser \n\nRunde. Bitte, Frau Kollegin Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Herr Colditz, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Ausf\u00fch-\n\nrungen. Die gleiche Situation wie im Erzgebirge haben \n\nwir in der Lausitz und im Zittauer Gebirge. Da macht man \n\nin den Gespr\u00e4chen mit den Unternehmen die gleichen \n\nErfahrungen.  \n\nUnser Fazit: Statt das Mindestlohngesetz wie versprochen \n\npraxistauglich anzuwenden, hat das Bundesarbeitsminis-\n\nterium ohne Zustimmung des Bundestages mit dieser \n\nRechtsverordnung eine erhebliche B\u00fcrokratielast f\u00fcr die \n\nUnternehmen verursacht. Die Dokumentation der Arbeits-\n\nzeit ist sehr zeitaufwendig. Das Mindestlohngesetz muss \n\ndringend in vielen Branchen durch flexible Ausgestaltung \n\nvon Arbeitszeitkonten angepasst werden. \n\nNun zum Ausblick: Alle zwei Jahre soll durch eine \n\nKommission dieser Mindestlohn neu entschieden werden. \n\nMan sollte hier aber auch an die nicht tariflich gebunde-\n\nnen Unternehmen denken. Unserer Ansicht nach sollte \n\nsich die Politik nicht weiter in die unternehmerischen \n\nEntscheidungen des Mittelstands einmischen. Vielmehr \n\nerwartet der Mittelstand von der Politik die Senkung der \n\nEEG-Umlage im Handwerk, die Senkung der Lohnne-\n\nbenkosten im Handwerk und in den Dienstleistungsunter-\n\nnehmen, den Abbau von B\u00fcrokratie im Zusammenhang \n\nmit dem Mindestlohn, vor allem f\u00fcr kleine Mittelst\u00e4ndler, \n\nEhren\u00e4mtler in Vereinen und f\u00fcr soziale und kulturelle \n\nEinrichtungen, denn diese haben darunter zu leiden. \n\nDringend notwendig sind flexible Arbeitszeitkonten, um \n\neine bessere Harmonisierung mit dem Mindestlohngesetz \n\nherzustellen. Es m\u00fcssen f\u00fcr die Unternehmer wieder \n\n\u00fcberschaubare Haftungsrisiken geschaffen werden. Wenn \n\nes eine Aufzeichnungspflicht gibt, dann bitte sch\u00f6n f\u00fcr \n\nalle, auch f\u00fcr die Wissenschaft und die Universit\u00e4ten. Die \n\nwissenschaftlichen Mitarbeiter hatte ich vorhin schon \n\nangesprochen. \n\nDie Politik muss hier noch ihre Hausaufgaben machen \n\nund sollte die Unternehmen nicht st\u00e4ndig weiter belasten. \n\nEine Arbeitgeberentlastung ist in Zukunft dringend \n\nerforderlich. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2137 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Grimm sprach  \n\nf\u00fcr die AfD. M\u00f6chte die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN das Wort in dieser Runde ergreifen? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nNein, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann er\u00f6ffnen wir gleich die \n\ndritte Rednerrunde, und zwar erneut mit dem Redner der \n\nCDU, mit Kollegen Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde auf einige Punkte \n\naus der Diskussion eingehen, denn wir wollen eine \n\nlebendige Debatte haben und die Argumente austauschen. \n\nIch m\u00f6chte zuerst zur AfD kommen.  \n\nWenn festgestellt wird, dass in der Bauwirtschaft und in \n\nder Landwirtschaft Arbeitspl\u00e4tze weggefallen sind, dann \n\nmuss das nicht unbedingt etwas mit dem Mindestlohn zu \n\ntun haben. Wenn wir uns die Bauwirtschaft anschauen, \n\ndann ist das eine Branche, in der es schon seit 1996 einen \n\nfl\u00e4chendeckenden Mindestlohn gab. Damit steht das in \n\nkeinem Zusammenhang. Auch bei der Landwirtschaft \n\nwird das Argument nicht z\u00e4hlen, denn in der Landwirt-\n\nschaft gibt es bekannterma\u00dfen noch die Ausnahmebedin-\n\ngungen \u00fcber die Tarifvertr\u00e4ge, weshalb man nicht \n\n8,50 Euro zahlen muss. Insofern sind die Beispiele leider \n\nnicht passend. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nSie stellen die Frage: Wie unterscheidet ein Schausteller, \n\nob er arbeitet oder in der Freizeit ist? Ich stelle mir das \n\npers\u00f6nlich nicht ganz so schwer vor. Wenn mir mein \n\nArbeitgeber sagt, ich solle um zehn in der Schie\u00dfbude \n\nsein, dann ist das Arbeit. Wenn ich nicht in der Schie\u00dfbu-\n\nde, sondern zu Hause in meinem Wohnwagen bin, dann \n\nist das Freizeit. Ich finde, es ist gar nicht so kompliziert \n\nfestzustellen, ob man arbeitet oder nicht.  \n\nKommen wir zu der Dokumentationspflicht. Sie haben \n\nnat\u00fcrlich recht, wenn Sie sagen, dass man aufpassen \n\nmuss, damit man es nicht \u00fcbertreibt. Das ist auch unsere \n\nMeinung. Wir glauben, dass da auch noch mehr entb\u00fcro-\n\nkratisiert werden kann. Mir ist zum Beispiel nicht eing\u00e4n-\n\ngig, wieso der Sohn eines Arbeitgebers keine Aufzeich-\n\nnungen \u00fcber seine Arbeitszeit machen muss, der Bruder \n\naber schon. Wenn man hier von nahen Familienangeh\u00f6ri-\n\ngen spricht, dann geh\u00f6rt f\u00fcr mich der Bruder auch dazu. \n\nDas ist ein Beispiel.  \n\nAber wenn Sie dann gleichzeitig sagen, dass die wissen-\n\nschaftlichen Mitarbeiter auch die Arbeitszeit dokumentie-\n\nren m\u00fcssten, dann ist das das ganze Gegenteil von dem, \n\nwas Sie vorher gesagt haben. Sie k\u00f6nnen nicht sagen, dass \n\nSie entb\u00fcrokratisieren wollen, dann aber die Dokumenta-\n\ntionspflicht f\u00fcr wissenschaftliche Mitarbeiter einfordern. \n\nDas passt f\u00fcr mich nicht richtig zusammen. \n\nDann gibt es Punkte, die mit dem Mindestlohn relativ \n\nwenig zu tun haben. Da gebe ich Ihnen recht. Ich bin auch \n\ndaf\u00fcr, dass die EEG-Umlage gesenkt wird. Aber das hat \n\nmit dem Mindestlohn nichts zu tun. \n\nKommen wir zu den GR\u00dcNEN. \n\nBekannterma\u00dfen war zu der Zeit, in der der Mindestlohn \n\neingef\u00fchrt worden ist, die CDU in einer Koalition mit der \n\nFDP. Es ist wie bei jeder anderen Koalition auch: Wenn \n\nman sich nicht einigt, dann enth\u00e4lt man sich im Bundes-\n\nrat. Nichts anderes hat der Freistaat Sachsen gemacht.  \n\nWenn Sie unser Bundestagswahlprogramm oder das \n\nParteiprogramm in Sachsen lesen, dann steht dort nichts \n\nvom Mindestlohn, aber etwas von einer Lohnuntergrenze. \n\nNun k\u00f6nnen Sie einmal raten, wo der Unterschied zwi-\n\nschen einer Lohnuntergrenze und dem Mindestlohn ist. Er \n\nist nicht sehr gro\u00df, und es gibt auch keinen Unterschied. \n\nEs ist das Gleiche.  \n\nIch m\u00f6chte besonders in Richtung der GR\u00dcNEN etwas \n\nsagen: Als es eine rot-gr\u00fcne Bundesregierung gab, haben \n\nSie in dem Bereich nichts, \u00fcberhaupt nichts gemacht. Die \n\nbranchenspezifischen Mindestl\u00f6hne im Baugewerbe, in \n\nder Pflege, bei den Dachdeckern etc. sind nie eingef\u00fchrt \n\nworden, als die GR\u00dcNEN mitregiert haben. Mindestl\u00f6hne \n\nsind seit 1996 eingef\u00fchrt worden. Zu dieser Zeit haben \n\nCDU/CSU und FDP und danach in der Gro\u00dfen Koalition \n\njeweils unter einem Kanzler oder einer Kanzlerin der \n\nUnion regiert. Sie sollten sich jetzt nicht als gro\u00dfe Vor-\n\nk\u00e4mpfer in diesem Bereich darstellen.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch bei dem Thema Fl\u00fcchtlinge sind wir uns relativ \n\nschnell einig. Ich m\u00f6chte nicht, dass eine deutsche Putz-\n\nfrau entlassen wird, indem man sagt: Ich stelle jetzt lieber \n\neine Putzfrau, die aus Syrien kommt, ein, die 6 Euro \n\nnimmt. Das will von uns niemand haben.  \n\nIch glaube, dass die \u00d6ffnungsm\u00f6glichkeiten, die es beim \n\nMindestlohn gibt, ausreichend sind. So wie ein Arbeitge-\n\nber f\u00fcr einen Langzeitarbeitslosen nicht sofort 8,50 Euro \n\nzahlen muss, muss er das auch nicht f\u00fcr einen Fl\u00fcchtling \n\ntun. Die derzeitigen Regelungen und auch die Lohnzu-\n\nsch\u00fcsse sind aus meiner Sicht ausreichend. Diese M\u00f6g-\n\nlichkeiten sollte man nutzen, und dann stellt sich diese \n\nFrage nicht, ob der Mindestlohn f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge abgesenkt \n\nwerden muss. \n\nZu den LINKEN: Ich finde es sch\u00f6n, dass Klaus  \n\nTischendorf die Low Pay Commission in England ange-\n\nsprochen hat. Genau das ist das Modell, das wir \u00fcber-\n\nnommen haben. Wir sagen: Arbeitgeber und Arbeitneh-\n\nmer sollen sich unter Hinzuziehung der Wissenschaft \n\nverst\u00e4ndigen. Das ist das Ziel.  \n\nDas hei\u00dft aber auch, dass sich die Politik mit Vorschl\u00e4gen \n\nzur H\u00f6he des Mindestlohnes ein wenig zur\u00fcckhalten \n\nsollte. Das sollten die Arbeitgeber und die Arbeitnehmer, \n\ndie Gewerkschaften und die Arbeitgeberverb\u00e4nde aushan-\n\ndeln.  \n\nDer Mindestlohn ist im \u00dcbrigen auch kein Regellohn, \n\nsondern er ist eine untere Haltelinie. Deswegen ist die \n\nFrage nach der Rente anders zu bewerten. Ich w\u00fcnsche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2138 \n\nmir auch, dass jemand, der sein Leben lang gearbeitet hat, \n\neine anst\u00e4ndige Rente erh\u00e4lt. Aber das m\u00fcssen wir \u00fcber \n\nandere Instrumente bewerkstelligen, \u2013  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: \u2013 zum Beispiel \u00fcber die Rente \n\nnach Mindesteinkommen. Aber man sollte auch das vom \n\nMindestlohn trennen, weil der Mindestlohn kein Regel-\n\nlohn sein kann, sondern immer nur eine untere Haltelinie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war in dieser dritten \n\nRunde Herr Kollege Krau\u00df. Gibt es Redebedarf bei der \n\neinbringenden SPD-Fraktion? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Gibt es in dieser dritten Rederunde weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Wir k\u00f6nnten eine vierte Runde er\u00f6ffnen; vor allem \n\nmit Blick auf die Redezeit der CDU-Fraktion w\u00e4re das \n\ndurchaus m\u00f6glich. \u2013 Das ist auch nicht beabsichtigt.  \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Das Wort ergreift \n\nHerr Staatsminister Dulig.  \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! \u201eDer Mindestlohn ist gut f\u00fcr unser \n\nLand, er ist ein gro\u00dfer Erfolg.\u201c Das ist ein Zitat aus \n\nmeiner Rede, die ich im Januar 2015 gehalten habe, als \n\nwir hier\u00fcber bei der Einf\u00fchrung des Mindestlohnes schon \n\neinmal diskutiert haben.  \n\nSie erinnern sich vielleicht an die Diskussion zur Einf\u00fch-\n\nrung des Mindestlohnes vor einem Jahr und was dabei \n\nalles angef\u00fchrt wurde: Jobkiller, B\u00fcrokratiemonster, \n\nPreistreiber. Was ist davon \u00fcbrig geblieben?  \n\nDeshalb ist es sinnvoll, dass wir mit der heutigen Aktuel-\n\nlen Debatte einmal die Dinge n\u00fcchtern nebeneinanderle-\n\ngen, die damals als Sorgen genannt wurden und das, was \n\ntats\u00e4chlich eingetreten ist. Zum \u201eJobkiller\u201c: Dazu gab es \n\nfast einen \u00dcberbietungswettbewerb verschiedener For-\n\nschungsinstitute, zum Beispiel das Forschungsinstitut zur \n\nZukunft der Arbeit sprach von 570 000 Jobverlusten, das \n\nIfo-Institut von 900 000, das arbeitgebernahe Institut der \n\nDeutschen Wirtschaft sogar von 1,2 Millionen verdr\u00e4ng-\n\nten Jobs durch den Mindestlohn.  \n\nAuch das Wirtschaftsministerium Sachsens, damals noch \n\nFDP-gef\u00fchrt, hatte dazu eine Studie in Auftrag gegeben. \n\nDamit stellte das Ifo-Institut Dresden fest: Man rechnet \n\nmit einem Arbeitsplatzverlust von 30 000 bis 60 000 Jobs \n\nin Sachsen direkt nach Einf\u00fchrung des Mindestlohnes. \n\nDas war vor einem Jahr.  \n\nInteressant ist: Was sagt das Ifo-Institut heute? Ich zitiere \n\naus dem aktuellen Gutachten zum Stand der heutigen \n\nostdeutschen Wirtschaft: \u201eDie sozialversicherungspflich-\n\ntige Besch\u00e4ftigung stieg sogar um 1,5 %. Die deutlich \n\nh\u00f6here Wachstumsrate der sozialversicherungspflichtigen \n\nBesch\u00e4ftigung gegen\u00fcber der Erwerbst\u00e4tigkeit d\u00fcrfte \n\ndabei auch auf die Einf\u00fchrung des fl\u00e4chendeckenden \n\nMindestlohnes zur\u00fcckzuf\u00fchren sein, da geringf\u00fcgige \n\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zum Teil in sozialversiche-\n\nrungspflichtige Besch\u00e4ftigung umgewandelt worden sein \n\nd\u00fcrfte.\u201c  \n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr Sachsen? F\u00fcr Sachsen hei\u00dft das: Wir \n\nhaben zurzeit den niedrigsten Arbeitslosenstand seit 1990. \n\nAktuell sind es 158 548 Arbeitslose \u2013 das ist eine Quote \n\nvon 7,5 % \u2013 und dabei einen Anstieg von sozialversiche-\n\nrungspflichtiger Besch\u00e4ftigung von 38 000 Pl\u00e4tzen. Das \n\nist ein Zuwachs von 2,5 %.  \n\nSelbst die Branchen, zu denen es besondere Bedenken \n\ngegeben hat, haben h\u00f6here Wachstumsraten: zum Beispiel \n\n8,2 % im Gastrogewerbe, 7,1 % bei Land- und Forstwirt-\n\nschaft, 5,5 % im Gesundheits- und Sozialwesen, 5,3 % im \n\nBaugewerbe, also einen Zugewinn an sozialversiche-\n\nrungspflichtiger Besch\u00e4ftigung.  \n\nZweiter Vorwurf, der damals gebracht wurde: Der Min-\n\ndestlohn bringt den Arbeitnehmern erst einmal gar nichts. \n\n\u2013 Wie bitte? Allein in Sachsen profitieren 250 000 Men-\n\nschen vom Mindestlohn. Auch die Zahl der Aufstocker \u2013 \n\nHenning Homann hat darauf hingewiesen, es geht darum, \n\nden Menschen die W\u00fcrde zur\u00fcckzugeben \u2013 ist deutlich \n\nzur\u00fcckgegangen, deutschlandweit sind es minus 60 000.  \n\nFazit: Nach Angaben des IAP-Betriebspanels wurden im \n\nJahr 2014 in 31 % aller s\u00e4chsischen Betriebe Bruttostun-\n\ndenl\u00f6hne unter 8,50 Euro gezahlt. In diesen Bereichen \n\nsind die Lohnsteigerungen zwischen 10 und 25 % am \n\ngr\u00f6\u00dften. Das hat auch zum deutlichen Absinken der Zahl \n\nder Aufstocker gef\u00fchrt.  \n\nDer dritte Vorwurf betraf die Preistreiberei. Auch hierzu \n\nkann ich auf Statistiken verweisen, zum Beispiel auf die \n\ndes Statistischen Bundesamtes. Diese besagen: Der \n\nMindestlohn tr\u00e4gt zur robusten Konjunktur bei, oder das \n\nKonsumklima ist so gut wie seit Jahren nicht mehr. Wir \n\nwissen, dass es in bestimmten Bereichen, besonders im \n\nDienstleistungssektor, Preisentwicklung gegeben hat. Nur \n\ndort war die Akzeptanz wiederum am h\u00f6chsten, weil man \n\ndirekt gesehen hat, dass man durch die Erh\u00f6hung des \n\nMindestlohnes denjenigen einen Lohn geben kann, der \n\nad\u00e4quat ist.  \n\nDeshalb war die Aufregung im Friseurgewerbe am Ge-\n\nringsten, zumal sich diese vorher schon auf den Weg \n\ngemacht haben, \u00fcber 8,50 Euro zu zahlen. Von daher ist \n\nauch dieser Vorwurf nicht richtig. \n\nDer vierte Vorwurf, der Mindestlohn sei sch\u00e4dlich f\u00fcr die \n\nWirtschaft. Nein. Es gibt eindeutig positive Effekte f\u00fcr die \n\nBinnenkonjunktur. Das sp\u00fcren auch die Unternehmen. Im \n\nIfo-Gesch\u00e4ftsklimaindex vom Herbst 2015 hei\u00dft es: \u201eDer \n\nOptimismus mit Blick auf die k\u00fcnftigen Gesch\u00e4fte nahm \n\nweiter zu. Die deutsche Konjunktur zeigt sich erstaunlich \n\nwiderstandsf\u00e4hig gegen\u00fcber den vielf\u00e4ltigen Herausforde-\n\nrungen des Herbstes\u201c, und auch das Institut f\u00fcr Makro-\n\n\u00f6konomie und Konjunkturforschung hat im November \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2139 \n\nbest\u00e4tigt: \u201eDer Mindestlohn hat positive Effekte f\u00fcr die \n\nWirtschaft.\u201c  \n\nDer f\u00fcnfte Vorwurf, es sei ein B\u00fcrokratiemonster.  \n\n(Thomas Colditz, CDU: Das stimmt aber!) \n\nWas ist von diesem Vorwurf \u00fcbrig geblieben? Diejenigen, \n\ndie sich am meisten dar\u00fcber aufgeregt haben, waren \n\ndiejenigen, die durch ein ganz anderes Gesetz in die \n\nBredouille gekommen sind. Wenn Sie sich heute mit der \n\nDEHOGA unterhalten, dann stellen Sie fest, dass diese \n\ninzwischen auch von ihrer fundamentalen Kritik abgewi-\n\nchen ist. Sie haben gesehen, dass sie ein Problem haben, \n\nda durch die Aufzeichnungspflicht einfach nur offengelegt \n\nworden ist, welcher Missbrauch vorher schon vorhanden \n\nwar und dass es in dem Bereich gang und g\u00e4be war, die \n\nArbeitszeiten nicht einzuhalten, und nur durch die Auf-\n\nzeichnungspflicht jetzt dokumentiert wurde.  \n\nVon daher hat sich die DEHOGA auf den konstruktiven \n\nWeg begeben, eher dar\u00fcber zu reden, welche Konsequen-\n\nzen das bez\u00fcglich des Arbeitszeitgesetzes hat, als dass es \n\nan der Frage der Aufzeichnung liegt.  \n\nFrau Grimm, ich w\u00fcrde Ihnen empfehlen, sich noch \n\neinmal damit zu besch\u00e4ftigen, f\u00fcr wen diese Aufzeich-\n\nnungspflicht gilt. Sie gilt sozusagen f\u00fcr Branchen, die \n\nschwarzarbeitgef\u00e4hrdet sind und f\u00fcr die Geringbesch\u00e4ftig-\n\nten. Wenn Sie jetzt so tun, als sei die Aufzeichnungs-\n\npflicht f\u00fcr alle da, dann bauen Sie einen Popanz auf, der \n\nschlichtweg nicht stimmt. \n\n(Thomas Colditz, CDU:  \n\nDas w\u00e4re ja Generalverdacht!) \n\nIch m\u00f6chte aber auch an Thomas Colditz anschlie\u00dfen. Es \n\nist jetzt auch nicht die Zeit, in Euphorie oder in einer Art \n\nTriumphgeheul das Thema Mindestlohn zu bearbeiten. \n\nDer Mindestlohn ist gut f\u00fcr unser Land, und er ist ein \n\nErfolg. Er ist aber auch keine sozialpolitische Wohltat. Er \n\nist nichts anders als eine Sittlichkeitsgrenze, und er zeigt, \n\nwelche Probleme vorher in diesem Land waren, dass \n\nMenschen \u2013 besonders in Sachsen \u2013 deutlich unter dem \n\nMindestlohn besch\u00e4ftigt wurden. Das d\u00fcrfen wir nicht \n\nakzeptieren. \n\nWas ich aus der Debatte mitnehme, ist die klare Aussage \n\nder AfD: Sie sind gegen Mindestl\u00f6hne. Sagen Sie das \n\nbitte Ihren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern, denn die glauben \n\nn\u00e4mlich etwas anderes. Sie vertreten eben nicht die \n\nInteressen derjenigen, die arbeiten gehen und von ihrer \n\nArbeit leben wollen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Woher wissen  \n\nSie das denn? Wen vertreten Sie denn?) \n\nSagen Sie es laut und deutlich: Sie sind gegen den Min-\n\ndestlohn. Das steht sogar in Ihren Programmen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Weil es von den GR\u00dcNEN und den LINKEN \n\ngenannt wurde, kann ich immer nur wiederholen, was \n\nmeine Haltung ist: Ich lehne eine Aush\u00f6hlung des Min-\n\ndestlohnes f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge ab. Wir verlieren die Akzep-\n\ntanz, wenn wir sogar noch Dumping zulassen durch die \n\nAush\u00f6hlung des Mindestlohnes. Diese Spielregeln m\u00fcs-\n\nsen eingehalten werden: Mindestlohn muss f\u00fcr alle gelten. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDrittens, die Frage der Feuertaufe. Ich denke, die eigentli-\n\nche Feuertaufe des Mindestlohnes wird darin bestehen, \n\nwie wir das Thema Fachkr\u00e4ftebedarf in den Griff be-\n\nkommen. Dabei wird uns das Thema Mindestlohn sogar \n\nweniger helfen, denn die Debatte wird ganz anders laufen, \n\nn\u00e4mlich, wie wir mit fairen L\u00f6hnen unseren Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarf decken. Dabei werden wir nicht \u00fcber Mindest-\n\nl\u00f6hne reden, sondern \u00fcber eine ganz andere Lohnentwick-\n\nlung. \n\nViertens. Liebe LINKE, bauen Sie nicht auch den n\u00e4chs-\n\nten Popanz auf. Wir haben eine Kommission beschlossen, \n\ndie sich mit der Fortentwicklung des Mindestlohnes \n\nbesch\u00e4ftigen soll. Wir sollten aufh\u00f6ren, so zu tun, als sei \n\nes weiterhin eine politische Festlegung \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund als w\u00fcrden wir jetzt in einen Konkurrenzkampf \n\neintreten k\u00f6nnen, wer mit der h\u00f6heren Forderung nach \n\ndem Mindestlohn punktet. Das tut der Sache nicht gut; \n\ndenn wir m\u00fcssen diejenigen verantwortlich machen, die in \n\ndieser Kommission sitzen: die Gewerkschaften und die \n\nArbeitgeber. \n\nDeshalb an dieser Stelle mein Appell an die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft: Organisieren Sie sich in Ihren Arbeitgeberver-\n\nb\u00e4nden! Es sind doch Ihre Interessenvertreter auch in \n\ndieser Kommission. Ich denke, dass wir in Sachsen sogar \n\neinen st\u00e4rkeren Arbeitgeberverband brauchen, und des-\n\nhalb kann ich an die Unternehmerschaft nur appellieren: \n\nOrganisieren Sie sich in Ihren s\u00e4chsischen Arbeitgeber-\n\nverb\u00e4nden, damit Ihre Stimme in Berlin auch geh\u00f6rt wird! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\nInsgesamt muss man feststellen: Dass wir solche Gesetze \n\nin Deutschland brauchen, hat etwas mit unserer Misstrau-\n\nenskultur zu tun. Wir wollen alles regulieren, weil wir \n\nimmer schauen m\u00fcssen, wie wir damit umgehen. Das \n\nProblem dabei ist: Diese Misstrauenskultur folgt der \n\nMissbrauchskultur deshalb, weil immer wieder die L\u00fc-\n\ncken von Gesetzen gesucht werden, um Lohndumping zu \n\nbetreiben oder flexible Instrumente auszunutzen, damit \n\nsie zur Regel werden. Man braucht sich aber auch nicht \n\nzu wundern, dass der Bedarf an Regulierungen immer \n\ngr\u00f6\u00dfer wird. Wir m\u00fcssen diesen Teufelskreis \u00fcberwinden, \n\nindem das Bewusstsein, die Kultur in den Unternehmen \n\ndarin gest\u00e4rkt wird, dass gute Arbeit etwas wert ist und \n\ndass nicht Lohndumping, sondern faire L\u00f6hne wettbe-\n\nwerbsf\u00e4hig sind. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2140 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Das war Herr Staatsminister Dulig. Er hat \n\nseine Redezeit um 40 Sekunden \u00fcberschritten. Wenn eine \n\nFraktion jetzt den Antrag stellen w\u00fcrde, erh\u00e4lt eines ihrer \n\nMitglieder die Gelegenheit, entsprechend unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung f\u00fcnf Minuten zus\u00e4tzliche Redezeit in \n\nAnspruch zu nehmen. \u2013 Einen derartigen Antrag sehe ich \n\nnicht, sodass ich davon ausgehe, dass alle mit ihrer \n\nRedezeit zufrieden sind. \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nAm Mikrofon 5 sehe ich Herrn Heidan mit einer Kurzin-\n\ntervention. Bitte, Herr Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte das Mittel der Kurzin-\n\ntervention gebrauchen, nicht, weil ich nicht mit unserem \n\nWirtschaftsminister \u00fcbereinstimme, sondern weil ich \n\nmeine, dass noch ein wichtiger Punkt bei seiner Analyse \n\nfehlt: Die Arbeitgeber haben das mit unterst\u00fctzt. \n\nIm Textilbereich haben wir mit der Gewerkschaft eine \n\nL\u00f6sung gefunden, die den Mindestlohn f\u00fcr die Branche \n\nordentlich geregelt hat, mit einer anderen Auslaufh\u00f6he des \n\nLohnes. Ich erwarte, dass das auch im DEHOGA-Bereich \n\ngerade zum Thema Arbeitszeitregelung m\u00f6glich wird. \n\nDenken wir zum Beispiel daran, dass es Kundenwunsch \n\nist, abends eine Hochzeit zu feiern. Dann sollte nicht null \n\nUhr gesagt werden, jetzt ist meine Arbeitszeit zu Ende, \n\nsondern der Arbeitnehmer sollte dann auch noch f\u00fcr den \n\nKunden da sein. Diese Kundenfreundlichkeit m\u00fcssen wir \n\nbei allen \u00dcberlegungen ber\u00fccksichtigen. \n\nIch denke, es ist wichtig, das noch einmal deutlich her-\n\nauszustellen. Das Leben ist vielf\u00e4ltig, und es muss einiges \n\nber\u00fccksichtigt werden. Wir als CDU-Fraktion sind dort \n\nmit dabei. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan trug \n\neine Kurzintervention auf den Redebeitrag von Herrn \n\nStaatsminister Dulig vor. Soll eine Reaktion erfolgen? \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Die 40 Sekunden \n\nziehen wir ab, dann sind wir wieder bei null. \u2013 \n\nSilke Grimm, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nOkay. \u2013 Verehrte Kolleginnen und Kollegen! An Mikro-\n\nfon 7 sehe ich eine weitere Kurzintervention. Bitte, Frau \n\nKollegin Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Minister Dulig! Sie sagten, die \n\nAfD sei gegen den Mindestlohn. Ich wei\u00df nicht, an \n\nwelcher Stelle in meinen Beitr\u00e4gen das herauskam. Davon \n\nmuss ich mich ganz stark distanzieren. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Grimm. Es folgt die Reaktion \n\nvon Herrn Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Dann w\u00fcrde ich Ihnen empfehlen, Ihre \n\nWahlprogramme und Ihre Aussagen zu lesen, die Sie \n\nw\u00e4hrend der Landtagswahlen gemacht haben. Dann \n\npassen auch Ihre Reden ganz anders. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nAber ich vermute, dass es gang und g\u00e4be bei der AfD ist, \n\ndas jetzt wieder als sinnentstellend darzustellen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Versehentlich \n\nabgeschrieben wahrscheinlich! \u2013 Dr. Frauke Petry, \n\nAfD: Sie m\u00fcssen lesen lernen! \u2013 Zuruf des Abg. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion in der entsprechenden Abfolge. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich stelle keinen \n\nweiteren Redebedarf in der 1. Aktuellen Debatte fest, und \n\nsie ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen zur\u00fcck zum Tagesordnungspunkt 2. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nDieser Tagesordnungspunkt behandelte die Wahl eines \n\nMitglieds des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den Landesnatur-\n\nschutzbeirat. Das Ergebnis der geheimen Abstimmung \n\nliegt vor, und ich verk\u00fcnde das Wahlergebnis. Abgegeben \n\nwurden 123 Stimmen. Es wurde wie folgt abgestimmt: \n\nHerr Marco B\u00f6hme erhielt 50 Jastimmen, 66 Neinstim-\n\nmen und 7 Stimmenthaltungen. Damit ist Herr Marco \n\nB\u00f6hme als Mitglied des Landesnaturschutzbeirates nicht \n\ngew\u00e4hlt. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit abge-\n\nschlossen. \n\nWir f\u00fchren die Aktuelle Stunde fort und kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2141 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nAngriffe auf Fl\u00fcchtlinge und Ehrenamtliche \u2013  \n\nWachpolizei und Gr\u00fcndung von B\u00fcrgerwehren \u2013  \n\nRegierungsverantwortung f\u00fcr funktionierenden Rechtsstaat wahrnehmen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin erh\u00e4lt die Fraktion DIE LINKE das \n\nWort. Es wird ergriffen von Frau Abg. K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Laut offiziellen Zahlen \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung gab es in Sachsen im \n\nJahr 2015 101 Straftaten gegen Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte. \n\nAm letzten Wochenende gab es mindestens f\u00fcnf Anschl\u00e4-\n\nge gegen Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte in Sachsen. Der Polizei-\n\npr\u00e4sident Merbitz macht sich Sorgen und spricht von \n\neiner Pogromstimmung, die eine kreuzgef\u00e4hrliche Intensi-\n\nt\u00e4t bekomme. \n\nIch teile diese Sorgen. Es sind nicht nur die Angriffe auf \n\nUnterk\u00fcnfte, sondern auch die Angriffe gegen Menschen. \n\nAllein f\u00fcr den Monat Dezember sind unz\u00e4hlige derartige \n\nStraftaten bereits erfasst. Ich will einige F\u00e4lle vortragen \u2013 \n\nnachzulesen in meiner Kleinen Anfrage 6/3691: \u201e3. \n\nDezember, Chemnitz: K\u00f6rperverletzung, Gegenstand, \n\nin/an Ausl\u00e4nder, Wohnung, zum Nachteil Person(en) aus \n\nIndien; 6. Dezember, Frankenberg: K\u00f6rperverletzung, \n\nGegenstand, in/an Ausl\u00e4nder, Stra\u00dfe; \u00d6ffentlichkeit, zum \n\nNachteil Person(en) aus Ghana; 20. Dezember, Freital: \n\nK\u00f6rperverletzung, in/an Ausl\u00e4nder, Stra\u00dfe; \u00d6ffentlichkeit, \n\nzum Nachteil Person(en) aus Tunesien; 23. Dezember \u2013 \n\nein Tag vor Weihnachten \u2013: Dresden, K\u00f6rperverletzung, \n\nWaffe \u2013 Hieb-/Stichwaffe, in/an \u00f6ffentlichen Verkehrsmit-\n\nteln, Ausl\u00e4nder, zum Nachteil Person(en) aus Somalia.\u201c \n\nEntschuldigen Sie an dieser Stelle bitte meine Sprache; \n\nich habe es so zitiert, wie es mir die Staatsregierung \n\nmitgeteilt hat. \n\nAber auch Ehrenamtliche, die sich f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge einset-\n\nzen, werden bedroht, in ihrer Arbeit behindert und be-\n\nschimpft. \n\nWas werden diese Opfer von den jetzt vielerorts entste-\n\nhenden B\u00fcrgerwehren zu erwarten haben? \u2013 Ich denke, \n\nnichts Gutes. Bundesweit werben derzeit 40 sogenannte \n\nB\u00fcrgerwehren \u00f6ffentlich um Unterst\u00fctzung. Bei fast allen \n\ndiesen Gruppierungen ist die rassistische Sto\u00dfrichtung \n\nklar erkennbar: Feinbild sind Asylsuchende. Wo solche \n\nB\u00fcrgerwehren auf die Stra\u00dfe gehen, f\u00e4llt ihre Zusammen-\n\nsetzung schnell ins Auge. Wir sehen Neonazis und andere \n\nextreme Rechte; wir sehen Hooligans und auch Mitglieder \n\nvon Rockerklubs. Solche Leute sorgen bestimmt f\u00fcr \n\nvieles \u2013 aber niemals f\u00fcr Sicherheit. \n\nSchauen wir nach Sachsen: Das Konzept B\u00fcrgerwehr ist \n\nin Sachsen leider nicht neu. Bekanntestes Beispiel war in \n\nden Jahren 2012 und 2013 das Deutsche Polizeihilfswerk. \n\nEs handelte sich um mehrere Hundert Personen, zumeist \n\nAnh\u00e4nger der sogenannten Reichsb\u00fcrgerszene. Diese \n\nPersonen haben sich uniformiert und sind unter anderem \n\ngewaltsam gegen Gerichtsvollzieher vorgegangen. An-\n\nfang M\u00e4rz 2015 gr\u00fcndete sich in Mei\u00dfen die Initiative \n\nHeimatschutz. Sie tritt bis heute mit Kundgebungen und \n\nAufm\u00e4rschen in Erscheinung. Ende April 2015 gr\u00fcndete \n\nsich in Freital die B\u00fcrgerwehr \u201eFTL 360\u201c \u2013 benannt nach \n\neiner Buslinie. Nach rund einem halben Jahr wurden \n\nf\u00fchrende Kr\u00e4fte dieser Gruppe, darunter mehrere Neona-\n\nzis, festgenommen. Ihnen werden Gewaltstraftaten und \n\nAnschlagshandlungen vorgeworfen. \n\nAuch hier ist klar: Diejenigen, die vorgeben, f\u00fcr Sicher-\n\nheit sorgen zu wollen, sind mitunter selbst Kriminelle. Sie \n\nsind keine Hilfe, sondern eine akute Gefahr. Wer ihr \n\nTreiben zul\u00e4sst, macht die schlimmsten B\u00f6cke zum \n\nG\u00e4rtner. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch habe Anfang 2015 und auch im Fr\u00fchjahr 2015 Anfra-\n\ngen zu B\u00fcrgerwehren gestellt. Zun\u00e4chst behauptete die \n\nStaatsregierung, ihr seien keine B\u00fcrgerwehren bekannt. \n\nDann hie\u00df es, es gebe sie doch, aber man wisse nichts \n\ndar\u00fcber. Dieses Nichtwissen ist einfach be\u00e4ngstigend, \n\ndenn die bekannten Beispiele in Sachsen zeigen, mit \n\nwelchen Leuten wir es hier zu tun haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Wer f\u00fcr Sicherheit sorgen \n\nwill, muss diesen Gef\u00e4hrdern, egal, wie nobel ihre soge-\n\nnannten Absichten sind, eine deutliche Abfuhr erteilen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: An dieser Stelle m\u00f6chte \n\nich dem Justizminister Sebastian Gemkow f\u00fcr seine \n\nklaren Worte danken. Sie waren dringend notwendig, \n\nnachdem der Innenminister zum Thema nichts sagte. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau K\u00f6ditz f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht Kollege Hartmann \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es wird \n\nmir jetzt sichtlich schwerfallen, mich in f\u00fcnf Minuten zu \n\ndem Potpourri an Themen dieser Debatte abzuarbeiten. Es \n\nzeigt nat\u00fcrlich einen in der Sache unzul\u00e4ssigen Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2142 \n\nmischtwarenladen, der nur schwer auseinanderzunehmen \n\nist. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. Valentin \n\nLippmann, GR\u00dcNE, und Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDie Debatte, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist \n\nnicht aus dem Kontext der aktuellen gesellschaftlichen \n\nEntwicklung unseres Landes herauszul\u00f6sen. Damit \n\nerlauben Sie mir erst einmal einzusteigen mit einem Dank \n\nund einer Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, die die \n\naktuellen Herausforderungen und die damit verbundenen \n\nBelastungen tagt\u00e4glich zu tragen hat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, warum ich das \n\nan den Anfang stelle, hat etwas mit dem Debattenbeitrag \n\nzu tun, der etwas suggerieren will: Angriff auf Fl\u00fcchtlinge \n\nund Ehrenamtliche, Wachpolizei und Gr\u00fcndung von \n\nB\u00fcrgerwehren. Im gleichen Kontext: Regierungsverant-\n\nwortung f\u00fcr funktionierenden Rechtsstaat wahrnehmen. \n\nKlar, meine sehr geehrten Damen und Herren, es ist \n\nunstrittig: Angriffe auf Fl\u00fcchtlinge, die Schutz suchen, auf \n\nEhrenamtliche, die helfen wollen, sind inakzeptabel \u2013 \n\negal, von wem und vor welchem Hintergrund. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nSie sind jedoch nicht die Einzigen, die sich Anfeindungen \n\nausgesetzt f\u00fchlen \u2013 auch Journalisten, Politiker, Wachleu-\n\nte und nicht zuletzt die Beamtinnen und Beamten unserer \n\ns\u00e4chsischen Polizei. Es ist klar zu sagen: Eine Grenze ist \n\nda erreicht, wo verbale \u00c4u\u00dferungen in blinden Hass und \n\nGewalt umschlagen. Das ist nicht zu dulden. Wenn wir \n\nuns vergegenw\u00e4rtigen, dass wir allein von Oktober bis \n\nDezember 2015 in Sachsen 276 registrierte Versammlun-\n\ngen mit einer Vielzahl von K\u00f6rperverletzungen hatten, \n\ndann ist das indiskutabel und bedarf des konsequenten \n\nstaatlichen Handelns. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch warne aber an dieser Stelle davor, leichtfertig mit \n\nBegriffen zu spielen, und dazu geh\u00f6rt auch der Begriff \n\n\u201ePogrom\u201c. \n\n220 schwere Straftaten gegen Asylbewerberheime bun-\n\ndesweit \u2013 das ist indiskutabel; und leider steht Sachsen \n\nsehr einsam an der Spitze, das ist nicht zu leugnen. \n\n69 schwere Straftaten entfallen auf Sachsen. Damit sind \n\nwir leider einsamer Spitzenreiter. Wir haben uns also mit \n\ndem Thema intensiver auseinanderzusetzen. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, \u00dcbergriffe \n\nauf Asylbewerberunterk\u00fcnfte und \u00dcbergriffe auf Asylbe-\n\nwerber sind nur eine Seite der Medaille. Dazu geh\u00f6rt \u2013 \n\nneben der Konfrontation mit \u00dcbergriffen der deutschen \n\nBev\u00f6lkerung \u2013 auch die Diskussion \u00fcber die Situation, die \n\nwir in Asylbewerberheimen und im Umgang von Asylbe-\n\nwerbern untereinander erleben; n\u00e4mlich die Tatsache, dass \n\nein Teil der Fl\u00fcchtlinge auch kriminellen Ausw\u00fcchsen von \n\nanderen Asylbewerbern ausgesetzt ist. Zur Wahrheit \n\ngeh\u00f6rt dazu \u2013 und da will ich hier nur das Beispiel von \n\nK\u00f6ln anbringen \u2013, dass es auch \u00dcbergriffe von Asylbe-\n\nwerbern auf Deutsche gibt. Ich warne hier vor pauschalen \n\nDebatten und erwarte eine sehr differenzierte und ernst-\n\nhafte Auseinandersetzung. \n\nEs geh\u00f6rt dazu vor allem auch die Frage der Integration, \n\nn\u00e4mlich der Definition von Werten, Normen und Rechts-\n\nvorstellungen, die f\u00fcr jeden in diesem Land gelten \u2013 egal, \n\nob er hier lebt oder ob er hierherkommt. Wer sich daran \n\nnicht h\u00e4lt, muss mit entsprechenden straf- und asylrechtli-\n\nchen Konsequenzen leben. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, Sie betrei-\n\nben mit Ihrer Debatte auch ein leichtfertiges Spiel mit \n\ndem Rechtsstaat. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt?) \n\nDenn die Verantwortung der Staatsregierung infrage zu \n\nstellen \u2013 so wie es der Titel Ihrer Debatte suggeriert, als \n\nob sie den Rechtsstaat infrage stellen \u2013 schie\u00dft sehr stark \n\nam Ziel vorbei und ist bestenfalls billiger Populismus. \n\nEin Rechtsstaat, meine sehr geehrten Damen und Herren \n\n\u2013 hier beziehe ich mich auf die Landeszentrale f\u00fcr politi-\n\nsche Bildung \u2013, bezeichnet einen Staat, in dem die Regie-\n\nrung und die Verwaltung nur im Rahmen bestehender \n\nGesetze handeln d\u00fcrfen, die Grundrechte der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger m\u00fcssen garantiert sein, staatliche Entschei-\n\ndungen m\u00fcssen durch unabh\u00e4ngige Gerichte \u00fcberpr\u00fcft \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nDeshalb frage ich Sie, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren: Wo sehen Sie das in Sachsen gef\u00e4hrdet? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich kann Ihnen aber sagen, \n\nan welcher Stelle ich diese Situation gef\u00e4hrdet sehe \u2013 und \n\ndazu komme ich in meinem zweiten Debattenbeitrag, \n\nohne rechts zu verharmlosen \u2013: in der Debatte des Um-\n\ngangs des Linksextremismus mit der Polizei in diesem \n\nLand. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN \u2013 Starke Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Zais, wollten Sie \n\neine Kurzintervention halten? \u2013 Nein, gut. Das war \n\nKollege Hartmann von der CDU-Fraktion. Jetzt spricht \n\nKollege Pallas f\u00fcr die SPD. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich bei der \n\nbeantragenden Fraktion f\u00fcr die Gelegenheit bedanken, \n\nhier darzustellen, wie ernst diese Staatsregierung und die \n\nsie tragenden Koalitionsfraktionen von CDU und SPD \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2143 \n\nden Kampf f\u00fcr einen starken demokratischen und hand-\n\nlungsf\u00e4higen Rechtsstaat nehmen. Ich m\u00f6chte allerdings \n\nauf diese Kernfrage erst in der zweiten Runde eingehen. \n\nMeinen ersten Beitrag m\u00f6chte ich daf\u00fcr benutzen, um auf \n\neine weitere Gefahr f\u00fcr unseren Rechtsstaat und die \n\nDemokratie in Deutschland einzugehen. Meine Damen \n\nund Herren! In diesem S\u00e4chsischen Landtag ist eine Partei \n\nvertreten, deren Bundesvorsitzende k\u00fcrzlich allen Ernstes \n\ngesagt hat, Polizisten m\u00fcssten illegalen Grenz\u00fcbertritt \n\nverhindern und notfalls daf\u00fcr auch von der Schusswaffe \n\nGebrauch machen. Dabei ist sie auch unterst\u00fctzt worden \n\nvon einer Parteikameradin aus dem Europaparlament, die \n\nauch auf Kinder schie\u00dfen lassen wollte. Doch ist die \n\nRechtslage eindeutig, meine Damen und Herren. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Eben, genau!) \n\nNur zur Verhinderung des unerlaubten Grenz\u00fcbertritts ist \n\nder Gebrauch von Schusswaffen eben nicht erlaubt. Wir \n\nhaben dar\u00fcber in den letzten Tagen viel gelesen und \n\ngeh\u00f6rt \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ja, wir auch!) \n\nund \u00fcber den peinlichen Versuch, diese Aussage von \n\ndieser Bundesvorsitzenden zu relativieren, nachdem ihr \n\nvielfach der Spiegel vorgehalten wurde. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Naja! \u2013  \n\nBeifall bei der SPD) \n\nIn einem sp\u00e4teren Interview war dann zu h\u00f6ren, es kann ja \n\nreichen, nur einen Warnschuss abzugeben. Aber, Frau \n\nPetry, Sie wissen doch ganz genau, dass auch ein Warn-\n\nschuss nur erlaubt ist, wenn der Schusswaffengebrauch \n\ndann auch gegen eine Person gerechtfertigt w\u00e4re. \n\n(Zuruf von der AfD: Geh\u00f6rt  \n\ndas auch zum Debattenthema?) \n\nDas ist eine Gefahr f\u00fcr den Rechtsstaat in Deutschland, \n\njawohl. Was soll das Ganze? Sie wurden eben nicht aus \n\ndem Kontext gerissen, wie Sie immer und in diesem Fall \n\nauch wieder behaupten. Im Gegenteil, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Fragen  \n\nSie einmal die Staatsrechtler!) \n\nwie man liest, haben Sie dieses Interview beauftragt und \n\nwohl auch autorisiert, Frau Petry. Nat\u00fcrlich sind Sie \n\nerschrocken \u00fcber die heftigen, aber berechtigten Reaktio-\n\nnen und wollen sich in ein besseres Licht stellen. Das \n\nverstehe ich sogar menschlich noch. Aber erz\u00e4hlen Sie \n\ndoch bitte nicht, diese Worte w\u00e4ren Ihnen aus dem Mund \n\ngepurzelt oder Ihnen in den Mund gelegt worden. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Bei  \n\nwelchem Thema sind Sie gerade?) \n\nSie haben das so formuliert, und Sie m\u00fcssen sich den \n\nVorwurf gefallen lassen, dass Sie auch dazu bereit w\u00e4ren, \n\nwas Sie da vorgeschlagen haben. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Wollen Sie  \n\nWahlkampf machen zur Landtagswahl?) \n\n\u2013 Wir sind nicht im Wahlkampf, Frau Petry, keine Angst. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Pallas, zum \n\nThema. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: \u2013 Es geh\u00f6rt zum Thema, dessen \n\n\u00dcberschrift lautet: \u201eAngriffe auf Fl\u00fcchtlinge und Ehren-\n\namtliche \u2013 Wachpolizei und Gr\u00fcndung von B\u00fcrgerwehren \n\n\u2013 Regierungsverantwortung f\u00fcr funktionierenden Rechts-\n\nstaat wahrnehmen\u201c. Soweit ich wei\u00df, ist die Bundespoli-\n\nzei eine Beh\u00f6rde der Bundesregierung. Somit sehe ich es \n\ndurchaus als ein relevantes Thema f\u00fcr diese Aktuelle \n\nDebatte an. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch finde, Ihre \u00c4u\u00dferungen lassen ziemlich genau erken-\n\nnen, wohin Sie und Ihre Truppen mit unserem Land \n\nendg\u00fcltig wollen. Dabei reicht bereits ein Blick in das \n\nLand Ihrer Geburt, die DDR, um das Wesen eines Staates \n\nzu erkennen, in dem an der Grenze auf unbewaffnete \n\nMenschen geschossen wird. Sie wollen \u00fcberhaupt keinen \n\ndemokratischen Rechtsstaat mehr. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das ist  \n\nkein Debattenthema, Herr Pallas!) \n\nMit Ihren Forderungen kehren Sie den Rechtsstaat in \n\nDeutschland um. Ich kann mir gut vorstellen, welche \n\nVorstellung Sie von einer Gesellschaft haben, in der Sie \n\nleben wollen, und dass Sie es vermutlich auch mit Gewalt \n\ndurchsetzen m\u00f6chten. Ich danke Ihrer Offenbarung in den \n\nMedien, denn dadurch l\u00e4sst sich das auch f\u00fcr viele Men-\n\nschen, die Ihnen im Augenblick ihr Vertrauen schenken, \n\nviel besser erkennen, was Sie wollen. Ich kann nur hoffen, \n\ndass Ihr menschenverachtender und demokratiefeindlicher \n\nCharakter als AfD f\u00fcr noch mehr Menschen erkennbar \n\nwird. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\nIch denke, dass sich einige Menschen neu orientieren \n\nwerden. Vern\u00fcnftige Angebote von demokratischen Par-\n\nteien gibt es ja genug. Sie sollten sie nutzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nPallas mit seinen Ausf\u00fchrungen zum Thema Rechtsstaat. \n\nWir schreiten in der Rednerfolge fort. F\u00fcr die AfD spricht \n\nnun Herr Kollege H\u00fctter. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nMachen Sie mir keine Sorgen!) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte \n\nmich erst einmal herzlich bei Herrn Hartmann f\u00fcr seine \n\nrecht populistische Rede bedanken. \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2144 \n\nVielen Dank. Des Weiteren auch bei Herrn Pallas, der hier \n\neine Rede gehalten hat, die zwar mit dem Debattenthema \n\nnicht viel zu tun hatte, trotzdem herzlichen Dank. \n\n(Zuruf von der CDU: Wo waren Sie denn gerade?) \n\n\u2013 Ich war wahrscheinlich gerade auf der Toilette. \n\nDie Angriffe auf Asylbewerber, Unterk\u00fcnfte, Helfer \u2013 und \n\nnicht nur ehrenamtliche Helfer \u2013 sind nat\u00fcrlich zu verur-\n\nteilen. Das ist auch die Meinung der AfD, ohne Frage. Die \n\nVerfolgung und Verurteilung der T\u00e4ter mit aller H\u00e4rte des \n\nRechtsstaates ist definitiv durchzuf\u00fchren; jedoch m\u00fcssen \n\nauch die massiven \u00dcbergriffe von Asylsuchenden und \n\nZuwanderern auf deutsche B\u00fcrger hier bewertet werden. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, das kann ich Ihnen ganz genau sagen. Ich habe das \n\neine oder andere aufgelistet und kann es Ihnen gerne zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. Ich wei\u00df nicht, woher Sie Ihr Wissen \n\nhaben. Wahrscheinlich sollten Sie nur in Ihrem kommu-\n\nnistischen Durchhaltebl\u00e4ttchen \u201eNeues Deutschland\u201c \n\nlesen. Vielleicht lesen Sie auch einmal in anderen Medien, \n\ndann werden Sie zu anderen Gesichtspunkten in dieser \n\nSache kommen. \n\nDem Staat obliegt ausreichende Schutzpflicht in gleicher \n\nWeise: den G\u00e4sten, Asylsuchenden, den Helfern und \n\ngenauso wie den deutschen B\u00fcrgern. Die Frage ist nat\u00fcr-\n\nlich, wie viele Straftaten h\u00e4tten auch verhindert werden \n\nk\u00f6nnen, wenn wir mehr Polizisten und mehr Einsatzkr\u00e4fte \n\ngehabt h\u00e4tten, um alle diese Dinge zu verhindern. \n\nDie Staatsregierung versucht nun den Ausgleich des \n\nMangels mit dem Einsatz der Wachpolizei. Das ist f\u00fcr \n\nmich eine Art des Offenbarungseides. Eine sp\u00fcrbare \n\nEntlastung der s\u00e4chsischen Polizei ist f\u00fcr mich v\u00f6llig \n\nungewiss und diese kann ich zum jetzigen Zeitpunkt auch \n\nnoch nicht erkennen. \n\n(Staatsminister Ulbig: Die Ausbildung  \n\nhat doch gerade erst begonnen!) \n\n\u2013 Das ist uns auch klar. Wir wollen erst einmal sehen, was \n\ndavon \u00fcbrig bleibt, wenn die Leute zum Einsatz kommen \n\nund wie weit die Polizei entlastet wird, Herr Minister. Wir \n\nreden dann dar\u00fcber, wenn es so weit ist. \n\nDie l\u00e4cherlich kurze Ausbildungsdauer ist meines Erach-\n\ntens nicht zielf\u00fchrend. Die Entlohnung ist f\u00fcr mich \n\nzweifelhaft, da es zu einem definitiven Unterschied \n\nzwischen dem normalen Polizisten und der so genannten \n\nWachpolizei kommt. Das Tragen von Schusswaffen habe \n\nich des \u00d6fteren schon kritisiert, auch in den Aussch\u00fcssen. \n\nIch will hier noch einmal deutlich darauf hinweisen, dass \n\nich mir wirklich Sorgen mache, dass es eventuell zum \n\nEinsatz von Schusswaffen im Bereich der Sicherungs-\n\nma\u00dfnahmen in Asylbewerberheimen kommen k\u00f6nnte. \n\nDer B\u00fcrger f\u00fchlt sich nicht mehr sicher und organisiert \n\ndementsprechend sogenannte B\u00fcrgerwehren. Der Begriff \n\nB\u00fcrgerwehr ist in meinen Augen ein v\u00f6llig falsch gew\u00e4hl-\n\nter Begriff. Richtig w\u00e4re eigentlich die Einf\u00fchrung von \n\nB\u00fcrgerstreifen. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas ist doch kein Unterschied!) \n\n\u2013 Ja, das ist f\u00fcr mich ein Unterschied. Ich sehe da schon \n\neinen Unterschied. Besten Dank auch. \n\nDer B\u00fcrger vertraut letztendlich nicht mehr der gebotenen \n\nSicherheit. Er hat Sorgen, dass seine Kinder, seine Frau, \n\nsein Besitz nicht ausreichend besch\u00fctzt werden. Aus \n\ndiesem Grund entscheidet er sich f\u00fcr sogenannte B\u00fcrger-\n\nstreifen. Das Ergebnis von 25 Jahren CDU-gef\u00fchrter \n\nStaatsregierung ist auch, dass wir jetzt das massive \n\nEntstehen von B\u00fcrgerstreifen haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abg. H\u00fctter sprach \n\njetzt f\u00fcr die AfD. Ihm folgt Herr Lippmann f\u00fcr die Frakti-\n\non GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Werte AfD! \n\nB\u00fcrgerwehren als B\u00fcrgerstreifen zu verharmlosen zeigt \n\nungef\u00e4hr, auf welchem Standpunkt Sie dort stehen. Sie \n\nwissen genau, dass das ein zunehmendes Problem unserer \n\nGesellschaft ist und betreiben hier die Verharmlosung \n\nbeim Thema B\u00fcrgerwehr, die Sie uns und der LINKEN an \n\nanderer Stelle regelm\u00e4\u00dfig vorwerfen. Das ist unredlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Die  \n\nB\u00fcrger sind f\u00fcr Sie ein Problem!) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Sachsen hat ein Prob-\n\nlem mit der Durchsetzung des staatlichen Gewaltmono-\n\npols. Kaum eine Woche, kaum ein Tag, an dem wir nicht \n\nAngriffe auf Fl\u00fcchtlinge oder Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte oder \n\nHelfer zu konstatieren haben. Mittlerweile treten gef\u00e4hrli-\n\nche Gew\u00f6hnungseffekte ein. Das sage ich auch ganz \n\ndeutlich. Aber wenn fast t\u00e4glich in Deutschland Fl\u00fccht-\n\nlingsunterk\u00fcnfte angegriffen werden oder marodierende \n\nNeonazis durch Stra\u00dfen ziehen, m\u00fcssen wir jeden Tag \n\naufs Neue als Demokraten aufstehen und deutlich ma-\n\nchen, dass Rassismus in unserer Gesellschaft eine Schan-\n\nde ist und dass ihre entsprechenden Taten zu verurteilen \n\nund zu bek\u00e4mpfen sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nJedoch die vielfach eingeforderte H\u00e4rte des Rechtsstaates, \n\nvon der ich heute auch wieder geh\u00f6rt habe, verkommt \n\nimmer mehr zu einer Phrase, und das ist meines Erachtens \n\nzu nicht mehr als einem Mantra der Hilflosigkeit gewor-\n\nden. Denn die permanente Proklamation steht in einem \n\nindirekt proportionalen Verh\u00e4ltnis zur tats\u00e4chlichen \n\nDurchsetzung dieser H\u00e4rte. Der Rechtsstaat ist nicht am \n\nWanken, aber er l\u00e4sst sich zunehmend von Gewaltt\u00e4tern \n\nund Verfassungsfeinden immer mehr auf der Nase herum-\n\ntanzen. Gleichzeitig sehen wir eine Radikalisierung in \n\nunserer Bev\u00f6lkerung. Statt dieser Radikalisierung und \n\ndiesen Teilen der Bev\u00f6lkerung auch noch Argumente zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2145 \n\nliefern, erwarte ich \u2013 das sage ich auch deutlich in Rich-\n\ntung der Konservativen \u2013 von jedem aufrichtigen Demo-\n\nkraten ein Eintreten gegen menschenverachtende Positio-\n\nnen, sei es der Werteverfall, den wir mittlerweile hinsicht-\n\nlich der Forderung nach Schusswaffengebrauch an der \n\nGrenze erleben, oder der Spuk, den wir mittlerweile \n\ntagt\u00e4glich auf Sachsens Stra\u00dfen sehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen endlich wieder in die Lage kommen, das \n\nstaatliche Gewaltmonopol jederzeit durchsetzen zu \n\nk\u00f6nnen. Ich sage ganz ehrlich in Richtung der CDU: Ich \n\nwusste am Wochenende nicht, ob ich lachen oder weinen \n\nsoll. Da legen die GR\u00dcNEN Ideen zur Frage, wie man die \n\nDurchsetzung des Rechtsstates in Sachsen bef\u00f6rdern \n\nkann, vor. Der Fraktionsvorsitzende der CDU gei\u00dfelt das \n\nals Law-and-Order-Politik. Wo leben wir denn, wenn jetzt \n\ndie Durchsetzung rechtsstaatlicher Strukturen und des \n\nstaatlichen Gewaltmonopols schon Law-and-Order-\n\nPolitik sein soll?! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGanz ehrlich, wenn Sie das so sehen, dann machen Sie es \n\ndoch mal! Law-and-Order-Politik geh\u00f6rte doch \u00fcber \n\nJahrzehnte zu den Spezialit\u00e4ten der CDU. Von daher \n\nverstehe ich diesen Vorwurf nicht, kann es mir nur noch \n\nso erkl\u00e4ren, dass die konservative Sicherheitserz\u00e4hlung \n\noffensichtlich mittlerweile unter einer Art partieller \n\nAmnesie leidet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJa, vielleicht braucht es keine gr\u00fcnen Tr\u00e4ume hinsichtlich \n\nder Durchsetzung von Rechtsstaatlichkeit, aber vielleicht \n\nbraucht es einfach einmal einen gewissen Realismus in \n\ndieser Frage bei der CDU. \n\nMit Berndt Merbitz hat ein Ihnen sehr nahestehender \n\nPolizeipr\u00e4sident vor progromartigen Stimmungen, die wir \n\nin Sachsen haben, gewarnt. Ich sage es an dieser Stelle \n\nganz deutlich: Der Mann hat recht. \u00dcberall sprie\u00dfen \n\nB\u00fcrgerwehren wie Giftpilze aus dem Boden, und hier \n\ngeht es eben nicht um eine aufmerksame Nachbarschafts-\n\ngruppierung, sondern um Gruppierungen, die sich organi-\n\nsieren, teilweise bewaffnen und nicht selten von stram-\n\nmen Neonazis unterst\u00fctzt werden. \n\nAn dieser Stelle danke ich dem Justizminister, der hierzu \n\nklare Worte gefunden hat. Hier laufen wir auf ein Pulver-\n\nfass zu, wobei tats\u00e4chlich nur noch ein Funke fehlt. Die \n\nDurchsetzung des Gewaltmonopols ist eine staatliche \n\nAufgabe, und das muss regelm\u00e4\u00dfig auch deutlich und \n\nklargemacht werden. Daf\u00fcr braucht es eine starke, gut \n\nausgestattete Polizei. Ich erneuere es hier wieder: Wenn \n\nwir vor vier Monaten den sofortigen Stopp des Stellenab-\n\nbaus bei der Polizei verk\u00fcndet bekommen haben und bis \n\nheute wenig passiert ist, sage ich ganz deutlich: Herr \n\nMinister, machen Sie Ihre Hausaufgaben! Der Rechtsstaat \n\nwird es Ihnen danken. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00fcssen wir noch auf ein \n\nanderes Thema hinweisen, n\u00e4mlich auf die zunehmende \n\nBewaffnung der Bev\u00f6lkerung. Mehr Waffen in einer \n\nGesellschaft f\u00fchren nicht zu mehr Sicherheit, sondern zu \n\nweniger Sicherheit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt einen un\u00fcbersehbaren Zusammenhang zwischen \n\ndem Unsicherheitsgef\u00fchl in der Bev\u00f6lkerung, der zuneh-\n\nmenden Radikalisierung und dem Drang der Sachsen \n\nnach Waffen. Die waffenrechtlichen Erlaubnisse schie\u00dfen \n\ndurch die Decke, und wer jetzt sagt, das liege an der guten \n\nWerbung der Sch\u00fctzenvereine, der soll mir einmal die \n\nEntwicklung bei den kleinen Waffenscheinen erkl\u00e4ren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, ich \n\nkomme zum Schluss. \u2013 Es braucht keine irrigen Debatten \n\n\u00fcber die Renaissance des starken Staates, der im Gewand \n\ndes Obrigkeitsstaates daherkommt. Es braucht starke \n\nrechtsstaatliche Strukturen, die Gewalt und Verbrechen \n\nverfolgen, sanktionieren und das Gewaltmonopol des \n\nStaates jederzeit durchsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe eine Kurzinter-\n\nvention. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Nein, Herr Pr\u00e4sident, ich h\u00e4tte \n\neine Zwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ist es zu Ende. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Entschuldigung, Sie haben mich \n\nnicht gesehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnten eine \n\nKurzintervention machen. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Wir k\u00f6nnen das auch gern als \n\nKurzintervention machen. Herr Lippmann, Sie kennen \n\noffenbar die Statistiken nicht und damit die Zusammen-\n\nh\u00e4nge zwischen Bewaffnung und Kriminalit\u00e4tsrate in \n\nEuropa. Sie sollten da einmal ein wenig nachlesen. Die \n\nam st\u00e4rksten bewaffneten Bev\u00f6lkerungen sind in Europa \n\nFinnland und die Schweiz, und die haben interessanter-\n\nweise die niedrigste Kriminalit\u00e4tsrate. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Dr. Petry. Jetzt kommt die Reaktion von \n\nHerrn Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Frau Dr. Petry, das ist Unsinn. Das ist wirkli-\n\ncher Unsinn. Lesen Sie dazu einmal die einschl\u00e4gigen \n\nkriminologischen Feststellungen hinsichtlich der im \n\nUmlauf befindlichen Waffen in einer Gesellschaft und \n\ndem Kriminalit\u00e4tspotenzial. Das widerspricht diametral \n\ndem, was Sie gesagt haben. Jetzt so zu tun \u2013 das h\u00f6re ich \n\nhttps://www.google.de/search?biw=1280&bih=884&q=Renaissance&spell=1&sa=X&ved=0ahUKEwjJrpKTvtvKAhVDGg4KHZfaB4EQBQgZKAA\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2146 \n\naus Ihren \u00dcberlegungen \u2013, man m\u00fcsse nur ausreichend \n\nWaffen in der Bev\u00f6lkerung verteilen und dann h\u00e4tten wir \n\neine sichere Gesellschaft, ist zu kurz gesprungen und ist \n\nQuatsch, zeigt aber eindeutig, in welche Richtung Sie hier \n\nwollen. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDie ganze Apologetik, die die AfD beim Waffenrecht an \n\nden Tag legt, ist nichts weiter als das Ziel, der B\u00fcrger \n\nsolle sich gef\u00e4lligst bewaffnen, weil der Staat versagt. Das \n\nist eine Rhetorik, die es zur\u00fcckzuweisen gilt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \n\nSPD \u2013 Dr. Frauke Petry, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie eine \n\nweitere Kurzintervention machen? \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Ja. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Aber nicht auf  \n\nden Redebeitrag jetzt. Das geht nicht! \u2013 Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das geht nicht. \u2013 Jetzt \n\ngehen wir weiter in der Rednerreihe. Das Wort hat in der \n\nzweiten Runde, die jetzt durch die einbringende Fraktion \n\ner\u00f6ffnet wird, Herr Stange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr \n\ngeehrte Frau Petry, wissen Sie, mit dem Nachlesen haben \n\nSie recht. In der Schweiz \u2013 das sollten Sie noch einmal \n\ngenau nachlesen \u2013 handelt es sich um ein Heer, bei dem, \n\nwenn ich mich nicht irre, die Kollegen Soldaten ihre \n\nWaffen zu Hause haben. Das ist eine ganz einfache \n\nErkl\u00e4rung f\u00fcr die Zahl. Also nicht nur Zahlen lesen, sich \n\nirgendetwas denken, sondern vielleicht einen Kommentar \n\ndazu lesen, Hintergrundmaterial herbeiziehen, dann wird \n\nes einfacher. \n\nBei Finnland w\u00fcrde ich scherzhaft sagen: Die wohnen so \n\nweit voneinander entfernt, da wundert es mich \u00fcberhaupt \n\nnicht, dass die Kriminalit\u00e4t relativ gering ausf\u00e4llt. \n\n(Heiterkeit) \n\nDas ist aber f\u00fcr das Protokoll nicht so ernst zu nehmen. \n\nDas war eher ein Scherz am Rande. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kollege  \n\nHartmann, Sie haben in gewisser Weise recht mit unserem \n\nDebattentitel. Nur, wenn ich mir jetzt vorstelle, dass wir \n\nalles, was wir im Grunde unter dem Titel subsumieren \n\nm\u00fcssen, auch noch in den Titel geschrieben h\u00e4tten, h\u00e4tte \n\neine Seite nicht ausgereicht, um es Ihnen nahezubringen. \n\nDeshalb kann ich nur sagen: H\u00e4ngen Sie sich nicht an \n\ndem Titel auf. H\u00f6ren Sie auf das, was wir Ihnen jetzt \n\nsagen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nFakt ist, meine sehr geehrten Damen und Herren \u2013 Herr \n\nH\u00fctter, da haben Sie nicht ganz unrecht und Herr Lipp-\n\nmann ebenfalls: Wir haben es in Sachsen mit einem \n\ndeutlichen Vertrauensverlust der Bev\u00f6lkerung in die \n\nPolitik und in den demokratischen Rechtsstaat samt seiner \n\nInstitutionen zu tun. Das m\u00fcssen wir uns erst einmal \n\nvergewissern, bevor wir hier mit dem Klamauk weiterma-\n\nchen. Das ist, glaube ich, die Grundlage dessen, womit \n\nwir uns befassen m\u00fcssen. Ausdruck dessen ist eine massi-\n\nve Zunahme der politischen und fremdenfeindlichen \n\nGewalttaten und die Infragestellung des Gewaltmonopols. \n\nDarauf hat der Innenminister in der Beantwortung einer \n\nKleinen Anfrage durchaus sehr zutreffend geantwortet. \n\nIch darf aus der Drucksache 6/971 zitieren. Dort f\u00fchrt die \n\nStaatsregierung aus: \u201eDie S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nversteht unter einer B\u00fcrgerwehr einen Zusammenschluss \n\nvon B\u00fcrgern zum Selbstschutz vor Kriminalit\u00e4t, der ohne \n\nrechtliche Grundlage agiert und gegen den Grundsatz des \n\nstaatlichen Gewaltmonopols verst\u00f6\u00dft.\u201c \n\nDem muss ich nichts mehr hinzuf\u00fcgen. Ich wei\u00df nicht, \n\nwoher Sie Ihr Vertrauen in B\u00fcrgerwehren nehmen. Ich \n\nkann es mir denken, wenn ich wei\u00df, wo Sie hier in diesem \n\nHaus sitzen. Dann kann ich sehr wohl eins und eins \n\nzusammenz\u00e4hlen und wei\u00df, dass Sie eine intensive N\u00e4he \n\nzu B\u00fcrgerwehren pflegen. \n\nWir haben es drittens in diesem Land zu tun \u2013 \u2013 Mein \n\nKollege Fritzsche und ich waren am Montag zu Gast in \n\neiner B\u00fcrgerversammlung in Markranst\u00e4dt und haben dort \n\nerlebt, wie sich dieses Misstrauen gegen Staat und staatli-\n\nche Institutionen bis auf die kommunale Ebene Bahn \n\nbricht. Aber wir k\u00f6nnen da nicht stehenbleiben, sondern \n\nwir m\u00fcssen uns fragen, woher das kommt. Die Beantwor-\n\ntung kann nicht nur in mehr Polizei und nicht nur in \u201eda \n\nsind haufenweise Fl\u00fcchtlinge unterwegs\u201c liegen. Die liegt \n\ntiefer. Denn nicht die Fl\u00fcchtlinge sind die Ursache f\u00fcr \n\ndieses Zur\u00fcckweichen des Rechtsstaates. Nicht die \n\nFl\u00fcchtlinge sind die Ursache daf\u00fcr, dass wir es mit wach-\n\nsender Gewalt, mit einem massiven Misstrauen in den \n\nStaat zu tun haben. Die Zuwanderung ist der Anlass, der \n\nAusl\u00f6ser. Die Ursachen sind andere. \n\nDie Ursachen bestehen seit Jahren. Ich muss dazu auch \n\nsagen, dass die AfD und auch Teile der Konservativen, \n\nmeine Damen und Herren, diese Stimmung \u00fcber Jahre \n\nmitbefeuert haben. Das darf man an dieser Stelle nicht aus \n\ndem Blick verlieren. \n\nMeine Damen und Herren! Die Ursachen sind folgende: \n\nein \u00f6ffentliches Sichtbarwerden des Versagens des Staates \n\nvor allem im Bereich der Sicherheit, aber auch in anderen. \n\nIch darf folgende aufrufen: die Lehrer, die Schulen, die \n\nKitas, die \u00c4rzte, die bauliche Infrastruktur. \u00dcberall gibt es \n\nFehlstellen, an denen der Staat in den letzten Jahren \n\nkonsequent versagt hat. Das sp\u00fcren die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in diesem Land. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das ist wie immer sehr \n\ntraurig, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2147 \n\n(Heiterkeit) \n\nIch werde in der n\u00e4chsten Runde vielleicht an dieser \n\nStelle weitermachen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt gen\u00fcgend \n\nGesamtredezeit. \n\nDas war Herr Kollege Stange von der einbringenden \n\nFraktion DIE LINKE. Jetzt ergreift Kollege Hartmann das \n\nWort, genauso wie in der ersten Runde. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nEin paar Dezibel weniger!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nImpuls der Debatte l\u00e4uft, nun kann ich ein bisschen \n\nruhiger sprechen. Es ist sehr misslich, dass wir nur \n\n5 Minuten zur Verf\u00fcgung haben. Wir k\u00f6nnen aber mehre-\n\nre davon aneinanderreihen. \n\nHerr H\u00fctter, wenn der Populist anderen Populismus \n\nvorwirft, dann ist das schon eine sehr seltsame Situation. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nHeiterkeit bei der AfD) \n\nSie haben mir nicht ausreichend zugeh\u00f6rt. Sie haben aber \n\nselbst gesagt, dass es daran liegen k\u00f6nnte, dass Sie den \n\nGang zur Toilette h\u00f6her priorisiert haben. \n\n(Beifall bei der AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nInsoweit komme ich nun zu meinen gesch\u00e4tzten Vorred-\n\nnern: Ich hoffe, wir machen keinen Klamauk in diesem \n\nHohen Haus daraus. Es geht tats\u00e4chlich darum, dass die \n\nThemen benannt und daraus \u2013 vor allen Dingen in einem \n\nkritischen Meinungsaustausch \u2013 gemeinsam L\u00f6sungsan-\n\ns\u00e4tze erarbeitet werden. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDeswegen steige ich bei dem Punkt des Rechtsstaates und \n\nder folgenden Frage ein: Wo stehen wir? Herr H\u00fctter, bitte \n\nverlieren Sie die Entwicklung der letzten Monate nicht \n\naus den Augen, pauschalisieren Sie nicht und verlieren \n\nSie auch nicht die Gesamtdiskussion, Entwicklung und \n\nFragestellung, die sich in dieser Gesellschaft breit ma-\n\nchen, aus den Augen. \n\nIch hatte es vorhin gesagt: Allein im Zeitraum Oktober bis \n\nDezember gab es 276 Demonstrationen. Das ist ein \n\nsignifikanter Anstieg. Ich kann Ihnen noch andere Zahlen \n\nliefern, beispielsweise auch in Bezug auf Asylbewerber-\n\nheime. Es gab sechs Brandstiftungen im Jahr 2014 und 92 \n\nBrandstiftungen im Jahr 2015. Das ist eine signifikante \n\nZunahme. \n\nEs wird eine emotionale Debatte gef\u00fchrt, die quer durch \n\ndiese Gesellschaft geht und mit der folgenden Frage \n\nverbunden ist: Wie stellen wir uns diesen Herausforde-\n\nrungen, gepaart mit Problemen, Sorgen, \u00c4ngsten und \n\nUnruhe innerhalb dieser Gesellschaft? Deswegen war \n\nmein Einstieg so wichtig. \n\nIch m\u00f6chte Folgendes deutlich machen: Ja, wir haben \n\ngemeinsam Probleme zu l\u00f6sen. Wir sollten aber zuerst in \n\nden Mittelpunkt stellen, dass die Mehrheit der Gesell-\n\nschaft nach wir vor verantwortungsvoll zu dieser Ent-\n\nwicklung steht, jedoch nicht freudig erregt ist. Sie tr\u00e4gt \n\ndiesen Prozess aber mit. Sie erwartet zu Recht Antworten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Jawohl, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Hartmann, ich danke Ihnen \n\nf\u00fcr die M\u00f6glichkeit. Sie sprechen von Sorgen, \u00c4ngsten \n\nund Verunsicherungen in der Bev\u00f6lkerung. Ich habe \n\ndeshalb eine Frage an Sie als innenpolitischer Sprecher \n\nund Polizist zum Thema B\u00fcrgerwehren: Wie stehen Sie zu \n\ndiesem Thema? Wenn in Einsiedel eine B\u00fcrgerwehr Autos \n\nanh\u00e4lt und Personenkontrollen vornimmt, wie es mehr-\n\nfach vorgekommen ist und in der \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber \n\nanstatt \u00fcber die rechtlichen Grundlagen und Befugnisse \n\nvon B\u00fcrgerwehren gesprochen wird, dann w\u00fcrde ich gern \n\nwissen, wie Ihre Position dazu aussieht. Ich vermisse \n\ndiese. Der Innenminister hat sich dazu ge\u00e4u\u00dfert. Wie \n\nlautet Ihre Position als innenpolitischer Experte? \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Zais, ich sage herzli-\n\nchen Dank f\u00fcr die Gelegenheit, au\u00dferhalb der Redezeit \n\n\u00fcber dieses Thema sprechen zu k\u00f6nnen. Ich bin innenpoli-\n\ntischer Sprecher. Ich bitte aber mit dem Begriff des \n\nExperten vorsichtig umzugehen. Dieser wird hier sehr \n\ninflation\u00e4r verwendet \n\nIch sage Folgendes ganz klar: Das Gewaltmonopol liegt \n\nals Erstes beim Staat. Zweitens ist es nicht die Aufgabe \n\nder Bev\u00f6lkerung, die staatlichen Aufgaben der Sicherung \n\nzu \u00fcbernehmen. Insoweit m\u00fcssen wir Folgendes hinter-\n\nfragen: Wie k\u00f6nnen wir als Staat die Sicherheit vor Ort \u2013 \n\nsowohl im objektiven als auch im subjektiven Sinne \u2013 \n\nanders und besser organisieren? Ich erteile eine klare \n\nAbsage an die Selbstkontrolle oder die Selbst\u00fcbernahme \n\nvon polizeilichen Aufgaben durch die Bev\u00f6lkerung. Das \n\nkann nicht der Sinn und Zweck sein. Das unterscheidet \n\nsich von der Frage, \u00fcber die man reden kann: nach dem \n\nwachsamen Nachbarn. \n\nIch sage aber Folgendes ganz klar: Wenn die Bev\u00f6lkerung \n\nzum Selbstschutz und der \u00dcbernahme polizeilicher \n\nAufgaben greift, dann ist die Grenze klar \u00fcberschritten. \n\nInsoweit trennt sich das. Deswegen bedaure ich auch den \n\nDebattentitel \u2013 damit beende ich die Beantwortung dieser \n\nFrage \u2013, durch den ein Kontext zwischen Wachpolizei und \n\nB\u00fcrgerwehr in dieser Art hergestellt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Damit komme \n\nich zur\u00fcck zum Thema. Wo sehe ich derzeit den Rechts-\n\nstaat in Gefahr? Ich sehe ihn insbesondere auch \u2013 nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2148 \n\nnur, aber auch \u2013 in dem Punkt \u201elinksextremistische und \n\nlinksautonome Gewalt\u201c in Gefahr. \n\n(Beifall des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDas brauchen Sie von der linken Seite nicht herunterzu-\n\nspielen. Wenn wir genau auf das schauen, was wir in den \n\nletzten Monaten in Leipzig erleben konnten, dann ist das \n\neine ernst zu nehmende Gefahr auch in Bezug auf die \n\nEntwicklung. Es ist nicht hinnehmbar, dass es in Leipzig \n\nlinksextremistische Randalierer gibt, die nicht nur Poli-\n\nzeidienststellen und staatliche Institutionen, sondern auch \n\n\u00dcbergriffe auf Unbeteiligte und die Bev\u00f6lkerung vorneh-\n\nmen. Das ist nicht hinzunehmen. Allein im Dezem-\n\nber 2015 sind bei einem Einsatz 69 Bedienstete der \n\ns\u00e4chsischen Polizei verletzt worden. Es ist ebenfalls nicht \n\nhinzunehmen, dass, wenn wir uns die Statistik einmal \n\nanschauen, wir 62 770 Straftaten gegen Polizeibeamte im \n\nJahr 2014 konstatieren mussten. Nein, ich m\u00f6chte damit \n\ngegen\u00fcber dem Rechtsextremismus nicht relativieren. \n\nWir sehen selbst an den Zahlen, dass wir hier auch ein \n\nProblem haben. Wir sind im deutschen Vergleich aktuell \n\nder traurige Spitzenreiter bei der Entwicklung rechtsext-\n\nremistischer Strukturen. Dagegen m\u00fcssen wir deutlich \n\nmehr tun. Das werden wir in den entsprechenden Diskus-\n\nsionen in den n\u00e4chsten Monaten verstetigen m\u00fcssen. Wer \n\nauf dem rechten Auge sieht, der darf auf dem linken Auge \n\naber nicht blind sein und umgekehrt. Es geht um einen \n\ngesamtgesellschaftlichen Diskussionsprozess und um \n\nL\u00f6sungen in jeder Frage. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn von den \n\nlinken und rechten R\u00e4ndern die Angriffe auf die Mitte der \n\nGesellschaft und die Radikalisierung der Gesellschaft \n\npassieren, dann stellen wir in der Tat den Rechtsstaat \n\nlangfristig infrage, wenn wir uns dem nicht stellen. Ein \n\nletzter Punkt \u2013 ich werde in der dritten Runde der Debatte \n\ndarauf n\u00e4her eingehen \u2013 beleuchtet die Frage, wie wir mit \n\nder ver\u00e4nderten Sicherheitssituation umgehen: mit der \n\nAufr\u00fcstung und St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen Polizei auf der \n\neinen Seite und den entsprechenden Instrumenten der \n\nSteuerung auf der anderen Seite und insbesondere mit der \n\nWahrnehmung, wie wir zwischen der Feststellung von \n\nStraftaten und deren Ahndung einschlie\u00dflich der Rah-\n\nmenbedingungen miteinander umgehen. \n\nBis hierhin bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist richtig, dass die \n\nGesellschaft in Teilen aus den Fugen zu sein scheint. Die \n\nThemen unserer Zeit polarisieren: die Fl\u00fcchtlingssituati-\n\non, zunehmende Radikalisierung in einigen Gruppen der \n\nGesellschaft, Hass und Gewaltkriminalit\u00e4t. Dabei er-\n\nscheint der demokratische Rechtsstaat noch zu oft als \n\nschwach. Das muss sich \u00e4ndern. Das verunsichert nat\u00fcr-\n\nlich. Es f\u00fchrt auch dazu, dass nicht, wie in den letzten \n\nJahren h\u00e4ufig zu erkennen ist, die sogenannten R\u00e4nder der \n\nGesellschaft, die es eigentlich nicht gibt, gest\u00e4rkt werden \n\nund zu Gewalttaten neigen. Es f\u00fchrt in zunehmendem \n\nMa\u00dfe, das erleben wir seit einem Jahr, zu einem Extre-\n\nmismus der Mitte. F\u00fcr diesen muss sowohl wissenschaft-\n\nlich als auch politisch und verwaltungsm\u00e4\u00dfig gerade in \n\ndiesem Freistaat Sachsen ein besserer Umgang gefunden \n\nwerden. \n\nWir d\u00fcrfen nicht aus dem Blick verlieren, dass wir nicht \n\nin den klassischen Mustern und Schemata von Links- und \n\nRechtsextremismus denken. Wir m\u00fcssen im Augenblick \n\nmit anderen Gefahren aus der Mitte der Gesellschaft \n\nheraus f\u00fcr die Demokratie und den Rechtsstaat rechnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nWir m\u00fcssen diese Entwicklung umkehren. Dazu bedarf es \n\nganz klar politischer Entscheidungen, die gute Rahmen-\n\nbedingungen schaffen. Es bedarf solcher Beh\u00f6rden, die \n\ndurch schnelle, richtige und schlagkr\u00e4ftige Entscheidun-\n\ngen wieder durchg\u00e4ngig zeigen, dass der Rechtsstaat \n\nexistiert und dass er sich auch durchzusetzen vermag. Das \n\nbetrifft Fragen der inneren Sicherheit genauso wie bei-\n\nspielsweise die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit ausrei-\n\nchend bezahlbarem Wohnraum oder die Schaffung und \n\nSicherung von Arbeitspl\u00e4tzen, meine Damen und Herren. \n\nGenau das tut diese Regierung, sehr geehrte Damen und \n\nHerren. Sie wird dabei von den Koalitionsfraktionen \n\nunterst\u00fctzt, von CDU und SPD. Das zieht sich von den \n\nKoalitionsverhandlungen bis zum heutigen Tage durch; da \n\nm\u00fcssen wir uns \u00fcberhaupt nicht verstecken. Ich m\u00f6chte \n\nnur einige Schlagworte bringen, um das auch deutlich zu \n\nmachen. \n\nErstmalig in der s\u00e4chsischen Geschichte haben wir eine \n\nextra Staatsministerin f\u00fcr Integration und Gleichstellung \n\nf\u00fcr diese so wichtigen Themen. Bereits bevor die Zahlen \n\nderart nach oben gegangen sind, haben wir, hat die Lan-\n\ndesregierung diese Entscheidung getroffen. Bereits in \n\ndiesem Haushalt haben wir die Mittel f\u00fcr den Komplex \n\nAsyl und Integration vervielfacht. Wir haben bereits in \n\ndiesem Haushalt die Einstellungszahlen bei der Polizei \n\nund ihre Ausstattung verbessert. Wir haben in der Justiz \n\nzus\u00e4tzliche Stellen geschaffen. Wir haben durch die \n\nEinsetzung der Fachkommission Polizei und der Perso-\n\nnalkommission \u00d6ffentlicher Dienst \u00fcberhaupt erst erm\u00f6g-\n\nlicht, dass wir genau ermitteln k\u00f6nnen, wie viel Personal \n\nwir im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen in den \n\nBeh\u00f6rden ben\u00f6tigen, um die Sicherheit weiterhin auf \n\neinem hohen Niveau zu gew\u00e4hrleisten. \n\n\u00dcber die Aussagekraft dieses Berichtes k\u00f6nnen wir uns an \n\nanderer Stelle gern unterhalten. Heute m\u00f6chte ich nur \n\nkonstatieren, dass die jetzt festgestellten 1 000 Stellen \n\nMehrbedarf durch diese Koalition abgedeckt werden. Wir \n\nwerden ausreichend qualifiziertes Personal einstellen und \n\nausbilden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2149 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Aber das dauert!) \n\nAber wir handeln eben auch kurzfristig, und das ist \n\nebenfalls unsere Aufgabe als regierungstragende Fraktio-\n\nnen und als Landesregierung. Deshalb und nur deshalb \n\nhaben wir uns entschieden, das Instrument der Wachpoli-\n\nzei wieder ins Leben zu rufen, mit den bekannten Rah-\n\nmenbedingungen. Es freut mich au\u00dferordentlich, dass vor \n\ndrei Tagen die ersten 50 Bewerberinnen und Bewerber \n\nden Lehrgang begonnen und diesen in einem Vierteljahr \n\nabgeschlossen haben werden, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nAlbrecht Pallas, SPD: \u2013 sodass im Laufe der n\u00e4chsten \n\nMonate dieses Jahres insgesamt 550 Wachpolizistinnen \n\nund Wachpolizisten die Zeit \u00fcberbr\u00fccken helfen, bis wir \n\ndie zus\u00e4tzlichen Polizeibeamten ausgebildet haben wer-\n\nden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, die \n\nRedezeit ist zu Ende. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme jetzt zum letzten Satz, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie haben schon \n\nweit \u00fcberzogen. Ich w\u00fcrde Sie bitten, \u2013 \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Dann komme ich nicht zum \n\nletzten Satz und bedanke mich. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der AfD-\n\nFraktion das Wort noch gew\u00fcnscht? \u2013 Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Herr Lippmann, ich \n\nwei\u00df nicht, woher Sie immer Ihre Weisheiten nehmen, ich \n\nwei\u00df nicht, welche gr\u00fcne Glaskugel Ihnen dabei behilflich \n\nist. Ich wei\u00df auch nicht, wo ich lesen oder woraus ich \n\nerkennen sollte, dass die AfD eine Bewaffnung der \n\nBev\u00f6lkerung fordert. Das ist mir, ehrlich gesagt, nicht \n\nklar. \n\nSehr geehrter Herr Stange, die N\u00e4he der AfD zu B\u00fcrger-\n\nwehren ist, gelinde gesagt, Unsinn. Aber wir haben \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr das Sicherheitsbed\u00fcrfnis der B\u00fcrger, und \n\nB\u00fcrgerstreifen auf der Gesetzesgrundlage sind f\u00fcr uns \n\ndurchaus vorstellbar. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00fctter, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. Bitte, Herr \n\nLippmann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nbitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr H\u00fctter, ich werde \n\nSie an meiner Glaskugel, die nicht Glaskugel, sondern in \n\ndem Fall #Verlautbarungen Ihrer Parteigliederung auf \n\nFacebook hei\u00dft, gern \u201eTeilhaben-lassen\u201c und frage Sie \n\ndaher, ob Ihnen bekannt ist, dass regelm\u00e4\u00dfig in sozialen \n\nNetzwerken, zum Beispiel durch Junge Alternative, aber \n\nauch durch einige Kreis- und Landesverb\u00e4nde der AfD \n\nsogenannte Kacheln auf Facebook geteilt werden, also \n\nBilder, bei denen es unter anderem darum geht, das \n\nWaffenrecht zu liberalisieren, vor allen Dingen deshalb, \n\num der Bev\u00f6lkerung leichteren Zugang zu Waffen zu \n\ngew\u00e4hrleisten, damit diese sich im Zweifel verteidigen \n\nkann. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Dagegen  \n\nist doch nichts einzuwenden!) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Diesen Schluss, den Sie daraus \n\nziehen, kann ich so nicht erkennen, Herr Lippmann. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aha! \u2013 \n\n Lachen bei den LINKEN) \n\nDas muss ich Ihnen ganz deutlich sagen. \n\nEs ging um eine Forderung der AfD nach einer Bewaff-\n\nnung der Bev\u00f6lkerung, und das kann ich nicht erkennen. \n\nDas hat die AfD so nie gefordert, mit aller Deutlichkeit. \n\n(Einzelbeifall bei der AfD) \n\nDer Anstieg der sogenannten B\u00fcrgerwehren ist auf ein \n\nfehlendes Sicherheitsgef\u00fchl in Sachsen zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\nAbhilfe kann in diesem Fall nur die Regierung schaffen, \n\nund wir werden an eben dieser Stelle genau beobachten, \n\nwas dort in Zukunft zutage gef\u00f6rdert wird, was letztend-\n\nlich dort bewirkt wird; denn wir k\u00f6nnen momentan \n\nhinsichtlich dieses fehlenden Sicherheitsgef\u00fchls eine \n\nAbhilfe so nicht erkennen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage die \n\nLinksfraktion: Wird das Wort weiter gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nAbg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will gleich \n\neinmal da weitermachen, wo ich vorhin aufgeh\u00f6rt habe, \n\nweil es wirklich wichtig ist, zu verstehen, wof\u00fcr Staatsre-\n\ngierung in diesem Land Verantwortung tr\u00e4gt. \n\nIch habe eben gerade gesagt, dass wir ein fl\u00e4chendecken-\n\ndes Versagen bei Infrastrukturen sowie bei Personalfragen \n\nhaben, bei Lehrern, \u00c4rzten usw. Die Bev\u00f6lkerung ist \u2013 \n\ndas korrespondiert nat\u00fcrlich mit der Frage der Zuwande-\n\nrung \u2013 in gewissen Abstiegs\u00e4ngsten befangen, die sich \n\naber auch relativ leicht erkl\u00e4ren lassen; denn die letzten \n\n25 Jahre waren f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung in Sachsen nicht \n\neinfach. Gleich nach der Wende, gleich nach der Wieder-\n\nerrichtung des Freistaates haben viele ihren Arbeitsplatz \n\nverloren; das wissen Sie alles. Wir m\u00fcssen uns jetzt in \n\nErinnerung rufen, woher diese Abstiegs\u00e4ngste kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2150 \n\nIch war ja bei den Ursachen. \u2013 Drittens gibt es nach wie \n\nvor eine Befeuerung von rassistischen Grundstimmungen, \n\ndie hier parlamentarisch durch die AfD und auch von \n\nTeilen der CDU bef\u00f6rdert werden. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich an dieser \n\nStelle eines sagen: Wenn wir tats\u00e4chlich gemeinsam daran \n\ninteressiert sind, den demokratischen Rechtsstaat zu \n\nst\u00e4rken, dann verbietet es sich nach meinem Daf\u00fcrhalten \n\neinfach f\u00fcr den s\u00e4chsischen Abschiebebeauftragten \u2013 \n\nEntschuldigung, den Ausl\u00e4nderbeauftragten \u2013, tats\u00e4chlich \n\nzu fordern, dass man straff\u00e4llig gewordene Asylbewerber \n\nabseits des Strafverfolgungsinteresses abschiebt. Das \n\nkann und darf nicht sein. Das Strafverfolgungsinteresse \n\nmuss in diesem Land ganz einfach obenan stehen, kein \n\nAusweichen und keine Abschiebepraxis dagegen. Das ist \n\nf\u00fcr mich v\u00f6llig klar, weil Sie, Herr Mackenroth, an dieser \n\nStelle, mit dieser Aussage tats\u00e4chlich am Mauerwerk des \n\ndemokratischen Rechtsstaates ziemlich zerren und mei-\n\n\u00dfeln. Das muss man einmal ganz klar ausf\u00fchren. Wie \n\ngesagt, das Strafverfolgungsinteresse wiegt h\u00f6her. \n\nZu den L\u00f6sungen: Es ist schon einiges gesagt worden, \n\nwas erforderlich w\u00e4re. Wir brauchen \u2013 Herr Pallas, darin \n\nsind wir uns einig \u2013 eindeutig mehr tats\u00e4chliche Polizei. \n\nDie Wachpolizei, die Sie jetzt einf\u00fchren, wollen Sie Gott \n\nsei Dank auch nur vor\u00fcbergehend einf\u00fchren. Aber Sie \n\nm\u00fcssen die Grundlagen daf\u00fcr schaffen, dass wir bald \n\nausreichend Polizei haben. \n\nAber viele andere Bereiche stehen ebenso auf der Agenda. \n\nWenn wir \u00fcber den Rechtsstaat und \u00fcber Kriminalit\u00e4tsbe-\n\nk\u00e4mpfung sprechen, dann k\u00f6nnen wir das dort Anh\u00e4ngige \n\nleider nicht mit Verwaltungsrichtern erledigen, meine \n\nDamen und Herren. Deshalb ist der Verweis auf die \n\nVerwaltungsrichter zwar hinsichtlich der Asylverfahren \n\nganz hilfreich; aber f\u00fcr die Beschleunigung von Strafver-\n\nfahren ist das nicht ansatzweise hilfreich. Wir brauchen \n\neine sinnvolle und gute Ausstattung der Justiz. Wir \n\nbrauchen in den Staatsanwaltschaften, wir brauchen aber \n\nauch in den Justizvollzugseinrichtungen ausreichend \n\nPersonal, gut ausgebildetes Personal und gut bezahltes \n\nPersonal, das tats\u00e4chlich in der Lage ist, den Dienst \n\nanst\u00e4ndig zu tun. \n\nMeine Damen und Herren, ich komme fast zum Schluss. \n\nLassen Sie mich eines noch einmal ganz klar sagen: Der \n\nPolizeipr\u00e4sident Merbitz hat, bevor er die Formulierung \n\nmit der Pogromstimmung gebracht hat, etwas ganz \n\nWichtiges gesagt, das auch in der \u201eLVZ\u201c abgedruckt \n\nwurde. Er hat n\u00e4mlich Folgendes gesagt \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eIch mache mir wirklich gro\u00dfe Sorgen. Wir steuern auf \n\neine Situation zu, in der gewaltbereite Stimmungsmacher \n\ndie Angst der Menschen bewusst nutzen, um Hysterie \n\ngegen Asylpolitik zu sch\u00fcren und Gewalt gegen die \n\nFl\u00fcchtlinge zu rechtfertigen.\u201c Genau das ist das wichtige \n\nZitat \u2013 nicht die Pogromstimmung. Es sind die Hetzer, die \n\nmassiv daf\u00fcr sorgen. Herr Fritzsche und ich haben es in \n\nMarkranst\u00e4dt wieder erlebt, wie ganz subtil der PGF der \n\nAfD dort aufgestanden ist und wie das ganz subtil die \n\nStimmung beheizt hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte \n\nkommen Sie zum Ende. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das, meine Damen und \n\nHerren, ist Grundlage f\u00fcr diesen massiven Vertrauensver-\n\nlust \u2013 neben den anderen Ursachen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte \n\nkommen Sie zum Ende. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Wir m\u00fcssen die Ursachen \n\nbek\u00e4mpfen, um den Rechtsstaat zu sichern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, \n\nFraktion der SPD, meldet sich zu einer Kurzintervention. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Lieber Kollege Stange, dass \n\nUrsachenermittlung und Ursachenbek\u00e4mpfung staatfinden \n\nm\u00fcssen, dar\u00fcber sind sich wohl hier alle einig. Ich wage \n\nnur einmal die steile These, dass es eben nicht nur Aufga-\n\nbe einer Staatsregierung ist, sich an dieser Ursachenbe-\n\nk\u00e4mpfung zu beteiligen oder diese zu betreiben. Denn wir \n\nreden \u00fcber nicht mehr und nicht weniger als \u00fcber die \n\nVerteidigung unserer Demokratie, unseres demokrati-\n\nschen Rechtsstaates. Damit m\u00fcssen wir zwangsl\u00e4ufig als \n\nDemokraten alle in dieses Boot und versuchen, es in \n\nruhigere Fahrwasser zu bringen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Lieber Kollege Pallas, ich \n\nstimme Ihnen da v\u00f6llig zu \u2013 das ist \u00fcberhaupt nicht die \n\nFrage. Es geht hier aber darum, das Regierungshandeln in \n\ndiesem Haus zu kontrollieren und auch zu animieren. \n\nWenn wir uns die Ursachen anschauen, die ich benannt \n\nhabe, dann haben wir es an diesen Stellen mit Regie-\n\nrungsversagen zu tun. Ad hoc l\u00f6sen Sie das Lehrerprob-\n\nlem nicht, ad hoc l\u00f6sen Sie das Polizeiproblem nicht, ad \n\nhoc l\u00f6sen Sie das Problem der Justizangestellten nicht \u2013 \n\nad hoc l\u00f6sen Sie das alles nicht. Es ist das Regierungsver-\n\nsagen der vergangenen Jahre, und jetzt stehen wir in \n\ndieser Situation. Da gebe ich Ihnen recht. \n\nDeshalb muss aber die Regierung handeln! Wenn die \n\nRegierung schon sagt, B\u00fcrgerwehren st\u00fcnden gegen die \n\nGrunds\u00e4tze des staatlichen Gewaltmonopols, dann muss \n\ndie Regierung endlich handeln, damit wir die gegen das \n\nstaatliche Gewaltmonopol gerichtete Ausformung in \n\nunserer Gesellschaft nicht mehr lange haben. \n\n(Beifall bei der Fraktion DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es spricht nun die \n\nCDU-Fraktion, Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, Herr \n\nStange, es ist in der Tat Aufgabe der Opposition, Regie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2151 \n\nrungshandeln zu kontrollieren, auch zu kritisieren. Man \n\nmuss aber aufpassen, dass man nicht anf\u00e4ngt, sich zu \n\nkonterkarieren. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das ist  \n\nAufgabe des Parlaments, Herr Kollege!) \n\nAber insgesamt m\u00f6chte ich klar zum Ausdruck bringen: \n\nErstens. Der Polizeipr\u00e4sident von Leipzig genie\u00dft die \n\nhohe Wertsch\u00e4tzung in seiner Arbeit durch die CDU-\n\nFraktion. Das will ich hier noch einmal klarstellen, da hier \n\nso ein leichter Zungenschlag hineinkommt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch will auch deutlich sagen, dass die Herausforderungen, \n\nmit denen Bernd Merbitz vor allen Dingen in Leipzig zu \n\nk\u00e4mpfen hat, auch etwas mit dem zu tun hat, was ich im \n\nletzten Redebeitrag angesprochen habe, n\u00e4mlich der \n\nzunehmenden Gewaltbereitschaft, auch von linksextre-\n\nmistischen Teilen. \n\nAber es zeigt vor allen Dingen eines, n\u00e4mlich, dass die \n\nPolizei an eine Belastungsgrenze ger\u00e4t, weil sie vielmals \n\nals Feuerwehr der Situation allein gelassen wird. Damit \n\nmuss man sich intensiv auseinandersetzen, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nund zwar vor dem Hintergrund der Entwicklungen. Damit \n\nsind wir in der Tat, Herr Stange, bei der Frage von Ab-\n\nstiegs\u00e4ngsten. Ich m\u00f6chte deutlich widersprechen, was \n\nIhre Auffassung vom Staatsversagen oder vom Versagen \n\nder Staatsregierung angeht. Denn wenn wir dies in einen \n\nKontext setzen, dann setzen wir es in den Kontext der \n\nEntwicklung des Freistaates Sachsen seit 1990. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWo ist das hergekommen? Aus einem desolaten Wirt-\n\nschaftssystem ohne Perspektive, aus einem grauen, tristen \n\nLand, einer Diktatur mit sehr wenig Erkenntnissen \u00fcber \n\nden Rest dieser Welt und erst recht keiner Erfahrung im \n\nUmgang mit ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgern. \n\n(Protest von den LINKEN) \n\nAus dieser Entwicklung hat sich 1990 dieser Freistaat \n\nentwickelt. Mit Verlaub: Sie k\u00f6nnen den einen oder \n\nanderen Punkt durchaus kritisieren. Noch bleibt zu kon-\n\nstatieren, dass die letzten 25 Jahre bei allen bestehenden \n\nHerausforderungen sehr erfolgreiche Jahre f\u00fcr dieses \n\nLand waren \u2013 nicht zuletzt wegen der Leistungen, die die \n\nMenschen in diesem Land erbracht haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nNat\u00fcrlich ist es Aufgabe des Parlamentes und vor allem \n\nauch der Opposition, auf Themen hinzuweisen, die \n\nverbesserungsw\u00fcrdig sind. Wenn es sich aber bei einer \n\npauschalen Negativdebatte \u00fcber das Ende der Welt ergie\u00dft \n\n\u2013 um das einmal pointiert auf die Spitze zu treiben \u2013, dann \n\nm\u00fcssen Sie sich nicht wundern, dass sich permanente \n\nnegative Botschaften auch in diesem Land zeitigen. \n\n(Proteste von den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nZeigen Sie bitte nicht nur mit dem Finger immer auf die \n\nStaatsregierung und auf die Regierungskoalition, sondern \n\nreflektieren Sie, dass wir an dieser Stelle in einer gemein-\n\nsamen Verantwortung stehen \u2013 und zwar jeder auf seiner \n\nSeite. \n\n(Zurufe der Abg. Horst Wehner, Rico Gebhardt \n\nund Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDann ist die Frage, wie wir diese Entwicklung des Landes \n\nvorantreiben. Dabei bleibt mit Blick auf die Sicherheitsla-\n\nge schon zu konstatieren, dass wir insbesondere in den \n\nletzten zwei bis drei Jahren eine zunehmende Belastung \n\nhaben. Es bleibt zu konstatieren, dass auch im letzten Jahr \n\ndie Bev\u00f6lkerung mit zus\u00e4tzlichen Verunsicherungen zu \n\nk\u00e4mpfen hatte und mit der Frage, wie es weitergeht, um \n\nwelche Perspektiven es im Umgang mit \u00fcber einer Milli-\n\non Menschen geht \u2013 mit der Frage, wie sich dieser Pro-\n\nzess entwickelt. Das k\u00f6nnen Sie doch aus dieser Debatte \n\nnicht herausnehmen und so tun, als ob wir es in normalen \n\nZeiten mit einem zunehmenden Extrem zu tun haben. \n\nNein, die Bev\u00f6lkerung ist verunsichert, weil sie die \n\nFragen stellt, wie mit einer Million Menschen, die in \n\neinem Jahr zu uns kommen, wie mit den Anspr\u00fcchen und \n\nIntegrationsma\u00dfnahmen umzugehen ist und wie sich das \n\nZusammenleben organisieren soll. Mit all diesen Fragen-\n\nstellungen bleiben viele Antworten offen. \n\nVor allen Dingen stellt sich die Frage: Wie geht es in \n\ndiesem Jahr weiter? All diese Fragen verunsichern Men-\n\nschen, nat\u00fcrlich auch in Fragen von Abstiegs\u00e4ngsten. \n\nDenn auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Viele Menschen \n\nin diesem Land haben gerade in den letzten 25 Jahren \n\nangefangen, etwas aufzubauen, was davor nicht m\u00f6glich \n\ngewesen ist. Dabei stehen Verunsicherungen im Raum, \n\ndie beantwortet werden m\u00fcssen. Das kann nicht allein die \n\ns\u00e4chsische Staatregierung, das kann vor allem auch nicht \n\ndie s\u00e4chsische Polizei allein, die zum Schluss den Buckel \n\ndaf\u00fcr hinh\u00e4lt. Nat\u00fcrlich ist das ein N\u00e4hrboden, auf dem \n\nHetzer, auf dem Populisten und auf dem Extremisten \n\naufsetzen k\u00f6nnen, weil es eine gef\u00e4hrliche Melange ist, \n\nwo sie in der Verunsicherung Menschen abholen. \n\nDann hilft es nichts, wenn wir uns gegenseitig Staatsver-\n\nsagen oder Oppositionsged\u00f6ns vorwerfen, sondern es ist \n\ndie Frage, wie wir in einer gemeinsamen Verantwortung \n\nmit diesen Herausforderungen umgehen, die in einer \n\nVerunsicherung dieser Gesellschaft in der Entwicklung \n\nder letzten Monate verst\u00e4rkt zu suchen ist, die sicherlich \n\nviele Rahmenbedingungen hat, die auch weiter zur\u00fcckrei-\n\nchen. Ich sage doch nicht, dass die Diskussion in einzel-\n\nnen Punkten nicht berechtigt ist, aber die Pauschalisierung \n\nhilft an dieser Stelle niemandem. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nIch komme zum Schluss der Debatte, zumindest aus Sicht \n\nder CDU-Fraktion. Wir sind der \u00dcberzeugung: Der \n\nRechtsstaat ist in dieser Staatsregierung, in diesem Parla-\n\nment, in seinen Staatsorganen bis hin zur Justiz, gut \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2152 \n\naufgehoben. Die letzten 25 Jahre waren f\u00fcr uns gute und \n\nerfolgreiche Jahre mit allen Herausforderungen, die sich \n\ndaraus ergeben. Die Lehre der aktuellen Entwicklung ist \n\nnat\u00fcrlich eine St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen Polizei und auch \n\nder Justiz. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nChristian Hartmann, CDU: Deswegen verbietet sich \n\ndoch Ihr Debattenbeitrag an dieser Stelle, so zu tun, als ob \n\nWachpolizei etwas mit B\u00fcrgerwehren zu tun h\u00e4tte. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \n\nKurzintervention. Herr Stange bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Zun\u00e4chst einmal will ich \n\nfesthalten, dass es der DDR-F\u00fchrung wohl niemand h\u00e4tte \n\ndurchgehen lassen, ihr komplettes Versagen 1989 auf das \n\nKriegsende 1945 zur\u00fcckzuf\u00fchren. Deshalb ist 25 Jahre \n\nnach der Wende die Herleitung der problemhaften Ent-\n\nwicklung, die wir heute haben, auf die DDR nicht mehr \n\ntragf\u00e4hig, so glaube ich. \n\n(Proteste bei der CDU \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU:  \n\nDas w\u00fcnscht ihr euch!) \n\nDas zum Ersten. Zweitens: Billigl\u00f6hne, Altersarmut, \n\nPersonalabbau \u2013 und zwar massiver Personalabbau in \n\nallen staatlichen Bereichen \u2013 sowie das jetzt krisenhafte \n\nReaktionsmuster der Staatsregierung, das haben Sie \n\norganisiert. Das haben nicht wir organisiert, das haben Sie \n\norganisiert \u2013 in allen Bereichen. Auch das muss der \n\nEhrlichkeit halber dazugesagt werden. \n\n(Kopfsch\u00fctteln bei der CDU) \n\nDa k\u00f6nnen Sie den Kopf sch\u00fctteln, das ist einfach so. Wir \n\nhaben nicht regiert in den letzten 25 Jahren. \n\n(Frank Kupfer, CDU:  \n\nDas ist ja unertr\u00e4glich!) \n\n\u2013 Das mag unertr\u00e4glich f\u00fcr Sie sein, das m\u00fcssen Sie aber \n\naushalten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nFakt ist auch, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei diesen \n\nB\u00fcrgerversammlungen, die sicherlich in einem sehr \n\naufgeheizten Klima stattfinden, sehr konkrete Fragen \n\nstellen: Sicherstellung von Kitas, Sicherstellung von \n\nPolizeistreifen \u2013 das sind ganz konkrete Fragen, darauf \n\nk\u00f6nnte man als Staatsregierung ganz konkret antworten. \n\nDarauf, auf diese Ursachen, haben wir hingewiesen. Das \n\nk\u00f6nnen Sie nicht einfach als Populismus abtun. Das \n\nwollte ich Ihnen noch einmal ins Stammbuch schreiben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Nun, Herr Stange, die \n\nAnregung nehme ich doch gerne auf. Es geht \u00fcberhaupt \n\nnicht darum, der ehemaligen Staats- und Parteif\u00fchrung \n\nder DDR etwas vorzuwerfen, weil Sie sich auch auf \n\nGrundlage bestehender Beziehungsgeflechte an der einen \n\noder anderen Stelle betroffen f\u00fchlen, \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nsondern es geht um eine Gesamtwahrnehmung. Der \n\nFreistaat Sachsen oder das K\u00f6nigreich Sachsen, das \n\nwirtschaftlich zu den st\u00e4rksten geh\u00f6rte, kam \u00fcber einen \n\nNationalsozialismus, \u00fcber den Zweiten Weltkrieg, \u00fcber \n\nReparationssituationen, \u00fcber die sowjetische Milit\u00e4radmi-\n\nnistration bis hin zur DDR in diese Situation \u2013 ich kann \n\ndas selber sagen, denn ich habe noch an Maschinen aus \n\ndem Jahr 1923 Energieelektroniker lernen d\u00fcrfen \u2013 im \n\nJahr 1989. Wir sind also an den verschiedenen Stellen aus \n\neiner total desolaten Situation eines tristen, grauen Alltags \n\ngekommen. Nat\u00fcrlich ist es so, und die Menschen haben \n\nsich etwas aufgebaut. Sie k\u00f6nnen doch jetzt nicht so tun, \n\nals ob das alles nicht stattgefunden h\u00e4tte. \n\nZu Ihrer Betrachtungsfrage von Verantwortung: Dazu \n\ngeh\u00f6rt auch die Erkenntnis, dass der Einbruch, den wir \n\nAnfang der Neunzigerjahre so signifikant und so nachhal-\n\ntig erlebt haben, mit nicht existenten und nicht wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higen Wirtschaftsstrukturen zu tun hat, mit denen \n\nman am freien Markt nichts anfangen konnte, weil man \n\nnicht mehr Kohlr\u00fcben gegen Motoren tauschen konnte. \n\nDas hat etwas mit der Frage zu tun, wie wir dieses Land \n\naufgebaut haben. \n\nHier sind wir bei der zweiten Wahrheit. Sie k\u00f6nnen \n\nnat\u00fcrlich den ganzen Tag erz\u00e4hlen, was man alles noch \n\nmehr an Geldausgaben h\u00e4tte realisieren m\u00fcssen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDie Wahrheit ist: Dieses Land hat es durch Transferleis-\n\ntungen insbesondere aus den alten Bundesl\u00e4ndern bis \n\nheute \u2013 wir sind immer noch zu 40 % transferabh\u00e4ngig \u2013, \n\ngeschafft, sich aufzubauen, aber eben mithilfe anderer. \n\nDas bedingt, dass Sie schon einmal die Frage beantwor-\n\nten, nicht nur, wo Sie so nonchalant das Geld ausgeben \n\nund beklagen, dass man es h\u00e4tte noch vielf\u00e4ltiger machen \n\nk\u00f6nnen, sondern auch, wo eigentlich das Geld herkommt, \n\ndas als Ressource letztlich die Grundlage f\u00fcr das bietet, \n\nwas Sie ausgeben, und Sie sollten eine Priorit\u00e4tenwich-\n\ntung zwischen den Themen vornehmen. Ganz so einfach, \n\nmeine Damen und Herren von den LINKEN, k\u00f6nnen wir \n\nSie hier auch nicht aus der Verantwortung lassen. Ich \n\nglaube, das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die Redezeiten sind nun abgelaufen. Die \n\n2. Aktuelle Debatte ist damit beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2153 \n\n(Zurufe: Der Minister muss noch etwas sagen!) \n\nHerr Minister, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Bei dieser Aktuellen Debatte halte ich es nat\u00fcr-\n\nlich f\u00fcr mehr als richtig und notwendig, dass ich als \n\nVertreter der Staatsregierung Position beziehe. Deshalb \n\nwill ich zuerst klar und deutlich sagen: Gewalt und \n\nAngriffe, egal gegen wen, ob gegen Fl\u00fcchtlinge, Helfer \n\noder Politiker, sind nicht hinzunehmen, und sie sind mit \n\naller gebotenen H\u00e4rte durch Polizei und Staatsanwalt-\n\nschaft zu verfolgen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\n der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas, was jetzt zumindest im Antrag und zu Teilen in der \n\nDiskussion vorgetragen wurde, dass die Staatsregierung \n\ndiesem Auftrag, diesem Anliegen nicht nachkomme, \n\nm\u00f6chte ich deutlich zur\u00fcckweisen und sagen: Das ist \n\nfalsch, insbesondere beim Thema Angriffe gegen Fl\u00fccht-\n\nlinge. Ja, es ist richtig, die politisch motivierte Kriminali-\n\nt\u00e4t, Angriffe gegen Asylbewerberunterk\u00fcnfte, Angriffe \n\ngegen Menschen in diesen Unterk\u00fcnften, all das hat im \n\nJahr 2015 zugenommen, insbesondere die Gewaltdelikte. \n\nRichtig ist aber auch, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren: Auf diese Entwicklung hat die Staatsregierung \n\nreagiert. Wir haben unsere Strukturen entsprechend \n\nangepasst und gehandelt. Die konsequente Bearbeitung \n\nsolcher Angriffe zentral im operativen Abwehrzentrum ist \n\nder erste Punkt. An dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal \n\ndeutlich sagen, dass ich das, was Herr Merbitz als Leiter \n\nund die Kollegen dort tun, durchaus sch\u00e4tze. Dass dort \n\nbestimmte Stimmungslagen angesprochen werden, \n\ndagegen gibt es auch nichts einzuwenden. Es ist nur \n\ngelegentlich darauf zu achten, welche Worte und welchen \n\nhistorischen Kontext man verwendet. \n\nAls zweites Thema geht es mir um den koordinierten \n\nEinsatz von mobilen Fahndungs- und Einsatzgruppen als \n\nPr\u00e4ventivma\u00dfnahme. Drittens werden quartalsm\u00e4\u00dfig \n\nentsprechende Lagebilder zu diesem Thema erstellt. \n\nViertens haben wir gemeinsam, mein Kollege Gemkow \n\nund ich, ein Sonderdezernat unter dem Dach INES einge-\n\nrichtet, und \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch sagen \u2013 \n\nes gibt Ermittlungserfolge, die vorzuweisen sind: bei-\n\nspielsweise gegen drei Tatverd\u00e4chtige, die f\u00fcr mehrere \n\nAnschl\u00e4ge auf Asylunterk\u00fcnfte, Abgeordnetenb\u00fcros und \n\nlinksalternative Wohnprojekte in Freital und Dresden \n\nverantwortlich gemacht werden, oder bei den Anschl\u00e4gen \n\nauf Asylbewerberunterk\u00fcnfte in Mei\u00dfen und Dresden-\n\nProhlis, je zwei teils gest\u00e4ndige Tatverd\u00e4chtige, die sich \n\nbereits in Untersuchungshaft befinden, oder auch bei dem \n\nBrandanschlag auf eine bewohnte Asylbewerberunter-\n\nkunft in Crimmitschau im November 2015. Hier ermittelt \n\ndie Staatsanwaltschaft Zwickau gegen drei auch in Unter-\n\nsuchungshaft befindliche Beschuldigte, denen versuchter \n\nMord in Tateinheit mit versuchter schwerer Brandstiftung \n\nzur Last gelegt wird. \n\nAuch bei strafbaren Inhalten in sozialen Medien gab es \n\nschon Verurteilungen. Das Amtsgericht Borna verh\u00e4ngte \n\nim vergangenen November eine Geldstrafe von 105 \n\nTagess\u00e4tzen gegen einen Verurteilten, der zur Gewalt \n\ngegen Reisebusse aufgerufen hatte, mit denen Asylbewer-\n\nber in Erstaufnahmeeinrichtungen transportiert wurden. \n\nOder zuletzt wurden 60 Tages\u00e4tze Geldstrafe vom Amts-\n\ngericht Leipzig wegen Morddrohung und Beleidigung \n\nverh\u00e4ngt, da bei Facebook gegen den Leipziger Oberb\u00fcr-\n\ngermeister gepostet worden war. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das alles sind \n\nBeispiele daf\u00fcr, dass der Rechtsstaat funktioniert. Nat\u00fcr-\n\nlich kann und sollte manches noch schneller gehen. Aber \n\nes ist deutlich geworden, dass der Rechtsstaat keinen \n\nUnterschied macht, von wem Angriffe ausgehen und \n\ngegen wen sie gerichtet sind. Nicht selten \u2013 auch das will \n\nich an dieser Stelle ansprechen \u2013 werden seine Organe \n\nselbst Opfer von entsprechenden Angriffen. Hier denke \n\nich insbesondere an das, was die Kollegen der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei und teilweise auch diejenigen, die aus \n\nanderen L\u00e4ndern oder vom Bund zu uns geschickt wer-\n\nden, aushalten m\u00fcssen. Hier will ich im Kontext dessen, \n\nwas Kollege Hartmann gesagt hat, betonen: An dieser \n\nStelle ist es egal, von welcher Seite und von welchen \n\nKriminellen diese Gewalt ausgeht, links- oder rechtsext-\n\nremistisch, es ist nicht hinzunehmen, es ist zu verurteilen, \n\nund der Freistaat, der Staat selbst, wird sich konsequent \n\nzur Wehr setzen, diese Straft\u00e4ter verfolgen und ihrer \n\ngerechten Strafe zuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch erwarte von allen, die sich in diesem Hohen Hause \n\nimmer wieder von der Gewalt distanzieren, dass sie am \n\nEnde auch konkret das M\u00f6gliche dazu beitragen, dass es \n\nnicht zu solchen \u00dcbergriffen kommt. \n\nEin weiteres Thema, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, will ich aus Sicht der Staatsregierung auch noch \n\neinmal ansprechen, zumindest im Debattentitel. Diese \n\nGleichstellung von Wachpolizei und B\u00fcrgerwehren kann \n\nnicht akzeptiert, nicht hingenommen werden. Wir sagen: \n\nDas ist grober Unfug! Denn B\u00fcrgerwehren bestehen aus \n\nselbst ernannten Hilfssheriffs, die ohne rechtliche Grund-\n\nlage agieren. Im Gegenteil, wer Selbstjustiz ver\u00fcbt, der \n\nbricht das Gesetz. Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Ich habe mich dazu ge\u00e4u\u00dfert, und Sebastian \n\nGemkow als Justizminister hat es am vergangenen Wo-\n\nchenende sehr sch\u00f6n auf den Punkt gebracht: Wer sich \n\nsolchen B\u00fcrgerwehren anschlie\u00dft, dem kann es schnell \n\npassieren, dass Straftatbest\u00e4nde erf\u00fcllt werden. Das reicht \n\nvon N\u00f6tigung \u00fcber Bedrohung bis hin zu Amtsanma\u00dfung \n\nund zu dem Verdacht, eine kriminelle Vereinigung zu \n\nbilden. Auch hier, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, ist deutlich, dass der Rechtsstaat funktioniert. \n\nFrau K\u00f6ditz, das Deutsche Polizeihilfswerk, das von \n\nIhnen angesprochen wurde, war eine solche Truppe. Sie \n\nsehen, dass wir konsequent gehandelt haben. Die Strafen, \n\ndie die Justiz am Ende verh\u00e4ngt hat, sind deutlich gewe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2154 \n\nsen. Sie waren ein klares Signal, dass wir uns so etwas \n\nnicht bieten lassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDemgegen\u00fcber steht die Wachpolizei. Ja, es ist eine \n\nkurzfristige, eine zeitlich befristete Ma\u00dfnahme, die dazu \n\ndienen soll, dass die Polizei in der Situation, in der sie \n\nsteht, eine Entlastung bekommt. Deshalb freue ich mich, \n\ndass die Bewerberlage gut ist und dass wir gute, qualifi-\n\nzierte Menschen finden werden, die jetzt zur Wachpolizei \n\ngehen. Wenn sie sich dort bew\u00e4hren, geben wir ihnen im \n\nAnschluss die M\u00f6glichkeit, mit einer verk\u00fcrzten Ausbil-\n\ndung auch in den regul\u00e4ren Dienst der s\u00e4chsischen Polizei \n\neinzutreten. \n\nDeshalb sage ich noch einmal, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren: Die Wachpolizei ist nur Teil eines \n\nGesamtpakets, \u00fcber das wir die ganze Zeit schon gespro-\n\nchen haben. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich, dass wir mehr Polizis-\n\nten brauchen und mehr Polizisten haben werden. Ich sage \n\nklar und deutlich \u2013 da sind wir uns auch in der Staatsre-\n\ngierung einig \u2013, dass wir in der Polizei einen Aufwuchs \n\nbekommen werden. Wir werden in diesem Jahr mit einer \n\nerh\u00f6hten Ausbildungszahl beginnen und das im n\u00e4chsten \n\nJahr fortsetzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch gehe davon aus, dass dann auch im Haushaltsplan die \n\nentsprechenden Voraussetzungen geschaffen und zus\u00e4tzli-\n\nche Mittel bereitgestellt werden, die notwendig sind, um \n\ndie Polizei entsprechend auszur\u00fcsten. Aus meiner Sicht \n\ngilt das auch f\u00fcr den Bereich der Justiz. Es ist zuallererst \n\nAufgabe eines Staates, f\u00fcr die Sicherheit seiner Staatsb\u00fcr-\n\nger zu sorgen. Das ist Grundlage unseres Gesellschafts-\n\nvertrags. Deshalb werden wir als Staatsregierung weiter-\n\nhin klar, konsequent und auch zielstrebig handeln und \n\ndamit deutlich machen, dass wir unsere Verantwortung f\u00fcr \n\neinen funktionierenden Rechtsstaat wahrnehmen. \n\nHerzlichen Dank, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, ich kann diesen Punkt noch nicht schlie\u00dfen. Die \n\nAfD m\u00f6chte gerne noch ihre restliche Redezeit in An-\n\nspruch nehmen: 1 Minute 52 Sekunden. Bitte, Herr \n\nWippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Ich werde jetzt keine \n\nReplik auf die Rede des Ministers bringen, denn die \n\nw\u00fcrde ich in diesem Sinne ja noch gar nicht kennen. Ich \n\nwollte eigentlich nur im Rahmen einer dritten Rederunde \n\nmeine Redezeit nutzen, aber sie ist aus Versehen und \n\ndurch ein kleines Missverst\u00e4ndnis unter die R\u00e4der ge-\n\nkommen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Kommen Sie  \n\nzum Punkt, sonst ist die Redezeit vorbei!) \n\nEin Vertrauensverlust in der Bev\u00f6lkerung ist vorhanden. \n\n\u00dcber dessen Ursachen wurde schon gesprochen, gerade \n\nim Zusammenhang mit innerer Sicherheit. Er ist nat\u00fcrlich \n\ndie Ursache daf\u00fcr, dass sich am Ende B\u00fcrgerwehren oder \n\nB\u00fcrgerstreifen bilden \u2013 je nachdem, was die Leute ma-\n\nchen und welches Selbstverst\u00e4ndnis sie haben. \n\nWir als AfD machen eines, und das haben Sie schon \n\nwieder anders dargestellt, Herr Pallas: Wir erteilen der \n\nSelbstjustiz eine ganz, ganz klare Absage. Das Einzige, \n\nwomit wir leben k\u00f6nnen, ist, was quasi Herr Hartmann im \n\nGrunde genommen auch gesagt hat: ein wachsamer \n\nNachbar. Nur sitzt der eben nicht nur zu Hause, sondern \n\ngeht vielleicht auch mal drau\u00dfen mit anderen Leuten \n\nspazieren. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber eines muss auch ganz klar sein: Wer so etwas tut \n\nund sich quasi staatliches Handeln anma\u00dft, der steht mit \n\neinem Bein im Gef\u00e4ngnis. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr gern, klar. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Meine Frage geht in folgende \n\nRichtung: W\u00fcrden Sie zustimmen, wenn ich sage, dass es \n\neinen Unterschied gibt zwischen dem Bekenntnis gegen \n\nSelbstjustiz \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ja!) \n\nund der Tatsache, dass sich ein AfD-Landtagsabgeord-\n\nneter an einem Ultimatum beteiligt, bei dem die Gr\u00fcn-\n\ndung einer B\u00fcrgerwehr in Aussicht gestellt wird f\u00fcr den \n\nFall, dass bis zum Tag X eine Polizeidienststelle nicht \n\nwiederer\u00f6ffnet wird, nicht vergr\u00f6\u00dfert wird oder derglei-\n\nchen? Ist es das Gleiche oder gibt es da einen Unter-\n\nschied? \n\nSebastian Wippel, AfD: Lieber Kollege Pallas, wahr-\n\nscheinlich handelt es sich da schlicht und ergreifend um \n\nein Missverst\u00e4ndnis. \n\n(Lachen bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Frage ist, was der Kollege meint. Es ist einfach so: \n\nWenn keine Polizei im Ort ist und die Leute sich unsicher \n\nf\u00fchlen, dann k\u00f6nnen Sie das Verh\u00e4ltnis schlichten, aber \n\ndie Unsicherheit nicht. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Aber Sie  \n\nhaben das unterst\u00fctzt! So einfach ist das!) \n\nDie Unsicherheit k\u00f6nnen Sie nicht wegdiskutieren. Die \n\nMenschen werden irgendwann nat\u00fcrlich einfach das \n\nmachen, was sie f\u00fcr richtig halten, wenn der Staat es nicht \n\ntut. Das ist sehr, sehr problematisch. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Aber Sie  \n\nunterst\u00fctzen das! Genau darum geht es doch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2155 \n\n\u2013 Nein, das unterst\u00fctzen wir nicht. Das Einzige, was wir \n\nunterst\u00fctzen, ist, wenn die Menschen, die unterwegs sind \n\nund die etwas machen wollen, weil sie sich unsicher \n\nf\u00fchlen, m\u00f6glicherweise \u2013 \u2013 So ist es in diesem Ort von \n\ndem Kollegen auch gemeint: nicht im Sinne von Selbst-\n\njustiz, sondern einfach nur unterwegs sein und, wenn sie \n\netwas feststellen, die Polizei anrufen. Nur darum geht es. \n\n(Zurufe von der SPD \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Mario Beger, AfD) \n\nDas ist das einzig Richtige, das man in dieser Situation \n\ntun kann. Zu allem anderen w\u00fcrde sich der Kollege auf \n\nkeinen Fall aus dem Fenster lehnen. Daf\u00fcr lege ich meine \n\nHand ins Feuer. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ich nehme Sie beim Wort, \n\nHerr Wippel! Da bin ich einmal sehr gespannt! \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Dann sorgen  \n\nSie doch f\u00fcr den Schutz der B\u00fcrger!  \n\nAusreichend? Wishful thinking!) \n\nNoch einmal zur\u00fcck zum Thema. Wir reden von gemein-\n\nsamer Verantwortung. Kollege Pallas, der werden Sie ja \n\nimmer wieder sehr gerecht; das haben wir in der ersten \n\nRederunde gesehen. Da war viel Polemik, aber leider \n\nwenig gemeinsame Verantwortung. \n\nIn unserem Antrag, Drucksache 6/1823, haben wir bean-\n\ntragt, dass bei der Polizei Ansprechpartner benannt \n\nwerden, an die sich B\u00fcrger, die selbst Streife laufen \n\nwollen, wenden k\u00f6nnen, damit sie Beratung bekommen \u2013 \n\ndamit es keinen Wildwuchs gibt, damit diese Menschen \n\nnicht straff\u00e4llig werden, damit wir keine Selbstjustiz \n\nhaben. So kann alles in ordentlichen Bahnen ablaufen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeit ist \n\njetzt zu Ende. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann frage ich der \n\nOrdnung halber noch die CDU-Fraktion, ob sie das Wort \n\nergreifen m\u00f6chte. \u2013 Herr Stange, eine Kurzintervention? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Sehen Sie, Herr Wippel, jetzt haben Sie es im \n\nGrunde wieder unter Beweis gestellt. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ich sehe nichts!) \n\nSie sch\u00fcren \u00c4ngste. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ja?  \n\nHaben Sie noch mehr?) \n\nSie sch\u00fcren Misstrauen. Herr Kollege Fritzsche und ich \n\nhaben es am Montag in Markranst\u00e4dt erlebt. Die B\u00fcrger \n\nstellen Fragen, sicherlich in einem aufgeheizten Klima. \n\nEin CDU-Landrat, ein SPD-Beigeordneter, ein B\u00fcrger-\n\nmeister von den Freien W\u00e4hlern versuchen, Fragen zu \n\nbeantworten \u2013 konkrete Fragen zu beantworten. Sie \n\nversuchen aufzukl\u00e4ren angesichts des in Subtexten mitge-\n\nlieferten Irrsinns, der da teilweise r\u00fcberkommt. Und was \n\nmacht Ihr Generalsekret\u00e4r und PGF? Er sch\u00fcrt dort \n\n\u00c4ngste \u2013 auf ganz subtile Art und Weise. Das ist Ihre \n\nVerantwortungs\u00fcbernahme. Das kann ich nicht glauben; \n\nes kann nicht wahr sein. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Und was haben  \n\nSie gemacht, Herr Stange? Sie haben \n\ngeschwiegen! Wo ist denn Ihre Verantwortung?) \n\nNoch etwas: Wenn Sie tats\u00e4chlich der Auffassung sind, \n\nman m\u00fcsse bei der Polizei eine Stelle schaffen, damit \n\nLeute selber Streife laufen k\u00f6nnen, dann kann ich nur \n\nsagen: Sie haben nicht mehr alle Latten am Zaun. Ent-\n\nschuldigen Sie diesen Ausfall, aber das ist nicht im Sinne \n\neines Rechtsstaates, und es kann auch gar nicht im Sinne \n\neines staatlichen Gewaltmonopols sein. Das h\u00f6hlt das \n\nstaatliche Gewaltmonopol aus, es untergr\u00e4bt es \u2013 nichts \n\nanderes. Das ist ein Irrsinnsantrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Leider war die Redezeit schon \n\nvorbei \u2013 vielen Dank. \n\nHerr Kollege Stange, ich habe mir sagen lassen, dass Sie \n\nin Markranst\u00e4dt mit Antworten sehr gegeizt haben. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nMir w\u00e4re es insofern auch sehr lieb, wenn wir etwas \n\nweniger pers\u00f6nliche Auseinandersetzungen h\u00e4tten. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDes Weiteren: Ihre Kernfrage war ja, ob unser Antrag \n\nIrrsinn ist. Dazu: Selbstverst\u00e4ndlich nein, er ist kein \n\nIrrsinn. Wir reagieren mit diesem Angebot auf die tats\u00e4ch-\n\nlichen Gegebenheiten, wie sie im Land sind, und sch\u00fcren \n\nkeinen Hass. Wir sch\u00fcren keine \u00c4ngste. \n\n(Widerspruch des Abg.  \n\nEnrico Stange, DIE LINKE) \n\nDas Misstrauen der B\u00fcrger ist da. Bevor die Leute etwas \n\nFalsches tun, sollen sie es richtig machen. Im \u00dcbrigen \n\nstand in unserem Antrag, dass B\u00fcrgerstreifen nach M\u00f6g-\n\nlichkeit und offensiv von der Polizei in die s\u00e4chsische \n\nSicherheitswacht \u00fcberf\u00fchrt werden sollen, damit alles \n\neinen staatlich geregelten Rahmen hat. Bitte nehmen Sie \n\ndas zur Kenntnis. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nMilizen sind das, was Sie wollen! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Mario Beger, AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich erteile Herrn \n\nPallas \u2013 ebenfalls zu einer Kurzintervention \u2013 das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2156 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ja, zu dem eigentlichen Redebei-\n\ntrag des Kollgen Wippel, wie es nach der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung seine Richtigkeit hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zu dem Redebei-\n\ntrag; anders geht es nicht. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Wippel, Sie haben versucht, \n\ndeutlich zu machen, dass das alles ja ganz harmlos sei. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Wer sagt  \n\ndenn, dass wir harmlos sein wollen?) \n\nHarmlos in Bezug auf die B\u00fcrgerwehren, und dessen, was \n\nSie zur Unterst\u00fctzung dieser Menschen tun. Ich m\u00f6chte \n\nIhnen aber doch kurz noch einmal meine Sicht auf die \n\nDinge erl\u00e4utern und verdeutlichen, warum ich glaube, \n\ndass Sie damit Ihren Beitrag dazu leisten, den Rechtsstaat \n\nauszuh\u00f6hlen. \n\nIch habe vorhin ausgef\u00fchrt, dass es eine Verunsicherung \n\ngibt, auch deshalb, weil \u2013 das kam auch von anderer \n\nStelle \u2013 in der Vergangenheit Fehlentscheidungen getrof-\n\nfen wurden, was beispielsweise die Personalausstattung \n\nder Polizei, aber auch anderer Beh\u00f6rden anbelangt. Eine \n\nVerunsicherung in der Bev\u00f6lkerung ist vorhanden \u2013 so \n\nweit, so schlecht. \n\nWenn sich jetzt aber B\u00fcrger zusammentun in dem naiven, \n\nin Teilen vielleicht aber auch schon kriminellen Glauben, \n\nsie k\u00f6nnten den Rechtsstaat in die eigenen H\u00e4nde neh-\n\nmen, weil sie meinen, sie w\u00fcrden nicht genug besch\u00fctzt, \n\ndann untergr\u00e4bt das schon f\u00fcr sich die rechtsstaatlichen \n\nStrukturen, die wir haben. Mit der Unterst\u00fctzung der AfD \n\nals einer im Landtag vertretenen Partei f\u00f6rdern Sie genau \n\ndiese Entwicklung noch zus\u00e4tzlich. Wenn Sie es ernst \n\nmeinen mit dem \u2013 ganz ohne Polemik \u2013, was Sie immer \n\nsagen, dass Sie einen starken Rechtsstaat wollen, dann \n\nd\u00fcrfen Sie diese Gruppen \u00fcberhaupt nicht unterst\u00fctzen, \n\nHerr Wippel. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, \n\nm\u00f6chten Sie antworten? \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, ich m\u00f6chte sehr gern antwor-\n\nten, lieber Kollege Pallas. Das ist immer die Frage des \n\nK\u00f6nnens und des Wollens und was angezeigt und was \n\nnicht angezeigt ist. Wir machen ja eines: Wir reden mit \n\nden B\u00fcrgern, die da sind. Im \u00dcbrigen gibt es auch Kolle-\n\ngen aus Ihrer Fraktion. Fragen Sie einmal Kollegen \n\nBaum. Er ist gerade nicht da. Er hat sich mit der B\u00fcrger-\n\nwehr in K\u00f6beln getroffen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wir  \n\nalle reden mit den B\u00fcrgern!) \n\nWir sprechen selbstverst\u00e4ndlich mit ihnen und versuchen, \n\nVorurteile auszur\u00e4umen und auch Fakten mitzuliefern in \n\nunseren B\u00fcrgersprechstunden. Klar, das machen wir. \n\nDann braucht man so etwas nicht. Nichtsdestotrotz \n\nk\u00f6nnen wir auch nicht jeden erreichen. Wie gesagt, die \n\nVerunsicherung ist da. Der Selbstjustiz \u2013 das ist das, was \n\nSie gerade eben beschreiben \u2013 habe ich eine klare Absage \n\nerteilt, und dabei bleibe ich. Ich sehe auch keinen Grund, \n\ndas jetzt von Ihnen hier infrage stellen zu lassen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Dann handeln Sie danach!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann \n\nh\u00e4tte jetzt noch eine Minute und 49 Sekunden. Soll das \n\nnoch genutzt werden? \n\nChristian Hartmann, CDU: Wenn man schon einmal die \n\nGelegenheit hat, den Sack zuzumachen, w\u00fcrde ich kurz \n\naus Sicht der CDU-Fraktion noch etwas dazu sagen. Noch \n\neinmal ganz klar: Wir als Parlamentarier sollten sehr \n\nvorsichtig sein, mit dem Instrument von B\u00fcrgerwehren zu \n\nspielen. \n\nEs ist aber Ausdruck eines mangelnden Sicherheitsge-\n\nf\u00fchls, wenn Menschen dar\u00fcber nachdenken, sich in ihren \n\nWohngebieten zu organisieren, um sich zu sch\u00fctzen. Das \n\nbedarf eines sehr sensiblen und konsequenten Handelns \n\ndes Staates, um auf diese Sorgen und \u00c4ngste zu reagieren \n\nund zu fragen: Wie kann Sicherheit gest\u00e4rkt werden? Wie \n\nk\u00f6nnen B\u00fcrger davor gewarnt werden, sich selbst zu \n\norganisieren, weil sie sich damit in Gefahr begeben? Es \n\ngilt aufzupassen, dass es nicht zu einer Polarisierung \n\nsolcher Entwicklungen kommt. \n\nKurzum: Wachsamer Nachbar, Unterst\u00fctzung, ein Mitei-\n\nnander \u2013 das ist durchaus denkbar. Aber es ist Aufgabe \n\ndes Gewaltmonopols des Staates, die Sicherheit zu ge-\n\nw\u00e4hrleisten. Wir sind alle schlecht beraten, wenn wir \n\nInstrumente wie B\u00fcrgerwehren \u2013 auch wenn wir das jetzt \n\nzu interpretieren versuchen \u2013 als sinnvoll definieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt ist wirklich \n\nalles abgearbeitet, meine Damen und Herren. Damit \n\nschlie\u00dfe ich den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2157 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Anpassung des  \n\nS\u00e4chsischen Berufsqualifikationsfeststellungsgesetzes und weiterer \n\nRechtsnormen an die Richtlinie 2005/36/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments \n\nund des Rates \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikationen \n\nDrucksache 6/3289, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/4015, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nEs gibt eine allgemeine Aussprache. Es beginnt die CDU-\n\nFraktion, danach folgen LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und \n\ndie Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Herr Abg. \n\nBienst, Sie haben jetzt das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die heutige 2. Lesung \n\nist die Weiterf\u00fchrung einer Erfolgsgeschichte, die im \n\nDezemberplenum 2013 ihren Anfang nahm. Ich habe \n\ndamals im Plenum meine Rede mit einer These begonnen. \n\nIch zitiere: \u201eDeutschland braucht Fachkr\u00e4fte, und der \n\nFreistaat Sachsen als ein prosperierendes Wirtschaftsland \n\nwird in der Werbung und in der Gewinnung dieser Fach-\n\nkr\u00e4fte einen vorderen Platz im L\u00e4nderranking einnehmen. \n\nDazu brauchen wir gut ausgebildete deutsche Fachkr\u00e4fte, \n\nwerden aber ohne qualifiziertes Fachpersonal aus anderen \n\nL\u00e4ndern den momentanen, aber eben auch den zuk\u00fcnfti-\n\ngen Bedarf nicht decken k\u00f6nnen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben 2013 das Gesetz \n\nzur Verbesserung der Feststellung und Anerkennung von \n\nim Ausland erworbenen Berufsqualifikationen, das \n\nS\u00e4chsische BQFG, beschlossen. Ich m\u00f6chte an dieser \n\nStelle nicht verheimlichen, dass das Gesetz 2013 auf \n\nbreite Zustimmung auch bei den damaligen Oppositions-\n\nfraktionen gesto\u00dfen ist. Es hat das Anerkennungsverfah-\n\nren von im Ausland erworbenen Berufsqualifikationen \n\nerleichtert. \n\nDiese Verbesserungen haben Wirkung gezeigt. Wurden im \n\nJahr 2013, also vor Inkrafttreten des Gesetzes, noch 548 \n\nim Ausland erworbene Berufsabschl\u00fcsse in Sachsen als \n\ngleichwertig anerkannt, so waren es im Jahr 2014 bereits \n\n\u00fcber 100 Berufsabschl\u00fcsse mehr, insgesamt 653. Der \n\n\u00fcberwiegende Teil davon betraf medizinische Berufe wie \n\n\u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte. Genau um diese Berufsgruppen \n\nging es in der damaligen politischen Debatte haupts\u00e4ch-\n\nlich. \n\nMit der jetzigen Anpassung des S\u00e4chsischen BQFG und \n\nweiterer Rechtsnormen werden in der Umsetzung einer \n\neurop\u00e4ischen Richtlinie weitere Vereinfachungen und \n\nVerbesserungen erreicht. Diese betreffen in erster Linie \n\ndas Anerkennungsverfahren. \n\nJa, meine Damen und Herren, im ersten Augenblick mag \n\ndas banal klingen. Aber in der Praxis kommen wir damit \n\nim 21. Jahrhundert an. Das macht das Verfahren weniger \n\nkompliziert und zeitaufwendig. So soll ab sofort in der \n\nRegel die Antragstellung und Vorgangsbearbeitung \n\nelektronisch erfolgen. Auf die Vorlage von Originalen \n\noder amtlich beglaubigten Kopien wird verzichtet, sofern \n\nkein begr\u00fcndeter Zweifel an der Echtheit der Unterlagen \n\nbesteht. Weiter wird f\u00fcr einige wenige Berufsgruppen das \n\nAnerkennungsverfahren bei einem Wechsel in ein anderes \n\nLand zuk\u00fcnftig sogar ganz wegfallen, wenn sie vorher \n\neinen europ\u00e4ischen Berufsausweis beantragt haben. \n\nDar\u00fcber hinaus soll \u00fcber eine gemeinsame europ\u00e4ische \n\nPlattform der Datenaustausch zwischen den zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden und Anerkennungsstellen erleichtert werden, \n\nbeispielsweise wenn eine Berufsanerkennung teilweise \n\noder vollst\u00e4ndig wieder zur\u00fcckgezogen wird. Das ist ein \n\nwichtiger Schritt im Zeitalter der modernen Technik und \n\nder Digitalisierung, denke ich jedenfalls. \u00dcber diese \n\nPlattform sind die zust\u00e4ndigen Stellen in den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern, aber auch in den Mitgliedsstaaten im \n\nSinne eines Vorwarnmechanismus schnell informiert. \n\nEinem m\u00f6glichen Missbrauch wird vorgebeugt. \n\nNeu und insbesondere f\u00fcr uns Bildungspolitiker wichtig \n\nist die M\u00f6glichkeit eines partiellen Berufszugangs. Jetzt \n\nkann man einen Beruf im Freistaat Sachsen auch dann \n\naus\u00fcben, wenn die im Ausland erworbene Berufsqualifi-\n\nkation nur in Teilbereichen mit dem landesrechtlich \n\ngeregelten Referenzberuf gleichwertig ist. Dies trifft \n\nbeispielsweise auf ausl\u00e4ndische Lehrkr\u00e4fte zu, die nur ein \n\nFach studiert haben und nicht \u2013 wie in Deutschland \u00fcblich \n\n\u2013 zwei F\u00e4cher. Sie k\u00f6nnen sich nun in Sachsen ihre \n\nBerufsqualifikation in diesem Fach anerkennen lassen und \n\ndieses Fach an unseren s\u00e4chsischen Schulen unterrichten. \n\nDass der fehlende partielle Zugang in der Vergangenheit \n\nh\u00e4ufig ein Hinderungsgrund gerade im erzieherisch-\n\np\u00e4dagogischen Bereich war, best\u00e4tigt auch die Informa-\n\ntions- und Beratungsstelle Anerkennung Sachsen, die seit \n\n2011 als Knotenpunkt f\u00fcr alle Fragen der Anerkennung \n\nvon ausl\u00e4ndischen Berufsabschl\u00fcssen agiert. Insbesondere \n\nFrauen mit Lehrbef\u00e4higungsabschl\u00fcssen aus der ehemali-\n\ngen Sowjetunion kommen mit der Hoffnung, beispiels-\n\nweise hier in Sachsen als Lehrerin arbeiten zu k\u00f6nnen. Sie \n\nwurden bisher oft entt\u00e4uscht. \n\nIm Bezug auf die Zulassungsvoraussetzungen f\u00fcr Lehr-\n\nkr\u00e4fte haben wir auch die wichtigste \u00c4nderung zum \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung vorgenommen. Das \n\nerforderliche notwendige Sprachniveau wurde von C 2, \n\nalso quasi muttersprachliches Niveau, auf \u201emindestens \n\nC 1\u201c abgesenkt. Diese Absenkung ist im Einklang mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2158 \n\neiner Empfehlung der Kultusministerkonferenz zu sehen \n\nund setzt die H\u00fcrden f\u00fcr ausl\u00e4ndische Lehrkr\u00e4fte nicht \n\nunn\u00f6tig hoch, ohne jedoch den Qualit\u00e4tsanspruch zu \n\nsenken. \n\nNur zu Erl\u00e4uterung, meine Damen und Herren: Nach dem \n\ngemeinsamen europ\u00e4ischen Referenzrahmen bedeutet das \n\nSprachniveau C 1, dass eine Person die Sprache im \n\ngesellschaftlichen und beruflichen Leben wirksam und \n\nflexibel gebrauchen kann. Meiner Meinung nach ist das \n\nunbedingt ausreichend. \n\nInsgesamt sind all die genannten Anpassungen weitere \n\nBausteine zur Fachkr\u00e4ftesicherung in Sachsen und in \n\nDeutschland. Redaktionelle \u00c4nderungen im vorliegenden \n\nGesetzentwurf tragen entscheidend zur Anpassung an die \n\nEU-Richtlinien bei. \n\nSehr oft reden wir davon, B\u00fcrokratie abzubauen. Mit \n\ndiesem Gesetzentwurf setzen wir den Abbau der \u00dcberre-\n\ngulierung von Beh\u00f6rdenhandeln fort. Ich bitte deshalb um \n\nZustimmung und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion \n\nbitte, Frau Abg. Junge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit der \n\nheutigen Gesetzesanpassung an das EU-Recht werden die \n\nAnerkennungsverfahren der im Ausland erworbenen \n\nBerufsqualifikationen geregelt. Mein Kollege Herr Bienst \n\nhatte es bereits in seiner Rede sehr ausf\u00fchrlich dargestellt. \n\nDie M\u00f6glichkeit der elektronischen Antragstellung und \n\ndie Einf\u00fchrung eines europ\u00e4ischen Berufsausweises sind \n\nwichtige Ma\u00dfnahmen f\u00fcr ein europaweites, einheitliches \n\nund transparentes Anerkennungsverfahren. \n\nMeine Fraktion DIE LINKE unterst\u00fctzt dieses Anliegen \n\nund die Zielstellung des Gesetzes. Die Gleichstellung von \n\nim Ausland erworbenen Berufsqualifikationen wird mit \n\ndieser Gesetzesnovelle konkretisiert und durch einen \n\neinheitlichen Ansprechpartner im Anerkennungsverfahren \n\nerg\u00e4nzt. Die Landesdirektion Sachsen wird zuk\u00fcnftig die \n\nzust\u00e4ndige Stelle f\u00fcr die Anerkennung von im Ausland \n\nerworbenen Berufsqualifikationen sein. \n\nTrotzdem sehen wir in der Ausgestaltung des Gesetzes \n\n\u00c4nderungsbedarf. Deshalb haben wir im zust\u00e4ndigen \n\nFachausschuss f\u00fcnf \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht, die \n\nleider durch die Mehrheit abgelehnt wurden. \n\nWir pl\u00e4dierten f\u00fcr eine gesetzliche Regelung der entste-\n\nhenden Verwaltungskosten bei der Durchf\u00fchrung der \n\nAnerkennungsverfahren. Unter Ber\u00fccksichtigung der \n\narbeitsmarkt-, integrations- und sozialpolitischen Bedeu-\n\ntung der Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikatio-\n\nnen sollen die durch die Antragstellerin oder den Antrag-\n\nsteller zu tragenden Geb\u00fchren eine Obergrenze von \n\n400 Euro nicht \u00fcberschreiten \u2013 so unser Vorschlag. Die \n\nfestgesetzte Geb\u00fchrenobergrenze dient nach unserer \n\nAuffassung der Rechtsklarheit, und sie orientiert sich an \n\ndem doppelten Wert des im Neunten S\u00e4chsischen Kosten-\n\nverzeichnis festgesetzten Geb\u00fchrenwertes f\u00fcr die Aner-\n\nkennung ausl\u00e4ndischer Zeugnisse. \n\nEs ist auch nicht nachvollziehbar, aus welchen Gr\u00fcnden \n\n\u00dcbersetzungen von Dokumenten oder Unterlagen in den \n\nArbeitssprachen der EU \u2013 Deutsch, Englisch und Franz\u00f6-\n\nsisch \u2013 noch verlangt werden. Deshalb machten wir den \n\nVorschlag, dass Unterlagen und Nachweise in den Ar-\n\nbeitssprachen Deutsch, Englisch und Franz\u00f6sisch anzuer-\n\nkennen sind. \n\nDie vorgesehene Regelung des \u00a7 9 Abs. 1 Satz 2 im \n\nArtikel 2 des Entwurfs beinhaltet \u201eAngaben zu der Identi-\n\nt\u00e4t des Berufsangeh\u00f6rigen\u201c, was einen Eingriff des \n\nGesetzgebers in das Recht auf Datenschutz der Betroffe-\n\nnen darstellt. Das Recht auf Datenschutz ist in Artikel 33 \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung grundrechtlich gesch\u00fctzt und \n\nsteht nach Artikel 33 Satz 3 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nunter einem ausdr\u00fccklichen Gesetzesvorbehalt. Wir sehen \n\nhierbei ein weiteres Problem und weisen auf das Zitierge-\n\nbot hin. Das Bundesverfassungsgericht spricht dies mit \n\nden einfachen Worten aus: \u201eDie Verletzung des Zitierge-\n\nbots bewirkt die Verfassungswidrigkeit des Gesetzes.\u201c \n\nDies sollten Sie pr\u00fcfen und beheben. \n\nIch gebe Herrn Hartmann hinsichtlich der gemeinsamen \n\nVerantwortung und der Entwicklung in unserem Land \n\nrecht. Das sehen wir als LINKE genauso: dass wir Ver-\n\nantwortung \u00fcbernehmen und hierf\u00fcr unsere \u00c4nderungs-\n\nvorschl\u00e4ge ganz konkret einbringen. Wir verstehen sehr \n\nh\u00e4ufig nicht \u2013  und ich finde es sehr bedauerlich \u2013, dass \n\njeglicher \u00c4nderungsvorschlag abgelehnt wird. Ich finde, \n\nhierbei sollten wir einen ehrlichen Umgang miteinander \n\npflegen und nicht immer so tun \u2013 wenn ich es in der \n\nDebatte brauche, wie die Vorg\u00e4ngerdebatte. Wir sollten \n\nden gemeinsamen Umgang und die gemeinsame Verant-\n\nwortung einfordern. Wenn man es konkret mit der Aus-\n\nschussarbeit machen kann, dann wird es letztendlich \n\nseitens der CDU und leider auch in der Koalition sehr \n\nh\u00e4ufig abgelehnt. \n\nIch bedauere, dass im Ausschuss diese Korrekturen nicht \n\nbeschlossen und auch redaktionelle Fehler nicht behoben \n\nwerden. Wir wissen zwar, dass es letztendlich im Gesetz \n\ndurch Verwaltungshandeln beseitigt wird, aber mit diesem \n\nWeg sind wir nicht zufrieden. Wir m\u00f6chten immer wieder \n\nanmahnen, dass wir Abgeordneten als Legislative f\u00fcr die \n\nGesetzes\u00e4nderung zust\u00e4ndig sind und nicht die Exekutive. \n\nAufgrund der genannten M\u00e4ngel k\u00f6nnen wir diesem \n\nGesetz so nicht zustimmen. Wir werden uns aus diesem \n\nGrund der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFaktion Frau Abg. Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Zum Inhalt des vorliegenden Gesetz-\n\nentwurfes haben meine Vorredner bereits viel gesagt. Das \n\nZiel, das nicht nur wir, sondern auch die anderen 15 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2159 \n\nBundesl\u00e4nder und die Europ\u00e4ische Union damit verbin-\n\nden, ist, die Freiz\u00fcgigkeit von Berufst\u00e4tigen innerhalb der \n\nEU zu f\u00f6rdern. Wir haben \u2013 Kollege Bienst sagte es \u2013 \n\n2013 das urspr\u00fcngliche Gesetz verabschiedet und im \n\nLaufe der Zeit feststellen m\u00fcssen: Diese F\u00f6rderung der \n\nFreiz\u00fcgigkeit ist ein ganz wichtiger Bestandteil. Sie \n\nkennen die Europ\u00e4ische Union mit der Freiz\u00fcgigkeit von \n\nWaren, von Dienstleistungen und von Menschen. \n\nGerade diese Freiz\u00fcgigkeit von Menschen hat immer \n\nwieder ihre H\u00fcrden oder ihre Grenzen darin gefunden, \n\ndass Berufe nur sehr schwer anzuerkennen waren. Inso-\n\nfern halten wir die \u00c4nderungen, die mit der \u00c4nderung der \n\nEU-Richtlinie gemacht worden sind, f\u00fcr sehr hilfreich, \n\ninsbesondere \u2013 auch das wurde bereits angesprochen \u2013 f\u00fcr \n\nden partiellen Zugang. Bisher ist es so, dass man einen \n\nBeruf, eine Qualifikation entweder anerkannt bekommt \n\noder nicht \u2013 also alles oder nichts. Entweder, man kann in \n\ndiesem Beruf arbeiten oder gar nicht. \n\nNur, die Europ\u00e4ische Union ist eine Vielfalt von Staaten \n\nund somit eine Vielfalt von Ausbildungssystemen, Studi-\n\nenvorstellungen und Berufsdefinitionen. Deshalb hilft \n\ndieser jetzt definierte partielle Zugang sehr, diese Vielfalt \n\nm\u00f6glich zu machen und gleichzeitig in den Bereichen den \n\nBerufszugang zu erlauben, in denen wir sagen: Die \n\nQualifikation funktioniert und passt zu uns. \n\nFrau Junge hatte f\u00fcr den ehrlichen Umgang pl\u00e4diert und \n\ngefragt, warum \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Opposition abge-\n\nlehnt werden. Ich mache es an einem Beispiel deutlich, \n\nund eigentlich bin ich der Meinung, ich h\u00e4tte es auch im \n\nAusschuss gemacht: Wir lehnen Ihre \u00c4nderungsvorschl\u00e4-\n\nge nicht deshalb ab, weil sie von der Fraktion DIE LINKE \n\nkommen oder weil wir grunds\u00e4tzlich meinen, jeder \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung w\u00e4re so toll, dass man \n\ngar nichts mehr daran \u00e4ndern m\u00fcsse. Das w\u00e4re unglaub-\n\nw\u00fcrdig, und wir haben selbst inhaltliche \u00c4nderungsantr\u00e4-\n\nge eingebracht. Wir lehnen \u00c4nderungsantr\u00e4ge deshalb ab \n\n\u2013 zum Beispiel in dem konkreten Fall, den ich gleich \n\nnenne \u2013, weil wir ihn f\u00fcr nicht richtig, f\u00fcr nicht praktika-\n\nbel halten. \n\nSie haben vorgeschlagen, dass Zeugnisse und Qualifikati-\n\nonsnachweise nicht ins Deutsche \u00fcbersetzt werden m\u00fcs-\n\nsen, sondern dass es reicht, wenn es in einer Amtssprache \n\nder EU \u2013 also auch Englisch oder Franz\u00f6sisch \u2013 vorliegt. \n\nIch sage Ihnen: Das klingt sch\u00f6n, und ich w\u00fcrde es mir \n\nauch sehr w\u00fcnschen; denn es erleichtert das Anerken-\n\nnungsverfahren f\u00fcr die betroffenen Berufst\u00e4tigen sehr. \n\nNur, wir k\u00f6nnen nicht etwas beschlie\u00dfen, das in der \n\nRealit\u00e4t nicht umzusetzen ist. Wenn wir in den Anerken-\n\nnungsstellen keine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nhaben, die auf C-2-Niveau die englische oder franz\u00f6sische \n\nSprache beherrschen und damit quasi auch als bestellte \n\n\u00dcbersetzer t\u00e4tig sein k\u00f6nnten \u2013 denn es sind ja offizielle \n\nDokumente \u2013, dann k\u00f6nnen wir es nicht ins Gesetz \n\nschreiben. Solch ein \u00c4nderungsantrag n\u00fctzt niemandem, \n\nsondern er postuliert im Gesetz etwas, was in der Wirk-\n\nlichkeit nie stattfinden wird. So machen wir die Gesetze \n\nnicht. Deswegen haben wir uns dazu entschieden, diesen \n\n\u00c4nderungsantrag  abzulehnen. \n\nWir haben stattdessen selbst einen \u00c4nderungsantrag  \n\neingebracht, der in zwei Punkten den an sich schon guten \n\nGesetzentwurf noch verbessert: Zum einen orientiert er \n\nsich bei der Qualifikation am Referenzrahmen der Kul-\n\ntusministerkonferenz. Das hei\u00dft, es k\u00f6nnen auch Personen \n\nmit einem C-1-Sprachniveau eine Anerkennung finden. \n\nDas ist insbesondere dann sehr hilfreich, wenn wir ein \n\nInteresse daran haben, muttersprachliche Lehrer im \n\nEnglisch- oder Franz\u00f6sischunterricht einzusetzen. Zum \n\nanderen haben wir eine kleine b\u00fcrokratische H\u00fcrde \n\nbeseitigt, auf die wir von au\u00dfen aufmerksam gemacht \n\nworden sind. Ich freue mich, dass wir in diesen beiden \n\nPunkten die Unterst\u00fctzung des gesamten Ausschusses \n\nfinden konnten. \n\nIch freue mich, dass wir dieses Gesetz auf den Weg \n\nbringen k\u00f6nnen, und hoffe, dass es jetzt wirklich ein \n\nganzes St\u00fcck mehr Erleichterung f\u00fcr die Freiz\u00fcgigkeit \n\nvon Menschen in Europa bringt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Lothar Bienst, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD hat \n\nkeinen Redner benannt. Ich rufe die Fraktion GR\u00dcNE \n\nauf; Frau Abg. Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich war jetzt kurz ein wenig \n\nerschrocken, aber auf der anderen Seite ist es auch nicht \n\nverwunderlich: Die AfD hat ein paar Probleme mit Euro-\n\npa, insofern bin ich jetzt an der Reihe. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nMan sieht an der Ruhe hier im Plenum und an den anwe-\n\nsenden Kolleginnen und Kollegen, dass dieses europ\u00e4i-\n\nsche Bildungsthema zur Mittagsstunde vielleicht nicht so \n\nprickelnd ist, wie es die Aktuelle Debatte heute Morgen \n\nwar, aber f\u00fcr mich steht das schon ein wenig im Zusam-\n\nmenhang; denn wir sprechen heute \u00fcber Freiz\u00fcgigkeitsre-\n\ngelungen in Europa. Wenn man die Debatte von heute \n\nMorgen weiterverfolgt und schaut, wohin wir uns gerade \n\nin den aktuellen Debatten in der Bundesrepublik bewe-\n\ngen, dann ist das alles andere, als das Thema Freiz\u00fcgig-\n\nkeit innerhalb der Europ\u00e4ischen Union zu st\u00e4rken \u2013 \n\ninsofern eine spannende Debatte, die wir hier f\u00fchren. Ich \n\nfrage mich nur, sehr verehrte Kollegin Friedel, ob sie \n\ndemn\u00e4chst auch tats\u00e4chlich etwas mit der Realit\u00e4t in \n\nEuropa zu tun hat. Ich hoffe es sehr. \n\nDie GR\u00dcNE-Fraktion \u2013 das haben wir auch im Ausschuss \n\nso gesagt \u2013 k\u00f6nnte vom Grundsatz her diesem Gesetzent-\n\nwurf der Staatsregierung zustimmen. Ich habe f\u00fcr die \n\nFraktion im Ausschuss gesagt, dass wir viele der Rege-\n\nlungen begr\u00fc\u00dfen, zum Beispiel die Absenkung des gefor-\n\nderten Sprachniveaus von C 2 zu C 1, und habe es ent-\n\nsprechend begr\u00fcndet. Dass wir uns im Ausschuss aber der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2160 \n\nStimme enthalten haben \u2013 insofern berichtige ich zugleich \n\ndie Beschlussempfehlung und den Bericht aus dem \n\nAusschuss \u2013, hat den Grund, dass wir ein anderes Prob-\n\nlem mit dem Gesetz haben, zu dem wir einen \u00c4nderungs-\n\nantrag eingebracht haben, den ich sp\u00e4ter noch begr\u00fcnden \n\nwerde. \n\nIch m\u00f6chte allerdings einen Kritikpunkt an dem vorlie-\n\ngenden Entwurf ansprechen. Die Staatsregierung hat \n\ntats\u00e4chlich Anregungen aufgegriffen; \u00fcber das Sprachni-\n\nveau habe ich bereits gesprochen. Aber einen Kritikpunkt \n\ndes St\u00e4dte- und Gemeindetages, den wir teilen, ist man \n\nnoch schuldig geblieben: die noch ausstehende Konzipie-\n\nrung eines Ausgleichslehrgangs f\u00fcr Erzieher(innen). \n\nHierzu erwarten ich und meine Fraktion, dass die Staats-\n\nregierung schnellstm\u00f6glich nachzieht und M\u00f6glichkeiten \n\nf\u00fcr den Berufszugang schafft. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nder Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt noch eine \n\nWortmeldung des Herrn Abg. Homann vor. Gibt es noch \n\nweitere Redner? \n\n(Henning Homann, SPD: Das war ein Fehler!) \n\n\u2013 Sie m\u00f6chten nicht? Gut. Meine Damen und Herren, \n\ndann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministe-\n\nrin Kurth, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Danke \n\nsch\u00f6n. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Im Dezember \n\n2013 hat der S\u00e4chsische Landtag das S\u00e4chsische Berufs-\n\nqualifikationsfeststellungsgesetz beschlossen und damit \n\ndie Grundlage f\u00fcr ein l\u00e4nder\u00fcbergreifendes, einheitliches \n\nund transparentes Anerkennungsverfahren geschaffen. \n\nDas S\u00e4chsische BQFG steht damit in einer Reihe mit 15 \n\nweiteren Anerkennungsgesetzen der L\u00e4nder und dem \n\nAnerkennungsgesetz des Bundes und hat sich seit seinem \n\nInkrafttreten au\u00dferordentlich bew\u00e4hrt. \n\nWoraus hat sich der \u00c4nderungsbedarf ergeben? Er hat \n\nsich aus einer \u00c4nderung der Berufsanerkennungsrichtlinie \n\nergeben, die am 17. Januar 2014 \u2013 und damit fast zeit-\n\ngleich mit der Verk\u00fcndung des S\u00e4chsischen BQFG \u2013 \n\nver\u00f6ffentlicht wurde. Zur Umsetzung der ge\u00e4nderten \n\nRichtlinie ist den Mitgliedsstaaten eine mehrj\u00e4hrige Frist \n\ngew\u00e4hrt worden. Die in diesem Fall \u00fcbliche zweij\u00e4hrige \n\nFrist endete am 18. Januar 2016. \n\nSachsen, meine Damen und Herren, war nicht das erste \n\nBundesland, das die Richtlinie umgesetzt hat. Wir liegen \n\naber im Vergleich mit anderen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern im vorde-\n\nren Mittelfeld. An Inhalt und Struktur der Anerkennungs-\n\nverfahren selbst wird sich nichts Wesentliches \u00e4ndern. \n\nNur auf zwei \u00c4nderungen m\u00f6chte ich kurz eingehen. \n\nErstens. Eignungspr\u00fcfungen m\u00fcssen k\u00fcnftig sp\u00e4testens \n\nsechs Monate, nachdem sich der Antragsteller f\u00fcr die \n\nTeilnahme ausgesprochen hat, durchgef\u00fchrt werden. Was \n\nist das Ziel dieser Regelung? Das Ziel ist, die Anerken-\n\nnungsverfahren zu beschleunigen und nicht zu verschlep-\n\npen. \n\nDer zweite Punkt, auf den ich eingehen will, bezieht sich \n\nauf die Antragsteller, die unter bestimmten Voraussetzun-\n\ngen ihren im Ausland erlernten Beruf auch dann aus\u00fcben, \n\nwenn dieser nicht vollst\u00e4ndig dem Berufsbild des inl\u00e4ndi-\n\nschen Referenzberufs entspricht. Ausgleichsma\u00dfnahmen \n\nsind hier nicht n\u00f6tig; das haben meine Vorrednerinnen \n\nund Vorredner bereits angesprochen. Ein Beispiel aus dem \n\nschulischen Bereich ist als au\u00dferordentlich positiv zu \n\nbenennen: Die Lehrerinnen und Lehrer, die eine Anerken-\n\nnung f\u00fcr das Lehren an s\u00e4chsischen Schulen erhalten, \n\nbrauchen nur in einem Fach ausgebildet sein und m\u00fcssen \n\nnicht in zwei F\u00e4chern die Fakultas haben, wie im Freistaat \n\nSachsen \u00fcblich. Das ist in der derzeitigen Situation mit \n\neinem fast leergefegten Lehrerarbeitsmarkt sehr wichtig \n\nf\u00fcr uns. \n\nMeine Damen und Herren! Grunds\u00e4tzlich verfolgt die \n\nRichtlinien\u00e4nderung eine auf technische Richtlinien \n\ngest\u00fctzte Modernisierung des Verfahrens; auf die Kompo-\n\nnenten wurde bereits eingegangen. Was wird damit \n\nverfolgt? Die Kommunikation zwischen den Mitglieds-\n\nstaaten zugunsten des Antragstellers wird erleichtert, und \n\nzugleich wird die elektronische Antragstellung und -bear-\n\nbeitung europaweit m\u00f6glich. \n\nDie Basis f\u00fcr das Kommunikationsmodell bildet das \n\nBinnenmarktinformationssystem, kurz: IMI. Jede an das \n\nIMI angeschlossene Stelle verf\u00fcgt \u00fcber denselben Infor-\n\nmationsstand. Dabei ist das IMI ein in sich geschlossenes \n\nSystem, das den datenschutzrechtlichen Anforderungen \n\ngerecht wird. Drei Punkte zu den technischen Neuerungen \n\nm\u00f6chte ich dennoch kurz ansprechen. \n\nErstens. Im Rahmen des neu eingef\u00fchrten Vorwarnme-\n\nchanismus k\u00f6nnen beispielsweise Informationen \u00fcber ein \n\nverh\u00e4ngtes Berufsverbot per Mausklick an die zust\u00e4ndi-\n\ngen Stellen im europ\u00e4ischen Ausland weitergeleitet \n\nwerden. Ein Missbrauch in den Anerkennungsverfahren \n\ninfolge bewusst falscher oder verschwiegener Angaben \n\n\u00fcber die Berechtigung zur Berufsaus\u00fcbung ist unter \n\ndiesen Umst\u00e4nden kaum noch m\u00f6glich. Die Informatio-\n\nnen gehen dabei nicht nur an die zust\u00e4ndigen Stellen im \n\neurop\u00e4ischen Ausland; technisch bietet das IMI die \n\nM\u00f6glichkeit, auch die zust\u00e4ndigen Stellen in den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern zu informieren. Der vorliegende Gesetz-\n\nentwurf enth\u00e4lt die rechtlichen Rahmenbedingungen, um \n\ndiese Informationen innerhalb Deutschlands austauschen \n\nzu d\u00fcrfen. \n\nZweitens. \u00dcber das IMI k\u00f6nnen Antragsteller einen \n\nelektronischen Berufsausweis beantragen. Daf\u00fcr sind die \n\nn\u00f6tigen Dokumente hochzuladen und der zust\u00e4ndigen \n\nStelle zuzusenden. Gegenw\u00e4rtig befindet sich der europ\u00e4-\n\nische Berufsausweis noch in der Pilotphase. Er ist deshalb \n\nzun\u00e4chst auf die Berufe Apotheker, Bergf\u00fchrer, Immobili-\n\nenmakler, Krankenpfleger und Physiotherapeut be-\n\nschr\u00e4nkt. Als elektronische Akte bietet er den zust\u00e4ndigen \n\nStellen steten Zugriff. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2161 \n\nDrittens. Die Vorlage von Originalen und beglaubigten \n\nKopien ist nur noch bei begr\u00fcndeten Zweifeln an der \n\nEchtheit oder inhaltlichen Richtigkeit der \u00fcbermittelten \n\nDokumente zul\u00e4ssig. Im Regelfall wird die zust\u00e4ndige \n\nStelle das betreffende Dokument hochladen und die \n\nzust\u00e4ndige Stelle im Ausland \u00fcber IMI bitten, dieses zu \n\npr\u00fcfen und die inhaltliche Richtigkeit zu best\u00e4tigen. \n\nEbenso wie IMI ist die Funktion des einheitlichen An-\n\nsprechpartners der Dienstleistungsrichtlinie entlehnt. \n\nDieser Service leitet eingehende Dokumente an die \n\nzust\u00e4ndige Stelle weiter. F\u00fcr den Antragsteller hat damit \n\ndie beschwerliche Suche nach dem richtigen Ansprech-\n\npartner ein Ende. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Gesetzentwurf ist ein \n\nweiteres Gesamtpaket geschn\u00fcrt worden, das Antragstel-\n\nler dabei unterst\u00fctzt, ihre Berufsqualifikation schnell und \n\nunb\u00fcrokratisch anerkennen zu lassen. Mit diesem Gesetz \n\nhaben wir einen ganz gro\u00dfen Schritt nach vorn geschafft. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir k\u00f6nnen damit zur Abstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist das eben diskutierte Gesetz. Wir stimmen \n\nab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses f\u00fcr Schule und Sport in der Drucksache \n\n6/4015. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN vor, und ich bitte um Einbringung. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat einen \u00c4nderungsantrag zu \n\ndem Ihnen vorliegenden Gesetzentwurf vorgelegt. Die \n\nBegr\u00fcndung zum Gesetzesantrag k\u00f6nnen Sie auf den \n\nfolgenden Seiten nachlesen. \n\nGestatten Sie mir noch einige Bemerkungen im Rahmen \n\nmeiner kurzen Redezeit. Mit der Streichung der Worte \n\n\u201erassische Herkunft\u201c im \u00a7 16 Abs. 6 Berufsqualifikations-\n\nfeststellungsgesetz und im \u00a7 4 Abs. 2 S\u00e4chsisches Daten-\n\nschutzgesetz wollen wir Verantwortung daf\u00fcr \u00fcberneh-\n\nmen, dass nationalsozialistischer Sprachgebrauch in \n\ns\u00e4chsischen Gesetzestexten nicht mehr aufzufinden ist. \n\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte hat sich in zwei \n\nPublikationen mit der Verwendung des Begriffs \u201eRasse\u201c \n\nin der deutschen Gesetzgebung auseinandergesetzt. Ja, es \n\nstimmt: Bereits in der letzten Legislaturperiode wurde die \n\nDebatte zu diesem Thema hier im Plenum gef\u00fchrt, ausge-\n\nhend von der GR\u00dcNEN-Fraktion. Wir bringen es heute \n\nerneut ein, da wir feststellen mussten \u2013 das hat auch die \n\nDebatte im Ausschuss gezeigt \u2013, dass es im Denken \u2013 und \n\nhier geht es um Umdenken \u2013 bei der Verwendung be-\n\nstimmter Begriffe wenig Entwicklung gegeben hat. \n\nDoch zur\u00fcck zu den Publikationen des Deutschen Instituts \n\nf\u00fcr Menschenrechte. Darin hei\u00dft es unter anderem: \u201eF\u00fcr \n\nden europ\u00e4ischen Raum l\u00e4sst sich feststellen, dass der \n\nBegriff \u201aRasse\u2018 wachsender Kritik ausgesetzt ist. Weg-\n\nweisend ist die Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parla-\n\nmentes anl\u00e4sslich des Europ\u00e4ischen Jahres gegen Rassis-\n\nmus.\u201c Das ist nun fast 20 Jahre her, 1997. In dieser \n\nEntschlie\u00dfung hebt das Europ\u00e4ische Parlament hervor, \n\ndass der Gebrauch des Begriffs \u201eRasse\u201c in Dokumenten \n\nder Europ\u00e4ischen Union rassistischem Denken und \n\nDiskriminierung Vorschub leisten k\u00f6nne, da er auf der \n\nVorstellung basiere, es gebe unterschiedliche menschliche \n\nRassen. \n\n(Lothar Bienst, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nLeider \u2013 das muss ich aus der Erfahrung heraus sagen \u2013 \n\nist es im Schulausschuss zwar zu einer Debatte gekom-\n\nmen, aber man ist die tats\u00e4chliche Erkl\u00e4rung schuldig \n\ngeblieben, warum man gegen die Streichung dieses \n\nBegriffs ist, weil die Norm, die wir umsetzen m\u00fcssen, \n\nauch durch den Begriff \u201eethnische Herkunft\u201c beschrieben \n\nist und Sie mir nicht sagen konnten, was zus\u00e4tzlich durch \n\ndiesen Begriff \u201erassische Herkunft\u201c erkl\u00e4rt werden \n\nk\u00f6nnte. Das war meine Frage, die man nicht beantworten \n\nkonnte, aber vielleicht \u2013 Herr Kollege Bienst steht schon \n\nda \u2013 k\u00f6nnen Sie es heute. Sie haben ja versprochen, dass \n\nSie mir eine Antwort geben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Insofern, verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, bitte ich Sie darum, auf die Verwendung des \n\nBegriffs \u201erassische Herkunft\u201c zu verzichten und unserem \n\n\u00c4nderungsantrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ist das  \n\njetzt eine Frage an mich?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum \u00c4nderungs-\n\nantrag spricht nun Herr Abg. Bienst. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Nein, \n\n ich hatte nur eine Frage!) \n\n\u2013 Das ist jetzt zu sp\u00e4t. Ich hatte das so verstanden, dass \n\nSie zum \u00c4nderungsantrag sprechen wollen. Das k\u00f6nnten \n\nSie jetzt tun. \n\n(Christian Piwarz und Martin Modschiedler, CDU: \n\nNicht in der Redezeit!) \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Frau Zais, wahrscheinlich \n\nhaben wir in unterschiedlichen Ausschusssitzungen \n\ngesessen. Zum einen muss ich Ihnen der Wahrheit halber \n\nsagen: Wir haben dar\u00fcber debattiert. Wir haben in dieser \n\nAusschusssitzung auch einmal eine Definition verlauten \n\nlassen, was wir unter den Begriffen \u201eRasse\u201c bzw. \u201eras-\n\nsisch\u201c und unter \u201eEthnie\u201c oder \u201eethnisch\u201c zu verstehen \n\nhaben. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nDazu haben wir auch eine Definition gebracht und haben, \n\ndenke ich, den Unterschied herausgearbeitet. Zum ande-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2162 \n\nren haben wir den Begriff der Rasse noch einmal ganz \n\nklar definiert in der Form, dass wir gesagt haben: Auch in \n\neurop\u00e4ischer, in deutscher sowie in s\u00e4chsischer Gesetzge-\n\nbung ist der Begriff der Rasse \u00fcblich, \n\n(Emp\u00f6rung der Abg. Petra Zais  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nund das, was Sie hier gerade von sich gegeben haben und \n\nwo Sie die Publikation genannt haben, basiert auf Vermu-\n\ntungen. Sie versuchen, den Begriff der Rasse, der in der \n\nWissenschaft kein un\u00fcblicher Begriff ist, in die rechte \n\nEcke zu dr\u00e4ngen, \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Was?!) \n\nund das lehnen wir nat\u00fcrlich ab. Wir wollen den Gesetzes-\n\ntext so beibehalten, deshalb bitte ich um Ablehnung des \n\nAntrages. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nEmp\u00f6rung der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE \u2013 \n\nLothar Bienst, CDU: Sie haben  \n\ndas nicht verstanden, Frau Zais!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum \u00c4nderungs-\n\nantrag spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank! Wir \n\nteilen ja das grunds\u00e4tzliche Anliegen, das die Antragstel-\n\nlerin vorgebracht hat. Selbstverst\u00e4ndlich \u2013 darin sind wir \n\nuns, denke ich, auch im internationalen Diskurs einig \u2013 ist \n\ndas Thema Rasse in der Benennung menschlicher Her-\n\nk\u00fcnfte kein sinnvolles Kriterium. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWir haben, biologisch gesehen, eine Art von Homo-\n\nsapiens-Ende. Wir halten nur den Weg nicht f\u00fcr richtig, \n\nund dies m\u00f6chte ich auch gern begr\u00fcnden. Wir haben eine \n\nEurop\u00e4ische Menschenrechtskonvention. Darin gibt es \n\nden Artikel 14, das Diskriminierungsverbot, und darin \n\nhei\u00dft es \u2013 da das Dokument schon \u00e4lter ist \u2013, dass der \n\nGenuss der in dieser Konvention anerkannten Rechte und \n\nFreiheiten ohne Diskriminierung, insbesondere wegen \n\nGeschlecht, Rasse, Hautfarbe, Sprache usw., gew\u00e4hrleistet \n\nsein muss. Wir haben auch ein deutsches Grundgesetz, in \n\ndem in Artikel 3 steht: \u201eAlle Menschen sind vor dem \n\nGesetz gleich. Niemand darf wegen seines Geschlechts, \n\nseiner Abstammung, seiner Rasse, seiner Sprache ...\u201c usw. \n\nWir haben au\u00dferdem eine S\u00e4chsische Verfassung, in der \n\nGleiches steht. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Brandenburg  \n\nhat es auch in die Verfassung geschrieben!) \n\nWir halten das Anliegen \u2013 Frau Zais, ich spreche kurz zu \n\nEnde \u2013 f\u00fcr richtig, nur: Wenn wir diesen gesellschaftli-\n\nchen Diskurs f\u00fchren wollen, dann m\u00fcssen wir ihn bitte \n\nvon oben f\u00fchren. Das hat das Europ\u00e4ische Parlament mit \n\nder von Ihnen angesprochenen Entschlie\u00dfung auch \n\nbegonnen. Es macht sehr wenig Sinn, diese bewusstseins-\n\nbildende Debatte im BQFG und au\u00dferdem noch im \n\nDatenschutzgesetz mal so hintenherum zu machen. Das \n\nfunktioniert nicht. Das, was wir als gemeinsames Anlie-\n\ngen haben m\u00fcssen, ist, Denkmuster in der Gesellschaft zu \n\nver\u00e4ndern. Das bedeutet, wir m\u00fcssen den Diskurs dort \n\nf\u00fchren, wo er hingeh\u00f6rt: in der Menschenrechtskonventi-\n\non, im Grundgesetz, in der S\u00e4chsischen Verfassung, und \n\nnicht als kleines Schw\u00e4nzchen an einem kleinen Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Kommt demn\u00e4chst \n\neine \u00c4nderung in der S\u00e4chsischen Verfassung?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wenn dies nicht der \n\nFall ist, lasse ich nun \u00fcber ihn abstimmen. Wer die Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor, dass wir \n\nartikelweise abstimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 \n\nIch sehe, dass dies nicht der Fall ist. Ich beginne mit der \n\n\u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen \n\nReihe von Stimmenthaltungen ist der \u00dcberschrift dennoch \n\nzugestimmt worden. \n\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Berufsqualifikati-\n\nonsfeststellungsgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier eine ganze Reihe von Stimmenthaltungen, \n\ndennoch wurde Artikel 1 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des Bef\u00e4higungsanerkennungsgeset-\n\nzes Lehrer. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nwieder eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmenthaltungen; Arti-\n\nkel 3 hat dennoch eine Mehrheit gefunden. \n\nArtikel 4, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die staatliche \n\nAnerkennung von Absolventen mit Diplom oder Bachelor \n\nin den Fachgebieten des Sozialwesens, der Kindheitsp\u00e4-\n\ndagogik oder der Heilp\u00e4dagogik im Freistaat Sachsen. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier eine ganze Reihe \n\nvon Stimmenthaltungen, keine Gegenstimmen, also \n\nwurde Artikel 4 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 5, \u00c4nderung der Schulordnung Fachschule. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder eine Anzahl von \n\nStimmenthaltungen. Artikel 5 wurde mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\nArtikel 6, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Sozialanerken-\n\nnungsverordnung. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine \n\nganze Reihe von Stimmenthaltungen; Artikel 6 wurde \n\ndennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2163 \n\nArtikel 7, Inkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nwieder gleiches Stimmergebnis: Mit Stimmenthaltungen \n\nund ohne Gegenstimmen wurde Artikel 7 mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, nachdem wir \u00fcber alle Artikel \n\nabgestimmt haben, stelle ich den soeben eingebrachten \n\nEntwurf des Gesetzes als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von \n\nStimmenthaltungen, keine Gegenstimmen; damit ist der \n\nEntwurf als Gesetz beschlossen. Damit ist auch dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Anpassung heilberuferechtlicher Vorschriften  \n\nan die Richtlinie 2005/36/EG \n\nDrucksache 6/3123, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/4018, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter, das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Damit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung \u00fcbergehen. \n\nDen Gesetzentwurf hatte ich gerade aufgerufen. Wir \n\nstimmen wiederum auf der Grundlage der Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz, Gleichstellung und Integration in der Drucksache \n\n6/4018 ab. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wir \n\nverfahren wieder artikelweise, oder erhebt sich dagegen \n\nWiderspruch? \u2013 Dies ist nicht der Fall. \n\nIch beginne wiederum mit der \u00dcberschrift. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen \n\nist der \u00dcberschrift mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilberufekammer-\n\ngesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder Stimmenthaltun-\n\ngen; Artikel 1 wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 4, \u00c4nderung des Weiterbildungsgesetzes Gesund-\n\nheitsfachschulen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nwieder Stimmenthaltungen; Artikel 4 wurde mit gro\u00dfer \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 5, \u00c4nderung der Zust\u00e4ndigkeitsverordnung \n\nHeilberufe und Pharmazie. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nwieder Stimmenthaltungen, keine Gegenstimmen; Arti-\n\nkel 5 wurde mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 6, Bekanntmachungserlaubnis. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder Stimmenthaltun-\n\ngen, keine Gegenstimmen, damit beschlossen. \n\nArtikel 7, Inkrafttreten. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Wiederum eine ganze \n\nReihe von Stimmenthaltungen; Artikel 7 wurde mit \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nAuch hier lasse ich wieder \u00fcber den Entwurf als Ganzes \n\nabstimmen. Wer m\u00f6chte dem Gesetzentwurf seine Zu-\n\nstimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder Stimmenthaltun-\n\ngen. Der Gesetzentwurf ist mit gro\u00dfer Mehrheit zum \n\nGesetz beschlossen worden, und es ist Eilausfertigung \n\ngew\u00fcnscht. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Dies ist \n\nnicht der Fall, dann verfahren wir so. Damit ist auch \n\ndieses Gesetz beschlossen und der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2164 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zu dem Abkommen \u00fcber die  \n\nZentrastelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik \n\nDrucksache 6/3569, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/4016, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch ein Abgeordneter, das Wort zu nehmen? \u2013 Dies \n\nist nicht der Fall, somit schreiten wir wieder zur Abstim-\n\nmung. \n\nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nin der Drucksache 6/4016. Auch hierzu liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, und ich kann, denke ich, alles \n\nbenennen: Das sind die \u00dcberschrift sowie die Artikel 1 \n\nund 2. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstim-\n\nmigkeit, damit beschlossen. \n\nDennoch m\u00f6chte ich den Gesetzentwurf noch einmal in \n\nG\u00e4nze zur Abstimmung bringen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEs hat sich nichts am Ergebnis ver\u00e4ndert, Einstimmigkeit. \n\nDamit ist der Entwurf zum Gesetz beschlossen und auch \n\ndieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung der Richtlinie 2012/18/EU  \n\nin das S\u00e4chsische Stra\u00dfengesetz und das Landesseilbahngesetz \n\nDrucksache 6/3661, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/4017 Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch ein Abgeordneter, das Wort zu nehmen? \u2013 Dies \n\nist nicht der Fall. Wir stimmen sogleich ab auf der Grund-\n\nlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr, Drucksache 6/4017. Auch \n\nhierzu liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wir stimmen \n\nwiederum artikelweise ab. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen \n\nwurde der \u00dcberschrift dennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetzes. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen und keine Gegenstimmen. Damit wurde Artikel 1 mit \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des Landesseilbahngesetzes. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier Stimmenthaltungen, keine \n\nGegenstimmen. Artikel 2 wurde mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\nArtikel 3, Bekanntmachungserlaubnis. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch wieder Stimmenthaltungen, \n\nkeine Gegenstimmen. Damit wurde Artikel 3 mit Mehr-\n\nheit zugestimmt. \n\nArtikel 4, Inkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier wieder Stimmenthaltungen, keine Gegenstim-\n\nmen. Artikel 4 wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch stelle nun den Entwurf als Ganzes zur Abstimmung. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Auch wieder Stimmenthaltun-\n\ngen und keine Gegenstimmen. Damit ist der Entwurf als \n\nGesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, auch diesen Tagesordnungs-\n\npunkt haben wir abgearbeitet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2165 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEurop\u00e4ische Migrationsagenda und  \n\ngerechte Verteilung der Fl\u00fcchtlinge in Europa \n\nDrucksache 6/2803, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnen die einreichenden Fraktionen CDU und SPD, \n\ndanach folgen DIE LINKE, AfD und GR\u00dcNE; au\u00dferdem \n\nhat der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte um das Wort \n\ngebeten. Ich werde ihm das Wort nach der Aussprache der \n\nFraktionen vor der Staatsregierung erteilen. Ich rufe nun \n\ndie CDU-Fraktion auf; Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es wird wohl zurzeit \n\nkein Thema geben, das die Einwohner des Freistaates \n\nSachsen, aber vielleicht auch viele in ganz Europa, seit \n\nMonaten so bewegt wie die Zuwanderungs- und Fl\u00fccht-\n\nlingsfrage. Es ist das Thema, das die Gesellschaft bei uns \n\nspaltet und vor eine riesige Zerrei\u00dfprobe stellt: die Frage \n\nder Migration. Der von der Koalition vorgelegte und zu \n\ndiskutierende Antrag mag bereits vom September 2015 \n\nstammen, aber er hat an Aktualit\u00e4t dennoch nichts verlo-\n\nren.  \n\nUrspr\u00fcnglich war die Europ\u00e4ische Union der Auffassung, \n\nsie werde die Fl\u00fcchtlingskrise, die sich seit der Destabili-\n\nsierung von Nordafrika bereits angedeutet hatte, schnell \n\nl\u00f6sen. \n\nVorgesehen war ein Ma\u00dfnahmenpaket \u2013 zur Rettung von \n\nMenschenleben im Mittelmeer, Reduzierung der irregul\u00e4-\n\nren und illegalen Migration, Verteilung der Fl\u00fcchtlinge in \n\nEuropa, St\u00e4rkung der Asylpolitik, Steuerung der Migrati-\n\nonsstr\u00f6me, eine neue Politik der legalen Einwanderung, \n\nBek\u00e4mpfung der Schleuserbanden und des Menschenhan-\n\ndels und Sicherung der Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. \n\nSeit Monaten erleben wir aber etwas v\u00f6llig anderes. Die \n\nDrittstaatenregelung als geltendes Recht findet keine \n\nAnwendung. Das Dubliner Abkommen wird damit nicht \n\nmehr eingehalten. Viele B\u00fcrger fragen sich, warum die im \n\nGrundgesetz verankerte Drittstaatenregelung selbst von \n\nDeutschland nicht beachtet wird. Die Sicherung der \n\nAu\u00dfengrenzen funktioniert nicht. Damit sind das Dublin- \n\nund das Schengen-System fast g\u00e4nzlich unwirksam, \n\njedenfalls untauglich, die aktuellen Probleme zu l\u00f6sen. \n\nHier zeigt sich, dass die Fl\u00fcchtlingsfrage nicht allein eine \n\nFrage aus dem sozialen oder humanit\u00e4ren Ansatz heraus \n\nist, sondern sie ist auch eine Frage, die die Sicherheitsin-\n\nteressen ber\u00fchrenden Themen Europas umfasst. Die \n\nKluft, meine sehr geehrten Damen und Herren, zwischen \n\ngeltendem Recht und der Einhaltung von Recht darf sich \n\nnicht weiter vergr\u00f6\u00dfern und darf nicht zur Aussetzung der \n\nrechtsstaatlichen Ordnung f\u00fchren. Demokratie, Recht und \n\nFreiheit sind die Grundlagen Europas und die einzigen \n\nGaranten, Menschen in Not zu helfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb darf der Rechtsstaat nicht geschw\u00e4cht werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bez\u00fcglich der \n\nEurop\u00e4ischen Migrationsagenda steht nicht die Frage: \n\nRechtsstaat oder Humanismus?, sondern nur: Rechtsstaat \n\nund Humanismus werden Europa weiter zusammenhalten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNur wer selbst auf rechtsstaatlichen Fundamenten steht, \n\nkann anderen helfen. Vorschl\u00e4ge haben wir genug aus \n\nBr\u00fcssel vernommen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEs werden noch mehr kommen!) \n\nNun muss endlich gehandelt werden. Die zur\u00fcckliegenden \n\nMonate haben auch die Grenzen der Handlungsf\u00e4higkeit \n\nder Europ\u00e4ischen Union beschrieben. Das sicherheitspoli-\n\ntische Chaos hat zum Vertrauensverlust bei vielen B\u00fcr-\n\ngern gef\u00fchrt. Wenn die europ\u00e4ischen Systeme bei der \n\nSicherung der Au\u00dfengrenzen nicht funktionieren, dann \n\nm\u00fcssen die Nationalstaaten handeln. Wir brauchen Grenz-\n\nregelungen, die nationale Sicherheitsinteressen beachten \n\nund damit die Handlungsf\u00e4higkeit Europas erhalten, denn \n\nnur so kann auch die nationale Souver\u00e4nit\u00e4t der Staaten \n\nEuropas erhalten bleiben. \n\nRechtsfreie R\u00e4ume an den Grenzen gef\u00e4hrden die Integri-\n\nt\u00e4t aller Staaten Europas und d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger geduldet \n\nwerden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWer jetzt nicht handelt, gef\u00e4hrdet die Existenz der Euro-\n\np\u00e4ischen Union. Wir fordern deshalb, die Mittel f\u00fcr die \n\nMenschen, die in Fl\u00fcchtlingslagern, unter anderem in \n\nJordanien, im Libanon und in der T\u00fcrkei, leben, m\u00fcssen \n\ndeutlich verbessert werden. Die Menschen brauchen in \n\nden Fl\u00fcchtlingslagern eine Perspektive, die Zeit zu \u00fcber-\n\nbr\u00fccken, bis es zu einer Befriedung in Nordafrika ge-\n\nkommen ist. Dazu muss die Europ\u00e4ische Union mehr \n\nAnstrengungen als bisher an den Tag legen und diese \n\nBleibeperspektive auch erm\u00f6glichen. Diesbez\u00fcglich soll \n\nsich Europa f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Rahmenbedingungen \n\neinsetzen, damit es sp\u00e4ter noch B\u00fcrger gibt, die Syrien \n\nwieder aufbauen. \n\nDie Ursachen der Fl\u00fcchtlingswanderung m\u00fcssen beseitigt \n\nwerden. Dazu sind noch mehr au\u00dfenpolitische Aktivit\u00e4ten \n\nnotwendig. Wir brauchen eine Befriedung von Syrien und \n\nder anderen Staaten Nordafrikas. Europa muss den \n\nKriegsfl\u00fcchtlingen klar signalisieren: Ihr werdet beim \n\nWiederaufbau in Syrien gebraucht, und dazu werden wir, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2166 \n\ndamit das umgesetzt werden kann, eine nachhaltige \n\nEntwicklungshilfe leisten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Hierzu erwarte \n\nich deutlich mehr Klarheit aus Br\u00fcssel, aber auch den \n\nWillen der Nationalstaaten Europas zur Umsetzung. Das \n\nAsylrecht darf nicht mit dem Einwanderungsrecht ver-\n\nwechselt oder gar vermischt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEin gemeinsames europ\u00e4isches Asylrecht wird auch \n\nk\u00fcnftig nicht anwendbar sein. Wir erleben es derzeit: Der \n\nGrund f\u00fcr die Nichtanwendbarkeit sind die wirtschaftli-\n\nchen Unterschiede in den einzelnen L\u00e4ndern. Es muss \n\nsich niemand einbilden, dass die derzeitige Situation in \n\nDeutschland vergleichbar mit der in vielen europ\u00e4ischen \n\nStaaten ist. In Spanien, in Portugal, in Italien und in \n\nGriechenland gibt es hohe Arbeitslosenzahlen. Es gibt \n\neine sehr hohe Jugendarbeitslosigkeit. \n\nAuf einem angespannten Arbeitsmarkt wird eine Akzep-\n\ntanz zu diesem Thema viel schwieriger zu erreichen sein, \n\nals es sich auf der Diskussionslinie in Br\u00fcssel manchmal \n\nerkl\u00e4rbar darstellt. \n\nFragw\u00fcrdig ist es allemal, wenn die Fl\u00fcchtlinge \u00fcber \n\nihren Aufenthaltsort selbst entscheiden d\u00fcrfen und nicht \n\nan geltendes Recht gebunden bleiben. Wir werden dieses \n\nProblem des Aufenthaltsortes sp\u00e4ter nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen, \n\nwenn die Fl\u00fcchtlinge selbst entscheiden, in welchen Staat \n\nsie gehen k\u00f6nnen, sondern es muss, wenn es zu einer \n\ngerechten Verteilung von Fl\u00fcchtlingen auf die Staaten \n\nEuropas kommt, zu Klarheit \u00fcber den Verbleib der jewei-\n\nligen Fl\u00fcchtlinge in den zugeteilten Staaten kommen. \n\nAnsonsten ist es wieder ein Papiertiger, \u00fcber den man viel \n\nredet, der aber nicht umgesetzt werden kann. \n\nDer Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen muss endlich gew\u00e4hr-\n\nleistet werden. Wenn der Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen \n\nnicht gew\u00e4hrleistet ist, dann gibt es keine Freiz\u00fcgigkeit in \n\nEuropa, weil sich das Europa der Freiz\u00fcgigkeit darauf \n\ngr\u00fcndet, dass es Au\u00dfengrenzensicherung geben muss. \n\nOhne Au\u00dfengrenzensicherung funktioniert keine Freiz\u00fc-\n\ngigkeit. Bis das erreicht ist, brauchen wir nationale \n\nGrenzkontrollen und Verfahren der Registrierung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jede Nation hat \n\nein Recht zu wissen, wer sich in ihrem Staatsgebiet \n\naufh\u00e4lt. Es kann nicht sein, dass nach Sch\u00e4tzungen in \n\nDeutschland \u00fcber 300 000 erwachsene Personen und \u00fcber \n\n5 000 unbegleitete Minderj\u00e4hrige durch Schlepper nach \n\nDeutschland gebracht wurden und hier \u00fcber Jahre hinweg \n\nausgebeutet werden sollen. Viele sind mit falschen Ver-\n\nsprechungen nach Europa gelockt worden und werden \n\nOpfer von Zwangsprostitution und Zwangsarbeit in einem \n\ndemokratischen Rechtsstaat. \n\nBisher sind nur bei den Schleppern die Kuriere des \n\nSchleppergesch\u00e4fts gefasst und verurteilt worden. Dieje-\n\nnigen, die diese Form der OK koordinieren und dabei \n\nHunderte Millionen Euro verdienen, k\u00f6nnen sich weiter-\n\nhin frei bewegen, weil sie keinem Verfolgungsdruck \n\nausgesetzt sind. Deshalb brauchen wir deutliche Ma\u00df-\n\nnahmen gegen OK, gegen Schleusung und gegen Men-\n\nschenhandel. \n\nNeben den Grenzkontrollen brauchen wir endlich klare, \n\ngeordnete Verfahren der Registrierung beim \u00dcbertritt in \n\nden europ\u00e4ischen Raum. Dies wird von Griechenland \n\nnicht besser geleistet werden, als das Italien schafft. \n\nDeshalb brauchen wir einen verst\u00e4rkten Ansatz und eine \n\nklare Registrierung beim Eintritt in die Europ\u00e4ische \n\nUnion. Die illegale Einwanderung muss unterbunden \n\nwerden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir alle wissen, dass wir die Belastungsgrenze bei der \n\nAufnahme erreicht haben und dringend eine Kurskorrek-\n\ntur ben\u00f6tigen. Sie d\u00fcrfen nicht vergessen: Die eigentliche \n\nAufgabe der Migration, die sich anschlie\u00dft, ist doch die \n\nIntegration von Menschen mit Bleibeperspektive. Diese \n\nAufgabe steht vor Deutschland und den anderen europ\u00e4i-\n\nschen Staaten. \n\nDabei gibt es Grunds\u00e4tze, die nicht verhandelbar sind: die \n\nDemokratie, die Verfassung, die unser Land zusammen-\n\nh\u00e4lt, und die Rechte der Frauen. Wer zu uns kommt, hat \n\ndas Recht und die Regeln zu achten und einzuhalten, die \n\nin unserem Staat gelten. Insbesondere die Menschenrech-\n\nte sind f\u00fcr uns nicht verhandelbar. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Scharia hat in unserem Rechtssystem nichts zu \n\nsuchen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: Richtig!) \n\nIch erwarte vom EU-Gipfel im Fr\u00fchjahr umsetzbare \n\nEntscheidungen, die \u00fcber den 17-Punkte-Plan vom Okto-\n\nber 2015 hinausgehen. \n\nLassen Sie mich schlie\u00dfen. Frau Dr. Charlotte Knobloch \n\nhat unl\u00e4ngst gesagt: \u201eIch appelliere an Sie als Demokra-\n\nten, die Demokratie und Freiheit und den Erhalt unserer \n\nKultur und unserer j\u00fcdisch-christlichen Werte noch viel \n\nst\u00e4rker auf die Agenda zu setzen. St\u00e4ndig ist zu h\u00f6ren, wie \n\ndar\u00fcber debattiert wird, wie sich unser Land nun ver\u00e4n-\n\ndern wird. Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Unser Land \n\ndarf sich nicht ver\u00e4ndern.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch Europa darf sich nicht ver\u00e4ndern. Wer zu uns \n\nkommt, will im Werte- und Rechtssystem Europas zu \n\nHause sein. Nur das kann die Antwort an die B\u00fcrger, die \n\nin Europa leben, sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich danke Ihnen \n\nf\u00fcr Ihre hochgesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baumann-Hasske; bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2167 \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Schie-\n\nmann, wir sind in vielen Dingen einer Meinung, was diese \n\nFragen betrifft. Aber es gibt eine ganze Reihe von Fragen, \n\nin denen wir uns deutlich unterscheiden. \n\nWir m\u00fcssen uns dar\u00fcber klar sein, dass Integration in \n\nunserem Land vom ersten Tag an stattfinden muss. Ich \n\ndenke auch, dass wir nicht darauf bestehen k\u00f6nnen, dass \n\nsich unsere Gesellschaft nicht ver\u00e4ndert. \n\nDaran m\u00f6chte ich ankn\u00fcpfen: Unsere Gesellschaft hat \n\nsich in den letzten Monaten schon ver\u00e4ndert, auch nicht \n\nunbedingt zu ihrem Besten. Denn wir haben eine ganze \n\nMenge Hetze in unserer Gesellschaft und m\u00fcssen uns \n\nt\u00e4glich damit auseinandersetzen, statt uns um unsere \n\nAufgaben zu k\u00fcmmern, die die Integration mit sich bringt. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nDie Gesellschaft wird sich nat\u00fcrlich weiter ver\u00e4ndern, \n\nmeine Damen und Herren. Wir haben Millionen Fl\u00fccht-\n\nlinge aufgenommen, von denen zwar ein erheblicher Teil \n\neines Tages nach Hause zur\u00fcckkehren wird, aber es \n\nwerden noch sehr viele kommen. \n\nWir m\u00fcssen uns bei allen Ma\u00dfnahmen im Klaren sein, die \n\nwir ergreifen, dass wir nicht unsere eigene Wertebasis \n\nernsthaft infrage stellen d\u00fcrfen; denn dann ver\u00e4ndert sich \n\nunser Land erst recht. Wenn wir bei unseren Werten \n\nbleiben wollen und die m\u00e4\u00dfige Ver\u00e4nderung unseres \n\nLandes, die durch die Situation geboten ist, verfolgen \n\nwollen, m\u00fcssen wir zusehen und akzeptieren, dass sich \n\nunsere Gesellschaft in einem st\u00e4ndigen \u00c4nderungsprozess \n\nbefindet. \n\nDas ist die Gesellschaft sowieso. Unsere Gesellschaft ist \n\nnicht mehr jene von vor f\u00fcnf oder zehn Jahren. Sie h\u00e4tte \n\nsich auch ge\u00e4ndert, wenn keine Migranten zu uns ge-\n\nkommen w\u00e4ren. Aber nun sind sie gekommen, das ist auf \n\nder Basis unserer Werte und unserer Verfassung so, und \n\nzu ihrer Aufnahme sind wir auch verpflichtet. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf die Veranstaltung eingehen, die am \n\ngestrigen Abend in diesem Raum auf Einladung des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten, Herrn Mackenroth, stattgefunden \n\nhat. Frau Prof. Dr. Christine Langenfeld hat ausf\u00fchrlich \n\ndargestellt, wie die rechtliche Situation ist. Das ist in \n\ndieser Runde allgemein akzeptiert worden. \n\nEs gibt keine Verpflichtung irgendeiner Administration, \n\nan der deutschen Grenze Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcckzuweisen. \n\nWenn das nicht geschieht, dann ist das rechtm\u00e4\u00dfig. Es ist \n\nverfassungskonform, es steht mit der Europ\u00e4ischen \n\nMenschenrechtskonvention im Einklang und es ist kein \n\nrechtloser Zustand. Die Politik hat die M\u00f6glichkeit, hier \n\nErmessen auszu\u00fcben. Sie \u00fcbt es so aus, dass die Men-\n\nschen, die in Not sind, zu uns kommen k\u00f6nnen. Das ist \n\nkein rechtloser Zustand. \n\nDas Problem ist: Wenn wir am laufenden Band auf der \n\npolitischen offiziellen Ebene davon sprechen, dass pl\u00f6tz-\n\nlich alle handlungsunf\u00e4hig seien, dann verunsichern wir \n\nunsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wir sind nicht hand-\n\nlungsunf\u00e4hig. Wir arbeiten doch jeden Tag. Unsere \n\nKommunen, unsere Verwaltungen arbeiten jeden Tag \n\ndaran, diese gro\u00dfe Aufgabe, die auf sie zugekommen ist, \n\nzu bew\u00e4ltigen. Das ist doch keine Handlungsunf\u00e4higkeit. \n\nIch bitte Sie, das zu ber\u00fccksichtigen. \n\nWir m\u00fcssen uns heute damit auseinandersetzen, welche \n\nRahmenbedingungen wir haben. Vor vielen Monaten \n\nhaben wir \u2013 Herr Schiemann hat es erw\u00e4hnt \u2013 diesen \n\nAntrag gestellt, und nat\u00fcrlich ist er noch aktuell. Wir \n\nhaben diesen Antrag auch gestellt, damit wir die aktuellen \n\nFakten bekommen und wissen, wor\u00fcber wir sprechen. Mir \n\nw\u00e4re es sehr lieb, wenn wir im Anschluss an diese Dis-\n\nkussion doch wieder zu den Aufgaben kommen k\u00f6nnten, \n\ndie sich uns stellen. \n\nDie Rahmenbedingungen auf der Bundesebene und auf \n\nder europ\u00e4ischen Ebene, die internationalen Rahmenbe-\n\ndingungen, m\u00fcssen bitte dort verhandelt werden. Dazu \n\nk\u00f6nnen wir uns \u00e4u\u00dfern, aber ansonsten ist es unsere \n\nAufgabe \u2013 die Aufgabe des Freistaates Sachsen \u2013, mit den \n\nPersonen, die zu uns kommen, umzugehen und diese \n\nAufgaben zu bew\u00e4ltigen. Darum muss es gehen, meine \n\nDamen und Herren. \n\nMorgen beginnt in London die Geberkonferenz \u201eSupport-\n\ning Syria and the Region\u201c. Das ist die regionale Konfe-\n\nrenz, um Mittel zu besorgen, damit in Syrien und der \n\nRegion gen\u00fcgend Geld vorhanden ist, um Menschen zu \n\nhelfen. In Syrien selbst sind aktuell 13,5 Millionen \n\nPersonen hilfsbed\u00fcrftig, davon sind 6 Millionen Kinder. \n\nIn Jordanien, dem Libanon und der T\u00fcrkei kommen \n\n4,4 Millionen Fl\u00fcchtlinge hinzu. Nach Sch\u00e4tzungen von \n\nUNHCR f\u00fcr 2016 werden circa 7,73 Milliarden Dollar \n\nnotwendig sein, um in dieser Region Hilfe zu leisten. Es \n\nist eine gewaltige Zahl, die da genannt wird. Wenn man es \n\numrechnet, dann kommt man auf circa 1,20 Euro pro \n\nbetroffener Person und Tag. Das ist sehr, sehr sparsam. \n\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im Klaren sein. \n\nMan muss aber auch sagen: Wenn denn diese Konferenz \n\nerfolgreich ist, dann stehen zumindest die Mittel zur \n\nVerf\u00fcgung, um dort einigerma\u00dfen menschenw\u00fcrdige \n\nVerh\u00e4ltnisse herzustellen und auf diese Art und Weise \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass die Menschen heimatnah oder sogar \n\nin ihrer Heimat bleiben. Es wird nicht etwa nichts getan. \n\nFrontex ist momentan in Griechenland im Aufbau der \n\nsogenannten Hotspots und wird daf\u00fcr sorgen, dass die \n\nRegistrierung von Fl\u00fcchtlingen verbessert wird, damit wir \n\nin Europa wieder zu geordneten Verh\u00e4ltnissen zur\u00fcckkeh-\n\nren. Um auch damit nicht missverstanden zu werden, sei \n\ngesagt: Nat\u00fcrlich wollen wir geordnete Verh\u00e4ltnisse in \n\nEuropa haben. Das ist ganz klar. Es ist eine gewisse \n\nAusnahmesituation, die wir gegenw\u00e4rtig haben. Das \n\nm\u00fcssen wir so schnell wie m\u00f6glich wieder in den Griff \n\nbekommen. \n\nAber es ist nicht so, dass man es gar nicht mehr beherr-\n\nschen k\u00f6nnte. Wir beherrschen es doch jeden Tag. Es ist \n\ndoch nicht so, dass hier mit einem Mal die Anarchie \n\nausgebrochen w\u00e4re. Aber es ist nat\u00fcrlich ein Faktor, der \n\nverunsichert. Diese Unsicherheit \u2013 und das ist unsere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2168 \n\nAufgabe \u2013 m\u00fcssen wir den Menschen nehmen und sie \n\nnicht darin best\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Martin Modschiedler, CDU,  \n\nund Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Der EU-Gipfel in wenigen \n\nWochen wird erneut dar\u00fcber verhandeln, wie der europ\u00e4i-\n\nsche Verteilmechanismus aussehen kann. Wir alle hoffen, \n\ndass dabei etwas herauskommt und eine gerechtere \n\nVerteilung von Fl\u00fcchtlingen in ganz Europa erm\u00f6glicht \n\nwird. \n\nDas wird allerdings nur zu einer gewissen Gerechtigkeit \n\nf\u00fchren und damit m\u00f6glicherweise eine gewisse Emp\u00f6rung \n\naus der Debatte herausnehmen. Es wird nicht dazu f\u00fchren, \n\ndass wir nur noch wenige oder gar keine Fl\u00fcchtlinge mehr \n\nin Deutschland erleben werden. Wir m\u00fcssen uns ehrlich \n\nvor Augen f\u00fchren und realistisch damit rechnen, dass wir \n\nauch 2016 eine sehr gro\u00dfe Anzahl von Fl\u00fcchtlingen in \n\nDeutschland haben werden. \n\nWir haben es im Januar schon erlebt, dass sehr viele \n\nkamen, und in den n\u00e4chsten Monaten werden auch viele \n\nkommen. Wenn wir sehr viel Gl\u00fcck haben, dann wird die \n\nSyrien-Konferenz in Genf Ende des Jahres vielleicht zu \n\nWaffenstillstand oder sogar zu Frieden f\u00fchren. Dadurch \n\nk\u00f6nnten die Fl\u00fcchtlingszahlen signifikant heruntergehen. \n\nAber wenn das nicht geschieht, dann wird der Andrang \n\nbleiben. Wir werden dieses Problem nicht damit l\u00f6sen \n\nk\u00f6nnen, indem wir Z\u00e4une hochziehen oder uns\u00e4gliche \n\nDebatten \u00fcber Schusswaffengebrauch gegen Frauen und \n\nKinder lostreten. \n\nDas hilft nicht, das schadet. Wir m\u00fcssen unseren B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern reinen Wein einschenken. Wir m\u00fcssen \n\nihnen klarmachen, was auf sie in den n\u00e4chsten Monaten \n\nzukommt, dass das letztes Jahr ein Anfang war, dass es \n\ndieses Jahr sicherlich weitergehen wird und wir alles \n\ndaransetzen werden, dass es im n\u00e4chsten Jahr besser wird. \n\nDas ist die Situation, in der wir uns jetzt befinden; das ist \n\ndie Prognose, die man ja auch nur ganz vorsichtig stellen \n\nkann. Aber ich glaube, das ist ehrlich, und wenn die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erleben, dass wir als Politiker \n\nehrlich sind, dann k\u00f6nnen wir auch mit ihnen \u00fcber diese \n\nProbleme, \u00fcber deren L\u00f6sung und nat\u00fcrlich auch \u00fcber die \n\nAufgabe jedes einzelnen B\u00fcrgers, jeder einzelnen B\u00fcrge-\n\nrin in diesem Zusammenhang reden und sie mitnehmen, \n\nes ihnen vermitteln. Es wird dann m\u00f6glich sein, Integrati-\n\non mit allen zu gestalten. Das sollte unsere Aufgabe sein. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion DIE LINKE; Herr Abg.  \n\nGebhardt. Bitte sehr, Herr Gebhardt, Sie haben das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr Vorsit-\n\nzender! Meine Damen und Herren! Erste Vorbemerkung: \n\nAngela Merkel, Wolfgang Sch\u00e4uble, die Politik der CDU \n\nund auch der SPD haben eine Mitschuld an der derzeiti-\n\ngen Flucht von Millionen Menschen nach Europa und \n\ninsbesondere nach Deutschland. \n\nZweite Vorbemerkung: Die Bundeskanzlerin ist nicht \n\nschuld am Umgang mit Gefl\u00fcchteten in diesem Land. \n\nHier hat sie mit ihrer menschenfreundlichen Aussage \n\n\u201eWir schaffen das!\u201c zum richtigen Zeitpunkt die richtige \n\nAussage getroffen \u2013 auch wenn sie leider vergessen hat, \n\nuns ihren Plan dazu zu verraten. \n\nScheinbar versucht nun jeder und jede in der CDU, in der \n\nCSU und in der Gro\u00dfen Koalition, einen eigenen Plan zu \n\nentwickeln, und so wird der \u00d6ffentlichkeit im Wochen-\n\nrhythmus Sand in die Augen gestreut \u2013 mit immer neuen \n\nVorschl\u00e4gen und Ank\u00fcndigungspolitik. Jahrzehntelange \n\nFreiheitsrechte werden gleich mal entsorgt und einge-\n\nschr\u00e4nkt \u2013 immer mit dem Hinweis, die Zahl der Gefl\u00fcch-\n\nteten reduzieren zu wollen. \n\nNun also hat die s\u00e4chsische CDU/SPD-Koalition schein-\n\nbar einen Plan, und der lautet: europ\u00e4ische Migrations-\n\nagenda und gerechte Verteilung der Gefl\u00fcchteten in \n\nEuropa. Das klingt erst einmal gut, aber die bisherigen \n\nZahlen sind, mit Verlaub, niederschmetternd. \n\nHerr Schiemann hat sich ja ein bisschen davor gedr\u00fcckt, \n\nsie zu nennen \u2013 ich nenne sie einmal: Nur knapp 300 der \n\n160 000 Gefl\u00fcchteten, die innerhalb der EU umverteilt \n\nwerden sollten, haben \u2013 so die Mitteilung der Kommissi-\n\non per 12. Januar 2016 \u2013 eine neue Heimat gefunden. \n\nWenn wir den Beschluss der EU-Regierungschefs mit der \n\ngleichen Schnelligkeit umsetzen wie bisher, werden wir \n\nalso sieben Jahre ben\u00f6tigen, um die vereinbarten \n\n160 000 Gefl\u00fcchteten in der europ\u00e4ischen Staatengemein-\n\nschaft umzuverteilen. Elf sogenannte Hotspots waren \n\nverabredet; ich lasse jetzt mal unsere politische Haltung \n\ndazu weg. In Betrieb sind aktuell drei, besetzt sind sie mit \n\n46 % des Personals. Ich bewundere also Ihren Mut, \n\nanzunehmen, dass der Ruf aus Dresden etwas daran \n\n\u00e4ndern wird. \n\nAndererseits freue ich mich \u2013 und auch meine Fraktion \u2013, \n\ndass Sie, die Sie bisher alle unsere parlamentarischen \n\nInitiativen auf s\u00e4chsischen Einfluss auf die EU-Politik im \n\nRahmen der sogenannten Subsidiarit\u00e4tskontrolle abge-\n\nblockt haben, nun doch an die Wirkungsm\u00e4chtigkeit \n\ns\u00e4chsischer Europapolitik glauben. Das ist ein richtiger \n\nSchritt in die richtige Richtung. \n\nDas Dublin-III-Verfahren, das jetzt von den selbsternann-\n\nten Verteidigern der deutschen Grenze so hochgehalten \n\nwird, hei\u00dft im Klartext: Nur wer mit einem Fallschirm \n\n\u00fcber Deutschland abspringt, hatte die Chance, hier Asyl \n\nzu bekommen. Ansonsten musste er dort bleiben, wo er in \n\ndie EU gekommen ist. Das hei\u00dft, es war gerade Deutsch-\n\nland, das diese Regelungen in der Europ\u00e4ischen Union \n\ndurchgesetzt hat und das eigene Asylrecht damit de facto \n\nabgeschafft hatte. Da, wo die Gefl\u00fcchteten den Boden der \n\nEU betreten, herrscht Krisenkapitalismus pur. Es waren \n\ndoch die deutschen Politiker wie Finanzminister Wolf-\n\ngang Sch\u00e4uble, die im schlichten Erpressungsmodus \n\nGriechenland und andere L\u00e4nder in die Knie gezwungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2169 \n\nund ihnen ihren Willen aufgezwungen haben. Jetzt for-\n\ndern wir gerade von diesen Staaten Solidarit\u00e4t ein. Ich \n\nerkenne da sehr, sehr viel Heuchelei. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNimmt man diese Taten der Vergangenheit zusammen, so \n\nkann man sich eigentlich nicht wirklich wundern, dass das \n\nDublin-III-Verfahren zusammengebrochen ist. Als ver-\n\nmeintliche Antwort darauf, Herr Schiemann, wollen Sie \n\ndie deutschen und auch die s\u00e4chsischen Grenzen wieder \n\nsicherer machen, wie Sie selbst sagten und schreiben. \n\nEinen Schritt weiter geht Frau Petry. Sie l\u00e4sst deutsche \n\nBundespolizisten zu diesem Zweck auch schie\u00dfen. \n\n(Zurufe von der AfD: Bravo! Super!) \n\nIch will an dieser Stelle darauf aufmerksam machen: Wer \n\nObergrenzen fordert \u2013 wie der Ministerpr\u00e4sident von \n\nSachsen-Anhalt oder Ihr politischer Ratgeber der CDU, \n\nder Bayerische Ministerpr\u00e4sident Seehofer \u2013, der muss \n\nauch klar sagen, was passiert, wenn die Obergrenzen \n\n\u00fcberschritten werden. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nDann werden sie abgeschossen!) \n\nFrau Petry hat diese Vorlage genutzt und klar gesagt, was \n\ndenn die M\u00f6glichkeit ist, die sie nutzen w\u00fcrde, n\u00e4mlich: \n\nAn der Grenze wird scharf geschossen. Wollen Sie das \n\nernsthaft? Nach dem berechtigten Aufschrei innerhalb der \n\ndemokratischen Parteien zum Vorschlag der AfD in \n\ndiesem Land wollen Sie das nicht. Also h\u00f6ren Sie auf, den \n\nMenschen vorzugaukeln, dass Obergrenzen m\u00f6glich \n\nw\u00e4ren. \n\nFast vergessen ist, dass in den Neunzigerjahren bei dem \n\nVersuch, die im Vergleich zu heute, Herr Schiemann, doch \n\nin Ihrem Sinne gesicherten Grenzen zu \u00fcberqueren, \n\nHunderte Fl\u00fcchtlinge zu Tode gekommen sind \u2013 also in \n\nunmittelbarer N\u00e4he zu uns. Wir sollten uns doch gerade \n\njetzt wieder hier in Sachsen an die Ertrunkenen in der \n\nNei\u00dfe erinnern. Ich hoffe, dass au\u00dfer der AfD in diesem \n\nHaus niemand ernsthaft die R\u00fcckkehr zu solchen Zust\u00e4n-\n\nden will. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will gar nicht die zahlreichen aktuellen Warnungen \n\naus der Wirtschaft zitieren, wie verheerend sich Grenzsi-\n\ncherungen und weitere versch\u00e4rfende Kontrollen an \n\nunseren Grenzen auf Arbeitspl\u00e4tze, Handel und Produkti-\n\non auswirken w\u00fcrden. Ich glaube auch nicht, dass ich hier \n\nEulen nach Athen trage und vor Planspielen wie dem \n\nRauswurf Griechenlands oder der R\u00fcckkehr zu einem \n\nKerneuropa warnen muss. Solche Gedankenspiele sind \n\neinfach nur verr\u00fcckt, weil sie die gesamten historischen \n\nFriedensprojekte der europ\u00e4ischen Integration infrage \n\nstellen. \n\nWir sehen also: Wer mit dem Zeigefinger auf die anderen \n\nweist, richtet mindestens drei Finger auf sich selbst. Das \n\ngilt gerade auch bei der versuchten Schuldzuweisung von \n\ndeutscher Seite in Richtung anderer EU-Partner. \n\nNeben den genannten Tatsachen kommt n\u00e4mlich noch \n\neine dritte hinzu: Deutschland hat sich stets geweigert, die \n\nEU als Sozialunion zu verstehen. Deshalb wird der \n\nWunsch des s\u00e4chsischen Europaministers und Staatskanz-\n\nleichefs Jaeckel nach einem einheitlichen europ\u00e4ischen \n\nAsylrecht und Asylverfahren, wie er ihn gestern in der \n\nPressekonferenz ge\u00e4u\u00dfert hat, nicht so einfach in Erf\u00fcl-\n\nlung gehen; darin bin ich mir mit Herrn Schiemann einig. \n\nDaher ein anderes Beispiel: Warum sollten beispielsweise \n\nBulgarien oder Rum\u00e4nien dabei mitmachen, wenn \n\nDeutschland mit verwaltungstechnischen Listen und \n\nT\u00fccken versucht, bulgarische oder rum\u00e4nische Staatsb\u00fcr-\n\nger, die formal gleichberechtigte Unionsb\u00fcrger sind, aus \n\ndem deutschen Sozialsystem herauszuhalten, bis selbst \n\nGerichte feststellen, dass das nicht geht? \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir \u00fcberhaupt nichts gegen den \n\nInformationsbedarf, den Sie in Ihrem Antrag angemeldet \n\nhaben, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU und \n\nder SPD, und daher ist auch gegen Ihren Antrag, soweit es \n\ndie Berichterstattung betrifft, nichts einzuwenden. Die \n\nentsprechenden Daten sind zwar auch auf der Internetseite \n\nzur europ\u00e4ischen Migrationsagenda zu finden; aber man \n\nkann sich das nat\u00fcrlich auch noch einmal durch die \n\nStaatsregierung aufschreiben lassen \u2013 Ihnen wird ja die \n\nRegierung die notwendigen Antworten nicht vorenthalten. \n\nDer zweite Teil Ihres Antrages, der sich unter anderem der \n\nFrage widmet, ob das Dublin-\u00dcbereinkommen angepasst \n\nwerden m\u00fcsste, ist sehr zaghaft angesichts der Macht des \n\nFaktischen, dass das Dublin-Abkommen tot ist. Aber gut, \n\nSie haben immerhin erkannt. Es muss sich etwas \u00e4ndern. \n\nIm dritten Teil des Antrages beginnen Sie richtigerweise \n\nmit dem Wichtigsten: dass humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr Men-\n\nschen in Not geleistet wird. Was dann kommt, ist das, was \n\ndie Staatskanzlei gestern als Ziel formuliert hat und was \n\nauf die gerechte Verteilung der Fl\u00fcchtlinge auf die EU-\n\nStaaten ausgerichtet ist. \n\nDas Gleiche gilt \u2013 ich lobe Sie schon wieder \u2013 f\u00fcr das \n\nBekenntnis zum Kampf gegen Fluchtursachen, in das Ihr \n\nAntrag m\u00fcndet. Ich kann also zufrieden feststellen: Links \n\nwirkt auch langsam in Ihren K\u00f6pfen. Das befl\u00fcgelt mich \n\ndarin, unserem Angebot vom letzten Jahr treu zu bleiben, \n\ndas da lautet: In Zeiten wie diesen brauchen wir einen \n\npartei\u00fcbergreifenden humanit\u00e4ren Grundkonsens bei der \n\nAufnahme und Integration der Gefl\u00fcchteten. Die Radika-\n\nlisierung der Gesellschaft, ja sogar teilweise zunehmende \n\nPogromstimmung, wie der Leiter des OAZ, Herr Merbitz, \n\nerschrocken festgestellt hat, erfordern eine s\u00e4chsische \n\nMigrationsagenda, die Frieden im Alltag schafft. \n\nDie neuerliche Anschlagsserie auf Asylunterk\u00fcnfte in den \n\nletzten Tagen spricht eine ganz andere Sprache: die \n\nSprache des Hasses. Dem wirksam und couragiert entge-\n\ngenzutreten \u2013 das ist unsere s\u00e4chsische Hausaufgabe. \n\nDaf\u00fcr k\u00f6nnen wir weder die Bundes- noch die Europapo-\n\nlitik in die Verantwortung nehmen. \n\nInkonsequent bleiben Sie in Ihrem Antrag, wenn es um \n\ndie Bek\u00e4mpfung der Schleuserkriminalit\u00e4t geht. Wenn \n\nsich Menschen in Lebensgefahr begeben und daf\u00fcr auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2170 \n\nnoch viele Tausend Euro zahlen m\u00fcssen, ist das absolut \n\ninakzeptabel. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt dazu: Das Schleuserwesen ist die \n\nbrutalstm\u00f6gliche Marktl\u00fccke, die durch die Kriminalisie-\n\nrung von Migration geschaffen worden ist. Und warum? \n\nWeil es keine legalen Wege der Flucht und Einwanderung \n\ngibt. Es gibt sie nicht, und die Schleuser verdienen damit \n\nsehr viel Geld. Die Wege m\u00f6gen illegal sein \u2013 die Men-\n\nschen sind es nicht. Kein Mensch ist illegal. \n\nKurz gesagt: Man kann, wenn es um Waren geht, nicht \n\nvon schrankenloser Globalisierung sprechen, und wenn \n\nsich dann die Produzenten auf den Weg machen, die \n\nSouver\u00e4nit\u00e4t von Nationalstaaten beschw\u00f6ren. Wir LIN-\n\nKEN verteidigen die Souver\u00e4nit\u00e4t der einzelnen Men-\n\nschen, \u00fcbrigens unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir vertreten auch regelm\u00e4\u00dfig die Position, dass s\u00e4chsi-\n\nsche Politik das Schicksal s\u00e4chsischer IT-Spezialisten \n\noder Bergleute nicht ausschlie\u00dflich davon abh\u00e4ngig \n\nmachen darf, ob irgendwo auf der Welt ein Kapitaleigner \n\ngewillt ist, mit ihrer Arbeitskraft Gesch\u00e4fte machen zu \n\nwollen. \n\nZur Souver\u00e4nit\u00e4t der Menschen geh\u00f6rt aber auch, selbst \n\nzu entscheiden, wo sie arbeiten und leben wollen. Der \n\nSachse soll nicht gezwungen sein, dem fl\u00fcchtenden \n\nKapital nach Rum\u00e4nien oder China hinterherziehen zu \n\nm\u00fcssen. Und den Gefl\u00fcchteten kann man doch nicht \n\nernsthaft zumuten, nach Ungarn ziehen zu wollen, wenn \n\nwir die dort herrschende Politik als fremdenfeindlich \n\neinstufen. Wir haben unser alternatives Landesentwick-\n\nlungskonzept \u201eAleksa\u201c vor zw\u00f6lf Jahren ver\u00f6ffentlicht, \n\nund ich habe darin Folgendes gefunden: \u201eUm Fremden-\n\nhass zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, muss die Politik f\u00fcr die Menschen \n\nlangfristig eine wichtige Erfahrung erm\u00f6glichen: Zuwan-\n\nderung bedeutet f\u00fcr sie keine Gefahr, sondern macht \n\nSachsen attraktiver, verbessert Sachsens wirtschaftliche \n\nund wissenschaftliche Wettbewerbsf\u00e4higkeit, seinen \n\nkulturellen Reichtum und seine demografische Struktur. \n\nPolitik muss aber auch kurzfristig darauf hinwirken, dass \n\ndie Integrationsbedingungen von Emigranten verbessert \n\nwerden, ihre Sprachkompetenz und der soziale Kontakt \n\nmit Einheimischen.\u201c \u2013 Zw\u00f6lf Jahre ist das her. Zw\u00f6lf \n\nJahre hat die CDU dominiert, und die Regierungspolitik \n\nhat genau das nicht gemacht. Das r\u00e4cht sich nun. \n\nIch will die Debatte zu diesem Antrag nutzen, um noch \n\neinmal unsere Bereitschaft trotz meiner gerade vorgetra-\n\ngenen Kritik zu bekr\u00e4ftigen, in einer sehr herausfordern-\n\nden Zeit mit allen demokratischen Kr\u00e4ften zusammenzu-\n\narbeiten. Dazu will ich Ihnen unsere Gesch\u00e4ftsgrundlage \n\nerl\u00e4utern. Wir halten nichts von Leitkultur, aber umso \n\nmehr von den Grundwerten des Grundgesetzes. Jahrhun-\n\ndertelang haben Menschen gegen Ausbeutung der Arbei-\n\ntenden und f\u00fcr Rechte der Frauen gek\u00e4mpft. Das Patriar-\n\nchat ist f\u00fcr DIE LINKE keine verhandelbare Option. \n\n(Beifall der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nEs gibt unumkehrbare Errungenschaften von Emanzipati-\n\non, die wir verteidigen und noch weiterentwickeln wollen. \n\nDas gilt auch f\u00fcr die Akzeptanz sexueller Vielfalt und \n\nRespekt gegen\u00fcber Minderheiten und Andersdenkenden. \n\nToleranz gegen\u00fcber Intoleranz darf es nicht geben \u2013 \n\nweder bei Einheimischen noch bei Gefl\u00fcchteten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuf dieser Basis f\u00fchren wir einen interkulturellen Dialog. \n\nEine Relativierung dieser Grundwerte von Aufkl\u00e4rung \n\nund Humanismus ist mit den LINKEN nicht zu machen. \n\nRegeln und Rituale, die dem zuwiderlaufen, sind aus \n\nunserer Sicht illegitim. Sachsen kann, soll und muss \n\nHeimat f\u00fcr die unterschiedlichsten Menschen sein, blei-\n\nben und werden. Das wird gelingen, wenn an dieser \n\ngesellschaftlichen Gesch\u00e4ftsgrundlage \u2013 sowohl f\u00fcr \n\nEinheimische als auch f\u00fcr Migranten \u2013 kein Zweifel \n\nbesteht. Nachholbedarf an Information und Akzeptanz \n\ndieser Grundwerte ist im \u00dcbrigen bei Menschen in beiden \n\nGruppen vorzufinden. \n\nWir LINKE wollen das Soziale st\u00e4rken und die B\u00fcrokra-\n\ntie schw\u00e4chen. Solange die Approbation eines ausgebilde-\n\nten syrischen Arztes, der den m\u00f6rderischen Machenschaf-\n\nten der Geheimpolizei in Syrien entflohen ist, dadurch \n\nblockiert wird, dass er das verlangte polizeiliche F\u00fch-\n\nrungszeugnis aus Syrien nicht beibringen kann, haben wir \n\nin diesem Land noch eine Unmenge an B\u00fcrokratieabbau \n\nvor uns. \n\nJa, auch wir LINKE m\u00fcssen dazulernen und uns von der \n\nBef\u00fcrchtung verabschieden, dass hinter jeder Deregulie-\n\nrung Neoliberalismus steht. Auch die umstrittene Vor-\n\nrangpr\u00fcfung sch\u00fctzt keinen deutschen Arbeitnehmer \n\nmehr, aber behindert massenhaft Gefl\u00fcchtete an der \n\nAufnahme sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung. \n\nJedoch sollten sich hier endlich einmal die regierungstra-\n\ngenden Fraktionen zu diesem Thema verst\u00e4ndigen. \n\nW\u00e4hrend der Wirtschaftsminister Dulig sie abschaffen \n\nwill, h\u00e4lt Sachsens CDU-Generalsekret\u00e4r Michael Kret-\n\nschmer dazu seine Gegenrede: Man m\u00fcsse die Interessen \n\ndeutscher Arbeitnehmer beachten. Er zeigt einmal mehr \n\nseine ideologisch bedingte Ahnungslosigkeit. \n\nDie Vorrangpr\u00fcfung hei\u00dft im konkreten praktischen Fall, \n\ndass zun\u00e4chst beim arbeitslosen Pizzab\u00e4cker in Sizilien \n\nnachgefragt werden muss, ob er eine freie Stelle in Dres-\n\nden besetzen m\u00f6chte, bevor der bereits in Sachsen leben-\n\nde syrische Pizzab\u00e4cker zum Zuge kommt. Das ist \n\nschlicht verr\u00fcckt. \n\nWir k\u00f6nnen Ihrem Antrag nicht zustimmen, weil er zu \n\nviele blinde Flecke enth\u00e4lt \u2013 zum Beispiel die entsetzliche \n\nTrag\u00f6die, die sich zurzeit in der T\u00fcrkei abspielt, wo \n\nMenschen nach Syrien verfrachtet und die Menschenrech-\n\nte von Gefl\u00fcchteten und von einheimischen Kurdinnen \n\nund Kurden mit F\u00fc\u00dfen getreten werden. Im Unterschied \n\nzu den Fl\u00fcchtlingsdramen im letzten Sommer in Ungarn \n\ngibt es davon leider kaum Fernsehbilder. \n\nWir d\u00fcrfen aber unsere Politik nicht davon abh\u00e4ngig \n\nmachen, ob sie nun durch TV- oder Online-Kan\u00e4le mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2171 \n\ngenug sendef\u00e4higen Materialien unterstrichen wird. F\u00fcr \n\ndie LINKE ist es keine L\u00f6sung, Deutschland und der EU \n\neine wei\u00dfe Weste dadurch zu verschaffen, dass die Men-\n\nschenrechtsverletzungen direkt hinter den EU-Au\u00dfen-\n\ngrenzen stattfinden und letztendlich auch noch mit Milli-\n\narden Euro subventioniert und unterst\u00fctzt werden. Wir \n\nunterstellen Ihnen das nicht, dass Sie dies mit Ihrem \n\nAntrag als Ziel verfolgen, aber Ihr Schweigen macht es \n\nauch nicht besser. \n\nWir werden Ihren Antrag aber auch nicht ablehnen, denn \n\nwir wissen die humanit\u00e4ren Ans\u00e4tze in Ihrem Antrag zu \n\nsch\u00e4tzen, auch wenn sie nicht konsequent zu Ende ge-\n\ndacht sind. Aber dabei w\u00fcrden wir Ihnen gerne helfen, \n\nwie wir das schon in den letzten Jahren und Monaten \n\nangek\u00fcndigt haben. Bei diesem gesellschaftspolitischen \n\nSchl\u00fcsselthema verbietet sich parteipolitisches Profilie-\n\nrungsstreben \u2013 im Interesse von Gefl\u00fcchteten und Ein-\n\nheimischen und im Interesse der Verteidigung einer \n\noffenen Gesellschaft in Sachsen und Europa. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Barth. Bitte sehr, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \n\nvon CDU und SPD, datiert vom 28.09.2015, ist zwi-\n\nschenzeitlich vom Lauf der Ereignisse \u00fcberholt. Er geht \n\nnoch von 800 000 Asylsuchenden in Deutschland aus. \n\nWie wir alle wissen, waren es Ende 2015 mehr als eine \n\nMillion. \n\nDer Antrag will die Staatsregierung um Aktivit\u00e4ten \n\nersuchen und gliedert sich insofern in einen Bericht, einen \n\nPr\u00fcf- und schlie\u00dflich einen Aufforderungsteil, sich auf \n\neurop\u00e4ischer und Bundesebene f\u00fcr bestimmte Ziele \n\neinzusetzen. Alle drei Teile betreffen die europ\u00e4ische \n\nFl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik. Hintergrund des \n\nAntrages ist die am 13. Mai 2015 durch die Europ\u00e4ische \n\nKommission ver\u00f6ffentlichte europ\u00e4ische Migrationsagen-\n\nda. Auch insofern ist der Antrag zeitlich \u00fcberholt. Die \n\nMitteilung der EU-Kommission vom 23. September 2015 \n\nzur Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise und zu Sofortma\u00df-\n\nnahmen im Rahmen der Migrationsagenda fand bei der \n\nAbfassung dieses Antrages offensichtlich keine Ber\u00fcck-\n\nsichtigung mehr. \n\nAm 25. Januar dieses Jahres hat nunmehr die EU-\n\nKommission in einer Pressemitteilung den aktuellen \n\nStand der Ma\u00dfnahmen zur Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlings-\n\nkrise dargelegt. Diese vier Schwerpunkte der europ\u00e4i-\n\nschen Migrationsagenda sind demnach: \n\nErstens. Die Reduzierung der Anreize f\u00fcr die irregul\u00e4re \n\nMigration. \n\nZweitens. Grenzmanagement: Rettung von Menschenle-\n\nben und Sicherung der Au\u00dfengrenzen. \n\nDrittens. Eine starke gemeinsame Asylpolitik mit einer \n\nvollst\u00e4ndigen koh\u00e4renten Umsetzung des gemeinsamen \n\neurop\u00e4ischen Asylsystems. \n\nViertens. Eine neue Politik f\u00fcr legale Migration. \n\nIhr Antrag l\u00e4uft mithin in seinem dritten Teil, der die \n\nStaatsregierung auffordert, sich auf den Ebenen EU und \n\nBund f\u00fcr bestimmte Ziele einzusetzen, weitestgehend ins \n\nLeere, denn die Forderung, dass f\u00fcr Menschen in Not \n\nhumanit\u00e4re Hilfe geleistet wird, ist in Anbetracht der Not \n\nin der Welt inhaltlich zun\u00e4chst sehr unscharf. Gemeint ist \n\nlaut Begr\u00fcndung die Rettung von Menschen in Seenot. \n\nSie ist in der europ\u00e4ischen Migrationsagenda bereits \n\nausdr\u00fccklich benannt. \n\nDie Forderung einer neuen gemeinsamen europ\u00e4ischen \n\nMigrationspolitik ist inhaltlich sehr unbestimmt. Soll an \n\ndie Stelle des jetzigen gemeinsamen europ\u00e4ischen Asyl-\n\nsystems ein neues treten? Aus der Begr\u00fcndung geht dies \n\njedenfalls nicht hervor. Die vollst\u00e4ndige und koh\u00e4rente \n\nUmsetzung des jetzigen europ\u00e4ischen Asylsystems ist \n\naber bereits Teil der europ\u00e4ischen Migrationsagenda, \n\nwenn auch mit der Einschr\u00e4nkung, dass im Jahr 2016 eine \n\nBewertung und gegebenenfalls auch eine Reform der \n\nDublin-Verordnungen erfolgen soll. \n\nDas konsequentere Vorgehen gegen die Schleuserkrimina-\n\nlit\u00e4t ist in der Migrationsagenda unter dem Punkt \u201eAnrei-\n\nze f\u00fcr die irregul\u00e4re Migration reduzieren\u201c bereits explizit \n\nbenannt. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Ursa-\n\nchen der Migration im Rahmen der Entwicklungszusam-\n\nmenarbeit und der humanit\u00e4ren Hilfe. \n\nDie in Ihrem Antrag unter Punkt III d geforderten ver-\n\ngleichbaren Standards in der EU bei der Aufnahme von \n\nFl\u00fcchtlingen sind in der Migrationsagenda tats\u00e4chlich \n\nnicht benannt und w\u00e4ren in der Tat zu begr\u00fc\u00dfen. Sie \n\nwaren bereits Teil des Antrages \u201eMutige Schritte wagen, \n\nwirkliche Verbesserung des Asylverfahrens in Gang \n\nsetzen\u201c der AfD-Fraktion vom 9. November vergangenen \n\nJahres, den die Koalition hier im Plenum abgelehnt hat. \n\nBleibt schlie\u00dflich die so bezeichnete gerechtere Vertei-\n\nlung von Fl\u00fcchtlingen zwischen den Mitgliedsstaaten der \n\nEU und das Werben f\u00fcr solidarische und verbindliche \n\nRegelungen bei den anderen Mitgliedsstaaten. Auch hier \n\nbleibt der Antrag sehr vage. Immerhin l\u00e4sst die Begr\u00fcn-\n\ndung des Antrags erkennen, es ginge darum, einen Zu-\n\nstand zu \u00fcberwinden, in dem f\u00fcnf Mitgliedsstaaten der \n\nEU, darunter Deutschland, \u00fcber zwei Drittel der Lasten \n\ntr\u00fcgen. Gegen diesen Punkt, meine Damen und Herren, \n\nmeldet meine Fraktion explizit Widerspruch an. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Ja, ja. \u2013 Die Idee der Verteilung der meist unterschieds-\n\nlos als Fl\u00fcchtlinge bezeichneten Migranten auf die Mit-\n\ngliedsstaaten der EU ist n\u00e4mlich ebenfalls nicht neu. Sie \n\nwird bereits jetzt von der deutschen Bundesregierung auf \n\nEU-Ebene vorangetrieben, st\u00f6\u00dft aber vor allem bei \n\nunseren osteurop\u00e4ischen Mitgliedsstaaten auf Ablehnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2172 \n\nWeshalb ist das nun so? Nun, diese L\u00e4nder sind der \n\nAuffassung, dass jedes Mitgliedsland der EU das Recht \n\nhat, selbst zu entscheiden, wie viele Fl\u00fcchtlinge es auf-\n\nnehmen will. Der ungarische Ministerpr\u00e4sident Vic-\n\ntor Urban hat sich in einem Beitrag f\u00fcr die \u201eFrankfurter \n\nAllgemeine Zeitung\u201c folgenderma\u00dfen ge\u00e4u\u00dfert: \u201eDie \n\nMenschen wollen, dass wir Herr der Lage sind und unsere \n\nGrenzen sch\u00fctzen. \u00dcber jede andere Frage lohnt sich es \n\nnur dann zu sprechen, wenn die Flut aufgehalten ist.\u201c \n\nDiese Worte dr\u00fccken aus, worum es im Kern geht. Die \n\nEinf\u00fchrung eines Systems von Verteilungsquoten in der \n\nEU, gleich nach welchem zugrunde liegenden Kriterium, \n\nleistet keinen Beitrag zur Verringerung der Migrantenzah-\n\nlen. Sie verteilt das Problem auf viele Mitgliedsstaaten. \n\nDamit mindert sie es zwar \u2013 jedenfalls vor\u00fcbergehend f\u00fcr \n\ndie jetzt vor allem betroffenen L\u00e4nder, speziell f\u00fcr \n\nDeutschland \u2013, sie schafft aber auch zus\u00e4tzliche Anreize \n\nf\u00fcr Menschen in Afrika oder Vorderasien, sich auf die \n\nlange, beschwerliche und kostentr\u00e4chtige Reise nach \n\nEuropa zu begeben. \n\nSolange also die EU das Problem des weitgehend unkon-\n\ntrollierten Zustroms nicht in den Griff bekommen hat, \n\nbeinhaltet eine Verteilung dieser Menschen auf alle EU-\n\nMitgliedstaaten nur ein Hinausschieben des Problems in \n\ndie Zukunft, aber keine L\u00f6sung. Es ist auch unangebracht, \n\nvon den osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern insoweit Solidarit\u00e4t \n\neinzufordern. Es ist kein Zufall, dass die meisten Men-\n\nschen, die nach Europa str\u00f6men, Deutschland als ihr \n\nZielland angeben. Von Deutschland sind \u00fcber viele Jahre \n\nSignale in die Welt ausgesendet worden, die von den \n\nMenschen gewisserma\u00dfen als Einladung verstanden \n\nwerden mussten. Das vielleicht skurrilste davon war \n\nsicherlich das Werbevideo f\u00fcr Asyl in Deutschland auf der \n\nInternetseite des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fccht-\n\nlinge. \n\nBedeutend sind aber auch die schon seit Jahren zu kriti-\n\nsierende viel zu lange Dauer der Asylverfahren sowie die \n\nv\u00f6llig unzureichende Abschiebepraxis abgelehnter Asyl-\n\nbewerber. Wer es nur irgendwie auf deutschen Boden \n\nschaffte, hatte gute Aussichten, sich mittels Asylantrags \n\neinen langen Aufenthalt in Deutschland zu beschaffen und \n\nam Ende sogar ganz hierbleiben zu k\u00f6nnen \u2013 auch ohne \n\nAsylberechtigung. \n\nDie jetzige Situation, meine Damen und Herren, ist weder \n\nvom Himmel gefallen, noch ist sie allein auf B\u00fcrgerkriege \n\nin anderen Weltgegenden zur\u00fcckzuf\u00fchren. Ihr Entstehen \n\nist auch ma\u00dfgeblich von den letzten deutschen Bundesre-\n\ngierungen zu verantworten. Dies wird in den osteurop\u00e4i-\n\nschen L\u00e4ndern gesehen. Sie lehnen es deshalb ab, sich \n\nunter Berufung auf ihre Solidarit\u00e4t ein schlechtes Gewis-\n\nsen machen zu lassen, weil sie Verteilungsquoten ableh-\n\nnen. \n\nInsoweit ist der Antrag der Koalitionsfraktionen, die \n\nStaatsregierung um einen Bericht zu bitten und einen \n\nPr\u00fcfauftrag zu erteilen, zustimmungsf\u00e4hig. Die in ihm \n\nunter Ziffer III enthaltenen Handlungsaufforderungen sind \n\nhingegen zu unbestimmt, zeitlich \u00fcberholt oder gar \n\ninhaltlich verfehlt. Es handelt sich insoweit vor allem um \n\neinen Schaufensterantrag, der in seiner Qualit\u00e4t meilen-\n\nweit hinter dem Antrag der AfD-Fraktion aus dem No-\n\nvember 2015 zur\u00fcckbleibt. \n\n(Unruhe) \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe mich an zwei \n\nStellen der Debatte gefragt, was der vorliegende Antrag \n\nmit der Debatte zu tun hat. Das waren die einf\u00fchrenden \n\nBemerkungen des Kollegen Schiemann, der nach meiner \n\nAuffassung viel Allgemeines zur europ\u00e4ischen Politik im \n\nAllgemeinen und im Besonderen erz\u00e4hlt hat, ohne direkt \n\nauf den Antrag einzugehen, und das waren auch die \n\nBemerkungen von der AfD, bei denen ich mich gefragt \n\nhabe, ob ich hier nicht im falschen Film sitze. \n\nWenn man sich einmal die Fl\u00fcchtlingszahlen in solchen \n\nL\u00e4ndern wie Jordanien oder Libanon mit bis zu f\u00fcnf \n\nMillionen Menschen anschaut, die in diesen L\u00e4ndern mit \n\ndeutlich weniger Bev\u00f6lkerung als Deutschland Zuflucht \n\ngefunden haben, kann man hier auch nicht sagen, dass es \n\nin diesen L\u00e4ndern erhebliche Anreize gibt, dass es denen \n\nviel besser geht und so weiter und so fort. Die AfD hat \n\nnicht wirklich auch nur ansatzweise die Ursachen von \n\nFlucht in Europa und in der Welt begriffen \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Darum  \n\nging es in dem Antrag doch gar nicht!) \n\n\u2013 und zeigt hier nur, wie wenig Konstruktives tats\u00e4chlich \n\nvon ihr zu erwarten ist. Dass sie mit dem Thema Europa \n\nnichts am Hut hat, haben wir heute an einer anderen Stelle \n\nbereits gemerkt. \n\nWas diesen vorliegenden Antrag angeht, muss man sagen, \n\nes w\u00e4re nicht schlecht gewesen, wenn es eine kleine \n\nAktualisierung gegeben h\u00e4tte, was den Berichtsantrag \n\nbetrifft. Die Zahlen von 2015 liegen mittlerweile komplett \n\nvor. Andere Zahlen aus dem geforderten Berichtsantrag, \n\nwie zum Beispiel die Entwicklung der Zahlen, kann man \n\ndem europ\u00e4ischen Statistiksystem entnehmen. Ich muss \n\nsagen, es ist hier viel Theater um relativ wenig Inhalt \n\ngemacht worden. Aber sei es drum! Wie wir es von den \n\nKollegen der LINKEN geh\u00f6rt haben \u2013 \u2013 Herr Gebhardt \n\nhat gesagt, dann lassen wir es uns eben einmal von der \n\nStaatsregierung berichten, und es gibt vielleicht Abgeord-\n\nnete, die darauf bestehen, ehe sie an eine Sache glauben. \n\nMan wei\u00df nicht, wie das in der Regierungskoalition \n\n\u00fcblich ist. \n\nMit gutem Willen betrachtet \u2013 und das habe ich versucht \u2013 \n\nspricht aus dem Antrag das Bem\u00fchen, einerseits die \n\nunbefriedigende Situation in der europ\u00e4ischen Fl\u00fccht-\n\nlingspolitik zu beschreiben und andererseits die in der \n\nEurop\u00e4ischen Migrationsagenda beschriebenen L\u00f6sungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2173 \n\nans\u00e4tze in ihren Auswirkungen auf Deutschland und \n\nSachsen zu betrachten. Das kann man machen. Das ist in \n\nOrdnung. Ob man daf\u00fcr unbedingt einen Antrag braucht, \n\nsei einmal dahingestellt. \n\nWenn man ganz besonders guten Willen hat \u2013 und hier \n\nspreche ich jetzt vom Punkt III des Antrages, insbesonde-\n\nre von Unterpunkt a \u2013, k\u00f6nnte man in diesem Antrag auch \n\neine Unterst\u00fctzung \u2013 insbesondere der s\u00e4chsischen CDU \n\n\u2013 f\u00fcr die Politik der Kanzlerin ablesen. Ob das tats\u00e4chlich \n\nso ist, ist uns Kollege Schiemann schuldig geblieben. \n\nHumanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr Menschen in Not \u00fcberall dort zu \n\nleisten, wo sie auftritt, das steht in der Begr\u00fcndung und \n\nbeschr\u00e4nkt sich nicht nur auf Menschen in Seenot. Das ist \n\nein Anspruch, der Deutschland vor allem im Sommer \n\n2015 in der Welt gutgetan hat, viel besser als all das, was \n\nvonseiten der regierenden Parteien, insbesondere von der \n\nCSU, im Nachhinein gekommen ist. \n\nInsofern muss ich sagen: Wenn ich diesen Punkt III sehe, \n\nbleibt die Frage, inwieweit diese Anspr\u00fcche, die hier \n\nformuliert werden, zum Beispiel vergleichbare Standards \n\nin der EU bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen zu schaffen \n\noder geordnete und faire Verfahren durchzuf\u00fchren \u2013 \u2013 Es \n\nbleibt die Frage, wer sich letztlich durchsetzen wird, ob es \n\ndie CSU sein wird oder ob ein humanistischer Ansatz in \n\nder Fl\u00fcchtlingspolitik zum Tragen kommt. Insofern, muss \n\nman sagen, ist dieser Punkt III ein sehr interessanter \n\nPunkt, auch aus unserer Perspektive; denn er ist so allge-\n\nmein gehalten, dass sich im Grunde genommen jeder \n\ndarunter vorstellen kann, was er m\u00f6chte. \n\nIch muss sagen, man w\u00e4re als Oppositionspartei fast in \n\ndie Falle getappt zu sagen, das ist eigentlich ein guter \n\nAntrag. Da kann man zustimmen, wenn man nicht die \n\nRede des Kollegen Schiemann geh\u00f6rt h\u00e4tte. \n\nF\u00fcr die GR\u00dcNE-Fraktion ist ganz klar \u2013 und wir m\u00f6chten \n\nhier noch einmal unsere Kernforderungen, wenn es um \n\neurop\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik geht, deutlich zusammen-\n\nfassen \u2013: Wir fordern einen verbindlichen Notfallmecha-\n\nnismus zur gerechten Verteilung von Fl\u00fcchtlingen auf die \n\nMitgliedsstaaten. Das sieht im Moment sehr schwierig \n\naus. Der Ersatz des Dublin-Systems \u2013 Kollege Gebhardt \n\nhat darauf hingewiesen \u2013 durch ein gerechtes System der \n\nSolidarit\u00e4t und der gemeinsamen Verantwortung steht auf \n\nder Agenda. Wir GR\u00dcNEN fordern \u2013 das hat auch etwas \n\nmit der derzeitigen Situation zu tun \u2013, einen sicheren und \n\nlegalen Zugang zum Raum der Europ\u00e4ischen Union. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde aus den Reihen der \n\nFraktionen. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 F\u00fcr die \n\nFraktion der CDU Herr Abg. Ursu. Bitte sehr, Herr Ursu, \n\nSie haben das Wort. \n\nOctavian Ursu, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit der Vorlage der \n\nMigrationsagenda am 13. Mai 2015 hat die Europ\u00e4ische \n\nKommission bereits deutlich gemacht, dass eine europ\u00e4i-\n\nsche Gesamtstrategie f\u00fcr die Steuerung der gro\u00dfen Migra-\n\ntionsstr\u00f6me notwendig ist. Die Europ\u00e4ische Migrationsa-\n\ngenda beruht auf mehreren Pfeilern, die bereits angespro-\n\nchen wurden. Hinter all den Ma\u00dfnahmen liegen komplexe \n\nZusammenh\u00e4nge und Verfahren. Wo aber stehen wir? Wir \n\nstehen noch ganz am Anfang. Lassen Sie mich ein Bei-\n\nspiel herausgreifen, das ein Baustein aller vier Pfeiler der \n\nMigrationsagenda ist: \n\nDie in Griechenland und Italien geplanten Hotspots zur \n\nRegistrierung aller ankommenden Fl\u00fcchtlinge inklusive \n\ndem Abnehmen der Fingerabdr\u00fccke und der \u00dcberpr\u00fcfung \n\nder Daten in der EU-Sicherheitsdatei sollen im Februar \n\nendlich einsatzbereit sein. Wenn wir aber, auch vor dem \n\nHintergrund ungen\u00fcgend gesicherter EU-Au\u00dfengrenzen, \n\nbis heute nicht einmal wissen, wer zu uns kommt, wie \n\nsollen wir dann ein einheitliches Asylsystem und eine \n\ngemeinsame R\u00fcckkehrpolitik umsetzen, geschweige denn \n\npr\u00fcfen, ob unter den Migranten gesuchte Fachkr\u00e4fte unter \n\nden Aspekten der legalen Migration sind? \n\nWir sind auch in Sachsen seit \u00fcber einem Jahr dauerhaft \n\ndamit besch\u00e4ftigt, die Asylprobleme vern\u00fcnftig zu steuern \n\nund zu l\u00f6sen \u2013 in jeder Kommune, jeden Tag. Wir sind \n\ngezwungen, immer wieder sehr schnell zu reagieren, weil \n\nunklar ist, wann wie viele Menschen zu uns kommen, \n\nversorgt werden m\u00fcssen und wie lange sie bleiben. Um \n\ndauerhaft handlungsf\u00e4hig zu sein und die Integration \n\nvoranzubringen, brauchen wir jedoch klare Regeln und \n\nZeit. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWir brauchen Strukturen und Solidarit\u00e4t der Europ\u00e4ischen \n\nGemeinschaft. Das war bereits eine der Kernforderungen \n\nim Positionspapier f\u00fcr Integration und Zuwanderung der \n\ns\u00e4chsischen Union vor knapp einem Jahr. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ja!) \n\nSowohl ein gerechter Verteilungsschl\u00fcssel f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \n\ninnerhalb der Europ\u00e4ischen Union und der Ausbau Ent-\n\nwicklungshilfe zur Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen in \n\nden Krisengebieten wie auch das Einfrieren der Gelder f\u00fcr \n\nL\u00e4nder, die bei der Identit\u00e4tsfeststellung oder R\u00fcckf\u00fch-\n\nrung ihrer eigenen B\u00fcrger nicht kooperieren, wurden von \n\nuns gefordert. Diese klaren Regeln und eine genaue \n\nSteuerung brauchen wir, um dann im n\u00e4chsten Schritt \n\ngute Voraussetzungen f\u00fcr eine zielf\u00fchrende Integration \n\nderjenigen, die bei uns in Sachsen bleiben d\u00fcrfen, schaf-\n\nfen zu k\u00f6nnen \u2013 eine Integration, die die Entstehung von \n\nParallelgesellschaften am Ende effektiv verhindern kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDaf\u00fcr haben wir als CDU hier in Sachsen Mitte Novem-\n\nber letzten Jahres unter dem Titel \u201eSolidarit\u00e4t leben, \n\nIntegration erm\u00f6glichen, Zuwanderung steuern\u201c erneut \n\nzahlreiche Ma\u00dfnahmen benannt. Wir m\u00f6chten in Sachsen \n\nf\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber mit guter Bleibeper-\n\nspektive fr\u00fchzeitig den Integrationsprozess beginnen, sie \n\nm\u00f6glichst schnell in den Arbeitsmarkt integrieren, sie an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2174 \n\nunseren Werten, unserer Kultur und unserer Gesellschaft \n\nteilhaben lassen. Ohne ausreichende Deutschkenntnisse \u2013 \n\ndiese brauchen Zeit \u2013 gibt es kaum eine M\u00f6glichkeit, den \n\nAlltag in Deutschland zu meistern. \n\nDer parlamentarische Staatssekret\u00e4r im Bundesministeri-\n\num f\u00fcr Finanzen Jens Spahn sagte neulich: \u201eDie derzeitig \n\ngr\u00f6\u00dfte Herausforderung f\u00fcr uns ist die Integration der \n\ngro\u00dfen Zahl an Fl\u00fcchtlingen in die Gesellschaft. Integra-\n\ntion gelingt nur mit Sprache. Wir \u00fcberfordern die Idee zu \n\nintegrieren, wenn die Fl\u00fcchtlingszahl nicht zur\u00fcckgeht.\u201c \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas betrifft uns alle, in Sachsen, in Deutschland und in \n\nEuropa. Kein Mitgliedsstaat kann die Migrationsproble-\n\nmatik in diesem Ausma\u00df allein bew\u00e4ltigen. Es braucht \n\neine europ\u00e4ische Strategie. Entscheidend ist, dass Ma\u00df-\n\nnahmen auf der europ\u00e4ischen Ebene jedoch nicht nur \n\ndiskutiert, sondern auch umgesetzt werden. Den Worten \n\nm\u00fcssen nun umgehend gemeinsame Taten folgen. \n\nEU-Ratspr\u00e4sident Donald Tusk mahnte Mitte Januar, dass \n\nder EU-Gipfel Mitte M\u00e4rz die letzte M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine \n\neurop\u00e4ische L\u00f6sung sei. Gelingt das nicht, stehen wir vor \n\neinem Kollaps des Schengen-Raums, sagte er. Das kann \n\nniemand wollen. Der Appell vor dem wichtigen Treffen \n\nder europ\u00e4ischen Staats- und Regierungschefs im Februar \n\nund M\u00e4rz muss deswegen wie folgt lauten: Wir brauchen \n\nmehr als eine Agenda, wir brauchen Taten \u2013 jetzt! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nUrsu. Meine Damen und Herren! Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weitere Wortmeldungen? \u2013 Diese sehe ich \n\nnicht. Ich erteile nun dem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragten, Herrn Abg. Mackenroth, das Wort. Bitte sehr. \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Warum spricht der Ausl\u00e4nderbeauftragte, \n\nder nach dem Gesetz f\u00fcr die hier in Sachsen, im Freistaat \n\nlebenden Menschen ausl\u00e4ndischer Herkunft zust\u00e4ndig ist, \n\nzu einem Thema, das ausschlie\u00dflich nach Br\u00fcssel und in \n\ndie Hauptst\u00e4dte der EU zu geh\u00f6ren scheint? Nach meiner \n\nfesten \u00dcberzeugung sind die Belange der \u201es\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nder\u201c untrennbar mit den europ\u00e4ischen L\u00f6sungen \n\nverbunden, die der Antrag zu Recht im Blick hat, auch \n\nweil wir ohne Einschr\u00e4nkungen zu unseren humanit\u00e4ren \n\nVerpflichtungen stehen. Wir haben den Anspruch, diejeni-\n\ngen, die bei uns sind, anst\u00e4ndig unterzubringen und zu \n\nbehandeln. Wir helfen Menschen, die vor Krieg und \n\nVerfolgung fl\u00fcchten. Wenn wir an diesen Prinzipien \n\nr\u00fctteln, dann r\u00fctteln wir an den Fundamenten unserer \n\nGesellschaft. Denen, die l\u00e4ngerfristig oder dauerhaft bei \n\nuns bleiben, m\u00f6chten wir zudem zum Nutzen aller die f\u00fcr \n\nsie passenden Chancen er\u00f6ffnen. \n\nMeine Damen und Herren! Dies alles gilt es auch zu \n\nvermitteln. Dabei ist die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung das \n\nA und O. Sie ist eine der, wenn nicht gar die tragende \n\nS\u00e4ule. Wir sehen dies an den meisten L\u00e4ndern, die uns \n\numgeben, in denen die Akzeptanz schwindet oder gar \n\nwegbricht. Dort feiern die Extremisten politische Erfolge \n\nund ziehen in die Parlamente. Ausdr\u00fccklich sage ich \n\ndeshalb Folgendes: Vorsicht vor Populisten oder gar \n\nBrandstiftern! Die nationale Karte ist bei der Steuerung \n\ndes Fl\u00fcchtlingszustroms bestenfalls ein Bluff, aber defini-\n\ntiv kein Joker. \n\nAkzeptanz setzt als Erstes eine ehrliche und sachliche \n\nDebatte voraus. Berechtigte Fragen m\u00fcssen wir argumen-\n\ntativ beantworten und dabei auch deutlich machen, dass \n\nunsere Hilfsbereitschaft gegen\u00fcber den Hilfsbed\u00fcrftigen \n\nbleibt, gleichzeitig aber unsere Mittel und Kapazit\u00e4ten \n\nbegrenzt sind. Der ausgewogene, wenngleich aktualisie-\n\nrungsf\u00e4hige Antrag weist daf\u00fcr den europ\u00e4ischen Weg. \n\nErinnern wir uns etwa an den 23. April  2015, die Boots-\n\nkatastrophe im Mittelmeer, bei der beinahe 1 000 Fl\u00fccht-\n\nlinge ertranken, oder an das Bild des kleinen Jungen, der \n\nertrunken an den Strand gesp\u00fclt wurde und dort in all \n\nseiner Unschuld lag. Wie k\u00f6nnen wir derartige Trag\u00f6dien \n\nk\u00fcnftig vermeiden? Die EU verabschiedete damals als \n\ndirekte Reaktion ihre Migrationsagenda mit zukunftswei-\n\nsenden Ma\u00dfnahmen, die neben einer Reihe von Sofortak-\n\ntionen zum Ziel hatte, Anreize zur irregul\u00e4ren Migration \n\nzu reduzieren, Menschenleben zu retten, die EU-\n\nAu\u00dfengrenzen zu sichern, eine starke gemeinsame Asyl-\n\npolitik zu entwickeln und neue Wege f\u00fcr legale Migration \n\nzu etablieren. \n\nWir m\u00fcssen uns offen eingestehen, dass diese Ziele bei \n\nWeitem nicht in vollem Umfang realisiert sind; die \n\nbisherige Umsetzung ist sogar mehr als bescheiden. Das \n\ngilt auch unter Ber\u00fccksichtigung des europ\u00e4ischen Sach-\n\nstandsberichts vom 25. Januar 2016. Auch wenn unser \n\nFreistaat wenig Einfluss auf die Prozesse in der EU hat, \n\nist es doch unsere Aufgabe, immer wieder auf diese \n\nnotwendigen europ\u00e4ischen L\u00f6sungen zu dr\u00e4ngen, und \n\ndeshalb unterst\u00fctze ich den Antrag ausdr\u00fccklich. \n\nEr ist aber, bitte sch\u00f6n, kein sanftes Ruhekissen und darf \n\nnicht dazu f\u00fchren, dass wir unsere Hausaufgaben hier \n\nvernachl\u00e4ssigen. Nachdem die Herausforderungen der \n\nUnterbringung jetzt weitgehend bew\u00e4ltigt scheinen, \n\nbrauchen wir vorrangig auch hier im Freistaat ein nach-\n\nhaltiges, ausfinanziertes s\u00e4chsisches Integrationskonzept \n\nf\u00fcr Sprache, Arbeit und kulturelle Integration, und ich \n\nfreue mich dar\u00fcber, dass die Staatsregierung hierzu nun \n\noffenbar in die finale Abstimmungsrunde gegangen ist. \n\nViel Zeit allerdings bleibt nicht mehr, wenn wir die \n\nAkzeptanz erhalten wollen. \n\nMeine Damen und Herren, es war schon die Rede davon: \n\nGestern Abend durften wir \u2013 einige von Ihnen waren \n\ndabei \u2013 im Rahmen einer Veranstaltung hier im Plenarsaal \n\ndie Vortr\u00e4ge von Rupert Neudeck und Frau \n\nProf. Dr. Christine Langenfeld h\u00f6ren. Auch sie, beide \n\nhochkar\u00e4tige Experten f\u00fcr Flucht und Migration, machten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2175 \n\nuns deutlich: Weder die Aufnahme und das Bleiberecht \n\nf\u00fcr alle noch die nationalstaatliche Abschottung sind \n\ntragf\u00e4hige L\u00f6sungen; die Herausforderungen sind viel zu \n\ngro\u00df. Wir brauchen zur Bew\u00e4ltigung der Wanderungsbe-\n\nwegung nicht weniger, sondern bei allem unbestrittenen \n\nReformbedarf vielleicht nicht mehr, aber doch ein anderes \n\nEuropa, das sich wieder auf seine Urspr\u00fcnge r\u00fcckbesinnt \n\nund seine Werte nicht nur wie eine Monstranz vor sich \n\nhertr\u00e4gt, sondern diese Werte auch lebt. \n\nWir d\u00fcrfen allerdings nicht warten, bis dieses Europa \n\nverabredet, geschaffen oder gar in Gesetzesform gegossen \n\nist. Nein, wir bleiben national herausgefordert. Die \n\nIntegration der Menschen, die zu uns kommen, bedeutet \n\nviel Arbeit. Das gilt, und zwar nicht erst seit den K\u00f6lner \n\nVorf\u00e4llen aus der Silvesternacht, auch f\u00fcr die sogenannte \n\nnachzuholende Integration eines Teils derer, die schon \n\nl\u00e4nger hier leben, bei der wir erkennbar Fehler und \n\nUnterlassungss\u00fcnden begangen haben. Lernen wir aus \n\ndiesen Fehlern und Vers\u00e4umnissen, aber wiederholen wir \n\nsie nicht! Dazu geh\u00f6rt auch \u2013 Kollege Gebhardt hat es \n\nerw\u00e4hnt \u2013 der Abbau b\u00fcrokratischer Hemmnisse. Das \n\ngestern genannte Beispiel des aus Damaskus anzufor-\n\ndernden F\u00fchrungszeugnisses des syrischen Arztes ist ja \n\nnun wirklich kein Einzelfall. \n\nViel zu lange haben wir gedacht, aktive Integrationspoli-\n\ntik unsererseits sei \u00fcberfl\u00fcssig. Einige dachten, Integrati-\n\non regele sich von allein, weil alle Ankommenden eben \n\nguten Willens und in der Lage dazu seien, und die ande-\n\nren haben Integration f\u00fcr Verschwendung gehalten, weil \n\nes ja nur um Mitmenschen auf Zeit gehe. Beides hat sich \n\nals Irrweg erwiesen. Integration kostet Kraft, Zeit und \n\nGeld, und sie braucht Akzeptanz; aber sie ist eine unent-\n\nbehrliche, wichtige Investition in unseren gesellschaftli-\n\nchen Frieden und in unseren k\u00fcnftigen Wohlstand. Das \n\nletzte Jahr hat gezeigt, dass wir in Deutschland und hier in \n\nSachsen in kurzer Zeit viel leisten und auf einen guten \n\nWeg bringen k\u00f6nnen. Wenn die europ\u00e4ischen L\u00f6sungen, \n\nf\u00fcr die wir uns heute hier in Sachsen starkmachen, grei-\n\nfen, dann haben wir auf nationaler Ebene den R\u00fccken frei \n\nf\u00fcr diese anspruchsvolle Aufgabe, und dann, in der Tat, \n\ndann k\u00f6nnen wir es schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war der S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte. Vielen Dank. \n\nHerr Schiemann, war das noch eine Wortmeldung in der \n\nAussprache oder eine f\u00fcr das Schlusswort? Das hatte ich \n\nnoch nicht aufgerufen. \n\nJetzt ist erst noch die Staatsregierung an der Reihe, wenn \n\nsie das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bei Ihnen \n\nmuss man immer schauen, dass man dabei ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja. Aber Sie sind sehr \n\naufmerksam. Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Der Ruf nach Europa, einem geordneten \n\nVerfahren innerhalb Europas und europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t \n\nist in diesen Tagen nicht nur hier im Plenarsaal, sondern \n\n\u00fcberall in Deutschland immer wieder zu h\u00f6ren. Warum \n\ndas so ist, wissen wir alle. Das zeigt auch ein Blick in die \n\nentsprechenden europ\u00e4ischen Statistiken. Bis 2014 war \n\nDeutschland schon immer weit vorn, was die Zahlen in \n\nBezug auf Asylantr\u00e4ge und Fl\u00fcchtlinge betrifft. Aber auch \n\nandere EU-Mitgliedsstaaten, allen voran Schweden, \n\nhatten in Relation zu ihrer Einwohnerzahl genauso viele \n\nbzw. mehr Fl\u00fcchtlinge aufgenommen. \n\nSeit dem Jahr 2015 ist es anders. Deutschland hat im \n\nletzten Jahr mehr als dreimal so viele Asylbewerber wie \n\nim Jahr 2014 aufgenommen, und \u2013 noch gravierender \u2013 \n\nviele Mitgliedsstaaten nehmen deutlich weniger bzw. \n\n\u00fcberhaupt keine Fl\u00fcchtlinge mehr auf. Deshalb bin ich \n\ndankbar f\u00fcr diesen Antrag, weil er doch einmal die M\u00f6g-\n\nlichkeit einr\u00e4umt, die Perspektiven ein St\u00fcck weit anders \n\neinzunehmen bzw. zu wechseln, und weil er deutlich \n\nmacht, wie wir uns in Deutschland, wie wir uns in Sach-\n\nsen anstrengen, was wir jeden Tag unternehmen, und das \n\nentsprechend auch ins richtige Verh\u00e4ltnis setzt. \n\nFakt ist n\u00e4mlich, meine sehr verehrten Damen und Her-\n\nren: Es reicht nicht, die europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t im Be-\n\nreich Asyl immer nur zu beschw\u00f6ren. Nein, es ist in \n\ndiesen Tagen dringender denn je, diese auch einzufordern. \n\nDeshalb bin ich dankbar, dass das auch in dieser Runde so \n\nklar und deutlich zum Ausdruck gebracht wurde: Solidari-\n\nt\u00e4t einfordern und mit konkreten Ma\u00dfnahmen unterf\u00fct-\n\ntern. \n\nGenau deswegen hat die EU-Kommission im Mai des \n\nvergangenen Jahres die hier schon vielfach angesprochene \n\nMigrationsagenda vorgeschlagen, aber \u2013 das konstatiere \n\nich genauso wie mein Vorredner als Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter \u2013 leider ist bisher nicht viel passiert. Grunds\u00e4tzlich ist \n\neine solche Idee nach wie vor gut. Mehr noch, sie ist \n\ndringend notwendig, gerade aus deutscher und aus s\u00e4chsi-\n\nscher Sicht; denn wir versprechen uns davon ja auch eine \n\nentsprechende Entlastung Deutschlands bei der Aufnahme \n\nvon Fl\u00fcchtlingen. Schon allein, wenn die in diesem Papier \n\nfestgeschriebene Aufnahmequote von 21 % zur, wie es \n\ndort so sch\u00f6n hei\u00dft, Notumsiedlung von 40 000 Fl\u00fcchtlin-\n\ngen aus Italien und Griechenland Realit\u00e4t w\u00fcrde, br\u00e4chte \n\ndies f\u00fcr Deutschland eine deutliche Verbesserung. Auch \n\ndie anderen geplanten Ma\u00dfnahmen sind gr\u00f6\u00dftenteils \n\nhilfreich und werden entsprechend begr\u00fc\u00dft. Wir brauchen \n\nendlich Klarheit, ob es ein einheitliches europ\u00e4isches \n\nAsylverfahren gibt. Mehr noch, wir brauchen mehr \n\nRessourcen f\u00fcr Frontex, einen besseren Schutz der euro-\n\np\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen, einen Aktionsplan gegen Schlep-\n\nper usw. \n\nFakt ist, meine sehr verehrten Damen und Herren: An-\n\nk\u00fcndigungsrhetorik n\u00fctzt hier niemandem etwas. Es \n\nm\u00fcssen wirklich konkrete Taten folgen. Das hei\u00dft, eine \n\nsolche Agenda wird schlussendlich Auswirkungen auf den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2176 \n\nbestehenden gesetzlichen Rahmen haben, national wie \n\nsupranational; welche genau, l\u00e4sst sich aber erst sagen, \n\nwenn die Agenda von den Mitgliedsstaaten beschlossen \n\nwurde. Damit sind wir wieder beim Kernproblem, dass \n\neben bisher noch nicht viel passiert ist, und wenn man \n\ngenau nach Europa schaut, sieht man: Eine Einigung \n\nscheint momentan nicht in Sicht zu sein. \n\nDeshalb muss man an dieser Stelle auch ehrlich in der \n\nDebatte sein: Die Einwirkungsm\u00f6glichkeiten allein von \n\nSachsen sind durchaus begrenzt. Wir k\u00f6nnen, wir wollen \n\nund werden aber den Bund weiter begleiten, ihn auffor-\n\ndern, Klarheit in Europa einzufordern und Druck auf die \n\nMitgliedsstaaten auszu\u00fcben. Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr \n\ndie Frage nach der Funktionsf\u00e4higkeit der Registrierzen-\n\ntren in Italien und Griechenland, wie Herr Ursu gerade \n\nnoch einmal angesprochen hat, die ja in K\u00fcrze angeblich \n\nin die Umsetzung kommen sollen. \n\nFest steht: Europa darf sich beim Thema Asyl nicht nur \n\ndurch Worte in Richtung Solidarit\u00e4t bekennen, es darf \n\nkein Lippenbekenntnis bleiben, sondern die Solidarit\u00e4t in \n\nEuropa muss eingefordert werden. Wenn sich hierbei \n\neinzelne Mitgliedsstaaten herausnehmen, dann spreche \n\nich mich daf\u00fcr aus, dass auch entsprechende Sanktions-\n\nm\u00f6glichkeiten in Anspruch genommen werden. Die \n\nStaatsregierung wird jedenfalls den Bund bei den Ver-\n\nhandlungen in Br\u00fcssel und dar\u00fcber hinaus weiterhin \n\nunterst\u00fctzen, denn klar ist: Je schneller ein Kompromiss \n\ngefunden wird, desto besser ist es f\u00fcr alle Beteiligten in \n\nEuropa, in Deutschland und in Sachsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. Es wird gehalten \n\nvon Herrn Abg. Schiemann f\u00fcr die Koalitionsfraktionen. \n\nBitte sehr, Herr Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \n\nbedanke ich mich f\u00fcr die ehrliche und offene Debatte. Ich \n\nrespektiere, dass jeder, der sich hier ge\u00e4u\u00dfert hat, nat\u00fcr-\n\nlich das wiedergibt, was er aus seiner Erfahrung und aus \n\nseinem politischen Hintergrund in die Debatte einbringen \n\nkann. Daf\u00fcr danke ich Ihnen, auch wenn ich eine Position \n\nvertreten habe, die sicherlich nicht jeder geteilt hat. \n\nRechtsstaat braucht Humanit\u00e4t, und Humanit\u00e4t wird ohne \n\nRechtsstaat nicht leistbar sein. Ich hatte das als zentralen \n\nAspekt in diese Fragestellung der Migrationsagenda der \n\nEurop\u00e4ischen Union eingebettet. Ich glaube, nur ein \n\nstarker Rechtsstaat, der sein eigenes Recht achtet und \n\nrespektiert, wird in der Lage sein, eine Ausnahmesituation \n\nf\u00fcr Fl\u00fcchtlinge zu leisten. Ein Rechtsstaat, der auf dem \n\neinen oder anderen Auge wegschaut, wird diese Fragen \n\nnicht \u00fcber l\u00e4ngere Zeit l\u00f6sen k\u00f6nnen. Deshalb bleibe ich \n\nder Meinung, dass diese beiden Dinge zusammenbleiben \n\nm\u00fcssen und nicht auseinanderlaufen d\u00fcrfen. \n\nDas ist f\u00fcr die Integrationsagenda der Europ\u00e4ischen \n\nUnion auch ein hoher Anspruch, die noch eine Vielzahl \n\nvon Hausaufgaben zu erf\u00fcllen hat. Integration \u2013 daf\u00fcr \n\nm\u00f6chte ich noch einmal werben \u2013 kann nur in das Werte-\n\nsystem gehen, das in Europa existiert. Dieses Mehr, dass \n\nwir uns alle \u00e4ndern m\u00fcssen, ist etwas, was bisher nicht \n\nnachvollziehbar ist. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei der AfD) \n\nWenn ich in einen Staat einwandere, dann muss ich die \n\nRegeln und das Wertesystem respektieren und mich \n\neinbringen. Wenn Sie beispielsweise in die Vereinigten \n\nStaaten von Amerika auswandern, dann haben Sie sich an \n\ndas Recht der Vereinigten Staaten zu halten und nichts \n\nanderes. Was Sie zu Hause machen, ist Ihre Sache. \n\nIch hatte zun\u00e4chst auch von einem Kurswechsel gespro-\n\nchen und erreichten Belastungsgrenzen. Ich glaube, dass \n\ndiese Frage auch mit der Integration beantwortet werden \n\nmuss. Die Fl\u00fcchtlingsaufnahme, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, ist eng mit Humanit\u00e4t verbunden, die \n\nderzeit \u00fcberwiegend in den Landkreisen sowie in den \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden erf\u00fcllt wird \u2013 von vielen Men-\n\nschen, die sich ehrenamtlich einbringen als Paten oder als \n\nHelfer und die versuchen, die Arbeit der Fl\u00fcchtlingsbe-\n\ngleitung g\u00fcnstig darzustellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, nochmals \n\nherzlichen Dank f\u00fcr die Debatte. Ich gehe davon aus, dass \n\ndie Europ\u00e4ische Union gut beraten ist zu reagieren, ihre \n\nEinwohner mitzunehmen und eine Debatte \u00fcber die \n\nZukunft zu f\u00fchren, was die Europ\u00e4ische Union an Wande-\n\nrungsm\u00f6glichkeiten zum Eigenerhalt aufnehmen kann \n\nund welche Kr\u00e4fte sie entfalten muss, damit zum Beispiel \n\ndie Vereinbarungen zu den Fl\u00fcchtlingslagern im Libanon, \n\nin der T\u00fcrkei und im Nachbarland Jordanien entsprechend \n\nerf\u00fcllt werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nMarko Schiemann, CDU: Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Herr Pr\u00e4sident! Nochmals herzlichen Dank! \n\nDie Europ\u00e4ische Union hat viele Hausaufgaben zu erf\u00fcl-\n\nlen. Ich gehe davon aus, dass das auch von den Staats- \n\nund Regierungschefs der Nationen Europas geleistet wird. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich war jetzt mit der \n\nRedezeit sehr gro\u00dfz\u00fcgig. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich \n\nstelle nun die Drucksache 6/2803 zur Abstimmung. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen \n\nund einigen Gegenstimmen ist die Drucksache mit Mehr-\n\nheit beschlossen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2177 \n\nMeine Damen und Herren, ich beende den Tagesord- nungspunkt 8 und rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nPressefreiheit im Freistaat Sachsen sch\u00fctzen,  \n\ndie Freiheit der Berichterstattung nicht preisgeben:  \n\nAngriffe auf Journalistinnen und Journalisten sind  \n\nAngriffe auf Grundrechte und m\u00fcssen unterbunden werden! \n\nDrucksache 6/3203, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren, die Fraktionen nehmen wie \n\nfolgt Stellung: DIE LINKE, gefolgt von SPD, CDU, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie der Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der Fraktion DIE LINKE das Wort. F\u00fcr die \n\nFraktion spricht Frau Abg. K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich komme aus dem \n\nfr\u00fcheren Muldentalkreis \u2013 einer Region, die einmal \n\nHochburg f\u00fcr Neonazis war und wo die Situation Mitte \n\nder Neunzigerjahre eskaliert ist. Dar\u00fcber berichteten \n\nMedien kritisch, und das gefiel Leuten vom rechten Rand \n\nnaturgem\u00e4\u00df nicht. In Wurzen wurde daher eines Nachts in \n\nmeterhohen Lettern die Parole \u201eL\u00fcgenpresse halt die \n\nFresse!\u201c an eine Fassade geschmiert. Hinzugesetzt wurde \n\nder Name eines unliebsamen Lokaljournalisten. \n\nDas war 1996, also vor ziemlich genau 20 Jahren. Damals \n\nh\u00f6rte ich den Begriff \u201eL\u00fcgenpresse\u201c zum ersten Mal \u2013 \n\nheute h\u00f6ren wir ihn st\u00e4ndig. Der Begriff war als eine \n\nunmissverst\u00e4ndliche Drohung gemeint. Genau diese \n\nBedeutung hat der Begriff auch heute. Der Unterschied \n\nliegt darin, dass den Worten heute nicht nur Taten folgen, \n\nsondern dass diese Taten serienm\u00e4\u00dfig geschehen. Das \n\nmuss ernst genommen werden, weil die Lage ernst und \n\naktuell ist. \n\nEinmal mehr zog vergangenen Montag Legida durch \n\nLeipzig. Auf der B\u00fchne stand \u00fcbrigens der AfD-Mann \n\nRoland Ulbrich, der zur rechtsradikalen \u201ePatriotischen \n\nPlattform\u201c geh\u00f6rt. Er beschwerte sich \u00fcber angebliche \n\nVerleumdung durch die Presse. Im Verlauf der Versamm-\n\nlung kam es wieder zu t\u00e4tlichen Angriffen auf mehrere \n\nPressevertreter, unter anderem zum Nachteil eines Foto-\n\ngrafen sowie eines Fernsehteams von RTL. \n\nMeine Damen und Herren, es gibt ein verbreitetes Miss-\n\nverst\u00e4ndnis aus meiner Sicht, n\u00e4mlich dass der Begriff \n\nL\u00fcgenpresse eine Art Medienkritik sei. Tats\u00e4chlich gibt es \n\nan so mancher Medienberichterstattung etwas auszuset-\n\nzen. Wir treffen auf Beispiele naiver Hofberichterstattung, \n\nwir treffen aber ebenso auf investigative Recherchen und \n\nBerichterstattung, die mit Kritik nicht sparten. Demokra-\n\ntie hei\u00dft nun einmal, Kontroversen auszuhalten und Kritik \n\nzuzulassen \u2013 insbesondere solche Kritik, die man nicht \n\nteilt und die einen vielleicht selbst betrifft. Anders ist \n\nDemokratie nicht vorstellbar. Deshalb gew\u00e4hrleistet \n\nArtikel 5 des Grundgesetzes die Meinungs- und Demonst-\n\nrationsfreiheit, die Freiheit der Berichterstattung, der \n\nWissenschaft und Kunst. Die S\u00e4chsische Verfassung \n\nbekr\u00e4ftigt dies in Artikel 20. \n\nJa, manche Berichterstattung mag man wohl f\u00fcr Unfug \n\nhalten. Zu behaupten, dass alle Medien l\u00fcgen, ist aller-\n\ndings der gr\u00f6\u00dfte Unfug. Die Meinungsfreiheit erm\u00f6glicht \n\neben auch Unfug. Es gibt aber eine ganz klare Grenze: \n\nJeder Angriff auf Journalistinnen und Journalisten ist ein \n\nAngriff auf die Verfassung. Wir haben es heute genau \n\ndamit zu tun \u2013 mit Angriffen auf Medienschaffende, \n\ndamit, dass Berichterstattung erschwert oder behindert \n\nwird, dass es zu Bedrohungen, Einsch\u00fcchterungen und \n\nauch zu Gewalt kommt. Die Grenze ist l\u00e4ngst \u00fcberschrit-\n\nten. \n\nErst vor wenigen Tagen stand bei Legida in Leipzig die \n\nPegida-Chefhetzerin Tatjana Festerling auf der B\u00fchne. Sie \n\nsagte w\u00f6rtlich: \u201eWenn die Mehrheit der B\u00fcrger noch klar \n\nbei Verstand w\u00e4re, dann w\u00fcrde sie zu Mistgabeln greifen \n\nund diese volksverratenden, volksverhetzenden Eliten aus \n\nden Parlamenten, aus den Gerichten, aus den Kirchen und \n\naus den Presseh\u00e4usern pr\u00fcgeln.\u201c Anlass dieser uns\u00e4gli-\n\nchen Rede Festerlings war der Geburtstag des Pegida-\n\nAblegers in Leipzig. Dort war es bekanntlich schon vor \n\neinem Jahr, ganz zu Beginn, zu wiederholten Angriffen \n\nauf Berichterstatter gekommen. Ich w\u00fcnsche dieser Frau \n\nFesterling einen mutigen Staatsanwalt. Was sie \u00e4u\u00dfert, ist \n\nfreilich keine Medienkritik, sondern hochdosierte rechts-\n\nextreme Hetze und ein unverhohlener Aufruf zur Gewalt. \n\nFrau Festerling selbst sprach j\u00fcngst in Dresden davon, \n\ndass auch Methoden anzuwenden seien, die nicht anst\u00e4n-\n\ndig sind. In Sebnitz empfahl sie eine \u201eVertreibungspoli-\n\ntik\u201c. \n\nAls Muldentalerin kommen mir bei solchen Worten ganz \n\n\u00fcble Erinnerungen. Vor 20 Jahren nannte man dieses \n\nKonzept n\u00e4mlich \u201enational befreite Zonen\u201c. Der Punkt ist: \n\nDie Gewalt wird nicht einfach angedroht, sondern sie \n\nfindet bereits statt. Sie richtet sich auch und besonders \n\ngegen Medienschaffende. Das Medienmagazin \u201eFunk-\n\nturm\u201c hat allein 26 F\u00e4lle recherchiert, in denen es im \n\nvergangenen Jahr in Sachsen zu \u00dcbergriffen auf Journa-\n\nlistinnen und Journalisten kam. Diese Taten \u2013 und mut-\n\nma\u00dflich gab es weit mehr \u2013 ereigneten sich unter anderem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2178 \n\nin Dresden, Leipzig, Chemnitz, Freital, Heidenau und \n\nSebnitz. Rund ein Drittel dieser Taten geschahen bei \n\nDemonstrationen von Pegida und ihren Ablegern. Es \n\nwurden dabei Reporterinnen und Reporter geschlagen und \n\ngetreten, Fotografen geschubst und ihre Ausr\u00fcstung \n\nzerst\u00f6rt, Kameraleute bespuckt und beraubt. Zum Einsatz \n\nkamen F\u00e4uste, Steine, Pfefferspray und Pyrotechnik, um \n\nnur einige Beispiele zu nennen. Mehrfach musste ange-\n\nsichts der heftigen Attacken die Berichterstattung abge-\n\nbrochen werden. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es augenscheinlich organisierte \n\nAngriffe auf Redaktionsr\u00e4ume. In der Nacht zum \n\n20. M\u00e4rz 2015 wurde auf die Lokalredaktion der LVZ in \n\nEilenburg ein Anschlag ver\u00fcbt. Die unbekannten T\u00e4ter \n\nwarfen Scheiben ein, beschmierten die Fassade und \n\nhinterlie\u00dfen an der Eingangst\u00fcr den Schriftzug \u201eL\u00fcgen-\n\npresse\u201c. Am fr\u00fchen Abend des 15. November 2015 \n\nwarfen Unbekannte mehrere Ziegelsteine auf die Ge-\n\nsch\u00e4ftsstelle und Lokalredaktion der \u201eFreien Presse\u201c in \n\nGlauchau. Dabei wurden mehrere Scheiben zerst\u00f6rt. Zum \n\nTatzeitpunkt befanden sich zwei Redakteure in den \n\nR\u00e4umen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Wort \u201eL\u00fcgenpresse\u201c ist \n\nStigmawort und Schlachtwort zugleich. Es muss uns eine \n\nWarnung sein. Solche Sprechch\u00f6re waren schon En-\n\nde 2013 zu h\u00f6ren, in Schneeberg bei den sogenannten \n\nLichtell\u00e4ufen der NPD. Dort wurden Journalisten auch \n\nbedr\u00e4ngt. \n\nEin Jahr sp\u00e4ter, im Herbst 2014, erschallte die Parole \n\n\u201eL\u00fcgenpresse\u201c bei den \u201eHooligans gegen Salafisten\u201c, bei \n\ndenen auch s\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beteiligt \n\nwaren. Auch bei HoGeSa-Veranstaltungen wurden Repor-\n\nter bedr\u00e4ngt. Kurz darauf wurde das Wort \u201eL\u00fcgenpresse\u201c \n\nzum Kennzeichen der Pegida-M\u00e4rsche. Es wurde sodann \n\nzum Unwort des Jahres 2014 gew\u00e4hlt. Eine Studie des \n\nWissenschaftszentrums Berlin ermittelte Anfang 2015, \n\ndass rund 97 % der Pegida-Teilnehmer die Parole \u201eL\u00fc-\n\ngenpresse\u201c f\u00fcr zutreffend halten. Eine repr\u00e4sentative \n\nUmfrage des DIMAP-Instituts im Auftrag der ARD ergab \n\nim letzten Oktober, dass jeder f\u00fcnfte Bundesb\u00fcrger den \n\nVorwurf \u201eL\u00fcgenpresse\u201c teilt. \n\nOffenbar haben wir es mit einem Normalisierungseffekt \n\nzu tun. Er schafft ein Klima, in dem es bestimmten \n\nMilieus opportun erscheint, sich an Journalistinnen und \n\nJournalisten zu vergreifen. Wenn wir die Berichte \u00fcber \n\nsolche Vorf\u00e4lle nebeneinanderlegen, so scheint es bereits \n\nein Ritual geworden zu sein, gegen Medien handgreiflich \n\nzu werden. Gewerkschaften, Medienverb\u00e4nde und Sende-\n\nanstalten, darunter die Deutsche Journalistenunion bei \n\nver.di, der Deutsche Journalistenverband, der Fotojourna-\n\nlistenverband, der S\u00e4chsische Zeitungsverlegerverband, \n\nder Bundesverband Deutscher Zeitungsverleger sowie der \n\nMitteldeutsche Rundfunk, haben in den vergangenen \n\nWochen mehrfach mit deutlichen Worten darauf hinge-\n\nwiesen, dass die Pressefreiheit in Sachsen in akuter \n\nGefahr ist, dass eine freie Berichterstattung nicht mehr \n\nm\u00f6glich ist und Medienvertreterinnen und Medienvertre-\n\nter nicht hinreichend gesch\u00fctzt werden. \n\nSo warnt eine gemeinsame Erkl\u00e4rung von MDR, DJV und \n\ndem S\u00e4chsischen Zeitungsverlegerverband vom 5. Okto-\n\nber 2014 vor einer \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eAusweitung der Hetze \n\nund Gewalt gegen Medien, die bei den Pegida- und \n\nLegidaaufm\u00e4rschen in Dresden und Leipzig besonders \n\naugenf\u00e4llig ist. Die Aufputschung von teilweise Tausen-\n\nden Anh\u00e4ngern der Bewegung mit den Worten \u201aL\u00fcgen-\n\npresse\u2018 ist nicht nur f\u00fcr alle Medienvertreter unertr\u00e4glich, \n\nsie besch\u00e4digt die Demokratie, schafft eine Stimmung der \n\nVerunsicherung in der Bev\u00f6lkerung und provoziert \n\nHandlungen bis hin zum Einsatz von Gewalt\u201c. \n\nUnisono fordern die Verb\u00e4nde, dass es die Aufgabe des \n\nStaates, insbesondere des s\u00e4chsischen Innenministeriums, \n\nder \u00f6rtlichen Versammlungsbeh\u00f6rden und der s\u00e4chsischen \n\nPolizei, sein muss, die Pressefreiheit zu gew\u00e4hrleisten, \n\nJournalistinnen und Journalisten bei der Berufsaus\u00fcbung \n\nzu sch\u00fctzen, Angriffe auf Medienvertreter zu unterbinden, \n\nTaten aufzukl\u00e4ren und T\u00e4ter zu ermitteln sowie Schl\u00fcsse \n\nf\u00fcr k\u00fcnftige Beauflagungen und Einsatzplanungen zu \n\nziehen. \n\nMeine Damen und Herren! Das sind Dinge, die man \n\neigentlich nicht einzufordern braucht, sondern die in \n\neinem Rechtsstaat vollumf\u00e4nglich vorausgesetzt werden \n\nd\u00fcrfen. Aber in Sachsen ist das derzeit nicht der Fall. \n\nHeute gibt es Journalisten, die sich nicht mehr oder nur in \n\nBegleitung zu Demonstrationen von Pegida und Konsor-\n\nten trauen. Es gibt F\u00e4lle, in denen diese Begleitung aus \n\nprivaten Wachkr\u00e4ften besteht. Anders gesagt: In puncto \n\nPressefreiheit ist der Freistaat Sachsen auf den Stand \n\neines Entwicklungslandes zur\u00fcckgefallen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Ooch! bei der AfD) \n\nDiese Entwicklung muss sich die Staatsregierung vollum-\n\nf\u00e4nglich anrechnen lassen. Sie hat bis zum heutigen Tage \n\nden sogenannten Protest nicht als die innenpolitische \n\nGefahr erkannt, mit der wir es von Beginn an zu tun \n\nhaben. Die anhaltende Gewaltwelle gegen Medien ist \n\ndaf\u00fcr nur ein Beispiel unter vielen. \n\nMeine Damen und Herren! In j\u00fcngster Zeit ist oft von den \n\nber\u00fcchtigten Gewaltspiralen die Rede. Es handelt sich um \n\nein gef\u00e4lliges Erkl\u00e4rungsmuster f\u00fcr Gewalteskalationen, \n\ndie wir leider beobachten m\u00fcssen. Dieses Muster greift \n\nhier aber nicht. Journalistinnen und Journalisten haben gar \n\nnichts eskaliert, sondern gehen ihrer Arbeit nach, soweit \n\nihnen das noch m\u00f6glich ist. M\u00f6glich w\u00e4re es auch gewe-\n\nsen, dass die Staatsregierung ein Interesse daran hat, die \n\nSituation in den Griff zu bekommen oder sie wenigstens \n\nzu verstehen. Aber das wurde offenbar nicht angestrebt. \n\nMich verwundert das, und es entsetzt mich auch. Denn \n\ndas gewaltsame Vorgehen gegen Medien ist doch nichts \n\nanderes als der Versuch, Grundrechte auszuhebeln und an \n\nGrunds\u00e4tzen des Verfassungsstaates zu r\u00fctteln. \n\nAls ich vor vier Monaten eine Anfrage zu den Angriffen \n\nauf Journalisten gestellt habe, bekam ich lapidar zur \n\nAntwort, das sei nicht recherchierbar. Zum Gl\u00fcck aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2179 \n\ngibt es Journalistinnen und Journalisten, die wissen, wie \n\nman recherchiert. Ich glaube, im Sinne von Demokratie \n\nund Pressefreiheit m\u00fcssen wir ihnen gerade jetzt den \n\nR\u00fccken st\u00e4rken. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die CDU-Fraktion ist an der Reihe. Bitte, Herr \n\nAbg. Hartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nAntragstitel lautet: \u201ePressefreiheit im Freistaat Sachsen \n\nsch\u00fctzen, die Freiheit der Berichterstattung nicht preisge-\n\nben: Angriffe auf Journalistinnen und Journalisten sind \n\nAngriffe auf Grundrechte und m\u00fcssen unterbunden \n\nwerden!\u201c In der Tat: Schauen wir uns das Thema einmal \n\netwas genauer an, so ist festzustellen, dass nach Berichten \n\nder Organisation \u201eReporter ohne Grenzen\u201c die feindselige \n\nStimmung gegen\u00fcber Journalistinnen und Journalisten in \n\nDeutschland in den Jahren 2014 und 2015 zugenommen \n\nhat. \n\nNicht nur das: Immer \u00f6fter treten Aggressionen auch \n\noffen zutage. Bei Demonstrationen in verschiedenen \n\nSt\u00e4dten wurden Journalisten beleidigt, angep\u00f6belt und \n\nvon kleineren Teilnehmergruppen durchaus auch t\u00e4tlich \n\nangegriffen. Einen vorl\u00e4ufigen traurigen H\u00f6hepunkt bildet \n\ndabei die Pfeffersprayattacke, die ein Kamerateam des \n\nMDR bei einer Demonstration in Magdeburg erlebte. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ja, AfD!) \n\nPlakativ dr\u00fcckt sich die Ablehnung der etablierten Medien \n\nin Parolen wie \u201eL\u00fcgenpresse\u201c oder \u201eVolksverr\u00e4ter\u201c aus; \n\nFrau K\u00f6ditz hat es erw\u00e4hnt. In dieser Etikettierung steckt \n\nein tief sitzendes und wachsendes Misstrauen gegen\u00fcber \n\neiner objektiven Berichterstattung, die teilweise der \n\nAblehnung der Staatsmedien der DDR \u00e4hnelt. \u201eStaatsei-\n\ngene Propagandaschmierbl\u00e4tter\u201c, \u201eSystembl\u00e4tter\u201c \u2013 all \n\ndas f\u00e4llt in diesen Zusammenhang. \n\nNeben tats\u00e4chlichen \u00dcbergriffen sehen sich Journalisten \n\nzunehmend auch Beschimpfungen und Drohungen ausge-\n\nsetzt. Besonders gravierend fallen die verbalen Attacken \n\njedoch in den sozialen Netzwerken, den sozialen Medien \n\naus. Hier fallen offensichtlich alle Hemmungen, hier \n\nentwickelt sich eine Art \u201eStammtisch 2.0\u201c. Das merken \n\nnicht nur Journalistinnen und Journalisten, sondern auch \n\nviele von uns in ihrer t\u00e4glichen Arbeit. Hier wird ohne \n\nR\u00fccksicht auf Verluste herumgep\u00f6belt und aus der Ano-\n\nnymit\u00e4t heraus beleidigt. \n\nAuf den Facebook-Seiten der AfD kommentiert bei-\n\nspielsweise der Nutzer G\u00fcnter Heinzelmann: \u201eIch sehe \n\ndort in dem Video eine Mitarbeiterin des ZDF, die, nach-\n\ndem sie lange sehnlichst um eine Tracht Pr\u00fcgel gebettelt \n\nhatte, dann endlich wenigstens geschubst worden ist, \n\nwobei sie sich absichtlich den Demonstrierenden in den \n\nWeg gestellt hat.\u201c Aussagen wie diese und noch eklatante-\n\nre \u2013 teilweise auch offen zu Gewalt aufrufende, insbeson-\n\ndere gegen Journalistinnen und Journalisten \u2013 sind be-\n\nsorgniserregend. Dieser Entwicklung m\u00fcssen wir uns \n\nentgegenstellen. \n\nIch m\u00f6chte noch ein Beispiel geben, das auch bei Face-\n\nbook zu finden ist: \u201eAber solche Leute, die so einen M\u00fcll \n\nvon sich geben, wundern sich noch, wenn sie auf Pegida-\n\nDemos wat aufs Gesicht kriegen.\u201c Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, das ist eine Entwicklung, die wir \n\ntats\u00e4chlich nicht akzeptieren und hinnehmen k\u00f6nnen. \n\nInternet und soziale Medien werden zunehmend zur \n\nReflexionsfl\u00e4che extremistischer Ansichten und Auffas-\n\nsungen. Es wird gegen Minderheiten gehetzt, es werden \n\nVorurteile gestreut und es wird offen zu extremistischen \n\nPositionen aufgerufen, f\u00fcr diese geworben. Regelm\u00e4\u00dfig \n\nwerden dabei auch Straftatbest\u00e4nde erf\u00fcllt. \n\nAn dieser Stelle gilt es, daran zu erinnern, dass Presse- \n\nund Meinungsfreiheit elementare Rechte unserer Gesell-\n\nschaft sind. Das Grundrecht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung \n\nist in Artikel 5 des Grundgesetzes verankert. Das ist ein \n\nunbedingt sch\u00fctzenswertes Recht; es geh\u00f6rt zu den \n\nKernbestandteilen unseres Systems. Hierzu geh\u00f6rt die \n\nPressefreiheit gemeinsam mit der Meinungsfreiheit, der \n\nRundfunkfreiheit und der Informationsfreiheit. \n\nDass das Grundrecht der Meinungsfreiheit nicht absolut \n\ngilt, muss man an dieser Stelle gelegentlich auch wieder \n\neinmal in Erinnerung rufen. Dies findet genau dort An-\n\nwendung, wo die Rechte anderer, vor allem Grundrechte \n\nanderer ber\u00fchrt werden, beispielsweise wenn man zu \n\nGewalt gegen\u00fcber Dritten aufruft. Wer Journalisten \n\nangreift und sie verletzt, verst\u00f6\u00dft klar gegen geltende \n\nGrundrechte. Es ist mit Sicherheit nicht mehr durch die \n\nMeinungsfreiheit gedeckt, wenn ich in die Rechte der \n\nk\u00f6rperlichen Unversehrtheit anderer mittelbar oder \n\nunmittelbar eingreife. Hier m\u00fcssen wir als Staat, als \n\nRechtsstaat alle Mittel zur konsequenten Bek\u00e4mpfung \n\nnutzen. \n\nGleiches gilt f\u00fcr Hasstiraden, egal ob im Netz oder auf \n\nDemonstrationen. Dort, wo Meinungs\u00e4u\u00dferungen Men-\n\nschen in ihrer pers\u00f6nlichen Ehre verletzen oder wo es zu \n\nBeleidigungen oder Verleumdungen kommt, die straf-\n\nrechtlich relevant sind, sind Grenzen klar \u00fcberschritten. \n\nJedoch gilt auch: Aussagen m\u00f6gen noch so geschmacklos \n\nsein, wir m\u00f6gen ihnen noch so sehr widersprechen \u2013 \n\nsolange sie nicht rechtliche Konsequenzen nach sich \n\nziehen, werden wir sie in der Demokratie ertragen m\u00fcs-\n\nsen. Auch das ist der Demokratie immanent, dass jeder \n\nseine Meinung sagen kann. Allein unser geltendes Recht \n\nmarkiert somit die Trennlinie zwischen dem, was sagbar \n\nist, und dem, was nicht sagbar ist. Andernfalls w\u00fcrden wir \n\nunsere freiheitlichen Grundwerte ad absurdum f\u00fchren. \n\nDamit w\u00fcrden wir jenen in die H\u00e4nde spielen, die nur an \n\neine Fassadendemokratie glauben. Der viel ger\u00fchmte \n\nerhobene Zeigefinger wird uns an dieser Stelle nicht \n\nweiterhelfen. \n\nInsoweit, meine sehr geehrten Damen und Herren, stellt \n\nsich die Frage, was konkret zu tun ist. Ganz klar: Alle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2180 \n\n\u00dcbergriffe oder \u00c4u\u00dferungen, die sich im Speziellen gegen \n\nJournalisten oder Personen jeglicher Couleur richten und \n\nstrafrechtliche Relevanz besitzen, m\u00fcssen konsequent zur \n\nAnzeige gebracht \u2013 also auch selbst angezeigt \u2013 und dann \n\nentsprechend geahndet werden. \n\nJournalisten sind bei der Aus\u00fcbung ihrer Arbeit zu sch\u00fct-\n\nzen. Sie sind sicherlich Bestandteil eines entsprechenden \n\npolizeilichen Handlungskonzepts in Versammlungslagen. \n\nIch m\u00f6chte aber deutlich sagen: Einen polizeilichen \n\nPersonenschutz halte ich im Einzelfall nicht f\u00fcr erforder-\n\nlich, es sei denn, es gibt konkrete, begr\u00fcndete Verdachts- \n\nund Bedrohungsszenarien f\u00fcr einzelne Personen. \n\nDer Vorfall in Magdeburg hat aber auch gezeigt, dass die \n\nPolizei schnell und professionell handeln kann. Die T\u00e4ter \n\nwurden festgenommen, die Tatwaffe sichergestellt. Eine \n\nschnelle und umfassende Betreuung der Opfer erfolgte. Es \n\ngab auch entsprechende positive Reaktionen der Journa-\n\nlisten. \n\nEin m\u00f6glicher Ansatz f\u00fcr die Sicherheit von Gro\u00dfveran-\n\nstaltungen ist sicherlich auch das Thema eines konkreten \n\nEinsatzes von Video\u00fcberwachung, um T\u00e4ter und T\u00e4ter-\n\ngruppen schneller identifizieren zu k\u00f6nnen. Man kann \n\nauch \u00fcber die Frage einer entsprechenden Schutzregelung \n\nim Strafgesetzbuch nachdenken. Wir haben aktuell wieder \n\neine entsprechende Diskussion im Bereich der Polizei, \n\nauch zur Versch\u00e4rfung von Straftatbest\u00e4nden. Letzten \n\nEndes ist es auch eine Frage dessen, wie ich den Verfas-\n\nsungsschutz in seiner Arbeit ausrichte und welche ent-\n\nsprechenden Beobachtungsszenarien im Vorfeld gesucht \n\nwerden. \n\nInsoweit begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich den Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag \u201eExtremistische Straftaten gemeinsam bek\u00e4mp-\n\nfen\u201c, den die S\u00e4chsische Staatsregierung gemeinsam mit \n\ndem Freistaat Bayern, dem Land Mecklenburg-Vorpom-\n\nmern und Berlin in den Bundesrat einbringen will. Er \n\nenth\u00e4lt wichtige Vorschl\u00e4ge, mit denen Hetze, Verleum-\n\ndung oder sonstige verbale Entgleisungen strafrechtlich \n\nbesser geahndet werden k\u00f6nnen. \n\nZu Ihrem Antrag, meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nvon der LINKEN, m\u00f6chten wir sagen: Wir werden ihn \n\nheute dennoch ablehnen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ach!) \n\nDamit werden keine wesentlichen neuen Erkenntnisse zu \n\ngewinnen sein, da die Statistiken keine Auskunft zu \n\n\u00dcbergriffen auf bestimmte Personengruppen geben. \n\nEs braucht weniger Zahlen als vielmehr konkrete Ma\u00df-\n\nnahmen, um Journalisten zu sch\u00fctzen. Ich verweise noch \n\neinmal auf die Initiative unserer Staatsregierung im \n\nBundesrat, die hierzu einige zentrale Punkte enth\u00e4lt, etwa \n\nbez\u00fcglich des Strafgesetzbuchs und der Strafprozessord-\n\nnung, um relevante Straftatbest\u00e4nde zu pr\u00fcfen, oder im \n\nHinblick auf eine Neufassung statistischer Erhebungs-\n\nrahmen, die f\u00fcr eine Gesamtbewertung auch deutsch-\n\nlandweit eine Grundlage bilden k\u00f6nnte, und hinsichtlich \n\nder Frage, wie wir Erkenntnisse \u00fcber extremistische \n\nStrukturen nicht nur gewinnen, sondern sie daraufhin \n\nauch in Fort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen der Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden einflie\u00dfen lassen k\u00f6nnen. \n\nLetztendlich gilt auch hier eine Wahrheit, die da hei\u00dft: \n\nEinen hundertprozentigen Schutz kann es nie geben. Es \n\ngibt auch so etwas wie ein entsprechendes Berufsrisiko im \n\nRahmen normaler Parameter, die jeder von uns auch f\u00fcr \n\nsich definiert. Diese finden aber ihre Grenzen da, wo \n\noffensichtlich von vornherein Gewalt gegen und Angriff \n\nauf Journalistinnen und Journalisten das Ziel ist. \n\nKurzum, wir lehnen Ihren Antrag heute ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Pallas. Bitte sehr, Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Titel des Antrages ist von \n\neiner vergleichbaren Gr\u00f6\u00dfe wie der Titel der 2. Aktuellen \n\nDebatte heute Morgen. Das ist aber nur eine formale \n\nParallele zwischen diesen beiden Punkten der heutigen \n\nPlenarsitzung. Es gibt auch das Grundthema, das beiden \n\ninnewohnt: Wie steht es mit dem Rechtsstaat, wie steht es \n\nmit dem Schutz unserer Demokratie und der Grundrechte \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger? \n\nIch m\u00f6chte etwas formal beginnen. Ich war etwas ver-\n\nwundert, dass die Fraktion DIE LINKE diesen Antrag ins \n\nPlenum gezogen hat, weil er ja weit mehr Fragen aufwirft, \n\nals er sozusagen Handlungsm\u00f6glichkeiten pr\u00e4sentiert. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDann gucken Sie ihn richtig an!) \n\n\u2013 Ich habe sehr genau geguckt. \n\nEs w\u00e4re aus meiner Sicht viel besser gewesen, diesen \n\nAntrag in den Aussch\u00fcssen zu beraten, wo auch der Raum \n\ngewesen w\u00e4re, tats\u00e4chlich im Detail zu diskutieren, \n\nwelche Ma\u00dfnahmen wir vielleicht schon auf dem Schirm \n\nhaben, die nur noch nicht umgesetzt werden m\u00fcssen oder \n\nwo wir vielleicht sogar \u00fcberlegen, welche weiteren \n\nMa\u00dfnahmen getroffen werden k\u00f6nnten, um f\u00fcr diese \n\nBerufsgruppe die Sicherheit in solchen Situationen zu \n\nverbessern. \n\nIhr habt Euch anders entschieden. Ich finde, dass das hier \n\nnicht der richtige Raum ist, um so in die Tiefe zu gehen. \n\nDas ist leider so. Deswegen werden wir \u2013 aus diesem \n\nGrund haupts\u00e4chlich \u2013 dem Antrag nicht zustimmen. Aber \n\ndas \u00e4ndert nichts daran, dass es auch f\u00fcr uns ein sehr \n\nwichtiges Thema ist und dass wir dazu auch eine sehr \n\ndeutliche Position einnehmen, die ich gern jetzt im \n\nFolgenden noch darlegen m\u00f6chte. \n\nErst heute Mittag haben wir in der Aktuellen Debatte, \n\nTeil 2, auch dar\u00fcber diskutiert, was die Regierungskoali-\n\ntion macht, um die Sicherheit im Freistaat Sachsen im \n\nAllgemeinen, aber eben auch bei Versammlungen und f\u00fcr \n\nJournalistinnen und Journalisten zu erh\u00f6hen und auf \n\nhohem Niveau zu halten. Das gilt, das wurde heute \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2181 \n\ndeutlich, f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch f\u00fcr Medienvertreter, die sich mitunter \n\neinem durchaus erh\u00f6hten Risiko im Zuge ihrer Berufs-\n\naus\u00fcbung ausgesetzt sehen. \n\nWir erleben \u2013 das haben die beiden Vorredner umfang-\n\nreich beschrieben \u2013 in den letzten Monaten zahlreiche \n\nSituationen, insbesondere im Umfeld von Demonstratio-\n\nnen von Pegida, deren Ablegern oder anderen Initiativen, \n\ndie aus diesem Spektrum heraus Demonstrationen organi-\n\nsieren, dass nicht nur konkrete Gefahren, sondern immer \n\nh\u00e4ufiger Bedrohungen bis hin zu k\u00f6rperlichen Auseinan-\n\ndersetzungen gegen die Medienvertreter auftreten. \n\nFrau K\u00f6ditz, Sie haben davon gesprochen, dass Sie den \n\nMedienvertretern den R\u00fccken st\u00e4rken wollen. Ich finde \n\ndas richtig. Ich finde aber, dass wir mehr tun m\u00fcssen, als \n\nhier im Landtag dar\u00fcber zu debattieren. Es ist sicher \n\nwichtig, einmal das Signal zu senden und die unterschied-\n\nlichen, aber vielleicht auch \u00e4hnlichen Haltungen der \n\nFraktionen zu beleuchten. Aber ich glaube, es bedarf einer \n\ntiefergehenden Diskussion, um die einzelnen Aspekte zu \n\nbewerten. \n\nWir erkennen bei Pegida seit etwa einem Jahr eine stetig \n\nzunehmende Radikalisierung. Angesichts der populisti-\n\nschen Stimmungsmache und dem Z\u00fcndeln auf offener \n\nB\u00fchne ist das offensichtlich. Klar ist aber auch, dass uns \n\ndie Entwicklung im Umfeld dieser Demonstrationen, \n\ninsbesondere Handlungen gegen Medienvertreter, nicht \n\negal sein darf. Es muss ganz klar sein: Handlungsauftrag \n\nf\u00fcr die Polizei im Zuge solcher Versammlungslagen ist es, \n\nAngriffe, Bedrohungen, Gefahren f\u00fcr Personen, aber auch \n\nf\u00fcr die Rechtsordnung m\u00f6glichst zu verhindern. Wenn \n\nMenschen bedroht oder gar verletzt werden, egal, ob es \n\nJournalisten oder Ehrenamtliche oder Mandatstr\u00e4ger oder \n\nreine Privatpersonen sind, dann muss das strafrechtliche \n\nKonsequenzen haben. Das ist gar keine Frage. \n\nAngriffe auf Pressevertreter haben aber noch eine andere \n\nDimension. Das ist eben auch ein Angriff auf unsere \n\nDemokratie. Die Pressefreiheit und die Freiheit der \n\nBerichterstattung sind hohe G\u00fcter unseres demokratischen \n\nSystems. Aus gutem Grund ist die Pressefreiheit als \n\nGrundrecht im Grundgesetz und in unserer S\u00e4chsischen \n\nVerfassung verankert. \n\nVon Anfang an \u2013 Kollegin K\u00f6ditz hat es deutlich gemacht \n\n\u2013 wird im Umfeld von Pegida \u00fcber die sogenannte L\u00fc-\n\ngenpresse hergefallen und Medienvertreter insgesamt \n\nverunglimpft. Gemeint sind aber all jene Medien, die \n\nnicht die Meinung der Demonstrationsteilnehmer wider-\n\nspiegeln. Das ist eine eindeutige Abkehr von einem \n\npluralistischen Mediensystem und macht die Demokratie-\n\nferne derer deutlich, die den Begriff der L\u00fcgenpresse \n\nbenutzen. Den nicht genehmen Medien wird Zensur \n\nunterstellt. Zunehmend wird der Zutritt von Medienver-\n\ntretern zu B\u00fcrgerversammlungen oder \u00e4hnlichen Anl\u00e4ssen \n\nverwehrt. Das ist ziemlich scheinheilig. Eben diesen \n\nMedien, denen L\u00fcgen vorgeworfen werden, wird dadurch \n\ndie Berichterstattung mindestens erschwert, wenn nicht \n\nsogar unm\u00f6glich gemacht. Teilweise hat die Argumentati-\n\non dieser Gruppen demagogische Z\u00fcge. \n\nDas ist unabh\u00e4ngig davon, woher der Begriff L\u00fcgenpresse \n\neigentlich kommt. Ich sage das noch einmal in diesem \n\nRahmen. Das ist ein Begriff, der aus der Zeit des Natio-\n\nnalsozialismus stammt und dazu diente, die Gleichschal-\n\ntung der Medien nach der Machtergreifung Hitlers inhalt-\n\nlich zu rechtfertigen. Daher kommt dieses Wort. Ich \n\nunterstelle nicht, dass das eine bewusste Anleihe ist. Aber \n\ndie Parallelen erschrecken mich dann doch. \n\nDer Schutz von Demokratie und ein starker demokrati-\n\nscher Rechtsstaat sind nat\u00fcrlich zun\u00e4chst einmal Aufgabe \n\nstaatlicher Institutionen. Aber das ist eben nicht nur \n\nAufgabe staatlicher Institutionen und auch keine Frage \n\nder Ausstattung dieser Institutionen mit Personal und \n\nSachmitteln. Ich bin \u00fcberzeugt davon: In der Frage der \n\nSichtweise auf unser Mediensystem und die Pluralit\u00e4t \n\nwerden wir langfristig die Zustimmung, auch die Zu-\n\nstimmung zur Demokratie, nur erh\u00f6hen k\u00f6nnen, wenn wir \n\nan unterschiedlichen Bereichen in der gesamten Gesell-\n\nschaft ansetzen. \n\nIch will beispielhaft einige Bereiche nennen, bei denen \n\nwir weiterkommen m\u00fcssen: Wir m\u00fcssen die inner- und \n\nau\u00dferschulische Bildung sp\u00fcrbar verst\u00e4rken. Wir m\u00fcssen \n\nviel st\u00e4rker zivilgesellschaftliche Begegnungen erm\u00f6gli-\n\nchen, Begegnungen zwischen Gruppen und Kulturen, um \n\nVorurteile abzubauen. Damit h\u00e4ngt zusammen, wie ich \n\nmit einer Gruppe umgehe und auf sie schaue, die eigene \n\nRegeln der Berufsaus\u00fcbung hat, die ich vielleicht nur \n\nansatzweise oder gar nicht verstehe. \n\nSchlie\u00dflich brauchen wir den Schulterschluss und das \n\nEinstehen f\u00fcr Demokratie aller Demokraten in unserer \n\nGesellschaft, die sich immer wieder klar und deutlich \n\ngegen menschenverachtende und rassistische Propaganda \n\n\u00e4u\u00dfern. Dazu z\u00e4hle ich auch die L\u00fcgenpresse-Rufe \n\ninmitten vieler Demonstrationen. Dabei ist es egal, ob \n\ndiese Demokraten Politiker sind, Mitglieder von Parteien, \n\nVereinen oder Institutionen, oder ihre Mitwirkung in der \n\nDemokratie bisher eher auf die Nutzung des aktiven \n\nWahlrechts beschr\u00e4nkt haben. Um das zu erreichen, \n\nbrauchen wir vor allem eine Politik, die all denen den \n\nR\u00fccken st\u00e4rkt, die f\u00fcr unsere demokratische Grundord-\n\nnung und unsere Grundwerte einstehen. \n\nDieses Ziel werden wir nicht erreichen, indem wir diesen \n\nAntrag heute hier debattieren. Das ist mir klar. Wir \n\nwerden es auch nicht erreichen, wenn wir diesen Antrag \n\nbeschlie\u00dfen w\u00fcrden. Ich hatte bereits ausgef\u00fchrt, dass ich \n\ngewisse Schwierigkeiten damit habe, dass es keinen \n\nRaum gegeben hat, st\u00e4rker \u00fcber inhaltliche Aspekte zu \n\ndiskutieren. Ich wiederhole, dass wir ihn deshalb nicht \n\nannehmen werden. Aber das \u00e4ndert nichts daran, dass wir \n\ndie Positionen teilen und tagt\u00e4glich leben m\u00fcssen. Wir \n\nalle sind gefordert, das zu tun, damit allen menschenver-\n\nachtenden und antidemokratischen Tendenzen offen \n\nentgegengetreten werden kann. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2182 \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung, \n\nvereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht die AfD-Fraktion, Frau Abg. \n\nDr. Petry. Bitte sehr. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag \n\nklingt im Titel gut. Es geht um Pressefreiheit, es geht um \n\ndie Bewahrung einer demokratischen Kontroverse von \n\nMeinungspluralit\u00e4t. Wir m\u00fcssen etwas genauer hinschau-\n\nen, weil dieser Antrag leider zu einseitig formuliert ist. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ach!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind t\u00e4tliche Angriffe und verbale \n\nGewalt \u2013 dies kann der Beginn eines t\u00e4tlichen Angriffs \n\nsein \u2013 gegen Journalisten und gegen jegliche B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger nicht zu akzeptieren. Die Pressefreiheit ist ein \n\nhohes Gut, der Meinungspluralismus ebenso. Das gilt \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr jeden B\u00fcrger, der angegriffen \n\nwird, weil ein Angriff auf die Pressefreiheit auch ein \n\nAngriff auf Leib, Leben und Eigentum dieses Menschen \n\nist. \n\nDeshalb verurteilt die AfD, wie alle anderen demokrati-\n\nschen Parteien, Angriffe auf Personen, seien es Journalis-\n\nten oder andere. Das gilt auch f\u00fcr Politiker, so wie wir es \n\nin den letzten Monaten in Sachsen erleben, dass Angeh\u00f6-\n\nrige diverser Landtagsfraktionen Angriffe erleiden m\u00fcs-\n\nsen, sei es an der Person oder an Eigentum. \n\nAllein der Angriff, Frau K\u00f6ditz, greift zu kurz, weil er \n\nwieder einmal Ursache und Wirkung durcheinanderbringt. \n\nZudem m\u00fcssen sich all diejenigen, die im Umfeld extre-\n\nmistische Gruppen f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen, dar\u00fcber im \n\nKlaren sein, dass Extremismus und die Akzeptanz von \n\nMeinungspluralit\u00e4t Vorkommnisse sind, die an beiden \n\nextremistischen R\u00e4ndern vorkommen und deswegen \n\ngemeinsam an beiden R\u00e4ndern des demokratischen \n\nSpektrums kritisiert werden sollten. Das fehlt wieder \n\neinmal in Ihrem Antrag. \n\nWenn Sie von einem Mobilisierungsprozess sprechen, \n\nerkennt man, dass auch hier eine falsche Analyse erfolgte, \n\ndenn wenn B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zunehmend erkennen, \n\ndass sehr h\u00e4ufig in der Presse nicht zwischen Kommentar \n\nund Meinung getrennt wird, dann handelt es sich um \n\neinen Erkenntnisprozess dieser B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \n\nder selbstverst\u00e4ndlich zu keinem Zeitpunkt zu Gewaltt\u00e4-\n\ntigkeiten f\u00fchren darf. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach sooo!) \n\nNur: Wir d\u00fcrfen die Stimmung der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger gegen eine durchaus einseitige Presseberichterstat-\n\ntung, die wir immer wieder erleben, nicht verkennen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas haben wir bei Ihnen erlebt! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn Sie dann mit Worten um sich schlagen wie: \u201ePegida \n\nund Konsorten!\u201c \u2013 wir haben es gerade wieder geh\u00f6rt \u2013, \n\noder wie Herr Pallas sagte: \u201eRassisten und diejenigen, die \n\nHass verbreiten\u201c, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\ndann zeigt das, dass Sie die Inhalte von Meinungsfreiheit, \n\nvor allem bei der Diskussion \u00fcber Inhalte, nicht verstan-\n\nden haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIch sage nur: Schie\u00dfbefehl!) \n\nWenn dieser Antrag tats\u00e4chlich f\u00fcr Pressefreiheit steht, \n\ndann m\u00fcssen wir zugleich die Versammlungsfreiheit \n\nweiter bewahren. Dann ist die L\u00f6sung dieses Problems \n\nder Gewaltzunahme auch gegen Journalisten kein alleini-\n\nges Problem, das Journalisten betrifft, sondern es betrifft \n\ndie Gesellschaft und eine radikalisierte Diskussion insge-\n\nsamt. Wir sind allesamt daran beteiligt, diese Radikalisie-\n\nrung zur\u00fcckzufahren \u2013 auf allen Seiten des demokrati-\n\nschen Spektrums. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist l\u00e4cherlich!) \n\n\u2013 Nein, das ist \u00fcberhaupt nicht l\u00e4cherlich, sondern das ist \n\nder Kern des Problems. \u2013 Es wird zunehmend schwerer, \n\nda viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes mit \n\nabweichenden Meinungen nicht mehr umgehen k\u00f6nnen; \n\nsei es in Restaurants, in denen die Klientel nicht der \n\neigenen politischen entspricht, nicht mehr willkommen \n\nist, oder bei Gespr\u00e4chen und Diskussionsrunden, in denen \n\neinzelne Politiker aus Angst vor dem demokratischen \n\nDiskurs nicht mehr erscheinen. \n\nWenn dann noch der politische Gegner nahezu ent-\n\nmenschlicht wird und daran immer h\u00e4ufiger Journalisten \n\nbeteiligt sind \u2013 die es besser wissen m\u00fcssten, eben weil \n\nsie die Profis sind \u2013, dann m\u00fcssen wir dieses Problem \n\ngesamtgesellschaftlich angehen und uns allesamt darauf \n\nsensibilisieren, dass wir Politiker es zuerst sind, die die \n\nToleranz vor der anderen Meinung, auch wenn sie der \n\neigenen nicht entspricht, akzeptieren, hinnehmen m\u00fcssen \n\nund selbst Vorbild in dieser demokratischen Kontroverse \n\nsein m\u00fcssen. \n\nDeswegen erwarte ich von allen Berichterstattern \u2013 gleich \n\nwelcher Couleur \u2013, dass sie Meinung und Kommentar \n\ntrennen und dass sie auch den politischen Gegner zu Wort \n\nkommen lassen, damit er seine Inhalte \u2013 seien sie noch so \n\nschwer zu ertragen \u2013 pr\u00e4sentieren kann. \n\nLiebe Fraktion DIE LINKE, wenn Sie etwas f\u00fcr die \n\nSt\u00e4rkung der Polizei tun wollen, damit die Polizei \u2013 das \n\nwollen wir ganz genau so \u2013 ihrem rechtsstaatlichen \n\nAuftrag nachkommen kann, Gewaltt\u00e4ter schnell zu \n\nverhaften, und die Justiz schnell aburteilen kann, dann \n\nsetzen Sie sich mit uns gemeinsam in diesem Haus weiter \n\ndaf\u00fcr ein, dass der personelle und s\u00e4chliche Rahmen f\u00fcr \n\ndie Polizeiarbeit gest\u00e4rkt wird \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2183 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir brauchen keine Ratschl\u00e4ge von Ihnen!) \n\nund Straftaten, egal welcher politischer Herkunft, besser \n\nund schneller aufgekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Dazu k\u00f6nnen Sie \n\nja vielleicht mit Insiderinformationen einiges beisteuern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEine letzte Bemerkung zu Herrn Hartmann, da Sie eine \n\nPerson zitiert haben. Wir haben in der Mitgliederdatei \n\nnachgeschaut: Diese Person mit Namen G\u00fcnter Heinzel-\n\nmann ist kein AfD-Mitglied. Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich \n\nzu Protokoll geben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der CDU:  \n\nDas haben wir nicht behauptet!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Herr Abg. Lippmann. Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich freue mich mittlerweile, \n\nregelm\u00e4\u00dfig nach der AfD-Fraktion an der Reihe zu sein. \n\nFrau Dr. Petry \u2013 \u2013 Jetzt ist sie weg. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Sie ist nicht weg! Sie  \n\nist da dr\u00fcben! \u2013 Dr. Frauke Petry, AfD,  \n\nsteht bei Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\n\u2013 Ah, dort. \u2013 Ihr unverhohlener Versuch, Journalistinnen \n\nund Journalisten mittelbar eine Mitschuld an den Angrif-\n\nfen zu unterstellen, wie Sie das gerade in Ihrer Rede getan \n\nhaben, ist infam und entlarvt einmal mehr das Weltbild, \n\ndas die AfD hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und bei den LINKEN) \n\nHierbei geht es nicht um freie Medienberichterstattung, \n\nund ihre \u00c4u\u00dferung, was Medienfreiheit ist: Na, ja. Dazu \n\nsage ich mal: Sie schaffen sich eine eigene Welt. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nJeder lebt in seiner eigenen Welt!) \n\nSie haben gerade noch einmal bewiesen, dass es in Sach-\n\nsen immer h\u00e4ufiger Menschen gibt, die den Medien sehr \n\nkritisch gegen\u00fcberstehen und die das auch sehr deutlich \n\nartikulieren, die aber auch immer h\u00e4ufiger, wenn die \n\nMedien nicht ihre Ansichten \u2013 da sie offensichtlich eine \n\nfalsche Vorstellung von Meinungsfreiheit hegen \u2013 wider-\n\nspiegeln, dann tats\u00e4chlich zur Tat schreiten. \n\nDiese Taten entstehen durch eine politische Lynchrhetorik \n\ngegen Journalistinnen und Journalisten, wie sie von \n\nPegida bis zur AfD reichen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Jetzt reicht\u2019s! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: So ein Schmarrn!) \n\nIch erinnere an dieser Stelle noch einmal an die Vor-\n\nkommnisse der letzten Wochen im Umfeld von Legida \n\nund die teils schweren Angriffe, die es dort auf Journalis-\n\ntinnen und Journalisten gegeben hat. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Was die Angriffe auf \n\nJournalistinnen und Journalisten und die Bedrohungslage \n\nangeht, so ist es schon lange f\u00fcnf nach zw\u00f6lf. Ich h\u00e4tte, \n\nehrlich gesagt, nie gedacht, dass wir in unserem freiheit-\n\nlich-demokratischen System jemals so weit kommen, dass \n\nwir uns im S\u00e4chsischen Landtag ernsthaft Gedanken \u00fcber \n\ndie Absicherung der Medienberichterstattung bei Ver-\n\nsammlungen unterhalten m\u00fcssen. Die gegenw\u00e4rtige \n\nBedrohungslage f\u00fcr Medienvertreter ist eines demokrati-\n\nschen Rechtsstaates unw\u00fcrdig, und es bedarf schneller \n\nAntworten auf dieses Problem. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Freiheit der Presse und des Rundfunks ist ein hohes \n\nGut. Wir haben es heute schon mehrfach geh\u00f6rt. Diese \n\nAus\u00fcbung muss aktiv durch den Staat gesch\u00fctzt werden. \n\nAngriffe auf Journalistinnen und Journalisten sind keine \n\nAngriffe allein auf Personen, sondern stets ein Angriff auf \n\ndie Freiheit der Medienberichterstattung, genauso wie \n\nAngriffe auf Politiker nicht nur den Personen, sondern \n\nauch unseren demokratischen Grunds\u00e4tzen gelten. \n\nVon daher, Herr Staatsminister Ulbig, bin ich ganz offen: \n\nIch war schockiert \u00fcber Ihre Antwort auf meine Kleine \n\nAnfrage, in der Sie auf die Frage zur Erhebung von \n\nAngriffen auf Journalisten ausf\u00fchrten \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer \n\nBeruf eines Tatbetroffenen wird weder grunds\u00e4tzlich noch \n\nregelm\u00e4\u00dfig erhoben oder recherchierbar erfasst.\u201c \n\nIch verstehe das. Aber, Herr Minister, es geht gar nicht \n\ndarum, die Berufe zu erheben, sondern es geht vor allem \n\ndarum, dass polizeiseitig das Offensichtliche dokumen-\n\ntiert wird. Hier geht es darum, dass Menschen Opfer einer \n\nStraftat werden, die ein in unserer Demokratie zentrales \n\nGrundrecht aus\u00fcben. Angriffe auf Polizisten werden nicht \n\nzu Unrecht als Angriffe auf den Staat gewertet, genauso \n\ngilt es bei Journalisten zu konstatieren, dass derlei Angrif-\n\nfe ein Angriff auf unser Wertesystem sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie Angriffe richten sich zwar gegen Journalisten, sie \n\nzielen aber auf die Grunds\u00e4ulen unserer Verfassung. Das \n\nhat beileibe nichts mit Berufsrisiko zu tun. \n\nDeshalb ist es notwendig, immer st\u00e4rker gegen die Gewalt \n\nvon Medien vorzugehen. Der vorliegende Antrag ist dazu \n\nein Schritt. Allerdings muss ich ebenfalls \u2013 ich bin damit \n\nnahe bei Herrn Pallas \u2013 sagen: leider nur ein sehr kleiner. \n\nDie Dokumentation von \u00dcbergriffen ist zweifelsohne \n\nwichtig. Aber brauchen wir noch mehr Infos, um zu \n\nwissen, dass wir ein Problem haben? Sch\u00fctzen wir die \n\nPressefreiheit durch umfassende Berichte, und reicht nicht \n\ndas, was wir bereits gesehen und geh\u00f6rt haben, um \n\nfestzustellen, dass es endlich Ma\u00dfnahmen braucht? \n\nIch skizziere Ihnen kurz mal, was aus unserer Sicht \n\ndenkbar w\u00e4re. \n\nErstens. Es bedarf einer Verst\u00e4ndigung zwischen den \n\nMedien und der Polizei \u00fcber Sicherheitskonzepte bei \n\nVersammlungslagen. Dazu muss man sich gemeinsam an \n\neinen Tisch setzen und vor allem \u00fcber Machbares reden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2184 \n\nEs kann auch nicht das Ziel sein, Medienberichterstatter \n\nbei schwierigen Demolagen zuk\u00fcnftig in einer Art betreu-\n\nten Wanderkessel an der Demo vorbeizuf\u00fchren, sondern \n\nhier braucht es einen Austausch. \n\nZweitens. Es braucht eine Intensivierung des Verfol-\n\ngungsdrucks. Der Angriff auf Medienberichterstatter ist \n\nkein Kavaliersdelikt. Es darf nicht der Eindruck entste-\n\nhen, dass diese Taten folgenlos bleiben. Dies setzt auch \n\nein h\u00f6heres Anzeigeverhalten bei den Betroffenen voraus. \n\nIch warne aber an diesem Punkt nach dem Ruf nach \n\nStrafrechtsversch\u00e4rfung. Es ist notwendig, das bestehende \n\nStrafrecht anzuwenden und nicht die n\u00e4chste Sau durchs \n\nDorf zu treiben und zu denken, wir l\u00f6sen Probleme durch \n\nStrafrechtsversch\u00e4rfung. \n\nDrittens. Herr Minister, ein Appell an Sie: Schulen Sie \n\nIhre Einsatzf\u00fchrer und Ihre Polizistinnen und Polizisten, \n\nwas den Umgang mit Journalistinnen und Journalisten \n\nangeht. Es darf nicht passieren, dass Polizisten sich lieber \n\num haneb\u00fcchene Anzeigen wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen das \n\nKunsturhebergesetz k\u00fcmmern und Identit\u00e4tsfeststellungen \n\ngegen diese Journalisten betreiben, w\u00e4hrend daneben \n\nvermeintlich besorgte B\u00fcrger B\u00f6ller werfen. Das ist \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, in Niederau aber genau so geschehen. \n\nViertens. Wir brauchen eine Debatte \u00fcber die Durchset-\n\nzung der freien Medienberichterstattung durch das Ver-\n\nsammlungsrecht und damit auch durch vollziehbare \n\nAuflagen in den Versammlungsbescheiden. Dies k\u00f6nnten \n\ndie Versammlungsbeh\u00f6rden durchaus tun und damit \n\nnotfalls auch Ma\u00dfnahmen gegen eine Versammlung \n\nvollziehen. \n\nEs gibt sicherlich noch mehr Ma\u00dfnahmen. Dies muss \n\nz\u00fcgig umgesetzt werden, Herr Minister. Hier greift der \n\nAntrag leider zu kurz. Da h\u00e4tten wir uns mehr gew\u00fcnscht, \n\nund wir h\u00e4tten auch eine Debatte im Innenausschuss f\u00fcr \n\nsinnvoller erachtet. \n\nGleichwohl schlie\u00dfe ich mit dem Appell an Sie, Herr \n\nMinister: Handeln Sie, machen Sie das Thema zur Chef-\n\nsache! Es steht mehr auf dem Spiel, als uns lieb ist, \n\nn\u00e4mlich eine der wesentlichen Grundlagen unserer demo-\n\nkratischen Gesellschaft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nHerr Ulbig, wir \u00fcben das immer wieder. Ich h\u00f6re das sehr \n\ngern, wenn Sie \u201eselbstverst\u00e4ndlich\u201c sagen. Bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! Selbstverst\u00e4ndlich will ich auch zu diesem \n\nThema und zu diesem Tagesordnungspunkt sprechen, \n\nzumal ich im Rahmen der Debatte teilweise pers\u00f6nlich \n\nangesprochen worden bin. \n\nDeshalb will ich zun\u00e4chst als Vertreter der Staatsregie-\n\nrung, aber auch \u00fcberzeugt aus meiner Person heraus \n\ndeutlich und klar machen, dass Angriffe auf Journalisten \n\nam Rande und inmitten von Versammlungen zu verurtei-\n\nlen sind; denn sie sind ein Angriff auf selbige, sollen \n\nPressevertreter einsch\u00fcchtern und eine objektive Bericht-\n\nerstattung verhindern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was mit \u201eL\u00fc-\n\ngenpresse\u201c-Rufen beginnt, endet in letzter Zeit regelm\u00e4-\n\n\u00dfig mit T\u00e4tlichkeiten. Deshalb muss und wird der Staat \n\nhart durchgreifen. Wenn solche Angriffe von der Polizei \n\nbeobachtet werden oder wenn sie von Betroffenen gemel-\n\ndet werden, wird dem nachgegangen. Die Angreifer \n\nwerden verfolgt, festgenommen und \u2013 davon bin ich fest \n\n\u00fcberzeugt \u2013 von der Justiz entsprechend behandelt und \n\nletztendlich verurteilt \u2013 so wie \u00fcbrigens am Montag in \n\nLeipzig am Rande der Legida-Versammlung geschehen \u2013 \n\nwie Sie, Frau K\u00f6ditz, es geschildert haben \u2013, zumindest \n\nbis zum Zeitpunkt der Festnahme; denn bei dem geschil-\n\nderten Angriff auf ein Kamerateam konnte einer der \n\nAngreifer nach einer Identifikation durch das Ordnerper-\n\nsonal festgenommen werden. \n\nEs muss allen klar sein, was die Polizei im Rahmen ihres \n\nAuftrages, im Rahmen von angemeldeten Versammlungen \n\nleisten kann und was sie nicht leisten kann. Sie muss in \n\nallererster Linie f\u00fcr den Schutz aller Versammlungsteil-\n\nnehmer sorgen. Selbstverst\u00e4ndlich \u2013 das will ich klar und \n\ndeutlich aussprechen \u2013 spielt bei der Lagebeurteilung \n\nauch die Gef\u00e4hrdung von Journalisten eine Rolle, und es \n\nwerden entsprechende pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen ergriffen. \n\nDabei geht es um Raumschutz um die Veranstaltung \n\nherum, eventuelle Schutzzonen an definierten Gefahren-\n\nstellen oder einsatzbegleitende \u00d6ffentlichkeitsarbeit. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich nimmt unsere Polizei Hilfegesuche von \n\nJournalisten bei solchen Veranstaltungen ernst, genauso, \n\nwie bei Straftaten die Strafverfolgung durchgef\u00fchrt wird. \n\nDas, was die Polizei bei solchen Veranstaltungen aller-\n\ndings nicht leisten kann \u2013 das ist ein St\u00fcck weit die \n\nGrenze \u2013, ist so etwas wie ein Personenschutz f\u00fcr jeden \n\neinzelnen Journalisten. Deshalb ist es aus meiner Sicht \n\nwichtig, dass wir uns dar\u00fcber unterhalten, aber auch \n\nsachlich miteinander sprechen. \n\nHerr Pallas, Sie haben recht, auch ich h\u00e4tte mir ge-\n\nw\u00fcnscht, dass wir die Beratung in den Aussch\u00fcssen \n\ndurchgef\u00fchrt h\u00e4tten. Dabei h\u00e4tten wir manches vertiefen \n\nk\u00f6nnen. Herr Lippmann, das, was Sie als eine Ihrer \n\nForderungen angesprochen haben, haben wir schon in der \n\nPipeline \u2013 wenn ich es etwas flapsig sagen darf \u2013, n\u00e4m-\n\nlich, dass wir das direkte Gespr\u00e4ch suchen und auch mit \n\ndem Journalistenverband ins Gespr\u00e4ch kommen. \n\nIch bin dankbar, dass die Zustimmung, das gro\u00dfe Interes-\n\nse bei den Pressevertretern vorhanden ist. Wir werden \n\ndieses Gespr\u00e4ch zeitnah im Innenministerium durchf\u00fch-\n\nren, um einerseits Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander zu finden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2185 \n\nvielleicht Chancen und M\u00f6glichkeiten zu definieren, aber \n\nauch Missverst\u00e4ndnisse auszur\u00e4umen. Es geht darum, die \n\nErwartungshaltung, die gegenseitig vorhanden ist, auszu-\n\ntauschen. \n\nAm Ende bleibt ganz klar die Positionierung: keine \n\nToleranz gegen\u00fcber Angriffen auf Journalisten und eine \n\nklare Verurteilung solcher Angriffe. Es darf auch in der \n\n\u00f6ffentlichen Diskussion, in der Wahrnehmung kein \n\nsogenannter Gew\u00f6hnungseffekt eintreten. Deshalb ist eine \n\ndeutliche Positionierung der Demokraten, was dieses \n\nThema betrifft, notwendig. \n\nDer Staat mit seinen Sicherheitsbeh\u00f6rden wird entspre-\n\nchende \u00dcbergriffe klar verfolgen und deshalb daf\u00fcr \n\nsorgen, dass diejenigen, die sich gegen\u00fcber Journalisten \n\nstrafrechtlich verantworten m\u00fcssen, letztendlich ihrer \n\nStrafe zugef\u00fchrt werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der SPD  \n\nund des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Das Schluss-\n\nwort hat die Fraktion DIE LINKE; Herr Abg. Neubert. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: Ein Redebeitrag!) \n\n\u2013 Ein Redebeitrag, noch nicht das Schlusswort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es sind \n\nzwei Punkte, die mich vor dem Schlusswort noch einmal \n\nans Mikrofon treten lassen. \n\nDas eine sind zwei Zumutungen von Frau Petry, die ich \n\ngern zur\u00fcckweisen m\u00f6chte. Sie sagen hier, dass der \n\nAntrag zu kurz greift und Ursache und Wirkung durchei-\n\nnanderbringt. Wir reden hier \u00fcber Gewalt gegen Journalis-\n\nten. Wenn man das umdreht, was Ihren Worten zugrunde \n\nliegt, w\u00fcrden Sie hiermit unterstellen, dass Journalisten \n\nals Erste diese Gewalt aus\u00fcben. Das weise ich entschie-\n\nden zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie zweite Zumutung von Ihrer Seite ist, dass Sie um eine \n\nAkzeptanz in der Betrachtung von Medien, um eine \n\nAkzeptanz von Pegida & Co. werben, dass diese De-\n\nmonstranten in der Art gegen Journalisten vorgehen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nAkzeptanz von Meinungsfreiheit \u2013  \n\ndas muss man vielleicht genau \u00fcberlegen!) \n\nDas Zweite ist: Herr Ulbig, Sie hatten zu Recht darge-\n\nstellt, dass kein Personenschutz im klassischen Sinne \n\nw\u00e4hrend einer solchen Demonstration m\u00f6glich ist. Der \n\nPunkt ist allerdings, dass wir derzeit tats\u00e4chlich in einer \n\nanderen Situation sind. Bisher hatten wir eine Situation \u2013 \n\nso beschreiben Journalisten \u2013, dass sie bei Veranstaltun-\n\ngen geduldet waren und maximal als st\u00f6rend empfunden \n\nwurden. Heute aber erleben sie, dass sie als Feinde \n\nbegriffen werden. Das hat nat\u00fcrlich ganz andere Qualit\u00e4-\n\nten hinsichtlich der Aggression, die sich gegen\u00fcber den \n\nJournalisten entl\u00e4dt. \n\nWir haben im MDR die Debatte \u2013 bei einer Anh\u00f6rung im \n\nBundestag hat der Chefredakteur neulich dazu Stellung \n\nbezogen \u2013, dass Journalisten nur noch freiwillig in diese \n\nDemonstrationen gehen und der Sender keine Anweisun-\n\ngen gibt. Journalisten gehen nicht mehr mit gelabelten \n\nAutos, auf denen \u201eMDR\u201c steht, dorthin, sondern mit \n\nneutralen Autos. Journalisten trauen sich nicht, Anzeigen \n\nzu stellen, wenn sie angegriffen werden, weil sie Angst \n\num ihre Familien haben. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Das darf nicht sein!) \n\nDas sind Dinge, die nicht sein d\u00fcrfen \u2013 Sie sagen es \u2013, bei \n\ndenen wir im demokratischen Rechtsstaat kapitulieren. \n\nDas ist der Punkt. Wir versuchen mit unserem Antrag \n\ndarauf hinzuweisen, die Diskussion zu f\u00fchren und eine \n\nfreie, unabh\u00e4ngige Berichterstattung, eine Berichterstat-\n\ntung, die frei von solchen Einfl\u00fcssen ist, zu erm\u00f6glichen. \n\nEs ist mir wichtig, das noch einmal zu erw\u00e4hnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Eigentlich war jetzt eine dritte Rederunde er\u00f6ff-\n\nnet. Ich frage vorsorglich die Fraktionen, ob es weitere \n\nWortmeldungen gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe \n\nich zum Schlusswort auf. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nder Abg. Neubert. Bitte sehr, Herr Neubert. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. Der Antrag, der \n\nIhnen vorliegt, besteht aus drei Punkten: Einmal ist das \n\neine Analyse der Situation \u2013 aus unserer Sicht eine wich-\n\ntige Grundlage, um \u00fcber dieses Thema debattieren zu \n\nk\u00f6nnen, auf der einen Seite nat\u00fcrlich hier im Plenum, auf \n\nder anderen Seite ist es ja unbenommen, auch in geschlos-\n\nsenen R\u00e4umen, wo man die Diskussion noch vertiefen \n\nkann. Das eine schlie\u00dft das andere nicht aus. \n\nDas zweite Thema ist, welche Ma\u00dfnahmen ergriffen \n\nwurden. \n\nDas dritte Thema wurde in der Debatte nicht ganz so in \n\nden Vordergrund gestellt, was man n\u00e4mlich unternehmen \n\nk\u00f6nnte und sollte, um eine Berichterstattung in der Form, \n\nwie sie hier diskutiert wurde, in Zukunft zu erm\u00f6glichen, \n\neine Berichterstattung, die nicht solchen \u00e4u\u00dferen Einwir-\n\nkungen unterliegt. \n\nDas sind die drei Punkte, die wir hier beschlie\u00dfen k\u00f6nn-\n\nten. Es ist, Herr Lippmann, nicht nur ein kleiner, sondern \n\nein wichtiger Schritt aus unserer Sicht. Wir haben aber nie \n\nbehauptet, dass das alles ist. Deswegen bitte ich hier um \n\nZustimmung f\u00fcr unsere Fraktion und w\u00fcrde gerne ab-\n\nschlie\u00dfend mit einem Zitat des Bundesvorsitzenden des \n\nDeutschen Journalistenverbandes enden: \u201eDie nicht \n\nabrei\u00dfende Serie von Gewalt gegen Journalisten unter-\n\nstreicht die Notwendigkeit eines besseren Schutzes. Dass \n\ndie Polizei die Journalisten nicht sch\u00fctzen kann, w\u00fcrde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2186 \n\nich nicht behaupten. Fakt ist: Sie sch\u00fctzt die Kollegen \n\nnicht!\u201c \n\nAbschlie\u00dfend aus der gemeinsamen Erkl\u00e4rung des Deut-\n\nschen Journalistenverbandes, des MDR und des S\u00e4chsi-\n\nschen Zeitungsverlegerverbandes: \u201eWer Journalisten \n\nangreift und verletzt, muss mit allen rechtsstaatlichen \n\nMitteln zur Verantwortung gezogen werden. [\u2026] Die \n\nDJV-Landesverb\u00e4nde Sachsen, Sachsen-Anhalt und \n\nTh\u00fcringen, der S\u00e4chsische Zeitungsverlegerverband und \n\nder Mitteldeutsche Rundfunk erwarten von den Innenmi-\n\nnisterien und den Polizeiorganen, dass sie Angriffe auf \n\nJournalisten unterbinden. Wer die Meinungs- und Presse-\n\nfreiheit derart besch\u00e4digt, greift die Demokratie insgesamt \n\nan, sehr geehrte Damen und Herren.\u201c Ich glaube, dass wir \n\nuns in dieser Frage einig sind. Daher bitte ich noch einmal \n\num Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die \n\nDrucksache 6/3203. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\n\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat \n\nder Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nKultur- und Kreativwirtschaft \u2013 F\u00f6rderung  \n\neiner wachstumsstarken Zukunftsbranche \n\nDrucksache 6/3202, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Aussprache erfolgt wie gewohnt: CDU, SPD, DIE \n\nLINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir \n\nbeginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion CDU Herr \n\nAbg. Dierks. Herr Dierks, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \u00f6konomi-\n\nsche Bedeutung der Kultur- und Kreativwirtschaft in \n\nunserem Land wird leider oftmals untersch\u00e4tzt. Mit einem \n\nBeitrag von 66 Milliarden Euro zur deutschen Bruttowert-\n\nsch\u00f6pfung im Jahr 2013 liegt sie vor der chemischen \n\nIndustrie mit 40 Milliarden Euro und sogar vor der \n\nEnergieversorgungsindustrie mit 50 Milliarden Euro. Das \n\nist zwar noch ein weiter Abstand zur Automobilindustrie, \n\ndie einen Beitrag von 115 Milliarden Euro leistet, aber \n\ndennoch und gerade ein nicht wegzudenkender Beitrag \n\nzur Wertsch\u00f6pfung in unserem Land. \n\nDoch gehen wir einen Schritt zur\u00fcck. Was ist eigentlich \n\nKultur- und Kreativwirtschaft? Mir scheint, dass in dieser \n\nFrage in der Debatte doch das eine oder andere Missver-\n\nst\u00e4ndnis entsteht, welche Unternehmen sie repr\u00e4sentieren \n\nund welche Menschen in dieser doch recht jungen Bran-\n\nche besch\u00e4ftigt sind. Da hei\u00dft es, unter Kultur- und \n\nKreativwirtschaft werden diejenigen Unternehmen er-\n\nfasst, die \u00fcberwiegend erwerbswirtschaftlich orientiert \n\nsind und sich mit Schaffung, Produktion, Verteilung und \n\nmedialen Verbreitungen von kreativen und kulturellen \n\nG\u00fctern und Dienstleistungen befassen. Dort sehen wir, \n\ndass das wesentliche Kriterium der erwerbswirtschaftliche \n\nCharakter dieser Unternehmen ist. Bewusst nicht dazu \n\ngez\u00e4hlt werden all jene Einrichtungen, die sich weitge-\n\nhend nicht selbst tragen, sondern durch \u00f6ffentliche Finan-\n\nzierung, Geb\u00fchrenfinanzierung oder sonstige gemeinn\u00fct-\n\nzige oder private Geldgeber gef\u00f6rdert werden. \n\nBei unserem vorliegenden Antrag von CDU und SPD \n\nhandelt es sich daher nicht um die konsumtive F\u00f6rderung \n\nvon kulturellen Einrichtungen, sondern um investive \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung einer wachstumsstarken Zukunfts-\n\nbranche, und zwar im allerbesten Sinne. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Kultur- und Kreativwirtschaft umfasst zum Beispiel \n\nklassische Branchen wie den Kunst- und Architektur-\n\nmarkt. Es geh\u00f6ren aber genauso noch sehr junge Bran-\n\nchen wie die Software- und Gameindustrie dazu, die im \n\nJahr 2014 mit knapp 9 % die h\u00f6chste Unternehmensgr\u00fcn-\n\ndungsrate in ganz Deutschland vorweisen konnte. \n\nEinen Gro\u00dfteil der Kultur- und Kreativwirtschaft machen \n\naktuell sich stark wandelnde Branchen wie der Buch-\n\nmarkt, die Musik- und Filmwirtschaft und der Design-, \n\nPresse- und Werbemarkt aus. Sie tragen mit Innovations-\n\nquoten von bis zu 93 % dazu bei, dass die deutsche \n\nWirtschaft auch in Zukunft stabil und zukunftsf\u00e4hig \n\nbleiben kann. \n\nDie erste Halbzeit der Digitalisierung ging an amerikani-\n\nsche Unternehmen wie Google, Apple, Amazon, Face-\n\nbook, Airbnb und u:book. Wir alle kennen sie, wir alle \n\nsch\u00e4tzen sie. Doch diese bieten vornehmlich Dienstleis-\n\ntungen f\u00fcr Privatkunden an. Die gro\u00dfe Chance f\u00fcr \n\nDeutschland und Europa folgt nun in der Digitalisierung \n\nder klassischen Industrie, und, um im Bild zu bleiben, \n\nunsere Chance liegt darin, die zweite Halbzeit f\u00fcr uns zu \n\nentscheiden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2187 \n\nEuropa ist f\u00fchrend bei der Software, die f\u00fcr Steuerung \n\nindustrieller Maschinen eingesetzt wird. Bei den L\u00f6sun-\n\ngen f\u00fcr Gesch\u00e4ftskunden, die weitaus komplexer sind als \n\ndiejenigen f\u00fcr Privatkunden, haben wir in Europa noch \n\nalle Chancen vor uns. Wie in der Begr\u00fcndung unseres \n\nAntrages zu lesen ist, stellt die Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft gerade klassischen Industrieunternehmen und \n\nProduzenten wertvolle Arbeitsgrundlagen insbesondere \n\nauf dem Gebiet der Wissensgenerierung, Prozessierung \n\nund Kommerzialisierung zur Verf\u00fcgung. Sie gilt vor allem \n\nim Hinblick auf andere Branchen sowie f\u00fcr gesellschaftli-\n\nche Entwicklungen als Innovationsmotor und Zukunfts-\n\ntr\u00e4ger. \n\nErfolgreiche Beispiele gibt es nicht zuletzt auch hier bei \n\nuns im Freistaat Sachsen. Eines ist das Unternehmen \n\nGreen City Solutions. Aus der Gr\u00fcndungsschmiede der \n\nHTW heraus haben sie es mit ihrem Produkt im CityTree \n\nbis zur Nominierung f\u00fcr das Forbes Ranking der Top 30 \n\nunter 30-J\u00e4hrigen Social Entrepreneurs in Europa ge-\n\nschafft. Der CityTree ist ein Produkt, das so einfach wie \n\nsinnvoll ist. Mit einer 4 Meter hohen und 3 Meter breiten, \n\nvertikal bepflanzten Stahlkonstruktion sorgt er daf\u00fcr, dass \n\ndie Feinstaubbelastung in St\u00e4dten sinkt, dass die Einwoh-\n\nner an Lebens- und Aufenthaltsqualit\u00e4t gewinnen und \n\nleistet damit einen ganz aktiven Beitrag zum Umwelt-\n\nschutz und zur Ressourceneffizienz. Au\u00dferdem bieten die \n\nvertikalen Luftfilter aktuell die M\u00f6glichkeit, zus\u00e4tzlich als \n\nWLAN-Hotspots oder E-Bike-Ladestationen zu dienen. \n\nSie sind also \u00e4u\u00dferst vielf\u00e4ltig einsetzbar. \n\nDiese Idee hat auch schon einige Kunden beeindruckt. Es \n\ngibt diese CityTrees in Jena, Reutlingen und auch interna-\n\ntional. Beispielsweise in Oslo und in Hongkong wird \n\ndieses Produkt eingesetzt, nur in Sachsen noch nicht. Ich \n\ndenke, dass das auch ein Zeichen daf\u00fcr ist, dass unser \n\nAntrag durchaus relevant und wichtig ist, f\u00fcr diese Bran-\n\nche hier im Freistaat zu werben, ihre Bedeutung zu \n\nunterstreichen und deutlich zu machen, dass es sehr, sehr \n\ngute Ideen Made in Saxony gibt, die es verdienen, auch \n\nhier im Freistaat Sachsen erfolgreich zu sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs gibt weitere Beispiele, die ich hier nennen kann. Zum \n\nBeispiel stellt Nordwerk M\u00f6bel oder Messest\u00e4nde aus \n\nWellpappe her, die eigentlich bereits f\u00fcr die Entsorgung \n\nvorgesehen ist, also Nachhaltigkeit im allerbesten Sinne, \n\nNachnutzung von im Grunde f\u00fcr die Entsorgung vorgese-\n\nhenen Materialien. Paulsberg hat einst damit angefangen, \n\naus neuen Materialien Produkte zu entwickeln, um sp\u00e4ter \n\nals erstes Unternehmen weltweit aus karbonfasergest\u00fctz-\n\ntem Beton M\u00f6bel zu bauen. Mittlerweile haben sie ihr \n\nGesch\u00e4ftsmodell weiterentwickelt und bieten als Agentur \n\nsowohl klassische Kommunikationsdienstleistungen als \n\nauch ganze Raum- und Veranstaltungskonzepte f\u00fcr ihre \n\nKunden an. \n\nAlle drei Unternehmen haben sich entweder ihren eigenen \n\nMarkt geschaffen bzw. erschlossen oder bereits vorhande-\n\nne M\u00e4rkte revolutioniert oder sind im Begriff, diese zu \n\nrevolutionieren. Die Akteure der Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft sind hoch qualifiziert, mobil und haben ein \u00fcberaus \n\ngro\u00dfes Ma\u00df an intrinsischer Motivation. Sie arbeiten \n\nschon heute in zukunftsorientierten Arbeits- und Ge-\n\nsch\u00e4ftsmodellen und sind hoch innovative Spezialisten \n\nund Nischenanbieter. \n\nDie Kleinteiligkeit der Branche bedingt dabei eine beson-\n\nders flexible und vor allem auch innovative Arbeitsweise. \n\nDie gegebenen Potenziale werden aber noch nicht ausrei-\n\nchend genutzt. Nun ist es die Aufgabe der Politik, diese \n\nPotenziale zu verdeutlichen, zu erkennen und zweckdien-\n\nlich zu f\u00f6rdern. \n\nDer gemeinsame Antrag von CDU und SPD wurde nicht \n\nzuletzt auch im Gespr\u00e4ch mit Akteuren aus der Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft erarbeitet; denn es ist unser An-\n\nspruch, mit ihnen gemeinsam im Dialog L\u00f6sungen zu \n\nfinden. Es w\u00e4re vermessen, wenn wir behaupten w\u00fcrden \n\nzu wissen, was so eine wahnsinnig kleinteilige und \n\nvielf\u00e4ltige Branche braucht. Deshalb haben wir gemein-\n\nsam nach guten Wegen gesucht. \n\nInsgesamt gibt es im Freistaat Sachsen \u00fcber 11 000 Un-\n\nternehmen in dieser Branche mit einem bundesweit \n\neinmaligen Grad an Selbstorganisation. Besonders wert-\n\nvolle Pionierarbeit liefern hier die Verb\u00e4nde \u201eWir gestal-\n\nten Dresden\u201c, \u201eKreatives Chemnitz\u201c und \u201eKreatives \n\nLeipzig\u201c, die ein sehr hohes Ma\u00df an Professionalit\u00e4t der \n\nBranchenorganisation hier im Freistaat Sachsen zeigen. \n\nEinen wichtigen Schritt haben diese drei Verb\u00e4nde getan, \n\nindem sie im Juli 2015 den Landesverband der Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft Sachsen gegr\u00fcndet haben. Diese \n\nProfessionalisierung sollten und werden wir weiter \n\nunterst\u00fctzen. Die notwendigen Punkte hierf\u00fcr sind in \n\nunserem Antrag enthalten: zum einen, die Einrichtung \n\neines selbst organisierten s\u00e4chsischen Zentrums der \n\nKultur- und Kreativwirtschaft durch eine entsprechende \n\nAnschubfinanzierung zu unterst\u00fctzen; zum anderen, einen \n\nneuen Innovationsbegriff in die daf\u00fcr geeigneten F\u00f6rder-\n\ninstrumente des Freistaates umzusetzen und aktiv inner-\n\nhalb der genannten Szene zu bewerben und die Grund-\n\nkompetenzen der unternehmerischen Selbstst\u00e4ndigkeit \n\nauch in k\u00fcnstlerischen und geisteswissenschaftlichen \n\nStudieng\u00e4ngen zu vermitteln. Denn auch aus diesen \n\nBereichen kommt der eine oder andere erfolgreiche \n\nUnternehmer hier im Freistaat Sachsen. \n\nNicht zuletzt wollen wir den Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaftsbericht aus dem Jahr 2008 fortschreiben. \n\nMit der konsequenten Umsetzung dieser im Antrag \n\ngenannten Punkte und der harten Arbeit der Akteure der \n\nKultur- und Kreativwirtschaft werden wir die Zukunft der \n\ngesamten Branche aktiv mitgestalten, weiterhin begleiten \n\nund daf\u00fcr sorgen, dass Sachsen und Deutschland bei der \n\nEntwicklung moderner Ideen und Technologien weiter an \n\nder Weltspitze stehen. \n\nGanz herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2188 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Herr Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sie k\u00f6nnen sich sicher \n\nvorstellen, dass es uns als Chemnitzer Abgeordnete eine \n\nganz besondere Freude ist, heute diesen Antrag hier \n\neinzubringen. Sie sehen, in Chemnitz, lieber Kollege \n\nDierks, k\u00fcmmern wir uns intensiv um unsere Kreativwirt-\n\nschaftspflege, und vielleicht wird sich gerade auch in \n\nZukunft der eine oder andere neue Impuls aus Chemnitz \n\nauf den gesamten Freistaat auswirken. F\u00fcr uns ist das eine \n\nWachstumsbranche und deswegen ein sehr wichtiger \n\nAntrag, was die Wirtschaftspolitik anbelangt. \n\nMein Kollege Dierks ist eher auf das Thema Creative \n\nIndustries eingegangen, die schon versuchen, gro\u00dfe \n\nUms\u00e4tze zu erzielen. Ich m\u00f6chte mich in meinem Beitrag \n\nauf das Thema Kreativwirtschaft beschr\u00e4nken, auf die \n\nvielen kleinen und Soloselbstst\u00e4ndigen, die in dieser \n\nBranche unterwegs sind. Wir sprechen \u00fcber hoch qualifi-\n\nzierte Freiberufler, \u00fcber Soloselbstst\u00e4ndige, \u00fcber K\u00fcnstler, \n\n\u00fcber Architekten, \u00fcber Journalisten, \u00fcber Menschen, die \n\nin B\u00fcros, in Netzwerken unterwegs sind und die oft nur \n\neine Handvoll Mitarbeiter besch\u00e4ftigen. \n\nWas tun diese Menschen? Sie schaffen mit ihrem Wissen, \n\nihren Ideen und ihrer Kreativit\u00e4t neue Produkte und neue \n\nL\u00f6sungen. Damit sind sie, wie es mein Kollege Dierks \n\nangedeutet hat, wichtiger Innovationsmotor f\u00fcr viele \n\nWirtschaftsbereiche hier bei uns im Freistaat. Sie haben \n\nauch eine Besonderheit: Es ist kein gro\u00dfes Unternehmen \n\nmit tausend Mitarbeitern, sondern es sind tausend Unter-\n\nnehmen mit eins, zwei, drei, also sehr wenigen Mitarbei-\n\ntern. Das macht es bislang schwer im Freistaat Sachsen, \n\ndiese Branche zu fassen und wirklich einzusch\u00e4tzen und \n\nan der einen oder anderen Stelle zielgenau zu f\u00f6rdern. \n\nHier passen oft unsere Angebote in der Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung, in der Beratung nicht hundertprozentig und zielge-\n\nnau. Auch hier m\u00f6chte unser Antrag ansetzen, in Zukunft \n\nganz genaue und zielorientierte Angebote zu machen, um \n\ndiese wichtige Branche weiter nach vorn zu bringen. \n\nDie Branche funktioniert auch anders, meine sehr geehr-\n\nten Kolleginnen und Kollegen, als ein traditionelles \n\nUnternehmen. Hier gibt es andere Arbeitsabl\u00e4ufe, es gibt \n\nein anderes Zeitmanagement, und auch das zeichnet diese \n\nUnternehmen aus. \n\nWie funktioniert die Wertsch\u00f6pfungskette in der Kreativ-\n\nwirtschaft? Sie funktioniert anders als in einem traditio-\n\nnellen Unternehmen: Meist sind es Einzelpersonen, die in \n\nihrer Person selbst eine gesamte Wertsch\u00f6pfungskette \n\nabbilden, die auf der einen Seite eigene Dienstleister sind \n\nund auf der anderen Seite auch eigene Produzenten, wo \n\nalso die Wertsch\u00f6pfungskette etwas ungew\u00f6hnlich in der \n\nPerson selbst begr\u00fcndet ist. Sie sind auch nicht an einen \n\nbestimmten Arbeitsort gebunden; sie sind flexibel. Sie \n\narbeiten heute von Chemnitz, morgen von Leipzig, \n\n\u00fcbermorgen von New York aus. Die Branche ist flexibel; \n\nsie kann an jedem Ort dieser Welt Wertsch\u00f6pfung, Inno-\n\nvation und Kreativit\u00e4t produzieren. \n\nWir m\u00fcssen versuchen, als Sachsen, als Freistaat auch in \n\nZukunft ein wichtiger Standort zu sein. Aus diesem Grund \n\nist es f\u00fcr uns besonders wichtig, diese Branche zu f\u00f6rdern. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, wir \n\nhaben uns als Abgeordnete in den Koalitionsfraktionen in \n\nden letzten Monaten \u2013 ich will schon sagen, in den letzten \n\nJahren, lieber Alexander Dierks \u2013 intensiv mit dieser \n\nBranche besch\u00e4ftigt und die Entwicklung in den drei \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten aufmerksam verfolgt. In Dresden, Leipzig \n\nund Chemnitz gibt es mittlerweile eigene Netzwerke, und \n\nauch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum sei gesagt: Auch die gro\u00dfen \n\nNetzwerkpartner in Chemnitz, Dresden und Leipzig \n\nk\u00fcmmern sich um den l\u00e4ndlichen Raum. Hier w\u00e4chst \n\nauch viel gerade ins Erzgebirge, auch in den Landkreis \n\nLeipzig und ins Vogtland hinein. Es entsteht also aus \n\nunserer Sicht im Moment ein gro\u00dfes Netzwerk von \n\nKreativen hier in Sachsen, die in Zukunft eine st\u00e4rkere \n\nF\u00f6rderung erfahren sollten. \n\nWir haben im Koalitionsvertrag ein klares Bekenntnis zur \n\nKreativwirtschaft abgegeben und wollen das auch mit \n\ndieser Antragsinitiative weiter dokumentieren. \n\nWas sagt uns das, meine sehr geehrten Kolleginnen und \n\nKollegen? Es gibt nicht den Kreativen; die Branche kann \n\nman nicht mit anderen Branchen vergleichen. Es gibt den \n\nJournalisten, den Architekten, den Webdesigner, den \n\nFreiberufler, den Schauspieler, den Filmschaffenden, den \n\nMusikverlag oder auch den Kunsthandwerker \u2013 kurzum: \n\nDie Branche ist breit aufgestellt. Kreativwirtschaft ist eine \n\nBranche mit vielen kleinen Bereichen. Hier gilt es in \n\nZukunft, die Branche richtig einzusch\u00e4tzen und genau \n\nhinzuschauen. \n\nAus diesem Grund ist f\u00fcr mich ein Punkt in diesem \n\nAntrag sehr wichtig: der Kultur- und Kreativit\u00e4tsbericht, \n\nden wir in Zukunft hier in Sachsen auflegen wollen. Wir \n\nm\u00fcssen dabei ber\u00fccksichtigen: Die Branche denkt ver-\n\nmehrt in Netzwerken und die gro\u00dfe \u00dcberschrift ist Ver-\n\nnetzung. Es geht in dieser Branche nicht um die klassi-\n\nsche Wirtschaftsf\u00f6rderung, sondern es gilt in allererster \n\nLinie, die Beratungskompetenzen zu unterst\u00fctzen, es gilt \n\nzu unterst\u00fctzen, die Netzwerke selbst noch weiter voran-\n\nzubringen und zu schauen, inwieweit die eine oder andere \n\nF\u00f6rderung, die wir in Sachsen anbieten, nicht auf diesen \n\nwichtigen Wirtschaftsfaktor passt. \n\nHier knirscht aus meiner Sicht an vielen Stellen das \n\nNetzwerk, und hier m\u00fcssen wir nachsteuern. Wir m\u00fcssen \n\nversuchen, die Branche in Zukunft noch viel besser zu \n\nverstehen, wo die Fallstricke f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige sind und \n\nwo es an notwendigen Netzwerkkontakten fehlt. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, anders \n\nals in anderen Bundesl\u00e4ndern haben sich die Kreativen \n\nhier bei uns in Sachsen zu einem gro\u00dfen Netzwerk ver-\n\nsammelt. Im Laufe dieses Jahres hat sich ein gro\u00dfer \n\nLandesverband gebildet, also ein Kreativnetzwerk f\u00fcr \n\nGesamtsachsen. Wir sind jetzt dabei, aus der Landespoli-\n\ntik zielgenau zu unterst\u00fctzen, bei welchen Bed\u00fcrfnissen \n\nwir hier in Zukunft helfen k\u00f6nnen. Insoweit freue ich \n\nmich auf die Ausf\u00fchrungen der beiden Staatsminister, der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2189 \n\nStaatsministerin Eva-Maria Stange und von Martin Dulig, \n\nweil auch die Staatsregierung erkannt hat, dass das ein \n\ngro\u00dfes Querschnittsthema ist. Es ist nicht nur ein Thema \n\nf\u00fcr ein Ministerium. Darum m\u00fcssen sich viele k\u00fcmmern, \n\ndass es in Zukunft gut vorangeht. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss kommen, meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen. Wir brauchen vor allem diesen \n\nKreativit\u00e4tsbericht. Wir brauchen verl\u00e4ssliche Zahlen: \n\nWie hat sich die Zahl der Besch\u00e4ftigten ver\u00e4ndert? Wo \n\ngibt es Schwankungen in den M\u00e4rkten? Gibt es Abwande-\n\nrungen in andere Unternehmen? Wenn ja, warum ist das \n\nso? Wir brauchen eine qualifizierte Betrachtung, um in \n\nZukunft zielgenau politische Angebote unterbreiten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nIn diesem Sinne, meine sehr geehrten Kolleginnen und \n\nKollegen: Kreativit\u00e4tswirtschaft ist die Wachstumsbran-\n\nche der Zukunft. Damit es so bleibt, damit viele Solo-\n\nselbstst\u00e4ndige in Zukunft auch in Sachsen eine Chance \n\nhaben, freue ich mich auf m\u00f6glichst breite Zustimmung \n\nzu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u00dcber die gro\u00dfe \n\nRelevanz der Kultur- und Kreativwirtschaft und deren \n\nFunktion f\u00fcr und in der Wirtschaft, haben wir ja nun \n\neiniges oder sehr viel geh\u00f6rt. Ich kann es heute auch \n\nrelativ kurz machen. \n\nWie bereits in meiner Pressemitteilung im November \n\nletzten Jahres erkl\u00e4rt, begr\u00fc\u00dft DIE LINKE den Antrag \n\nvon CDU und SPD zum Thema Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft \u2013 F\u00f6rderung einer wachstumsstarken Zukunfts-\n\nbranche. Einen ganz \u00e4hnlich lautenden Antrag hatten wir \n\nschlie\u00dflich einen Monat vorher selbst eingebracht. Sch\u00f6n, \n\ndass Sie diesen offensichtlich als Vorlage f\u00fcr Ihren parla-\n\nmentarischen Vorsto\u00df nutzen und wir Ihnen damit aus der \n\nOpposition heraus behilflich sein konnten. Bitte sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDenn die Antragspunkte 1, 2 und 4 finden sich auch in \n\nunserem Antrag. DIE LINKE fordert wie die Koalition \n\ndie Errichtung eines s\u00e4chsischen Kompetenzzentrums, die \n\nErweiterung des bislang nur auf technologische Neuerun-\n\ngen begrenzten Innovationsverst\u00e4ndnisses, die Vorlage \n\neines zweiten Kulturwirtschaftsberichtes f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen 2016. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das  \n\nstand alles schon im Koalitionsvertrag!) \n\nJa, aber wir haben ihn als Erste gebracht. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Gut abgeschrieben!) \n\nNein, wir gehen noch weiter, Herr Dulig. Es geht noch \n\nweiter. Die Einrichtung eines Kompetenzzentrums f\u00fcr die \n\nKultur- und Kreativwirtschaft halten wir f\u00fcr evident. Das \n\nInteresse der Staatsregierung daran war bisher gering. Das \n\nhat sich ge\u00e4ndert. Das ist erfreulich und wahrscheinlich \n\nauch dem Zusammenschluss der drei Vereine \u201eKreatives \n\nLeipzig\u201c, \u201eWir gestalten Dresden\u201c und \u201eKreatives Chem-\n\nnitz\u201c zum Landesverband der Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft zu verdanken. Wir w\u00fcnschen viel Erfolg bei der \n\nanstehenden Arbeit. \n\nDrei wichtige Aufgaben hat das Kompetenzzentrum \n\nunserer Auffassung zu l\u00f6sen: Erstens brauchen wir eine \n\npraxisnahe wirtschaftliche Professionalisierung der \n\nAkteurinnen und Akteure. Zweitens m\u00fcssen die bestehen-\n\nden F\u00f6rderstrukturen den tats\u00e4chlichen Bed\u00fcrfnissen von \n\nFreiberuflern und Kleinstunternehmen entgegenkommen, \n\nund drittens muss die Vernetzung innerhalb der Branche \n\nsowie branchen\u00fcbergreifend st\u00e4rker als bisher gef\u00f6rdert \n\nund vor allem der Dialog der Politik mit den Netzwerkern \n\nder Kultur- und Kreativwirtschaft verbessert werden. \n\nF\u00fcr den zweiten Kulturwirtschaftsbericht haben wir der \n\nStaatsregierung in unserem Antrag einen Termin sp\u00e4tes-\n\ntens bis zum 30. September 2016 gesetzt. Aus der Ant-\n\nwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr auf den sp\u00e4teren Antrag der Koalition\u00e4re geht \n\nhervor, dass in diesem Halbjahr erst die Leistungsbe-\n\nschreibung f\u00fcr die Vergabe des Berichts fertiggestellt \n\nwerden soll. Das erscheint uns zu sp\u00e4t. Allerdings, wenn \n\nSie sich schon so viel Zeit nehmen, nutzen Sie sie doch, \n\nindem Sie unsere weitergehenden \u00dcberlegungen mit \n\naufnehmen. \n\nUnser Antrag enth\u00e4lt vier wesentliche Anregungen mehr. \n\nAu\u00dfer den bereits angesprochenen Ma\u00dfnahmen halten wir \n\nf\u00fcr erforderlich: die Schaffung einer Koordinierungsstelle \n\nbeim Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Ver-\n\nkehr, die Aufhebung der Begrenzung vorhandener F\u00f6rder-\n\ninstrumente auf kleine und mittelst\u00e4ndige Unternehmen \n\nund die Aufnahme weiterer Branchen sowie der freien \n\nKulturszene in die Mikrodarlehensf\u00f6rderung, die Erfas-\n\nsung der Umwegrentabilit\u00e4t der freischaffenden Kultur-\n\nszene und der Kultur- und Kreativwirtschaft. Au\u00dferdem \n\nforderten wir auch die Betrachtung der Unternehmen und \n\nKulturschaffenden, die weniger als 17 500 Euro im Jahr \n\nerwirtschaften. Das sind immerhin 35 % der Kultur- und \n\nKreativwirtschaft. \n\nL\u00e4sst man diese au\u00dfer Acht, verf\u00e4lscht man doch bewusst \n\ndas Ergebnis. Mit dem neuen Bericht haben wir und Sie \n\njetzt die Chance, wahre Fakten als Grundlage f\u00fcr weiteres \n\nsinnvolles Handeln zu erfahren. Wenn Sachsen immer \n\nwieder als reiches Kulturland bezeichnet wird, ist nicht \n\nder wirtschaftliche Reichtum der Kultureinrichtungen und \n\nAkteure damit gemeint, sondern die Vielfalt der Angebo-\n\nte. Zu dieser reichen Vielfalt tragen viele bei, viele, die \n\ndavon allerdings nicht leben k\u00f6nnen. \n\nBezieht man diese ein, w\u00e4re das wirtschaftliche Zahlen-\n\nbild wahrscheinlich zwar nicht so rosig, aber realistisch. \n\nParallel dazu haben diejenigen, die davon nicht leben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2190 \n\nk\u00f6nnen und es trotz der Unwirtschaftlichkeit nun einmal \n\nnicht lassen k\u00f6nnen, insgesamt Anteil an der Umwegren-\n\ntabilit\u00e4t vieler Einrichtungen und Angebote. Das ist der \n\nWirtschaftsfaktor, den Sie auch mit ins Kalk\u00fcl ziehen \n\nsollten. \n\nWenn das im Bericht ber\u00fccksichtigt wird, ergibt sich am \n\nEnde wom\u00f6glich trotz der Betrachtung \u201eunwirtschaftli-\n\ncher Institutionen und Akteure\u201c kein Minus, kein Verlust, \n\ndaf\u00fcr aber ein realistisches Bild, das sogar wahr ist. Das \n\nw\u00e4re doch eine Basis, aus der man vern\u00fcnftige Schl\u00fcsse \n\nziehen und diese umsetzen kann. Nat\u00fcrlich ist das ein \n\nerh\u00f6hter Aufwand; denn der letzte s\u00e4chsische Bericht aus \n\ndem Jahr 2008 erw\u00e4hnt noch, das gro\u00dfe Potenzial an \n\ngeringf\u00fcgig T\u00e4tigen oder Mehrfachbesch\u00e4ftigten k\u00f6nne \n\nderzeit auf Basis der amtlichen Statistik nicht angemessen \n\nermittelt werden. Da frage ich mich doch, woher der \n\nBund f\u00fcr seine Erhebungen im j\u00e4hrlichen Monitoring \n\ndiese Zahlen hat. Zumindest kann ich dort nicht feststel-\n\nlen, dass Sachsen au\u00dfen vor gelassen wurde. \n\nSie sehen, unser Antrag, den \u201eZweiten kulturwirtschaftli-\n\nchen Bericht erstellen \u2013 Kultur- und Kreativwirtschaft im \n\nFreistaat Sachsen st\u00e4rken\u201c, ist also konsequenter als der \n\nvon CDU und SPD. Jedoch habe ich aus relativ kurzer \n\nErfahrung Folgendes gelernt: Die Koalition\u00e4re haben \n\nnicht jede unserer Forderungen \u00fcbernommen, weil sie den \n\nAntrag der LINKEN, wenn er zur Behandlung ansteht, \n\nohnehin ablehnen. Das verdeutlicht wieder einmal mehr \n\ndie Absurdit\u00e4t des ungeschriebenen Brauchs der Regie-\n\nrungsfraktionen in diesem Parlament, Antr\u00e4ge der Oppo-\n\nsition abzulehnen \u2013 auch bei noch so gro\u00dfer inhaltlicher \n\n\u00dcbereinstimmung. \n\nEine letzte Bemerkung gestatten Sie mir noch. Ich hoffe, \n\nes als g\u00fcnstiges Omen f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige Zusammenar-\n\nbeit beider Ministerien deuten zu d\u00fcrfen, dass es auf \n\nunseren Antrag eine Stellungnahme von Staatsminister \n\nMartin Dulig gab und auf den Antrag von CDU und SPD \n\nFrau Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange in Vertretung \n\nantwortete. Das hei\u00dft, es gibt viele Schnittmengen, und \n\nau\u00dferdem verst\u00e4rkt es doch die Kr\u00e4fte f\u00fcr das gemeinsa-\n\nme Vorgehen. Keiner m\u00f6chte es am Ende Staatsminister \n\nGeorg Unland zumuten, dass er alles richten muss. \n\nWie ich eingangs meiner Rede schon sagte: DIE LINKE \n\nbegr\u00fc\u00dft den Antrag, die Kultur- und Kreativwirtschaft in \n\nSachsen voranzubringen. Daher k\u00f6nnen wir auch zustim-\n\nmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Abg. Wilke, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrtes Pr\u00e4sidium! Sehr geehr-\n\nte Damen und Herren! Herr Dierks, Herr Vieweg und \n\nHerr Sodann haben uns nun schon einiges Erhellende \u00fcber \n\ndie Kultur- und Kreativwirtschaft aufgezeigt. Dazu nun \n\nim Folgenden mein Beitrag. \n\nLiest man die Antr\u00e4ge der Regierungsfraktionen und der \n\nLINKEN zur F\u00f6rderung der Kultur- und Kreativwirtschaft \n\nin Sachsen, so ist man an alte Zeiten der Volkskammer \n\nerinnert. \n\nDie staatsgl\u00e4ubigen Planer haben eine neue Nebelmaschi-\n\nne angeworfen. Kein Dampfwort fehlt, vom Dritte-Welt-\n\nMikrokreditsystem bis zum staatlich organisierten Kom-\n\npetenzzentrum. Mehr Einheitsjargon gab es damals auch \n\nnicht. Nichts in den Papieren ist analytisch, innovativ und \n\nwirklich zielf\u00fchrend. Man lockt mit vereinnahmendem \n\nallgemeinem Goodwill. Dabei ist es doch das Kennzei-\n\nchen der so umschw\u00e4rmten Branche, uns mit neuen \n\nWegen, Worten und Zusammenh\u00e4ngen zu \u00fcberraschen. \n\nZun\u00e4chst ist also festzustellen, dass die Politik selbst den \n\nallergr\u00f6\u00dften Beratungsbedarf hat, denn die gr\u00f6\u00dften \n\nPotenziale dieses Clusters haben nichts mit den landl\u00e4ufi-\n\ngen Vorstellungen von Kultur und Kreativit\u00e4t zu tun. Ein \n\nerweitertes Bewusstsein l\u00e4sst sich nie auf sich selbst \n\nbeschr\u00e4nken, es wirkt, wie es wirkt. Das ist ganz einfach. \n\nIch sage das nicht, weil ich etwas gegen die Kreativen \n\nhabe. Das Gegenteil ist der Fall. Mein Partner und ich \n\nhaben unser ganzes Leben in dieser sogenannten Zu-\n\nkunftsbranche verbracht, gearbeitet, Steuern gezahlt und \n\nunsere Kinder gro\u00dfgezogen. Unsere Kinder arbeiten, \n\ngenauso wie wir, auch in der Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft. Ich wei\u00df also, wovon ich hier rede. \n\nJeder, der dieses Abenteuer wagt, wei\u00df, dass es ein Aben-\n\nteuer ist, und sucht es, weil es zu ihm passt, sonst w\u00e4re er \n\nKunsterzieher geworden oder anderweitig von Staatsknete \n\nabh\u00e4ngig. Wenn es wirklich darum geht, erfolgreiche \n\nStrategien f\u00fcr diesen Zweig unserer Kultur und Wirtschaft \n\nzu entwickeln, dann ist das ganze \u201eGeschwurbel\u201c von \n\nF\u00f6rderung und Handlungsstrategien kontraproduktiv. \n\nEigentlich w\u00fcrde es ausreichen, Mut zur Zukunft zum \n\ngesellschaftlichen Leitbild zu machen. Davon ist in den \n\nPapieren aber weit und breit nichts zu h\u00f6ren oder zu \n\nlesen. Daf\u00fcr werden wir mit wenig zukunftstr\u00e4chtiger \n\nPolitik und Rechtswillk\u00fcr aller Art, mit mehr b\u00fcrokrati-\n\nschen Kontrollen und Sprachregelungen bis hin zu ideo-\n\nlogisierten Wetterberichten \u00fcberflutet. Es ist keine Spur \n\nvon Freiheit und Abenteuer. \n\nDas ist kein Klima f\u00fcr Kreativit\u00e4t und wirtschaftlichen \n\nErfolg. Hierzu m\u00f6chte ich eine Anekdote aus unserer \n\nPraxis erz\u00e4hlen. Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft \n\nhatte das Team meines Partners vor Jahren beauftragt, \n\neine Kampagne f\u00fcr Unternehmensgr\u00fcnder zu entwickeln. \n\nNachdem das Briefing umgesetzt und vor der versammel-\n\nten Mannschaft pr\u00e4sentiert war, ergab ein Wort das \n\nandere. Die Diskussion \u00fcber das F\u00fcr und Wider der \n\neinzelnen Ma\u00dfnahmen gipfelte in der Aussage der Kreati-\n\nven, dass es nat\u00fcrlich das Beste w\u00e4re, den Start-ups f\u00fcr \n\neinige Jahre Steuerfreiheit zu gew\u00e4hren. Die Reaktion war \n\nein vielstimmiges laut gestammeltes Schweigen. Der \n\nCharme dieses Schusses aus der H\u00fcfte war einfach zu \n\noffensichtlich. Er war gerechter und effektiver als jedes \n\nneue Bankprodukt, das sich zum Beispiel Mikrodarle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2191 \n\nhensf\u00f6rderung nennt. Nat\u00fcrlich ist die fiskalische Karte \n\nnicht die einzige Option. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich noch ein Beispiel aus Dresden \n\nanf\u00fcgen, das dieses Kapitel dann abschlie\u00dfen soll. In \n\nDresden gibt es tats\u00e4chlich Steuerfahnder, die K\u00fcnstlern \n\nunbedingt gewerbliche T\u00e4tigkeiten nachweisen m\u00f6chten, \n\nwenn diese im Internet etwas f\u00fcr ihre Bekanntheit tun \n\nm\u00f6chten. \n\nIch komme zur\u00fcck zum Ernst des kreativen Lebens. \n\nWichtiger als Geld ist, wie schon gesagt, das gesellschaft-\n\nliche Klima, in dem sich dieses Segment der Wirtschaft \n\nbewegt. Kreativit\u00e4t braucht neben K\u00f6nnen und Talent vor \n\nallem Freiheit, Offenheit f\u00fcr gesellschaftliche Prozesse \n\nund eine unstillbare Neugier, Empathie f\u00fcr die W\u00fcnsche \n\nund Erwartungen der Adressaten aller kreativen Bem\u00fc-\n\nhungen sowieso. Vorurteile, und seien sie noch so mit \n\nNachhaltigkeit geadelt, sind nicht nur kontraproduktiv \n\nsondern eine Zukunftsbremse, wie sie gef\u00e4hrlicher nicht \n\nsein kann. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\n\u2013 Die wei\u00df das. \n\nDie geistige Freiheit ist Selbstbestimmung und braucht \n\nkeinen noch so gut gemeinten Vormund, der sich Kompe-\n\ntenzzentrum nennt. Was diese Branchen aber ganz drin-\n\ngend brauchen ist eine dynamischere Wirtschaft in unse-\n\nrer Region. Nur echte Wertsch\u00f6pfung schafft kreative \n\nSpielr\u00e4ume f\u00fcr alle auf allen Ebenen. Geld vom Staat ist \n\nnie die L\u00f6sung, sondern immer das Problem. Kreative \n\nAkteure brauchen keine sozialpartnerschaftlichen Mittler, \n\ndie sich mit geliehener Kompetenz schm\u00fccken. Entspre-\n\nchende Organisationen gibt es schon genug. Allerdings \n\nh\u00e4lt sich deren Einfluss bisher in Grenzen \u2013 gl\u00fccklicher-\n\nweise \u2013, weil es so viele Gesch\u00e4ftsmodelle wie Akteure \n\ngibt. \n\nEin betreuter Abenteuerspielplatz ist kein Abenteuer \n\nmehr. Jeder, der sich einmal mit berufsst\u00e4ndischen Hono-\n\nrarordnungen auseinandersetzen musste, wei\u00df um die \n\ngnadenlose Realit\u00e4t der allt\u00e4glichen Preisbildung. Es \n\nw\u00fcrde schon helfen, wenn in die Kungelrunden \u00f6ffentli-\n\ncher Auftraggeber mehr Transparenz k\u00e4me. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDann sind es keine Kungelrunden mehr!) \n\nDas ist in unserer Parteiendemokratie leider ein frommer \n\nWunsch. Zu w\u00fcnschen w\u00e4re es aber. \n\nDamit sind wir bei der politischen Seite dieser urpl\u00f6tzli-\n\nchen, beinahe gleichlautenden und gleichgeschalteten \n\nLiebe zur Kultur- und Kreativwirtschaft. Wenn wir einmal \n\ndie traditionellen Kulturbetriebe \u2013 Orchester, Opernh\u00e4u-\n\nser, Theater oder Verlage \u2013 ausklammern, so hat sich die \n\nKreativwirtschaft auch ohne die besondere F\u00fcrsorge des \n\nStaates zu dem entwickelt, was sie heute ist. Warum also \n\ndie pl\u00f6tzliche Zuneigung der Politik zu dieser Szene? Die \n\nAntwort liegt offensichtlich schon in dem Begriff der \n\nSzene selbst. Szene steht heute f\u00fcr ein modisch hoch \n\nattraktives Label eines zunehmend trivialisierten und \n\nweitestgehend demokratisierten Kulturbegriffes, der zu \n\neinem Lebensstil geworden ist. \n\nDie Nerds generieren Nerds, die gef\u00fcttert werden m\u00f6ch-\n\nten. Da sie den Bed\u00fcrfnissen auch den entsprechend \n\n\u00f6ffentlichen Ausdruck verleihen k\u00f6nnen, sind sie politisch \n\npl\u00f6tzlich relevant. Sie sind zu einem Massenph\u00e4nomen \n\ngeworden. Dazu passt, dass sich die Zahl der Studienan-\n\nf\u00e4nger an den entsprechenden Hochschulen in den letzten \n\n20 Jahren verzehnfacht hat. Das geht mit der Zunahme \n\nprek\u00e4rer \u2013 also unsicherer oder problematischer \u2013 Le-\n\nbenskonzepte einher. Die Akteure in der Kreativwirtschaft \n\nsind oft mehr Lebensk\u00fcnstler als K\u00fcnstler. Schon seit den \n\nSiebzigerjahren ist eine stehende Redewendung in der \n\nSzene folgende: Der Staat hat mich ausgebildet, also hat \n\ner auch die Pflicht, f\u00fcr mich zu sorgen. \n\n(J\u00f6rg Viehweg, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKarin Wilke, AfD: \u2013 Herr Viehweg, sofort, ich bin gleich \n\nfertig. \u2013 Warum sollte das heute ausgerechnet anders sein? \n\nWir werden daher den Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt kann ich die \n\nZwischenfrage nicht mehr zulassen. Eine Zwischenfrage \n\nkann ich nur w\u00e4hrend der Rede zulassen. \n\nKarin Wilke, AfD: Das tut mir leid. \n\n(Oh-Rufe von den Fraktionen) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE spricht nun Frau Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nkurz etwas zur Vorrednerin sagen: Frau Wilke, Sie haben \n\noffensichtlich noch nie mit Vertreterinnen und Vertretern \n\noder mit dem Verband der Kultur- und Kreativwirtschaft \n\ngesprochen, sonst w\u00fcrden Sie hier nicht so etwas darle-\n\ngen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nAlles, was in dem vorliegenden Antrag steht, ist zu \n\nunterst\u00fctzen. Ich nehme es vorweg: Meine Fraktion wird \n\ndiesem Antrag zustimmen, weil wir alle Punkte f\u00fcr \n\ndringend notwendig und richtig halten. \n\nVor nunmehr f\u00fcnf Jahren hat die GR\u00dcNE-Fraktion einen \n\nAntrag genau zu diesem Thema gestellt und anh\u00f6ren \n\nlassen. Bereits damals forderten wir, einen zweiten \n\nKulturwirtschaftsbericht zu erstellen und qualitativ \n\nfortzuschreiben. Wir forderten die Initiierung eines \n\nNetzwerkes Kultur- und Kreativwirtschaft Sachsen zur \n\nUnterst\u00fctzung der Interessensvertretungen, der Struktur-\n\nbildung und der differenzierten Ideen- und Strategieent-\n\nwicklung. Es ging damals auch schon darum, bestehende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2192 \n\nWirtschaftsf\u00f6rderprogramme f\u00fcr die Kultur- und Krea-\n\ntivwirtschaft zu \u00f6ffnen und an die Bedingungen auch von \n\nKlein- und Kleinstunternehmen anzupassen. \n\nIm heute vorliegenden Antrag vom November 2015 \n\nwurden viele dieser Forderungen aufgenommen. Ja, wir \n\nbrauchen die Fortschreibung des ersten Kulturwirt-\n\nschaftsberichts aus dem Jahr 2008. Es w\u00e4re aber gut \n\ngewesen, wenn Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der \n\nCDU und SPD, auch sagen w\u00fcrden, was Sie unter quanti-\n\ntativer und qualitativer Fortschreibung verstehen. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe es, dass fortan hinsichtlich der F\u00f6rderung der \n\nKultur- und Kreativwirtschaft ein moderner Innovations-\n\nbegriff zugrunde gelegt wird. Neben den Sprachregelun-\n\ngen sind aber konkrete, niederschwellige F\u00f6rderangebote, \n\ndie auf die Bed\u00fcrfnisse der Kultur- und Kreativwirtschaft \n\nausgerichtet sind, wie zum Beispiel die Vergabe von \n\nMikrokrediten, essenziell. Es darf hierbei nicht bei ober-\n\nfl\u00e4chlichen Sch\u00f6nheitskorrekturen bleiben, die nach \n\nau\u00dfen alles gut aussehen lassen. Die F\u00f6rderung muss \n\ntats\u00e4chlich dort ankommen, wo sie gebraucht wird. \n\nNun komme ich zum Kompetenzzentrum als zentrale \n\nAnlaufstelle der Branche. Wie lange will die Staatsregie-\n\nrung mit der Umsetzung des Koalitionsvertrages eigent-\n\nlich noch warten? Darauf waren Sie, werter Staatsminister \n\nDulig, doch so stolz. Es ist noch kein Erfolg, dass die \n\nEinrichtung des Kompetenzzentrums im Koalitionsvertrag \n\nsteht; sie muss auch umgesetzt werden. Wie viele Haus-\n\nhaltsjahre sollen noch vergehen, bevor endlich die Kom-\n\npetenzstelle eingerichtet wird, deren Anschub ja bereits \n\nim Doppelhaushalt f\u00fcr das Jahr 2015 vom Haushaltsge-\n\nsetzgeber, also dem Parlament, beschlossen wurde? \n\nHaben Sie auf diesen Antrag der Koalitionsfraktionen \n\ngewartet, um jetzt durchzustarten? \n\nNur zur Erinnerung: Im April 2015 wurde der Doppel-\n\nhaushalt beschlossen, und zwar mit jeweils 500 000 Euro \n\nim Einzelplan 7 f\u00fcr die Jahre 2015 und 2016 zur An-\n\nschubfinanzierung eines selbst organisierten Kompetenz-\n\nzentrums der Kultur- und Kreativwirtschaft. Die Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft erarbeitete ein Entwicklungskon-\n\nzept und gr\u00fcndete im Sommer \u2013 das wurde schon gesagt \u2013 \n\nden Landesverband Kultur- und Kreativwirtschaft Sach-\n\nsen. Was ist eigentlich seither passiert, au\u00dfer, dass am \n\n5. November die CDU- und die SPD-Fraktion den jetzi-\n\ngen Antrag vorlegten, der eigentlich nichts anderes als \n\naltbekannte Forderungen auff\u00fchrt? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen wir die Schein-\n\ndebatte, und werte Staatsregierung, machen Sie endlich! \n\nLeider findet sich auch in Ihrer Stellungnahme nichts \n\nKonkretes. Deswegen w\u00fcrde mich heute Folgendes \n\ninteressieren, und ich bin sehr froh, dass beide, Staatsmi-\n\nnisterin und Staatsminister, dazu reden werden: Was \n\npassiert denn mit den im Haushalt eingestellten Mitteln \n\nf\u00fcr 2015? Werden sie auf 2016 \u00fcbertragen? Wann kommt \n\nder Kabinettsbeschluss zur F\u00f6rderung der Kultur- und \n\nKreativwirtschaft? Gibt es inzwischen die Kabinettsvor-\n\nlage? Welcher Termin wird f\u00fcr den Start des Kompetenz-\n\nzentrums von der Staatsregierung nunmehr angestrebt, \n\nund welche konkreten Bedingungen sind mit der An-\n\nschubfinanzierung verbunden, insbesondere in Bezug auf \n\neine zeitliche Befristung und eine Nachnutzung der \n\naufgebauten Angebote und Strukturen? Wenn Sie, Herr \n\nStaatsminister Dulig, und Sie, Frau Staatsministerin \n\nStange, uns und den vielen Unternehmerinnen und Unter-\n\nnehmern der Branche sowie dem Landesverband Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft diese Fragen heute beantworten \n\nk\u00f6nnten, w\u00e4re sicherlich die erneute Debatte heute hier im \n\nHohen Hause ein wirklicher Mehrwert. \n\nHerr Kollege Dierks, Sie haben vorhin die Kultur- und \n\nKreativwirtschaft in h\u00f6chsten T\u00f6nen gelobt; dem schlie\u00dfe \n\nich mich an. Herr Vieweg, Sie sagten, dass der Antrag \n\nheute eine Dokumentation sein solle, dass dieses Thema \n\nwichtig ist. Ich bitte Sie: Machen Sie als Staatsregierung \n\nkeine halbherzige Sache mehr bei diesem Thema, sondern \n\nf\u00f6rdern Sie endlich die Potenziale dieser innovativen und \n\nzukunftsorientierten Kultur- und Kreativwirtschaft. Daf\u00fcr \n\nhaben Sie meine Fraktion an Ihrer Seite. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Bitte, Frau Abg. \n\nFiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich muss sagen, ich bin \n\nimmer noch nachhaltig \u00fcber das entsetzt, was die AfD \n\nhier gerade zur Kreativwirtschaft in Sachsen formuliert \n\nhat, \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nund dies \u00fcber einen Bereich, der deutschlandweit 66 Mil-\n\nliarden Euro Umsatz macht, und in dem 11 000 Unter-\n\nnehmen in Sachsen t\u00e4tig sind. Ich glaube, Sie haben mit \n\nkeinem Einzigen von denen gesprochen, denn dann \n\nw\u00fcssten Sie, dass beispielsweise die Bundesregierung \n\nschon seit einiger Zeit \u2013 ich w\u00fcrde einmal sagen, seit rund \n\nzehn Jahren \u2013 diesen Bereich sehr intensiv betreut, unter-\n\nst\u00fctzt und auch zu dem Boom, den dieser Bereich in den \n\nletzten Jahren erlebt hat, beigetragen hat. Es ist h\u00f6chste \n\nZeit, dass wir hier in Sachsen dieses Potenzial, das von \n\nunten heraus gewachsen ist, ebenfalls entsprechend \n\nunterst\u00fctzen \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nund damit vielleicht dazu beitragen \u2013 das sind alles \n\nwirtschaftlich arbeitende Unternehmen \u2013, dass sie hier \n\nSteuern zahlen, denn wir geben ja hier auch gerne Steuern \n\naus. Das ist ein Bereich, bei dem wir unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, \n\ndass Sachsens Steueraufkommen steigt. \n\nHerr Sodann, Sie haben die Urheberschaft in Bezug auf \n\ndiesen Antrag betont. Ich gebe das wieder zur\u00fcck; denn \n\ndas, was in Ihrem Antrag steht, stand zum gr\u00f6\u00dften Teil \n\nbereits im Koalitionsvertrag. Darin gehen wir bereits auf \n\ndie Hochschulen ein; wir gehen darauf ein, dass das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2193 \n\nKompetenzzentrum zu schaffen ist. Wir gehen darauf ein, \n\ndass die s\u00e4chsische Wirtschaftsf\u00f6rderung geeignete \n\nInstrumente zur Unterst\u00fctzung der Kreativwirtschaft \n\nherausbilden soll und der Kreativwirtschaftsbericht \n\nfortgeschrieben werden soll. \n\n(Franz Sodann, DIE LINKE: Urheberidentit\u00e4t!) \n\nDas finden Sie dort schwarz auf wei\u00df, und ich w\u00fcrde es \n\nIhnen im Anschluss auch gerne zeigen. Ich kann das jetzt \n\nvom Pult aus nicht tun. \n\nIch werde noch ganz kurz, Frau Maicher, weil Sie es \n\nangesprochen haben, zur Fortschreibung des Berichtes \n\nkommen. Es geht einfach um Folgendes: Nach dem ersten \n\nBericht, der uns vorliegt, sind die Zahlen nat\u00fcrlich ent-\n\nsprechend fortgeschrieben worden. Aber es geht nicht nur \n\ndarum, dass man einen reinen Statistikbericht hat. Viel-\n\nmehr stellen wir uns vor, dass dies quasi zum Handbuch \n\nder Kreativen wird, in dem neue Entwicklungen, neue \n\nTrends, F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und Ansprechpartner auf-\n\ntauchen, sodass man damit noch einmal eine neue Kom-\n\nponente in das ganze Verfahren hineinbringt. \n\nWarum hat das Ganze bislang gedauert? Weil es einfach \n\neine Idee ist, die aus der kreativen Szene heraus selbst \n\ngewachsen ist. Wir haben gesagt, dass wir die kommuna-\n\nlen Verb\u00e4nde haben. Sie haben erst im Sommer 2015 \n\nihren Landesverband gegr\u00fcndet, der jetzt auch dieses \n\nKompetenzcenter unterst\u00fctzen kann. Das ist ein Grund. \n\nWir haben das im Koalitionsvertrag angeregt, und wir \n\nmachen uns heute an die Umsetzung. Ich bin froh, dass \n\ndies hier eine breite Zustimmung findet. Lassen Sie uns \n\ngemeinsam an diesem Thema arbeiten, weil es wirklich \n\nnoch gro\u00dfes Potenzial f\u00fcr Sachsen hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nKarin Wilke, AfD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Frau Fiedler, direkt zu Ihnen: Ich \n\nm\u00f6chte dazu noch etwas sagen, denn Sie haben mich ja \n\nauch angegriffen. Die gro\u00dfen Unternehmen in der Bran-\n\nche, die Steuern zahlen, ben\u00f6tigen schon gar keine F\u00f6rde-\n\nrung durch ein Kompetenzzentrum. Das sind diejenigen \n\nUnternehmen, die normalerweise auch Regierungen und \n\ngro\u00dfe Wirtschaftsunternehmen beraten. Sie empfinden \n\nsich als Berater; sie brauchen nicht geg\u00e4ngelt zu werden, \n\nund sie brauchen auch keine F\u00f6rderung. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nWas haben Sie denn f\u00fcr eine Vorstellung?!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\ndarauf antworten, Frau Fiedler? \u2013 Bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Ich w\u00fcrde Ihnen wirklich die \n\nLekt\u00fcre des ersten Kreativberichts im Freistaat Sachsen \n\nempfehlen, in dem Sie sehen, welche Bereiche dazu \n\nz\u00e4hlen. Es sind elf oder zw\u00f6lf Teilbereiche, die die Krea-\n\ntivwirtschaft ausmachen, Bereiche ganz unterschiedlicher \n\nStruktur. Es ist das, was Sie meinen: vorwiegend kleinere \n\nUnternehmen, die eine ganz spezielle Unterst\u00fctzung \n\nbrauchen. Die gro\u00dfen Unternehmen sind hier eher in der \n\nMinderheit. \n\n(Karin Wilke, AfD, begibt sich zum Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt jetzt keine \n\nM\u00f6glichkeit mehr zu sprechen. Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Sie k\u00f6nnten im Rahmen \n\nIhrer Redezeit noch sprechen, wenn Sie das m\u00f6chten. \n\n(Karin Wilke, AfD: Nein, nein!) \n\nNicht mehr? \u2013 Gut. Dann bitte ich jetzt die Staatsregie-\n\nrung um ihre Beitr\u00e4ge. Herr Staatsminister Dulig beginnt. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! 2008 haben Thomas Jurk und \n\nEva-Maria Stange den ersten Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaftsbericht vorgelegt. Die jetzige Koalition setzt genau \n\nan diesem Punkt wieder an. Deshalb sprechen auch wir \n\nbeide heute zu diesem f\u00fcr uns so wichtigen Antrag. Aber \n\nf\u00fcr die gesamte S\u00e4chsische Staatsregierung ist die Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft eine Branche mit beachtlichem \n\nInnovations-, Besch\u00e4ftigungs- und Wertsch\u00f6pfungspoten-\n\nzial. Der hohe Anteil an Selbstst\u00e4ndigen und an Klein- \n\nund Kleinstbetrieben in der Szene sorgt f\u00fcr Flexibilit\u00e4t \n\nund st\u00e4ndigen Wandel. Trotz der hohen Qualifikation der \n\nBranchenakteure entsprechen viele Arbeits- und Besch\u00e4f-\n\ntigungsverh\u00e4ltnisse noch nicht dem, was wir uns w\u00fcn-\n\nschen w\u00fcrden, n\u00e4mlich gutes Einkommen, soziale Absi-\n\ncherung und Verl\u00e4sslichkeit. \n\nUnsere Aufgabe als Staatsregierung ist es, die Rahmenbe-\n\ndingungen f\u00fcr die Kultur- und Kreativwirtschaft im \n\nFreistaat weiter zu verbessern, und dazu haben wir in \n\ndiesem Jahre noch einiges vor. Wie im Koalitionsvertrag \n\nvereinbart, werden wir die s\u00e4chsische Kultur- und Krea-\n\ntivwirtschaft durch eine Anschubfinanzierung eines selbst \n\norganisierten Kompetenzzentrums unterst\u00fctzen. Geplant \n\nist, den Landesverband der Kultur- und Kreativwirtschaft \n\nSachsen e. V., der sich aus den drei kommunalen Krea-\n\ntivwirtschaftsverb\u00e4nden der St\u00e4dte Chemnitz, Dresden \n\nund Leipzig gegr\u00fcndet hat, noch im ersten Halbjahr 2016, \n\nliebe Frau Maicher, mit der Umsetzung des Zentrums der \n\nKultur- und Kreativwirtschaft zu betrauen. \n\nWir sind \u00fcberzeugt, mit diesem Ansatz der Hilfe zur \n\nSelbsthilfe die F\u00f6rderung so bedarfsgerecht wie eben \n\nm\u00f6glich ausgestalten zu k\u00f6nnen. Das bereits weitgehend \n\nabgestimmte Konzept sieht die F\u00f6rderung von Ma\u00dfnah-\n\nmen im gesamten Gebiet des Freistaats und insbesondere \n\nim l\u00e4ndlichen Raum in den Bereichen Vernetzung, Quali-\n\nfizierung, Sichtbarkeit und Wertsch\u00f6pfung zur Unterst\u00fct-\n\nzung der s\u00e4chsischen Kultur- und Kreativwirtschaft vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2194 \n\nMit Blick auf die Sicherung des weiteren Bestandes des \n\nZentrums nach Auslaufen der zeitlich begrenzten F\u00f6rde-\n\nrung ist ein wesentliches Ziel der Ma\u00dfnahmen, nachhalti-\n\nge, sich selbst tragende Unterst\u00fctzungsstrukturen f\u00fcr die \n\nKultur- und Kreativwirtschaft in Sachsen aufzubauen. \n\nKonkret bedeutet dies, vorhandene Unterst\u00fctzungsstruktu-\n\nren zu identifizieren, diese weiter auszubauen und unter-\n\neinander zu vernetzen sowie relevante Institutionen wie \n\nBanken, Wirtschaftsf\u00f6rderer, Kammern, Hochschulen f\u00fcr \n\ndie Bedarfe der Kultur- und Kreativwirtschaft zu sensibi-\n\nlisieren. Dar\u00fcber hinaus wird das Zentrum der Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft auch eine B\u00fcndelungs- und Infor-\n\nmationsfunktion \u00fcbernehmen und F\u00f6rderprogramme \n\ngegen\u00fcber den Akteuren der Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft aktiv bewerben. Die bereits vorhandene Beratung, \n\nInformation und Diskussion \u00fcber F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \n\nauf L\u00e4nderebene zwischen den Branchenvertretern, der \n\nSAB und dem SMWA wird dadurch auf eine neue Ebene \n\ngehoben. \n\nParallel zum Projekt \u201eZentrum f\u00fcr die Kultur- und Krea-\n\ntivwirtschaft\u201c arbeiten wir an der Fortschreibung des \n\nersten s\u00e4chsischen Kulturwirtschaftsberichtes von 2008. \n\nUnter Einbeziehung des SMWK und der Kreativwirt-\n\nschaftsverb\u00e4nde wird das SMWA ebenfalls im ersten \n\nHalbjahr 2016 den Dienstleistungsvertrag \u2013 Zweiter \n\nKulturwirtschaftsbericht f\u00fcr den Freistaat Sachsen \u2013 \n\n\u00f6ffentlich ausschreiben. Durch die aktive Einbeziehung \n\nder Akteure aus der Kultur- und Kreativwirtschaft erhof-\n\nfen wir uns eine Erfassung der spezifischen Lebens- und \n\nArbeitsbedingungen in dieser Branche und werden dar-\n\n\u00fcber hinaus in einer Sonderauswertung die Chancen und \n\nRisiken der Digitalisierung f\u00fcr die Branche analysieren \n\nlassen. Ich m\u00f6chte aber auch noch einmal betonen, dass \n\nbei einem Querschnittsthema wie der Kultur- und Krea-\n\ntivwirtschaft vor allem die Zusammenarbeit der Ressorts \n\nganz entscheidend f\u00fcr das Gelingen unserer ambitionier-\n\nten Vorhaben ist. \n\nF\u00fcr die hervorragende Zusammenarbeit auch auf der \n\nArbeitsebene m\u00f6chte ich mich bei meiner Amtskollegin \n\nganz herzlich bedanken und ich bin gespannt auf ihre \n\nAusf\u00fchrungen zur Rolle der Kunsthochschulen bei der \n\nEntwicklung der Kultur- und Kreativwirtschaft im Frei-\n\nstaat Sachsen, will aber gern am Schluss noch auf die \n\nPunkte eingehen, die Herr Sodann genannt hat: Ihre \n\nweitergehenden Forderungen sind deshalb bei uns nicht \n\naufgenommen worden, weil erstens die Mikrodarlehen \n\nbereits ge\u00f6ffnet sind, zweitens der Innovationsbegriff \n\nbereits erweitert wurde \u2013 siehe unsere Mittelstandsrichtli-\n\nnie \u2013, drittens wir die Umwegerentabilit\u00e4t nicht messen \n\nwollen, weil der Aufwand und der Ertrag schlichtweg \n\nnicht im Verh\u00e4ltnis stehen und damit nicht klar ist, ob uns \n\ndies etwas n\u00fctzt. \n\nZum Thema Kompetenzzentrum habe ich bereits alles \n\ngesagt. Von daher sind wir auf dem richtigen Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt  \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Staatsminis-\n\nterin Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ja, Kultur- und Kreativwirtschaft ist \n\nein wichtiges Querschnittsthema; sie war es schon einmal \n\nvon 2004 bis 2009 und ist es wieder. \n\nLiebe Frau Dr. Maicher, die SPD und damals auch die \n\nCDU hatten bereits 2004 im Koalitionsvertrag zum ersten \n\nMal die Kultur- und Kreativwirtschaft aufgenommen. Im \n\nJahr 2008 wurde der erste Bericht vorgelegt. Vor f\u00fcnf \n\nJahren \u2013 davon gehe ich fest aus \u2013 haben wir den Antrag \n\nder GR\u00dcNEN mit Sicherheit unterst\u00fctzt. Deswegen findet \n\nsich dieses Thema in unserer aktuellen gemeinsamen \n\nRegierungspolitik wieder. \n\nWir haben uns im Koalitionsvertrag von CDU und SPD \n\ndarauf verst\u00e4ndigt, dass Kunsthochschulen bei der Ent-\n\nwicklung der Kultur- und Kreativwirtschaft eine aktive \n\nRolle spielen sollen. Wir denken dabei an ein Lehrange-\n\nbot, das die Bedingungen und Erfahrungen der Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft aufgreift und sich auch mit den \n\nwechselseitigen Erwartungen befasst. \n\nDie Hochschulen tragen im Rahmen des S\u00e4chsischen \n\nHochschulfreiheitsgesetzes das ihre dazu bei, indem sie \n\nschon heute mittels sogenannter Career Services Studie-\n\nrenden der k\u00fcnstlerischen oder geisteswissenschaftlichen, \n\nalso in den f\u00fcr die Kreativwirtschaft einschl\u00e4gigen F\u00e4-\n\nchern, betriebswirtschaftliche Grundkenntnisse f\u00fcr ihre \n\nunternehmerische Selbstst\u00e4ndigkeit vermitteln. Das war \n\nden Kunsthochschulen nicht ganz einfach zu vermitteln, \n\ndenn Kunsthochschulen und K\u00fcnstler verstehen sich \n\nzun\u00e4chst einmal nicht als Unternehmer. Gleichzeitig ist \n\nbereits im laufenden Haushalt schon eine st\u00e4rkere Unter-\n\nst\u00fctzung der Kultur- und Kreativwirtschaft und eine \n\nErh\u00f6hung von deren F\u00f6rderung eingeplant. \n\nMein Kollege Martin Dulig hat die guten wirtschaftlichen \n\nBesch\u00e4ftigungs- und Entwicklungspotenziale bereits \n\nangesprochen \u2013 und zwar in einer Branche, die in Sachsen \n\n\u00fcber eine hohe Innovationskraft verf\u00fcgt und die auch \n\njenseits von wirtschaftlichen Einbr\u00fcchen in anderen \n\nBranchen seit Jahren eine wachsende Branche ist. Wir \n\nhaben dabei nicht nur die allgemeinen wirtschaftlichen \n\nKennzahlen f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung in unserer s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft im Blick, sondern nat\u00fcrlich auch die Lebens- \n\nund Arbeitsbedingungen der Kreativen. Es ist einerseits \n\nbeeindruckend, wie hoch qualifizierte Akteure in diesem \n\nBereich mit ihren Arbeits- und Gesch\u00e4ftsmodellen auf \n\nflexible und innovative Weise die Zukunft gestalten. Wir \n\nwollen aber andererseits auch nicht, dass in diesem \n\nkreativen Sektor, von dem unsere wirtschaftliche Innova-\n\ntionsf\u00e4higkeit lebt, ein Heer von prek\u00e4r Besch\u00e4ftigten \n\nheranw\u00e4chst, die in die Lage geraten, sich mittels der \n\nkreativen Arbeit ihren Lebensunterhalt zu verdienen. \n\nDas geplante, selbstorganisierte \u2013 vielleicht macht man \n\nsich einmal dar\u00fcber Gedanken, was das bedeutet \u2013 Kom-\n\npetenzzentrum als Schnittstelle und Ansprechpartner \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2195 \n\nzwischen administrativer Ebene sowie Kultur- und Krea-\n\ntivbranche m\u00f6ge hierf\u00fcr ein effektives, unterst\u00fctzendes \n\nInstrument sein. Es war ausdr\u00fccklich von den Verb\u00e4nden \n\nder Kreativwirtschaft gew\u00fcnscht, dass es eben kein \n\n\u00fcbergeordnetes, sondern ein selbstorganisiertes Kompe-\n\ntenzzentrum ist. \n\nDer starke Auftritt der Kreativszene soll also in den \n\nkommenden Jahren vonseiten der Staatsregierung unter-\n\nst\u00fctzt werden. Deshalb bereitet das Staatsministerium f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr in Zusammenarbeit mit \n\nunserem Haus die Anschubf\u00f6rderung f\u00fcr eine Struktur \n\nvor, welche die Entwicklung einer verbesserten Selbstor-\n\nganisation, aber auch Kommunikation und Netzwerkbil-\n\ndung erm\u00f6glicht. Ich m\u00f6chte eines erg\u00e4nzen: Sie soll auch \n\neine verbesserte Lobbyarbeit gegen\u00fcber der Politik \n\nerm\u00f6glichen. Dazu ist auch die Gr\u00fcndung des gemeinsa-\n\nmen Landesverbandes ein ganz wichtiger Schritt gewe-\n\nsen. Als Hilfe zur Selbsthilfe l\u00e4sst sich dies mit Sicherheit \n\nbezeichnen. \n\nBeide H\u00e4user \u2013 also das SMWA und das SMWK \u2013 arbei-\n\nten hier sehr eng und abgestimmt zusammen. Wir haben \n\nhier sehr gute Erfahrungen aus der Vergangenheit, an die \n\nwir ankn\u00fcpfen k\u00f6nnen. Dies gilt auch f\u00fcr die Fortschrei-\n\nbung des Kulturwirtschaftsberichtes f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen aus dem Jahr 2008, der \u00fcbrigens Zahlen von \n\n2006 enth\u00e4lt. Insofern ist es in der Tat mehr als \u00fcberf\u00e4llig, \n\ndass er neu aufbereitet wird. Sicher wird dann auch der \n\nBereich derjenigen, die unter 17 500 Euro fallen, aufge-\n\ngriffen werden. \n\nDas SMWK bef\u00fcrwortet angesichts der vorhandenen \n\nSchnittmengen eine Vernetzung des Vorhabens mit den \n\nLandeskulturverb\u00e4nden. Die Einbindung der Landeskul-\n\nturverb\u00e4nde in die Schaffung eines landesweiten Zent-\n\nrums der s\u00e4chsischen Kultur- und Kreativwirtschaft macht \n\ngerade wegen der spezifischen Biografien im Bereich der \n\nKultur- und Kreativwirtschaft \u2013 n\u00e4mlich zwischen eigen-\n\nwirtschaftlichem Handeln auf der einen Seite und \u00f6ffent-\n\nlich gef\u00f6rderter Kulturarbeit auf der anderen Seite \u2013 Sinn, \n\ndenn die \u00dcberg\u00e4nge sind flie\u00dfend. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle abschlie\u00dfend ein anerkennen-\n\ndes und sehr herausgehobenes Lob f\u00fcr den guten Auftritt \n\nder s\u00e4chsischen Kultur- und Kreativwirtschaft ausspre-\n\nchen. Es ist gewiss kein Zufall, dass auch im vergangenen \n\nJahr beim Bundeswettbewerb der Kultur- und Kreativpi-\n\nloten zwei s\u00e4chsische Unternehmen ausgezeichnet wor-\n\nden sind. Wir haben es bereits von Herrn Dierks geh\u00f6rt: \n\nGreen City Solutions, eine fantastische Idee, wenn man \n\nsie sich einmal anschaut, und zwar gerade f\u00fcr wachsende \n\nSt\u00e4dte, die f\u00fcr Gr\u00fcn kaum Raum haben. Ein anderes \n\nProjekt sind die Spielemusikkonzerte, auf die ich hier \n\nnicht weiter eingehen kann. Durch die Arbeit der drei \n\nst\u00e4dtischen Verb\u00e4nde in Chemnitz, Leipzig und Dresden \n\nund nunmehr in einem gemeinsamen Landesverband f\u00fcr \n\nden Freistaat haben diese ihre Sicherheit und Sichtbarkeit \n\nerh\u00f6ht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, in den vergan-\n\ngenen Monaten bin ich sehr oft unterwegs gewesen \u2013 \n\ngerade in diesem Bereich, unter anderem im Tapetenwerk \n\nLeipzig oder der Baumwollspinnerei, nat\u00fcrlich auch hier \n\nin Dresden in vielf\u00e4ltiger Weise, aber auch im Bereich des \n\nvogtl\u00e4ndischen Musikinstrumentenbaus, um einen Be-\n\nreich im L\u00e4ndlichen zu nennen, der eine gro\u00dfe Bedeutung \n\nhat \u2013, um nur einige Beispiele zu nennen. Ich konnte viele \n\nEinblicke gewinnen, in welchem Ma\u00dfe diese Branche in \n\nder Fl\u00e4che auch identit\u00e4tsstiftend, belebend und innovativ \n\nwirken kann und damit auch gerade f\u00fcr die Fl\u00e4che des \n\nLandes eine ungeheure Zukunftsbranche darstellt. Es \n\nerscheint mir deshalb angebracht, dass wir unsere Strate-\n\ngien einer modernen Industriekultur daraufhin \u00fcberpr\u00fcfen, \n\nIndustrieimmobilien auch so zu nutzen, dass sie f\u00fcr die \n\nKultur- und Kreativbranche zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie sehen, das \n\nThema hat viele Facetten. Es lohnt sich, dass unsere \n\nbeiden H\u00e4user mit Ihnen gemeinsam an diesem Thema \n\nweiterarbeiten und es auf den Weg bringen; denn es ist ein \n\nZukunftsthema f\u00fcr Sachsen und nicht nur f\u00fcr die Gro\u00df-\n\nst\u00e4dte, sondern auch f\u00fcr die Fl\u00e4che des Landes von \n\nvolkswirtschaftlicher Bedeutung, aber auch von innovati-\n\nver Bedeutung f\u00fcr Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun zum \n\nSchlusswort auf. Wer von den Koalitionsfraktionen \n\nm\u00f6chte das Schlusswort halten? \u2013 Niemand. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber die Drucksache 6/3202 abstimmen. \n\nWer die Zustimmung gibt, den bitte ich ums Handzeichen. \n\n\u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei einer Anzahl von Gegenstimmen hat der Antrag \n\ndennoch eine sehr gro\u00dfe Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\n\nnungspunkt und rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2196 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nEnde der Embargo-Politik gegen Russland \n\nDrucksache 6/4007, Antrag der Fraktion AfD \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion, die AfD. Danach \n\nfolgen CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staats-\n\nregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. Herr Abg. Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden \n\nAntrag m\u00f6chten wir erreichen, dass sich die Staatsregie-\n\nrung aktiv und offensiv bei der Bundesregierung f\u00fcr die \n\nInteressen des Freistaates Sachsen einsetzt, sodass diese \n\nauf europ\u00e4ischer Ebene endlich darauf hinwirkt, die \n\nsinnlosen Wirtschaftssanktionen gegen Russland zu \n\nbeenden. Die schwerwiegenden wirtschaftlichen Folgen \n\nf\u00fcr einzelne Branchen der s\u00e4chsischen Wirtschaft \u2013 wobei \n\ndie Auflistung selbstverst\u00e4ndlich nicht abschlie\u00dfend ist \u2013 \n\nk\u00f6nnen Sie dem Antrag entnehmen. Gleiches gilt f\u00fcr die \n\nwirtschaftliche Zielsetzung des Freistaates Sachsen, die \n\nzumindest im Exportbereich mit den Wirtschaftssanktio-\n\nnen in eklatantem Widerspruch steht. \n\nJetzt m\u00f6chte ich aber die Gelegenheit nutzen, weitere \n\nAspekte zu erl\u00e4utern, welche die Wichtigkeit unseres \n\nAntrags hervorheben. Nach Lesart der Europ\u00e4ischen \n\nUnion war der Ukraine-Konflikt mit seinen politischen \n\nFolgen der sanktionsausl\u00f6sende Umstand. Ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle nicht detailliert auf die Vorgeschichte des \n\nKonflikts eingehen. Nur so viel: Er hat unter anderem \n\nauch Ursachen in der stetig voranschreitenden EU-\n\nOsterweiterung bis an die Grenzen Russlands sowie in \n\ndem Aufbau eines Raketenabwehrschirms des Westens \n\nmit Basen in Osteuropa. \n\nVon den Beitrittsbestrebungen der Ukraine in die EU und \n\nin die NATO einmal ganz abgesehen, muss man sich doch \n\ndie Frage stellen, wie gegenw\u00e4rtige und zuk\u00fcnftige \n\nProbleme mit einer strafenden Haltung gegen\u00fcber Russ-\n\nland gel\u00f6st werden sollen und ob sie dies \u00fcberhaupt \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist doch offensichtlich schizophren, auf der einen Seite \n\nmit Russland eine internationale Sicherheitspolitik koor-\n\ndinieren zu wollen, gemeinsam Fluchtursachen zu be-\n\nk\u00e4mpfen, \u00fcber eine L\u00f6sung im Syrienkonflikt verhandeln \n\nzu wollen oder \u00fcber eine zweite Gaspipeline zu sprechen \n\nund auf der anderen Seite diesen Partner mit Wirtschafts-\n\nsanktionen zu belegen, um ihn so in den Staatsbankrott zu \n\ntreiben. So etwas kann man doch nicht ernsthaft ein \n\nKonzept nennen. Es muss doch m\u00f6glich sein, seinen \n\nStandpunkt aufrechtzuerhalten und trotzdem ein vern\u00fcnf-\n\ntiges Verh\u00e4ltnis zu gestalten. \n\nWas den Ukraine-Konflikt, dessen eigentliche Ursachen, \n\ndie politischen Interessen und Machtverh\u00e4ltnisse dort \n\nbetrifft, m\u00f6chte ich den Gedanken, den Winston Churchill \n\neinst zu Russland hatte, mit gutem Gewissen auf die \n\nUkraine \u00fcbertragen. Die Ukraine bzw. die Interessenlage \n\nin und um die Ukraine ist ein R\u00e4tsel innerhalb eines \n\nGeheimnisses, umgeben von einem Mysterium. \n\nGenau dieser Zustand von \u201eNichts Genaues wei\u00df man \n\nnicht\u201c spiegelt sich auch in den Antworten der Staatsre-\n\ngierung auf die Kleinen Anfragen meiner Fraktion zur \n\nWirkung der Russland-Sanktionen auf die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft wider. Die Staatsregierung hat weder eine \n\nAntwort darauf, wie viele s\u00e4chsische Unternehmen in \n\nRussland t\u00e4tig sind, noch wie viel Arbeitnehmer diese \n\nFirmen in Sachsen besch\u00e4ftigen. Zudem liegen der Staats-\n\nregierung weder Erkenntnisse \u00fcber negative Folgen der \n\nRusslandsanktionen auf den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt \n\nvor, noch hat sie Informationen dar\u00fcber, ob russische \n\nUnternehmen Investitionsvorhaben aufgrund der Sanktio-\n\nnen in Sachsen verschoben oder gestoppt haben. Wir \n\nm\u00fcssen daher aufpassen, keine voreiligen und einseitigen \n\nSchl\u00fcsse zu ziehen, sondern uns darum bem\u00fchen, f\u00fcr \n\nSachsen sinnvolle Politik zu betreiben. \n\nUm Ihnen die katastrophalen Auswirkungen der Embar-\n\ngo-Politik bildlich darzustellen, m\u00f6chte ich zwei aktuelle \n\nFallbeispiele aus Sachsen benennen. Die Mechanik \n\nTaucha F\u00f6rdertechnik GmbH, ein mittelst\u00e4ndisches \n\ns\u00e4chsisches Unternehmen mit 70 Mitarbeitern bei \n\nLeipzig, hat sich im Kranbau einen guten Namen ge-\n\nmacht. Das Unternehmen baute sein Gesch\u00e4ft mit russi-\n\nschen Partnern kontinuierlich aus. So konnte der Umsatz \n\nzwischen 2010 und 2014 von 200 000 Euro auf rund \n\n3 Millionen Euro gesteigert werden. Im vergangenen Jahr \n\nfiel er im Russlandgesch\u00e4ft auf null Euro. \n\nEin gravierender Gesch\u00e4ftseinbruch ergab sich auch f\u00fcr \n\ndie Niles-Simmons Hegenscheidt GmbH, ein Unterneh-\n\nmen aus Chemnitz mit 393 Besch\u00e4ftigten. Hier konnten \n\naufgrund der Wirtschaftssanktionen bereits gezeichnete \n\nKooperationsvertr\u00e4ge mit dem Unternehmen OAO \n\nStankoprom sowie dem Joint-Venture-Vertrag mit dem \n\nUnternehmen SMZ Limited in Moskau \u2013 beide wurden im \n\nJuni 2014 in Moskau unterzeichnet \u2013 nicht weitergef\u00fchrt \n\nwerden. Die Folge ist, dass Exporte von Maschinenteilen \n\nan den Joint-Venture-Partner in H\u00f6he von 17,5 Millionen \n\nEuro innerhalb von f\u00fcnf Jahren nach Vertragsunterzeich-\n\nnung nicht mehr realisierbar sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMario Beger, AfD: Ja, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Kollege, k\u00f6nnen Sie \n\nuns sagen, ob die Produkte dieser beiden Unternehmen \n\nauf einer Sanktionsliste der Europ\u00e4ischen Union oder auf \n\neiner Gegenembargoliste Russlands stehen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2197 \n\n(Zuruf von der CDU: Ja!) \n\nMario Beger, AfD: Bei der Niles-Simmons Hegenscheidt \n\nGmbH meine ich schon, aber bei Taucha nicht. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich bin mir ziemlich sicher: \n\nnicht, es sei denn, es w\u00e4ren R\u00fcstungsprodukte. \n\nMario Beger, AfD: Die Folge ist, dass Exporte von \n\nMaschinenteilen an den Joint-Venture-Partner in H\u00f6he \n\nvon 17,5 Millionen Euro innerhalb von f\u00fcnf Jahren nach \n\nVertragsunterzeichnung nicht mehr realisierbar sind. In \n\ndiesem Zusammenhang steht auch, dass weitere Lieferun-\n\ngen und Vertragsabschl\u00fcsse nicht zusammenkamen. So \n\nergab sich allein f\u00fcr dieses Unternehmen ein Umsatzver-\n\nlust in H\u00f6he von 22 Millionen Euro. \n\nInwieweit hierdurch k\u00fcnftige Arbeitspl\u00e4tze betroffen sein \n\nwerden, bleibt noch abzuwarten. Jedenfalls kann heute \n\nschon festgehalten werden, dass die Investitionen in \n\nPr\u00e4sentationen, Kundenakquise und im Vertrieb f\u00fcr \n\nunbestimmte Zeit verloren sind und sich Kontakte \u2013 wer \n\ndie russische Mentalit\u00e4t kennt, wei\u00df dies \u2013 nur sehr \n\nschwer wieder aufbauen lassen. \n\nWenn man \u00fcber das Gesch\u00e4ft, \u00fcber Umsatz, Gewinne und \n\nVerluste spricht, ist immer auch zu ber\u00fccksichtigen, dass \n\ndie Wirtschaft dem Menschen dient und nicht der Mensch \n\nder Wirtschaft. \n\nDie Beziehungen zwischen deutschen und russischen \n\nPartnern wiederherzustellen, Vertrauen zur\u00fcckzugewin-\n\nnen, Beziehungen und Kontakte erfolgreich zu reaktivie-\n\nren, neue Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen und gefragte Produkte \n\nf\u00fcr den Verbraucher zu entwickeln, wird weitaus schwie-\n\nriger sein als der formale Akt der Sanktionsbeendigung. \n\nJe l\u00e4nger die Sanktionen andauern, umso schwieriger wird \n\ndiese Aufgabe f\u00fcr deutsche und s\u00e4chsische Unternehmen \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Pohle, \n\nbitte, f\u00fcr die CDU. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Das von der Europ\u00e4ischen \n\nUnion im Juli 2014 verh\u00e4ngte Handelsembargo gegen \n\nRussland ist f\u00fcr Teile der s\u00e4chsischen Wirtschaft durchaus \n\nproblematisch. Es erh\u00f6ht den b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr \n\nden Export auch vieler nicht vom Embargo betroffener \n\nG\u00fcter, es verl\u00e4ngert Auslieferungszeiten, f\u00fchrt zu Vertrau-\n\nensverlusten zwischen Handelspartnern und hat Anteil \n\ndaran, dass das Handelsvolumen s\u00e4chsischer Unterneh-\n\nmen mit Russland im letzten Jahr signifikant sank. \n\nDiese Einsch\u00e4tzung ist nicht v\u00f6llig neu und wurde zuletzt \n\nanl\u00e4sslich unserer aktuellen Debatte \u201eAu\u00dfenwirtschaft \u2013 \n\nWachstumsmotor f\u00fcr die s\u00e4chsische mittelst\u00e4ndische \n\nWirtschaft\u201c am 17. Dezember 2015 von verschiedener \n\nSeite, unter anderem von mir selbst, hier vorgetragen. Da \n\nsind wir auf dem Punkt: Alles, was zu sagen war, ist in \n\ndiesem Hause bereits gesagt worden. Warum also heute \n\ndieser Antrag der AfD zu diesem Thema? Selbst bei \n\nwohlmeinender Betrachtungsweise finde ich darauf keine \n\nAntwort, denn alle das eigentliche Problem betreffenden \n\nAntworten wurden bereits gegeben. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich erw\u00e4hnte es \n\nin meinem einf\u00fchrenden Satz: Wir sprechen hier \u00fcber eine \n\nEntscheidung der Europ\u00e4ischen Union. Am 21. Dezember \n\n2015, also nur vier Tage nach unserer Aktuellen Debatte, \n\nhat der Rat der EU den bindenden Beschluss gefasst, die \n\nrestriktiven Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber Russland f\u00fcr weitere \n\nsechs Monate zu verl\u00e4ngern. Was sollen wir nach Auffas-\n\nsung der AfD nun tun? Sollen wir den Beschluss des \n\nRates der Europ\u00e4ischen Union aufheben? Wohl eher \n\nnicht. Auch am s\u00e4chsischen Wesen wird die Welt nicht \n\ngenesen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Welche Erkenntnis! \n\n\u2013 Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nWas wir tun k\u00f6nnen, hat der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr, Martin Dulig, am 17. Dezember \n\nvorigen Jahres gesagt: \u201eDaher ist es wichtig, das fortzu-\n\nsetzen, was wir verabredet haben: dass wir die Kontakte \n\nnach Russland ausbauen und st\u00e4rken wollen, auch \u00fcber \n\ndie Sanktionszeit hinaus. Ja, ich w\u00fcnsche mir ein Ende \n\nder Sanktionen, aber die internationalen Spielregeln \n\nm\u00fcssen nat\u00fcrlich auch eingehalten werden. Aber wir sind \n\nweiterhin dabei, den Kontakt mit Russland auszubauen.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren der AfD, eigentlich \n\nreichen diese wenigen S\u00e4tze doch aus, vernunftbegabte \n\nMenschen davon zu \u00fcberzeugen, wie \u00fcberfl\u00fcssig Ihr \n\nneuerlicher Antrag ist. Die Staatsregierung handelt bereits \n\nin diesem Sinne \u2013 nicht in Ihrem Sinne, aber im Sinne der \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen. Leider ist der Antrag jedoch \n\nnicht nur \u00fcberfl\u00fcssig, er ist, wie nicht anders zu erwarten, \n\nundifferenziert, schlecht terminiert und damit falsch. \n\nErahnten Sie in der Begr\u00fcndung Ihres Antrags vom \n\n14. November 2014 noch embargobedingte \u201emassive \n\nArbeitsplatzverluste in Sachsen\u201c, so orakeln Sie in Ihrer \n\njetzigen Begr\u00fcndung gar den \u201em\u00f6glichen Verlust Tausen-\n\nder s\u00e4chsischer Arbeitspl\u00e4tze\u201c herbei \u2013 und schon haben \n\nSie Ihren vielen Gespenstern, die Sie \u00fcber Sachsens \n\nStra\u00dfen schicken, ein neues hinzugef\u00fcgt. \n\nDas Embargo hat Arbeitspl\u00e4tze gekostet \u2013 zum Gl\u00fcck \n\nrelativ wenige. Leider k\u00f6nnen auch noch einige weitere \n\nverloren gehen. Doch unsere s\u00e4chsische Wirtschaft ist \u2013 \n\nauch dank einer zukunftsorientierten Wirtschaftspolitik \n\ndes Freistaates \u2013 breit aufgestellt, und unsere s\u00e4chsischen \n\nUnternehmer sind klug. \n\n(Zuruf von der AfD: Zum Gl\u00fcck!) \n\nZum einen meistern sie, wenn auch mit einigem Kraft-\n\naufwand, die gewachsene B\u00fcrokratie im Russland-\n\nGesch\u00e4ft. Zum anderen nutzen sie die M\u00f6glichkeiten, \n\nneue M\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen. Auch hier sind die Worte des \n\nWirtschaftsministers aufschlussreich: Es sind gerade \n\neinmal zwei Unternehmen gewesen, die das Konsolidie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2198 \n\nrungsprogramm der S\u00e4chsischen Aufbaubank in Anspruch \n\ngenommen haben. Sachsen ben\u00f6tigt keine Weltunter-\n\ngangsszenarien, Sachsen ben\u00f6tigt Realpolitik. Die betrei-\n\nben wir seit nunmehr 25 Jahren erfolgreich \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN: Na ja!) \n\nohne Sie. \n\nWerfen wir noch einen Blick auf das durchaus umfangrei-\n\nche, wenn auch nicht neue Zahlenwerk in Ihrer Antrags-\n\nbegr\u00fcndung. Diese Zahlen stimmen auf den ersten Blick. \n\nAuf den zweiten Blick jedoch entlarven sie Ihr eigenes \n\nAnsinnen, Ihre Panikmache. Wer die Au\u00dfenhandelszahlen \n\ngenau betrachtet \u2013 ich unterstelle Ihnen, dass Sie das \n\ngetan haben \u2013, sieht sofort, dass das Exportvolumen \n\nbereits 2012 zu sinken begann, also eindeutig vor dem \n\nBeginn der Embargo-Ma\u00dfnahmen. Daf\u00fcr geschah das \n\naber ebenso eindeutig zeitgleich mit dem Beginn des \n\nVerfalls des Roh\u00f6lpreises. \n\nEs bedarf keiner allzu gro\u00dfen wirtschaftspolitischen \n\nKompetenz, daraus zu folgern, dass die Gr\u00fcnde f\u00fcr den \n\nR\u00fcckgang des Russlandsgesch\u00e4fts vielschichtiger sind. \n\nSie basieren zu einem gro\u00dfen Teil auf der schwierigen \n\nSituation der russischen Wirtschaft und damit der russi-\n\nschen W\u00e4hrung, einhergehend mit den sinkenden Roh-\n\nstoffpreisen. Es ist aber nicht so, Herr Beger, wie Sie \n\nsagten: dass wir den russischen Staatsbankrott herbeif\u00fch-\n\nren wollten. Daran w\u00fcrden wir Sachsen uns, sage ich \n\neinmal, wahrscheinlich einen Bruch heben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDer Schwenk auf den R\u00fcckgang der Zahl der Touristen \n\naus Russland beweist mir zumindest, dass auch Sie selbst \n\nsich dieser Tatsache durchaus bewusst sind. Eine diffe-\n\nrenzierte Betrachtungsweise und die konstruktive Suche \n\nnach Entwicklungschancen s\u00e4chsischer Unternehmen sind \n\naber gar nicht Ihr Gesch\u00e4ft. Sie versuchen, bestehende \n\nProbleme unserer Unternehmer zu instrumentalisieren \n\nund diese vor Ihren m\u00fcden, ideenlosen und wieder einmal \n\nauf der Gegenspur steuernden Karren zu spannen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, daf\u00fcr ist uns die Zeit zu \n\nschade. Wir sehen mit Interesse der anstehenden Weiter-\n\nentwicklung unserer au\u00dfenwirtschaftlichen Leitlinien \n\nentgegen. Wir versuchen, mit unseren Unternehmen neue \n\nM\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen. Wir schauen in diesem Zusam-\n\nmenhang gespannt auf die Entwicklung beispielsweise im \n\nIran. Wir unterst\u00fctzen die Unternehmen dabei, durch \n\nWeiterentwicklung ihrer Produkte breiter und st\u00e4rker auf \n\ndem internationalen Markt aufzutreten. \n\nWir pflegen bestehende Wirtschaftskontakte eben auch \n\nund gerade zu Russland, denn dieses Land ist und bleibt \n\nein ernst zu nehmender Global Player, dem wir traditio-\n\nnell in vielerlei Hinsicht verbunden sind. Wir gehen fest \n\ndavon aus, dass Russland seine eigenen Wirtschaftsprob-\n\nleme meistern und auch zuk\u00fcnftig ein starker Partner \n\nSachsens sein wird. \n\nDaf\u00fcr steht die S\u00e4chsische Staatsregierung sowohl in \n\nPerson des Wirtschaftsministers als auch glaubhaft in der \n\nPerson des Ministerpr\u00e4sidenten selbst. Das bedarf unserer \n\nEnergie \u2013 aber nicht die ausufernde Diskussion zu Ihrem \n\ndurchschaubaren Antrag. Deshalb lehnen wir ihn ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort erh\u00e4lt \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Da ist er wieder \u2013 \n\nder klassische Einsatzantrag der AfD. Diesmal sind es die \n\nRusslandsanktionen, aber das Thema ist bei diesem \n\nAntrag eigentlich fast egal. So, wie er geschrieben ist, \n\nh\u00e4tte es genauso gut oder genauso schlecht um europ\u00e4i-\n\nsche Klimapolitik, den Binnenmarkt oder europ\u00e4ische \n\nLandwirtschaftssubventionen gehen k\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen \n\nin diesem Antrag exakt vier W\u00f6rter \u00e4ndern und den \n\nletzten Halbsatz streichen, um ihn flexibel an jedes \n\ndenkbare europapolitische Thema anzupassen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDie Staatsregierung wird darin aufgefordert, einmal mit \n\nder Bundesregierung zu reden, damit diese auf europ\u00e4i-\n\nscher Ebene einmal ein beliebiges, austauschbares Thema \n\nansprechen m\u00f6ge. Wenn man solche Antr\u00e4ge schreibt, ist \n\ndas einfach und geht fix, und es hat auch noch den Vorteil, \n\ndass man mit der gleichen Schablone Unmengen von \n\nVorlagen herauspulvern kann, ohne dass man \u00fcbertrieben \n\nviel geistige Leistung investieren muss. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch frage mich bei solchen Antr\u00e4gen aber immer, ob Sie \n\ndas, was Sie hier tun, selbst nicht ernst nehmen oder ob \n\nSie damit das Parlament verh\u00f6hnen wollen. Oder sind \n\nIhre politischen Angebote wirklich so d\u00fcnn, dass Sie sich \n\nim Wesentlichen auf das Abschreiben und Nachplappern \n\nvon krawalligen Pegida-Parolen beschr\u00e4nken? Mit dieser \n\nArt von Antr\u00e4gen gelingt es Ihnen jedenfalls nur schwer-\n\nlich, die Substanzlosigkeit Ihrer Arbeit hier im Landtag zu \n\nverbergen. \n\nBlicken wir doch einmal zur\u00fcck, was die augenf\u00e4llige \n\nGenese Ihres Antrags war: Was haben Sie eigentlich \n\ngemacht? Mitte Januar wurde Ministerpr\u00e4sident Tillich \n\nauf dem Neujahrsempfang der Vereinigung der S\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaft in einer Podiumsdiskussion unter ande-\n\nrem zum Thema Russland-Sanktionen befragt. Nun war \n\nder Herr Ministerpr\u00e4sident in diesem Podiumsgespr\u00e4ch \n\nzugegebenerma\u00dfen recht schwammig und konnte oder \n\nwollte nicht mit konkreten Ma\u00dfnahmen aufwarten, aber er \n\nversprach vor den Wirtschaftsvertretern, sich f\u00fcr ein Ende \n\nder Sanktionen einzusetzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas glaubt man ja auch!) \n\nDiese Aussage wurde im Nachgang auch medial widerge-\n\nspiegelt. Nach diesem Vorgang haben Sie, wenn man sich \n\ndas Datum der Einreichung Ihres Antrags anschaut, sage \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2199 \n\nund schreibe eine Woche lang gebraucht, um unter Zuhil-\n\nfenahme Ihrer Standardschablone f\u00fcr Einsatzantr\u00e4ge \n\ndiesen heute hier zur Abstimmung stehenden Antrag zu \n\nzaubern \u2013 einen Antrag, mit dem Sie die Staatsregierung \n\nauffordern, die Gespr\u00e4che mit der Bundesregierung zu \n\nf\u00fchren, die der Ministerpr\u00e4sident bereits angek\u00fcndigt hat. \n\nDer Antrag ist in der Sache genauso schwammig und \n\nunverbindlich wie die Aussagen des Ministerpr\u00e4sidenten \n\naus dem Januar selbst. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nWie schon gesagt: Eine ganze Woche haben Sie daf\u00fcr \n\ngebraucht \u2013 Chapeau! Als Sie gestern Ihren bei uns \n\nabgeschriebenen Antrag zu Frauen- und Kinderschutzein-\n\nrichtungen kleinlaut wieder zur\u00fcckgezogen haben, h\u00e4tten \n\nSie diesen Antrag aufgrund mangelnder Eigenleistung \n\neigentlich auch gleich mit einstreichen k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall und Heiterkeit bei den \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNicht dass Sie mich falsch verstehen: Die Sanktionen sind \n\nau\u00dfenpolitisch untauglich, schaden der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft und gef\u00e4hrden Arbeitspl\u00e4tze. Nach Meinung \n\nunserer Fraktion ist die Staatsregierung viel zu sp\u00e4t \n\naufgewacht. \n\nIch darf daran erinnern, dass wir noch vor reichlich einem \n\nJahr hier im Plenum eine Debatte zu einem Antrag unse-\n\nrer Fraktion hatten, in dem wir uns mit den Russland-\n\nSanktionen und deren Folgen besch\u00e4ftigt haben. Damals \n\nhatten die Staatsregierung und die sie tragenden Koaliti-\n\nonsfraktionen die mit den Sanktionen verbundenen \n\nProbleme verdr\u00e4ngt und die Sanktionen vorbehaltlos \n\nbef\u00fcrwortet. Auch heute k\u00f6nnen wir \u2013 trotz Festreden \u2013 \n\ndie konkreten Schritte seitens des Kabinetts noch nicht \n\nwirklich erkennen. Wir w\u00fcnschen uns ein deutlicheres \n\nund klareres Engagement und letztlich auch Resultate. \n\nWas uns in diesem Punkt allerdings keinen Millimeter \n\nvom Fleck bringt, meine Damen und Herren von der AfD, \n\nist ein Antrag ohne inhaltliche Substanz. Wir werden ihn \n\nlogischerweise ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Br\u00fcnler sprach \n\ngerade f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die SPD-Frakti-\n\non folgt jetzt Herr Kollege Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Der AfD gehen die \n\nThemen aus, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Was?) \n\nbesonders die landespolitischen. Wie sonst sollte man \n\ndiesen Antrag verstehen? Selbstverst\u00e4ndlich kann man im \n\nS\u00e4chsischen Landtag gro\u00dfe au\u00dfenpolitische Themen wie \n\ndie Krimkrise und die Ukrainekrise ansprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist auch, dass in Zeiten der Globalisie-\n\nrung internationale Konflikte ihre Wirkungen auch in \n\nSachsen zeigen. Ob aber nun der S\u00e4chsische Landtag \n\nwirklich der geeignete Ort ist, um \u00fcber die Wirksamkeit \n\nder EU-Sanktionen gegen Russland zu urteilen oder \u00fcber \n\ndie deutsche und europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik im Ukraine-\n\nKonflikt zu richten, diese Frage sollte schon erlaubt sein. \n\nWor\u00fcber wir in diesem Haus aber auf jeden Fall reden \n\nsollten, ist die Frage, welche Auswirkungen die Russland-\n\nSanktionen der EU wirklich auf unseren Freistaat haben. \n\nDa nehme ich Sie, die Abgeordneten der AfD, in die \n\nPflicht, sich an den Ma\u00dfst\u00e4ben Ihres eigenen Antrages zu \n\norientieren. Die Staatsregierung solle auf die Bundesre-\n\ngierung sachlich einwirken \u2013 so hei\u00dft es in Ihrem Antrag. \n\nSachlich hei\u00dft eben vor allen Dingen, sich mit den Tatsa-\n\nchen und mit den Fakten auseinanderzusetzen und nicht \n\nmit Mysterien, Herr Kollege Beger. \n\nSie werden sich erinnern: In der letzten Sitzung des \n\nLandtags im Dezember hatte die Koalition bereits eine \n\nAktuelle Debatte zum Thema Au\u00dfenwirtschaft angesetzt. \n\nDort habe ich Ihnen mit Zahlen und Fakten zu erkl\u00e4ren \n\nversucht, wie sich die wirtschaftlichen Beziehungen \n\nzwischen Sachsen und Russland entwickelt haben \u2013 auch, \n\ndass die Sanktionen auf die Wirtschaftsbeziehungen nur \n\nmarginal Einfluss haben. Aber offensichtlich haben Sie \n\nentweder nicht richtig zugeh\u00f6rt oder es auch nicht ver-\n\nstanden. Deshalb darf ich es Ihnen gern noch einmal \n\nerkl\u00e4ren. Der R\u00fcckgang der s\u00e4chsischen Exporte nach \n\nRussland hat schon viel fr\u00fcher begonnen. Die Ursache ist \n\nvor allem mit der wirtschaftlichen Situation in Russland \n\nselbst zu erkl\u00e4ren und eben nicht nur und ausschlie\u00dflich \n\nmit dem EU-Embargo. \n\nSehen wir uns an, welche Produkte oder Branchen \u00fcber-\n\nhaupt von den Sanktionen betroffen sind. Dabei handelt \n\nes sich im Wesentlichen um vier Bereiche: Erstens ein \n\nR\u00fcstungsembargo, das hei\u00dft Verbot von Einfuhren und \n\nAusfuhren, zweitens ein Lieferverbot f\u00fcr G\u00fcter mit \n\ndoppeltem Verwendungszweck, sogenannte Dual-Use-\n\nG\u00fcter, f\u00fcr milit\u00e4rische Endabnehmer, drittens ein Liefer-\n\nverbot f\u00fcr Hochtechnologien zur Erd\u00f6lf\u00f6rderung in der \n\nArktis, der Tiefsee und f\u00fcr Schiefer\u00f6lexporte sowie \n\nviertens Finanzsanktionen gegen mehrere staatliche \n\nBanken und bekannte R\u00fcstungsunternehmen. Nun frage \n\nich Sie von der AfD: Von welchem dieser vier Bereiche \n\nist die s\u00e4chsische Wirtschaft so dramatisch betroffen, wie \n\nSie uns dies hier ein St\u00fcck weit vorgaukeln wollen? \n\nTats\u00e4chlich gibt es einen R\u00fcckgang der s\u00e4chsischen \n\nExporte. Dies betrifft vor allem den Maschinenbau, die \n\nElektrotechnik und den Kraftfahrzeugbau. Das sind \n\nallesamt Branchen, die ausdr\u00fccklich keine R\u00fcstungsg\u00fcter \n\nherstellen. Der R\u00fcckgang muss also andere Gr\u00fcnde \n\nhaben. Das sieht auch unser Wirtschaftsministerium so. In \n\nseiner Antwort auf eine Kleine Anfrage Ihrer AfD-\n\nFraktion vom September vergangenen Jahres, Drucksa-\n\nche 6/2390, wird dies deutlich ausgedr\u00fcckt. Ich m\u00f6chte \n\ndaraus gern zitieren: \u201eDie Ausfuhren in die russische \n\nF\u00f6deration sind bereits seit 2013 zur\u00fcckgegangen.\u201c Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2200 \n\nSanktionen aber wurden erst im August 2014 in Kraft \n\ngesetzt. Der wirtschaftliche Abschwung und der damit \n\nverbundene R\u00fcckgang der Kaufkraft hat in Russland also \n\nschon viel fr\u00fcher begonnen und ist der wahre Grund des \n\nR\u00fcckgangs der s\u00e4chsischen Exporte. \n\nAber die AfD wollte dies noch immer nicht glauben und \n\nschickte eine weitere Kleine Anfrage hinterher, Drucksa-\n\nche 6/3625. Diese wurde am 14. Januar 2016 vom Wirt-\n\nschaftsministerium beantwortet. Auch daraus m\u00f6chte ich \n\ngern zitieren: \u201eDer R\u00fcckgang der s\u00e4chsischen Exporte hat \n\nbereits vor der Ukraine-Krise und dem Inkrafttreten der \n\nEU-Sanktionen gegen\u00fcber Russland begonnen. Dieser \n\nR\u00fcckgang ist daher nicht nur auf die EU-Sanktionen \n\nzur\u00fcckzuf\u00fchren, sondern generell auf die tiefe wirtschaft-\n\nliche Rezession in Russland, die gesunkenen Erd\u00f6lpreise \n\nin Verbindung mit einer starken Rohstoffabh\u00e4ngigkeit der \n\nrussischen Wirtschaft sowie auf den Rubelverfall und den \n\nallgemeinen Vertrauensverlust infolge der Ukraine-\n\nKrise.\u201c \n\nKurzum: Dass die s\u00e4chsischen Exporte nach Russland \n\nwieder steigen, ist nicht von den EU-Sanktionen abh\u00e4n-\n\ngig, sondern vor allem von der russischen Wirtschaft \n\nselbst. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich \n\nzum Abschluss noch einmal darauf zur\u00fcckkommen, was \n\nich bereits bei der letzten Debatte im Dezember betont \n\nhabe. Unser Ziel muss es sein, die Gespr\u00e4chskan\u00e4le nach \n\nRussland weiter offenzuhalten und weiter einen kritischen \n\nDialog mit unseren russischen Partnern zu f\u00fchren. Russ-\n\nland ist nach wie vor ein wichtiger Handelspartner f\u00fcr \n\nSachsen. Wir wollen, dass dies so bleibt. Da m\u00fcssen wir \n\nsachlich die Probleme benennen und die guten Kontakte \n\nin unsere russischen Partnerregionen weiter nutzen. Es \n\ngibt keine einfachen Antworten auf komplexe Fragen und \n\nweltpolitische Zusammenh\u00e4nge, auch wenn die AfD uns \n\nund den Menschen dies immer wieder gern weismachen \n\nwill. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der AfD; ich kann \n\nnur hoffen, dass die gestrige Meldung im Deutschland-\n\nfunk nicht den Tatsachen entspricht, wonach die AfD von \n\nPutin und Russland mitfinanziert wird. \n\nDer Antrag der AfD hilft keineswegs, den Ukraine-\n\nKonflikt zu l\u00f6sen. Noch weniger hilft er der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft. Deswegen lehnen wir ihn ab. \n\nAber immerhin bin ich ganz fest davon \u00fcberzeugt: Dieser \n\nAntrag ist nicht abgeschrieben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die SPD-Fraktion war \n\ngerade von Herrn Kollegen Baum vertreten. Jetzt spricht \n\nHerr Dr. Lippold f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Das Thema Russland-\n\nSanktionen, das die AfD-Fraktion wieder einmal auf die \n\nTagesordnung gebracht hat, ist ein durchaus komplexes \n\nThema internationaler Politik. Nur bei Ihnen ist es wieder \n\neinmal ganz einfach. Hier wie anderswo halten Sie sich \n\nnicht lange mit \u00dcberlegungen zur Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \n\nund zu Abw\u00e4gungen auf. So sehen Sie offenbar auch als \n\nsauber abgewogen an, wenn auf der einen Seite die \n\nGrundprinzipien des V\u00f6lkerrechts stehen, etwa die UN-\n\nCharta mit ihren gegenseitigen Verpflichtungen zum \n\nallgemeinen Gewaltverbot, zur Achtung der territorialen \n\nIntegrit\u00e4t und Souver\u00e4nit\u00e4t, und auf der anderen Seite die \n\nMilch- und Gem\u00fcsepreise und einzelne Verbote f\u00fcr Dual-\n\nUse-G\u00fcter. Die F\u00e4higkeit zur Abw\u00e4gung ist Ihnen nicht \n\nnur in dieser Debatte verloren gegangen. \n\nWie weit diese erschreckende Verschiebung des Koordi-\n\nnatensystems in Ihrem Weltbild geht, wurde aus Ihren \n\nReihen vor wenigen Tagen offenbart. Wenn Grunds\u00e4tze \n\nwie das Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip oder die Methode der \n\nG\u00fcterabw\u00e4gung in Ihrem Weltbild auch nur irgendeine \n\nBedeutung h\u00e4tten, so w\u00e4ren Ihnen Ihre unertr\u00e4glichen \n\nSchlussfolgerungen aus den Bestimmungen in den \u00a7\u00a7 11 \n\nbis 13 des Gesetzes \u00fcber den unmittelbaren Zwang bei der \n\nAus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt durch Vollzugsbeamte des \n\nBundes noch nicht einmal in den Kopf, geschweige denn \n\n\u00fcber die Lippen gekommen. Ginge es Ihnen beim Thema \n\nRussland-Sanktionen wirklich um die Auswirkungen auf \n\ndie Wirtschaft, dann h\u00e4tten Sie auch vor den Warnungen \n\nder Wirtschaft vor gravierenden Folgen von Grenzschlie-\n\n\u00dfungen nicht die Ohren verschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nDamit nicht genug. Auch Ihr Nationalismus steht in einem \n\nseltsamen Missverh\u00e4ltnis zu Ihren unkritischen Haltungen \n\ngegen\u00fcber Putins imperialer Politik, die schlimmste \n\nErinnerungen weckt. Was wir im Falle Lisa soeben erlebt \n\nhaben, ist klar ein Kapitel aus dem Lehrbuch der poli-\n\ntisch-ideologischen Diversion. Dass dabei ein zu dieser \n\nZeit noch links verorteter Stadtrat eine besondere Rolle \n\nspielte, macht die Sache auch nicht gerade besser. \n\nAber zur\u00fcck zu den Sanktionen. Auch wir w\u00fcrden die \n\n\u00dcberwindung der bestehenden Sanktionen sowie der \n\nrussischen Gegenembargoma\u00dfnahmen nat\u00fcrlich begr\u00fc-\n\n\u00dfen, jedoch eben nicht als voraussetzungslosen Schritt, \n\nwie in Ihrem Antrag gefordert, sondern als sichtbaren \n\nBeleg endlich erreichter erheblicher Fortschritte bei der \n\nKooperation zur Verbesserung der Lage in der Ukraine \n\nund bei der Umsetzung der Minsker Vereinbarungen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs muss jetzt darum gehen, die Voraussetzungen f\u00fcr die \n\nAufhebung der EU-Sanktionen zu schaffen, meine Damen \n\nund Herren. Da besteht durchaus Aussicht auf Erfolg. Es \n\nhat sich gezeigt: Wenn Russland bei der Bew\u00e4ltigung \n\ninternationaler Krisen in die Pflicht genommen wird, dann \n\nk\u00f6nnen Schritt f\u00fcr Schritt auch Grundlagen daf\u00fcr geschaf-\n\nfen werden, dass die Zusammenarbeit wieder enger \n\nwerden kann. So konnten die Sanktionen gegen den Iran \n\nauch deshalb aufgehoben werden, weil sich Russland \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2201 \n\nkonstruktiv an der L\u00f6sung des Konfliktes um das irani-\n\nsche Nuklearprogramm beteiligt hat. \n\nEin Erfolg bei der schrittweisen gegenseitigen Aufhebung \n\nvon Sanktionsma\u00dfnahmen wird allerdings nicht Ergebnis \n\nIhrer Forderungen nach voraussetzungsloser Abschaffung \n\nsein, meine Damen und Herren von der AfD. \n\nRussland befindet sich in einer krisenhaften Lage seiner \n\nWirtschaft und seiner Finanzen. Es l\u00e4sst sich nicht sauber \n\nvoneinander trennen, was Effekte von Missmanagement, \n\nstaatlichem Dirigismus, ungesunder Wirtschaftsstruktur \n\nund viel zu geringer Aufmerksamkeit f\u00fcr ein entwick-\n\nlungsf\u00e4higes Segment kleiner und mittelst\u00e4ndischer \n\nUnternehmen sind und wo Sanktionen \u00fcber den Umweg \n\nder schwierigeren Geldbeschaffung im Bankenbereich \n\nwirklich wirksam gewesen sind. \n\nDer Rubel ist massiv abgest\u00fcrzt. Der Verfall der Roh-\n\nstoffpreise hat Russland, das nicht nur eine extrem hohe \n\nAbh\u00e4ngigkeit von Rohstoffexporten, sondern auch noch \n\nvergleichsweise hohe \u00d6lf\u00f6rderkosten hat, eines erhebli-\n\nchen Teils seiner Staatseinnahmen beraubt. Durch diese \n\nwirtschaftliche Entwicklung war der Au\u00dfenhandel mit \n\nRussland bereits vor der Krim-Annexion und damit vor \n\nden Sanktionen deutlich r\u00fcckl\u00e4ufig. Das wurde hier schon \n\nbetont. Insofern w\u00fcrde die Umsetzung Ihrer Forderung, \n\ndie Sanktionen unverz\u00fcglich zu beenden, keinesfalls zu \n\neiner Handelsbelebung f\u00fchren. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass wir in den n\u00e4chsten Monaten \n\nFortschritte bei der Schaffung der Voraussetzungen f\u00fcr die \n\nAufhebung der Sanktionen sehen werden und folglich \n\nauch bei der Aufhebung selbst. Auch Russland wird die \n\nVorteile nutzen, sich als Bestandteil einer miteinander \n\nvernetzten Staatengemeinschaft zu verstehen, die sich an \n\ngemeinsam definierte Regeln h\u00e4lt. \n\nDazu ist Ihr Antrag weder sinnvoll noch notwendig, und \n\ndeshalb lehnen wir ihn ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nDr. Lippold. Er sprach f\u00fcr seine Fraktion, die GR\u00dcNEN. \n\nJetzt k\u00f6nnten wir eine weitere Rederunde er\u00f6ffnen. \u2013 Das \n\nwollen wir auch. Bitte, Herr Kollege Urban f\u00fcr die ein-\n\nbringende Fraktion, die AfD. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Neben den \n\ndirekt durch die EU-Sanktionen gesch\u00e4digten Wirt-\n\nschaftsbranchen gibt es Branchen, die indirekt unter der \n\nSanktionspolitik leiden m\u00fcssen. Damit meine ich speziell \n\ndie Agrar- und die Lebensmittelwirtschaft. \n\nAls Gegenreaktion auf das Wirtschaftsembargo der EU \n\nverh\u00e4ngte Russland seinerseits Einfuhrverbote f\u00fcr ver-\n\nschiedene Produkte aus den USA, aus Kanada, aus Aust-\n\nralien, aus Norwegen und aus der EU. Besonders betrof-\n\nfen sind Fleisch, Milchprodukte, Obst und Gem\u00fcse. Bis \n\nzum Beginn der Embargo-Politik der EU galt Russland \n\nals der wichtigste und wachstumsst\u00e4rkste Absatzmarkt f\u00fcr \n\ndeutsche Agrarprodukte au\u00dferhalb der EU. \n\nDie Agrar- und die Lebensmittelwirtschaft sind kein \n\nunbedeutender Wirtschaftszweig. Deutschland ist welt-\n\nweit der drittgr\u00f6\u00dfte Exporteur von Lebensmitteln. Dabei \n\nmacht der Export in dieser Branche ein Drittel der Ge-\n\nwinne aus. Die gr\u00f6\u00dften Wachstumspotenziale der Agrar- \n\nund der Lebensmittelwirtschaft liegen ohnehin in den \n\nkaufkr\u00e4ftigen M\u00e4rkten au\u00dferhalb der EU und nicht mehr \n\nin der EU. In Spitzenzeiten wurden von deutschen Unter-\n\nnehmen j\u00e4hrlich Agrarg\u00fcter im Wert von 1,92 Milliar-\n\nden Euro nach Russland exportiert und Lebensmittel im \n\nWert von 1,73 Milliarden Euro. Durch die Einfuhrbe-\n\nschr\u00e4nkungen f\u00fcr spezielle Produktarten reduzierte sich \n\nder Export von Agrarg\u00fctern nach Russland in den Jahren \n\n2014 und 2015 um 30 % bzw. um 409 Millionen Euro. \n\nDer Export von verarbeiteten Lebensmitteln nach Russ-\n\nland ging sogar um 34 % bzw. um 419 Millionen Euro \n\nzur\u00fcck. \n\nDamit ist die Agrar- und die Lebensmittelwirtschaft \u2013 \n\nauch in Sachsen \u2013 der am st\u00e4rksten von den EU-Sank-\n\ntionen gesch\u00e4digte Wirtschaftsbereich. Der Schaden f\u00fcr \n\ndie Unternehmen entsteht aber nicht nur durch direkte \n\nAbsatzeinbu\u00dfen. Die Waren aus dem EU-Binnenmarkt, \n\ndie vor den Sanktionen nach Russland exportiert werden \n\nkonnten, erzeugen nun in der EU einen Waren\u00fcberschuss \n\nund dr\u00fccken damit auf die Erzeugerpreise. \n\nDer gesamte wirtschaftliche Schaden ist deshalb nur \n\nschwer zu beziffern, weil weitere Markteinfl\u00fcsse und \n\nentsprechende Wechselwirkungen kaum isoliert betrachtet \n\nwerden k\u00f6nnen. Wir wissen aber zum Beispiel von \n\nVertretern der Landwirtschaft, dass das Russland-\n\nEmbargo erheblich am Verfall der Milchpreise beteiligt \n\nist. W\u00e4hrend deutschen Unternehmen der Zugang zum \n\nrussischen Markt erschwert ist, dr\u00e4ngen Lebensmittelex-\n\nporteure aus Asien, aus S\u00fcdamerika und aus Afrika in \n\ndiesen Markt. Gleichzeitig investiert der russische Staat \n\nverst\u00e4rkt in den Aufbau eigener landwirtschaftlicher \n\nKapazit\u00e4ten, um seine Importabh\u00e4ngigkeit zu reduzieren. \n\nDamit verschlechtern sich auch die mittel- und langfristi-\n\ngen Perspektiven deutscher und s\u00e4chsischer Hersteller auf \n\ndem russischen Markt. \n\nAnstelle des Aufbaus weiterer H\u00fcrden durch eine frag-\n\nw\u00fcrdige Au\u00dfenpolitik ben\u00f6tigt die Agrar- und die Le-\n\nbensmittelwirtschaft politische Unterst\u00fctzung, um Han-\n\ndelshemmnisse abzubauen oder um zum Beispiel eine \n\nvertiefte Zusammenarbeit bei der Durchsetzung von \n\nVerbraucherstandards zu erreichen. \n\nDie deutsche Au\u00dfenpolitik hatte viele Jahre auf das \n\nkooperative Konzept \u201eWandel durch Handel\u201c gesetzt. \n\nHeute betreibt die Bundesregierung aus CDU und SPD \n\neine aggressive Ausgrenzungspolitik gegen\u00fcber Russland \n\nund setzt diese Politik in der EU gegen besonnene Stim-\n\nmen aus anderen EU-L\u00e4ndern durch. Herr Pohle und Herr \n\nBaum, ich bin der Meinung, dass unser Antrag gut und \n\nrichtig ist; denn eine Verl\u00e4ngerung der EU-Sanktionen \n\nsteht im Sommer wieder zur Debatte. Es ist zu bef\u00fcrchten, \n\ndass SPD und CDU wieder die treibende Kraft sein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2202 \n\nwerden, die f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der Sanktionen gegen \n\nRussland werben. \n\nDie Ausgrenzungspolitik ist fragw\u00fcrdig begr\u00fcndet. Diese \n\nAusgrenzungspolitik f\u00fchrt nicht zu den angestrebten \n\nErgebnissen \u2013 das sehen wir \u2013, und sie schadet der deut-\n\nschen und der s\u00e4chsischen Wirtschaft massiv. \n\nDeshalb beantragt die AfD-Fraktion heute im S\u00e4chsischen \n\nLandtag den Einsatz der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013 \n\nden ehrlichen Einsatz, der \u00fcber Worte hinausgeht \u2013 f\u00fcr ein \n\nEnde der Embargo-Politik gegen Russland. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nAfD-Fraktion sprach Herr Kollege Urban. Gibt es in \n\ndieser zweiten Rederunde weitere Redner, die ans Pult \n\ntreten m\u00f6chten? \u2013 Aus den Fraktionen kann ich das jetzt \n\nnicht feststellen. Damit h\u00e4tte die Staatsregierung das \n\nWort. \u2013 Das Wort ergreift Herr Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Trotz der schwierigen politischen \n\nund wirtschaftlichen Rahmenbedingungen halten wir \n\nweiterhin den Kontakt zu unseren russischen Partnern. \n\nRussland ist ein wichtiger Wirtschaftspartner. \n\nS\u00e4chsische Unternehmen haben gute, solide Kontakte \n\nnach Russland. Deshalb sind die s\u00e4chsischen Exporte in \n\nden ersten drei Quartalen des Jahres 2015 deutlich weni-\n\nger zur\u00fcckgegangen als die gesamtdeutschen: Sachsen \n\nminus 12 %, gesamtdeutsch minus 28 %. Insgesamt \n\nhaben sich die s\u00e4chsischen Exporte im selben Zeitraum \n\njedoch positiv entwickelt: plus 12 %. Die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft ist international gut aufgestellt. Sie ist eben \n\nnicht von einem Absatzmarkt abh\u00e4ngig. \n\nUnsere Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung zielt genau darauf. \n\nWir unterst\u00fctzen Unternehmen dabei, sich in der Au\u00dfen-\n\nwirtschaft breit aufzustellen. Trotzdem haben wir Berei-\n\nche, in denen die EU-Sanktionen gegen\u00fcber Russland \n\ndirekt und indirekt auch s\u00e4chsischen Unternehmen scha-\n\nden. Auch in der Landwirtschaft ist das der Fall. Unsere \n\nMilchbauern und Molkereien sind vom Weltmarkt stark \n\nabh\u00e4ngig. Die Preise f\u00fcr deren Produkte werden nicht \n\nvom Staat festgelegt. Wir brauchen verl\u00e4ssliche und \n\naufnahmef\u00e4hige Absatzm\u00e4rkte im In- und Ausland. \n\nGerade f\u00fcr diesen wichtigen Absatzmarkt w\u00e4re es wichtig, \n\ndass die Wirtschaftssanktionen gegen\u00fcber Russland \n\nbeendet werden. Hierzu bin ich mir mit meinem Kollegen \n\nThomas Schmidt einig. \n\nEinig sind wir uns aber darin, dass berechtigte Kritik an \n\nRusslands Politik gegen\u00fcber der Ukraine ausgesprochen \n\nwerden muss und internationale Spielregeln selbstver-\n\nst\u00e4ndlich eingehalten werden m\u00fcssen. Die Voraussetzun-\n\ngen f\u00fcr die Aufhebung der Sanktionen ist die Umsetzung \n\ndes Minsker Abkommens. Die Bundesregierung f\u00fchrt \n\ndazu intensive Gespr\u00e4che. \n\nWir haben alle ein Interesse daran \u2013 auch die s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen \u2013, dass diese Gespr\u00e4che erfolgreich sind. \n\nStabilit\u00e4t und Rechtsstaatlichkeit sind Grundvorausset-\n\nzungen f\u00fcr unternehmerisches Handeln und f\u00fcr den \n\ninternationalen Handel. \n\nDeshalb kann das au\u00dfenpolitische Ziel der Stabilisierung \n\nim Ukraine-Konflikt nicht hinter wirtschaftliche Interes-\n\nsen zur\u00fcckgestellt werden. Eine dauerhaft instabile Lage \n\nin dieser Region w\u00fcrde uns wirtschaftlich langfristig noch \n\nmehr schaden. Selbst wenn die Sanktionen gegen\u00fcber \n\nRussland morgen abgeschafft werden w\u00fcrden, w\u00fcrde der \n\nHauptgrund f\u00fcr den R\u00fcckgang der Exporte nach Russland \n\nfortbestehen; denn es ist der niedrige \u00d6lpreis in Verbin-\n\ndung mit einer starken Rohstoffabh\u00e4ngigkeit Russlands. \n\nAufgrund der tiefen Rezession, in der sich Russland \n\nbefindet, werden viele Investitionen auf Eis gelegt. Davon \n\nsind insbesondere Investitionen in die Modernisierung \n\nvon Maschinen und Anlagen betroffen. In einzelnen \n\nBereichen wird aber auch in der gegenw\u00e4rtig schwierigen \n\nLage in Russland weiter investiert. Die Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung Sachsens setzt daher ihre au\u00dfenwirtschaftlichen \n\nAktivit\u00e4ten in Russland kontinuierlich fort. Dadurch kann \n\ndas zurzeit bestehende Potenzial genutzt werden. Sobald \n\nsich die wirtschaftlichen und politischen Rahmenbedin-\n\ngungen \u00e4ndern, kann auf den bestehenden Kontakten \n\naufgebaut werden. \n\nAuch ich m\u00f6chte alle bestehenden Kommunikationskan\u00e4-\n\nle nutzen, um die Kontakte nach Russland zu pflegen. \n\nDeshalb plant die Staatsregierung, in diesem Jahr mit \n\neiner Unternehmerdelegation nach Russland zu reisen. \n\nDer Vertreter der AfD sagte, er w\u00fcnsche sich, dass sich \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung wirksam einsetze. Zum \n\neinen ist die Wirksamkeit mit einem Beschluss des Land-\n\ntags noch nicht hergestellt und \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nicht?) \n\nzum anderen ist es so, dass das, was die Staatsregierung \n\ngemacht hat, etwas ist, das \u00fcber Worte hinausgeht. Die \n\nStaatsregierung hat eine klare Haltung gezeigt, der Minis-\n\nterpr\u00e4sident in seinen Reden und Interviews. Ich habe \n\nmich \u00f6ffentlich dazu bekannt. Wir stehen im regen Aus-\n\ntausch mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt. \n\nDas sind unsere Dinge, die wir konkret tun. Dazu brau-\n\nchen wir einen Antrag der AfD nun wirklich nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Dulig. Ich sehe keinen weite-\n\nren Redebedarf, aber es gibt nat\u00fcrlich noch das dreimin\u00fc-\n\ntige Schlusswort. Das hat jetzt die einbringende AfD-\n\nFraktion; bitte. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die meisten Argumente \n\ndaf\u00fcr, warum die Embargo-Politik gegen Russland der \n\npolitisch falsche Weg ist, haben mein Kollege und ich in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2203 \n\nunseren Redebeitr\u00e4gen ausf\u00fchrlich beschrieben \u2013 was \n\nman von Ihnen, liebe Kollegen der anderen Fraktionen, \n\nleider nicht sagen kann. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nStaatsminister Martin Dulig:  \n\nSie haben ein fertig geschriebenes  \n\nManuskript; Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nJeder in diesem Haus wei\u00df, dass Deutschland, dass \n\nSachsen und s\u00e4chsische Unternehmen viel Zeit und Geld \n\ninvestiert haben, um gute Wirtschaftsbeziehungen zu \n\nRussland aufzubauen, aber auch um die Zivilgesellschaft \n\nmitzugestalten. Wir sehen doch anhand der Fl\u00fcchtlings-\n\nstr\u00f6me weltweit, wie wichtig eine funktionierende Wirt-\n\nschaft ist, um den sozialen Frieden aufrechtzuerhalten. \n\nWohin aber f\u00fchren die Sanktionen? Nach neuesten Er-\n\nkenntnissen zu vier Millionen Obdachlosen in der russi-\n\nschen Bev\u00f6lkerung, davon allein 100 000 in der Haupt-\n\nstadt Moskau. Das geht aus einem aktuellen Bericht des \n\nbritischen Nachrichtensenders SkyNews hervor. \n\nIn dem Bericht wurde auch eine Betroffene nach ihrer \n\nLage befragt. Sie sagte: \u201eViele Leute erfrieren im Schlaf, \n\nweil sie von warmen Orten vertrieben werden. Mir ist \n\nst\u00e4ndig kalt. Ich habe immer Hunger.\u201c Dazu muss man \n\nwissen, dass in der gegenw\u00e4rtigen Situation viele Obdach-\n\nlose die eiskalten N\u00e4chte in den Sch\u00e4chten der Kanalisati-\n\non verbringen, um \u2013 von Heizrohren gew\u00e4rmt \u2013 sich vor \n\ndem Tod durch Erfrieren zu erretten. \n\nNach Angaben von Hilfsorganisationen sind die hohe \n\nInflation und die niedrigen L\u00f6hne f\u00fcr die steigende Armut \n\nin der russischen Bev\u00f6lkerung mit verantwortlich. Die \n\nrussische Wirtschaft leide dabei vor allem unter den \n\nweltweit niedrigen \u00d6lpreisen und den von der Europ\u00e4i-\n\nschen Union auferlegten Sanktionen. \n\nIch bitte Sie deshalb an dieser Stelle ausdr\u00fccklich, die \n\nParteibrille abzulegen und mitzuhelfen, diesen Armut \n\nschaffenden Zustand, f\u00fcr den wir durch unsere Sanktions-\n\npolitik mit verantwortlich sind, zu beenden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nEs geht hier nicht allein um wichtige Fragen der Wirt-\n\nschaft und erst recht nicht um die Parteienpolitik, sondern \n\nmittlerweile um unsere Werte und hierbei vor allem \n\ndarum, wie wir das Gut der Menschlichkeit glaubhaft \n\nrepr\u00e4sentieren. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind nicht nur verantwort-\n\nlich f\u00fcr das, was wir tun, sondern auch f\u00fcr das, was wir \n\nnicht tun. Also lassen Sie uns nicht unt\u00e4tig bleiben und \n\nstimmen Sie dem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden AfD-Fraktion, vorgetragen durch \n\nHerrn Kollegen Beger. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/4007 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die \n\nDrucksache 6/4007 nicht beschlossen und der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nQualit\u00e4tssicherung und -entwicklung an s\u00e4chsischen Schulen \n\nDrucksache 6/3794, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet: GR\u00dcNE als \n\nEinbringerin, CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion GR\u00dcNE ergreift Frau Kollegin Zais das Wort; \n\nbitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Schulgesetz ist \n\nf\u00fcr den Bildungsbereich eine der grundlegenden Rechts-\n\nnormen. Es trifft Aussagen zur Schulpflicht, zu den \n\nSchularten und zur Tr\u00e4gerschaft. Es regelt Rechte und \n\nPflichten aller am gro\u00dfen Komplex Schule Beteiligten. \n\nIn \u00a7 59 a des geltenden Schulgesetzes ist eine solche \n\nVerpflichtung, in dem Fall der Schulaufsicht, formuliert. \n\nDort hei\u00dft es: \u201eDas Ergebnis der Erziehungs- und Bil-\n\ndungsarbeit und die Umsetzung des Schulprogramms \n\nwerden regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft. Wesentliche Bezugspunkte \n\nzur \u00dcberpr\u00fcfung von Sch\u00fclerleistungen und Unterrichts-\n\nqualit\u00e4t sind Bildungsstandards. Schule und Schulauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rden werden dabei durch das S\u00e4chsische \n\nBildungsinstitut unterst\u00fctzt, das Verfahren zur Feststel-\n\nlung der Qualit\u00e4t der schulischen Angebote entwickelt \n\nund durchf\u00fchrt.\u201c \n\nVerbindlich ist laut Schulgesetz die Erstellung eines \n\nSchulprogramms, die Vorlage eines Personalentwick-\n\nlungs- und -fortbildungskonzeptes sowie die Durchf\u00fch-\n\nrung von interner und externer Evaluation. Gleichzeitig \n\nsoll das Unterst\u00fctzungssystem Schulentwicklung, das bei \n\nder S\u00e4chsischen Bildungsagentur angesiedelt ist, Quali-\n\nt\u00e4tsentwicklungsprozesse an s\u00e4chsischen Schulen bef\u00f6r-\n\ndern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2204 \n\nIn Sachsen \u2013 so scheint es zumindest \u2013 ist es jedoch \n\nproblem- und widerstandslos m\u00f6glich, sich \u00fcber gesetzli-\n\nche Regelungen hinwegzusetzen. So war im September \n\n2015 der Presse \u2013 ich sage: ausschlie\u00dflich der Presse \u2013 zu \n\nentnehmen, dass die Kultusministerin, Frau Kurth, ent-\n\nschieden hatte, den Bereich Externe Evaluation am \n\nS\u00e4chsischen Bildungsinstitut vor\u00fcbergehend aufzul\u00f6sen. \n\nSeither findet sich auf der entsprechenden Website der \n\nHinweis, dass die externe Evaluierung vor\u00fcbergehend \n\nau\u00dfer Kraft gesetzt wurde. Die verbliebenen Lehrkr\u00e4fte, \n\ndie in der externen Evaluation t\u00e4tig waren \u2013 24 an der \n\nZahl \u2013, sollten vor die Klassen zur\u00fcckgeholt werden, um \n\ndie Unterrichtsversorgung zu gew\u00e4hrleisten. Das war die \n\nBegr\u00fcndung. \n\nJenseits der Frage, wie man zu diesem Instrument steht, \n\nmacht mich und meine Fraktion das Vorgehen und die \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit dieser eigenm\u00e4chtigen Entschei-\n\ndung schlichtweg fassungslos. Ob Regelungen des Schul-\n\ngesetzes ausgesetzt werden k\u00f6nnen, sollte die Kultusmi-\n\nnisterin nicht allein entscheiden. Es h\u00e4tte viele Gelegen-\n\nheiten gegeben, das mit uns, dem S\u00e4chsischen Landtag \n\noder zumindest dem Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport, zu \n\nbesprechen. Das ist leider so nicht erfolgt. \n\nEs kommt, was kommen muss: Ich h\u00f6re schon von den \n\nverschiedenen Fraktionen \u2013 es hat ein paar Debatten im \n\nVorfeld gegeben \u2013 das Totschlagargument schlechthin: \n\nLehrermangel. Ja, man muss sagen, so ist es, der Lehrer-\n\nmarkt ist leer gefegt. Ja, der Unterrichtsausfall ist zu hoch. \n\nUnd ja, die Absicherung des Unterrichtes genie\u00dft h\u00f6chste \n\nPriorit\u00e4t. \n\nSeit Monaten befassen wir uns im Ausschuss f\u00fcr Schule \n\nund Sport fast ausschlie\u00dflich und sehr ausf\u00fchrlich mit \n\ndem Thema der zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen. \n\nAber wiederum lassen wir es zu \u2013 das m\u00f6chten wir \n\nausdr\u00fccklich betonen \u2013, dass seit enorm langer Zeit im \n\nMittelpunkt der politischen Debatte ausschlie\u00dflich der \n\nStreit um die Ressourcen und nicht mehr die Frage der \n\nQualit\u00e4t des s\u00e4chsischen Schulsystems steht. \n\nWir sind der Auffassung, dass die Frage, was gute Schule \n\nund guten Unterricht ausmacht, wieder st\u00e4rker in den \n\nFokus dieser bildungspolitischen Debatte treten muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn man anf\u00e4ngt, ein Instrument, das tats\u00e4chlich die \n\nProzessqualit\u00e4t beobachtet, einfach au\u00dfer Kraft zu setzen, \n\ndann fragen wir uns, wie es tats\u00e4chlich um den Willen der \n\nStaatsregierung bestellt ist, Qualit\u00e4tssicherung st\u00e4rker in \n\nden Fokus zu r\u00fccken. Die Diskussion um die Qualit\u00e4tssi-\n\ncherung ist jedoch dringend n\u00f6tig, auch mit Blick auf \n\nnationale und internationale Vergleichsstudien. Wir h\u00f6ren \n\nhier jedes Jahr aufs Neue \u2013 es gibt ja dieses \u201eUnd t\u00e4glich \n\ngr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c, das Kollege Bienst hier immer \n\nanbringt \u2013 die gleiche Pressemitteilung, wie gut das \n\ns\u00e4chsische Schulsystem aufgestellt w\u00e4re. \n\nAuf der anderen Seite \u2013 das merke ich aus meinen Ge-\n\nspr\u00e4chen vor Ort \u2013 sind es immer wieder Eltern sowie \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und deren Vertretungen, die \n\ndiese Debatte wollen. Sie sagen, es wird genau diese \n\nDebatte gebraucht, n\u00e4mlich eine Debatte nicht nur um die \n\nRessourcen, sondern auch um die Qualit\u00e4t des s\u00e4chsi-\n\nschen Bildungssystems. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMit unserem Antrag fordern wir, dass die Staatsregierung \n\nFarbe bekennt und Stellung bezieht. Es sollte nicht so \n\nschwer sein, diesem geforderten Bericht zuzustimmen, \n\nn\u00e4mlich welche Instrumente und Ma\u00dfnahmen der Quali-\n\nt\u00e4tssicherung und -entwicklung dem gesetzlichen Auftrag \n\naus dem Schulgesetz entsprechen, was man vorhat und \n\nwann die externe Evaluierung wieder aufgenommen \n\nwerden soll. \n\nDass Schulen f\u00fcr ihre Entwicklung mehr Eigenst\u00e4ndigkeit \n\nbrauchen, ist erfreulicherweise inzwischen Konsens hier \n\nim Haus. Wichtig ist f\u00fcr uns GR\u00dcNE, dass dieses Mehr \n\nan Eigenverantwortung nicht in einer Verwaltung des \n\nMangels endet. Da wenig Ressourcen im System sind, \n\nwird man nat\u00fcrlich auch nicht ausreichend Zeit haben, \n\ninterne Evaluierung/Selbstevaluierung durchzuf\u00fchren. \n\nHier kann der Blick von au\u00dfen helfen, St\u00e4rken und \n\nSchw\u00e4chen zu erkennen und Entwicklungsziele zu formu-\n\nlieren. \n\nFrau Kurth hat vor Kurzem im Rahmen einer Veranstal-\n\ntung der GEW von einer mehrj\u00e4hrigen Durststrecke im \n\ns\u00e4chsischen Bildungssystem gesprochen. Die Gr\u00fcnde \n\ndaf\u00fcr sind der Generationswechsel im Lehrerzimmer, die \n\nwachsende Zahl von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in den \n\nBallungszentren und nat\u00fcrlich die Anforderung zur \n\nIntegration von Kindern und Jugendlichen mit Migrati-\n\nonshintergrund. \n\nIch habe mir den letzten Evaluierungsbericht, den man im \n\nNetz findet, angeschaut und ein Beispiel herausgezogen, \n\ndas deutlich macht, warum wir diesen Handlungsbedarf \n\nhaben. Dort wird n\u00e4mlich formuliert f\u00fcr den Handlungs-\n\nbedarf an s\u00e4chsischen Mittelschulen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Zais, die \n\nRedezeit der Fraktion geht zu Ende. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ja, aber jetzt habe ich 10 Sekunden \n\nschon wieder verloren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich muss Sie trotzdem \n\ndarauf hinweisen, und wenn Sie das ignorieren, erhalten \n\nSie einen Ordnungsruf. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ja. Handlungsbedarf an Mittelschu-\n\nlen zeigt sich jedoch deutlich bei der Differenzierung \n\ninnerhalb des Unterrichts. An zwei Dritteln der Mittel-\n\nschulen ist dringender Handlungsbedarf zu erkennen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Die Darstellung der \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2205 \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Gleich, ich w\u00fcrde den Satz gern zu \n\nEnde bringen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: \u2013 An die Heterogenit\u00e4t \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es reicht dann  \n\nauch mal! Wenn Schluss ist, ist Schluss! \n\n\u2013 Ja, er hat mir 10 Sekunden genommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut, jetzt ist Schluss. \n\nDas war Frau Kollegin Zais f\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nGR\u00dcNE. F\u00fcr die CDU spricht nun Herr Kollege Bienst. \n\n(Zwiegespr\u00e4ch zwischen  \n\nden Abg. Christian Piwarz, CDU,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Haben Sie ein Problem, Herr Kollege Lippmann? \n\nWollen Sie die Amtsf\u00fchrung des Pr\u00e4sidenten kritisieren, \n\ndann sagen Sie es laut! \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nNein, das will ich nicht!) \n\nBitte, Herr Kollege Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegen \n\nvon den GR\u00dcNEN, ich m\u00f6chte Sie an dieser Stelle \n\nwahrlich nicht belehren, da es nach Definition bzw. \n\nGesch\u00e4ftsordnung im S\u00e4chsischen Landtag jeder Fraktion \n\nm\u00f6glich ist, mit einem Antrag eine parlamentarische \n\nEntscheidung herbeizuf\u00fchren. Mein Selbstverst\u00e4ndnis zu \n\ndiesem Verfahren ist, dass es mit solchen Antr\u00e4gen \n\nm\u00f6glich wird, auf die Politik des Landes Einfluss zu \n\nnehmen. Ihr eingebrachter Antrag erf\u00fcllt meines Erach-\n\ntens diese Kriterien nicht. \n\nHier meine Begr\u00fcndung zu dieser Behauptung. Es geht \n\nnicht um die politische Gestaltung oder das Ergr\u00fcnden \n\nsolcher Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, sondern schlicht und \n\nergreifend um die Beantwortung dreier Fragen. Es tut mir \n\nleid, aber Ihr Antrag ist aus meiner Sicht eigentlich eine \n\nKleine Anfrage. Ich bin zwar kein Staatsminister, m\u00f6chte \n\nmich aber dennoch auch inhaltlich mit dieser vermeintlich \n\nKleinen Anfrage auseinandersetzen; ich denke, es lohnt \n\nsich trotzdem. \n\nSie wollen wissen, wie die Qualit\u00e4tssicherung an den \n\ns\u00e4chsischen Schulen funktioniert, nachdem die externe \n\nEvaluation im Herbst 2015 ausgesetzt wurde. Sie verwei-\n\nsen auf den \u00a7 59 a des S\u00e4chsischen Schulgesetzes. Ich \n\ndarf Sie darauf hinweisen, dass im \u00a7 59 a als \u00dcberschrift \n\nsteht: Evaluation. Sie beziehen sich in Ihrer Begr\u00fcndung \n\nauf die Aussage von Frau Staatsministerin Kurth auf die \n\nvor\u00fcbergehende Aufl\u00f6sung der externen Evaluation \u2013 ich \n\nbetone: der externen Evaluation. Nicht nur das SBI macht \n\nexterne Evaluation. Es bedeutet demzufolge nicht, dass \n\n\u00a7 59 a au\u00dfer Kraft gesetzt wird und dass \u2013 ich zitiere aus \n\nAbs. 1 \u2013 das Ergebnis der Erziehungs- und Bildungsarbeit \n\nund die Umsetzung des Schulprogramms nicht mehr \n\nerfolgt. \n\nIch m\u00f6chte dies nachfolgend begr\u00fcnden: In Sachsen gibt \n\nes mit der Kriterienbeschreibung f\u00fcr schulische Qualit\u00e4t \n\neinen Handlungsrahmen, der f\u00fcr alle Schulen als Grund-\n\nlage f\u00fcr die Qualit\u00e4tsentwicklung dient. In mehreren \n\nQualit\u00e4tsbereichen werden Merkmale und Kriterien \n\ndefiniert, die konkret beschreiben, was schulische Qualit\u00e4t \n\nkennzeichnet. \n\nDazu m\u00f6chte ich Ihnen ein konkretes Beispiel aus dem \n\nQualit\u00e4tsbereich Ergebnisse beschreiben. An den Ergeb-\n\nnissen einer Schule sieht man die unmittelbare Wirkung \n\nschulischer Arbeit. Sie stellen damit einen wesentlichen \n\nBereich zur Bewertung von schulischer Qualit\u00e4t dar. Ein \n\nQualit\u00e4tsmerkmal innerhalb dieses Bereiches ist der \n\nSchul- und Ausbildungserfolg. Dieser wiederum kann mit \n\nkonkreten Kriterien gemessen werden \u2013 wie der Anzahl \n\nder Sch\u00fcler, die ihren Abschluss erreichen, der Zahl der \n\nWiederholer, den Pr\u00fcfungsergebnissen oder dem Anteil \n\nvon Wechsel zwischen den Schularten. \n\nZwischen 2007 und dem Schuljahr 2014/2015 wurden \n\nalle circa 1 400 \u00f6ffentlichen Schulen in Sachsen anhand \n\ndieser Kriterienbeschreibung einmal extern evaluiert. \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich an dieser Stelle allen Beteiligten meine \n\nuneingeschr\u00e4nkte Anerkennung und meinen Dank aus-\n\nsprechen. Das bedeutet einen erheblichen Mehraufwand \n\nf\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer, Schulleitungen und \n\nEvaluatoren. Positiv w\u00e4re dabei zu benennen, dass alle \n\nSchulen damit wichtige Impulse erhalten haben, wie sie \n\nsich schulisch weiterentwickeln k\u00f6nnen. \n\nNeben der externen Evaluation gibt es noch eine Vielzahl \n\nanderer Ma\u00dfnahmen, um Qualit\u00e4tssicherung an Schulen \n\ndurchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, so zum Beispiel die interne \n\nEvaluation. Vor Ort werden Informationen \u00fcber das \n\nLernen, den Unterricht und die Schule erfasst und bewer-\n\ntet. Damit bildet die Grundlage f\u00fcr die interne Evaluation \n\ndas Schulprogramm einer jeden Schule, in dem program-\n\nmatische Ziele formuliert werden. Schulleitung, Fachlei-\n\ntungen, Fachberater oder schulinterne Fachschaften \n\nzeichnen sich hierf\u00fcr verantwortlich. \n\nWeiter w\u00e4re das Unterst\u00fctzungssystem Schulentwicklung \n\nzu nennen, das bei der SBA angesiedelt ist und Schulen \n\nfachkundig begleitet. Auf Anforderungen der Schule \n\nkommen Prozessmoderatoren, Trainer f\u00fcr Unterrichtsent-\n\nwicklung, p\u00e4dagogische Supervisoren, Berater f\u00fcr Demo-\n\nkratiep\u00e4dagogik oder Regionalbegleiter f\u00fcr Schulmediati-\n\non und werden in den unterschiedlichen Bereichen f\u00fcr \n\nschulische Qualit\u00e4t, wie sie in der Kriterienbeschreibung \n\nfestgelegt sind, t\u00e4tig. \n\nEin drittes Beispiel ist der Aufbau eines schulinternen \n\nQualit\u00e4tsmanagementsystems, wie es beispielsweise im \n\nESF-QM-Projekt bis Ende 2015 geschah. Das Projekt \n\narbeitete ebenfalls anhand der Kriterienbeschreibung f\u00fcr \n\nschulische Qualit\u00e4t. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2206 \n\nSie sehen, wir haben sehr vieles im System und sehr \n\nvieles getan. Vor allen Dingen habe ich diesbez\u00fcglich \n\nnoch keine Kritik von der Basis, von den Betroffenen zu \n\ndieser eingef\u00fchrten vor\u00fcbergehenden Ma\u00dfnahme geh\u00f6rt. \n\nNichtsdestotrotz ist nat\u00fcrlich der unabh\u00e4ngige Blick von \n\nau\u00dfen, den eine externe Evaluation bietet, wichtig und \n\nhilfreich und ich gehe davon aus, dass es mittelfristig zu \n\neiner Wiedereinrichtung kommen wird. Da bereits alle \n\nSchulen einmal den Prozess der externen Evaluation \n\ndurchlaufen haben, stellt sich die Frage, ob damit zuk\u00fcnf-\n\ntig nicht auch eine inhaltliche Neuausrichtung verbunden \n\nsein sollte. Das bedeutet nat\u00fcrlich Kreativit\u00e4t im System \n\nSchule, eine Vorlaufzeit und ein gewisses Zeit- und \n\nPersonalmanagement, um dies umzusetzen. \n\nNach dieser intensiven externen Evaluation ist es aus \n\nmeiner Sicht zum heutigen Tage nicht m\u00f6glich, daf\u00fcr \n\neinen Starttermin festzulegen. \n\nWir werden aus den genannten Gr\u00fcnden Ihren Antrag \n\nablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bienst hatte das \n\nWort f\u00fcr die CDU-Fraktion. Das Wort ergreift jetzt Frau \n\nKollegin Falken f\u00fcr ihre Fraktion DIE LINKE. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bei einer Evaluati-\n\non geht es zum einen um die Bewertung und zum anderen \n\num die Auswertung dieser Bewertung, also um Schluss-\n\nfolgerungen und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Verbes-\n\nserung. \n\nEine Evaluation der Evaluation wegen ist eine Belastung \n\nf\u00fcr die Beteiligten und f\u00fchrt nicht zur Verbesserung von \n\nSchule, sondern zur Demotivierung \u2013 und das brauchen \n\nwir an s\u00e4chsischen Schulen auf keinen Fall. Es gibt schon \n\ngen\u00fcgend andere Punkte, die dazu f\u00fchren. \n\nDie externe Schulevaluation im Freistaat Sachsen wird \n\nseit dem Schuljahr 2007/2008 durchgef\u00fchrt. Bis zum \n\nJahr 2012/2013 waren es insgesamt 916 Schulen und \n\ninzwischen sind schon mehr evaluiert \u2013 mein Kollege \n\nBienst hat es schon gesagt \u2013 an Grundschulen, an Mittel-\n\nschulen, an Gymnasien und an beruflichen Schulen. \n\nDer erste Ergebnisbericht wurde nach zwei Jahren vorge-\n\nstellt und wir haben uns damals im Schulausschuss diesen \n\nBericht angeh\u00f6rt. Der zweite Ergebnisbericht ist seit \n\nM\u00e4rz 2013 ver\u00f6ffentlicht. Wir haben keinen Antrag \n\ngestellt, uns diesen Bericht im Schulausschuss noch \n\neinmal anzuh\u00f6ren. Ich werde Ihnen gleich erkl\u00e4ren, \n\nwarum nicht. \n\nEvaluiert wird bei diesen Evaluationen die Qualit\u00e4t des \n\nUnterrichts, die individuelle F\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fclern, die Sch\u00fclerkompetenz und die Elternzu-\n\nfriedenheit. Es geht leider nicht, Frau Zais \u2013 da bin ich \n\nganz bei Ihnen \u2013, um inhaltliche Fragen oder vielleicht \n\nsogar um andere neue Lernmethoden. Es gibt dazu um-\n\nfangreiche Berichte. Ich habe es mir gestern noch einmal \n\nangesehen \u2013 ich glaube, dieser Bericht ist 72 Seiten lang. \n\nAber es gibt keine nachhaltigen Ma\u00dfnahmen zur Verbes-\n\nserung der Qualit\u00e4t. Gehen wir einmal in die einzelnen \n\nMa\u00dfnahmen, die untersucht werden. \n\nDie Qualit\u00e4t des Unterrichts. Die Staatsministerin erkl\u00e4rt \n\nuns seit mindestens drei Jahren, dass wir st\u00e4ndig an den \n\ns\u00e4chsischen Schulen die L\u00f6cher stopfen m\u00fcssen. Das ist \n\nein Zitat von Frau Kurth. Wenn wir f\u00fcr den Unterricht \n\nst\u00e4ndig die L\u00f6cher stopfen m\u00fcssen, dann glaube ich nicht, \n\ndass es m\u00f6glich ist, einen qualitativ hochwertigen Unter-\n\nricht zu gestalten. Lehrer, Unterricht und Qualit\u00e4t haben \n\nnat\u00fcrlich etwas miteinander zu tun. \n\nZu diesem Schuljahresbeginn 2015/2016 fehlten im \n\nGrund- und Erg\u00e4nzungsbereich 438,9 vollzeit\u00e4quivalente \n\nStellen, also Vollzeitstellen, um \u00fcberhaupt diesen Bereich \n\nabdecken zu k\u00f6nnen. Es wurden 300 Seiteneinsteiger \n\neingestellt, die ohne jegliche p\u00e4dagogische Qualifikation \n\nsofort in den Unterricht gegangen sind. Frau Staatsminis-\n\nterin, ein Starterpaket erf\u00fcllt kein langj\u00e4hriges Studium. \n\n300 Lehrer wurden eingestellt, die als schulfremde Kolle-\n\ngen eingestellt wurden, und das nicht nur in diesem Jahr, \n\nsondern auch in den letzten Jahren, und wir wissen auch, \n\ndass es im Halbjahr wieder zu einem solchen Einstel-\n\nlungsverfahren gekommen ist. Wir wissen auch, dass wir \n\nin den n\u00e4chsten Jahren mit \u00e4hnlichen Einstellungsverfah-\n\nren zu k\u00e4mpfen haben werden. Wer spricht denn da \n\nernsthaft noch von einer verbesserten Qualit\u00e4t an s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen? \n\nKommen wir zur individuellen F\u00f6rderung von Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fclern. Jedes Kind soll mitgenommen werden. \n\nDer F\u00f6rderunterricht wird an den meisten Schulen gestri-\n\nchen. Entweder, es findet grunds\u00e4tzlich schon kein F\u00f6r-\n\nderunterricht mehr statt \u2013 es gibt Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, die schon seit drei Jahren keinen F\u00f6rderunterricht \n\nmehr haben \u2013, oder der F\u00f6rderunterricht wird f\u00fcr den \n\nUnterrichtsausfall ben\u00f6tigt und auch daf\u00fcr eingesetzt. Das \n\nist auch eine Anweisung des Kultusministeriums. \n\nZur Elternzufriedenheit will ich mich gar nicht lange \n\n\u00e4u\u00dfern, denn von den Eltern, mit denen ich gesprochen \n\nhabe oder die mit mir gesprochen haben, h\u00f6re ich vor \n\nallem Kritik an der Schule, aber keine verbesserte Quali-\n\nt\u00e4t. Die durchgef\u00fchrte Evaluation ist eher eine Belastung \n\nf\u00fcr die Lehrer, Sch\u00fcler und Eltern. Sie bringt Unruhe in \n\ndie Schulen. Doch Unruhe in der Schule brauchen wir \n\nnicht. Wenn seit acht Jahren die Schulen evaluiert werden \n\n\u2013 ich glaube, das ist nicht strittig \u2013, aber die Betroffenen \n\nkeine Verbesserung im Schulbereich erleben und sehen, \n\ndann ist es keine Evaluation, die zum Ziel f\u00fchrt. \n\nMeine Kollegin Frau Zais hat es vorhin noch ganz kurz \n\nbei den Mittelschulen andeuten k\u00f6nnen. Es wird festge-\n\nstellt, wo die Probleme sind. Aber all das, um die Proble-\n\nme zu l\u00f6sen, was au\u00dferhalb der Schule passieren muss, ist \n\nin den letzten acht Jahren nicht passiert. Demzufolge sind \n\nwir der Auffassung, dass eine Evaluation, die nicht dazu \n\nf\u00fchrt, dass eine Verbesserung stattfindet und Ma\u00dfnahmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2207 \n\nfestgelegt werden und Verbesserung stattfindet, keine \n\nEvaluation ist, die zielf\u00fchrend ist. Wir glauben deshalb, \n\ndass es eine andere Form von Evaluation sein muss. Mit \n\ndieser jetzigen Evaluation glauben wir nicht, dass wir eine \n\nVerbesserung in der Schule erhalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFalken, Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die SPD spricht jetzt \n\nFrau Kollegin Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich bin in einem Dilemma, \n\nweil ich mich auf den Redebeitrag anhand des GR\u00dcNEN-\n\nAntrages vorbereitet hatte. Dieser GR\u00dcNEN-Antrag ist \n\nrecht kurz, recht \u00fcbersichtlich und recht sachlich. Demzu-\n\nfolge hatte ich mir recht kurz, recht \u00fcbersichtlich und \n\nrecht sachlich zurechtgelegt, was ich sagen will. \n\nVon Frau Kollegin Zais klang das dann in der Rede alles \n\nganz anders. Auf einmal setze sich der Freistaat Sachsen \n\n\u00fcber geltendes Recht hinweg. Man habe das kaum f\u00fcr \n\nm\u00f6glich gehalten, man sei fassungslos \u00fcber das Vorgehen, \n\nhabe keinerlei Information im Bildungsausschuss be-\n\nkommen. Das hat nun mit dem Antrag und dem Duktus \n\ndes Antrages gar nicht so viel zu tun, weshalb ich nicht so \n\nrichtig sicher bin, was ich jetzt in meiner Rede sage. \n\nMuss ich dagegenhalten und etwa richtigstellen, dass hier \n\nkein Recht und Gesetz gebrochen wird, sondern dass das \n\nSchulgesetz vorsieht, dass die Ergebnisse der Erziehungs- \n\nund Bildungsarbeit evaluiert werden und dass es daf\u00fcr \n\nverschiedene Ma\u00dfnahmen und M\u00f6glichkeiten gibt und \n\ndass mit der externen Evaluation ein m\u00f6gliches Ma\u00dfnah-\n\nmenpaket im Freistaat umgesetzt wurde? \n\nSoll ich dazusagen, dass das, was man von den Schulen \n\nh\u00f6rt, relativ unterschiedlich ist? Ich habe Lehrerinnen und \n\nLehrer geh\u00f6rt, die gesagt haben, dass es ein Riesenst\u00fcck \n\nan Arbeit war und sie ganz viel Zeit gekostet hat, ohne \n\ndass sie sich sicher sind, dass es wirklich viel gebracht \n\nhat. Ich habe aber auch viele Lehrerinnen und Lehrer \n\ngeh\u00f6rt, die gesagt haben, dass es zwar viel Arbeit war, \n\naber dass es auch f\u00fcr sie sehr hilfreich war, weil die \n\nErgebnisse der externen Evaluation in ihre interne Schul-\n\nentwicklung, in ihr internes Qualit\u00e4tsmanagement nat\u00fcr-\n\nlich mitgenommen werden k\u00f6nnen und weil es immer \n\nhilfreich ist, einen Blick von au\u00dfen zu haben. \n\nDas k\u00f6nnte ich erw\u00e4hnen und auch, dass es ein sehr \n\nambitioniertes Projekt war und dass ich es schade finde, \n\naber auch absolut nachvollziehbar zu sagen: Jetzt sind wir \n\neinmal in allen s\u00e4chsischen Schulen durch, und jetzt \n\nm\u00fcssen wir anhand der aktuellen Situation entscheiden, \n\ndass wir diese Ressourcen nicht noch ein weiteres Mal \n\neinsetzen k\u00f6nnen, zumindest nicht derzeit, weil die \n\nUnterrichtsversorgung Priorit\u00e4t hat. Dann stolpere ich \n\n\u00fcber die Begr\u00fcndung des GR\u00dcNEN-Antrages, in dem \n\nsogar steht, ich zitiere: \u201eDie Antragstellerin teilt im \n\nGrundsatz die Einsch\u00e4tzung, wonach die Absicherung des \n\nUnterrichts oberste Priorit\u00e4t genie\u00dft\u201c. Da sind wir uns \n\ndoch wieder ganz einig, Frau Kollegin Zais, und ich \n\nverstehe dann die relativ harten Worte und das Fassungs-\n\nlose \u00fcber das Vorgehen nicht so richtig. \n\nIch bin noch nicht lange im Bildungsausschuss, erinnere \n\nmich aber, dass das dort Thema war. Insofern glaube ich, \n\ndass es nicht ganz richtig ist, hier zu sagen, es g\u00e4be keine \n\nInformation im Bildungsausschuss. Ich halte es aber \n\ngrunds\u00e4tzlich f\u00fcr berechtigt, die Fragen zu stellen, die die \n\nGR\u00dcNE-Fraktion gestellt hat. Ich gehe davon aus, dass \n\nwir nach der Antwort der Staatsministerin die Fragen \n\ndann auch in dem Punkt, wo wir sie jetzt beantworten \n\nk\u00f6nnen, beantwortet bekommen und deswegen der Antrag \n\nerledigt ist. \n\nEine Gelegenheit aber gibt es. Mit diesem Antrag haben \n\nSie mir die Gelegenheit gegeben, deutlich zu machen, \n\ndass nat\u00fcrlich \u2013 das sehen wir an der Abschaffung der \n\nexternen Evaluation \u2013 Evaluation Ressourcen braucht, \n\nund zwar externe und interne. Selbst wenn wir keine \n\nexterne Evaluation in dem gro\u00dfen Ma\u00dfstab mehr haben, \n\nwie wir es bisher durchgef\u00fchrt haben, ist es doch n\u00f6tig, in \n\ndiese Prozesse Zeit und Arbeitskraft zu stecken. Das \n\nm\u00fcssen wir alle gemeinsam im Hinterkopf behalten, wenn \n\nwir \u00fcber die Schulgesetznovelle sprechen. Alles, was wir \n\ntun wollen, ben\u00f6tigt Ressourcen, die wir dann auch \n\ngemeinsam bereitstellen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Kollegin \n\nFriedel, SPD-Fraktion, spricht jetzt f\u00fcr die AfD Herr \n\nKollege Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Die Aussetzung geltenden Rechts macht \n\nSchule, nun auch in Sachsen. Anders kann man die \n\nEntscheidung der Kultusministerin, die im \u00a7 59 a S\u00e4chsi-\n\nsches Schulgesetz geregelte Evaluation bis auf Weiteres \n\nauszusetzen, nicht nennen. \n\nDie externe Evaluation wurde entwickelt, um die Qualit\u00e4t \n\nan s\u00e4chsischen Schulen langfristig zu sichern und zu \n\nerhalten, festgeschrieben im \u00a7 59 a S\u00e4chsisches Schulge-\n\nsetz. Nun hat sich die Kultusministerin dazu entschlossen, \n\ndiese Ma\u00dfnahme bis auf Weiteres auszusetzen. Ich habe \n\nviel dar\u00fcber geh\u00f6rt, warum dies sinnvoll ist, und einiges \n\ndar\u00fcber, warum es nicht sinnvoll ist. Was mich etwas \n\nerschreckt, ist die Tatsache, dass sich alle einig sind und \n\ndass es ganz unproblematisch ist, das zu machen. Das ist \n\ngeltendes Recht. Ich glaube nicht, dass eine Ministerin \u2013 \n\nbitte, nehmen Sie mir das nicht \u00fcbel \u2013 einfach das Recht \n\nhat, sich dar\u00fcber hinwegzusetzen. \n\nWenn so etwas geplant ist und wenn es aus Sicht des \n\nAusschusses und des Ministeriums Sinn macht, dann \n\nsollte man es im Ausschuss besprechen. Dann sollte es ins \n\nPlenum gebracht und hier beschlossen werden. Aber eine \n\nMinisterin selbst sollte sich \u00fcber dieses Recht nicht \n\nhinwegsetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2208 \n\nAus diesem Grund kann ich mich dem Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN-Fraktion \u2013 es f\u00e4llt mir sehr schwer \u2013 nur anschlie-\n\n\u00dfen und dazu sagen, dass die AfD Ihrem Antrag zustim-\n\nmen wird. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nRederunde angekommen. Jetzt habe ich das nicht so \n\nrichtig deuten k\u00f6nnen \u2013 Kurzintervention? \n\n(Lothar Bienst, CDU, winkt ab.) \n\nAber wir k\u00f6nnten jetzt eine zweite Rederunde er\u00f6ffnen. \n\nAllerdings hat die Fraktion GR\u00dcNE keine Redezeit mehr, \n\naber noch das Schlusswort, die drei Minuten. Andere \n\nFraktionen k\u00f6nnten noch sprechen, es gibt ausreichend \n\nRedezeit. Aber ich sehe jetzt keinen Redebedarf. Also \n\nm\u00fcsste ich erst einmal schauen. \u2013 Die Staatsregierung \n\nwird auf jeden Fall das Wort ergreifen. Bitte, Frau \n\nStaatsministerin Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Lassen Sie mich gleich zu Anfang \n\ndeutlich sagen, dass wir, dass ich die externe Evaluation \n\nnicht aufgehoben, sondern aufgrund von Ressourcenfra-\n\ngen zun\u00e4chst ausgesetzt habe und mich damit voll und \n\nganz im gesetzlichen Rahmen bewege. Ich komme sp\u00e4ter \n\nnoch einmal auf diesen Sachverhalt zur\u00fcck. Lassen Sie \n\nmich noch zu Beginn sagen, dass wir die externe Evalua-\n\ntion nicht mittendrin abbrechen, denn das w\u00e4re f\u00fcr die \n\nSchulen und f\u00fcr alle daran Beteiligten sicher unverst\u00e4nd-\n\nlich. \n\nDer erste Zyklus der externen Evaluation ist mit Ablauf \n\ndes Schuljahres 2013/2014 in Sachsen sehr erfolgreich \n\nbeendet worden. Schulen, deren Evaluation im zweiten \n\nZyklus bereits begonnen hat, werden das Verfahren auch \n\nordnungsgem\u00e4\u00df durchf\u00fchren und nicht mittendrin abbre-\n\nchen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt einmal auf \n\nden \u00a7 59 a des Schulgesetzes und dessen Inhalt zu spre-\n\nchen, denn dieser Paragraf gibt den gesetzlichen Rahmen \n\nvor, in dem ich mich zu bewegen habe. Im \u00a7 59 a steht \n\ngeschrieben, dass regelm\u00e4\u00dfig das Ergebnis der Erzie-\n\nhungs- und Bildungsarbeit sowie die Umsetzung des \n\nSchulprogramms \u00fcberpr\u00fcft werden sollen. Bei der \u00dcber-\n\npr\u00fcfung ihrer Arbeit werden die Schulen und die Schul-\n\naufsicht vom S\u00e4chsischen Bildungsinstitut unterst\u00fctzt. \n\nWesentliche Bezugspunkte f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung der \n\nErziehungs- und Bildungsarbeit sind Bildungsstandards. \n\nDiese sind von der Kultusministerkonferenz f\u00fcr den \n\nPrimarbereich, den Hauptschulabschluss, den mittleren \n\nSchulabschluss und die allgemeine Hochschulreife \n\ndefiniert. \n\nMeine Damen und Herren! Ein ebenfalls von der KMK \n\netabliertes Instrument der \u00dcberpr\u00fcfung ist das Bildungs-\n\nmonitoring, und damit bin ich schon bei den Elementen \n\nvon Qualit\u00e4tssicherung an unseren s\u00e4chsischen Schulen. \n\nIm vergangenen Jahr hat die KMK unter meiner Pr\u00e4si-\n\ndentschaft die \u00fcberarbeitete Gesamtstrategie zum Bil-\n\ndungsmonitoring beschlossen. Mit den verschiedenen \n\nVerfahren zur systematischen Beobachtung des Bildungs-\n\nsystems hat sich das Bildungsmonitoring in den vergan-\n\ngenen Jahren als unverzichtbar f\u00fcr die Sicherung und die \n\nEntwicklung von Bildungsqualit\u00e4t in Deutschland erwie-\n\nsen. Diese Gesamtstrategie ist auch in Sachsen umzuset-\n\nzen und sieht wie bisher folgende Verfahren und Instru-\n\nmente an unseren s\u00e4chsischen Schulen zur Qualit\u00e4tssiche-\n\nrung vor: \n\nEinmal ist das die Teilnahme an internationalen Schulleis-\n\ntungsstudien, zum anderen die \u00dcberpr\u00fcfung bzw. die \n\nUmsetzung von Bildungsstandards, ein valides Instrument \n\nder Qualit\u00e4ts\u00fcberpr\u00fcfung und damit auch der Qualit\u00e4tssi-\n\ncherung, zum Dritten das Verfahren zur Qualit\u00e4tssiche-\n\nrung auf der Ebene der Einzelschule und die gemeinsame \n\nBildungsberichterstattung von Bund und L\u00e4ndern. \u00dcber \n\ndiese l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Verfahren hinaus gibt es in \n\nSachsen weitere Ma\u00dfnahmen zur schulischen Qualit\u00e4tssi-\n\ncherung, die diese zentralen Instrumente der Gesamtstra-\n\ntegie erg\u00e4nzen. \n\nSo werden seit dem Schuljahr 2009/2010 Kompetenztests \n\nfl\u00e4chendeckend in s\u00e4chsischen Schulen geschrieben. Wir \n\nhaben intensiv dar\u00fcber diskutiert. Sie werden nicht \u00fcberall \n\npositiv aufgenommen, haben sich aber als Instrument fest \n\netabliert. Diese Tests \u00fcberpr\u00fcfen Lernergebnisse und \n\nLeistungsst\u00e4nde im Hinblick auf die Bildungsstandards \n\nder Kultusministerkonferenz und geben sehr exakt Aus-\n\nkunft \u00fcber den Leistungsstand, den Wissensstand unserer \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\nMeine Damen und Herren! Die Erkenntnisse aus den \n\nKompetenztests sollen in den Prozess der internen Evalu-\n\nation eingespeist und \u2013 das ist f\u00fcr mich au\u00dferordentlich \n\nwichtig \u2013 f\u00fcr die Unterrichtsentwicklung in den Schulen \n\ngenutzt werden. Das ist ein sehr anspruchsvoller Prozess, \n\nden die Lehrerinnen und Lehrer da absolvieren m\u00fcssen. \n\nWeitere Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer \n\nund deren Unterricht bietet eine Aufgabendatenbank, die \n\ndas S\u00e4chsische Bildungsinstitut erarbeitet hat und bei der \n\nsich Lehrerinnen und Lehrer problemlos bedienen k\u00f6nnen \n\nund damit ein sehr umfangreiches und qualit\u00e4tssicherndes \n\nUnterst\u00fctzungselement zur Verf\u00fcgung haben. \n\nUm die Erziehungs- und Bildungsarbeit kontinuierlich zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, sind die Schulen im Rahmen ihrer Schulpro-\n\ngrammarbeit zur internen Evaluation angehalten, meine \n\nDamen und Herren, und viele Schulen im Freistaat \n\nSachsen f\u00fchren diese interne Evaluation bereits sehr \n\nerfolgreich durch. Allen Schulen stehen dabei alle Instru-\n\nmente, die im Rahmen der externen Evaluation angewen-\n\ndet werden, \u00fcber das Portal \u201eInterne Evaluation\u201c zur \n\nVerf\u00fcgung. Dieses Portal wird von unseren Schulen \n\nintensiv bedient. \n\nDas Ergebnis der Bildungs- und Erziehungsarbeit und die \n\nUmsetzung des Schulprogramms der Schulen werden \n\nregelm\u00e4\u00dfig durch schulaufsichtliche T\u00e4tigkeiten \u00fcber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2209 \n\npr\u00fcft. Dazu, meine Damen und Herren, geh\u00f6ren umfang-\n\nreiche Auswertungen unserer zentralen Abschlusspr\u00fcfun-\n\ngen im Freistaat Sachsen und deren statistischer Kennda-\n\nten. Im Schulportr\u00e4t berichtet die Schule der \u00d6ffentlich-\n\nkeit anhand ausgew\u00e4hlter verbindlicher Kriterien \u00fcber \n\nihre p\u00e4dagogische Arbeit. Das kann sich im Bundesma\u00df-\n\nstab sehen lassen. Die Schulen stellen sich im Schulportal \n\ndurch das Schulportr\u00e4t allen interessierten B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern vor und geben Auskunft \u00fcber die Qualit\u00e4t \n\nihrer Arbeit. \n\nQualit\u00e4tssicherung und -entwicklung werden im Zuge der \n\nNovellierung unseres Schulgesetzes neu ausgerichtet. So \n\nsoll mit einer verst\u00e4rkten Eigenverantwortung auch die \n\ninterne Evaluation als Element der Qualit\u00e4tssicherung \n\ngest\u00e4rkt werden. Externe Evaluation und Berichterstat-\n\ntungen, meine Damen und Herren, sollen in Zukunft \n\nfokussierter erfolgen. Bis zum Ende des Schuljahres \n\nerarbeiten wir ein Konzept f\u00fcr die Neuausrichtung der \n\nQualit\u00e4tssicherung an unseren s\u00e4chsischen Schulen. Die \n\nErgebnisse der Debatten zum Schulgesetz, die wir zurzeit \n\nintensiv in B\u00fcrgerdialogen f\u00fchren, werden darin einflie-\n\n\u00dfen. \n\nDie Wiederaufnahme der fl\u00e4chendeckenden externen \n\nEvaluation ist bislang nicht vorgesehen. Ein immer \n\nwiederkehrender Prozess bringt in Zukunft sicher nicht \n\nmehr die Ergebnisse, die wir von Qualit\u00e4ts\u00fcberpr\u00fcfung \n\nund -sicherung erwarten. Meine Damen und Herren, den \n\nUnterricht abzusichern und die Qualit\u00e4t des Lehrens und \n\nLernens zu gew\u00e4hrleisten, sind f\u00fcr mich die wichtigsten \n\nBausteine, um schulische Qualit\u00e4t zu sichern. Der gro\u00dfe \n\nPersonalbedarf zur Absicherung des Unterrichts mit Blick \n\nauf steigende Sch\u00fclerzahlen, die Herausforderungen im \n\nBereich Migration, Inklusion, demografischer Wandel und \n\nder leer gefegte Lehrerarbeitsmarkt lassen das wiederholte \n\nfl\u00e4chendeckende und damit personalintensive Verfahren \n\nder externen Evaluation einfach nicht zu. Wir brauchen \n\ndie Kolleginnen und Kollegen vor unseren Klassen, um \n\nden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern nicht nur Bildung, son-\n\ndern auch Freude am Lernen zu vermitteln. \n\nIch setze mich pers\u00f6nlich f\u00fcr wirksame, zeitgem\u00e4\u00dfe und \n\nin die Zukunft weisende Verfahren zur Qualit\u00e4tssicherung \n\nan unseren Schulen ein und bin mir sehr sicher, dass wir \n\nim Zuge der Schulgesetznovellierung einen weiteren \n\nSchritt im Freistaat Sachsen nach vorn gehen werden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Beitrag von \n\nFrau Staatsministerin Kurth bietet sich jetzt der einbrin-\n\ngenden Fraktion die M\u00f6glichkeit eines dreimin\u00fctigen \n\nSchlusswortes; Frau Kollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Frau Kurth, Sie wissen, dass ich Sie eigentlich \n\nsehr sch\u00e4tze. Das, was ich zum Schluss geh\u00f6rt habe, ist ja \n\nf\u00fcr mich der eigentliche Offenbarungseid. Deswegen \n\nhaben wir den Antrag gebracht. \n\nSie sagen, dass die Lehrerinnen und Lehrer gebraucht \n\nwerden, um vor der Klasse zu stehen, und wir dies absi-\n\nchern m\u00fcssen. Das ist der Grund, warum wir uns die \n\n24 Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr die externe Evaluierung \n\nam S\u00e4chsischen Bildungsinstitut nicht mehr leisten \n\nk\u00f6nnten \u2013 bei circa 30 000 Lehrern in Sachsen. Das ist f\u00fcr \n\nmich der Offenbarungseid, dass das System tats\u00e4chlich \n\nkollabiert und nicht die Qualit\u00e4t im Mittelpunkt steht. \n\nVielmehr steht die Absicherung des unteren Mindestma-\n\n\u00dfes im Vordergrund. Der Ma\u00dfstab f\u00fcr ein gut funktionie-\n\nrendes Bildungssystem in Sachsen ist der folgende Satz: \n\nDie Hauptsache ist, dass vor jeder Klasse ein Lehrer steht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas kann nun wirklich nicht Sinn und Zweck der Sache \n\nsein. \n\n(Staatsministerin Brunhild Kurth: Die  \n\nEvaluation bringt Ergebnisse und nicht Qualit\u00e4t!) \n\nLiebe Cornelia Falken, ich verstehe, dass die Evaluierung \n\n\u2013 vor allem die externe \u2013 unbequem ist. \n\nEs finden hier auch Debatten \u2013 vor allem in der Politik, \n\nwenn es um Staatsgeld geht \u2013 statt. Vor allem bei Projek-\n\nten, die innovative Ideen haben, wird immer Folgendes \n\ngesagt: Wir m\u00fcssen aber extern evaluieren, ob das sinn-\n\nvoll ist. Das ist nat\u00fcrlich unbequem \u2013 ein Blick von au\u00dfen \n\nist immer unbequem. Man muss sich dann bewegen. \n\nWer sich den zweiten Evaluierungsbericht angesehen hat, \n\nhat gesehen, wo die Defizite zum Beispiel in den Mittel-\n\nschulen liegen. Wenn wir vor neuen Anforderungen \n\nstehen und sagen, dass wir aber darauf verzichten und \n\nschauen, was wir \u00e4ndern k\u00f6nnen, dann ist das ein Offen-\n\nbarungseid. \n\nWenn es f\u00fcr ganz Sachsen nur f\u00fcnf Prozessmoderatoren \n\ngibt, die sich mit Schulmodell- und Schulprogramment-\n\nwicklung besch\u00e4ftigen, dann kann man doch nicht sagen, \n\ndass ausreichend Ressourcen im System f\u00fcr die interne \n\nEvaluierung zur Verf\u00fcgung stehen. Wenn Lehrerinnen und \n\nLehrer auf dem Zahnfleisch kriechen und sie Seitenein-\n\nsteigerinnen und Seiteneinsteiger betreuen, dann glaubt \n\ndoch keiner im Ernst, dass es noch zu gro\u00dfen internen \n\nEvaluierungsprozessen an Schulen kommen wird. Es ist \n\ndoch haneb\u00fcchen, hier so etwas verkaufen zu wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs wird gesagt, dass das neue Schulgesetz bald kommt \n\nund damit dann alles rosig wird. Nein, das ist nicht der \n\nFall. Dort steht zwar mehr zur Qualit\u00e4t, aber es steht \n\n\u00fcberall das Wort \u201ekann\u201c. Es wird immer obsoleter. \n\nZu behaupten, dass sich die Zielgruppe daf\u00fcr nicht inte-\n\nressieren w\u00fcrde, verstehe ich auch nicht. Ich rede an-\n\nscheinend mit einer anderen Zielgruppe. Ich sa\u00df mit dem \n\nLandessch\u00fclerrat zusammen. Dort gibt es viele Ideen und \n\nForderungen, die alle die Prozessqualit\u00e4t beispielsweise \n\nan Schulen betreffen. Sich hier hinzustellen und zu sagen, \n\ndass die Evaluierung \u2013 vor allem eine externe \u2013 abgelehnt \n\nwird, ist haneb\u00fcchen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2210 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Deswegen bleiben wir nat\u00fcrlich bei \n\nunserem Antrag und bitten um Zustimmung, auch wenn \n\nes knapp werden wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/3794 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt bitte die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und \n\nStimmen daf\u00fcr ist die Drucksache dennoch nicht be-\n\nschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\n\u2013 21. T\u00e4tigkeitsbericht 2012/2013 des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten  \n\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes  \n\nder ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik  \n\n\u2013 Berichtszeitraum: 1. Juli 2012 bis 30. Juni 2013 \u2013 \n\nDrucksache 6/2675, Unterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des  \n\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik \n\nDrucksache 6/4013, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\n\u2013 22. T\u00e4tigkeitsbericht 2013/2014 des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten  \n\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes  \n\nder ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik  \n\n\u2013 Berichtszeitraum: 1. Juli 2013 bis 30. Juni 2014 \u2013 \n\nDrucksache 6/3621, Unterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des  \n\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik \n\nDrucksache 6/4014, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine \n\nRedezeit von 10 Minuten je Fraktion festgelegt. Die \n\nReihenfolge lautet wie folgt: CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nAfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr \n\ndie Fraktion CDU spricht Herr Abg. Schiemann. Herr \n\nSchiemann, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist immer \n\ngut, sich auch im Rahmen dieser Berichte daran zu \n\nerinnern, dass es nicht selbstverst\u00e4ndlich ist, dass wir hier \n\nals S\u00e4chsischer Landtag im Jahr 2016 zusammenkommen \n\nund den 21. und 22. Bericht des S\u00e4chsischen Landesbe-\n\nauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen beraten. Wir verdan-\n\nken es den mutigen Frauen und M\u00e4nnern, die in der Zeit \n\nder friedlichen Revolution ebendiese Grundlagen geschaf-\n\nfen haben, damit wir hier in Freiheit, Frieden und Demo-\n\nkratie unsere Aufgabe auch als S\u00e4chsischer Landtag \n\nerf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nDas habe ich f\u00fcr wichtig gehalten, um jetzt in W\u00fcrdigung \n\ndes 21. und 22. T\u00e4tigkeitsberichts des S\u00e4chsischen Lan-\n\ndesbeauftragten auch Danke an den S\u00e4chsischen Landes-\n\nbeauftragten Lutz Rathenow f\u00fcr seine in diesen Zeitraum \n\nfallende Arbeit zu sagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch binde in diesen Dank nat\u00fcrlich auch alle Mitarbeiter \n\nund die vielen Unterst\u00fctzer der Arbeit ganz besonders mit \n\nein. Dabei nehmen wir zur Kenntnis, dass die B\u00fcrgerbera-\n\ntung weiter einen Schwerpunkt in der Aufgabenwahrneh-\n\nmung des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten darstellt. Wir \n\nm\u00f6chten, dass dieses Angebot auch k\u00fcnftig landesweit \n\nm\u00f6glich bleibt. Es soll den betroffenen B\u00fcrgern weiter in \n\nFragen der Akteneinsicht, Rehabilitierung, Opferrente \n\neine Unterst\u00fctzung geben, und das m\u00f6glichst ortsnah. \n\nKurze Wege f\u00fcr die Betroffenen, Opfer und Ratsuchenden \n\nsollten auch weiter m\u00f6glich bleiben. Wichtig f\u00fcr die \n\nk\u00fcnftige Arbeit muss auch die Pr\u00e4senz mit Angeboten in \n\nden Regionen bleiben, die der S\u00e4chsische Landesbeauf-\n\ntragte auch im Bericht entsprechend dargestellt hat und \n\ndie f\u00fcr uns ersichtlich war. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion bleibt ein weiterer Schwerpunkt \n\ndie Bildungsarbeit. Die Bildungsarbeit in vielen Berei-\n\nchen ist wichtig. Wir sehen es als bedeutend und richtig \n\nan, in Schulen und Sch\u00fclerprojekten \u00fcber die Aufgaben zu \n\ninformieren und die Zeitzeugenprojekte weiterzuf\u00fchren. \n\nDiese Chance sollte auch in der Lehrerweiter- und -fort-\n\nbildung genutzt werden. Ich hoffe, dass auch die Hoch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2211 \n\nschulen eine solche Chance nutzen, denn auch die Studen-\n\nten haben ein Recht, sich mit der Geschichte im Freistaat \n\nSachsen zu besch\u00e4ftigen. Der S\u00e4chsische Landesbeauf-\n\ntragte w\u00e4re ein kompetenter Ansprechpartner auch f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Hochschullandschaft und s\u00e4chsischen Studen-\n\nten. Dabei muss auch k\u00fcnftig die Unterrichtung der \n\n\u00d6ffentlichkeit stattfinden. Ich glaube, dass eine gute \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit und die Information der B\u00fcrger im \n\nFreistaat Sachsen an dieser Stelle auch f\u00fcr die Zukunft \n\nsinnvoll sind. \n\nSinnvoll wird sicherlich in allen bisher angesprochenen \n\nBereichen auch die Kooperation mit weiteren Partnern \n\nbleiben. Ich wei\u00df, dass die Zusammenarbeit mit den \n\nOpferverb\u00e4nden und Aufarbeitungsinitiativen durch nichts \n\nersetzt werden kann und deshalb wichtiger Bestandteil der \n\nk\u00fcnftigen Arbeit bleiben muss. Ich erlaube mir an dieser \n\nStelle, den Vertretern der Opferinitiativen herzlich f\u00fcr ihre \n\nArbeit zu danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben Sachsen mit ihrer Arbeit reicher gemacht und \n\nmit der Weitergabe ihres Wissens und Erfahrungen die \n\ns\u00e4chsische Demokratie gest\u00e4rkt. Deshalb waren auch in \n\nden Diskussionen mit den Opferverb\u00e4nden die Themen \n\nwie verfolgte Sch\u00fcler, Heimkinder, Opferrente und \n\nZwangsausgesiedelte sehr wichtig. Gleichsam waren sie \n\nauch Impulsgeber f\u00fcr rechtsverbindliche \u00c4nderungen. Wir \n\nwerden uns in der Frage der Aufarbeitung neuen Heraus-\n\nforderungen stellen m\u00fcssen. \n\nDie Erlebnisgeneration und die Nachgeborenengeneration \n\nwerden den Gespr\u00e4chsfaden erhalten m\u00fcssen. Es muss \n\neine Verbindung zwischen Erlebnisgeneration und Nach-\n\ngeborenengeneration geben. Dabei wird die Frage des \n\nUmgangs mit den Akten und die Aufgabe des Bundesbe-\n\nauftragten erneut diskutiert. Hier halten wir am Zugang zu \n\nden Akten und an einem handlungsf\u00e4higen und mit \n\nausreichend Personal ausgestatteten Bundesbeauftragten \n\nfest. F\u00fcr den Freistaat Sachsen und seine B\u00fcrger bleiben \n\ndie drei Au\u00dfenstellen Leipzig, Chemnitz und Dresden \n\nunverzichtbar. Pl\u00e4ne des Bundes, hier zu reduzieren, \n\nd\u00fcrfen nicht umgesetzt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWir halten es f\u00fcr inakzeptabel, die Akten in die Archive \n\nzu schieben. Von den 111 Kilometern Schriftgut im \n\nAktenformat befinden sich 21,5 Kilometer in Sachsen. \n\nBisher haben insgesamt 3,1 Millionen B\u00fcrger Aktenein-\n\nsicht erhalten. Von den bundesweit im Jahr 2015 gestell-\n\nten 62 000 Antr\u00e4gen wurden im Freistaat Sachsen circa \n\n17 000 gestellt. Dabei wurden im Freistaat Sachsen bisher \n\nmehr als 800 000 Antr\u00e4ge auf Akteneinsicht gestellt. \n\nF\u00fcr uns ist die Aufarbeitung noch nicht abgeschlossen. \n\nWir sehen keinen Schlussstrich auf uns zukommen. Das \n\nist die klare Ansage auch an die Arbeit der Opferverb\u00e4nde \n\nund die wichtige Arbeit, die der Landesbeauftragte in \n\nZukunft zu erledigen hat. Daher wird es k\u00fcnftig noch \n\nwichtiger sein, den Blick aus der Vergangenheit in die \n\nZukunft zu richten. Dabei muss es darum gehen, dass das \n\nVerm\u00e4chtnis der Opfer als Erlebnisgeneration die Nach-\n\ngeborenen daran erinnern muss, dass alles getan werden \n\nwird, k\u00fcnftig niemals mehr eine Diktatur zuzulassen. \n\nDieses Verm\u00e4chtnis muss zukunftssicher weitergetragen \n\nwerden, so wie es die Demonstranten in der friedlichen \n\nRevolution getan haben. \n\nGerechtigkeit, Frieden und Bewahrung der Sch\u00f6pfung, \n\ngleichsam der Leitgedanke unserer S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung, sind die Garanten von Demokratie, Freiheit und \n\nVerantwortung f\u00fcr die Entwicklung des Freistaates \n\nSachsen. Nun darf es nicht darum gehen, der jungen \n\nGeneration mit erhobenem Zeigefinger zu begegnen; \n\nvielmehr geht es darum, die Chancen von Demokratie und \n\nFreiheit im Vergleich zur Diktatur zu er\u00f6ffnen und f\u00fcr die \n\nChancen der Demokratie zu werben. Das Verm\u00e4chtnis der \n\nfriedlichen Revolution bleibt mit dem Ruf \u201eKeine Ge-\n\nwalt!\u201c sehr eng verbunden, denn nur keine Gewalt ist \n\nst\u00e4rker als jeglicher Hass, und keinerlei Gewalt darf Hass \n\nin unserer Zeit eine Chance geben. F\u00fcr uns bleibt die \n\nArbeit des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten auch k\u00fcnftig \n\nunverzichtbar. Deshalb soll sie gest\u00e4rkt weitergef\u00fchrt \n\nwerden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchiemann. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr \n\nAbg. Richter. Bitte sehr, Herr Richter. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehr-\n\nter Herr Rathenow! Sehr geehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Wir werden in den kommenden Wochen, in den \n\nkommenden Monaten und in den kommenden Jahren die \n\nDebatte um die Zukunft der Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde \n\nbekommen. So hat Th\u00fcringens Ministerpr\u00e4sident Bodo \n\nRamelow die Ministerpr\u00e4sidenten der neuen L\u00e4nder zu \n\neiner gemeinsamen Initiative zur Aufarbeitung des began-\n\ngenen Unrechts in der DDR eingeladen. \n\nAuf der Geschichtsmesse in Suhl erkl\u00e4rte Ramelow \u2013 \n\nZitat \u2013: \u201eWir wollen neue Impulse setzen f\u00fcr eine ideolo-\n\ngiefreie gesellschaftliche Debatte zur SED-Diktatur, ihrer \n\n\u00dcberwindung und ihren Folgen. Die Aufarbeitung von \n\nDDR-Unrecht ist Kernbestandteil unserer Regierungsar-\n\nbeit und ein unverzichtbarer Beitrag f\u00fcr die politische \n\nKultur Th\u00fcringens.\u201c \n\nWeiter f\u00fchrte er aus, dass die Rehabilitierung und Ent-\n\nsch\u00e4digung von Opfern politischer Verfolgung wichtige \n\nElemente der historischen Aufarbeitung seien. Auch \n\nbisher im Rahmen des DDR-Unrechtsbereinigungs-\n\ngesetzes vernachl\u00e4ssigte Opfergruppen sollten st\u00e4rkere \n\nBer\u00fccksichtigung finden. Dazu z\u00e4hlen die Schicksale der \n\nZwangsausgesiedelten und die M\u00f6glichkeiten von Aner-\n\nkennung und einer verbesserten Entsch\u00e4digung. Ebenfalls \n\ngeh\u00f6rten dazu die Zukunft der Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde \n\nund die damit verbundene Frage nach der Aktenzug\u00e4ng-\n\nlichkeit \u2013 das wurde ja gerade schon angesprochen \u2013 f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2212 \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und nat\u00fcrlich die Zahl der \n\nStandorte in der Fl\u00e4che, ebenso die Frage, wie der Bun-\n\ndesstiftung Aufarbeitung auch k\u00fcnftig verl\u00e4ssliche Rah-\n\nmenbedingungen gegeben werden k\u00f6nnen, damit sie ihre \n\nhistorisch-wissenschaftliche Arbeit uneingeschr\u00e4nkt \n\nfortsetzen und unsere j\u00fcngere Geschichte aktiv weitertra-\n\ngen kann. \n\nHerr Ramelow schl\u00e4gt daher vor, dass sich die Minister-\n\npr\u00e4sidenten anl\u00e4sslich der Regionalkonferenz am \n\n13. April 2016 mit dem Gesamtkomplex der Aufarbeitung \n\ndes Unrechts in der ehemaligen DDR befassen und \n\ndar\u00fcber beraten, wie dieser Diskussionsprozess durch die \n\nMinisterpr\u00e4sidenten der neuen L\u00e4nder gestaltet werden \n\nkann. \n\nF\u00fcr uns als LINKE im S\u00e4chsischen Landtag ist dies eine \n\ngute und wichtige Initiative, weil es auch zeigt, dass wir \n\nuns in \u201eRegierung\u201c genau dieser Verantwortung bewusst \n\nsind, und wir bitten den s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten, \n\ndieses Angebot aus Th\u00fcringen ernst zu nehmen, es anzu-\n\nnehmen und offen in die Diskussion einzusteigen. \n\nIm Hinblick auf die Debatte, die wir heute hier f\u00fchren, \n\nhabe ich das Gef\u00fchl, dass teilweise ein St\u00fcck Routine \n\neingekehrt ist. Gerade als neuer, wenn auch nicht mehr \n\nganz neuer Abgeordneter habe ich mir in Vorbereitung der \n\nSitzung des Verfassungs- und Rechtsausschusses und \n\nnat\u00fcrlich auch in Vorbereitung der jetzigen Sitzung den \n\n21. und den 22. Bericht des Landesbeauftragten f\u00fcr die \n\nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen \n\nDDR sehr genau angeschaut und festgestellt, dass sie sich \n\nin doch sehr vielen Teilen \u00e4hneln und auch viele Teile im \n\nText sehr gleichartig sind. Das ist ein wichtiger Hinweis \n\nauf eine sehr kontinuierlich stattfindende Arbeit; aber es \n\nzeigt auch, dass neue Impulse durchaus wichtig sein \n\nk\u00f6nnten. \n\nWir bedanken uns als Fraktion noch einmal bei Herrn \n\nRathenow, der bei uns in der Fraktionsversammlung zu \n\nGast war. Wir haben auch versucht, einen solchen Impuls \n\nzu setzen. Mein Kollege Herr Kosel hat zum Beispiel auf \n\ndie besondere Spezifik des Unrechts gegen\u00fcber Sorbinnen \n\nund Sorben aufmerksam gemacht und dies in die Debatte \n\neingebracht, und ich habe in diesem Zusammenhang eine \n\nsehr gro\u00dfe Aufgeschlossenheit bei Herrn Rathenow \n\ngesp\u00fcrt. \n\nDie Zahl der Erstberatungen zu den Akteneinsichten hat \n\nsich im Vergleich beider Berichtszeitr\u00e4ume halbiert. Auch \n\ndie Zahl der ausf\u00fchrlichen Beratungsgespr\u00e4che ist r\u00fcck-\n\nl\u00e4ufig, von 179 auf 143. Dass in diesem Zuge der Landes-\n\nbeauftragte Herr Rathenow ein st\u00e4rkeres Gewicht auf die \n\nBildungsarbeit legen will, ist nahezu verst\u00e4ndlich. Allein \n\naufgrund der Gr\u00f6\u00dfe der Unterlagenbeh\u00f6rde mit vier \n\nPersonen, eine davon in Teilzeit, denken wir nach wie vor, \n\ndass diese Aufgabe im Wesentlichen besser bei der \n\nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung angesiedelt ist. \n\nIch habe gesagt, dass eine gewisse Routine in die Debatte \n\neingekehrt ist, und habe mir nat\u00fcrlich auch die Reden \n\nanl\u00e4sslich der Vorlage der letzten beiden Berichte ange-\n\nschaut, was denn da so gesagt worden ist. Mir ist aufge-\n\nfallen, dass der Kollege der CDU, der 2012 und 2013 die \n\nentsprechende Rede gehalten hat, jeweils die gleichen \n\nTextbausteine verwandt hat. Dazu muss ich einerseits \n\nsagen, dass es auf jeden Fall Ihr gutes Recht ist, Dinge zu \n\nwiederholen, wenn Sie sie f\u00fcr besonders zutreffend \n\nhalten. Aber andererseits ist es nat\u00fcrlich auch wichtig, \n\ndass man dem Thema angemessen begegnet und es nicht \n\nquasi abarbeitet, auch nicht zu einer solchen Stunde. Das \n\nist nat\u00fcrlich in jedem Fall schwierig. \n\nMeines Erachtens sollten wir uns als S\u00e4chsischer Landtag \n\nauch daf\u00fcr starkmachen, uns auf das Angebot aus Th\u00fcrin-\n\ngen einzulassen und dieses Angebot neuer Impulse in \n\njedem Falle anzunehmen. Ich freue mich, dass wir viel-\n\nleicht in einer der k\u00fcnftigen Sitzungen hier dar\u00fcber \n\ndiskutieren. \n\nSehr geehrter Herr Rathenow, ich danke Ihnen f\u00fcr die \n\nvorgelegten Berichte und freue mich auf den k\u00fcnftigen \n\nDiskurs um diese wichtige Arbeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die Fraktion \n\nSPD und f\u00fcr sie Frau Abg. Kliese. \u2013 Bitte sehr, Frau \n\nKliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! \u201eDas sind ja Stasi-\n\nMethoden!\u201c oder auch \u201eDas erinnert mich an tiefste \n\nDDR-Zeiten!\u201c, diese S\u00e4tze sind heute so schnell dahinge-\n\nsagt, und sie dienen dazu, die bestehenden Verh\u00e4ltnisse so \n\nhart wie m\u00f6glich zu kritisieren. Dass mit solchen S\u00e4tzen \n\nauch eine Relativierung dessen einhergeht, was in der \n\nDDR den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern an Unrecht angetan \n\nwurde, machen sich die Wenigsten in diesem Moment \n\nbewusst, und dennoch lohnt es sich, die Vergangenheit \n\ngenau zu rekonstruieren, um zu wissen, ob man mit \n\nsolchen Vergleichen richtig liegt. \n\nGenau diese Aufgabe \u2013 eine konkrete und korrekte, gut \n\nvermittelte Rekonstruktion der Geschichte \u2013 \u00fcbernimmt \n\nder Landesbeauftragte mit seinem Team. Dazu geh\u00f6ren \n\nwissenschaftliche Forschung ebenso wie politische \n\nBildung, welche die Forschungsergebnisse gemeinsam \n\nmit den Berichten der Zeitzeugen vermittelt. \n\nNehmen wir einmal ganz exemplarisch den in letzter Zeit \n\nimmer wiederkehrenden Kritikpunkt, man k\u00f6nne heutzu-\n\ntage seine Meinung nicht mehr ehrlich sagen \u2013 h\u00e4ufig \n\nhervorgebracht von Menschen, die aufgrund ungez\u00fcgelter \n\nrassistischer Einlassungen irgendwann dann doch von \n\njemandem zurechtgewiesen werden. \n\nDoch wie war das zu DDR-Zeiten? Hier f\u00e4llt mir der \n\nRadsportler Wolfgang L\u00f6tzsch ein. Wolfgang L\u00f6tzsch war \n\nhochgradig talentiert, doch er war auch hochgradig \n\nfrustriert. Die SED-F\u00fchrung wollte ihn zwingen, in die \n\nPartei einzutreten. Nachdem er das verweigerte, geriet er \n\nin der DDR in Ungnade und wurde von jeglicher sportli-\n\ncher F\u00f6rderung befreit. Als er einmal zuf\u00e4llig in eine \n\nVerkehrskontrolle kam, sagte er im Affekt \u2013 ich zitiere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2213 \n\nWolfgang L\u00f6tzsch \u2013: \u201eEs ist typisch f\u00fcr die DDR, dass die \n\nB\u00fcrger keine Rechte haben. Alles Schei\u00dfe hier in diesem \n\nLand!\u201c F\u00fcr diesen Satz wurde Wolfgang L\u00f6tzsch zu zehn \n\nMonaten Haft wegen Staatsverleumdung verurteilt. \n\nDieses Urteil sollten sich alle auf der Zunge zergehen \n\nlassen, die heute davon sprechen, dass man nicht mehr \n\nfrei seine Meinung \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs sind solche Geschichten wie die von Wolfgang  \n\nL\u00f6tzsch, die in den Publikationen des LStU nachzulesen \n\nsind. Es sind Menschen wie Wolfgang L\u00f6tzsch und \n\nandere, eben Opfer der SED-Diktatur, f\u00fcr die der LStU \n\narbeitet. Diese Arbeit ist hoch zu sch\u00e4tzen, denn alles, was \n\nheute so selbstverst\u00e4ndlich scheint, dass manche es gar \n\nnicht mehr zu sch\u00e4tzen wissen, haben Menschen in der \n\nDDR erk\u00e4mpfen m\u00fcssen, und einige von ihnen zahlten \n\ndaf\u00fcr einen hohen Preis. So k\u00e4mpfen manche von ihnen \n\nbis heute mit den physischen und psychischen Folgen \n\nihrer Haftzeit. Isolation, Schlafentzug und andere unsicht-\n\nbare Methoden der sogenannten wei\u00dfen Folter haben ihre \n\nSpuren hinterlassen. L\u00e4ngst nicht alle dieser Menschen \n\nhaben eine entsprechende Anerkennung ihrer Haftfolge-\n\nsch\u00e4den erhalten. Hier leistet der LStU eine wichtige \n\nArbeit im Dialog und bietet, ohne auf psychologische \n\nUnterst\u00fctzung zur\u00fcckgreifen zu k\u00f6nnen, eine seelsorgeri-\n\nsche Beratung an. Leider l\u00e4sst die Zusammenarbeit mit \n\ndem KSV bis zum heutigen Tage bei diesem Thema \n\nW\u00fcnsche offen. Dar\u00fcber m\u00f6chte ich mein ausdr\u00fcckliches \n\nBedauern zum Ausdruck bringen. Ich halte es f\u00fcr unw\u00fcr-\n\ndig, diejenigen Menschen, welche f\u00fcr ihre politische \n\nHaltung im Gef\u00e4ngnis sa\u00dfen, heute zu Bittstellern zu \n\nmachen \u2013 sie verdienen vielmehr unseren h\u00f6chsten \n\nRespekt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU  \n\nsowie vereinzelt bei den LINKEN) \n\nMit der Opferrente und ihrer letzten Erh\u00f6hung ist die \n\nAnerkennung der Opferbiografien leider nur teilweise \n\ngelungen. Aus meiner Sicht ist es nicht gerecht, die \n\nOpferrente an eine soziale Bed\u00fcrftigkeit zu kn\u00fcpfen. Die \n\nOpferrente ist die Entsch\u00e4digung f\u00fcr ein erlittenes Un-\n\nrecht; sie ist keine Sozialleistung. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei  \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nZurecht weist Lutz Rathenow in seinem Bericht auf den \n\nMissstand hin, dass Ersparnisse der Leistungsberechtigten \n\nangerechnet werden, zum Beispiel bei einer Frau, die eine \n\nkleine R\u00fccklage f\u00fcr ihre Beerdigung angespart hatte und \n\ndeshalb den Zugang zur Opferrente nicht bekam, weil die \n\nAnsparung zu hoch war. F\u00fcr solche und andere Hinweise \n\nvon Lutz Rathenow sind wir sehr dankbar und leiten sie \n\ngern an die zust\u00e4ndigen Kollegen im Bundestag weiter \u2013 \n\nwohl wissend, dass das Thema dort nur noch von wenigen \n\nAbgeordneten mit dieser Leidenschaft und Vehemenz \n\nbearbeitet wird, die es eigentlich verdient. \n\nIch m\u00f6chte Lutz Rathenow, Dr. Nancy Aris und dem \n\nganzen kleinen Team f\u00fcr ihre vielf\u00e4ltige Arbeit sehr \n\nherzlich danken. Sie m\u00fcssen Wissenschaftler, Seelsorger, \n\nRechtsberater, PR-Fachleute und vieles mehr in einem \n\nsein. Das gelingt nat\u00fcrlich auch nicht immer. Dennoch \n\nbitte ich Sie: Zeigen Sie sich dem Parlament offensiver \n\nmit dem, was Sie tun, und mit dem, was Sie daf\u00fcr brau-\n\nchen. In einer Zeit, in der jedes freiwillig besuchte soziale \n\nNetzwerk leichtfertig mit der Staatssicherheit gleichge-\n\nstellt wird, in einer Zeit, in der manche vergessen haben, \n\ndass ein Schie\u00dfbefehl ein Verbrechen ist, brauchen wir \n\nSie und Ihre Arbeit f\u00fcr unsere Demokratie mehr denn je! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU sowie  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es spricht nun die AfD-\n\nFraktion. Frau Abg. Dr. Muster bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Uns liegen nun der 21. und \n\n22. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten \n\nf\u00fcr die Stasi-Unterlagen vor. Die Berichte wurden dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag im September und Dezember 2015 \n\nvon der Staatsregierung zugeleitet und in der ersten \n\nSitzung des Verfassungs- und Rechtsausschusses im \n\nneuen Jahr 2016 von Herrn Rathenow, dem Landesbeauf-\n\ntragten, vorgestellt. Die T\u00e4tigkeitsberichte beziehen sich \n\njedoch auf die Berichtszeitr\u00e4ume Sommer 2012 und 2013 \n\nsowie Sommer 2013 und 2014. Es stellt sich also die \n\nFrage, warum wir die Berichte erst jetzt, so viele Jahre \n\nsp\u00e4ter, erhalten. \n\nDie letzte Befassung des S\u00e4chsischen Landtags mit einem \n\nT\u00e4tigkeitsbericht des Landesbeauftragten erfolgte noch in \n\nder letzten Legislaturperiode. In einer Plenarsitzung im \n\nSeptember 2013 nahm der S\u00e4chsische Landtag den \n\n20. T\u00e4tigkeitsbericht f\u00fcr den Zeitraum 2011/2012 zur \n\nKenntnis. In einem Redebeitrag zu diesem 20. T\u00e4tigkeits-\n\nbericht wurde ge\u00e4u\u00dfert, dass der Landtag schon den \n\nnachfolgenden Bericht in K\u00fcrze erwartet, der laut Ank\u00fcn-\n\ndigung kommen sollte. Es dauerte aber insgesamt zwei \n\nJahre. \n\nWas ist also der Sinn eines solchen T\u00e4tigkeitsberichts? Ist \n\nes \u00fcberhaupt sinnvoll, T\u00e4tigkeitsberichte \u00fcber Zeitr\u00e4ume, \n\ndie schon so viele Jahre zur\u00fcckliegen, heute noch zu \n\nbesprechen? Eine Auswertung von T\u00e4tigkeitsberichten \n\nsollte doch eigentlich zeitnah erfolgen, um Lehren daraus \n\nzu ziehen, einen akuten Handlungsbedarf abzuleiten und \n\nauf dringliche Bed\u00fcrfnisse zu reagieren. Jahre sp\u00e4ter kann \n\nman die T\u00e4tigkeitsberichte lediglich noch mit histori-\n\nschem Interesse zur Kenntnis nehmen. Eine zeitnahe \n\nReaktion wird unm\u00f6glich und ein damaliger Handlungs-\n\nbedarf hat sich m\u00f6glicherweise schon von selbst erledigt. \n\nBei einem so enormen Zeitversatz stellt sich dann die \n\nFrage: Brauchen wir diese T\u00e4tigkeitsberichte \u00fcberhaupt \n\nnoch, wenn wir eh nicht mehr zeitnah darauf reagieren \n\nk\u00f6nnen? Daher bitten wir den Landesbeauftragten auch in \n\nseinem eigenen Interesse, die n\u00e4chsten T\u00e4tigkeitsberichte \n\nsofort im Anschluss an den Berichtszeitraum \u2013 also sogar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2214 \n\nparallel dazu \u2013 zu verfassen. Gleichzeitig bitten wir die \n\nStaatsregierung um eine m\u00f6glichst schnelle Weiterleitung \n\ndes T\u00e4tigkeitsberichts an den S\u00e4chsischen Landtag, damit \n\nsich dieser zeitnah damit befassen kann. \n\nBei der Lekt\u00fcre und bei der Vorstellung der T\u00e4tigkeitsbe-\n\nrichte \u00fcber den Landesbeauftragten ist uns Folgendes \n\naufgefallen: Die T\u00e4tigkeitsberichte werden immer um-\n\nfangreicher. Das liegt wohl an der F\u00fclle der Aufgaben, die \n\nder Landesbeauftragte wahrnimmt. Zur Kernaufgabe des \n\nLandesbeauftragten z\u00e4hlt die B\u00fcrgerberatung. Diese \n\nnimmt aufgrund der Intensit\u00e4t und Komplexit\u00e4t der \n\nAnfragen eine immer bedeutendere Rolle ein und bean-\n\nsprucht zunehmend mehr Zeit. Daneben nimmt der \n\ns\u00e4chsische Landesbeauftragte viele weitere Aufgaben \n\nwahr. \n\nDabei muss ich insbesondere an eine ganz neue Veranstal-\n\ntungsform denken, die uns der Landesbeauftragte im \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss vorgestellt hat. 2015 \n\nwurde in Dresden der Poetry-Slam \u2013 Geschichte \u00fcber den \n\nGartenzaun \u2013 zum Thema \u201eLeben hinter der Mauer\u201c \n\nveranstaltet. Nach Aussagen des Landesbeauftragten war \n\ndiese Veranstaltung \u00fcberf\u00fcllt. Das zeigt, wie wichtig und \n\naktuell die Auseinandersetzung mit der DDR-Vergangen-\n\nheit auch bei der j\u00fcngeren Generation ist. \n\nBei der Auseinandersetzung mit der Vergangenheit halfen \n\nin erster Linie Zeitzeugen. So bildete die konkrete und \n\ndifferenzierte Ausgestaltung der Zeitzeugenarbeit w\u00e4h-\n\nrend der vorangegangenen Berichtszeitr\u00e4ume einen der \n\nSchwerpunkte in der Bildungsarbeit des Landesbeauftrag-\n\nten. Aufgrund des zunehmenden Alters der Zeitzeugen \n\nm\u00fcssen nun neue und andere Herangehensweisen an die \n\nArbeit mit Zeitzeugen entwickelt werden, wobei derzeit \n\nverst\u00e4rkt an der schriftlichen und filmischen Dokumenta-\n\ntion der Zeitzeugenberichte gearbeitet wird, um die \n\nAussagen f\u00fcr die nachfolgenden Generationen zu bewah-\n\nren. \n\nW\u00e4hrend der Berichtszeitr\u00e4ume waren bei der Beh\u00f6rde \n\ndes s\u00e4chsischen Landesbeauftragten vier Stellen vorhan-\n\nden, sodass der Landesbeauftragte zur Bew\u00e4ltigung der \n\nvielen verschiedenen Aufgaben auf die Hilfe von Prakti-\n\nkanten, Studenten und Freiwilligen des Bundesfreiwilli-\n\ngendienstes sowie auf externe Berater angewiesen war. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chten wir uns bei allen Mitarbeitern \n\ndes S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr ihre Arbeit recht \n\nherzlich bedanken. \n\nIn den letzten beiden Berichtszeitr\u00e4umen wurden an den \n\nLandesbeauftragen viele Anfragen f\u00fcr diverse Projekte \n\nund Informationsveranstaltungen sowie zur Schulunter-\n\nrichtsgestaltung herangetragen. \n\nAufgrund der beschr\u00e4nkten Personalressourcen blieb im \n\nT\u00e4tigkeitszeitraum 2012/2013 jedoch noch ein Drittel der \n\nAnfragen unber\u00fccksichtigt. Aufgrund eines sehr engagier-\n\nten Freiwilligendienstes im Rahmen des Bundesfreiwilli-\n\ngendienstes konnten im darauffolgenden Berichtszeitraum \n\ndie meisten Schulprojekte doch verwirklicht werden. \n\nDer 21. und 22. T\u00e4tigkeitsbericht zeigen in diesem Zu-\n\nsammenhang, dass in den Schulen eine Interessenverlage-\n\nrung eingetreten ist. In Plenarreden zu einem vorangegan-\n\ngenen T\u00e4tigkeitsbericht des Landesbeauftragten im Jahr \n\n2013 \u00e4u\u00dferten sich die Abgeordneten noch dahin gehend, \n\ndass der Geschichtsunterricht \u00fcber die DDR an einigen \n\nSchulen noch zu w\u00fcnschen \u00fcbrig lie\u00dfe bzw. von einigen \n\nLehrern lustlos und  wenig \u00fcberzeugend vermittelt werde. \n\nNun sind Lehrer und Sch\u00fcler vermehrt an der Vermittlung \n\nvon Wissen \u00fcber die Staatssicherheit interessiert. Das mag \n\nunter anderem auch daran liegen, dass jetzt eine neue \n\nLehrergeneration an den Schulen t\u00e4tig ist. Baute der \n\n19. Bericht des Landesbeauftragten noch auf der Arbeit \n\ndes Vorg\u00e4ngers auf, so setzte der Landesbeauftragte mit \n\nden nachfolgenden T\u00e4tigkeitsberichten zunehmend ganz \n\nneue Akzente. Dabei wurde auch deutlich, dass Herr \n\nRathenow ein studierter Lehrer f\u00fcr Deutsch und Ge-\n\nschichte, im Hauptberuf Schriftsteller, ist. Das wird zum \n\neinen ganz besonders durch die vielen Buchprojekte \n\ndeutlich, die im Rahmen seiner T\u00e4tigkeit verwirklicht, im \n\nAnhang zu den Berichten aufgelistet und uns auch in der \n\nAusschusssitzung vorgestellt wurden. \n\nAndererseits brachte der S\u00e4chsische Landesbeauftragte in \n\nseinen Berichten seine pers\u00f6nlichen Ansichten zum \n\nAusdruck und r\u00fcckte somit von der ganz sachlich-\n\nn\u00fcchternen Darstellungsweise eines Berichts ab. Zur \n\nVerdeutlichung der einzelnen T\u00e4tigkeitsfelder greift der \n\nLandesbeauftragte Einzelschicksale auf. Er schildert in \n\nemotionaler Weise im Nachfolgebericht die Weiterent-\n\nwicklung der Schicksale der Betroffenen, die bereits im \n\nvorangegangenen Bericht angelegt waren. So ergibt sich \n\neine Art Fortsetzungsgeschichte. \n\nAm Ende des T\u00e4tigkeitsberichts fehlt nach unserer An-\n\nsicht noch eine kurze Zusammenfassung. In dieser Zu-\n\nsammenfassung w\u00fcnschen wir uns einen Ausblick des \n\nLandesbeauftragten mit Zielen und W\u00fcnschen f\u00fcr die \n\nZukunft. So k\u00f6nnte dann im nachfolgenden T\u00e4tigkeitsbe-\n\nricht auch \u00fcberpr\u00fcft werden, ob und wie die gesetzten \n\nZiele erreicht wurden und an welcher Stelle noch Hand-\n\nlungsbedarf besteht. \n\nDie AfD-Fraktion bedankt sich f\u00fcr das Engagement des \n\ns\u00e4chsischen Landesbeauftragten und seiner Mitarbeiter \n\nund nimmt entsprechend der Beschlussempfehlung des \n\nf\u00fcr Verfassungs- und Rechtsausschusses den 21. und 22. \n\nT\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten \n\n\u00fcber den Staatssicherheitsdienst der ehemaligen DDR zur \n\nKenntnis. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Die Arbeit des jetzigen \n\nLandesbeauftragten begann im Jahr 2011 unter denkbar \n\nschlechten Voraussetzungen. Die Besetzung erfolgte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2215 \n\nn\u00e4mlich von der damaligen Koalition machtpolitisch. Die \n\nChancen einer breiten demokratischen Mehrheit wurde \n\ndamals verspielt. Ohne auch nur den Versuch zu unter-\n\nnehmen, eine fraktions\u00fcbergreifende Mehrheit zu organi-\n\nsieren, wurde damals ein Kandidat gew\u00e4hlt, dem die \n\nVerfolgtenverb\u00e4nde und auch die Aufarbeitungsinitiativen \n\nihre Unterst\u00fctzung zun\u00e4chst verwehrt hatten. \n\nDurch diese politische Instrumentalisierung wurde nicht \n\nnur das Amt besch\u00e4digt, auch f\u00fcr Lutz Rathenow waren \n\ndas wirklich schlechte Startbedingungen, denn er konnte \n\nsich damals nur auf die Mindestanzahl der Stimmen im \n\nLandtag st\u00fctzen. Vor der Wahl damals h\u00e4tten zudem die \n\nRechtsgrundlagen f\u00fcr das Amt verbessert werden m\u00fcssen, \n\nwie es von den Verb\u00e4nden und von uns hier im Landtag \n\nmehrfach vorgeschlagen wurde. \n\nTrotz dieser schlechten Voraussetzungen haben er und \n\nseine nur vier Mitarbeiterinnen in den letzten Jahren viele, \n\nviele wertvolle Leistungen erbracht, vor allem auch im \n\nBildungsbereich. Er hat uns in vielen speziellen Aufarbei-\n\ntungsfragen, die auch jenseits von Stasi-Unterlagen sind, \n\nsehr aktiv unterst\u00fctzt, zum Beispiel bei der komplizierten \n\nDDR-Heimkinderproblematik. Daf\u00fcr an dieser Stelle \n\nherzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUns liegen nun die Berichte aus den letzten vier Jahren \n\nder T\u00e4tigkeit des Landesbeauftragten vor. Sie sind ein \n\nweiterer Beleg daf\u00fcr, dass die Amtsbezeichnung und das \n\nAufgabenfeld, so wie es im Gesetz beschrieben ist, viel zu \n\neng gefasst sind. Die Berichte zeigen auf, dass es um viel, \n\nviel mehr geht als um Stasi-Unterlagen. Es geht um die \n\nweiter notwendige Aufarbeitung der DDR-Diktatur, \n\ninsbesondere die Tiefenwirkungen, auch die Ver\u00e4stelun-\n\ngen des Apparats in die Gesellschaft hinein, in den Staat, \n\nin die Blockparteien, in die Justiz. Es geht um die gesam-\n\nten Wirkmechanismen auf das Alltagsleben der Bev\u00f6lke-\n\nrung in der DDR. Das geht nun einmal zwangsl\u00e4ufig \u00fcber \n\ndie Betrachtung des MfS und seiner Opfer weit hinaus. \n\nDie Partei- und Staatsf\u00fchrung der DDR verfolgte das Ziel, \n\nim Interesse der vermeintlich richtigen Weltanschauung \n\nalle R\u00e4ume der Gesellschaft tief zu durchdringen. Der \n\nAlltag funktionierte auch nur mit diesem hohen Anpas-\n\nsungsdruck auf die gesamte Bev\u00f6lkerung. Der Begriff \n\n\u201eDiktatur des Proletariats\u201c ist dadurch auch v\u00f6llig ad \n\nabsurdum gef\u00fchrt worden; denn es war keine Herrschaft \n\nder Werkt\u00e4tigen, sondern die einer F\u00fchrungselite, die \n\nAngst als Mittel ihrer Herrschaft nutzte. \n\nEin verkl\u00e4render R\u00fcckblick auf dieses System gelingt \n\nimmer nur dann, wenn genau diese Lebenswirklichkeit \n\nausgeblendet wird, n\u00e4mlich Maulk\u00f6rbe, Zensur, G\u00e4nge-\n\nlung. Jeder offene Diskurs, sei es im Betrieb oder in der \n\nSchule, \u00fcber gesellschaftliche Probleme und Fragen \n\nwurde verhindert und im Keim erstickt. Wer sich nicht \n\nsystemkonform verhalten hat, der wurde zum Abitur nicht \n\nzugelassen, zum Studium nicht zugelassen, der durfte den \n\ngew\u00fcnschten Beruf nicht erlernen, der ist von der Hoch-\n\nschule geflogen, bekam dann auch \u00c4rger mit der Stasi \n\noder fand sich gar, wie Frau Kliese berichtet, ganz schnell \n\nin politischer Haft wieder. Selbst Kinder wurden aus \n\npolitischen Gr\u00fcnden ihren Eltern entzogen, kamen ins \n\nHeim oder wurden zwangsadoptiert. Die Betroffenen \n\nsuchen bis heute nach ihren Angeh\u00f6rigen. Viele traumati-\n\nsche Erfahrungen sind nicht aufgearbeitet und brechen \n\nheute, nach Jahrzehnten, immer wieder schmerzhaft auf. \n\nDie DDR hat nicht nur ein permanentes Gef\u00fchl von \n\nUnfreiheit und Eingeschlossenheit vermittelt, sondern \n\nauch systematisch die Lebenschancen von unangepassten \n\nund zu unvorsichtigen jungen Menschen zerst\u00f6rt, Bil-\n\ndungs- und Berufswege unm\u00f6glich gemacht. Das hat \n\nNachwirkungen bis heute. \n\nFrau Kliese hat sehr eindrucksvoll die vielf\u00e4ltige Proble-\n\nmatik der Opfer heute beschrieben. Aber auch andere \n\nPr\u00e4gungen wirken bis heute. Wenn ich mir anschaue, wer \n\nheute zu den Pegida-Demonstrationen geht, stelle ich fest: \n\nDas ist \u00fcberwiegend diese Altersgruppe, eine Altersgrup-\n\npe, die ihre gesellschaftliche Pr\u00e4gung in der DDR erfah-\n\nren hat. Wie offener Diskurs funktioniert, was es hei\u00dft, \n\nsich in ein demokratisches Gemeinwesen konstruktiv \n\neinzubringen, das hat diese Gruppe in der DDR nicht \n\ngelernt, meine Damen und Herren! Mangels entwickelter \n\nDebattenkultur in Sachsen konnte diese Lernerfahrung in \n\nden letzten 25 Jahren auch nur schwer nachgeholt werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDie notwendige Aufarbeitung der DDR-Diktatur umfasst \n\ndaher viel, viel mehr als nur Stasi-Unterlagen. Dazu \n\ngeh\u00f6ren \u2013 das zeigen die Berichte eindrucksvoll \u2013 die \n\nF\u00f6rderung der politischen Bildung, das Erlernen von \n\nDiskursf\u00e4higkeit, insbesondere aber eine verst\u00e4rkte \n\nAufkl\u00e4rung der jungen Generation \u00fcber die Geschichte \n\nder DDR und die realen Lebensbedingungen sowie \n\nnat\u00fcrlich die Begleitung und Unterst\u00fctzung von Initiati-\n\nven und Einrichtungen, die sich mit der Aufarbeitung der \n\nSED-Diktatur besch\u00e4ftigen und eine nach 25 Jahren \n\nvielleicht auch st\u00e4rker differenzierte und inhaltlich breite \n\nAuseinandersetzung erm\u00f6glichen. Denn Menschen, die in \n\ndas DDR-Repressionssystem involviert waren \u2013 sei es in \n\nder SED, sei es in den Blockparteien, sei es bei der FDJ \n\noder auch nur der Jugendhilfe, in den Betrieben, in den \n\nSchulen und in den Universit\u00e4ten \u2013, haben auf vielf\u00e4ltige \n\nWeise in Familien, in Biografien und in Pers\u00f6nlichkeits-\n\nrechte nachhaltig negativ eingegriffen. Eine alleinige \n\nFokussierung auf die Stasi-Unterlagen wird dieser Kom-\n\nplexit\u00e4t der Wirkmechanismen einer Diktatur nicht \n\ngerecht. \n\nMeine Damen und Herren! Nachdem in der letzten \n\nLegislaturperiode der Anlauf zu einer Reform des Geset-\n\nzes gescheitert ist, w\u00e4re es doch jetzt mit den ge\u00e4nderten \n\nMehrheiten hier m\u00f6glich, die Rechtsgrundlagen f\u00fcr die \n\nAufarbeitung der SED-Diktatur insgesamt endlich zu \n\nverbessern. Das ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. In Th\u00fcringen, Sach-\n\nsen-Anhalt und Brandenburg ist das auch schon gesche-\n\nhen. Dort wurden die Gesetze vor allem in drei Bereichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2216 \n\nnovelliert \u2013 das m\u00f6chte ich zum Schluss noch zu illustrie-\n\nren versuchen. \n\nErstens: Die Arbeit des Landesbeauftragten sollte wirklich \n\nnicht l\u00e4nger auf die T\u00e4tigkeit der Staatssicherheit verengt \n\nwerden. Das entspricht weder der Realit\u00e4t der Arbeit der \n\nLandesbeauftragten noch dem Anspruch. Deswegen \n\nm\u00fcsste der Gesetzestext endlich ge\u00e4ndert werden. \n\n25 Jahre nach dem Ende der DDR ist es gerade im Inte-\n\nresse der jungen Generation wichtig, den Beauftragten mit \n\nder Aufarbeitung und Wirkungsweise diktatorischer \n\nHerrschaftsformen insgesamt zu betrauen. Mit dieser \n\nErweiterung des Aufgabenfelds muss zwangsl\u00e4ufig eine \n\nVer\u00e4nderung der Amtsbezeichnung einhergehen. \n\nZweitens: Die Unterrichtung \u00fcber die Wirkungsmecha-\n\nnismen der SED-Diktatur muss in einem im Gesetz \n\nausdr\u00fccklich formulierten Bildungsauftrag Ausdruck \n\nfinden. Dazu geh\u00f6rt auch die Dokumentationsarbeit und \n\nebenso die Kooperation mit den in Sachsen t\u00e4tigen Ver-\n\nfolgtenverb\u00e4nden und Aufarbeitungsinitiativen. Auch das \n\ngeh\u00f6rt ins Gesetz. \n\nDrittens: Der Landesbeauftragte darf sowohl bei Vor-\n\nschlag und Wahl als auch in der Dienstaus\u00fcbung so wenig \n\nwie m\u00f6glich parteipolitischen Interessen ausgesetzt \n\nwerden. Ich wei\u00df, dass die Zusammenarbeit zwischen \n\nLutz Rathenow und Ihnen, Herr Gemkow, im Moment \n\nsehr gut funktioniert, und ich registriere auch positiv, wie \n\naufgeschlossen Sie, Herr Minister Gemkow, f\u00fcr die Arbeit \n\ndes Landesbeauftragten sind. Trotzdem geh\u00f6rt der Beauf-\n\ntragte allein schon wegen des hohen Anspruchs der \n\nUnabh\u00e4ngigkeit nicht einem Ministerium zugeordnet, \n\nsondern dem S\u00e4chsischen Landtag, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, wir sind \n\ngern bereit, an der Novellierung des Gesetzes mitzuwir-\n\nken, wenn Sie uns dazu einladen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister  \n\nGemkow, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Landtagspr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! \u201eWarum lassen wir die Vergangenheit \n\nnicht einfach ruhen? Es hatte doch jeder die M\u00f6glichkeit, \n\nEinsicht in seine Akten zu nehmen. Schlie\u00dfen wir mit \n\ndem Kapitel DDR doch endlich ab!\u201c Worte wie diese sind \n\nimmer wieder zu h\u00f6ren \u2013 mit der Vergangenheit abschlie-\n\n\u00dfen, endlich Ruhe geben. Ob jedem, der das verlangt, \n\nbewusst ist, was er sagt? \n\nIch frage mich: Sagen sie das auch zu einem Manfred \n\nSpringer, der \u00fcber vier Jahre lang als politischer H\u00e4ftling \n\neingesperrt war \u2013 davon 15 Monate in Isolationshaft? Als \n\ner zum ersten Mal nach seiner Festnahme zuf\u00e4llig einen \n\nBlick in den Spiegel warf, erkannte er sich selbst nicht \n\nwieder, so gezeichnet war er von der Haft. Sagen sie das \n\nauch zu einem Gernot Preu\u00df, der nach seiner Verhaftung \n\nf\u00fcrchtete, ohne Urteil lebenslang in irgendeinem Stasi-\n\nGef\u00e4ngnis zu verschwinden, und das nur, weil er \u2013 der \n\nWestdeutsche \u2013 Kontakt mit Ostberlinern hatte, die in die \n\nBundesrepublik wollten? Nein, ich denke, wir sind diesen \n\nund allen Menschen, die in der DDR gelebt haben, eine \n\nandere Antwort schuldig, n\u00e4mlich, dass wir alles tun, um \n\ndas Unrecht, das damals geschehen ist, zumindest aufzu-\n\nkl\u00e4ren. \n\nDazu geh\u00f6ren offene Aktenschr\u00e4nke f\u00fcr die Betroffenen \n\nund ihre Angeh\u00f6rigen. Dazu geh\u00f6rt eine professionelle \n\nBeratung f\u00fcr alle, die um ihre strafrechtliche und berufs-\n\nrechtliche Rehabilitation k\u00e4mpfen. Dazu geh\u00f6rt auch ganz \n\nma\u00dfgeblich die Arbeit des Landesbeauftragten f\u00fcr die \n\nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes. Ein Nachweis \n\ndaf\u00fcr, wie sehr seine Arbeit gebraucht wird, sind seine \n\nT\u00e4tigkeitsberichte. Sie zeigen einerseits, wie wichtig \n\ndieses Amt noch immer ist, und weisen andererseits \n\ndarauf hin, dass das Verlangen nach Aufkl\u00e4rung und der \n\nBedarf nach Unterst\u00fctzung auch in Zukunft vorhanden \n\nsein wird. \n\nWie bereits in den vergangenen Berichtszeitr\u00e4umen lag \n\nein Schwerpunkt seiner Arbeit in der B\u00fcrgerberatung. \n\nAuch nach \u00fcber 25 Jahren deutscher Einheit besteht \n\noffensichtlich weiterhin sehr gro\u00dfes Interesse an den \n\nBeratungsangeboten des Landesbeauftragten. Viele \n\nBetroffene haben die schmerzlichen und entw\u00fcrdigenden \n\nErinnerungen aus der Vergangenheit lange aus dem \n\nt\u00e4glichen Leben verdr\u00e4ngt. Erst \u00e4u\u00dfere Anl\u00e4sse, zum \n\nBeispiel eine Kontenkl\u00e4rung bei der Rentenversicherung, \n\nbringen nun die Notwendigkeit mit sich, einen Blick in \n\ndie Vergangenheit zu werfen. Bei den Beratungen stehen \n\nweniger Fragen zur Akteneinsicht nach dem Stasi-\n\nUnterlagen-Gesetz im Vordergrund. Nachgefragt wurden \n\naber Beratungen zur strafrechtlichen oder berufsrechtli-\n\nchen Rehabilitierung und zur Hilfe bei der Durchsetzung \n\nvon Anspr\u00fcchen auf soziale Ausgleichsleistungen wie \n\nzum Beispiel Opferrente. Hinzu kamen Nachfragen durch \n\nehemalige Heimkinder und verfolgte Sch\u00fcler. \n\nEin weiterer T\u00e4tigkeitsschwerpunkt des Landesbeauftrag-\n\nten liegt meines Erachtens zu Recht auf der Bildungsar-\n\nbeit in Schulen. Sie hat zwei Zielgruppen: auf der einen \n\nSeite nat\u00fcrlich die Sch\u00fcler, auf der anderen Seite aber \n\ninsbesondere Lehrer. Durch das Nachr\u00fccken einer neuen, \n\nj\u00fcngeren Lehrergeneration, die im Hinblick auf die DDR-\n\nGeschichte weniger Ber\u00fchrungs\u00e4ngste aufweist, aber \n\nzunehmend auch weniger eigene Erfahrung mit dieser \n\nGeschichte hat, wird die Einbeziehung in den Unterricht \u2013 \n\nwie der Landesbeauftragte schildert \u2013 zwar einfacher, \n\naber eben auch notwendiger. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2217 \n\nDie Nachfrage nach diesen Bildungsangeboten stieg im \n\nBerichtszeitraum von Juli 2012 bis Juni 2013 stark an und \n\nblieb im folgenden Berichtszeitraum auf diesem hohen \n\nNiveau bestehen. Deshalb ist es wichtig, dass die Fortbil-\n\ndungsangebote f\u00fcr Lehrer und angehende Lehrer im \n\nReferendariat fortgef\u00fchrt und den Lehrkr\u00e4ften vermehrt \n\nProjektmaterialien und Medien zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden. \n\nAuch in die Justiz wirkt die T\u00e4tigkeit des Landesbeauf-\n\ntragten hinein. Im Zusammenwirken mit dem S\u00e4chsischen \n\nStaatsministerium der Justiz fanden sowohl in Dresden \n\nund Leipzig als auch in Chemnitz erneut Seminare f\u00fcr \n\nRechtsreferendare statt, in denen die Rolle der Justiz, ihre \n\nIndienstnahme durch die SED und die Staatssicherheit \n\ndargestellt und Fragen der Rehabilitierung behandelt \n\nwurden. \n\nEin anderer wichtiger Bestandteil der Informations- und \n\nBildungsarbeit ist der Dialog mit Zeitzeugen. Die weni-\n\ngen noch lebenden Zeitzeugen der Nachkriegszeit stehen \n\nnicht mehr lange zur Verf\u00fcgung, um authentisches Zeug-\n\nnis des von ihnen Erlebten ablegen zu k\u00f6nnen. Ich bin \n\nsehr dankbar, dass sich der Landesbeauftragte intensiv \n\ndar\u00fcber Gedanken macht, wie dieser wertvolle Erinne-\n\nrungsschatz auch \u00fcber die Lebenszeit der Zeitzeugen \n\nhinaus bewahrt werden kann. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, von dem antiken \n\nGeschichtsschreiber Polybios ist der Satz \u00fcberliefert: \n\n\u201eNichts ist geeigneter, uns den rechten Weg zu weisen, als \n\ndie Kenntnis der Vergangenheit.\u201c Es ist jetzt \u00fcber 2 000 \n\nJahre her, dass er diesen Satz geschrieben hat, und er hat \n\nbis heute recht behalten. Wenn wir uns unserer undemo-\n\nkratischen Vergangenheit nicht stellen, wie sollen wir \n\ndann die Demokratie mit Leben f\u00fcllen? Wenn wir nicht \n\num die Verbrechen des 20. Jahrhunderts wissen, wie \n\nsollen wir ihre Wiederholung verhindern? Die Opfer der \n\ndeutschen Diktaturen mahnen uns: Seid wachsam! Passt \n\nauf das Erreichte auf! \n\nGenau das wollen wir tun \u2013 auf das Erreichte aufpassen. \n\nEin Baustein dazu ist die Arbeit des Landesbeauftragten \n\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der \n\nehemaligen DDR. Die S\u00e4chsische Staatsregierung steht \n\nhinter dem Auftrag, dem er folgt. Seiner Erf\u00fcllung stehen \n\nwir unterst\u00fctzend zur Seite, weil es gerade in Tagen wie \n\ndiesen um die Zukunft unseres Landes geht, wenn wir uns \n\nmit der Vergangenheit unseres Volkes besch\u00e4ftigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Frau Meier, w\u00fcnschen Sie als Berichter-\n\nstatterin das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen \n\nund Herren, wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlungen des Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschusses. \n\nAls Erstes stimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung in \n\nder Drucksache 6/4013 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, \n\nerhebt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die Drucksa-\n\nche 6/4013 einstimmig beschlossen. \n\nAls Zweites stimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung \n\nin der Drucksache 6/4014 ab. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Ist jemand dagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier keine Enthaltungen, keine Gegenstimmen. Ich \n\nstelle Einstimmigkeit fest. \n\nMeine Damen und Herren, Tagesordnungspunkt 13 ist \n\ndamit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBericht \u00fcber den Vollzug des Garantiefondsgesetzes  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 7 S\u00e4chsisches Garantiefondsgesetz \n\nDrucksache 6/3705, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/3858, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter das Wort zu ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/3858 ab. Wer zustimmt, \n\nhebt die Hand. \u2013 Ich danke Ihnen. Ist jemand dagegen? \u2013 \n\nEnth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nund keinen Gegenstimmen ist der Drucksache zugestimmt \n\nworden, meine Damen und Herren, und der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2218 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 6/3590, 6/3607, 6/3608, 6/3609, 6/3610, 6/3611, 6/3612, 6/3797,  \n\nUnterrichtungen durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/3859, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier ist keine Ausspra-\n\nche vorgesehen. Ich frage dennoch: W\u00fcnscht jemand das \n\nWort zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Michel, \n\nw\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 \n\n(Jens Michel, CDU: Nein danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Aber gern. Vielen Dank, Herr Michel. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen \u00fcber die Be-\n\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nin der Drucksache 6/3859 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, \n\nhebt jetzt die Hand. \u2013 Ich danke Ihnen. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei Stimmen dagegen und zahlreichen Stimmenthaltun-\n\ngen ist der Drucksache mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/3999 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. Falken, Sie \n\nw\u00fcnschen das Wort? \u2013 Meine Damen und Herren! Das \n\nPr\u00e4sidium hat hierzu eine Redezeit von zehn Minuten je \n\nFraktion festgelegt, und ich frage Sie nun, wozu w\u00fcn-\n\nschen Sie das Wort? \u2013 Mikrofon 1, bitte sehr, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Wir m\u00f6chten gerne noch \n\neinmal den Antrag aus dem Ausschuss f\u00fcr Schule und \n\nSport herausziehen. Das ist die Drucksache 6/3537, \n\nMangel an Lehrerinnen und Lehrern in Sachsen durch \n\nattraktive Einstellungspraxis begegnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut. \n\nMeine Damen und Herren! Sind Sie damit einverstanden, \n\nwenn ich zun\u00e4chst der Antragstellerin das Wort erteile \n\nund dann die \u00fcbliche Reihenfolge w\u00e4hle, also zuerst DIE \n\nLINKE, danach CDU, SPD, AfD und GR\u00dcNE? \u2013 Ich darf \n\nan die Redezeit von zehn Minuten erinnern. \n\nFrau Abg. Falken, bitte sehr. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich wei\u00df, dass ich \n\njetzt ganz sicher keine Begeisterungsst\u00fcrme ausl\u00f6se. \n\n(Zurufe von der CDU: Richtig!) \n\nIch habe es auch schon bei dem einen oder anderen \n\ngeh\u00f6rt. Trotzdem sind wir in der Fraktion der Auffassung, \n\ndass wir sowohl das Parlament als auch die \u00d6ffentlichkeit \n\nan der Diskussion zu der Problematik \u201eMangel an Lehre-\n\nrinnen und Lehrern in Sachsen durch attraktive Einstel-\n\nlungspraxis begegnen\u201c teilhaben lassen wollen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dann setzen  \n\nSie das auf die Tagesordnung im Plenum!) \n\nWir wissen, dass das ein wesentliches und wichtiges \n\nThema ist. Dar\u00fcber haben wir in vielen Debatten bereits \n\ndiskutiert. Wir glauben aber, dass durch die zurzeit im \n\nFreistaat Sachsen durchgef\u00fchrte Einstellungspraxis eine \n\ngro\u00dfe Anzahl von Lehrerinnen und Lehrern nicht einge-\n\nstellt wird, und zwar nur deshalb, weil es eine ganz \n\nbestimmte Praxis gibt. \n\nIch stelle die These auf: Die Staatsregierung will gar nicht \n\ndie gut ausgebildeten Lehrerinnen und Lehrer umfassend \n\nin den Schuldienst aufnehmen. Wenn sie es wollte, w\u00fcrde \n\nsie anders handeln. \n\nIn der Praxis sieht es folgenderma\u00dfen aus: Jeder junge \n\nLehrer und jede junge Lehrerin, die sich im Freistaat \n\nSachsen mit einer vollen Lehrerausbildung bewerben, \n\nerh\u00e4lt ein einziges Einstellungsangebot und hat zwei Tage \n\nZeit, sich daf\u00fcr zu entscheiden, dieses Angebot anzuneh-\n\nmen oder nicht. Wenn sie es, egal aus welchem Grund, \n\nnicht annehmen, sind sie aus dem Einstellungsverfahren \n\nheraus. Sie sind f\u00fcr den Freistaat Sachsen verloren; denn \n\ndann geht das Verfahren weiter mit der Liste B mit der \n\nEinstellung von schulartfremden Lehrerinnen und Lehrern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2219 \n\nund der Einstellung von Personen, die keinen p\u00e4dagogi-\n\nschen Abschluss haben. Das hei\u00dft, nach einem Angebot \u2013 \n\nich will das noch einmal betonen \u2013 und der Nichtannahme \n\ndieses Angebotes nach zwei Tagen sind diese Lehrer f\u00fcr \n\nden Schuldienst im Freistaat Sachsen durch den Freistaat \n\nSachsen, durch die Staatsregierung im Einstellungsverfah-\n\nren ausgeschlossen. Sie haben keine Chance, in das \n\nEinstellungsverfahren zu kommen, wenn noch freie Pl\u00e4tze \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. Das k\u00f6nnen wir uns in Sachsen \n\n\u00fcberhaupt nicht leisten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEin zweiter Punkt, den wir hier heute ansprechen wollen, \n\nist die Praxis des Ausschreibungsverfahrens des Einstel-\n\nlungserlasses. Wir fordern Sie auf, dass Sie schulscharf \n\neinstellen und ausschreiben, das hei\u00dft, dass die Schulen, \n\ndie Bedarf haben, im Einstellungsverfahren und f\u00fcr die \n\nBewerber klar sichtbar sind, sodass diese Bewerber sich \n\ngezielt f\u00fcr eine Schule entscheiden k\u00f6nnen und nicht eine \n\nSchule zugewiesen bekommen. Das w\u00fcrde eine gezielte \n\nBewerbung wesentlich besser erm\u00f6glichen. \u00dcbrigens \n\narbeiten fast alle anderen Bundesl\u00e4nder mit diesem \n\nVerfahren im Einstellungsbereich. \n\nWas wir auf keinen Fall machen d\u00fcrfen, ist \u2013 und Sie \n\nhaben das jetzt im Halbjahr wieder getan \u2013, Einstellungs-\n\nsperren f\u00fcr Schularten oder Regionen auszusprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nIn der S\u00e4chsischen Bildungsagentur in Leipzig, in der \n\nRegionalstelle sind zum 01.08.2015 keine F\u00f6rderschulleh-\n\nrer eingestellt worden, obwohl \u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: F\u00fcr das  \n\nkommende Schuljahr, Frau Falken!) \n\n\u2013 01.08.2015? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie haben gerade gesagt: \n\n\u201eSie haben es jetzt im Halbjahr wieder getan.\u201c) \n\n\u2013 Ich bin ja noch nicht fertig. Warten Sie doch auf meinen \n\nSatz, wenn ich weiterrede. Warten Sie sch\u00f6n, gleich geht \n\nes weiter. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir  \n\nwarten, bis Ihre Redezeit um ist!) \n\nEs sind keine F\u00f6rderschullehrer eingestellt worden. Wir \n\nhaben das im Ausschuss diskutiert, und ich hatte den \n\nEindruck, dass das Kultusministerium, die Staatsregie-\n\nrung hier einlenken wird und solche Verfahren nicht \n\nwieder durchf\u00fchrt. \n\nWir wissen genau, dass gerade in diesem Bereich, im \n\nF\u00f6rderschulbereich in der Bildungsagentur Leipzig, der \n\nUnterricht, der Grundbereich, mit 98 % ausgelastet ist und \n\nnicht eine einzige Stunde f\u00fcr den Erg\u00e4nzungsbereich zur \n\nVerf\u00fcgung steht, geschweige denn ein ganzer Lehrer. \n\nZum 01.02., jetzt im Halbjahr 2016, wird es wieder keine \n\nEinstellungen im F\u00f6rderschulbereich geben, und zwar im \n\nSinne von F\u00f6rderschullehrereinstellungen. Das hei\u00dft, f\u00fcr \n\ndie ausscheidenden Lehrerinnen und Lehrer, die sowohl \n\nim Sommer als auch jetzt im Halbjahr ausscheiden wer-\n\nden, wird es keinerlei Ersatz geben. \n\nWir haben vorhin von Qualit\u00e4t im Unterricht gesprochen. \n\nHier kann ich keinerlei Qualit\u00e4t ersehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, wie Sie selbst \n\ngesagt haben, war das Problem Thema in der vergangenen \n\nAusschusssitzung des Schulausschusses. Dort ist seitens \n\ndes Ministeriums deutlich gesagt worden, dass es Einstel-\n\nlungen im F\u00f6rderschulbereich im Regionalschulbereich \n\nLeipzig geben wird. Mich w\u00fcrde jetzt interessieren, \n\nwoher Sie die Kenntnis nehmen \u2013 ich gehe davon aus, \n\ndass das Einstellungsverfahren noch nicht einmal abge-\n\nschlossen ist \u2013, dass zum neuen Schulhalbjahr schlussend-\n\nlich kein einziger F\u00f6rderschullehrer an einer F\u00f6rderschule \n\neingestellt wird. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nVom Bischof von Hildesheim!) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das kann ich Ihnen sehr \n\ngern beantworten. Ich war in einer Gespr\u00e4chsrunde mit \n\nVertretern von Personalr\u00e4ten. \n\n(Zurufe der Abg. Patrick Schreiber  \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\nDort ist es in der GEW dargestellt worden, und zwar sehr \n\nausf\u00fchrlich. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas ist wieder Gewerkschaftswissen!) \n\n\u2013 Ja und? Wo ist das Problem? \n\n(Zurufe der Abg. Patrick Schreiber  \n\nund Christian Piwarz, CDU \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, gestatten \n\nSie \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Darf man Gewerk-\n\nschaftswissen im Parlament nicht verwenden? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken \u2013 \u2013 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Wollen Sie diese Infor-\n\nmationen tief unter der Decke halten, damit es ja niemand \n\nmitbekommt, wenn das Einstellungsverfahren lange \n\nbeendet ist? \u2013 Au\u00dferdem ist es ja schon beendet. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2220 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, gestatten \n\nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, inwieweit Infor-\n\nmationen aus internen Gespr\u00e4chen seitens der GEW nach \n\nau\u00dfen getragen werden sollen, muss die GEW entschei-\n\nden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Trotzdem meine Zusatzfrage: \n\nGeben Sie mir recht, dass im Schulausschuss ebenso \n\ngesagt worden ist, dass nicht, wie es in den fr\u00fcheren \n\nJahren gewesen ist, sozusagen ein Einstellungsverfahren \n\nzu 100 % beendet ist zum Stichtag X, sondern dass \n\nweiterhin eingestellt wird? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas war eben so verquer. Da habe ich  \n\nnoch nicht mal die Frage verstanden! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, doch, ich habe ihn \n\nschon verstanden. Insofern ist das, glaube ich, gar kein \n\nThema. Erstens gibt es in der GEW keine internen Veran-\n\nstaltungen, sondern sie sind immer \u00f6ffentlich. Das ist \n\nvielleicht bei Ihnen in der Partei anders. \n\n(Zurufe der Abg. Patrick Schreiber  \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\nZweitens. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, Herr Schreiber, \n\nwenn die Ministerin nachher ans Pult treten und mitteilen \n\nw\u00fcrde, dass das Einstellungsverfahren noch nicht beendet \n\nist. Wenn man auf das Datum schaut, m\u00fcsste es zu Ende \n\nsein, aber ich habe das Datum nicht im Kopf. Das Einstel-\n\nlungsverfahren ist zum 01.02. durchgef\u00fchrt worden. Wenn \n\ndie Ministerin heute sagt \u2013 das kann sie machen, dar\u00fcber \n\nw\u00fcrde ich mich sehr freuen; ich fordere Sie sogar auf, \n\nFrau Kurth, das hier wirklich zu tun \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas ist doch eine Frechheit!) \n\ndass Sie noch weitere Einstellungen im F\u00f6rderschulbe-\n\nreich durchf\u00fchren werden. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich mich sehr \n\nfreuen. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nIch komme gleich noch zu den Mittelschulen, weil die \n\nEinstellung von Mittelschullehrern \u2013 \u2013 Die bildungspoliti-\n\nschen Sprecher, die am Montag zu der umgekehrten \n\nAnh\u00f6rung waren, haben in der \u00f6ffentlichen Veranstaltung \n\nklar geh\u00f6rt, dass es in Dresden zum Halbjahr 50 Einstel-\n\nlungen als Mittelschullehrer geben sollte: 20 Einstellun-\n\ngen k\u00f6nnen vorgenommen werden, davon 16 Lehrer und \n\nvier Seiteneinsteiger. \n\nDiejenigen, die das erste Angebot nicht angenommen \n\nhaben, sind aus dem Verfahren raus. Das hei\u00dft, es sind in \n\nDresden zurzeit noch 30 Stellen offen, die man besetzen \n\nk\u00f6nnte. Ich glaube, dass wir uns dieses Verfahren einfach \n\nnicht leisten k\u00f6nnen. \n\nZum anderen regen wir an und fordern Sie auf, die Mittel-\n\nschullehrer bei der Einstellung mit der Entgeltgruppe 13 \n\neinzustellen und nicht im Eingangsamt in die Entgelt-\n\ngruppe 11. Mittelschullehrer m\u00fcssen sich vier Jahre \n\nbew\u00e4hren, bevor sie in die Entgeltgruppe 13 kommen. \n\nWir haben am Montag in der umgekehrten Anh\u00f6rung \n\ngeh\u00f6rt \u2013 Herr Bienst war dabei \u2013, dass es mit dem neuen \n\nTarifvertrag wieder davon abh\u00e4ngig sein wird, wie viele \n\nHaushaltsstellen zur Verf\u00fcgung stehen, und es demzufol-\n\nge noch l\u00e4nger als diese vier Jahre dauern k\u00f6nnte. \n\nEs ist aus meiner Sicht unlogisch, dass man den Gymna-\n\nsiallehrer sofort mit der E 13 ohne Bew\u00e4hrung einstellt \n\nund den Mittelschullehrer, an dem wir einen gro\u00dfen \n\nBedarf haben, erst einmal in die E 11 und dieser sich erst \n\neinmal vier Jahre bew\u00e4hren muss. Das halten wir f\u00fcr \n\nfalsch. Wir regen an, um den Bedarf an Lehrerinnen und \n\nLehrern im l\u00e4ndlichen Raum besser realisieren zu k\u00f6nnen, \n\ndiese Lehrer nicht in die Stufe 1 einzugruppieren, sondern \n\ngleich in die Stufe 3. Wir haben das im Ausschuss disku-\n\ntiert. Ich hatte den Eindruck, dass etliche Abgeordnete im \n\nAusschuss erstaunt dar\u00fcber waren, dass das wirklich geht. \n\nNach \u00a7 16 Tarifvertrag \u00d6ffentlicher Dienst der L\u00e4nder ist \n\ndas selbstverst\u00e4ndlich sogar tariflich m\u00f6glich, einmal \n\ndavon abgesehen, dass der Arbeitgeber auch \u00fcber Tarif \n\nbezahlen kann; denn diese Lehrerinnen und Lehrer \n\nwerden in Berlin gleich mit der Stufe 5 eingestellt. \n\nWir sind in einem Wettbewerb mit den anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern um die Lehrerinnen und Lehrer \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Ich habe noch Zeit, kein Problem! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber wir nicht, Frau \n\nFalken! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nLassen Sie uns die M\u00f6glichkeiten pr\u00fcfen und aussch\u00f6pfen \n\nund die Vorschl\u00e4ge, die wir hier machen, umsetzen. \n\nIch fordere Sie auf, heute diesem Antrag zuzustimmen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nNoch besser w\u00e4re es nat\u00fcrlich, Sie w\u00fcrden einen Ein-\n\ngruppierungstarifvertrag mit den Gewerkschaften ab-\n\nschlie\u00dfen, gleichwertige Arbeit auch gleichwertig bezah-\n\nlen und eine Entgeltgruppe E 13 f\u00fcr alle Lehrerinnen und \n\nLehrer gew\u00e4hrleisten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war Frau Falken f\u00fcr die Fraktion DIE  \n\nLINKE. Ich frage nun die CDU-Fraktion. \u2013 Herr Abg. \n\nBienst, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2221 \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Nun muss ich als Lehrer \n\neinmal sagen: St\u00e4ndige Wiederholung festigt nat\u00fcrlich. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ja, genau! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Ja, liebe Kollegin Falken. \u2013 Wir haben am 22.01.2016 \n\ndar\u00fcber gesprochen und unsere Argumente ausgetauscht. \n\nFrau Ministerin Kurth hat Stellung genommen. Wir haben \n\nletzten Montag bei der umgekehrten Anh\u00f6rung bei der \n\nGEW drei Stunden \u00fcber dieses Thema gesprochen. \n\n(Jens Michel, CDU: Schade um die Zeit!) \n\nIch habe mehr als alle anderen gesprochen und versucht, \n\ndas auch zu begr\u00fcnden. Ich bin es leid, das hier noch \n\neinmal zu tun. Genau aus diesem Grund m\u00f6chte ich meine \n\nRede zu Protokoll geben. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die SPD-Fraktion? \u2013 \n\nHat keinen Redebedarf. Die AfD-Fraktion? \u2013 Hier sehe \n\nich auch keine Wortmeldung. Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN? \u2013 Auch nicht. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Wir h\u00e4tten  \n\nschon Redebedarf, aber keine Redezeit!) \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch frage nun die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nSie geht gerade aus dem Saal!) \n\nNein, die Staatsregierung m\u00f6chte auch nicht das Wort \n\nergreifen. \n\n(Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt wurde zu Ziffer 3 der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und \n\nSport gesprochen, aber einen Antrag habe ich nicht \n\ngeh\u00f6rt. \n\n(Andrea Dombois, CDU: Es gibt  \n\nkeinen Antrag, also abstimmen! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Ja! F\u00fcr  \n\nso viel Unverm\u00f6gen k\u00f6nnen wir hier  \n\nnicht noch l\u00e4nger Zeit verschwenden!) \n\nHerr Scheel? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte \n\num Einzelabstimmung \u00fcber den Antrag in Drucksa-\n\nche 6/3537. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut. Damit lasse ich \n\nzun\u00e4chst abstimmen \u00fcber die in der Drucksache 6/3999 \n\nunter Ziffer 3 enthaltene Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses f\u00fcr Schule und Sport zum Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/3537. Wir stimmen ab \u00fcber \n\ndie Beschlussempfehlung. \n\nWer der Beschlussempfehlung seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen ist der Beschlussempfehlung entspro-\n\nchen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Zu den \u00fcbrigen Teilen der \n\nBeschlussempfehlung stelle ich gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung zu den Beschlussempfehlungen, die \n\nwir nicht schon in den Einzelabstimmungen behandelt \n\nhaben, die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \n\nAbstimmungsverhalten im Aussschuss fest. Damit ist \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nLothar Bienst, CDU: Nun werde ich noch einmal das \n\nwiederholen, was wir im Ausschuss am 22.01.2016 \n\nbereits diskutiert haben. \n\nGestatten Sie mir, sehr geehrte Frau Falken, dass ich \n\nzuerst auf Ihre Begr\u00fcndung eingehe und das wiederhole, \n\nwas ich bereits am Montag bei der umgekehrten Anh\u00f6-\n\nrung in den R\u00e4umen der GEW gesagt habe. \n\nIn Ihrem ersten Satz in der Begr\u00fcndung sprechen Sie \n\ndavon, dass Sachsen seit Jahren wohl unter einem Mangel \n\nan Lehrkr\u00e4ften leidet. Ich frage Sie, warum genau in den \n\nletzen zehn bis 15 Jahren in Sachsen Ma\u00dfnahmen in den \n\nverschiedenen Schularten, wie Arbeitsteilzeit, Altersteil-\n\nzeitregelungen, Einsatz von Lehrern im GTA oder flexible \n\nArbeitsstunden, um nur einige zu nennen, notwendig \n\nwaren. \n\nZum wiederholten Male: Wir hatten eben einen Personal-\n\n\u00fcberhang, den es galt, ohne Entlassungen abzubauen. Ich \n\nkann mich nicht erinnern, dass wir in den letzten sieben \n\nJahren bei der Absicherung des Grundbereiches von \n\nMangel an Lehrkr\u00e4ften gesprochen haben oder sprechen \n\nmussten. Der Vollst\u00e4ndigkeit halber: Ja, wir haben im \n\nF\u00f6rderschulbereich Probleme, den Grundbereich mit \n\n100 % abzusichern, aber das liegt mit Sicherheit nicht am \n\nb\u00f6sen Willen des Kultusministeriums oder des Finanzmi-\n\nnisteriums. Aber Sie wissen ja selbst, dass die Bewerber-\n\nzahlen in dieser Schulart nicht ausreichen. Also, ich bitte \n\nSie: Bleiben sie bei der Wahrheit. \n\nNun zu dem Antrag. Der Antrag greift viele Detailforde-\n\nrungen bez\u00fcglich des Verfahrens an sich auf, wie zum \n\nBeispiel R\u00fcckmeldefristen oder schulscharfe Ausschrei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2222 \n\nbungen, aber eben auch Fragen der Verg\u00fctung, die \u2013 und \n\nauch das haben wir bereits am Montag bei der GEW \n\ndiskutiert \u2013 die Tarifparteien auszuhandeln haben.  \n\nNun speziell und in aller K\u00fcrze zu Ihren Punkten: Zwei \n\nPunkte im Antrag \u2013 1 und 5 \u2013 werden bereits durch das \n\nSMK bzw. die SBAs umgesetzt. Zu Punkt 6: Ja, es gab im \n\nvergangenen Jahr einen Versuch, F\u00f6rderschullehrer in \n\nLeipzig nicht einzustellen, um so einen m\u00f6glichen Len-\n\nkungsmechanismus zu erproben, Bedarfsregionen besser \n\nzu bedienen. Zugegeben, es hat nicht funktioniert. Dieses \n\nVerfahren ist aber auch nicht \u00fcbliche s\u00e4chsische Praxis. \n\nZu Punkt 7: Er ist insofern unrealistisch \u2013 Sie fordern, \n\nkeine geeignete Bewerber zur\u00fcckzustellen und nur befris-\n\ntet einzustellen\u2013, als dass sich eben viel mehr Gymnasial-\n\nlehrkr\u00e4fte bewerben, als es Stellen gibt. Da diese aber \n\nnicht bereit sind \u2013 unter Ber\u00fccksichtigung der verhandel-\n\nten Tarife \u2013, befristet in andere Schularten zu gehen, \n\nm\u00fcssen sie zur\u00fcckgestellt werden. Im \u00dcbrigen werden \n\nalle Lehrer, mit Ausnahme DaZ und im Programm \u201eUn-\n\nterrichtversorgung\u201c, unbefristet eingestellt. \n\nFragen der Eingruppierung \u2013 siehe Punkte 8 und 9 \u2013 sind \n\nohne Zustimmung der Tarifparteien nicht m\u00f6glich \u2013 ich \n\nverweise auf die Tarifbindung des Freistaates Sachsen \u2013; \n\nauch das d\u00fcrfte bekannt sein. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auf die zum 01.08.2017 zu \n\nerfolgende Anhebung aller Stellen in der Mittelschule auf \n\ndie EG 13 und die abgesenkte Bew\u00e4hrungszeit von sieben \n\nauf vier Jahre in der Schulart Mittelschule hinweisen. \n\nWeiter verweise ich auf das Sachsenstipendium als Anreiz \n\nf\u00fcr angehende Lehrkr\u00e4fte.  \n\nZuletzt m\u00f6chte ich auf das noch in diesem Jahr auszuver-\n\nhandelnde und zu beschlie\u00dfende Schulgesetz verweisen, \n\nin dem die Mitwirkung in allen Schularten einen festen \n\nPlatz einnehmen wird. Dieser Diskussion m\u00f6chte ich hier \n\nnicht vorgreifen. Wir werden uns noch sehr intensiv mit \n\nden Inhalten in diesem Hohen Hause besch\u00e4ftigen. \n\nSie sehen, es bedarf Ihres Antrages nicht. Wir werden \n\ndemzufolge diesen Antrag ablehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/4026 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatterinnen oder \n\nBerichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte \n\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Frau Abg. Wilke, bitte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Hat hier  \n\njeder einen Schuss frei oder was?) \n\nKarin Wilke, AfD: Ich bin zwar keine Berichterstatterin, \n\naber wir haben eine abweichende Meinung. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Sie sind keine \n\nBerichterstatterin, also weg vom Pult! \u2013  \n\nZuruf von der AfD) \n\nBitte? \u2013 Zur abweichenden Meinung darf ich nicht spre-\n\nchen? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Einen kleinen Moment, \n\nbitte. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch hatte gefragt, ob eine der Berichterstatterinnen oder \n\nBerichterstatter das Wort w\u00fcnscht. Sie sind keine Bericht-\n\nerstatterin. \n\nKarin Wilke, AfD: Nein. Wir haben eine \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann darf ich Ihnen die \n\nEmpfehlung geben: Wenn wir die Abstimmung festge-\n\nstellt haben, k\u00f6nnen Sie gern noch eine Erkl\u00e4rung zu \n\nIhrem Abstimmungsverhalten abgeben. \n\nKarin Wilke, AfD: Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\n(Zuruf von der CDU: Was ist denn das?) \n\nMeine Damen und Herren! \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren, es ist heute wirklich ein sehr \n\nbemerkenswerter Tag. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nWir wollen auch noch mal!) \n\nIch stelle nun im Weiteren fest, dass es keinen Ausspra-\n\nchebedarf gibt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDoch, bei der CDU!) \n\nMeine Damen und Herren, ich darf Sie darauf hinweisen, \n\ndass zu verschiedenen Beschlussempfehlungen einige \n\nFraktionen ihre abweichende Meinung bekundet haben. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2223 \n\nDie Informationen \u2013 \u2013 \n\n(Anhaltende Unruhe im Saal) \n\nSoll ich einfach mal vom Platz gehen, dass Sie sich erst \n\neinmal zu Ende unterhalten k\u00f6nnen, und dann trete ich \n\nwieder ein in die Sitzung? Das k\u00f6nnte zu einer Verl\u00e4nge-\n\nrung unseres Tagesablaufes f\u00fchren. Meine Damen und \n\nHerren! Ich denke Sie helfen mir und ich helfe Ihnen, \n\nwenn wir das jetzt z\u00fcgig zu Ende bringen. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD  \n\nund des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nDie Information, welche Fraktionen und welche Be-\n\nschlussempfehlung dies betrifft, liegt Ihnen zu der ge-\n\nnannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor, meine \n\nDamen und Herren. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung stelle ich hiermit zu den Beschlussempfehlungen \n\ndie Zustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss unter Beachtung der \n\nmitgeteilten abweichenden Auffassung einzelner Fraktio-\n\nnen fest. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nJetzt kommt der Auftritt!) \n\nFrau Wilke, jetzt m\u00fcssten Sie schon l\u00e4ngst ein Zeichen \n\ngegeben haben. Bitte. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrtes Pr\u00e4sidium! Liebe \n\nKollegen! Zur Petition 5639 zum Rundfunkbeitrag f\u00fcr \n\neine Gartenlaube haben wir beantragt, dem Petenten zu \n\nfolgen und dies zu Protokoll zu nehmen. Das will ich hier \n\nbegr\u00fcnden. \n\nZun\u00e4chst: Worum geht es hier in der Sache? Vereinfacht \n\ndargestellt, betrachtet der Beschwerdef\u00fchrer seine Dat-\n\nsche nicht als Wohnung, obwohl sie kein Bau nach \u00a7 3 \n\ndes Bundeskleingartengesetzes ist, also offenbar zum \n\nSchlafen und Wohnen geeignet ist. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Besprechen  \n\nwir jetzt jede Petition, oder was? \u2013  \n\nInes Springer, CDU: Das geht nicht!) \n\nDamit ist die Beitragspflicht nach \u00a7 2 Abs.1 des geltenden \n\nRundfunkbeitragsstaatsvertrages gegeben. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das hat schon  \n\ndem Petitionsausschuss vorgelegen!) \n\nNach \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 des Vertrages reicht die reine und \n\nunkonditionierte Bewohnbarkeit aus, um eine Beitrags-\n\npflicht zu begr\u00fcnden. Da aber der Petent als gesetzestreu-\n\ner B\u00fcrger vor der Neuregelung f\u00fcr die Sommermonate \n\nsein Radio in der Datsche angemeldet und entsprechende \n\nGeb\u00fchren bezahlt hatte, meint nun der Beitragsservice, \n\n(Unruhe im Saal) \n\nihm eine Vorzugsbehandlung einr\u00e4umen zu k\u00f6nnen. Man \n\nerl\u00e4sst ihm also den Beitrag f\u00fcr das Winterhalbjahr. \n\nDas ist zwar f\u00fcr den Betroffenen ein Vorteil, aber vom \n\nRundfunkgeb\u00fchrenstaatsvertrag nicht gedeckt. Dieser \n\nBescheid ist also willk\u00fcrlich und ein Versto\u00df gegen die \n\nBindung des Beitragsservices an das Gesetz. \n\nDa auch der Petitionsausschuss an das Gesetz gebunden \n\nist, k\u00f6nnen wir diese freih\u00e4ndige Auslegung des Beitrags-\n\nservices nicht tolerieren. Also m\u00fcssen wir uns mit der \n\nKernfrage des B\u00fcrgers auseinandersetzen, und diese \n\nFrage ist grunds\u00e4tzlicher Natur. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSchreiben Sie mal einen Antrag!) \n\nDie Urheber des Rundfunkbeitragsstaatsvertrages sind \n\ngefordert, der unzul\u00e4ssigen Willk\u00fcr und Ungleichbehand-\n\nlung im Vollzug des Vertrages Einhalt zu gebieten, wie \n\nProf. Kirchhoff in seinem urs\u00e4chlichen Gutachten zur \n\nNeugestaltung der Finanzierung des \u00f6ffentlichen Rund-\n\nfunksystems feststellte. Das Angebot richtet sich an \n\nMenschen und nicht an Ger\u00e4te. \n\nDieser Logik folgend, ist das Merkmal Wohnung als \n\nAnkn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr eine Beitragspflicht noch unsinni-\n\nger als die alte ger\u00e4tebezogene Regelung, die ja angeblich \n\nmit einem die Rechtstreue unterminierenden Vollzugsde-\n\nfizit behaftet war. \n\nHierzu ein Beispiel: Ein Polier wohnt w\u00e4hrend der Ar-\n\nbeitswoche in einem Appartement in der N\u00e4he seiner \n\nBaustelle und am Wochenende in seiner Wohnung am \n\nHeimatort, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nwo er \u2013 wie auch der Beschwerdef\u00fchrer in unserem Fall \u2013 \n\nnoch eine zum Wohnen geeignete Datsche beg\u00e4rtnert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Wilke, bitte zum \n\nSchluss kommen! \n\nKarin Wilke, AfD: Es sind Haushaltsbeitr\u00e4ge f\u00e4llig, also \n\ncirca 630 Euro im Jahr. \n\n(Unruhe und Heiterkeit im Saal) \n\nIm Gegensatz dazu wird die gastfreundliche Verlegervilla \n\nin Grunewald mit vielen wechselnden G\u00e4sten und Be-\n\nwohnern mit einem einfachen Jahresbetrag von nur \n\n210 Euro belastet. Es gibt noch einen Text aus einem \n\nGutachten des wissenschaftlichen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Wilke, Sie erkl\u00e4-\n\nren jetzt, deswegen sind Sie mit der Entscheidung nicht \n\neinverstanden, und damit haben Sie alles gesagt, was Sie \n\nsagen wollten. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nKarin Wilke, AfD: Gut, dann bedanke ich mich f\u00fcr die \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Mit dem Parlamentari-\n\nschen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der AfD-Fraktion m\u00fcssen wir noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2224 \n\neinmal sprechen, wie die Verfahrensweisen in Auslegung \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung zu beachten sind. Das k\u00f6nnte \n\neiniges erleichtern. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt noch der Wunsch auf \n\neine sachliche Richtigstellung vor. Nach \u00a7 93 ist dazu \n\nau\u00dferhalb der Tagesordnung, vor Schluss der Sitzung, das \n\nWort zu erteilen. Herr Abg. Wurlitzer hat hierzu das Wort \n\ngew\u00fcnscht. Sie haben 2 Minuten Zeit zur sachlichen \n\nRichtigstellung. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Ich m\u00f6chte eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung \n\nabgeben zu den Aussagen von Herrn Stange vorhin zu \n\nmeinen \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Eine sachliche \n\nRichtigstellung; h\u00f6ren Sie richtig zu! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Andrea Dombois, CDU) \n\nEs ist richtig, dass ich am Montagabend als Gast in \n\nMarkranst\u00e4dt im Landkreis Leipzig auf einer B\u00fcrgerver-\n\nsammlung gesprochen habe. Allerdings habe ich dort \n\nnicht gehetzt, wie es mir Herr Stange mehrfach vorgewor-\n\nfen hat. Ich habe auf Aussagen des Polizeidirektors Herrn \n\nUwe Kreische reagiert. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDer Polizeidirektor hat \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\nLassen Sie mich doch einmal ausreden! Es ist doch unsere \n\ngemeinsame Gesch\u00e4ftsordnung, die wir abgestimmt \n\nhaben, und ich habe das Recht, hier zu sprechen. Also, \n\nlassen Sie mich ausreden! Das ist ja nicht zu fassen! \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nDer Polizeidirektor hat angedeutet, dass die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger f\u00fcr eine bessere Sicherheitslage etwas tiefer in \n\ndie Tasche greifen m\u00fcssen. Daraufhin habe ich gesagt, \n\ndass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ja offensichtlich gen\u00fc-\n\ngend Geld ausgeben mit Steuern und Abgaben, sodass der \n\nStaat sie ordentlich sch\u00fctzen muss. \n\nIch habe bereits an mehreren solchen Veranstaltungen \n\nteilgenommen und dabei festgestellt, dass in den meisten \n\nF\u00e4llen die Fragen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur Sicher-\n\nheit von den Verantwortlichen unzureichend oder gar \n\nnicht beantwortet wurden. Es existiert bis heute kein \n\nSicherheitskonzept f\u00fcr die Einrichtung in Markranst\u00e4dt \u2013 \n\n(Mehrere Zurufe: Das ist  \n\nkeine sachliche Richtigstellung!) \n\n\u2013 und f\u00fcr viele andere ebenfalls nicht, selbst nach den \n\nVorkommnissen in K\u00f6ln, Dresden und anderen St\u00e4dten in \n\nDeutschland. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden mit \n\nschwammigen Aussagen vertr\u00f6stet. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nAn der Versammlung in Markranst\u00e4dt haben mehrere \n\nLandtagsabgeordnete teilgenommen, auch Herr Enrico \n\nStange. Allerdings haben sich diese nicht an der Diskussi-\n\non beteiligt. Ich glaube, dass ich als Abgeordneter daf\u00fcr \n\nda bin, mich an solchen Diskussionen zu beteiligen, den \n\nB\u00fcrgern zuzuh\u00f6ren und ihnen gegebenenfalls Geh\u00f6r zu \n\nverschaffen. \n\n(Anhaltende starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nIch stehe zu meinen Aussagen und werde auch in Zukunft \n\nan derartigen Veranstaltungen teilnehmen und mich \n\neinmischen und mich nicht nur am Anfang vorstellen \n\nlassen. \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen, es ist unm\u00f6glich \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Wir haben eine gemeinsame \n\nGesch\u00e4ftsordnung, an die wir uns alle zu halten haben, \n\nund da w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn man bei einer pers\u00f6nlichen \n\nErkl\u00e4rung ausreden k\u00f6nnte! Vielen Dank! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Das ist keine sachliche Stellungnahme \n\ngewesen! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Herr Abg. Wurlitzer hatte die M\u00f6glichkeit, sich \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 93 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu \u00e4u\u00dfern. \n\nDamit ist die Tagesordnung der 27. Sitzung des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den \n\nTermin f\u00fcr die 28. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den \n\n4. Februar 2016, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und \n\ndie Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor. \n\nDer heutige Sitzungstag ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche \n\nIhnen einen guten Abend. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:29 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2225 \n\n \n\nBerichtigung \n\nzum Protokoll der 23. Sitzung. Auf Seite 1776, Rede \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staatsminis-\n\nter f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten, erster Satz \n\nim 5. Absatz, muss es richtig lauten: Alle Vorredner haben \n\nauf das Bundesverfassungsgerichtsurteil vom 25. M\u00e4rz \n\n2014 hingewiesen. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 3. Februar 2016 \n\n 2226 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}