{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2019-01-11T14:21:23Z",
        "Last-Modified": "2019-01-11T14:21:23Z",
        "Last-Save-Date": "2019-01-11T14:21:23Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "917",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2019-01-11T14:21:23Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2019-01-11T14:21:23Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2019-01-11T14:21:23Z",
        "dcterms:modified": "2019-01-11T14:21:23Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2019-01-11T14:21:23Z",
        "meta:save-date": "2019-01-11T14:21:23Z",
        "modified": "2019-01-11T14:21:23Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2338",
            "3051",
            "2884",
            "301",
            "3454",
            "5628",
            "5615",
            "5152",
            "5411",
            "5244",
            "4541",
            "5273",
            "4595",
            "4628",
            "4481",
            "4928",
            "5406",
            "5646",
            "5562",
            "5046",
            "4421",
            "4665",
            "4107",
            "4461",
            "5146",
            "4816",
            "5563",
            "4527",
            "5162",
            "5079",
            "4629",
            "4849",
            "4799",
            "4905",
            "4924",
            "4999",
            "4804",
            "4989",
            "5583",
            "5536",
            "5725",
            "5734",
            "5709",
            "5748",
            "5728",
            "4637",
            "4973",
            "5182",
            "4655",
            "5129",
            "4482",
            "4419",
            "5316",
            "5018",
            "5161",
            "5265",
            "4143",
            "5004",
            "4870",
            "5265",
            "4805",
            "5918",
            "4800",
            "5625",
            "5539",
            "5580",
            "4782",
            "5149",
            "5682",
            "5152",
            "4915",
            "5398",
            "5214",
            "5351",
            "5771",
            "5092",
            "4431",
            "5289",
            "4979",
            "5098",
            "4642",
            "5011",
            "5033",
            "5735",
            "5406",
            "5354",
            "5847",
            "3567",
            "3121",
            "261"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2019-01-11T14:21:23Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2019-01-11T14:21:23Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_85_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "90"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/85 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n85. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Freitag, 14. Dezember 2018, Plenarsaal Schluss: 17:23 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8289 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 8289 \n\n1 Aktuelle Stunde 8289 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Wald- und \n\nForstwirtschaft \u2013 Umgang mit den \n\nFolgen des D\u00fcrre- und Sturmjahres \n\n2018 im s\u00e4chsischen Wald  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 8289 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8289 \n\n Volkmar Winkler, SPD 8290 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8291 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 8292 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8293 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8294 \n\n Volkmar Winkler, SPD 8295 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8295 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 8295 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8295 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8296 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8296 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8296 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Blockade gegen Klimaschutz und \n\nStrukturwandel \u2013 Arbeit der Kohle-\n\nkommission nicht l\u00e4nger sabotieren!  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 8297 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8297 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8298 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8298 \n\n Frank Heidan, CDU 8299 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8299 \n\n Frank Heidan, CDU 8299 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8299 \n\n Frank Hirche, CDU 8300 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8300 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8300 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8301 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 8301 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8303 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 8303 \n\n Lars Rohwer, CDU 8304 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8304 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8305 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8305 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8305 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8305 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 8306 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8306 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8307 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8307 \n\n Lars Rohwer, CDU 8307 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8308 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8308 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8308 \n\n Thomas Baum, SPD 8309 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8310 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 8310 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8311 \n\n Lars Rohwer, CDU 8312 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8312 \n\n Lars Rohwer, CDU 8312 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 8313 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 8314 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8315 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 8315 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8315 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8316 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8316 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 8317 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8317 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8317 \n\n Lars Rohwer, CDU 8318 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8318 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8318 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8318 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8319 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8319 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8320 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8320 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 8320 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8320 \n\n Lars Rohwer, CDU 8321 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8321 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 8321 \n\n2 Befragung der Staatsminister 8322 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8322 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 8323 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8323 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8323 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8323 \n\n Albrecht Pallas, SPD 8324 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8324 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 8324 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8324 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8324 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8325 \n\n Rico Anton, CDU 8325 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8325 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8325 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8325 \n\n Albrecht Pallas, SPD 8325 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8325 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 8326 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8326 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8326 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8326 \n\n Ronald Pohle, CDU 8327 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8327 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8327 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8327 \n\n Albrecht Pallas, SPD 8328 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8328 \n\n Sebastian Wippel, AfD 8328 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8328 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8329 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8329 \n\n3 Hartz IV abschaffen \u2013 sanktionsfreie \n\nGrundsicherung einf\u00fchren!  \n\n Drucksache 6/15521, Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE 8330 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 8330 \n\n Andr\u00e9 Barth AfD 8331 \n\n Alexander Dierks, CDU 8331 \n\n Henning Homann, SPD 8333 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 8334 \n\n Henning Homann, SPD 8334 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8335 \n\n Henning Homann, SPD 8336 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 8336 \n\n Henning Homann, SPD 8337 \n\n Mario Beger, AfD 8337 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE \n\nLINKE 8338 \n\n Mario Beger, AfD 8338 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8338 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 8339 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 8340 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 8340 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 8341 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 8341 \n\n Simone Lang, SPD 8341 \n\n Ablehnung 8342 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 8342 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8342 \n\n Hanka Kliese, SPD 8342 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8343 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8343 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber das  \n\nVerbandsklagerecht f\u00fcr  \n\nTierschutzvereine (S\u00e4chsisches \n\nTierschutzverbandsklagegesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsTVG)  \n\n Drucksache 6/15391,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 8344 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8344 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 8345 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n \n\n \n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung der  \n\nBeteiligung der Bev\u00f6lkerung an der \n\nPlanung und Ausgestaltung des \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\n\u00d6PNV-Beteiligungsgesetz)  \n\n Drucksache 6/15562, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 8345 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 8345 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8347 \n\n6 Weiterentwicklung der  \n\npsychiatrischen und psychothera-\n\npeutischen Versorgung von  \n\nKindern und Jugendlichen  \n\n Drucksache 6/15387, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 8347 \n\n Oliver Wehner, CDU 8347 \n\n Simone Lang, SPD 8347 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 8348 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8349 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8349 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8350 \n\n Oliver Wehner, CDU 8351 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8351 \n\n7 Folgen der Enteignung von Erben \n\nvon Bodenreformland wieder-\n\ngutmachen \u2013 Gerechtigkeit,  \n\nVertrauen in den Rechtsstaat  \n\nund Rechtsfrieden herstellen!  \n\n Drucksache 6/13871, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8351 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8352 \n\n Jens Michel, CDU 8352 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8352 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8354 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8355 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8355 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8355 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8355 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8356 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8356 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8356 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 8357 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8357 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8358 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8358 \n\n \n\n \n\n \n\n \n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 8359 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8360 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8360 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8361 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8361 \n\n8 Schutz von Rehkitzen bei  \n\nder Grasmahd in Sachsen  \n\n Drucksache 6/15328, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 8361 \n\n Silke Grimm, AfD 8361 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8362 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 8363 \n\n Volkmar Winkler, SPD 8363 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8363 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8364 \n\n Silke Grimm, AfD 8365 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8365 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll  \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8365 \n\n9 Wildnis zulassen \u2013 Nationale  \n\nStrategie zur biologischen Vielfalt  \n\nim s\u00e4chsischen Staatswald umsetzen  \n\n Drucksache 6/13698,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8366 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8366 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8367 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 8367 \n\n Simone Lang, SPD 8369 \n\n Karin Wilke, AfD 8369 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8369 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8369 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8370 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll  \n\n Simone Lang, SPD 8370 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8370 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n \n\n \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/15558 8372 \n\n \u2013 Greenpeace-Dossier \u201eSchwarzbuch \n\nVattenfall-Leaks\u201c  \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8372 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8372 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8372 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8289 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 85. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Frau K\u00f6pping, \n\nHerr Kupfer, Herr Lehmann, Herr Wurlitzer, Herr Nowak \n\nund Herr Dulig. Ich sehe, dass unsere Reihen doch merk-\n\nlich gelichtet sind. Ich w\u00fcnsche uns allen eine gute \n\nGesundheit, auch f\u00fcr heute und die folgenden Tage. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 6 \n\nbis 9 festgelegt: CDU 75 Minuten, DIE LINKE 50 Minu-\n\nten, SPD 40 Minuten, AfD 25 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 25 Minuten, Fraktionslose je MdL 3,5 Mi-\n\nnuten und Staatsregierung 50 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 11, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. Ich sehe keine weiteren \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\n\nordnung. Die Tagesordnung der 85. Sitzung ist damit \n\nbest\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Wald- und Forstwirtschaft \u2013 \n\nUmgang mit den Folgen des D\u00fcrre- und Sturmjahres 2018  \n\nim s\u00e4chsischen Wald \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Blockade gegen Klimaschutz und Strukturwandel \u2013 \n\nArbeit der Kohlekommission nicht l\u00e4nger sabotieren! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatten vor. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 12 Minu-\n\nten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 17 Minuten, Fraktions-\n\nlose je MdL 1,5 Minuten; die Staatsregierung zweimal je \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die Wald- und Forstwirtschaft \u2013 Umgang mit  \n\nden Folgen des D\u00fcrre- und Sturmjahres 2018 im s\u00e4chsischen Wald \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Die weitere Reihenfolge DIE LINKE, \n\nAfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion \n\nergreift jetzt Kollege von Breitenbuch das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere W\u00e4lder haben \n\nein langes Ged\u00e4chtnis. Sie geben lange Zeugnis von \n\nfr\u00fcheren Ereignissen, was ihnen wiederfahren ist, und so \n\nwird auch das Jahr 2018 mit Sturm, D\u00fcrre und kleinen \n\nBorkenk\u00e4fern als Jahrhundertereignis in die Geschichte \n\neingehen. Es wird parallel neben den Folgen der Kalami-\n\nt\u00e4tshiebe nach dem Zweiten Weltkrieg oder dem Wald-\n\nsterben im Erzgebirge zu Zeiten der DDR stehen. \n\nWas ist passiert? Es ist besonders der Brotbaum Fichte \n\nbetroffen, von dem die meisten Forstbetriebe leben den \n\nForstleute vor 60, 80 und 100 Jahren gepflanzt haben, \n\nweil die Gesellschaft damals diesen Baum brauchte und \n\nwollte und er letztendlich damit langfristige Einkommen \n\naus dem Wald versprach. Wir hatten bereits in der Pla-\n\nnung, diese Fichte in den n\u00e4chsten zehn bis 20 Jahren auf \n\nden Standorten auslaufen zu lassen, wo sie gef\u00e4hrdet ist, \n\nund durch Neues zu ersetzen, aber die Einnahmen deser \n\nFichtenbest\u00e4nde noch zu nutzen. Wenn das jetzt vorzeitig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8290 \n\nalles durcheinanderkommt, ist das nicht gut. Das Ziel ist \n\nund bleibt, artenreiche und vielf\u00e4ltige W\u00e4lder aufzubauen. \n\nDas ist jetzt durcheinandergekommen. \n\nNach den St\u00fcrmen im Winter lagen insbesondere nach \n\n\u201eHerwart\u201c im Erzgebirge 600 000 Festmeter Sturmholz, \n\nnach \u201eFriederike\u201c im Tiefland um Leipzig herum 1,2 Mil-\n\nlionen Festmeter Sturmholz und im Januar noch sehr lokal \n\nnach \u201eFabienne\u201c bei Stollberg 100 000 Festmeter auf \n\neinem Bautz. Wer damals auf die Unwetterkarte geschaut \n\nhat, der hat gesehen, dass der Leipziger Raum bei \u201eFrie-\n\nderike\u201c v\u00f6llig lila war \u2013 vom Harz bis nach Dresden. Eine \n\nsolche Unwetterwarnung habe ich noch nicht erlebt. Es \n\nwar tats\u00e4chlich au\u00dferordentlich. B\u00e4ume brachen ab oder \n\nfielen mit Wurzeltellern um: L\u00e4rchen, Fichten, Kiefern, \n\nLaubb\u00e4ume, insbesondere Birken. Der Schaden war gro\u00df. \n\nEs standen einem die Tr\u00e4nen in den Augen, wenn man vor \n\nseinen eigenen Waldbest\u00e4nden stand. Die Aufr\u00e4umarbei-\n\nten begannen sofort. Die Kapazit\u00e4ten reichten aber nicht \n\naus. Vor allem dauerte es, bis die Maschinen in die W\u00e4l-\n\nder kamen. Das hei\u00dft, bei uns \u2013 ich bin selbst betroffen \u2013 \n\nwaren sie erst im Sommer. \n\nDie Trockenheit hat dann dem Boden und den Restwur-\n\nzeln der umgeworfenen B\u00e4ume, von denen man hoffte, \n\ndass sie bei genug Regen eigentlich noch lebendig bleiben \n\nw\u00fcrden, auch noch die Restfeuchte entzogen. Die Rest-\n\nwurzeln reichten nicht aus. Die B\u00e4ume, die lagen, ver-\n\ntrockneten auch noch und gingen in Schaden. Der Harz-\n\nfluss versiegte und dann kam der kleine Borkenk\u00e4fer, und \n\ndas in gro\u00dfer Zahl. Bis zu vier Mal schl\u00fcpfte im letzten \n\nJahr die Population. Es gab genug Nahrung und weiteres \n\nAbsterben von B\u00e4umen. Neueste Statistiken aus dem \n\nSachsenforst gehen noch einmal von 600 000 Festmetern \n\nBorkenk\u00e4ferholz aus. \n\nDer Holzmarkt brach dann zusammen. Insofern war es \n\nauch sinnlos, gr\u00fcnes Holz zu schlagen; denn f\u00fcr das \n\ngr\u00fcne, frische Holz h\u00e4tte es nur schlechte Preise gegeben. \n\nZudem braucht man dieses Holz auch in Zukunft noch bei \n\nwieder besseren Preisen. Das hei\u00dft, es war richtig, bei \n\nallen Forstbetrieben den Gr\u00fcnholzeinschlag einzustellen \n\nund sich der Aufr\u00e4umarbeit zu widmen. Das haben alle \n\nPrivaten gemacht und auch der Staatsbetrieb Sachsen-\n\nforst. Das geschah zu h\u00f6heren Kosten, weil diese Auf-\n\nr\u00e4umarbeiten \u00fcberall verteilt auf der Fl\u00e4che enorm teuer \n\nund nicht mehr kostendeckend wie bisher sind. H\u00f6here \n\nKosten, niedrigere Erl\u00f6se: Die Ertr\u00e4ge, von denen wir \n\ndachten, dass sie in Zukunft kommen, sind damit ver-\n\nschwunden und wir haben teilweise leere Waldfl\u00e4chen, \n\ndie jetzt ger\u00e4umt sind. \n\nWie geht es mit ihnen weiter? Die Ber\u00e4umung ist gerade \n\nin den professionellen W\u00e4ldern bei Forstbetriebsgemein-\n\nschaften, im Gro\u00dfprivatwald und auch beim Sachsenforst \n\nschnell angelaufen. Gerade der Kleinprivatwald h\u00e4ngt \n\nhinterher. \n\nDie Menschen schauen teilweise jetzt erst in ihre W\u00e4lder \n\nund wissen, wie viel Brennholz sie machen m\u00fcssen, um \n\ndie B\u00e4ume aus dem Wald zu bekommen, damit n\u00e4chstes \n\nJahr nicht die abgestorbenen B\u00e4ume K\u00e4ferholz werden. \n\nDas hei\u00dft, wir richten mit dieser Debatte den Appell an \n\ndas Land, gerade in die Kleinprivatw\u00e4lder zu schauen, das \n\nHolz herauszur\u00e4umen und die Nester f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nK\u00e4ferpopulationen zu verhindern. Es geht auch um \n\nNachbarschaften, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \u2013 dass dort kein \n\nSchaden entsteht. \n\nHierauf wollen wir aufmerksam machen, insofern freue \n\nich mich auf die zweite Rederunde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Aktuelle \n\nDebatte wurde er\u00f6ffnet durch Herrn Kollegen von Brei-\n\ntenbuch f\u00fcr die CDU-Fraktion. Die einbringende SPD-\n\nFraktion wird jetzt vertreten durch unseren Kollegen \n\nWinkler. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben es gerade \n\nvon meinem Kollegen von Breitenbuch geh\u00f6rt: Kr\u00e4ftige \n\nSt\u00fcrme, extreme Temperaturen, Trockenheit und letztend-\n\nlich der Borkenk\u00e4fer haben in der Folge unserem Wald \n\nzugesetzt wie noch nie. Der Vorsitzende des Waldbe-\n\nsitzerverbandes Andreas Bitter spricht sogar von einer \n\nJahrhundertkatastrophe. \n\nEr vertritt einen Verband mit 85 000 Waldbesitzern \u2013 \n\nprivate, kirchliche, kommunale. Den gesch\u00e4tzten Schaden \n\nallein durch die St\u00fcrme beziffert man zurzeit auf rund \n\n80 Millionen Euro. Dazu kommen noch Sch\u00e4den durch \n\nden Borkenk\u00e4fer, die man auf mindestens 20 Millio-\n\nnen Euro sch\u00e4tzt und die in der H\u00f6he noch nicht abzuse-\n\nhen sind, weil auch der Befall mit dem Borkenk\u00e4fer noch \n\nnicht zu Ende ist. 8,5 Millionen Euro betr\u00e4gt der Schaden \n\ndurch den Verlust von Jungpflanzen. \n\nDurch die hei\u00dfen Sommertage und die extreme Witterung \n\nvermehrte sich der Borkenk\u00e4fer massiv, er fand genug \n\nNahrung und Brutraum in den gesch\u00e4digten B\u00e4umen. Die \n\nTrockenheit f\u00fchrt in aller Regel dazu, dass das nat\u00fcrliche \n\nAbwehrverm\u00f6gen vor allem der Fichte reduziert wird. Die \n\nFichte produziert Harz, um die Besiedlung durch den \n\nBorkenk\u00e4fer zu verhindern. Dieser Prozess war in diesem \n\nJahr erheblich gest\u00f6rt. Man muss wissen, dass ein Bor-\n\nkenk\u00e4ferp\u00e4rchen bis zu 100 000 Nachkommen im Laufe \n\neines Sommers produziert. Das kann man auch anders \n\nausdr\u00fccken: Aus einem befallenen Baum werden 400 \n\nbefallene B\u00e4ume. Das entspricht in etwa einem Hektar. \n\nBetroffen sind laut Sachsenforst vor allem Gebiete, in \n\ndenen die Fichte von Natur aus gar nicht vorkommt. Wir \n\nhaben es gerade geh\u00f6rt: Vor vielen Jahren hat man die \n\nFichte angepflanzt, um Bauholz zu gewinnen. In diesen \n\nGebieten schl\u00e4gt nat\u00fcrlich der Borkenk\u00e4fer besonders zu. \n\nNun muss wegen des Borkenk\u00e4fers sehr viel Holz aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8291 \n\nunseren W\u00e4ldern ger\u00e4umt werden, und das mit sehr viel \n\nmehr Aufwand als sonst. Das ist mit h\u00f6heren Kosten \n\nverbunden. Von den insgesamt 2,7 Millionen Kubikme-\n\ntern gesch\u00e4digtem Holz hat der Staatsbetrieb Sachsenforst \n\nschon 90 % ber\u00e4umt. Aus dem privaten und K\u00f6rper-\n\nschaftswald sind mittlerweile zwei Drittel ber\u00e4umt. \n\nHerzlichen Dank an all die, die mit daf\u00fcr gesorgt haben, \n\ndass dort schon ein solcher Fortschritt erzielt wurde. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDas Holz muss nun gelagert werden, wenn m\u00f6glich in \n\nNasslagern. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen das Holz nass halten, \n\num die Qualit\u00e4t zu sichern. Wir m\u00fcssen wissen, dass diese \n\nSchadensereignisse nicht nur in Sachsen aufgetreten sind, \n\nsondern auch in unseren Nachbarl\u00e4ndern und Tschechien. \n\nDiese Flut an Holz ver\u00e4ndert das Preisgef\u00fcge. Auch \n\ndavon hat mein Kollege schon gesprochen. Es gibt ein \n\n\u00dcberangebot an Holz. Damit m\u00fcssen wir nicht nur jetzt, \n\nsondern auch in Zukunft leben. Ein Ende der K\u00e4ferplage \n\nist nicht in Sicht. Wie und ob sie sich weiterentwickelt, ist \n\nvon vielen Faktoren abh\u00e4ngig, besonders von der Witte-\n\nrung. Der K\u00e4fer zieht sich im Winter in den Boden zur\u00fcck \n\nund kommt im Fr\u00fchjahr bei entsprechender Witterung \n\nwieder heraus. Wir hoffen, dass es dann feucht und k\u00fchl \n\nist, dann breitet sich der K\u00e4fer nicht ganz so stark wie bei \n\nTrockenheit und W\u00e4rme aus. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass \n\nsich die Menge der befallenen B\u00e4ume weiter erh\u00f6ht und \n\ndie Fichte im schlimmsten Fall sogar aus unseren W\u00e4l-\n\ndern verschwindet. Auch das kann passieren, wenn wir \n\nden Borkenk\u00e4fer nicht in den Griff bekommen. \n\nWas k\u00f6nnen wir tun, um unsere W\u00e4lder gegen solche \n\nextremen Ereignisse zu sch\u00fctzen? Da gibt es nur einen \n\nWeg: Wir m\u00fcssen in absehbarer Zeit, also in den n\u00e4chsten \n\nJahren, zu robustem Mischwald kommen. Wir brauchen \n\nB\u00e4ume, die, anders als die Fichte, St\u00fcrme, Trockenheit \n\nund Insektenbefall ertragen. Das sind im Wesentlichen die \n\nBaumarten, die schon immer bei uns heimisch waren und \n\nzur urspr\u00fcnglichen Vegetation geh\u00f6ren. \n\nSachsen hat mit dem Waldumbau begonnen. Wir wissen \n\ndas schon l\u00e4ngst. Wir haben allein in diesem Jahr circa \n\n3 Millionen Euro in den Waldumbau investiert. Das ist \n\ndas Doppelte wie in den vorangegangenen Jahren. Wir \n\nhaben eine Waldstrategie 2050, an die wir uns halten. Wer \n\nsich in der Materie auskennt, wird wissen, dass dieser \n\nProzess ein langwieriger und nicht von heute auf morgen \n\nabzuwickeln ist. Geld allein hilft dabei nicht. Was k\u00f6nnen \n\nwir kurzfristig tun, um unsere Waldbesitzer zu unterst\u00fct-\n\nzen? Wir m\u00fcssen sie zwingend in die Lage versetzen, den \n\nWald von diesem Holz zu r\u00e4umen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Wir werden einen Fonds aufle-\n\ngen, der nicht nur den Sachsenforst dazu in die Lage \n\nversetzt, sondern auch die privaten und kommunalen \n\nWaldbesitzer. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Winkler sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Nun kommt Frau Dr. Pinka f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE zu Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, dass \n\nes dieser Aktuellen Debatte eigentlich nicht bedurft h\u00e4tte, \n\nweil wir uns mit den Haushaltsberatungen der letzten \n\nbeiden Tage schon diesem Thema gewidmet haben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AFD: Ganz genau!) \n\nHerr von Breitenbuch, ich ahne, was Sie in der n\u00e4chsten \n\nRederunde sagen wollen; denn es geht nicht nur um die \n\nAktualit\u00e4t der St\u00fcrme und D\u00fcrre \u2013 das liegt schon ein \n\nbisschen zur\u00fcck \u2013, sondern es geht Ihnen wahrscheinlich \n\ndarum, dass Sie als Koalition handeln wollen und Geld in \n\ndie Hand nehmen werden. \n\n(Volkmar Winkler, SPD: Nat\u00fcrlich!) \n\nIch darf deshalb wiederholen, was in der Begr\u00fcndung \n\nzum \u00c4nderungsantrag der CDU- und der SPD-Fraktion \n\nim Haushaltsbegleitgesetz, das wir gestern verabschiedet \n\nhaben, steht: \u201eDie St\u00fcrme \u201aHerwart\u2018 und \u201aFriederike\u2018 \n\nsowie der Borkenk\u00e4ferbefall bewirken einen deutlichen \n\nPreisr\u00fcckgang am Markt. Die unterstellten Holzabsatz-\n\npreise im Regierungsentwurf sind damit nicht realistisch \n\nund m\u00fcssen per \u00c4nderungsantrag angepasst werden.\u201c Das \n\nwurde jetzt vorgenommen. Auch die Zusatzaufwendungen \n\nprivater Waldbesitzer m\u00fcssen finanziert werden. DIE \n\nLINKE hat sich diesem Teil des Haushaltsentwurfs nicht \n\nentzogen. Wir haben in den Haushaltsverhandlungen \n\ndiesem Artikel zugestimmt, und damit ist f\u00fcr mich der \n\nNeuigkeitswert bereits ersch\u00f6pft. \n\nEs g\u00e4be aber dar\u00fcber hinaus noch Dinge, die wir diskutie-\n\nren k\u00f6nnten, was Ihre Aktuelle Debatte betrifft. Es geht \n\nmir um die Freifl\u00e4chen, die infolge des Baumbruches jetzt \n\nda sind, und um die Chance f\u00fcr anderes, zum Beispiel f\u00fcr \n\ndas Birkhuhn im Westerzgebirge und im Vogtland. Es \n\nwird manchmal zu rasch aufgeforstet. Der 31. Dezember \n\nsteht vor der T\u00fcr \u2013 das ist der Tag, an dem das Umwelt-\n\nministerium und die nachgeordneten Beh\u00f6rden, wie das \n\nLandesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie und \n\nder Sachsenforst, einen Antrag unserer Fraktion heilen \n\nwollen, indem sie ein verbindliches Artenhilfsprogramm \n\nzum Birkhuhnschutz vorlegen wollen. Da bin ich mal \n\ngespannt. Ein paar Tage bleiben Ihnen ja noch. \n\nZur\u00fcck zum Thema D\u00fcrrefolgen. In einer Pressemittei-\n\nlung vom 10. Dezember gibt Herr Staatsminister Schmidt \n\nbekannt, dass er 1 Million Euro f\u00fcr aufgeforstete Fl\u00e4chen \n\nausgezahlt hat. Nur beim Kleingedruckten stockte mir \n\nganz kurz der Atem. Da steht n\u00e4mlich: \u201cDas wichtigste \n\nMotiv f\u00fcr die Neubegr\u00fcndung von Wald ist die Rekulti-\n\nvierung von Kippenfl\u00e4chen des Braunkohletagebaus.\u201c \n\nUnd weiter: \u201eEine Ursache f\u00fcr die Waldfl\u00e4chenverluste in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8292 \n\nSachsen sind die Braunkohletagebaue in der Lausitz.\u201c Ich \n\ndarf daran erinnern, dass 2015 ein circa 100 Hektar \n\ngro\u00dfes Naturschutzgebiet mit der Registriernummer D80, \n\nder sogenannte Urwald Wei\u00dfwasser, wegen eines Tage-\n\nbaus Nochten zerst\u00f6rt worden ist. Wie w\u00e4re es denn, Herr \n\nUmweltminister, wenn Sie sich einmal daf\u00fcr starkmachen \n\nw\u00fcrden, dass wegen des Braunkohlebergbaus solche \n\nwertvollen Waldstandorte nicht mehr zerst\u00f6rt werden \n\nm\u00fcssten? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDa treten eben beim vom Menschen verursachten Klima-\n\nwandel h\u00e4ufigere und st\u00e4rkere Extremwetterereignisse, \n\nD\u00fcrreperioden und Starkniederschl\u00e4ge zutage. Das war \n\nmeines Erachtens nur ein Vorgeschmack auf das, was uns \n\nmal ereilen wird. Das k\u00f6nnen wir nur durch aktiven \n\nKlimaschutz begleiten und nicht durch passive Klimaan-\n\npassung verhindern wollen. Was jetzt also wie eine \n\neinmalige Rettungsaktion aussieht, kann schnell zu einer \n\nDauerbaustelle werden. In den Landeshaushalten werden \n\ndie Anteile der Gelder, die f\u00fcr die Reparatur nach Extrem-\n\nwetterereignissen ausgewiesen werden m\u00fcssen, dann \n\nzunehmen. \u00dcber kurz oder lang werden wir vielleicht, \n\nanstatt zu gestalten, beim Reparieren bleiben m\u00fcssen. \n\nEhrlich: M\u00fcssen wir diese Reden laufend halten? Dank an \n\ndie Forstarbeiter, Schilderung des Schadensausma\u00dfes, das \n\nGed\u00e4chtnis des Waldes. Im \u00dcbrigen: Zum Ged\u00e4chtnis des \n\nWaldes darf ich Sie vielleicht korrigieren, sehr geehrte \n\nHerren. Wir hatten einmal eine Diskussion \u00fcber 300 Jahre \n\nNachhaltigkeitsstrategie. Daher wissen wir, dass der \n\nForstumbau, der Anbau von Fichten bereits vor 300 \n\nJahren begonnen hat. Da gab es das Spottwort: Willst du \n\neinen Wald vernichten, pflanze Fichten, Fichten, Fichten! \n\nDas ist nicht erst 40 Jahre her. Die Fichten in unseren \n\nW\u00e4ldern sind etwas \u00e4lter \u2013 und damit auch das Ged\u00e4cht-\n\nnis des Waldes in Sachsen. \n\n(Zuruf von der CDU: Sch\u00e4den zu DDR-Zeiten!) \n\nDas brauchen wir wahrscheinlich in Zukunft nicht mehr. \n\nIch erkenne da gewisse Parallelen zu den Hochwasserer-\n\neignissen. Auch da haben wir immer versucht, zu heilen, \n\nzu heilen, zu heilen \u2013 weil wir Fehler im Klimaschutz \n\nmachen. Ich kann es nicht oft genug wiederholen: Wenn \n\nwir nicht handeln \u2013 auch das sage ich Ihnen immer wieder \n\n\u2013, werden Ihre Enkel Sie fragen: Was haben Sie hier als \n\nPolitiker daf\u00fcr getan, dass es solche Ereignisse nicht mehr \n\ngibt? Durch dieses Nichtstun \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \n\nKollegin. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: \u2013 Genau. Ich komme zum \n\nEnde. \n\nEs ist gut, dass wir heute diese \u00d6ffentlichkeit herstellen. \n\nSie ist nach meiner Auffassung nicht n\u00f6tig gewesen. Von \n\ndaher verzichte ich auf eine zweite Rederunde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Kollege Barth. \n\n(Ines Springer, CDU: Jetzt kommt noch \n\njemand, der immer alles besser wei\u00df!) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Die Probleml\u00f6serkoalition, der \n\nReparaturbetrieb ist wieder am Werk. Erst gestern haben \n\nwir alle gemeinsam im Landtag beschlossen, \n\n(Ines Springer, CDU: Sie haben \n\naber oft dagegen gestimmt!) \n\nein Sonderverm\u00f6gen \u201eBeseitigung Schadensfolgen \n\nExtremwetterereignisse Forst\u201c einzurichten, ein Sonder-\n\nverm\u00f6gen mit einem Volumen von 39 432 000 Euro. Was \n\nwar der Grund daf\u00fcr? Ich fasse es kurz: \u201ePaul\u201c, ein Sturm \n\nim Mittelgebirge im Jahr 2017, \u201eHerwart\u201c, vornehmlich \n\nim Erzgebirge, \u201eFriederike\u201c im Jahr 2018 mit Windge-\n\nschwindigkeiten in Colditz von bis zu 200 Kilometern pro \n\nStunde. \n\nAll das, lieber Herr von Breitenbuch, was Sie hier erz\u00e4hlt \n\nhaben, ist richtig, ohne Frage, und sachlich zutreffend. \n\nWir haben \u2013 das kann man niemandem vorwerfen, weil \n\ndas Bauholz in der Vergangenheit gebraucht worden ist \u2013 \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nWird heute auch gebraucht!) \n\nin unserem Wald vornehmlich eine Monokultur: Fichten. \n\nIch wei\u00df, dass es den politischen Ansatz gibt, unseren \n\nWaldbestand langfristig umzubauen. Das alles ist richtig, \n\ndas alles ist gut, das alles ist seri\u00f6se Politik, das alles \n\nmuss so gemacht werden. Gut ist auch, dass mit diesem \n\nSonderverm\u00f6gen nicht nur unser Sachsenforst entsch\u00e4digt \n\nwerden soll, sondern dass dieser Fonds auch f\u00fcr Sch\u00e4den \n\nbei privaten Waldbesitzern zur Verf\u00fcgung steht. \n\nMeine Damen und Herren! Es h\u00e4tte dieser Debatte, da \n\nmuss ich Frau Dr. Pinka recht geben, aber eigentlich \n\ntats\u00e4chlich \u00fcberhaupt nicht bedurft, \n\n(Volkmar Winkler, SPD: Da \n\ngibt es heute genug Debatten!) \n\ndenn im Jahr 2008 hatte der Sachsenforst eine R\u00fccklage \n\naus vergangenen Gewinnen \n\n(Volkmar Winkler, SPD: Wo denn?) \n\nin H\u00f6he von 39 Millionen Euro. W\u00e4re der Sachsenforst \n\neine normale Aktiengesellschaft und h\u00e4tte seine Gewinn-\n\nr\u00fccklagen thesauriert, dann m\u00fcssten wir ehrlicherweise \n\nfeststellen: Wir h\u00e4tten dieses Sonderverm\u00f6gen im Hin-\n\nblick auf den Sachsenforst nicht gebraucht. \n\nDas, was Sie also reparieren, meine Damen und Herren, \n\nhaben Sie mit eigenen politischen Entscheidungen in der \n\nVergangenheit in finanzieller Hinsicht selbst mit bewirkt. \n\nDeshalb ist das, was Sie hier heute tun, zwar richtig. Sich \n\ndaf\u00fcr aber als \u201eMacher\u201c zu feiern ist doppelz\u00fcngig, meine \n\nDamen und Herren. Deshalb noch einmal: Unser deut-\n\nscher Wald \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8293 \n\n(Vereinzelt Lachen bei der CDU \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nist durch Sturm, ist durch Trockenheit \u2013 \u2013 Der s\u00e4chsische \n\nWald geh\u00f6rt auch zum deutschen Wald, lieber Herr \n\nGebhardt. Aber nicht nur in Sachsen herrschten Trocken-\n\nheit und Sturm. Deshalb: Unser deutscher Wald ist durch \n\nGro\u00dfwetterereignisse gef\u00e4hrdet. Wir m\u00fcssen Hilfe leisten. \n\n(Unruhe bei der CDU und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nWir m\u00fcssen langfristig zu einer vern\u00fcnftigen Nachhaltig-\n\nkeitsstrategie kommen. Das hei\u00dft: keine Monokultur mehr \n\nin unserem Wald. \n\nRecht herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Kollege \n\nG\u00fcnther. Dann sind wir schon am Ende der ersten Runde \n\nangelangt. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wenn wir heute hier eine \n\nAktuelle Debatte zu den Auswirkungen der diesj\u00e4hrigen \n\nD\u00fcrre auf den Wald f\u00fchren, zum Borkenk\u00e4ferbefall, dann \n\nist es sicher nicht falsch, dar\u00fcber zu sprechen, welche \n\nProbleme das f\u00fcr die Waldbesitzer mit sich bringt. Wenn \n\nwir hier aber als Parlament dar\u00fcber debattieren, dann \n\nm\u00fcssen wir aus einer Aktuellen Debatte ja auch einen \n\nMehrwert ziehen. Das hei\u00dft, man muss doch eigentlich \n\neinmal den Blick darauf lenken, dass wir nicht einfach nur \n\nsagen sollten: Ja, wir haben verschiedene Katastrophen, \n\nmit denen wir irgendwie umgehen m\u00fcssen, die wir ir-\n\ngendwie l\u00f6sen m\u00fcssen. Vielmehr m\u00fcssen wir uns Gedan-\n\nken machen, wie wir an die Ursachen herangehen k\u00f6nnen. \n\nDie Ursache dieser sich k\u00fcnftig wahrscheinlich noch viel \n\nh\u00e4ufiger wiederholenden Katastrophen ist doch der \n\nKlimawandel. Wir merken das eben auch im Wald, im \n\nForst. Wir stecken mittendrin im Klimawandel. Wir \n\nwissen: Was wir jetzt aktuell erleben, ist weitestgehend \n\nmenschengemacht. Deswegen m\u00fcssen wir, wenn wir hier \n\ndebattieren, schauen, wie wir als Freistaat Sachsen dort \n\nansetzen, und fragen: Was tun wir denn gegen diesen \n\nKlimawandel? \n\nWir werden heute auch noch \u00fcber Braunkohle sprechen, \n\ndeshalb muss ich das nicht an dieser Stelle tun. Aber das \n\nw\u00e4re ein wesentlicher Pfad, \u00fcber den wir nachdenken \n\nm\u00fcssen \u2013 und auch \u00fcber andere Bereiche. Denn die \n\nProduktion von CO2 und Lachgas, synthetische D\u00fcnger, \n\ndie wir ausbringen \u2013 dabei ist die Landwirtschaft eben-\n\nfalls ein wesentlicher Pfad \u2013, oder wie wir Mobilit\u00e4t \n\norganisieren, sind Gr\u00fcnde daf\u00fcr, weshalb dieser Klima-\n\nwandel hier stattfindet. Deshalb erleben wir diese Ereig-\n\nnisse im Wald k\u00fcnftig immer h\u00e4ufiger. \n\nWir GR\u00dcNEN sagen immer: Wir m\u00fcssen an die Ursachen \n\nherangehen. Wie reduzieren wir? Wie verhindern wir, \n\ndass sich die Klimaspirale immer weiterdreht? Nat\u00fcrlich \n\nauch: Wie gehen wir langfristig mit den Klimafolgen um? \n\nDiese sehen wir auch am Wald. \n\nWenn es jetzt die Fichten trifft, dann ist das eine ganz \n\nnat\u00fcrliche Reaktion. Denn wenn wir hier in unseren \u2013 wie \n\nwurde gerade gesagt? \u2013 sch\u00f6nen deutschen, s\u00e4chsischen \n\nLanden hektarweise B\u00e4ume an Standorten haben, wo sie \n\nnat\u00fcrlicherweise nicht vorkommen, ist klar: Wenn es \n\nkleinste Krisen gibt, reagiert die Natur und versucht, sich \n\nselbst zu bereinigen. Wenn wir diese Fichten, die eigent-\n\nlich Hochgebirgsb\u00e4ume sind, hier nicht \u00fcberall fl\u00e4chende-\n\nckend stehen h\u00e4tten \u2013 \u2013 Ich wei\u00df: forstwirtschaftlich \n\ngesehen ein Brotbaum, kurzfristig immer alles richtig \n\ngedacht. Aber wenn sie dort nicht w\u00e4ren, g\u00e4be es die \n\nProbleme nicht in diesem Umfang. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDaraus k\u00f6nnen wir doch nur die eine Schlussfolgerung \n\nziehen: Wir m\u00fcssen beim Waldumbau, \u00fcber den wir \n\nebenfalls oft sprechen, noch viel mehr Energie entwi-\n\nckeln, denn es ist doch eine Binsenweisheit: Wenn wir \n\ngesunde Mischw\u00e4lder haben, dann sind sie eben viel \n\nwiderstandsf\u00e4higer auch gegen\u00fcber solchen Klimafolgen \n\noder Extremwetterereignissen. \n\nAlles werden wir nicht verhindern k\u00f6nnen. Wir kennen ja \n\nden Pfad: D\u00fcrre, zu wenig Wasser, die Fichten k\u00f6nnen \n\nkein Harz bilden, das einen nat\u00fcrlichen Widerstand gegen \n\nden Borkenk\u00e4fer darstellen w\u00fcrde. Da kommt eines zum \n\nanderen. Dann noch ein Sturm, und sie fallen um, wenn \n\nsie schon gesch\u00e4digt sind. Deshalb geht es um Vielfalt \u2013 \n\nwas ohnehin in den meisten F\u00e4llen die L\u00f6sung ist. Das \n\nbringt Widerstandsf\u00e4higkeit. Die Anstrengungen m\u00fcssen \n\ndeutlich verst\u00e4rkt werden. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir GR\u00dcNEN haben das schon mehrmals thematisiert. \n\nIch danke auch der Kollegin Pinka f\u00fcr den Hinweis. Ja, an \n\nmanchen Stellen m\u00fcssen wir manchmal vielleicht gar \n\nnicht wieder ansetzen, sondern es als Chance sehen. Wir \n\nhaben als GR\u00dcNE auch einen eigenen Antrag \u2013 \n\nSturmwurf-Biotope erhalten \u2013 eingebracht. Wir wissen, \n\ndass der Wald drei Funktionen hat, n\u00e4mlich die Nutz-, die \n\nSchutz- und die Erholungsfunktion. Man kann diese \n\nSchutzfunktion f\u00fcr den Naturschutz an bestimmten \n\nStellen wieder gr\u00f6\u00dfer schreiben und dort gr\u00f6\u00dfere Gebiete \n\nals bisher sich selbst \u00fcberlassen. Das kann dem Birkhuhn \n\nzwischenzeitlich, aber auch ganz vielen anderen Arten \n\nn\u00fctzen, die wir durch diese Monokulturen im Forst \n\nverdr\u00e4ngen. \n\nDer einzige Mehrwert aus solch einer Aktuellen Debatte \n\nkann f\u00fcr mich nur hei\u00dfen: mehr Anstrengungen im Wald-\n\numbau und mehr Vielfalt und mehr Natur einfach zulas-\n\nsen. Das reduziert auch in der Zukunft die Folgen. \n\nGleichzeitig d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass wir, was den \n\nKlimawandel anbelangt, unsere Hausaufgaben hier \n\nmachen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8294 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege G\u00fcnther sprach \n\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN und beendete die erste Runde. Wir \n\ner\u00f6ffnen jetzt die n\u00e4chste Rederunde. F\u00fcr die einbringen-\n\nde CDU-Fraktion spricht erneut Herr Kollege von Brei-\n\ntenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden \u00fcber eine \n\nKatastrophe f\u00fcr die Waldbesitzer, aber insbesondere \u00fcber \n\neine Katastrophe f\u00fcr unsere W\u00e4lder. Weder der Wald noch \n\ndie Waldbesitzer k\u00f6nnen etwas f\u00fcr diesen Klimawandel, \n\nKollege G\u00fcnther. \n\n(Lutz Richter, DIE LINKE: Aber Sie!) \n\nInsofern sitzen wir in einem Boot. Die Gesellschaft ist so \n\nentstanden, wie sie entstanden ist. Wir leben alle t\u00e4glich \n\nmit dem Stromverbrauch, laden unsere Handys auf. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nWas tun Sie dagegen?) \n\nInsofern lautet die Frage: Wie helfen wir? Der Span-\n\nnungsbogen ist richtig gesetzt worden, Frau Dr. Pinka. \n\nInsofern komme ich jetzt zu dem, wie ein Landtag helfen \n\nkann, n\u00e4mlich mit Geld und mit klugen Gedanken. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ist das alles? \u2013 \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDas wurde gestern beschlossen!) \n\n\u2013 Ja, das wurde gestern beschlossen. Aber dieses Schlag-\n\nlicht, auf diese besondere Situation hinzuweisen, und dass \n\nwir rechtfertigen, das Geld auch einzusetzen, das war uns \n\nals CDU- und SPD-Koalition wichtig, es heute in einer \n\nAktuellen Debatte anzusetzen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWenn Ihnen das alles egal ist, was in diesen W\u00e4ldern \n\nstattfindet, dann ist es traurig. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWenn wir uns mit dem Bund vergleichen, dann ist klar: \n\nDer Bund hat 25 Millionen Euro \u00fcber f\u00fcnf Jahre zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt, davon erh\u00e4lt Sachsen vielleicht \n\neine Million Euro. Was machen wir? Wir sind stolz \n\ndarauf, dass wir es erm\u00f6glichen k\u00f6nnen, in diesen Haus-\n\nhalt 40 Millionen Euro einzustellen und dabei einzupla-\n\nnen, dass 8 Millionen Euro in den Privat- und K\u00f6rper-\n\nschaftswald investiert werden, um dort zu unterst\u00fctzen. \n\nIch danke insbesondere allen in der Koalition, auch \n\ndenen, die mit Wald sonst nichts zu tun haben, dass sie \n\ndiese Sondersituation in den W\u00e4ldern erkannt haben und \n\nletztendlich bereit waren, das viele Geld vor die Klammer \n\nzu ziehen, um diese Probleme zu l\u00f6sen. \n\nJetzt geht es weiter. Was kann mit dem Geld passieren? \n\nWas k\u00f6nnen wir tun? Es gab \u2013 Kollege Winkler hat das \n\nschon angesprochen \u2013 sehr gute Vorschl\u00e4ge vom Waldbe-\n\nsitzerverband und allen anderen betroffenen Verb\u00e4nden. \n\nAuch das Kompetenzzentrum Sachsenforst, die Uni, das \n\ngesamte Netzwerk sind mit ihrem Wissen beteiligt. Uns \n\nsteht das Netzwerk zur Verf\u00fcgung, und wir k\u00f6nnen uns \n\nGedanken machen und diese auch nennen. \n\nWas muss passieren? Wir m\u00fcssen die Polterbehandlung in \n\nden W\u00e4ldern durchf\u00fchren. Das Holz, das jetzt an den \n\nR\u00e4ndern liegt, muss selbstverst\u00e4ndlich auch mit Insektizid \n\nbespritzt werden, damit dort die K\u00e4fer im n\u00e4chsten Jahr \n\nnicht auftreten. Man kann Polterschutznetze einsetzen. Es \n\ngibt die Aufarbeitung von Restholz auf Schadfl\u00e4chen \u2013 \n\ndas muss zu Ende gef\u00fchrt werden. Es gibt Entrindungs-\n\nprogramme f\u00fcr Holz, Transport und Lagerung auf Tro-\n\nckenlagerpl\u00e4tzen, damit das Holz aus dem Wald transpor-\n\ntiert werden kann. Auch hier kann man unterst\u00fctzen und \n\nvielleicht sogar die Forstbetriebsgemeinschaften dabei \n\nst\u00fctzen, dass sie mit diesen Dingen auf die kleinen Wald-\n\nbesitzer zugehen, um diese insgesamt zu st\u00e4rken. \n\nEs geht auch um den Wegebau. Wege, die trotz der \n\nTrockenheit durch das viele Holz arg in Mitleidenschaft \n\ngezogen wurden, m\u00fcssen kurzfristig wiederhergestellt \n\nwerden; vielleicht k\u00f6nnen Wege neu angelegt werden. \n\nDas sind alles Dinge, \u00fcber die diskutiert werden kann. \n\nWir haben Krisenst\u00e4be in den Landkreisen wie auch im \n\nLand gebildet, um zu helfen, sprich: um die Ma\u00dfnahmen \n\nzu koordinieren und besser zu wissen, was in den W\u00e4l-\n\ndern los ist. Wir haben nicht viel Zeit. Es muss in den \n\nn\u00e4chsten vier Monaten das Holz aus dem Wald, damit \n\nnicht zus\u00e4tzlicher Schaden entsteht. \n\nWir haben Beratungs- und Informationsbedarf, was die \n\nWiederaufforstung betrifft, weil sich, Herr G\u00fcnther, auch \n\ndie Waldbesitzer Gedanken machen, was sie heute f\u00fcr ihre \n\nKinder und Kindeskinder pflanzen. Entsprechend ist die \n\nDiskussion bei den Waldbesitzern nicht fernab, sondern \n\nam K\u00fcchentisch. Hier werden die Dinge diskutiert, die \n\nwichtig sind. Wir reden von der schnellen Wiederauffors-\n\ntung. Insofern kann man \u00fcber freiliegende Fl\u00e4chen disku-\n\ntieren. Aber wir reden auch \u00fcber Kohlenstoffbindung. Je \n\nschneller wir neue Waldstrukturen auf den Fl\u00e4chen \n\nschaffen, desto mehr ziehen wir Kohlenstoff aus der Luft, \n\nder dort gebunden wird. Wir tun damit etwas f\u00fcr den \n\nKlimawandel, wenn wir schnell entscheiden k\u00f6nnen, \n\nwohin das f\u00fchrt. \n\nNoch ein Punkt ist mir wichtig: das Thema Jagd. Wenn \n\nwir Wildbest\u00e4nde haben, die den ganzen Neuaufwuchs \n\nsch\u00e4digen, muss die Jagd darauf achten, dass die Wildbe-\n\nst\u00e4nde in den n\u00e4chsten zehn Jahren, in denen sich die \n\nneuen W\u00e4lder begr\u00fcnden, nicht zu gro\u00df werden. \n\n(Zuruf der Abg. Janina Pfau, DIE LINKE) \n\nDas hei\u00dft: Das Thema Jagd bleibt aktuell, auch vor dem \n\nHintergrund dieser Katastrophe. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nvon Breitenbuch, CDU-Fraktion. Nun spricht erneut \n\nKollege Winkler, SPD-Fraktion, zu uns. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8295 \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich wollte mir die \n\nzweite Runde ersparen, aber ich m\u00f6chte auf die Vorw\u00fcrfe \n\nreagieren. Wenn wir eine Klimadebatte f\u00fchren wollen, \n\ndann machen wir das auch kenntlich und loben es mit der \n\nAktuellen Debatte aus. Wir wollten auf die besondere \n\nSituation, die wir haben, reagieren und ein Zeichen an die \n\nvielen Waldbesitzer setzen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nDas ist doch die Ursache!) \n\nIch habe vorhin dar\u00fcber gesprochen, dass der Waldbe-\n\nsitzerverband allein 85 000 Mitglieder vertritt. Ihnen \n\ngegen\u00fcber wollten wir ein Zeichen setzen. Das sei uns \n\ndoch bitte erlaubt. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Inkonsequent!) \n\nWenn wir eine Debatte f\u00fchren, dann f\u00fchren wir sie. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Jetzt \n\nk\u00f6nnte die Fraktion DIE LINKE das Wort ergreifen, aber \n\nFrau Dr. Pinka hat gesagt, dass das nicht mehr erfolgt. Hat \n\ndie AfD-Fraktion Redebedarf? \u2013 Auch nicht. Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? Kollege G\u00fcnther, m\u00f6chten \n\nSie noch einmal das Wort ergreifen? \u2013 Nein. \n\nWollen wir eine dritte Runde er\u00f6ffnen? \u2013 Ja. \n\n(Oh-Rufe) \n\nBitte, die einbringende CDU-Fraktion macht das gern. Es \n\nist noch gen\u00fcgend Redezeit vorhanden. Bitte, Herr von \n\nBreitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin sehr erstaunt: \n\nWir erleben eine Katastrophe im s\u00e4chsischen Wald und \n\nhaben darauf auch finanziell reagiert. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!  \n\nDar\u00fcber haben wir alle abgestimmt!) \n\nWie gering aber die Aufmerksamkeit der Oppositionspar-\n\nteien auf dieses Thema gerichtet ist \u2013 Volkmar Winkler \n\nund ich sind mehr als erstaunt; wir sind entsetzt, wie das \n\nin diesem Parlament auf offener B\u00fchne verarbeitet wird. \n\nDas wird all denen nicht gerecht, die mit ihrem Wald \u2013 \n\negal ob gro\u00df oder klein \u2013 in diesem Land durch die Zeit \n\nkommen, die ihr Eigentum sch\u00fctzen, die dieser Katastro-\n\nphe ausgeliefert und mit der Politik im Gespr\u00e4ch sind. \n\nWenn eine Aktuelle Debatte von der Opposition so \n\nniederziehend behandelt wird, dann ist das nicht in \n\nOrdnung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nEgal, ob man es ins Kleine zieht, wie Herr Barth das \n\ngetan hat, oder nur mit dem Klimawandel begr\u00fcndet \u2013 \n\nHerr G\u00fcnther, wie Sie das getan haben \u2013: So kann man \n\ndas nicht machen. Es geht um konkrete Handlungen, es \n\ngeht um konkretes Agieren \u2013 und Sie dr\u00fccken sich vor \n\neiner Debatte, deren Gegenstand im Land sichtbar ist. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDas k\u00f6nnen wir so nicht stehen lassen, deshalb bin ich \n\nnoch einmal ans Mikrofon gekommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr  Breitenbruch! \n\n(Zuruf der CDU: Breitenbuch!) \n\nAn welcher Stelle hat die AfD-Fraktion dieses Problem \n\nbreitgeredet? Bitte benennen Sie mir die Stelle. Wir als \n\nAfD-Fraktion haben ohne Spektakel \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wie ist die Frage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Die Frage habe ich gestellt. \u2013 Wir als \n\nAfD-Fraktion haben ohne Spektakel all dies unterst\u00fctzt. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sie haben \n\nvorhin dargestellt, dass wir die R\u00fccklage bei Sachsenforst \n\nentnommen h\u00e4tten, um den Personalpool durch die Zeit \n\nzu steuern. Das fanden Sie kritikw\u00fcrdig. Das macht jeder \n\nBetrieb, dass er, wenn er Personal braucht, auch Personal \n\nzieht. Jetzt haben wir ein Problem, das wir aussteuern \n\nm\u00fcssen. Das ist richtig. Das war aber Ihr Schwerpunkt. \n\nDas war eine Kritik, und das reicht nicht. \n\nDie Debatte, was mit einem kleinen Privatwald passiert, \n\nwie letztendlich damit umgegangen wird, wie wir unser \n\nFachwissen, das wir im Land in Tharandt im Kompetenz-\n\nzentrum haben, in die Breite ziehen k\u00f6nnen \u2013 auf all diese \n\nPunkte sind Sie nicht ausreichend eingegangen. Das hat \n\nmich ge\u00e4rgert. Das war genau der Punkt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das habe ich gelobt, \n\ndass Sie Privateigentum mit einbeziehen! \n\nDa m\u00fcssen Sie einmal zuh\u00f6ren!) \n\nHerzlichen Dank. Ich w\u00e4re so weit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege von Breiten-\n\nbuch hat die dritte Runde er\u00f6ffnet. Die Fraktionen haben \n\nalle noch Redezeit. Gibt es in dieser 1. Aktuellen Debatte \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Damit spricht jetzt die Staatsregierung. Das \n\nWort ergreift Herr Staatsminister Thomas Schmidt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8296 \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich kann dem Kolle-\n\ngen Georg-Ludwig von Breitenbuch nur recht geben: Es \n\nist nat\u00fcrlich wichtig und richtig, eine solche Debatte zu \n\nf\u00fchren; denn es ist eine Katastrophe mit einem Ausma\u00df, \n\nwie wir es in den s\u00e4chsischen W\u00e4ldern bisher nicht hatten. \n\nZu dem Argument, wir haben gestern etwas beschlossen, \n\nmuss ich Ihnen ehrlich sagen: Ich werde mir genau \n\nanschauen, was wir in den letzten beiden Tagen beschlos-\n\nsen haben, ob \u00fcber all das in Zukunft im Landtag nicht \n\nmehr debattiert wird. Wenn das das Argument ist \u2013 wir \n\nd\u00fcrfen nicht mehr dar\u00fcber reden, wir haben das gestern \n\nbeschlossen \u2013, dann ist das sehr d\u00fcnn. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nAu\u00dferdem haben wir schon \u00fcber Dinge gesprochen, die \n\neigentlich in die Stadtr\u00e4te geh\u00f6ren. Wie oft haben wir \n\n\u00fcber interne Themen von Dresden und Leipzig diskutiert. \n\nWenn man \u00fcber so ein sachsenweit akutes Problem, mit \n\ndem wir uns noch lange befassen werden, diskutiert, dann \n\nist das richtig und geh\u00f6rt in dieses Hohe Haus. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Sch\u00e4den wurden von den Vorrednern schon beziffert \n\n\u2013 ausgehend von den St\u00fcrmen im letzten Jahr, in diesem \n\nFr\u00fchjahr und noch einmal im Herbst. Es war eher umge-\n\ndreht, Herr G\u00fcnther: Nicht etwa der Borkenk\u00e4fer hat die \n\nB\u00e4ume befallen und dann sind sie durch St\u00fcrme umgefal-\n\nlen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nEs war umgedreht: Die Sturmsch\u00e4den sind erst eingetre-\n\nten, dann waren die Borkenk\u00e4fer auf dem Schadholz, und \n\nvon dort sind sie auf die gr\u00fcnen B\u00e4ume ausgeflogen und \n\nhaben sie gesch\u00e4digt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n(Staatsminister Thomas Schmidt \n\nschaut sich suchend um.) \n\nGanz dort hinten von Frau Dr. Pinka am Mikrofon 2. \u2013 Ja, \n\nbitte Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrter Herr Staatsminister! Geben Sie mir \n\nrecht, dass das Hohe Haus mit dem K\u00f6nigsrecht der \n\nVerabschiedung des Doppelhaushalts in seiner Aktualit\u00e4t \n\ngestern nicht h\u00f6her sein konnte als diese Aktuelle Debatte \n\nzu den St\u00fcrmen und Folgesch\u00e4den und dass die Befassung \n\nin den Aussch\u00fcssen \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nund in den \u00f6ffentlichen Sitzungen gestern und vorgestern \n\neigentlich der H\u00f6hepunkt der Befassung mit den Folgen \n\nder D\u00fcrre, der St\u00fcrme und der Borkenk\u00e4fer ist? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich gebe Ihnen recht \u2013 wenn es um das \n\nK\u00f6nigsrecht des Parlaments geht \u2013, dass wir das in den \n\nletzten beiden Tagen genutzt haben. Aber heute sind wir \n\nin der Aktuellen Debatte \u00fcber aktuelle Themen und, wie \n\ngesagt, ich werde sehr genau darauf achten, welche \n\naktuellen Themen aufgerufen werden, bei denen das \n\nK\u00f6nigsrecht des Parlaments bereits gebraucht worden ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas eine schlie\u00dft das andere nicht aus. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Genau!) \n\nWie gesagt, die Sch\u00e4den sind gro\u00df: 2,6 Millionen Kubik-\n\nmeter Sturmholz in ganz Sachsen \u2013 davon 1,8 Millio-\n\nnen Kubikmeter ungef\u00e4hr im Sachsenforst. Eine Zahl ist \n\nnoch nicht genannt worden: Wir hatten in diesem Jahr \n\ngeplant, 1,25 Millionen Kubikmeter im Sachsenforst \n\neinzuschlagen. 1,8 Millionen Kubikmeter waren allein \n\nSturmholz, dazu kommen noch einmal bis zu 600 000 Ku-\n\nbikmeter K\u00e4ferholz. \n\nIch muss den ganzen Vorgang nicht noch einmal schil-\n\ndern. Es wurde schon erl\u00e4utert, wie er durch die extreme \n\nTrockenheit beschleunigt wurde. Nun m\u00fcssen wir darauf \n\nreagieren. Es ist einfach so, dass wir als Land Sachsen \n\nkeine Insel sind, sondern deutschlandweit und in unseren \n\nNachbarl\u00e4ndern Sch\u00e4den aufgetreten sind. Diese Zahl \n\nm\u00f6chte ich noch nennen: Zum Beispiel in Tschechien \n\nwird mit bis zu 20 Millionen Kubikmeter Borkenk\u00e4fer-\n\nholz gerechnet. Das h\u00e4tte man sich vor Jahren nicht \n\nvorstellen k\u00f6nnen. Welche Dimensionen und Auswirkun-\n\ngen das auf dem Holzmarkt und auf die Vermarktung hat, \n\nkann sich jeder vorstellen. \n\nWir haben als Ministerium bereits darauf reagiert. Es gab \n\neine R\u00fccklage im Staatsbetrieb Sachsenforst. Sie ist zum \n\ngr\u00f6\u00dften Teil aufgel\u00f6st worden. \u00dcber einen \u00fcberplanm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Antrag sind insgesamt 11 Millionen Euro f\u00fcr die \n\nSchadensbeseitigung zur Verf\u00fcgung gestellt worden. \n\nJa, Sie haben recht. Die R\u00fccklage \u2013 jetzt ist Herr Barth \n\nwohl gegangen \u2013 war schon einmal deutlich h\u00f6her: \n\n39 Millionen Euro. Wenn wir diese R\u00fccklage ausgeleert \n\nh\u00e4tten, w\u00fcrden wir die Diskussion heute genauso f\u00fchren, \n\num sie wieder zu f\u00fcllen. Der Finanzbedarf \u00e4ndert sich \n\ndamit \u00fcberhaupt nicht. Es w\u00e4re eine andere Haushalts-\n\ntechnik, die wir anwenden m\u00fcssten. Die Zahlen sind \n\ndadurch keine anderen. \n\nWir haben Enormes geleistet, nicht nur der Staatsbetrieb, \n\nsondern auch die privaten und die k\u00f6rperschaftlichen \n\nWaldbesitzer. Ich finde, es ist richtig, ihnen einmal Dank \n\nzu sagen. Es ist eine unglaublich gef\u00e4hrliche Arbeit, die \n\nim Wald stattfindet. Es gab schwere Unf\u00e4lle. Es gab sogar \n\neinen Arbeitsunfall mit Todesfolge. Es ist kaum vorstell-\n\nbar, was hier stattfindet. Deshalb ist es wichtig, dass wir \n\ngut ausgebildete Forstleute in unseren W\u00e4ldern haben. \n\nDeshalb ist es wichtig \u2013 einen herzlichen Dank an das \n\nParlament daf\u00fcr \u2013, dass die Ausbildungsstellen wieder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8297 \n\naufgestockt worden sind. Das ist uns sehr wichtig, nicht \n\nnur im Staatswald, sondern im gesamten Landeswald. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir werden nicht damit beginnen, einen Waldumbau \n\ndurchzuf\u00fchren, denn damit sind wir in den letzten Jahren \n\nmit 1 300 Hektar pro Jahr deutschlandweit spitze. Es gibt \n\nkein Bundesland, das anteilm\u00e4\u00dfig so viel Wald umbaut, \n\nwie es der Freistaat Sachsen bisher getan hat. Deshalb \n\nwerden wir das kontinuierlich fortsetzen. Wir werden \n\ndieses Jahr die ausgefallenen aufgeforsteten Fl\u00e4chen, die \n\ngef\u00f6rdert worden sind, f\u00fcr private oder k\u00f6rperschaftliche \n\nWaldbesitzer erneut f\u00f6rdern. Daf\u00fcr wurde Geld zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. Wir haben die Bewilligungsstelle \n\npersonell verst\u00e4rkt, damit es schnell geht. Darauf haben \n\nwir reagiert. \n\nWir werden die privaten und k\u00f6rperschaftlichen Waldbe-\n\nsitzer nicht im Stich lassen. F\u00fcr den Waldschadensfonds \n\nsind bisher 3 Millionen Euro f\u00fcr den privaten Wald \n\nvorgesehen. Weitere 5 Millionen Euro werden wir \u00fcber \n\ndie Gemeinschaftsaufgabe zur Verbesserung der Agrar-\n\nstruktur und des K\u00fcstenschutzes zur Verf\u00fcgung stellen \u2013 \n\ninsgesamt 8 Millionen Euro. Die F\u00f6rderung ist f\u00fcr die \n\n\u00dcberwachung von Lockstofffallen, Entrindung und \n\nReisigverbrennung, Borkenk\u00e4ferbek\u00e4mpfung, forstsanit\u00e4-\n\nre Holzabfuhr aus dem Wald und Anlage von Holz in \n\nLagerst\u00e4tten gedacht. \n\nDie Tonnage f\u00fcr den Holztransport ist pro Lkw auf \n\n44 Tonnen erh\u00f6ht worden. Herzlichen Dank an dieser \n\nStelle an das Verkehrsministerium! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAuch das ist wichtig: Wir k\u00f6nnen damit 10 % der Lkws \n\neinsparen, wenn wir die Lademenge um 10 % erh\u00f6hen. \n\nIm Gegensatz zu dem, was ich in den letzten Tagen geh\u00f6rt \n\nhabe \u2013 die Landkreise w\u00fcrden sich dem Thema nicht \n\nstellen \u2013: Nein, das ist nicht so. Wir sind in einem guten \n\nAustausch mit den Landkreisen, um dort Krisenst\u00e4be zu \n\nbilden. Schritt f\u00fcr Schritt werden diese Krisenst\u00e4be in den \n\nLandkreisen gebildet, in denen noch keine gebildet \n\nworden sind. \n\nWir werden die Borkenk\u00e4ferkalamit\u00e4t durch Waldschutz-\n\nma\u00dfnahmen weiter eind\u00e4mmen. Es ist wichtig, dass es \n\nuns gelingt, das Schadholz im Winter weitestgehend aus \n\ndem Wald herauszubringen. Nur so kann man am Ende \n\neine weitere Ausbreitung verhindern, obwohl wir heute \n\nschon wissen, dass sich die Zahl, die wir heute bei \n\n600 000 Kubikmetern einsch\u00e4tzen, bis zum n\u00e4chsten Mai \n\nbis auf 1 Million Kubikmeter erh\u00f6hen wird. \n\nDie Wilddichte ist angesprochen worden. Nat\u00fcrlich ist es \n\nbeim Waldumbau wichtig, eine ausgewogene Wilddichte \n\nherzustellen. Die Diskussionen dar\u00fcber f\u00fchren wir inten-\n\nsiv, auch mit den Leuten vor Ort. \n\nHerzlichen Dank auch an den S\u00e4chsischen Jagdverband, \n\nmit dem sich der Austausch wieder etwas verbessert hat. \n\nIch finde es gut, dass sich der Jagdverband sachsenweit \n\nnun hoffentlich wieder stabilisiert. Wir brauchen einen \n\nstabilen und zuverl\u00e4ssigen Ansprechpartner, um solche \n\nmanchmal schwierigen Themen zu diskutieren. \n\nIch danke noch einmal allen, die sich hier einsetzen, und \n\nzwar nicht nur in den Haushaltsverhandlungen, sondern \n\nauch in den fachpolitischen Diskussionen, wie wir uns \n\ndiesen Herausforderungen stellen; denn es ist, wie gesagt, \n\nnicht nur ein Geldproblem, sondern es ist auch eine Frage \n\ndes strategischen Herangehens, um den s\u00e4chsischen Wald \n\nstabil zu gestalten. Wir tun seit Jahren schon sehr viel. Es \n\nist immer wieder richtig und wichtig, das ins Bewusstsein \n\nder Menschen hineinzuholen, um die richtigen Entschei-\n\ndungen treffen zu k\u00f6nnen und Unterst\u00fctzung bei der \n\nUmsetzung zu erfahren. \n\nAlso herzlichen Dank f\u00fcr das Debattenthema, und ich \n\nhoffe, dass wir im n\u00e4chsten Jahr nicht wieder solche \n\nDiskussionen f\u00fchren m\u00fcssen, sondern dass wir ein gutes \n\nJahr f\u00fcr den s\u00e4chsischen Wald erleben werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nThomas Schmidt nahm f\u00fcr die Staatsregierung Stellung. \n\nGibt es in dieser ersten Aktuellen Debatte weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Den kann ich nicht erkennen. Wir schlie-\n\n\u00dfen sie also ab. \n\nIch rufe auf \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nBlockade gegen Klimaschutz und Strukturwandel \u2013  \n\nArbeit der Kohlekommission nicht l\u00e4nger sabotieren! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Die Reihenfolge in der \n\nweiteren Runde: CDU, DIE LINKE, SPD, AfD; Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Dr. Lippold, Sie ergreifen \n\njetzt das Wort f\u00fcr die einbringende Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ministerpr\u00e4sident \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8298 \n\nKretschmer hat nach seinen eigenen Worten die Notbrem-\n\nse in der Arbeit der Kommission f\u00fcr Wachstum, Struktur-\n\nwandel und Besch\u00e4ftigung, gemeinhin \u201eKohlekommissi-\n\non\u201c genannt, gezogen. Im Ergebnis wurde deren Arbeit \n\nunterbrochen. Es wurde eine kleine Arbeitsgruppe einge-\n\nsetzt, die zun\u00e4chst im Bereich Unterst\u00fctzung des regiona-\n\nlen Strukturwandels weitere Konkretisierungen vorneh-\n\nmen soll, woraus im sp\u00e4teren parlamentarischen Prozess \n\ngesetzliche und vertragliche Regelungen entstehen k\u00f6n-\n\nnen. Anfang n\u00e4chsten Jahres soll die Kommission, ihrem \n\nEinsetzungsbeschluss folgend, ihre Arbeit zu Ende brin-\n\ngen und wahrscheinlich Anfang Februar \u2013 etwa zwei \n\nMonate sp\u00e4ter als vorgesehen \u2013 im Konsens ihre Hand-\n\nlungsempfehlungen verabschieden. Das klingt alles ganz \n\nunaufgeregt. \n\nWarum dann eine Aktuelle Debatte? Weil der Einset-\n\nzungsbeschluss damit bereits in Teilen Makulatur gewor-\n\nden ist. Damit steht mehr auf wackeligem Grund, als es \n\nden meisten von uns hier recht sein kann, vor allem \n\nn\u00e4mlich bei den Chancen f\u00fcr die Regionen, weil diese \n\nIntervention \u00fcber das Kanzleramt gegen die Arbeit der \n\nKommission am Ende f\u00fcrchterlich nach hinten losgehen \n\nkann, weil ein rascher Kohleausstieg sowohl mit als auch \n\nohne diese Kommission kommt und weil er dann entwe-\n\nder unabgefedert und unplanbar oder aber auf einem \n\nsicheren Pfad und mit Milliardenf\u00f6rderung erfolgt, weil in \n\nder Lausitz und in Mitteldeutschland inzwischen viele \n\nengagierte Menschen intensiv an Ideen, Pl\u00e4nen und ganz \n\nkonkreten Projekten f\u00fcr die Zukunft der Regionen arbei-\n\nten und die es kaum erwarten k\u00f6nnen, dass sie endlich mit \n\nseit den 1990er-Jahren nicht mehr gekannter Kraft losle-\n\ngen k\u00f6nnen \u2013 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nmit gro\u00dfen Erwartungen \u2013, und weil wir der Meinung \n\nsind, dass der Ministerpr\u00e4sident genau das riskiert: Er \n\nriskiert durch seine Sabotage an der Kommissionsarbeit, \n\n(Frank Heidan, CDU: Na, na, na! \u2013 \n\nZurufe von den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nam Ende mit leeren H\u00e4nden vor diese Menschen zu \n\ntreten; und ein \u201eApril, April!\u201c nach all den ermutigenden \n\nZukunftsplanungen, eine verzockte Riesenchance f\u00fcr die \n\nAussicht, einige Monate l\u00e4nger nicht \u00fcber Gigawattzahlen \n\nreden zu m\u00fcssen, w\u00e4re unverzeihlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nIch m\u00f6chte erl\u00e4utern, warum wir diese Gefahr sehen. Wie \n\nder Ministerpr\u00e4sident zusammen mit seinen Kollegen aus \n\nSachsen-Anhalt und Brandenburg interveniert hat, ist in \n\nder Kommission durchaus auf breite Ver\u00e4rgerung gesto-\n\n\u00dfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege von \n\nBreitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Kollege \n\nDr. Lippold, geben Sie mir recht, dass es v\u00f6llig kontra-\n\nproduktiv ist, dass jetzt die W\u00e4rme aus Leipzig nicht mehr \n\ngenutzt werden soll und mit gro\u00dfem Jubel der GR\u00dcNEN \n\ndies jetzt als tolles Signal stattfindet? Dass es v\u00f6llig \n\nkontraproduktiv gegen\u00fcber dem ist, was unser Minister-\n\npr\u00e4sident mit seiner Staatsregierung gerade f\u00fcr unser \n\nLand in Berlin bei diesen Verhandlungen zu erreichen \n\nversucht? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke f\u00fcr die Frage, Herr \n\nKollege von Breitenbuch. Ich gebe Ihnen selbstverst\u00e4nd-\n\nlich nicht recht, dass das kontraproduktiv ist. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Was?! \u2013 \n\nZurufe von der CDU; Oh!) \n\nGanz im Gegenteil. Diese Entscheidung ist von gro\u00dfem \n\nRealismus gepr\u00e4gt. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nDiese Entscheidung, meine Damen und Herren, ist von \n\ngro\u00dfem Realismus gepr\u00e4gt, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nweil die Stadt Leipzig davon ausgehen muss, dass ihre \n\nFernw\u00e4rmeversorgung aufgrund der unsicheren Zukunft \n\ndes Kraftwerks Lippendorf ansonsten irgendwann pl\u00f6tz-\n\nlich im Raum steht und keiner mehr wei\u00df, wie man das \n\nrealisieren soll. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDas wird doch von Ihnen herbeigeredet! \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nEs gibt aber im Moment ein Zeitfenster, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nwo in der Arbeit einer Kohlekommission Mittel und Wege \n\ngefunden werden, um die Systemrelevanz solcher Kraft-\n\nwerke f\u00fcr die W\u00e4rmeversorgung daran h\u00e4ngender Ver-\n\nbraucher zu l\u00f6sen, wo F\u00f6rdermittel gefunden werden \n\nsollen, um diese Probleme zu l\u00f6sen. Da ist es au\u00dferor-\n\ndentlich vern\u00fcnftig f\u00fcr die Stadt, dieses Zeitfenster zu \n\nnutzen, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\ndiese F\u00f6rdermittel zu nehmen und sich auf sichere Beine \n\nzu stellen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nUnd f\u00fcr die Region? \u2013 \n\nFrank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Kollegen Heidan? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8299 \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich gestatte gern eine \n\nweitere Zwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Kollege Dr. Lippold, Sie \n\nwissen aber schon, dass Lippendorf f\u00fcr die Grundversor-\n\ngung mit Strom verantwortlich ist und dass wir auf das \n\nKraftwerk sicherlich nicht verzichten k\u00f6nnen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich!) \n\nIst Ihnen bewusst, dass sie dann das Doppelte an CO2 \n\naussto\u00dfen, weil Erdgas auch ein fossiler Brennstoff ist, \n\nwenn 2023, wie es der OB Jung verk\u00fcndet hat \u2013 ich \n\nglaube nicht, dass das bis dahin m\u00f6glich ist \u2013, f\u00fcr \n\n300 Millionen Euro ein Gaskraftwerk errichtet wird, um \n\nauf die Fernw\u00e4rme, die normalerweise ein Abprodukt von \n\nLippendorf ist, zu verzichten? Ist Ihnen bewusst, dass \n\ndann mindestens das Doppelte an CO2 ausgesto\u00dfen wird? \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich antworte gern auf Ihre \n\nFrage, Herr Kollege Heidan. \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nEs ist mir nat\u00fcrlich bewusst, dass Lippendorf ein Kraft-\n\nwerk ist, das Strom produziert \u2013 mit einem Wirkungsgrad \n\nvon 42 %. Das hei\u00dft, fast 60 % der Energie, die man vorn \n\nhineinsteckt, gehen als W\u00e4rme verloren. \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nDas ist mir nat\u00fcrlich bewusst. Mir ist auch bewusst, dass \n\nwir in der Netzzone, in der Lippendorf liegt, an vielen \n\nTagen im Jahr eine hundertprozentige Versorgung mit \n\nSonne und Wind haben und das Kraftwerk genau deshalb \n\nnicht herunterf\u00e4hrt und deshalb im Strommarkt gro\u00dfe \n\nProbleme macht, weil dieses Kraftwerk durch etwa 10 % \n\nseiner thermischen Leistung, die f\u00fcr Leipzig ausgekoppelt \n\nwird, systemrelevant ist. \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDas hei\u00dft, hier l\u00e4uft ein Kraftwerk, das zu diesem Zeit-\n\npunkt nicht laufen m\u00fcsste. Es produziert zus\u00e4tzliches \n\nCO2. Hier wird zus\u00e4tzliche Kohle verbrannt, weil dieses \n\nKraftwerk durch diese Fernw\u00e4rmeauskopplung mitten in \n\nder Energiewende immer noch systemrelevant ist. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDiese Systemrelevanz wird Leipzig jetzt auch mit l\u00f6sen, \n\nund damit steht einem geordneten Abschaltplan f\u00fcr \n\nLippendorf nichts mehr im Wege. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Kollegen Heidan? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Aber Sie wissen schon, dass das \n\nKraftwerk Lippendorf f\u00fcr DOW Strom produziert und \n\ndass dort ein Cracker 365 Tage laufen muss \u2013 ob die \n\nSonne scheint oder ob Wind geht, spielt keine Rolle \u2013 und \n\ndass eine gesicherte Stromversorgung \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frage! \n\nFrank Heidan, CDU: \u2013 f\u00fcr Leuna in dieser Weise deut-\n\nlich wird? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage bitte, Herr \n\nKollege! \n\nFrank Heidan, CDU: Ich frage Sie deshalb: Wollen Sie \n\ndiesen Industriestandort Halle/Leipzig mit Ihrem politi-\n\nschen Blindflug, mit Ihrer politischen Ausrichtung zur \n\nAbschaltung des Kraftwerks Lippendorf riskieren? \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Kollege Heidan, \n\nzun\u00e4chst einmal sitze nicht ich in der Kohlekommission \n\n(Ines Springer, CDU: Zum Gl\u00fcck!) \n\nund rede \u00fcber Kohleausstiegspl\u00e4ne, und nicht ich habe \n\neinen Klimaschutzplan gemacht, \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ihre Leute \n\nsitzen da doch auch mit drin!) \n\nsondern Ihre Bundesregierung. Aber lassen wir das erst \n\neinmal beiseite. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch habe mit der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Firma DOW \n\nselbstverst\u00e4ndlich zusammengesessen und mit ihr diese \n\nFrage diskutiert. Die Firma DOW h\u00e4ngt \u00fcber keinen Link \n\n\u2013 weder bei der W\u00e4rme noch bei sonst etwas \u2013 am Kraft-\n\nwerk Lippendorf. Das ist eine Legende. Das Kraftwerk \n\nLippendorf speist in den freien Strommarkt ein. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDie Prozessw\u00e4rme wird doch genutzt!) \n\nDie Firma DAU versorgt sich auf dem freien Strommarkt. \n\nF\u00fcr die Versorgungssicherheit an diesem Strommarkt ist \n\ndie Bundesnetzagentur zust\u00e4ndig. \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nDie Bundesnetzagentur wird nicht der Abschaltung auch \n\nnur eines einzigen Kraftwerksblocks zustimmen, wenn \n\ndadurch die Versorgungssicherheit auch nur ansatzweise \n\ngef\u00e4hrdet w\u00e4re, Herr Kollege. Damit ist das eine absolute \n\nScheindebatte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch wei\u00df nicht, was Sie mit Leuna m\u00f6chten. Leuna steht \n\nneben dem Kraftwerk Zschopau. Das ist eine v\u00f6llig \n\nandere Kiste. Sie haben mich zum Thema Kraftwerk \n\nLippendorf gefragt. Sie m\u00fcssen auch fachlich sauber \n\nbleiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8300 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Aber sehr gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Hirche. \n\nFrank Hirche, CDU: Wie Sie wissen, komme ich aus \n\nHoyerswerda. Die Stadt Hoyerswerda bedient sich f\u00fcr die \n\nVersorgung ihrer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Versor-\n\ngungsbetriebe in Hoyerswerda. Ich bin dort Aufsichtsrats-\n\nvorsitzender und vertrete diese Firma im Prinzip nach \n\nau\u00dfen hin. Ich m\u00f6chte Ihnen etwas mitteilen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte stellen Sie Ihre \n\nFrage. \n\nFrank Hirche, CDU: Das geh\u00f6rt zur Frage. Denn wir \n\nhaben vor etwa drei Wochen den Vertrag mit Schwarze \n\nPumpe um f\u00fcnf Jahre verl\u00e4ngert, um die Versorgungssi-\n\ncherheit der Stadt Hoyerswerda sicherzustellen. Meinen \n\nSie wirklich, dass es ein Fehler war, somit die Versor-\n\ngungssicherheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger abzusi-\n\nchern? Meinen Sie wirklich, dass es notwendig ist, hier \n\neine solche Diskussion zu f\u00fchren, wenn wenige Kilometer \n\nweiter \u2013 60 Kilometer entfernt von Hoyerswerda \u2013 Kraft-\n\nwerke auf der polnischen Seite so viel CO2 in die Luft \n\npusten, die wir in Deutschland \u00fcberhaupt nicht kompen-\n\nsieren k\u00f6nnen? Meinen Sie wirklich, dass es notwendig \n\nist, einen Teil Deutschlands f\u00fcr diese Politik zu opfern? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: So. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Dazu muss ich Folgendes \n\nsagen: Lieber Herr Kollege, ich sitze nicht in dieser \n\nKohlekommission. Ich entscheide nicht \u00fcber Ausstiegs-\n\npl\u00e4ne. Es ist Ihre Regierung, die diese Pl\u00e4ne gemacht hat, \n\ndie mit mathematischer Notwendigkeit einen Abschalt-\n\nplan bedingen. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nWenn Sie mir sagen, dass Sie um f\u00fcnf Jahre verl\u00e4ngert \n\nhaben, dann kann ich Sie beruhigen. Niemand kann \n\ninnerhalb von f\u00fcnf Jahren ad hoc einen Standort abschal-\n\nten. Das hat nat\u00fcrlich auch niemand vor. Hierbei wird \n\nverantwortungsbewusst vorgegangen. Das bedeutet \n\nselbstverst\u00e4ndlich, an dieser Stelle auch Vorsorge f\u00fcr die \n\nW\u00e4rmeversorgung und alle anderen Systemrelevanzen zu \n\ntreffen. \n\nDas betrifft beispielsweise auch Themen wie Mitverbren-\n\nnung von Abfall oder von  Kl\u00e4rschlamm. Es sind ganz \n\nviele Verbindungen erst einmal noch zu l\u00f6sen. Das hat \n\nman mit Blick auf die Diskussion auch in Berlin mit \n\nSicherheit auf dem Radar. Ich kann Ihnen nur noch \n\nFolgendes einmal sagen: Hierbei wird verantwortungsbe-\n\nwusst vorgegangen. \n\nDeshalb hat man sich so viel M\u00fche gegeben, diese Kom-\n\nmission ausgewogen einzusetzen. Deshalb entscheidet \n\neine Zweidrittelmehrheit. Deshalb stehen am Ende auch \n\ndas Parlament und der Bundesrat, die zu entscheiden \n\nhaben, was sie mit den Empfehlungen dieser Kommission \n\nmachen. \n\nEs geht hier \u00fcberhaupt nicht um irgendeine Panikmache, \n\ndass morgen irgendwo die Lichter ausgehen oder es \n\nirgendwo morgen kalt wird. Es geht um einen ganz klaren \n\nund strukturierten Prozess. Es geht uns in dieser Aktuellen \n\nDebatte darum, dass man diesen Prozess nicht st\u00f6rt und \n\nnicht riskiert, dass er geordnet ablaufen kann. \n\nIch w\u00fcrde gern fortfahren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Die Kommission war \n\neigentlich gut unterwegs. Entgegen allen Unkenrufen, der \n\nambitionierte Zeitplan sei unm\u00f6glich umzusetzen, war \n\nman bis Ende November gut unterwegs, um angesichts \n\neiner harten Deadline im Konsens genau das zu liefern, \n\nwas der Einsetzungsbeschluss vorsieht. Ich zitiere: \u201eIhre \n\nEmpfehlungen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zum Beitrag der Energie-\n\nwirtschaft, die L\u00fccke zur Erreichung des 40-Prozent-\n\nReduktionsziels bis 2020 so weit wie m\u00f6glich zu verrin-\n\ngern, legt die Kommission WSP rechtzeitig vor der \n\n24. UN-Klimakonferenz (COP24), die vom 3. bis 14. De-\n\nzember 2018 stattfindet, schriftlich vor. Der Abschlussbe-\n\nricht wird Ende 2018 der Bundesregierung \u00fcbergeben.\u201c \n\nWider Erwarten kam die Kommission dabei voran. Wider \n\nErwarten schien der Zug in der Lage, p\u00fcnktlich die \n\nZwischenstationen zu erreichen. Was macht man, wenn \n\nman in diese Stationen aber partout nicht einfahren \n\nm\u00f6chte? Das h\u00f6re ich von Ihnen: Man zieht die Notbrem-\n\nse. Doch wie zieht man in einem Zug die Notbremse, in \n\ndem man selbst gar nicht sitzt? Man schiebt einfach ein \n\nHindernis auf die Schienen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Lippold, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja, sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Die Aktuelle Debatte macht \n\nmir Spa\u00df. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Dr. Lippold, geben Sie mir recht, dass es angesichts \n\nder Dimensionen, die der Strukturwandel f\u00fcr das mittel-\n\ndeutsche Revier und die Lausitz hat, notwendig ist, \n\nGr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit walten zu lassen? Woher \n\nnehmen Sie Ihre Erkenntnis, dass dieser Zug angeblich so \n\ngut in Fahrt ist, dass er komischerweise in Katowice \n\nanhalten kann? Sollten wir nicht eher etwas gr\u00fcndlicher \n\narbeiten, damit wir die zeitliche Dimension dieses Struk-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8301 \n\nturwandels vern\u00fcnftig abbilden und nicht politisch nur \n\nwegen einer Klimakonferenz ein Datum festlegen? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Zun\u00e4chst einmal ist das \n\nnicht meine Entscheidung. Das besagt der Einsetzungsbe-\n\nschluss der Bundesregierung. Die Kommission hat diesen \n\nernst genommen. Sie haben ihren ehemaligen Minister-\n\npr\u00e4sidenten mit in das F\u00fchrerh\u00e4uschen des Zuges gesetzt. \n\nSie haben das alle sehr ernst genommen und flei\u00dfig \n\ngearbeitet. Sie haben erst einmal intensiv \u00fcber das Thema \n\nStrukturwandel geredet. Es sind viele Vorschl\u00e4ge, Ideen, \n\nPl\u00e4ne und Finanzierungsans\u00e4tze entstanden. Dem einen \n\nreicht das und dem anderen eben nicht. \n\nIm zweiten Teil ist man losgegangen und hat gefragt, was \n\nman tun m\u00fcsse, um einen Pfad f\u00fcr das Schlie\u00dfen der \n\nL\u00fccke bis zum Jahr 2020 und bis zum Jahr 2030 zu \n\nbeschreiten. Somit k\u00f6nnte dann auch eine Bundesum-\n\nweltministerin mit klaren Pl\u00e4nen dorthin fahren. \n\nWir sind schlie\u00dflich nicht mehr und nicht weniger als die \n\ngr\u00f6\u00dfte europ\u00e4ische Volkswirtschaft. Es kommt schon \n\ndarauf an, ob diese in dem Zug mitf\u00e4hrt oder vorn dran \n\nh\u00e4ngt. Das war ein sehr wichtiges Ziel. Das war der \n\nBundesregierung ein sehr wichtiges und sehr wertvolles \n\nZiel. Das war \u2013 nebenbei gesagt \u2013 mit Blick auf die Arbeit \n\nder Kommission die einzige wirklich harte Deadline, die \n\ndie Kommission und die Bundesregierung in ihrer Arbeit \n\nbefeuert hat. \n\nDiese einzige harte Deadline wurde gerissen. Das \u00e4ndert \n\nsehr viel an der Arbeit der Kommission. Es folgt das eine \n\noder andere D\u00e9j\u00e0-vu zum Klimaschutzziel 2020, wenn es \n\nkeine harten, sondern nur noch weiche Ziele gibt. Was \n\nbringt diese Kommission dann eigentlich noch voran? \n\nDas ist die gro\u00dfe Frage. Die n\u00e4chsten harten Termine sind \n\ndie Landtagswahlen. Was das f\u00fcr die Arbeit der Kommis-\n\nsion bedeutet, werden wir sehen. \n\nIch w\u00fcrde gern noch ein paar S\u00e4tze anf\u00fcgen. Was im \n\nBahnverkehr ein gef\u00e4hrlicher Eingriff ist, weil es einen \n\nZug zum Entgleisen bringen kann, das ist auch hier \n\ngeeignet, diese Kommission und ihre Arbeitsf\u00e4higkeit \n\nschwer zu besch\u00e4digen. Damit haben Sie diese Kommis-\n\nsion, deren Einsetzung ein langwieriger und m\u00fchsamer \n\nProzess war, weil er gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Ausgewogenheit und \n\ndamit breitestm\u00f6gliche Akzeptanz ihrer mit Zweidrittel-\n\nmehrheit zu beschlie\u00dfenden Berichte garantieren sollte, \u2013 \n\nderen politische Steuerung von der Seitenlinie nicht \n\nausdr\u00fccklich vorgesehen war, um genau diese breite \n\nAkzeptanz zu erm\u00f6glichen \u2013, wie Figuren in einem \n\nMarionettentheater aussehen lassen. \n\nIch fahre in einer zweiten Runde fort. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Lippold \n\nhat die Zweite Aktuelle Debatte f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN er\u00f6ffnet. Nun spricht f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Kollege Rohwer. \u2013 Entschuldigung, der \n\nMinisterpr\u00e4sident m\u00f6chte das Wort ergreifen. Nach \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung kann die Staatsregierung \n\nimmer und zu jeder Zeit zu Wort kommen. Bitte, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident Kretschmer. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Vielen Dank. Ich m\u00f6chte \n\nes noch einmal deutlich sagen: Im Jahr 2050 endet in der \n\nBundesrepublik Deutschland die Braunkohleverstromung. \n\nDas hat unser Land im Pariser Abkommen beschlossen \n\nund zugesagt. Das gilt selbstverst\u00e4ndlich! Meine Damen \n\nund Herren, um dieses Ziel zu erreichen, braucht es eine \n\nverantwortliche Politik, die mehreren Kriterien gerecht \n\nwerden muss. \n\nErstens braucht dieses Industrieland Bundesrepublik \n\nDeutschland eine sichere Energieversorgung. Es reicht \n\neben nicht, wenn an vielen Tagen im Jahr der Strom durch \n\nerneuerbare Energien gedeckt wird. Wir brauchen an \n\n365 Tagen 24 Stunden lang eine sichere Energieversor-\n\ngung. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt \n\nbei der AfD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nZweitens \u2013 das ist genauso wichtig \u2013 hat die Bundesre-\n\npublik Deutschland heute schon die h\u00f6chsten Strompreise \n\nin der Europ\u00e4ischen Union. Wir d\u00fcrfen dar\u00fcber nicht \n\nhinausgehen. Dieses Land wird nur dann wettbewerbsf\u00e4-\n\nhig sein, wenn die Energiepreise vern\u00fcnftig und wettbe-\n\nwerbsf\u00e4hig sind. Das ist der zweite Punkt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer dritte Punkt ist folgender: Wir leben in einem Land, \n\nin dem die Braunkohleverstromung einen gro\u00dfen Teil zur \n\nWertsch\u00f6pfung und zur Arbeitsplatzversorgung beitr\u00e4gt, \n\nim \u00dcbrigen auch zu unserem Steueraufkommen. Deshalb \n\nhaben gerade wir ein gro\u00dfes Interesse daran, dass die \n\nAussagen, die von vielen Umweltverb\u00e4nden, Unterneh-\n\nmern, aber eben auch der Bundesregierung getroffen \n\nwurden, eingehalten werden. Zuerst geht es um den \n\nAufbau neuer Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, dann folgt der \n\nAusstieg aus der Braunkohle. Das muss unser gemeinsa-\n\nmes Ziel sein. Das muss uns auch in diesem Parlament \n\neinen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas muss man auch noch einmal ins Verh\u00e4ltnis setzen. \n\nWir reden \u00fcber, von heute angenommen, 30, 31 Jahre. Wir \n\nreden \u00fcber einen Zeitraum, den wir mit der deutschen \n\nEinheit vergleichen k\u00f6nnen. Wir wissen, was in dieser \n\nZeit alles gelungen ist, und wir wissen auch, dass wir es \n\nnoch nicht geschafft haben, an den deutschen Durch-\n\nschnitt anzuschlie\u00dfen. Deshalb ist das ein Zeitraum, der \n\nnicht zu lang, sondern notwendig ist f\u00fcr eine Strukturent-\n\nwicklung. Ich will im Detail auch gleich noch einmal \n\ndarauf eingehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8302 \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Nein. Ich \n\nm\u00f6chte gern meine Erkl\u00e4rung vortragen. \n\nJetzt muss man, um die gesamte Sache noch einmal ins \n\nVerh\u00e4ltnis zu setzen, \u00fcber 30 Jahre Zeit betrachten. Wir \n\nreden \u00fcber 0,3 % des weltweiten CO2-Aussto\u00dfes, der \n\ndurch die deutsche Braunkohleverstromung zustande \n\nkommt \u2013 0,3 %. Das ist nicht wenig, das ist ein Betrag, \n\nauf den wir in Zukunft auch verzichten wollen, aber man \n\nmuss ihn ins Verh\u00e4ltnis setzen zu dem, was weltweit \n\npassiert, was jedes Jahr auch an Zubau an CO2-\n\nProduktion in anderen L\u00e4ndern passiert. Deshalb ist es, \n\nglaube ich, richtig, dass man die ganze Sache mit Ver-\n\nnunft und mit der Ruhe angeht, wie man sie braucht. \n\nWir stehen als Staatsregierung an der Seite der Besch\u00e4f-\n\ntigten, der Bergarbeiter, der Kraftwerker, der Menschen in \n\nder Region, derer, die dort leben und die im \u00dcbrigen hier \n\noben gerade auf der Trib\u00fcne sitzen und genau zuh\u00f6ren, \n\nwas hier wie gesprochen wird, weil sie pers\u00f6nlich davon \n\nbetroffen sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist f\u00fcr mich vollkommen klar, dass diejenigen, die \n\nheute ein Tagebaugro\u00dfger\u00e4t f\u00fchren, in aller Regel nicht \n\ndie Personen sein werden, die am Ende IT-Experten oder \n\ndie Experten der k\u00fcnstlichen Intelligenz oder anderer \n\nDinge werden. Darum geht es auch gar nicht. Es geht \n\ndarum, dass diese Frauen und M\u00e4nner ihren Kindern und \n\nEnkeln mit gutem Gewissen sagen k\u00f6nnen: Ihr werdet \n\neine neue Besch\u00e4ftigung hier in unserer wundersch\u00f6nen \n\nHeimat haben, weil die Staatsregierung und die Bundes-\n\nregierung daran arbeiten, dass sie alles daf\u00fcr tun werden, \n\ndass jetzt die Braunkohle endet, aber ihr werdet neue \n\nBesch\u00e4ftigung haben. Das sind wir diesen Leuten schul-\n\ndig, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWir wollen die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass das \n\nauch gelingt. Wir haben mit Sachsen, Sachsen-Anhalt, \n\nBrandenburg und mit Nordrhein-Westfalen die Kommis-\n\nsionsarbeit angehalten, weil wir gemerkt haben, dass das, \n\nwas wir an Verbindlichkeit brauchen, damit dieser Prozess \n\ngelingen kann, nicht vorhanden ist. Ich widerspreche \n\nIhnen sehr, Herr Lippold. \n\nDie Mitglieder der Kommission, die ich jetzt getroffen \n\nhabe, sind dar\u00fcber nicht ver\u00e4rgert, sondern sie haben die \n\nProblematik genauso gesehen wie wir. Es gab diese \n\nVerbindlichkeit nicht, es gab eine ganze Reihe von Ideen, \n\nund wir haben auch ordentlich zugeliefert. Ich kann mich \n\nnicht dar\u00fcber beklagen, dass diese Kommission nicht \n\nschon in ihrem Zwischenbericht gen\u00fcgend Einzelma\u00df-\n\nnahmen \u2013 richtige, wichtige, notwendige Infrastruktur-\n\nma\u00dfnahmen \u2013 vorgesehen hat. \n\nAber die Frage ist: Kann ich mich als Ministerpr\u00e4sident \n\ndarauf verlassen, dass die Dinge am Ende auch umgesetzt \n\nwerden? Wir sind zu viert zu dem Ergebnis gekommen: \n\nNein, wir k\u00f6nnen uns nicht darauf verlassen. Deshalb bin \n\nich der Bundeskanzlerin \u00fcberaus dankbar, dass sie hier \n\nauch eingegriffen und mit uns daf\u00fcr gesorgt hat, dass wir \n\njetzt in einem anderen Miteinander zu einem Verfahren \n\nkommen. Sie haben recht, diese Unterarbeitsgruppe tagt. \n\nSie ist in einem sehr kollegialen Miteinander. Wir arbeiten \n\njeden Tag zu. Wir haben wirklich jeden Tag Kontakt mit \n\nden Kollegen, und ich bin dankbar daf\u00fcr, dass wir ein \n\ngemeinsames Verst\u00e4ndnis haben, auch mit den Umwelt-\n\nverb\u00e4nden, mit den Arbeitgebervertretern und mit denen \n\naus den anderen Revieren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nEs geht darum, durch Infrastrukturma\u00dfnahmen Standort-\n\nvorteile zu schaffen. Wir alle miteinander wissen, wie \n\nlange es dauert, eine ICE-Strecke, eine Autobahn oder \n\neine Schnellstra\u00dfe zu bauen. Wir wissen, dass sich erst \n\ndanach, wenn diese Voraussetzungen geschaffen sind, \n\nwirtschaftliche Aktivit\u00e4t entwickelt. Deshalb war das in \n\ndieser Woche am Montag ein gro\u00dfes Thema, und mit den \n\nUmweltverb\u00e4nden zu besprechen, dass wir zun\u00e4chst erst \n\neinmal ein Planungsbeschleunigungsrecht brauchen, um \n\ndiese Dinge zu realisieren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nIch bin sehr beeindruckt, dass es ein solches Miteinander \n\ngab, dass diejenigen, die normalerweise ganz klar in ihrer \n\nGrundhaltung sagen, sie wollen Umweltschutz, Natur-\n\nschutz machen, trotzdem mit uns dar\u00fcber gesprochen \n\nhaben, \u00fcber unsere Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Planungsbeschleu-\n\nnigung. Ich bin guter Hoffnung, dass am Ende auch hier \n\nein gutes Ergebnis herauskommen wird. \n\nDas Planungsbeschleunigungsrecht ist das Erste. Das \n\nZweite ist es ein Ma\u00dfnahmengesetz, in dem von der \n\nBundesregierung mit dem Bundesrat gemeinsam festge-\n\nlegt wird, welche Projekte wir miteinander realisieren. Ich \n\nm\u00f6chte Ihnen deutlich sagen: Die darin enthaltenen \n\nProjekte sind keine, die sich die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung \u2013 Martin Dulig und ich \u2013 ausgedacht hat, sondern \n\nwir machen das gemeinsam mit den Regionen. Wir \n\nsprechen mit den Menschen, mit den Landr\u00e4ten und mit \n\nden B\u00fcrgermeistern vor Ort. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb will ich Ihnen, Kollege Jala\u00df, auch gleich heute \n\nauf Ihre mir gestellte Anfrage antworten, wie das mit der \n\nprivaten Hochschule im mitteldeutschen Revier ist. Das \n\nist ein Vorschlag aus der Region, der Metropolregion, auf \n\nPlatz 1. Deshalb haben wir es vorgeschlagen. Ich halte es \n\nauch f\u00fcr komplett richtig; denn, meine Damen und Her-\n\nren, ich habe eine Vision f\u00fcr Leipzig und Umgebung, die \n\nsich nicht mit dem Status quo abfindet, sondern vorsieht, \n\ndass die Region zu einer der f\u00fchrenden Regionen in \n\nEuropa wird. Da ist gen\u00fcgend Platz, da ist gen\u00fcgend \n\nPower auch f\u00fcr weitere wissenschaftliche Einrichtungen. \n\nDeshalb haben wir es vorgeschlagen und k\u00e4mpfen auch \n\ndaf\u00fcr, dass diese Sache am Ende auch realisiert wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8303 \n\nNach dem Ma\u00dfnahmegesetz und dem Planungsbeschleu-\n\nnigungsrecht wollen wir mit einem Vorschlag aus Bran-\n\ndenburg erreichen, dass f\u00fcr die europ\u00e4ischen Braunkohle-\n\nregionen \u2013 es gibt ja \u00fcber 40 \u2013 ein gemeinsames Beihilfe-\n\nrecht geschaffen wird, damit man Standort- und Wettbe-\n\nwerbsvorteile hat. Ich bin Dietmar Woidke unglaublich \n\ndankbar f\u00fcr sein Engagement. Er war viel in Br\u00fcssel, er \n\nhat viele Vorschl\u00e4ge gemacht. Wir wollen das gemeinsam \n\nrealisieren. Auch diesen Vorschlag haben wir am Montag \n\nin der Kommission diskutiert. Wir m\u00fcssen der Bundesre-\n\ngierung klarmachen, dass es nicht einmalig 1,5 Milliar-\n\nden Euro sind, die f\u00fcr diese Strukturentwicklung notwen-\n\ndig sind, sondern dass wir vermutlich f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\n30 Jahre j\u00e4hrlich 1,5 Milliarden Euro brauchen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWir haben miteinander Verkehrsprojekte Deutsche Einheit \n\nerlebt, das wichtigste VDE 8, die ICE-Strecke von Berlin \n\nnach M\u00fcnchen, die jetzt eingeweiht worden ist mit einer \n\nunglaublich positiven Wirkung und einem positiven \n\nNutzungsverhalten. Dieses Projekt ist aber damals unter \n\nder Regierung von Gerhard Schr\u00f6der zun\u00e4chst eingestellt \n\nworden, weil kein Geld da war. Das darf uns nicht passie-\n\nren. Wir haben die Zeit nicht. Wir haben 30 Jahre, dann ist \n\nSchluss mit der Braunkohleverstromung. \n\nIn der Zeit m\u00fcssen die Dinge alle gekl\u00e4rt, m\u00fcssen neue \n\nArbeitspl\u00e4tze geschaffen sein. Deshalb m\u00fcssen wir, was \n\ndie Finanzen angeht, eine Sicherheit haben, dass auch, \n\nwenn Bundesregierungen sich \u00e4ndern, wenn sich Priorit\u00e4-\n\nten verschieben, wenn die Wirtschaft m\u00f6glicherweise \n\nnicht so funktioniert, trotzdem die Dinge getan werden \n\nk\u00f6nnen, die f\u00fcr den Strukturwandel notwendig sind. Ich \n\nw\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie mich dabei unterst\u00fctzen \n\nund nicht quertreiben w\u00fcrden, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte mich bedanken f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von \n\nB\u00fcrgermeistern, Landr\u00e4ten, der Zivilgesellschaft, bei \n\nmeinen Kolleginnen und Kollegen in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, aber auch jenen von der IG BCE. Es war ein beein-\n\ndruckendes Erlebnis, wie wir gemeinsam gearbeitet \n\nhaben. Deshalb habe ich auch die Hoffnung, dass wir am \n\nEnde erfolgreich sein k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Lippold, \n\nSie wollen eine Kurzintervention vortragen. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja, Herr Pr\u00e4sident. Sehr \n\ngeehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Sie haben die Menschen \n\nin den Revieren angesprochen. Ich glaube, jetzt ist vor \n\nallem eines wichtig, n\u00e4mlich, dass man ganz klar die \n\nWahrheit sagt und sehr deutlich erkl\u00e4rt, womit die Men-\n\nschen rechnen k\u00f6nnen. Sie brauchen Planbarkeit f\u00fcr ihre \n\npers\u00f6nlichen Lebensentw\u00fcrfe. Die Unternehmen brauchen \n\nPlanungssicherheit. Da ist das, was Sie hier gesagt haben, \n\ndass Deutschland in Paris unterschrieben habe, bis 2050 \n\naus der Kohle auszusteigen, schon wieder nicht wahr. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nHat er doch gesagt! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDeutschland hat in Paris unterschrieben, ein Ziel zu \n\nerreichen: deutlich unter 2 \u00b0C, m\u00f6glichst 1,5 \u00b0C. Alles, \n\nwas wir dazu wissen \u2013 das dr\u00fcckt auch der Klimaschutz-\n\nplan der Bundesregierung aus, der \u00fcbrigens dieses Paris-\n\nZiel noch nicht einmal abbildet \u2013, hei\u00dft: Wir m\u00fcssen bis \n\ndahin weitestgehend \u00fcberhaupt aus der Emission von CO2 \n\nheraus. Weil das in vielen anderen Bereichen der Indus-\n\ntrie, der Wirtschaft, der Landwirtschaft so schwierig ist, \n\nmuss in den Bereichen, in denen es einfach geht, n\u00e4mlich \n\nin der Energiewirtschaft, dieser Abschied sehr viel schnel-\n\nler passieren. \n\n(Lars Rohwer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nEs besteht ein absoluter Konsens in der Wissenschaft und \n\nin der Energiewirtschaft. Es ist dringend an der Zeit, den \n\nMenschen reinen Wein einzuschenken und ihnen nicht \n\nvorzugaukeln, sie k\u00f6nnten noch bis 2050 so weiterma-\n\nchen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention. \n\nDarauf k\u00f6nnte eine Reaktion erfolgen. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Meine Damen \n\nund Herren, dann haben wir vielleicht eine unterschiedli-\n\nche Haltung zu diesem Thema. Ich war bisher immer der \n\nMeinung, dass es Konsens ist, dass wir die Menschen in \n\ndiesen Regionen nicht in gro\u00dfe Arbeitslosigkeit st\u00fcrzen. \n\nIch war der Meinung, dass es nicht darum geht, die Sache \n\n\u00fcber Besch\u00e4ftigungsgesellschaften abzufedern, sondern \n\ndass wir ehrlich daran arbeiten, neue Arbeitspl\u00e4tze aufzu-\n\nbauen. \n\nSie alle wissen, wie lange so etwas dauert. Wenn wir es \n\nschaffen, in zehn Jahren Stra\u00dfen und ICE-Verbindungen \n\ngebaut zu haben \u2013 was ein Rekord w\u00e4re in Anbetracht \n\ndessen, was sonst m\u00f6glich ist \u2013, wird es weitere f\u00fcnf bis \n\nzehn Jahre dauern. Dann sind wir bei 20 Jahren, im \n\nJahr 2040. Wenn Sie sich anschauen, welche Stufentage-\n\nbaue und Kraftwerksbl\u00f6cke enden, dann wissen Sie, dass \n\ndie letzten im Jahr 2045 oder 2046 enden. Von daher ist \n\ndas, was ich beschrieben habe, das normale Szenario. \n\nDaran ist \u00fcberhaupt nichts Besonderes. \n\nDie Frage ist: Engagieren wir uns alle miteinander daf\u00fcr, \n\ndass das gelingen kann? Meine Staatsregierung tut dies, \n\nund ich w\u00e4re dankbar, wenn sie vom Landtag unterst\u00fctzt \n\nwerden w\u00fcrde. Darum, und nur darum geht es: Zukunfts-\n\nperspektiven zu schaffen, und nicht Regionen oder Men-\n\nschen in Not zu st\u00fcrzen. Deshalb brauchen wir die Sache \n\nauch nicht zu verkomplizieren. Es ist klar, dass die \n\nBraunkohleverstromung enden wird. Das ist eine riesige \n\nChance f\u00fcr die Region, die wir auch ergreifen wollen. \n\nDeswegen arbeiten wir so intensiv mit dieser Kommission \n\nzusammen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8304 \n\n(Beifall bei der CDU, SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und die Reaktion darauf. Nun gehen wir weiter in \n\nder Rederunde. Das Wort ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nKollege Lars Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich bin dem Ministerpr\u00e4sidenten sehr \n\ndankbar, dass er bereits an dieser Stelle in die Debatte \n\neingegriffen hat. Dies wird zur Versachlichung und zur \n\nZukunftsgewandtheit dieser Debatte f\u00fchren, davon bin ich \n\nfest \u00fcberzeugt. \n\nSchauen wir aber einmal in das heutige Interview, das die \n\nGR\u00dcNEN gegeben und in dem sie sich zu diesem Thema \n\nge\u00e4u\u00dfert haben. Ich finde, Frau Kollegin Meier, da haben \n\nSie die Katze aus dem Sack gelassen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na so was!) \n\nIch zitiere Sie: \u201eWir GR\u00dcNE definieren uns ganz anders. \n\nBei uns geht es um Konzepte und um Themen.\u201c \u2013 Also \n\nnicht um Menschen, das haben wir verstanden. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ihnen geht es  \n\nja auch immer um Sachsen, Herr Rohwer!) \n\nDann \u00e4u\u00dfert sich der Fraktionsvorsitzende der GR\u00dcNEN, \n\nHerr G\u00fcnther \u2013 ich darf ihn ebenfalls zitieren \u2013: \u201eAnge-\n\nsichts der unklaren Perspektiven des Kraftwerks trifft \n\nLeipzig die einzig verantwortungsvolle Entscheidung. Der \n\nGesch\u00e4ftsplan zeigt, dass eine nachhaltige und klima-\n\nschutzgerechte W\u00e4rmeversorgung auch wirtschaftlich \n\nsinnvoll ist.\u201c \n\n(Beifall der Abg. Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE) \n\nHerr G\u00fcnther, ein neues Gaskraftwerk an einer anderen \n\nStelle im urbanen Verdichtungsraum zu bauen ist f\u00fcr Sie \n\nalso gr\u00fcne Politik? Das kann ich Ihnen nicht wirklich \n\nabnehmen; \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndenn es gibt dann zwei Kraftwerke, die CO2 aussto\u00dfen. \n\nHaben Sie nicht aufgepasst, als Sie dieses Zitat freigege-\n\nben haben? \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nAlso, ich bin schon ziemlich entsetzt, was Sie den Men-\n\nschen in der Zeitung beibringen wollen, und sie werden es \n\nlesen und sich merken. Das wird aber den GR\u00dcNEN, \n\ndenke ich, keinen Schwung geben. \n\nWas wollen wir als Union? Ich denke, darin sind wir uns \n\nmit unserem Koalitionspartner einig: Wir wollen erst Jobs \n\nund dann den Ausstieg. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 J\u00f6rg Vieweg, SPD: Genau! \n\n\u2013 Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nWir wollen kein \u201eHusch husch!\u201c, sondern verl\u00e4ssliches \n\nAgieren. Uns geht es um die Menschen in unserem Land. \n\nSie schreiben in Ihrer \u00dcberschrift, dass wir eine Blockade \n\ngegen Klimaschutz und Strukturwandel aufbauen w\u00fcrden. \n\nDies tun wir eben gerade nicht. Das, was wir tun, ist, \n\ndiesen Prozess mit Verl\u00e4sslichkeit und Planbarkeit voran-\n\nzutreiben, und Sie st\u00f6ren dabei st\u00e4ndig die Umsetzung. \n\nWas wir noch lernen k\u00f6nnen, ist, dass die Kommission \n\neben nicht \u201eKohleausstieg\u201c hei\u00dft, sondern \u201eWachstum\u201c. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Das \n\nhaben Sie gesagt, Herr Rohwer!) \n\n\u2013 Ja, aber was hei\u00dft denn Wachstum? Wenn ich Arbeits-\n\npl\u00e4tze einfach beerdige und Betriebsverm\u00f6gen vernichte \n\nund \u00fcberhaupt nicht wei\u00df, in welchen Unternehmen ich \n\nden Menschen in der Region dann Arbeit geben soll, dann \n\nist das kein Wachstum, das ist Niedergang. Deshalb hat \n\ndie Kommission zuallererst die \u00dcberschrift \u201eWachstum\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer n\u00e4chste Punkt ist der Strukturwandel. Der Minister-\n\npr\u00e4sident hat uns gerade sehr intensiv und eindrucksvoll \n\nHinweise gegeben, wohin es gehen kann, und ich denke, \n\ndass Sie das unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Aber Sie m\u00fcssen mit \n\nIhren St\u00f6rfeuern aufh\u00f6ren, sondern sich auf die Sache \n\nkonzentrieren. Der Strukturwandel ist also der n\u00e4chste \n\ngro\u00dfe Punkt, und zwar nicht nur in der Lausitz, sondern \u2013 \n\ndas sage ich ganz ausdr\u00fccklich \u2013 auch im mitteldeutschen \n\nBraunkohlerevier. \n\nZum Schluss geht es um Besch\u00e4ftigung. Die Menschen \n\nwollen eine Zukunft. Sie wollen sich selbst mit ihrer \n\nArbeit ern\u00e4hren sowie Familien gr\u00fcnden und finanzieren \n\nk\u00f6nnen. Deshalb brauchen wir diese Besch\u00e4ftigungsinitia-\n\ntiven, und das ist bekanntlich nicht von heute auf morgen \n\ndurchzusetzen. \n\nWir als CDU-Fraktion unterst\u00fctzen das Vorgehen der \n\nStaatsregierung hin zu einer festen, verl\u00e4sslichen Finan-\n\nzierungsform. Uns schwebt ein Finanzierungsfonds oder, \n\nbesser noch, eine Stiftung vor. Wir wollen sehen, was zum \n\nSchluss herauskommt. Dann muss dieses Ma\u00dfnahmenpa-\n\nket, das erarbeitet wird, die klare Zustimmung des Deut-\n\nschen Bundestags bekommen, und wir werden sehen, wie \n\ndie GR\u00dcNEN agieren werden: ob sie dann einfach nur bei \n\nder Jahreszahl herummosern oder ob sie unterst\u00fctzen, \n\ndass Wachstum, Strukturwandel und Besch\u00e4ftigung \n\nstattfinden k\u00f6nnen. Wenn dieses Gesetzgebungsverfahren \n\nabgeschlossen ist, werden wir in die Umsetzung gehen, \n\ndamit sich die Menschen darauf verlassen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Rohwer sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht nun Frau Kollegin Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Debatte \n\nmacht mich schon sehr, sehr nachdenklich; denn wenn ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8305 \n\nsehe, dass gerade nebenan, in Polen, eine Konferenz \n\nstattfindet, die auf Agieren der Ministerpr\u00e4sidenten von \n\nBrandenburg, Sachsen-Anhalt und Sachsen f\u00fcr Deutsch-\n\nland eben keinen Beitrag zum Klimaschutz leisten kann, \n\ndann macht mich das sehr, sehr nachdenklich, wie Sie hier \n\ngerade sprechen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wir \n\nbringen doch Beitr\u00e4ge f\u00fcr den Klimaschutz!) \n\nEs ist gut, wenn sich B\u00fcrgermeister oder Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten f\u00fcr ihre Gemeinde bzw. ihr Land einsetzen, unbe-\n\nstritten; aber in den Zusammenh\u00e4ngen, die wir jetzt \n\ngerade betrachten \u2013 Klimaschutz und die Endlichkeit der \n\nArt Mensch \u2013, muss man anders diskutieren, Herr Minis-\n\nterpr\u00e4sident, und kann den Blick nicht nur auf die Ge-\n\nmeinde oder den Freistaat richten. Im \u00dcbrigen nennt sich \n\ndieses Ph\u00e4nomen \u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dr. Meyer, \n\nbitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nFrau Dr. Pinka, ich habe Ihnen gerade den Nachhaltig-\n\nkeitsbericht auf den Tisch gelegt. Sie sagten, Sie h\u00e4tten \n\ndarin gelesen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Geben Sie mir recht, dass \n\nNachhaltigkeit drei Dimensionen hat, n\u00e4mlich eine \n\nwirtschaftliche, eine umweltpolitische und eine soziale, \n\nund man das auch bei den Themen Strukturwandel und \n\nBraunkohle ber\u00fccksichtigen muss? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Meyer, \n\nin meinem weiteren Redebeitrag w\u00e4re ich auf die Nach-\n\nhaltigkeitsstrategie und das, was zum Bereich Klima und \n\nEnergie darin steht, eingegangen. Ich habe leider den \n\nZettel, was die Faktenlage betrifft, auf meinem Platz \n\nliegen. Ich w\u00fcrde es Ihnen dann bringen. Darin steht \n\nn\u00e4mlich nicht viel, zum Beispiel zu den nachweisbaren \n\nIndikatoren und wohin wir bei den CO2-Emissionen \n\nwollen. Es steht so etwas drin, wie: Wir wollen die Men-\n\nschen informieren, wo der Klimawandel hingeht. Wir \n\nwollen irgendetwas im Nicht-Energiebereich entwickeln, \n\nzum Beispiel beim Tourismus. \u2013 Vielleicht wollen wir ja \n\nPalmen im Waldumbau anpflanzen, weil wir dann kein \n\nWasser mehr haben \u2013 \n\n(Alexander Dierks, CDU: Superidee! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nD\u00fcrrefolgen usw.; vielleicht ist das ja das Ziel. Aber \n\nmessbare CO2-Emissionsziele oder dass die Staatsregie-\n\nrung vielleicht ein Klimaschutzziel vorlegen will, das \n\nsteht nicht darin. \n\n(Ines Springer, CDU: Das ist \n\nunter Niveau, Frau Dr. Pinka!) \n\nDas steht da nicht drin! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage des Kollegen Dr. Meyer? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Noch einmal, Frau Dr. Pinka \n\n\u2013 vielleicht habe ich mich auch unklar ausgedr\u00fcckt \u2013: Ich \n\nhabe gesagt, es gibt neben den umweltpolitischen Aspek-\n\nten, die Sie gerade geschildert haben, auch soziale und \n\nwirtschaftliche Aspekte. Dazu w\u00fcrde ich gern von Ihnen \n\netwas h\u00f6ren, welche Rolle das beim Thema \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist doch keine Frage!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage, bitte! \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: \u2013 Strukturwandel und Braun-\n\nkohleausstieg spielt. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde die Frage gern \n\nwie folgt beantworten: Es gibt eine Definition f\u00fcr die \n\nNachhaltigkeit. Diese besagt nicht nur, dass man das \n\nDreieck zwischen Wirtschaftlichkeit, \u00d6kologie und \n\nSozialem bedenken muss, \n\n(Marko Schiemann, CDU: Aber auch! \u2013 Unruhe) \n\n\u2013 auch, aber man muss im Besonderen \u2013 das bedeutet ja \n\nder Begriff Nachhaltigkeit \u2013 an andere Generationen \n\ndenken: K\u00f6nnen Menschen, Kinder, Kindeskinder nach \n\nuns noch leben? Wenn wir in Klimaschutz nichts tun, \n\ndann k\u00f6nnen sie nicht mehr nach uns leben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch erinnere an ein Beispiel von vor 66 Jahren. Heute vor \n\n66 Jahren sind in London 12 000 Menschen gestorben. \n\nUnd wissen Sie, warum? \u2013 Weil es damals eine neblig-\n\nkalte Wetterlage gab und in dieser Zeit Kohle\u00f6fen ange-\n\nfeuert wurden. Die Menschen sind dann aufgrund dessen \n\ndaran erstickt. Es waren 12 000 Menschen \u2013 und das an \n\neinem Tag. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Ja, das k\u00f6nnen Sie nachlesen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch Show!) \n\n\u2013 Nein, das ist keine Show. Lesen Sie es einfach nach. Es \n\ngab einen besonderen Tag, und an diesem Tag sind diese \n\nMenschen gestorben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Fake News!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8306 \n\nDas ist einfach ein Problem. Wir haben bei der Klimaer-\n\nw\u00e4rmung und bei einem CO2-Gehalt keine M\u00f6glichkeit, \n\ndie Art Mensch zu retten. Das wissen Sie auch. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage, Frau Dr. Pinka? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nVieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Frau Dr. Pinka, bevor Sie platzen, \n\nm\u00f6chte ich Ihnen gern noch eine Frage stellen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich platze nicht!) \n\nW\u00fcrden Sie mir recht geben, Frau Dr. Pinka \u2013 weil Sie \n\ngerade den Eindruck erweckt haben, wir h\u00e4tten keine \n\nZiele \u2013, dass wir im Energie- und Klimaprogramm des \n\nFreistaates Sachsen ganz klare CO2-Einsparziele formu-\n\nliert und ganz klare Ausbauziele bei sich erneuernden \n\nEnergien festgeschrieben haben? W\u00fcrden Sie mir hierzu \n\nRecht geben? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Dann w\u00fcrde ich einmal \n\nzur\u00fcckfragen: Sie reden doch nicht etwa von den ambitio-\n\nnierten Zielen des Klima- und Energieprogramms von \n\n2012? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nReden Sie davon? \u2013 Schauen Sie sich einmal an, was Sie \n\ndavon eingehalten haben. Auch das steht \u00fcbrigens in der \n\nNachhaltigkeitsstrategie. Dort steht, dass wir bis zum Jahr \n\n2020 25 % der CO2-Emissionen von 2009 einsparen \n\nwollen. Im Status sind wir bei 4,4 %. Ist es das, was Sie \n\nbeim Energie- und Klimaprogramm als Fortschritt ver-\n\nkaufen wollen? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nUnd: Ich platze nicht, ich bin immer so, das wissen Sie. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nIch w\u00fcrde jetzt gern weitermachen wollen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, bitte, Frau Kollegin. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich war bei dem Innen-\n\nblick von B\u00fcrgermeistern und Ministerpr\u00e4sidenten stehen \n\ngeblieben. Im Umweltbereich nennt man das \u201eNimbys\u201c \u2013 \n\nNot In My Back Yard; denn man hat dann zum Beispiel \n\nbei bestimmten Problemen in der N\u00e4he nur seinen Eigen-\n\nblick. Das ist beim Stra\u00dfenbau oft so. Wenn das Problem \n\ndann gel\u00f6st ist, interessiert das Parallelproblem, n\u00e4mlich \n\nim anderen Ort, nicht mehr. Das bedeutet dieses \n\n\u201eNimbys\u201c. So \u00e4hnlich ist es bei Ihnen. Sie wollen erst \n\neinen abgeschlossenen und f\u00fcrstlich bezahlten Struktur-\n\nwandel und dann den Braunkohleverstromungsausstieg. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Was? \u2013 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das \n\nist eine Frechheit! \u2013 Ines Springer, CDU: Das \n\nist unter Ihrem Niveau, was Sie hier erz\u00e4hlen!) \n\nSie wollen 60 Milliarden Euro f\u00fcr die 30 Jahre \u2013 Sie \n\nhaben es gerade wiederholt \u2013, 1,5 Milliarden Euro pro \n\nJahr ansparen, damit Sie dann 20 000 Arbeitspl\u00e4tze \n\nsubstituieren k\u00f6nnen. Das Geld soll auch laufen, wenn \n\noffensichtlich der aktive Kohlebergbau noch existiert. \n\n(Thomas Baum, SPD: Was denn sonst?) \n\nDamit haben Sie quasi die Probleme, die in der Lausitz \n\nexistieren, \u00fcberhaupt nicht erkannt. Sie k\u00f6nnen sie auch \n\nnicht bew\u00e4ltigen. Das ist das Problem. Wie schafft man es \n\nzum Beispiel, in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \u2013 das sind keine \n\nBallungsgebiete \u2013 bestimmte Industriearbeitspl\u00e4tze zu \n\nentwickeln? Wir haben ja die Probleme schon \u2013 wenn ich \n\neinmal daran erinnern darf \u2013 in der Metropolregion \n\nMitteldeutschland. Hier haben wir auch schon Probleme \n\nund k\u00f6nnen keine richtige Entwicklung sehen. Jetzt sind \n\nwir in der Lausitz, im l\u00e4ndlichen Raum. Wollen wir denn \n\neine Monostruktur durch eine andere Monostruktur \n\nersetzen? \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nEs geht doch gar nicht um Monostrukturen! \n\nEs geht um Vielfalt!) \n\nOder gibt es nicht negative R\u00fcckkopplungen, wenn Sie \n\nStra\u00dfen oder Schienenwege haben? \n\n(Thomas Baum, SPD: Das ist doch Quatsch!) \n\nFahren die Menschen dann einfach nicht schnell hin und \n\nschnell wieder zur\u00fcck? Das sind doch alles Dinge, zu \n\ndenen ich bei Ihnen \u00fcberhaupt nichts lese. \n\n(Zuruf von der CDU: Also!) \n\nHerr Kretschmer, Sie haben schon x-mal gesagt, dass Sie \n\ndieses Nullkommairgendetwas an Klimaemission, die wir \n\neinsparen, eigentlich nicht juckt. Das ist aber genau diese \n\n\u201eNimby\u201c-Argumentation; genau dieser Blick, um in \n\ndiesem Bild zu bleiben. \n\n(Ines Springer, CDU: Trifft \n\ndas vielleicht auf Sie zu?) \n\nWer soll denn, au\u00dfer Deutschland, den Ausstieg aus der \n\nKohleverstromung vorbildhaft leisten, wenn nicht wir in \n\nSachsen, dem Land der Denker? \n\n(Frank Heidan, CDU: Sie m\u00fcssen auch an \n\nChina denken! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nWer muss denn hier handeln? Doch nicht Sie auf dieser \n\nEbene. Sie haben uns vorgestern gesagt, dass wir nicht \n\nangstgetrieben sein sollen und Mut zu Ver\u00e4nderungen \n\nhaben m\u00fcssen. Aber das machen Sie gerade nicht. Sie \n\nmachen keinen Mut zur Ver\u00e4nderung. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\n\u2013 Nein, das machen Sie nicht! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8307 \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nFrank Heidan, CDU: Sie \n\nverbreiten doch die Angst!) \n\n\u2013 Nein! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Dr. Meyer? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Frau Dr. Pinka, ist Ihnen bekannt, dass im Dreil\u00e4nder-\n\neck, im polnischen Tur\u00f3w, gegenw\u00e4rtig der gr\u00f6\u00dfte und \n\nmodernste Braunkohlekraftwerksblock Europas errichtet \n\nwird? K\u00f6nnen Sie mir sagen, wie sich diese Thematik in \n\ndie Klimareduktion weltweit einordnen wird? In Polen \n\nfindet derzeit ja auch die Klimakonferenz statt. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Meyer, \n\nSie haben mich gerade nicht verstanden. Genau das ist \n\ndieses \u201eNimby\u201c. Sie zeigen auf andere, ohne selbst etwas \n\nzu tun. \n\n(Zurufe der Abg. Georg-Ludwig von \n\nBreitenbuch und Martin Modschiedler, CDU) \n\nSie k\u00f6nnten mir auch sagen: Boxberg, Block R, sei ganz \n\nmodern, den m\u00fcssen wir halten usw. Ich gebe Ihnen ja in \n\nder Weise recht, dass man eine Abschreibung eines \n\nbestimmten Blockes haben muss. Man investiert, und wir \n\ngeben den Kraftwerksbetreibern eine gewisse Zeit, die \n\nKohle zu verstromen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n\u2013 Ja. Aber dann zeigen Sie doch wieder auf andere. Das \n\nwill ich nicht. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das muss man doch \n\nmit bedenken! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nDie Europ\u00e4ische Union hat sich dem Pariser Klima-\n\nschutzabkommen mit Deutschland angeschlossen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wohlwollend!) \n\n\u2013 Wohlwollend angeschlossen! Wir haben dort Klima-\n\nschutzziele formuliert. Da geh\u00f6rt Ihre Regierung im Bund \n\ndazu. Wir als Sachsen und als Betroffene in Sachsen-\n\nAnhalt und in Brandenburg m\u00fcssen das nat\u00fcrlich umset-\n\nzen. Das sehe ich genauso. Wir k\u00f6nnen diese Emissions-\n\nziele, die Einsparungen, bringen. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nDeshalb brauchen wir einen ordentlichen Plan, ich habe \n\nes gerade gesagt. Sie haben nur gefordert: Geld! Es geht \n\num Geld, Geld, Geld. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das  \n\nstimmt doch \u00fcberhaupt nicht! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU und der SPD) \n\n\u2013 Nein! \u2013 Sie k\u00f6nnen doch gar keinen Plan vorlegen. \n\nWenn Sie sagen, Sie verstromen bis zum Jahr 2040, wie \n\nwollen Sie denn die Substitution hinbekommen? Wie \n\nwollen Sie denn sagen \u2013 \u2013 Sie brauchen doch ein Koh-\n\nleausstiegsszenario. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Haben Sie denn \n\ndem Ministerpr\u00e4sidenten nicht zugeh\u00f6rt?) \n\nZug um Zug brauchen Sie ein Szenario: Ausstieg, Substi-\n\ntution, Ausstieg, Substitution. Deshalb m\u00fcssen Sie Struk-\n\nturwandel und Kohleausstieg zusammen sehen. Anders \n\ngeht es doch gar nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Der Ministerpr\u00e4sident \n\nhat es doch gesagt!) \n\n\u2013 Nein, das hat er nicht gesagt! Das k\u00f6nnen Sie im Proto-\n\nkoll nachlesen. \n\n(Zurufe der Abg. Steve Ittershagen und Georg-\n\nLudwig von Breitenbuch, CDU \u2013 Widerspruch bei \n\nder CDU und der SPD \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nEr sprach nicht vom Ausstiegsszenario, er sprach von \n\n2050. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch Unsinn! \u2013 \n\nWiderspruch von der CDU) \n\nNiemals werden im Jahr 2050 die Kraftwerke noch \n\nlaufen. Das ist Unsinn. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas wissen Sie auch. Sie wissen es. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDie gro\u00dfen St\u00e4dte \u2013 wir haben es vorhin gerade disku-\n\ntiert \u2013 haben es begriffen: Chemnitz, Leipzig. Sie haben \n\nbegriffen, dass sie etwas tun m\u00fcssen, weil sie sich nicht \n\nauf Unsicherheiten bei ihrer Strom- und W\u00e4rmeversor-\n\ngung verlassen wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nNur Sie sind irgendwie \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Nein!) \n\nSie laufen an die Wand. Das ist das Problem. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie laufen an die Wand, und die Lausitzerinnen und \n\nLausitzer haben es auszubaden. Das ist das eigentlich \n\nschlimme Problem, denn Sie haben keinen Plan. \n\n(Zuruf von der CDU: Was? \u2013 \n\nInes Springer, CDU: Holen Sie erst mal Luft!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Rohwer? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, wenn\u2019s hilft! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Dr. Pinka, es reizt mich zwar, \n\ndar\u00fcber zu debattieren, aber ich werde mich daran halten, \n\ndass ich jetzt eine Frage zu stellen habe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8308 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte die Frage, ja. \n\nLars Rohwer, CDU: Sie selbst haben gerade den 0,3 %-\n\nCO2-Anteil von Deutschland an der Weltproduktion \n\nangesprochen. K\u00f6nnen Sie sich nicht vorstellen, dass der \n\ngr\u00f6\u00dfte Energieverbraucher dieser Welt, die Volksrepublik \n\nChina, mit gutem Beispiel vorangehen kann? K\u00f6nnen Sie \n\nsich das nicht vorstellen? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich war in China. Sie sind \n\ntats\u00e4chlich gro\u00dfe Freunde des erneuerbaren Energieaus-\n\nbaus. Aber, Herr Rohwer, das ist dieselbe Frage, wie sie \n\nHerr Dr. Meyer gestellt hat. \n\n(Lars Rohwer, CDU: Sie k\u00f6nnen \n\ntrotzdem darauf antworten!) \n\nWir k\u00f6nnen weitere L\u00e4nder dieser Welt \u2013 die USA, \n\nRussland \u2013 irgendwie br\u00fcskieren. Wir k\u00f6nnen sie jetzt alle \n\naufz\u00e4hlen. Das ist einfach ein Wegdelegieren des eigenen \n\nHandelns und Tuns. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist es \u00fcberhaupt nicht!) \n\nSie verweisen auf andere L\u00e4nder und meinen damit \n\nsozusagen: Wenn die anderen nichts tun, dann m\u00fcssen wir \n\nauch nichts tun. \n\n(Zuruf von der CDU: Sie wiederholen sich!) \n\nNimby \u2013 ich kann es nur wiederholen \u2013, das ist genau \n\ndieser Blick. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Herrn Dr. Meyer? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \n\nIch versuche es ein drittes Mal. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ne! Bitte nicht dieselbe \n\nFrage! \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Geben Sie mir recht, \n\nFrau Dr. Pinka, dass die M\u00f6glichkeiten, im Bereich der \n\nUmweltpolitik beim Klimaschutz etwas zu tun, ganz eng \n\ndamit verbunden sind, wie wettbewerbsf\u00e4hig man ist und \n\ndemnach auch Steuermittel generieren kann, um bei-\n\nspielsweise neue Technologien zu erforschen, und dass \n\ndie Dimension der Umweltvertr\u00e4glichkeit, des sozialen \n\nund auch der Wirtschaftlichkeit so eng miteinander \n\nverbunden sind, dass man das nicht \u2013 wie Sie es hier tun \u2013 \n\nlosgel\u00f6st voneinander behandeln kann? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich verstehe Sie wahr-\n\nscheinlich wirklich nicht. Das kann schon sein. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das merkt man! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nIch habe es Ihnen gerade gesagt: Ich verstehe dieses \n\nNachhaltigkeitsdreieck, und ich respektiere das auch. Ich \n\nhabe das ja sozusagen mit der Muttermilch in Freiberg \n\naufgesogen. Ich sage nur: Hans Carl von Carlowitz. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nAber er hat auch den Aspekt der Generationengerechtig-\n\nkeit genannt. Dieses Dreieck kann man nicht nur auf das \n\nHier und Jetzt anwenden, sondern muss es auf die n\u00e4chs-\n\nten Jahre anwenden. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nIch habe Ihnen gerade gesagt, dass man, wenn man das \n\n\u00d6kologische oder den Klimaschutz betrachtet, ein Braun-\n\nkohleausstiegsszenario braucht, um einen Wirtschaftspro-\n\nzess in Gang zu setzen; einen Strukturwandel, der Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze schafft. Wenn Sie aber am Anfang kein Aus-\n\nstiegsszenario haben, dann haben Sie auch keinen Blick \n\nf\u00fcr Strukturwandelprozesse. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nDas sind ganz logische Zusammenh\u00e4nge, und diese kann \n\nich gerade nicht erkennen. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident, dem ich immer mal eine Presse-\n\nmitteilung \u2013 \u2013 Ich habe im \u00dcbrigen jetzt eine Kleine \n\nAnfrage an Sie gestellt, was Sie denn mit den \n\n60 Milliarden Euro machen wollen. Ich habe es nicht \n\nverstanden. \n\n(Zuruf von der CDU: Das scheint mir bei Ihnen \n\nauch so! \u2013 Widerspruch bei der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nSie kriegen es nicht klar, was Sie damit machen wollen. \n\nSie sagen: Wir brauchen Infrastruktur. Wir stecken das \n\nGeld in Stra\u00dfen usw. Ich sagte das alles bereits. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nSie wollen vielleicht irgendwelche Institute f\u00fcr Digitali-\n\nsierung ansiedeln. Dazu habe ich Ihnen gesagt: Na ja, die \n\narmen Bergleute werden wir jetzt nicht gleich zu Admi-\n\nnistratoren machen k\u00f6nnen. Wir haben Ihnen letztens \n\neinen Vorschlag gemacht, was wir vielleicht mit den \n\nBergleuten machen k\u00f6nnen. Den haben Sie nicht aufge-\n\ngriffen. Sie haben an noch keiner Stelle gesagt, wo Sie \n\nsoundso viel Geld daf\u00fcr und so viel Geld daf\u00fcr brauchen. \n\n(Zuruf von der CDU: Hat er!) \n\nNein, das haben Sie nicht! \n\n(Lothar Bienst, CDU: So! \u2013 \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: H\u00e4? Hallo!? \u2013 Unruhe) \n\nDas haben Sie der \u00d6ffentlichkeit nicht gesagt. Nein. Ist \n\ndamit jetzt Ihre Frage beantwortet? \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Nein!) \n\nDann tut es mir leid, wenn wir nicht auf Augenh\u00f6he \n\nfachlich diskutieren k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Baum, SPD \u2013 \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8309 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin! Setzen \n\nSie bitte einfach fort. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte die letzten \n\nSekunden noch daf\u00fcr verwenden, zu sagen, dass ich \n\nglaube, dass wir immer erpressbarer werden. Ich habe mal \n\nin die Presse geschaut, was Herr Rendez am 11. Dezem-\n\nber 2018 gesagt hat. Er hat n\u00e4mlich gesagt, dass die \n\nPolitik, wenn sie die Rahmenbedingungen dann irgend-\n\nwann wieder ver\u00e4ndere, auf den nicht bezahlten Kosten \n\nf\u00fcr die Nutzbarmachung sitzen bleiben werde. Wir als \n\nFreistaat bleiben dann sitzen, weil wir die falschen Rah-\n\nmenbedingungen gesteckt haben. Wenn wir das jetzt nicht \n\nrichtig erledigen, dann wird Herr Rendez die Hand \n\naufhalten. Dann entsch\u00e4digen wir ihn auch noch gro\u00dfz\u00fc-\n\ngig. Prima, Herr Ministerpr\u00e4sident! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \n\nDr. Pinka. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe) \n\nDas war Frau Kollegin Dr. Pinka. Sie sprach f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. Jetzt spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nKollege Baum. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer: Endlich! \n\n\u2013 Frank Heidan, CDU: Thomas, bring mal \n\nwieder Fachlichkeit hinein! \u2013 Heiterkeit) \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Also ich muss schon \n\nsagen, Frau Dr. Pinka, ich sage hier noch einmal f\u00fcr das \n\nProtokoll, dass das, was Sie gerade von sich gegeben \n\nhaben, wirklich eine bodenlose Frechheit ist. Es ist an \n\nArroganz nicht zu \u00fcberbieten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nMario Pecher, SPD: Jawohl!) \n\nEs tut mir wirklich leid, das sagen zu m\u00fcssen. Das ist \n\ndiesem Hohen Haus nicht angemessen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nachdem es auf Antrag \n\nder Koalition bereits in der 80. Sitzung Ende September \n\neine Aktuelle Debatte zur Zukunft der s\u00e4chsischen Braun-\n\nkohlereviere in diesem Hohen Haus gab, reden wir jetzt \n\nauf Antrag der GR\u00dcNEN \u00fcber eine vermeintliche Sabota-\n\nge der Arbeit der Kommission. Was also k\u00f6nnte blockiert \n\nwerden und vor allem: Wer soll denn dieser Saboteur \n\nsein? Diese Frage stellte sich mir beim erstmaligen Lesen \n\ndes Debattentitels. Die Antwort darauf hat gerade Frau \n\nDr. Pinka gegeben bzw. wurde sie auch gestern von den \n\nGR\u00dcNEN bereits gegeben, wie in der \u201eLVZ\u201c zu lesen \n\nwar. Es sind nat\u00fcrlich die b\u00f6sen Kohlel\u00e4nder und vor \n\nallem die S\u00e4chsische Staatsregierung, \n\n(Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer: Ja!) \n\ndenen Klimaschutz und die Festlegung auf ein fr\u00fches \n\nDatum zum Kohleausstieg unwichtig seien. Die Kommis-\n\nsion hei\u00dft, das ist heute bereits mehrfach gesagt worden, \n\n\u201eWachstum, Strukturwandel und Besch\u00e4ftigung\u201c, und \n\nnicht \u201eKohleausstieg\u201c. Der Name der Kommission ist f\u00fcr \n\nuns Programm. F\u00fcr die GR\u00dcNEN und einige selbster-\n\nnannte Klimaschutzexperten \u2013 dazu z\u00e4hle ich Sie, Frau \n\nDr. Pinka \u2013 z\u00e4hlt leider nur und ausschlie\u00dflich der \n\nschnellstm\u00f6gliche Ausstieg. Dabei vergessen und ignorie-\n\nren Sie, worum es insbesondere auch meiner Partei bei \n\nder Einsetzung der Kohlekommission ging und immer \n\nnoch geht: \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nH\u00f6rt gut zu!) \n\num die Sicherstellung einer langfristigen und nachhaltigen \n\nStrukturentwicklung in den Kohleregionen, eben prim\u00e4r \n\num die Themen Wachstum und Besch\u00e4ftigung, um den \n\nErhalt von guter Arbeit, um die Schaffung von neuer und \n\nvor allem guter Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! MIBRAG und LEAG \n\nsind Unternehmen eines tschechischen Investors, aber sie \n\nsind in ihren Revieren die Garanten f\u00fcr gute Arbeit, jetzt \n\nund hoffentlich auch in der Zukunft. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDer renommierte Potsdamer Soziologe und Klimafolgen-\n\nforscher Prof. Dr. Fritz Reusswig wurde letzte Woche in \n\nder \u201eLausitzer Rundschau\u201c zitiert, dass die LEAG ein \n\nVorbild sei. Von ihr lernen hie\u00dfe siegen lernen, weil sie \n\nsich die Energiewende ins Zukunftskonzept schreibe und \n\neben nicht den Kampf dagegen. Ich teile diese Auffassung \n\nvoll und uneingeschr\u00e4nkt. \n\nGemeinsam mit diesem Unternehmen, mit den Gewerk-\n\nschaften, mit verantwortungsvollen Politikern und den \n\njeweiligen Landesregierungen \u2013 \u00fcbrigens quer \u00fcber alle \n\nKoalitionsparteien \u2013 stehen die L\u00e4nder Sachsen, Sachsen-\n\nAnhalt und Brandenburg sehr geschlossen als Garanten \n\nf\u00fcr Vernunft und f\u00fcr einen Kohleausstieg mit Augenma\u00df \n\nbeieinander \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nMinisterpr\u00e4sident Michael Kretschmer: Richtig!) \n\nund f\u00fcr eine wirtschaftliche Zukunft der Reviere hin zu \n\nklimaneutralen Industrien. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, die Kommission \n\nhatte ambitionierte Ziele und ein straffes Programm. Aber \n\nes geht eben bei der Arbeit der Kommission nicht um \n\nSchnelligkeit, sondern um Inhalte. Es ging auch nie \n\ndarum, \u00fcbereilt ein zu fr\u00fches Ausstiegsdatum festzulegen. \n\nEs geht darum, konkrete Ma\u00dfnahmen zu benennen, \n\nVorschl\u00e4ge zu unterbreiten, unter welchem langfristigen \n\nFinanzierungsrahmen in den Revieren, zum Beispiel als \n\neurop\u00e4ische Modellregion, unter anderem Verkehrsinfra-\n\nstruktur, Digitalisierung, Sicherung und Schaffung guter \n\nArbeit usw., verbessert und unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen, \n\nund selbstverst\u00e4ndlich auch um die Ansiedlung von \n\nLandes- und Bundeseinrichtungen. Um all dies voranzu-\n\nbringen, m\u00fcssen die Regionen auch ein realistisches \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8310 \n\nZeitfenster haben. Selbstverst\u00e4ndlich bestehen in den \n\nRevieren unterschiedliche Voraussetzungen. Deshalb ist \n\nes auch sinnvoll, wenn der Ausstieg nicht zeitgleich, \n\nsondern nacheinander abl\u00e4uft. An dieser Stelle sind die \n\ngenehmigten Betriebspl\u00e4ne eine gute Grundlage. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte k\u00fcrzlich ein \n\nTelefonat mit der B\u00fcrgermeisterin von Spremberg, Frau \n\nChristine Herntier, parteilos, die mir noch einmal best\u00e4tigt \n\nhat, dass die Kommission gut zusammenarbeitet, und die \n\nim \u00dcbrigen auch die Zusammenarbeit der Bundesl\u00e4nder \u2013 \n\nunseres Ministerpr\u00e4sidenten mit Dietmar Woidke \u2013 als \n\nhervorragend empfindet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nThomas Baum, SPD: Auf dieser Basis werden wir \n\nfortsetzen. Eine Sabotage der Kommissionsarbeit, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, ist nicht zu erkennen. \n\nHerzlichen Dank. Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund des Ministerpr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nh\u00f6rten wir gerade Herrn Kollegen Baum. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auf Antrag der \n\nGR\u00dcNEN f\u00fchren wir heute eine Debatte \u00fcber eine angeb-\n\nliche Sabotage der Arbeit der Kohlekommission und \n\ndamit \u00fcber eine Blockade gegen Klimaschutz und Struk-\n\nturwandel. Aber wor\u00fcber diskutieren wir hier eigentlich? \n\nWir diskutieren eine ungenie\u00dfbare Mischung aus gr\u00fcner \n\nIdeologie und verlogenem CDU-Populismus. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nDie GR\u00dcNEN gehen wie immer mit Angstmache auf \n\nStimmenfang. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nFr\u00fcher war es das Waldsterben und das Ozonloch. Kann \n\nsich noch jemand erinnern? Heute ist es die Klimakata-\n\nstrophe, mit der man W\u00e4hler generieren will. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Und W\u00e4hlerinnen!) \n\nDie CDU hat ihren realpolitischen Kompass verloren. Die \n\nBundesspitze h\u00e4ngt ihr F\u00e4hnchen in den Wind gr\u00fcner \n\nMainstreammedien und ist inzwischen zur Kohleaus-\n\nstiegspartei geworden. Landespolitiker, die es eigentlich \n\nbesser wissen, ducken sich ab und folgen den unwissen-\n\nschaftlichen und wirtschaftsfeindlichen Vorgaben aus \n\nBerlin. Heraus kommt dann eine Kohlekommission, die \n\ndas heilen soll, was nicht zu heilen ist. Die Realit\u00e4t l\u00e4sst \n\nsich eben nicht der gr\u00fcnen Ideologie anpassen. \n\nWarum brauchen wir \u00fcberhaupt die Kohlekommission? \n\nUrsache sind die planwirtschaftlichen CO2-Einsparziele \n\nder CDU-gef\u00fchrten Bundesregierung \u2013 nicht der GR\u00dc-\n\nNEN, sondern der CDU-gef\u00fchrten Bundesregierung: \n\n40 % weniger CO2-Emmissionen bis 2020 und 90 % \n\nweniger CO2-Emmissionen bis 2050. Diese Ziele sind \n\nnicht erreichbar. Beim Einsparziel f\u00fcr 2020 ist das inzwi-\n\nschen endg\u00fcltig klar. Auch die Bundesregierung gibt es \n\nzu. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nTrotz Hunderter Millionen Euro Subventionen in Windr\u00e4-\n\nder und PV-Anlagen \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nEs gibt keine Subventionen!) \n\nwurde der CO2-Aussto\u00df in Deutschland seit 2009 nicht \n\nmehr reduziert. Viel Geld \u2013 nicht Ihr Geld \u2013 wurde \n\nverschleudert, mit dem einzigen Ergebnis, dass heute die \n\nStrompreise in Deutschland doppelt so hoch sind wie in \n\nunseren Nachbarl\u00e4ndern. Nun will man mit der gro\u00dfen \n\nBrechstange heran: Abschalten der Kohlekraftwerke, ohne \n\ndass es wirtschaftliche oder marktreife Alternativen gibt. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nNat\u00fcrlich gibt es die!) \n\nWeil dieser ideologische Kohleausstieg ein wirtschaftli-\n\nches Desaster f\u00fcr die betroffenen Bergwerksregionen ist \u2013 \n\nnat\u00fcrlich eine \u00dcberraschung, denn das wusste ja niemand \n\n\u2013, soll nun eine schnelle Eingreiftruppe, die Kohlekom-\n\nmission, Dutzende Milliarden Steuergelder zusammentra-\n\ngen, um irgendwie den Strukturwandel in diesen Regio-\n\nnen durchzuf\u00fchren. Es sind Dutzende Milliarden Euro, \n\ndie den arbeitenden Menschen als Steuern weggenommen \n\nwurden. Die Kohlekommission ist ein Feigenblatt einer \n\nv\u00f6llig verfehlten irrationalen Energiepolitik, ein milliar-\n\ndenschweres Feigenblatt. Wir als AfD freuen uns \u00fcber \n\njeden Monat und jedes Jahr, in dem die Arbeit dieser \n\nSteuergeldverschwendungskommission zum Kohleaus-\n\nstieg blockiert wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir wollen endlich wieder eine verantwortungsvolle \n\nEnergiepolitik, und solange die CDU ihre planwirtschaft-\n\nlichen Klimapl\u00e4ne nicht revidiert, sind alle schlauen \n\nWorte unglaubw\u00fcrdig, Herr Kretschmer. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Urban \n\nvon der AfD-Fraktion. Auf ihn folgt Herr Kollege Wild, \n\nbitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Schon der Titel dieser \n\nDebatte \u201eBlockade gegen Klimaschutz und Strukturwan-\n\ndel \u2013 Arbeit der Kohlekommission nicht l\u00e4nger sabotie-\n\nren!\u201c ist eine Zumutung. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nSie sind eine Zumutung!) \n\nStrukturwandel braucht Zeit. Mit dem, was Sie vorhaben, \n\nwollen Sie dem genau diese Zeit nicht geben. Sie sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8311 \n\ndiejenigen, die diesen Strukturwandel blockieren, nie-\n\nmand anderes! \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nHinzu kommt Ihr Antrag heute Abend zum Erhalt der \n\nBiodiversit\u00e4t im Staatswald: Das macht deutlich, wie \n\nzwiesp\u00e4ltig Ihre gr\u00fcne Ideologie ist. Erst in diesem Jahr \n\nhat die S\u00e4chsische Energieagentur vorgerechnet, dass wir \n\ndie Windkraft nur dann substanziell weiter ausbauen \n\nk\u00f6nnen, wenn wir W\u00e4lder und Naturschutzgebiete zum \n\nBau freigeben. Wenn Sie aus der Kohle herauswollen, \n\ndann m\u00fcssen Sie das dort auch wollen. Wollen Sie W\u00e4lder \n\nabholzen, um Ihre Klimaziele zu erreichen? \n\n(Interne Wortwechsel zwischen \n\nAbgeordneten der LINKEN und der AfD) \n\nDer Wald ist der einzige nat\u00fcrliche gro\u00dfe CO2-Speicher. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wollt Ihr  \n\nWindr\u00e4der in den Wald stellen?) \n\nWas Sie tun, das ist absurd. Diese Debatte jetzt kurz vor \n\nWeihnachten ist ein Schlag ins Gesicht der ganzen Kohle-\n\nkumpel! Sie wollen eine gesamte Region um ihren Wohl-\n\nstand bringen, nur um Ihre gr\u00fcne Ideologie durchzuset-\n\nzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit ist abgelaufen. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Herzlichen Dank. Das ist ja \n\nfurchtbar, was Sie hier tun! \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir er\u00f6ffnen jetzt die \n\nzweite Rederunde. Ich erteile erneut das Wort der einbrin-\n\ngenden Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es spricht \n\nwiederum Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich versuche jetzt \n\neinmal, aus der vorweihnachtlichen M\u00e4rchenstunde \n\nwieder in den realen Faktenraum zu kommen, damit wir \n\nhier irgendwie vorw\u00e4rtskommen. \n\nEs wird keinen Beschluss dieser Kommission geben, \n\nmeine Damen und Herren, wenn nicht der gesamte Ar-\n\nbeitsauftrag erf\u00fcllt ist. Es ist erst etwas geeint, wenn alles \n\ngeeint ist, und nur ein solch starker Beschluss hat eine \n\nChance, anschlie\u00dfend im parlamentarischen Verfahren \n\nausreichende Autorit\u00e4t zu entwickeln. Wenn die Minister-\n\npr\u00e4sidenten heute meinen, es soll nicht um irgendwelche \n\nGigawattzahlen gehen, sondern zun\u00e4chst um harte Milli-\n\nardenzusagen, so verkennen sie die Realit\u00e4t. Der Einset-\n\nzungsbeschluss fordert hinsichtlich der Klimaschutzziele \n\nvon der Kommission \u201edie Erarbeitung von Ma\u00dfnahmen, \n\ndie das 2030er Ziel f\u00fcr den Energiesektor zuverl\u00e4ssig \n\nerreichen\u201c. \n\nEs ist ein Emissionsreduzierungsziel. Es geht um CO2-\n\nEmissionen. Ein Gigawatt Braunkohlekraftwerkskapazit\u00e4t \n\nbedeutet etwas f\u00fcnf bis sieben Millionen Tonnen CO2-\n\nEmissionen im Jahr. Deshalb muss man, wenn man \u00fcber \n\nEmissionen im Energiebereich reden will, \u00fcber diese \n\nKapazit\u00e4ten sprechen, die nun mal in Gigawatt bemessen \n\nwerden. Das ist der Auftrag der Kommission zusammen \n\nmit der Erarbeitung von Vorschl\u00e4gen zur Perspektive f\u00fcr \n\nneue, zukunftssichere Arbeitspl\u00e4tze in den betroffenen \n\nRegionen, zur Entwicklung eines Instrumentenmixes, der \n\nwirtschaftliche Entwicklung, Strukturwandel, Sozialver-\n\ntr\u00e4glichkeit, gesellschaftlichen Zusammenhalt und Klima-\n\nschutz zusammenbringt. \n\nDiese Kohlekommission, meine Damen und Herren, ist \n\nmit ihrem Arbeitsauftrag das Beste, was den betreffenden \n\ns\u00e4chsischen Regionen passieren konnte. Das ist ihre \n\ngr\u00f6\u00dfte Entwicklungschance seit den 1990er-Jahren. Es \n\nwird keinen konsensf\u00e4higen Beschluss dieser Kommissi-\n\non geben, der diese Komplexe nicht miteinander verbin-\n\ndet. Der Auftrag zur Reduzierung der Zielverfehlung 2020 \n\nund zur Sicherung der Erreichung der 2030-Ziele bedeutet \n\nzwingend einen raschen Kohleausstieg. Das geht einfach \n\nmathematisch nicht anders. Auch wenn in der Phase der \n\nintensiven Diskussion \u00fcber viele Ideen, Pl\u00e4ne und Projek-\n\nte f\u00fcr Regionen, in denen jede Menge neun- und zehnstel-\n\nlige F\u00f6rdermittelsummen und -w\u00fcnsche hin- und herflo-\n\ngen, vielleicht bei manchem ein anderer Eindruck ent-\n\nstanden ist, so betone ich, dass die Kommission nicht die \n\nWichtelwerkstatt des Weihnachtsmannes ist, um einmal \n\nim vorweihnachtlichen Bild zu bleiben. \n\nUnsere Aufgabe in Sachsen beschr\u00e4nkt sich nicht darauf, \n\ndort Wunschzettel abzuliefern und die vollst\u00e4ndige \n\nWunscherf\u00fcllung einzufordern. Haben Sie fr\u00fcher mal \n\nversucht, mit der Drohung durchzukommen, das eigene \n\nZimmer nicht mehr aufzur\u00e4umen, wenn die vollst\u00e4ndige \n\nAbarbeitung des Wunschzettels nicht vorab garantiert \n\nwerden konnte? Wer das versucht hat, dem zeigt ganz \n\nsicher die Erfahrung: Das Zimmer wurde trotzdem aufge-\n\nr\u00e4umt, und die Bescherung fiel genau deshalb aus, weil \n\nman diese Nummer versucht hatte. \n\nWeil wir gerade bei Wunschzetteln sind: 60 Milliar-\n\nden Euro, meinten die Ost-Ministerpr\u00e4sidenten, m\u00fcsse der \n\nBund mal eben f\u00fcr den Kohleausstieg \u00fcberweisen \u2013 \n\nmindestens. Wenn ein Unternehmen mit jemandem nicht \n\nins Gesch\u00e4ft kommen will, das allerdings gesichtswah-\n\nrend nicht so sagen will, meine Damen und Herren, dann \n\nist ein \u00fcblicher Weg der des Pr\u00e4ventivangebots. Man \n\nfordert dann einen so prohibitiv hohen Preis f\u00fcr eine \n\nLeistung, dass das Gegen\u00fcber abwinkt und abzieht. \n\nEine solche Strategie m\u00f6chte ich der Staatsregierung nicht \n\neinfach unterstellen, deshalb habe ich nachgefragt: Wel-\n\nche Analysen, Studien, Gutachten etc. st\u00fctzen denn diese \n\n\u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dferte, doch sehr, sehr bedeutende Zahl? \n\nWie kommt sie zustande? Es geht um unglaublich viel \n\nGeld. Wer jemals \u00f6ffentliche F\u00f6rdermittel in millionen-\n\nfach geringerem Umfang haben wollte, der wei\u00df, wie \n\ngenau das begr\u00fcndet, wie sparsam das kalkuliert werden \n\nmuss und wie gut Bedarf und Nutzen nachgewiesen \n\nwerden m\u00fcssen. Also m\u00fcsste es doch wenigstens eine \n\nSkizze geben, wie 60 Milliarden Euro zustande kommen. \n\nDa ist es schon mehr als erstaunlich, dass die Staatsregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8312 \n\nrung mir nach reichlich vier Wochen auf meine Anfrage \n\ngeantwortet hat: Man sch\u00e4tze grob, dass man zwei Milli-\n\narden Euro pro Jahr brauche, und man meine, dass man \n\ndas 30 Jahre lang brauche. 30 mal zwei ist eben 60. \n\nWenn sich der Ministerpr\u00e4sident mit solchen Aussagen so \n\nweit \u00f6ffentlich festlegt, dass jede realistische Summe \n\nsp\u00e4ter wie eine schwere politische Niederlage wirkt, \n\nwirken muss, dann ist das eine provozierte Niederlage. \n\nIch habe wirklich keine Ahnung, warum sich jemand \n\nsolche Niederlagen organisiert, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Dr. Lip-\n\npold hat die zweite Runde er\u00f6ffnet. Jetzt spricht erneut \n\nHerr Kollege Rohwer f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Herr Dr. Lippold, Sie \n\nhaben gerade davon gesprochen, dass die Forderungen der \n\nMinisterpr\u00e4sidenten ein Wunschzettel an den Weih-\n\nnachtsmann w\u00e4ren. Wissen Sie, das ist eine Frechheit, \n\nwas Sie gerade losgelassen haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir reden \u00fcber Tausende von Arbeitspl\u00e4tzen im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, und Sie erz\u00e4hlen etwas vom Wunschzettel an \n\nden Weihnachtsmann. \n\n(Widerspruch des Abg. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nWissen Sie, was mein zehnj\u00e4hriger Junge zu mir sagt? \n\nPapa, den Weihnachtsmann gibt\u2018s nicht. Und Sie wollen \n\nden Leuten erz\u00e4hlen, wir h\u00e4tten hier einen Wunschzettel \n\nan den Weihnachtsmann abgegeben? Wo leben Sie?! Sie \n\nsind eine Gro\u00dfstadtpartei, aber im l\u00e4ndlichen Raum kein \n\nbisschen verankert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Kollege Urban, die CDU steht dazu, und das habe \n\nich von diesem Pult aus schon mehrfach gesagt, dass wir \n\nbis 2050 aus der Braunkohleverstromung in Deutschland \n\naussteigen werden. Das wissen Sie auch. Aber ein einfa-\n\nches \u201eWeiter so!\u201c, wie Sie es erz\u00e4hlt haben, kann es auch \n\nnicht geben, denn dann w\u00fcrden wir das, was in Paris \n\nbeschlossen worden ist, v\u00f6llig ignorieren. Bleiben Sie bei \n\nIhrer Politik in der Vergangenheit; wir werden die Zu-\n\nkunft gestalten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei den LINKEN) \n\nWeil ich noch ein wenig Zeit habe, m\u00f6chte ich hier im \n\nHohen Haus ein paar Leserbriefe aus der \u201eLeipziger \n\nVolkszeitung\u201c zur Entscheidung von Lippendorf vortra-\n\ngen \u2013 nicht vorlesen, sondern ich w\u00fcrde sie gern sinnge-\n\nm\u00e4\u00df zitieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Rohwer? \n\nLars Rohwer, CDU: Wenn Herr Kollege Urban das \n\nm\u00f6chte, gerne. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Rohwer, haben Sie mitbekom-\n\nmen, dass es L\u00e4nder gibt, die sich \u2013 mit Gr\u00fcnden \u2013 aus \n\ndem Pariser Klimaschutzabkommen zur\u00fcckgezogen \n\nhaben? \n\nHaben Sie mitbekommen, dass Ihre Kollegen uns vor-\n\nrechnen, wie gering der Einfluss Deutschlands auf das \n\nWeltklima ist? K\u00f6nnte man denn nicht aus dem Pariser \n\nKlimaschutzabkommen austreten? \n\nLars Rohwer, CDU: Kollege Urban, alles theoretische \n\nDiskussionen. Ich kann in Deutschland keine Mehrheit \n\ndaf\u00fcr erkennen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Die USA machen das ganz \n\npraktisch! Die machen das nicht theoretisch!) \n\nEs gibt eine Mehrheit \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Politisch!) \n\nin der Bev\u00f6lkerung, auch in den politischen Parteien, die \n\ndie Umsetzung wollen. Wor\u00fcber wir hier mit Ihnen \n\nstreiten \u2013 und wo wir Sie stellen werden \u2013, ist der Weg \n\ndorthin. Sie wollen einfach nur: \u201eWeiter so!\u201c Das geht \n\nnicht. Wir haben andere M\u00f6glichkeiten. Diesen neuen \n\nM\u00f6glichkeiten werden wir uns zuwenden. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Die Ausstiegspartei!) \n\nAber zur\u00fcck zu den Leserbriefen. Ich fand es schon sehr \n\nbemerkenswert, dass es nicht einen einzigen Leserbrief \n\ngab, der f\u00fcr den Vorschlag von Oberb\u00fcrgermeister Jung \n\ngewesen w\u00e4re. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt \n\nund Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nErster Leserbrief, \u00fcberschrieben mit \u201eUnf\u00e4hig, die Zu-\n\nkunft zu gestalten\u201c: \u201e300 Millionen Euro Investitionskos-\n\nten, die besser in Schulen und Kitas in Leipzig investiert \n\nwerden als in ein neues Kraftwerk. \n\n(Zuruf von der CDU: Jawohl!) \n\nUnsinn und volkswirtschaftlicher Quatsch, denn ein \n\nNebenprodukt der Kohle, die W\u00e4rme, wird einfach nicht \n\ngenutzt.\u201c N\u00e4chster Leserbrief, \u00fcberschrieben mit \u201eDie \n\nRechnung zahlen die Verbraucher\u201c: \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Richtig!) \n\n \u201eSichere Kraft-W\u00e4rme-Kopplung, ein wirklich sinnvoller \n\nAnsatz in der Zukunft, wird weggeschmissen und Ent-\n\nscheidungen werden nicht auf Basis von Wirtschaftlich-\n\nkeit und Umweltschutz getroffen.\u201c Der Leserbriefschrei-\n\nber formuliert: \u201eIdeologie und Glaube sind die treibenden \n\nKr\u00e4fte.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8313 \n\nDazu sage ich: Da arbeiten wir doch lieber mit Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit und Planbarkeit. Wettbewerbsverzerrungen durch \n\nF\u00f6rderung sind nicht unsere Strategie. \n\nN\u00e4chster Leserbrief: \u201eEin fatales Signal. Kraftwerk \n\nLippendorf ist energieeffizient und Nebenprodukt wird \n\nsinnvoll genutzt. Es wird sogar dann mehr CO2 verur-\n\nsacht. Die Gasverstromung produziert ja auch CO2.\u201c \n\nWarum lese ich Ihnen das vor? Warum trage ich es hier in \n\neiner Aktuellen Debatte vor? Die Menschen wissen sehr \n\ngenau, dass sie die Energiewende, die Energietransforma-\n\ntion nur mitgehen werden, wenn es sie auch pers\u00f6nlich \n\n\u00fcberzeugt. Darauf werden wir mit den Leserbriefen \n\nhingewiesen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Menschen sagen: Es ist eben keine Entlastung f\u00fcr die \n\nUmwelt, wenn wir eine neue Fl\u00e4che versiegeln, liebe \n\nGR\u00dcNE. Das ist ja ein Antrag, der im Leipziger Stadtrat, \n\nglaube ich, auch vor Ihrem Hintergrund gestellt worden \n\nist. Wenn wir ein neues Kraftwerk bauen, dann bedeutet \n\ndas neue Fl\u00e4chenversiegelung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nAn der Stelle, an der das Kraftwerk jetzt steht, wird \n\nbestimmt \u2013 diese Wette gewinne ich sicherlich \u2013 wieder \n\nein Kraftwerk stehen, denn es ist ein idealer Standort f\u00fcr \n\nein Kraftwerk. Dann soll man doch jetzt dieses Kohle-\n\nkraftwerk bis zum Ende nutzen, bis die Betriebserlaubnis \n\nabl\u00e4uft, und dann ein neues, erneuerbares Kraftwerk \n\nhinsetzen, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\ndas auch wirklich eine CO2-Einsparung erbringt. \n\nIn diesem Sinne komme ich zum Schluss. Wir haben in \n\nder Debatte gemerkt, dass die Sachverhalte zusammen-\n\npassen m\u00fcssen, dass Nachhaltigkeit von vorn bis hinten \n\nzu Ende gedacht werden muss und dass man eben nicht \n\nvon einer \u00dcbergangstechnologie auf eine Zwischen\u00fcber-\n\ngangstechnologie umsteigen soll. Wenn, dann gleich \n\nrichtig: zu endg\u00fcltigen, erneuerbaren Energien. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich finde die Debatte \n\nhier schon etwas schizophren. \n\nAuf der einen Seite erkennen Sie die Notwendigkeit des \n\nKlimaschutzes an \u2013 sagen das zumindest, wie auch Herr \n\nRohwer gerade noch einmal \u2013 und weisen darauf hin, dass \n\nauch die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung das anerkennt und \n\neinfordert. Fr\u00fcher war das \u00fcbrigens noch anders, da haben \n\nSie sich noch dagegen gewehrt. Au\u00dferdem teilen Sie \n\nsogar das bundespolitische Ziel, dass wir einen massiven \n\nAusbau der erneuerbaren Energien brauchen \u2013 auch wenn \n\nSie daf\u00fcr in Sachsen nichts tun. \n\nAuf der anderen Seite aber halten Sie an der Kohlever-\n\nstromung fest und wollen die Laufzeiten sogar verl\u00e4ngern \n\n\u2013 l\u00e4nger als vom Betreiber oder in der Betriebsgenehmi-\n\ngung eigentlich vorgesehen. Ich frage mich, was das soll. \n\n2050 ist von der LEAG nicht vorgesehen. Das ist einfach \n\nabsurd. \n\n(Zuruf des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nGerade haben wir hier eine Debatte \u00fcber diesen Wahn-\n\nsinns-Sommer gef\u00fchrt, als es Millionensch\u00e4den am Wald \n\ngab und die D\u00fcrre einfach katastrophal war. Sie sehen hier \n\nanscheinend keinerlei Zusammenhang zwischen Energie-\n\npolitik und den sp\u00fcrbaren Auswirkungen des Klimawan-\n\ndels. Deswegen haben wir Ihre Debatte vorhin kritisiert, \n\nweil Sie kein Wort zur Ursache gesagt haben \u2013 warum es \n\ndiese D\u00fcrre gab, warum der Wald gerade solche enormen \n\nSch\u00e4den hat. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nIch frage mich: Wenn Sie an der Kohleverstromung \n\nfesthalten wollen, was soll dann \u00fcberhaupt mit dem \n\nganzen Strom passieren? Sie k\u00f6nnen doch nicht ernsthaft \n\ndavon ausgehen, dass wir im Jahr 2040 immer noch \n\nKohle verstromen, wenn gleichzeitig die erneuerbaren \n\nEnergien bis dahin massiv ausgebaut sein werden. \n\nDie Behauptung, wir m\u00fcssten erst im Jahr 2050 ausstei-\n\ngen, Herr Ministerpr\u00e4sident, ist einfach falsch. In Paris \n\nwurde beschlossen, dass wir bis dahin, 2050, nahezu CO2-\n\nfrei sein m\u00fcssen. Es gibt doch nicht nur die Energiepoli-\n\ntik, in deren Rahmen CO2 eingespart werden muss. Es \n\ngibt den Verkehr, Wohnungen, Landwirtschaft, W\u00e4rme, \n\nund \u00fcberall dort m\u00fcssen wir dringend handeln. Je l\u00e4nger \n\nwir beim Thema Energie brauchen, je l\u00e4nger wir Kohle \n\nverstromen, umso radikaler m\u00fcssen wir in den anderen \n\nBereichen einsparen. Das ist das eigentliche Problem. \n\nDeshalb muss hier gehandelt werden. \n\n(Beifall der Abg.  \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nDas rechnet sich auch nicht. Gro\u00dfkraftwerke, die Kohle \n\nverfeuern, sind einfach schwerf\u00e4llig. Sie werden im \n\nWettbewerb mit erneuerbaren Energien immer schwerf\u00e4l-\n\nliger. Sie haben im Vergleich dazu einen miserablen \n\nWirkungsgrad. Sie verursachen in der Landschaft Sch\u00e4-\n\nden ungeheuren Ausma\u00dfes, \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\ndie wir mit immensen Kosten verbunden sehen. Diese \n\nKosten muss dann entweder der Steuerzahler oder der \n\nStromkunde bezahlen. Dabei spreche ich noch nicht \n\neinmal von den notwendigen Abschaltungen aus Klima-\n\nschutzgr\u00fcnden. Kohleverstromung lohnt sich nicht mehr. \n\nEs gibt dort einen nat\u00fcrlichen Ausstieg. Egal, wer regiert, \n\nob es die CDU ist, die LINKEN, die GR\u00dcNEN oder die \n\nRassisten: Es wird einen Kohleausstieg geben. Das \n\nm\u00fcssen Sie endlich anerkennen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8314 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das gibt wieder eine \n\nBeschwerde! Mir ist das zu bl\u00f6d hier!) \n\nDass es einen Kohleausstieg auch von jetzt auf gleich \n\ngeben kann, haben wir beim Verkauf von Vattenfall vor \n\neinigen Jahren gesehen. Dort gab es den Ausstieg eines \n\nUnternehmens. Mit einem Ausstiegsplan, wie wir ihn in \n\nSachsen forcieren k\u00f6nnten, w\u00fcrde man auch die Region \n\nan die Hand nehmen. Das w\u00e4re vergleichbar mit dem \n\nAtomausstieg, den die Bundesregierung damals beschlos-\n\nsen hat \u2013 dem urspr\u00fcnglichen Atomausstieg, der per \n\nGesetz kam. Da hatte man ein klares Szenario f\u00fcr die \n\nArbeitspl\u00e4tze, f\u00fcr die Stromproduktion und nat\u00fcrlich auch \n\nf\u00fcr die Konzerne. \n\nNur durch diesen Hickhack \u2013 aussteigen oder nicht \n\naussteigen und dann doch wieder aussteigen \u2013 m\u00fcssen wir \n\nheute die Konzerne in Millionenh\u00f6he entsch\u00e4digen. Das \n\ndarf beim Kohlestrom eben nicht passieren. Daf\u00fcr h\u00e4tte \n\nman schon vor zehn Jahren einen Ausstiegsplan entwi-\n\nckeln m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDoch all das, was Sie jetzt tun, zum Beispiel die Kohle-\n\nkommission sabotieren \u2013 \u2013 \n\n(Lachen der Abg.  Springer, CDU) \n\n\u2013 Das tun Sie. Sonst h\u00e4tte man n\u00e4mlich vor einer Woche \n\nmit einem Bundesbeschluss zu den UN-Klimaverhand-\n\nlungen nach Kattowitz fahren k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen wir \n\nnicht \u2013 wegen Herrn Kretschmer und seinen Kollegen aus \n\nden anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nWenn wir die Entscheidung vertagen \u2013 wahrscheinlich \n\nlautet Ihr Ziel, es bis nach der Landtagswahl zu vertagen \n\n\u2013, dann wird Ihnen das erstens nichts n\u00fctzen und zweitens \n\nwird man Deutschland damit weiter isolieren, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWir sehen ja gerade bei den Klimaverhandlungen in \n\nKattowitz, dass dort nicht nur andere Regierungen auf uns \n\nschauen, sondern nat\u00fcrlich schauen vor allem auch \n\nInvestoren genau auf dieses Land, Herr Dr. Meyer. Das \n\nhaben Sie ja vorhin angesprochen. Hier geht es n\u00e4mlich \n\nauch um k\u00fcnftige Steuereinnahmen, die wir verschenken, \n\nweil wir in einer Industriepolitik steckengeblieben sind, \n\ndie aus dem letzten Jahrhundert kommt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nDa m\u00fcssen wir einfach ran. \n\n(Beifall der Abg. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nEs sind vertane Chancen und fatale Entscheidungen, die \n\nhier getroffen worden sind. Ich wiederhole es noch \n\neinmal: Der Kohleausstieg kommt, egal ob Sie das wollen \n\noder nicht. \n\nDie offene Frage, die wir hier eigentlich nur diskutieren \n\nk\u00f6nnen, ist, wie er kommt und wie wir als Region davon \n\nprofitieren k\u00f6nnen, wie es einen Aufbruch in der Region \n\ngeben kann, wie wir die Schwerf\u00e4lligkeiten der Lausitz \n\nund vielleicht auch die Depression \u00fcberstehen k\u00f6nnen, \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Es gibt keine \n\nDepression, da kann ich Sie beruhigen!) \n\nwie wir also wieder Impulse geben k\u00f6nnen. \n\nKontraproduktiv dagegen sind leere und falsche Verspre-\n\nchungen: Alles werde so bleiben, wie es ist \u2013 dass wir \n\nauch noch 2050 Kohle verstromen. Das ist einfach eine \n\nL\u00fcge. Wir brauchen also tats\u00e4chlich Impulse vor Ort, und \n\ndazu gab es ja auch schon einige Vorschl\u00e4ge, angefangen \n\nbei der Infrastruktur oder bei Technologief\u00f6rderung, einer \n\nentsprechenden Ansiedlung von Forschungseinrichtungen \n\noder Universit\u00e4ten. \n\nWir als Fraktion haben Ihnen dazu schon 2014 ein Struk-\n\nturwandelgesetz vorgelegt und es auch gestern bei den \n\nHaushaltsberatungen angesprochen. All das haben Sie \n\nabgelehnt. Sie haben nichts Eigenes beigetragen aus \n\nSachsen \u2013 das war mein letzter Satz, Frau Pr\u00e4sidentin \u2013, \n\nund daf\u00fcr sollten Sie sich sch\u00e4men. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Vieweg f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich finde es gut, \n\ndass wir heute \u00fcber die Arbeit der Kommission Wachs-\n\ntum, Strukturwandel und Besch\u00e4ftigung sprechen. Wir \n\nhaben damit die Gelegenheit, noch einmal ganz klar zu \n\nsagen, was wir als Koalition tun. \n\nLieber Herr Kollege B\u00f6hme, lieber Herr Kollege Lippold, \n\nwir in der Koalition \u2013 auch wir Abgeordneten \u2013 arbeiten \n\nin den begleitenden Gremien dieser Kommission mit. Wir \n\nreden \u00fcber CO2-Budgets, wir reden \u00fcber Kapazit\u00e4ten, wir \n\nreden \u00fcber Reduzierung von Schadstoffen, und auch \n\nSubstitutionstechnologien spielen eine Rolle. Uns hier \n\nvorzuhalten, sehr geehrter Kollege Dr. Lippold und sehr \n\ngeehrter Kollege B\u00f6hme, wir w\u00fcrden in dieser Kommis-\n\nsion \u201eWachstum, Strukturwandel und Besch\u00e4ftigung\u201c \n\nnicht arbeiten, ist der eigentliche Skandal Ihrer Aussagen \n\nin dieser Aktuellen Debatte. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nWas haben Sie denn gemacht? \u2013  \n\nBeifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nTrotzdem, sehr geehrter Herr Kollege Lippold, liebe \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, m\u00f6chte ich mich \n\nbei Ihnen f\u00fcr die Aktuelle Debatte bedanken. Einige \n\nDinge beurteile ich anders als Sie. Schon in Ihrem Antrag \n\nk\u00f6nnen Sie sehen, welche Haltung Sie haben. Es geht \n\nIhnen nur um die Fragen: Wann kommt der Kohleaus-\n\nstieg? Wann ist die Kohleverstromung in der Lausitz \n\nbeendet? Dabei ignorieren Sie \u2013 das hat auch Ihr zweiter \n\nRedebeitrag wieder gezeigt \u2013, dass es um die Kommission \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8315 \n\n\u201eWachstum, Strukturwandel und Besch\u00e4ftigung\u201c und sehr \n\nkomplexe Herausforderungen geht. Ich w\u00fcrde mir sehr \n\nw\u00fcnschen, dass Sie sich, Herr Kollege Lippold, auf diese \n\nKomplexit\u00e4t einlassen. Versuchen Sie das bitte. \n\nWir wissen: Wenn wir sofort die Braunkohleverstromung \n\nin der Lausitz beenden, haben wir einen riesengro\u00dfen \n\nScherbenhaufen. Es reicht nicht aus, nur zu wissen, was \n\nman nicht will. Man muss auch ganz klar die Fragen \n\nbeantworten: Wie viel kostet das? Was wollen wir statt-\n\ndessen tun? Wer \u00fcbernimmt welche Verantwortung? Das \n\nsind wir \u2013 das haben wir heute schon oft geh\u00f6rt, und das \n\nist eine ganz klare Botschaft der Koalition \u2013 den Men-\n\nschen in der Lausitz schuldig. \n\nDas ist auch keine Wischiwaschi-Vereinbarung, Herr \n\nKollege Urban, sondern das ist V\u00f6lkerrecht. Das haben \n\nwir ratifiziert. Das ist unsere Verantwortung als eine der \n\ngr\u00f6\u00dften Industrienationen auf diesem Planeten. Wenn wir \n\nes nicht mit dem Klimaschutz und der Energiewende \n\nhinbekommen, werden es andere auch nicht tun. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Gr\u00f6\u00dfenwahn!) \n\nSehr geehrter Herr Kollege Lippold, sich hier hinzustellen \n\nund zu sagen, die Staatsregierung und die Koalition \n\nw\u00fcrden nichts tun, ist falsch. Ich sage Ihnen noch einmal: \n\nDie Diskrepanz zwischen 1,5 Milliarden Euro f\u00fcr den \n\nStrukturwandel in der Lausitz, den uns die Bundesregie-\n\nrung angeboten hat \u2013 \u00fcbrigens f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder in \n\nDeutschland \u2013 und unseren angemeldeten Finanzbedarfen \n\nin H\u00f6he von 60 Milliarden Euro ist riesig. Diesen Unter-\n\nschied von Anspruch und Wirklichkeit k\u00f6nnen Sie doch \n\nnicht leugnen, Herr Kollege Dr. Lippold. Ihre Klimade-\n\nbatte ist \u2013 so, wie sie immer ist \u2013 von einem negativen \n\nAnstrich gepr\u00e4gt. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nLassen Sie mich darum Folgendes sagen: Die Kommissi-\n\non macht eine gute Arbeit. Die Kommission wird wesent-\n\nliche Beitr\u00e4ge zum Strukturwandel in der Lausitz leisten. \n\nMeine Lebenserfahrung ist grunds\u00e4tzlich eine andere. Ich \n\nglaube, wenn man Menschen bei Ver\u00e4nderungsprozessen \n\nauf die Reise mitnehmen m\u00f6chte, dann muss man sie \n\nmotivieren und f\u00fcr eine Idee auch begeistern und darf \n\nihnen nicht Angst machen. \n\nMeine Begeisterung gilt jeden Tag dem Klimaschutz. \n\nDarum ist f\u00fcr mich die Debatte nicht von Bevormundung \n\nund Angstmachen gepr\u00e4gt; so etwas werden Sie von mir \n\nnicht h\u00f6ren. Mein t\u00e4gliches Engagement gilt dem Klima-\n\nschutz. Es ist eine Einladung an die Zukunft: In welcher \n\nWelt m\u00f6chten wir leben? In einer Welt, die das Klima \n\nsch\u00fctzt, die einen Planeten wie ein rohes Ei behandelt. \n\nDabei spreche ich \u00fcber eine Welt, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: \u2013 die sauberer, ges\u00fcnder, leiser, ein \n\nSt\u00fcck weit auch liebevoller ist und \u2013 f\u00fcr uns, und f\u00fcr mich \n\nganz wichtig \u2013 auch gerechter. Und wenn die Kommissi-\n\non \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Vieweg, bitte \n\nzum Ende kommen. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: \u2013 \u201eWachstum, Strukturwandel und \n\nBesch\u00e4ftigung\u201c Impulse liefern kann, dann sollten wir \n\nauch noch sechs Wochen auf diese Ergebnisse warten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Vieweg, \n\nbitte! \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Diese Zeit braucht es. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nHerr Urban, noch einmal, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Herr B\u00f6hme, es \n\ngibt in diesem Haus Extremisten und es gibt Deutsch-\n\nlandhasser, und dazu geh\u00f6ren die LINKEN. \n\n(Oh-Rufe bei den LINKEN \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nRassisten sehe ich hier nicht. Herr Vieweg, wenn es \n\nDeutschland nicht schafft, dann schafft es niemand, haben \n\nSie gesagt. Geht es eigentlich noch \u00fcberheblicher? \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nH\u00e4? Das hat er nicht gesagt!) \n\nDas ist doch der blanke Gr\u00f6\u00dfenwahn. Warum erheben Sie \n\nsich \u00fcber andere Nationen, wenn es um Umweltschutz \n\ngeht? \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n \u201eAm deutschen Wesen soll die Welt genesen\u201c \u2013 das \n\nhatten wir schon einmal. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nWieder runterkommen da dr\u00fcben! \u2013 \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrter Herr Urban! Wie bewerten Sie die Tatsache, dass \n\nsich \u00fcber 90 % der deutschen Bev\u00f6lkerung mehr Klima-\n\nschutz und mehr Ausbau erneuerbarer Energien w\u00fcn-\n\nschen? Was sagen Sie dazu? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Die Frage ist doch eine andere. Sie \n\nsagen: Wenn wir es nicht schaffen, schafft es niemand. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8316 \n\nWo nehmen Sie das her? Warum glauben Sie, dass am \n\ndeutschen Wesen die Welt genesen soll? \n\n(Zuruf von der SPD: Frage beantworten!) \n\nDie Wissenschaft in China und S\u00fcdkorea entwickelt sich \n\nzurzeit besser als in Deutschland. Die Nobelpreise gehen \n\nheute weniger nach Deutschland, sondern mehr nach \n\nIndien, China und Amerika. Warum glauben Sie, dass am \n\ndeutschen Wesen die Welt genesen soll? Lenken Sie doch \n\nnicht ab von Ihrem Unsinn, den Sie erz\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Koalitionsvertrag der s\u00e4chsischen CDU und SPD \n\nenth\u00e4lt ein Bekenntnis zur Braunkohle, solange erneuer-\n\nbare Energien nicht wirtschaftlich sind und solange die \n\nVersorgungssicherheit nicht gegeben ist. Aus unserer \n\nSicht ist das in absehbarer Zeit nicht gegeben. Trotzdem \n\nsteht die CDU zu ihren Kohleausstiegspl\u00e4nen. \n\nEin aktuelles Beispiel \u2013 das ist schon heute angesprochen \n\nworden \u2013 f\u00fcr ideologiegetriebene und unwirtschaftliche \n\nEnergiepolitik erleben wir zurzeit in Leipzig. Leipzig \n\nm\u00f6chte ein neues Gaskraftwerk bauen, um nicht mehr die \n\nFernw\u00e4rme aus dem \u201eb\u00f6sen\u201c Braunkohlekraftwerk \n\nLippendorf beziehen zu m\u00fcssen. Ich zitiere dazu Nor-\n\nman Friske, den Bezirksleiter der Gewerkschaft Bergbau, \n\nChemie, Energie: \u201eAktuell haben wir mit dem Kraftwerk \n\nLippendorf einen zuverl\u00e4ssigen Partner, der neben der \n\nGrundlast der Stromversorgung auch f\u00fcr 75 % der Fern-\n\nw\u00e4rme f\u00fcr Leipzig zust\u00e4ndig ist. Diese W\u00e4rme f\u00e4llt \n\nsowieso an. \n\nJetzt umzusteigen bedeutet klimatechnisch keine Verbes-\n\nserung, sondern eine Verschlechterung. Fernw\u00e4rme durch \n\nGas ist unbestritten teurer als aus Lippendorf. Diese \n\nMehrkosten k\u00f6nnen allerdings durch F\u00f6rdermittel ausge-\n\nglichen werden. Hier zahlt der Steuerzahler doppelt \n\ndrauf.\u201c Das Leipziger Beispiel illustriert, was uns bei \n\neiner Fortsetzung der Klimapl\u00e4ne der CDU in ganz \n\nDeutschland erwartet. Experten sch\u00e4tzen die Kosten \n\ndieser ideologischen Energiewende auf 30 bis \n\n60 Milliarden Euro pro Jahr bei steigenden Energieprei-\n\nsen und bei CO2-Emissionen, die in unsere Nachbarl\u00e4nder \n\nverlagert werden. Wir haben es geh\u00f6rt: Polen baut neue \n\nKohlekraftwerke \u2013 f\u00fcr unseren Grundlaststrom in Zu-\n\nkunft. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Der \n\nvon Deutschland ist sauberer!) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch einmal den Irrsinn der deutschen \n\nKlimarettung vor Augen f\u00fchren: Deutschland produziert \n\nnur 2,5 % der anthropogenen CO2-Emmissionen weltweit. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n97 % aller CO2-Emmissionen sind aber nicht anthropo-\n\ngen, sondern nat\u00fcrlichen Ursprungs. Fast alle CO2-\n\nEmmissionen sind nat\u00fcrlichen Ursprungs. Der Einfluss \n\nDeutschlands auf die weltweiten CO2-Emmissionen \n\nbetr\u00e4gt bei einem Komplettverzicht auf Verbrennung von \n\nfossilen Energietr\u00e4gern, also im Kraftwerk, im Verkehr, \n\nbei der Hausheizung 0,075 %. Das ist weniger als die \n\nnat\u00fcrliche Schwankungsbreite von CO2-Emissionen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nEs geht nicht nur um Deutschland!) \n\nGerechnet mit den aktuellen Klimamodellen der soge-\n\nnannten Klimaforscher, k\u00f6nnte Deutschland den Anstieg \n\nder Erdmitteltemperatur um sage und schreibe \u2013 h\u00f6ren Sie \n\nzu \u2013 0,00065 \u00b0C bremsen. Das ist mikroskopisch gering \u2013 \n\nwohlgemerkt bei einem Komplettverzicht auf alle fossilen \n\nBrennstoffe ohne einen ad\u00e4quaten Ersatz. 0,00065\u00b0C \u2013 \n\ndas ist Ihre Energiepolitik. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nIch glaube, hier ist eine Zwischenfrage gew\u00fcnscht. \u2013 Ja, \n\nunsere l\u00e4ndlichen Regionen in Sachsen brauchen dringend \n\nStrukturf\u00f6rderung. \n\nDas stimmt. Gerade in der Lausitz arbeiten heute 50 % \n\naller Besch\u00e4ftigten im Niedriglohnsektor \u2013 trotz der noch \n\nvorhandenen Industriearbeitspl\u00e4tze in der Braunkohlein-\n\ndustrie. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, darf \n\nich Sie noch einmal fragen: Wollen Sie die Zwischenfrage \n\nzulassen oder nicht? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sonst ist Ihre Zeit \n\nabgelaufen. Bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Herr Urban, k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum bei \n\nallem Leugnen eines Klimawandels die AfD-Fraktion im \n\nS\u00e4chsischen Landtag unbedingt in der Baukommission \n\neine Klimaprognose von 0,5 bzw. 1  Kelvin Erw\u00e4rmung \n\neingerechnet haben wollte? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Die eigentlichen Klimaleugner sind \n\ndiejenigen, die uns heute weismachen wollen, dass sich \n\ndas Klima nur durch den Menschen \u00e4ndert. Das Klima \n\nleugnen GR\u00dcNE und heute auch die CDU. Das Klima \n\n\u00e4ndert sich schon seit Millionen Jahren und in Schwan-\n\nkungsbereichen, die h\u00f6her sind als das, was wir heute \n\ngerade erleben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nDie eigentlichen Klimaleugner sitzen bei den GR\u00dcNEN, \n\nder CDU und bei den LINKEN. \n\n(Beifall bei der AfD und den \n\nfraktionslosen Abgeordneten) \n\nSie wollen uns erz\u00e4hlen, dass nur der Mensch daran \n\nschuld ist, dass sich das Klima \u00e4ndert. \n\n(Zurufe bei den LINKEN) \n\nEs \u00e4ndert sich und, daran m\u00fcssen wir uns anpassen; ganz \n\nselbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8317 \n\nNoch einmal zum Strukturwandel: Solange aus Ihren \n\nwolkigen Ank\u00fcndigungen von Milliarden Euro Steuergel-\n\ndern nicht ein wirklicher Strukturwandel geworden ist, \n\nsolange wir keine realen neuen Industriearbeitspl\u00e4tze \n\nhaben, ist es v\u00f6llig unverantwortlich, weiter an dem \n\nideologischen Kohleausstieg festzuhalten, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: \u2013 der klimapolitisch v\u00f6llig wirkungs-\n\nlos ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nEs geht um die Geschwindigkeit!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, Herr Vieweg? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, ja, \n\neine Kurzintervention. Ich stelle noch einmal fest: Die \n\nAfD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag leugnet den \n\nmenschengemachten Klimawandel. Sie leugnet wissen-\n\nschaftliche Evidenz nach dem Motto: Wenn ich Angst \n\nhabe, weil mir ein Problem zu gro\u00df und zu komplex ist, \n\nignoriere ich es einfach, stecke den Kopf in den Sand und \n\ntue am besten gar nichts. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Wir \n\nsind doch keine Genossen!) \n\nBei dieser Haltung, sehr geehrter Herr Kollege Urban, \n\ndavon bin ich \u00fcberzeugt, wird nicht erst die n\u00e4chste \n\nGeneration \u00fcber Sie richten. \n\n(Zurufe von der AfD: Richten!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr \n\nVieweg, das waren wieder einmal viele leere Worte. Kein \n\nMensch leugnet, dass es vielleicht einen menschenge-\n\nmachten Anteil am Klimawandel gibt. Ich habe Ihnen \n\nvorgerechnet, wie gering unsere M\u00f6glichkeiten sind, als \n\nMenschen \u00fcberhaupt Einfluss auf die CO2-Emission zu \n\nnehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nIch habe Ihnen vorgerechnet, dass die M\u00f6glichkeiten, von \n\nDeutschland aus Einfluss zu nehmen, gegen null gehen. \n\nWas ich Ihnen vorwerfe, ist, dass \u2013 obwohl Sie das wissen \n\n\u2013 Sie Hunderte Milliarden Euro ausgeben, die wir an \n\nanderen Stellen viel wirkungsvoller einsetzen k\u00f6nnten. \n\nDas, was Sie machen, ist unwirtschaftlich, und es ist \n\nunwissenschaftlich. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird noch eine \n\nweitere Runde von den Fraktionen, die noch Redezeit \n\nhaben, bestritten? \u2013 02:14 Minuten, Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Zur\u00fcck zum Thema \n\nKohlekommission und der T\u00e4tigkeit der Staatsregierung. \n\n60 Milliarden Euro in Sachsen berechnen sich aus der \n\nhochkomplexen Formel 30 x 2. Die Kohlekommission hat \n\n\u00fcbrigens eine andere Antwort bekommen \u2013 berechnet von \n\nden Experten des Ministerpr\u00e4sidenten Haseloff. Diese \n\nmeinen, 60 Milliarden Euro w\u00fcrden f\u00fcr die Schaffung von \n\n20 000 Arbeitspl\u00e4tzen und etwas Infrastruktur gebraucht. \n\nWer das einmal nachrechnen mag \u2013 60 Milliarden Euro: \n\n2 Milliarden Euro pro Jahr 30 Jahre lang \u2013 damit kann \n\nman nicht 20 000, sondern 50 000 Menschen je \n\n40 000 Euro pro Jahr als staatliches Grundeinkommen \n\nsozusagen 30 Jahre lang bezahlen. \n\nDie Funktion und Wirkung von Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nstelle ich mir anders vor. Deshalb habe ich nachgefragt, \n\nwelche zus\u00e4tzliche Wertsch\u00f6pfung sich erfahrungsgem\u00e4\u00df \n\nmit einer zus\u00e4tzlichen Milliarde Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nentwickeln l\u00e4sst. Insgesamt wurden im Lausitzer und im \n\nmitteldeutschen Raum in 28 Jahren seit 1990 f\u00fcr wirt-\n\nschaftsnahe Infrastruktur und gewerbliche Wirtschaft \n\nF\u00f6rderungen in der H\u00f6he von 3,9 Milliarden Euro ge-\n\nw\u00e4hrt. Das hat geholfen, private Investitionen \u2013 in der \n\nWirtschaft f\u00fcr etwa 12,3 Milliarden Euro \u2013 anzuschieben. \n\nIn den gef\u00f6rderten Unternehmen wurden damit etwa \n\n63 600 Arbeitspl\u00e4tze neu geschaffen und \u00fcber 56 000 \n\nArbeitspl\u00e4tze gesichert. \n\nWenn die Ministerpr\u00e4sidenten eine 15 Mal so hohe \n\nSumme f\u00fcr einen vergleichbaren Zeitraum fordern, so \n\nmacht das nur unter einer einzigen Annahme Sinn: Sie \n\nrechnen offenbar damit, dass die Region 30 Jahre lang \n\nlediglich f\u00fcr wegfallende Wertsch\u00f6pfung alimentiert \n\nwerden soll. Sie gehen offenbar davon aus, dass die \n\nF\u00f6rderung dieses Mal nichts anschiebt und keine neue \n\nWertsch\u00f6pfung schafft. Keine Ideen f\u00fcr zielgerichtete \n\nWirtschaftsentwicklung zu haben und auch keine entwi-\n\nckeln zu wollen \u2013 das ist nichts, was als Anschub, als \n\nHilfe zur Selbsthilfe wirkt. Das ist die einzig m\u00f6gliche \n\nAnnahme, wie man auf 60 Milliarden Euro kommt. \n\nGenau deshalb weise ich auch diese etwas b\u00f6swillige \n\nZuschreibung mit diesem Wunschzettel von Kollegen \n\nRohwer zur\u00fcck. Was von Ihnen kommt, sind keine Pl\u00e4ne, \n\ndas sind Wunschzettel, nicht mehr und nicht weniger. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs wird h\u00f6chste Zeit, liebe Koalition, dass Sie hier vom \n\nModus der Kommunikation von Gr\u00fcnden, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeit ist \n\nabgelaufen. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: \u2013 warum etwas nicht geht, \n\nwegkommen; denn es ist h\u00f6chste Zeit, endlich in die \n\nEntwicklung von L\u00f6sungen einzutreten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8318 \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion. Ist das ein Kurzintervention oder im Rahmen \n\nder Redezeit? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich w\u00fcrde gern auf den Kollegen \n\nreagieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, eine Kurzin-\n\ntervention. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Kollege Dr. Lippold, ich will \n\nes kurzmachen. Wie Sie jetzt gerade reagiert haben, ist an \n\nB\u00f6sartigkeit nicht mehr zu \u00fcbertreiben. Das als Alimentie-\n\nrung darzustellen, was die Ministerpr\u00e4sidenten berechtig-\n\nterweise fordern \u2013 daf\u00fcr finde ich fast keine Worte, das \n\nhaut f\u00fcr mich dem Fass den Boden aus. Es geht darum, \n\nHerr Dr. Lippold, die fehlende Wertsch\u00f6pfung, die jetzt in \n\nder Region stattfindet, f\u00fcr diesen Zeitraum zu ersetzen \n\nund den Strukturwandel damit zu finanzieren. \n\nUnser Ziel ist ganz sicher nicht, dass man den Menschen \n\neinfach Almosen gibt. Wenn das Ihre Denke ist, dann \n\nhaben Sie sich gerade verraten. Wir wollen, dass neue \n\nArbeitspl\u00e4tze geschaffen werden, dass neue Wertsch\u00f6p-\n\nfung stattfindet und dass wir mit neuen Technologien in \n\ndie Zukunft gehen. Das ist der Plan, und alles andere \n\nhaben Sie heute in der Erkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nnicht verstanden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold, \n\nist das Mikrofon an? Es reagiert nicht. \u2013 Jetzt. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch m\u00f6chte darauf kurz reagieren. Das ist schon wieder \n\neine b\u00f6swillige Verdrehung, Herr Kollege Rohwer. \n\n(Zuruf des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nIch habe an dieser Stelle nicht von einer Alimentierung \n\ngesprochen, die wir uns vorstellen, sondern davon, dass \n\ndie 60 Milliarden Euro, die von Ihrer Seite gefordert \n\nwerden, nur unter dieser Annahme \u00fcberhaupt einen Sinn \n\nergeben. Es scheint bei Ihnen im Hinterkopf zu sein, dass \n\nes nicht m\u00f6glich ist, diese Wertsch\u00f6pfung tats\u00e4chlich \n\ndadurch zu ersetzen, dass man neue Wertsch\u00f6pfung \n\nschafft, sondern Sie gehen davon aus, dass 30 Jahre lang \n\nalimentiert werden muss, weil es 2 Milliarden Euro pro \n\nJahr \u2013 das sind etwa 1,4 Milliarden Euro in der Lausitz \n\nund etwa 400 Millionen Euro im mitteldeutschen Revier \u2013 \n\nsind, die an Wertsch\u00f6pfung in der Kommission diskutiert \n\nwerden. Dann kommt man auf diese Summe. Aber man \n\nkommt nur dann auf diese Summe, wenn man davon \n\nausgeht, dass man nichts Neues entwickeln kann. \n\n(Ines Springer, CDU: Strukturf\u00f6rderung \n\nist keine Alimentierung!) \n\nStrukturf\u00f6rderung ist Ihre Aufgabe, denn Sie regieren \n\nhier. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZurufe aus den Fraktionen) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Von mir noch eine Kurzintervention: \n\nIch w\u00fcrde gern diese hochgerechneten 60 Milliar-\n\nden Euro, von denen hier gesprochen wird, noch einmal \n\naufgreifen. Die sind tats\u00e4chlich bis jetzt programmatisch-\n\nma\u00dfnahmentechnisch durch nichts untersetzt. Das macht \n\nauf alle F\u00e4lle den Eindruck, dass hier mit gro\u00dfen Milliar-\n\ndenbetr\u00e4gen gewunken wird, weil man keinen Plan hat. \n\nIch sage es noch einmal: Wenn man keinen Plan f\u00fcr die \n\nLausitz hat, dann muss man Geld in die Hand nehmen, \n\num diese Region zu f\u00f6rdern. \n\nDie Region ist strukturschwach. Wir haben riesige Prob-\n\nleme in der Region. Wir haben den Abzug junger Bev\u00f6l-\n\nkerung, weil es keine beruflichen Perspektiven gibt. Wir \n\nhaben einen Niedriglohnsektor. Wir haben mehr Armut als \n\nin anderen Regionen Sachsens. Wir brauchen Strukturf\u00f6r-\n\nderung in der Lausitz. Was wir aber nicht brauchen, ist, \n\ndass wir gleichzeitig aus der Kohle aussteigen. Das ist \n\nzurzeit das einzige industrielle R\u00fcckgrat der Lausitz. Was \n\nSie wollen \u2013 das werfe ich Ihnen auch vor \u2013, ist: Sie \n\nwollen dieses letzte industrielle R\u00fcckgrat der Lausitz \n\nkaputtmachen, obwohl \u2013 das sagen Sie selbst \u2013 es keine \n\nkonkreten Pl\u00e4ne gibt, was dort Neues entstehen soll. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold, \n\nwollen Sie darauf noch einmal reagieren? \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Nein!) \n\n\u2013 Nicht? \u2013 Gut. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Frau \n\nDr. Pinka, bitte; 4,15 Minuten. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin traurig, \n\nentsetzt. Ich meine, der Ministerpr\u00e4sident hat sich vorhin \n\nan zweiter Stelle hier in die Debatte eingebracht. Ich habe \n\nden Eindruck, es bedeutet ihm etwas, hier zu sprechen \n\nund unmittelbar nach dem Einbringer der Aktuellen \n\nDebatte an das Pult zu treten \u2013 staatsm\u00e4nnisch. Er verfolgt \n\ndiese Debatte noch nicht einmal bis zum Schluss und h\u00f6rt \n\nsich die Argumente an, entfleucht zum Interview, \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\n\u2013 ich habe es gesehen \u2013 zum Fernsehen, um dann diesen \n\nSaal zu verlassen. Das ist nicht staatsm\u00e4nnisch! Entweder \n\nman beginnt von Anfang an, sich in die Debatte einzu-\n\nbringen, und dann h\u00e4lt man es auch bis zum Schluss \n\ndurch, oder man l\u00e4sst es. Ich bin entsetzt! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der AfD) \n\nWenn der Wirtschaftsminister nicht hier ist \n\n(Zuruf: Der ist krank!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8319 \n\n\u2013 ja, ich wei\u00df, dass er krank ist \u2013 und er daf\u00fcr die Vertre-\n\ntung \u00fcbernimmt, dann halte ich es f\u00fcr normal, dass er bis \n\nzum Schluss hier sitzt. Ich h\u00e4tte es auch f\u00fcr normal \n\ngehalten, wenn der Umweltminister \u2013 Klimaschutz ist \n\nschlie\u00dflich ein Umweltproblem \u2013 hier gesessen h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der AfD) \n\nAber schauen Sie sich einmal die verwaiste Regierung an! \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDer Innenminister sitzt gerade noch solidarisch hier. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte jetzt zum Antrag sprechen! \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, ich spreche zum \n\nAntrag. Ich wollte das nur noch einmal sagen. \n\nIch will auf den Nachhaltigkeitsteil eingehen. Ich habe \n\nvor Kurzem einen schlechten Klimawitz geh\u00f6rt: Es \n\ntreffen sich zwei Planeten, und der eine sagt zum anderen: \n\nDu siehst aber schlecht aus. Sagt der andere: Ja, ich habe \n\nMensch. Sagt der erste: Das hatte ich auch mal, aber das \n\ngeht vorbei. \u2013 So viel zum Thema Nachhaltigkeit. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Hahaha!) \n\nSie k\u00f6nnen gern die Nachhaltigkeitsstrategie, die uns \n\nzugleitet wurde, noch einmal hochhalten, Herr Dr. Meyer. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wenn sich zwei \n\nPlaneten treffen und zusammenschlagen, \n\ngeht es den Planeten auch nicht mehr gut, \n\nFrau Dr. Pinka! Keine Ahnung von \n\nAstronomie, kann ich da nur sagen!) \n\nIch habe in den Bereich \u201eKlima und Energie\u201c hineinge-\n\nschaut. Ich wei\u00df nicht, wie ich hier mit hoff\u00e4higen Worten \n\nsagen soll, was das f\u00fcr ein Unsinn ist, der darin steht. \n\nEines habe ich vorhin schon zu Ihnen gesagt: Es steht \n\nnichts von Absenkungszielen drin. Es wird auf ein Ener-\n\ngie- und Klimaprogramm verwiesen, das noch kommen \n\nsoll, das der Landtag nicht kennt und wo Sie dann mit den \n\nTreibhausemissionen hinwollen. Das ist alles vom eige-\n\nnen Handeln. \n\nHerr Vieweg, Sie selbst wollen ein Klimaschutzgesetz. \n\nDavon steht nichts in der Nachhaltigkeitsstrategie. Es \n\nsteht etwas vom Senken drin, den Kohlenstoff senken. \n\nVon Kohlenstoffquellen steht nichts drin. Im Gegenteil, es \n\nsteht sogar drin, der Umweltminister meint, die Kohle ist \n\nein effizienter und umweltvertr\u00e4glicher Energietr\u00e4ger. Ich \n\nsage Ihnen: Da muss man schon ganz sch\u00f6n verr\u00fcckt im \n\nKopf sein! \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nIm Nachbarland streitet gerade die Welt. Die \u00c4rmsten \n\ndieser Welt k\u00e4mpfen ums \u00dcberleben. Die haben nichts \n\nmehr zu essen, nichts mehr zu trinken, keinen Lebens-\n\nraum. Dann verlassen sie ihre Heimat. Sie fl\u00fcchten. \n\nWohin fl\u00fcchten sie denn aufgrund der Situation? Viel-\n\nleicht auch zu uns. Daher muss er die politische Dimensi-\n\non seines Handels einmal hinterfragen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die k\u00f6nnen wir nicht alle \n\naufnehmen, Frau Dr. Pinka! Das geht nicht!) \n\nDas macht er nicht. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch habe beobachtet, was in letzter Zeit in dieser Staatsre-\n\ngierung gemacht wurde. Es ist nicht nur die Br\u00fcskierung \n\nder Kohlekommission, indem man sagt, wir machen jetzt \n\neinmal eine Nebenkommission, sondern er hat auch \u2013 \u2013 \n\nMit dem S\u00e4chsischen Oberbergamt gibt es jetzt eine \n\nVereinbarung mit LEAG und MIBRAG zu Sicherheits-\n\nleistungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Dr. Pinka? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Frau \n\nDr. Pinka, ich m\u00f6chte eine Frage stellen, die unterstreicht, \n\nwie irrwitzig eigentlich das mit dem Klimaabkommen ist. \n\nDas Klimaabkommen spricht davon, dass man die Tempe-\n\nraturerh\u00f6hung begrenzen will, m\u00f6glichst auf zwei Grad, \n\nbesser noch auf 1,5. Das Pariser Klimaabkommen \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \n\nstellen, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: \u2013 spricht nicht von einem Ausgangs-\n\nwert. Von welchem Ausgangswert aus sollen diese zwei \n\nGrad eingehalten werden? Von welcher Temperatur aus \n\nsollen diese zwei Grad eingehalten werden? Es steht nicht \n\nim Klimaabkommen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wissen Sie, Herr Urban, \n\nich war gerade dabei, festzustellen, dass Menschen wegen \n\nder Lebensbedingungen, die sie haben, weil sie kein \n\nEssen haben, weil das Trinkwasser versiegt ist, weil sie \n\nkeinen Lebensraum mehr haben, weil es dort auch zu hei\u00df \n\nist, fl\u00fcchten m\u00fcssen. Sie kennen wahrscheinlich auch die \n\nKlimamodelle. Sie kennen den Jetstream, der abgerissen \n\nist. Sie wissen um die Trogwetterlagen usw. Wir m\u00fcssen \n\ndoch alles daf\u00fcr tun, dass sich diese Situation im Welt-\n\nklima und in diesen Wetterlagen nicht verstetigt und dass \n\nMenschen nicht auf der Flucht sind. Damit ist es eigent-\n\nlich schon beantwortet. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nein. Es ist nicht bekannt!) \n\n\u2013 Doch, es ist beantwortet! \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nEhrlich gesagt, ich zweifle die Klimaexperten nicht an. \n\nVorhin hat uns Herr Baum geadelt, Herrn Dr. Lippold und \n\nmich, wir w\u00e4ren hier die selbsternannten Klimaschutzex-\n\nperten. Ich bin es nicht. Ich bin Mineralogin und Chemi-\n\nkerin. Aber ich habe zur Kenntnis zu nehmen, dass es \n\neinen Weltklimarat gibt. Ich habe zur Kenntnis zu neh-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8320 \n\nmen, dass sich mehrere L\u00e4nder zu einem Pariser Klima-\n\nschutzabkommen \u2013 \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Es gibt keinen Ausgangswert!) \n\nSie sind doch nicht schlauer als die Experten dieser Welt! \n\nSie brauchen sich doch nicht hinzustellen und zu sagen, \n\ndie haben alle unrecht. Das ist doch Bl\u00f6dsinn, Herr \n\nUrban! \n\n(Beifall bei den LINKEN und bei der SPD) \n\nEs tut mir leid. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\n\u2013 Dann fragen Sie die Experten! \n\nIch komme noch einmal zu den Sicherheitsleistungen \n\nzur\u00fcck, die mit MIBRAG und LEAG vereinbart wurden. \n\nDa muss ich schon zur Kenntnis nehmen, dass man auf \n\nLaufzeiten von weit \u00fcber 2041 kommt, wenn man ohne \n\nErpressung durch die Braunkohlebetreiber aus dieser \n\nVertragsverhandlung herauskommen will. F\u00fcr folgende \n\nRegierungen, f\u00fcr folgende Generationen ist das ein \n\nDesaster. Im \u00dcbrigen ist dann P\u00f6delwitz weg. \u2013 So viel \n\nzum Thema Strukturwandel. P\u00f6delwitz brauchen Sie bei \n\ndiesen Dingen, die Sie beim Strukturwandel unterschrie-\n\nben haben, nicht mehr im Blick zu haben. Das ist traurig. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wenn Sie mich irgendwo in \n\ndiesem Hause h\u00f6ren: Ich sch\u00e4me mich f\u00fcr Sie! Ich sch\u00e4-\n\nme mich f\u00fcr Sie, weil Sie dieser Welt nicht zeigen, dass \n\nwir als Sachsen es schaffen, mit dem Kohleausstieg einen \n\nStrukturwandel hinzubekommen! \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nDas w\u00e4re unsere Aufgabe gewesen und nicht diese Angst-\n\nhaltung gegen\u00fcber dem Klimaschutz, der vor uns steht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Herr Urban, Sie standen zuerst. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Frau \n\nDr. Pinka, Sie haben jetzt zum zweiten Mal ausf\u00fchrlich \n\nbeschrieben, welche Umweltprobleme es in der ganzen \n\nWelt gibt. Es gibt D\u00fcrren, es gibt St\u00fcrme, es gibt zum Teil \n\n\u00dcberschwemmungen. Das Hauptproblem, das ich damit \n\nhabe, ist: Wenn mir jemand sagt, wir m\u00fcssen die Tempe-\n\nratur um zwei Grad begrenzen, w\u00e4rmer darf es nicht \n\nwerden, und mir nicht einmal sagen kann, von welcher \n\nTemperatur er \u00fcberhaupt ausgeht \u2013 sind wir dann bei \n\n21 Grad oder bei 25 Grad? Wir wissen es nicht, weil kein \n\nAusgangswert vorgelegt wird. Dann sage ich, das ist \n\nunwissenschaftlich. So kann man nicht arbeiten. Die \n\nProbleme, die Sie ansprechen, k\u00f6nnen alle m\u00f6glichen \n\nUrsachen haben. Das muss gar nicht die Erdmitteltempe-\n\nratur sein. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWir sehen auch, dass die Prognosen regelm\u00e4\u00dfig fehlge-\n\nhen. Die Malediven sollten schon unter Wasser sein \u2013 das \n\nsind sie nicht. Es tritt nicht ein, was prognostiziert wird. \n\nAfrika hat gro\u00dfe Probleme. Es hat vor allem gro\u00dfe Prob-\n\nleme, weil es eine extrem wachsende Bev\u00f6lkerung hat \n\nund weil es Regierungen hat, die nicht in der Lage sind, \n\neine ordentliche Wirtschaftsstruktur aufzubauen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDass Sie das mit dem Klimawandel begr\u00fcnden, ist an den \n\nHaaren herbeigezogen. Sie k\u00f6nnen mir nicht einmal \n\nsagen, von welchem Ausgangswert temperaturm\u00e4\u00dfig \n\ndiese zwei Grad eingehalten werden sollen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte nur ganz kurz \n\nreagieren. Ich w\u00fcrde Ihnen raten, Herr Urban, gehen Sie \n\nbitte einmal zum Umweltminister und in sein Landesamt \n\nf\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie. Sie haben ein \n\nModell entwickelt, das sie schon seit 20 Jahren f\u00fcllen. Sie \n\nevaluieren immer wieder das, was man an CO2 misst und \n\nwie die Temperaturentwicklung in Sachsen ist. Es ist \n\nvollst\u00e4ndig eingetreten. Das, was wir beobachten \u2013 ich \n\nh\u00e4tte es gern vorhin in dem Bereich D\u00fcrre und Sturm \n\ngesagt, ist: Wir wissen seit Jahren \u2013 und das sagen die \n\nVorhersagen dieses Modells \u2013, dass es in Sachsen weniger \n\nregnen und hei\u00dfer werden wird. Das wissen wir. Die \n\nUrsachen und die Zusammenh\u00e4nge hat dieses Modell \n\nabgebildet. Deshalb: Bitte wenden Sie sich an den Um-\n\nweltminister. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nKurzintervention bezieht sich auf den Redebeitrag von \n\nKollegin Pinka, die hier den Eindruck erweckt hat, das \n\nWirtschaftsministerium w\u00fcrde sozusagen bei Sicherheits-\n\nleistungen mauscheln und m\u00f6glicherweise hinter dem \n\nR\u00fccken Vereinbarungen schlie\u00dfen. Ich m\u00f6chte mich an \n\ndieser Stelle beim Wirtschaftsministerium ausdr\u00fccklich \n\nbedanken. Wir haben mittlerweile eine feste Vereinbarung \n\nmit MIBRAG und der LEAG, die R\u00fccklagen sichert, die \n\nR\u00fccklagen verpf\u00e4ndet, uns also jederzeit die M\u00f6glichkeit \n\ngibt, zuzugreifen und alle Folgesch\u00e4den aus dem Bergbau \n\n\u00fcber Renaturierungsma\u00dfnahmen abzusichern. Es ist mir \n\nwichtig, dass es im Protokoll noch einmal genau so \n\nvermerkt ist. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sch\u00f6n, dass \n\nes jetzt im Protokoll steht, Herr Kollege!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, vielen Dank. Das Wort \n\n\u201emauscheln\u201c w\u00fcrde ich niemals in den Mund nehmen, \n\nsehr geehrter Herr Vieweg. Aber ich habe schon zur \n\nKenntnis genommen, dass es Sicherheitsleistungsverein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8321 \n\nbarungen gibt, die weit \u00fcber die Hauptbetriebspl\u00e4ne \n\nhinausgehen, die alle 2037 zu Ende sind, und die Sicher-\n\nheitsleistungen bis 2041 abgebildet werden. \n\nDas hei\u00dft, dem Unternehmen wurde eine Sicherheit weit \n\n\u00fcber seine Planungslaufzeit gegeben. Das nehme ich zur \n\nKenntnis. Ich nehme zur Kenntnis, dass Sie damit nach-\n\nfolgende Generationen unter Druck setzen, weil Sie aus \n\ndiesem Konstrukt n\u00e4mlich nicht wieder herauskommen, \n\nohne dass das Unternehmen eine Entsch\u00e4digung fordern \n\nwird. Ich nehme ebenso zur Kenntnis, dass Sie damit die \n\nKohlekommission unter Druck setzen, weil sie vielleicht \n\n\u00fcber das Jahr 2040 eigentlich nicht hinausgehen wollte. \n\nIch nehme weiterhin Folgendes zur Kenntnis: Sie sind \n\nwahrscheinlich doch n\u00e4her an den Wirtschaftsunterneh-\n\nmen als am Freistaat dran. Das hab ich nun schwarz auf \n\nwei\u00df. Ich freue mich, dass Sie das gesagt haben und es \n\nnun schwarz auf wei\u00df im Protokoll steht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Rohwer, \n\nbitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Kollegin Dr. Pinka, ich m\u00f6chte \n\ngern noch einmal reagieren. Sie hatten davon gesprochen, \n\ndass der Ministerpr\u00e4sident, nachdem er zwei komplette \n\nRunden dieser Debatte verfolgt hat, an der dritten Runde \n\ndieser Debatte nun nicht mehr teilnimmt. Ich finde, dass \n\nIhre Zuspitzung unzul\u00e4ssig ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wieso?) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident \u2013 ich bin mir ziemlich sicher \u2013 \n\narbeitet bereits jetzt nach dem Interview wieder daran, \n\ndass die Kohlekommission konkrete Vorschl\u00e4ge und \n\nKonzepte erh\u00e4lt. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern widersprechen. Sie k\u00f6nnen das auch \n\nanders sehen. Das, was Frau Kollegin Pinka gemacht hat, \n\ngeht so nicht. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSeien Sie doch bitte einmal ruhig. H\u00f6ren Sie mir bitte zu. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Lassen Sie Herrn Rohwer bitte ausreden. \n\nLars Rohwer, CDU: Sie k\u00f6nnen reagieren, Herr Geb-\n\nhardt, wenn Sie m\u00f6chten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte \n\nan dem Gebaren hier nicht teilnehmen!) \n\nSie k\u00f6nnen gern ans Rednerpult gehen und sprechen. Ich \n\nm\u00f6chte nur meinen Redebeitrag zu Ende bringen. Danach \n\nh\u00f6re ich Ihnen zu. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Mein  \n\nGott! Ich m\u00f6chte Mittagessen gehen!) \n\nFrau Dr. Pinka, ich komme noch einmal zu Ihrem Rede-\n\nbeitrag. Der Redebeitrag, den Sie in der dritten Runde \n\ngehalten haben, ist an Populismus nicht zu \u00fcberbieten. Ich \n\nhabe nicht einen einzigen konkreten Vorschlag in dieser \n\ndritten Runde von Ihnen geh\u00f6rt, der es wert gewesen \n\nw\u00e4re, dass der Ministerpr\u00e4sident ihn h\u00f6rt. Sie haben ihm \n\nnur Vorw\u00fcrfe gemacht. Sie haben ihm auch nicht zuge-\n\nh\u00f6rt. Ich weise in aller Form zur\u00fcck, dass Sie ihn hier an \n\nden Pranger stellen. Er hat sich in diese Debatte einge-\n\nbracht. Er hat Ihnen die meiste Zeit zugeh\u00f6rt. Das ist \n\nwichtig. Das sollten wir auch mitnehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! So viel Unterw\u00fcrfigkeit bin ich nur von Unterta-\n\nnen gew\u00f6hnt. Es tut mir leid. So etwas kann ich \u00fcberhaupt \n\nnicht akzeptieren. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013 \n\nZurufe aus der CDU: Oh!) \n\nIch habe es vorhin in meinem Redebeitrag gesagt: Wenn \n\nman so tut, als ob man interessiert sei, sich in die Debatte \n\neinbringt und auch das Instrument nutzt, dass die Regie-\n\nrung jederzeit an das Pult treten kann, und das tun m\u00f6chte \n\n\u2013 quasi wie eine Regierungserkl\u00e4rung \u2013, dann erwarte ich, \n\ndass er bis zum Schluss zuh\u00f6rt. \n\n(Zuruf der Abg. Christine Clau\u00df, CDU) \n\nEr kann mich gar nicht geh\u00f6rt haben. Ich kann hier sagen, \n\nwas ich m\u00f6chte. Ich k\u00f6nnte auf- und niederspringen. Er \n\nhat es nicht geh\u00f6rt. Er nimmt es nicht wahr. Er wird es im \n\nProtokoll nicht nachlesen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr B\u00f6hme, Sie \n\nm\u00f6chten eine Kurzintervention auf Frau Dr. Pinka vor-\n\nnehmen? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja, ich m\u00f6chte zu dem \n\nRedebeitrag, den sie vorn am Mikrofon gehalten hat, \n\nreagieren. Ich m\u00f6chte noch einmal das unterstreichen, \n\nwas Frau Dr. Pinka gesagt hat. Sie hat noch einmal \n\ndargestellt, dass wir dringend handeln m\u00fcssen. Sie sagte, \n\ndass die Staatsregierung oder auch der Landtag in der \n\nMehrheit keine Vorschl\u00e4ge gemacht habe, wie man dem \n\nStrukturwandel begegnen kann und wie wir mit Blick auf \n\ndie Klimaschutzma\u00dfnahmen endlich vorankommen \n\nk\u00f6nnen. \n\nHerr Vieweg, es hei\u00dft, dass die Regierungskoalition sehr \n\nviel handelt. Es gibt aber keine konkreten Ma\u00dfnahmen. \n\nWir verlieren im Wettbewerb mit den erneuerbaren \n\nEnergien den Vorsprung an andere L\u00e4nder. Das ist zu \n\nkritisieren. Das hat Frau Pinka getan. \n\nAu\u00dferdem geht es auch darum, konkrete Vorschl\u00e4ge zu \n\nliefern. Das hat unsere Fraktion bereits im Jahr 2014 mit \n\ndem eigenen Gesetzentwurf getan. Gleiches haben wir \n\ngestern mit einem Haushaltstitel versucht. Das alles \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8322 \n\nlehnen Sie st\u00e4ndig in jeder Legislatur ab. Das ist das \n\nProblem. Es gibt einfach keine eigene Initiative, um die \n\nKlimaziele zu erreichen. \n\nDiese werden \u00fcbrigens an den Werten aus dem Jahr 1990 \n\ngemessen. Es geht darum, dass wir 2 Grad nicht \u00fcber-\n\nschreiten d\u00fcrfen. Es geht eigentlich um 1,5 Grad. Ab \n\n1,5 Grad treten R\u00fcckkopplungseffekte auf der Erde auf. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Vorindustrielle \n\nZeit steht da drin!) \n\nDiese kann man dann nicht mehr aufhalten. Das ist der \n\nsibirische Permafrostboden, der auftaut. Es geht um den \n\nOzean, der w\u00e4rmer ist und nicht mehr so viel CO2 auf-\n\nnehmen kann. Es geht ebenfalls um Wetterextreme wie \n\nWaldbr\u00e4nde, bei der CO2-Speicherungen versiegen. Das \n\nmuss aufgehalten werden. Frau Pinka hat das so darge-\n\nstellt. Es ist f\u00fcr mich nicht verst\u00e4ndlich, warum es hier so \n\nviel Unmut gibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich glaube, dass dazu alles ausgetauscht ist. Ich \n\nschaue zur Staatsregierung, ob das Wort noch einmal \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Das sieht nicht so aus. Damit haben \n\nwir auch die Zweite Aktuelle Debatte abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nSie kennen die Regularien. Herr Minister Prof. Dr. W\u00f6ller \n\nwird in folgendes Thema einf\u00fchren: Aktuelles aus der \n\nSt\u00e4dtebau- und Wohnraumf\u00f6rderung. Daf\u00fcr stehen \n\n10 Minuten zur Verf\u00fcgung. Im Anschluss k\u00f6nnen die \n\nFragen an den Minister gestellt werden. Nach der ers-\n\nten Fragerunde kommt folgendes Thema noch hinzu: \n\nFreistaat Sachsen \u2013 f\u00fcr eine starke Pr\u00e4vention, damit die \n\nMenschen zufrieden und sicher im Freistaat leben k\u00f6nnen. \n\nHerr Minister, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Die Staatsregierung \n\nverfolgt das Ziel, gleichwertige Verh\u00e4ltnisse im Freistaat \n\nSachsen zu schaffen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Hui!) \n\nSachsen atmet mit zwei Lungenfl\u00fcgeln: Stadt und l\u00e4ndli-\n\ncher Raum. Nicht nur gleichwertige, sondern gleichwertig \n\ngute und lebenswerte Verh\u00e4ltnisse zu schaffen, ist auch \n\ndas Ziel unserer St\u00e4dtebau- und Wohnungsbaupolitik. \n\nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung ist das Kerninstrument der Stadtent-\n\nwicklung. Es wird seit den Siebzigerjahren zun\u00e4chst im \n\nAltbundesgebiet und nach der deutschen Wiedervereini-\n\ngung 1991 auch in den neuen Bundesl\u00e4ndern erfolgreich \n\neingesetzt. Bis heute haben 215 St\u00e4dte und Gemeinden, \n\nalso fast die H\u00e4lfte aller s\u00e4chsischen Kommunen, Finanz-\n\nhilfen aus diesem Bereich erhalten. Seit dieser Zeit \n\nwurden \u00fcber 5,3 Milliarden Euro F\u00f6rdermittel an s\u00e4chsi-\n\nsche Gemeinden ausgereicht. Ein Euro F\u00f6rderung l\u00f6st \n\nzus\u00e4tzliche Investitionen f\u00fcr weitere 7 Euro aus. \n\nAm 14. August dieses Jahres haben wir mit der neuen \n\nRichtlinie zur St\u00e4dtebauf\u00f6rderung die bisherige aus dem \n\nJahr 2009 abgel\u00f6st. Darin haben wir Verfahren verein-\n\nfacht und M\u00f6glichkeiten geschaffen, zum Beispiel durch \n\nVerf\u00fcgungsfonds, um die Eigenverantwortung der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger zu st\u00e4rken. Meine Damen und Herren! \n\nDiese neue Richtlinie macht wahr mit der Entb\u00fcrokrati-\n\nsierung. Sie ist das Flaggschiff der Entb\u00fcrokratisierung \u2013 \n\nzumindest in meinem Haus. \n\nOhne die Mitwirkung der B\u00fcrgerschaft ist eine vern\u00fcnfti-\n\nge Stadtentwicklung nicht m\u00f6glich. Wir brauchen die \n\nUnterst\u00fctzung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Das st\u00e4rkt \n\nauch deren Identifikation mit ihrer Heimat. \n\nSubsidiarit\u00e4t und Entb\u00fcrokratisierung sind die beiden \n\nGrunds\u00e4tze, nach denen wir handeln. Sachsen ist mit der \n\nvon Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden finanzierten St\u00e4dte-\n\nbauf\u00f6rderung sehr zufrieden. Seit der Wiedervereinigung \n\nhaben wir j\u00e4hrlich einen \u00fcberproportional hohen Anteil \n\nder Finanzhilfen des Bundes erhalten. Allein im Jahr 2017 \n\nlagen wir an dritter Stelle, nach Nordrhein-Westfalen und \n\nBayern. Im kommenden Jahr werden wir den s\u00e4chsischen \n\nGemeinden \u00fcber 170 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. \n\nEin wichtiges Thema bei der Stadtentwicklung ist folgen-\n\ndes: die sichere Stadt. Die Sicherheit auf Pl\u00e4tzen, auf \n\ndenen beispielsweise Weihnachtsm\u00e4rkte stattfinden, soll \n\nk\u00fcnftig st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt und auch mit den Mitteln \n\nder St\u00e4dtebauf\u00f6rderung unterst\u00fctzt werden. Wir m\u00f6chten \n\nkeine kurzfristigen L\u00f6sungen wie Fahrzeugsperren, \n\nsondern dauerhaft verankerte Bauelemente im \u00f6ffentli-\n\nchen Raum, die ihn sch\u00fctzen und sich unauff\u00e4llig in das \n\nStadtbild einordnen. Auf Initiative Sachsens auf der \n\nBauministerkonferenz im Oktober dieses Jahres haben wir \n\nbereits Ma\u00dfnahmen beschlossen, die Terroristen hindern \n\nsollen, Passanten mit Lkws zu \u00fcberfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist die eine Seite der \n\nMedaille. Die andere ist der Wohnungsbau. Der Woh-\n\nnungsmarkt in Sachsen entwickelt sich unterschiedlich. \n\nJunge Menschen gehen in die Metropolen und suchen \n\nnach Singlewohnungen oder gro\u00dfen WG-geeigneten \n\nWohnungen, w\u00e4hrend \u00c4ltere im l\u00e4ndlichen Raum bleiben \n\nund nach altersgerechten und barrierefreien Wohnungen \n\nfragen. Entsprechend ist auch die Wohnungssituation in \n\nden Metropolen, die sich verknappt, wohingegen der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8323 \n\nWohnraum im l\u00e4ndlichen Raum eher durch Leerstand \n\ngepr\u00e4gt ist. \n\nIm letzten Zensus 2011 hatten wir mit 9,9 % den h\u00f6chsten \n\nLeerstand aller Bundesl\u00e4nder. Daran hat sich bis heute \n\nwenig ge\u00e4ndert. Es gibt sogar Landkreise, in denen jede \n\nf\u00fcnfte Wohnung leer steht. Seit 2017 f\u00f6rdern wir in \n\nDresden und Leipzig den Bau und die Sanierung von \n\nSozialwohnungen f\u00fcr Geringverdiener. Das machen wir \n\nmit Augenma\u00df und in enger Zusammenarbeit mit den \n\nbeiden betroffenen St\u00e4dten Dresden und Leipzig. \n\nAber wir d\u00fcrfen die soziale Wohnraumf\u00f6rderung nicht auf \n\nden Bau von Sozialwohnungen verengen. Das w\u00e4re ein \n\ngrobes Missverst\u00e4ndnis. Soziale Wohnungspolitik hei\u00dft \n\nbeileibe nicht nur Sozialwohnungen bauen. Soziale \n\nWohnungspolitik hei\u00dft vielmehr, jene Menschen zu \n\nunterst\u00fctzen, die sich auf dem Wohnungsmarkt nur \n\nschwer mit bedarfsgerechtem Wohnraum versorgen \n\nk\u00f6nnen. Neben Geringverdienern k\u00f6nnen das zum Bei-\n\nspiel auch gr\u00f6\u00dfere Familien oder \u00e4ltere oder behinderte \n\nMenschen sein. \n\nSoziale Wohnungspolitik hei\u00dft aber auch, selbstgenutztes \n\nWohnungseigentum zu f\u00f6rdern. Das Kabinett hat am \n\n4. Dezember 2018 daher die Richtlinie zur F\u00f6rderung des \n\nWohneigentums im l\u00e4ndlichen Raum beschlossen. So \n\nsollen sowohl junge Menschen unterst\u00fctzt werden, die im \n\nl\u00e4ndlichen Raum Wohneigentum erwerben oder errichten \n\nwollen, als auch \u00e4ltere Menschen, die ihr Wohneigentum \n\nim l\u00e4ndlichen Raum sanieren oder altersgerecht umbauen \n\nwollen. Wer sich mit Wohneigentum so einer kleinen \n\nGemeinde bindet, tr\u00e4gt zur Zukunft des l\u00e4ndlichen Rau-\n\nmes bei, zumal Wohneigentum die beste Altersvorsorge \n\nist und auch dazu beitr\u00e4gt, dass mehrere Generationen \n\nunter einem Dach auf einem Grundst\u00fcck leben k\u00f6nnen. \n\nDas hilft auch jungen Menschen, Familie und Beruf \n\nmiteinander zu vereinbaren. \n\nF\u00fcr dieses Projekt stehen im n\u00e4chsten Jahr \n\n40 Millionen Euro bereit: zinsg\u00fcnstige Darlehen, aktuell \n\nmit 0,75 %, also sehr attraktiv, bis zu 80 000 Euro f\u00fcr \n\nBauerwerb oder Errichtung von Eigenwohnraum und bis \n\nzu 40 000 Euro f\u00fcr die Sanierung \u2013 beides mit 25j\u00e4hriger \n\nZinsbindung und nachhaltiger Besicherung. Das gibt \n\nSicherheit und erleichtert die Gesamtfinanzierung. Die \n\nF\u00f6rderung tritt am 21. Dezember 2018 in Kraft und kann \n\ndann bei der S\u00e4chsischen Aufbaubank beantragt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Neuvertragsmiete in \n\nDresden und Leipzig ist stark angestiegen, aber beide \n\nSt\u00e4dte geh\u00f6ren immer noch zu den Top Ten der \n\n77 deutschen Gro\u00dfst\u00e4dte mit der niedrigsten Mietbelas-\n\ntung. Chemnitz f\u00fchrt sogar die Top Ten an. Au\u00dferhalb \n\ndieser Hotspots stagnieren die Neuvertragsmieten oder \n\nsind r\u00fcckl\u00e4ufig. Insgesamt liegt die Neuvertragsmiete in \n\nSachsen durchschnittlich bei 5,58 Euro pro Quadratmeter. \n\nDas ist weit unter dem Bundesdurchschnitt von \n\n7,20 Euro. Das ist eine gute Nachricht. Das hei\u00dft, in \n\nSachsen l\u00e4sst es sich gut wohnen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit unserer St\u00e4dtebau- und \n\nWohnungsbaupolitik wollen wir den l\u00e4ndlichen Raum \n\nattraktiv machen und gleichwertig gute Lebensverh\u00e4ltnis-\n\nse \u00fcberall in Sachsen schaffen. Daf\u00fcr haben wir die \n\nrichtigen Weichen gestellt und sind auf einem guten Weg. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Wir beginnen jetzt mit der Fragerunde. Es \n\nbeginnt die CDU-Fraktion. Bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrter Staatsminister, vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fch-\n\nrungen. Sie sind auch auf das Thema gleichwertige \n\nLebensverh\u00e4ltnisse eingegangen. Dennoch gibt es immer \n\nUnsicherheiten \u00fcber die Frage, ob denn F\u00f6rdermittel aus \n\nder St\u00e4dtebauf\u00f6rderung \u00fcberhaupt in den l\u00e4ndlichen \n\nRaum flie\u00dfen. Daher wollte ich Sie noch einmal konkret \n\nfragen, wie viele Gemeinden im l\u00e4ndlichen Raum F\u00f6r-\n\ndermittel aus der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung erhalten. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Herr Abgeordneter! Von 132 Gemeinden, \n\ndie aktuell gef\u00f6rdert werden, liegen 92 im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Bezogen auf die letzten f\u00fcnf Jahre, also ab 2013, \n\nwurden \u00fcber 50 % dieser Finanzierungsmittel \u2013 oder \n\n314 Millionen Euro \u2013 an diese Gemeinden ausgereicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nHerr Abg. Stange, bitte. \u2013 Ich bitte heute etwas um Ge-\n\nduld; ich glaube, man ist schon im Adventsmodus. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Es fehlen aber die Kerzen, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nStaatsminister, Sie haben anl\u00e4sslich des 150-j\u00e4hrigen \n\nJubil\u00e4ums des Dresdner Mietervereins in einem Gru\u00dfwort \n\nunter anderem darauf hingewiesen, dass f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nzwei Jahre jeweils 50 Millionen Euro f\u00fcr die Schaffung \n\nvon mietpreis- und belegungsgebundenem Mietwohnraum \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. Meine Frage bezieht sich darauf, \n\nob diese Mittel und entsprechend auch die Richtlinie nur \n\nnoch weiterhin f\u00fcr Dresden und Leipzig bestehen sollen \n\noder ob das auch f\u00fcr andere Kommunen oder diejenigen \n\nge\u00f6ffnet wird, die daran teilhaben wollen. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Herr Abg. Stange! Zun\u00e4chst einmal zu den \n\nMitteln beim sozialgebundenen Wohnraum. Es ist so, dass \n\nim Jahr 2019 definitiv 40 Millionen Euro vorgesehen \n\nsind. Aber Sie wissen ja, dass wir derzeit noch mit dem \n\nBund verhandeln, wie viele Mittel tats\u00e4chlich aus dem \n\nBundeshaushalt flie\u00dfen werden. Wir haben entsprechend \n\nVorsorge getroffen, aber wie hoch der Mittelabfluss bzw. \n\ndie veranschlagten Mittel zun\u00e4chst einmal sein werden, ist \n\nvon den Gespr\u00e4chen abh\u00e4ngig, die mit dem Bund noch \n\ngef\u00fchrt werden, sowie von der Entscheidung der Bundes-\n\nregierung bzw. des Haushaltsgesetzgebers auf Bundes-\n\nebene. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8324 \n\nDas Zweite: Ja, diese Richtlinie ist f\u00fcr den sozialgebun-\n\ndenen Wohnungsbau und f\u00fcr alle Gemeinden im Freistaat \n\nSachsen ge\u00f6ffnet. Aber Sie wissen, dem Antrag geben wir \n\nnur bei denjenigen statt, bei denen auch tats\u00e4chlich eine \n\nangespannte Wohnraumsituation besteht, also meistens \n\ngemessen an Leerst\u00e4nden von momentan unter 5 %. Es \n\nbetrifft f\u00fcr den Freistaat Sachsen nur die St\u00e4dte Dresden \n\nund Leipzig. Dem Antrag von Leipzig haben wir im Laufe \n\ndes Jahres relativ rasch entsprochen, weil dort die Woh-\n\nnungssituation angespannt ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Staatsminister, ich bleibe bei \n\ndem Thema gebundener Mietwohnraum. Welche Pl\u00e4ne \n\noder vorsichtigen Ideen hat Ihr Haus angesichts der \n\nTatsache, dass wir wirklich neu gebauten Wohnraum im \n\nunteren bzw. mittleren Preissegment \u2013 wie erfasst \u2013 nur \n\ndurch diese Zuschussf\u00f6rderung erreichen k\u00f6nnen, um das \n\nZuschussprogramm \u00fcber 2020 hinaus weiterzuentwi-\n\nckeln? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nWenn ich noch einmal nachfragen darf: Sie meinen damit \n\ndas Zuschussprogramm \u201eBesonderer sozialgebundener \n\nWohnraum\u201c? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ja!) \n\nVielen Dank, Kollege Pallas. Sie wissen, der Wohnungs-\n\nmarkt ist ein Bestandsmarkt. Das hei\u00dft, Angebote zu \n\nschaffen hat einen gewissen Vorlauf, der nicht unwesent-\n\nlich dadurch gepr\u00e4gt ist, dass zun\u00e4chst einmal Bauland \n\nerschlossen bzw. zur Verf\u00fcgung gestellt werden muss. \n\nDort spielen gewisse b\u00fcrokratische Vorg\u00e4nge eine Rolle. \n\nDann m\u00fcssen Sie Investoren haben, die bereit sind zu \n\ninvestieren \u2013 es ist ja nicht nur kommunales Geld, das \n\ndort hineinflie\u00dft \u2013, und bei einer angespannten Bauindust-\n\nrie nat\u00fcrlich die Kapazit\u00e4ten haben, die das auch vollzie-\n\nhen. Was wir nicht nur in Sachsen in den Ballungszentren, \n\nsondern auch in Deutschland beobachten, ist, dass es sehr \n\nlange dauert, das entsprechende Angebot an die Nachfra-\n\nge anzupassen, sodass wir einen Nachlauf bei der Schaf-\n\nfung von Wohnraum haben. Das betrifft sowohl Leipzig \n\nals auch Dresden. Erfreulicherweise sind der Zuzug und \n\ndas Wachstum der Bev\u00f6lkerung schneller, als der Wohn-\n\nraum entsprechend nachzieht, sodass man davon ausge-\n\nhen kann, dass diese Aufgabe nicht innerhalb einer \n\nLaufzeit eines Doppelhaushalts beendet wird. \n\nDas Parlament beschlie\u00dft die Mittel sowohl der Landes- \n\nals auch der Bundesgesetzgeber. Wir gehen davon aus, \n\ndass das weit \u00fcber das Jahr 2020 hinausreicht. Das hei\u00dft, \n\ndie Politik der Staatsregierung ist darauf ausgerichtet, \n\ndieses Programm der sozialen Wohnraumf\u00f6rderung f\u00fcr \n\nSachsen auf hohem Niveau zu verstetigen. Wie es dann \n\ngenutzt wird, h\u00e4ngt sicherlich von den antragsberechtig-\n\nten St\u00e4dten und Kommunen ab. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nHerr Staatsminister, es geht uns auch um die Knappheit \n\nbezahlbaren Wohnraums. Was unternimmt die Staatsre-\n\ngierung, damit die drei gro\u00dfen St\u00e4dte ihr jeweiliges \n\nUmland als gemeinsamen Wohnungsmarkt begreifen und \n\ndie wachsenden Schwierigkeiten im Grunde gemeinsam \n\nangehen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Herr Abgeordneter, f\u00fcr die Frage. Sie \n\nwissen ja \u2013 wir hatten es gerade ausgef\u00fchrt \u2013: Stadt und \n\nLand sind die beiden S\u00e4ulen, die beiden Lungenfl\u00fcgel, auf \n\ndie sich das Land st\u00fctzt. Insofern muss man es gemeinsam \n\ndenken. \n\nGerade im Umlandbereich ist noch Potenzial vorhanden, \n\nin der interkommunalen Zusammenarbeit, die wir auch im \n\nHaushalt mit dem Programm der interkommunalen \n\nZusammenarbeit f\u00f6rdern. Was die Wohnungsbaupolitik \n\nanbelangt, verweise ich Sie gern auf unsere F\u00f6rderrichtli-\n\nnie \u201eL\u00e4ndlicher Raum\u201c. Wir wollen damit die Eigentums-\n\nbildung im l\u00e4ndlichen Raum f\u00f6rdern und haben bewusst \n\neine Gebietskulisse aufgesetzt, die den Freistaat Sachsen \n\n\u2013 ohne die drei gro\u00dfen St\u00e4dte Chemnitz, Leipzig und \n\nDresden \u2013 betrifft. Der Umlandbereich ist bewusst mit \n\ndabei. \n\nWir erhoffen uns dadurch eine Entlastungsfunktion. Wer \n\nEigentum im Umlandbereich bildet, wer ausbaut, saniert \n\nund zus\u00e4tzlichen Wohnraum schafft, der entlastet in dem \n\nMa\u00dfe auch den Ballungsraum. Wir haben es geh\u00f6rt und \n\nmein Kollege Verkehrsminister, stellvertretender Minis-\n\nterpr\u00e4sident, hatte Akzente gesetzt, was die F\u00f6rderung des \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs betrifft. Wir subventio-\n\nnieren nicht unerheblich mit den Regionalisierungsmitteln \n\nauch den Stadt-Umland-Verkehr im Nahverkehrsbereich. \n\nNehmen wir als Beispiel die Landeshauptstadt Dresden: \n\nMan ist jetzt von Freital, meiner Heimatstadt, innerhalb \n\nvon ungef\u00e4hr 10 Minuten am Dresdner Hauptbahnhof, auf \n\ndem Wiener Platz und auf der Prager Stra\u00dfe. Das Gleiche \n\ngilt im Elbtal. Von Mei\u00dfen und von Heidenau besteht eine \n\nenge Verzahnung. Wir setzten auch darauf, dass Entlas-\n\ntungsfunktionen durch die anderen Programme der \n\nStaatsregierung erfolgen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Eines unserer gro\u00dfen \n\nProbleme in der Raumentwicklung ist der Fl\u00e4chenver-\n\nbrauch. Die Zahlen liegen zwischen 4 und 9 Hektar \n\nt\u00e4glich, was dort verbraucht wird. Sie haben ja selbst \n\nschon neue Richtlinien angesprochen, zum Beispiel f\u00fcr \n\nWohneigentum im l\u00e4ndlichen Raum. Es gibt f\u00fcr Sanie-\n\nrung oder f\u00fcr Neubau auch Darlehen. Aber die f\u00fcr Sanie-\n\nrung sind in der Obergrenze nur die H\u00e4lfte gegen\u00fcber \n\ndenen, wenn ich etwas neu baue. Bei der Richtlinie \n\n\u201eFamilienwohnen\u201c w\u00e4re es m\u00f6glich gewesen, eine Ein-\n\ngrenzung auf inner\u00f6rtliche Lagen zu machen. Das hat \n\nman bei Ober-, Mittel- und Grundzentren genau nicht \n\ngetan. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8325 \n\nMeine Frage lautet: Welche Strategie haben Sie, diesen \n\nFl\u00e4chenverbrauch einzugrenzen? Gibt es darauf Antwort \n\nbei diesen F\u00f6rderinstrumenten? Nehmen Sie sich diesbe-\n\nz\u00fcglich etwas vor? Haben wir dabei etwas \u00fcbersehen? \n\nWie gehen Sie mit diesem Thema um? Wird vielleicht bei \n\ndiesen Richtlinien noch irgendetwas angepasst? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Frage, Herr Abgeordneter. \n\nZun\u00e4chst einmal m\u00fcssen Sie feststellen, dass die Schaf-\n\nfung von Wohnraum und das gleichzeitige Ziel der \n\nReduzierung des Fl\u00e4chenverbrauches in einem Span-\n\nnungsverh\u00e4ltnis stehen, um es vorsichtig auszudr\u00fccken. \n\nHier geht es zun\u00e4chst um eine soziale Frage erstrangiger \n\nG\u00fcte, wie wir alle festgestellt haben. Die Schaffung von \n\nWohnraum, gerade f\u00fcr diejenigen, die sich das nicht \n\nleisten k\u00f6nnen, steht im Vordergrund. Aber in der Tat ist \n\nes richtig, es in einer solchen Weise zu tun, dass man \n\nnicht unbedingt an die Ausweisung neuer Baugebiete \n\ndenkt. \n\nDeshalb ist die Strategie der Staatsregierung, dass wir \n\ngerade im l\u00e4ndlichen Bereich durch die ma\u00dfvolle Arron-\n\ndierung im Au\u00dfenbereich, die wir in den Kommunen ja \n\nverbessert haben, die M\u00f6glichkeit verschaffen, dass \n\nbereits vorhandene Geb\u00e4ude \u2013 beispielsweise nicht mehr \n\nlandwirtschaftlich genutzte Scheunen oder zu ehemals \n\nlandwirtschaftlichen Nutzungszwecken geh\u00f6rende Ge-\n\nb\u00e4ude \u2013, f\u00fcr Wohnungszwecke genutzt werden. Die \n\nInitiativen der Staatsregierung zielen darauf ab, gemein-\n\nsam mit anderen Bundesl\u00e4ndern im \u00a7 13 Baugesetzbuch \n\ndaf\u00fcr Sorge zu tragen, zum Beispiel mit den Nachnut-\n\nzungsfristen. Wenn ich mich richtig erinnere, haben wir \n\ndie sieben Jahre aufgehoben oder nutzen die Spielr\u00e4ume, \n\ndie uns der Bund gibt, um gerade in bestehende Geb\u00e4ude \n\ndie Nutzung f\u00fcr Wohnraum hineinzubringen. Das ist \n\nsozusagen Bestandteil der Strategie der Staatsregierung. \n\nIch verweise aber darauf: Der Ansatzpunkt muss bei den \n\nKommunen liegen. Sie weisen ja Bauland aus und m\u00fcssen \n\neigene Strategien entwickeln, wie sie m\u00f6glichst platzspa-\n\nrend Wohnraumf\u00f6rderung in ihren Gebieten gew\u00e4hrleisten \n\nk\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt auch die Nutzung von Nachverdich-\n\ntungsgebieten in bestehenden Wohngebieten. Das hei\u00dft, \n\nman muss nicht unbedingt in Au\u00dfenbereichen neue \n\nBaugebiete ausweisen, mit Versieglung und allem, was \n\ndazugeh\u00f6rt. Das muss auch Bestandteil der Gesamtstrate-\n\ngie sein. Unsere Richtlinien im sozialen Wohnungsbau \n\nstellen gerade darauf ab, was den Umbau, die Modernisie-\n\nrung und Sanierung betrifft, und nicht unbedingt nur in \n\nallererster Linie auf den Neubau. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: In der n\u00e4chsten \n\nRunde kann auch zum Thema \u201eFreistaat Sachsen f\u00fcr eine \n\nstarke Pr\u00e4vention, damit die Menschen zufrieden und \n\nsicher im Freistaat leben k\u00f6nnen\u201c gefragt werden. Es \n\nbeginnt wieder die CDU-Fraktion; Herr Abg. Anton. \n\nRico Anton, CDU: Herr Staatsminister! Ich w\u00fcrde gern \n\nnoch einmal auf die Rahmenbedingungen f\u00fcr die F\u00f6rder-\n\nmittelausreichung im St\u00e4dtebau zu sprechen kommen. \n\nWarum m\u00fcssen sich die Gemeinden Einnahmem\u00f6glich-\n\nkeiten f\u00fcr die Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen im St\u00e4dtebau auch \n\nohne das Vorliegen einer Stra\u00dfenausbaubeitragssatzung \n\nanrechnen lassen, bei der F\u00f6rderung nach der Richtlinie \n\nKStB aber nicht? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank f\u00fcr die Frage, Herr Abgeordneter. Da die \n\nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung infolge der Bund-L\u00e4nder-Finan-\n\nzierung nachrangig ist, m\u00fcssen sich die Gemeinden alle \n\nEinnahmenm\u00f6glichkeiten anrechnen lassen, auch wenn \n\nsie im Einzelfall darauf verzichten. In f\u00f6rmlich festgesetz-\n\nten Sanierungsgebieten treten die Ausgleichsbetr\u00e4ge an \n\ndie Stelle der Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge, sodass auch die \n\nGleichbehandlung der St\u00e4dte die Anrechnung gebietet. \n\nBei der Landesf\u00f6rderrichtlinie des kommunalen Stra\u00dfen- \n\nund Br\u00fcckenbaus beispielsweise hat der Freistaat ein \n\nnicht durch den Bund begrenztes F\u00f6rderermessen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank. Ich will noch \n\neinmal auf die Richtlinie Wohnraumf\u00f6rderung, mietge-\n\nbundener Wohnraum \u2013 Sie wissen, was ich meine \u2013 zu \n\nsprechen kommen. Mich w\u00fcrde interessieren, ob wir f\u00fcr \n\ndie folgenden Programmjahre der F\u00f6rderung in Zukunft \n\ndas Verfahren der rollierenden Vier-Jahres-Systematik \n\n\u00fcbernehmen, das hei\u00dft, wenn f\u00fcr 2019 die entsprechende \n\nAbrechnung 2023 umgesetzt werden kann. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank f\u00fcr die Frage. Bislang waren es in der Tat \n\nvier Jahre, wie Sie ausgef\u00fchrt haben. F\u00fcr 2019, also f\u00fcr \n\ndas kommende Haushaltsjahr, haben die St\u00e4dte f\u00fcr f\u00fcnf \n\nJahre beantragt und werden entsprechende Verpflich-\n\ntungserm\u00e4chtigungen vonseiten der Staatsregierung \n\nerhalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich bleibe auch noch einmal bei \n\nder Wohnraumf\u00f6rderung. Sie hatten zu Recht darauf \n\nhingewiesen, dass die regionalen Wohnungsm\u00e4rkte sehr \n\nunterschiedlich sind und dass wir Wohnungsm\u00e4rkte mit \n\neinem hohen Leerstand, bedingt durch die Landflucht, \n\nhaben. Ich m\u00f6chte gern von Ihnen wissen, wie Sie und Ihr \n\nHaus andere Ans\u00e4tze bewerten, zum Beispiel Unterst\u00fct-\n\nzungen f\u00fcr kommunale oder genossenschaftliche Woh-\n\nnungsbauunternehmen, um Modernisierung \u2013, bei gleich-\n\nzeitiger Verhinderung eines zu starken Anstieges der \n\nMietkosten \u2013 oder Teilabrisse von Geb\u00e4uden zu erm\u00f6gli-\n\nchen, damit man nicht nur Komplettabriss und Neubau \n\nrealisieren muss und dies etwas ressourcenschonender \n\nerfolgen kann. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Herr Abgeordneter. In der Tat besteht \n\nzwischen dem Angebot und der Mieth\u00f6he ein Zusammen-\n\nhang, der immer auch von der Nachfrage bestimmt ist. \n\nDas ist keine Frage. Das bedeutet, dass hohe Leerst\u00e4nde \n\ngerade im l\u00e4ndlichen Raum ein niedriges Mietniveau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8326 \n\nbewirken. Gerade im Vogtland haben wir mit einem \n\ndurchschnittlichen Mietniveau von 4,60 bis 4,70 Euro im \n\nVergleich zur Landeshauptstadt M\u00fcnchen mit 17,60 bis \n\n17,70 Euro eine der gr\u00f6\u00dften Spannweiten zwischen \n\nl\u00e4ndlichem Raum und Stadt, aber auch innerhalb der \n\nBundesrepublik Deutschland. \n\nDiese Mieth\u00f6hen und Leerst\u00e4nde sind nat\u00fcrlich strukturell \n\nbedingt. Sie sind demografisch bedingt. Das hat auch \n\ndamit zu tun, dass der Reduzierung der Wohnungsanzahl \n\nrespektive durch Geb\u00e4udeabriss \u00f6rtlich entgegengewirkt \n\nwerden muss und soll. Teilabbr\u00fcche sind faktisch die \n\nUmgestaltung von Geb\u00e4uden. Sowohl der Abriss als auch \n\ndie Umgestaltung sind in der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung bereits \n\njetzt regul\u00e4re F\u00f6rdertatbest\u00e4nde, wobei immer nur die \n\nunrentablen Kosten gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. \n\nEs wird die Diskussion mit den Kommunen, den kommu-\n\nnalen Wohnungsgesellschaften im l\u00e4ndlichen Raum \n\ngef\u00fchrt: Was tut ihr denn, um den Abriss noch weiter zu \n\nf\u00f6rdern? Dazu bitte ich um Verst\u00e4ndnis; denn wir haben \n\nuns mit dem Bund auf dem Wohnungsgipfel im Kanzler-\n\namt im September darauf verst\u00e4ndigt, mit 5 Milliar-\n\nden Euro, die auf dem Tisch liegen, 1,5 Millionen neue \n\nWohnungen zu bauen. Wenn ich nat\u00fcrlich sage \u2013 weil wir \n\nein berechtigtes Interesse daran haben \u2013, wir h\u00e4tten gern \n\neinen Teil des Geldes, um den Abriss zu f\u00f6rdern, dann \n\nliegt dies im diametralen Interesse derjenigen, die neuen \n\nWohnraum f\u00f6rdern wollen. Insofern ist es ein Spannungs-\n\nverh\u00e4ltnis, das nicht einfach aufzul\u00f6sen ist. Es ist aber \n\neine Debatte wert in diesem Hohen Hause, wie wir \n\ndiesem Umstand, gebunden an die \u00f6rtlichen Gegebenhei-\n\nten, noch zielgenauer und besser Rechnung tragen k\u00f6n-\n\nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Staatsminister! Uns geht es \n\nnoch einmal um selbstgenutztes Wohneigentum, das \n\nleider nicht die Regel ist, und damit einhergehend um \n\nVerm\u00f6gensaufbau, der teilweise nicht m\u00f6glich ist. Welche \n\nMiteigentumsformen h\u00e4lt die Staatsregierung f\u00fcr erstre-\n\nbenswert, und wie setzt die Staatsregierung das Ziel um, \n\ndass in den drei gro\u00dfen St\u00e4dten Dresden, Leipzig und \n\nChemnitz ein gr\u00f6\u00dferer Anteil der Menschen in selbst \n\ngenutzten Eigentumswohnungen statt in Mietwohnungen \n\nleben kann? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nUm es klipp und klar zu formulieren, Herr Abgeordneter: \n\nDie Staatsregierung h\u00e4lt die Bildung von Wohneigentum \n\nf\u00fcr sehr wichtig und f\u00fcr sehr erstrebenswert und f\u00f6rdert \n\ndaher die Eigentumsbildung seit 2007, seitdem die L\u00e4nder \n\nf\u00fcr die Wohnraumf\u00f6rderung zust\u00e4ndig sind. Dies tun wir \n\nkontinuierlich. Wir f\u00f6rdern dabei ebenso Einfamilienh\u00e4u-\n\nser wie Eigentumswohnungen. \n\nSie haben es ja bei unserer Richtlinie \u201eFamilienwohnen\u201c \n\ngesehen. Sie betrifft auch die Gro\u00dfst\u00e4dte, in denen wir bei \n\nder Eigentumsbildung hinterher sind. Dieses F\u00f6rderpro-\n\ngramm wird sehr gut abgerufen und es l\u00e4uft gut. Soweit \n\nIhre Frage darauf abzielt, dass bei der F\u00f6rderung des \n\nselbst genutzten Wohneigentums auch andere gemein-\n\nschaftliche Wohneigentumsformen, zum Beispiel Miet-\n\nsyndikate, Vereine, GbRs, nicht gef\u00f6rdert werden, dann \n\nliegt es unseres Erachtens ma\u00dfgeblich, wenn nicht sogar \n\nallein, am Problem der Besicherung des Darlehens, was \n\nbei gemeinschaftlichen Wohnformen schwierig bzw. \n\noftmals unm\u00f6glich ist. Wir sind dabei zu pr\u00fcfen, ob \n\nalternative M\u00f6glichkeiten bestehen. Ich sage ausdr\u00fcck-\n\nlich: Die Diskussion f\u00fchren wir auch in der Koalition, da \n\nf\u00fcr uns wichtig ist, dass auch andere Formen, Mischfor-\n\nmen bzw. neue Formen gleicherma\u00dfen im Fokus der \n\nWohnungspolitik des Freistaates Sachsen stehen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00fctter, eine \n\nNachfrage geht nicht. Sie k\u00f6nnen nachher wieder an die \n\nReihe kommen. Jetzt kann Herr Lippmann seine Frage \n\nstellen. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Herr Staatsminister! Sie haben \n\nin der Vergangenheit immer wieder betont, wie wichtig \n\nIhnen Pr\u00e4vention ist, auch im Bereich des Kommunalen. \n\nWarum haben Ihr Haus und Sie als Innenminister im \n\nurspr\u00fcnglichen Entwurf des Einzelplans 03 deutlich \n\nweniger Geld als in den vergangenen Jahren durch die \n\nKoalition im Bereich der kommunalen Pr\u00e4vention vorge-\n\nsehen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank f\u00fcr die Frage, Herr Abgeordneter. Wie Sie \n\nwissen, ist Pr\u00e4vention wichtig. Mir pers\u00f6nlich ist es von \n\nAnfang an ein gro\u00dfes Anliegen gewesen, die Pr\u00e4vention \n\nvoranzutreiben. Wir hatten ja den Pr\u00e4ventionstag in der \n\nLandeshauptstadt Dresden mit 3 000 Teilnehmern. Es war \n\nder gr\u00f6\u00dfte Pr\u00e4ventionstag weltweit. \u00dcber 20 Staaten \n\nwaren daran beteiligt. Ich bin einen ganzen Tag unterwegs \n\ngewesen, um mich auch zu informieren. \n\nWir wissen eines: Pr\u00e4vention wirkt. Demzufolge ist der \n\nEindruck, den Sie gerade geschildert haben, eben nicht \n\nrichtig, dass wir weniger f\u00fcr Pr\u00e4vention tun, sondern wir \n\ntun mehr f\u00fcr Pr\u00e4vention. Wir haben relativ schnell die \n\nRichtlinie verabschiedet, die auch den Kommunen mit \n\ndem nicht unerheblichen Betrag von 2,6 Millionen Euro \n\nunter die Arme greifen soll, womit wir Analyse, Lage, \n\nBildung, Gremien, Strukturaufbau, Pr\u00e4ventionsprogram-\n\nme, Projekte und deren Bewertung f\u00f6rdern. Im Rahmen \n\nder Haushaltsverhandlungen haben wir gerade bei der \n\nkommunalen Pr\u00e4vention noch etwas obendrauf gelegt. \n\nEs ist aber in der Tat ein Prozess. Dieser Prozess geht \n\nnicht \u00fcber zwei Jahre, sondern er geht dar\u00fcber hinaus. Ich \n\nhatte angek\u00fcndigt \u2013 das haben wir bereits umgesetzt \u2013, \n\ndass wir bei den Ma\u00dfnahmen offen sind, die St\u00e4dte und \n\nKommunen weiter zu f\u00f6rdern. Dabei geht es um Video-\n\ngrafie im \u00f6ffentlichen Raum. Die gro\u00dfe Stadt Chemnitz \n\nhat es ja umgesetzt mit 400 000 Euro. Mit 95 000 Euro \n\nhaben wir gef\u00f6rdert. Das betrifft die Arbeit im Landes-\n\npr\u00e4ventionsrat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8327 \n\nDie F\u00f6rderung mit Finanzen ist das eine, aber ich sage \n\nIhnen auch klar: Pr\u00e4ventionsarbeit muss schwerpunktm\u00e4-\n\n\u00dfig in der Kommune erfolgen. Mich befriedigt genauso \n\nwenig wie Sie die Tatsache, dass wir von 421 Kommunen \n\nlediglich zehn haben, die nur einen kriminalen Pr\u00e4venti-\n\nonsrat haben. Das m\u00f6chte und werde ich \u00e4ndern. Ich bin \n\nbereits im Gespr\u00e4ch mit St\u00e4dten, die dabei vorangehen \n\nwollen. Dort l\u00e4uft es au\u00dferordentlich gut. Anfang des \n\nn\u00e4chsten Jahres \u2013 das kann ich bereits jetzt ank\u00fcndigen \u2013 \n\nwollen wir im Februar mit allen kommunalen Vertretern, \n\nmit dem S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag einen \n\nKongress durchf\u00fchren. Dabei geht es um die Frage: Was \n\nk\u00f6nnen wir tun, um gemeinsam bei der Pr\u00e4vention voran-\n\nzugehen? \n\nIch bin offen und daf\u00fcr dankbar, dass Sie die Diskussion \n\nmit befeuern. Genau das brauchen wir: ein Bewusstsein, \n\ndas nicht allein auf den Schultern der s\u00e4chsischen Polizei \n\nruht. Sie ist die wichtigste S\u00e4ule. Sicherheit ist ein Pro-\n\ndukt, das im wechselseitigen Zusammenspiel zwischen \n\nunterschiedlichen Akteuren \u2013 nicht nur den kommunalen, \n\nsondern auch mit der aufsuchenden Sozialarbeit in den \n\nKitas, in der Schule und bei der Verkehrsarbeit \u2013 erzeugt \n\nwird. Dieses Netzwerk m\u00fcssen wir st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Pohle, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Wir hatten noch kurzen Beratungs-\n\nbedarf, da ein Teil dieser Beantwortung meine Frage \n\nbereits beinhaltete. \n\nSehr geehrte Herr Staatsminister! Sachsen hat seit Jahren \n\nhohe Zahlen bei politisch motivierter Kriminalit\u00e4t und \n\neine hohe Anzahl von Extremisten. Was, sch\u00e4tzen Sie ein, \n\nkann man beim Thema Extremismuspr\u00e4vention und \n\nDemokratiest\u00e4rkung in Sachsen des Weiteren tun? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerzlichen Dank, Herr Abgeordneter. Bez\u00fcglich der \n\nExtremismuspr\u00e4vention gibt es verschiedene Bundespro-\n\ngramme. Seit 2007 werden kommunale Strukturen zum \n\nUmgang mit Extremismus und zur Demokratiest\u00e4rkung \n\ngef\u00f6rdert, beispielsweise durch das Programm \u201eDemokra-\n\ntie leben\u201c. In den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \n\ngibt es nahezu fl\u00e4chendeckend das Programm \u201ePartner-\n\nschaft f\u00fcr Demokratie\u201c. Der Freistaat \u00fcbernimmt in seiner \n\nVerantwortung f\u00fcr diesen Prozess die Kofinanzierung, \n\nund er wird dies auch weiterhin tun, da es eine wichtige \n\nAufgabe ist. \n\nDer Weg ist genau richtig, Engagement vor Ort mit der \n\nUnterst\u00fctzung des Freistaates zu verbinden. Die Verkn\u00fcp-\n\nfung dieser Fachstrukturen mit den relevanten Verwal-\n\ntungsbereichen und den kommunalpolitischen Verantwor-\n\ntungstr\u00e4gern sollte intensiviert werden. Das ist richtig, um \n\ndie demokratische Haltung vor Ort zu zeigen. \n\nWir haben eine Strategie ASSKOM, die Allianz sicherer \n\ns\u00e4chsischer Kommunen. Sie wird genau dort ansetzen, um \n\ndiese Strukturen in die kommunalen Pr\u00e4ventionsbem\u00fc-\n\nhungen gut einzubetten. Des Weiteren m\u00f6chte ich darauf \n\nverweisen, dass wir auch ein Aussteigerprogramm in \n\nSachsen haben, als wichtiger Teil dieser Koordinierungs- \n\nund Beratungsstelle der Radikalisierungspr\u00e4vention, kurz \n\nKORA. Wir haben eine gute Zusammenarbeit zwischen \n\ndem Gesch\u00e4ftsbereich SMGI und dem S\u00e4chsischen \n\nStaatsministerium der Justiz. Der Freistaat Sachsen \n\nf\u00f6rdert im Gesch\u00e4ftsbereich SMGI das Programm \u201eWelt-\n\noffenes Sachsen\u201c mit circa 100 Demokratieprojekten, die \n\nauch Pr\u00e4ventionswirkung gegen Extremismus entfalten. \n\nGestern in den Haushaltsberatungen haben wir gesagt, \n\ndass wir den gr\u00f6\u00dften Sportetat aller Zeiten haben. Dar-\n\n\u00fcber freue ich mich besonders. Wir d\u00fcrfen nicht verges-\n\nsen, dass auch der Sport und der Landessportbund ihren \n\nBeitrag leisten und wie das Deutsche Rote Kreuz sich \n\nebenso der Landesfeuerwehrverband beteiligt. Es ist ein \n\nenges Netzwerk von Extremismuspr\u00e4vention, das in den \n\nn\u00e4chsten Jahren weiterentwickelt wird. Ich danke auch \n\ndem Bund f\u00fcr seine Bereitschaft und f\u00fcr die Ank\u00fcndi-\n\ngung, in diesem Bereich verst\u00e4rkt kofinanzieren zu \n\nwollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staats-\n\nminister! Kurze Frage: Wie wurde bisher die F\u00f6rderricht-\n\nlinie \u201eKommunale Pr\u00e4vention\u201c durch die Kommunen in \n\nAnspruch genommen in Bezug auf Summen und Projek-\n\nte? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank f\u00fcr die Frage. Das w\u00fcrde ich Ihnen nachlie-\n\nfern. Wir stellen das noch zusammen. \n\nEs gibt Ank\u00fcndigungen, dies tun zu wollen. Ich bin im \n\nGespr\u00e4ch mit acht St\u00e4dten. Wenn ich mich richtig erinne-\n\nre, sind es Plauen, Zwickau, Chemnitz, Wurzen, G\u00f6rlitz, \n\nFreital und andere. Es gibt einige, die nicht nur wollen, \n\nsondern die sehr viel wollen. Eine Stadt m\u00f6chte ich \n\nherausgreifen, mit der wir bereits Ma\u00dfnahmen verabredet \n\nhaben: die Stadt Wurzen. Sie k\u00f6nnen sich erinnern, dass \n\nWurzen auch Gegenstand der Diskussion im Innenaus-\n\nschuss war. Es ging um Ausschreitungen, um Extremis-\n\nmus und darum, dass wir etwas tun m\u00fcssen. \n\nWas haben wir getan? Vonseiten der Staatsregierung \n\nhaben wir dort die Polizeiposten verst\u00e4rkt. Wir haben eine \n\npersonelle Verst\u00e4rkung im Bereich der Kriminalarbeit \n\nvorgenommen. Wir haben mit dem Oberb\u00fcrgermeister, \n\nmit der Stadt und mit dem Landkreis verabredet, dass dort \n\nzwei Stellen geschaffen werden: aufsuchende Jugendsozi-\n\nalarbeit, die zu drei Vierteln vom Landkreis und zu einem \n\nViertel von der Stadt finanziert werden. Es ist allerdings \n\nschwierig \u2013 ich habe mich vom Oberb\u00fcrgermeister \n\ndar\u00fcber informieren lassen, es sind befristete Stellen \u2013, \n\ndaf\u00fcr qualifiziertes Personal zu finden. Ich denke, das ist \n\nein Mosaikstein in einem nicht unwichtigen Prozess, den \n\nwir gerade angerissen haben, um gerade im Bereich der \n\nKriminalpr\u00e4vention und bei der Umsetzung der Arbeit vor \n\nOrt Akzente zu setzen. \u2013 Die anderen Dinge liefern wir \n\nnach. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8328 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD, Herr \n\nPallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister, Sie haben dankenswerter-\n\nweise darauf hingewiesen, das kriminalpr\u00e4ventive R\u00e4te \n\nein sehr gutes Mittel sein k\u00f6nnen, um die unterschiedli-\n\nchen Akteure in der Pr\u00e4ventionsarbeit zusammenzubrin-\n\ngen. Jetzt ist es ein wenig wie bei der Bildung: Wir wollen \n\ndas Niveau insgesamt heben, aber es muss auch m\u00f6glich \n\nsein, dass wir weiterhin eine Spitzenf\u00f6rderung betreiben. \n\nEs gibt diese St\u00e4dte und Gemeinden, die bereits solche \n\nR\u00e4te haben. Deshalb von mir die Frage: Wird es m\u00f6glich \n\nsein, mit der Richtlinie und den Mitteln, die das Land \n\nbereitstellt \u2013 zum Beispiel in der Stadt Dresden, die ein \n\nsolches Gremium hat \u2013, das Ganze beispielsweise bis auf \n\ndie Stadtbezirksebene herunterzubrechen, um  auch dort \n\nsolche M\u00f6glichkeiten der Vernetzung zu schaffen und \n\ndurch das Land zu unterst\u00fctzen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Ja, \n\nvielen Dank f\u00fcr die Frage. Das muss im Prozess gemein-\n\nsam mit den Kommunen ausgelotet werden. Ich bin \n\nausgesprochen dankbar, dass gerade auch die gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte vorangegangen sind. Das betrifft die Landeshaupt-\n\nstadt, Chemnitz und Leipzig. Alle haben unter nicht ganz \n\neinfachen Haushaltsbedingungen beschlossen und auch \n\nschon eingestellt, dass der Gemeindeordnungsdienst \n\nverst\u00e4rkt wird. Das ist ein sehr wesentlicher und wichtiger \n\nBaustein. \n\nLeider ist es aber so, dass nach meiner Erfahrung die \n\nkriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4te nur alle drei Monate zusam-\n\nmenkommen, wenn nicht sogar in gr\u00f6\u00dferen Abst\u00e4nden. \n\nDas ist deutlich zu wenig, sodass wir in einem mehrstufi-\n\ngen Prozess zun\u00e4chst einmal die kriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4te \n\nin St\u00e4dten einrichten, wo sie noch nicht vorhanden sind. \n\nDaf\u00fcr gibt es bereits Bestrebungen, und daf\u00fcr bin ich \n\ndankbar. Wir \u2013 also das Referat 33 in meinem Hause, das \n\ndaf\u00fcr sehr viel unterwegs ist \u2013 flankieren, beraten und \n\nbegleiten das. \n\nZun\u00e4chst muss eine Sicherheitsanalyse auf der Basis der \n\nPolizeilichen Kriminalstatistik, aber auch anderer verf\u00fcg-\n\nbarer Daten erstellt werden. Dazu geh\u00f6rt auch die Frage \n\nder subjektiven Sicherheitseinsch\u00e4tzung der B\u00fcrger. Wir \n\nhelfen dort mit. Die Polizei ist also ein fester Bestandteil \n\nder kommunalen Pr\u00e4ventionsarbeit, damit man die Daten-\n\ngrundlage hat. \n\nEs ist ganz wichtig, dass man diese Datengrundlage zum \n\nAnlass nimmt, um gemeinsam mit den Ortsteilen, Stadt-\n\nmissionen und anderen Akteuren in der Stadt dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren, wie, wo und in welchem Umfang wir einzel-\n\nne kriminalpr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen ableiten wollen. Das \n\nmuss beschlossen werden. Dabei ist viel mehr m\u00f6glich, \n\nals man denkt. Es sind lauter kleine Bausteine, die man \n\ndort ansetzen muss. \n\nBei der Umsetzung dieser Ma\u00dfnahmen bin ich daf\u00fcr offen \n\n\u2013 das sage ich auch als Innenminister \u2013, wo und wie der \n\nFreistaat mehr als bisher helfen kann. Ich hatte das Ange-\n\nbot der Unterst\u00fctzung der Videografie im \u00f6ffentlichen \n\nRaum gemacht. Es soll allerdings nicht der Eindruck \n\nentstehen, dass ich das als Allheilmittel begreife. Es wird \n\nkommunal vor Ort entschieden und diskutiert. Wenn es \n\ngew\u00fcnscht wird und passt, dann machen wir es. Wenn es \n\nnicht gew\u00fcnscht wird, dann sind andere Ma\u00dfnahmen am \n\nZuge, und wir werden diese gleicherma\u00dfen und ebenso \n\nunterst\u00fctzen. Wichtig ist mir zweierlei: \n\nErstens. Es ist das Bewusstsein zu schaffen, dass die \n\nkommunalen Akteure nicht nur Einfluss, sondern wesent-\n\nlichen Einfluss auf ihre eigene Sicherheitslage haben. Sie \n\nsind \u2013 mit der Unterst\u00fctzung des Freistaates \u2013 Bestandteil \n\nder \u201eProduktion von Sicherheit\u201c. Nach diesem Doppel-\n\nhaushalt kann keiner mehr den Vorwurf erheben, der \n\nFreistaat z\u00f6ge sich zur\u00fcck. Im Gegenteil: Wir haben mit \n\ndem Personalaufwuchs mehr M\u00f6glichkeiten und wollen \n\nsie mit den Akteuren vor Ort heben. \n\nZweitens m\u00fcssen wir im Diskussionsprozess mit den \n\nKommunen im n\u00e4chsten Jahr sehen, wie wir das organi-\n\nsieren. Dann werden L\u00fccken oder Vorschl\u00e4ge entstehen, \n\ndie wir aufgreifen und parlamentarisch beraten m\u00fcssen. \n\nDaraus k\u00f6nnen wir Schlussfolgerungen ziehen, was wir \n\nvonseiten des Freistaates mehr tun k\u00f6nnen. Ich will ein \n\nsicheres Sachsen sowie sichere St\u00e4dte und Kommunen \n\nhaben. Diese Gemeinsamkeit muss in der Diskussion auch \n\nzum Ausdruck kommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Wie hat sich der \n\nPersonalansatz der Polizei im Pr\u00e4ventionsbereich in den \n\nvergangenen zehn Jahren \u2013 prozentual oder gern auch in \n\nabsoluten Zahlen \u2013 ver\u00e4ndert? Wie wollen Sie mit gege-\n\nbenenfalls weniger Personal gleichzeitig die Pr\u00e4vention \n\nst\u00e4rken? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank f\u00fcr die Frage, Herr Abgeordneter! F\u00fcr die \n\nPr\u00e4ventionsbereiche in den Polizeidienststellen gab es im \n\nJahr 2008 einen Personalansatz von 269 und im Jahr 2018 \n\nvon 100 Stellen. Im Jahr 2008 wurde in den Pr\u00e4ventions-\n\nbereichen zus\u00e4tzlich noch Verkehrspr\u00e4vention betrieben. \n\nMan kann es nicht nur auf Stellen beziehen, sondern man \n\nmuss differenzieren, dass Personal sowohl f\u00fcr Kriminal- \n\nund Pr\u00e4ventionsarbeit als auch f\u00fcr Verkehrspr\u00e4vention \n\nzust\u00e4ndig ist und gleichzeitig noch andere Aufgaben \n\nerledigen muss. Eine wirklich trennscharfe Abgrenzung \n\nim Rahmen von Vollzeit\u00e4quivalenten ist nicht m\u00f6glich, \n\naber die von mir genannte Gr\u00f6\u00dfenordnung zeigt, dass wir \n\nhierbei deutlich Nachholbedarf haben und das entspre-\n\nchend regeln wollen. \n\nWas wollen wir tun? Zun\u00e4chst wurde die Organisations-\n\nentscheidung getroffen, dass zum 1. Januar 2019 in den \n\nPolizeidirektionen wieder der Fachdienst Pr\u00e4vention \n\neingerichtet wird. Zudem wurde im Rahmen der Evaluie-\n\nrung und Empfehlung der Fachkommission aufgrund der \n\nsteigenden Bedarfe an Ma\u00dfnahmen der polizeilichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8329 \n\nPr\u00e4vention \u2013 zum Beispiel im Bereich der polizeilichen \n\nBeratung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, f\u00fcr die Wirtschaft, also \n\nUnternehmen und Betriebe, sowie im Bereich der schuli-\n\nschen Pr\u00e4vention zu den Themen Drogen und neue \n\nMedien \u2013 ein Personalmehrbedarf von 55 Bediensteten in \n\nden Polizeidirektionen anerkannt. Mithin werden, begin-\n\nnend mit dem Doppelhaushalt 2019/2020, die Vorausset-\n\nzungen daf\u00fcr geschaffen, dass k\u00fcnftig insgesamt 100 \n\nBedienstete f\u00fcr den Bereich der polizeilichen Pr\u00e4vention \n\nzur Verf\u00fcgung stehen, also 85 in den Polizeidirektionen \n\nund 15 im Landeskriminalamt. \n\nDar\u00fcber hinaus ist Pr\u00e4vention Aufgabe eines jeden ein-\n\nzelnen Polizeibeamten. Zur weiteren Verbesserung wur-\n\nden mit Unterst\u00fctzung des Landeskriminalamtes die Aus- \n\nund die Fortbildungsinhalte in der s\u00e4chsischen Polizei \n\nmodifiziert. Auch bei der Vermittlung von Pr\u00e4ventions-\n\nbotschaftern werden neue Wege gegangen. So werden \n\nk\u00fcnftig in den klassischen Presseinformationen, in Inter-\n\nnetpr\u00e4sentationen oder auch bei der Teilnahme an Veran-\n\nstaltungen und Messen die sozialen Netzwerke st\u00e4rker \n\ngenutzt. Gerade diese sozialen Netzwerke werden wir \n\ndeutlich \u2013 deutlicher als in der Vergangenheit \u2013 aus- und \n\naufbauen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister! Noch einmal zur\u00fcck zum \n\nWohnungsbau. Eines Ihrer Handlungsfelder ist, mehr \n\nEigentum zu schaffen, also die Eigentumsquote in Sach-\n\nsen zu erh\u00f6hen. Jetzt gibt es bereits verschiedene F\u00f6rder-\n\ninstrumente. Dabei geht es regelm\u00e4\u00dfig um Kredite, mit \n\ndenen Sie auch Erleichterungen bringen wollen. \n\nDas bedeutet, dass damit vor allem auch Menschen \n\nangesprochen werden, die ohnehin in der Lage sind, ein \n\nDarlehen zu erhalten. Das Problem ist, dass wir die \n\nsoziale Durchmischung erhalten wollen. Sie kennen \n\nsicher das Thema Baugemeinschaften. Menschen sind \n\ndurchaus bereit \u2013 vielleicht auch gemeinschaftlich mit \n\nanderen \u2013, Eigentum zu bilden. Auch alternative Projekte, \n\nsprich: Raumpioniere, die das in die Hand nehmen, tun \n\nden St\u00e4dten gut, aber daf\u00fcr greifen diese Instrumente \n\nnoch nicht so richtig. \n\nWelche Strategie gibt es, um solchen Leuten mit einem \n\nKredit zu helfen, damit sie als Familie Eigentum jenseits \n\nvom Eigenheim bilden k\u00f6nnen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank f\u00fcr die zwei Fragen. Zur Durchmischung \n\nmuss man Folgendes sagen: Es ist besonders in den \n\nBallungsr\u00e4umen wichtig: Wir haben derzeit auch in der \n\nLandeshauptstadt keine eigenst\u00e4ndige gro\u00dfe st\u00e4dtische \n\nWohnungsbaugesellschaft. Das ist eine freie Entscheidung \n\nder Landeshauptstadt Dresden. Aber so, wie ich vom \n\nOberb\u00fcrgermeister und von Vertreter des Stadtrats geh\u00f6rt \n\nhabe, wird diese Diskussion gerade gef\u00fchrt. Dies ist in \n\nBezug auf die Vermischung wichtig; denn nur das Einset-\n\nzen von kommunalem Eigenkapital f\u00fchrt wirklich dazu, \n\ndass nicht nur zu 100 % sozial gebundener Wohnraum \n\nentsteht, sondern damit auch Angebote f\u00fcr andere, die \n\nnicht an den sozialen Wohnraum gebunden sind, gemacht \n\nwerden k\u00f6nnen. Das ist die notwendige Voraussetzung, \n\num dieser Vermischung entsprechend Nachdruck zu \n\nverleihen. \n\nEigenkapitalbildung haben wir in den Richtlinien abge-\n\nbildet. Ich nenne noch einmal den l\u00e4ndlichen Raum. Dort \n\nhaben wir bewusst darauf abgestellt, dass auch Personen-\n\nkreise in den Fokus ger\u00fcckt werden, f\u00fcr die das extrem \n\nschwierig ist. Das spiegelt Ihre Frage wider. \n\nErstens. In Bezug auf die Besicherung haben wir ein \n\nstaatliches F\u00f6rderdarlehen au\u00dferhalb des Bankbereiches. \n\nDort greift nicht die Kreditfinanzierungsrichtlinie; denn \n\ngerade junge Leute haben keine Sicherheiten, und \u00e4ltere \n\nLeute haben beim Beleihungsauslauf dann h\u00f6chstens nur \n\nnoch 20, 25 Jahre, und das verlangten sozusagen die \n\nBanken. Ab 80 Jahren ist dann in der Regel Schluss. Dann \n\nkann man nicht mehr tilgen und seinen Kapitaldienst \n\nleisten. Diese beiden Gruppen w\u00fcrden herausfallen. In \n\nunserer Richtlinie fallen sie eben nicht heraus. \n\nDas Zweite ist der niedrige Zinssatz, derzeit von 0,75 %. \n\nDieser gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr die gesamte Laufzeit von \n\n25 Jahren. Sie haben also eine hohe Zinsbindung und \n\ndadurch keine Zinsaufschl\u00e4ge. Normalerweise zahlen Sie \n\nnach zehn, 15, 20 Jahren entsprechend mehr Zinsen. \n\n0,75 % sind also sehr, sehr ideal. \n\nWir haben die nachrangige Besicherung an rangbereiter \n\nStelle. Der Freistaat schreibt nicht den zweiten oder \n\ndritten Rang vor, sondern es wird die Rangstelle eingetra-\n\ngen, f\u00fcr die es erforderlich ist. Im \u00dcbrigen ist es das nur \n\nf\u00fcr den Neubau und nicht f\u00fcr die Sanierung. \n\nDas Dritte ist: Wir haben mit der SAB, \u00fcber die die \n\nF\u00f6rderrichtlinie ausgereicht wird, im Wohnungsgipfel \n\nvereinbart, dass wir dankensweiterweise mit dem Bund \n\nwieder das Baukindergeld bezahlen. Es sind 1 200 Euro \n\npro Kind und pro Jahr \u00fcber zehn Jahre. Wenn Sie das \n\nzusammennehmen \u2013 zwei Kinder \u2013, dann ist das jede \n\nMenge Geld. Die SAB hat sich sofort bereit erkl\u00e4rt, dieses \n\nGeld in einer Summe auszubezahlen. Eine Familie mit \n\nzwei Kindern bekommt 24 000 Euro sofort auf die Hand, \n\nohne Besicherung. Das ist Eigenkapital, welches sie \n\nsofort einsetzen kann zum Bau, zum Erwerb einer Eigen-\n\ntumswohnung oder eines Hauses. \n\nDas ist ein ganz wesentlicher Baustein, dass wir hier \n\nvorankommen. Die Abflusszahlen liefern wir gern noch \n\nnach. Es ist nach meiner Kenntnis so, dass gerade der \n\nFreistaat Sachsen an erster oder zweiter Stelle ist, was das \n\nBaukindergeld in der Bundesrepublik Deutschland be-\n\ntrifft. Ich denke, dass wir dabei auf einem guten Weg sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, die Zeit f\u00fcr die Fragestunde ist leider abgelaufen. \n\nIch bedanke mich bei Herrn Staatsminister W\u00f6ller f\u00fcr die \n\nBeantwortung der Fragen und schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8330 \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nHartz IV abschaffen \u2013 sanktionsfreie Grundsicherung einf\u00fchren! \n\nDrucksache 6/15521, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion DIE LINKE mit Frau \n\nAbg. Schaper. Danach folgen die CDU, SPD, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Kersten und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Frau Abg. Schaper, \n\nSie haben das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Meine sehr verehrte \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In \n\nzehn Tagen klopft der Weihnachtsmann an die T\u00fcren. Die \n\nW\u00fcnsche von mindestens 90 000 s\u00e4chsischen Kindern \n\nwird er kaum erf\u00fcllen k\u00f6nnen, seien diese auch noch so \n\nbescheiden. \n\nDenn so viele Kinder sind es hierzulande, die von \n\nHartz IV betroffen sind. Auch zum Fest der Liebe wird ihr \n\nLeben von der Armut ihrer Eltern gepr\u00e4gt sein. Wir alle \n\nhier im Raum k\u00f6nnen uns wahrscheinlich nicht wirklich \n\nvorstellen, was das tats\u00e4chlich bedeutet. \n\nSelbst schuld, lautet die landl\u00e4ufige Ansicht zum Thema \n\nArbeitslosigkeit. Man m\u00fcsse sich eben mehr bem\u00fchen. \n\nDie meisten Langzeitarbeitslosen machten sich auf \n\nKosten der anderen ein sch\u00f6nes Leben. \n\nLaut dem Sachsenmonitor stimmt die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lke-\n\nrung dieser Aussage zu. Hartz IV stellt Hilfsbed\u00fcrftige \n\nunter Generalverdacht, unterstellt ihnen, dass sie zu \n\nHause nur faul in der H\u00e4ngematte liegen. Aber das stimmt \n\nnicht. Es ist schlimm, dass dieser Staat mit den Betroffe-\n\nnen trotzdem so umgeht, als seien solche Klischees wahr, \n\ndenn pauschale Urteile sind niemals korrekt. \n\nEine Frau hat mir ein Schreiben ihres Jobcenters zuge-\n\nschickt. Es zeigt, welches Bild dieser Staat von erwerbs-\n\nlosen Menschen hat. Um Energie zu sparen, empfiehlt \n\nman ihr und ihrem Kind, sich die H\u00e4nde mit kaltem \n\nWasser zu waschen. Sie wird darauf hingewiesen, dass \n\nVollb\u00e4der eine Ausnahme sein sollten und dass sie ihre \n\nToilette bitte sehr sparsam sp\u00fclen sollte. Auch hei\u00dft es \n\nw\u00f6rtlich: \u201eBeim W\u00e4schewaschen ist auf Effizienz zu \n\nachten.\u201c \n\nSo schl\u00e4gt den Hilfsbed\u00fcrftigen Misstrauen entgegen. So \n\nwird ihnen die W\u00fcrde genommen. Hartz IV f\u00fchrt zu \n\ndauerhafter Armut, zu Existenzangst in breiten Bev\u00f6lke-\n\nrungsschichten. Dieser Staat rechnet, was er den Betroffe-\n\nnen als Existenzminimum zugesteht, k\u00fcnstlich klein. \n\nDenn was diese Menschen angeblich zum Leben brau-\n\nchen, wird anhand dessen berechnet, was sie bereits \n\nausgeben k\u00f6nnen. Es ist klar, welches Ergebnis heraus-\n\nkommt, und das ist politisch so gewollt. Diese zynische \n\nPraxis haben die Regierungsparteien auf die Spitze \n\ngetrieben. \n\nZur Einf\u00fchrung von Hartz IV zog man noch die Einkom-\n\nmen der unteren 20 % heran, um die Regels\u00e4tze zu \n\nberechnen. Seit 2011 orientiert man sich nur noch am \n\nEinkommen der unteren 15 %. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Aha!) \n\nSchon ohne diese \u00c4nderung l\u00e4ge der Hartz-IV-Regelsatz \n\nheute bei 571 Euro, statt \u2013 wie bald \u2013 bei 424 Euro. \n\nDieser Staat betr\u00fcgt die \u00c4rmsten der Armen, w\u00e4hrend die \n\nReichsten weiter gro\u00dfe Verm\u00f6gen anh\u00e4ufen. Es sind nicht \n\ndie Hartz-IV-Betroffenen, die diese Gesellschaft um \n\nMilliarden betr\u00fcgen. Das zeigt zum Beispiel der Skandal \n\num Cum-Ex und \u00e4hnliche Gesch\u00e4fte von Steuerfl\u00fcchti-\n\ngen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\nUnd das ist nur die Spitze des Eisbergs. Die deutsche \n\nGesellschaft ist heute so ungleich wie vor dem Ersten \n\nWeltkrieg. Das Verm\u00f6gen der Reichen w\u00e4chst auf Kosten \n\nder arbeitenden Bev\u00f6lkerung, w\u00e4hrend die M\u00e4chtigsten \n\ndie Armen schr\u00f6pfen. \n\nVor Hartz IV ist \u00fcbrigens keiner gefeit. Das kann den \n\nFacharbeiter, der nach 30 Jahren Arbeit seinen Job ver-\n\nliert, ebenso treffen wie die alleinerziehende Mutter \n\nzweier Kleinkinder, die ihre Arbeitsstelle nicht mit den \n\nBetreuungszeiten ihrer Kinder vereinbaren kann. Schon \n\nkurz nach einer Lebenskrise ereilt einen das Schicksal \n\nHartz IV, ungeachtet des vorhergehenden Lebenswegs. Es \n\nist l\u00e4ngst an der Zeit, das unsoziale Hartz-IV-System zu \n\nGrabe zu tragen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will Ihnen drei weitere Gr\u00fcnde daf\u00fcr nennen, dass wir \n\nuns heute mit dem Thema besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. \n\nErstens. Trotz der guten Wirtschaftslage stecken in Sach-\n\nsen rund 330 000 Menschen in Hartz IV. Was oft verges-\n\nsen wird: Davon arbeiten \u00fcber 71 000, mehr als 37 000 \n\nsogar sozialversicherungspflichtig. Bei ihnen kommt die \n\ngute Konjunktur eben nicht an. Sie werden nicht viel \n\nmehr Geld zur Verf\u00fcgung haben, solange sie auf solche \n\nmickrigen Leistungen angewiesen sind. \n\nDer zweite Punkt sind die Sanktionen. In Sachsen waren \n\n2017 fast 9 000 Haushalte davon betroffen, darunter \u00fcber \n\n2 300 Haushalte mit Kindern. Ihnen wurde von dem \n\nsowieso schon viel zu niedrigen Budget auch noch das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8331 \n\nGeld abgezogen. Menschen m\u00fcssen sich auf eine Grund-\n\nsicherung verlassen k\u00f6nnen, \n\n(Hannelore Dietzschold, CDU: \n\nMit Hartz IV k\u00f6nnen sie das!) \n\ndie diesen Namen auch verdient. Leistungsk\u00fcrzungen \n\ngeh\u00f6ren abgeschafft, denn sie dr\u00fccken die Betroffenen \n\nunter das Niveau des Lebensnotwendigen. \n\nMit der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit dieses Sanktionssystems wird \n\nsich im \u00dcbrigen am 15. Januar das Bundesverfassungsge-\n\nricht besch\u00e4ftigen. Es ist durchaus m\u00f6glich und sehr \n\nw\u00fcnschenswert, dass es in Karlsruhe nicht bestehen wird. \n\nWas sagt es eigentlich \u00fcber diese Regierung aus, wenn \n\ndas Verfassungsgericht die letzte Hoffnung vieler Men-\n\nschen ist, ihren Lebensunterhalt zu sichern? \n\nDas f\u00fchrt mich zum dritten Grund. In der SPD gibt es \n\ninzwischen Stimmen, die sagen: Mit Anreizen lassen sich \n\nMenschen besser motivieren als mit Strafen. Vielleicht \n\nentwickeln sich daraus Debatten, die dem Armutsmotor \n\nHartz IV den Kraftstoff entziehen. Es ist h\u00f6chste Zeit, \n\ndass SPD und GR\u00dcNE, die Hartz IV eingef\u00fchrt haben \n\nund von CDU/CSU wie FDP unterst\u00fctzt wurden, ins \n\nZweifeln kommen. \n\nSie wissen: Wir als LINKE waren von Beginn an klar \n\ngegen Hartz IV, und wir fordern seit vielen Jahren konse-\n\nquent seine Abschaffung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSo auch hier und heute. Wir wollen nicht, dass ein Jobver-\n\nlust den Fall ins Bodenlose bedeutet. \n\nWir wollen nicht, dass Menschen, die Sozialleistungen \n\nbekommen, pauschal unterstellt wird, sie w\u00fcrden tricksen \n\nund betr\u00fcgen. Wir wollen nicht, dass mit dem Gang zur \n\nArbeitsagentur eine B\u00fcrokratie- und Forderungsflut \u00fcber \n\njemanden hereinbricht \u2013 immer mit Misstrauen im Unter-\n\nton. \n\nWir wollen stattdessen, dass Menschen wieder darauf \n\nvertrauen k\u00f6nnen, dass sie ein soziales Netz auff\u00e4ngt. Wir \n\nwollen, dass Menschen bei der Jobsuche unterst\u00fctzt und \n\nmotiviert und nicht bestraft und kleingehalten werden. \n\nWir wollen, dass alle Menschen in Deutschland, die in \n\neine soziale Notlage geraten, vor Armut gesch\u00fctzt sind \n\nund weiter am normalen Leben teilhaben k\u00f6nnen. Dazu \n\ngeh\u00f6rt nicht nur, satt zu sein und ein Dach \u00fcber dem Kopf \n\nzu haben. Dazu geh\u00f6rt auch, mal ins Kino oder ins Erleb-\n\nnisbad zu gehen oder dass die Kinder Klassenfahrten \n\nunternehmen oder Freunde zum Geburtstag besuchen \n\nk\u00f6nnen, ohne sich sch\u00e4men zu m\u00fcssen. Auch wenn \n\nHartz IV eine Angelegenheit des Bundes ist, sind der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung nicht die H\u00e4nde gebunden. \n\nSie kann und muss in Berlin daf\u00fcr streiten, dass dieses \n\nSystem endlich \u00fcberwunden wird, denn es ist eines \n\nSozialstaats unw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch bitte Sie daher um breite Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. Das w\u00e4re zumindest eine kleine Weihnachtsgeste \n\nf\u00fcr die vielen Kinder, die in unserem Land in Armut \n\naufwachsen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Herr Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth AfD: Jawohl, eine Kurzintervention auf den \n\nRedebeitrag von Frau Schaper. Hartz IV, Agenda 2010, \n\nhat dazu gef\u00fchrt, dass die hohe Arbeitslosigkeit in \n\nDeutschland \u2013 neben dem R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerungs-\n\nzahl \u2013 gesunken ist. Wir haben in Teilbereichen Probleme \n\nmit gesetzlichen Mindestl\u00f6hnen. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: 37 % der  \n\nSachsen leben unter dem Mindestlohn!) \n\nDar\u00fcber kann man debattieren sowie \u00fcber die Aussage, \n\ndass man mit einem 40-Stunden-Job ordentlich auskom-\n\nmen kann. Das ist alles richtig. Das, was Sie hier aber tun, \n\nist einfach: Wir zerst\u00f6ren Hartz IV. Wir f\u00fchren de facto \n\nein bedingungsloses Grundeinkommen ein \u2013 f\u00fcr wen auch \n\nimmer. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das  \n\nwill Frau Schaper nicht einf\u00fchren!) \n\nWas wir brauchen, ist eine ehrliche Debatte dar\u00fcber: \n\nWelche Sanktionen sind heute im Hartz-IV-System noch \n\nzeitgem\u00e4\u00df? Wir sind eine reiche Gesellschaft. Wir k\u00f6nnen \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass L\u00f6hne steigen, dass das Lohnabstands-\n\ngebot besteht und Hartz-IV-S\u00e4tze angehoben werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren von den LINKEN, wir wan-\n\ndern aber in eine Zeit hinein, in der uns Arbeitskr\u00e4fte in \n\nDeutschland eher fehlen werden. Die Problematik von \n\nHartz IV wird also zur\u00fcckgehen, wenn es uns gelingt, alle \n\nMenschen zu aktivieren, wieder in den Arbeitsprozess \n\neintreten zu k\u00f6nnen. \n\n(Antje Feiks, DIE LINKE: Alle mit \n\nHartz IV wollen ja jetzt nicht arbeiten?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schaper, \n\nwollen Sie darauf reagieren? \u2013 Nein. Jetzt die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte \n\nja ehrlicherweise damit gerechnet, dass die Debatte nicht \n\nnur mit der N\u00e4he zu dem anstehenden Urteil des Bundes-\n\nverfassungsgerichts zu tun hat, sondern auch eine emotio-\n\nnale N\u00e4he zur Weihnachtszeit hergestellt werden sollte. \n\nIch finde das aber, offen gestanden, etwas sch\u00e4big. \n\n(Emp\u00f6rung bei den LINKEN) \n\nDeutschland ist ein weltweit fast beispielhafter Sozial-\n\nstaat, und DIE LINKE hatte seit ihrem Bestehen nichts \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8332 \n\nBesseres zu tun, als tagt\u00e4glich den Eindruck zu vermit-\n\nteln, wir seien ein Land, in dem die soziale K\u00e4lte ganz \n\nbesonders stark durch die Stra\u00dfen weht. Das ist schlicht \n\nund ergreifend falsch und in dieser Absolutheit alles \n\nandere als angemessen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Wir lassen Sie auch immer ausbr\u00fcllen, also lassen Sie \n\nmich bitte aussprechen. Vielen Dank. \n\nWenn Sie hier einen Antrag zu Hartz IV stellen und Ihren \n\nBeitrag damit beginnen, eine typische Arm-Reich-\n\nDiskussion zu f\u00fchren, und so tun, als w\u00e4ren wir ein Land, \n\nin dem wie im Manchester-Kapitalismus die Armen die \n\nLasten der Reichen tragen und die Reichen auf Kosten der \n\nArmen leben w\u00fcrden, dann l\u00e4uft das aus meiner Sicht der \n\nLebensrealit\u00e4t in Deutschland nicht nur zuwider, sondern \n\nist ein Parallelbild, das nicht ansatzweise der Realit\u00e4t \n\nentspricht. \n\n(Beifall bei der CDU, SPD und des Abg. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD \u2013 Susanne Schaper, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Dierks? \n\nAlexander Dierks, CDU: Ich w\u00fcrde lieber erst einmal \n\naussprechen. Sie kann ja dann kurzintervenieren, wenn sie \n\nm\u00f6chte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das habe ich jetzt \n\n\u00fcberhaupt nicht verstanden. \n\n(Heiterkeit) \n\nAlexander Dierks, CDU: Ich w\u00fcrde lieber gern ausspre-\n\nchen wollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, gern. \n\nAlexander Dierks, CDU: Wenn Sie sagen, dass das \n\nBundesverfassungsgericht nicht der richtige Ort sei, an \n\ndem Menschen ihre Rechte einklagen k\u00f6nnen und dar\u00fcber \n\nentschieden wird, ob das Einklagen des Anspruchs be-\n\nrechtigt ist oder nicht, \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas hat sie nicht gesagt! \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \n\nSchlimm, wenn man da hingehen muss!) \n\ndann w\u00fcrde ich sagen, dass dies doch ein etwas zweifel-\n\nhaftes Bild des Rechtsstaats zeichnet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnser Sozialstaat folgt der \u00dcberzeugung, dass niemand in \n\nder Not ins Bodenlose fallen soll, aber er folgt eben auch \n\nder \u00dcberzeugung, dass jene, die ihn tragen, darauf ver-\n\ntrauen k\u00f6nnen, dass jeder, der von ihm getragen wird, das \n\nSeine dazu tut, ihn in absehbarer Zeit wieder mitzutragen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch denke, dass man immer wieder \u2013 auch wenn es \n\nselbstverst\u00e4ndlich zu sein scheint \u2013 auf dieses Wechsel-\n\nverh\u00e4ltnis hinweisen muss: dass ein Sozialstaat f\u00fcr uns \n\ninzwischen selbstverst\u00e4ndlich geworden ist, jedoch \n\ngewissen Wirkmechanismen unterliegt, das hei\u00dft, dass er \n\ndavon lebt, dass wir ihn gemeinsam finanzieren und jene, \n\ndie von ihm profitieren und ihn sch\u00e4tzen, auch bereit sind, \n\ndas ihre zu tun, um zu seiner Finanzierung beizutragen. \n\nWir m\u00fcssen dabei auch \u00fcber Sanktionen sprechen \u2013 ich \n\nkomme noch einmal im Detail darauf zur\u00fcck \u2013; denn wir \n\nsind denjenigen, die den Sozialstaat finanzieren, auch \n\nRechenschaft dar\u00fcber schulden, wof\u00fcr das Geld ausgege-\n\nben wird. Wenn man sich mit Menschen unterh\u00e4lt, die \n\nvergleichsweise wenig verdienen, dann sagen sie, es gebe \n\nimmer mehr Menschen, die sagen: F\u00fcr das bisschen mehr, \n\ndas ich bekomme, will ich nicht arbeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir d\u00fcrfen nicht so tun, als w\u00e4re Sozialhilfe bzw. \n\nHartz IV so etwas wie ein Grundeinkommen, sondern es \n\nist Hilfe zur Selbsthilfe. Das muss es jedenfalls im Nor-\n\nmalfall sein. Dann kann man auch erwarten, dass man \n\nsich bem\u00fcht, in eine sozialversicherungspflichtige Be-\n\nsch\u00e4ftigung zu kommen. \n\nWenn Sie so tun, als w\u00fcrde die Abschaffung von Sanktio-\n\nnen zu Teilhabe f\u00fchren, dann bin ich der festen \u00dcberzeu-\n\ngung, dass es letzten Endes nichts gibt, das zu mehr \n\nTeilhabe f\u00fchrt als eine Besch\u00e4ftigung auf dem ersten \n\nArbeitsmarkt. Deshalb muss der Fokus unserer Anstren-\n\ngungen ein anderer sein. Es geht nicht darum, dass wir \n\nzuerst dar\u00fcber diskutieren, wie hoch Hartz IV sein muss, \n\nsondern darum: Was tun wir f\u00fcr jene, die trotz einer guten \n\nKonjunktur und in den letzten Jahren rapide gesunkener \n\nArbeitslosenzahlen in Arbeit kommen? \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDazu hat zum Beispiel der Deutsche Bundestag das \n\nTeilhabechancengesetz auf den Weg gebracht, das am \n\n1. Januar 2019 in Kraft tritt und genau den Fokus hat, \n\njene, die bislang nicht von der guten konjunkturellen Lage \n\nprofitieren konnten, wieder in Arbeit zu bringen. Denn \n\nwir haben ein volkswirtschaftliches und individuelles \n\nInteresse daran, dass Menschen in Arbeit kommen. \n\nVolkswirtschaftlich deshalb, weil wir in manchen Berei-\n\nchen schon massiv und in vielen anderen absehbar einen \n\nsehr hohen Fachkr\u00e4ftebedarf bekommen werden, und wir \n\nk\u00f6nnen doch nicht den Eindruck vermitteln, dass wir \n\ndiese Leute nicht brauchen, und sagen, wir gew\u00e4hrleisten \n\nsoziokulturelle Teilhabe \u00fcber die Grundsicherung. Das \n\nmuss im Normalfall funktionieren, keine Frage. Aber es \n\nmuss doch in unserem Interesse liegen, dass diese Men-\n\nschen Teilhabe \u00fcber Arbeit bekommen, da es auch in \n\nihrem individuellen Interesse liegt, weil Arbeitslosigkeit \n\neben kein Lebensschicksal sein soll. \n\nWenn wir \u00fcber Kinderarmut sprechen \u2013 das sagten Sie \n\neingangs \u2013, dann glaube ich, so drastisch das vielleicht \n\nklingt, dass Hartz IV nicht der richtige Ansatzpunkt ist. \n\nIch bin \u00fcberzeugt davon, dass wir diese Kreisl\u00e4ufe, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8333 \n\nSie ansprechen, auf die Dauer nur dann durchbrechen \n\nk\u00f6nnen, wenn wir ausreichend in die Bildung dieser \n\nKinder investieren und Hilfsangebote machen, bei denen \n\nbeispielsweise die Kindertagesst\u00e4tten ordentlich mit der \n\nJugendhilfe sowie Angeboten der Erwachsenenbildung \n\nund der Elternberatung verzahnt werden. Wir haben in \n\nChemnitz beispielsweise Familienzentren. Ich denke, das \n\nist ein richtiger Ansatz, um solche Kreisl\u00e4ufe zu durch-\n\nbrechen \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund Kindern eine gerechte Teilhabe und die M\u00f6glichkeit \n\nauf ein selbstbestimmtes Leben zu bieten. Ich bin mir \n\nsicher, dass wir nur so diese jammervollen Kreisl\u00e4ufe \n\ndurchbrechen k\u00f6nnen. \n\nDas geht weiter in der Schule. Ich glaube, dass die \n\nSchulsozialarbeit als niedrigschwelliges Angebot der \n\nJugendhilfe dazu beitragen kann, dass \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt  \n\nund Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wir geben 30,5 Millionen Euro f\u00fcr Schulsozialarbeit \n\naus, Herr Gebhardt! \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Was haben Sie die letzten 28 Jahre hier gemacht, Herr \n\nGebhardt? \u2013 Hier gesessen und herumgep\u00f6belt! \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt und \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Sehr wahr! Sehr wahr!) \n\nWer 28 Jahre regiert, macht hin und wieder etwas falsch. \n\nWer 28 Jahre nicht regiert hat, hatte gl\u00fccklicherweise gar \n\nnicht die Gelegenheit, etwas falsch zu machen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: So eine Arroganz! \n\n\u2013 Zurufe der Abg. Rico Gebhardt  \n\nund Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nSumma summarum: Ich glaube, wenn wir \u00fcber Kinderar-\n\nmut sprechen, dass es dabei nicht zuerst um Sanktionen \n\nim Hartz-IV-Bereich geht, sondern um eine angemessene \n\nInvestition in Bildung und die Verkn\u00fcpfung von Bildung \n\nund Jugendhilfe. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie tun so, als ob ich regiere! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Gott sei Dank nicht! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Nein! \n\n(Interner Wortwechsel zwischen den Abg. Klaus \n\nBartl, DIE LINKE, und Patrick Schreiber, CDU \u2013 \n\nZurufe des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, w\u00fcrden Sie ihm bitte sagen, dass er \n\nmich einmal ausreden l\u00e4sst. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zwischenrufe sind \n\nerlaubt! \n\nAlexander Dierks, CDU: Wenn wir \u00fcber die Sanktionen \n\nsprechen, dann muss man schon noch einmal auf den \n\nGrundsatz zur\u00fcckkommen. Ich bin gern bereit, dass wir \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013 \n\nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\ndar\u00fcber diskutieren, inwiefern Sanktionen auch heute \n\nnoch zeitgem\u00e4\u00df sind bzw. nach welchen Prinzipien diese \n\nSanktionen erfolgen sollen. \n\nIch w\u00fcrde aber gern noch einmal darauf hinweisen, dass \n\ndiese Sanktionen nicht, wie Sie den Eindruck vermitteln, \n\neine Bestrafung darstellen, sondern dass sie letzten Endes \n\nAusdruck dessen sind, dass derjenige, der die Solidarit\u00e4t \n\ndes Sozialstaates in Anspruch nimmt, auch gewisse \n\nVerpflichtungen gegen\u00fcber der Gesellschaft und dem \n\nSozialstaat hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der Abg. Marco \n\nB\u00f6hme und Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte aber auch dem Eindruck entgegenwirken, dass \n\nes hier irgendein Bild davon gibt, dass Menschen, die \n\nGrundsicherung beziehen, irgendwie per se faul seien. Ich \n\nhabe auch noch niemanden gesehen, der das behauptet, \n\nFrau Schaper. \n\n(Zurufe der Abg. Susanne Schaper, Rico Gebhardt, \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, Mirko Schultze, \n\nSarah Buddeberg und Antje Feiks, DIE LINKE) \n\nWir alle kennen nat\u00fcrlich Beispiele, in denen Menschen \n\nunverschuldet in solche Situationen kommen, aus unter-\n\nschiedlichen famili\u00e4ren oder auch gesundheitlichen \n\nGr\u00fcnden, die keine M\u00f6glichkeit haben, den Erwartungen \n\nnachzukommen, die an sie gestellt werden. Deshalb halte \n\nich eine ergebnisoffene Diskussion dar\u00fcber, wie man das \n\nSystem zeitgem\u00e4\u00df gestalten kann, durchaus f\u00fcr sinnvoll. \n\nAber, ich glaube, dass die Absolutheit, mit der Sie das \n\ndarstellen und \u2013 \u2013 Sie sagen nicht einmal, dass Sie dieses \n\nB\u00fcrgergeld haben wollen, das die Bundespartei fordert, \n\nsondern Sie kommen so ein bisschen durch die Hintert\u00fcr \n\nmit den Sanktionen; fordern letzten Endes so eine Art \n\nB\u00fcrgergeld im Schafspelz. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nIch glaube, dass das tats\u00e4chlich fehlgeht. Wir m\u00fcssen \n\nimmer wieder deutlich machen, dass es letzten Endes \n\ndarum geht, Menschen durch Arbeit in Teilhabe zu brin-\n\ngen und dort die Barrieren und Probleme aufzubrechen. \n\nDeswegen werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. \n\nHomann f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Wenn wir \u00fcber Sozialpolitik diskutieren, werbe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8334 \n\nich f\u00fcr Fairness und Differenzierung. Deutschland ist \n\nohne Frage einer der st\u00e4rksten und leistungsf\u00e4higsten \n\nSozialstaaten dieser Welt. Das ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. \n\nEs gibt marktradikale Kr\u00e4fte, die ihn infrage stellen und \n\nwie die AfD die Privatisierung der Arbeitslosenversiche-\n\nrung fordern. Das werden und m\u00fcssen wir mit aller Macht \n\nverhindern. \n\nDen Sozialstaat zu verteidigen bedeutet aber nicht, dass \n\nman nicht auch jene Dinge beim Namen nennt, die wirk-\n\nlich verbesserungsw\u00fcrdig sind. Diese gibt es. Wir disku-\n\ntieren in Deutschland aktuell zu Recht \u00fcber die Frage, wie \n\nes mit den deutschen Hartz-IV-Gesetzen weitergeht. \n\nHartz IV hat besonders bei den Menschen im Osten tiefe \n\nWunden hinterlassen. Ich erinnere an die Massenarbeits-\n\nlosigkeit Ende der Neunzigerjahre, Anfang der Nullerjah-\n\nre. Viele Menschen wurden zu Sozialstaatsempf\u00e4ngern, \n\nbesonders im Osten, obwohl es schlichtweg keine Arbeit \n\ngab oder die Leute nur zu Niedrigl\u00f6hnen arbeiten konn-\n\nten. \n\nDie Herausforderungen, vor denen wir heute stehen, sind \n\naber andere als damals. Die Arbeitslosigkeit ist so niedrig \n\nwie noch nie. Das ist gut. Fachkr\u00e4fte werden dringend \n\ngesucht \u2013 und im \u00dcbrigen nicht nur Fachkr\u00e4fte, sondern \n\ngenerell Arbeitskr\u00e4fte. Aufgrund der Digitalisierung \n\nstehen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vor vielf\u00e4l-\n\ntigen Herausforderungen und verlangen nach einer Per-\n\nspektive mit Sicherheit. \n\nEs ist also Zeit f\u00fcr eine Sozialstaatsreform, eine Reform \n\nweg vom reinen Blick auf die H\u00f6he von Leistungen und \n\nSanktionen. Ich finde, eine solche Debatte ist verk\u00fcrzt. \n\nWir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten sind \n\nbereit und laden ein zu diskutieren, ohne gleich auf alles \n\neine Antwort zu haben. \n\nIch m\u00f6chte einmal folgende Grundideen in dieser Debatte \n\n\u00e4u\u00dfern, um einen Bogen zu schlagen. Erstens. Das erste \n\nund wichtigste Ziel muss immer sein zu verhindern, dass \n\nMenschen \u00fcberhaupt von Arbeitslosigkeit betroffen sind. \n\nDas muss immer das erste Ziel einer guten Politik sein. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDeshalb brauchen wir ein neues F\u00f6rdern, gerade im \n\nAngesicht der Digitalisierung und Automatisierung vieler \n\nBerufe. Die Digitalisierung ist definitiv eine Chance. Wir \n\nbrauchen davor keine Angst zu haben. Aber wir m\u00fcssen \n\nauch daf\u00fcr sorgen, dass die alten Berufe nicht entwertet \n\nwerden. Deshalb brauchen wir einen Rechtsanspruch auf \n\nWeiterbildung f\u00fcr Menschen, die arbeiten, aber auch f\u00fcr \n\nMenschen, die gerade ihre Arbeit verloren haben. Mit \n\ndem Arbeitslosengeld \u201eQ\u201c \u2013 \u201eQ\u201c f\u00fcr Qualifizierung \u2013 hat \n\ndie SPD-Fraktion einen gut umsetzbaren Vorschlag \n\ngemacht. \n\nZweitens. Wenn jemand in Arbeitslosigkeit f\u00e4llt, muss \n\nseine Lebensleistung st\u00e4rker anerkannt werden. Men-\n\nschen, die lange gearbeitet haben, sollten mehr Geld \n\nerhalten als die Menschen, die nur kurz oder nie gearbei-\n\ntet haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWer zum Beispiel 30 Jahre lang in die Arbeitslosenversi-\n\ncherung und in die Sozialsysteme eingezahlt hat, weil er \n\ngearbeitet hat, sollte nicht mehr in Hartz IV bzw. in die \n\nGrundsicherung fallen. F\u00fcr solche Menschen ben\u00f6tigen \n\nwir einen Anerkennungsfaktor, dass sie oder er 30 Jahre \n\nlang gearbeitet hat. Solche Menschen muss man besser \n\nbehandeln. \n\nWer lange gearbeitet hat, der darf auch nicht gezwungen \n\nwerden, seine Ersparnisse zu verbrauchen. Erspartes muss \n\ngro\u00dfz\u00fcgiger gesch\u00fctzt werden, und die Menschen sollten \n\ngrunds\u00e4tzlich keine Angst haben, ihre angestammten \n\nWohnungen und ihr Wohneigentum verlassen zu m\u00fcssen. \n\nZur Lebensleistung geh\u00f6rt auch, dass derjenige, der \n\njahrelang in die Arbeitslosenversicherung eingezahlt hat, \n\nkeine Sanktionen \u2013 jetzt komme ich zu Ihrem Thema, \n\ndenn an dieser Stelle stimme ich Ihnen zu \u2013 bef\u00fcrchten \n\nmuss, wenn er einen deutlich schlechteren Job ablehnt. \n\nDie Alternative zur Arbeitslosigkeit darf nicht prek\u00e4re \n\nBesch\u00e4ftigung sein, sondern gute Arbeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAn dieser Stelle muss man Lebensleistungen h\u00f6her \n\nw\u00fcrdigen. \n\nMein dritter Grundgedanke ist: Wir wollen, dass alle \n\nMenschen aus der Grundsicherung herauskommen, in die \n\nsie schlichtweg nicht hineingeh\u00f6ren. Als Allererstes: \n\nKinder geh\u00f6ren nicht in Hartz IV! Punkt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nGenauso wenig geh\u00f6ren dort die Menschen hinein, die \n\nt\u00e4glich zur Arbeit gehen, deren Lohn aber zu niedrig ist \n\nbzw. deren Mieten zu hoch sind und somit faktisch als \n\nAufstocker in Hartz IV rutschen. Deshalb brauchen wir \n\nein h\u00f6heres Wohngeld, eine Kindergrundsicherung, einen \n\nh\u00f6heren Mindestlohn und allgemeinverbindliche Tarifver-\n\ntr\u00e4ge. Das hilft an dieser Stelle zu sortieren. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHenning Homann, SPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nHomann, Sie haben gesagt, die AfD m\u00f6chte die Arbeitslo-\n\nsenversicherung privatisieren. Ich habe jetzt kurz in \n\nunsere Programme geschaut, aber diesbez\u00fcglich nichts \n\ngefunden. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wo Sie das gefunden \n\nhaben, damit ich nach Beantwortung Ihrer Frage etwas \n\nschlauer bin? \n\nHenning Homann, SPD: In Ihrem Programm! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8335 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist falsch! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sie m\u00fcssen genau lesen! \u2013 \n\nUnruhe im Saal) \n\nEs gibt ein Programm von Ihnen \u2013 es ist entweder Ihr \n\nGrundsatzprogramm oder Ihr Bundestagswahlprogramm \n\n\u2013, wo Sie hineingeschrieben haben \u2013 \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: In beiden nicht! \u2013 \n\nZuruf von der AfD) \n\n\u2013 Ach, es steht im Grundsatzprogramm. Ich wei\u00df es nicht. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Aber \n\nnicht so, wie Sie es auslegen!) \n\nSie wollen im \u00dcbrigen \u2013 \u2013 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist Unsinn!) \n\n\u2013 Nein, das ist eine Tatsache. \n\n(Zurufe von der AfD: Nein!) \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie beim Programmschreiben aus \n\nVersehen mit der Maus verrutscht sind. Aber das ist ja \n\nauch nicht die einzige soziale \u2013 \u2013 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das war ja jetzt ein \n\nechter Gag! \u2013 Weitere Zurufe von der AfD) \n\nIch w\u00fcrde gern auf die Frage antworten. Also: Das steht \n\nbei Ihnen im Programm, \n\n(Zuruf von der AfD: Nein!) \n\nund zwar im selben Programm, in dem im \u00dcbrigen auch \n\ndrinsteht, dass Sie die Erbschaftssteuer abschaffen wollen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das macht Sinn! Das ist \n\nhervorragend! \u2013 Weitere Zurufe von der AfD) \n\nDas hilft im \u00dcbrigen nur den Reichen und nicht den \n\nMenschen, die in diesem Land hart arbeiten und keine \n\nMilliarden Euro erben k\u00f6nnen. \n\nDeshalb sei mir an dieser Stelle der Hinweis erlaubt: Die \n\nAfD macht mitnichten eine Politik f\u00fcr die hart arbeiten-\n\nden Menschen, sondern die AfD macht offensichtlich \n\nPolitik f\u00fcr die Menschen, die sie mit gro\u00dfz\u00fcgigen Millio-\n\nnenspenden unterst\u00fctzt. Das ist die Wahrheit, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist eine Frechheit! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sie  \n\nschwindeln es sich zusammen! \u2013  \n\nZurufe von der AfD: Das ist doch Unsinn, was Sie \n\nhier erz\u00e4hlen! Werden Sie doch mal sachlich! \u2013  \n\nZurufe der Abg. Sarah Buddeberg  \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch w\u00fcrde mit dem sachlichen Teil der Diskussion fort-\n\nf\u00fchren wollen, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nWerden Sie einmal sachlich!) \n\nweil es mir an dieser Stelle wirklich wichtig ist. Ich h\u00e4tte \n\nn\u00e4mlich noch zwei weitere Vorschl\u00e4ge. \n\nDer vierte Vorschlag, den ich einbringen m\u00f6chte, ist, dass \n\nwir mehr Transparenz und Einfachheit brauchen. 40-\n\nseitige Hartz-IV-Bescheide helfen den Betroffenen nicht. \n\nDie Menschen m\u00fcssen verstehen k\u00f6nnen, warum sie von \n\ndiesem Staat wie unterst\u00fctzt oder auch nicht unterst\u00fctzt \n\nwerden. Das hilft im \u00dcbrigen auch, Gerichtsprozesse \u00fcber \n\nBeh\u00f6rdenbescheide zu verhindern. Deshalb ist mehr \n\nTransparenz und Einfachheit \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Transparenz!) \n\nin verst\u00e4ndlichen Strukturen auch ein Beitrag zur Entlas-\n\ntung und St\u00e4rkung unseres Rechtsstaats, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen. \n\nLetzter Punkt. Wir brauchen eine Politik, die Menschen, \n\ndie von Langzeitarbeitslosigkeit betroffen sind, wieder \n\neinen Weg auf den ersten Arbeitsmarkt er\u00f6ffnet. Wir sind \n\ndazu in Sachsen auf einem sehr guten Weg. Ich m\u00f6chte \n\njedem empfehlen, sich das Programm Tandem anzuschau-\n\nen, mit dem wir Menschen, die von Langzeitarbeitslosig-\n\nkeit betroffen sind \u2013 das sind zu einem gro\u00dfen Teil zum \n\nBeispiel alleinerziehende M\u00fctter \u2013, den Weg er\u00f6ffnen, \n\nindem wir nicht nur ihnen ein Angebot machen, sondern \n\neine Unterst\u00fctzungsleistung f\u00fcr ihre ganze Familie. Dieser \n\nganzheitliche Ansatz verspricht Erfolg bei dem Ziel, auch \n\nsolchen Menschen wieder den Weg auf den Arbeitsmarkt \n\nzu er\u00f6ffnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wichtig f\u00fcr uns als SPD \n\nist bei allem, dass wir dabei den spezifischen Blick der \n\nMenschen in Ostdeutschland beachten m\u00fcssen. Es bringt \n\nzum Beispiel die Erh\u00f6hung bei Schonverm\u00f6gen in Ost-\n\ndeutschland nur wenig, weil nur wenige Menschen \n\nVerm\u00f6gen haben. \n\nSie merken, es gibt viele M\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen neuen \n\nSozialstaat. Was dabei auch nicht hilft, sind einfache \n\npopulistische Antworten. Einfach nur die Antwort \u201eSank-\n\ntionen weg\u201c ist aus meiner Sicht noch kein Konzept. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAm Ende sind wir damit auch keinen Schritt weiter. \n\nDeshalb lade ich Sie zur Debatte ein. Es ist Zeit, unseren \n\n\u00fcber Jahrzehnte gewachsenen Sozialstaat entlang der \n\naktuellen Erfordernisse sozialer Sicherung neu auszurich-\n\nten. Eine solche Sozialpolitik schafft Perspektiven und \n\nst\u00e4rkt damit den sozialen Zusammenhalt in unserem Land. \n\nDas muss unser Ziel sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt eine Wortmeldung. Sie w\u00fcnschen bitte, \n\nHerr Urban? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich bitte um eine Kurzintervention, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8336 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank. Herr Homann, ich \n\nm\u00f6chte etwas richtigstellen. Ich finde es ziemlich armse-\n\nlig, dass Sie es n\u00f6tig haben, mit glatten L\u00fcgen in die \n\nDebatte einzusteigen. In keinem unserer Programme steht, \n\ndass die AfD die Arbeitslosenversicherung privatisieren \n\nwill. Das ist Ihre Erfindung. Ich finde das armselig, so in \n\ndie Debatte zu gehen. \n\nZweitens. Bei der Abschaffung der Erbschaftssteuer kann \n\nman eine billige Neiddebatte zwischen Arm und Reich \n\ner\u00f6ffnen, so wie Sie das machen. So machen Sie das. Die \n\nEntlassung aus der Erbschaftssteuer betrifft vor allem \n\nUnternehmer. Das sind Menschen, die Arbeitspl\u00e4tze \n\nschaffen und die daf\u00fcr sorgen, dass wir m\u00f6glichst wenige \n\nMenschen haben, die auf Sozialhilfe angewiesen sind. \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nDann m\u00f6chte ich noch sagen, dass ich mich nach Ihrem \n\nRedebeitrag frage, wer Hartz IV eigentlich eingef\u00fchrt hat. \n\nDas muss jemand ganz B\u00f6ses gewesen sein, der dieses \n\nunsoziale Projekt auf die Beine gestellt hat. Mensch, wer \n\nwar denn das?! \u00dcberlegen wir doch einmal alle zusam-\n\nmen! Ich kann mich nicht erinnern. Die SPD kann es \n\nnicht gewesen sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Homann, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Bitte. Moment bitte, das Mikrofon \n\nfunktioniert nicht. Hier ist etwas los. Na klasse! \n\n(Zuruf von der SPD: Henning, geh doch vor!) \n\nDie Ger\u00e4tschaft hat die letzten Haushaltssitzungen nicht \n\n\u00fcberstanden. Haben wir das im Plan ber\u00fccksichtigt, meine \n\nDamen und Herren? \n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf: Gek\u00fcrzt haben wir \n\nes nicht! \u2013 Allgemeine gro\u00dfe Heiterkeit) \n\nHerr Homann, kommen Sie bitte ans Rednerpult. \u2013 Jetzt \n\nk\u00f6nnen Sie wieder an das Mikrofon 1 gehen. \n\n(Allgemeine gro\u00dfe Heiterkeit) \n\nKollegin Meiwald hat gestern den Sport gewollt und wir \n\nhaben jetzt einmal kurz ge\u00fcbt. Jetzt sind Sie dran. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHenning Homann, SPD: Ich habe kurz daran gedacht, ob \n\nich den Spruch anbringen sollte: Kennen Sie den Redebei-\n\ntrag? Der Weg war umsonst. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch bleibe dabei: Die AfD hat im Kern ihrer Programma-\n\ntik eine neoliberale und sozialstaatsfeindliche Ausrich-\n\ntung. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Falsch!) \n\n\u2013 Doch! Das ist der alte Gr\u00fcndungsmythos, den Sie noch \n\nvon Bernd Lucke haben. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Falsch! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das h\u00e4tten Sie gern so!) \n\nDas ist eine zutiefst neoliberale Partei. Wenn Sie davon \n\nsprechen, dass Sie die kleinen Unternehmer sch\u00fctzen \n\nwollen: Mutters H\u00e4uschen und kleine Unternehmen sind \n\nbereits heute mit gro\u00dfz\u00fcgigen Freibetr\u00e4gen von der \n\nErbschaftssteuer befreit. Wenn man wie Sie die Erb-\n\nschaftssteuer abschafft, dann beg\u00fcnstigt man die Milliar-\n\ndenerbschaften, wie zum Beispiel die der Aldi-Br\u00fcder. \n\nDas ist das, was Sie machen w\u00fcrden und was Deutschland \n\nbevorst\u00fcnde, wenn Sie etwas zu sagen h\u00e4tten. Aber das \n\nwird nicht passieren. Daf\u00fcr werden wir alle gemeinsam \n\nsorgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich sehe eine weitere Wortmeldung an Mikro-\n\nfon 1. Frau Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich bitte um eine \n\nKurzintervention, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, auf den \n\nRedebeitrag von Herrn Homann. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Herr Homann, Sie haben gesagt, einfach die \n\nAbschaffung von Sanktionen zu fordern, w\u00e4re kein \n\nKonzept. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!) \n\nDas ist auch nicht unsere einzige Forderung zum Thema \n\nAbschaffung von Hartz IV. Aber es ist trotzdem festzu-\n\nstellen, dass das sehr helfen w\u00fcrde, weil dann die Men-\n\nschen eben nicht unter das Existenzminium fallen. Wir \n\nhaben auch nicht gesagt, dass das Verfassungsgericht das \n\nnicht behandeln darf. Nein, es ist eine Schande, dass es \n\nf\u00fcr die Menschen in diesem Land der einzige Weg ist, um \n\nzu ihrem Recht zu kommen, zum Verfassungsgericht \n\ngehen zu m\u00fcssen. \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nIch habe ganz genau zugeh\u00f6rt, was die SPD eben zum \n\nThema Hartz IV gesagt hat. Wir k\u00f6nnen in ganz vielen \n\nPunkten zustimmen und freuen uns, dass das bei den \n\nSozialdemokraten so weit fortgeschritten ist. Da k\u00f6nnen \n\nwir nur noch hoffen, dass Sie bald regieren, dass sich \n\ndaran etwas \u00e4ndert. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: Das  \n\nwerden wir zu verhindern wissen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Homann, Sie \n\nm\u00f6chten darauf erwidern? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8337 \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank. Frau Schaper, ich \n\nbin Ihnen erst einmal f\u00fcr die Klarstellung dankbar, dass \n\nIhr Antrag kein Konzept ist. Damit hat sich auch die \n\nFrage gekl\u00e4rt, warum wir dem nicht zustimmen werden. \n\nDenn ich finde, dass das an dieser Stelle ein Thema ist, \n\ndas so wichtig ist, dass man mit Einzelma\u00dfnahmen nicht \n\nversuchen sollte, eine Debatte zu bestreiten. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nMan sollte mehr im Blick haben. Ich m\u00f6chte an dieser \n\nStelle zweitens feststellen, dass die SPD selbst in einem \n\nDiskussionsprozess ist und dass mein Redebeitrag meine \n\nPrivatmeinung war. \n\n(Oh- und Ah-Rufe \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: K\u00f6nnen Sie  \n\ndas auch f\u00fcr die Fraktion gelten lassen?!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das gern auch f\u00fcr die Fraktion gelten lassen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch finde das nicht schlimm, denn wir sind mitten in \n\neinem Diskussionsprozess. Wenn das Ihre Fraktionsmei-\n\nnung war, dass Sie mit einer einzelnen Ma\u00dfnahme mei-\n\nnen, die gro\u00dfen sozialen Fragen kl\u00e4ren zu wollen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIch gebe das nur zur\u00fcck. Ich will es nur klarstellen. \n\nDeshalb, Frau Schaper, glaube ich, ist es wichtig, Sozial-\n\nstaatlichkeit in einem ganzheitlichen Konzept zu diskutie-\n\nren. Sie haben als Oppositionspartei bis jetzt immer den \n\nLuxus genossen, alles fordern zu k\u00f6nnen und dabei nichts \n\nselbst durchsetzen zu m\u00fcssen. Wir als Sozialdemokratin-\n\nnen und Sozialdemokraten m\u00fcssen eine ganzheitlichen \n\nBlick auf die Dinge haben. Denn wir stehen in der Ver-\n\nantwortung \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nund wir sind bereit, in dieser Gesellschaft St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck \n\nsoziale Verbesserung durchzusetzen. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: So ein Schw\u00e4tzer!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es geht in der Aussprache weiter. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Beger. Herr Beger, Sie haben das \n\nWort. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die Linksfraktion \n\nbegehrt mit ihrem Antrag eine Grundsatzdebatte \u00fcber die \n\nGrundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende, auch Hartz IV \n\ngenannt. Sie m\u00f6chten, dass sich der Freistaat Sachsen f\u00fcr \n\ndie Abschaffung des bestehenden Systems einsetzt und \n\ndieses durch eine sanktionsfreie Grundsicherung ersetzt. \n\nSie wollen also ein bedingungsloses Grundeinkommen \n\nf\u00fcr alle, welches Armut und Kinderarmut verhindern \n\nsowie eine umfassende Teilhabe erm\u00f6glichen soll. Auch \n\nwir wollen, dass keiner in Armut leben muss und ein \n\nEinkommen hat, das zu einem w\u00fcrdigen Auskommen \n\nreicht. \n\nAuch wenn wir in diesem Ziel \u00fcbereinstimmen, ist doch \n\nder Weg ein ganz anderer. Ziel muss es doch sein, die \n\nMenschen in Arbeit zu bringen und f\u00fcr einen angemesse-\n\nnen Lohn zu sorgen. \n\nEs kann nicht sein, dass Arbeitslosigkeit, so wie Sie es \n\nwollen, immer noch attraktiver wird. Schon heute sind \n\n11 % der Hartz-IV-Bezieher seit 2005 im System. Das \n\nsind 470 000 Personen. Seit Einf\u00fchrung des Hartz-IV-\n\nSystems 2005 ist die Zahl der auf diese Leistungen \n\nangewiesenen Personen von 7,2 Millionen auf \n\n5,9 Millionen gesunken. Die Zahl der arbeitslosen Leis-\n\ntungsberechtigten ist \u00fcber den Zeitraum sogar st\u00e4rker als \n\ndie Arbeitslosigkeit insgesamt gesunken. Hartz IV schafft \n\nes also zun\u00e4chst, Menschen in Arbeit zu bringen. \n\nDas Problem ist nur, dass diese Arbeit keine gut bezahlten \n\nT\u00e4tigkeiten sind. Vielmehr wurde zunehmend der Nied-\n\nriglohnsektor ausgeweitet, was dazu f\u00fchrt, dass die \n\nMenschen trotz Arbeit weiter auf Hartz IV angewiesen \n\nsind, also aufstocken m\u00fcssen. Die Aufstockung hat seit \n\nEinf\u00fchrung von Hartz IV bis 2014 zugenommen. Im Jahr \n\n2007 bezogen 1,2 Millionen Erwerbst\u00e4tige Hartz IV. Im \n\nJahr 2014 waren es schon 1,3 Millionen Personen. Nur \n\nder guten Konjunktur ist es zu verdanken, dass es mitt-\n\nlerweile wieder 1,1 Millionen Personen sind. \n\nSeit 2016 macht sich aber verst\u00e4rkt die Auswirkung der \n\nArmuts- und Asylmigration bemerkbar. Seit 2016 steigt \n\ndie Zahl der arbeitslosen Hartz-IV-Bezieher wieder stark. \n\nEtwa ein Drittel der Hartz-IV-Bezieher sind Ausl\u00e4nder. \n\nVon den ausl\u00e4ndischen Kindern sind sogar 44 % auf Hartz \n\nIV angewiesen. Wir brauchen also eine aktivierende \n\nGrundsicherung, die es schafft, Menschen in gut bezahlte \n\nBesch\u00e4ftigungen zu bringen und die daf\u00fcr notwendigen \n\nAnreize zu setzen. \n\nDazu braucht es vor allem eines: Arbeit muss sich wieder \n\nlohnen. Derjenige, der arbeiten geht, muss mehr in der \n\nTasche haben als derjenige, der es nicht tut. Ein einfaches \n\nBeispiel hierf\u00fcr: Ein Verheirateter mit einem Kind muss \n\nim Bundesdurchschnitt etwa 1 900 brutto pro Monat \n\nverdienen, um aus Hartz IV herauszukommen. Das \n\nentspricht in Sachsen so ziemlich dem Durchschnittslohn \n\nim Gastgewerbe. Es braucht also einen h\u00f6heren Selbstbe-\n\nhalt von Erwerbseinkommen als bisher, um den Anreiz zu \n\nMehrarbeit zu erh\u00f6hen. \n\nZum Thema Sanktionen. Sicherlich kann man \u00fcber deren \n\nH\u00f6he diskutieren. Grunds\u00e4tzlich jedoch muss fehlende \n\nMitwirkung sanktioniert werden k\u00f6nnen. Sanktionen \n\nfallen nicht aus heiterem Himmel. Sie erfolgen immer erst \n\nnach einer Rechtsfolgenbelehrung. Dass Sanktionen \n\nnotwendig sind, zeigen Daten des sozial\u00f6konomischen \n\nPanels. Dort wurde ermittelt, dass 12 % der Hartz-IV-\n\nEmpf\u00e4nger keine Arbeit mehr annehmen wollen. Bei \n\nAusl\u00e4ndern sind es sogar 20 %. Soll diese Einstellung \n\nnoch gef\u00f6rdert werden? Ich sage Nein. Deshalb werden \n\nwir den Antrag ablehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8338 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Am Mikrofon 1 gibt es eine Wortmeldung. Frau \n\nNeuhaus-Wartenberg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident. Ich w\u00fcrde gern die Gelegenheit zur \n\nKurzintervention nutzen, um etwas klarzustellen. Ich \n\nbeziehe mich auf den Redebeitrag der AfD jetzt gerade. \n\nEs gibt einen Grundsatzprogrammentwurf aus dem \n\nJahr 2016. Da hei\u00dft es auf Seite 35 in Zeile 17 unter der \n\n\u00dcberschrift Arbeit, ALG I, ma\u00dfgeschneidert: \u201eWir wollen \n\ndas Arbeitslosengeld I privatisieren. Arbeitnehmern steht \n\ndann der Weg offen, mit eigenen und individuell ma\u00dfge-\n\nschneiderten L\u00f6sungen f\u00fcr den Fall der Arbeitslosigkeit \n\nvorzusorgen. Dabei k\u00f6nnen private Versicherungsangebo-\n\nte ebenso eine Rolle spielen wie die Familie oder der \n\nVerzicht auf Absicherung zugunsten des schnelleren \n\nAbbaus von Ersparnissen.\u201c \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr H\u00fctter, war das Ihr \n\nRedebeitrag? Haben Sie hier vorn gesprochen? \u2013 Herr \n\nBeger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Frau Kollegin, das war ein Pro-\n\ngrammentwurf und noch nicht das beschlossene Pro-\n\ngramm. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nAber es ist in der Welt!) \n\n\u2013 Es wurde nicht beschlossen, ganz einfach. Sie machen \n\ndoch auch Programme. Also! \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nEs ist in der Welt!) \n\n\u2013 Bleiben Sie doch mal sachlich, liebe Dame. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Erwide-\n\nrung der AfD-Fraktion auf die Kurzintervention von \n\nHerrn Beger. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen den Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE, \n\nund Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! \n\n(Unruhe bei den LINKEN und der AfD \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nFrau Neuhaus-Wartenberg, ich darf Sie erinnern. Ich bin \n\nhier vorn der Tagungsleiter und habe den n\u00e4chsten Redner \n\naufzurufen. Er steht schon am Rednerpult. F\u00fcr die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Zschocke. \n\nBitte sehr, Herr Zschocke, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Meine Damen und Herren! Hartz IV bedeutet f\u00fcr \n\nviele Menschen Dem\u00fctigung, Demotivation und Degra-\n\ndierung. Hartz IV l\u00f6st \u00c4ngste aus und vergiftet auch das \n\nKlima zwischen den Menschen. Ich will es vorwegschi-\n\ncken. Die oft ge\u00e4u\u00dferte Unterstellung, wir GR\u00dcNEN \n\nw\u00fcrden unsere Mitverantwortung aus der Agenda 2010 \n\nnicht kritisch aufarbeiten, ist schlichtweg falsch. Seit \n\nvielen Jahren bringen wir regelm\u00e4\u00dfig Antr\u00e4ge in den \n\nBundestag ein, um dieses entw\u00fcrdigende System zu \n\nreformieren, die Regels\u00e4tze anzuheben und die Sanktio-\n\nnen zu beenden. \n\nIch sage auch vorweg: Wir werden den Antrag der LIN-\n\nKEN unterst\u00fctzen. Er bleibt allerdings die Antwort \n\nschuldig, wie eine sanktionsfreie Grundsicherung konkret \n\naussehen und finanziert werden soll. Die Frage m\u00fcssen \n\nwir aber beantworten, denn ein Beschluss des S\u00e4chsischen \n\nLandtags, das bestehende Hartz-IV-System unverz\u00fcglich \n\nabzuschaffen, bringt den Betroffenen rein gar nichts und \n\nauch den Mitarbeitern in den Jobcentern nichts; denn, \n\nmeine Damen und Herren, auch f\u00fcr sie ist es demotivie-\n\nrend, Menschen zu sanktionieren und eine Flut von \n\nWiderspr\u00fcchen bearbeiten zu m\u00fcssen. Sie w\u00fcrden viel \n\nlieber ihre Zeit und Kraft daf\u00fcr einsetzen, Menschen zu \n\nermutigen und sie dabei zu unterst\u00fctzen, neue Perspekti-\n\nven zu entwickeln. \n\nHartz IV abzuschaffen und zu dem System davor zur\u00fcck-\n\nzukehren w\u00e4re auch grundfalsch. Ich habe damals als \n\nSozialarbeiter in dem alten System der Sozialhilfe gear-\n\nbeitet. Auch damals fielen Menschen durchs Netz, wurden \n\nhart sanktioniert und oft weit bis in das Existenzminimum \n\nhinein gek\u00fcrzt. Es gibt keinen Weg zur\u00fcck. Der Weg in \n\ndie Zukunft f\u00fchrt, und das m\u00f6chte ich ganz deutlich \n\nsagen, \u00fcber ein neues Grundsicherungssystem, das dem \n\nrasanten Wandel der Arbeitswelt, der Armutsentwicklung \n\nund den Ver\u00e4nderungen von Familie und Lebensmodell \n\ngerecht wird. \n\nErstens. Wir brauchen eine Garantiesicherung, die Men-\n\nschen davor bewahrt, in W\u00fcrdelosigkeit zu fallen. Zentra-\n\nle Elemente eines neuen Garantiesystems sind nach \n\nunseren Vorstellungen Anreize statt Bestrafung, und der \n\nZwang, jeden schlechten Job annehmen zu m\u00fcssen, soll \n\nentfallen. Zweitens. Die Grundsicherung wird auf der \n\nGrundlage eines gepr\u00fcften Bedarfs gew\u00e4hrt. Drittens. Die \n\nRegels\u00e4tze werden angehoben. Viertens. Die Zuver-\n\ndienstgrenzen und das Schonverm\u00f6gen werden deutlich \n\nangehoben, damit Menschen von ihrer Arbeit profitieren. \n\nF\u00fcnftens. Alle existenzsichernden Leistungen werden in \n\neinem System geb\u00fcndelt, nicht mehr einzeln beantragt \n\nund einzeln bewilligt. Viel B\u00fcrokratie kann dadurch \n\nentfallen. \n\nDiese Weiterentwicklung ist doch l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, weil \n\nder Wandel der Arbeitswelt bereits jetzt viele Berufsgrup-\n\npen betrifft. Viele Arbeitsfelder haben sich bereits jetzt \n\ndurch die Digitalisierung grundlegend ver\u00e4ndert. Prek\u00e4re \n\nArbeitsbedingungen weiten sich immer mehr aus. Statt \n\ndie Angst vor der Arbeitslosigkeit, vor sozialem Abstieg \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8339 \n\nund Ausgrenzung weiter zu verst\u00e4rken und Menschen in \n\nirgendeine Arbeit oder Ma\u00dfnahme zu zwingen, braucht es \n\ndoch vielmehr Anreize f\u00fcr Weiterbildung und berufliche \n\nNeuorientierung. Es braucht garantierte und wirklich \n\npassgenaue Qualifizierungsangebote und auch das Recht, \n\nein Angebot mal ablehnen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEine Garantiesicherung muss zudem eine echte Existenz-\n\nsicherung sein. Daf\u00fcr braucht es ein klares und ehrliches \n\nVerfahren f\u00fcr die Berechnung des soziokulturellen Exis-\n\ntenzminimums. Das gilt eben auch f\u00fcr Kinder. Deshalb \n\nk\u00e4mpfen wir seit Jahren f\u00fcr eine Kindergrundsicherung. \n\nMenschen, die einer Erwerbsarbeit nachgehen, m\u00fcssen \n\nsp\u00fcrbar bessergestellt werden. Wer heute so wenig ver-\n\ndient, dass er mit Hartz IV aufstocken muss, der bekommt \n\n80 bis 100 % des gerade eben selbst verdienten Geldes \n\nauf Hartz IV angerechnet. Das ist doch das Gegenteil von \n\neinem Anreiz. Wenn der Zwang abgeschafft ist, jede \n\nArbeit annehmen zu m\u00fcssen, wird das zu Verbesserungen \n\nauf dem Arbeitsmarkt f\u00fchren. Die ganzen heute schlecht \n\nbezahlten Jobs m\u00fcssten dann zwangsl\u00e4ufig attraktiver \n\nbezahlt werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wir ignorieren die enormen \n\nProbleme des derzeitigen Hartz-IV-Systems nicht, wie es \n\ndie CDU-Fraktion offensichtlich tut. Wir wollen auch \n\nnicht nur an den Problemen herumdoktern, sondern das \n\nganze System grunds\u00e4tzlich neu aufstellen. Wir rufen \n\nnicht einfach nur nach dem Ende von Hartz IV. Nein, wir \n\nhaben auch konkrete und durchgerechnete Vorstellungen \n\ndavon, was darauf folgen soll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die fraktionslose Abg. Frau Kersten. Bitte, \n\nFrau Kersten, Sie haben das Wort. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Sehr geehrte Abgeordnete! Die LINKEN \n\nwollen Hartz IV abschaffen und eine sanktionsfreie \n\nGrundsicherung einf\u00fchren. Ein klassisches Bundesthema, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja, genau!) \n\naber das hatten Sie ja auch schon erkannt. Wir f\u00fchren hier \n\neine Debatte mit der falschen Zielsetzung. Zwar haben \n\nwir massive Probleme mit Hartz IV, nicht aber mit den \n\nohnehin selten verh\u00e4ngten Sanktionen. \n\nSehr geehrte LINKE! Bitte nennen Sie mir eine Gesell-\n\nschaft, in der Wohlstand dauerhaft durch Umverteilung \n\nerzeugt wurde. Das k\u00f6nnen Sie nicht \u2013 nat\u00fcrlich nicht, \n\ndenn es gibt kein Land, in dem das jemals funktioniert \n\nh\u00e4tte. In der praktischen Umsetzung sind solche Gesell-\n\nschaften tendenziell immer totalit\u00e4r, w\u00e4hrend freiheitliche \n\nSysteme daf\u00fcr gesorgt haben, dass die Zahl derer, die \n\nunter extremer Armut leiden, so niedrig ist wie noch nie. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Weltweit?) \n\nH\u00f6ren Sie auf, den B\u00fcrgern mehr Umverteilung als \n\nMedizin zu verkaufen. In hoher Dosis ist das leider Gift \n\nund resultiert in Altersarmut, stagnierender Kaufkraft und \n\nhemmungsloser Verschuldung auf Kosten zuk\u00fcnftiger \n\nGenerationen. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nEs ist recht einfach zu verstehen: Wird B\u00fcrgern der \n\nAnreiz, arbeiten zu gehen, genommen, arbeiten weniger \n\nMenschen. Wird stattdessen der Anreiz vergr\u00f6\u00dfert, w\u00e4chst \n\ndie Zahl derer, die arbeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEbenso gestaltet es sich beim Arbeitsmarkt: H\u00f6here \n\nMarkteintrittsschranken, \u00fcberbordende Regulierung, \n\nAbgaben und Steuern, die ein sonst profitables Unter-\n\nnehmen rote Zahlen schreiben lassen, verringern die Zahl \n\nm\u00f6glicher Arbeitspl\u00e4tze. \n\nTeilhabe bedeutet nicht nur, dass man von den Fr\u00fcchten \n\nder Arbeit anderer lebt, sondern dass man sich auch selbst \n\nbem\u00fchen kann und muss, um an unserer sozialen Markt-\n\nwirtschaft teilzunehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDazu geh\u00f6rt auch, wie es bei vielen Arbeitnehmern in \n\nDeutschland der Fall ist, dass man Arbeiten verrichtet, die \n\nnicht den eigenen Wunschvorstellungen entsprechen oder \n\ndie, wenn notwendig, auch einen Umzug bedingen. Um \n\ndas bestm\u00f6glich zu vermeiden \u2013 denn wer verl\u00e4sst schon \n\ngern seine Heimat? \u2013, m\u00fcssen Arbeitspl\u00e4tze durch niedri-\n\ngere Steuern erm\u00f6glicht und muss der Anreiz geschaffen \n\nwerden, sich einen Job zu suchen, statt Sozialhilfe zu \n\nbeziehen. \n\nDie Regels\u00e4tze zu erh\u00f6hen oder Sanktionsregelungen \n\ng\u00e4nzlich abzuschaffen verfehlen das Thema absolut. Das \n\nw\u00fcrde den B\u00fcrgern nicht helfen, sondern die Lage mittel- \n\nbis langfristig verschlimmern. Das Geld muss irgendwo-\n\nher kommen. Es wird jemandem weggenommen, und \n\ndadurch schwindet der Anreiz in Deutschland, Leistung \n\nzu erbringen. \n\nWenn leistungswillige B\u00fcrger aus der Zwangsobhut des \n\nStaates entkommen wollen, wird ihnen im derzeitigen \n\nSystem durch die fast vollst\u00e4ndige Anrechnung ihres \n\nArbeitseinkommens auf Hartz IV suggeriert: Lass es sein, \n\nes lohnt sich nicht. Wir von der blauen Partei pl\u00e4dieren \n\ndeshalb f\u00fcr eine zielorientierte Sozialpolitik, die Hilfe zur \n\nSelbsthilfe gibt, verbunden mit einer vern\u00fcnftigen Steuer-\n\npolitik. \n\nEin Grundeinkommen in Form einer negativen Einkom-\n\nmensteuer w\u00fcrde die richtigen Anreize schaffen, unsere \n\nB\u00fcrokratie entschlacken und Kosten reduzieren, die von \n\nunserer Gesellschaft kaum noch getragen werden k\u00f6nnen \n\n\u2013 und das, ohne die soziale Komponente zu vernachl\u00e4ssi-\n\ngen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8340 \n\nEs bedarf einer L\u00f6sung, die als Ergebnis pr\u00e4sentiert, dass \n\njeder, der arbeitet \u2013 egal, wie viele Stunden pro Woche \n\noder Monat \u2013, mehr in der Tasche hat als derjenige, der \n\nnicht arbeitet. Wir werden den vorliegenden Antrag \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin \n\nKlepsch. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Im vorliegenden \n\nAntrag wird die Staatsregierung aufgefordert, eine Geset-\n\nzesinitiative in den Bundesrat einzubringen, die begehrt, \n\ndas unter anderem mit der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssu-\n\nchende geregelte Hartz-IV-System durch eine sanktions-\n\nfreie Grundsicherung zu ersetzen. Der Inhalt dieses \n\nAntrags der Fraktion DIE LINKE entspricht im Wesentli-\n\nchen dem eines Antrags, der bereits 2016 hier eingebracht \n\nwurde. Meine sehr geehrten Damen und Herren, auch \n\nzwei Jahre sp\u00e4ter kann mich dieser Antrag nicht \u00fcberzeu-\n\ngen. \n\nNach Artikel 1 Abs. 1 in Verbindung mit Artikel 20 Abs. 1 \n\ndes Grundgesetzes ist der Staat verpflichtet, hilfebed\u00fcrfti-\n\nge Menschen zu unterst\u00fctzen, die nicht durch eigene \n\nAnstrengungen und aus eigener Kraft in der Lage sind, \n\nihren Lebensunterhalt zu sichern. Mit dem Arbeitslosen-\n\ngeld II als steuerfinanzierte staatliche bedarfsorientierte \n\nF\u00fcrsorgeleistung kommt der Staat dieser grundgesetzli-\n\nchen Verpflichtung nach. Er schafft die Mindestvorausset-\n\nzungen f\u00fcr ein menschenw\u00fcrdiges Dasein im Sinne der \n\nGew\u00e4hrleistung eines Existenzminimums. \n\nZentrales Ziel des SGB II und der Leistungen nach \n\ndiesem Sozialgesetzbuch ist es, die Leistungsberechtigten \n\ndurch F\u00f6rderma\u00dfnahmen zu bef\u00e4higen, ein Leben unab-\n\nh\u00e4ngig von der Grundsicherung zu f\u00fchren. Man bezeich-\n\nnet dies als aktivierenden Sozialstaat, und auch Sanktio-\n\nnen sind Bestandteil des Grundsatzes des aktivierenden \n\nSozialstaats. Wenn es f\u00fcr den Einzelnen \u2013 wie mit Ihrem \n\nAntrag im Grunde genommen intendiert \u2013 keine Pflicht \n\nmehr gibt, an der \u00dcberwindung von Arbeitslosigkeit im \n\nRahmen eigener M\u00f6glichkeiten mitzuwirken, ist dieses \n\nPrinzip des aktivierenden Sozialstaats, das Prinzip der \n\nSolidarit\u00e4t, nicht mehr gegeben. \n\nIch bitte Sie, bei Ihren Gedankenspielen, wie hoch denn \n\nsteuerfinanzierte F\u00fcrsorgeleistungen sein sollten, auch \n\nden Aspekt des sogenannten Lohnabstandsgebots mit \n\neinflie\u00dfen zu lassen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\n\nrung steht dazu, dass sich Arbeit lohnen muss. Wer \n\narbeitet, soll mehr haben als jemand, der nicht arbeitet. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAuch der Petitionsausschuss des Bundestags, der sich mit \n\neiner Petition zur Einf\u00fchrung eines bedingungslosen \n\nGrundeinkommens befasst hat, stellte fest, dass dieser \n\nForderung nicht entsprochen werden k\u00f6nne. Unter ande-\n\nrem f\u00fchrte der Petitionsausschuss aus, dass die Einf\u00fch-\n\nrung eines bedingungslosen Grundeinkommens zu einer \n\nv\u00f6lligen Umstrukturierung des Steuer- und Transfersys-\n\ntems sowie der Sozialversicherungen f\u00fchren w\u00fcrde. \n\nWeiter wies er darauf hin, dass ein hohes soziales Niveau \n\nvon Sozialleistungen auch erwirtschaftet werden m\u00fcsse. \n\nEr gab zu bedenken, dass bei einem bedingungslosen \n\nGrundeinkommen viele andere Sozialleistungen nicht \n\nmehr erforderlich w\u00e4ren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist richtig!) \n\nDas w\u00fcrde sogar dazu f\u00fchren, dass Menschen mit speziel-\n\nlen Bed\u00fcrfnissen, beispielsweise Menschen mit Behinde-\n\nrungen, schlechtergestellt w\u00fcrden, als es aktuell der Fall \n\nist. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch bin der \u00dcberzeugung, dass wir hier in Deutschland \n\naktuell ein hochentwickeltes Sozialsystem, einen hoch-\n\nentwickelten Sozialstaat haben. Es ist m\u00f6glich, von der \n\nGeburt bis ins hohe Alter vielf\u00e4ltige Leistungen in An-\n\nspruch zu nehmen, wenn es entsprechenden Bedarf gibt. \n\nDas ist f\u00fcr jeden eine Sicherheit. Damit gibt es eine auf \n\ndie meisten Lebenslagen abgestimmte, ganz konkrete \n\nUnterst\u00fctzung. \n\nStaatliche F\u00fcrsorgeleistungen sind nachrangig. Sie sind \n\ndas letzte Mittel, wenn alle anderen, vorrangigen Leistun-\n\ngen \u2013 das schlie\u00dft das Erwerbseinkommen ein \u2013 nicht \n\nausreichen, um den notwendigen Lebensunterhalt sicher-\n\nzustellen. \n\nNat\u00fcrlich kann und muss man diese Regelungen immer \n\nwieder auf ihre Tauglichkeit hin \u00fcberpr\u00fcfen. Aber der \n\nvorgelegte Vorschlag, der Antrag der Fraktion DIE LIN-\n\nKE, meine sehr geehrten Damen und Herren, geht aus \n\nmeiner Sicht in die falsche Richtung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort der Fraktion DIE \n\nLINKE. Es wird gehalten von Frau Abg. Schaper. Bitte, \n\nFrau Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Von \n\nder s\u00e4chsischen CDU war diese Haltung und auch die \n\nrealit\u00e4tsferne Argumentation zu erwarten. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der CDU) \n\nSie unterstellen hier, dass wir eine Sozialdebatte f\u00fchren \n\nund dass es sch\u00e4big sei, \u00fcber Hartz IV zu sprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8341 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nGestern erschien der aktuelle Armutsbericht der Parit\u00e4t. \n\nEs als \u201esch\u00e4big\u201c zu bezeichnen, wenn man sich heute \n\nganz aktuell damit befasst \u2013 \u2013 Sie weichen einfach aus. \n\nWir sprechen hier ganz konkret \u00fcber Hartz IV und nicht \n\n\u00fcber den Sozialstaat im Allgemeinen. Hartz IV ist die \n\nAusbuchtung, die Spitze des Eisbergs dieses Neolibera-\n\nlismus. Dar\u00fcber haben wir geredet. Anstatt sachlich \n\ndar\u00fcber zu diskutieren, was soziale Verantwortung hei\u00dft, \n\nunterstellen Sie weiter. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zurufe) \n\nSie reden hier von Lohnabstand. Haben Sie \u00fcberhaupt \n\nnicht mitbekommen, \u00fcber wie viele Aufstocker wir reden? \n\nDiese Menschen gehen arbeiten und m\u00fcssen trotzdem \n\nzum Amt. Das sind die Realit\u00e4ten, \u00fcber die wir hier reden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn die AfD und Frau Kersten unterstellen, dass die \n\nLeute nicht arbeiten gehen wollen, abstrahieren Sie \n\n\u00fcberhaupt nicht, dass es zum Beispiel auch gesundheitli-\n\nche Auswirkungen oder famili\u00e4re Notf\u00e4lle geben kann, \n\nwarum man nicht arbeiten geht. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wer hat denn das gesagt? \u2013 \n\nUnruhe im Saal \u2013 Zurufe) \n\nSie lassen das v\u00f6llig au\u00dfen vor. Wir reden hier auch \n\ndar\u00fcber, dass sich Menschen mit kaltem Wasser die \n\nH\u00e4nde waschen sollen, \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\noder es wird vorgez\u00e4hlt, wie viele Vollb\u00e4der sie nehmen \n\nd\u00fcrfen. Sie haben eine Fraktionsvorsitzende, die zwei \n\nDi\u00e4ten nach Hause f\u00e4hrt. Sie werden wahrscheinlich nie \n\nerfahren, wie das ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDass man \u00fcber so etwas hier nicht sachlich debattieren \n\nkann und unterstellt bekommt, dass man irgendwelchen \n\nWahlkampf oder sonst etwas macht, ist unterirdisch. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Was  \n\nmachen Sie denn gerade?) \n\nUnd zum Schluss, da Ihnen mein katholischer Back-\n\nground bekannt ist: \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u201eGebt, so wird euch \n\ngegeben. Ein volles, gedr\u00fccktes, ger\u00fctteltes und \u00fcberflie-\n\n\u00dfendes Ma\u00df wird man in euren Scho\u00df geben; denn eben \n\nmit dem Ma\u00df, mit dem ihr messt, wird man euch zumes-\n\nsen.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nAus: Lukas Kapitel 6 Vers 38. \n\n(Oh-Rufe) \n\nDas sollte sich der eine oder andere in diesem Hause \n\neinmal zu Herzen nehmen. \n\nIch beantrage namentliche Abstimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe \u2013 \n\nAndrea Kersten, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Sie haben es vernommen, es ist namentliche \n\nAbstimmung beantragt. \u2013 Ich gebe Ihnen noch etwas Zeit. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht in der Aussprache \n\nweiter. Zun\u00e4chst gibt es eine Wortmeldung von Frau \n\nKersten. Ich nehme an, es handelt sich um eine Kurzin-\n\ntervention. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Vielen Dank. Ja, es eine \n\nKurzintervention. \n\nFrau Schaper, Sie haben mich entsetzt \u2013\u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Entschuldigung, Frau \n\nKersten, die Gesch\u00e4ftsordnung sagt eindeutig: Kurzinter-\n\nventionen nach Schlussworten sind nicht m\u00f6glich. \u2013 Ich \n\nbedanke mich f\u00fcr den Hinweis. \n\nMeine Damen und Herren, Sie haben es vernommen, es \n\ngibt den Wunsch nach einer namentlichen Abstimmung. \n\nDie Vorbereitungen sind getroffen. Sie kennen das Proze-\n\ndere. \n\nJetzt m\u00fcssen Sie bitte aufmerksam sein. Die Namen \n\nwerden aufgerufen. Sie geben bitte Ja, Nein oder Stimm-\n\nenthaltung bekannt. Das wird durch die jeweilige aufru-\n\nfende Schriftf\u00fchrerin oder den Schriftf\u00fchrer wiederholt. \n\nDanach werden die Stimmen ausgez\u00e4hlt. Ist das erfolgt, \n\ngeben wir das Ergebnis bekannt. Ich frage meine Kolle-\n\ngen Schriftf\u00fchrer: Wer \u00fcbernimmt die namentliche Aufru-\n\nfung? \u2013 Frau Lang? Bitte, Frau Lang, walten Sie Ihres \n\nAmtes. \n\nSimone Lang, SPD: Ich verlese die Aufrufliste zur \n\nnamentlichen Abstimmung \u00fcber die Drucksache 6/15521 \n\nin der 85. Sitzung am 14. Dezember 2018. Wir beginnen \n\nmit dem Buchstaben H. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wurde eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter \n\nnicht aufgerufen? \n\n(Zuruf von der CDU: Heinz Lehmann!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch habe das nicht verstanden, ich kann nicht mitlachen. \n\n(Zurufe: Wiederhole es doch noch \n\neinmal! \u2013 Das ist ein Running Gag!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8342 \n\n\u2013 Es war ein Running Gag. \u2013 Ich bitte die Schriftf\u00fchrer, \n\ndie Stimmen auszuz\u00e4hlen, damit ich das Ergebnis verk\u00fcn-\n\nden kann. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Ihnen das Ergebnis \n\nder namentlichen Abstimmung mitteilen. Nicht teilge-\n\nnommen haben 14 Abgeordnete, mit Nein haben 78 \n\nAbgeordnete gestimmt, mit Ja 34 Abgeordnete, keine \n\nEnthaltungen. \n\n(Andrea Kersten, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\nDamit ist der Antrag der Fraktion DIE LINKE mehrheit-\n\nlich abgelehnt. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Aber ganz knapp!) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nAm Mikrofon steht Frau Kersten. Sie standen dort schon \n\netwas l\u00e4nger. Was w\u00fcnschen Sie bitte? \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Ich m\u00f6chte mein Ab-\n\nstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das d\u00fcrfen Sie. Bitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Ich habe diesem Antrag \n\nnicht zugestimmt, habe ihn abgelehnt. Das nicht, weil mir \n\nvorgeworfen wurde, ich habe gesagt, Hartz-IV-Empf\u00e4nger \n\nseien zu faul zum Arbeiten. Das habe ich tats\u00e4chlich nicht \n\ngesagt. Ich habe gesagt, Teilhabe bedeutet nicht nur, dass \n\nman von den Fr\u00fcchten der Arbeit anderer lebt, sondern \n\ndass man sich auch selbst bem\u00fchen kann und muss. Das \n\nbedeutet f\u00fcr mich nicht, dass jeder zu faul zum Arbeiten \n\nist, sondern dass es sanktioniert werden kann, wenn man \n\ndas nicht tut. Das bedeutet das. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nDas ist genau dasselbe!) \n\n\u2013 Nein. \u2013 Warum ich diesen Antrag aber vor allem abge-\n\nlehnt habe, ist, weil eine Frage, die sich mir beim Lesen \n\nIhres Antrages ergeben hat, nicht beantwortet bzw. be-\n\nsprochen wurde. In Ihrer Begr\u00fcndung steht: Das mit dem \n\nGesetz verbundene Ziel, durch Hartz IV den Sprung in \n\nden ersten Arbeitsmarkt zu erm\u00f6glichen, konnte nicht \n\nrealisiert werden. \n\nF\u00fcr mich stellt sich dann die Frage: Glauben Sie, dass mit \n\neiner sanktionslosen Grundsicherung dieser Sprung in den \n\nersten Arbeitsmarkt besser geschafft werden kann? Ich \n\nbin der Meinung, dass gerade Arbeit ein besonderes \n\nTeilhabeinstrument am gesellschaftlichen Leben ist \u2013 \n\nnicht nur aus finanzieller Sicht, sondern eben auch aus \n\nsozialer Sicht. Diese Frage haben Sie in Ihren Redebeitr\u00e4-\n\ngen nicht beantwortet. Deshalb habe ich den Antrag \n\nabgelehnt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKersten. Herr Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nAuch ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren \n\nund denke, dass ich f\u00fcr einen Gro\u00dfteil meiner Fraktion \n\nund auch f\u00fcr Heinz Lehmann spreche. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nIch habe den Antrag abgelehnt, weil ich ein grunds\u00e4tzlich \n\nanderes Verst\u00e4ndnis habe. Ich denke, dass aktivierende \n\nSozialhilfe mit dem Fokus, Menschen durch Arbeit in die \n\nGesellschaft zu integrieren, ein wichtiger Aspekt ist. \n\nDar\u00fcber hinaus bin ich der Auffassung, dass \u2013 insbeson-\n\ndere durch das Bildungs- und Teilhabepaket \u2013 Kinder und \n\nJugendliche integriert werden und an kulturellen, sportli-\n\nchen und gesellschaftlichen Ma\u00dfnahmen teilhaben k\u00f6n-\n\nnen. Ich bin ferner der Auffassung, dass es wichtig ist, \n\nSanktionsmechanismen zu haben, wenn sich Menschen \n\nnicht aktiv an einer Mitwirkung beteiligen. Demzufolge \n\nist dieser Antrag v\u00f6llig dem entgegengelaufen, wie ich \n\ndiese Sozialpolitik verstehe. Demzufolge konnte ich nicht \n\nzustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMeyer. \u2013 Frau Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Auch \n\nich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren, m\u00f6g-\n\nlicherweise auch f\u00fcr Teile meiner Fraktion. So ganz genau \n\nkann ich das nicht sagen. Wie Sie vielleicht hier im Hause \n\nwissen, ist das Thema Hartz IV eines, das die Sozialde-\n\nmokratie zutiefst gespalten hat und bis heute spaltet. Aber \n\nworan sich die wenigsten erinnern, ist: Als Hartz IV \n\ndamals gemeinsam mit den GR\u00dcNEN eingef\u00fchrt wurde, \n\nwar schon allein die Aussicht darauf ein Grund, weshalb \n\nGerhard Schr\u00f6der zum zweiten Mal Kanzler werden \n\nkonnte, weil es damals als ein ganz gro\u00dfer Wurf galt. \n\nHeute ist es vielmehr ein Grund, weshalb ein Sozialde-\n\nmokrat kein Kanzler mehr werden kann. \n\nEs ist meiner Ansicht nach so, dass es ein guter Prozess \n\nist, dass die Sozialdemokratie jetzt \u00fcber Vers\u00e4umnisse \n\ndiskutiert, auch \u00fcber das Thema Sanktionen. Ich stimme \n\nHenning Homann mit seinem Wortbeitrag sehr zu. Was \n\nmir allerdings gefehlt hat \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nK\u00f6nnte ich bitte \u2013 \u2013 Herr Stange, ich w\u00fcrde mich gern \n\nerkl\u00e4ren. Ich glaube, es w\u00e4re fair, wenn Sie jetzt zuh\u00f6ren. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, k\u00f6nnten Sie bitte so h\u00f6flich sein \u2013 die Zeit halten \n\nwir jetzt an \u2013, die Abgeordneten ihr Abstimmungsverhal-\n\nten wirklich erkl\u00e4ren zu lassen. Vielen Dank. \n\nHanka Kliese, SPD: Es ist einfach wahnsinnig schwer, \n\nsich dabei zu konzentrieren. \u2013 Was ich sagen wollte: Der \n\nganze Prozess der Diskussion ist in der SPD jetzt erst in \n\nGang gekommen. Deshalb ist es nicht m\u00f6glich, dass hier \n\nein Redner f\u00fcr die SPD eine einheitliche Meinung f\u00fcr alle \n\nabgibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8343 \n\nAber was Henning Homann getan hat, war: Er hat als \n\neinziger Redner tats\u00e4chlich das Thema Sanktionen aufge-\n\nnommen, was das Thema Ihrer Debatte war. Das fand ich \n\ngenau richtig. Das ist auch das, wor\u00fcber wir meines \n\nErachtens diskutieren m\u00fcssen, welche Sanktionen sinn-\n\nvoll sind und welche abgeschafft werden m\u00fcssen. Das \n\nw\u00e4re mein Wunsch. \n\nIch hatte nicht das Gef\u00fchl, dass ich am heutigen Tage hier \n\n\u00fcber Sanktionen abstimmen darf, sondern dar\u00fcber, ob ich \n\nein guter oder ein schlechter Mensch bin, und dar\u00fcber, ob \n\nich einem Hartz-IV-Kind ein gutes oder ein schlechtes \n\nWeihnachtsfest w\u00fcnsche, oder ob ich ein guter oder ein \n\nschlechter Christ bin. Diese Art der Debattenf\u00fchrung \n\nfinde ich ziemlich daneben. Es gef\u00e4llt mir nicht, dass wir \n\nin diesem Hause so miteinander umgehen. \n\nWas mir auch nicht gef\u00e4llt, ist, dass wir alle, die jetzt \n\ndagegengestimmt haben, so dargestellt werden, als h\u00e4tten \n\nwir kein Herz, als w\u00fcrden wir keine Menschen kennen, \n\ndie von Hartz IV betroffen sind. Wir sind alle nicht als \n\nAbgeordnete auf die Welt gekommen. Wir haben alle \n\neinen Lebensgang hinter uns. Wir kennen Menschen in \n\nunserer Verwandtschaft, in unserem Freundeskreis, die \n\nauf Hartz IV angewiesen sind. Das hat uns alle zu einem \n\nunterschiedlichen Schluss gef\u00fchrt. \n\nIch bitte darum: In einer Debatte in der heutigen Zeit, in \n\nder es st\u00e4ndig um das schlechte Ansehen von Politik und \n\nPolitikern geht \u2013 das betrifft uns alle hier im Raum \u2013 \n\nsollten wir aufh\u00f6ren, uns st\u00e4ndig gegenseitig Weltfremd-\n\nheit vorzuwerfen; denn das besch\u00e4digt uns alle. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban, Sie w\u00fcn-\n\nschen? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich w\u00fcrde auch gern mein Abstim-\n\nmungsverhalten erkl\u00e4ren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Frau \n\nSchaper hat den Lukas zitiert: \u201eGebet, so wird euch \n\ngegeben.\u201c Ich glaube, das ist, gerade wenn wir \u00fcber \n\nHartz IV reden, ein denkbar schlechter Vergleich. In der \n\nGesellschaft, in der Lukas diese Worte gew\u00e4hlt hat, gab es \n\n\u00fcberhaupt kein Sozialhilfesystem. Damals brauchte es f\u00fcr \n\nbed\u00fcrftige Menschen tats\u00e4chlich noch der ehrlichen \n\nprivaten Mitmenschlichkeit \u2013 im Unterschied zu heute, \n\nwo wir uns zeitweise doch ganz sch\u00f6n darauf verlassen, \n\ndass der Staat alles richtet. \n\nIch habe heute nicht mit Nein gestimmt weil ich nicht \n\ndenke, dass Hartz IV abgeschafft geh\u00f6rt. Hartz IV war \n\nvon Anfang an falsch, weil es von Anfang an eben nicht \n\ndifferenziert hat, aus welchem Grund Menschen ohne \n\nArbeit, ohne Einkommen waren, wie lange sie zuvor \n\nschon gearbeitet haben, in welchen Verh\u00e4ltnissen sie sich \n\npers\u00f6nlich befinden und weil massiv mit Sanktionen \n\ngearbeitet wurde, vor allen Dingen zu einer Zeit, in der \n\nnicht einmal ausreichend Jobs angeboten werden konnten. \n\nDas war von Anfang an ein v\u00f6llig falsches Instrument. \n\nIch finde es gut, dass die Debatte stattfindet. Auch die \n\nAfD wird sich sicherlich auf dem n\u00e4chsten Sozialparteitag \n\nganz klar gegen Hartz IV positionieren. Aber was heute \n\ngefehlt hat, ist: Was wollen Sie dagegensetzen? Ein \n\nSchlaraffenland mit einem bedingungslosen Grundein-\n\nkommen kann es definitiv nicht sein. Wir m\u00fcssen diffe-\n\nrenzieren. Wir m\u00fcssen schauen, wem wir helfen m\u00fcssen, \n\nwelche Vorleistungen erbracht sind und wen wir mit \n\nReizen \u2013 sage ich einmal \u2013 zur\u00fcck in den Arbeitsmarkt \n\nbringen m\u00fcssen und bei welchen Menschen, die k\u00f6rper-\n\nlich und geistig in der Lage sind zu arbeiten, aber nicht \n\narbeiten wollen, wir tats\u00e4chlich weiter mit Sanktionen \n\narbeiten m\u00fcssen. \n\nDas haben Sie nicht ausdifferenziert, und aus diesem \n\nGrund haben wir abgelehnt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Haben Sie? \u2013 Herr \n\nStange? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte ebenso mein \n\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich habe dem Antrag meiner Fraktion zugestimmt, \n\nweil ich mich noch sehr gut an die Zeit erinnern kann, als \n\ndie Hartz-IV-Gesetzgebung im Deutschen Bundestag \n\nberaten und beschlossen wurde \u2013 w\u00e4hrend der zweiten \n\nKanzlerschaft Gerhard Schr\u00f6ders \u2013 und bereits in dieser \n\nPhase begonnen hat, die Gesellschaft zu spalten, die \n\nGesellschaft sehr stark aufzuw\u00fchlen und die Spaltung in \n\nder Gesellschaft in der Folge mit verschiedenen Instru-\n\nmenten noch viel tiefer vorangetrieben hat, vor allem aber \n\ndann auch mit den Sanktionen. \n\nDeshalb ist es nach meiner Auffassung richtig, an die \n\nStelle von Hartz IV eine sanktionsfreie Grundsicherung \n\nzu stellen, die vor allem die W\u00fcrde des Menschen in den \n\nMittelpunkt r\u00fcckt und nicht ein Instrumentarium, um die \n\nvon Hartz IV Betroffenen zu disziplinieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich sehe keine weiteren Wortmeldungen und kann \n\ndamit den Tagesordnungspunkt f\u00fcr beendet erkl\u00e4ren. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8344 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber das Verbandsklagerecht f\u00fcr Tierschutzvereine \n\n(S\u00e4chsisches Tierschutzverbandsklagegesetz \u2013 S\u00e4chsTVG) \n\nDrucksache 6/15391, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und f\u00fcr die Fraktion Herr Abg. Zschocke. \n\nBitte, Herr Zschocke, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Meine Damen und Her-\n\nren! Tiere sind unsere Mitgesch\u00f6pfe. Dieser Gedanke hat \n\nmich als junger Mensch bei meinem Engagement in der \n\nkirchlichen Umweltbewegung in der DDR gepr\u00e4gt. Ich \n\nstelle das ganz bewusst vornweg, weil viele hier im Hause \n\nsich sehr gern bei ihrem politischen Handeln auf christli-\n\nche Ethik berufen. Aber Tierschutz ist nicht nur eine \n\nethische Frage. Tiere haben Rechte. \n\nSeit 2002 ist der Tierschutz als Staatsziel im Grundgesetz \n\nverankert. Im deutschen Rechtssystem kann aber nur der \n\nklagen oder Widerspruch in einem Verwaltungsverfahren \n\neinlegen, der in seinen eigenen Interessen ber\u00fchrt ist. Das \n\nist ausschlie\u00dflich bei Tiernutzern der Fall. So kann zum \n\nBeispiel ein Wissenschaftler gegen die Ablehnung von \n\nTierversuchen klagen, weil er sich in seinem Grundrecht \n\nauf Wissenschaftsfreiheit verletzt f\u00fchlt. Ein Tierschutz-\n\nverband kann aber in Sachsen zum Beispiel nicht gegen \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Tierversuche klagen. Eine Klage \n\ngegen ein vermeintliches Zuviel an Tierschutz ist also \n\nzul\u00e4ssig, nicht aber eine Klage gegen ein Zuwenig an \n\nTierschutz. \n\nGenau dieses Ungleichgewicht hat eine Durchsetzungs-\n\nschw\u00e4che des Tierschutzes in der Praxis zur Folge. \n\nDeshalb ist ein Klage- und Mitwirkungsrecht f\u00fcr Tier-\n\nschutzverb\u00e4nde eine notwendige Konsequenz, wenn wir \n\neinen wirksamen und wirkungsvollen Schutz f\u00fcr Tiere \n\nerreichen wollen. \n\nBei Verst\u00f6\u00dfen gegen das Tierschutzgesetz, zum Beispiel \n\nwenn Beh\u00f6rden die Einhaltung des Tierschutzgesetzes \n\nnicht durchsetzen und Missst\u00e4nde in der Tierhaltung \n\ndulden, k\u00f6nnen die davon betroffenen Tiere nicht selbst \n\nklagen. Ohne ein Verbandsklagerecht haben Tierschutz-\n\nverb\u00e4nde dann nur die M\u00f6glichkeit, Anzeige zu erstatten. \n\nAber wir wissen ja, dass solche Verfahren h\u00e4ufig einge-\n\nstellt werden. Deshalb sagen wir, dass anerkannte Tier-\n\nschutzverb\u00e4nde das Recht erhalten m\u00fcssen, das Verhalten \n\nder Beh\u00f6rden bei der Einhaltung und Umsetzung des \n\nTierschutzgesetzes zu kontrollieren und im Zweifel den \n\nTierschutz auch mittels einer Verbandsklage durchsetzen \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nEine bundesweit einheitliche Regelung f\u00fcr die Verbands-\n\nklage im Tierschutz, wie wir sie als GR\u00dcNE 2016 im \n\nBundestag eingebracht haben, ist zwar nicht in Sicht, aber \n\nviele Bundesl\u00e4nder haben dieses Recht l\u00e4ngst geschaffen \n\n\u2013 Baden-W\u00fcrttemberg, Bremen, Hamburg, Niedersach-\n\nsen, Rheinland-Pfalz, Saarland und auch Schleswig-\n\nHolstein. Wir GR\u00dcNEN unternehmen heute den erneuten \n\nAnlauf, ein Tierschutzverbandsklagegesetz auch in \n\nSachsen einzuf\u00fchren. Mit dem Gesetzentwurf, den wir \n\nhier einbringen, wollen wir nicht nur das Verbandsklage-\n\nrecht, sondern auch die Mitwirkungsrechte von Tier-\n\nschutzvereinen umfassend regeln und vor allem mehr \n\nTransparenz schaffen. \n\nAnerkannten Tierschutzverb\u00e4nden wollen wir bei der \n\nPlanung von Verordnungen und Rechtsvorschriften oder \n\nbei allen tierschutzrelevanten Genehmigungsverfahren \n\nwesentlich mehr Informations- und Beteiligungsrechte \n\neinr\u00e4umen. Die Mitwirkungsrechte sollen auch die Ertei-\n\nlung von Baugenehmigungen zur gewerblichen Nutztier-\n\nhaltung betreffen, auch die Genehmigungs- und Erlaub-\n\nnisverfahren, wenn es zum Beispiel um Tierversuche \n\ngeht. Das macht viel Sinn, weil so auch der langj\u00e4hrige \n\ntierschutzbezogene Sachverstand in den Verb\u00e4nden \n\nfr\u00fchzeitig in das Verwaltungsverfahren eingebracht und so \n\nder Tierschutz von vornherein ber\u00fccksichtigt werden \n\nkann. \n\nWir schaffen mit dem vorliegenden Gesetzentwurf einen \n\nRahmen f\u00fcr ein insgesamt faires und rechtsstaatliches \n\nVerfahren, damit k\u00fcnftig ein wirklich fundierter Abw\u00e4-\n\ngungsprozess zwischen Tierschutzinteressen und anderen \n\nInteressen \u00fcberhaupt erst einmal m\u00f6glich wird. \n\nDas Gesetz k\u00f6nnte zudem eine pr\u00e4ventive Wirkung \n\nentfalten. Es ist zu erwarten, dass Veterin\u00e4rbeh\u00f6rden auch \n\nohne Klage fr\u00fchzeitiger \u2013 ich will einmal sagen: mutiger \n\n\u2013 bei Tierschutzm\u00e4ngeln und -verst\u00f6\u00dfen eingreifen; denn \n\nsie m\u00fcssten ja immer damit rechnen, dass bei Unt\u00e4tigkeit \n\neine Klage von Tierschutzverb\u00e4nden eingereicht w\u00fcrde. \n\nEine Prozessflut w\u00e4re daher also nicht zu erwarten; denn \n\nnach den Vorstellungen unseres Gesetzentwurfes d\u00fcrfen \n\nnur diejenigen Tierschutzvereine klagen, die sachsenweit \n\nbzw. bundesweit t\u00e4tig sind und seit mindestens drei \n\nJahren bestehen. Keiner dieser Tierschutzvereine, meine \n\nDamen und Herren, wird sich dem zeit- und kostenauf-\n\nwendigen Verfahren einer Klage ohne Aussicht auf Erfolg \n\naussetzen. Auch wird kein Verband Niederlagen vor \n\nGericht, beispielsweise durch eine schlechte Vorbereitung \n\nund Durchf\u00fchrung einer solchen Klage, riskieren, weil \n\ndas ja auch wiederum weitreichende Folgen zulasten der \n\nTiere haben k\u00f6nnte. \n\nTierschutzvereine werden sich daher sehr genau \u00fcberle-\n\ngen und sich auf wenige ausgew\u00e4hlte und beispielgebende \n\nF\u00e4lle beschr\u00e4nken, so wie das auch Naturschutzverb\u00e4nde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8345 \n\ntun. In den genannten Bundesl\u00e4ndern, die Tierschutzver-\n\nb\u00e4nden auf Landesebene klare Befugnisse einger\u00e4umt \n\nhaben, blieb auf jeden Fall eine Klagewelle aus. Wir \n\nkennen es auch aus Sachsen, dass das Verbandsklagerecht \n\nf\u00fcr die anerkannten Naturschutzverb\u00e4nde keinesfalls zu \n\neiner Klagewelle gef\u00fchrt hat. \n\nWeiterhin regeln wir die Voraussetzungen und die Verfah-\n\nren f\u00fcr die Anerkennung eines Tierschutzvereins. Die \n\nAnerkennung soll durch das Staatsministerium f\u00fcr Sozia-\n\nles und Verbraucherschutz erfolgen, wenn der Verein \n\ngemeinn\u00fctzig ist, jedermann offensteht, laut Satzung die \n\nF\u00f6rderung des Tierschutzes mindestens auf dem Gebiet \n\neines Landes zum Ziel hat sowie Gew\u00e4hr f\u00fcr die sachge-\n\nrechte Erf\u00fcllung seiner Aufgaben bietet. \n\nEine Verbandsklage soll nach unseren Vorstellungen \n\nm\u00f6glich werden im Falle von Verletzungen von Tier-\n\nschutzvorschriften im Tierschutzgesetz und in EU-\n\nVerordnungen oder bei erteilten Genehmigungen, wenn \n\ntierschutzrelevante Vorschriften entgegenstehen. Zus\u00e4tz-\n\nlich zum Klagemodell, der Anfechtungsklage, haben wir \n\nauch die Feststellungs- und Verpflichtungsklage im \n\nGesetzentwurf aufgenommen. F\u00fcr die Beteiligung am \n\nVerfahren haben wir Fristen festgelegt, die ausreichend \n\nZeit zur Verf\u00fcgung stellen, um seitens der ehrenamtlich \n\nt\u00e4tigen Vereine eine Stellungnahme erarbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ein Verbandsklagerecht \n\nver\u00e4ndert zun\u00e4chst erst einmal nichts an den niedrigen \n\nStandards im Tierschutzrecht. Es kann zun\u00e4chst immer \n\nnur helfen, geltendes Recht durchzusetzen; denn grund-\n\ns\u00e4tzlich haben Klagen immer nur Auswirkungen auf den \n\nkonkreten Fall. Aber richterliche Entscheidungen haben \n\nauch eine gro\u00dfe Signalwirkung. Insofern haben erfolgrei-\n\nche Klagen weit \u00fcber den Einzelfall hinaus Ausstrahlung \n\nund k\u00f6nnen im Ergebnis sogar dazu f\u00fchren, dass Verord-\n\nnungen im Sinne der Tiere \u00fcberarbeitet werden. Ein \n\nVerbandsklagerecht wird nicht nur das rechtliche Un-\n\ngleichgewicht zwischen Tiernutzern auf der einen Seite \n\nund Tiersch\u00fctzern auf der anderen Seite aufheben, son-\n\ndern auch dabei helfen, die Erreichung des Staatsziels \n\nTierschutz in der konkreten Praxis voranzutreiben und \n\nmehr Rechtssicherheit f\u00fcr alle Beteiligten zu schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\n\u201eS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber das Verbandsklagerecht f\u00fcr \n\nTierschutzvereine\u201c an den Ausschuss f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Gleichstellung und Integration zu \n\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an \n\ndiesen Ausschuss zustimmen m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Ich kann keine Gegenstimmen und Stimmenthal-\n\ntungen feststellen. Damit ist die \u00dcberweisung beschlos-\n\nsen, meine Damen und Herren. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch komme zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung der Beteiligung \n\nder Bev\u00f6lkerung an der Planung und Ausgestaltung des \n\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches \u00d6PNV-Beteiligungsgesetz) \n\nDrucksache 6/15562, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt keine Empfehlung des \n\nPr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fch-\n\nren. Von daher spricht nur die Einreicherin, die Fraktion \n\nDIE LINKE, und sie ist ganz fix an der Reihe. Herr Abg. \n\nB\u00f6hme steht bereits hier vorn und wird den Gesetzent-\n\nwurf einbringen. Sie haben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Mit dem Gesetzentwurf \n\nm\u00f6chten wir f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung die Beteiligung im \n\n\u00d6PNV verbessern. Er besteht im Wesentlichen aus drei \n\ninhaltlichen Zielen. Zum einen geht es um die St\u00e4rkung \n\nder Demokratie; denn \u00d6PNV geht uns alle an. Wir sind \n\nalle damit irgendwie in Ber\u00fchrung, und auch Autofahre-\n\nrinnen und Autofahrer haben damit eine gewisse Ber\u00fch-\n\nrung, wenn sie nicht mehr im Stau stehen m\u00fcssen, weil \n\nLeute im \u00d6PNV fahren. Daher ist es eine St\u00e4rkung der \n\nDemokratie. Es ist aber auch eine St\u00e4rkung des \u00d6PNV an \n\nsich, weil es dabei um Qualit\u00e4tsverbesserung geht und am \n\nEnde auch eine St\u00e4rkung der Menschen mit sich bringt, \n\ndie damit fahren, die mobiler sein k\u00f6nnen oder mehr \n\nQualit\u00e4ten als Ergebnis bekommen und damit eine besse-\n\nre Teilhabe am gesellschaftlichen Leben haben k\u00f6nnen. \n\nMit diesem Gesetz soll vor allem erstmalig ein gesell-\n\nschaftlicher oder gesetzlicher Rahmen f\u00fcr die Einwohne-\n\nrinnen und Einwohner, f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste und f\u00fcr Interes-\n\nsenvertretungen von Fahrgastverb\u00e4nden geschaffen \n\nwerden, damit sie sich \u00fcberhaupt beteiligen k\u00f6nnen. Das \n\ngeht n\u00e4mlich heute noch nicht so einfach, zumindest nicht \n\ngesetzlich garantiert. Meine Damen und Herren, das wird \n\neben h\u00f6chste Zeit. Deshalb gibt es diesen Gesetzentwurf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8346 \n\nDie genannten Zielgruppen sollen mit diesem Gesetz in \n\neine umfassende Beteiligung bedarfsgerechter Planung, \n\nalso der Organisation und Ausgestaltung des \u00d6PNV, \n\neingebunden werden. \n\nEs ist die Frage: Wie? Im Grunde ist es ganz einfach: Es \n\ngeht nat\u00fcrlich um die fr\u00fchzeitige Information der \u00d6PNV-\n\nZweckverb\u00e4nde. Davon haben wir heute noch f\u00fcnf St\u00fcck. \n\nDie Informationen liefern sie heute auch schon. Es geht \n\nuns aber \u2013 zweitens \u2013 auch um eine rechtzeitige Beteili-\n\ngung. Die Menschen sollen wirklich eingebunden werden, \n\njene, die von m\u00f6glichen neuen Linien, Ver\u00e4nderungen \n\nvon Linien oder von Infrastrukturma\u00dfnahmen betroffen \n\nsind, also die Einwohner, au\u00dferdem jene, die damit fahren \n\noder zuk\u00fcnftig fahren werden, sowie die Interessenvertre-\n\nter der Fahrgastverb\u00e4nde. Dabei sollen die Aufgabentr\u00e4-\n\nger des \u00d6PNV verpflichtet werden, diese Zielgruppen \n\neinzubinden. \n\nWie soll das konkret ablaufen? Zun\u00e4chst soll es zu allen \n\nPunkten, die die Erschlie\u00dfung betreffen, eine \u00f6ffentliche \n\nBeteiligungspflicht geben, wo und wie h\u00e4ufig ein Bus \n\nf\u00e4hrt, welcher Service angeboten wird, ob er barrierefrei \n\nist, wie er ausgestaltet ist und welche Umwelteigenschaf-\n\nten dabei zu ber\u00fccksichtigen sind. Auch bei kommunalen \n\nNahverkehrspl\u00e4nen soll diese Beteiligung auftauchen \n\nsowie bei der Tarifgestaltung und der Organisation von \n\nSch\u00fclerverkehr. Dies alles sind Punkte, die ber\u00fccksichtigt \n\nwerden sollen. \n\nDer \u00d6PNV-Aufgabentr\u00e4ger soll dann m\u00f6gliche Varianten \n\naufzeigen und die Auswirkungen, die Variante A oder B \n\ndadurch hat. Vorher m\u00fcssen die Aufgabentr\u00e4ger aber den \n\nBeteiligten Konzepte und Informationen \u00fcbermitteln. \n\nDazu kommt, dass wir kommunale Fahrgastbeir\u00e4te \n\nf\u00f6rdern wollen. Es gibt bereits einige, und wir haben in \n\nder gestrigen Haushaltsdebatte als Gegenargument zu \n\nunserem Haushaltsantrag geh\u00f6rt, dass es bereits kommu-\n\nnale Fahrgastbeir\u00e4te gibt. Ja, diese gibt es, allerdings nur \n\nsehr, sehr wenige: etwa nur f\u00fcnf oder sechs in ganz \n\nSachsen, die wirklich aktiv sind. Sie sind bei den kom-\n\nmunalen Verkehrsunternehmen angesiedelt, sind also Teil \n\ndes Unternehmens, und bekommen dort einen Raum, in \n\ndem sie sich einmal in der Woche treffen k\u00f6nnen und \n\ndann mehr oder weniger im Sinne des Unternehmens die \n\nRechte der Fahrg\u00e4ste vertreten. Dies halten wir f\u00fcr einen \n\nSchritt in die richtige Richtung, und wir sind froh, dass es \n\nsie gibt. Wir haben uns auch mehrmals mit ihnen in der \n\nFraktion getroffen. Doch eigentlich muss es darum gehen, \n\ndass sich diese Fahrgastverb\u00e4nde unabh\u00e4ngig von den \n\njeweiligen Verkehrsunternehmen treffen und agieren \n\nk\u00f6nnen. Deshalb fordern wir bestimmte Rechte f\u00fcr sie \n\nein: \n\nSie sollen frei und nach eigenem Ermessen t\u00e4tig werden \n\nk\u00f6nnen. Sie sind ehrenamtlich t\u00e4tig, sollen aber eine \n\nAufwandspauschale von der Kommune bekommen; und \n\nsie k\u00f6nnen sich jederzeit an die \u00d6ffentlichkeit wenden, \n\nwenn es zum Beispiel darum geht, dass sie sich bei dem \n\nUnternehmen in der Region, f\u00fcr die das Verkehrsunter-\n\nnehmen t\u00e4tig ist, beschweren wollen. Daf\u00fcr soll eine \n\nGesch\u00e4ftsstelle eingerichtet werden, die von der Kommu-\n\nne \u00fcbernommen wird. \n\nAuf Landkreisebene fordern wir eine kommunale Beteili-\n\ngungsmanagerin bzw. einen Beteiligungsmanager, der \n\nbzw. die in Vollzeit angestellt ist, diese Aufgaben \u00fcber-\n\nnimmt und die kommunalen Fahrgastbeir\u00e4te, die ja \n\nehrenamtlich t\u00e4tig sind, unterst\u00fctzt. \n\nHinzukommen soll, dass es einen s\u00e4chsischen Landes-\n\nnahverkehrsrat gibt, der beim s\u00e4chsischen Wirtschaftsmi-\n\nnisterium angesiedelt ist. Auch dieser ist nat\u00fcrlich unab-\n\nh\u00e4ngig und frei von Weisungen zu betrachten. Er ist bei \n\nGesetzesvorschl\u00e4gen vom Parlament oder von der Staats-\n\nregierung anzuh\u00f6ren. Er soll zu Verordnungen und Ver-\n\nwaltungsvorschriften angeh\u00f6rt werden und zu Planungs-\n\nvorhaben der Aufgabentr\u00e4ger sowie zu F\u00f6rderungspro-\n\ngrammen Stellungnahmen abgeben k\u00f6nnen. Er kann auch \n\neigene Vorschl\u00e4ge einbringen und soll dem Landtag alle \n\nzwei Jahre einen Bericht zum Zustand des \u00d6PNV in \n\nSachsen geben. \n\nZusammengesetzt sein soll der Landesnahverkehrsrat aus \n\n\u00d6PNV-Beauftragten und kommunalen Fahrgastbeir\u00e4ten, \n\nden Beteiligungsmanagerinnen und -managern auf der \n\nLandkreisebene und Vertreter(innen) von Behinderten- \n\nbzw. Mobilit\u00e4tsverb\u00e4nden sowie weiteren Mitgliedern, die \n\nnicht stimmberechtigt sind: Planungsverb\u00e4nde, das \n\nLandesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr oder auch die \n\nVerkehrsverb\u00fcnde selbst. \n\nWir finden, Mobilit\u00e4t ist ein Grundrecht, und die Teilhabe \n\ngeh\u00f6rt zum gesellschaftlichen Leben. Wir haben leider in \n\nden letzten 28 Jahren erlebt, dass der \u00d6PNV in Sachsen \n\nnicht gerade massiv aufgebaut, sondern eher massiv \n\nabgebaut wurde. Wir haben in den letzten 20 Jahren vor \n\nallem einen massiven Abbau im Schienenverkehr erleben \n\nm\u00fcssen; Bahnh\u00f6fe und Linien wurden geschlossen. Es \n\ngab aber gleichzeitig auch drastische Fahrpreissteigerun-\n\ngen in den Gro\u00dfst\u00e4dten. Wir haben zwar mehr Komfort, \n\naber wir haben nicht mehr \u00fcberall Bus- oder Stra\u00dfen-\n\nbahnverbindungen. In vielen Regionen Sachsens gibt es \n\nkeinen \u00d6PNV mehr, den man so nennen kann. \n\nGenau diese Herausforderungen und Probleme k\u00f6nnen \n\nwir nicht nur hier im Landtag regeln, indem wir mehr \n\nGeld geben und neue Strukturen schaffen, sondern wir \n\nm\u00fcssen auch die Menschen vor Ort, die es betrifft, besser \n\neinbeziehen, damit es dem \u00d6PNV nicht weiter an den \n\nKragen geht. Dabei sind auch die Herausforderungen des \n\nKlimawandels zu ber\u00fccksichtigen, wobei der Verkehrsbe-\n\nreich ein bedeutender Sektor ist, in dem es CO2 einzuspa-\n\nren gilt. Da wir dies nicht zentral steuern k\u00f6nnen, sondern \n\nvor Ort steuern m\u00fcssen, brauchen wir auch die Beteili-\n\ngung der Menschen. \n\nZusammengefasst: Wir fordern kommunale Fahrgastbei-\n\nr\u00e4te dort, wo \u00d6PNV stattfindet. Wir fordern Beteili-\n\ngungsmanagerinnen und -manager auf Landkreisebene. \n\nWir fordern einen Landesfahrgastbeirat, wie es ihn bereits \n\nin vielen Bundesl\u00e4ndern gibt, und wir fordern einen \n\n\u00d6PNV-Beauftragten im Landtag, der alle zwei Jahre einen \n\nBericht liefert und uns bei der inhaltlichen Gestaltung von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8347 \n\nAntr\u00e4gen und Gesetzen unterst\u00fctzt. Ich bitte um Zustim-\n\nmung zu unserem Antrag, wenn wir ihn dann endbehan-\n\ndeln; aber zun\u00e4chst bitte ich um die Ausschuss\u00fcberwei-\n\nsung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nB\u00f6hme. Meine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt \n\nIhnen vor, den Entwurf Gesetz zur Verbesserung der \n\nBeteiligung der Bev\u00f6lkerung an der Planung und Ausge-\n\nstaltung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs im Frei-\n\nstaat Sachsen an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Innenausschuss zu \n\n\u00fcberweisen. Wer stimmt dem Vorschlag zu? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nEnthaltungen und keinen Gegenstimmen ist dem Vor-\n\nschlag so entsprochen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nWeiterentwicklung der psychiatrischen und psychotherapeutischen \n\nVersorgung von Kindern und Jugendlichen \n\nDrucksache 6/15387, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: Zuerst die \n\nCDU-Fraktion, danach die SPD, DIE LINKE, die AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit der \n\nAussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht mein Namens-\n\nvetter Kollege Wehner. Bitte sehr, Herr Wehner, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Wir \n\nwerden jetzt mit diesem Antrag und dem Vorschlag f\u00fcr die \n\nFraktionen etwas f\u00fcr Kinder und Jugendliche tun. Das ist \n\nauch die Einladung an die Fraktion DIE LINKE, tats\u00e4ch-\n\nlich etwas f\u00fcr Kinder zu tun; denn das hat ja mit dem \n\nvorangegangenen Antrag noch nicht geklappt. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Diese  \n\nArroganz wird Ihnen noch auf die F\u00fc\u00dfe fallen!) \n\nWir haben laut Situationsbeschreibung von 20 % der \n\nKinder und Jugendlichen im Laufe ihrer Jugend psychi-\n\nsche Auff\u00e4lligkeiten zu betrachten. Es geht zum Beispiel \n\num Bulimie, Depressionen, Zw\u00e4nge oder ADHS. Die \n\nmeisten dieser Kinder und Jugendlichen werden im Laufe \n\nihrer Jugend wieder gesund, aber einige sind auf Dauer \n\nkrank. \n\nDiese Krankheiten haben verschiedene Ursachen. Das \n\nkann die Schule sein, Stress im Allgemeinen, Lebensbe-\n\ndingungen, Internetkonsum oder auch das bekannte \n\nMobbing. Die Eltern sind dann oft ratlos. Sie gehen erst \n\nzum Kinderarzt, dann zum Psychiater oder zum Psycho-\n\ntherapeuten, und dort haben wir es zum Teil mit langen \n\nWartezeiten zu tun. Das k\u00f6nnen, wenn man sich das \n\neinmal in Dresden anschaut, sechs bis acht Wochen sein. \n\nWeitere Termine k\u00f6nnen dann bis zu sechs Monate \n\nWartezeit mit sich bringen, und ein station\u00e4rer Aufenthalt \n\nist meist erst nach \u00fcber neun Monaten zu erreichen. \n\nDer Gesundheitszustand der Kinder und Jugendlichen \n\nverschlechtert sich in dieser Zeit nat\u00fcrlich, und die Kosten \n\nf\u00fcr die Jugendhilfe werden entsprechend steigen. Dies \n\nalles ist schlecht f\u00fcr die Entwicklung des Kindes, und Sie \n\nk\u00f6nnen sich denken, dass so schnell wie m\u00f6glich Abhilfe \n\ngeschaffen werden sollte. Deshalb liegt Ihnen ein Antrag \n\nvor: Im ersten Teil ist er ein Berichtsantrag und im zwei-\n\nten Teil geht es um die konkrete Verbesserung der Zu-\n\nsammenarbeit der Akteure. Die Kinder- und Jugendhilfe \n\nzu st\u00e4rken und sie mit dem kinder- und jugendpsychiatri-\n\nschen Dienst zu verbinden, das soll das Ziel sein. Die \n\nAuff\u00e4lligkeiten bei den Kindern, also die Krankheitsdiag-\n\nnose, muss schnell festgestellt werden. \n\nHierzu k\u00f6nnen Sie im Antrag lesen, dass die Verwendung \n\nund die Etablierung von digitalen L\u00f6sungen ein wichtiger \n\nund interessanter Baustein in diesem Bereich ist. Das \n\nbedeutet, dass das Erstgespr\u00e4ch mit dem Patienten sofort \n\n\u00fcber den Bildschirm oder \u00fcber das Telefon an den ent-\n\nsprechenden Experten \u00fcbermittelt wird. Das sorgt daf\u00fcr, \n\ndass die Diagnose sehr schnell gestellt und dem Kind \n\nbzw. dem Jugendlichen sehr schnell geholfen werden \n\nkann. Diejenigen, die hier besonders im Thema stecken, \n\nkennen dieses Netzwerk schon von den Schlaganfallnetz-\n\nwerken, bei denen das auch funktioniert. \n\nAlso: Der Patient r\u00fcckt n\u00e4her an den Spezialisten. Der \n\nSpezialist ist sofort da. Die Behandlung kann schneller \n\nstattfinden. Das wollen wir mit diesem Antrag erreichen. \n\nWir bitten um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der \n\nStaatsministerin Barbara Klepsch) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Lang. Bitte, Frau \n\nLang, Sie haben das Wort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nAbgeordnete! Manchmal h\u00f6rt man: \u201eNa ja, das legt sich \n\nschon wieder.\u201c Oft ist das nicht falsch, aber manchmal \n\nauch nicht hilfreich. Kinder probieren anderes Verhalten \n\naus, sie testen Grenzen und treiben damit ihren Eltern \n\nSorgenfalten auf die Stirn. Ob das eigene Kind in einem \n\nsolchen Fall nur eine kurze Phase seiner Entwicklung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8348 \n\ndurchmacht oder ein Problem hat, das \u00e4rztliche Unterst\u00fct-\n\nzung braucht, ist zun\u00e4chst schwer absch\u00e4tzbar. \n\nIn der Entwicklung von Kindern und Jugendlichen gibt es \n\nH\u00f6hen und Tiefen. Gerade bei diesen Tiefen brauchen sie \n\nUnterst\u00fctzung. Das kann ich als Mutter eines Kindes mit \n\nAsperger-Syndrom best\u00e4tigen. An einem bestimmten \n\nPunkt w\u00fcnschen sich Eltern einfach einen Ansprechpart-\n\nner, der nicht nur aus pers\u00f6nlicher Erfahrung, sondern \n\nfachlich fundiert die eigenen Fragen beantwortet und bei \n\nBedarf auch hilft. \n\nEs sollte also ein Ansprechpartner da sein, beispielsweise \n\nin Beratungsstellen, in Institutionen der Jugendhilfe, in \n\nArztpraxen oder bei niedergelassenen Therapeuten. Dort \n\nsollte dann auch eine Behandlung m\u00f6glich sein. Gerade \n\nim Bereich der sozialemotionalen St\u00f6rungen, wie zum \n\nBeispiel beim Autismus-Spektrum, ist dies besonders \n\ndringend notwendig. \n\nIn Sachsen haben wir die Verordnung psychisch erkrank-\n\nter Minderj\u00e4hriger \u00fcber den Zweiten Landespsychiatrie-\n\nplan mit Zielen untersetzt. Dabei k\u00f6nnen wir betroffenen \n\nKindern, Jugendlichen und Eltern einen m\u00f6glichst schnel-\n\nlen und unkomplizierten Zugang zur Betreuung bieten. \n\nEine der gro\u00dfen Fragen lautet: Wie wird und wie kann der \n\nLandespsychiatrieplan umgesetzt werden? Dazu habe ich \n\neine gute und eine schlechte Nachricht f\u00fcr Sie. Die gute \n\nzuerst: Laut einer Studie der Bundespsychotherapeuten-\n\nkammer haben wir in Sachsen besonders im Vergleich zu \n\nden ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern eine gute Versorgung. \n\nNun die schlechte Nachricht: Die Versorgung scheint \n\ntrotzdem nicht ausreichend, wenn man die Berichte \u00fcber \n\nWartezeiten h\u00f6rt und liest. \n\nDemnach m\u00fcssen Kinder und Jugendliche auf das Erstge-\n\nspr\u00e4ch oder die n\u00f6tige Behandlung oft warten. Ein paar \n\nWochen m\u00f6gen dabei noch gehen. Aber wenn es in diesen \n\nBereichen \u00fcber Monate oder gar \u00fcber Jahre geht, k\u00f6nnen \n\nwir wohl kaum mit ruhigem Gewissen zuschauen. Leider \n\nfehlen uns in diesem Zusammenhang noch konkrete \n\nZahlen f\u00fcr Sachsen. Deshalb m\u00f6chten wir diese in unse-\n\nrem ersten Antragspunkt erfragen. \n\nZu beachten ist unbedingt: Auch bei der \u00c4rzteversorgung \n\nhaben wir in manchen Regionen Probleme. Die momen-\n\ntane Unterteilung nach Versorgungsgebieten ist nur zum \n\nTeil aussagekr\u00e4ftig. So attestiert die Kassen\u00e4rztliche \n\nVereinigung eine \u00dcberversorgung, das hei\u00dft mehr als \n\n100 %. Trotzdem warten viele Patienten viel zu lange auf \n\neinen Arzttermin. \n\nDas h\u00e4ngt zum Beispiel damit zusammen, dass im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum vermeintlich weniger psychische Erkrankun-\n\ngen auftreten. Aber ist dem wirklich so? Hierbei liegen \n\ndiese prinzipiell im System. Deshalb sollten wir f\u00fcr \n\nSachsen nach L\u00f6sungen suchen. Beachtung finden muss \n\nauch, dass man ohne entsprechende Diagnose keine \n\nAngebote, zum Beispiel f\u00fcr fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung, in \n\nAnspruch nehmen kann. Auf jeden Fall muss die Zusam-\n\nmenarbeit aller Akteure verbessert werden. Genau das \n\nwollen wir mit Punkt 2 unseres Antrags anschieben. \n\nWie so oft im Sozialbereich, haben wir es mit diversen \n\nFinanzquellen zu tun: die Therapie aus dem SGB V, die \n\nUnterst\u00fctzung aus dem SGB VIII. Das macht \u00dcberg\u00e4nge \n\nund eine gute Betreuung und Begleitung der jungen \n\nPatienten deutlich schwieriger. Die Zusammenarbeit ist \n\ndringend verbesserungsbed\u00fcrftig. Zurzeit, so scheint es, \n\nscheitert das Miteinander entweder an Befindlichkeiten \n\nwegen Besitzstandswahrungen oder wegen Personalman-\n\ngel. Eine Verbesserung der Zusammenarbeit muss aber \n\nPriorit\u00e4t Nummer eins sein, um auch einer \u00dcbertherapie-\n\nrung vorzubeugen und bedarfsgerecht versorgen zu \n\nk\u00f6nnen. Deshalb brauchen wir diese Initiative. \n\nGestern haben wir hierzu den ersten Schritt getan, denn \n\nwir haben das Thema in den Einzelplan des Sozialhaus-\n\nhaltes aufgenommen und im Parlament verabschiedet. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Oliver Wehner, CDU) \n\nAus diesem Grund bitte ich jetzt um Ihre Zustimmung f\u00fcr \n\ndie inhaltliche Ausgestaltung in Form dieses Antrages. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht die Abg. \n\nFrau Schaper. Frau Schaper, Sie haben das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr die \n\nfachliche Einbringung, Frau Lang. Ich m\u00f6chte gleich dort \n\nanfangen, wo Sie aufgeh\u00f6rt haben. \n\nWenn Sie heutzutage in Chemnitz bei einem Kinder- und \n\nJugendpsychologen anrufen, um einen Termin zu verein-\n\nbaren, haben Sie vielleicht Gl\u00fcck, kommen auf eine \n\nWarteliste und haben vielleicht in sechs Monaten einen \n\nTermin. So sieht die aktuelle Versorgungssituation mit \n\nKinder- und Jugendpsychologen wohl in ganz Sachsen \n\naus. \n\nDeshalb ist es unerl\u00e4sslich, die psychiatrische und die \n\npsychotherapeutische Versorgung von Kindern und \n\nJugendlichen weiterzuentwickeln. Deshalb werden wir \n\nIhrem Antrag heute zustimmen. Denn der Inhalt einer \n\nDrucksache ist f\u00fcr uns viel wichtiger, als die Frage, wer \n\ndiese eingereicht hat. Obwohl es sich leider nur \u2013 oder \n\nfast nur \u2013 um einen Berichtsantrag handelt, erkennen wir \n\nan, dass Sie das Thema auf dem Schirm haben, ihm diese \n\nGewichtung geben, es heute im Plenum zu behandeln. Ich \n\ndenke aber \u2013 gestatten Sie mir die Randbemerkung \u2013, dass \n\nsich dieser Antrag auch sehr gut f\u00fcr eine \u00f6ffentliche \n\nAnh\u00f6rung geeignet h\u00e4tte. \n\nMit dem Zweiten S\u00e4chsischen Landespsychiatrieplan liegt \n\nein umfassender Bericht vor, auf dem Sie in der Tat sehr \n\ngut aufbauen k\u00f6nnen. Deswegen ist das auch die richtige \n\nZeit. Dabei gilt es aber zu beachten, dass dieses Papier \n\naus dem Jahr 2011 stammt und sich seither viele neue \n\nVersorgungsl\u00fccken aufgetan haben. Wie Sie es in der \n\nBegr\u00fcndung richtig schreiben, liegt das auch daran, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8349 \n\nes inzwischen viel mehr Kinder mit psychischen und \n\nVerhaltensproblemen gibt. \n\nLaut dem Kinder- und Jugendreport 2018 der DAK lag im \n\nJahr 2016 die psychische Pr\u00e4valenz psychischer Erkran-\n\nkungen und Verhaltensst\u00f6rungen bei 259 F\u00e4llen je \n\n1 000 Kinder und somit bei \u00fcber 25 %. Von Entwick-\n\nlungsst\u00f6rungen sind 206 von 1 000 Jungen und 132 von \n\n1 000 M\u00e4dchen im Alter von null bis vier Jahren betrof-\n\nfen. ADHS \u2013 es wurde schon benannt \u2013 ist die h\u00e4ufigste \n\nund durchaus relevanteste kinderpsychiatrische St\u00f6rung, \n\nwelche aktuell diagnostiziert wird. \n\nLaut der sogenannten KiGGS-Studie lag die Pr\u00e4valenz bei \n\nden Drei- bis 17-J\u00e4hrigen bei 5 %, wobei Jungen dreimal \n\nh\u00e4ufiger ADHS aufweisen als M\u00e4dchen. Ebenfalls h\u00e4ufig \n\ntraten im Jahr 2016 neurotische Belastungs- und somato-\n\nforme St\u00f6rungen auf. Hier gab es 53 F\u00e4lle je 1 000 Kin-\n\nder. Kinder mit solchen psychischen Erkrankungen zeigen \n\nh\u00e4ufig Verhaltensauff\u00e4lligkeiten, die es ihnen sehr schwer \n\nmachen, sich zurechtzufinden und sich zum Beispiel in \n\nKlassenverb\u00e4nde zu integrieren. Sie stehlen unter Um-\n\nst\u00e4nden, sie halten sich nicht an Regeln, sie l\u00fcgen und \n\nfinden kaum oder die falschen Freunde. Sie haben es \n\nschwerer als ihre Mitsch\u00fcler. Gleiches gilt f\u00fcr die Erbrin-\n\ngung von schulischen Leistungen. Wer in der Schule auf \n\nder Strecke bleibt, dem droht dauerhaft ein Leben mit \n\nexistenziellen Problemen und dank Hartz IV mit einem \n\nniedrigen Sozialstatus. \n\nDoch auch die Digitalisierung birgt Gefahren. Sie nutzt \n\nnicht nur. So nutzen 34 % von 1 000 befragten Kindern \n\nund Jugendlichen soziale Medien, um nicht an unange-\n\nnehme Dinge denken zu m\u00fcssen. 14 % nutzten diese \n\nsogar heimlich und sogar 13 % sind unf\u00e4hig, von der \n\nNutzung Abstand zu nehmen, geschweige denn, sie zu \n\nstoppen. Das hei\u00dft, sie sind abh\u00e4ngig. \n\nAngesichts dieser Entwicklung ist es unerl\u00e4sslich, dass \n\nwir die psychiatrische und psychotherapeutische Versor-\n\ngung von Kindern und Jugendlichen verbessern, damit \n\nDiagnosen schnell gestellt und Behandlungen auf den \n\nWeg gebracht werden k\u00f6nnen. Die Kinder und Jugendli-\n\nchen m\u00fcssen eine Chance auf einen vern\u00fcnftigen Schul-\n\nabschluss und somit auf ein Leben mit guter Perspektive \n\nhaben. Da darf tats\u00e4chlich keine Zeit mehr vergeudet \n\nwerden. Wir danken daher der Koalition f\u00fcr diesen Antrag \n\nund hoffen, dass er schnellstm\u00f6glich umgesetzt wird. \n\nErste Ergebnisse und Ma\u00dfnahmen sollten schon vor dem \n\n30. Juni 2019 vorliegen. \n\nGestatten Sie mir noch eine Bemerkung auch in Richtung \n\nStaatsregierung. Wir w\u00fcnschen uns oder erwarten, dass \n\ndie Staatsregierung und auch die Koalitionsfraktionen hier \n\nim Landtag die absurden Pl\u00e4ne von Jens Spahn, der \n\npsychisch Erkrankten weitere H\u00fcrden in den Weg der \n\nTherapie stellen will, nicht unterst\u00fctzt. Solche \u00c4u\u00dferun-\n\ngen und Vorschl\u00e4ge gehen an der Lebenswirklichkeit \n\nv\u00f6llig vorbei und l\u00f6sen keine Probleme. \n\nIch sagte es bereits, dass wir dem Antrag zustimmen \n\nwerden, weil er ein Schritt in die richtige Richtung ist, \n\nund hoffen, dass er schnell und gr\u00fcndlich umgesetzt wird. \n\nSie glauben mir sicher, dass ich im Juni nachfragen \n\nwerde. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der LINKEN und \n\nEinzelbeifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Dr. Weigand. Sie \n\nhaben das Wort, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich kann mich meinen \n\nVorrednern nur anschlie\u00dfen. Wenn meine Kinder irgend-\n\nein Krankheitsbild h\u00e4tten, dann w\u00e4re es auch mein gro\u00dfer \n\nWunsch, dass man dem schnell nachgeht und eine Be-\n\nhandlung sicherstellt. \n\nNun liegt der Zweite S\u00e4chsische Landespsychiatrieplan \n\nseit sieben Jahren vor. Ich denke, das ist ein guter Ansatz, \n\neiniges aufzugreifen. Wenn man sich die s\u00e4chsische \n\nVersorgungslandschaft anschaut, dann ist es so, dass wir \n\nin den St\u00e4dten eine bessere Versorgung haben als im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Das wurde bereits an Sie vor zwei \n\nJahren mit dem offenen Brief zur station\u00e4ren Behand-\n\nlungssituation herangetragen, Frau Staatsministerin \n\nKlepsch. Darin wurde auch Mittweida aus meinem \n\nLandkreis genannt. Ich denke, dass dort ein gro\u00dfer Hand-\n\nlungsbedarf besteht, auch wenn ein gro\u00dfer Anteil dieses \n\nAntrags einen Pr\u00fcfteil darstellt. Wir sind der Meinung, \n\ndass bereits gen\u00fcgend Informationen vorliegen. Wir sehen \n\nden Handlungsbedarf gegeben, das schnell umzusetzen. \n\nDeswegen werden wir Ihrem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Herr Abg. Zschocke. Bitte sehr, Herr Zschocke, \n\nSie haben das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Der \u00c4rztemangel in Sachsen ist auch \n\nin diesem Bereich sp\u00fcrbar, der sonst relativ wenig Auf-\n\nmerksamkeit bekommt, also im Bereich der psychiatri-\n\nschen und psychotherapeutischen Versorgung von Kin-\n\ndern und Jugendlichen. Es ist von einem Brief berichtet \n\nworden, den die Bundesarbeitsgemeinschaft der leitenden \n\nKlinik\u00e4rzte f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psycho-\n\nsomatik und Psychotherapie 2016 an das Gesundheitsmi-\n\nnisterium geschrieben hat. Darin wird noch einmal deut-\n\nlich, dass es nicht unbedingt an station\u00e4ren Pl\u00e4tzen fehlt, \n\nsondern an Personal, weil es unattraktive Arbeitsbedin-\n\ngungen in Sachsen gibt, die es erschweren, vor allem im \n\nl\u00e4ndlichen Raum neue Fach\u00e4rzte zu finden. \n\nWir haben in den Kinder- und Jugendpsychiatrischen \n\nKliniken in Arnsdorf bei Dresden, bei Rodewisch und in \n\nMittweida \u2013 das ist in den Vorreden bereits deutlich \n\ngeworden \u2013 unzumutbar lange Wartezeiten f\u00fcr Behand-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8350 \n\nlungspl\u00e4tze. Da ist es sicher ein notwendiger erster \n\nSchritt, heute diesen Berichtsantrag auf den Weg zu \n\nbringen. Der Landtag muss sich aber tats\u00e4chlich intensi-\n\nver mit dem Thema befassen. Ein \u00dcberblick zur Versor-\n\ngung und Vernetzung der Angebote in Sachsen ist erst \n\neinmal eine Voraussetzung, um weitere politische Schritte \n\nbeschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Die zwei Pr\u00fcfauftr\u00e4ge, die Sie in \n\nIhrem Antrag beschreiben, zeigen, in welche Richtung es \n\ngehen soll. Da sollen verschiedene Akteure an einen Tisch \n\ngeholt werden, um die Zusammenarbeit zu st\u00e4rken. \n\nDigitale L\u00f6sungen sollen auch erprobt werden. Ich denke, \n\ndieser Auftrag an das Ministerium ist noch ein ganzes \n\nSt\u00fcck vage. Er droht auch an der einen oder anderen \n\nProblemlage vorbeizugehen. \n\nIch m\u00f6chte noch drei Anmerkungen zum Antrag aus \n\nunserer Sicht machen. Es fehlen wichtige Partner am \n\nTisch, so, wie Sie es beschrieben haben. Wir meinen, \n\nSchulen sowie Jugendsozialarbeit und Schulsozialarbeit \n\nm\u00fcssen dringend einbezogen werden. Denn diese Berei-\n\nche k\u00f6nnen und sollen pr\u00e4ventiv wirken. Sie sind neben \n\nden Eltern besonders nah an den jungen Menschen dran \n\nund k\u00f6nnen wichtige Ansprechpartner sein, wenn psychi-\n\nsche Probleme auftreten. Wenn man auf L\u00e4nder wie \n\nKanada oder Australien schaut, sind diese bei der univer-\n\nsellen Pr\u00e4vention im Kontext Schule bereits viel weiter \n\nals Deutschland. In Sachsen bestehen zumindest Angebo-\n\nte, beispielsweise Pr\u00e4vention im Team. Aber auch Gremi-\n\nen wie der Landespr\u00e4ventionsrat und die Partner bei der \n\nUmsetzung des Bundespr\u00e4ventionsgesetzes sollten bei so \n\neinem Fachaustausch nicht fehlen. Sie haben das in Ihrem \n\nAntrag offen formuliert, dass noch weitere Personen \n\ndazugeholt werden k\u00f6nnen. \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Dann \n\ndauert das alles noch l\u00e4nger!) \n\nZweitens. Sie beziehen sich im Antrag auf den Zweiten \n\nS\u00e4chsischen Landespsychiatrieplan als Beratungsgrundla-\n\nge. Er ist sieben Jahre alt, das wurde bereits erw\u00e4hnt. \n\nWelche Ziele die Staatsregierung aber im Bereich der \n\npsychiatrischen Versorgung verfolgt, das bleibt zun\u00e4chst \n\nIhr Geheimnis. Vielleicht h\u00f6ren wir nachher noch etwas \n\nvon der Ministerin. Von der Arbeit des Landesbeirates \n\nPsychiatrie ist seit 2016 nicht mehr \u00f6ffentlich berichtet \n\nworden. Auch damals bestand die Meldung lediglich \n\ndaraus, dass weitere Mitglieder in den Beirat aufgenom-\n\nmen wurden. Da muss es mehr Transparenz geben und es \n\nmuss klar formulierte Ziele geben, die den Aufgaben der \n\nGegenwart tats\u00e4chlich entsprechen. \n\nDa gibt es den bundesweiten Verein \u201eIrrsinnig Mensch-\n\nlich\u201c. Dieser unterst\u00fctzt Jugendliche und junge Erwach-\n\nsene mit Pr\u00e4ventionsangeboten zur psychischen Gesund-\n\nheit. Frau Ministerin Kleppsch, Sie sind eine der Schirm-\n\nherrinnen dieses Vereins. Daher wissen Sie auch, dass \n\npsychische Erkrankungen in drei Viertel aller F\u00e4lle vor \n\ndem 24. Lebensjahr beginnen. Ihr Ministerium sollte auch \n\ndarauf reagieren und nicht nur die Politik aus dem Land-\n\ntag heraus. \n\nDrittens. Die Bedarfsplanung vor allem in der ambulanten \n\nVersorgung muss gegen\u00fcber der Kassen\u00e4rztlichen Verei-\n\nnigung kritisch hinterfragt werden. Psychische Erkran-\n\nkungen werden immer h\u00e4ufiger auch bei jungen Men-\n\nschen diagnostiziert. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, \n\ndass der Versorgungsschl\u00fcssel dahin gehend angepasst \n\nwird. \n\nDer Antrag wurde nicht im Ausschuss behandelt. Eine \n\nAnh\u00f6rung von Expertinnen und Experten oder eine \n\nfachpolitische Debatte konnten wir nicht durchf\u00fchren. \n\nWir unterst\u00fctzen den Antrag der Koalition, werden aber \n\ngenau hinsehen, ob dann tats\u00e4chlich konkrete Schritte \n\nfolgen. Die Not der betroffenen jungen Menschen ist viel \n\nzu gro\u00df und die Aufgabe ist viel zu ernst, um sich mit \n\nBerichtsantr\u00e4gen zufrieden zu geben, die zun\u00e4chst einmal \n\nin der Realit\u00e4t keine Wirkung entfalten k\u00f6nnen. Vielen \n\nDank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war in der Aussprache die erste Runde. Gibt \n\nes Redebedarf vonseiten der Fraktionen f\u00fcr eine weitere \n\nRunde? Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die \n\nStaatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Klepsch, Sie \n\nhaben nun das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Psychische Auff\u00e4llig-\n\nkeiten bei Kindern und Jugendlichen in Deutschland sind \n\neigentlich r\u00fcckl\u00e4ufig. Das zeigen zumindest die Ergebnis-\n\nse der Welle 2 der Studie zur Gesundheit von Kindern und \n\nJugendlichen f\u00fcr den Zeitraum von 2014 bis 2017. Diese \n\nStudie wird \u00fcbrigens auch in der Begr\u00fcndung dieses \n\nAntrages zitiert. \n\nDennoch stellen wir in der Praxis einen Anstieg der Zahl \n\nder Minderj\u00e4hrigen mit psychosozialen Auff\u00e4lligkeiten \n\nfest. So nahmen beispielsweise Eingliederungshilfema\u00df-\n\nnahmen f\u00fcr Kinder und Jugendliche f\u00fcr seelisch behinder-\n\nte junge Menschen in Sachsen zwischen 2011 und 2016 \n\num 64 % zu. \n\nDie Problemlagen der Betroffenen und ihrer Familien \n\nsind meist so umfassend und vielschichtig, die St\u00f6rungen \n\noder Auff\u00e4lligkeiten der psychosozialen Entwicklung so \n\nfortgeschritten und manifestiert, dass einzelne Hilfesys-\n\nteme oder Professionen diese Herausforderungen nicht \n\nallein bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\nZu Recht weist der Antrag daher darauf hin, dass wir hier \n\nein abgestimmtes und kooperatives Handeln der verschie-\n\ndenen Hilfeanbieter ben\u00f6tigen. Das ist unabdingbare \n\nVoraussetzung f\u00fcr eine wirklich erfolgreiche Versorgung. \n\nMein Haus, das Sozialministerium, fordert und unterst\u00fctzt \n\ndeshalb seit vielen Jahren die Vernetzung und multipro-\n\nfessionelle Kooperation der Hilfesysteme. Ja, wir begin-\n\nnen hier nicht bei null. Ich m\u00f6chte dazu kurz ein Beispiel \n\nnennen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8351 \n\nIn den Jahren 2014 bis 2017 haben wir das Modellprojekt \n\n\u201eOptimierung der Zusammenarbeit an der Schnittstelle \n\nKinder- und Jugendhilfe, Jugendamt und Kinder- und \n\nJugendpsychiatrie in Dresden\u201c gef\u00f6rdert. Hier wurden \n\nneue Ideen f\u00fcr die fach\u00fcbergreifende Versorgung von \n\nKindern und Jugendlichen mit komplexen Hilfebedarfen \n\nentwickelt. Dabei wurde die Kooperationsvereinbarung \n\nzwischen Jugendamt, Gesundheitsamt und Kinder- und \n\nJugendpsychiatrie an die neuen Herausforderungen \n\nangepasst. Im Ergebnis entstand unter anderem ein \n\nKonzeptentwurf f\u00fcr eine Kinder- und Jugendhilfeeinrich-\n\ntung mit niedrigschwelliger fach\u00e4rztlicher Unterst\u00fctzung. \n\nDazu wurde parallel ein Curriculum entwickelt und auch \n\ndurchgef\u00fchrt, mit dem die Zusammenarbeit von Kinder- \n\nund Jugendpsychiatrie und Kinder- und Jugendhilfe \n\noptimiert wurde. Gef\u00f6rdert wurde dies durch die Friede-\n\nSpringer-Stiftung. \n\nZiel war dabei unter anderem, ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \n\nSprache des anderen als Grundlage einer vertrauensvollen \n\nZusammenarbeit zu entwickeln. Wie dieser Ansatz in der \n\nPraxis erfolgreich ankommt und wirkt, davon konnte ich \n\nmich pers\u00f6nlich beim Besuch der Wohngruppe f\u00fcr Kinder \n\nund Jugendliche \u201eOutlaw\u201c in Dresden in Begleitung der \n\nBesuchskommission \u00fcberzeugen. \n\nJa, an die Projektergebnisse und andere Ans\u00e4tze gilt es \n\njetzt anzukn\u00fcpfen. Der Antrag liefert hier ein gutes \n\nGrundger\u00fcst. Minderj\u00e4hrige mit schweren Beeintr\u00e4chti-\n\ngungen der psychosozialen Entwicklung ben\u00f6tigen in der \n\nRegel Erziehung und Therapie. Durch die intensive, auch \n\naufsuchende ambulante Behandlung werden die positiven \n\nEffekte der Kinder- und Jugendhilfe in ma\u00dfgeblicher \n\nWeise noch verst\u00e4rkt. Von herausragender Bedeutung ist \n\nselbstverst\u00e4ndlich, dass Entwicklungsverz\u00f6gerungen und \n\nVerhaltensbesonderheiten von Kindern und Jugendlichen \n\nm\u00f6glichst fr\u00fch erkannt werden. Damit verhindern wir, \n\ndass diese chronisch werden, und beugen famili\u00e4ren \n\nKrisen und Fehlentwicklungen vor. Das ist deshalb \n\nbesonders wichtig, weil die mit psychischen St\u00f6rungen \n\nverbundenen akuten Beeintr\u00e4chtigungen langfristig einen \n\nbesonders negativen Einfluss haben k\u00f6nnen, wenn sie im \n\nKindes- und Jugendalter auftreten. Sie k\u00f6nnen in diesen \n\nwichtigen Lebensphasen die pers\u00f6nliche, berufliche und \n\nsoziale Entwicklung der Betroffenen beeintr\u00e4chtigen. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch darauf hinweisen, \n\ndass wir auch mit dem neuen Krankenhausplan, der am \n\n1. September in Kraft getreten ist, eine Grundlage f\u00fcr \n\ninnovative multiprofessionelle Intervention geschaffen \n\nhaben. Zum Beispiel bietet die in den Plan aufgenomme-\n\nne Schaffung eines Zentrums f\u00fcr seelische Gesundheit am \n\nUniklinikum in Dresden einerseits die M\u00f6glichkeit f\u00fcr \n\neine \u00fcber\u00f6rtliche und krankenhaus\u00fcbergreifende Aufga-\n\nbenwahrnehmung, andererseits k\u00f6nnen individuell fokus-\n\nsierte Therapieans\u00e4tze zu Behandlungskonzepten mit \n\nBezugspersonen erweitert werden, und das insbesondere \n\nim Kindes- und Jugendalter. Familientherapeutische \n\nAns\u00e4tze oder auch die Mutter-Kind-Therapie unter \n\nEinbeziehung anderer Professionen bieten hier neue \n\nChancen. \n\nDer Antrag zeigt aus meiner Sicht sehr gut die Richtung, \n\nwie all diese Initiativen und Versorgungsans\u00e4tze zum \n\nWohl der betroffenen Kinder und Jugendlichen zusam-\n\nmengef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort haben die Fraktionen CDU und \n\nSPD. Herr Abg. Wehner. Sie sprechen gleich f\u00fcr beide \n\nFraktionen? \n\nOliver Wehner, CDU: Ja, das mache ich f\u00fcr beide \n\nFraktionen. Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren! Ich darf mich erst einmal f\u00fcr die Debatte \n\nbedanken und daf\u00fcr, dass Sie in Aussicht gestellt haben, \n\ndiesem Antrag zuzustimmen. Ich darf mich f\u00fcr das Proto-\n\nkoll auch noch bei Herrn Prof. R\u00f6sner, dem Direktor der \n\nKinder- und Jugendpsychiatrie in Dresden, bedanken, der \n\nin vielen Gespr\u00e4chen diese Initiative begleitet hat. Ich \n\ndenke, wir bekommen hier zusammen einen guten Antrag \n\nhin. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/15387 zur Ab-\n\nstimmung. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der Antrag \n\neinstimmig angenommen worden. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nFolgen der Enteignung von Erben von Bodenreformland wiedergutmachen \u2013 \n\nGerechtigkeit, Vertrauen in den Rechtsstaat und Rechtsfrieden herstellen! \n\nDrucksache 6/13871, Antrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen nehmen wie \n\nfolgt Stellung: zun\u00e4chst DIE LINKE, dann die CDU, die \n\nSPD, die AfD-Fraktion, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8352 \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE er\u00f6ffnet die Aussprache \n\nHerr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Von 1945 bis 1949 erfolgte \n\nin der sogenannten Sowjetischen Besatzungszone eine \n\nBodenreform, bei der Grundbesitz von Nazis und Kriegs-\n\nverbrechern bzw. Gro\u00dfgrundbesitz von \u00fcber 100 Hektar \n\nentsch\u00e4digungslos enteignet wurde. Das Land wurde an \n\nlandlose und landarme Bauern, an Kleinp\u00e4chter sowie an \n\nVertriebene umverteilt. Die neuen Eigent\u00fcmer mussten \n\nden ihnen zugewiesenen Grund und Boden zwingend \n\nlandwirtschaftlich nutzen und durften ihn vererben, \n\njedoch nicht verkaufen, verpachten oder in sonstiger \n\nWeise belasten. \n\nIm Zuge der Kollektivierung der Landwirtschaft in der \n\nDDR in den 1950er- und 1960er-Jahren brachten die \n\nmeisten Neueigent\u00fcmer, die noch in der Landwirtschaft \n\nt\u00e4tig und damit Eigent\u00fcmer der Bodenreformgrundst\u00fccke \n\nwaren, das Land in landwirtschaftliche Produktionsgenos-\n\nsenschaften ein. Daf\u00fcr erhielten sie entsprechende Anteile \n\naus dem genossenschaftlichen Gewinn usw. Endete die \n\nlandwirtschaftliche Nutzung der Grundst\u00fccke, mussten \n\ndie Eigent\u00fcmer noch bis in die 1970er-Jahre hinein das \n\nihnen \u00fcbertragene Eigentum wieder abgeben. Sp\u00e4testens \n\nab den 1980er-Jahren wurde diese Praxis jedoch von den \n\nDDR-Beh\u00f6rden nicht mehr mit letzter Konsequenz \n\nverfolgt. So konnten zum Beispiel Erben, auch wenn sie \n\nnicht mehr in der Landwirtschaft t\u00e4tig bzw. nicht mehr \n\nMitglieder einer LPG waren, das Land behalten, solange \n\ndas Land selbst in die LPG eingebracht blieb. Sie wurden \n\njedoch trotz Aufnahmeantrag nicht mehr in die betreffen-\n\nde LPG aufgenommen. \n\nKurzum \u2013 vielfach wurde mit dem geschriebenen Grund-\n\nst\u00fccks- und Bodenrecht in der Rechtsf\u00f6rmigkeit der DDR \n\nin diesen 1980er Jahren recht lax umgegangen und \n\nGrundbucheintragungen trotz eigentlich nicht mehr \n\nbestehender rechtlicher Voraussetzungen einfach belassen. \n\nDiese Rechtslage \u00e4nderte sich prinzipiell mit der Wende \n\nund der staatlichen Wiedervereinigung in den Jahren 1989 \n\nbis 1990. Die sogenannten Modrow-Gesetze vom 6. M\u00e4rz \n\n1990 hoben kurz vor der Wiedervereinigung alle Verf\u00fc-\n\ngungsbeschr\u00e4nkungen bei Bodenreformland sowie die bis \n\ndahin geltenden Besitzwechselvorschriften auf und \n\nstellten Eigent\u00fcmer von Bodenreformland mit den von \n\nnormalem Grund und Boden gleich. \n\n(Jens Michel, CDU, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nBodenreformeigentum sollte k\u00fcnftig als vollwertiges \n\nEigentum anerkannt sein. \n\nKaum war die deutsche Einheit vollzogen, begann das \n\nseinerzeit FDP-gef\u00fchrte Bundesjustizministerium offen-\n\nkundig Mittel und Wege zu suchen, wie man sowohl die \n\nModrow-Gesetze als auch die Ergebnisse des Zwei-plus-\n\nvier-Vertrages hinsichtlich der Bodenreform der Jahre \n\n1945 bis 1949 wieder r\u00fcckg\u00e4ngig machen k\u00f6nnte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Danke, Herr Kollege. Sind Sie nicht \n\nmit mir einer Meinung, dass man zu DDR-Zeiten sowieso \n\nrecht lax mit Eigentum und mit Grundeigentum umge-\n\ngangen ist? \n\n(Beifall des Abg. Georg-Ludwig \n\nvon Breitenbuch, CDU) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Die DDR hatte zum Eigen-\n\ntum in dem beschriebenen Sinne, wie es das BGB und \n\nwie das die freiheitlich-demokratische Grundordnung der \n\nBundesrepublik sieht, ein anderes Verh\u00e4ltnis. Das ist \n\nkorrekt. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nDas ist nett umschrieben!) \n\n\u2013 Das geh\u00f6rt zum Gesch\u00e4ft des Politikers, Herr Minister. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas hat auch keine Rolle gespielt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, Sie m\u00f6chten \n\nweiter in Ihren Ausf\u00fchrungen fortfahren? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gern. \u2013 Ich war bis zu der \n\nFrage gekommen, dass in den fr\u00fchen Neunzigerjahren \n\nbegonnen wurde, diese Modrow-Gesetze r\u00fcckabzuwi-\n\nckeln. In der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung wurde dies fast \n\nnur unter dem Aspekt der R\u00fcckgabe des in der SBZ \n\nenteigneten Gro\u00dfgrundbesitzes an die meist adligen Erben \n\ndiskutiert. \n\nDe jure vollzogen wurde der damalige Generalangriff mit \n\nden von der damaligen CDU/CSU/FDP-Koalition verab-\n\nschiedeten Bestimmungen des Artikels 233 des Einf\u00fch-\n\nrungsgesetzes zum BGB, die f\u00fcr bestimmte Konstellatio-\n\nnen eine entsch\u00e4digungslose Enteignung von Neusiedler-\n\nErben zugunsten des Fiskus vorsahen. \n\nBei der Verabschiedung des Zweiten Verm\u00f6gensrechts\u00e4n-\n\nderungsgesetzes durch Bundestag und Bundesrat begann \n\ndie endg\u00fcltige R\u00fcckabwicklung der Modrow-Gesetze, das \n\nBodenreformland betreffend. Eigentumsanspr\u00fcche hatten \n\nnunmehr nur noch Erben, die zum Stichtag 15. M\u00e4rz 1990 \n\nin der Land-, Forst- und Nahrungsg\u00fcterwirtschaft t\u00e4tig \n\nwaren bzw. zuvor mindestens zehn Jahre in diesem \n\nBereich gearbeitet haben und ihre Mitgliedschaft in einer \n\nLPG zu DDR-Zeiten nachweisen konnten. \n\nAn diesen Voraussetzungen scheiterten viele Erben von \n\nBodenreformland, da sie, wie eingangs geschildert, \n\nentweder nicht Mitglieder einer LPG gewesen waren \u2013 \n\ndas waren die Eltern oder die Gro\u00dfeltern \u2013 oder trotz \n\nAntrags nicht aufgenommen wurden oder dies aufgrund \n\nder unklaren Aktenlage nach der Wende nicht belegen \n\nkonnten. Wenn in diesen F\u00e4llen den Eigent\u00fcmern des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8353 \n\nGrund und Bodens aus der Bodenreform ihr Land deshalb \n\nnicht wiedergegeben werden konnte oder nicht wiederge-\n\ngeben wurde, fiel das Land an die jeweiligen Bundesl\u00e4n-\n\nder. \n\nDie geschaffene Rechtslage er\u00f6ffnete den L\u00e4ndern die \n\nM\u00f6glichkeit, sich in einem bis zum 2. Oktober 2000 \n\nerstreckenden Fristzeitraum dieses Land anzueignen und \n\nsich dort, wo es bereits verkauft war, die Verkaufserl\u00f6se \n\nzuzueignen. Die Bodenreform-Erben wurden damit zu \n\nTausenden de facto entsch\u00e4digungslos enteignet. Insge-\n\nsamt ging es bundesweit um \u00fcber 100 000 Hektar, eine \n\nFl\u00e4che etwa so gro\u00df wie Berlin. \n\n\u00dcber 5 000 Erbinnen und Erben waren allein in Sachsen \n\ndavon betroffen. Ausweislich der von Rico Gebhardt und \n\nmir im April dieses Jahres gestellten Kleinen Anfrage, \n\nDrucksache 6/12886, befanden sich zum Stichtag 1. M\u00e4rz \n\n2018 \u00fcber 5 000 Hektar ehemaligen Bodenreformlands im \n\nWert von rund 28 Millionen Euro im Eigentum und in der \n\nVerf\u00fcgungsgewalt des Freistaates Sachsen. Knapp 1 000 \n\nHektar an Fl\u00e4chen von Erbinnen und Erben von Bodenre-\n\nform-Land hatte dieser bis dahin schon ver\u00e4u\u00dfert. \n\nDas hat zugegebenerma\u00dfen nicht die Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nerreicht wie etwa in Brandenburg, wo man besonders \n\nschamlos vorging und insbesondere unter R\u00fcckgriff auf \n\ndas Rechtsinstitut der Gesetzlichen Vertretung bei unbe-\n\nkannten Erben etwa 8 000 handstreichartige Landnahmen \n\nzugunsten des Landesfiskus vornahm, betreffend eine \n\nFl\u00e4che von 15 000 Hektar. \n\nNachdem sich zumindest ein Teil der in Brandenburg \n\nstaatlich geprellten Bodenreform-Erben auf dem Rechts-\n\nweg zur Wehr setzte, gr\u00e4tschte zum Gl\u00fcck der Bundesge-\n\nrichtshof dazwischen. In einem am 7. Dezember 2007 \n\nverk\u00fcndeten Urteil zu Aktenzeichen V ZR 65/7 r\u00fcgte er \n\ndie Praxis des hier beklagten Landes Brandenburg. Der \n\nBGH kennzeichnete das Vorgehen des Landes Branden-\n\nburg \u2013 das in vielerlei Hinsicht mit dem von Sachsen \n\n\u00fcbereinstimmte, welches sich auf Anweisung des Fi-\n\nnanzministeriums als Eigent\u00fcmer von circa 1 000 Grund-\n\nb\u00fcchern vermeintlich unbekannter Neusiedler eintragen \n\nlie\u00df, ohne \u00fcberhaupt nach den Eigent\u00fcmern oder Erben \n\ngesucht zu haben \u2013 als \u201ewegen Missbrauchs der verliehe-\n\nnen Vertretungsmacht sittenwidrig und nichtig\u201c. Es sei \n\ndies ein \u201eeines Rechtsstaates unw\u00fcrdiges Verhalten\u201c. \n\nIn Brandenburg f\u00fchrte das zur sogenannten Bodenreform-\n\naff\u00e4re, zu der Einsetzung eines Untersuchungsausschus-\n\nses, der gravierende Fehler im Handeln des Landes \n\nfeststellte, sowie 2010 zur Einsetzung einer Enquete-\n\nkommission, die gleicherma\u00dfen diesen rechtsstaatsun-\n\nw\u00fcrdigen Umgang mit dem Eigentum im Transformati-\n\nonsprozess r\u00fcgte. \n\nIm Lichte dessen und des Umstands, dass sich der Frei-\n\nstaat Sachsen zwar in kleinerem, bescheidenerem Um-\n\nfang, aber grunds\u00e4tzlich mit gleichen rechtswidrigen \n\nMethoden beachtliche Bodenreformfl\u00e4chen an Land zog, \n\nerachten wir die Stellungnahme der Staatsregierung als \n\nvollkommen unverst\u00e4ndlich und unakzeptabel. \n\nDie Staatsregierung bzw. Herr Staatsminister Ha\u00df hat uns \n\nerkl\u00e4rt, er sehe f\u00fcr Sachsen keinen Handlungsbedarf, da \n\nes nur wenige Betroffene gebe und die Anspr\u00fcche schon \n\nlange verj\u00e4hrt seien. Das Problem ist: Unrecht bleibt \n\nUnrecht. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Da hat er recht! Verj\u00e4hrt!) \n\nHerr Staatsminister Ha\u00df, egal ob das nun zehn Personen \n\nbetrifft oder hundert oder tausend: Der Freistaat Sachsen \n\nhat sich ganz selbstverst\u00e4ndlich an das Urteil des h\u00f6chsten \n\nZivilgerichts der Bundesrepublik Deutschland zu halten, \n\nauch wenn das Verfahren mehr oder weniger zuf\u00e4llig eine \n\nKlage gegen ein anderes Bundesland gewesen ist. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nWelches denn?) \n\nEs geht hier um ein St\u00fcck Nachwende-Unrecht, welches \n\nauch Frau Staatsministerin K\u00f6pping in letzter Zeit immer \n\nwieder thematisiert hat. Jetzt sind wir an einem Punkt, an \n\ndem wir auch einmal nach den Spitzen des Mundes \n\npfeifen m\u00fcssen. \n\nNeben dem finanziellen Verlust traf das Vorgehen der \n\nneuen Bundesl\u00e4nder die ostdeutschen Erbinnen und Erben \n\nn\u00e4mlich vor allem emotional und ganz pers\u00f6nlich, da es \n\nsich meist um Grundst\u00fccke handelte, die ihre Eltern oder \n\nihre Gro\u00dfeltern nach dem Krieg \u00fcbernommen hatten, um \n\nsich eine Perspektive aufzubauen. Der materielle Verlust \n\nist das eine. Der ideelle, der emotionale Verlust ist eine \n\nvielleicht noch wesentlich gr\u00f6\u00dfere Baustelle, die wir bei \n\ndieser Problematik des Unrechts zum Nachteil der Be-\n\ntroffenen sehen m\u00fcssen. Insofern wird nat\u00fcrlich darauf \n\ngeachtet, wie wir damit umgehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU! Nehmen \n\nSie sich beim Umgang mit unserem Antrag ein Beispiel \n\nan Ihren Parteifreundinnen und Parteifreunden in Bran-\n\ndenburg. In einem Entschlie\u00dfungsantrag vom 12. Dezem-\n\nber 2017 zu einer Gro\u00dfen Anfrage zum 10. Jahrestag der \n\nsogenannten Bodenreformaff\u00e4re, Drucksache 6/7784, \n\nforderte die brandenburgische CDU-Landtagsfraktion \n\neinen H\u00e4rtefallfonds f\u00fcr Betroffene. Weiter forderten Ihre \n\nbrandenburgischen Parteifreunde die R\u00fcckabwicklung der \n\nde facto erfolgten Enteignung des betroffenen Teils der \n\nBodenreform-Erben und eine Eigent\u00fcmersuche qua \n\nAufruf der Landesregierung in den klassischen und neuen \n\nMedien. \n\nIhr dortiger Parteikollege Gliese begr\u00fcndete dies mit \n\nfolgenden Worten: \u201eDenn hinter den vielen Zahlen und \n\nStatistiken stehen Menschen und deren Schicksale. F\u00fcr \n\nviele Betroffene sind die Grundst\u00fccke, um die sie seit \n\nJahren k\u00e4mpfen, eben kein schlichter Grundbucheintrag, \n\nsondern ein St\u00fcck Familiengeschichte.\u201c \n\nDa die rot-rote Landesregierung in Brandenburg \u2013 in \n\nkrassem Gegensatz zu unserer hiesigen CDU \u2013 ab und an \n\nauch einmal auf die Opposition h\u00f6rt, hat diese Landesre-\n\ngierung Anfang M\u00e4rz 2018 eine Initiative in den Bundes-\n\nrat eingebracht, mit der die Bundesregierung aufgefordert \n\nwird, einen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der Vorschriften \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8354 \n\ndes Einf\u00fchrungsgesetzes zum B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch \n\n\u00fcber die Durchf\u00fchrung der Bodenreform vorzulegen, der \n\nzu einem Ausgleich der aus der Anwendung dieser Rege-\n\nlung entstandenen H\u00e4rten mit dem Ziel f\u00fchrt, das Vertrau-\n\nen der Bodenreform-Erbinnen und -Erben in den Rechts-\n\nstaat und den Rechtsfrieden zu st\u00e4rken. Das ist eine \n\nWiedergabe dieses Entschlie\u00dfungsantrags. \n\nWir fordern die Staatsregierung daher auf, unserem \n\nAntrag zu folgen, sich dieser Initiative des Landes Bran-\n\ndenburg anzuschlie\u00dfen respektive dessen Initiativantrag, \n\nder in der 965. Sitzung des Bundesrats am 2. M\u00e4rz 2018 \n\n\u00fcberwiesen wurde an den Rechtsausschuss \u2013 federf\u00fchrend \n\n\u2013 und an den Finanzausschuss \u2013 mitberatend \u2013, uneinge-\n\nschr\u00e4nkt die s\u00e4chsische Unterst\u00fctzung zu geben. \n\nMachen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, Ihren \n\nGerechtigkeitssinn nicht an quantitativen Ma\u00dfst\u00e4ben von \n\ns\u00e4chsischen Betroffenen fest. Helfen Sie mit, eine wesent-\n\nliche Facette des auch von Kabinettsmitgliedern unserer \n\nRegierung beklagten Nachwende-Unrechts zu beheben. \n\nSorgen Sie mit uns daf\u00fcr, dass die Betroffenen aus ganz \n\nOstdeutschland und Sachsen angemessen entsch\u00e4digt \n\nwerden. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. \n\nvon Breitenbuch. Sie haben das Wort. Bitte sehr. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute Mor-\n\ngen \u00fcber den Wald gesprochen, der seine eigene Ge-\n\nschichte hat. Genauso tauchen andere Ereignisse aus der \n\nGeschichte hier in unserer Parlamentsarbeit immer wieder \n\nauf. So ist auch die Bodenreform ein alter Baumriese, der \n\nimmer wieder seine Schatten auf dieses Parlament wirft. \n\n1945, Bodenreform. Sie alle kennen die geschichtlichen \n\nHintergr\u00fcnde. Nach 1990 wurde alles irgendwie geregelt. \n\nTrotzdem, es taucht hier auf. Es gibt keine Stunde null. \n\nWir m\u00fcssen uns damit besch\u00e4ftigen, und das ist auch \n\nrichtig so. \n\n1945, \u201eJunkerland in Bauernhand\u201c: 10 % Ritterg\u00fcter gab \n\nes in Sachsen, die zum gro\u00dfen Teil an Neubauern-Stellen \n\naufgeteilt wurden. Entsch\u00e4digungslose Enteignung durch \n\ndie SMAD und die deutschen Kommunisten. Die Eigen-\n\nt\u00fcmer mussten fliehen \u2013 Kreisverweisung; Sie kennen das \n\nalles. \n\nDaf\u00fcr kamen Neubauern, die teilweise in den alten \n\nGeb\u00e4uden St\u00e4lle einrichteten oder auch neue Bauernh\u00f6fe \n\naufbauten. Das Ganze wurde von diesen Neubauern \n\nbezahlt; das ist ein wichtiger Punkt. Das gab es eben nicht \n\ngeschenkt, sondern diese Neubauern \u2013 ich habe in die \n\nB\u00fccher geschaut \u2013 mussten das in diesen schwierigen \n\nZeiten \u00fcber zehn, 20 Jahre hinweg abstottern. Der Staat \n\nzog sofort Geld aus dem Diebesgut. Die Neubauern-\n\nStellen mussten sogar verzinst werden, in diesen harten \n\nZeiten. Das war eine ganz schwierige Aufbauarbeit, die in \n\nden Familien der Neubauern geleistet wurde. \n\nZudem gab es Verf\u00fcgungsbeschr\u00e4nkungen im Grundbuch, \n\ndas hei\u00dft, sie waren eben nicht Eigent\u00fcmer. Die Kinder \n\nmussten in der Landwirtschaft bleiben. Da sind schon \n\ninteressante geschichtliche Parallelen zur Blut-und-\n\nBoden-Ideologie in der Zeit davor zu ziehen \n\n(Zuruf: Ui!) \n\noder zu noch fr\u00fcheren Zeiten. Die Bauern an die Scholle \n\nzu binden ist gar nicht so weit weg vom alten Lehnssys-\n\ntem der Zeit vor 1830 in Sachsen, \n\n(Vereinzelt Lachen bei den LINKEN) \n\nals letztendlich ja auch das Land zu Lehen gegeben wurde \n\nund dann wieder eingezogen wurde. \n\nEs ist interessant, was da f\u00fcr Parallelen durchschimmern, \n\nliebe LINKE. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLand bedeutete in dem Falle Macht des Staates und der \n\nMachthaber und nicht Freiheit der B\u00fcrger. So wurde das \n\nThema Bodenreform danach ausgesteuert. \n\nGenau diese Argumentation und Rechtslage wurde in den \n\nEinigungsvertrag \u00fcbernommen. Der Westen nahm R\u00fcck-\n\nsicht auf den Osten, wie sich insgesamt bei dem Thema \n\nder Osten durchgesetzt hat \u2013 die DDR-Regierung, die \n\ndamals verhandelte. Ich geh\u00f6re zu den sogenannten \n\nAlteigent\u00fcmern, die ihr Land damals auch nicht zur\u00fcck-\n\nbekommen haben. Meiner Familie ging es genauso. \n\nDeswegen spreche ich zu dem Antrag, um ihm diese \n\nSpitze zu nehmen, damit man das etwas anders einordnen \n\nkann. Sie sprachen \u00fcber den emotionalen Verlust von \n\nFamilien etc., Herr Kollege Bartl. Ich wei\u00df nicht, wie Sie \n\nmit meiner Familie in der Diskussion umgehen w\u00fcrden. \n\nHier zeigt sich auch die Schwierigkeit, mit der Sie unter-\n\nwegs sind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da ist \n\nklar der historische Kontext gesehen!) \n\nJa, ich bin hier ganz im historischen Kontext. \u2013 Ein \n\nProblem war auch, dass die DDR diese Eigentumsfort-\n\nschreibung nicht mehr nachgezeichnet hat, wenn es Erben \n\nin die n\u00e4chste Generation gab. Insofern war das alles nicht \n\nsortiert. Es war der Rechtsstaat Bundesrepublik, der damit \n\numgehen musste und entsprechend diese Dinge sortiert \n\nhat. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nGenau. \u2013 Die Bundesrepublik hat dann dieses DDR-\n\nGesetz vollzogen, wie es damals auch politisch von Ihren \n\nVorg\u00e4ngern gedacht war, Herr Bartl, n\u00e4mlich kein volles \n\nEigentum. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nWenn man nicht mehr in der Landwirtschaft war, sollte es \n\nan den Staat zur\u00fcckfallen. Das war damals die Politik \n\nIhrer Vorg\u00e4ngerleute. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8355 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas k\u00f6nnen Sie auch hier nicht wegwischen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank, Herr Kollege. Herr Kollege, geben Sie mir \n\ndarin recht, dass das, was Sie jetzt heranziehen, die \n\nvorletzte Rechtslage war, dass die neue Rechtslage nach \n\nder Wende durch die Modrow-Gesetze geschaffen worden \n\nist und dass die Modrow-Gesetze zu einem Zeitpunkt, in \n\ndem die DDR \u00fcber die Regierung, \u00fcber den Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten handeln konnte, eine neue Rechtslage geschaffen \n\nhat, n\u00e4mlich, dass der Boden allem anderen vormaligen \n\nBodeneigentum gleichgestellt wird? K\u00f6nnen Sie mir jetzt \n\nbitte reflektieren, wie Sie mit der neuen Rechtslage \n\numgehen? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Blenden Sie 1992 aus?) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Lieber Herr \n\nKollege Bartl, diese Rechtslage ist die Rechtslage dieses \n\ndemokratischen Staates, und genauso wie im Fall der \n\n\u201eBodenreform Alteigent\u00fcmer\u201c \u00fcber Jahre und fast zwei \n\nJahrzehnte die Dinge in der Bundesrepublik durch Ge-\n\nrichtsverfahren, durch Gesetzesverfahren nachvollzogen \n\nwurden, hat sich auch hier die Bundesrepublik die Sache \n\nnoch einmal angeschaut. Aber das ist die aktuelle Rechts-\n\nlage, nach der dieses Land Sachsen und dieser Staat \n\nhandeln. Das k\u00f6nnen Sie auch nicht wegwischen. Es ist \n\ndie Rechtslage, die demokratisch in Parlamenten zum \n\nGesetz geworden ist. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es f\u00fcr die Familien, die gedacht \n\nhaben, dass sie dieses Eigentum haben, \u00e4rgerlich. Sie \n\nhaben nach der Wende auch Kredite auf dieses Land \n\naufgenommen, um teilweise ihre Neubauernstelle, ihr \n\nHaus und ihren Hof zu renovieren. Als dann die Grund-\n\nbucheintragung anstand, hatten sie Probleme, weil ihnen \n\nder Staat \u2013 auch in dem Fall die L\u00e4nder \u2013 das wieder \n\nweggenommen haben. Es war teilweise grotesk, weil \n\nAlteigent\u00fcmerfamilien gefragt wurden, ob sie auf das \n\neigentliche Neubauernhaus verzichten, damit dort reno-\n\nviert, darauf ein Kredit aufgenommen werden konnte. Das \n\nhaben wir sofort gemacht, weil wir diese Rechtslage \n\nakzeptiert haben. Auf der anderen Seite hat der Staat \u2013 die \n\nneue Bundesrepublik \u2013 denen das weggenommen. Das \n\nwar im Einzelfall auch schwierig und hat nicht unbedingt \n\nzum Rechtsfrieden beigetragen. \n\nAber der Eingriff, der damals erfolgt ist, war auch so \n\ngewaltig. Ich habe von dem gro\u00dfen Baum gesprochen, der \n\nseinen weiten Schatten wirft. Wir merken, das waren nicht \n\neinfache rechtliche Diskussionen. \n\nIn Sachsen \u2013 ich m\u00f6chte es noch einmal betonen \u2013 ist das \n\nordentlich abgearbeitet worden. Das Land Brandenburg \u2013 \n\ndar\u00fcber haben Sie ein wenig hinweggeschaut \u2013 hat sich \n\nim Jahr 2000, als die Frist auslief, in diese ganzen Grund-\n\nst\u00fccke eintragen lassen. Das war ein Riesenskandal, der \n\ndort bis heute politisch noch verarbeitet wird. Gerade die \n\nrot-rote Landesregierung in Brandenburg ist so unter \n\nDruck gekommen, dass sie dem nachgegeben hat und \n\njetzt versucht, \u00fcber den Bundesrat irgendetwas politisch \n\nnoch zu retten. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIns \u00c4rgernis haben sie sich damals selbst gebracht. Die \n\nFristen sind alle abgelaufen, das hei\u00dft, dass wir hier \n\nordentlich unterwegs sind. Der Rechtsfrieden ist schwie-\n\nrig. Jeder Einzelfall ist auch teilweise genau zu betrach-\n\nten. Aber wir haben eine Rechtslage, die hier letztendlich \n\nvollzogen wird. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Es ist ein Treppen-\n\nwitz der Geschichte, wenn kommunistisches Unrecht, \n\ngepaart mit verwaltungstechnischer Schlamperei der \n\nDDR-Zeit, jetzt unserem Rechtsstaat vorgeworfen wird, \n\nHerr Bartl. Genau das machen Sie. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie noch eine \n\nFrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr von Breitenbuch, ken-\n\nnen Sie die \u00c4u\u00dferung von Helmut Kohl von 1991 in \n\nReflexion zu den Verhandlungen mit der Sowjetunion? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sie m\u00fcssten \n\nbitte ins Detail gehen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich kann ins Detail gehen, \n\neinen kleinen Moment bitte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das haben \n\nSie jetzt provoziert, Herr von Breitenbuch! \u2013 \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU:  \n\nMacht doch eine zweite Runde!) \n\nZitat: \u201eDer Fortbestand der Ma\u00dfnahmen zwischen 1945 \n\nund 1949 wurde von der Sowjetunion zu einer Bedingung \n\n\u00fcber die Wiedervereinigung gemacht. Ich sage klar: Die \n\nEinheit Deutschlands konnte an dieser Frage nicht schei-\n\ntern.\u201c Ist Ihnen das bekannt? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Diese Entschei-\n\ndung pr\u00e4gt mein ganzes Leben. Deshalb ist sie mir be-\n\nkannt, aber sie wird von mir auch akzeptiert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie noch eine \n\nNachfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Na klar. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8356 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Warum gibt es so gravierend \n\nunterschiedliche Sichten auf dieses kommunistische \n\nUnrecht zwischen der s\u00e4chsischen CDU und der CDU in \n\nBrandenburg, die die Staatsregierung gezwungen hat, \n\ngegen das Recht vorzugehen? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aber wir sind \n\ndoch nicht in Brandenburg, Herr Kollege!) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wir sind im \n\nS\u00e4chsischen Landtag. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Danke!) \n\nInsofern haben wir uns hier unsere Meinung gebildet. Wir \n\nhaben \u00fcber Jahre und Jahrzehnte mit diesem Thema \n\nErfahrungen gesammelt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch habe vorhin vom Treppenwitz der Geschichte gespro-\n\nchen. Nach 1990 ist in einem juristisch komplizierten \n\nVerfahren \u2013 ich habe es beschrieben \u2013, das im Einzelfall \n\nsicher zu Verletzungen und Entt\u00e4uschungen gef\u00fchrt hat, \n\neine rechtsstaatliche Grundlage gelegt worden, die \n\nRechtssicherheit geschaffen hat. Wir haben heute hier \n\nRechtssicherheit. Es ist sehr durchsichtig, dass Sie alte \n\nWunden aufrei\u00dfen wollen, die Sie selbst damals, nach \n\n1945, gelegt haben, und jetzt mit Unzufriedenheit unter-\n\nwegs sind. Wir weisen das selbstverst\u00e4ndlich zur\u00fcck. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das war \n\neine SPD-CDU-Regierung in Brandenburg!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion ist an der Reihe. F\u00fcr die \n\nFraktion spricht der Abg. Herr Baumann-Hasske. \u2013 Sie \n\nhaben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWollen Sie erst zu Ende kommen oder darf ich weiterre-\n\nden? \u2013 Jetzt darf ich? Danke. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das sind komplizierte \n\nRechtsverh\u00e4ltnisse. Sie werden mir Recht geben: Das ist \n\n\u00dcbergangsrecht in mehreren Stufen: deutsche Einheit \u2013 \n\nVorstufe der deutschen Einheit \u2013 \u00dcbergangsrecht \u2013 vorher \n\nDDR. Das alles kommt hier mehr oder weniger zum \n\nTragen. Ich m\u00f6chte versuchen, das zu sortieren. \n\nWir hatten eine Situation, wie Herr Bartl sie zutreffend \n\nbeschrieben hat. Es gab das Eigentum innerhalb der \n\nLandwirtschaftlichen Produktionsgenossenschaften; die-\n\nses Eigentum war beschr\u00e4nktes Eigentum. Es durfte nur \n\nvererbt, aber nicht anderweitig belastet oder verkauft \n\nwerden. Dann ging es auf das Ende der DDR zu. Es \n\nkamen die Modrow-Gesetze, auf die Sie gerne zu spre-\n\nchen kommen wollten. Das Modrow-Gesetz hat relativ \n\nklar festgelegt: Die Beschr\u00e4nkungen dieses Eigentums \n\nwerden aufgehoben. Dann kamen die deutsche Einheit \n\nund anschlie\u00dfend die Verm\u00f6gensrechts\u00e4nderungsgesetze, \n\nin denen unter anderem auch in Artikel 232 EGBGB \n\nRegelungen eingef\u00fchrt wurden, die die Regelungen der \n\nModrow-Gesetze \u2013 zumindest in dieser Absolutheit \u2013 \n\nzur\u00fcckgenommen haben. Es war nicht mehr unbeschr\u00e4nk-\n\ntes Eigentum, sondern Artikel 232 EGBGB sagt heute: \n\nDas DDR-Recht wird nachgezeichnet; es kann nur das im \n\nEigentum bleiben, was nach DDR-Recht im Eigentum \n\ngeblieben w\u00e4re, wenn die DDR-Beh\u00f6rden das alles \n\nordnungsgem\u00e4\u00df vollzogen h\u00e4tten. \n\nJetzt kann man sich dar\u00fcber streiten, ob nach der deut-\n\nschen Einheit die Bundesrepublik Deutschland das Recht \n\nhatte, die Modrow-Gesetze wieder abzu\u00e4ndern. Dazu ist \n\nzu sagen: Das Bundesverfassungsgericht, vor dem es \n\ngelandet ist, hat gesagt, dass das Verm\u00f6gensrechtszuord-\n\nnungsgesetz ein Gesetz zur Ausformung von Artikel 14 \n\nAbs. 1 Grundgesetz sei, also eine Ausformung des grund-\n\ns\u00e4tzlich garantierten Eigentumsrechts. \n\nEntgegen Ihrer Auffassung ist mit diesem Gesetz keine \n\nEnteignung vorgenommen worden. Wor\u00fcber man sich \n\nstreiten kann, ist, ob die Entscheidungen, die aufgrund \n\ndieses Gesetzes gerichtlich getroffen worden sind, Ent-\n\neignungen waren und wenn keine Entsch\u00e4digung erfolgt \n\nist, ob es eine entsch\u00e4digungslose Enteignung war. Ich \n\nglaube, dort wird man hinkommen m\u00fcssen. Ich glaube, \n\ndas Bundesverfassungsgericht hat es gehalten, dass diese \n\nRechtslage verfassungskonform ist. Dar\u00fcber kann man \n\nnat\u00fcrlich sehr theoretisch streiten, aber ich denke, wir \n\nm\u00fcssen uns an die Rechtslage des Bundesverfassungsge-\n\nrichts halten. \n\nWas praktisch in der Umsetzung geschehen ist, ist, dass es \n\neine Vielzahl von Verfahren gab. Sie haben mit Ihrem \n\nAntrag die Zahlen noch einmal genannt. Wir stellen fest, \n\ndass es in Sachsen \u00fcber 5 000 F\u00e4lle gegeben hat, in denen \n\ndas Grundst\u00fcck den Antragstellern nicht zugesprochen \n\nwurde und sie demzufolge das Grundst\u00fcck im Zweifel \n\ndem Freistaat Sachsen zu \u00fcbertragen hatten. \n\nWas mich ein wenig verbl\u00fcfft \u2013 sowohl bei dem Antrag \n\naus Brandenburg als auch bei dem Antrag, den Sie hier \n\nstellen \u2013 ist: Es wird eine ganze Menge ausdifferenziert, \n\naber am Schluss kommt man eigentlich zu einer Rege-\n\nlung, die hier gefordert wird, die da lautet: Jeder, der \n\neinmal eingetragen war, soll Eigent\u00fcmer sein oder ent-\n\nsch\u00e4digt werden. Das ist die Regelung, die Sie eigentlich \n\nanstreben. Sie wollen im Prinzip eine Entsch\u00e4digung, \n\neinen Fonds \u2013 wie auch immer \u2013 f\u00fcr diejenigen, die ihr \n\nEigentum nicht mehr bekommen k\u00f6nnen. Da die Rechts-\n\nkraft im Zweifel eingetreten ist, weil die Verfahren alle \n\nabgeschlossen sind, soll jetzt im Nachgang noch ein \n\nEntsch\u00e4digungsfonds geschaffen werden. \n\nDie Frage ist, ob das gerecht ist. Unter Gerechtigkeitser-\n\nw\u00e4gungen, wenn ich die Probleme des Einigungsvertrages \n\nweglasse und auch die Frage, warum Herr Modrow das \n\nseinerzeit getan hat. Weil er wahrscheinlich Angst hatte, \n\ndass auf einmal ganz viele aus dem Westen kommen, alles \n\naufkaufen usw. Das mag sein. Diese Folge, die Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8357 \n\nModrow bef\u00fcrchtet hat, ist nicht eingetreten. Das muss \n\nman klar sagen. \n\nDas, was hier vorgenommen wurde, ist die Differenzie-\n\nrung, die nach DDR-Recht vor Modrow galt. Da sind, ich \n\nsage jetzt einmal, ohne die Einzelf\u00e4lle alle pr\u00fcfen zu \n\nwollen, im Gro\u00dfen und Ganzen gerechte Entscheidungen \n\ngetroffen worden. Der von Ihnen zitierte BGH, der einen \n\nhohen moralischen Anspruch funktioniert hat, hat das \n\nwesentliche Kriterium, n\u00e4mlich die Mitgliedschaft in der \n\nLPG, so weit abgeschw\u00e4cht, dass es nachher ausreichte, \n\ndass jemand auch nur behaupten musste, Mitglied einer \n\nLPG werden zu wollen und dieses glaubhaft machen \n\nmusste. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nWenn er das machen konnte, wenn er es irgendwie ann\u00e4-\n\nhernd belegen konnte, dass er auch nur die Absicht hatte, \n\nzum Zeitpunkt des Stichtages Mitglied der LPG zu sein, \n\ndann reichte das aus, damit er Eigentum erh\u00e4lt. Das hat \n\nder BGH entschieden. Dann frage ich mich, welche F\u00e4lle \n\n\u00fcbrig bleiben. \u2013 Das sind diejenigen, die offensichtlich \n\nnicht nachweisen k\u00f6nnen, keine Beziehungen dazu hatten, \n\nbei denen das Land m\u00f6glicherweise schon seit Jahren \n\noder Jahrzehnten brachgelegen hatte und eigentlich zu \n\ndiesem Stichtag keine Beziehungen mehr zu diesem Land \n\nbestanden. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Die \n\nnicht nachweisen k\u00f6nnen!) \n\nIch frage Sie, ob es richtig ist, entweder denen das Eigen-\n\ntum zu verschaffen, oder sie nachtr\u00e4glich zu entsch\u00e4di-\n\ngen. Ich meine, das w\u00e4re nicht gerecht. Deshalb bin ich \n\ngegen Ihren Antrag. Wir werden ihn deshalb ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Baumann-\n\nHasske kam gerade zum Schluss seiner Rede. F\u00fcr die AfD \n\nspricht Herr Kollege H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Kollegen! Die Fraktion der \n\nAfD wird den Antrag der LINKEN ablehnen. Der Antrag \n\nkann in der vorgelegten Fassung nicht \u00fcberzeugen. Die \n\nFraktion DIE LINKE m\u00f6chte mit ihrem Antrag erreichen, \n\ndass die Staatsregierung einen Bundesratsantrag der \n\nLandesregierung von Brandenburg unterst\u00fctzt. Der Antrag \n\nBrandenburgs im Bundesrat ist leider ziemlich unbe-\n\nstimmt. Der Bundesrat soll die Bundesregierung auffor-\n\ndern, einen Gesetzentwurf vorzulegen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Ja!) \n\nDieser soll die Vorschriften des Einf\u00fchrungsgesetzes zum \n\nB\u00fcrgerlichen Gesetzbuch \u00fcber die Abwicklung der Bo-\n\ndenreform \u00e4ndern. Es soll ein Ausgleich entstandener \n\nH\u00e4rten erreicht werden. Das Vertrauen der Bodenreform-\n\nerben in den Rechtstaat und der Rechtsfrieden sollen \n\nwieder gest\u00e4rkt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage mich, warum das \n\nLand Brandenburg nicht gleich einen Gesetzesvorschlag \n\nvorlegt. Die Regierung eines Bundeslandes verf\u00fcgt im \n\nMinisterialbereich \u00fcber ausreichend qualifiziertes Perso-\n\nnal, um einen solchen Gesetzentwurf zu schreiben. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nLiegt es vielleicht daran, dass man in der brandenburgi-\n\nschen Landesregierung aus SPD und LINKEN selbst \n\nnicht genau wei\u00df, welche entstandenen H\u00e4rten man da \n\ngenau ausgleichen will? Es ist viel leichter, einen solchen \n\nGesetzentwurf von der Bundesregierung einzufordern. \n\nMeine Damen und Herren! Mir dr\u00e4ngt sich folgender \n\nEindruck auf: LINKE und/oder SPD haben sich im \n\nBrandenburger Landeswahlkampf zu weit aus dem \n\nFenster gelehnt. Nun m\u00f6chte man ein gemachtes Verspre-\n\nchen einhalten und dies in Form eines unbestimmten \n\nBundesratsantrages wieder einbringen. Auch in Branden-\n\nburg wird im n\u00e4chsten Jahr gew\u00e4hlt. Man k\u00f6nnte sagen, \n\nman habe im Bundesrat eine Initiative eingebracht, aber \n\nman h\u00e4tte sich nicht durchsetzen k\u00f6nnen. Seri\u00f6se Regie-\n\nrungsarbeit sieht wohlweislich anders aus. \n\nWerte Kollegen! Dem Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\ngeht es offenbar nicht um die gesetzlichen Regelungen im \n\nGrundsatz. Man wendet sich gegen den Umgang mit \n\nF\u00e4llen, mit denen aufgrund nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfen \n\nHandelns der DDR-Beh\u00f6rden sp\u00e4ter Nachweisschwierig-\n\nkeiten f\u00fcr die Betroffenen bestanden. Es geht insbesonde-\n\nre um Menschen, die ihre Mitgliedschaft in einer LPG \n\naufgrund mangelhafter Aktenlage der DDR-Beh\u00f6rden \n\nnicht mehr nachweisen konnten. Die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung vom 19. Juli dieses Jahres weist hierzu \n\nauf eine differenzierte Rechtsprechung des Bundesge-\n\nrichtshofes hin. Der BGH hat keineswegs zwingend auf \n\nden Nachweis der Mitgliedschaft in einer LPG bestanden. \n\nH\u00e4tte die Landesregierung in Brandenburg eine gerechte-\n\nre L\u00f6sung parat, so h\u00e4tte sie wohl einen Gesetzentwurf in \n\nden Bundesrat eingebracht. Im \u00dcbrigen sollte man einen \n\nnach Ablauf gesetzlicher Fristen \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\neingetretenen Rechtsfrieden nicht v\u00f6llig ohne Not wieder \n\naufk\u00fcndigen. Dem vorgeblichen Ziel des Rechtsfriedens \n\ndient dieser Antrag bestimmt nicht. Deshalb lehnen wir \n\nihn ab. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN spricht Kollege G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wir als \n\nGR\u00dcNE-Fraktion tun uns sehr schwer mit diesem Antrag \n\n\u2013 schon allein mit der Ausgestaltung. Wenn man sich \n\n\u00fcberlegt, dass es wirklich um F\u00e4lle geht, in denen im \n\nDetail jemand etwas nachweisen muss, ob er nachweisen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8358 \n\nkonnte, dass er ein Interesse an der LPG hatte oder nicht \u2013\n\n \u2013 Die Aufbewahrungsfristen bei den landwirtschaftlichen \n\nBetrieben sind lange abgelaufen. Wir sind uns nicht \n\neinmal sicher, wenn man so etwas umsetzen w\u00fcrde, ob \n\nman jeden erreicht, der sich ungerecht behandelt f\u00fchlt. Es \n\nerscheint uns noch nicht einmal umsetzbar, selbst wenn \n\nman es wollte, vor allem vor dem Hintergrund, dass wir \n\nim 20. Jahrhundert und danach mehr erlebt haben, dass \n\nDinge zu ungerechten Verh\u00e4ltnissen gef\u00fchrt haben. \n\nIn der ersten Tranche, etwa bei der Bodenreform  \n\nnach dem Weltkrieg, wurden Leute, die etwa dem  \n\nStauffenberg-Kreis nahestanden, als sogenannte \u201eNazis\u201c \n\nenteignet, die das nie wiederbekommen haben. Auch dort \n\nmag es viele betroffen haben, bei denen man moralisch \n\nsagt, ja, das kann ich gut nachvollziehen. Aber das war in \n\nseiner G\u00e4nze nicht in Ordnung. Wir wissen, dass viele \n\nnach 1990 versucht haben, sich durch Gerichte durchzu-\n\nklagen, und auch nicht befriedigt zur\u00fcckgegangen sind. \n\nUnsere Rechtsordnung kennt das Instrument des Eintre-\n\ntens in einen Rechtsfrieden. Das kennt man schon im \n\nKleinen im Verwaltungsrecht, dass die Verh\u00e4ltnisse so \n\nrechtswidrig bleiben, wie sie sind, wenn man es in einem \n\nMonat nicht schafft, Widerspruch einzulegen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDoch so ist es. Rechtsfrieden ist auch ein hohes Gut in \n\ndieser Rechtsordnung. Das ist ein permanenter Zielkon-\n\nflikt. \n\nIch habe den Bogen so begonnen, dass ich gesagt habe, \n\nselbst wenn man hier mit gutem Willen herangehen \n\nw\u00fcrde, w\u00e4re es unm\u00f6glich, f\u00fcr alle 100 % Gerechtigkeit \n\nherzustellen. Am Ende w\u00fcrden immer noch welche \u00fcbrig \n\nbleiben. \n\nVor dem Hintergrund dessen, was man erreichen kann, ist \n\ndie gro\u00dfe Frage, ob man solche alten Verh\u00e4ltnisse nach so \n\nvielen Jahren in dem Umfang wieder aufr\u00fchren sollte. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nDaran habe ich einen gro\u00dfen Zweifel. Man darf nicht \n\nvergessen \u2013 darauf haben die Vorredner richtig hingewie-\n\nsen \u2013, die Rechtslage zu DDR-Zeiten war tats\u00e4chlich jene: \n\nWenn ich es selber nicht mehr landwirtschaftlich nutzen \n\nwill, muss ich es in diesen Bodenfonds der DDR zur\u00fcck-\n\ngeben. Dann gab es dieses kleine Zeitfenster unter Mod-\n\nrow, dass es auf einmal unabh\u00e4ngig davon vollwertiges \n\nEigentum werden sollte. Da ist noch kein gro\u00dfes rechts-\n\npolitisches und gesellschaftspolitisches Vertrauen entstan-\n\nden, dass das tats\u00e4chlich Eigentum ist, sondern diese \n\nEigentums\u00fcbertragungen \u2013 angefangen von 1945 und \n\ndann wieder 1990 \u2013 waren immer politisch motiviert. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: So wie immer!) \n\nDas ist kein jahrzehntealtes Wachstum. Da k\u00f6nnte man \n\nsagen, die Enteignungen 1945 waren viel tragischer. Da \n\nhat es teilweise Jahrhunderte alte Rechtsinstitute getrof-\n\nfen. Wie gesagt, man kann sich Bodenreform \u2013 \u2013 Die \n\nRede gab es schon in der Weimarer Republik und l\u00e4nger. \n\nEs mag gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr gegeben haben. Aber das sind \n\neinfach Zielkonflikte. Wir m\u00fcssen sagen, sowohl der Weg \n\nals auch der Anlass, das Thema Gerechtigkeit herzustel-\n\nlen, \u00fcberzeugt uns als GR\u00dcNE nicht wirklich \u2013 vielleicht \n\nin dem Bereich ja. Ich selbst kenne auch viele tragische \n\nF\u00e4lle, die immer wieder kommen. \n\nDann m\u00f6chte ich noch auf eines hinweisen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, \n\ndass Sie zwischengefragt haben. \u2013 Herr Kollege, ich habe \n\nnur eine Frage. Sie sagen: Gerechtigkeit wieder herstel-\n\nlen. Es geht nicht um die Frage, dass die Fl\u00e4chen, die den \n\nBodenreformerben entzogen wurden, jetzt an die zur\u00fcck-\n\ngegeben werden sollen, die sie vor der Bodenreform \n\nhatten, \n\n(Zuruf des Abg. Georg-Ludwig \n\nvon Breitenbuch, CDU) \n\nsondern es geht darum, dass sich das Land die Fl\u00e4chen \n\nund die Erl\u00f6se unter den Nagel gerissen hat, die vor der \n\nBodenreform jemand anderes hatte und die die Bodenre-\n\nform-Bauern und dann die Erben bekommen haben. Um \n\ndie Frage geht es doch. Wo ist unter dem Gesichtspunkt \n\nder Gerechtigkeit \u2013 das ist meine Frage \u2013 f\u00fcr Sie die Not? \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Mit dem \n\nThema kann man nicht gewinnen, Herr Bartl!) \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Wir hatten ein Institut des \n\nEigentums an Boden \u2013 sagen wir einmal bis 1945 \u2013 mit \n\nall den politischen Gr\u00fcnden, wie gerecht das verteilt war. \n\nAber es war Eigentum. Dann gab es die erste Enteig-\n\nnungswelle \u2013 gleich unter der sowjetischen Milit\u00e4radmi-\n\nnistration. Sp\u00e4ter wurde dieses Land verteilt \u2013 Bodenre-\n\nform, Land, kleine Schl\u00e4ge. Ab 1952 gab es die Zwangs-\n\nkollektivierung und im Prinzip eine komplette Entwertung \n\ndes Begriffs und Instituts des privaten Eigentums an Land \n\nund Boden. \n\n(Beifall der Abg. Georg-Ludwig von \n\nBreitenbuch und Hannelore Dietzschold, CDU) \n\nDas war auch der Grund daf\u00fcr, warum die Grundb\u00fccher \n\nnicht mehr gef\u00fchrt wurden, weil man sagte: So what? Die \n\nwurden sogar an die Elbe \u2013 es f\u00e4llt mir gerade nicht ein \u2013, \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nNach Barby!) \n\nnach Barby ausgelagert. Ein Teil ist dort verrottet. Es \n\nspielte keine Rolle. Deshalb gab es auch kein Bewusstsein \n\nmehr bei den LPG-Mitgliedern: Oh, wir haben Eigentum, \n\ndas ist etwas wert \u2013 im \u00dcbrigen \u00e4hnlich wie Wohngeb\u00e4u-\n\nde, die man manchmal f\u00fcr einen freien Taler abgegeben \n\nhat, weil die Mieten nicht einmal mehr die Unterhaltungs-\n\nlasten getragen haben. Das war ein Problem der DDR. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8359 \n\nPrivates Eigentum war nicht gerade der hohe Wert, \n\nsondern es ging um gesellschaftliches Eigentum. Man \n\nkann lange \u00fcber die Vor- und Nachteile diskutieren, aber \n\ndas war die Aussage. \n\nJetzt kommt ein ganz kleiner zeitlicher Moment unter \n\nModrow, in dem man dieses \u2013 worauf eigentlich keiner \n\nvertraut hat, dass man ein solches Eigentum h\u00e4tte \u2013 \n\nEigentum kurz in ein privates \u00fcberf\u00fchren will, also \n\neigentlich aus Sicht einer SED \u2013 PDS damals \u2013 ein \n\nkapitalistisches Instrument und nicht mehr gesellschaftli-\n\nches Eigentum. Jetzt diesen kleinen Moment zu nehmen \n\nund zu sagen, da muss ich jetzt r\u00fcckabwickeln und gr\u00f6\u00dfte \n\nGerechtigkeit herstellen und das sollte auch noch unbe-\n\ndingt einen Kapitalanspruch als Ausgleich f\u00fcr diese \n\nFl\u00e4chen haben, bei denen vorher keiner auf die Idee \n\ngekommen ist, hier habe ich vererbbares Land, das spielte \n\nkeine Rolle mehr, das sehe ich nicht als Handlungsfaden, \n\ndass wir daf\u00fcr einen Anlass h\u00e4tten, das zu machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nViel wichtiger \u2013 damit komme ich auf die letzte Minute \n\nmeiner Redezeit zur\u00fcck \u2013 haben wir auch aktuell Proble-\n\nme mit dem Boden. Wir haben wegen dieser Kalamit\u00e4ten, \n\ndie da passiert sind, diese alten LPG-Genossenschaften, \n\ndie in GmbHs umgewandelt wurden, wo man damals \n\nschon aus Sicht der Genossenschaft einzelne Mitglieder \n\nf\u00fcr einen Apfel und ein Ei ausgezahlt hat \u2013 \u2013 Sie haben \n\ngesagt: Seht mal, unser Schweinestall mit dem asbestver-\n\nseuchten Dach ist nichts wert. Seid froh, wenn ihr \u00fcber-\n\nhaupt einen Cent bekommt. Aus deren Sicht hat der \n\nBoden im Nachgang auf einmal einen Wert gewonnen. \n\nJetzt kommt es: Wir haben solche GmbHs, bei denen nach \n\nund nach, wenn einzelne Gesellschafter in Rente gegan-\n\ngen sind, die f\u00fcr einen l\u00e4cherlichen Taler ausgezahlt \n\nwurden \u2013 \u2013 In den Neunzigerjahren hatten wir noch die \n\nFl\u00e4chenstilllegungen. Jetzt ist das Land auf einmal sehr \n\nviel wert, und jetzt haben wir die letzten GmbHs, Millio-\n\nnen Euro wert, bei denen noch drei Eigent\u00fcmer \u00fcbrig \n\ngeblieben sind, \u00e4ltere Herren aus dieser Zeit. Wenn dort \n\nnoch einer aussteigt oder Erben kommen und das ausge-\n\nzahlt haben wollen, m\u00fcssten sie denen Millionen auszah-\n\nlen, die keiner hat, was dazu f\u00fchrt, dass sie ihre gesamten \n\nAnteile an Kapitalanleger abgeben. \n\nDas steht uns bevor, und da sehe ich einen viel gr\u00f6\u00dferen \n\nHandlungsbedarf, mit dem wir uns hier besch\u00e4ftigen \n\nsollten, aber nicht mit diesem \u2013 so m\u00f6chte ich sagen \u2013 \n\nzeitgeschichtlichen Ph\u00e4nomen, mit dem Sie uns hier \n\nbesch\u00e4ftigen wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nWir haben wirklich lange \u00fcberlegt, ob wir uns bei Ihrem \n\nAntrag enthalten, weil wir Gerechtigkeit herzustellen \n\nnoch irgendwie nachvollziehen k\u00f6nnen. Aber ich muss \n\nsagen, im Lichte dieser Debatte empfehle ich meiner \n\nFraktion jetzt Ablehnung; denn das ist kein Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege G\u00fcnther war \n\ndas, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Jetzt sind wir durch. \n\nWollen Sie eine zweite Runde er\u00f6ffnen? \u2013 Nein. Damit \n\nk\u00f6nnte die Staatsregierung das Wort ergreifen, und sie tut \n\ndas auch. Bitte, Herr Staatsminister Sebastian Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Es ist nicht zu bestreiten, die \n\nBodenreform ist Ursache f\u00fcr viele Verwerfungen, Verwer-\n\nfungen, die auch durch rechtliche Aufarbeitung durch den \n\nGesetzgeber Anfang der Neunzigerjahre und durch die \n\nGerichte nicht einfach ungeschehen gemacht werden \n\nkonnten. Es geh\u00f6rt auch zur Wahrheit dazu, dass diese \n\nVerwerfungen f\u00fcr einige dazu gef\u00fchrt haben, dass sie sich \n\nvom demokratischen Gesetzgeber und den Gerichten im \n\nStich gelassen f\u00fchlen. \n\nEs gibt wenige Themen, die sich so gut eignen wie die \n\nBodenreform und ihre Aufarbeitung, um dar\u00fcber auch \n\nheute noch Gerechtigkeitsdebatten zu f\u00fchren. Wer die \n\nmenschliche Dimension erfassen will, kann als Au\u00dfenste-\n\nhender die Romane \u201eLandnahme\u201c von Christoph Hein \n\noder \u201eUnterleuten\u201c von Juli Zeh zum Ausgangspunkt \n\nnehmen. Wer sich mit der Materie rechtlich befassen will, \n\nder muss allerdings tief in normenpraktische Handhabun-\n\ngen und die nach der friedlichen Revolution ergangenen \n\nUrteile einsteigen, und das ist, glaube ich, hier in einer \n\nganz interessanten Art und Weise gerade eben passiert \u2013 \n\nmit sehr viel Sachverstand. Vielen Dank f\u00fcr die Debatte. \n\nEs war toll, das zu verfolgen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer zust\u00e4ndige Bundesgesetzgeber hat seinerzeit mit dem \n\nZweiten Verm\u00f6gensrechts\u00e4nderungsgesetz ein ausdiffe-\n\nrenziertes System geschaffen, mit dem die Eigentumslage \n\nan denjenigen Bodenreformgrundst\u00fccken endg\u00fcltig \n\ngekl\u00e4rt werden sollte, die an Neubauern ausgegeben sind \n\noder ausgegeben waren. Sich daraus ergebende Auflas-\n\nsungsanspr\u00fcche des Freistaates Sachsen gegen Bodenre-\n\nformerben sind seit dem 2. Oktober 2000 verj\u00e4hrt. Bei \n\nAnspr\u00fcchen der Bodenreformerben zum Beispiel auf \n\nAnfechtung einer Auflassung ist sp\u00e4testens zum \n\n31. Dezember 2012 Verj\u00e4hrung eingetreten. \n\nDie Rechtsverh\u00e4ltnisse in Sachsen sind damit seit Jahren \n\ngekl\u00e4rt. Aktuell gibt es hier deshalb nur noch wenige \n\nAnfragen oder Beschwerden von Bodenreformerben und \n\nverbliebene Vollstreckungsf\u00e4lle. Es gibt auch kein Defizit \n\ndes Rechtsstaates. Die Gerichte haben die Regelung \n\nl\u00e4ngst als verfassungskonform gebilligt. Zuletzt hat der \n\nEurop\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte im Jahr \n\n2005 die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der zugrunde liegenden Rege-\n\nlung auch im Hinblick auf die Unentgeltlichkeit der \n\n\u00dcbertragung best\u00e4tigt. \n\nDer Umstand, dass einzelne \u00dcbertragungs- und Gerichts-\n\nverfahren f\u00fcr die Bodenreformerben zu einem zwar \n\nung\u00fcnstigen, aber trotzdem rechtm\u00e4\u00dfigen Ergebnis \n\ngef\u00fchrt haben, f\u00fchrt zu keiner Gef\u00e4hrdung des Rechtsfrie-\n\ndens oder des Vertrauens in den Rechtsstaat. Die Rechts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8360 \n\nsicherheit und der Rechtsfrieden gebieten es eher, von \n\neiner neuerlichen Korrektur und einem damit verbunden \n\nm\u00f6glichen Wiederaufrollen der Eigentums- und Besitz-\n\nverh\u00e4ltnisse abzusehen. Ein H\u00e4rtefallausgleich erscheint \n\nfast 30 Jahre nach der friedlichen Revolution schlicht \n\nnicht mehr erforderlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach den Ausf\u00fchrungen \n\ndes Staatsministers kommt jetzt die Fraktion DIE LINKE \n\nin den Genuss eines Schlussworts, Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, \n\nf\u00fcr den Genuss. \u2013 Wer hat denn den Rechtsfrieden jetzt, \n\nHerr Staatsminister? \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Wir!) \n\nDie Bodenreformerbinnen und Bodenreformerben, die mit \n\nder Auslegung und der R\u00fcckabwicklung der Modrow-\n\nGesetze und der dazu zeitweilig in diesem historischen \n\nMoment geschaffenen Anspruchsgrundlage geprellt \n\nwurden, die verlustig gegangen sind, sind die Unzufriede-\n\nnen. Die haben es nie verstanden. Alle Entscheidungen \n\n\u00fcber das Eigentum sind politisch \u2013 seitdem es Rechtsord-\n\nnungen gibt. Ganz selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDie Bodenreform war eine politische Entscheidung, in \n\ndem Fall der sowjetischen Milit\u00e4radministration, gemein-\n\nsam mit kommunistischer und sozialdemokratischer \u2013 \n\nwei\u00df ich jetzt nicht \u2013 \u2013 Dann war es eine Entscheidung \n\nder Modrow-Regierung, dass das anders sein soll. Dann \n\ngab es wiederum eine Entscheidung der Mehrheit im \n\nBundestag, in dem nur ein Sechstel der Ostdeutschen \n\nsa\u00dfen, dass das Verm\u00f6gensrechts\u00e4nderungsgesetz wieder \n\nr\u00fcckabgewickelt wird. Das sind alles politische Entschei-\n\ndungen. Die Frage war letzten Endes: Wessen Entschei-\n\ndung hat die Wirkung verloren? \n\nNoch einmal: Die \u00c4u\u00dferung von Kohl zu dem, was f\u00fcr \n\ndas Zustandekommen des Einigungsvertrages mit Bezug \n\nzur Bodenreform konstitutiv war, habe ich vorhin vorge-\n\ntragen. Die Position war, dass gesagt wurde: Wenn ihr es \n\nhaben wollt, bitte sch\u00f6n, dann wird aber die Bodenreform \n\nnicht anger\u00fchrt. \n\nDie Frage ist ja letzten Endes, dass diejenigen, die das als \n\nKinder, als Enkel von den Bodenreformerben verloren \n\nhaben, jetzt fragen: Weshalb ist denn das Land nicht an \n\nden gegangen, der damals von der Bodenreform enteignet \n\nworden ist, sondern warum hat es denn jetzt Branden-\n\nburg? Warum hat es denn jetzt Sachsen? Warum haben \n\ndenn die die Millionen? \n\n(Zuruf des Abg. Georg-Ludwig \n\nvon Breitenbuch, CDU) \n\nWarum macht die Bundesrepublik Deutschland das, was \n\nder DDR gewisserma\u00dfen als Unrecht nachgesagt wird, \n\nweil sie das zur\u00fcckgeholt hat in den Bodenfonds, jetzt an \n\nihrer Stelle? Ich verstehe die Welt nicht mehr. Ich denke \n\neinfach, ich bin hier im falschen Film. Auf den Tag ein \n\nJahr und einen Tag ist es her, dass Ihre Schwesterfraktion, \n\nsehr geehrter Herr von Breitenbuch, im brandenburgi-\n\nschen Landtag die Gro\u00dfe Anfrage 24 der Fraktion der \n\nCDU zum Thema Unrechtswiedergutmachung \u2013 Bilanz \n\nnach zehn Jahren Bodenreformaff\u00e4re \u2013 zur Behandlung \n\naufrief und der rot-rot-gr\u00fcnen Koalitionsregierung, die \n\ndas Problem von der Vorg\u00e4ngerregierung geerbt hatte, und \n\ndamit der CDU zu Recht Feuer unter den Hintern machte. \n\nIn der Einbringungsrede Schloss Ihr Kollege MdL Gliese \n\nvon der brandenburgischen CDU den Redebeitrag zur \n\nEr\u00f6ffnung der Aussprache \u00fcber die Gro\u00dfe Anfrage mit \n\nfolgenden Worten: \u201eVerehrter Herr Minister,\u201c \u2013 damit war \n\nder linke Minister gemeint \u2013 \u201eliebe Kollegen, lassen Sie \n\nuns heute ein St\u00fcck Wiedergutmachung betreiben und die \n\ngravierenden Fehler der Bodenreformaff\u00e4re zumindest \n\nzum Teil abmildern. Der Landtag kann seiner Verantwor-\n\ntung zumindest ein St\u00fcck weit gerecht werden, sp\u00e4t, aber \n\nnicht zu sp\u00e4t. Der Entschlie\u00dfungsantrag der CDU bietet \n\ndazu die M\u00f6glichkeit.\u201c Unterst\u00fctzt war der Antrag von \n\nder Fraktion der GR\u00dcNEN und der am weitest gehende \n\nRedner in der Kritik der Links-Links-Regierung war Ihr \n\nVertreter. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Jetzt sind Sie \n\naber hinterher! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Nein, ich bin nicht hinterher, aber es ist ja jetzt mein \n\nProblem. Wir dachten, wir machen etwas Gutes, wenn wir \n\neinmal das tun, was die Th\u00fcringer, die Brandenburger \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bartl, die Zeit \n\nist abgelaufen! \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 erzwungen haben, und jetzt \n\nmachen wir es wieder falsch. \n\nEin Satz nur noch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ein Satz noch, das ist \n\nder letzte Genuss. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Landauf, landab wird davon \n\ngesprochen, dass der Referenzboden zwischen Politik und \n\nB\u00fcrger verloren gegangen ist, unter anderem, weil B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger einen Vertrauensverlust zum Rechts-\n\nstaat haben. Jetzt pfeifen wir einmal, und jetzt stoppen Sie \n\nuns schon beim Mundspitzen ab. Das ist ein Problem, das \n\nuns auf die F\u00fc\u00dfe fallen wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/13871 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen. \n\n(Der Abg. Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Jetzt sind wir noch in der Abstimmung. \n\nDamit ist die Drucksache 6/13871 nicht beschlossen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8361 \n\nNun gibt es eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten \n\ndurch Herrn Kollegen von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Genau, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten \n\nerkl\u00e4ren und noch etwas erg\u00e4nzen, und zwar: Wir reden \n\nhier \u00fcber F\u00f6deralismus. Die L\u00e4nder haben \u2013 wer sich \n\ndamit genauer besch\u00e4ftigt, es ist Agrargeschichte unserer \n\nL\u00e4nder, gerade im Osten \u2013 1992 ganz bewusst dieses \n\nLand an sich heranziehen wollen, um ihre Agrarbetriebe, \n\ndie hier waren, zu st\u00e4rken. Ganz bewusst. Es war agrarpo-\n\nlitisch gewollt. Das war gerade im Norden, und es ging \n\nquer durch alle Parteien. Entsprechend war das auch ein \n\nHintergrund dessen, warum so gehandelt wurde. Auch da \n\nhat man politisch \u00fcbersteuert, weil man wollte, dass hier \n\ndie Ostbetriebe auch genug Substanz hatten, und die \n\nwollte man f\u00f6rdern. Das tut man teilweise bis heute. \u2013 \n\nNur als Erg\u00e4nzung . \n\nInsofern waren wir ganz tief in dem Thema drin. Meine \n\nAbstimmung war klar. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten. Jetzt \u2013 vermute ich \u2013, Herr \n\nKollege Bartl, erkl\u00e4ren Sie Ihr Abstimmungsverhalten \n\nauch. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nhabe f\u00fcr den Antrag gestimmt, weil ich der festen \u00dcber-\n\nzeugung bin, dass die Erw\u00e4gungen, weshalb die Eigen-\n\ntumssituation, der Eigentumsstatus nach den Modrow-\n\nGesetzen wieder r\u00fcckabgewickelt sind, unter anderem die \n\ngewesen sein k\u00f6nnen, wie Herr Dr. von Breitenbuch \n\nsagte. \n\nIch habe nur eine andere Auffassung \u00fcber die Wirkung \n\nder Entscheidungen des Bundesgerichtshofs. Wenn der \n\nBundesgerichtshof und diese Republik ein Urteil zu \n\neinem bestimmten Staatshandeln treffen, was in diesem \n\nFall ein Land betrifft, beispielweise Brandenburg, dann \n\ngilt das Urteil selbstverst\u00e4ndlich nicht nur f\u00fcr Branden-\n\nburg, es gilt fernerhin auch f\u00fcr die anderen 15 Bundesl\u00e4n-\n\nder. Das ist ganz selbstverst\u00e4ndlich. Wenn im Bundesrat \n\nein Land sagt, nachdem sie einen Untersuchungsaus-\n\nschuss eingesetzt hatten und eine Enquete, und zwar auf \n\nForderung der CDU, dass das Unrecht gewesen ist, \n\nwollen wir zumindest \u2013 R\u00fcckgabe geht nicht mehr, \n\nR\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4digung geht alles nicht mehr \u2013 nur \n\nnoch einen Entsch\u00e4digungsfonds, wir wollen Rechtsfrie-\n\nden wiederherstellen. Dass wir dar\u00fcber nicht reden \n\nk\u00f6nnen, dass hier gewisserma\u00dfen mit der ideologischen \n\nKeule abgestimmt werden soll, das verstehe ich nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auch das war eine \n\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Bewusst habe ich \n\ndas jetzt etwas weit ausgelegt wegen der interessanten \n\nRechtsmaterie. \n\nKollege Bartl, hier werden noch Dr. h. c. verteilt: Herr Dr. \n\nvon Breitenbuch. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nGut. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist nun beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSchutz von Rehkitzen bei der Grasmahd in Sachsen \n\nDrucksache 6/15328, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Wir \n\nbeginnen mit der einbringenden AfD-Fraktion. Bitte, Frau \n\nKollegin Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Nachdem wir am Mittwoch in \n\nder Nacht zu einer unchristlichen Zeit schon einmal \u00fcber \n\ndie finanziellen Mittel f\u00fcr diesen Antrag gesprochen \n\nhaben, m\u00f6chte ich heute dazu den Sachantrag einbringen. \n\nDas Thema unseres Antrages ist \u201eSchutz von Rehkitzen \n\nbei der Grasmahd in Sachsen\u201c. Unser letzter Antrag in \n\ndiesem Kalenderjahr greift das Thema Tier- und Natur-\n\nschutz auf. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWir machen uns heute f\u00fcr die Vermeidung unn\u00f6tigen \n\nLeides der heimischen Rehkitze stark. Worum geht es \n\n\u00fcberhaupt? Wer es am Mittwochabend nicht mehr ganz so \n\nvernommen hat, f\u00fcr den m\u00f6chte ich das jetzt noch einmal \n\nausf\u00fchren. \n\nJedes Jahr werden in ganz Deutschland mehrere Tausend \n\nRehkitze grausam verst\u00fcmmelt oder zerh\u00e4ckselt, wenn \n\nder Landwirt seine Wiesen mit Hilfe von gro\u00dfen M\u00e4hma-\n\nschinen m\u00e4ht. Die Kitze werden von den Ricken in den \n\nFeldern abgesetzt, w\u00e4hrend die Ricken auf Futtersuche \n\ngehen. Dabei haben die Kitze in den ersten Lebenswo-\n\nchen einen Dr\u00fcckinstinkt, das hei\u00dft, sie dr\u00fccken sich bei \n\ndrohender Gefahr flach auf den Boden, um von Fressfein-\n\nden nicht gesehen zu werden. Das habe ich schon einmal \n\ner\u00f6rtert. Die Landwirte haben keine Chance, die Kitze im \n\nhohen Gras zu entdecken, wenn sie mit den M\u00e4hmaschi-\n\nnen \u00fcber das Feld fahren. \n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt doch gar nicht!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8362 \n\nKeinen Landwirt l\u00e4sst es kalt, wenn er das einmal erlebt \n\nhat. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE:  \n\nDas haben Sie wortgleich schon erz\u00e4hlt! \u2013  \n\nHeiterkeit bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAllgemeine Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nWas kann man nun zum Schutz von Rehkitzen tun? In \n\nSchleswig-Holstein und in der Schweiz gibt es bereits \n\nerfolgreiche Projekte, um das Rehkitzsterben einzud\u00e4m-\n\nmen. In diesen Gebieten werden zum Beispiel Drohnen \n\nmit W\u00e4rmebildkamera benutzt und mit deren Hilfe vor \n\nder Grasmahd die Wiesen nach Rehkitzen abgesucht. \n\nWerden Rehkitze aufgefunden, wird die Liegestelle \n\ngro\u00dfz\u00fcgig abgesteckt, damit der Landwirt diese Stellen \n\numfahren kann. So konnte beispielsweise in Schleswig-\n\nHolstein die Kreisj\u00e4gerschaft Dithmarschen-Nord inner-\n\nhalb von zwei Wochen 15 Drohnenfl\u00fcge auf 2 300 Hektar \n\nLand durchf\u00fchren und dadurch nachweislich 158 Rehkit-\n\nzen das Leben retten. \n\nWir m\u00f6chten in Sachsen nach dem obigen Vorbild ein \n\nDrohnen-Modellprojekt initiieren, um die Rehkitzrettung \n\nfl\u00e4chendeckend anbieten zu k\u00f6nnen. F\u00fcr dieses Projekt \n\nsoll die Staatsregierung mindestens 13 Drohnen mit \n\nW\u00e4rmebildkamera anschaffen und mindestens eine dieser \n\nDrohnen jeder unteren Jagdbeh\u00f6rde kostenlos zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen. Die Drohnen k\u00f6nnen dann von den Landwir-\n\nten und J\u00e4gern nach einer Einweisung in die Bedienung \n\nkostenlos geliehen werden. Das Modellprojekt soll von \n\n2019 bis 2021 laufen, danach einer Evaluierung unterzo-\n\ngen werden, um es entweder weiter auszubauen oder bei \n\nMisserfolg bzw. fehlender Nachfrage wieder einzustellen. \n\nHerr Staatsminister Schmidt hat uns bereits den Hinweis \n\nerteilt, dass \u2013 ich zitiere aus der Stellungnahme des \n\nSMUL zu unserem Antrag \u2013: \u201e\u2026 Drohnensysteme, die \n\nprim\u00e4r der Digitalisierung von Gesch\u00e4ftsprozessen \n\ndienen, \u00fcber die Richtlinie \u201aLandwirtschaft, Innovation, \n\nWissenstransfer\u2018 aus dem Jahr 2014 gef\u00f6rdert werden \n\nk\u00f6nnen\u201c und die Nutzung dieser Drohnensysteme zur \n\nWildrettung dabei nicht ausgeschlossen sei. \n\nVielen Dank, Herr Minister, f\u00fcr diesen Tipp. Sie kennen \n\nallerdings unsere Haltung zum Umgang der EU mit \n\nunserer Landwirtschaft. Diese F\u00f6rderrichtlinien sind f\u00fcr \n\nLandwirte mehr Aufwand als Nutzen. \n\nAllein die Antragsstellung ist ein wahres B\u00fcrokratiemons-\n\nter. Das m\u00f6chten wir unseren kleinen landwirtschaftlichen \n\nBetrieben nicht zumuten. \n\nWir bef\u00fcrworten bei der Umsetzung des Modellprojektes \n\neine pragmatische L\u00f6sung und wollen diese durch die \n\nBer\u00fccksichtigung von drei Kriterien erreichen: erstens, \n\noberste Priorit\u00e4t f\u00fcr alle Beteiligten haben wenig Auf-\n\nwand und viel Nutzen, zweitens, eine unb\u00fcrokratische \n\nHandhabung f\u00fcr J\u00e4ger und Landwirte durch direkte \n\nZusammenarbeit im Modellprojekt mit der unteren \n\nJagdbeh\u00f6rde und, drittens, keinerlei Kosten f\u00fcr J\u00e4ger und \n\nLandwirte, die sich freiwillig der Rehkitzrettung anneh-\n\nmen. \n\nEin Landwirt soll nicht erst eine Drohne kaufen, einen \n\nAntrag auf F\u00f6rderung stellen, monatelang auf die Antwort \n\nwarten und sich dann rechtfertigen und eventuell mit \n\nSanktionen rechnen m\u00fcssen. Der Landwirt soll entweder \n\nselber die M\u00f6glichkeit haben oder nach R\u00fccksprache mit \n\ndem jeweiligen Jagdaus\u00fcbungsberechtigten in den Genuss \n\nder Nutzung einer Drohne kommen k\u00f6nnen. \n\nWenn wir diese drei Kriterien ber\u00fccksichtigen und das \n\nModellprojekt gemeinsam umsetzen, kann das verheeren-\n\nde Zerh\u00e4ckseln von Rehkitzen endlich reduziert werden. \n\nAuch wenn Sie unseren Haushalts\u00e4nderungsantrag zu \n\ndiesem Thema bereits abgelehnt haben, bitte ich hier noch \n\neinmal um Zustimmung zu unserem Antrag. Machen Sie \n\nsich bitte ausnahmsweise frei von ideologischen Beweg-\n\ngr\u00fcnden und stimmen Sie unserem Antrag zu. Die leben-\n\nden Rehkitze sollten es Ihnen wert sein. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht jetzt Kollege von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau \n\nGrimm, wenn Sie gleich sagen, wir w\u00e4ren ideologisch, \n\ndann ist das \u00e4rgerlich, denn wir sind hier praktisch unter-\n\nwegs. Wir kennen die Situation vor Ort. Ich bin selbst \n\nJ\u00e4ger. Man versucht auf vielf\u00e4ltige Weise, die Rehkitze zu \n\nsch\u00fctzen. \n\nDas liegt schon an demjenigen, der das M\u00e4hwerk f\u00e4hrt, \n\ndass er vorsichtig ist und sich an die Ecken herantastet, \n\nvon denen er im letzten Jahr schon gewusst hat: Dort ist \n\nein Rehkitz weggesprungen, dort ist eine Ricke wegge-\n\nsprungen, da k\u00f6nnte etwas liegen. All diese Erfahrung \n\nflie\u00dft voll mit ein. \n\nWir haben J\u00e4ger, die mit Hunden extra Vorsuche machen, \n\nob Rehkitze im Gras liegen k\u00f6nnten, um genau das zu \n\nvermeiden. Niemand will, dass diesen Rehkitzen etwas \n\npassiert. \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch M\u00f6glichkeiten des Staates. Wir \n\nhaben F\u00f6rderinstrumente, wie die Richtlinien \u201eLandwirt-\n\nschaft, Innovation, Wissenstransfer\u201c, die auch den Kauf \n\neiner solchen Drohne unterst\u00fctzen. Es gibt ein For-\n\nschungsvorhaben \u201eWildretter\u201c, das vom Bundesministeri-\n\num f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft durchgef\u00fchrt \n\nwurde, um hier\u00fcber Erfahrungen zu sammeln und einzu-\n\nbringen. Das ist auch das, was der Staat machen sollte. \n\nDiese Dinge selbst anzuschaffen halte ich nicht f\u00fcr \n\nrichtig. Das lehnen wir ab. \n\nInsofern lehnen wir auch Ihren Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste spricht \n\nFrau Kagelmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8363 \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Es \n\ngrenzt schon ein bisschen an Besch\u00e4ftigungstherapie, was \n\nwir jetzt hier machen, nachdem wir uns gestern Nacht \n\nbereits mit dem Thema auseinandergesetzt und dieses \n\nbereits abgelehnt hatten. \n\n(Dr. Stephan Meyer und \n\nChristian Hartmann, CDU: Vorgestern!) \n\nReden wir nun also noch einmal zu den Rehkitzen. Es \n\nmag ja ganz nett sein vor den Feiertagen, aber nicht \n\nsachgerecht. \n\nGanz sachlich gesagt: Wer den M\u00e4htod von Tieren billi-\n\ngend in Kauf nimmt, handelt vors\u00e4tzlich und begeht nach \n\ndem Tierschutzgesetz eine Straftat. Sie wird, wenn sie zur \n\nAnzeige kommt, mitunter sehr hart geahndet, und das ist \n\nrichtig so. Gleichzeitig bergen die get\u00f6teten Wildtiere \n\nauch f\u00fcr die Landwirtschaft ein Risiko, wenn die Kada-\n\nverteile in das zu silierende Gras gelangen und sp\u00e4ter \n\nverf\u00fcttert werden. Insofern hat der Landwirt gleich ein \n\nmehrfaches Interesse daran, vor der Grasernte sicherzu-\n\nstellen, dass keine Wildtiere auf der Fl\u00e4che sind. \n\nEs gibt verschiedene Methoden nachzuschauen, was auf \n\nder Grasfl\u00e4che drauf ist. Herr von Breitenbuch hat bereits \n\ndazu ausgef\u00fchrt; das will ich nicht noch einmal tun. Die \n\nBauern brauchen also nicht zwingend Drohnentechnik, \n\nund man muss auch ber\u00fccksichtigen, dass deren Anwen-\n\ndung durchaus anspruchsvoll ist, technisch wie personell. \n\nIch will auch gleich dazu sagen, dass 13 Drohnen im \n\ngesamten Land Sachsen dann doch ein bisschen \u201eweng\u201c \n\nsein d\u00fcrften. \n\nIch habe mich einmal schlau gemacht, wie es der regiona-\n\nle Oberlausitzer Bauernverband sieht. Es kann ja sein, \n\nman hat von rechter Seite besondere Informationen, dass \n\ndas ein enormes Problem w\u00e4re. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sie haben \n\nhoffentlich keinen Nazi-Bauern gefragt!) \n\nJedenfalls habe ich die R\u00fcckmeldung bekommen, dass der \n\nBauernverband in der Lausitz keinen Bedarf an Drohnen \n\nf\u00fcr den Wildschutz erkennen kann. Ich erhielt zur Ant-\n\nwort, dass die fahrl\u00e4ssige T\u00f6tung von Rehkitzen bei der \n\nFutterernte insofern kein Problem darstellt, als dass \n\ninzwischen st\u00e4rker nach Inhaltsstoffen und damit teilfl\u00e4-\n\nchenspezifisch bewirtschaftet wird und weniger nach \n\nMenge geerntet wird. Deshalb liegt der erste Schnitt in \n\nder Oberlausitz weit vor der Hauptsetzzeit der Rehe und \n\nder zweite Schnitt nach den ersten kritischen Wochen. \n\nVorsorge wird nat\u00fcrlich trotzdem betrieben und fahrl\u00e4ssi-\n\nge T\u00f6tung bleibt strafrechtlich relevant. Es bleibt dabei: \n\nWer nichts tut, macht sich strafbar. Drohnen sind daf\u00fcr \n\nnicht unbedingt erforderlich. Es reichen herk\u00f6mmliche \n\nMa\u00dfnahmen. Wer allerdings eine Drohne anschaffen \n\nm\u00f6chte, kann es heute schon tun. \n\nInsofern ist der Antrag nach wie vor \u00fcberfl\u00fcssig. Wir \n\nlehnen ihn ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Oh! \n\n\u2013 Sebastian Wippel, AfD:  \n\nEine Enthaltung h\u00e4tte es auch getan!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD Herr \n\nKollege Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich schlie\u00dfe mich nat\u00fcrlich der \n\nKritik der Vorredner an. Wir haben nicht nur gestern \n\nNacht im Rahmen der Haushaltsdiskussion dar\u00fcber \n\ngesprochen und unsere Argumente ausgetauscht, sondern \n\nim Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft und auch \n\nim Haushalts- und Finanzausschuss ist schon dar\u00fcber \n\ngesprochen worden. Ich lehne es ab, hier nur dar\u00fcber zu \n\nreden, dass die Luft wackelt. Das k\u00f6nnen wir uns erspa-\n\nren. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Eingebracht, \n\nabgestimmt, auf Wiedersehen!) \n\nWir haben ausgef\u00fchrt, dass es bereits Drohneneinsatz in \n\nder Landwirtschaft in Deutschland gibt. Auch in der \n\nSchweiz ist es schon der Fall. Deshalb brauchen wir hier \n\ngar nicht von einem Modellprojekt zu reden, denn es wird \n\nbereits in der Praxis angewandt. Au\u00dferdem handelt es sich \n\nhierbei um eine Aufgabe der Landwirte, die im Rahmen \n\nder guten fachlichen Praxis in der Landwirtschaft selbst \n\numzusetzen ist. Ich sehe nicht ein, dass s\u00e4chsische Beh\u00f6r-\n\nden zust\u00e4ndig gemacht werden, um Kosten zum Schutz \n\nder Rehkitze zu \u00fcbernehmen. \n\nAlles andere ist gesagt worden, und ich kann mich relativ \n\nkurz fassen. Auch die SPD-Fraktion wird den Antrag \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege G\u00fcnther f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir h\u00f6ren jetzt \n\neinen fachlich fundierten Vortrag!) \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man das \n\nThema wohlwollend auffassen \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Darum bitten wir!) \n\nund sagen w\u00fcrde, man m\u00f6chte etwas f\u00fcr die Rehkitze tun, \n\ndann ist die \u00dcberlegung: Funktioniert denn das, was Sie \n\nsich da ausgedacht haben? Leider haben es mir die Vor-\n\nredner schon vorweggenommen, sowohl heute als auch \n\ngestern: Mit 13 Drohnen wird man ein solches Problem \n\nnicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Wie \n\nsieht denn Ihr Vorschlag aus?) \n\nIch wei\u00df nicht, was f\u00fcr eine Vorstellung Sie haben, an wie \n\nvielen Stellen Landwirte m\u00e4hen m\u00fcssen, in der N\u00e4he von \n\nwie vielen W\u00e4ldern, wo Rehe sein k\u00f6nnten. Das ist keine \n\nL\u00f6sung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8364 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was haben \n\nSie denn f\u00fcr einen Vorschlag?) \n\n\u2013 Dazu komme ich gleich. \u2013 Dieser Vorschlag w\u00fcrde gar \n\nnicht funktionieren, selbst wenn man sagen w\u00fcrde: \n\nBr\u00e4uchten wir. \n\nZweitens ist die Frage: Wenn es schon nicht funktioniert, \n\nbrauchen wir denn so etwas? Muss man denn einen \n\nanderen Vorschlag machen? Nicht nur, dass es bereits \n\nF\u00f6rderprogramme gibt. Es wurde ja genannt: LIW/2014. \n\nEs gibt bereits die F\u00f6rderm\u00f6glichkeit. An diesem Pro-\n\ngramm ist also schon ein Haken dran. Sie haben es eben \n\nnur nicht gefunden bei der Antragstellung. \n\nEs gibt eine Menge anderer M\u00f6glichkeiten. Erstens sind \n\nJagdgenossenschaften, die Landwirte selbst schon in der \n\nPflicht, es fl\u00e4chendeckend zu machen. An den M\u00e4hwer-\n\nken sind Infrarotsensoren angebracht. Das ist eine ganz \n\neinfache technische M\u00f6glichkeit. Es gibt akustische \n\nSignale an den M\u00e4hwerken. Das geht fl\u00e4chendeckend \n\nauch ganz einfach. Ebenso kann man am Vorabend, bevor \n\nes ans M\u00e4hen geht, vergr\u00e4men. Das kann man mit L\u00e4rm \n\nmachen oder man geht mit Licht vor. Dazu gibt es ver-\n\nschiedene M\u00f6glichkeiten, die bereits angewandt werden. \n\nWichtig ist, dass die Landwirte mit den Jagdgenossen-\n\nschaften, mit den J\u00e4gern, dies gemeinsam angehen und im \n\nBlick haben. Und das machen sie auch. Es gibt sehr viele, \n\nund man kann sogar Kinder einbinden, zum Beispiel beim \n\nProgramm \u201cKids for Kitz\u201c, das ich aus dem Vogtland \n\nkenne. Man kann alles M\u00f6gliche tun. Das hat dann sogar \n\nnoch etwas mit Umweltbildung zu tun. \n\nMan muss ja noch nicht einmal vergr\u00e4men, sondern man \n\nkann als Landwirt seinen Schlag auch einfach selbst \n\nabsuchen. Auch das wird getan. Es gibt auch Jagdgenos-\n\nsenschaften, die Ger\u00e4te \u2013 ich habe die Infrarotger\u00e4te \n\nangesprochen \u2013 an Landwirte verleihen. Das gibt es alles \n\nschon. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Man kann aber \n\nauch Drohnen daf\u00fcr einsetzen!) \n\nDies ist dann kleinteilig in der Fl\u00e4che, und es ist eine \n\ntechnische L\u00f6sung, da es ein fl\u00e4chendeckendes Problem \n\nist. Da kann man nicht mit 13 Drohnen irgendwie etwas \n\nmachen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Eine  \n\nDrohne ist keine Fl\u00e4chenl\u00f6sung?) \n\nDas hei\u00dft, Ihr Antrag funktioniert nicht, und wir brauchen \n\nihn auch gar nicht. Ich kann Ihnen aber auch noch sagen, \n\nwarum es sogar noch mehr schaden w\u00fcrde, als es n\u00fctzt, \n\ndenn das Erste ist: Wenn \u00fcberall staatliche Drohnen \n\nherumfliegen, die alles M\u00f6gliche aufnehmen, dann h\u00e4tten \n\nwir ein berechtigtes Datenschutzproblem, das wir erst \n\neinmal l\u00f6sen m\u00fcssten, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Wer wei\u00df, was alles  \n\nim Kornfeld liegt! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nund ich bin sehr skeptisch, ob wir das brauchen und \n\nwollen. \n\nZweitens muss man sich einmal anschauen, wie Sie das \n\nalles in Ihrem Antrag finanzieren wollen. 150 000 Euro! \u2013 \n\nEntschuldigen Sie bitte, liebe Kollegen, es gibt so laute \n\nZurufe, deshalb bin ich etwas lauter; aber ich ignoriere sie \n\neinmal und komme zur normalen Lautst\u00e4rke zur\u00fcck. \n\nIhre Gegenfinanzierung wollen Sie aus Zusch\u00fcssen f\u00fcr \n\nlaufende Zwecke aus Staatsbetrieben nehmen, aus dem \n\nHochwasserschutz. Na super! Jetzt kaufen wir irgendwel-\n\nche staatlichen Drohnen auf Kosten des Hochwasser-\n\nschutzes! Ich kann Ihnen nur sagen: Dem Ganzen zu-\n\nsammengenommen kann man nicht zustimmen. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas sagen: Das ist genauso wie mit \n\nIhrer Regionalmarke: Sie stellen Antr\u00e4ge, in deren \u00dcber-\n\nschrift ein nettes Wort steht, und man sagt: Oh, ist das \n\naber ein sachlicher Antrag! Aber der Antrag ist nicht \n\neinmal ansatzweise durchdacht, wie jener zur Regional-\n\nmarke, die die Verb\u00e4nde nicht wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nSie sagen: Tut alles f\u00fcr die Regionalit\u00e4t, aber bleibt uns \n\nvom Leib mit einer weiteren neuen Marke, bei der Sie \n\nnicht ein einziges Komma dazu bringen, wie Sie sie \n\nausgestalten und untersetzen wollen. Genauso hier: \n\nDaran, wie Sie sich das technisch vorstellen, dass mit \n\n13 Drohnen dieses Problem fl\u00e4chendeckend gel\u00f6st wer-\n\nden k\u00f6nnte, ist nicht ein einziger Gedanke verschwendet \n\nworden. Das ist auch eine Missachtung dieses Hohen \n\nHauses. Sie sollten sich bitte selbst etwas ernster nehmen. \n\nWir GR\u00dcNEN lehnen Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der letzte \n\nRedner in der Rederunde. Ich sehe auch keinen Redebe-\n\ndarf mehr aus den Fraktionen. Somit kann nun die Staats-\n\nregierung ans Pult schreiten. Bitte, Herr Staatsminister \n\nSchmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Auch ich m\u00f6chte sagen, dass dieser \n\nAntrag durch eine einfache Anfrage im Ausschuss f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft oder einen Brief an das \n\nStaatsministerium zu beantworten gewesen w\u00e4re, welche \n\nM\u00f6glichkeiten es diesbez\u00fcglich bereits g\u00e4be und dass es \n\ndieses Modellprojektes nicht bed\u00fcrfe. Auch ist es eine \n\nb\u00f6swillige Unterstellung gegen\u00fcber den Landwirten, dass \n\nsie nicht verantwortungsvoll handeln w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Wieso das denn? \n\nDas ist eine Unterst\u00fctzung!) \n\nWas alles bereits m\u00f6glich ist und bereits gef\u00f6rdert wird, \n\ndas k\u00f6nnen Sie meinem Redetext entnehmen, dessen Rest \n\nich zu Protokoll gebe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8365 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Sie setzen Ma\u00dfst\u00e4be. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nWir kommen nun zum Schlusswort. Dieses hat die ein-\n\nbringende Fraktion, Frau Kollegin Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke. Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Nachdem Sie alle unseren Antrag \n\nwie immer schlechtgeredet haben \u2013 \u201e\u00fcberfl\u00fcssig\u201c, \u201ekeine \n\ngute Idee\u201c \u2013, \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \n\nH\u00f6ren Sie doch mal zu!) \n\nbitte ich trotzdem noch einmal um Zustimmung. Ihnen, \n\nHerr G\u00fcnther, m\u00f6chte ich sagen, dass es sich um ein \n\nPilotprojekt handeln soll, zus\u00e4tzlich zu dem, was bereits \n\ngemacht wird mit dem Abstecken, das Sie erkl\u00e4rt haben. \n\nDas ist alles gut, aber es soll zus\u00e4tzlich ein solches Mo-\n\ndellprojekt geben. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Aber \n\nwenn kein Bedarf da ist!) \n\nDie J\u00e4ger machen das alle ehrenamtlich, und daf\u00fcr soll \n\ndieses Projekt vom Staat angeschafft und bei der unteren \n\nJagdbeh\u00f6rde angesiedelt werden, damit die J\u00e4ger nicht \n\nnoch mehr Kosten in diesem Bereich haben. Die Landwir-\n\nte tun dies au\u00dferdem nicht absichtlich, da sie die Tiere in \n\nihren gro\u00dfen Maschinen nicht sehen. Ich will keinem \n\nLandwirt unterstellen, die Tiere absichtlich totzufahren. \n\nIm Gegenteil, wir wollen den Landwirten helfen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin weiterer wichtiger Aspekt ist, dass das gehauene Gras \n\ndurch die Tiere verunreinigt wird, und dieses Futtermittel \n\nwird dann an Nutztiere verf\u00fcttert. Wenn sich diese ver-\n\ndorbenen Fleischreste in der Silage befinden, kann das \n\nvor allem bei Milchk\u00fchen zu einer Fleischvergiftung \n\nf\u00fchren \n\n(Lachen des Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 da brauchen Sie nicht zu lachen, das ist so \u2013, die zu \n\nderen Tod f\u00fchren kann. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \n\nDazu sage ich nichts!) \n\n\u2013 Nein, das brauchen Sie auch nicht, denn das ist so. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Denken \n\nSie nur an die veganen K\u00fche!) \n\nDeshalb sollten Sie die J\u00e4ger und Landwirte dabei unter-\n\nst\u00fctzen, dass die Kitze gar nicht erst get\u00f6tet werden und in \n\nder Silage enden und letztlich die Rinder sterben. \n\nDen s\u00e4chsischen J\u00e4gern liegt die Hege und Pflege des \n\neinheimischen Wildes am Herzen. Dabei wollen wir sie \n\nmit unserem Modellprojekt unterst\u00fctzen. Stimmen Sie \n\nunserem Antrag zu und erm\u00f6glichen Sie den J\u00e4gern, dass \n\ndiese moderne Drohnentechnik auch in Sachsen ange-\n\nschafft und genutzt werden kann. Unterst\u00fctzen Sie also \n\ndie ehrenamtliche Arbeit der J\u00e4ger. Geben Sie sich einen \n\nRuck und stimmen Sie heute unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/15328 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimm-\n\nenthaltung. Damit ist die Drucksache 6/15328 nicht \n\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Auch wenn sich aus dem Naturschutz- \n\noder Jagdrecht keine gesetzlichen Verpflichtungen f\u00fcr \n\neinen speziellen Schutz von Rehkitzen ergeben: Der \n\nSchutz von Rehkitzen wird sowohl im SMUL als auch \n\nvon den s\u00e4chsischen Landwirten ernst genommen. \n\nZum Thema Rehkitzschutz gibt es viele Handlungsemp-\n\nfehlungen f\u00fcr die Landwirtschaft. Sie schlie\u00dfen auch den \n\nEinsatz moderner Drohnentechnik ein. Anbieter von \n\nDrohnentechnik f\u00fcr die Landwirtschaft sind in Sachsen \n\nbereits am Markt aktiv. \u00dcber die Richtlinie \u201eLandwirt-\n\nschaft, Innovation und Wissenstransfer\u201c f\u00f6rdern wir in \n\nSachsen die Anschaffung von Drohnensystemen. \u00dcber die \n\ngleiche Richtlinie unterst\u00fctzen wir auch die Zusammenar-\n\nbeit zwischen Landwirtschaft und Forschung im Rahmen \n\nder Europ\u00e4ischen Innovationspartnerschaften. Hier \n\nk\u00f6nnten aber auch andere Projekte zum Rehkitzschutz \n\ngef\u00f6rdert werden.  \n\nF\u00fcr den Rehkitzschutz werden ebenso fr\u00fchzeitige Abspra-\n\nchen des Landwirtes mit dem Jagdaus\u00fcbungsberechtigten \n\nund Vergr\u00e4mungsma\u00dfnahmen kurz vor M\u00e4hbeginn \n\nempfohlen. W\u00e4hrend der Mahd k\u00f6nnen Infrarotsensoren \n\noder Beschallungseinrichtungen, die direkt am M\u00e4hwerk \n\nbzw. an der Landmaschine angebracht sind, helfen, \n\nRehkitze aufzusp\u00fcren. Zutr\u00e4glich sind auch mehrj\u00e4hrig \n\nextensiv genutzte Fl\u00e4chen. Die Anlage solcher mehrj\u00e4hri-\n\nger Brach- und Bl\u00fchfl\u00e4chen auf Ackerland sowie die sp\u00e4te \n\nSchnittnutzung auf Gr\u00fcnland sind ebenfalls f\u00f6rderf\u00e4hig.  \n\nWie Sie sehen, sind in den aktuellen F\u00f6rderinstrumenten \n\ndes Freistaates Sachsen bereits verschiedene M\u00f6glichkei-\n\nten vorhanden, Rehkitze zu sch\u00fctzen. Der Staatsregierung \n\nliegen auch keine Hinweise vor, dass die Landwirte ihrer \n\nVerantwortung beim Schutz von Rehkitzen nicht gerecht \n\nwerden, sodass ein staatlich gest\u00fctztes Modellprojekt \n\nnicht notwendig ist.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8366 \n\nInsofern empfehle ich, den vorliegenden Antrag abzu-\n\nlehnen.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nWildnis zulassen \u2013 Nationale Strategie zur biologischen  \n\nVielfalt im s\u00e4chsischen Staatswald umsetzen \n\nDrucksache 6/13698, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN spricht Herr Kollege G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Ich hoffe, dass \n\nder \u201eEinmut\u201c in diesem Haus auch bis zu diesem letzten \n\nAntrag durchdringt. \n\n(Heiterkeit der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nWir haben uns gro\u00dfe M\u00fche gegeben, noch einmal einen \n\nwirklich seri\u00f6sen Antrag einzubringen. \n\n(Oh-Rufe aus den Fraktionen \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das w\u00e4re etwas ganz Neues!) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Es geht um \u201eWildnis zulassen \u2013 Nationale Strate-\n\ngie zur biologischen Vielfalt im s\u00e4chsischen Wald umset-\n\nzen\u201c. Sie alle wissen: Wir haben auf nationaler Ebene seit \n\n2007 die Nationale Strategie zur biologischen Vielfalt. \n\nWir haben auch auf Landes- sowie auf Bundesebene eine \n\nsolche Strategie. Im Jahr 2007 haben wir uns verpflichtet, \n\nbis 2020 den R\u00fcckgang der biologischen Vielfalt aufzu-\n\nhalten. Das ist nicht mehr allzu lange hin. Das konkrete \n\nZiel unter Punkt b) 2 hei\u00dft \u201eNachhaltige Nutzung der \n\nbiologischen Vielfalt\u201c. \n\nWir streben Folgendes an: Nat\u00fcrliche Entwicklung auf \n\n10 % der Waldfl\u00e4che der \u00f6ffentlichen Hand bis 2020. Das \n\nist ein bundesweites, ein nationales Ziel. Da wir wissen, \n\ndass wir als Staat beim Privatwald nicht einfach hineinre-\n\nden k\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir nur appellieren, und da wir \n\nwissen, dass in Deutschland und auch in Sachsen mindes-\n\ntens die H\u00e4lfte der Waldfl\u00e4chen in \u00f6ffentlicher Hand ist, \n\nliegt genau dort der Hauptauftrag. So kommen diese 10 % \n\ndes Staatswaldes zustande. Wir beantragen, dass 10 % der \n\nStaatswaldfl\u00e4che Prozessschutzfl\u00e4chen, Wildnisgebiete \n\nwerden. \n\nDas hei\u00dft im Umkehrschluss \u2013 da uns oft vorgeworfen \n\nwird, wir GR\u00dcNEN w\u00fcrden die Forstwirtschaft beenden \n\nwollen \u2013, 90 % der staatlichen Forstfl\u00e4chen betrifft dieser \n\nAntrag nicht, sondern nur diese 10 %. Sie sind aber \n\nwichtig, da man zumindest in 10 % des Waldes diese \n\nWildnis herstellen muss, in der man die Natur m\u00f6glichst \n\nsich selbst \u00fcberlassen soll, da es auch im und \u00fcber dem \n\nBoden sehr viele Tier- und Pflanzenarten gibt, die darauf \n\nangewiesen sind, dass B\u00e4ume in verschiedenen Zerfalls-\n\nstadien und Altersstufen vorhanden sind. Wenn man diese \n\nMischung, die sich erst in langen Jahren einstellt, nicht \n\nhat, dann gibt es diese Arten einfach nicht, deshalb die \n\nNationale Strategie zur biologischen Vielfalt, die hierf\u00fcr \n\nder Hintergrund ist. \n\nIm \u00dcbrigen sind genau diese Arten, die an Totholz gebun-\n\nden sind \u2013 all das, was man im richtigen Forstwald nicht \n\nwill \u2013 auf den Roten Listen. Sie dominieren diese, und wir \n\nm\u00fcssen dagegen angehen, deshalb unser Antrag zu den \n\nUrw\u00e4ldern von morgen, die wir schaffen wollen. Neben \n\ndem Anliegen, dass wir der biologischen Vielfalt eine \n\nChance geben wollen, geht es auch darum, dass wir in den \n\nFl\u00e4chen, in die wir als Menschen nicht eingreifen, Er-\n\nkenntnisse gewinnen k\u00f6nnen, etwa: Wie reagiert Wald \n\nohne menschlichen Eingriff auf die Folgen des Klima-\n\nwandels? Wie reagiert der Wald auf bestimmte Sch\u00e4dlin-\n\nge? Wie stabilisiert er sich selbst? Wie setzen sich be-\n\nstimmte Arten durch? Ich m\u00f6chte nur ein Beispiel nennen: \n\ndas Eschentriebsterben. Wenn man diese B\u00e4ume nicht alle \n\n\u201eumlegt\u201c, sondern mal welche stehen l\u00e4sst, m\u00e4nteln sich \n\nvielleicht welche heraus, die nat\u00fcrlich dagegen resistent \n\nwerden. Dazu brauche ich einfach Fl\u00e4chen, auf denen so \n\netwas mal zugelassen wird. Wir k\u00f6nnen daraus sehr viel \n\nlernen, was dann auch den \u00fcbrigen 90 % des Waldes \n\nzugutekommt. \n\nIch m\u00f6chte bez\u00fcglich der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung darauf hinweisen, dass wir keine Fl\u00e4chen stilllegen \n\nwollen. Die Aufgaben des Waldes und besonders des \n\nstaatlichen Waldes sind \u2013 wir hatten das heute schon in \n\neinem anderen Zusammenhang \u2013 neben der Nutzfunktion \n\ndie Schutz- und die Erholungsfunktion. Das ist auf jeder \n\nWaldfl\u00e4che nicht immer alles gleichrangig, sondern auf \n\nder einen muss man mehr Naturschutz machen, auf der \n\nanderen mehr Forstwirtschaft und wiederum auf einer \n\nanderen mehr f\u00fcr die Erholungsfunktion. Dabei geht es \n\ngenau um diese Schutzfunktionen. Wenn beim Staatswald \n\nder Naturschutz in den Vordergrund gestellt wird und man \n\ndabei noch etwas lernen kann, dann ist das keine Stillle-\n\ngung, sondern ein sehr kluger Einsatz dieser Waldres-\n\nsource. Deshalb ist es keine schematische Fl\u00e4chenstillle-\n\ngung, wie es uns vorgeworfen wird. \n\nDann kam noch der Hinweis, dass es schon gen\u00fcgend mit \n\nunserer Strategie \u201eNaturschutzkonzept des Sachsenfors-\n\ntes\u201c gebe und bereits Habitatbaumgruppen und Totholz-\n\nvorr\u00e4te angelegt wurden. Das ist aber alles sehr kleinr\u00e4u-\n\nmig. Wir brauchen die Mindestgr\u00f6\u00dfe. Deshalb der fachli-\n\nche Hintergrund, das wenigstens in einem Umfang von \n\n20 Hektar zur Verf\u00fcgung zu haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8367 \n\nSonst funktioniert es fachlich einfach nicht, was wir dort \n\nwollen. \n\nWas mich dann ge\u00e4rgert hat: Beim Waldumbau verteidi-\n\ngen Sie immer unsere Zust\u00e4nde. Bei unserem Antrag wird \n\ndann darauf hingewiesen, dass Sachsen im Vergleich zu \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern den gr\u00f6\u00dften Anteil an instabilen \n\nFichtenreinbest\u00e4nden habe. Ja, das ist so. Deshalb wollen \n\nwir im Waldumbau endlich vorankommen. Aber als \n\nVorwurf wird gebracht: Wozu denn jetzt Prozessschutz-\n\nfl\u00e4chen? Da w\u00fcrden diese Monokulturen dann bis in alle \n\nEwigkeiten unangetastet stehen, wir wollten doch Wald-\n\numbau machen. \n\nErstens: Es geht um 10 % der Fl\u00e4chen. Bei nat\u00fcrlicher \n\nEntwicklung geht es genau um Sukzession. Ich kann auch \n\nso einen Fichtenbestand einfach mal der nat\u00fcrlichen \n\nSukzession anheimfallen lassen, Borkenk\u00e4fer reingehen \n\nlassen. Die B\u00e4ume fallen dann um. Dort werden die \n\ngebietsheimischen B\u00e4ume fr\u00fcher oder sp\u00e4ter von ganz \n\nalleine kommen. \n\nUnser Antrag bezieht sich nicht auf die Fl\u00e4chen, die \n\nF\u00f6rster manchmal unter hohem Aufwand schon heute \n\nmusterg\u00fcltig zu einem gesunden Mischwald umgebaut \n\nhaben, sondern man kann auch andere Fl\u00e4chen heraus-\n\nnehmen. Das hei\u00dft, die Einw\u00e4nde tragen hier nicht. Ich \n\nw\u00fcsste \u00fcberhaupt kein Argument, warum man dem Antrag \n\nnicht zustimmen k\u00f6nnte und warum man nicht diesem \n\nAnliegen, das auch auf Bundesebene an uns gestellt wird, \n\neinfach folgt. Wir wissen, dass die Artenvielfalt eine \n\nunserer Hauptbaustellen ist. \n\nIn weihnachtlicher Vorfreude hoffe ich auf Ihre geneigte \n\nweiche Stimmung und auf Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kolle-\n\nge G\u00fcnther. Ich hoffe, dass die weihnachtliche Vorfreude \n\nunsere Reihen nicht zu arg lichtet. \n\n(Heiterkeit) \n\nAls N\u00e4chster hat Herr Kollege von Breitenbuch f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Urw\u00e4lder von morgen \n\nauf 10 % der Landesfl\u00e4che. Wir reden damit \u00fcber \n\n20 000 Hektar Wald, Staatswald. Dieser hat insgesamt \n\n200 000 Hektar. Wir reden davon, dass wir diese \n\n20 000 Hektar, die jetzt mit B\u00e4umen bestanden sind, die \n\neinen Wert haben, dem Verfall preisgeben, sie nicht mehr \n\nbewirtschaften. Das hei\u00dft, wenn wir sie nicht mehr \n\nbewirtschaften, dann sind dort auch keine Menschen \n\nunterwegs, wir machen keine Gewinne, wir machen \n\nkeinen \u00dcberschuss, wir wirtschaften dort nicht. Das \n\nlehnen wir in der drastischen Art ab. \n\nAbgesehen davon: Was soll dabei herauskommen? Unser \n\nAnspruch ist ein anderer. Wir wollen versuchen \u2013 das tun \n\nwir seit Jahren und Jahrzehnten, auch durch den Waldum-\n\nbau \u2013, auf der Fl\u00e4che das Miteinander von Wirtschaft, \n\n\u00d6konomie und \u00d6kologie herzustellen. Ich m\u00f6chte diesbe-\n\nz\u00fcglich nur Prof. Heinz Lehmann zitieren: \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU) \n\nAus unserer Sicht kann darauf nicht verzichtet werden, \n\ndieses Miteinander weiter \u2013 das ist anspruchsvoll, das \n\nwissen wir \u2013 zu schaffen. Es geht darum, dass man auch \n\neinmal auf einen Hohlbaum verzichtet, diesen dem Specht \n\n\u00fcberl\u00e4sst oder Vern\u00e4ssungen nicht wieder durch Gr\u00e4ben \n\naufzieht. Das sind einzelne Dinge, die nat\u00fcrlich in jedem \n\nWald sehr individuell passieren k\u00f6nnen. \n\nDer Staatswald ist Volkseigentum, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Volkseigentum?) \n\nes ist Eigentum, das dem Volk geh\u00f6rt und damit nicht \n\nunter die R\u00e4uber fallen darf. Dass wir damit jetzt so \n\numgehen, dass wir das einfach dreingeben, das kann es \n\nnicht sein. \n\nDas widerspricht auch der Aktuellen Debatte von vorhin. \n\nVorhin haben wir unsere Sorge zum Ausdruck gebracht, \n\nwie auf den Fl\u00e4chen, die jetzt gesch\u00e4digt sind, wieder \n\nneuer Wald entstehen kann. Das ist eine Herausforderung, \n\nder wir erst einmal stattgeben m\u00fcssen. Das bedeutet \n\nintensive Arbeit und Entscheidung, dann aber auch \n\nUmsetzung auf diesen Fl\u00e4chen, was nicht einfach ist. Es \n\ntippt auch ein Thema der Vordebatte an. Es geht um \n\nEigentum. Wie gehen wir mit dem Volkseigentum um? \n\nMit der CDU sind in der Art Urw\u00e4lder von morgen nicht \n\nzu machen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nKagelmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Werte Damen und Herren Abgeordnete! Um \n\nes gleich vorwegzunehmen: Unsere Fraktion unterst\u00fctzt \n\ndas Anliegen des Antrages grunds\u00e4tzlich. Wir werden \n\ntrotzdem nicht zustimmen. Ich will Ihnen gleich begr\u00fcn-\n\nden, warum. \n\nRichtig ist, dass Sachsen mit erheblichem Abstand weni-\n\nger Naturwaldzellen als die anderen Bundesl\u00e4nder auf-\n\nweist. Bei uns sind lediglich 0,06 % der Waldfl\u00e4che des \n\nLandes als Naturwaldzelle gesch\u00fctzt. Das ist in etwa so \n\nviel wie in Brandenburg, aber nur halb so viel wie die \n\n\u00fcbrigen Bundesl\u00e4nder mit bereits unterdurchschnittlich \n\nwenigen Naturwaldzellen, wie etwa Hessen, Nordrhein-\n\nWestfalen oder Sachsen-Anhalt aufweisen. Was noch als \n\nNaturwaldzelle ausgewiesen werden kann, sollte auch \n\nausgewiesen werden. \n\n(Beifall des Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Jetzt kommt es \u2013 vorsichtig mit dem Klatschen: Anzu-\n\nerkennen ist aber gleichzeitig, dass Sachsen \u00fcber die im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8368 \n\nVergleich zu den anderen Bundesl\u00e4ndern gr\u00f6\u00dften Anteile \n\nan instabilen Fichtenbest\u00e4nden verf\u00fcgt. Wir haben auch \n\nProbleme bei den Kieferreinbest\u00e4nden. Aber dabei liegt \n\ndas Land Brandenburg noch vor uns. \n\nAngesichts eines dringend notwendigen klimawandelfes-\n\nten Waldumbaus stellt das eine besondere Herausforde-\n\nrung dar. Aber es macht aus unserer Sicht genauso wenig \n\nSinn, in Waldbest\u00e4nde vor einem vern\u00fcnftigen Erntealter \n\nder B\u00e4ume in gr\u00f6\u00dferen Umfang einzugreifen. Daher \n\nkollidiert der Anspruch einer forcierten Ausweitung von \n\nNaturwaldzellen \u00fcber die wenigen naturschutzrelevanten \n\nFl\u00e4chen hinaus, die bereits als Totalreservate gesch\u00fctzt \n\nwerden, mit dem Erfordernis auf der anderen Seite, die \n\nstandortwidrig bestockten Fl\u00e4chen erst einmal umzubau-\n\nen. \n\nAber es gibt auch die W\u00e4lder, die bereits naturnah be-\n\nstockt sind, die sich aber zum Beispiel wegen ihrer \n\nSteillage nicht ohne Weiteres beernten lassen. In diesen \n\nW\u00e4ldern gibt es h\u00e4ufig die naturschutzfachlich begehrten \n\nununterbrochenen Habitattraditionen, wie man so sch\u00f6n \n\nsagt, weil Generationen von F\u00f6rstern vorher die eher \n\nleicht zug\u00e4ngliche Fl\u00e4che beerntet hatten. \n\nAuf Seite 37 ff. des Sachsenforst-Naturschutzkonzeptes \n\nist erl\u00e4utert, was mit diesen Fl\u00e4chen geschehen soll. Sie \n\nwerden hinsichtlich ihrer naturschutzfachlichen Bedeu-\n\ntung bewertet, und dann sollen sie periodisch aus der \n\nNutzung genommen werden. Das bedeutet aber im Um-\n\nkehrschluss, dass diese Fl\u00e4chen je nach Kassenlage doch \n\nwieder beerntet werden sollen. \n\nWas wir nicht wissen, ist, welchen Gesamtumfang derar-\n\ntige Fl\u00e4chen haben. Vielleicht macht Forstminister \n\nSchmidt danach noch einige Aussagen dazu. Sicherheits-\n\nhalber habe ich aber schon einmal mit einer Kleinen \n\nAnfrage nachgefragt. \n\n(Staatsminister Thomas Schmidt: Sehr sch\u00f6n!) \n\nEs kommt noch ein weiteres Problem hinzu: Der Totholz-\n\nvorrat in Sachsen bewegt sich gerade einmal bei der \n\nH\u00e4lfte des Bundesdurchschnitts. Insbesondere die starken \n\nDimensionen beim stehenden Totholz fehlen hier, weil \n\ndiese B\u00e4ume bereits geerntet wurden oder werden. Die \n\nletzten Refugien im alten Baumbestand befinden sich \n\nn\u00e4mlich h\u00e4ufig im urbanen Raum, das hei\u00dft in Parks und \n\nan Wegen und Stra\u00dfenr\u00e4ndern. Dort fallen sie, wie wir \n\nwissen, gern Verkehrssicherungsma\u00dfnahmen zum Opfer. \n\nIm Wald dagegen werden die B\u00e4ume so fr\u00fch gef\u00e4llt, dass \n\nsich Baumh\u00f6hlen oder morsche hohle St\u00e4mme gar nicht \n\nerst ausbilden k\u00f6nnen. Die aber w\u00e4ren wichtig, besonders \n\nf\u00fcr Holz bewohnende Insektenarten. Deshalb muss jetzt \n\nf\u00fcr diese Habitate vorgesorgt werden, beispielsweise \n\nindem einzelne starke B\u00e4ume stehen bleiben. Nun erwarte \n\nich nicht, dass Sachsenforst die besten Furnierholzst\u00e4m-\n\nme, die Generationen von F\u00f6rstern gepflegt haben, \n\neinfach mir nichts, dir nichts der Verrottung \u00fcberl\u00e4sst. \n\nAber es gibt immer wieder starke Einzelexemplare von \n\nB\u00e4umen oder bereits abgestorbene B\u00e4ume, die besser \n\nnicht ins Brennholz ges\u00e4gt und aus Gr\u00fcnden des Natur-\n\nschutzes erhalten werden sollten. \n\nAuf der anderen Seite diskutieren wir ganz aktuell \u00fcber \n\ngef\u00e4hrdete Arten, zum Beispiel das Birkhuhn, das gerade \n\ndurch die ge\u00e4nderte Waldnutzung seine Habitate verliert, \n\nweil die ben\u00f6tigen Offenfl\u00e4chen zuwuchern. Deshalb ist \n\ndas Birkhuhn in Sachsen fast ausgestorben. Das hei\u00dft, \n\nunber\u00fchrte W\u00e4lder sind nicht zwingend Garant f\u00fcr eine \n\nintakte und h\u00f6here Biodiversit\u00e4t. Wir haben zudem noch \n\nein zus\u00e4tzliches Problem \u2013 das haben wir auch schon \n\nbesprochen \u2013: den Borkenk\u00e4fer. Der wirkt in kr\u00e4nkelnden \n\nFichtenreihenbest\u00e4nden eben besonders gravierend und \n\ngef\u00e4hrdet damit umliegende Best\u00e4nde. Was in Natur-\n\nschutzgebieten noch in begrenztem Umfang akzeptiert \n\nwerden kann, findet kein positives Echo bei angrenzenden \n\nPrivatwaldbesitzern, weil es zu Gewinneinbr\u00fcchen f\u00fchrt. \n\nGenau zwischen diesen verschiedenen naturschutzfachli-\n\nchen, klimapolitischen und letztlich auch betriebswirt-\n\nschaftlichen Anforderungen muss sich heutzutage moder-\n\nne Waldwirtschaft bewegen. Und sie ist dabei gegenw\u00e4r-\n\ntig noch in aktuellen Waldbaumethoden und Denkschulen \n\ngefangen. Guter Waldbau macht es m\u00f6glich, Fl\u00e4chen \n\ndauerhaft oder zeitweilig aus der Nutzung zu nehmen, \n\numzubauen, aber auch einzelne Biotopb\u00e4ume stehen zu \n\nlassen und dem Verfall zu \u00fcberlassen, wenn der \u00fcbrige \n\nBestand mit anderen Baumarten aufgeforstet wird. Das \n\nwiderspricht gegebenenfalls betriebswirtschaftlichen \n\n\u00dcberlegungen, dient aber in besonderer Weise dem \n\nNaturschutz und stellt damit ein \u00fcbergeordnetes Gemein-\n\nwohlinteresse dar. Das ist es auch, was im Staatswald, im \n\nGegensatz zum Privatwald, leichter und direkter durchge-\n\nsetzt werden kann, was der besonderen und gesetzlich \n\nverankerten Gemeinwohlverpflichtung des Staatsforstbe-\n\ntriebes entspricht und was insofern auch eingefordert \n\nwerden sollte. \n\nDeshalb erwarte ich, von Sachsenforst, dass der Totholz-\n\nanteil \u2013 insbesondere bei st\u00e4rkeren B\u00e4umen \u2013 durch \n\nentsprechende Vorgaben an die Revierleiterinnen und \n\nRevierleiter deutlich erh\u00f6ht wird. Und ich erwarte weiter-\n\nhin, dass naturschutzrelevante Fl\u00e4chen nicht nur perio-\n\ndisch, sondern auch dauerhaft aus der Nutzung genom-\n\nmen werden. Was ich dagegen f\u00fcr weniger gut halte, sind \n\nstarre Ziel- und Zeitmarken, wie sie der Antrag der \n\nGR\u00dcNEN vorgibt. Als Linke sage ich, angesichts der \n\nohne Zweifel miesen Ausgangsbasis von Naturwaldfl\u00e4che \n\nin Sachsen unter Berufung auf Karl Marx: Jeder Schritt \n\nwirklicher Bewegung ist wichtiger als ein Dutzend \n\nProgramme. Oder anders: Jeder Prozentpunkt nach oben \n\nbringt in diesem Fall mehr als objektiv unerreichbare \n\nZielmarken. Insofern wird sich DIE LINKE beim Antrag \n\nenthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Christian Hartmann, \n\nCDU: Was sagte denn eigentlich Karl May dazu? \u2013 \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Der geh\u00f6rt \n\nnicht zu unseren Klassikern! \u2013 Heiterkeit) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8369 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht Frau \n\nKollegin Lang f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nAufgrund der fortgeschrittenen Stunde und des Arbeits-\n\npensums dieser Woche gebe ich meine Rede zu Protokoll. \n\n(Zuruf: Jawohl! \u2013 Beifall bei allen Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Lang. Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nFrau Kollegin Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Unter Ziffer 1 \n\ndes Antrages fordern die GR\u00dcNEN die Staatsregierung \n\nauf, \u00fcber die Umsetzung der Nationalen Strategie zur \n\nbiologischen Vielfalt des s\u00e4chsischen Staatswaldes zu \n\nberichten. Unter Ziffer 2 des Antrages wird die Staatsre-\n\ngierung aufgefordert, Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, die aus \n\nSicht der einbringenden Fraktion zur Umsetzung der \n\nStrategie notwendig sind. Die AfD-Fraktion wird den \n\nAntrag ablehnen. \n\nDieses Hohe Haus stimmt sicherlich \u00fcberein, dass die \n\nUmsetzung der Strategie w\u00fcnschenswert ist. Der Antrag \n\nwird von diesem Grundgedanken getragen und ist daher \n\nin seinem Kern auch richtig. Leider, muss ich sagen, \n\n\u00fcbertreiben es die GR\u00dcNEN wieder einmal mit Art und \n\nAusma\u00df ihrer Forderungen. Sie fordern etwa, dass 10 % \n\nder gesamten Staatswaldfl\u00e4che dauerhaft aus der forst-\n\nwirtschaftlichen Nutzung herausgenommen wird. Schau-\n\nen wir in die Nationale Strategie, sehen wir dahingegen, \n\ndass 5 % der W\u00e4lder einer nat\u00fcrlichen Entwicklung \n\n\u00fcberlassen werden sollen. Sachsen \u00fcbertrifft mit einer \n\nFl\u00e4che von 5,9 % des Staatswaldes, die dauerhaft der \n\nforstwirtschaftlichen Nutzung entzogen ist, die Zielzahl \n\nder Strategie bereits. Wieso die einbringende Fraktion \n\npl\u00f6tzlich eine Verdoppelung fordert, erschlie\u00dft sich aus \n\ndem Antrag nicht. \n\nZudem ist es fraglich, ob die in der Strategie geforderte \n\nnat\u00fcrliche Entwicklung als Fl\u00e4chenstilllegung interpretiert \n\nwerden darf oder ob es nicht auch eine naturnahe Wald-\n\nbewirtschaftung beinhalten kann. Im \u00dcbrigen sollten \n\ngerade die GR\u00dcNEN wissen, dass Holz als nachwachsen-\n\nder Rohstoff eine besondere Rolle im Umwelt- und \n\nRessourcenschutz spielt. Pauschale Fl\u00e4chenstilllegungen, \n\nwie im Antrag gefordert, w\u00fcrden diesem Zweck zuwider-\n\nlaufen. \n\nIn Sachsen ist daher vorrangig der Waldumbau voranzu-\n\ntreiben: weg von Fichtenmonokulturen mit ihrer Anf\u00e4llig-\n\nkeit f\u00fcr Schadensereignisse, wie Windwurf oder Insekten-\n\nkalamit\u00e4ten, hin zu stabilen Mischw\u00e4ldern. Eine pauscha-\n\nle Fl\u00e4chenstilllegung von 20 000 Hektar Staatswald, wie \n\nim Antrag gefordert, w\u00fcrden den dringend notwendigen \n\nWaldumbau stark beeintr\u00e4chtigen. Eine sich selbst \u00fcber-\n\nlassene Monokultur f\u00fchrt nicht wie von Geisterhand zu \n\neiner standortgerechten Baumartenzusammensetzung. \n\nWenn der Mensch nicht aktiv plant und t\u00e4tig wird, bleibt \n\nsie eine Monokultur auf lange Zeit. \n\nGrunds\u00e4tzlich spricht aus Sicht der AfD-Fraktion nichts \n\ngegen eine Ausweitung der Prozessschutzfl\u00e4chen. Wir \n\nhaben dabei aber nicht den Staatswald im Blick, sondern \n\nden im Privatbesitz. Durch finanzielle Anreize k\u00f6nnten \n\nPrivatwaldbesitzer dazu bewegt werden, an der Nationa-\n\nlen Strategie zur biologischen Vielfalt teilzunehmen. Das \n\nist eine Ma\u00dfnahme, die viel Erfolg verspricht. Denn \n\nbislang wurden erst 0,36 % des Privatwaldes dauerhaft \n\naus der forstwirtschaftlichen Nutzung herausgenommen. \n\nMit den genannten Anreizen k\u00f6nnte dieser Anteil deutlich \n\nerh\u00f6ht werden. Gerade mit Blick auf die Biotopverbund-\n\nplanung kann die Einbindung des Privatwaldes sinnvoll \n\nsein. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nRednerrunde angekommen. Die Staatsregierung hat das \n\nWort. Bitte, Herr Staatsminister Schmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Da die \n\nStaatsregierung bereits in ihrer Antwort zum Antrag \n\nStellung genommen hat und die Konzentration langsam \n\nnachl\u00e4sst, m\u00f6chte ich Ihnen die Gelegenheit geben, in \n\nweihnachtlicher Besinnlichkeit und unter voller Konzent-\n\nration meinen zu Protokoll gegebenen Redebeitrag sp\u00e4ter \n\nnachzulesen. Aber es ist der letzte Debattenbeitrag in \n\ndiesem Jahr. Deshalb m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, \n\nIhnen allen f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit in \n\ndiesem Jahr im Parlament, in den Aussch\u00fcssen, aber auch \n\nall unseren Mitarbeitern und nicht zuletzt den Mitarbei-\n\ntern des Landtags zu danken, die gerade in dieser Woche \n\nGro\u00dfes in diesen langen Sitzungen geleistet haben. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen noch eine besinnliche Adventszeit, ein \n\ngesegnetes Weihnachtsfest und Gl\u00fcck und Gesundheit f\u00fcr \n\nein m\u00f6glichst gutes n\u00e4chstes Jahr. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen zum \n\nSchlusswort. Das hat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Herr Kollege G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. Ich m\u00f6chte Sie auch nicht \n\n\u00fcber Geb\u00fchr strapazieren. Einschl\u00e4gige Einw\u00e4nde gegen \n\nunseren Antrag sind nicht vorgebracht worden. 10 % \n\nentsprechen nicht 100 %. Das kann man schon mal sagen. \n\nWenn man Wald zu 10 % sich selbst \u00fcberl\u00e4sst, sage ich: \n\nNatur reguliert sich selbst. Da muss man nicht eingreifen. \n\nDas sind solche Binsenweisheiten. Ich erspare mir jetzt \n\neinfach, die anderen Sachen noch einmal zu wiederholen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen ein paar sch\u00f6ne erholsame Tage \n\nund w\u00fcrde mich freuen, wenn jetzt noch eine Zustim-\n\nmung durchrutscht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8370 \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN, der SPD und vereinzelt \n\nbei der CDU und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/13698 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen, damit ist die Drucksache 6/13698 \n\nnicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nSimone Lang, SPD: Die nationale Biodiversit\u00e4tsstrategie \n\nenth\u00e4lt zwei Ziele, die den Schutz und die F\u00f6rderung von \n\nWildnis beinhalten: erstens das Zweiprozentziel \u201eWild-\n\nnis\u201c bis zum Jahr 2020 und zweitens, im Jahr 2020 soll \n\nder Fl\u00e4chenanteil der W\u00e4lder mit nat\u00fcrlicher Waldent-\n\nwicklung 5 % der Waldfl\u00e4che betragen, wobei die \u00f6ffent-\n\nliche Hand hier 10 % der Waldfl\u00e4che vorhalten soll. Das \n\nsind genau die 10 %, auf die die GR\u00dcNEN in ihrem \n\nAntrag abstellen. \n\nIn Abh\u00e4ngigkeit von der Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe gibt es gewisse \n\nSchnittmengen zwischen dem Zweiprozentziel und dem \n\nF\u00fcnfprozentziel. Ein bekanntes Beispiel ist der alte \n\nTruppen\u00fcbungsplatz K\u00f6nigsbr\u00fccker Heide als wohl \n\nwichtigstem s\u00e4chsischen Wildnisgebiet. Mit einer Ge-\n\nsamtgr\u00f6\u00dfe von circa 7 000 Hektar hat es eine Naturent-\n\nwicklungszone bzw. Prozessschutzfl\u00e4chen von mehr als \n\n5 000 Hektar. Das bedeutet: Auf mehr als 75 % der Fl\u00e4che \n\nfindet keine Nutzung statt, und es wird auch nicht gejagt. \n\nEs ist nicht so, dass im Freistaat Sachsen keine Aktivit\u00e4-\n\nten hinsichtlich der Ausweisung von Prozessschutzfl\u00e4chen \n\nunternommen w\u00fcrden. Aktuell liegen wir bei 5,9 % im \n\ns\u00e4chsischen Staatswald. \n\nRichtig ist, dass wir weder im s\u00e4chsischen Programm zur \n\nBiologischen Vielfalt noch in der \u201eWaldstrategie 2050\u201c \n\nquantitative Ziele zu Wildnis- und Prozessschutzfl\u00e4chen \n\nausweisen. Als qualitatives Ziel sind beide Aspekte jedoch \n\nenthalten, ebenso im Landesentwicklungsplan 2013. Dort \n\nhei\u00dft es: \u201eDurch die Sicherung von Gebieten, auf denen \n\ndauerhaft eine nat\u00fcrliche Dynamik und ungelenkte Ent-\n\nwicklung zugelassen wird, soll langfristig ein Netz von \n\nNatur-Entwicklungsgebieten aufgebaut und in den gro\u00df-\n\nr\u00e4umig \u00fcbergreifenden Biotopverbund integriert werden.\u201c \n\nWenn wir \u00fcber 10 % entsprechend der Bundesstrategie \n\nreden, dann muss man bedenken, dass es in den einzelnen \n\nL\u00e4ndern unterschiedliche Voraussetzungen daf\u00fcr gibt. Im \n\nVergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern verf\u00fcgt zum Beispiel \n\nSachsen \u00fcber den gr\u00f6\u00dften Anteil an instabilen Fichtenbe-\n\nst\u00e4nden im Oberstand. Das bedeutet: Wenn wir hier nur \n\nrein quantitativ auf 10 % abzielen, dann kommen wir \n\nkeinen Schritt weiter. Demn\u00e4chst m\u00fcssen wir erst einmal \n\nverst\u00e4rkt Anstrengungen in den Waldumbau stecken. Ich \n\nmeine, es m\u00fcssen robustere, dem Standort angepasste \n\nArten angepflanzt werden, um den Naturraum Wald auch \n\nzuk\u00fcnftig zu erhalten. \n\nBezogen auf den Antrag der GR\u00dcNEN bedeutet das: \n\nQualit\u00e4t geht vor Quantit\u00e4t. Sachsen bekennt sich zur \n\nWildnis. Aber die qualitative Eignung der Gebiete hat \n\nVorrang vor einer reinen Quantifizierung. Insofern ist der \n\nArgumentation des Umweltministeriums eine Logik \n\nabzugewinnen, die den praktischen Gegebenheiten folgt: \n\nn\u00e4mlich, dass die Wildnisziele der nationalen Strategie \n\nzur biologischen Vielfalt nicht einseitig als Fl\u00e4chenstillle-\n\ngung ausgelegt werden, sondern dass es darum gehen \n\nmuss, nat\u00fcrliche Entwicklungsprozesse der W\u00e4lder im \n\nRahmen der naturnahen Bewirtschaftung zu integrieren. \n\nEs sollte unser Ziel sein, mittel- und langfristig die 10 % \n\nProzessschutzfl\u00e4chen zu erm\u00f6glichen. Doch dazu sind \n\nerst Waldumbauma\u00dfnahmen im Rahmen einer naturge-\n\nm\u00e4\u00dfen Nutzung n\u00f6tig. Es m\u00fcssen mehr Standort-\n\nheimische W\u00e4lder entwickelt werden, die mittelfristig in \n\nden Prozessschutz \u00fcberf\u00fchrt werden. Einen Punkt, den \n\nwir hier ebenfalls nicht vernachl\u00e4ssigen d\u00fcrfen: Wir \n\nm\u00fcssen bei Wildnisgebieten auch um die Akzeptanz der \n\nBev\u00f6lkerung werben. Sicherlich ist das Argument, dass \n\ndie Ausweisung von Wildnisgebieten Kosten verursacht, \n\nrichtig; ebenso der Verzicht auf einen nicht unwesentli-\n\nchen Teil von Holzeinschlag. Gewisse Einschnitte gibt es \n\nzudem im Tourismusbereich. \n\nAllerdings halte ich die Frage der gesellschaftlichen \n\nAkzeptanz, die Einstellung der Bev\u00f6lkerung zu Wildnis, \n\nals einen wichtigeren Faktor. Die Ausweisung von Wild-\n\nnisgebieten muss mit einer ausreichenden \u00d6ffentlichkeits-\n\narbeit und Kommunikation einhergehen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich also zusammenfassen: Der \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist in \n\nseinem Ansatz zwar zu begr\u00fc\u00dfen, aber allein auf das Er-\n\nreichen quantitativer Ziele abzustellen, ist dem Ansinnen \n\nwenig dienlich. Daher werden wir ihren Antrag ablehnen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Naturschutz ist ein zentrales Anliegen \n\nim s\u00e4chsischen Staatswald. Das schlie\u00dft das dauerhafte \n\noder zeitweise Nichtnutzen von Wald ebenso ein wie \n\nzus\u00e4tzliche Bewirtschaftungsgrunds\u00e4tze f\u00fcr Waldfl\u00e4chen \n\nmit besonderen Naturschutzfunktionen, einzelne Natur-\n\nschutzma\u00dfnahmen oder den Waldumbau in stabile und \n\nartenreiche Mischw\u00e4lder.  \n\nWir betrachten den Naturschutz nicht losgel\u00f6st. Natur-\n\nschutz-, Wirtschafts- und Erholungswald sind nicht \n\nr\u00e4umlich voneinander getrennt. Die biologische Vielfalt \n\nist im Wald nicht durch die Waldbewirtschaftung bedroht. \n\nVielmehr ist es neben einem partiellen Nutzungsverzicht \n\nauch m\u00f6glich, nat\u00fcrliche Entwicklungsprozesse der \n\nW\u00e4lder in die Waldbewirtschaftung zu integrieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8371 \n\nNehmen Sie einmal Hans Carl von Carlowitz. Er f\u00fchrte \n\nvor gut 300 Jahren das Prinzip der \u201enachhaltenden Nut-\n\nzung\u201c ein. Die daraufhin einsetzende geregelte Forstwirt-\n\nschaft erm\u00f6glichte es, den damals vor allem aufgrund des \n\nBergbaus ramponierten Wald und seine Rest-Natur-\n\nreicht\u00fcmer zu erhalten und sp\u00e4ter weiterzuentwickeln. \n\nOder denken Sie an 1990 und die W\u00e4lder des Erzgebirges \n\nzur\u00fcck. Wer heute in den Kammlagen zwischen Olbern-\n\nhau und Altenberg, dem Fichtelberg oder zwischen \n\nKlingenthal und Johanngeorgenstadt unterwegs ist, \n\nerkennt wieder W\u00e4lder und auch Fortschritte beim Arten- \n\nund Biotopschutz \u2013 dank unserer Aufforstungen, dank der \n\nj\u00e4hrlichen Bodenschutzkalkungen, dank einer naturnahen \n\nWaldbewirtschaftung. \n\nMittlerweile sind in Sachsen 27 % unserer W\u00e4lder natur-\n\nnah. Auch der Waldumbau ist eine Ma\u00dfnahme im Sinne \n\ndes Naturschutzes, schaffen wir doch mit vielf\u00e4ltigen \n\nMischw\u00e4ldern Habitate und wichtige Nischen f\u00fcr den \n\nArten- und Biotopschutz im Wald. Auf j\u00e4hrlich 1 300 \n\nHektar baut Sachsenforst den Staatswald in naturnahe, \n\nstabile sowie arten- und strukturreiche Mischw\u00e4lder um.  \n\nMit diesen Gr\u00f6\u00dfenordnungen ist der Waldumbau das \n\ngr\u00f6\u00dfte Naturschutzprojekt in Sachsen. Ich bin froh, dass \n\nder S\u00e4chsische Landtag auch im n\u00e4chsten Doppelhaushalt \n\ndaf\u00fcr Mittel bereitgestellt hat. Wie wichtig dieser Umbau \n\nund damit auch eine forstliche Bewirtschaftung ist, haben \n\nerst k\u00fcrzlich die St\u00fcrme \u201eHerwart\u201c, \u201eFriederike\u201c und \n\n\u201eFabienne\u201c sowie die extreme Borkenk\u00e4ferkalamit\u00e4t \n\ngezeigt. Eine undifferenzierte Ausgliederung aus der \n\nnaturnahen Waldbewirtschaftung w\u00fcrde besonders auf \n\nden Prozessschutzfl\u00e4chen die Entwicklung von W\u00e4ldern \n\nmit standortgerechten, an den Klimawandel angepassten \n\nBaumarten, verz\u00f6gern. \n\nNaturschutz im Staatswald schlie\u00dft auch solche Projekte \n\nwie die Redynamisierung der Spree mit ein. Damit \n\nwerden ehemalige M\u00e4anderschleifen wieder angebunden, \n\ndie umliegenden Auw\u00e4lder \u00fcberflutet und somit ein \n\nBeitrag zur Verbesserung des landesweiten Biotopver-\n\nbunds im Freistaat Sachsen geleistet. \n\nAuch die F\u00f6rderung der einheimischen Wei\u00dftanne ist \n\nNaturschutz. Sie \u00fcbernimmt im \u00f6kologischen Waldumbau \n\neine wichtige Rolle als heimische Nadelbaumart. Sach-\n\nsenforst sowie den privaten und k\u00f6rperschaftlichen \n\nWaldbesitzern ist es zu verdanken, dass die fast ver-\n\nschwundene Wei\u00dftanne langsam, aber stetig wieder ihre \n\nehemaligen Areale einnehmen kann. Insofern greift es mir \n\nzu kurz, wie von den GR\u00dcNEN gefordert, Naturschutz \n\nnur auf das komplette und dauerhafte Stilllegen von \n\nFl\u00e4chen und daf\u00fcr geforderte Quoten zu reduzieren. \n\nNaturschutzfachlich besonders wertvolle W\u00e4lder aus der \n\nNutzung herauszunehmen, ist ein Baustein unseres \n\nNaturschutzkonzeptes. Im Staatswald werden 5,9 % des \n\nWaldes nicht genutzt. \n\n\u00dcber alle Waldeigentumsarten hinweg sind es knapp 3 %. \n\nDas entspricht in etwa einer Fl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer als der Aus-\n\ndehnung der Dresdner Heide und des Tharandter Waldes \n\nzusammen. Aber uns geht es nicht um pauschale Stillle-\n\ngungsprozente. Wir setzen auf Qualit\u00e4t vor Quantit\u00e4t. \n\nBesonders unsere Gro\u00dfschutzgebiete sind gepr\u00e4gt von \n\neiner Vielfalt der Lebensr\u00e4ume sowie einer artenreichen \n\nTier- und Pflanzenwelt. Im Nationalpark beispielsweise \n\nsind es Felsriffe, naturnahe Kiefern- und Buchenw\u00e4lder \n\nsowie Moore und Flie\u00dfgew\u00e4sser, die Heimat f\u00fcr unter \n\nanderem 450 Moos- und 32 Farnarten, f\u00fcr Wanderfalke, \n\nSchwarzstorch und Uhu sowie spezielle Holz bewohnen-\n\nde K\u00e4ferarten als Urwaldrelikte sind. \n\nBis zum Jahr 2030 wird der Ruhebereich des National-\n\nparks S\u00e4chsische Schweiz im Staatswald um 2 100 Hektar \n\nerweitert. Dann sind ungef\u00e4hr drei Viertel der Fl\u00e4che des \n\nNationalparks aus der Nutzung entnommen. Die Stillle-\n\ngungsfl\u00e4che im Freistaat Sachsen entspricht dann in etwa \n\nder Gr\u00f6\u00dfe des Wermsdorfer Waldes, der Dresdner Heide \n\nund des Tharandter Waldes. \n\nDem Freistaat wurden aus dem Nationalen Naturerbe \n\nbisher rund 1 500 Hektar Waldfl\u00e4chen zumeist in Streula-\n\nge \u00fcbertragen, die sobald als m\u00f6glich aus der Nutzung \n\ngenommen werden sollen. Die Deutsche Bundesstiftung \n\nUmwelt hat in Sachsen ebenso 7 300 Hektar mit der \n\nVorgabe erhalten, sie in Prozessschutz zu \u00fcberf\u00fchren. \n\nDazu kommen Stilllegungen auf Waldfl\u00e4chen von Sach-\n\nsenforst im Umfang von gut 2 000 Hektar, die nach \n\ninnerbetrieblichen Ma\u00dfgaben festgelegt werden. Damit \n\nhaben wir auch im Freistaat Sachsen sehr vielf\u00e4ltige \n\nMa\u00dfnahmen zur Sicherung der biologischen Vielfalt \n\nergriffen. Man muss bei dieser Diskussion auch wissen, \n\ndass Deutschland und Sachsen sich nur etwa zur H\u00e4lfte \n\nmit Holz aus einheimischen W\u00e4ldern versorgen. Dabei \n\nm\u00fcsste der Einsatz von Holz in Industrie, Gewerbe und \n\nPrivathaushalten noch gesteigert werden, um klimasch\u00e4d-\n\nliche Rohstoffe und Materialien zu substituieren. Es kann \n\nkeinesfalls im Sinne der Biologischen Vielfalt sein, den \n\nnachwachsenden Rohstoff Holz aus fernen L\u00e4ndern mit \n\nhohen Transport- und Klimakosten hierher zu importieren \n\nund Waldfl\u00e4chen mit naturnahem Waldbau schablonenhaft \n\nstillzulegen. Knappe Ressourcen sind stets dorthin zu \n\nlenken, wo sie den gr\u00f6\u00dften Nutzen f\u00fcr das Gemeinwesen \n\nerzielen. Dies gilt auch f\u00fcr den Erhalt der biologischen \n\nVielfalt. \n\nDie Forst- und Holzwirtschaft ist eine der wenigen \n\nBranchen in Sachsen, die bereits heute klimaneutral \n\nwirtschaftet. Die naturnahe Waldbewirtschaftung durch \n\nWald besitzende Familien, Unternehmen, Kommunen, \n\nKirchen und durch Sachsenforst sowie der geregelte \n\nHolzeinschlag sind daf\u00fcr elementare Voraussetzung. Ich \n\ndanke allen, die sich in diesem Sinn f\u00fcr den Naturschutz \n\nim Wald engagieren. \n\nSachsen ist mit seinem Programm und Ma\u00dfnahmenplan \n\nzur Biologischen Vielfalt im Freistaat Sachsen, seiner \n\nWaldstrategie 2050 und dem Naturschutzkonzept des \n\nStaatsbetriebes Sachsenforst gut aufgestellt, um die \n\nbiologischen Vielfalt im s\u00e4chsischen Staatswald zu \n\nsichern. Insofern er\u00fcbrigt sich der vorliegende Antrag. Ich \n\nempfehle, ihn abzulehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8372 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/15558 \n\nEs wurde eine m\u00fcndliche Anfrage von Frau Dr. Pinka \n\neingereicht. Diese liegt Ihnen vor und wurde schriftlich \n\nbeantwortet. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Die Fragen beziehen sich \n\nauf das Greenpeace-Dossier \u201eSchwarzbuch Vattenfall-\n\nLeaks\u201c vom 03.12.2018, insbesondere auf den als geheim \n\neingestuften Brief des Vattenfall-Vorstands an die schwe-\n\ndische Staatskanzlei vom 18.04.2016. Relevant sind \n\ninsbesondere die Anstriche 5 und 7 im Abschnitt 7 auf der \n\nletzten Seite der \u00dcbersetzung (online unter: \n\n(https://www.greenpeace.de/sites/www.greenpeace.de/ \nfiles/begaran_om_samordning.pdf). \n\nIch frage die Staatsregierung:  \n\n1. Wann und mit welchem Ergebnis im Verkaufsprozess \n\nbeginnt und endet die dort genannte F\u00fcnfjahresfrist \n\ngem\u00e4\u00df dem Umwandlungsgesetz? \n\n2. Inwiefern m\u00fcsste nach Auffassung der Staatsregierung \n\nVattenfall finanziell einstehen, wenn mit sofortiger \n\nWirkung und in voller H\u00f6he Sicherheitsleistungen f\u00fcr die \n\nWiedernutzbarmachung gefordert w\u00fcrden? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zu Frage 1: Der Brief des Vattenfall-\n\nVorstands bezieht sich, wie im Anschreiben erkennbar, \n\nauf einen damals in Abstimmung befindlichen Vorgang. \n\nDie tats\u00e4chlichen Inhalte von Dokumenten zur Ver\u00e4u\u00dfe-\n\nrung der Braunkohlesparte von Vattenfall sind der Staats-\n\nregierung nicht bekannt. Dar\u00fcber hinaus war die Staatsre-\n\ngierung in die Verkaufsprozesse nicht einbezogen. Die \n\nkonkreten Sachverhalte m\u00fcssten bekannt sein, um gepr\u00fcft \n\nwerden zu k\u00f6nnen und eine Aussage zum angefragten \n\nSachverhalt machen zu k\u00f6nnen. Insofern kann die Frage \n\nnicht beantwortet werden.   \n\nZu Frage 2: Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann die Zulassung \n\neines Betriebsplanes von des Leistung einer Sicherheit \n\nabh\u00e4ngig machen. Diese Vorschrift des \u00a7 56 Abs. 2 des \n\nBundesberggesetzes richtet sich an den Bergbauunter-\n\nnehmer. Vattenfall ist nach dem Verkauf der Braunkohle-\n\nsparte kein Bergbauunternehmer mehr. Zus\u00e4tzlich ist auf \n\ndie Beantwortung der ersten Frage zu verweisen. Auf eine \n\nBewertung von \u00fcber die genannten Sachverhalte hinaus-\n\ngehenden Spekulationen wird verzichtet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nachdem schon so viele \n\ngute W\u00fcnsche ge\u00e4u\u00dfert wurden, steht nun Weihnachten \n\nendg\u00fcltig vor der T\u00fcr. Wir haben gestern und vorgestern \n\ndaf\u00fcr gesorgt, dass wir eine finanzielle Grundlage f\u00fcr die \n\nPolitik der n\u00e4chsten zwei Jahre haben, und \u2013 verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen \u2013 auch Sie verdienen einmal \n\nLob. Ein beschlossener Haushalt ist ein parlamentarischer \n\nErfolg und unser eigentliches K\u00f6nigsrecht. Dar\u00fcber wird \n\nim kommenden Jahr der W\u00e4hler sein Urteil sprechen. Ich \n\ndenke, im n\u00e4chsten Jahr werden wir uns \u2013 und darauf \n\nhoffe ich \u2013 einen zivilisierten demokratischen Wettbewerb \n\nliefern. \n\nVielen Dank noch einmal an alle, die unsere Arbeit erst \n\nm\u00f6glich machen, an unsere Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter, \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nvielen Dank an unsere Familien zu Hause. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein wunderbares, gesegnetes Weih-\n\nnachtsfest, ein gesundes neues Jahr. \n\nDie 86. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags beginnt am \n\n30. Januar 2019 um 10 Uhr. Dann sehen wir uns wieder, \n\nund ich w\u00fcrde mich freuen, wenn m\u00f6glichst viele von \n\nIhnen schon zum Neujahrsempfang am 7. Januar 2019 \n\nhier im Hohen Haus w\u00e4ren. \n\nAlles, alles Gute, ein gesegnetes Weihnachtsfest und ein \n\ngesundes neues Jahr! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n \n\n \n\n \n(Schluss der Sitzung: 17:23 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8373 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 85. Sitzung am 14. Dezember 2018 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 6/15521 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Simone Lang, SPD, beginnend mit dem Buchstaben H \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Mann, Holger  x   \n\nBarth, Andr\u00e9  x   Markert, J\u00f6rg  x   \n\nBartl, Klaus x    Meier, Katja x    \n\nBaum, Thomas  x   Meiwald, Uta-Verena x    \n\nBaumann-Hasske, Harald  x   Meyer, Dr. Stephan  x   \n\nBeger, Mario  x   Michel, Jens  x   \n\nBienst, Lothar  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nBlattner, Cornelia  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nB\u00f6hme, Marco x    Muster Dr., Kirsten  x   \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Nagel, Juliane x    \n\nBr\u00fcnler, Nico x    Neuhaus-Wartenberg, Luise x    \n\nBuddeberg, Sarah x    Neukirch, Dagmar  x   \n\nClau\u00df, Christine  x   Nicolaus, Kerstin  x   \n\nClemen, Robert  x   Nowak, Andreas    x \n\nColditz, Thomas  x   Otto, Gerald  x   \n\nDierks, Alexander  x   Pallas, Albrecht  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Panter, Dirk  x   \n\nDombois, Andrea  x   Patt, Peter Wilhelm    x \n\nDulig, Martin    x Pecher, Mario  x   \n\nFalken, Cornelia x    Petry, Dr. Frauke    x \n\nFeiks, Antje x    Pfau, Janina x    \n\nFiedler, Aline  x   Pfeil-Zabel, Juliane  x   \n\nFirmenich, Iris  x   Pinka, Dr. Jana x    \n\nFischer, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nFriedel, Sabine    x Pohle, Ronald  x   \n\nFritzsche, Oliver  x   Raether-Lordieck, Iris  x   \n\nGasse, Holger  x   Richter, Lutz x    \n\nGebhardt, Rico x    Rohwer, Lars  x   \n\nGemkow, Sebastian  x   R\u00f6\u00dfler, Dr. Matthias  x   \n\nGrimm, Silke    x Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nG\u00fcnther, Wolfram x    Saborowski, Ines  x   \n\nHartmann, Christian    x Schaper, Susanne x    \n\nHeidan, Frank  x   Schiemann, Marko    x \n\nHeinz, Andreas  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHippold, Jan  x   Schollbach, Andr\u00e9 x    \n\nHirche, Frank  x   Schreiber, Patrick  x   \n\nHomann, Henning  x   Schubert, Franziska x    \n\nH\u00f6sl, Stephan  x   Schultze, Mirko x    \n\nH\u00fctter, Carsten  x   Sodann, Franz x    \n\nIttershagen, Steve  x   Springer, Ines  x   \n\nJala\u00df, Ren\u00e9 x    Stange, Enrico x    \n\nJunge, Marion x    Stange, Dr. Eva-Maria    x \n\nKagelmann, Kathrin x    Tiefensee, Volker  x   \n\nKersten, Andrea  x   Tischendorf, Klaus x    \n\nKiesewetter, J\u00f6rg  x   Ulbig, Markus  x   \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Urban, J\u00f6rg  x   \n\nKliese, Hanka  x   Ursu, Octavian  x   \n\nKlotzb\u00fccher, Anja    x Vieweg, J\u00f6rg  x   \n\nK\u00f6ditz, Kerstin x    Voigt, S\u00f6ren  x   \n\nK\u00f6pping, Petra    x W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nKosel, Heiko x    Wehner, Horst x    \n\nKrasselt, Gernot  x   Wehner, Oliver  x   \n\nKuge, Daniela  x   Weigand, Dr. Rolf  x   \n\nKupfer, Frank    x Wendt, Andr\u00e9  x   \n\nLang, Simone  x   Wild, Gunter  x   \n\nLauterbach, Kerstin x    Wilke, Karin  x   \n\nLehmann, Heinz    x Winkler, Volkmar  x   \n\nLiebhauser, Sven  x   Wippel, Sebastian  x   \n\nLippmann, Valentin x    Wissel, Patricia  x   \n\nLippold, Dr. Gerd x    W\u00f6ller, Prof. Dr. Roland  x   \n\nL\u00f6ffler, Jan  x   Wurlitzer, Uwe    x \n\nMackenroth, Geert  x   Zais, Petra x    \n\nMaicher, Dr. Claudia x    Zschocke, Volkmar x    \n\n      \n Jastimmen: 34    \n Neinstimmen: 78    \n Stimmenthaltungen: 0    \n Gesamtstimmen: 112 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 14. Dezember 2018 \n\n 8374 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}