{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2019-02-12T12:43:11Z",
        "Last-Modified": "2019-02-12T12:43:11Z",
        "Last-Save-Date": "2019-02-12T12:43:11Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1017",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2019-02-12T12:43:11Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2019-02-12T12:43:11Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2019-02-12T12:43:11Z",
        "dcterms:modified": "2019-02-12T12:43:11Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2019-02-12T12:43:11Z",
        "meta:save-date": "2019-02-12T12:43:11Z",
        "modified": "2019-02-12T12:43:11Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2206",
            "3072",
            "3111",
            "1329",
            "3337",
            "5589",
            "5727",
            "5168",
            "5509",
            "5333",
            "5689",
            "4877",
            "5556",
            "5653",
            "4803",
            "5291",
            "5624",
            "4785",
            "5277",
            "5126",
            "4382",
            "4654",
            "4754",
            "4612",
            "5597",
            "5219",
            "5666",
            "5770",
            "5675",
            "5617",
            "5683",
            "5513",
            "5306",
            "5497",
            "5806",
            "5725",
            "5292",
            "5601",
            "5571",
            "5963",
            "4573",
            "5192",
            "5864",
            "5902",
            "5675",
            "5502",
            "6009",
            "5288",
            "5611",
            "5688",
            "5564",
            "5825",
            "5818",
            "5378",
            "5305",
            "5045",
            "5082",
            "4857",
            "5399",
            "5029",
            "5174",
            "5666",
            "5579",
            "5902",
            "4955",
            "5639",
            "5550",
            "5352",
            "5412",
            "6067",
            "5555",
            "5184",
            "4217",
            "4897",
            "5607",
            "5480",
            "5574",
            "5164",
            "5873",
            "5586",
            "5611",
            "4883",
            "5652",
            "5509",
            "4619",
            "5500",
            "5476",
            "5688",
            "5081",
            "5139",
            "5709",
            "3956",
            "4738",
            "5053",
            "4832",
            "4709",
            "5083",
            "4838",
            "4807",
            "4816",
            "5146",
            "5378",
            "4729",
            "5273",
            "4517",
            "4880",
            "5367",
            "4264",
            "5717",
            "5565",
            "5643",
            "4925",
            "5355",
            "5775",
            "4436",
            "5465",
            "669",
            "3118",
            "112",
            "259"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2019-02-12T12:43:11Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2019-02-12T12:43:11Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_87_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "120"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/87 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n87. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 31. Januar 2019, Plenarsaal Schluss: 20:17 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8485 \n\n Beschluss \u00fcber Ausnahme  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung 8485 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 8485 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n BAf\u00f6G-Reform \u2013 bessere Unter-\n\nst\u00fctzung f\u00fcr s\u00e4chsische Studierende, \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler  \n\n Antrag der Fraktionen CDU und SPD 8485 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 8485 \n\n Holger Mann, SPD 8486 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 8487 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8488 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 8488 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8488 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 8489 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 8490 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 8490 \n\n Holger Mann, SPD 8491 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 8492 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8492 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 8493 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 8493 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Zweiundzwanzigster  \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag: \n\nWunsch und Wirklichkeit  \n\n Antrag der Fraktion AfD 8495 \n\n Karin Wilke, AfD 8495 \n\n Aline Fiedler, CDU 8496 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8497 \n\n Aline Fiedler, CDU 8497 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 8497 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 8498 \n\n Dirk Panter, SPD 8498 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 8499 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 8500 \n\n Karin Wilke, AfD 8500 \n\n Aline Fiedler, CDU 8501 \n\n Karin Wilke, AfD 8501 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8502 \n\n Karin Wilke, AfD 8502 \n\n Aline Fiedler, CDU 8502 \n\n Dirk Panter, SPD 8503 \n\n Karin Wilke, AfD 8503 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 8504 \n\n Dirk Panter, SPD 8504 \n\n Sebastian Wippel, AfD 8505 \n\n Dirk Panter, SPD 8505 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 8505 \n\n2 Befragung der Staatsminister 8506 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8506 \n\n Andreas Heinz, CDU 8507 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8507 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 8508 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8508 \n\n Volkmar Winkler, SPD 8508 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8508 \n\n Silke Grimm, AfD 8509 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8509 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8509 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8509 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8510 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8510 \n\n Andreas Heinz, CDU 8510 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8510 \n\n Volkmar Winkler, SPD 8511 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8511 \n\n Silke Grimm, AfD 8511 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8511 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8512 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8512 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8512 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8512 \n\n3 Wir brauchen jede und jeden \u2013  \n\nLeistungsf\u00e4hige Jugendberufs-\n\nagenturen f\u00fcr Sachsen  \n\n Drucksache 6/16356, Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktionen CDU und SPD 8513 \n\n Frank Heidan, CDU 8513 \n\n Thomas Baum, SPD 8514 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 8515 \n\n Mario Beger, AfD 8516 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8517 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 8518 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8519 \n\n Frank Heidan, CDU 8521 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8521 \n\n4 Aussprache zum Bericht der Enquete-\n\nKommission (gem\u00e4\u00df \u00a7 27 Absatz 4  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung)  \n\n Bericht der Enquete-Kommission \n\nSicherstellung der Versorgung  \n\nund Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t  \n\nin der Pflege \u00e4lterer Menschen im \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/15400, Unterrichtung \n\ndurch die Enquete-Kommission 8522 \n\n Oliver Wehner, CDU 8522 \n\n Patrick Schreiber, CDU 8523 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 8525 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 8526 \n\n Silke Grimm, AfD 8529 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8530 \n\n Frank Heidan, CDU 8531 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8531 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8532 \n\n \n\n \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/16505 8533 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8533 \n\n Patrick Schreiber, CDU 8534 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 8534 \n\n Silke Grimm, AfD 8534 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8534 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/16506 8534 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 8534 \n\n Patrick Schreiber, CDU 8535 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8535 \n\n Silke Grimm, AfD 8536 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 8536 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8536 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, Drucksache 6/16541 8536 \n\n Simone Lang, SPD 8536 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 8537 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8537 \n\n Silke Grimm, AfD 8537 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8538 \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Erweiterung von  \n\nBeteiligungs- und Klagerechten  \n\nf\u00fcr anerkannte Umwelt- und  \n\nNaturschutzvereinigungen  \n\n(S\u00e4chsisches Naturschutzvereini-\n\ngungsrechteerweiterungsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsNatSchVRErwG)  \n\n Drucksache 6/16400,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 8538 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8538 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 8539 \n\n6 Erste Beratung des Entwurfs Gesetz \n\nzur Einf\u00fchrung einer Stellenzulage f\u00fcr \n\nJustizwachtmeister im Sitzungs-, \n\nOrdnungs- und Vorf\u00fchrdienst bei den \n\nGerichten im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/16432, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 8540 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8540 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8541 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n7 Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft  \n\nim Freistaat Sachsen \u2013 Stand  \n\nund Perspektiven nach der  \n\nGesetzesnovelle 2015  \n\n Drucksache 6/12940,  \n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung 8541 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 8541 \n\n Iris Firmenich, CDU 8543 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8545 \n\n Iris Firmenich, CDU 8546 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8546 \n\n Stephan H\u00f6sl, CDU 8546 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8546 \n\n Sabine Friedel, SPD 8547 \n\n Karin Wilke, AfD 8548 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8549 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/16481 8551 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 8551 \n\n Iris Firmenich, CDU 8551 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8552 \n\n Sabine Friedel, SPD 8553 \n\n Karin Wilke, AfD 8553 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8553 \n\n8 Sportliche H\u00f6chstleistungen unserer \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler f\u00f6rdern \u2013 \n\ndie s\u00e4chsischen Sportschulen st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/15953, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8554 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 8554 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 8555 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 8556 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8558 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 8559 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 8559 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8560 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 8561 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8562 \n\n9 Kulturelle Bildung in s\u00e4chsischen \n\nSchulen st\u00e4rken \u2013 k\u00fcnstlerischen \n\nFachunterricht absichern  \n\n Drucksache 6/2988, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8562 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8562 \n\n J\u00f6rg Markert, CDU 8563 \n\n Sabine Friedel, SPD 8564 \n\n Karin Wilke, AfD 8565 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 8566 \n\n Sabine Friedel, SPD 8566 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 8567 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 8567 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 8567 \n\n Sabine Friedel, SPD 8568 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 8569 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8569 \n\n J\u00f6rg Markert, CDU 8570 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8570 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8570 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8572 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8572 \n\n10 Demokratische Regeln respek-\n\ntieren/Gewalt ist kein Mittel der \n\npolitischen Auseinandersetzung  \n\n Drucksache 6/16395,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 8573 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 8573 \n\n Rico Anton, CDU 8574 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8576 \n\n Rico Anton, CDU 8576 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 8576 \n\n Hanka Kliese, SPD 8578 \n\n Karin Wilke, AfD 8579 \n\n Hanka Kliese, SPD 8579 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8580 \n\n Hanka Kliese, SPD 8580 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8581 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 8582 \n\n Hanka Kliese, SPD 8583 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8583 \n\n Alexander Dierks, CDU 8583 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8584 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 8584 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 8585 \n\n \u00c4nderungsantrag des Abg.  \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos, \n\nDrucksache 6/16546 8585 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 8585 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8585 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 8585 \n\n Sebastian Fischer, CDU 8585 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8586 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8586 \n\n Dirk Panter, SPD 8586 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 8587 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8587 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 8588 \n\n Ablehnung 8588 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 8588 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n11 Landesweite Brutvogelkartierung \n\numgehend durchf\u00fchren  \n\n Drucksache 6/15485, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 8588 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8588 \n\n Andreas Heinz, CDU 8589 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8590 \n\n Simone Lang, SPD 8592 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8592 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8592 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8592 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8593 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll  \n\n Simone Lang, SPD 8593 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8594 \n\n12 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/164 8595 \n\n Schriftliche Beantwortung der Fragen 8595 \n\n \u2013 Auswirkungen des Gesetzes zur  \n\n\u00c4nderung der in das Geburtenregister \n\neinzutragenden Angaben vom \n\n18.12.2018 (BGBl 2018 Teil I, 2635)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 8595 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8595 \n\n \u2013 Fehlstunden von Sch\u00fcler(inne)n \n\ns\u00e4chsischer Schulen, die sich in der \n\nUnterrichtszeit an den Demos \u201eFridays \n\nfor Future\u201c beteiligt haben  \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 8596 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8596 \n\n \u2013 Konsequenzen aus der Verwendung  \n\ndes Tarnnamens des NSU-Mitglieds \n\n\u201eUwe B\u00f6hnhardt\u201c durch Einsatzkr\u00e4fte \n\ndes s\u00e4chsischen SEK  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8596 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 8596 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8597 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8485 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine verehrten Damen \n\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 87. Sitzung des 6. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags. Bevor ich jetzt weiter fortfahre, m\u00f6chte \n\nich Sie dar\u00fcber informieren, dass die beiden Vizepr\u00e4si-\n\ndenten nach wie vor erkrankt sind und nicht zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen und ich deshalb genauso verfahren werde wie \n\ngestern. Ich m\u00f6chte gern, und ich werde das auch tun, \n\nwenn wir die entsprechenden Beschl\u00fcsse vorher fassen \n\nk\u00f6nnen, unseren Kollegen Thomas Colditz beauftragen, \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nmit mir zusammen abwechselnd in die Leitung der Sit-\n\nzung einzutreten. \n\nVorher m\u00fcssen wir aber wie gestern eine Ausnahme von \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 113 beschlie\u00dfen. Wer dem \n\nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Damit beauftrage ich nach \u00a7 8 \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung Abs. 2 unseren Kollegen \n\nThomas Colditz mit der Leitung der Sitzung, wenn ich \n\nhier vorn nicht sitzen kann. Vielen Dank. Er hat sich \n\nbereits bew\u00e4hrt und das gestern bravour\u00f6s aus dem Stand \n\nheraus gel\u00f6st. \n\nIch fahre fort. Folgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr  \n\ndie heutige Sitzung entschuldigt: Herr Nowak, Frau \n\nDombois, Herr Michel, Herr Wild und Herr Wehner. Die \n\nTagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \n\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 7 bis \n\n11 festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE 66 Minuten, \n\nSPD 50 Minuten, AfD 35 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN 35 Minuten, Fraktionslose je MdL 4,5 Minuten \n\nund die Staatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 13 \n\nKleine Anfragen ist zu streichen. Ich sehe keine weiteren \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge bzw. Widerspruch gegen die Tagesord-\n\nnung. Die Tagesordnung der 87. Sitzung ist damit best\u00e4-\n\ntigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: BAf\u00f6G-Reform \u2013 bessere Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr s\u00e4chsische Studierende, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Zweiundzwanzigster \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag: Wunsch und Wirklichkeit \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nvor. Die Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen \n\nhat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 3 Minu-\n\nten, DIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD \n\n17 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 12 Minuten, \n\nFraktionslose je MdL 1,5 Minuten und die Staatsregie-\n\nrung zweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nBAf\u00f6G-Reform \u2013 bessere Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Studierende, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Wir er\u00f6ffnen diese erste Aktuelle Debatte \n\nmit dem Redner der CDU-Fraktion, Kollegen Oliver \n\nFritzsche. Herr Kollege Fritzsche, bitte, das Pult geh\u00f6rt \n\nIhnen. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDas Thema Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz, kurz \n\nBAf\u00f6G, steht im Mittelpunkt der heutigen ersten Aktuel-\n\nlen Debatte. Die Aktualit\u00e4t des Themas ergibt sich aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8486 \n\ndem gestrigen Beschluss der Bundesregierung zur Novel-\n\nle und Reform des BAf\u00f6G. Dieser muss nun noch im \n\nDeutschen Bundestag beraten und beschlossen werden. \n\nFolgende zwei Entwicklungen k\u00f6nnen aus meiner Sicht \n\nals urs\u00e4chlich f\u00fcr die notwendige Reform angesehen \n\nwerden: Seit Jahren sinkt bundesweit die Zahl der  \n\nBAf\u00f6G-Empf\u00e4nger, allein in Sachsen von 55 000 im Jahr \n\n2000 auf circa 48 000 Gef\u00f6rderte im Jahr 2017. Bundes-\n\nweit wurden im Jahr 2017 noch circa 557 000 Studenten \n\nund etwa 225 000 Sch\u00fcler gef\u00f6rdert. Teilweise ist dieser \n\nR\u00fcckgang auf die verbesserte Einkommenssituation \n\neiniger Elternh\u00e4user zur\u00fcckzuf\u00fchren. Insgesamt muss \n\nman aber sagen, dass man sich dieser Entwicklung stellen \n\nmuss und entsprechende Gegenma\u00dfnahmen einleiten \n\nsollte. \n\nZum Zweiten. Es steht auch immer wieder die H\u00f6he der \n\nF\u00f6rderung in der Kritik, da die Lebenshaltungskosten \n\nstetig gestiegen sind und sich gerade in vielen Universi-\n\nt\u00e4tsst\u00e4dten insbesondere das Wohnen enorm verteuert hat. \n\nNach ersten Abstimmungen mit den L\u00e4ndern hat der Bund \n\nreagiert und verkn\u00fcpft im Wesentlichen zwei Ziele mit \n\nder vorliegenden Reform: Zum einen soll die Gruppe der \n\nAntragsberechtigten durch die Erh\u00f6hung der Freibetr\u00e4ge \n\nf\u00fcr das Einkommen der Eltern \u2013 und das ist nach wie vor \n\ndie zentrale Grundlage f\u00fcr die Ermittlung des Anspruchs \n\nauf Ausbildungsf\u00f6rderung \u2013 erh\u00f6ht werden. Im gleichen \n\nKontext wird auch die Erh\u00f6hung des Freibetrages f\u00fcr \n\neigene Verm\u00f6gensr\u00fccklagen von 7 500 auf 8 200 Euro f\u00fcr \n\nden einzelnen zu F\u00f6rdernden in Augenschein genommen. \n\nDas zweite Ziel ist eine bessere finanzielle Unterst\u00fctzung \n\nder Sch\u00fcler und Studenten zum einen durch eine Erh\u00f6-\n\nhung des F\u00f6rderh\u00f6chstsatzes in zwei Stufen von aktuell \n\n735 Euro auf bis zu 861 Euro bereits ab dem kommenden \n\nWintersemester, vorbehaltlich des Beschlusses durch den \n\nDeutschen Bundestag. Ich denke, der Einigungsdruck und \n\nauch der Einigungswille zu diesem Thema sind vorhan-\n\nden. \n\nDes Weiteren soll der Wohnzuschlag f\u00fcr Studenten, die \n\nnicht bei ihren Eltern wohnen, von 250 auf 325 Euro \n\nerh\u00f6ht werden. Dies kann man selbstverst\u00e4ndlich auch \n\nkritisch sehen, da immer die Gefahr besteht, dass zum \n\neinen der Immobilienmarkt das sofort einpreist. Zum \n\nanderen kann man die einfache Rechnung aufmachen, \n\ndass mit dieser Erh\u00f6hung im Wohnbereich vier Studenten \n\ngemeinsam \u00fcber ein Budget von 1 300 Euro f\u00fcr das \n\nWohnen im Monat verf\u00fcgen und genau in das Segment \n\nder gro\u00dfen Familienwohnungen hineinsteuern. Beispiels-\n\nweise sind in Leipzig 1 300 Euro Miete im Monat f\u00fcr eine \n\ngro\u00dfe Wohnung bereits eine recht ordentliche Miete. \n\nDeshalb bin ich froh \u2013 das m\u00f6chte ich einmal betonen \u2013, \n\ndass wir das Thema studentisches Wohnen gemeinsam \n\nmit dem Koalitionspartner erstmalig wieder im Doppel-\n\nhaushalt 2019/2020 abbilden konnten und auf diese Art \n\nund Weise f\u00fcr etwas Entlastung sorgen k\u00f6nnen. \n\nAn dieser Stelle sei mir noch eine Anmerkung erlaubt, da \n\nin der \u00d6ffentlichkeit sehr negativ konnotiert wird, wenn \n\nStudenten einen Teil ihres Unterhalts durch Erwerbst\u00e4tig-\n\nkeit erzielen. Ich pers\u00f6nlich sehe das nicht so, denn \n\ngerade mit dieser Erwerbst\u00e4tigkeit neben dem Studium \n\nsind viele wichtige praktische Erfahrungen verbunden und \n\nauch der Erwerb sozialer Kompetenzen. Wenn ich an die \n\nRegion Leipzig und bestimmte Wirtschaftsbereiche, wie \n\nden Tourismus, die Kultur oder die Gastronomie denke, \n\ndann w\u00e4ren diese ohne den Einsatz der Studenten schon \n\nlange nicht mehr arbeitsf\u00e4hig. Deshalb an dieser Stelle \n\nauch einmal Dank an die Studenten, die sich dort engagie-\n\nren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nInsgesamt steigert der Bund seine j\u00e4hrlichen Ausgaben f\u00fcr \n\ndas BAf\u00f6G von etwa 2,9 Milliarden Euro aktuell auf 3,2 \n\nbis 3,3 Milliarden Euro pro Jahr. Gerade f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen als renommierten Bildungsstandort ist dies eine \n\nganz wichtige Sache. Das ist gut angelegtes Geld, es \n\nsichert Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nOliver Fritzsche, CDU: Ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\n\nmerksamkeit in der ersten Runde. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Aktuelle \n\nDebatte ist er\u00f6ffnet durch die eine einbringende Fraktion. \n\nJetzt spricht f\u00fcr die weitere einbringende SPD-Fraktion \n\nunser Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \n\nWir, die SPD, sind in der Bundesregierung der Garant f\u00fcr \n\nVerbesserungen beim Bundesausbildungsf\u00f6rderungsge-\n\nsetz, kurz BAf\u00f6G. \n\n(Oh-Rufe bei den LINKEN) \n\nBAf\u00f6G ist und bleibt die Ausbildungs- und Studienfinan-\n\nzierung, die zur Chancengleichheit beitr\u00e4gt. Deshalb ist \n\ndie regelm\u00e4\u00dfige Anpassung an die Lebenswirklichkeit \n\nvon Sch\u00fclern und Studierenden erforderlich. Wir begr\u00fc-\n\n\u00dfen deshalb ausdr\u00fccklich, dass die CDU-Bundesbildungs-\n\nministerin Karliczek einen Referentenentwurf vorgelegt \n\nhat f\u00fcr die folgende BAf\u00f6G-Novelle und wir diese nach \n\ndem Kabinettsbeschluss von gestern nun hier diskutieren \n\nk\u00f6nnen. So hat heute jede Fraktion die Chance, Hinweise \n\nan die Staatsregierung sowie die Bundesregierung zu \n\ngeben, denn es ist bisher ein Kabinettsentwurf. \n\nAnfang der Woche waren die r\u00fcckl\u00e4ufigen BAf\u00f6G-\n\nEmpf\u00e4ngerzahlen der letzten Jahre in den Medien. Nach \n\nAuskunft der vier s\u00e4chsischen Studierendenwerke sind die \n\nAntragszahlen allein in den letzten f\u00fcnf Jahren um 9 952 \n\ngesunken. Das ist ein Einbruch von sage und schreibe \n\n28 %. Im Jahr 2018 sind dadurch nur noch knapp 25 000 \n\nAntr\u00e4ge gestellt worden. Es ist daher richtig und wichtig, \n\ndass unsere Studierendenwerke eigene Kampagnen zur \n\nAntragstellung f\u00fchren, aber auch die Studierenden BAf\u00f6G \n\nbeantragen, denn nur, wer BAf\u00f6G beantragt, kann auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8487 \n\nwelches beziehen. Ich m\u00f6chte, dass dieses Signal von \n\nunserer Debatte ausgeht! \n\nNun zum Kabinettsentwurf von gestern. Er enth\u00e4lt wirk-\n\nlich viel Gutes, das hat Kollege Fritzsche hier schon \n\nausgef\u00fchrt. Die F\u00f6rders\u00e4tze steigen, was notwendig ist, \n\nwo aber sicher noch Luft nach oben bleibt, damit mehr als \n\nein Inflationsausgleich der letzten Jahre stattfindet. \n\nVielleicht noch wichtiger ist, dass die Freibetragsgrenzen \n\num 16 % steigen, damit der Kreis derer, die BAf\u00f6G \n\nerhalten k\u00f6nnen, nicht immer kleiner wird. Das ist gut f\u00fcr \n\nKinder von Eltern mit mittleren Einkommen, die in den \n\nletzten Jahren sukzessive aus dem BAf\u00f6G gefallen sind. \n\nDie Anpassung bei Kranken- und Pflegeversicherungszu-\n\nschl\u00e4gen ist einfach nur gut und konsequent. \n\nDie BAf\u00f6G-Novelle greift ein Thema auf, was auch uns \n\nin den Verhandlungen zum Doppelhaushalt besch\u00e4ftigt hat \n\nund wo wir erste Akzente setzen konnten, n\u00e4mlich studen-\n\ntisches Wohnen \u00fcber die Hebung der Wohnpauschale. Das \n\nist gut, wird aber in einigen Gro\u00dfst\u00e4dten nicht ausrei-\n\nchend sein. Auch darauf wurde gerade schon verwiesen. \n\nDie SPD ist daher offen f\u00fcr eine Diskussion zu einer \n\nregionalen Wohnkostenpauschale, da sich Mieten von \n\nRegion zu Region sehr unterscheiden. Das wird nicht \n\neinfach, denn sie ist so auszugestalten, dass am Ende \n\nkeine Spirale auf dem Wohnungsmarkt entsteht, die zur \n\nGewinnmaximierung einiger Immobilienfirmen f\u00fchrt. Die \n\nin Sachsen begonnene Investaufstockung in den Studie-\n\nrendenwerken ist sicher ein geeignetes Instrument, um \n\ndarauf zu reagieren. \n\nEs gibt weitere systematische \u00c4nderungen in der BAf\u00f6G-\n\nNovelle, die in der gro\u00dfen \u00d6ffentlichkeit gar nicht beach-\n\ntet wurden, aber f\u00fcr uns in Sachsen erfreulich sind. So \n\ngibt es eine \u00c4nderung f\u00fcr die Berufsakademie-\n\nStudierenden in der BAf\u00f6G-Novelle. Bisher gab es keine \n\nDifferenzierung zwischen Akademien, die mehr schuli-\n\nsche Bildung und Akademien, die mehr akademische \n\nBildung geboten haben. Darauf zielt jetzt die BAf\u00f6G-\n\nNovelle mit einer \u00c4nderung. Davon wird die Berufsaka-\n\ndemie Sachsen profitieren. Auch das sei im Plenum \n\neinmal positiv vermerkt. \n\nAber der Bund sollte noch nachbessern. Es sollte dar\u00fcber \n\ndiskutiert werden, wer k\u00fcnftig die Bescheide bearbeitet. \n\nWir denken, dass eine Novellierung in \u00a7 45 notwendig ist. \n\nDie SPD-Position, dass die Studentenwerke auch die \n\nBAf\u00f6G-Antr\u00e4ge der Berufsakademien bearbeiten sollen, \n\nsollte aus dem BA-Gesetz noch bekannt sein. Das w\u00fcrde \n\nzu einer Entlastung der kommunalen Ebene f\u00fchren. Dann \n\nh\u00e4tten die Studierenden einheitliche Ansprechpartner. \n\nEin weiterer positiver Ansatz ist, dass die BAf\u00f6G-Novelle \n\ndie Angst vor dem Kredit nehmen will. Das ist absolut \n\nbegr\u00fc\u00dfenswert. Wir wissen, dass gerade die Menschen in \n\nOstdeutschland vor so etwas zur\u00fcckschrecken, weil sie \n\nweniger Sparr\u00fccklagen haben und es biografisch nicht \n\ngewohnt sind. Das vererbt sich auch an die Kinder. Wir \n\nunterst\u00fctzen daher ausdr\u00fccklich die Abschaffung des \n\nverzinslichen Bankdarlehens der KfW und sagen, es ist \n\nein besserer Ansatz \u00fcber das Bundesverwaltungsamt \n\nBAf\u00f6G m\u00f6glich. \n\nHier noch ein Detail, \u00fcber das man reden sollte. Die \n\nbisher geltende absolute Obergrenze von 10 000 Euro \n\nsollte aus unserer Sicht weiterhin im Gesetz stehen. Das \n\nw\u00e4re ein deutliches Signal und w\u00fcrde psychologisch \n\nwirken. Im Moment gibt es einen Berechnungsschl\u00fcssel. \n\nIn der Summe ist die Maximalgrenze nach aktueller \n\nBerechnung nur 10 Euro h\u00f6her, aber es ist psychologisch \n\nwichtig, allen Leuten zu sagen: Ihr k\u00f6nnt BAf\u00f6G beantra-\n\ngen, ihr \u00fcberschuldet euch nicht, macht das! Es ist unser \n\nBeitrag zur Studienfinanzierung. \n\nAlles Weitere in Runde zwei, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Jala\u00df. Es folgen \n\ndie AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und Kollege \n\nWurlitzer. \n\nBitte. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren und AfD! BAf\u00f6G-Reform, das ist eine \n\nnette Debatte \u00fcber Bundesrecht. Das finde ich grunds\u00e4tz-\n\nlich gut, weil in Sachsen viele Menschen potenziell davon \n\nbetroffen sein k\u00f6nnen. Vielleicht sollten Sie sich das f\u00fcr \n\nIhre n\u00e4chsten sp\u00f6ttischen Bemerkungen aufheben, wenn \n\nwir \u00fcber Hartz-IV-Beantragung oder Krieg und Frieden \n\nreden. Aber reden wir mal \u00fcber die BAf\u00f6G-Novelle. \n\nAd 1, der Bedarfssatz. Geplant ist die Anhebung um \n\n20 Euro und ein Jahr sp\u00e4ter noch einmal um 8 Euro. Das \n\nholt nicht einmal im Ansatz den bisherigen R\u00fcckstand zu \n\nden Lebenshaltungskosten auf. Dieser Punkt ist schon mal \n\nein Rohrkrepierer f\u00fcr sich. \n\nAd 2, die geplanten Freibetr\u00e4ge, Eltern, Partner, Kinder-\n\nfreibetr\u00e4ge etc. Zum Beispiel sollen die Elternfreibetr\u00e4ge \n\nvon 1 835 auf 2 000 Euro steigen. Das ist nett gemeint, \n\naber leider keine tats\u00e4chliche Trendwende. Eine sofortige \n\nAnhebung und gleichzeitig dynamisierte Anpassung an \n\ndie Inflationsrate w\u00e4re vielleicht ein bisschen was gewe-\n\nsen. So wird sich der Kreis der Profiteure nicht erheblich \n\nweiten. \n\nAd 3, die Wohnpauschale. Kopf braucht Dach, aber das \n\nDach muss bezahlbar bleiben. Eine Anhebung der Pau-\n\nschale auf 325 Euro ist vorgesehen. Nun ist das Bundes-\n\nrecht. M\u00f6glicherweise mag man sich in Greifswald \n\ndar\u00fcber freuen und in ein paar Teilen von Sachsen viel-\n\nleicht auch noch, aber Sie bekommen in vielen Teilen \n\nDeutschlands nicht einmal ein einzelnes der g\u00fcnstigsten \n\nZimmer f\u00fcr diesen Preis. Das ist eine Situation, auf die \n\nwir beispielsweise in Leipzig schnurstracks zusteuern. \n\nDas deutsche Studentenwerk hat erhoben, dass der Durch-\n\nschnitt f\u00fcr alleinlebende Studierende in dem Bereich \n\nbereits bei 368 Euro liegt. Das ist gef\u00f6rderte wirtschaftli-\n\nche Selektion im Bildungssektor: die Top-Unist\u00e4dte den \n\nReichen, und der P\u00f6bel darf dann in die g\u00fcnstigen Rand-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8488 \n\ngebiete. Das ist die Entwicklung, die Ihre Kolleginnen \n\nund Kollegen im Bund damit f\u00f6rdern. Das ist die neolibe-\n\nrale Denke, die dahintersteckt. \n\nAd 4, die F\u00f6rderh\u00f6chstdauer. Der Fixpunkt f\u00fcr die F\u00f6rde-\n\nrungsdauer ist nach wie vor die Regelstudienzeit. Das \n\nsollte h\u00f6chstens als Empfehlung f\u00fcr die Studierbarkeit \n\neines Studiengangs gelten und alles, was dar\u00fcber hinaus-\n\ngeht, ist lediglich Druckmittel gegen Studierende. Die \n\nRegelstudienzeit ist im Grunde G\u00e4ngelung ohne Beach-\n\ntung von besonderen Lebenslagen. Wir reden allein in \n\nSachsen von \u00fcber 100 000 besonderen Lebenslagen. \n\nAd 5, die R\u00fcckzahlung oder auch Darlehensr\u00fcckf\u00fchrung. \n\nDa wird es etwas kompliziert. Man k\u00f6nnte in dem Bereich \n\nkurz den Eindruck bekommen, dass es hier um eine \n\nwirkliche Reform geht. F\u00fcr Schuldner \u00e4ndert sich aber de \n\nfacto unter dem Strich wenig. Ein Schuldenschnitt nach \n\n20 Jahren ist grunds\u00e4tzlich nicht verkehrt, aber die monat-\n\nliche Mindestrate f\u00fcr R\u00fcckzahlung auf 130 Euro zu \n\nerh\u00f6hen finde ich gelinde gesagt frech. Die Voraussetzun-\n\ngen f\u00fcr geringere Raten sind zu schwierig, als dass sie \n\nnoch einen gr\u00f6\u00dferen Empf\u00e4ngerinnen- und Empf\u00e4nger-\n\nkreis erschlie\u00dfen w\u00fcrden. \n\nMan soll nun 77 Raten \u00e0 130 Euro zahlen, das macht \n\nsumma summarum 10 010 Euro. Damit hat man quasi im \n\nVorbeigehen \u2013 Herr Mann hat es schon erw\u00e4hnt \u2013 die \n\nheilige Kuh des 10 000-Euro-Schuldenlimits notge-\n\nschlachtet. Unterm Strich bleiben vor der Beantragung \n\nimmer noch die \u00dcberlegung und die Angst, dass man am \n\nEnde vor einem erheblichen Schuldenberg steht \u2013 daf\u00fcr, \n\ndass man studiert, einen Beruf erlernt, sich kritisch mit \n\nder Entwicklung der Gesellschaft auseinandergesetzt, \n\ngeforscht und m\u00f6glicherweise Dinge entwickelt hat; also \n\ndaf\u00fcr, dass man Teil des gesellschaftlichen Fortschritts \n\nwar. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nAd 6. Der F\u00f6rderbeginn ist auf den Studienbeginn festge-\n\nnagelt. Wer im Vorfeld Kosten hat, hat nach wie vor Pech. \n\nDie Wohnungskaution, die erste f\u00e4llige Miete, Lernmate-\n\nrial, \u00d6PNV-Tickets, Nahrung, der Semesterbeitrag oder \n\neinfach nur saubere Schl\u00fcppi. Das f\u00e4llt vor dem ersten \n\nSemestertag an. Das ist so. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Na ja, gut. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nDr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Jala\u00df, geben Sie mir recht, dass es sich beim BAf\u00f6G \n\num eine gesellschaftliche solidarische Leistung handelt, \n\ndie steuerfinanziert ist, und dass Steuermittel auch von \n\nder Kassiererin im Supermarkt erwirtschaftet und dann \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden, damit Studenten studieren \n\nk\u00f6nnen? Haben Sie das in Ihren Ausf\u00fchrungen ber\u00fcck-\n\nsichtigt? \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Das habe ich ber\u00fccksichtigt. \n\nIch w\u00fcrde aber in der zweiten Runde noch einmal darauf \n\neingehen, was wir wirklich dufte finden. \n\nAd 7. Ich h\u00e4tte tats\u00e4chlich noch drei, vier Punkte, aber die \n\nZeit sitzt mir gewisserma\u00dfen im Nacken. Ich komme \u2013 \n\nwie gesagt \u2013 in der zweiten Runde nochmal darauf zur\u00fcck \n\nund erz\u00e4hle Ihnen, was wir tats\u00e4chlich dufte gefunden \n\nh\u00e4tten, dass wir vielleicht \u00fcber eine wirkliche Reform \n\nreden k\u00f6nnen. Sie, Herr Mann, hatten sich das gew\u00fcnscht; \n\nSie k\u00f6nnen dann gern ein bisschen mitmei\u00dfeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es folgt jetzt Herr \n\nKollege Dr. Weigand f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich habe mich bei dem \n\nThema ein bisschen in meinen Studienbeginn zur\u00fcckver-\n\nsetzt. Ich komme aus einer klassischen Arbeiterfamilie. \n\nIch habe damals keinen BAf\u00f6G-Anspruch gehabt und \n\nneben meinem Ingenieurstudium arbeiten gehen m\u00fcssen, \n\num mein Studium zu finanzieren. \n\nHerr Fritzsche, Sie haben es gesagt: Es hat uns nicht \n\nschlechtgetan, weil wir in diesem Land eine Leistungsge-\n\nsellschaft sind. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDeshalb kann man es begr\u00fc\u00dfen, dass Studenten auch ein \n\nbisschen nebenbei t\u00e4tig sind. Ein Studium im Ingenieur-\n\nbereich beginnt um 07:30 Uhr und dauert bis abends. Es \n\nist f\u00fcr mich, f\u00fcr denjenigen, der BAf\u00f6G erh\u00e4lt, ein Unter-\n\nschied, ob er erst zum Mittag in der Mensa aufschl\u00e4gt und \n\nsagt, ich konnte bis jetzt schlafen, habe Zeit gehabt, oder \n\nob er von fr\u00fch bis abends studiert. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDas m\u00fcsste man differenzieren, damit wir die Leistungs-\n\ntr\u00e4ger, die sp\u00e4ter auch Wertsch\u00f6pfungsketten in diesem \n\nLand schaffen, ber\u00fccksichtigen und nicht das Studium f\u00fcr \n\nalle bis lebenslang fordern. Herr Jala\u00df, das ist unglaub-\n\nlich, was Sie hier gefordert haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs gab auch viele meiner Kommilitonen, die BAf\u00f6G \n\nerhalten haben und auch t\u00e4tig waren. Wenn sie den \n\nH\u00f6chstsatz bekommen w\u00fcrden, der 861 Euro betr\u00e4gt, und \n\nsie bekommen das Geld f\u00fcnf Jahre mal 12 Monate, dann \n\nbekommen sie 52 000 Euro, um ihr Studium zu finanzie-\n\nren. Das ist eine gro\u00dfe Summe, und sie m\u00fcssen am Ende \n\nnur 10 000 Euro zur\u00fcckzahlen. Das m\u00fcssen sie auch \n\neinmal ins Verh\u00e4ltnis setzen, was sie f\u00fcr eine Leistung \n\nbekommen. Daf\u00fcr geht auch der Handwerker arbeiten. \n\nWir sind eine Gemeinschaft, in der alle etwas dazu \n\nbeitragen, damit der Student studieren kann. Er ist dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8489 \n\nauch verpflichtet, das wieder zur\u00fcckzuzahlen. Das ist \n\ndoch ganz normal. \n\n(Beifall bei der AfD und den \n\nfraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nZuruf des Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE) \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir, dass die BAf\u00f6G-S\u00e4tze steigen. \n\nDamit wird auch die Mittelschicht st\u00e4rker erreicht, was \n\nfr\u00fcher nicht m\u00f6glich war. Wir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass \n\nwir noch mehr f\u00fcr Familien tun. Es gibt mittlerweile \n\nstarke Nachl\u00e4sse. \n\nWir sind eine Partei, die sich f\u00fcr Familien einsetzt. Wer \n\nim Studium Kinder bekommt, der soll entlastet werden. \n\nWer in der Regelstudienzeit fertig wird, der soll von der \n\nR\u00fcckzahlung entlastet werden. Wer das schneller zur\u00fcck-\n\nzahlt, soll daf\u00fcr einen Bonus erhalten, weil sie f\u00fcnf Jahre \n\nZeit haben, arbeiten zu gehen, und sich etwas ansparen \n\nk\u00f6nnen. Man muss das von diesen Menschen auch erwar-\n\nten, bevor sie ein Studium oder eine Ausbildung begin-\n\nnen. Sie sagen auch, dass Leute mit 16 Jahren w\u00e4hlen \n\nk\u00f6nnen, weil sie schon m\u00fcndig sind. Dann erwarte ich \n\nauch von denen, dass sie sich vorher \u00fcberlegen, welchen \n\nBerufsweg sie einschlagen. Das ist eine Waage, die sie \n\nzwischen dem, was Spa\u00df macht, und dem, wie sie sich in \n\ndiesem Land finanzieren und wo sie \u00fcberleben k\u00f6nnen, \n\nhalten m\u00fcssen. Wenn man diese Entscheidung richtig \n\ntrifft, dann ist man auch in der Lage, das BAf\u00f6G zur\u00fcck-\n\nzuzahlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste spricht zu \n\nuns Frau Dr. Maicher f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich war sehr \n\ngespannt auf die heutige Debatte zu diesem Thema. \n\nNachdem wir gestern Abend erst \u00fcber tats\u00e4chliche Ma\u00df-\n\nnahmen diskutiert haben, die wir hier in Sachsen in der \n\nHand h\u00e4tten, um f\u00fcr Studierende Verbesserungen zu \n\nerreichen, haben wir nun ein Thema, das reine Bundesan-\n\ngelegenheit ist, das zu 100 % finanziert wird und das noch \n\ngar nicht in Gang gekommen ist. Es ist gestern erst die \n\nNovelle auf den Tische gekommen. \n\nIch habe vom Kollegen Mann geh\u00f6rt, warum die Debatte \n\nheute hier gef\u00fchrt wird. Offenbar braucht die SPD im \n\nBund ein paar Anregungen, diese Novelle ein St\u00fcck weit \n\nzu verbessern, damit die Studierenden davon wirklich \n\netwas haben. Diesen Wunsch werden wir gern erf\u00fcllen. \n\n(Heiterkeit des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nAuf die R\u00fcckg\u00e4nge in den letzten Jahren gehe ich nicht \n\nnoch einmal ein. Das haben meine Vorredner schon \n\ngesagt. Aber ich m\u00f6chte auf die Gr\u00fcnde zur\u00fcckkommen, \n\nwarum wir diese R\u00fcckl\u00e4ufe bei den gef\u00f6rderten Studie-\n\nrenden und Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern haben. Diese \n\nEntwicklung hat einen einfachen Grund: Das ist das \n\nBundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz. Es ist auch die \n\nBeh\u00e4bigkeit der SPD und CDU im Bund, endlich Refor-\n\nmen anzupacken. Es ist die Beh\u00e4bigkeit, die Sie bei \n\ndiesem Thema an den Tag legen. Deshalb verstehe ich \n\nnicht, warum Sie sich heute daf\u00fcr feiern. \n\nDie letzte Novelle ist im Jahr 2016 nach langem Z\u00f6gern \n\nbeschlossen worden und sollte damals \u2013 das war das Ziel \n\n\u2013 110 000 zus\u00e4tzlich Gef\u00f6rderte bringen. Schauen wir uns \n\nan, was gekommen ist \u2013 mein Kollege Kai Gehring hat \n\ndas im Bundestag gerade abgefragt: 180 000 Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler und Studierende sind statt dessen aus der \n\nF\u00f6rderung gefallen. Es ist also viel liegengeblieben. Das \n\nliegt zum einen daran \u2013 das hat mein Kollege Fritzsche \n\nschon gesagt \u2013, dass die Einkommensgrenzen des Eltern-\n\nhauses starr geblieben sind und es eine Weiterentwicklung \n\ngab. Allein deshalb sind viele aus der F\u00f6rderung heraus-\n\ngefallen, obwohl die Eltern nicht automatisch verm\u00f6gend \n\nsind. \n\nDer zweite Grund ist sicherlich, dass viele Studierende \n\ndas BAf\u00f6G bis zur Regelstudienzeit erhalten. Aber viele \n\nstudieren dar\u00fcber hinaus \u2013 auch in Sachsen \u2013; nur 37 % \n\nschaffen das in der Regelstudienzeit. Es liegt an den \n\nstarren Altersgrenzen \u2013 bis zum 30. bzw. 35. Lebensjahr \n\nwird BAf\u00f6G gezahlt \u2013, und es liegt aus meiner Sicht auch \n\nimmer noch daran, dass ein Teilzeitstudiengang nicht \n\nBAf\u00f6G-berechtigt ist. Auch das spiegelt nicht die Situati-\n\non wider. Lebensl\u00e4ufe werden vielf\u00e4ltiger. Da muss man \n\nrangehen. \n\nAber auch diejenigen, die BAf\u00f6G erhalten, k\u00f6nnen nicht \n\nsicher sein, dass das Geld zum Leben reicht. Das Stich-\n\nwort Mietkostenpauschale ist ein sehr wichtiges. 250 Euro \n\nals Pauschale reichen nicht mehr. F\u00fcr Sachsen habe ich im \n\nletzten Jahr mehrfach abgefragt, was das f\u00fcr die Wohn-\n\nheimpl\u00e4tze der Studierenden hei\u00dft. Sie liegen in hoher \n\nZahl \u00fcber dieser Pauschale, was auch damit zu tun hat, \n\ndass Sachsen sich seit vielen Jahren aus den Investitionen \n\nim Wohnheimbau zur\u00fcckgezogen hat und in diesem nicht \n\nmehr neue Wohnheimpl\u00e4tze f\u00fcr diese Pauschale angebo-\n\nten werden k\u00f6nnen. Es ist bezeichnend, dass Sie sich hier \n\ndaf\u00fcr feiern, im letzten Doppelhaushalt etwas f\u00fcr neue \n\nWohnheimpl\u00e4tze zu tun. Nein, Sie haben Geld der Studie-\n\nrendenwerke daran gekoppelt, dass, wenn der Bund ein \n\nProgramm auflegt, \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Studentenwerke!) \n\n\u2013 Ja, f\u00fcr Sie Studentenwerke. Wenn also der Bund ein \n\nProgramm auflegt, dann kann auch das Land Sachsen \n\neinsteigen \u2013 aber wir haben doch die M\u00f6glichkeit als \n\nFreistaat Sachsen, auch ein Landesprogramm aufzulegen. \n\nWir haben das vorgeschlagen. Das haben Sie von der SPD \n\nund der CDU abgelehnt. Damit k\u00f6nnte man vorangehen. \n\nWenn man Frau Karliczek gestern zugeh\u00f6rt und die \n\nAntworten gesehen hat, dann merkt man auch, dass sie es \n\ndoch in Landesverantwortung sieht. Es soll etwas kom-\n\nmen, aber wir wissen nicht, wann. Und das hilft unseren \n\nStudierenden hier im Moment gar nicht weiter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8490 \n\nEs g\u00e4be also beim BAf\u00f6G genug zu reparieren, damit es \n\nwirklich zu einer besseren Unterst\u00fctzung kommt und \n\ndamit das, was SPD und CDU im Koalitionsvertrag \n\nvereinbart haben, n\u00e4mlich eine Trendwende beim BAf\u00f6G, \n\ndieser auch gerecht wird. Davon kann mit Bezug auf die \n\nNovelle keine Rede sein. \n\nEs ist etwas Gutes dabei, und zwar dass die Bedarfss\u00e4tze \n\nund Einkommensfreibetr\u00e4ge angehoben werden. Das \n\nsch\u00e4tzen wir auch. Aber allein schon, dass das in Stufen \n\npassiert und seit gestern noch eine Stufe dazukommt, also \n\nnach hinten verschoben wird, sehen wir sehr kritisch. Wir \n\nsprechen au\u00dferdem \u00fcber eine Novelle, die fr\u00fchestens im \n\nWintersemester kommt. Was passiert bis dahin? Es \n\nvergehen wieder Monate, wo die Inflation zu Buche \n\nschl\u00e4gt und die Lebenshaltungskosten steigen. Am Ende \n\nhaben wir dann eine Debatte, die gerade mal das auff\u00e4ngt, \n\nwas in den vielen letzten Jahren vers\u00e4umt wurde. Dort \n\nh\u00e4ngt die Entwicklung lange zur\u00fcck. Frau Karliczek, die \n\nBundesbildungsministerin, hat gestern in der Fragestunde \n\nim Bundestag zum ersten Mal Zielzahlen genannt, also \n\nZahlen, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Was will man eigentlich \n\nerreichen? Darauf komme ich in der zweiten Rederunde \n\nzur\u00fcck. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht zu uns Herr \n\nKollege Wurlitzer. Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\ngegenw\u00e4rtige H\u00f6chstsatz f\u00fcr die Unterst\u00fctzung nach \n\nBAf\u00f6G betr\u00e4gt 735 Euro monatlich. Eine sogenannte \n\nBAf\u00f6G-Reform mit Erh\u00f6hung ist geplant. Grunds\u00e4tzlich \n\nwird sich aber nicht viel \u00e4ndern. Je nach politischer \n\nOpportunit\u00e4t wird wieder einmal die Kasse ge\u00f6ffnet. Mal \n\netwas mehr Hartz IV, mal etwas mehr Kindergeld, mal \n\netwas mehr Rente, und jetzt ist das BAf\u00f6G dran. \n\nAber worum geht es im Kern? Es geht um Versorgungssi-\n\ncherheit. Dabei ist es v\u00f6llig egal, ob ein Mensch in Aus-\n\nbildung, im Berufsleben oder in Rente ist. Man k\u00f6nnte \n\nauch sagen: Versorgungssicherheit ist der soziale Kitt, der \n\nunsere Gesellschaft zusammenh\u00e4lt. Wir brauchen also \n\nkein Pflaster hier und da, sondern vielmehr grundlegende \n\nReformen. Ein erster Schritt w\u00e4re eine aktive Grundsiche-\n\nrung, die diese Bereiche alle abdeckt. Sie spart Versor-\n\ngungsaufwand und B\u00fcrokratie, aktiviert, eine Erwerbst\u00e4-\n\ntigkeit aufzunehmen, und schafft Versorgungssicherheit \u2013 \n\nein Gedanke, der so einfach wie verbl\u00fcffend ist. \n\nEine jede vollj\u00e4hrige Person erh\u00e4lt 800 Euro monatlich. \n\nJedes Einkommen wird bis zu einer Kappungsgrenze von \n\n1 600 Euro zur H\u00e4lfe auf die Grundsicherung angerech-\n\nnet. Das w\u00fcrde automatisch bedeuten, dass ein Student \n\nnie wieder BAf\u00f6G beantragen m\u00fcsste. Jeder Mensch, der \n\nsich weiterbilden m\u00f6chte, kann dies tun \u2013 gleich, auf \n\nwelcher Stufe er eine Bildungseinrichtung besuchen \n\nm\u00f6chte. Die Grundsicherung soll nicht ausk\u00f6mmlich sein. \n\nSie w\u00e4re auch im Gegensatz zu bisherigen Regelungen \n\naktivierend. Denn eine Person kann durch ihre eigene \n\nErwerbst\u00e4tigkeit durch dieses Anrechnungsmodell hinzu-\n\nverdienen und gleichzeitig damit die Sozialkassen entlas-\n\nten. Wir brauchen grundlegende, strukturelle Reformen. \n\nDie Zeit der unz\u00e4hligen Regelungsbausteine muss ein \n\nEnde haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sind wir bei der \n\nEr\u00f6ffnung einer weiteren Rederunde, und die einbringen-\n\nde CDU-Fraktion beginnt erneut. Es spricht zu uns Herr \n\nKollege Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal auf einige Dinge eingehen, die angesprochen \n\nwurden. Das Thema Wohnen hat ja mehrfach eine Rolle \n\ngespielt. Ich wollte noch einmal darauf hinweisen, dass es \n\nsich innerhalb dieser BAf\u00f6G-Pauschale um einen Wohn-\n\nzuschlag handelt und man nicht automatisch davon \n\nausgehen kann, dass s\u00e4mtliche Wohnkosten durch diesen \n\nBetrag gedeckt werden. \n\nDie Studentenwerke arbeiten daran, dass in ihren Wohn-\n\nheimen die Pl\u00e4tze f\u00fcr diese Pauschale bzw. auch darunter \n\nzu finanzieren sind. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch \n\neinmal darauf eingehen, dass man das Thema \u201estudenti-\n\nsches Wohnen\u201c, wie wir es im n\u00e4chsten Doppelhaushalt \n\nabgebildet haben, auch von H\u00f6he und Umfang her kriti-\n\nsieren kann. Aber es stellt in meinen Augen doch einen \n\nWiedereinstieg in dieses Thema dar, wenngleich ich dem \n\nvor allem unter dem Thema \u201eInternationalisierung der \n\nHochschulen\u201c eine wichtige Funktion zubilligen m\u00f6chte. \n\nZum Zweiten \u2013 mein Kollege Meyer hatte in seiner \n\nZwischenfrage bereits darauf hingewiesen \u2013 m\u00f6chte ich \n\nauch vor dem Hintergrund, dass ja BAf\u00f6G gerade ein \n\nThema der Chancengerechtigkeit ist und diese auch \n\nsichert, nochmals darauf hinweisen, dass die Zuwendung \n\ndes BAf\u00f6Gs ein Studium erm\u00f6glicht, welches unter den \n\nmomentanen demografischen Bedingungen und dem \n\nbestehenden Fachkr\u00e4ftebedarf eine Art Aufstiegsgarantie \n\nbietet. Vor diesem Hintergrund ist klar, dass in diesem \n\nFalle mit dem daf\u00fcr eingesetzten Steuergeld \u2013 ich hatte \n\ndie Summen genannt, die der Bund j\u00e4hrlich daf\u00fcr auf-\n\nwendet \u2013 doch mit einer besonderen Sorgfalt umgegangen \n\nwerden muss, da es eine gesamtsolidarische Leistung \n\nunserer Bev\u00f6lkerung ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8491 \n\nIch m\u00f6chte noch einen Gedanken hinzuf\u00fcgen: Wenn man \n\nsich die vorliegende BAf\u00f6G-Reform anschaut, dann \n\nw\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen und k\u00f6nnte mir das auch gut \n\nvorstellen, dass man im Zuge der jetzt kommenden \n\nDiskussionen beispielswiese auch dem Thema der aka-\n\ndemischen Weiterbildung eine st\u00e4rkere Beachtung zuweist \n\nund durchaus auch bessere Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten \n\nf\u00fcr Studenten in Teilzeit schafft. Denn dort, wenn wir uns \n\ndiese Zahlen anschauen, ist die Zahl der Teilzeitstudenten \n\noder der Teilf\u00f6rderung noch deutlich st\u00e4rker gesunken. \n\nIch glaube, dort haben wir ebenso Handlungsbedarf, denn \n\ndem Feld der akademischen Weiterbildung wird in den \n\nkommenden Jahren noch ein besonderer Stellenwert \n\nhinzukommen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster ergreift \n\nHerr Kollege Mann das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. Sie ist \n\n\u00fcbrigens die einbringende Fraktion \u2013 genau wie die CDU. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte die zweite Runde dazu nutzen, etwas auf die \n\nKritik aus Oppositionsreihen zu reagieren \u2013 zumindest \n\ndort, wo es angebracht ist. \n\nHerr Dr. Weigand von der AfD-Fraktion, pers\u00f6nliche \n\nBiografien m\u00f6chte ich nicht werten. Es ist insgesamt nicht \n\nmeine Art, im politischen Bereich auf Personen zu fokus-\n\nsieren. Ich denke schon, dass die meisten Arbeiterfami-\n\nlien, die ein Kind \u00fcberhaupt an die Uni gebracht oder \n\ngeschickt haben, einen Anspruch auf BAf\u00f6G gehabt \n\nh\u00e4tten. Ich gehe davon aus, dass es bei Ihnen eher daran \n\nlag, dass vielleicht Ihre Eltern sehr gut verdienten oder \n\nsehr viel Besitz hatten. Man kann dem BAf\u00f6G nicht \n\nnachsagen, dass es keine soziale Staffelung. Deshalb \n\narbeiten auch wir als SPD daran, dass es nicht am Ein-\n\nkommen und am Geldbeutel liegen muss, ob man es zu \n\neinem Studium schafft. Da sind wir uns zumindest im \n\nMotiv einig. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nDer R\u00fcckgang der letzten Jahre wurde auch mehrfach \n\nkritisiert. Ja, weil es ihn gab, ist es ein Problem. Wir \n\nhaben das in der Debatte differenziert dargestellt. Zwei \n\nPunkte muss man auch in Rechnung stellen. Das Erste ist \n\nder erfreuliche Anstieg der Realeinkommen in den letzten \n\nJahren. Wir wissen, wie die Verdienste gerade in Ost-\n\ndeutschland, nicht zuletzt in Sachsen, waren. Das Zweite \n\n\u2013 ich sage es noch einmal \u2013: Wenn die Antragszahlen \n\nschon um 28 % in den letzten f\u00fcnf Jahren zur\u00fcckgegan-\n\ngen sind, dann muss man sich auch nicht auf Bundesebe-\n\nne wundern, dass die Empf\u00e4ngerzahlen sinken. Deshalb \n\nsollen die Menschen bitte diese Leistungen beantragen, \n\nund daf\u00fcr machen wir uns stark. \n\nZu guter Letzt \u2013 Frau Dr. Maicher, wie immer etwas spitz \n\n\u2013, die Differenzierung ist nicht immer Ihre Sache. Ich \n\nhabe hier, glaube, nichts gefeiert. Ich habe durchaus \n\nabgewogen und gesagt, was gut am Gesetzentwurf ist und \n\nwo wir weiteren Handlungsbedarf sehen. Diesen m\u00f6chte \n\nich hierbei auch noch artikulieren. \n\nWir als SPD fordern zudem, dass das BAf\u00f6G der Lebens- \n\nund Studienrealit\u00e4t st\u00e4rker entsprechen muss. Auch f\u00fcr \n\nuns hei\u00dft das, dass ein Teilzeitstudium f\u00f6rderf\u00e4hig ge-\n\nmacht werden sollte und auch Altersgrenzen im Sinne des \n\nlebenslangen Lernens abgeschafft werden sollten. Auch \n\nbei anderen Details h\u00e4tte ich mir von der Opposition \n\nwirklich gew\u00fcnscht, dass sie mit Ideen kommt und nicht \n\nnur mit der Forderung nach Schnelligkeit und Erh\u00f6hun-\n\ngen. So wollen wir zum Beispiel, dass der Leistungs-\n\nnachweis nach vier Semestern in einem sechssemestrigen \n\nBachelor oder vier \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischenfrage stellen. Es tut mir \n\nleid, ich m\u00f6chte gern reden, denn es ist meine Redezeit, \n\nund ich bekomme es im Moment nicht hin, wenn Sie so \n\nschreien. Bitte! \n\nWir fordern auch, dass der Leistungsnachweis nach vier \n\nSemestern in dem sechssemestrigen Bachelor abgeschafft \n\nwerden soll, da er auch aus unserer Sicht \u00fcberholt ist, und \n\n\u2013 das haben Sie richtig angesprochen, Frau Dr. Maicher \u2013 \n\ndass kleine Stipendien, beispielsweise das s\u00e4chsische \n\n\u00c4rztestipendium oder das s\u00e4chsische Lehrerstipendium \n\noder auch die PJ-Verg\u00fctung, \u00fcber die wir gestern disku-\n\ntiert haben, nicht auf BAf\u00f6G angerechnet werden. Das ist \n\nMurks und sollte anrechnungsfrei gestellt werden. \n\nZu guter Letzt geht es uns um die Folgen von Lohnsteige-\n\nrung und Inflation, also auch um die Einkommensgren-\n\nzen. \u00dcber die H\u00e4lfte der Studierenden arbeitet f\u00fcr ihr \n\nStudium und da sind 450 Euro, die anrechnungsfrei sind, \n\nnicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Dort sollte sich etwas tun \u2013 viele \n\nvermeintlich kleine Punkte, die in der Summe aber gro\u00dfe \n\nWirkung entfalten k\u00f6nnen. Wir wissen aber, dass noch nie \n\nein Gesetz, das ins Parlament ging, so gut war, dass es \n\nnicht durch \u00c4nderungen im Parlament h\u00e4tte besser wer-\n\nden k\u00f6nnen. Das ist auch die Chance und deswegen \n\ndiskutieren wir das. Ich denke, dass es sich lohnt, sich \n\ndaf\u00fcr auf Bundesebene oder vielleicht sogar \u00fcber den \n\nBundesrat einzusetzen. Deshalb g\u00e4be es sicherlich noch \n\nandere Hinweise, nur einen Vorwurf, gerade aus Opposi-\n\ntionsreihen, m\u00f6chte ich definitiv als SPD von uns weisen. \n\nWir haben immer auf Verbesserungen bei der Sch\u00fcler-, \n\nStudierenden und Auszubildendenf\u00f6rderung gedr\u00e4ngt. Ich \n\nnenne auch einmal im Konkreten Zahlen. In den Jahren \n\nder ersten rot-gr\u00fcnen Bundesregierung \u2013 \u2013 Oder, anders-\n\nherum: Nehmen wir einmal davor Schwarz-Gelb von \n\n1990 bis 1998. Sie k\u00f6nnen das nachlesen. Manchmal ist \n\ndie Zeitung von gestern doch interessant und wertvoll. Sie \n\nhaben gestern in der \u201eLVZ\u201c und den \u201eDNN\u201c auf Seite 8 \n\neine Grafik gefunden. Man kann sich leicht ausrechnen, \n\ndass unter Schwarz-Gelb von 1990 bis 1998 beim BAf\u00f6G \n\ndie Empf\u00e4ngerzahlen bei den Studierenden um 45 % \n\ngesunken sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8492 \n\nIn den rot-gr\u00fcnen Jahren \u2013 und dar\u00fcber hinaus auch in der \n\nersten Gro\u00dfen Koalition \u2013 sind sie dann wieder mehr als \n\nverdoppelt worden. Wer uns wirklich anhand dieser \n\nZahlen nachweisen will, dass wir uns nicht f\u00fcr ein BAf\u00f6G \n\neinsetzen, der l\u00fcgt. Deshalb weise ich das ausdr\u00fccklich \n\nzur\u00fcck. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht \n\nerneut f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Jala\u00df. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren und AfD! Runde zwei: Sie hatten um \n\nImpulse gebeten, wie wir uns ein sch\u00f6nes BAf\u00f6G vorstel-\n\nlen. Zun\u00e4chst: Das BAf\u00f6G muss ein elternunabh\u00e4ngiger \n\nVollzuschuss sein, der nicht zur\u00fcckgezahlt werden muss. \n\nPunkt. Der BAf\u00f6G-F\u00f6rdersatz f\u00fcr den Grundbedarf muss \n\nauf 560 Euro erh\u00f6ht werden, um das soziokulturelle \n\nExistenzminimum auch f\u00fcr Auszubildende zu gew\u00e4hrleis-\n\nten. Damit sind wir \u00fcbrigens n\u00e4her an der Forderung des \n\nStudentenwerks als Schwarz-Rot. Perspektivisch fordern \n\nwir einen BAf\u00f6G-H\u00f6chstsatz von 1 050 Euro, eine monat-\n\nliche Pauschale von 120 Euro f\u00fcr ausbildungsbedingte \n\nAusgaben, die \u00dcbernahme der tats\u00e4chlichen Kranken- \n\nund Pflegeversicherungskosten, die Erh\u00f6hung der Wohn-\n\npauschale auf mindestens 370 Euro und die Anpassung \n\nder Pauschale auf das jeweilige Mietniveau in den Regio-\n\nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung \n\nwindet sich ein wenig mit der Ausrede heraus, dass es \n\nschwierig ist, regionale Unterschiede im Verwaltungshan-\n\ndeln abzubilden. Ich bitte Sie! W\u00e4hrenddessen diskutierte \n\nSch\u00e4uble schon regional unterschiedliche Einkommen-\n\nsteuers\u00e4tze und wir sind in Deutschland sogar in der Lage, \n\nWeihnachtsb\u00e4ume auf verschiedene Art zu besteuern. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDer Kinderbetreuungszuschlag muss erh\u00f6ht werden. Der \n\nF\u00f6rdersatz braucht grunds\u00e4tzlich eine Dynamisierung und \n\neine Anpassung an die durchschnittlichen Armutsrisiko-\n\ngrenzen. Die Ber\u00fccksichtigung des Einkommens von \n\nEhegattinnen und Ehegatten, eingetragenen Lebenspartne-\n\nrinnen und Lebenspartnern muss entfallen. \n\n(Ronald Pohle, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Nein, jetzt nicht. \u2013 Unterhalts-\n\nanspr\u00fcche sind ohne Ber\u00fccksichtigung des BAf\u00f6G-\n\nAnspruchs zu berechnen. Die F\u00f6rderung durch das  \n\nBAf\u00f6G muss bereits vor dem Studium beginnen. Das \n\nhabe ich vorhin bereits erw\u00e4hnt; denn auch schon vorher \n\nm\u00fcssen Semesterbeitr\u00e4ge, Vorkurse, Fahrtkosten etc. \n\nbezahlt werden. \n\nDie F\u00f6rderh\u00f6chstdauer darf sich nicht an der Regelstudi-\n\nenzeit orientieren. Das BAf\u00f6G sollte Bologna-tauglich \n\nsein, das hei\u00dft, alle Masterstudieng\u00e4nge m\u00fcssen uneinge-\n\nschr\u00e4nkt gef\u00f6rdert werden \u2013 auch mit Unterbrechungen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir sind hier \n\nnicht bei \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c!) \n\nEine Abschaffung der Altersgrenzen w\u00e4re sch\u00f6n \u2013 wir \n\nreden immer von lebenslangem Lernen \u2013 und Auslands-\n\nf\u00f6rderung f\u00fcr ein gesamtes Studium im Bologna-Raum. \n\nGrunds\u00e4tzlich sollte das Teilstudium \u2013 das wurde auch \n\nmehrfach erw\u00e4hnt \u2013 f\u00f6rderf\u00e4hig sein und BAf\u00f6G \u2013 jetzt \n\nhalten Sie sich da dr\u00fcben etwas fest \u2013 sollte nat\u00fcrlich auch \n\nf\u00fcr Personen mit Duldung oder Aufenthaltserlaubnis \n\ngew\u00e4hrt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLast, but not least w\u00e4re eine Angleichung der F\u00f6rderkon-\n\nditionen der Berufsausbildungsbeihilfe an das BAf\u00f6G \n\nsinnvoll. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ah!) \n\nDas w\u00e4re eine Reform. Das w\u00e4re bedarfs- und realit\u00e4ts-\n\norientiert. Das w\u00e4re zukunftsfest, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nprogressiv und modern, aber so, wie die Sachlage im \n\nMoment ist, wird es kein Erfolgsrezept. Sorry, not, sorry. \n\nIch muss am Ende die pure Arroganz, die aus der fehlen-\n\nden Einbindung der Studierenden- und Sch\u00fclerinnen- und \n\nSch\u00fclervertretungen in Beteiligungsverfahren oder der \n\nBeiratsbesetzung spricht, nicht mehr gesondert hervorhe-\n\nben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht erneut Herr Kollege Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! ich hoffe, ich werde es nie \n\nerleben, dass die LINKEN in Sachsen regieren, weil \n\nansonsten der Haushalt dahin ist. Liebe CDU, denken Sie \n\ngenau dar\u00fcber nach, von wem Sie sich eventuell tolerie-\n\nren lassen w\u00fcrden, sonst geht das Land den Bach herun-\n\nter, nachdem man die Rede von Herrn Jala\u00df geh\u00f6rt hat. \n\nEntschuldigung! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Herr Schreiber, regen Sie sich nicht immer gleich auf. \n\nBleiben Sie ganz ruhig. \n\nHerr Mann, ich habe gesagt, dass ich mich gefreut habe, \n\ndass mit dem BAf\u00f6G auch die Mittelschicht erreicht wird. \n\nAber ich habe gleichwohl gesagt, dass ich w\u00e4hrend \n\nmeines Studiums die Nebent\u00e4tigkeit nicht schlecht fand \n\nund dass es kein Beinbruch ist. Das war meine pers\u00f6nli-\n\nche Meinung dazu. Ich habe niemanden, der aus einer \n\nArbeiterfamilie kommt, diskreditiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8493 \n\nWenn Sie sagen, Sie wollen Leistungsnachweise abschaf-\n\nfen, dann zeigt mir das, dass Sie sich ein wenig von der \n\nLeistungsgesellschaft entfernen. So, wie das BAf\u00f6G l\u00e4uft, \n\ndenke ich, dass diejenigen, die gute Leistungen bringen, \n\ndie besten Abschl\u00fcsse machen und es schnell zur\u00fcckzah-\n\nlen, mit Nachl\u00e4ssen ber\u00fccksichtigt werden sollten. Wir \n\nsind eine Leistungsgesellschaft. \n\nZu den Wohnheimpl\u00e4tzen. Wir sind grunds\u00e4tzlich daf\u00fcr, \n\ndass wir von den hohen Studentenzahlen wegkommen. \n\nWenn wir wieder auf ein gesundes Ma\u00df herunterkommen, \n\ndann nimmt das den Druck von den Wohnheimen. Wenn \n\nSie den \u00d6PNV im l\u00e4ndlichen Raum besser ausbauen \n\nw\u00fcrden, dann erreichten Sie den Raum um die Hochschu-\n\nlen und Universit\u00e4ten dort, wo Wohnungen zur Verf\u00fcgung \n\nstehen und damit Wohnheimpl\u00e4tze genutzt werden k\u00f6nn-\n\nten. \n\nWir als AfD haben besonders im Fokus, das BAf\u00f6G f\u00fcr \n\nFamilien zu erleichtern. Wer Nachwuchs bekommt, sollte \n\nbesonders ber\u00fccksichtigt werden. Wir sind f\u00fcr ein eltern-\n\nunabh\u00e4ngiges BAf\u00f6G, damit die Eltern nicht zu 100 % in \n\ndie Betrachtung einbezogen werden. Was auch sehr \n\ninteressant ist: Da wir als Sachsen das nicht mehr selbst \n\nstemmen m\u00fcssen, bin ich gespannt, was Sie mit den \n\nfreigewordenen Geldern, mit den Talenten f\u00fcr Sachsen \n\nmachen. In den Haushaltsverhandlungen wussten Sie \n\nnicht, was Sie mit den Geldern anfangen sollen. Wir \n\nwerden noch einmal nachfragen und nachhaken. \n\nIch hoffe, dass wir durch das BAf\u00f6G, weil wir im Ver-\n\ngleich zu Universit\u00e4tsst\u00e4dten wie M\u00fcnchen oder Berlin \n\ndeutlich geringere Lebensunterhaltskosten haben, weiter-\n\nhin hohe Studentenzahlen von Sachsen haben, dass wir \n\nunsere Sachsen daf\u00fcr ausbilden. Sie m\u00fcssen den Ratten-\n\nschwanz sehen, was der Staat noch dazugibt, damit sich \n\ndiese hier ansiedeln und wir somit unser Sachsen st\u00e4rken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es folgt B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Kollegin Dr. Maicher spricht \n\nzu uns. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch einmal den \n\nPunkt ausf\u00fchren. Die Novelle hat ein Ziel. Es ist das Ziel, \n\neine Trendwende bei der Ausbildungsf\u00f6rderung zu schaf-\n\nfen. Frau Karliczek, die Bundesbildungsministerin, hat \n\ngestern erstmalig Zahlen verlautbaren lassen, was damit \n\nerreicht werden soll. Sie hat gesagt, auf der einen Seite ist \n\ndie Zahl um \u00fcber 100 000 Gef\u00f6rderte in den letzten \n\nJahren zur\u00fcckgegangen. Das ist zu der Zahl, die sie uns \n\nschriftlich auf Anfrage gegeben hat, statistisch umgerech-\n\nnet. Aber sei es drum. Als sie gefragt wurde, wie viel man \n\nzus\u00e4tzlich erreichen m\u00f6chte, sagte die Bundesregierung, \n\nsie hoffen, ungef\u00e4hr 100 000 Gef\u00f6rderte mehr damit zu \n\nerreichen. Das ist die Trendumkehr von CDU und SPD. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nDas ist ein Nullsummenspiel. Damit \u00e4ndert sich erst \n\neinmal gar nichts, was allein die Quantit\u00e4t betrifft. \n\nWir w\u00fcrden gern umgehend die F\u00f6rders\u00e4tze und Freibe-\n\ntr\u00e4ge steigern und nicht zeitlich verschieben. Wir wollen \n\neine regelm\u00e4\u00dfige Indexierung, eine automatische Erh\u00f6-\n\nhung. Das w\u00fcrde viel mehr dem entgegenwirken, dass die \n\nKosten automatisch steigen. Wir wollen bei den Wohn-\n\nkosten eine regionale Staffelung, weil es dringend not-\n\nwendig ist, die Unterschiede anzuerkennen. Wir wollen \n\naber auch \u2013 und das ist eine Aufgabe von uns im Land \u2013 \n\nden Wohnungsbau f\u00fcr Studierende voranbringen, um \n\ndamit der Konkurrenz bei Familienwohnungen entgegen-\n\nzuwirken. \n\nWir wollen \u2013 und das halten wir f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Ent-\n\nwicklung f\u00fcr wichtig \u2013 eine Reformkommission, die sich \n\ngrunds\u00e4tzlich \u00fcberlegt, wie wir eine andere Studienfinan-\n\nzierung bekommen, wie wir in eine St\u00e4rkung hineinkom-\n\nmen, die eine elternunabh\u00e4ngige Basisf\u00f6rderung erm\u00f6g-\n\nlicht, damit wir von diesen Automatismen wegkommen, \n\ndass man aus dem BAf\u00f6G herausf\u00e4llt, wenn die Eltern \n\netwas mehr verdienen. \n\nIch w\u00fcrde gern einen Punkt als Anregung einbringen. Das \n\nist die Frage, wie BAf\u00f6G-Antr\u00e4ge eingereicht werden \n\nk\u00f6nnen. Es gab die Anfrage meines Kollegen, wie viele \n\nelektronisch eingereicht werden k\u00f6nnen. Wir sprechen \n\nviel \u00fcber die Digitalisierung. Es w\u00e4re gut, wenn Sie sich \n\nbei dem Projekt \u201eBAf\u00f6G-Antragstellung online\u201c einsetz-\n\nten. Zwischen August 2016 und April 2018 sind in Sach-\n\nsen gerade einmal 23 Antr\u00e4ge digital eingereicht worden. \n\nDort sollten wir uns verbessern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind mit Frau \n\nKollegin Dr. Maicher am Ende der zweiten Runde ange-\n\nkommen und k\u00f6nnten eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen. Ich \n\nsehe bei der CDU keinen Redebedarf. Gibt es eine Frakti-\n\non, die in dieser dritten Runde noch Rederecht begehrt? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Damit hat die Staatsregierung das \n\nWort. Frau Staatsministerin Dr. Stange, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Das ist eine Aktuelle Debatte, \n\nwie sie geradezu im Buche steht; denn gestern hat die \n\nBundesregierung den Gesetzentwurf beschlossen, und wir \n\ndiskutieren heute dar\u00fcber, bevor sich der Bundesrat damit \n\nbefassen kann. Insofern bin ich gespannt darauf, welche \n\nAntr\u00e4ge im Bundesrat aus Berlin, Brandenburg, Th\u00fcrin-\n\ngen und Baden-W\u00fcrttemberg kommen werden. Daran \n\nk\u00f6nnen wir dann messen, wie ernst es mit den Vorschl\u00e4-\n\ngen gemeint ist, die hier von den Oppositionsfraktionen \n\nvorgetragen wurden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Seit 1971 ist \n\nBAf\u00f6G eine Erfolgsgeschichte. Sie geht zur\u00fcck auf den \n\nAnspruch der Sozialdemokratie, dass jeder, der die \n\nLeistungen bringt, die M\u00f6glichkeit haben soll, ein Studi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8494 \n\num aufzunehmen. Nur damals, 1971, hatten wir 606 000 \n\nStudierende. Im Jahr 2018 hatten wir 2 850 000 Studie-\n\nrende, zehnmal so viele. Fast jeder zweite Jugendliche \n\neiner Alterskohorte studiert heute. Damals waren es \n\n44,6 % dieser 606 000 Studierenden, die ein BAf\u00f6G \n\nerhalten haben, \u00fcbrigens zu Beginn noch eines, das nicht \n\nzur\u00fcckgezahlt werden musste. Erst in der Legislaturperio-\n\nde, als Schwarz-Gelb an der Regierung war, wurde ein \n\nr\u00fcckzahlbares Darlehen eingef\u00fchrt, also das heutige \n\nBAf\u00f6G. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! All diejenigen \u2013 \n\nund ich spreche vor allen Dingen Herrn Jala\u00df damit an \u2013, \n\ndie davon tr\u00e4umen, dass sich die Studierenden auf Kosten \n\nder Gesellschaft ein lebenslanges Studium finanzieren \n\nlassen k\u00f6nnen \u2013 und so verstehe ich Ihre Einlassung \u2013, \n\nsollten vielleicht nachts davon tr\u00e4umen, aber nicht am \n\nTag. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch glaube noch nicht einmal, dass die jungen Menschen, \n\ndie studieren, das wollen, sondern sie wollen einen \n\nvern\u00fcnftigen Rahmen haben, dass sie m\u00f6glichst elternun-\n\nabh\u00e4ngig oder zumindest so weit finanziert sind, dass sie \n\nihr Leben allein gestalten und das, was sie als Kredit \n\nbekommen, zur\u00fcckfinanzieren k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, in \n\ndiese Richtung m\u00fcssen wir das BAf\u00f6G weiterentwickeln. \n\nFrau Maicher, ich stimme Ihnen in einem zu, das haben \n\nauch Holger Mann und Herr Fritzsche angesprochen: Wir \n\nbrauchen eine grundlegende Reform des BAf\u00f6G, die an \n\ndie ver\u00e4nderten Studienbedingungen nach Bologna \n\nangepasst wird; denn das BAf\u00f6G, wie wir es heute haben, \n\nschreibt Regularien fort, die wir vor der Bologna-Reform \n\nhatten. \n\nHeute sind unsere Studierenden in der Lage, nach einem \n\nBachelor eine Arbeitsphase einzulegen, um dann wieder \n\nin den Master einzusteigen. Nur dann sind sie \u00e4lter, und \n\nder Master hat eine Altersgrenze von 35 Jahren. Sie sind \n\n\u00e4lter, sie haben Familie, sie haben vielleicht auch pflege-\n\nbed\u00fcrftige Eltern, und sie k\u00f6nnen nicht einfach aus dem \n\nJob aussteigen und ein Vollzeitstudium aufnehmen. Das \n\nhei\u00dft, wir brauchen Regularien f\u00fcr ein Teilzeitstudium, \n\nund zwar klare Regularien, und wir brauchen Regularien, \n\ndie es m\u00f6glich machen, dass auch \u00fcber das 35. Lebensjahr \n\nhinaus BAf\u00f6G gezahlt werden kann. \n\nDas Thema berufsbegleitende akademische Weiterbildung \n\nhat der Wissenschaftsrat gerade in der vergangenen \n\nWoche mit sehr umfangreichen Empfehlungen untersetzt. \n\nDamit ist vollkommen klar: Wir m\u00fcssen zuk\u00fcnftig \u2013 weil \n\nes unsere Gesellschaft braucht \u2013 mehr akademische \n\nWeiterbildung anbieten, die dazu f\u00fchrt, dass vielleicht \n\njemand, der vorher einen Facharbeiter oder einen Ingeni-\n\neur in einem ganz anderen Bereich gemacht hat, anschlie-\n\n\u00dfend die M\u00f6glichkeit hat, noch ein Studium aufzuneh-\n\nmen. Das muss zum einen finanziell gest\u00fctzt werden und \n\nzum anderen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, dass unsere zum \n\nGl\u00fcck studiengeb\u00fchrenfreien Erststudieng\u00e4nge aufge-\n\nnommen werden k\u00f6nnen und dass sie mit BAf\u00f6G unter-\n\nst\u00fctzt werden. \n\nDas sind zwei Dinge, die \u00fcber das hinausgehen, was wir \n\ngestern von der Bundesregierung vorgelegt bekommen \n\nhaben. Die Anpassungen, die von der Bundesregierung \n\ngekommen sind und die hier gerade mehrfach referiert \n\nwurden, tragen wir mit. Nat\u00fcrlich h\u00e4tten wir uns an der \n\neinen oder anderen Stelle mehr gew\u00fcnscht, aber wir \n\nm\u00fcssen auch schauen \u2013 ich sage es noch einmal \u2013, wir \n\nhaben heute 2,85 Millionen Studierende und davon einen \n\nnicht unerheblichen Teil, der auf BAf\u00f6G angewiesen \n\nw\u00e4re. \n\nMir ist es wichtig, dass es uns gelingt, mit dem BAf\u00f6G \n\nein Riesenproblem zu l\u00f6sen, das uns als Sozialdemokraten \n\numtreibt \u2013 und ich denke, auch gro\u00dfe Teile der CDU \u2013, \n\ndass mehr Menschen, die aus nicht akademischen Eltern-\n\nh\u00e4usern kommen, die aus dem sogenannten niedrigen \n\nsozialen Niveau kommen, eine Chance bekommen, ein \n\nStudium aufzunehmen, wenn sie die Leistungen bringen. \n\nIn Sachsen sind das gerade einmal 6 %, im Bundesdurch-\n\nschnitt 12 %. \n\nVon dem, was das BAf\u00f6G einmal wollte und was es \n\nvielleicht auch 1971 bis 1976 geschafft hat, n\u00e4mlich mehr \n\nKindern aus nicht akademischen Elternh\u00e4usern ein Studi-\n\num zu erm\u00f6glichen, sind wir heute meilenweit entfernt. \n\nDas m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Darauf muss die BAf\u00f6G-Reform \n\nheute oder vielleicht in einigen Jahren mit einer struktu-\n\nrellen Reform reagieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Noch ein Punkt: \n\nKollege Piwarz und ich haben in einem Schnellverfahren, \n\nmuss man sagen, eine Stellungnahme abgegeben, da uns \n\ndie Bundesregierung nicht viel Zeit f\u00fcr eine Stellungnah-\n\nme zu ihrem Referentenentwurf gelassen hat. Diese \n\nenth\u00e4lt genau das, was ich vorhin gesagt habe, n\u00e4mlich \n\nTeilzeitstudium und Altersgrenze aufheben, und einen \n\nPunkt, der die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler betrifft. \n\nWir haben in den berufsbildenden Schulen die Situation, \n\ndass die Jahrgangsklassen 11 und 12 in den Fachober-\n\nschulen \u2013 also der einj\u00e4hrige und der zweij\u00e4hrige Bil-\n\ndungsgang \u2013 aus demografischen Gr\u00fcnden teilweise \n\nzusammengelegt werden m\u00fcssen. Ich finde das auch \n\nrichtig, damit diese Bildungsg\u00e4nge \u00fcberhaupt zustande \n\nkommen. Da aber im BAf\u00f6G das Ausbildungsst\u00e4ttenprin-\n\nzip gilt, k\u00f6nnen Sch\u00fcler in diesen zusammengelegten \n\ngemischten Klassen nicht gef\u00f6rdert werden. Das ist ein \n\nAnachronismus, den wir in dem Gesetz unbedingt noch \n\n\u00e4ndern m\u00fcssen. Ich glaube, das wird auch keine gro\u00dfen \n\nSummen kosten und w\u00fcrde uns und wahrscheinlich allen \n\nostdeutschen L\u00e4ndern in der demografischen Situation \n\nsehr helfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke \n\nmich ganz herzlich f\u00fcr die Diskussion und insbesondere \n\nf\u00fcr die Anregungen, die noch gekommen sind, die in diese \n\nReform hineinpassen. Ich danke auch f\u00fcr die Anregung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8495 \n\neine grundlegende BAf\u00f6G-Reform auf den Weg zu \n\nbringen, und kann nur an die appellieren, die heute in \n\nLandesregierungen sind, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass eine \n\nsolche grundlegende Reform auch durchdringt. Ansonsten \n\nhoffe ich, dass diese BAf\u00f6G-Reform m\u00f6glichst schnell \n\nmit Modifikationen auf den Weg gebracht wird, damit die \n\nStudierenden, die heute aus finanziellen Gr\u00fcnden nicht \n\nstudieren k\u00f6nnen, weil das BAf\u00f6G f\u00fcr sie nicht m\u00f6glich \n\nist, ein Studium aufnehmen k\u00f6nnen. Dass muss unser Ziel \n\nsein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit den Ausf\u00fchrungen \n\nvon Frau Staatsministerin Dr. Stange sind wir am Ende \n\nder ersten Aktuellen Debatte angekommen und schlie\u00dfen \n\ndiese, so denn kein Redebedarf mehr besteht. \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. \n\nIch rufe auf \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nZweiundzwanzigster Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag: \n\nWunsch und Wirklichkeit \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion AfD das \n\nWort. Das Wort ergreift Frau Kollegin Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir debattieren jetzt \u00fcber die \n\nHerzkammer der Demokratie, Wunsch und Wirklichkeit \n\nder Meinungsfreiheit im Lichte der 22. \u00c4nderung des \n\nRundfunkstaatsvertrages. Das Thema ist so alt wie die \n\ndeutsche Sehnsucht nach demokratischer Emanzipation \n\nvon den autorit\u00e4ren Vorm\u00fcndern, seien es die k\u00f6niglich-\n\nkaiserlichen oder deren zum Teil obskure Nachfolger. \n\nDamit meine ich nicht nur die Postminister alter Schule \n\nund den ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigten Propagandaminister. \n\nEs geht uns um die Freiheitsrechte, f\u00fcr die schon die \n\n1848er-Revolution\u00e4re auf die Barrikaden gingen, im Mai \n\n1849 auch hier in Dresden. Diese hundertj\u00e4hrige Hoff-\n\nnung realisierte sich vor 70 Jahren im Artikel 5 unseres \n\nGrundgesetzes und nach der Wende 1992 in Artikel 20 \n\nunserer S\u00e4chsischen Verfassung, aber eben auch nur auf \n\ndem Papier, auf Zeitungspapier. Das war nicht etwa den \n\ngrimmigen Intentionen der Rundfunkanstalten geschuldet, \n\nsondern hatte seinerzeit technische Gr\u00fcnde. Es gab \n\neinfach nicht so viele Frequenzen wie Papierfabriken. Wie \n\nimmer und \u00fcberall musste also der Mangel kontrolliert, \n\nbewirtschaftet und verwaltet werden. Diese Bewirtschaf-\n\ntung war und ist immer noch Gift f\u00fcr die Meinungsfrei-\n\nheit. Wir m\u00fcssen uns endlich davon befreien. \n\nWie bei jedem Entzug geht das aber nicht ohne Kompli-\n\nkationen und nur mit schweren Abwehrreaktionen einher. \n\n22 \u00c4nderungen der Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge sind der \n\nBeweis daf\u00fcr, weil keiner der Beteiligten auf Einfluss und \n\nPfr\u00fcnde verzichten m\u00f6chte. \n\nNach dem bew\u00e4hrten Motto, dass Angriff immer die \n\neffektivste Form der Verteidigung ist, wird weiter in \n\npraktisch alle Ver\u00e4stelungen der digitalisierten Medien-\n\nwelt expandiert. Dies wird finanziert von den unfreiwilli-\n\ngen Opfern des Rundfunkbeitragssystems \u2013 den Mietern \n\noder Inhabern jeder deutschen Wohnung \u2013 zulasten der \n\ninformationellen Selbstbestimmung und eines offenen \n\nfreien Marktes der Meinungen. Vor allem junge Seher und \n\nH\u00f6rer fl\u00fcchten l\u00e4ngst aus dem System der direktionalen \n\nMassenmedien. Abhilfe schafft hier auch nicht das altbe-\n\nw\u00e4hrte Prinzip von Hase und Igel. \n\nPaul Kirchhoff schreibt im Auftrag der Rundfunkanstalten \n\nein teures Gutachten zur Einf\u00fchrung eines neuen Rund-\n\nfunkbeitragssystems, \u00fcber das der Bruder am Verfas-\n\nsungsgericht ein freundliches Urteil verk\u00fcndet. Zu auff\u00e4l-\n\nlig ist dieser Trick eines manipulierten Rennens zulasten \n\nder Allgemeinheit \u2013 das ist noch zur\u00fcckhaltend formuliert. \n\n(Alexander Dierks, CDU: K\u00f6nnen  \n\nSie einmal zum Thema sprechen! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nManipulierte Prozesse der Meinungsbildung sind der Tod \n\njeder Demokratie, wie \u00fcbrigens das Bundesverfassungs-\n\ngericht schon vor Jahrzehnten feststellte, n\u00e4mlich: \n\n(Dirk Panter, SPD: Da kennen Sie sich ja aus!) \n\n\u201eEine freie Meinungsbildung ist konstituierend f\u00fcr die \n\nDemokratie.\u201c \n\nWie soll sich aber ein freier Markt f\u00fcr Information und \n\nMeinung bilden, wenn ein einziger Anbieter praktisch mit \n\neinem vom Staat verordneten Blankoscheck finanziert \n\nwird, seine Konkurrenten aber um Einnahmen betteln \n\nm\u00fcssen? Das ist eine fundamentale Wettbewerbsverzer-\n\nrung. Das ist selbst dem wissenschaftlichen Beirat des \n\nBundesfinanzministers in seinem Gutachten vom M\u00e4rz \n\n2014 aufgefallen. \n\nTrotzdem sieht der neue Rundfunkstaatsvertrag auch \n\ndarin keinen Anlass, sich auf seine Kernzust\u00e4ndigkeit zu \n\nbeschr\u00e4nken. Die beg\u00fcnstigten \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nAnstalten forcieren weiterhin eine offensive Kundenkon-\n\nsumentenverfolgung. Im Gegensatz dazu m\u00fcssen sich die \n\nerfolgreichen politischen Medien im Internet \u00fcberwiegend \n\naus Spenden ihrer Leser finanzieren. Erst wenn sie aus \n\ndem Gr\u00f6bsten heraus sind, gibt es Werbeeinnahmen. \n\nPikant wird es, wenn solche Werbeeinnahmen mithilfe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8496 \n\nstaatlicher Auftraggeber, die \u00fcber Millionenetats verf\u00fc-\n\ngen, \u00fcber Aktivit\u00e4ten wie \u201eKein Geld f\u00fcr rechts\u201c im \n\nNamen der Demokratie geschm\u00e4lert werden. \n\n(Dirk Panter, SPD: Was hat \n\ndas mit dem Thema zu tun?!) \n\nDas passierte bei \u201eDie Achse des Guten\u201c von Henryk \n\nBroder. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nFreiheit und insbesondere auch die Freiheit des Internets \n\nwirken dennoch wie eine Immuntherapie gegen alle \n\nFormen der Manipulation, und das ist gut so. \n\nMehr in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist die Aktuelle \n\nDebatte durch die einbringende Fraktion AfD er\u00f6ffnet. Es \n\nfolgen CDU, DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und Frau Dr. Muster. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich beginne mit einem Zitat: \u201eWenn \n\nich noch einmal einen Satz zum Thema Freiheit sagen \n\ndarf: Offen gestanden, Frau Wilke, ich verstehe Sie nicht. \n\nIch habe in unterschiedlichsten Funktionen zehn Jahre \n\n\u00f6ffentlich-rechtliches Fernsehen und 30 Jahre privates \n\nFernsehen hinter mir. Meine inhaltliche Freiheit ist mir in \n\ndiesen 40 Jahren nie eingeschr\u00e4nkt worden.\u201c Das ist ein \n\nZitat von Herrn Demmel vom Verband Privater Medien, \n\nge\u00e4u\u00dfert in der Anh\u00f6rung zum Zweiundzwanzigsten \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag im Medienausschuss am \n\n14. Januar 2019. \n\nWir f\u00fchren heute hier \u2013 ich wei\u00df nicht, ob man aktuell \n\nsagen kann \u2013 eine Debatte \u00fcber einen der Grundpfeiler \n\nunserer Demokratie. Frau Wilke, zur Demokratie geh\u00f6rt \n\nauch, dass man, wenn man Debattenthemen anmeldet, \n\ndann zum Thema spricht und sich nichts frei aussucht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nZumindest sollte man es versuchen!) \n\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk \u2013 ich finde es immer \n\nwieder interessant, dass die AfD dieses Thema anbringt, \n\nobwohl sie immer wieder f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit eintritt \u2013, \n\nist vielfach best\u00e4tigt durch das Bundesverfassungsgericht \n\nund geh\u00f6rt als zentraler Grundpfeiler zu unserer freiheit-\n\nlich-demokratischen Grundordnung. Das ist im letzten \n\nJahr noch einmal durch ein Urteil best\u00e4tigt worden. Darin \n\nhei\u00dft es ganz deutlich, dass er neben dem Auftrag f\u00fcr \n\nInformationen und Kultur auch einen Beitrag zur Unter-\n\nhaltung leisten soll. \n\nEr ist unheimlich wichtig. Wir merken dies gerade wieder, \n\nwenn wir Debatten im Landtag f\u00fchren. Seine Rolle f\u00fcr die \n\nfreie Meinungs- und Willensbildung ist sehr wichtig. Sein \n\nAuftrag beschr\u00e4nkt sich nicht auf das F\u00fcllen von L\u00fccken, \n\nwas private Medien nicht leisten k\u00f6nnen. Es geht eben-\n\nfalls darum, neue Interessen und eine Debattenvielfalt \n\nabzubilden und f\u00fcr neue Formen offen zu bleiben. \n\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk ist \u2013 das ist ein hohes \n\nGut und h\u00f6ren wir auch immer wieder in Anh\u00f6rungen \u2013 \n\nvon der Quote und Reichweite unabh\u00e4ngig. Die Ein-\n\nschaltquote ist nicht der Ma\u00dfstab f\u00fcr seine Relevanz. Er \n\nsoll die Themen aufgreifen, die f\u00fcr eine Gesellschaft \n\nwichtig sind. Er hat noch eine andere Funktion, die \n\nmeines Erachtens viel zu wenig wahrgenommen wird, \n\nn\u00e4mlich die Barrierefreiheit. Was er in Bezug darauf \n\nleistet, macht kein anderer Bereich. \n\nJetzt kommen wir zum Debattenthema zur\u00fcck. Wir als \n\nGesetzgeber geben dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \n\nden notwendigen gesetzlichen Schutz, damit er seine \n\nAufgaben wahrnehmen kann. Dazu geh\u00f6rt eben auch \u2013 \n\ndeshalb reden wir \u00fcber einen Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\n\nvertrag \u2013, dass wir die Rechtslage an die Sehgewohnhei-\n\nten und das Nutzungsverhalten der Beitragszahler anpas-\n\nsen m\u00fcssen. Deshalb ist der Zweiundzwanzigste Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag wichtig. Das hat die Anh\u00f6-\n\nrung best\u00e4tigt. \n\nNat\u00fcrlich muss man nicht alles kritiklos hinnehmen. Man \n\nmuss es hinterfragen. Man kann es auch besser machen. \n\nEs stellt sich aber die Frage, ob man ein System grund-\n\ns\u00e4tzlich infrage stellt oder es besser macht. Wir haben uns \n\nf\u00fcr die zweite Variante entschieden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWenn Sie unsere Debatte verfolgen, dann stehen wir \n\nkeinesfalls dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk v\u00f6llig \n\nkritiklos gegen\u00fcber. Er hat einen klaren Auftrag. Wir \n\nhaben immer wieder gesagt, dass Strukturver\u00e4nderungen, \n\nOptimierungen und Synergien zur Vermeidung von \n\nProgrammdoppelungen usw. notwendig sind. Es bedarf \n\njedoch des Willens aller Beteiligten, dies auch zu tun. \n\nWenn wir den Zweiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag anschauen, dann m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber \n\nnachdenken, wie wir mit Produzenten, Filmemachern und \n\nKreativen umgehen sollen. Beispielsweise ist die Proto-\n\nkollerkl\u00e4rung, die an den Staatsvertrag angehangen \n\nwurde, eine Reaktion auf die ge\u00e4u\u00dferte Kritik. Der \u00f6ffent-\n\nlich-rechtliche Rundfunk muss darauf reagieren, um den \n\nProduzenten und Filmemachern gute Rahmenbedingun-\n\ngen anbieten zu k\u00f6nnen. \n\nNoch einmal zusammengefasst m\u00f6chte ich Folgendes \n\nsagen: F\u00fcr uns ist es ein gro\u00dfer Unterschied, ob wir eine \n\nf\u00fcr die Demokratie wichtige S\u00e4ule schw\u00e4chen oder ob wir \n\nsie besser machen. Ich stehe hier, weil wir uns f\u00fcr die \n\nzweite Variante entschieden haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun ist die Fraktion \n\nDIE LINKE an der Reihe. \u2013 Entschuldigung, es gibt eine \n\nKurzintervention an Mikrofon 7. Herr Dr. Weigand, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8497 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Fiedler, Sie haben gerade gesagt, dass die Qualit\u00e4t \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks unabh\u00e4ngig von der \n\nQuote ist. Das w\u00fcrde im Endeffekt Folgendes bedeuten: \n\nWenn niemand mehr zuschaut, dann m\u00fcssten die Leute \n\ntrotzdem bezahlen, weil es gezeigt wird. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Es ist aber nicht so, \n\ndass es niemand schaut. Das ist ja Quatsch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Jetzt folgt die Reaktion darauf. Sie bezog sich \n\nauf die Vorrede von Frau Kollegin Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn man sich \n\nvorher einmal mit den Realit\u00e4ten auseinandersetzen \n\nw\u00fcrde. Wenn man sich beispielsweise die Zahlen f\u00fcr die \n\nTagesschau anschaut, dann liegen diese bei circa neun bis \n\nzehn Millionen Zuschauern, die sich dieses Format \n\nanschauen, gezeigt auf unterschiedlichen Kan\u00e4len. Wenn \n\nman sich die Zahlen genauer anschaut, dann sieht man, \n\ndass sie weiter angestiegen sind. Herr Dr. Weigand, das ist \n\nnicht das Thema dieser Debatte. Sie suggerieren es hier \n\njedoch sehr lautstark. Das hei\u00dft aber nicht, dass Sie recht \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt als n\u00e4chste \n\nRednerin Frau Kollegin Feiks, die das Wort f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE ergreift. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wir haben uns \n\nnach der Sinnhaftigkeit der Debatte gefragt. Auch Ihr \n\nRedebeitrag hat nicht wirklich zur Erhellung beigetragen, \n\nweil die Behandlung des Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertra-\n\nges in der n\u00e4chsten oder \u00fcbern\u00e4chsten Plenarsitzung sehr \n\nwahrscheinlich ansteht. Deshalb die Frage: Warum jetzt \n\ndiese Aktuelle Debatte, nur um in ein paar Wochen die \n\ngleichen Reden zu halten? Wir nehmen Ihnen auch nicht \n\nwirklich ab, dass Sie diskutieren wollen. Das hat man \n\nzum Jahresauftakt beim MDR wieder gesehen, als die \n\nIntendantin des MDR, Frau Prof. Wille, ihre Planungen \n\nf\u00fcr das Jahr vorgestellt hat, die Schwerpunktsetzungen, \n\nwo der Schweizer Wissenschaftler Prof. Wyss zur Rolle \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks referiert hat und die \n\nanwesenden Vertreterinnen und Vertreter der AfD in den \n\nSaal \u201ePropaganda! Propaganda!\u201c gerufen haben, um dann \n\nsofort zu gehen und eben nicht zu diskutieren. Ihnen geht \n\nes nicht um Auseinandersetzung, und Sie wollen nicht \n\ndiskutieren. \n\nJa, wir finden auch, dass der Zweiundzwanzigste Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag an Stellen kritikw\u00fcrdig ist. \n\nAber dar\u00fcber haben Sie halt nicht geredet \u2013 das ist ein \n\nProblem. Auch wir sehen das Spannungsfeld, was die \n\nl\u00e4ngeren Verweildauern angeht, die einerseits die Verwer-\n\ntungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Urheberinnen und Urheber \n\neinschr\u00e4nken und andererseits den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunk attraktiver machen. Dar\u00fcber, wie man aus dem \n\nDilemma, dem Spannungsfeld, das Beste herausholt und \n\nAufl\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten findet, h\u00e4tte man reden k\u00f6nnen. \n\nWir h\u00e4tten auch \u00fcber die Schlichtungsstelle reden k\u00f6nnen, \n\nwo sich im Grunde genommen Kontrahenten gegen\u00fcber-\n\nsitzen \u2013 wobei diese wenig unabh\u00e4ngig gestaltet ist. Das \n\nw\u00e4re ein spannender Punkt gewesen. Man kann auch \n\ndar\u00fcber reden, wie tragf\u00e4hig der Telemedienvertrag in \n\nZeiten von Medienkonvergenz, Digitalisierung und \n\nAnn\u00e4herung der einzelnen Erzeugnisse ist. \n\nAber das alles wollen Sie \u00fcberhaupt nicht. Das haben Sie \n\ngerade bewiesen. Ihnen geht es nur darum, die \u00fcbliche \n\nMedienschelte zu betreiben, \u201eL\u00fcgenpresse\u201c zu rufen. \n\nHeute haben Sie das noch durch die Konsumentenverfol-\n\ngung durch den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk erg\u00e4nzt. \n\nIn der Anh\u00f6rung am 14. Januar im Fachausschuss wurde \n\ndeutlich, worum es Ihnen geht. Frau Wilke, Ihre Frage \n\nzielte wieder darauf ab, den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunk abzuschaffen. Ich zitiere: \u201eIst es bei den heutigen \n\ntechnischen Voraussetzungen nicht denkbar, dass wir ein \n\neinheitliches Recht f\u00fcr alle Medien schaffen ohne ein \n\ngeb\u00fchrenfinanziertes Angebot, das diese ungeheure \n\nPrivilegierung schafft?\u201c Sp\u00e4ter haben Sie Ihre Frage \n\ndahin gehend begr\u00fcndet, dass es Ihnen um Freiheit der \n\nMedien geht. Das ist wirklich l\u00e4cherlich. Die Sachver-\n\nst\u00e4ndigen haben aus gutem Grund alle diese Zielsetzun-\n\ngen vehement abgelehnt. \n\nGanz ehrlich, Frau Wilke: Meinungsfreiheit und informa-\n\ntionelle Selbstbestimmung bedeuten nicht, dass Medien \n\ndas berichten, was Sie gern m\u00f6chten. Wir brauchen einen \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk und den unabh\u00e4ngigen \n\nJournalismus. Wir sind in Deutschland relativ gesegnet, \n\ndass wir zwei S\u00e4ulen haben, n\u00e4mlich die \u00d6ffentlich-\n\nRechtlichen und die Privaten. Dass der \u00d6ffentlich-\n\nRechtliche seine Funktion hat, zeigen die Urteile des \n\nBundesverfassungsgerichtes vom Juli 2018 und des \n\nEurop\u00e4ischen Gerichtshofes vom Dezember letzten Jahres \n\nzum Thema Rundfunkbeitrag. Ich zitiere: \u201eAu\u00dferdem \n\nsind die hoheitlichen Vorrechte, die die \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Sender im Bereich der Beitreibung der Rund-\n\nfunkgeb\u00fchr genie\u00dfen, als ihrem \u00f6ffentlichen Auftrag \n\ninh\u00e4renten Aspekt anzusehen.\u201c \n\nAbschlie\u00dfend: Ja, man k\u00f6nnte \u00fcber den Rundfunkstaats-\n\nvertrag diskutieren. Das haben wir in der Anh\u00f6rung \n\ngemacht. Man kann auch die Anzahl der \u00c4nderungen ins \n\nFeld f\u00fchren, die beim Rundfunkstaatsvertrag vorgenom-\n\nmen werden. Aber \u2013 ganz ehrlich \u2013 dann geht bei Ihnen \n\ndas Zeitalter der Digitalisierung anscheinend vollkommen \n\nvorbei. Auf Ihre unsachliche und populistische Art kann \n\nman in solchen Debatten leider nicht setzen. Im Gegen-\n\nteil, Sie wollen keine aktuelle Debatte, Sie wollen eine \n\naktuelle Verk\u00fcndung Ihrer Ideologie. Da machen wir nicht \n\nmit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention. \n\nBitte, Herr Kollege Wendt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8498 \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Frau \n\nFeiks, ich glaube, Sie k\u00f6nnen uns nicht vorwerfen, dass \n\nwir uns der Diskussion entziehen. Im Gegenteil, Sie \n\nwissen ja, dass die Chefredakteure von ARD und ZDF bei \n\nder AfD Dresden zu Gast waren, \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Mit Bauchschmerzen!) \n\num zu diskutieren. Es war eine hervorragende Veranstal-\n\ntung. \n\nIm Gegenteil, Ihre Klientel entzieht sich jeglicher Diskus-\n\nsion, \n\n(Interne Wortwechsel zwischen \n\nAbgeordneten der CDU und der AfD) \n\nwie neulich am Bahnhof Dresden-Neustadt geschehen, als \n\nein AfD-Vorstandsmitglied von linken Akteuren eingekes-\n\nselt worden ist. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nUns das vorzuwerfen ist scheinheilig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau! \u2013 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sie m\u00fcssen \n\neigentlich auf den Redebeitrag reagieren!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Wendt. Sie bezog sich auf \n\nden Redebeitrag von Frau Kollegin Feiks. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Sie haben ARD und \n\nZDF unter falschen Voraussetzungen eingeladen!) \n\nWir fahren jetzt fort in der Rederunde. Jetzt kommt die \n\nSPD zu Wort. Das Wort ergreift Kollege Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Frau Wilke, auch Herr Wendt, eigent-\n\nlich d\u00fcrften wir diese Aktuelle Debatte gar nicht f\u00fchren. \n\nSie haben sie selbst angemeldet. Sie haben selbst einen \n\nTitel ausgew\u00e4hlt, und dann haben Sie diesen Vortrag \n\ngehalten, Frau Wilke. Dabei sei einmal davon abgesehen, \n\ndass das eine Aktuelle Debatte ist und hier mit freier Rede \n\ngesprochen und nicht abgelesen werden soll. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wer im Glashaus \n\nsitzt, \u2026 \u2013 Weitere Zurufe von der AfD) \n\nIch finde schon, dass das wichtig ist, weil diese Aktuelle \n\nDebatte von Ihnen angemeldet ist. Dort oben sind Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler anwesend. In der Schule w\u00e4re das \n\nnicht einmal eine F\u00fcnf, sondern eine glatte Sechs gewe-\n\nsen, was Sie da produziert haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas Thema haben Sie vollkommen verfehlt. Das ist \n\ngerade schon von Kollegin Feiks und Kollegin Fiedler \n\nangesprochen worden. Sie haben den Zweiundzwanzigs-\n\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag nicht einmal ge-\n\nstreift. Aber Ihr Titel hei\u00dft: \u201eZweiundzwanzigster Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag: Wunsch und Wirklichkeit\u201c. \n\nWenn Sie Debatten \u00fcber den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunk in diesem Haus f\u00fchren wollen, dann machen \n\nSie das doch. \u00dcber diesen Zweiundzwanzigsten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag wird seit drei Jahren in der \n\n\u00d6ffentlichkeit diskutiert. Auch in diesem Parlament haben \n\nwir schon dar\u00fcber gesprochen. Sie haben nie dar\u00fcber \n\ngesprochen. Sie haben nicht einen einzigen Vorschlag, \n\nnicht einen einzigen Antrag dazu eingebracht, nichts, \n\n\u00fcberhaupt nichts. Jetzt pl\u00f6tzlich kommen Sie mit diesem \n\nDebattentitel und halten eine komplett andere Rede. \n\nWas wollen Sie denn? Was Sie wollen, ist offensichtlich \u2013 \n\nSie haben kurz davon gesprochen \u2013, dass die Privaten es \n\nretten sollen, w\u00e4hrend der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk \n\neine Katastrophe ist. Sie haben von Gift gesprochen. Sie \n\nhaben den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk als Gift \n\nbezeichnet. Sie wissen schon, dass man, wenn man mit \n\neinem Finger auf etwas zeigt, mit drei Fingern auf sich \n\nselbst zeigt. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich einmal nachdenken! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich Ihnen etwas ganz sachlich sagen: \n\nDer freie Markt wird es ganz sicher nicht richten. Vielfalt \n\nvon Sendern hei\u00dft noch nicht Vielfalt der Meinungen. Das \n\nsehen wir in anderen L\u00e4ndern. Gewinnorientierung kann \n\nnicht das einzige Kriterium sein, nach dem ein Medien-\n\nmarkt funktioniert. Ich bin froh, dass das bei uns nicht der \n\nFall ist. \n\nEs hei\u00dft noch lange nicht, dass wir unkritisch gegen\u00fcber \n\ndem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk sein m\u00fcssen. Das \n\nhaben wir hier nie behauptet, egal, was immer Sie uns \n\nvorwerfen wollen. \n\n(Mario Beger, AfD: Aber zwangsfinanziert ist er!) \n\n\u2013 Diese Debatte f\u00fchren wir immer und immer wieder. \n\n(Zuruf von der AfD: Warum denn?) \n\nSie reden hier von etwas wie Konsumentenverfolgung \n\nund Gift. Sie sind doch gar nicht an einer ehrlichen und \n\noffenen Debatte interessiert. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie wissen doch, dass die Mehrheit der Menschen in \n\ndiesem Land den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk f\u00fcr \n\nwichtig h\u00e4lt und ihn wertsch\u00e4tzt. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nIhre Fragen nach dem Motto \u201eWenn keiner zuschaut, \n\nm\u00fcssen wir trotzdem zahlen\u201c sind purer Populismus. Ich \n\nfinde das schade. Ich diskutiere gern mit Ihnen \u00fcber den \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: So sehen Sie schon aus!) \n\naber dann seien Sie bitte auch so fair, w\u00e4hlen Sie einen \n\nanderen Debattentitel und lassen uns die Chance, uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8499 \n\ndarauf vorzubereiten. Ich habe mich auf den Zweiund-\n\nzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag vorbereitet. \n\nSie haben etwas anderes suggeriert und dann das hier \n\nabgeliefert. Ich finde es uns\u00e4glich, was Sie hier machen. \n\nEs ist eine reine Verweigerungshaltung. Sie machen hier \n\nStimmung, nichts anderes. Dazu l\u00e4sst sich nichts weiter \n\nsagen, als das, was meine Vorrednerinnen schon deutlich \n\ngemacht haben. \n\nWir k\u00f6nnen gern \u00fcber ein modernes, \u00fcber ein einheitli-\n\nches Medienrecht sprechen. Das k\u00f6nnen wir gern machen, \n\naber nicht in einer Aktuellen Debatte. Die greift viel zu \n\nkurz. Dann bringen Sie einen fundierten Antrag ein, \u00fcber \n\nden wir diskutieren k\u00f6nnen. Das machen wir dann auch. \n\nSie beschweren sich immer, dass man Sie nicht ernst \n\nnimmt und Ihnen Populismus vorwirft. Sie provozieren \n\ndas doch! Was soll man da anderes machen? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Was machen Sie gerade?) \n\nWie soll man auf diesen Beitrag reagieren? \n\nEs ist Ihr Debattentitel gewesen. Sie haben die Rede \n\nvorbereitet. \u00dcber freie Rede m\u00fcssen wir da noch einmal \n\nsprechen. Daf\u00fcr haben wir dieses Instrument. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie jetzt meine \n\nSitzungsleitung kritisieren, Herr Kollege? \n\nDirk Panter, SPD: Herr Pr\u00e4sident, das w\u00fcrde mir nie \n\neinfallen. Das ist mir in der Erregung so herausgerutscht. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ihnen rutscht einiges raus!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sind Sie so inspiriert? \n\nDirk Panter, SPD: Entschuldigung, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch glaube, wir k\u00f6nnen es dabei bewenden lassen. Viel-\n\nleicht gibt es noch eine zweite Runde. Dann h\u00e4tte ich aber \n\ngern ein paar Fakten, denn ich wei\u00df nicht, wor\u00fcber wir \n\nbei dieser Stimmungsmache weiter diskutieren sollen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste spricht zu \n\nuns Frau Kollegin Dr. Maicher von der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zum Zweiundzwanzigsten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich kann, \n\nehrlich gesagt, die Aufregung nicht so richtig verstehen. \n\nAls ich den Titel gelesen habe, wusste ich, wof\u00fcr die AfD-\n\nFraktion, die Antragstellerin dieser Debatte, dieses Thema \n\nnutzen will. Es ist klar, dass es um einen Angriff auf den \n\nunabh\u00e4ngigen Qualit\u00e4tsjournalismus geht. Es ist klar, dass \n\nes ein Angriff auf die Meinungsvielfalt wird, und es ist \n\nauch klar, dass dies wieder ein Infragestellen der Glaub-\n\nw\u00fcrdigkeit vieler Medienmacher in unserem Land sein \n\nwird. \n\nIhre Obsession ist es, den beitragsfinanzierten Rundfunk \n\nabzuschaffen; bei jeder Gelegenheit f\u00fchren Sie das aus. \n\nEs auch klar, warum Sie das machen, n\u00e4mlich weil die \n\n\u00d6ffentlich-Rechtlichen einfach nicht berichten wollen, \n\nwas Sie wollen, was Ihr Wunsch, was Ihre Wirklichkeit \n\nist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Nein, wir wollen  \n\neinfach nur ausgewogene Berichterstattung!) \n\nDeswegen sind Sie frustriert. Sie sind frustriert, weil sich \n\nder \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk Ihrer Meinung nicht \n\nunterwirft. Sie haben das mit den freien unabh\u00e4ngigen \n\nMedien immer noch nicht verstanden. Sie haben nicht \n\nverstanden, dass es deren Aufgabe ist, die Meinungsviel-\n\nfalt zu erm\u00f6glichen, und dass ein guter, qualitativ hoch-\n\nwertiger Journalismus Fakten checkt, Fakten \u00fcberpr\u00fcft \n\nund auch das Recht hat auszuw\u00e4hlen, was berichtet wird. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie k\u00f6nnen es machen wie \n\ndie SPD und kaufen sich bei den Medien ein!) \n\nDas aber st\u00f6rt Ihr Gesch\u00e4ftsmodell. Ihr Gesch\u00e4ftsmodell \n\nist darauf aus, Fake News und Hetze zu verbreiten. \n\nHinterfragen ist der Tod des Populismus. Damit haben Sie \n\nnat\u00fcrlich ein Problem. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nIch frage mich, warum Sie diese Debatte nicht wenigstens \n\nehrlich benennen. Warum sind Sie denn nicht ehrlich? \n\nWarum schreiben Sie nicht als Debattentitel: \u201e\u00d6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunk abschaffen!\u201c Warum w\u00e4hlen Sie als \n\nTitel \u201eZweiundzwanzigster Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\n\ntrag ...\u201c?, und beginnen dann Ihre Rede auch noch mit \u2013 \n\nwie haben Sie es gesagt? \u2013: Sie verharren dabei im vor-\n\nletzten Jahrhundert. \n\nGerade dieser Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ist doch \n\neine Gelegenheit, in die Zukunft zu schauen, also zu \n\nschauen, wohin sich unsere Medien, die Presselandschaft, \n\naber auch der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk entwickeln \n\nm\u00fcssen. Wie schaffen wir es, im digitalen Zeitalter \n\nweiterzukommen? Genau das machen Sie hier nicht. Sie \n\nwiederholen Ihr Mantra und haben nichts beizutragen. \n\nDas ist brandgef\u00e4hrlich f\u00fcr die Diskussion, denn die \n\nDiskussion dar\u00fcber m\u00fcssen wir tats\u00e4chlich f\u00fchren. \n\nEs wurde schon erw\u00e4hnt, was Ihr Beitrag bei der Sachver-\n\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung war. Alle anderen Fraktionen haben \n\naus verschiedenen Blickrichtungen bei den Sachverst\u00e4n-\n\ndigen nachgefragt, um zu einzelnen Punkten, die durchaus \n\nkritikw\u00fcrdig sind, nachzufragen. Die Frage ist doch: Wie \n\nk\u00f6nnen wir regeln, dass dieser Staatsvertrag im Sinne der \n\nBeitragszahlerinnen und Beitragszahler, aber auch der \n\nGesellschaft ist? \n\nSie aber stellen Fragen, wie der \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nRundfunk abgeschafft werden kann. Ich habe manchmal \n\nden Eindruck \u2013 Medienpolitik ist ja ein sehr komplexes \n\nFeld, das gebe ich gern zu \u2013, dass Sie sich damit nicht so \n\nrichtig befassen wollen und deswegen darauf verharren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8500 \n\nund immer wieder betonen, den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunk abzuschaffen. \n\nIch m\u00f6chte die mir verbleibende Redezeit nutzen, drei \n\nPunkte zu nennen, die aus unserer Sicht wichtig w\u00e4ren, \n\num dar\u00fcber zu diskutieren. Das ist zum einen die sehr \n\nkritikw\u00fcrdige Regelung im Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\n\ntrag zur Bekr\u00e4ftigung des Verbots der Presse\u00e4hnlichkeit, \n\ndie weiterhin enthalten ist. Damit wird verpasst, in die \n\nZukunft zu schauen und die unterschiedliche Mediennut-\n\nzung auch als Entwicklungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr den \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Rundfunk weiterzugehen. Ich glaube, \n\ndass wir bei der jetzigen Regelung in einem analogen \n\nZeitalter verharren und der Unterschied zwischen Text, \n\nVideo und Ton so nicht mehr gegeben ist. \n\nDer Zweite Punkt ist der Einfluss der Presseverlage bei \n\nder Ausgestaltung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Sendeauftra-\n\nges in Form der Schlichtungsstelle, in der sowohl Vertre-\n\nter des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks als auch der \n\nPresseverlage sitzen, die dann aber im Fall einer Kl\u00e4rung \n\ntats\u00e4chlich mit dar\u00fcber bestimmen, wie der Auftrag des \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks ausgelegt wird. Wir \n\nsehen das sehr kritisch, da nicht klar ist, wie diese Stelle \n\narbeiten soll und wie sie ausgestattet sein wird. \n\nEin weiterer Punkt \u2013 dieser ist schon angesprochen \n\nworden \u2013 betrifft die Frage der Verg\u00fctung von Kreativen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es sehr, dass die 7-Tage-Regelung in den \n\nMediatheken f\u00e4llt, also dass Beitr\u00e4ge l\u00e4nger zu sehen sein \n\nwerden. Aber es muss dann auch mit einer ordentlichen, \n\nangemessenen Verg\u00fctungsregel f\u00fcr die Kreativen und \n\nFilmemacher verbunden sein. Das sind Fragen, \u00fcber die \n\nwir diskutieren m\u00fcssen. Derartige Fragen habe ich bisher \n\nund auch heute von der Antragstellerin der Aktuellen \n\nDebatte nicht geh\u00f6rt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste spricht zu \n\nuns Frau Kollegin Dr. Muster. Dann sind wir am Ende der \n\nersten Rederunde angekommen. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Zweiundzwanzigste \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag erweitert den Telemedi-\n\nenauftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Diese \n\nEntwicklung war absehbar, und zwar sp\u00e4testens nach dem \n\nvom \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk selbst in Auftrag \n\ngegebenen D\u00f6rr-Gutachten von 2016: \u201eLegitimation und \n\nAuftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehens in Zeiten \n\nder Cloud\u201c. \n\nDie Umsetzung dauerte immerhin drei Jahre. Im \n\nJahr 2016 gr\u00fcndeten auch die MPs eine Arbeitsgemein-\n\nschaft mit dem Namen \u201eAuftrag und Strukturoptimie-\n\nrung\u201c. Aber in diesem Staatsvertrag wird der Auftrag \n\nwieder f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk erweitert, \n\nohne gleichzeitig die Strukturoptimierung zu regeln. Das \n\nist f\u00fcr mich ein sehr schlechtes Zeichen. \n\nDabei h\u00e4tte der neue Staatsvertrag Folgendes regeln \n\nm\u00fcssen: Erstens. Neue Auftr\u00e4ge f\u00fchren nicht zu einem \n\nh\u00f6heren Beitragsaufkommen des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks. Das ist \u00fcbrigens eine uralte Forderung aus \n\ndem SMS-Papier von Steinbr\u00fcck, Milbradt, Stoiber aus \n\ndem Jahre 2003. Damals hie\u00df es noch: \u201eGebot der Aus-\n\ntauschentwicklung\u201c. \n\nZweitens. Die Umsetzung der Forderung aus dem neuen \n\nGersdorf-Gutachten. Demnach muss eine Schwerpunkt-\n\nsetzung beim Programm des \u00f6ffentlichen-rechtlichen \n\nRundfunks auf Information, Bildung und Beratung zur \n\nHauptsendezeit erfolgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind jetzt am Ende \n\nder ersten Runde angelangt. Ich er\u00f6ffne die n\u00e4chste \n\nRederunde und erinnere noch einmal an das Thema \n\nunserer Zweiten Aktuellen Debatte: \u201eZweiundzwanzigster \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag: Wunsch und Wirklich-\n\nkeit\u201c. \n\nDas Wort ergreift f\u00fcr die einbringende Fraktion Frau \n\nKollegin Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch die Freiheit hat \n\nihre Haken und \u00d6sen. Inzwischen haben wir eine Medi-\n\nenwelt, die durch die Digitalisierung den Eintrittspreis in \n\nden publizistischen Wettbewerb radikal abgesenkt hat. Da \n\nschr\u00f6pft uns nun Vater Staat immer noch mit seinem \n\nRundfunkzwangsbeitrag. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZur Verdeutlichung: Pro Monat hat der Durchschnitts-\n\nverdiener, nach Abzug von Steuern und Abgaben, nur \n\neinen sehr begrenzten Spielraum f\u00fcr Information und \n\nKultur \u00fcbrig. Je nach Quelle schwankt er zwischen 29 und \n\n11 Euro. Das meint Zeitungen, B\u00fccher, Rundfunk-\n\nzwangsgeb\u00fchren, Rundfunkgeb\u00fchren, Theater und Kino \n\ngenauso wie den Sportverein oder andere nicht lebens-\n\nnotwendige Verpflichtungen. Auch Geld wirkt wie eine \n\nZensur, vor allem wenn sie quasi als Steuer auf unser \n\nGrundbed\u00fcrfnis, ein Dach \u00fcber dem Kopf zu haben, \n\ndaherkommt. \n\n(Zuruf des Abg. Stephan H\u00f6sl, CDU) \n\nWas ist aus dem Traum der b\u00fcrgerlichen Revolution von \n\n1848 \u2013 ich komme noch einmal bewusst darauf zur\u00fcck \u2013 \n\nunter unserem Grundgesetz geworden? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nAline Fiedler, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nKarin Wilke, AfD: Nicht so gern, ich m\u00f6chte auf das \n\nGrundgesetz zu sprechen kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8501 \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 \n\nHolger Mann, SPD: Fragen st\u00f6ren nur!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja oder nein? \n\nKarin Wilke, AfD: Artikel 5: Jeder hat das Recht \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Also keine Zwischen-\n\nfrage! \n\nKarin Wilke, AfD: Artikel 5: Jeder hat das Recht, seine \n\nMeinung in Wort, Schrift und Bild frei zu \u00e4u\u00dfern und zu \n\nverbreiten und sich aus allgemein zug\u00e4nglichen Quellen \n\nungehindert zu unterrichten. Die Pressefreiheit und die \n\nFreiheit der Berichterstattung durch Rundfunk und Film \n\nwerden gew\u00e4hrleistet. Eine Zensur findet nicht statt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDazu das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil vom \n\nJuli 2018 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas Grundgesetz steht der \n\nErhebung von Vorzugslasten in Form von Beitr\u00e4gen nicht \n\nentgegen, die diejenigen an den Kosten einer \u00f6ffentlichen \n\nEinrichtung beteiligen, die von ihr \u2013 potenziell \u2013 einen \n\nNutzen haben.\u201c \u2013 Als sei das noch nicht genug der Relati-\n\nvierung, begr\u00fcndet das Gericht unter Abschnitt 71 c: \n\nNeben den Zwecken des Vorteilsausgleichs und der \n\nKostendeckung k\u00f6nnen auch Zwecke der Verhaltenslen-\n\nkung sowie soziale Zwecke die Bemessung einer Vor-\n\nzugslast rechtfertigen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nVon Verhaltenslenkung steht aber nichts in Artikel 5 der \n\nKommunikationsfreiheiten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: F\u00fcr wen \n\nhalten Sie eigentlich diesen Vortrag?) \n\nLenkung ist keine Freiheit, staatliche Lenkung der freien \n\nMeinungsbildung schon gar nicht. \n\nSo viel zu unseren Tr\u00e4umen und W\u00fcnschen. Die Wirk-\n\nlichkeit ist noch viel schlimmer. \n\nEin Grundsatz der Kommunikationswissenschaften \n\nbesagt, dass nichts unglaubw\u00fcrdiger ist als die Wahrheit. \n\nAlso zwingt die Omnipr\u00e4senz der Staatsmedien alle \n\nanderen Medien, mit dem Strom mitzuschwimmen, \n\nMainstream genannt. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Aber Sie \n\nhaben die Wahrheit auch nicht gepachtet!) \n\n\u2013 Das habe ich auch nicht behauptet. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie tun aber so!) \n\nDie finanzielle \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Wilke? \n\nKarin Wilke, AfD: Ja, ich gestatte eine Zwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nFiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Wilke, wann sprechen Sie zum \n\nZweiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag? \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nKarin Wilke, AfD: Wenn wir dem zustimmen m\u00fcssen, \n\ngezwungenerma\u00dfen. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE, \n\nund Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nAber ich spreche die ganze Zeit \u00fcber die vielen \u00c4nderun-\n\ngen, \n\n(Unruhe im Saal) \n\nda ich allein hier schon sieben \u00c4nderungen mitgemacht \n\nhabe. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nOkay. Die finanzielle und jetzt auch mit dem Zweiund-\n\nzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag wieder \n\nverst\u00e4rkt medien\u00fcbergreifende \u00dcbermacht der \u00d6ffentlich-\n\nRechtlichen erm\u00f6glicht es ihnen, nun auch gegen\u00fcber den \n\nunabh\u00e4ngigen Angeboten den Ton vorzugeben. Nat\u00fcrlich \n\nsind das Internet und die sogenannten sozialen Medien \n\nkeine reinen Quellen, ebenso wenig wie jeder Kiosk der \n\nRegenbogenpresse. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nAber Fakt ist, dass hier keiner gezwungen wird, den \n\nangebotenen Mist auch noch zu kaufen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIn seiner Begr\u00fcndung unter \u201eAllgemeines\u201c st\u00fctzt sich der \n\nneue \u00c4nderungsvertrag auf die Behauptung des Bundes-\n\nverfassungsgerichtes, dass die Freiheit der Rezipienten \n\neine inhaltliche Vielfalt und Qualit\u00e4t nicht gew\u00e4hrleisten \n\nk\u00f6nne. Deshalb k\u00f6nnen nur \u00fcber die \u00f6ffentlichen Angebo-\n\nte verschiedene Entscheidungsrationalit\u00e4ten sinnvoll \n\naufeinander wirken. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Jetzt redet sie aber \n\n\u00fcber den \u00c4nderungsstaatsvertrag!) \n\nDas ist kompletter Bl\u00f6dsinn, wenn man von amtlichen \n\nBekanntmachungen einmal absieht. \n\nEs gibt nur eine Wirklichkeit, nur die Interpretation macht \n\nUnterschiede. Genauso wenig gibt es qualitative Unter-\n\nschiede zwischen Werbung und Propaganda. Das nennt \n\nman Diskurs oder auch demokratischen Wettbewerb um \n\ndie Lufthoheit \u00fcber die Stammtische. \n\nNat\u00fcrlich kommt es auf die Qualit\u00e4t und die \u00fcberpr\u00fcfbare \n\nRecherche an. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nAber selbst die ist nicht abh\u00e4ngig von Zwangsgeb\u00fchren, \n\nalso der \u00dcbermacht erheblich \u00fcberbezahlter Mitarbeiter \n\nder \u00f6ffentlichen Rundfunkanstalten. \n\nSchaut man sich die Jury-Sitzung zu den vielen Preisen \n\nan, die Claas Relotius verliehen wurden, so sieht man, \n\nwelch dominierenden Anteil die Journalisten dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8502 \n\n\u00f6ffentlichen H\u00e4user dabei hatten. Die Blase zum Platzen \n\nbrachten \u00fcbrigens zwei Blogger aus Fergus Falls und \n\nnicht etwa unsere Luxusmedien, die laut Verfassungsge-\n\nricht andere Entscheidungsrationalit\u00e4ten zur Geltung \n\nbringen sollten. \u00dcberhaupt macht das Netz das schon von \n\nganz allein. Das ist ja das Geheimnis seines Erfolges. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \n\nKollegin! \n\nKarin Wilke, AfD: Das ist der Fortschritt, um den unsere \n\nGesellschaft \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nKarin Wilke, AfD: \u2013 mit diesem Zweiundzwanzigsten \n\n\u00c4nderungsstaatsvertrag wieder gebracht werden soll. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt \n\nhaben Sie wenigstens das Wort gesagt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin! \n\nKarin Wilke, AfD: Noch ein Wort mehr in einer dritten \n\nRunde. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Dr. Jana Pinka, \n\nDIE LINKE: Nein, keine dritte Runde!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bevor Frau Kollegin \n\nFiedler das Wort ergreifen kann, haben wir eine Kurzin-\n\ntervention. Herr Kollege Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch stelle fest, dass Frau Wilke auch in der zweiten Runde \n\nnicht ann\u00e4hernd zum beantragten Titel, n\u00e4mlich dem \n\nZweiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\ngesprochen hat, auch nicht auf Nachfrage. \n\nIch stelle des Weiteren fest, dass unsere Gesch\u00e4ftsordnung \n\nganz klar regelt, dass man den Titel der Aktuellen Debatte \n\nbis Montag in der Plenarwoche benennen und auch noch \n\neinmal \u00e4ndern kann. Das ist nicht erfolgt. Diese Debatte \n\nwird zu einem v\u00f6llig anderen Gegenstand gef\u00fchrt. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das ist so!) \n\nIch halte es f\u00fcr angezeigt, dass wir uns dar\u00fcber noch \n\neinmal im Pr\u00e4sidium verst\u00e4ndigen, inwiefern hier Aktuel-\n\nle Debatten missbr\u00e4uchlich gef\u00fchrt werden. Das will ich \n\nan dieser Stelle hier festhalten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Wilke, Sie k\u00f6nnen \n\nreagieren. \u2013 Bitte. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ja! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nKarin Wilke, AfD: Herr Dr. Meyer, in meiner Rede geht \n\nes im Wesentlichen darum, dass wir die zweiundzwan-\n\nzigste \u00c4nderung dieses Staatsvertrages genauso wenig \n\nbrauchen wie die einundzwanzigste und die zwanzigste. \n\nWir werden \u00fcber diesen Staatsvertrag, wenn wir ihn denn \n\nverabschieden, hier im Plenum ganz sicher noch reden. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Frau Wilke, derzeit \n\ndiskutieren wir \u00fcber den Dreiundzwanzigsten, der \n\nZweiundzwanzigste ist beschlossen, und vielleicht \n\nlesen Sie einmal, was der Gegenstand des \n\nZweiundzwanzigsten war!) \n\n\u2013 Das wei\u00df ich, was Gegenstand war. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie eine seri\u00f6se Debatte f\u00fchren!) \n\nWir diskutieren \u00fcber den Dreiundzwanzigsten, beschlie-\n\n\u00dfen aber jetzt den Zweiundzwanzigsten. Und jeder Rund-\n\nfunkstaatsvertrag, der verabschiedet wird, mit dem wieder \n\ntechnische Anpassungen und immer wieder neue \u00c4nde-\n\nrungen vorgenommen werden, ist nicht notwendig. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nWir m\u00fcssen zur\u00fcck zum Ursprung der ganzen Diskussion. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Hartmann \n\nund Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nWir m\u00fcssen dieses Konstrukt infrage stellen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das hei\u00dft, Sie \n\nstellen den Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\nin G\u00e4nze infrage?! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben zumindest \n\nerfahren, welchen Wunsch man mit dem Zweiundzwan-\n\nzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag verbindet. Aber \n\njetzt gehen wir weiter in der Diskussion und das Wort hat \n\nFrau Kollegin Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich habe eine Bitte an die AfD: \n\nK\u00f6nnten Sie bitte Frau Wilke das n\u00e4chste Mal das Rede-\n\nmanuskript f\u00fcr das richtige Thema geben, \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\ndamit wir hier eine Debatte f\u00fchren k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen \n\nsie gern f\u00fchren. F\u00fcr uns gibt es klare Antworten, wenn wir \n\nzum Thema Pressefreiheit, unabh\u00e4ngige Berichterstattung \n\nund Qualit\u00e4tsjournalismus sprechen. Wir k\u00f6nnen uns gern \n\ndar\u00fcber unterhalten, was eine objektive, vielf\u00e4ltige, \n\nsachliche, gut recherchierte und ein besonderes Ma\u00df an \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit erfordernde Medienlandschaft bedeutet. \n\nAber von Ihnen habe ich dazu keine Aussagen geh\u00f6rt. Es \n\nwar heute eine Art Vortrag und Sie gaben keinen Anlass, \n\neine Diskussion dar\u00fcber zu f\u00fchren. Sie haben Ihre Aussa-\n\ngen hier formuliert und kein Interesse gezeigt, die Debatte \n\ndar\u00fcber in irgendeiner Art und Weise zu f\u00fchren. \n\nWir sind dazu bereit und im \u00dcbrigen auch der \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Rundfunk, wie an verschiedenster Stelle \n\ndeutlich geworden ist. Hier w\u00e4re der Platz, diese Debatte \n\n\u2013 wo sie auch hingeh\u00f6rt \u2013 zu f\u00fchren. In welcher Qualit\u00e4t \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8503 \n\nSie das machen werden, das haben Sie selbst heute in \n\ndiesem Hohen Haus deutlich gemacht. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ja, ja!) \n\nZum Zweiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\n\ntrag \u2013 auch das ist eine Form von Demokratie \u2013 wird eine \n\nAbstimmung stattfinden. Auch dort ist es offen f\u00fcr jeden, \n\nwie er sich am Ende entscheidet. Auch das geh\u00f6rt zur \n\nGrundlage unserer Demokratie. Diese grunds\u00e4tzliche \n\nInfragestellung lehnen wir an dieser Stelle jedoch ab. \n\nHinzu kommt, dass Sie sich hier hinstellen und eine \n\nDebatte f\u00fchren, die mit dem Thema \u00fcberhaupt nichts zu \n\ntun hat. \n\n(Unruhe bei der AfD) \n\nIch w\u00fcrde gern noch jemanden vom \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunk zitieren, den Intendanten des Deutschlandra-\n\ndios. F\u00fcr mich wird dort noch einmal deutlich, wof\u00fcr \n\n\u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk steht. Das Zitat lautet: \n\n\u201eDie Qualit\u00e4t unserer Angebote ist die einzige Chance vor \n\nallem f\u00fcr uns \u00d6ffentlich-Rechtliche zu \u00fcberleben, die \n\nMedien nicht als \u00f6ffentliche Lehranstalt, sondern als \n\nBereicherung von \u00f6ffentlichem Wert, keine vierte Gewalt, \n\nsondern pers\u00f6nlicher Wegbegleiter, mit dem man sich mit \n\nGewinn streiten kann.\u201c \n\nIch w\u00fcrde mich gern streiten, Frau Wilke, aber daf\u00fcr \n\nhaben Sie heute leider die Debatte verfehlt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste ist die \n\nFraktion DIE LINKE an der Reihe, sofern Redebedarf \n\nbesteht. \u2013 Kein Redebedarf. F\u00fcr die SPD-Fraktion kommt \n\njetzt Kollege Panter zu Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Ich habe mir einige Notizen gemacht, w\u00e4h-\n\nrend Sie, Frau Wilke, noch einmal gesprochen haben. Das \n\n\u201eGift\u201c habe ich vorhin schon erw\u00e4hnt, Sie haben aber \n\nauch von dem \u201eangebotenen Mist\u201c gesprochen. Dazu \n\nkomme ich gleich; ich m\u00f6chte nur zwei Dinge sagen. \n\nDas Erste ist: Wir k\u00f6nnen hier viele unterschiedliche \n\nDebatten f\u00fchren. Wenn Sie die Debatte f\u00fchren wollen, die \n\nSie mit Ihren Redebeitr\u00e4gen angeregt haben, dann emp-\n\nfehle ich Ihnen das n\u00e4chste Mal den Debattentitel \u201eRund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertr\u00e4ge: Wunsch und Wirklichkeit\u201c. \n\nDar\u00fcber k\u00f6nnte man vielleicht debattieren, aber nicht so. \n\nDenn Sie haben sich auf etwas bezogen, zu dem Sie kein \n\nWort gesagt haben, weder in der ersten noch in der \n\nzweiten Runde. Ich bleibe dabei. \n\nWenn Sie dann noch 1848 und die Ideale dort bem\u00fchen \u2013 \n\nEntschuldigung \u2013, wenn die studierenden Revolution\u00e4re, \n\ndie damals Leib und Leben riskiert haben, w\u00fcssten, dass \n\nSie sie heute missbrauchen, dann w\u00fcrden sie sich im \n\nGrabe rotierend umdrehen. \n\nIch frage Sie als Zweites nur: So, wie Sie hier agieren, bei \n\ndem, was Sie hier als Wortwahl finden, auch bei den \n\nKurzinterventionen, steht doch die klare Frage: Wollen \n\nSie den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk abschaffen \u2013 ja \n\noder nein? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nein! \u2013 Karin Wilke, AfD: Ja!) \n\n\u2013 Ja, nein \u2013 coole Sache! \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nAlso die Parteilinie und die Fraktionslinie sagen Nein, \n\nwollen wir nicht. Das ist Gift, das ist Mist, das ist alles \n\nKacke, ja, alles total unterirdisch. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wir wollen die \n\nZwangsgeb\u00fchren abschaffen!) \n\nAber Frau Wilke m\u00f6chte ihn gern abschaffen. Sie wollen \n\nalso die Sportschau, den Sachsenspiegel, die Tagesschau, \n\nden KiKA, das Sandm\u00e4nnchen, den Tatort, die Reporta-\n\ngen, die regionale Berichterstattung \u2013 das ist Ihnen alles \n\nnichts wert \u2013; Sie wollen es einfach abschaffen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nein!) \n\nBitte, werden Sie erst einmal intern einig. \n\nHerzlichen Dank. F\u00fcr mich hat es zur Erhellung beigetra-\n\ngen \u2013 danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Wir wollen  \n\ndie Zwangsgeb\u00fchren abschaffen! \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Das sind Ihre Ausreden! \n\n\u2013 Dirk Panter, SPD: Verarschen  \n\nSie uns doch nicht! Sie k\u00f6nnen mit  \n\nuns diskutieren, aber bitte nicht so! \u2013 \n\nStarke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die GR\u00dcNEN haben \n\nkeine Redezeit mehr. Soll eine dritte Rederunde er\u00f6ffnet \n\nwerden? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommt die Staats-\n\nregierung \u2013 \u2013 \n\n(Karin Wilke, AfD, signalisiert Redebedarf.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 Oh, Entschuldigung. \n\nSie wollen also eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen? \u2013 Bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Ja, nat\u00fcrlich will ich eine dritte \n\nRederunde. \n\n(Zuruf von der CDU: Zu welchem Thema?) \n\n\u2013 Zum Zweiundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\n\nvertrag. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Steht in der Tagesordnung, \n\nlesen hilft! \u2013 Allgemeine Unmuts\u00e4u\u00dferungen) \n\nNochmals in aller Deutlichkeit: Wir brauchen den neuen \n\nStaatsvertrag nicht mit seinen \u00d6ffnungsklauseln, das hei\u00dft \n\nmit Textbeitr\u00e4gen zulasten der Presse, mit Verweildauern \n\nder Programme, mit den presse\u00e4hnlichen Erzeugnissen, \n\ndie wir jetzt wieder einmal abnicken m\u00fcssen. Wir brau-\n\nchen diese \u00d6ffnungsklauseln zulasten der Gemeinheit \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8504 \n\n(Heiterkeit \u2013 Zurufe) \n\n\u2013 \u2026 der Allgemeinheit und zulasten aller alten und vor \n\nallem aller neuen und freien Medien nicht. Es geht den \n\nRundfunkanstalten nur um die Verfolgung und die Kon-\n\ntrolle der Informationspioniere. Sie wollen sich wie jeder \n\nfreie Unternehmer auch nur ihre Marktanteile sichern. \n\nDas ist im Prinzip gar nichts Verwerfliches, solange es \n\naber nicht von uns allen subventioniert werden muss, \n\nsolange nicht Fakes mit Fake News bek\u00e4mpft werden und \n\nsolange nicht Hate Speech zur offiziell verbreiteten Ton- \n\nund Bildkulisse gemacht wird. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie wollen Beispiele: Chemnitz, \u201eFeine Sahne\u201c, Stein-\n\nmeier, bis zu den Hetzjagden der Kanzlerin sollten noch \n\nin frischer Erinnerung sein. Rauf und runter \u00fcber alle \n\n20 Fernsehsender, 70 Rundfunksender und \u00fcber jetzt \n\nschon mehr als hundert Onlineangebote. Das ist die \n\nunsch\u00f6ne Wirklichkeit, die wir \u00e4ndern m\u00fcssen. \n\nGemeinsam und auf dem Boden des Grundgesetzes. \n\nGew\u00e4hrleisten wir endlich Artikel 5 f\u00fcr alle Medien und \n\nbefreien uns \u2013 die H\u00f6rer, Seher und Leser \u2013 von den \n\nFesseln der Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge. Demokraten d\u00fcrfen \n\nja mal tr\u00e4umen. \n\n(Die Rednerin lacht auf. \u2013 Heiterkeit \u2013 Unruhe) \n\nSeit \u00fcber 170 Jahren geben wir die Hoffnung nicht auf. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keinen weite-\n\nren Redebedarf aus den Fraktionen heraus und deshalb \n\nkommt jetzt die Staatsregierung zu Wort \u2013 \u2013 \n\n(Dirk Panter, SPD, geht zum Mikrofon.) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung, doch noch eine Kurzintervention? \n\n\u2013 Ja, gut. Sie haben noch Redezeit, Frau Kollegin Feiks, \n\nnat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie jetzt sofort f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprechen. In der dritten Runde Frau Feiks, \n\nbitte. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Noch einmal ganz kurz: Sie \n\nwollen offensichtlich keinen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunk. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nein!) \n\nSie wollen nicht, dass \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk im \n\nNetz pr\u00e4sent ist, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Falsch! \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Bringen \n\nSie das Frau Wilke bei, Herr Urban!) \n\nweil das Ihrer Meinung nach den Wettbewerb versch\u00e4rft. \n\nSie wollen nicht, dass Angebote des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks im Nachgang auf Onlineplattformen zug\u00e4ng-\n\nlich sind. Sie bewerten die Inhalte des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks als Mist, als Fake News. Dazu \n\nkann man nur sagen: Gott sei Dank, dass es die Presse-\n\nfreiheit gibt und dass nicht Sie bewerten, was richtig und \n\nfalsch ist! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas mich vorhin wirklich irritiert hat, ist die Auffassung \n\nIhrer Fraktion zur Frage, ob Sie den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunk abschaffen wollen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nein!) \n\nDer eine sagt Ja, die andere sagt Nein \u2013 vielleicht k\u00f6nnten \n\nSie noch einmal f\u00fcr Erhellung sorgen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nKarin Wilke, AfD, tritt ans Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Wilke, die AfD-\n\nFraktion hat keine Kurzintervention mehr, Sie hatten \n\nschon zwei; Sie haben auch keine Redezeit mehr. \n\n(Dirk Panter, SPD: Aber ich habe \n\nnoch Redezeit! \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Gut, jetzt wird die Redezeit in Anspruch genommen, \n\nund die SPD-Fraktion hat noch zwei Minuten. Deshalb \n\nk\u00f6nnen wir in dieser dritten Runde noch sprechen. Herr \n\nKollege Panter spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte die verbliebene Redezeit nutzen, weil mir wieder \n\ndas altbekannte Muster der AfD auff\u00e4llt. Heute wird es \n\naber auch sehr \u00f6ffentlich, und ich denke, das muss man \n\nfesthalten. \n\nSie haben eine Debatte gef\u00fchrt, haben \u00fcber Gift gespro-\n\nchen, \u00fcber Mist, haben andere unfl\u00e4tige Worte im Zu-\n\nsammenhang mit dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \n\ngebraucht, Sie haben von Hate Speech gesprochen. \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 Ich zitiere Sie nur, ich kann Sie doch nur daran messen, \n\nwas Sie sagen. Entschuldigung, das geh\u00f6rt doch dazu, das \n\nmachen Sie doch bei mir auch. \u2013 Bei der Frage, ob Sie \n\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk abschaffen wollen, \n\nhat Frau Wilke aus tiefsten Herzen Ja gesagt \u2013 und Herr \n\nUrban: Nein, nein, blo\u00df nicht! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDirk Panter, SPD: Ich m\u00f6chte nur den Satz noch been-\n\nden. \u2013 Da ist ganz typisch wie immer: Sie sind Brandstif-\n\nter, und wenn dann das Feuer brennt, sagen Sie: Oh, das \n\nsind wir nicht gewesen, das tut uns aber leid, nein, das \n\nwollten wir nicht. Das ist Ihr typisches Muster! Aber \n\nirgendwann fallen wir nicht mehr darauf herein und die \n\n\u00d6ffentlichkeit auch nicht mehr; deswegen muss ich noch \n\neinmal darauf eingehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie jetzt die \n\nZwischenfrage? \n\nDirk Panter, SPD: Ja, bitte, sehr gern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8505 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nWippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Kollege Panter, k\u00f6nnte es \n\nsein, dass Sie selektiv zuh\u00f6ren und nur das h\u00f6ren, was Sie \n\nh\u00f6ren m\u00f6chten? Denn als Kollegin Wilke vorhin von \n\n\u201eMist\u201c gesprochen hat, war es ein Beispiel f\u00fcr qualitativ \n\nschlechte Arbeit aus dem privaten Sektor, den man nicht \n\nkaufen muss, und Sie verdrehen das hier. Also haben Sie \n\nnicht richtig zugeh\u00f6rt? \n\nDirk Panter, SPD: Da m\u00fcssen wir bitte ins Protokoll \n\nschauen. Ich habe \u201eangebotenen Mist\u201c im Zusammenhang \n\nmit Frau Wilkes Satz, dass die Menschen diesen angebo-\n\ntenen Mist auch noch bezahlen m\u00fcssen, wiedergegeben. \n\nDas war das, was ich geh\u00f6rt habe. \n\n(Starke Unruhe bei der AfD) \n\nIch h\u00f6re sehr aufmerksam zu \u2013 nicht nur bei dieser Debat-\n\nte \u2013, ich h\u00f6re bei Ihnen immer aufmerksam zu. Es hilft \n\nzwar oft nicht, aber ich tue es, denn ich versuche Sie ja an \n\nIhren Worten zu messen. \n\n(Anhaltende Unruhe und Zurufe) \n\nAber h\u00f6ren Sie bitte auf, immer wieder irgendetwas in \n\nden Raum zu werfen, und wenn Sie dann merken, oh je, \n\ndas war vielleicht zu viel, wieder davon Abstand zu \n\nnehmen \u2013 immer so ein bisschen vorwagen und dann \n\ndoch wieder nicht. Es ist so offensichtlich! Sie wollen den \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk abschaffen. Stehen Sie \n\nwenigstens dazu, dann k\u00f6nnen wir auch dar\u00fcber debattie-\n\nren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Schauen Sie ins Programm, da \n\nsteht schwarz auf wei\u00df drin, was wir wollen: \n\nAbschaffung der Zwangsgeb\u00fchren \u2026! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN \u2013 Starke Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es noch weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen \u2013 einige haben noch \n\nRestredezeit? \u2013 Das wird nicht in Anspruch genommen. \n\nJetzt kann die Staatsregierung zum Zuge kommen und das \n\nWort ergreift Herr Staatsminister Sebastian Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Herr Kollege Schenk, der leider \n\nverhindert ist, hat mich gebeten, die Rede zu \u00fcbernehmen; \n\ndas mache ich sehr gern. \n\nIch m\u00f6chte vorausschicken, dass ich glaube, dass den \n\nmeisten schon bewusst ist, welche Bedeutung der \u00f6ffent-\n\nlich-rechtliche Rundfunk f\u00fcr unsere Demokratie hat. Ich \n\nbin dankbar, dass es den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \n\nals Korrektiv in einer Welt gibt, in der die Medienangebo-\n\nte immer weiter ausufern und kaum noch die Sicherheit \n\nbesteht, dass qualitativ hochwertige Produktionen abgesi-\n\nchert werden; denn die digitale Medienwelt hat viele \n\nmobile Inhalte zum Gegenstand. Sie sind zu jeder Zeit an \n\njedem Ort verf\u00fcgbar, sie sind jedem, der es m\u00f6chte, \n\nverf\u00fcgbar, und vor allem sind sie in einer un\u00fcberschauba-\n\nren Zahl verf\u00fcgbar. \n\nIn dieser Realit\u00e4t sichert der \u00f6ffentlich-rechtliche Rund-\n\nfunk Programmvielfalt, und zwar nicht durch schiere \n\nMasse, sondern insbesondere durch einen Querschnitt der \n\nFormate, aber vor allen Dingen auch durch Qualit\u00e4t, die \u2013 \n\nund das ist bei anderen Angeboten nicht der Fall \u2013 jeder-\n\nzeit \u00fcberpr\u00fcfbar ist durch gew\u00e4hlte Aufsichtsgremien, \n\naber insbesondere auch durch die \u00f6ffentliche Debatte, der \n\ner sich nicht entziehen kann. Das sieht man immer wieder, \n\nauch wenn es handwerkliche journalistische Fehler gibt, \n\ndie nat\u00fcrlich auch dort vorkommen, dass eine Debatte \n\ndar\u00fcber stattfindet, der er sich nicht entziehen kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nGenau dadurch bildet der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk \n\nein Gegengewicht in dieser Medienlandschaft. Das hat \n\ndas Bundesverfassungsgericht in seiner Grundsatzent-\n\nscheidung auch genauso festgehalten. Diese Aufgabe ist \n\nnur erf\u00fcllbar, wenn er auch breite Schichten der Gesell-\n\nschaft erreichen kann. Zunehmend werden Inhalte im \n\nNetz konsumiert und insbesondere j\u00fcngere Leute und eine \n\nbreite Schicht der Bev\u00f6lkerung konsumieren nur noch im \n\nNetz. Also muss der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk auch \n\ndie M\u00f6glichkeit haben, in dieser Welt seine Inhalte zu \n\nverbreiten, wenn er seinem Auftrag gerecht werden will. \n\nWie macht er das? Bestimmt wird es durch den Telemedi-\n\nenauftrag, der durch den Zweiundzwanzigsten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag geregelt werden soll. Dabei \n\nwar der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk nicht isoliert zu \n\nbetrachten. Es ist die Herausforderung in der dualen \n\nRundfunkordnung gewesen, in der er ein Mitspieler ist, \n\nauch andere Interessen abzuw\u00e4gen. Es war notwendig, \n\nauch die Interessen der Presselandschaften mitzuber\u00fcck-\n\nsichtigen. Es sind die Presseverleger gewesen, die gro\u00dfe \n\nSorgen hatten, dass durch ein Vordringen des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks im Bereich der Presse auch das \n\neigene Gesch\u00e4ft zugrunde geht. Auch das sind Interessen, \n\ndie ausgeglichen werden mussten. Es ging darum, die \n\nInteressen der Kreativwirtschaft zu ber\u00fccksichtigen. \n\nProduzenten, die Koproduktion, Auftragsproduktion und \n\nLizenzproduktion vornehmen, haben ein vitales Interesse \n\nan einem fairen Gesch\u00e4ft und an einem fairen Miteinan-\n\nder. Das ist alles in dem Zweiundzwanzigsten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag geregelt worden. Das ist zum \n\nBeispiel durch einen Kompromiss mit den Presseverle-\n\ngern zum Verbot der Presse\u00e4hnlichkeit, aber auch durch \n\neine Verst\u00e4ndigung zum Erfordernis fairer Vertragsbedin-\n\ngungen mit Produzenten gelungen. \n\nIm Ergebnis liegt ein Text vor, den alle 16 Bundesl\u00e4nder \n\nmiteinander tragen und der erm\u00f6glicht, dass der \u00f6ffent-\n\nlich-rechtliche Rundfunk breite Schichten der Bev\u00f6lke-\n\nrung und breite Nutzerschichten erreichen kann, aber \n\nohne in Konkurrenz zu den Presseverlagen zu treten und \n\nauch ohne die Medienvielfalt zu gef\u00e4hrden. Die Novellie-\n\nrung ist deswegen ein Erfolg, insbesondere f\u00fcr den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8506 \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk auf seinem Weg durch \n\ndie konvergente Mediengesellschaft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Sebastian Gemkow. Er sprach f\u00fcr die Staatsregie-\n\nrung. Die zweite Aktuelle Debatte ist damit abgeschlos-\n\nsen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Herr Thomas \n\nSchmidt, zu dem Thema \u201eLandwirtschaft 4.0 \u2013 Sachsens \n\nWeg ins neue Jahrzehnt\u201c. Hierf\u00fcr stehen ihm nach \u00a7 54 \n\nAbs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung bis zu 10 Minuten \n\nzur Verf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend haben die Fraktionen \u00fcber \n\neine Dauer von insgesamt 35 Minuten die M\u00f6glichkeit, \n\ndem Staatsminister Fragen zu seinem Bericht sowie zu \n\neinem weiteren Themenkomplex zu stellen. Als weiteren \n\nThemenkomplex hat die Fraktion DIE LINKE das Thema \n\n\u201eUmsetzung der D\u00fcngeverordnung in Sachsen\u201c genannt. \n\nEs gilt wieder die Festlegung, dass in der ersten Frage-\n\nrunde nur Fragen zum Berichtsthema der Staatsregierung \n\ngestellt werden. In der zweiten und den weiteren Runden \n\nk\u00f6nnen die Fragen sowohl dieses Thema als auch den von \n\nder Fraktion DIE LINKE benannten Themenkomplex \n\nbetreffen. Ich erteile dem Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft, Herrn Thomas Schmidt, der bereits am \n\nRednerpult wartet, das Wort. Bitte, Herr Staatsminister. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich habe das Thema \n\n\u201eLandwirtschaft 4.0 \u2013 Sachsens Weg ins neue Jahrzehnt\u201c \n\naufgerufen. Es geht also um Innovation in der Landwirt-\n\nschaft. Ich m\u00f6chte einleitend sagen, dass ich auch tats\u00e4ch-\n\nlich vorhabe, \u00fcber dieses Thema zu sprechen, im Gegen-\n\nsatz zur vorhergehenden Debatte. \n\n(Heiterkeit und Einzelbeifall bei der CDU) \n\nWir haben eine hohe Innovationskraft im Freistaat Sach-\n\nsen und \u00fcberhaupt in Sachsen schon immer gehabt. \n\nDenken wir nur einmal an Carlowitz mit seinen Nachhal-\n\ntigkeitstheorien. Aber auch sp\u00e4ter spielen die s\u00e4chsischen \n\nForscher, Entwickler und Unternehmen an der Spitze \n\nimmer mit. Da geht es mir nicht nur um Themen wie die \n\nerste deutsche Lokomotive oder die Kleinbildspiegelre-\n\nflexkamera, sondern auch um sehr viele innovative \n\nThemen in der s\u00e4chsischen Landtechnik, die immer ein \n\nInnovationstreiber in Deutschland und dar\u00fcber hinaus \n\nwar. \n\nAuch heute spielen wir wieder in vielen Bereichen an der \n\nSpitze mit, ob Anlagenbau, Mikroelektronik, Leichtbau, \n\nTextilforschung usw. Wir haben dazu eine sehr gute Basis \n\naufgebaut: auf der einen Seite die Forschungsaktivit\u00e4ten \n\nan den Universit\u00e4ten und auf der anderen Seite die vielen \n\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen. Wir haben \n\nviele innovative, meist kleinere und mittlere Unterneh-\n\nmen. Wir haben eine moderne Landwirtschaft. Deshalb ist \n\nes f\u00fcr mich ein ganz besonderes Anliegen, diese Kraft, die \n\nwir in Sachsen haben, auch f\u00fcr den Bereich Umwelt und \n\nLandwirtschaft zu nutzen, um diesen zukunftsf\u00e4hig zu \n\nmachen. Wir haben auf der Forschungsseite noch immer \n\neinen der gr\u00f6\u00dften Lehrst\u00fchle f\u00fcr Landtechnik in Deutsch-\n\nland, der an der TU Dresden Agrarsystemtechnik er-\n\nforscht. Wir haben in Verbindung mit der Industrie und \n\nauch in Verbindung mit der Digitalisierung unserer \n\nWirtschaft die Forscher, die die Mobilfunktechnik der \n\n5. Generation auf den Weg bringen sollen und bringen \n\nwerden. \n\nIn Verbindung mit diesen vielen M\u00f6glichkeiten, die sich \n\nin Sachsen bieten, m\u00f6chte ich die zuk\u00fcnftige Ausgestal-\n\ntung der Landwirtschaft vorantreiben. Sachsen soll dabei \n\neiner der wichtigen Player sein. Vieles ist in der Land-\n\nwirtschaft bereits eingef\u00fchrt worden, zum Beispiel teilau-\n\ntonom fahrende Traktoren oder M\u00e4hdrescher. Viele \n\nSensoren sind inzwischen in der Landwirtschaft selbstver-\n\nst\u00e4ndlich geworden, die die N\u00e4hrstoffversorgung der \n\nPflanzen messen, die bei Melkrobotern die Inhaltsstoffe \n\nder Milch messen oder die F\u00fctterungs-, Tr\u00e4nk- und \n\nEntmistungssysteme steuern. Auf dieser Basis m\u00f6chte ich \n\naufbauen und das nutzen, was wir in Sachsen bereits \n\nhaben. Wir haben uns bereits im Parlament dem Thema \n\ngewidmet: Ich erinnere an die Enquete-Kommission, die \n\nStrategien f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Technologie- und \n\nInnovationspolitik entwickelt und den Bericht vorgelegt \n\nhat. Ich war damals ma\u00dfgeblich beteiligt und begeistert. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: \n\nBegeistert waren wir alle!) \n\nWir haben gro\u00dfe Herausforderungen in dem Bereich. \n\nAlles, was wir da tun, ist nicht einfach nur Effizienzerh\u00f6-\n\nhung. Landwirtschaft ist in erster Linie immer auf Um-\n\nwelt, Nachhaltigkeit und Tierschutz gerichtet. Wir wollen \n\ndiese Effizienz, die wir in der Landwirtschaft brauchen, \n\num qualitativ hochwertige Produkte zu erzeugen, mit der \n\nMa\u00dfgabe verbinden, unsere B\u00f6den und Gew\u00e4sser und \n\nunsere Tiere optimal zu sch\u00fctzen, und dar\u00fcber hinaus \n\nattraktive Arbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft anbieten. Es \n\nwird bei dieser Diskussion oftmals vergessen: Wir k\u00f6nnen \n\njunge Leute, egal, in welchem Bereich der Landwirtschaft \n\nsie t\u00e4tig werden wollen \u2013 ob in der konventionellen oder \n\n\u00f6kologischen Landwirtschaft, im Obstbau, Ackerbau oder \n\nin der Tierzucht \u2013 nur begeistern, wenn die Arbeitspl\u00e4tze \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8507 \n\nzukunftsf\u00e4hig und modern sind und gute Arbeitsbedin-\n\ngungen vorweisen. Daf\u00fcr wollen wir diese Digitalisie-\n\nrungsm\u00f6glichkeiten nutzen. Nicht zuletzt k\u00f6nnen wir auf \n\ndie gro\u00dfen Herausforderungen, die uns die Gesellschaft \n\nstellt, Antworten finden. \n\nWir haben verschiedene Initiativen auf den Weg gebracht, \n\nzuletzt vor gut zwei Jahren unsere Zukunftsinitiative \n\nsimul\n+\n, abgeleitet aus dem Lateinischen simul \u2013 zusam-\n\nmen \u2013 und plus als Symbol, mit dem Ziel, einen Mehr-\n\nwert zu schaffen. Das startete vor zweieinhalb Jahren mit \n\nPartnern aus der Wissenschaft, der Wirtschaft, aus dem \n\nDienstleistungsbereich und der Verwaltung, um verschie-\n\ndene Veranstaltungsformate auf den Weg zu bringen und \n\ndaraus Projekte abzuleiten. Wir sind ein Ministerium, das \n\neigene Ressortforschungen betreibt. Wenn man das \n\nSMWK einmal herausnimmt, sind wir das einzige Minis-\n\nterium, das eigene Ressortforschung betreibt. Auch diese \n\nRessortforschung wollen wir neu strukturieren und st\u00e4rker \n\nauf diese neuen Projekte, die wir auf den Weg bringen, \n\nfokussieren. \n\nWir haben mit Werkst\u00e4tten, Fachforen, einem gr\u00f6\u00dferen \n\nJahresforum, aber auch mit einem einfachen Stammtisch \n\nAngebote unterbreitet, um der Ern\u00e4hrungswirtschaft, der \n\nForstwirtschaft, der Holzverarbeitung, aber auch der \n\nUmweltbranche \u2013 ich erinnere an Themen wie Phosphat-\n\nr\u00fcckgewinnung aus Kl\u00e4rschl\u00e4mmen \u2013 diese Themen \n\nn\u00e4herzubringen und Synergien zu heben, indem man diese \n\nPartner zusammenbringt. \n\nIn einem zweiten Schritt haben wir im letzten Jahr den \n\nsimul\n+\n-Wettbewerb \u201eIdeen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum\u201c \n\ngestartet. Ich hatte damals einige Bauchschmerzen, ob \n\ndenn viele Ideen zusammenkommen. Wir k\u00f6nnen mit \n\nBegeisterung feststellen, dass f\u00fcr den ersten Aufruf um \n\ndie 300 Bewerbungen eingegangen sind, unter denen \n\nausgew\u00e4hlt wird. Die innovativsten Ideen, mit denen der \n\nl\u00e4ndliche Raum weiterentwickelt werden kann, werden \n\npr\u00e4miert. \n\nDer dritte Schritt folgte dann im Dezember. Wir haben \n\neinen simul\n+\nInnovationHub gestartet. Das ist die Projekt-\n\nschiene der Initiative, um an ganz konkreten anwender-\n\norientierten Beispielen L\u00f6sungen herbeizuf\u00fchren. \n\nDieser InnovationHub ist in f\u00fcnf Themenfelder geglie-\n\ndert: das Experimentierfeld 5G in der Land- und Forst-\n\nwirtschaft, Smart Farming und Forsttechnik, Umwelt-\n\ntechnologien und Nachhaltigkeit, Natur und Klimaschutz \n\nund digitale D\u00f6rfer und smarte l\u00e4ndliche Regionen. Es ist \n\nnun gestartet. Wir haben bereits den ersten Themenfeldern \n\nklare Projekte zugeordnet und dies gemeinsam mit Part-\n\nnern aus der Wissenschaft getan. Ganz aktiv ist zum \n\nBeispiel die TU Dresden mit dabei, aber auch verschiede-\n\nne Fraunhofer-Institute sowie 5G Lab Germany. Nun \n\nwollen wir bereits in diesem Jahr erste Ergebnisse pr\u00e4sen-\n\ntieren. Es geht uns hier nicht darum, Hochglanzprospekte \n\nzu drucken, sondern wir wollen wirklich Ergebnisse \n\nliefern, und das werden wir bereits in diesem Jahr tun \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Anwendungen im Bereich sind vielf\u00e4ltig, vom digita-\n\nlen Pflanzenbau ausgehend. Hier nutzen wir unsere \n\nEinrichtungen, wie das Lehr- und Versuchsgut in K\u00f6l-\n\nlitsch. Dort wollen wir schrittweise die Digitalisierung \n\neines Pflanzenbaubetriebes mit verschiedenen Schnittstel-\n\nlen zur Tierproduktion am Praxisbeispiel demonstrieren. \n\nHierf\u00fcr werden zum Beispiel im Getreideanbau einzelne \n\nProzesse, wie Pflanzenschutz, digitalisiert und zu digitali-\n\nsierten Prozessketten \u00fcber ein Farmmanagement und \n\nInformationssystem verkn\u00fcpft. \n\nIn der Tierhaltung werden wir neue L\u00f6sungen, beispiels-\n\nweise zur Tieridentifikation und Tierlokalisation, testen \n\nund demonstrieren. Dabei geht es uns insbesondere um \n\ndie Verbesserung der Tiergesundheit und des Tierwohls. \n\nWeitere Robotikl\u00f6sungen zur Herdenbewirtschaftung \n\nw\u00e4ren hier zu nennen. \n\nWir wollen diese Ans\u00e4tze nutzen, um eine Frage gleich \n\nam Anfang zu beantworten, um die Vielfalt unserer \n\nLandwirtschaft zu erhalten. Es geht hier keinesfalls nur \n\num den Gro\u00dfbetrieb, sondern um die verschiedensten \n\nProduktionsrichtungen, aber auch unterschiedliche Be-\n\ntriebsgr\u00f6\u00dfen, die wir in Sachsen haben. Die Technik wird \n\nnicht immer gr\u00f6\u00dfer, wie in den letzten Jahren, sie wird \n\nwieder deutlich kleiner, individueller. Es ist unser Ansatz, \n\ndass wir die Landwirtschaft in Sachsen in ihrer Vielfalt \n\nerhalten und unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die Fraktionen haben jetzt die Gelegen-\n\nheit, in der ersten Runde Fragen zum Bericht des Staats-\n\nministers zu stellen. Wir beginnen mit der CDU-Fraktion, \n\ndanach die LINKEN, SPD, AfD und die GR\u00dcNEN. \n\nZun\u00e4chst die CDU-Fraktion, Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, lieber Thomas! \n\nSimul\n+\n scheint eine t\u00fcchtige Erfolgsgeschichte zu werden. \n\nMit welchen Partnern arbeitet das SMUL zusammen? \n\nInteressant w\u00e4re au\u00dferdem: Strahlt es auch international \n\naus? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Es war von Anfang an unser Ansatz, \n\nschrittweise vorzugehen und feste Partner zu finden. Erst \n\ndanach haben wir uns entschieden, diese Initiative zu \n\nstarten. Wir haben einmal, wie ich schon ausgef\u00fchrt habe, \n\nForschungseinrichtungen aus den verschiedensten Berei-\n\nchen in Sachsen als Partner gewinnen k\u00f6nnen. Die gr\u00f6\u00dfte \n\nau\u00dferuniversit\u00e4re Einrichtung ist nun mal das Fraunhofer-\n\nInstitut, das ma\u00dfgeblich mit verschiedenen Instituten \n\ndabei ist. Ich nenne das IKTS, das IVI oder das ENAS, \n\ndie von Anfang an mit dabei waren. Des Weiteren sind die \n\nTU Dresden und die TU Chemnitz mit ihrem Leichtbau-\n\ncluster mit dabei. \n\nInternationale Partner sind noch nicht dabei, haben aber \n\nInteresse bekundet. Wir haben Kontakte zu unseren \n\ntschechischen Nachbarn, die sehr gro\u00dfes Interesse zeigen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8508 \n\nhier mitzuarbeiten. Ich habe erst wieder mit dem Minister \n\ngesprochen. Es gibt aber auch Kontakte in andere L\u00e4nder. \n\nIch habe erst mit dem finnischen Minister gesprochen und \n\nauch der portugiesische Wissenschaftsminister war schon \n\nmehrmals hier. In Portugal wird auch ein Smart-Farming-\n\nInstitut aufgebaut. Aber unseren gew\u00e4hlten Ansatz mit \n\ndem simul\n+\nInnovationHub und der Fokussierung auf \n\nUmwelt- und Landwirtschaftsthemen gibt es so in \n\nDeutschland nicht ein zweites Mal. Woanders fokussiert \n\nman sich auf andere Bereiche. Deshalb sind wir mit \n\nunseren Themen in Berlin schnell und deutlich sichtbar \n\ngeworden. Das Bundeslandwirtschaftsministerium unter-\n\nst\u00fctzt als unser Ansprechpartner unser Vorhaben. \n\nWir haben das Thema auch in Europa bereits mehrfach \n\nvorgestellt. Auch dort gibt es gro\u00dfes Interesse. Dar\u00fcber \n\nhinaus nenne ich den gr\u00f6\u00dften Landtechnikhersteller der \n\nWelt, John Deere, der auch Interesse gezeigt hat. Wir \n\nwaren im Headquarter in den USA und haben mit dem \n\nPr\u00e4sidenten und dem Vizepr\u00e4sidenten f\u00fcr Forschung \n\ngesprochen, die unsere Initiative aktiv unterst\u00fctzen. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Es folgt \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Frau Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Minister, eine \n\nFrage zum Stichwort Digitalkompetenz und ihrer Vermitt-\n\nlung. Nach einer Umfrage des Deutschen Bauernverban-\n\ndes und Bitcom vom vergangenen Jahr meinte jeder \n\nzweite Jungbauer, dass der eigene Hof in digitaler Hin-\n\nsicht noch Defizite aufweist, unter anderem deshalb, weil \n\ndie landwirtschaftliche Ausbildung noch zu wenig digita-\n\nles Know-how vermittelt. \n\nDie Frage: Inwieweit sind die agrarwirtschaftlichen Aus- \n\nund Weiterbildungseinrichtungen auf die Vermittlung von \n\nDigitalkompetenz vorbereitet, und zwar sowohl theore-\n\ntisch in den Lehr- und Ausbildungspl\u00e4nen als auch mate-\n\nriell-technisch, bezogen auf praktische Anwendungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Kollegin Kagelmann, ich w\u00fcrde \n\nnoch viel fr\u00fcher anfangen, und zwar in der allgemeinbil-\n\ndenden Schule. Dort wollen wir st\u00e4rker als bisher das \n\nThema moderne Landwirtschaft in den Unterricht brin-\n\ngen. Das beginnt mit der Lehrerfortbildung und setzt sich \n\nin den Lehrpl\u00e4nen und Themenwochen \u2013 und was man so \n\nalles machen kann \u2013 fort. Dazu haben wir eine Rahmen-\n\nvereinbarung mit dem Kultusministerium abgeschlossen. \n\nDabei geht es nicht nur um den Bereich Landwirtschaft, \n\nsondern auch um Waldp\u00e4dagogik, Umweltbildung und \n\nandere Aspekte. Das haben wir neu strukturiert und \n\nwollen viel st\u00e4rker den Aspekt, welche neuen M\u00f6glichkei-\n\nten sich bieten, schon in den Unterricht hineinbringen. \n\nBei der Ausbildung wollen wir den Anwendern die \n\nThemen, die mit simul\n+\n im Zusammenhang stehen, \n\nbeibringen, einmal in unserem eigenen Lehr- und Ver-\n\nsuchsgut in K\u00f6llitsch, zum anderen denken wir dar\u00fcber \n\nnach, auf den Versuchsfeldern und im Kompetenzzentrum \n\nin Nossen einiges zu machen. Dort kann man praktisch \n\ndemonstrieren, was alles m\u00f6glich ist, und Fortbildungen \n\ndurchf\u00fchren. Das reicht aber nicht aus. Wir haben einige \n\nlandwirtschaftliche Betriebe, sowohl Familienbetriebe als \n\nauch eine Agrargenossenschaft, die hier gro\u00dfes Interesse \n\nangemeldet haben, in dem Prozess, wo einige Projekte \n\nstattfinden, mitzuwirken. \n\nMein Ansatz ist immer: Wir k\u00f6nnen solche neuen Wege \n\nnur erfolgreich beschreiten, wenn wir Begeisterung daf\u00fcr \n\nwecken. Verordnen kann man so etwas nicht. Man muss \n\nauf der einen Seite bei den jungen Leuten daf\u00fcr Begeiste-\n\nrung wecken und auf der anderen Seite auch bei vielen, \n\ndie in den Betrieben schon l\u00e4nger Entscheidungstr\u00e4ger \n\nsind, daf\u00fcr werben, es einzuf\u00fchren. \n\nIm Gegensatz zu anderen Bundesl\u00e4ndern, um mit meinen \n\nKollegen zu reden, haben wir in Sachsen ein sehr gro\u00dfes \n\nInteresse, woran sie ebenfalls mitwirken m\u00f6chten. Es ist \n\nbesser, eine Auswahl zu treffen, als Leute zu suchen. Es \n\nstimmt mich sehr optimistisch, dass das in die Betriebe \n\nbei der praktischen Ausbildung der auszubildenden neuen \n\nLandwirte hineingetragen wird. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Die \n\nn\u00e4chste Fragem\u00f6glichkeit hat die SPD. Herr Winkler, \n\nbitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrter Herr Staatsminister! Mit welchen \n\nForderungen bringt sich Sachsen in den Diskussionspro-\n\nzess zur Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Agrarpolitik 2020 \n\nein? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das ist auch ein wichtiger Bestandteil, \n\nwenn wir von Landwirtschaft 4.0 reden. Da sprechen wir \n\nnicht nur \u00fcber die Produktion, sondern auch dar\u00fcber, wie \n\ndie gemeinsame Agrarpolitik zuk\u00fcnftig ausgestaltet wird. \n\nAuf der einen Seite steht nat\u00fcrlich die allgemeine Diskus-\n\nsion, die wir immer f\u00fchren, wie stark das Agrarbudget in \n\nZukunft ausgestattet wird. Das ist ein gro\u00dfes Fragezei-\n\nchen. Wenn wir dann wissen, wie viel das ist: Wie wird es \n\nauf die einzelnen L\u00e4nder verteilt? Wenn wir das dann \n\nwissen: Wie wird es innerhalb Deutschlands noch ver-\n\nteilt? Es sind also noch sehr viele Fragen offen. \n\nWir m\u00f6chten auf alle F\u00e4lle auch weiterhin F\u00f6rderm\u00f6g-\n\nlichkeiten erhalten, um genau \u2013 jetzt der Bezug auch zu \n\ndem Thema \u2013 diese innovativen Ans\u00e4tze verst\u00e4rkt in der \n\nLandwirtschaft einzusetzen. Dazu brauchen wir auf der \n\neinen Seite Freiheit und auf der anderen Seite auch die \n\nn\u00f6tigen Mittel. Wir haben das in verschiedenen Gespr\u00e4-\n\nchen bereits thematisiert, auch in Informationsveranstal-\n\ntungen in Br\u00fcssel. \n\nIch m\u00f6chte dar\u00fcber hinaus auch andere Quellen nutzen, \n\ndie f\u00fcr die F\u00f6rderung m\u00f6glich sind, zum Beispiel das, was \n\nman heute Horizon 2020 nennt \u2013 das wird wohl in Zu-\n\nkunft Horizon Europe hei\u00dfen. Dort ist ein neues Feld \n\nenthalten, das nennt sich digitale Landwirtschaft \u2013 Smart \n\nFarming oder Precision Farming, das wei\u00df ich nicht \n\ngenau. Es hat jedenfalls einen Landwirtschaftsbezug. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8509 \n\nWenn es schon solche Mittel gibt, um Innovationen \n\nvoranzubringen, dann m\u00f6chte ich sie nat\u00fcrlich intensiv f\u00fcr \n\nSachsen nutzen im Wissen darum, wie schwierig es ist, \n\n\u00fcberhaupt Geld aus diesem Topf zu bekommen. Die \n\nErfolgschancen sind eher bescheiden. Auch dort k\u00f6nnen \n\nwir bereits auf unser Wissen setzen, an solche Mittel \n\nheranzukommen. Voraussetzungen sind allerdings immer, \n\ndass man schon eine Basis hat, dass man m\u00f6glichst \n\ngrenz\u00fcberschreitende Projekte anstrebt. Darum geht es \n\nauch bei dem internationalen Ansatz, Geld nach Sachsen \n\nzu holen. \n\nMir geht es dabei nicht nur um tolle Forschungsprojekte, \n\nsondern vor allem darum, dass im Anschluss daran die \n\nWertsch\u00f6pfung in Sachsen bleibt, dass dann, wenn wir \n\ndiesen wirklich v\u00f6llig neuen Weg in der Landtechnik, in \n\nder Landwirtschaft, in der Umwelttechnik beschreiten, \n\nauch produziert wird. \n\nDeshalb ist mir auch diese enge Verbindung mit der \n\nIndustrie, mit der Wirtschaft so wichtig, dass man auf \n\ndiesen gro\u00dfen Landtechniktraditionen in Sachsen mit den \n\nvielen kleinen und mittleren innovativen Unternehmen \n\nwieder st\u00e4rker aufbauen kann und aus diesen Forschungs-\n\nf\u00f6rdermitteln und simul\n+\n-Ans\u00e4tzen wieder Wertsch\u00f6pfung \n\nnach Sachsen und \u2013 dar\u00fcber w\u00fcrde ich mich freuen \u2013 vor \n\nallem in den l\u00e4ndlichen Raum bringt. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Die AfD bitte, Frau \n\nGrimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke. Herr Minister Schmidt, auch \n\nvon mir vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Ist es ge-\n\nplant, die SAPOS-Daten und auch die Geodaten den \n\nLandwirten dauerhaft kostenlos zur Verf\u00fcgung zu stellen? \n\nAb wann k\u00f6nnen wir im l\u00e4ndlichen Raum mit schnellem \n\nInternet rechnen, damit dann auch Echtzeitdaten verwen-\n\ndet werden k\u00f6nnen? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Wir haben die SAPOS-Daten jetzt in \n\neiner Versuchsphase freigegeben. Daf\u00fcr bin ich dem \n\nInnenministerium sehr dankbar. Wir werden uns das \n\nanschauen. Mein Wille ist es, das nach dieser Versuchs-\n\nphase dauerhaft freizugeben. Ich habe diesbez\u00fcglich bis \n\njetzt nur positives Feedback bekommen. Ich kann Ihnen \n\nnoch nicht genau das Datum nennen, aber Ziel ist es, dass \n\nwir f\u00fcr die Anwendung in der Landwirtschaft als eine \n\nganz wichtige Voraussetzung f\u00fcr das, was ich jetzt be-\n\nschrieben habe, die Freigabe dauerhaft erreichen. \n\nZum schnellen Internet haben wir in der Staatsregierung \n\nwesentliche Beschl\u00fcsse getroffen, um den Breitbandaus-\n\nbau deutlich voranzubringen. Es ist nicht mein Ressort, \n\naber ich glaube, es sind 700 Millionen Euro zus\u00e4tzlich zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt worden, um diese Prozesse zu verst\u00e4r-\n\nken. Das ist der derzeitige Stand zum Breitbandausbau, \n\naber die n\u00e4chste Stufe k\u00fcndigt sich schon an: 5G, die \n\nf\u00fcnfte Generation. Es gibt den Spruch, bis an jede Milch-\n\nkanne \u2013 ich sage: bis an jede Maispflanze \u2013 diesen n\u00e4chs-\n\nten Schritt zu gehen. Denn wir m\u00f6chten auf dem Feld \n\nauch damit arbeiten. \n\nWir haben uns an einem Aufruf des Bundesministeriums \n\nf\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft \u00fcber sogenannte \n\nExperimentierfelder beteiligt, um im l\u00e4ndlichen Raum ein \n\n5G-Testfeld aufzubauen. Das w\u00e4re wieder so ein n\u00e4chster \n\nSchritt, um Anwendungen zu demonstrieren. Ich habe die \n\nf\u00fcnf Themenfelder in meiner Rede schon genannt. Es geht \n\nnicht nur um Land- und Forstwirtschaft, sondern auch um \n\ndie Digitalisierung im l\u00e4ndlichen Raum, um dort innova-\n\ntive Konzepte zu entwickeln. \n\nIch bin ganz optimistisch, dass wir den Zuschlag bekom-\n\nmen. Das Interesse ist scheinbar sehr gro\u00df. Wir sind jetzt \n\nin einer Zwischenstufe. Aufgrund der eingereichten \n\nSkizze wurden wir zum Vollantrag aufgefordert. Das ist \n\nein gutes Zeichen daf\u00fcr, dass wir am Ende auch das Geld \n\nganz oder teilweise bekommen. Damit k\u00f6nnten wir genau \n\ndas, was Sie hier beschrieben haben, in unserem Bereich \n\numsetzen und nach vorn bringen. \n\nIhnen ist sicherlich auch bekannt, dass es in anderen \n\nBereichen \u00e4hnliche Ans\u00e4tze gibt, solche Testfelder aufzu-\n\nbauen, ob das Verkehr oder Industrie ist. Wir beabsichti-\n\ngen das f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, f\u00fcr die Landwirtschaft \n\nund den Umweltbereich ebenfalls in einem ziemlich \n\ngro\u00dfen Ma\u00dfstab zu tun. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Die erste Runde wird \n\nabgeschlossen durch B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr \n\nG\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Wir haben uns mit den \n\nChancen der Digitalisierung in der Landwirtschaft be-\n\nsch\u00e4ftigt. Wichtige Aspekte sind nat\u00fcrlich der Daten-\n\nschutz und die Datensicherheit. Wenn ein Betrieb durch \n\ndie Digitalisierung zum gl\u00e4sernen Betrieb wird \u2013 wenn \n\ndie Daten zum Beispiel jede einzelne Maispflanze erfas-\n\nsen \u2013, dann stellt sich die Frage, wie man die Datensi-\n\ncherheit gew\u00e4hrleistet und sie vor Angriffen sch\u00fctzt. \n\nGibt es hierzu eine Strategie seitens des SMUL, wie man \n\nsicherstellen kann, dass es zu keinen Sch\u00e4den kommt? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank f\u00fcr die Frage. Das war \n\nnoch Bestandteil meines Redetextes, den ich leider nicht \n\nganz beenden konnte. \n\nDas ist ein ganz wichtiger Aspekt, den man beachten \n\nmuss. Wie Sie schon richtig gesagt haben: Bei der ganzen \n\nEntwicklung und Nutzung der Chancen muss man die \n\nRisiken auch betrachten und darf nicht in Gefahren \n\nlaufen, die wir heute wahrscheinlich noch nicht absch\u00e4t-\n\nzen k\u00f6nnen. Bei diesen Ans\u00e4tzen werden zuk\u00fcnftig \n\nregionale Clouds eine viel gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. Heute \n\nflie\u00dfen die Daten in globale Clouds, in denen sie dann \n\ngespeichert werden. Wir m\u00f6chten aus vielen Gr\u00fcnden \n\ndiese Daten in regionale Clouds flie\u00dfen lassen. Es gibt \n\nverschiedene Ans\u00e4tze von unterschiedlichen Herstellern, \n\nob Software- oder Landtechnikhersteller. \n\nDas hat zwei Vorteile. Ein Vorteil ist: Wenn Sie dort \n\narbeiten, egal, ob im Amt oder auf dem Feld, sind unfass-\n\nbar gro\u00dfe Datenmengen zu bewegen bzw. zu senden. F\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8510 \n\nDatenmengen regionale Clouds zu nutzen ist von der \n\nDaten\u00fcbertragung einfacher, als sie durch die halbe Welt \n\nzu schicken. Beispielsweise wird die Steuerung der \n\nMaschine ebenfalls durch diese Daten vollzogen. Also \n\nmuss ein st\u00e4ndiger Austausch stattfinden. Das ist der \n\ntechnische Aspekt. \n\nDer andere Vorteil ist, dass in einer regionalen Cloud die \n\nDaten viel besser gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen, als sie global \n\num die Welt zu schicken. \n\nDas ist allerdings nur ein Ansatz. Wir werden diese \n\nThemen sehr ernst nehmen. Das ist auch bei allen Be-\n\ntrachtungen ein wichtiger Punkt. Das darf man nicht \n\nvergessen. Deshalb noch einmal Danke f\u00fcr die Frage. \n\nBei aller Begeisterung \u2013 und Sie kennen mich \u2013, ich bin \n\nwirklich einer, der eher mal einen Schritt zu schnell \n\nvorneweggeht. Aber je mehr man diese gesamten Prozes-\n\nse und M\u00f6glichkeiten, die wir haben, sieht und auch gut \n\nkennt, desto besser wissen wir, welche Gefahren davon \n\nausgehen, und das nehmen wir nicht auf die leichte \n\nSchulter. Das kann ich Ihnen versichern. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Meine Damen und \n\nHerren! In den weiteren Runden k\u00f6nnen jetzt Fragen zu \n\nbeiden Themenkomplexen gestellt werden. Die Reihen-\n\nfolge ist wie folgt: zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE, \n\ndanach die CDU, die SPD, die AfD und die GR\u00dcNEN. \n\nWir beginnen wieder mit den LINKEN; Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Vielen Dank. Wir hatten die Frage zur D\u00fcngever-\n\nordnung gestellt, und dazu eine Vorbemerkung. Im Janu-\n\nar 2017 ist die neue D\u00fcngeverordnung in Kraft getreten, \n\ndie durch die L\u00e4nder mit Rechtsverordnungen untersetzt \n\nwerden kann. Dabei habe ich vor allem die \u00a7\u00a7 5 und 6 im \n\nBlick, also Mindestabst\u00e4nde f\u00fcr das Aufbringen von \n\nStickstoff, von phosphorhaltigen D\u00fcngemitteln und die \n\nSperrfristen f\u00fcr das Aufbringen von bestimmten D\u00fcnge-\n\nmitteln. Meine erste Frage lautet: Wie und wann erfolgt \n\ndie landesrechtlich verbindliche Umsetzung der D\u00fcnge-\n\nverordnung in Sachsen, und wie wird die D\u00fcngepraxis im \n\nVerwaltungsvollzug engmaschig \u00fcberwacht werden? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Erst einmal einige allgemeine Aussagen \n\nzu dem, was Sie soeben gesagt haben, auch mit den \n\nVorgaben der D\u00fcngeverordnung allgemein und den \n\nSperrfristen. \n\nIch glaube \u2013 deshalb haben wir uns dort auch sehr kritisch \n\nzu einzelnen Themenfeldern ge\u00e4u\u00dfert \u2013, dass wir mit der \n\nD\u00fcngeverordnung ein extrem starres System \u00fcber \n\nDeutschland bringen, das sich an den regionalen, an den \n\nklimatischen, an den Bodenarten und an anderen Bedin-\n\ngungen \u00fcberhaupt nicht ausrichtet. Es ist sehr schwierig, \n\neine D\u00fcngeverordnung mit gleichen Vorgaben \u2013 ich \n\nbeziehe es nur mal auf Sachsen, ich spreche \u00fcberhaupt \n\nnicht vom Fichtelberg bis Schleswig-Holstein, ich sage \n\nmal vom Fichtelberg bis Bad D\u00fcben und von Bad Elster \n\nbis Bad Muskau \u2013 umzusetzen. Deshalb ist es zun\u00e4chst \n\neine sehr gro\u00dfe Herausforderung. Ich glaube, in unseren \n\nmodernen Zeiten \u2013 dabei komme ich zum vorherigen \n\nThemenkomplex \u2013 h\u00e4tte ich mir hierbei eine andere, \n\nflexible und modernere Vorgabe gew\u00fcnscht. So viel dazu. \n\nDiese D\u00fcngeverordnung setzen wir Schritt f\u00fcr Schritt um. \n\nWir haben die Sperrfristen der Ausbringung bereits \n\nerh\u00f6ht, die mit begr\u00fcndeten Ausnahmegenehmigungen \u2013 \n\nund da sprechen wir mal von einer Verl\u00e4ngerung der \n\nAusbringungszeit von 14 Tagen, l\u00e4nger haben wir noch \n\nkeine Ausnahmegenehmigung erteilt \u2013 umgesetzt sind. \n\nDie Gew\u00e4sserrandstreifen waren \u00fcbrigens in Sachsen \n\nschon immer in der Vorgabe breiter als in anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern oder in Vorgaben der europ\u00e4ischen und bun-\n\ndesdeutschen D\u00fcngeverordnung; auch das ist umgesetzt. \n\nIch wei\u00df jetzt nicht, worauf Sie sich konkret beziehen und \n\nwas wir noch nicht umgesetzt haben sollten. Meines \n\nErachtens sind diese Vorgaben bei uns umgesetzt. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Mir ging es um den \n\nVerwaltungsvollzug und die Kontrolle. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja, der Verwaltungsvollzug. Diese \n\nSysteme haben wir auch. Bei uns werden durch das \n\nLandesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie \n\ngenauso wie \u00fcber unser BfUL, unserer Betriebsgesell-\n\nschaft f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Kontrollen durch-\n\ngef\u00fchrt. Weitere Kontrollen werden auch durch die \n\nunteren Beh\u00f6rden \u2013 beispielsweise die untere Wasserbe-\n\nh\u00f6rde \u2013 durchgef\u00fchrt. Diese Kontrollsysteme stehen. \n\nMeines Erachtens sind wir hierbei gut ausgestattet und die \n\nKontrolldichte ist ausreichend. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Die n\u00e4chste Frage \n\nstellt die CDU-Fraktion; Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich m\u00f6chte gern noch einmal auf \n\ndas vorherige Thema zur\u00fcckspringen: Welche finanziellen \n\nund personellen Ressourcen werden im Hause verwandt, \n\num das Thema simul\n+ \n\nvoranzutreiben? Wurden dazu auch \n\nStrukturver\u00e4nderungen im Hause geschaffen, um das \n\nThema voranzutreiben? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja, wir haben, wie gesagt, am Anfang \n\nunserer Ressortforschung die Ressortforschungsmittel, die \n\nwir sowieso schon hatten, in Teilen auf dieses Thema \n\nsimul\n+ \n\nfokussiert und im letzten Haushalt Geld f\u00fcr diese \n\nAnwendung konkret eingestellt. Ich bin daf\u00fcr dem Land-\n\ntag sehr dankbar, dass Sie uns das erm\u00f6glicht haben. Im \n\nJahr 2019 stehen 3,3 Millionen Euro im Haushalt zur \n\nVerf\u00fcgung, im Jahr 2020 sind es 5,3 Millionen Euro. Wir \n\nhaben 16 Projektstellen im Landesamt f\u00fcr Umwelt, \n\nLandwirtschaft und Geologie daf\u00fcr geschaffen. Wir haben \n\nauch dieses gesamte Thema bei uns im Hause neu struktu-\n\nriert, also eine Stabsstelle geschaffen, die dieses gesamte \n\nThema koordiniert, weil alle Fachabteilungen hiervon \n\nbetroffen sind und unterschiedliche Projektideen entwi-\n\nckeln. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8511 \n\nEs ist kein reines F\u00f6rderprogramm, wie es scheinen mag, \n\nsondern wir machen es ganz bewusst anders: Wir rufen \n\nThemen auf, die wir gel\u00f6st haben wollen, und daf\u00fcr kann \n\nman sich mit Projekten bewerben, die diese Themen am \n\nEnde umsetzen, und danach wird das vergeben. Wir \n\nmachen einen ganzen Teil entweder selbst \u2013 ich habe ja \n\ngesagt Ressortforschung \u2013 im Haus, im LfULG, im \n\nStaatsbetrieb Sachsenforst, in wenigen Teilen auch im \n\nBfUL. Wir arbeiten zum Teil mit Partnern zusammen, und \n\nes gibt auch Projekte, die komplett au\u00dferhalb mit unserer \n\nfachlichen Begleitung laufen. \n\nWir wollen externe Mittel einwerfen, zum Beispiel \n\nDrittmittel vom Bund \u2013 das erw\u00e4hnte ich bereits \u2013, dort \n\nsind Experimentierfelder aufgerufen worden. Das ist das \n\nBundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. \n\nDort haben wir uns auch beworben, und ich hoffe, dass \n\nwir an diese Mittel, die auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr das \n\nThema Smart Farming zur Verf\u00fcgung gestellt werden, \n\nherankommen. Es ist also ein gro\u00dfer Komplex von \n\nMa\u00dfnahmen. Es ist kein reines F\u00f6rderprogramm im \n\neigentlichen Sinne, dass mit dem F\u00f6rdersatz von \n\nx Prozent soundso viele Mittel zur Verf\u00fcgung stehen und \n\nman sich darauf bewerben kann, sondern wir setzen \n\nthemenbezogene Projekte um, rufen sie auf, fokussieren \n\ndiese auf die Landwirtschaft, auf die Forstwirtschaft, die \n\nErn\u00e4hrungswirtschaft und auf die Umwelttechnologie. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Dann die SPD, Herr \n\nWinkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nStaatsminister, ich springe wieder zur\u00fcck zum Thema \n\n\u201eD\u00fcngeverordnung\u201c. Sie haben vorhin von umfangrei-\n\nchen Kontrollsystemen gesprochen. Mich w\u00fcrde einmal \n\ninteressieren, welche Ma\u00dfnahmen die Staatsregierung \n\nunternimmt, um die Bauern, die Landwirte, bei der \n\nUmsetzung der D\u00fcngeverordnung zu unterst\u00fctzen? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Auf der einen Seite geht es um die \n\nInformationen. Wir f\u00fchren umfangreiche Informations-\n\nveranstaltungen durch, auch wieder durch das Landesamt \n\nf\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie, um die Her-\n\nausforderungen, die vor den Landwirten stehen, auch zu \n\nerl\u00e4utern und Umsetzungsm\u00f6glichkeiten darzustellen. \n\nWir stellen Informationsmaterial zur Verf\u00fcgung, wo \n\npraxisrelevante Inhalte und Themen erl\u00e4utert sind, wie \n\ndiese Vorgaben umgesetzt werden. Wir haben unsere \n\nInternetseiten mit sehr umfangreichen Informationen vom \n\nLfULG, die Informationsdienste, aber auch Informationen \n\n\u00fcber unsere Fachf\u00f6rderzentren. Wir haben erforderliche \n\nDatengrundlagen und Dokumentationshilfen zur Bedarfs-\n\nermittlung und N\u00e4hrstofffinanzierung geschaffen. Zum \n\nBeispiel haben wir auch das PC-D\u00fcngungsprogramm \n\nweiterentwickelt und angepasst, was man unter Ber\u00fcck-\n\nsichtigung der Vorgaben der D\u00fcngeverordnung von den \n\nLandwirten verwenden kann. Das ist die eine Seite, also \n\ndie Information. \n\nAuf der anderen Seite gibt es die Softwarel\u00f6sungen, wir \n\nhaben aber auch die Hardwarel\u00f6sungen. Wir f\u00f6rdern \u00fcber \n\nunsere Richtlinie LIW/2014 ganz speziell die Erweiterung \n\nder Lagerkapazit\u00e4t von G\u00fclle-, Festmist- und Jauchela-\n\ngerpl\u00e4tzen. Wir f\u00f6rdern auch die Technik zur Ausbringung \n\nvon organischen D\u00fcngern mit neuen innovativen Ans\u00e4t-\n\nzen, also die bodennahe Schlitzeinbringung, das hei\u00dft \n\nweg vom Prallteller, der allerdings in Sachsen fast der \n\nVergangenheit angeh\u00f6rt, und unterst\u00fctzen auch dort die \n\nBauern bis zu 40 %. \n\nDas ist die technische Seite. Wir haben allerdings auch \n\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \u00fcber unsere Agrar-, Umwelt- und \n\nKlimama\u00dfnahmen in den letzten Jahren eingeleitet. Zum \n\nBeispiel ist beim Zwischenfruchtanbau der Bestandteil \n\ndes Screenings in Sachsen um 95 % auf \u00fcber \n\n63 000 Hektar naturschutzgerechter Ackerbewirtschaftung \n\ngestiegen. Das ist fast das Achtfache gegen\u00fcber der \n\nvorherigen F\u00f6rderperiode. \n\nDer \u00d6kolandbau in Sachsen ist um 75 % auf \n\n52 000 Hektar gestiegen. Wir k\u00f6nnen mit diesen Ma\u00df-\n\nnahmen eine gro\u00dfe Nitrataustragsminderung erreichen. Es \n\nwerden ungef\u00e4hr 4 000 Tonnen weniger Nitrat errechnet. \n\nAber mit Statistiken und Durchschnittswerten ist das so \n\neine Sache. Ich m\u00f6chte das nicht weiter vertiefen. Es ist \n\nso, dass wir mit diesen Ma\u00dfnahmen einen gro\u00dfen Schritt \n\nerreicht haben. \n\nUm diese Ma\u00dfnahmen, zum Beispiel den \u00d6kolandbau, \n\nfinanzieren zu k\u00f6nnen \u2013 es gibt Bundesl\u00e4nder, die an ihre \n\nFinanzierungsgrenzen sto\u00dfen \u2013, haben wir Mittel aus \n\nanderen Bereichen in diese Agrarumweltma\u00dfnahmen, \n\nspeziell in den \u00d6kolandbau, umgeschichtet, weil wir mit \n\neinem so gro\u00dfen Zuwachs nicht gerechnet haben. Wir \n\nhaben die Umstellungsf\u00f6rderung deutlich erh\u00f6ht, um die \n\n\u00d6kobauern in dieser schwierigen Phase der Umstellung \n\nst\u00e4rker zu unterst\u00fctzen. Wir haben durch Mittelumschich-\n\ntung mit 30 bis 40 Millionen Euro gew\u00e4hrleistet, dass es \n\nweiterhin neue Antragstellungen im \u00f6kologischen Land-\n\nbau geben kann. Das ist ein ganzer Strau\u00df von Ma\u00dfnah-\n\nmen, um den Vorgaben der D\u00fcngeverordnung besser \n\ngerecht zu werden. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Frau Grimm f\u00fcr die \n\nAfD, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke. Herr Minister Schmidt, mich \n\ninteressiert, warum f\u00fcr die G\u00fclleausbringung im Herbst \n\nkeine Stabilisatoren wie Piadin und N-Lock verpflichtend \n\nin die D\u00fcngeverordnung aufgenommen worden sind. Wie \n\nwollen Sie die Landwirte mit der erh\u00f6hten B\u00fcrokratie, die \n\nentstanden ist, bei der D\u00fcngemittelplanung unterst\u00fctzen? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich habe Ihnen gesagt, dass wir die \n\nLandwirte durch Softwarel\u00f6sungen unterst\u00fctzen. Die \n\nbekommen kostenlos die Software, mit der sie die D\u00fcn-\n\ngemittelausbringung schlagbezogen berechnen und daraus \n\nableitend ihre Planung machen k\u00f6nnen. Ich kann Ihnen \n\nversichern, Frau Grimm, die gro\u00dfe Herausforderung ist \n\nnicht die D\u00fcngemittelplanung. Die gro\u00dfe Herausforde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8512 \n\nrung ist die Witterung. Sie haben zum Beispiel einen \n\nnassen Herbst. Wenn Sie einen Stichtag haben, an dem \n\nSie es noch ausbringen k\u00f6nnen und Ihre Becken noch \n\nnicht leer sind \u2013 \u2013 Das ist die eigentliche Herausforde-\n\nrung, deshalb die Investitionen in zus\u00e4tzliche Lagerkapa-\n\nzit\u00e4ten. \n\nIch halte nichts von verpflichtendem Vorschreiben von \n\nNitrifikationshemmern. Das ist am Ende eine Entschei-\n\ndung des Landwirtes. Er muss die Vorgaben, die die \n\nD\u00fcngeverordnung und andere Richtlinien machen, am \n\nEnde einhalten. Dar\u00fcber hinausgehend verpflichtend \n\nweitere Zus\u00e4tze vorzuschreiben, davon halte ich nichts. \n\nDeshalb haben wir das nicht getan. Ich muss Ihnen sagen, \n\nich kenne diese Forderung bisher aus keiner Richtung; es \n\nsei denn, sie ist an mir vorbeigegangen. Mir ist diese \n\nForderung mehrheitlich irgendwoher nicht bekannt. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Herr G\u00fcnther von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Zum Komplex zwei: Wir \n\nhatten ein besonderes Jahr mit der langen Trockenheit und \n\nder D\u00fcrre. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass die Pflanzen viel \n\ngeringer gewachsen sind und einen geringeren N\u00e4hrstoff-\n\nbedarf hatten. Vor diesem Hintergrund interessiert mich, \n\nwie diese Ausnahmegenehmigungen, noch im November \n\nNitrat auszubringen, konkret begr\u00fcndet werden. \n\nWir sind in Sachsen regional unterschiedlich. Wir haben \n\neinige Regionen, in denen erhebliche Nitrat\u00fcbersch\u00fcsse \n\nim Wasser festzustellen sind. Nach welchen Kriterien hat \n\nman bemessen, dass diese Situation mit den Nitrat\u00fcber-\n\nsch\u00fcssen verst\u00e4rkt wird? In einigen Regionen wussten wir \n\nschon im Herbst, dass das Ma\u00df voll war. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Diese Ausnahmegenehmigungen \n\nwerden nach regionalen Voraussetzungen erteilt. Sie \n\nwerden nicht f\u00fcr ganz Sachsen pauschal gegeben. Das \n\nMinisterium sagt nicht, jetzt d\u00fcrfen alle 14 Tage l\u00e4nger \n\norganischen D\u00fcnger ausbringen, sondern die Genehmi-\n\ngungen erfolgen nach Ber\u00fccksichtigung der aktuellen \n\nWitterungssituation, aber auch nach l\u00e4ngerfristigen Daten, \n\ndie es gibt. Hier ging es speziell um die Ausbringungsver-\n\nl\u00e4ngerung auf Gr\u00fcnland. Das andere darf man um diese \n\nJahreszeit nicht mehr ausbringen. Das wird nach regional-\n\nspezifischen Faktoren entschieden. \n\nWir hatten einige Antr\u00e4ge. Ich kann Ihnen die Zahlen gern \n\nsagen. Diese standen, glaube ich, in einer Kleinen Anfra-\n\nge. 2017 waren es 177 Antr\u00e4ge und 2018 waren es \n\n98 Antr\u00e4ge. Bei 6 500 Landwirtschaftsbetrieben halte ich \n\ndas f\u00fcr keine extrem gro\u00dfe Zahl. Die Verschiebung dieser \n\nSperrfrist ist in keinem Fall l\u00e4nger als 14 Tage gewesen. \n\nIch habe vorhin schon gesagt, ich h\u00e4tte mir von Haus aus \n\nein flexibleres System gew\u00fcnscht. Dabei geht es nicht nur \n\num Gr\u00fcnland, es geht auch um das Ackerland. Es sind \n\nverschiedene fachliche Dinge nicht beachtet worden. Ich \n\nnenne Ihnen ein Beispiel: Bei der Wintergerste darf man \n\nnoch 30 Kilogramm Stickstoff \u00fcber organischen D\u00fcnger \n\nim Herbst ausbringen. Ich kann mir diesen fachlichen \n\nBezug nicht vorstellen. \n\nWintergerste war fr\u00fcher die Frucht, die als Erstes ges\u00e4t \n\nwurde. Das ist l\u00e4ngst vorbei. Es gibt Regionen, in denen \n\nder Weizen oder der Roggen vorher ges\u00e4t wird und die \n\nWintergerste etwas sp\u00e4ter. Die Vegetationszeiten sind \n\nl\u00e4nger. Das h\u00e4ngt mit der Krankheitssituation zusammen \n\n\u2013 Blattl\u00e4useflug, die \u00dcbertragung des Virus der Gelbver-\n\nzwergung. Deshalb s\u00e4t man die Wintergerste lieber ein \n\nwenig sp\u00e4ter. Es ist nicht nachvollziehbar, warum man es \n\nnur auf eine Fruchtart bezieht, anstatt eine D\u00fcngung auf \n\neinen Aussaattermin zuzulassen. \n\nEin weiteres Beispiel: Man darf allen Fruchtarten \n\n30 Kilogramm organischen Stickstoff geben, die bis zum \n\n30. September ausges\u00e4t worden sind, und allen anderen \n\nnicht. Heute ist es fruchtartbezogen, egal, wie sp\u00e4t sie \n\nausges\u00e4t wird. F\u00fcr mich ist das fachlich Unsinn. Es ist \n\nauch im Sinne von Boden- und Gew\u00e4sserschutz f\u00fcr mich \n\nUnsinn. Ich denke, hier werden wir eine weitere Debatte \n\nhaben, um die Fachlichkeit, auch im Interesse des Boden- \n\nund Gew\u00e4sserschutzes, st\u00e4rker in diese D\u00fcngeverordnung \n\nhineinzubringen. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Das Zeitbudget er-\n\nm\u00f6glicht noch eine Fragestellung. F\u00fcr die LINKEN Frau \n\nDr. Pinka bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. Vielleicht \n\nm\u00fcssen wir das Thema im AUL noch einmal ein wenig \n\nst\u00e4rker ausleuchten, weil es keine triviale Frage ist, die in \n\neiner Minute beantwortet werden kann. Genau das w\u00e4re \n\nauch meine Frage gewesen. \n\nSie sprachen von der Unterschiedlichkeit der B\u00f6den. \n\nNat\u00fcrlich haben Sie verschiedene Bindigkeit, verschiede-\n\nne Wasserdurchl\u00e4ssigkeit, verschiedenes Aufnahmever-\n\nm\u00f6gen. Wir m\u00fcssen differenzierter nach der Art und dem \n\nSaatgut handeln. Deshalb meine Frage, ob Sie sich \n\nvorstellen k\u00f6nnen, dass wir das noch einmal auf die \n\nTagesordnung des AUL setzen. Sie bringen die von Ihnen \n\nverabschiedeten Rechtsverordnungen, die Sie zur D\u00fcn-\n\ngemittelverordnung erlassen haben, mit, und wir k\u00f6nnen \n\nuns das noch einmal n\u00e4her anschauen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: In diesen verbleibenden zehn Sekunden \n\nkann ich Ihnen einfach sagen: Ja, ich werde das gern tun. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Danke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nkurze Antwort und die kurze Fragestellung. \n\nMeine Damen und Herren, die Zeitdauer der Befragung \n\ndes Staatsministers ist abgelaufen. Ich danke dem Herrn \n\nStaatsminister f\u00fcr seine Ausf\u00fchrungen und den Fragestel-\n\nlern f\u00fcr die Fragestellungen. An dieser Stelle ist dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8513 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWir brauchen jede und jeden \u2013 \n\nLeistungsf\u00e4hige Jugendberufsagenturen f\u00fcr Sachsen \n\nDrucksache 6/16356, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Rederunde ist \n\ner\u00f6ffnet. Der erste Redner der CDU ist Herr Heidan; bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Die wirtschaftliche Entwicklung \n\nin unserem Land verlief in den zur\u00fcckliegenden Jahren \n\nsehr positiv. Wir haben heute eine Trendwende erreicht. \n\nWo wir vielleicht in den Neunzigerjahren noch eine hohe \n\nJugendarbeitslosigkeit verzeichnen mussten und der Run \n\nvon Jugendlichen auf die Lehrstellen, auf Arbeitsstellen \n\ngro\u00df war, ist das System heute umgekehrt. Der Fachkr\u00e4f-\n\ntemangel wird sich in vielen Bereichen unseres Freistaa-\n\ntes abzeichnen. Die Alterskohorten, die Schulabg\u00e4nger-\n\nquoten, die wir in den n\u00e4chsten Jahren zu erwarten haben, \n\nzeigen, dass die Wirtschaft weiterhin um gute Fachkr\u00e4fte \n\nwerben muss. \n\nIch selbst komme aus einer Region, die in den Achtziger-\n\njahren und den Jahren davor stark von der Textilindustrie \n\ngepr\u00e4gt war, die in den Neunzigerjahren einen Erosions-\n\nprozess durchlaufen musste, der sehr stark von einer \n\nhohen Arbeitslosigkeit gepr\u00e4gt war. Wir hatten teilweise \n\n20 bis 30 % Arbeitslosigkeit. Das hat sich auch auf die \n\nJugendarbeitslosenquote ausgewirkt. \n\nDie Entwicklung der Ausbildungssituation im gesamten \n\nFreistaat hat sich v\u00f6llig umgekehrt. Noch vor wenigen \n\nJahren gab es keine ausreichenden Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr junge \n\nBewerber, und heute haben wir das Gegenteil davon. Die \n\nNachfrage nach qualifizierten Fachkr\u00e4ften ist deutlich \n\ngestiegen. Die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze \u00fcbersteigt die \n\nAnzahl der Bewerber. So kann man schon sagen, wie es in \n\nder \u00dcberschrift hei\u00dft: Jede und jeder wird gebraucht, und \n\ndas ist auch gut so. \u2013 So weit, so gut. \n\nEs ist festzustellen, dass insbesondere an der Schwelle \n\nzwischen schulischer und beruflicher Ausbildung Br\u00fcche \n\nund Probleme bei Jugendlichen auftreten. Jugendliche der \n\nAltersgruppen von 15 bis 25 Jahren brechen Ausbildun-\n\ngen ab, finden zum Teil selbst keine geeignete Ausbildung \n\nbzw. orientieren sich so, dass eine dauerhafte Integration \n\nin den Arbeitsmarkt h\u00f6chst unwahrscheinlich ist. \n\nStatistischen Erhebungen zufolge f\u00fchrt das in Sachsen in \n\ndieser Altersgruppe aktuell zu einer Arbeitslosenquote \n\nvon nahezu 8 %. Ich darf daran erinnern, dass einige \n\nLandkreise bei der Arbeitslosenquote eine vier vor dem \n\nKomma haben. Wir gehen von 6 %, teilweise 5 %, teil-\n\nweise auch schon von 4 % Arbeitslosenquote aus. Diese \n\nEntwicklung ist kein s\u00e4chsisches Ph\u00e4nomen. Mit einer \n\nVielzahl von Programmen und Unterst\u00fctzungsleistungen \n\nwurde und wird dem bundesweit entgegengewirkt. \n\nMan hat schon fr\u00fchzeitig erkannt, dass das Nebeneinander \n\nund die Vielzahl vorhandener F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und \n\nInstitutionen allein nicht zielf\u00fchrend sind. Je komplexer \n\ndie Problemlagen junger Menschen sind, die besonderer \n\nHilfeleistung bed\u00fcrfen, desto differenzierter sind die \n\ngesetzlichen zur Verf\u00fcgung stehenden Unterst\u00fctzungssys-\n\nteme. Ich erinnere an das SGB II, das SGB III und das \n\nSGB VIII. Insbesondere das Nebeneinander vorhandener \n\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten erschwert es, den \u00dcberblick zu \n\nbehalten, allzumal bei den Betroffenen selbst, aber auch \n\nbei den Beh\u00f6rden. Diese Beh\u00f6rden agieren zum Teil \n\nunabgestimmt. \n\nDadurch wurden in Sachsen bislang vorhandene Potenzia-\n\nle nicht genutzt, die Abstimmungsprozesse erschwert und \n\ndie Finanzmittel nur unzureichend ausgesch\u00f6pft. Dem \n\ngegen\u00fcber kam eine Bund-L\u00e4nder-Kommission bereits im \n\nJahr 2000 zu der Einsch\u00e4tzung, dass betroffene Jugendli-\n\nche abgestimmte F\u00f6rderstrukturen und Unterst\u00fctzungsan-\n\ngebote, individuelle Zug\u00e4nge zum Erwerbsleben und \n\nmotivierende und aktivierende Begleitstrukturen ben\u00f6ti-\n\ngen. Auch kleine und mittlere Unternehmen bed\u00fcrfen der \n\nUnterst\u00fctzung bei der Gewinnung passender Auszubil-\n\ndender. Vor dem Hintergrund der heterogenen Jugendge-\n\nneration bedarf es ebenso der Begleitung von Unterneh-\n\nmen bei der Gestaltung und Umsetzung der Ausbildung. \n\nMit dem Koalitionsvertrag der Regierungsfraktionen auf \n\nBundesebene von 2013 wurde mit der Einf\u00fchrung von \n\nJugendberufsagenturen die rechtliche und die politische \n\nGrundlage geschaffen, um diesem Anliegen zu entspre-\n\nchen. Ich zitiere w\u00f6rtlich aus dem Koalitionsvertrag von \n\n2013: \u201eFl\u00e4chendeckend einzurichtende Jugendberufs-\n\nagenturen sollen die Leistungen nach den Sozialgesetzb\u00fc-\n\nchern II, III und VIII f\u00fcr unter 25-J\u00e4hrige b\u00fcndeln. Ju-\n\ngendberufsagenturen\u201c \u2013 und das ist auch unser Antrag \u2013 \n\n\u201etragen wesentlich dazu bei, insbesondere junge Men-\n\nschen mit Startschwierigkeiten an der Schwelle zum \n\nBerufsleben zu st\u00e4rken und ihnen individuelle berufliche \n\nPerspektiven zu er\u00f6ffnen. Das Ziel ist ein vollqualifizier-\n\nter Berufsabschluss sowie eine dauerhafte Integration in \n\nden Arbeitsmarkt.\u201c \n\nDas muss im individuellen Interesse der Jugendlichen \n\nbez\u00fcglich eines gelingenden Lebensentwurfs ebenso sein, \n\nwie im Interesse der Gesellschaft vor dem Hintergrund \n\nder anstehenden Sozialleistungen und der Wirtschaft im \n\nZusammenhang mit der Fachkr\u00e4ftesituation. Die rechts-\n\nkreis\u00fcbergreifende Wirkung der aus den Sozialgesetzb\u00fc-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8514 \n\nchern herzuleitenden Zust\u00e4ndigkeiten setzt Kooperations- \n\nund Abstimmungsprozesse, aber auch gemeinsam abge-\n\nstimmtes Agieren von kommunalen Ebenen mit staatli-\n\nchen Beh\u00f6rden voraus. \n\nEine fachlich fundierte Grundlage daf\u00fcr wurde bereits \n\n2017 mit der Vereinbarung zur Weiterentwicklung von \n\nJugendberufsagenturen im Freistaat Sachsen zwischen \n\nden Staatsministerien f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, \n\nf\u00fcr Kultus und f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz sowie \n\nder Regionaldirektion Sachsen der Bundesagentur f\u00fcr \n\nArbeit und den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden geschaf-\n\nfen. Diese Vereinbarung galt und gilt es, mit Leben und \n\nkonkreten Angeboten zu f\u00fcllen. Eine wesentliche Grund-\n\nlage daf\u00fcr ist zweifellos das F\u00f6rderprogramm Jugend-\n\nberufsagenturen Sachsen unter der etwas merkw\u00fcrdig \n\nanmutenden Abk\u00fcrzung JubaS, das nicht nur regionale \n\nKooperationsverb\u00fcnde und deren Entwicklung unter-\n\nst\u00fctzt, sondern mit der Landesservicestelle JubaS auch zur \n\nKoordination und qualitativ abgestimmten Entwicklung \n\ndieser Angebote beitr\u00e4gt. Wie auch immer: Dieses struk-\n\nturierte Lenkungsgremium ist fl\u00e4chendeckend auf be-\n\nstimmte Vorgehensweisen ausgerichtet und ergibt somit \n\nseinen Sinn. \n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen wir auch in Sachsen auf breit \n\nfunktionierende Projekte und deren Erfahrungen zur\u00fcck-\n\ngreifen. Dabei denke ich zum Beispiel an das Haus der \n\nJugend in Chemnitz, das mittlerweile seit f\u00fcnf Jahren \n\netabliert ist und auf eine erfolgreiche Arbeit zur\u00fcckbli-\n\ncken kann. \n\nWir stehen bei der Entwicklung und der Etablierung von \n\nJugendberufsagenturen in Sachsen nicht am Anfang, \n\nsondern wir haben uns weiteren Herausforderungen zu \n\nstellen. \n\nIch m\u00f6chte einige wenige Punkte nennen, die sehr wichtig \n\nsind. Das ist erstens die m\u00f6glichst passgenaue F\u00f6rderung \n\njunger Menschen auf dem Weg ins Berufsleben, die jeden \n\nerreicht. Sie erfordert ein fl\u00e4chendeckendes Angebot von \n\nJugendberufsagenturen und eine rechtskreis\u00fcbergreifende \n\nZusammenarbeit im Verbund mit den allgemeinen und \n\nden berufsbildenden Schulen. Au\u00dferdem haben wir mit \n\nder Verabschiedung des Doppelhaushaltes die F\u00f6rdermit-\n\ntel von 250 000 Euro auf 650 000 Euro erh\u00f6ht. Diese \n\nF\u00f6rderung haben wir in diesem Hohen Haus beschlossen. \n\nZweitens. Es ist wichtig, die Realit\u00e4t der Kooperation \n\ndurch verbindlich einzuhaltende Standards sicherzustel-\n\nlen. Hier kann meines Erachtens die Landesservicestelle \n\nkoordinierend und vermittelnd t\u00e4tig werden, oder es gibt \n\nein derartiges Koordinierungsgremium. \n\nDrittens. Die Systeme f\u00fcr junge Menschen m\u00fcssen im \n\nSinne eines ganzheitlich orientierten Ansatzes Bestandteil \n\nder Jugendberufsagenturen sein und finanziell und perso-\n\nnell abgestimmt werden. \n\nViertens. Die Beteiligung der betroffenen Jugendlichen \u2013 \n\nsei es \u00fcber Projektinitiativen oder \u00fcber Gremienstrukturen \n\n\u2013 kann dabei helfen, dass Jugendliche die Jugendberufs-\n\nagenturen nicht nur als Dienstleistungsangebot, sondern \n\nauch als individuelle und pers\u00f6nliche Unterst\u00fctzung \n\nerleben und annehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit der Entwicklung der \n\nwirksamen Nutzbarmachung von Jugendberufsagenturen \n\nleisten wir einen wichtigen Beitrag, um jungen Menschen \n\neine berufliche und dar\u00fcber hinausgehende Lebensper-\n\nspektive zu erm\u00f6glichen. Zudem zwingen uns die demo-\n\ngrafische und die wirtschaftliche Entwicklung dazu, jeden \n\nJugendlichen im Land den Weg in eine qualifizierte \n\nFachkraftausbildung zu ebnen. \n\nMit dem vorliegenden Antrag m\u00f6chten wir diesem Anlie-\n\ngen entsprechen. Ich bitte um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung ) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank an Herrn \n\nHeidan von der CDU-Fraktion. Es schlie\u00dft sich Herr \n\nBaum von der SPD-Fraktion an. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir brauchen jede und \n\njeden. Dieser Satz beschreibt sehr gut die Notwendigkeit \n\nvon Jugendberufsagenturen. Bei aller positiven Entwick-\n\nlung auf dem Arbeitsmarkt bleibt es unser Ziel, die \n\nChancen von Jugendlichen auf ihrem Weg ins Berufsle-\n\nben zu verbessern. \n\nNicht allen jungen Frauen und M\u00e4nnern gelingt der \n\n\u00dcbergang von der Schule in den Beruf. Wer es beim \n\nersten Mal nicht schafft, dem m\u00f6chten wir eine zweite \n\noder auch eine dritte Chance organisieren. In unserem \n\nLand ist jede und jeder Einzelne wichtig \u2013 unabh\u00e4ngig \n\nvon der Leistung in der Schule oder von der Herkunft. \n\nDie Jugendberufsagentur ist eine Anlaufstelle f\u00fcr alle. In \n\nSachsen hei\u00dft es mittlerweile nicht mehr wie folgt: Wer \n\nist zust\u00e4ndig? In Sachsen hei\u00dft es nun: Wir sind gemein-\n\nsam verantwortlich, und wir k\u00fcmmern uns. Wir brauchen \n\ngute Auszubildende, die in Sachsen bleiben, denn diese \n\njungen Frauen und M\u00e4nner sind unsere Fachkr\u00e4fte von \n\nmorgen. \n\nWenn im Jahresdurchschnitt 2017 rund 10 300 Personen \n\nin der Altersgruppe 15 bis unter 25 Jahren arbeitslos sind, \n\nwas einer Arbeitslosenquote von 7,1 % entspricht, dann \n\nsind das deutlich zu viele. Wenngleich die Zahl der \n\nSchulabg\u00e4nger in Sachsen ohne Abschluss sinkt, lag der \n\nAnteil im Jahr 2015 immer noch bei 7,6 %. Das sind \n\ndeutlich zu viele. \n\nWenn im Jahr 2016 mehr als jeder vierte Jugendliche in \n\nSachsen seine Lehre abgebrochen hat, dann ist das ein-\n\ndeutig zu viel, liebe Kolleginnen und Kollegen. Laut \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit betrug die Abbrecherquote \n\n28,3 %. Damit liegt Sachsen etwas \u00fcber dem Bundes-\n\ndurchschnitt mit 25,8 %. Insgesamt gab es 5 700 Ab-\n\nbrecher. Das waren 450 mehr als noch im Jahr 2015. \n\nViele Vertragsaufl\u00f6sungen finden noch in der Probezeit \n\nstatt. Man kann sich darauf berufen, dass Sachsen unter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8515 \n\nden ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern das einzige Land mit \n\neiner Abbrecherquote unter 30 % sei, aber zufriedenstel-\n\nlend ist das sicherlich nicht. Die Fachkr\u00e4fteentwicklung \n\nzeigt Folgendes: Wir brauchen jede und jeden und das so \n\nschnell wie m\u00f6glich. Jeder Neuanlauf bei einer Lehre \n\nverz\u00f6gert nun einmal den Eintritt ins Berufsleben. \n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr den Abbruch von Ausbildungen sind \n\nnat\u00fcrlich sehr unterschiedlich. Es ist ein ganzes B\u00fcndel \n\nvon Ma\u00dfnahmen notwendig, bei der die Wirtschaft, die \n\nGewerkschaften und die Politik an einem Strang ziehen \n\nm\u00fcssen. Das reicht von einer h\u00f6heren Verg\u00fctung \u00fcber die \n\nVerbesserung der Ausbildungsqualit\u00e4t bis hin zur St\u00e4r-\n\nkung unserer Jugendberufsagenturen. Wir brauchen \n\nschnellstens einen bundesweit einheitlichen Azubi-\n\nMindestlohn. Hierbei steht die gro\u00dfe Koalition in Berlin \n\nin der Pflicht, ihre Pl\u00e4ne f\u00fcr eine Mindestausbildungsver-\n\ng\u00fctung z\u00fcgig umzusetzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auszubildende haben \n\nein Recht auf eine angemessene Bezahlung, um ihren \n\nLebensunterhalt zu sichern. Dies w\u00fcrde gerade in den \n\nBereichen mit der h\u00f6chsten Abbrecherquote die Attrakti-\n\nvit\u00e4t steigern. Die Wirtschaft und die Kammern m\u00fcssen \n\nauch ihren Beitrag leisten, denn nicht in allen Unterneh-\n\nmen stimmt die Ausbildungsqualit\u00e4t. Hierf\u00fcr m\u00fcssen \n\nschleunigst vern\u00fcnftige Strategien entwickelt werden. \n\nZudem werden wir unsere Berufsagenturen auch weiter-\n\nentwickeln. Durch eine gute Zusammenarbeit von Jobcen-\n\nter, Arbeitsagentur, Schulen und Kommunen soll jeder \n\nJugendliche in Sachsen den ihm entsprechenden Weg ins \n\nBerufsleben finden. \n\nDamit kommen wir zum Kern des heutigen Antrages der \n\nKoalition, liebe Kolleginnen und Kollegen. Es geht um \n\ndie Weiterentwicklung der Jugendberufsagenturen in \n\nSachsen. Ein besonderes Augenmerk liegt dabei auf der \n\nEinbeziehung der Schulen. Eine bessere Berufsorientie-\n\nrung kann daf\u00fcr sorgen, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nsich f\u00fcr die richtige Ausbildung entscheiden und somit die \n\nAbbrecherquoten gesenkt werden. Wir schaffen eine \n\nServicestelle, die den Auf- und Ausbau der Jugendberufs-\n\nagenturen unterst\u00fctzt und hilft, die Qualit\u00e4t \u00fcberall auf ein \n\nbestm\u00f6gliches Niveau zu heben, sowie Best-Practice-\n\nBeispiele aus einzelnen Landkreisen zu erkennen und f\u00fcr \n\ndie anderen nutzbar zu machen. Eine gemeinsam abge-\n\nstimmte \u00d6ffentlichkeitskampagne unter der Dachmarke \n\n\u201eJugendberufsagentur Sachsen\u201c schafft die M\u00f6glichkeit, \n\ndass landesweit Aufmerksamkeit erzielt wird. \n\nDamit wir nicht nur in Sachsen, sondern auch in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern vorankommen, muss der Bund aktiv \n\nwerden. Die bisherigen Regelungen zum Datenaustausch \n\nder Akteure reichen dazu nicht aus. Im sogenannten \n\n\u00dcbergangsbereich brauchen wir klare Regelungen, die auf \n\nder einen Seite die abgestimmte Fallarbeit erm\u00f6glichen \n\nund Bildungsverl\u00e4ufe der Zielgruppen und Personen \n\nerfassen und analysieren. Auf der anderen Seite muss das \n\nunter Beachtung des Datenschutzes geschehen. Derzeit \n\nst\u00fctzen sich die Jugendberufsagenturen vor Ort auf die \n\nsogenannte Arbeitshilfe zum Sozialdatenschutz in Ju-\n\ngendberufsagenturen des Bundes vom Juli 2016. Diese \n\nhat lediglich empfehlenden Charakter. Eine einheitliche \n\nbundesgesetzliche Regelung w\u00fcrde hierbei zu mehr \n\nHandlungssicherheit bei den beteiligten Akteuren f\u00fchren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mein Fazit lautet wie \n\nfolgt: Jugendberufsagenturen sind ein gelungenes Beispiel \n\nf\u00fcr beh\u00f6rden\u00fcbergreifende Zusammenarbeit. Durch eine \n\nnoch bessere Einbindung von Schulen und Schulverwal-\n\ntungen k\u00f6nnen wir aber noch besser werden; besser, um \n\nmehr Jugendliche und junge Menschen in Ausbildungen \n\nund in den Job zu bringen. Ich bitte daher um Zustim-\n\nmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr \n\nBaum. Es folgt die Fraktion DIE LINKE. Herr Br\u00fcnler, \n\nbitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich m\u00fcsste \n\nman meinen, dass der Weg f\u00fcr junge Menschen in den \n\nArbeitsmarkt inzwischen ein leichter sei. Wir sprechen in \n\nSachsen beinahe von einer Vollbesch\u00e4ftigung, in einzel-\n\nnen Bereichen ist sogar von einem Fachkr\u00e4ftemangel die \n\nRede. Die Zeiten, in denen auf eine Lehrstelle zehn oder \n\nmehr Bewerber kamen, sind f\u00fcr die Jugendlichen zum \n\nGl\u00fcck vorbei. \n\nIst also alles in Butter? \u2013 Keineswegs. Nach wie vor \n\nbeginnen viele junge Menschen keine Ausbildung oder \n\nbrechen sie vorfristig ab. In Sachsen wird rund jede vierte \n\nBerufsausbildung vorzeitig beendet. Wir haben es bereits \n\ngeh\u00f6rt: Die Gr\u00fcnde sind vielf\u00e4ltig. Sie reichen von einer \n\ngestiegenen Erwartungshaltung an den Ausbildungsbe-\n\ntrieb \u00fcber falsche Vorstellungen vom Beruf bis zu pers\u00f6n-\n\nlichen Schwierigkeiten der Jugendlichen. Ja, nicht jede \n\nabgebrochene Ausbildung endet in der Perspektivlosig-\n\nkeit. F\u00fcr einige ist sie auch der Beginn einer erfolgreichen \n\nNeuorientierung. \n\nDennoch bleibt unterm Strich die Erkenntnis, dass die \n\nAbbrecherquote im Freistaat genauso wie die Jugendar-\n\nbeitslosigkeit deutlich \u00fcber dem Bundesschnitt liegt. \n\nNicht selten setzt sich ein Teufelskreis fort, der bereits \n\nfr\u00fch begann. Wenn wir in Deutschland zu Recht immer \n\nwieder auf die Vorz\u00fcge und St\u00e4rken der Berufsausbildung \n\nund insbesondere des dualen Systems verweisen, dann hat \n\ndiese starke Orientierung an formalen Abschl\u00fcssen viel \n\nst\u00e4rker als beispielsweise in Gro\u00dfbritannien oder Nord-\n\namerika auch eine Kehrseite: ohne Schulabschluss keine \n\nBerufsausbildung, ohne Berufsausbildung kein Zugang zu \n\nguter Arbeit, ohne gute Arbeit keine Perspektive auf \n\nsoziale Sicherheit. Das gilt zwar in ganz Deutschland, ist \n\naber auch besonders ein s\u00e4chsisches Thema. Zwar ist der \n\nAnteil von jungen Menschen, die die Schule ohne Ab-\n\nschluss verl\u00e4sst, in den letzten Jahren leicht gesunken. Er \n\nliegt aber immer noch um rund ein Drittel \u00fcber dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8516 \n\nbundesweiten Mittelwert. Das sind keine guten Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr den Start in das Berufsleben. \n\nOftmals summieren sich jedoch die Schwierigkeiten: kein \n\nSchulabschluss, private Probleme und dann auch ver-\n\nschiedene Einrichtungen und Rechtskreise, die f\u00fcr die \n\nBew\u00e4ltigung der einzelnen Alltagsprobleme zust\u00e4ndig \n\nsind. F\u00fcr die Berufsberatung ist es die Bundesagentur f\u00fcr \n\nArbeit, f\u00fcr die psychologische Betreuung ist es die Ju-\n\ngendhilfe, und Arbeitslosengeld gibt es beim Jobcenter. \n\nDas sind unterschiedliche Akteure mit eigenen Regeln, \n\neigenen Budgets und eigenen Angeboten. Es sind viele \n\nverschiedene Ansprechpartner. Da ist es nicht immer \n\nleicht, den \u00dcberblick zu behalten. \n\nGenau hier setzte 2010 das gemeinsam vom Bundesmi-\n\nnisterium f\u00fcr Arbeit und Soziales und der Bundesagentur \n\nf\u00fcr Arbeit initiierte Arbeitsb\u00fcndnis \u201eJugend und Beruf\u201c \n\nan, das eine st\u00e4rkere Verzahnung der vorhandenen Ange-\n\nbote und die Beratung unter einem Dach zum Ziel hatte, \n\nworaus letztlich auch die Jugendberufsagenturen entstan-\n\nden sind. Hamburg war hier vor allen Dingen in qualitati-\n\nver Sicht Vorreiter. Inzwischen existieren diese Agenturen \n\nin jedem Bundesland. Auch in Sachsen hat sich die Idee \n\nmittlerweile fl\u00e4chendeckend etabliert. Der Erzgebirgs-\n\nkreis war bis Ende letzten Jahres noch der letzte Nachz\u00fcg-\n\nler. Inzwischen haben aber alle Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte Mittel aus dem F\u00f6rderprogramm \u201eJugendberufs-\n\nagentur Sachsen\u201c beantragt und im Dezember seitens der \n\nSAB auch bewilligt bekommen. Wir hatten im letzten \n\nDoppelhaushalt die Mittel hierf\u00fcr nochmals aufgestockt. \n\nIch denke, das war partei\u00fcbergreifend nicht strittig. \n\nEbenso herrscht hier im Haus sicherlich Konsens dar\u00fcber, \n\ndass es wichtig ist, auch die Schulen als Partner ins Boot \n\nzu holen, um einen gelungenen \u00dcbergang von der Schule \n\nin den Beruf zu unterst\u00fctzen und eine bessere Berufsori-\n\nentierung zu erm\u00f6glichen. Mit Blick auf die konkrete \n\nLage vor Ort bleibt jedoch die Erkenntnis, dass Art und \n\nUmfang der Verzahnung und bereichs\u00fcbergreifenden \n\nArbeit in den einzelnen Jugendberufsagenturen nach wie \n\nvor h\u00f6chst unterschiedlich ist. Arbeiten sie doch in de-\n\nzentraler Verantwortung, und es kommt auf die Hand-\n\nlungsbedarfe und vor allem auf die Kooperationsbereit-\n\nschaft vor Ort an. B\u00f6se Zungen behaupten sogar, dass \n\nmancherorts bisher nicht mehr passiert ist, als das T\u00fcr-\n\nschild auszutauschen. \n\nDarum ist es nicht falsch, wenn der Antrag an die landes-\n\nweite Kooperationsvereinbarung zwischen der Staatsre-\n\ngierung, der Regionaldirektion der Bundesagentur f\u00fcr \n\nArbeit und den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden von 2017 \n\nerinnert, um den fl\u00e4chendeckenden Aufbau und die \n\nVerstetigung der Jugendberufsagentur anzumahnen. Dabei \n\nhinterl\u00e4sst es bei mir durchaus auch Fragen, wenn die \n\nStaatsregierung per Antrag zur weiteren Erf\u00fcllung von ihr \n\nbewusst herbeigef\u00fchrter Vereinbarungen aufgefordert \n\nwird. \n\nViel wichtiger erscheint mir aus Sicht des Parlaments die \n\nregelm\u00e4\u00dfige Einbeziehung und Information der zust\u00e4ndi-\n\ngen Fachaussch\u00fcsse bei der Umsetzung. Das w\u00e4re bereits \n\nbei der Entstehung der Vereinbarung in meinen Augen der \n\nsinnvolle Weg gewesen. \n\nSo bleibt ein wenig der schale Beigeschmack, dass der \n\nAntrag zu den seitens der Staatsregierung bei den Koaliti-\n\nonsparteien bestellten Auftragswerken geh\u00f6rt, wof\u00fcr sich \n\nder zust\u00e4ndige Minister artig bedanken kann, um dann \n\nzum Selbstlob anzusetzen. \n\nUnabh\u00e4ngig davon halten wir das Ziel der Jugendberufs-\n\nagenturen nat\u00fcrlich f\u00fcr richtig. Auch als LINKE wollen \n\nwir, dass sie fl\u00e4chendeckend im Freistaat arbeiten, und \n\nzwar nach einheitlichen Ans\u00e4tzen. Von daher \u2013 und weil \n\nwir Eigenlob g\u00f6nnen k\u00f6nnen \u2013 freuen wir uns schon auf \n\ndie Ausf\u00fchrungen von Staatsminister Dulig und stimmen \n\ndem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke, Herr Br\u00fcnler. \n\nJetzt folgt die AfD-Fraktion. Herr Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! M\u00fcsste ich den vorliegenden Antrag \n\nkurz charakterisieren, w\u00fcrde ich sagen, dass CDU und \n\nSPD uns hier alten Wein in neuen Schl\u00e4uchen servieren. \n\nEs ist der neue Aufguss des Antrages in der Drucksa-\n\nche 6/3981, der im Novemberplenum 2016 ausf\u00fchrlich \n\nbehandelt wurde. Haben wir uns bei der Abstimmung \n\n2016 noch enthalten, werden wir den Antrag heute ganz \n\nklar ablehnen. \n\nDie Forderungen von damals unterscheiden sich von \n\ndenen heute nur in Nuancen. Ich sehe daher keine Not-\n\nwendigkeit, auf den Antrag im Detail einzugehen, sondern \n\nnutze die Gelegenheit, auf ganz grunds\u00e4tzliche Aspekte \n\nim Bereich des \u00dcbergangs von der Schule in das Berufs-\n\nleben einzugehen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Da wissen \n\nwir gar nicht, warum Sie ablehnen!) \n\nDie Jugendberufsagenturen sollen alle Angebote und \n\nMa\u00dfnahmen im Bereich des \u00dcbergangs von der Schule in \n\ndas Berufsleben b\u00fcndeln. Das k\u00f6nnte man als hehres Ziel \n\nbetrachten. Andererseits k\u00f6nnte man vermuten, dass eine \n\nB\u00fcndelung erforderlich ist, weil es a) schon zu viele \n\nsolcher Ma\u00dfnahmen gibt und sich die Schulabg\u00e4nger \n\ndaher in einem Wollkn\u00e4uel von Unterst\u00fctzungsma\u00dfnah-\n\nmen verfangen und sie b) allesamt wenig bis gar nicht \n\nerfolgreich sind. An der Schnittstelle von der Schule zum \n\nBeruf haben wir beispielsweise Praxisberater, Berufsein-\n\nstiegsbegleiter, Schulsozialarbeiter, Zehntausende Lehrer \n\nund Arbeits\u00e4mter. \n\nWoran liegt es dann, dass trotzdem so viele Lehrstellen \n\nunbesetzt bleiben? Schauen wir uns einige Berufe an, die \n\nwenig bis gar nicht nachgefragt sind, k\u00f6nnen wir uns \n\ndiese Frage leicht beantworten. Das sind B\u00e4cker, Flei-\n\nscher, Koch, Maurer, Ger\u00fcstbauer, Dachdecker, also alles \n\nBerufe, die k\u00f6rperlichen Einsatz verlangen und teilweise \n\nungew\u00f6hnliche Arbeitszeiten haben. F\u00fcr eine Generation \n\nSmartphone sind Berufe, deren Arbeit sich nicht durch ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8517 \n\nWischen \u00fcber das Display erledigen l\u00e4sst, wenig attraktiv. \n\nLehrstellen in anderen Berufen bleiben hingegen unbe-\n\nsetzt, weil den Bewerbern mehr und mehr die Ausbil-\n\ndungsreife fehlt. Sie offenbaren in Bewerbungsschreiben \n\nund pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen eklatante Defizite im Lesen, \n\nSchreiben und Rechnen. Ich k\u00f6nnte jetzt spekulieren, ob \n\ndas eventuell am kompetenzorientierten Unterricht liegen \n\nk\u00f6nnte oder an Lehrern, die \u00f6ffentlich zugeben, dass sie \n\nihren Sch\u00fclern ausschlie\u00dflich gute Noten geben. In jedem \n\nFall ist es offensichtlich, dass Jugendberufsagenturen \n\nsicher nicht das Mittel der Wahl sind, um an diesem \n\nBefund etwas zu \u00e4ndern. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die F\u00f6rderung regionaler \n\nKooperationsb\u00fcndnisse stellten Sie 1,5 Millionen Euro \n\nzur Verf\u00fcgung, wohlgemerkt \u00fcber drei Jahre und nicht \n\netwa pro Jahr. Das macht bei 13 teilnehmenden Landkrei-\n\nsen und kreisfreien St\u00e4dten pro Jahr \u00fcber den Daumen \n\ngerechnet eine F\u00f6rdersumme von sage und schreibe \n\n38 500 Euro. Ist das wirklich Ihr Ernst? \n\nMeine Damen und Herren! Das ist leider keine Dystopie, \n\nsondern das Ergebnis von 30 Jahren missgl\u00fcckter CDU-\n\nBildungspolitik. Statt das Pferd von hinten aufzuz\u00e4umen, \n\nmachen wir es lieber richtig: \n\nErstens. Jeder Sch\u00fcler muss die Schule mit mangelfreien \n\nKenntnissen der elementaren Anforderungen im Lesen, \n\nSchreiben und Rechnen verlassen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nAch, Herr Beger!) \n\nZweitens. Die Zahl der Abiturienten ist durch verbindli-\n\nche und restriktive Zulassungsvoraussetzungen deutlich \n\nzu verringern. \n\nDrittens. Das Ansehen von Oberschulen ist durch eine \n\nqualitativ hochwertige Lehre zu steigern. \n\nDann findet jeder Betrieb die zu ihm passenden Auszubil-\n\ndenden und jeder Schulabg\u00e4nger den passenden Ausbil-\n\ndungsberuf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Es folgt \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte konkret zum vorliegen-\n\nden Antrag sprechen. Der Antrag demonstriert eindrucks-\n\nvoll das Regierungsverst\u00e4ndnis der s\u00e4chsischen Koalition. \n\nWenn man den Antrag liest, kommt man zu der Erkennt-\n\nnis, dass Regieren f\u00fcr Sie nicht hei\u00dft, proaktiv Ziel und \n\nRichtung vorzugeben, sondern das Handeln der Staatsre-\n\ngierung mit Feststellungen und wiederholten Berichts-\n\nw\u00fcnschen quasi parlamentarisch zu dekorieren. Das \n\nd\u00fcrfen Sie nat\u00fcrlich, auch wenn man dadurch in der Sache \n\nwenig vorankommt, sondern nur die Anzahl der Drucksa-\n\nchen erh\u00f6ht, die dabei entstehen. \n\nVor einem Jahr haben die Kommunen mit den drei Mini-\n\nsterien und der Arbeitsagentur die Kooperationsvereinba-\n\nrung zur Weiterentwicklung der Jugendberufsagenturen \n\nunterschrieben. Damit haben sich die Kooperationspartner \n\nverpflichtet, regionale Vereinbarungen f\u00fcr Jugendberufs-\n\nagenturen umzusetzen und auf Landesebene zusammen-\n\nzuarbeiten. Wir k\u00f6nnen das heute noch einmal beschlie-\n\n\u00dfen. Aber f\u00fcr wen ist dieses Schaulaufen dann organi-\n\nsiert? \n\nGem\u00e4\u00df Punkt 2 soll die Staatsregierung erneut \u00fcber ihre \n\nAktivit\u00e4ten berichten. Nur zu! Der letzte Bericht von Frau \n\nKlepsch zum letzten Antrag der Koalition zum gleichen \n\nThema ist schon wieder ein Jahr alt. \n\nDie Abgeordneten, die regelm\u00e4\u00dfig die arbeitsmarktpoliti-\n\nschen Gespr\u00e4che mit ihren jeweiligen Arbeitsagenturen \n\nnutzen, sind gut \u00fcber den Umsetzungsstand informiert. \n\nWir hatten in Chemnitz zum Beispiel im letzten Jahr eine \n\nsehr ausf\u00fchrliche Bilanzveranstaltung zu f\u00fcnf Jahren \n\nJugendberufsagentur. Aber eine neue Drucksache dazu \n\nschadet bestimmt nicht. \n\nIn Punkt 3 stellen Sie wirklich noch einmal die Inhalte der \n\nbereits beschlossenen Kooperationsvereinbarung dem \n\nLandtag zur Abstimmung. Wir d\u00fcrfen jetzt dar\u00fcber \n\nphilosophieren, worin der Unterschied zwischen einem \n\ngemeinsamen \u00f6ffentlichen Auftritt und einer gemeinsa-\n\nmen Dachmarke mit dem Ziel eines einheitlichen Auftre-\n\ntens besteht. Die Frage nach dem Unterschied stellt sich ja \n\nnur, wenn man auf der Suche nach einem neuen Vorschlag \n\nist. Aber m\u00f6glicherweise ist der Antrag gar nicht so \n\ngemeint. \n\nInhaltsarm ist nat\u00fcrlich auch Punkt 4, Fachlichkeit und \n\nEvaluation. \n\nMeine Damen und Herren! Das sind schlicht und ergrei-\n\nfend die Voraussetzungen vom F\u00f6rderprogramm JubaS. \n\nWer die nicht sicherstellt, wird nicht gef\u00f6rdert. Aber wir \n\nk\u00f6nnen das gern heute noch einmal beschlie\u00dfen. \n\nVerstehen Sie mich bitte nicht falsch. Wir GR\u00dcNEN \n\nunterst\u00fctzen Jugendberufsagenturen von Anfang an \n\nwegen des wachsenden Fachkr\u00e4ftebedarfs, wegen hoher \n\nAbbruchquoten in Schule und Ausbildung und vor allem, \n\nweil junge Menschen beim \u00dcbergang zum Berufsleben \n\nnat\u00fcrlich Begleitung und Unterst\u00fctzung brauchen. \n\nDabei habe ich besonders auch die Jugendlichen im Blick, \n\nderen Lebenslage durch Armut, Schulden, Wohnungslo-\n\nsigkeit, psychische Erkrankung und oft auch durch \n\nzahlreiche Erfahrungen des pers\u00f6nlichen, schulischen \n\noder beruflichen Misserfolgs gepr\u00e4gt ist. Einige von ihnen \n\nverweigern sich auch komplett. Diese jungen Menschen \n\nbrauchen zun\u00e4chst bedingungslose und sofortige Hilfe zur \n\nGrundversorgung und den Aufbau einer vertrauensvollen \n\nBeziehung ohne Sanktionen. \n\nIn der Chemnitzer Jugendberufsagentur leisten diese \n\nsensible Arbeit sogenannte Lotsen. Das sind sozialp\u00e4da-\n\ngogische Fachkr\u00e4fte, die Jugendliche aus schweren \n\nLebensverh\u00e4ltnissen kontinuierlich begleiten und unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8518 \n\nst\u00fctzen, damit Sie einen Weg aus der Sackgasse finden, in \n\ndie sie geraten sind. \n\nGerade hier treffen Leistungen der Jugendhilfe auf Leis-\n\ntungen der Arbeitsverwaltung. Dabei ist die Datenweiter-\n\ngabe tats\u00e4chlich ein sehr sensibles Thema, besonders \n\ndann, wenn Fachkr\u00e4fte aus v\u00f6llig unterschiedlichen \n\nRechtskreisen unter einem Dach in einem Team zusam-\n\nmenarbeiten. Jugendhilfe darf nicht verpflichtet werden, \n\nInformationen \u00fcber ihre Klienten weiterzugeben. Im \n\nschlimmsten Fall werden diese durch die Sanktionspraxis \n\nder Arbeitsverwaltung zweckentfremdet, und das m\u00fchsam \n\naufgebaute Vertrauen ist dann zerst\u00f6rt. Der Punkt IV im \n\nAntrag ist daher wirklich wichtig, um zu einer Rechtssi-\n\ncherheit f\u00fcr alle Beteiligten in Bezug auf den Datenaus-\n\ntausch zu kommen. \n\nWir werden Ihrem Antrag zustimmen, auch wenn er \n\nwenig Neues enth\u00e4lt. Sie d\u00fcrfen gewiss sein, dass wir die \n\nEntwicklung der Jugendberufsagenturen schon seit Jahren \n\nund unabh\u00e4ngig von Ihren wiederholten Antr\u00e4gen intensiv \n\nbegleiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr \n\nZschocke. Es gibt Bedarf f\u00fcr eine zweite Runde. Ich rufe \n\nHerrn J\u00f6rg Kiesewetter von der CDU-Fraktion auf; bitte. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nhaben es bereits ausgiebig in der ersten Runde geh\u00f6rt: Die \n\nZahl der freien Ausbildungspl\u00e4tze in Sachsen steigt, \n\ngleichzeitig brechen aber immer noch zu viele Jugendli-\n\nche ihre Ausbildung ab oder beginnen erst gar keine \n\nAusbildung. Zudem werden zunehmend Passungsproble-\n\nme identifiziert, die vielschichtige Ursachen haben, \n\nangefangen von regionalen und branchenbezogenen \n\nAbweichungen von Angebot und Nachfrage auf dem \n\nAusbildungsmarkt und Imageprobleme in bestimmten \n\nBerufsfeldern, \u00fcber schwierige individuelle Berufsfin-\n\ndungsprozesse bis hin zu psychosozialen Problemlagen. \n\nEs ist bereits in den Vorg\u00e4ngerbeitr\u00e4gen recht deutlich \n\ngeworden: Je komplexer die Problemlagen junger Men-\n\nschen sind, die besonderer Hilfestellung in dieser Lebens-\n\nphase bed\u00fcrfen, desto differenzierter wird die vom Ge-\n\nsetzgeber zur Verf\u00fcgung gestellte Unterst\u00fctzung \u00fcber die \n\neinschl\u00e4gigen Sozialgesetzb\u00fccher II, III und VIII. Nicht \n\nselten werden in diesem Zusammenhang Potenziale \n\naufgrund schwieriger Abstimmungsprozesse nicht hinrei-\n\nchend genutzt, und vorhandene Mittel werden nicht \n\neffizient genug eingesetzt. \n\nGenau dort setzt das Konzept der Jugendberufsagenturen \n\nan. Sie tragen dazu bei, junge Menschen mit Startschwie-\n\nrigkeiten an der Schwelle zum Berufsleben zu st\u00e4rken und \n\nihnen individuell berufliche Perspektiven zu er\u00f6ffnen. \n\nZiel ist es, dass jeder junge Mensch nach M\u00f6glichkeit \n\neinen voll qualifizierten Berufsabschluss erreicht. Eine \n\nnachhaltige Integration in den Ausbildungs- und Arbeits-\n\nmarkt liegt also erstens im Interesse der jungen Menschen \n\nselbst, im Hinblick auf einen gelingenden Lebensentwurf, \n\nzweitens im Interesse der Wirtschaft, im Hinblick auf die \n\nFachkr\u00e4ftesicherung und drittens auch im Interesse der \n\nGesellschaft im Hinblick auf soziale und \u00f6konomische \n\nStabilit\u00e4t. \n\nJugendberufsagentur bedeutet eine zielgerichtete Koordi-\n\nnierung und Steuerung sowie Kommunikation verschie-\n\ndenster Programme und Angebote auf der Basis regiona-\n\nler Bedarfe. \n\nLassen Sie mich kurz auf einige wesentliche Schwerpunk-\n\nte eingehen, die ich als unverzichtbare Kernelemente der \n\nJugendberufsagenturen sehe: Das ist zum einen die \n\nB\u00fcndelung der berufsbezogenen Hilfsangebote und die \n\nentsprechende Weiterentwicklung. Im Mittelpunkt \u2013 das \n\nhaben wir bereits geh\u00f6rt \u2013 stehen die entsprechenden \n\nSozialgesetzb\u00fccher II und III f\u00fcr den Bereich der Ar-\n\nbeitsmarktpolitik, das Sozialgesetzbuch VIII f\u00fcr die \n\nJugendhilfe sowie f\u00fcr die allgemeinbildenden und berufs-\n\nbildenden Schulen, ferner noch die SGB IX und XII. \n\nDie zust\u00e4ndigen Institutionen und die dort arbeitenden \n\nFachkr\u00e4fte haben das gemeinsame Ziel, junge Menschen \n\nin Ausbildung und Besch\u00e4ftigung zu bringen. Zur Ver-\n\nmeidung von Reibungsverlusten und Br\u00fcchen im Integra-\n\ntionsprozess werden im ersten Schritt vorhandene Hilfs-\n\nangebote geb\u00fcndelt und im zweiten die entsprechenden \n\nAngebote qualitativ weiterentwickelt, nat\u00fcrlich mit dem \n\nZiel, ein gemeinsames Vorgehen zu schaffen, bei der \n\nIntegration F\u00f6rderl\u00fccken zu schlie\u00dfen und eventuelle \n\nDoppelf\u00f6rderungen zu vermeiden. \n\nAuch die Wahl der Organisationsform ist wichtig. Die \n\nArbeit in den Jugendberufsagenturen soll unter dem \n\nMotto \u201eHand in Hand\u201c erfolgen. Sie sind ausdr\u00fccklich \n\nkeine neuen Organisationen im Sinne einer eigenst\u00e4ndi-\n\ngen Organisation und Institution, sondern zielen auf eine \n\nverbindliche Zusammenarbeit der relevanten Akteure ab. \n\nDem in erster Linie inhaltlichen Ansatz \u201eunter einem \n\nDach\u201c entspricht im Idealfall auch die r\u00e4umliche Gestal-\n\ntung der Jugendberufsagentur als gemeinsame Anlaufstel-\n\nle. Ebenso kommt es auf die Wahl der richtigen Zielgrup-\n\npen an. Das Angebot der Jugendberufsagenturen steht \n\ngrunds\u00e4tzlich allen jungen Menschen offen, die in der \n\nRegel das 25. Lebensjahr noch nicht vollendet haben und \n\nsich am \u00dcbergang von der Schule in das Berufsleben \n\nbefinden. \n\nEin Gro\u00dfteil der jungen Menschen wird sicherlich mit \n\npunktueller Beratung und Unterst\u00fctzung seinen Weg \n\ngehen. Umso dringender ist es aber, dass die Fokussie-\n\nrung der vorhandenen Ressourcen auf die jungen Men-\n\nschen erfolgt, die zahlreiche Risiken aufweisen und die \n\nbisher nicht oder nur unvollst\u00e4ndig erreicht werden \n\nkonnten. \n\nKeinesfalls soll jedem jungen Menschen der gesamte \n\nInstrumentenkasten aller beteiligten Organisationen \n\nangedient werden, sondern Ziel ist es, ein auf individuelle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8519 \n\nBed\u00fcrfnisse ausgerichtetes Hilfsangebot jeweils zu \n\netablieren. \n\nDamit die Jugendberufsagenturen erfolgreich arbeiten, \n\ngilt es, die Qualit\u00e4t der Kooperation entsprechend sicher-\n\nzustellen. Von entscheidender Bedeutung f\u00fcr den Erfolg \n\nist die Entwicklung eines gemeinsamen Verst\u00e4ndnisses \n\nder komplexen Aufgabe und eine wertsch\u00e4tzende Kultur \n\nin der Zusammenarbeit der verschiedenen Akteure. \n\nKooperation wird dann sinnvoll und erfolgreich, wenn f\u00fcr \n\nalle Beteiligten erkennbar wird, dass ihr gemeinsames \n\nHandeln auf der Basis ihrer jeweiligen Verantwortungsbe-\n\nreiche und ihrer Handlungsgrunds\u00e4tze zu mehr Erfolgen \n\nbei der beruflichen Integration von jungen Menschen \n\nf\u00fchrt. \n\nEine gestaltende und abstimmende Zusammenarbeit der \n\nRechtskreise erfordert im Bedarfsfall auch einen direkten, \n\ndatenschutzkonformen Informationsaustausch, ein abge-\n\nstimmtes Fallmanagement und eine Schweigepflichtent-\n\nbindung der jungen Menschen. Deshalb ist es wichtig und \n\nrichtig, wenn wir uns in diesem Zusammenhang f\u00fcr einen \n\nverbesserten Datenaustausch sowie eine verbesserte \n\nbundesgesetzliche Voraussetzung f\u00fcr l\u00e4nderspezifische \n\nL\u00f6sungen der rechtskreis\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit \n\neinsetzen. \n\nDie bisherigen Regelungen und die Arbeitshilfe zum \n\nDatenschutz mit ihren 49 Seiten sind aus meiner Sicht \n\nnoch zu wenig praktikabel. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen, dass \n\ndie Integration junger Menschen ins Erwerbsleben beim \n\n\u00dcbergang von der Schule zum Beruf erfolgreich gelingt. \n\nDie systematische Beteiligung der jungen Menschen ist \n\nf\u00fcr mich in diesem Zusammenhang ein zentraler Erfolgs-\n\nfaktor, um das handlungsleitende Ziel der Zusammenar-\n\nbeit in den Jugendberufsagenturen auch gemeinsam mit \n\nden jungen Menschen verwirklichen zu k\u00f6nnen. Partizipa-\n\ntion ist die beste Grundlage, um junge Menschen zu \n\nmotivieren und stabile \u00dcberg\u00e4nge in den Beruf zu errei-\n\nchen. Diesem Ansatz folgt das Landesprogramm Jugend-\n\nberufsagenturen Sachsen. Lassen Sie uns also gemeinsam \n\nmehr erreichen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr \n\nKiesewetter. Ich frage an dieser Stelle noch einmal: Gibt \n\nes weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann m\u00f6chte ich Herrn Staatsminister \n\nDulig um die Stellungnahme der Staatsregierung bitten. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Den Vorwurf, die Koalition w\u00fcrde \n\nhier einen Antrag pr\u00e4sentieren, um sich zu feiern und zu \n\nloben, weise ich ausdr\u00fccklich nicht von mir. Er stimmt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDenn es tut auch einmal gut, sich auf das zu konzentrie-\n\nren, was wir gut machen. Ich finde es an der Stelle schon \n\nsinnvoll, \u00fcber den Inhalt zu reden. \n\nIch war etwas entt\u00e4uscht, Herr Zschocke. Sie haben sich \n\nin 80 % Ihrer Rede lieber mit Form und H\u00fclle besch\u00e4ftigt \n\nals mit dem Inhalt. Da war ich schon eher bei Herrn \n\nBr\u00fcnler, zumindest die Probleme, die wir \u00fcberhaupt beim \n\n\u00dcbergang von Schule zum Beruf haben, zu beschreiben, \n\num dann dar\u00fcber zu reden: \n\nWelche sind die richtigen Instrumente? Man kann sich \n\ngern dar\u00fcber streiten, ob der Antrag in allen Punkten \n\nrichtig und zukunftsweisend ist; aber es geht bei der \n\nFrage, warum wir Jugendberufsagenturen wollen, um \n\netwas anderes: Das ist n\u00e4mlich auch ein Philosophie-\n\nwechsel und nicht nur eine Struktur. Deshalb w\u00fcrde ich \n\nmich freuen, wenn wir zu einer Debattenkultur k\u00e4men, bei \n\nder wir uns um Inhalte streiten: ob der Anspruch, den wir \n\nhaben \u2013 den \u00dcbergang von Schule zum Beruf besser zu \n\ngestalten \u2013, vollumf\u00e4nglich funktioniert; denn das hat \n\nauch damit zu tun, dass alle Akteure ihrer Verantwortung \n\ngerecht werden. Es geht eben nicht nur darum, eine H\u00fclle \n\nwie eine Jugendberufsagentur zu beschreiben, sondern sie \n\nso auszugestalten und mit Leben zu erf\u00fcllen, dass sie \n\nfunktioniert. Deshalb bin ich froh, dass wir diesen Antrag \n\nhaben, um sagen zu k\u00f6nnen, dass wir das gut und richtig \n\ngemacht haben, und nicht nur das Haar in der Suppe \n\nsuchen und zu sagen, was alles nicht geht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es wurde bereits darauf \n\nhingewiesen: Junge Menschen haben heute viel bessere \n\nVoraussetzungen und Chancen als noch vor einigen \n\nJahren. Der Arbeits- und Ausbildungsmarkt in Sachsen \n\nhat sich gedreht und bietet vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten und \n\nChancen. Aber damit d\u00fcrfen wir uns nicht zufriedenge-\n\nben. Denn es geht auch darum, dass jene, die zum Bei-\n\nspiel ihre Ausbildung oder ihr Studium abbrechen, entwe-\n\nder vorher bereits die M\u00f6glichkeit haben, sich besser zu \n\norientieren, oder im Fall des Abbruchs aufgefangen \n\nwerden und konkrete Chancen bekommen. Deshalb auch \n\nnoch einmal von meiner Seite: Wir k\u00f6nnen und wollen \n\nauf kein einziges Talent verzichten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWas uns in der Debatte vor allem hilft, ist, einmal den \n\nPerspektivenwechsel zu vollziehen: Nehmen wir doch \n\neinmal die Perspektive von Jugendlichen ein und erkl\u00e4ren \n\naus ihrer Sicht, was der Mehrwert einer Jugendberufs-\n\nagentur sein kann. Ich nenne drei Beispiele dazu: \n\nWenn jemand durch sein Wohnumfeld und die dort \n\nangesiedelten Unternehmen lediglich eine sehr kleine \n\nAuswahl hat, was an Berufsbildern m\u00f6glich ist, nur diese \n\nkennt und sich darin \u00fcberhaupt nicht wiederfindet. Dann \n\nk\u00f6nnen wir ihm mithilfe einer Jugendberufsagentur \n\nzeigen, welche Vielfalt an Berufsbildern vorhanden ist \n\nund welche M\u00f6glichkeiten es noch gibt. \n\nOder der Jugendliche, der bereits in der Schule solche \n\nSchwierigkeiten hat, dass die Chancen f\u00fcr die Aufnahme \n\neiner Ausbildung eher gering sind: Wir k\u00f6nnen ihm \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8520 \n\naufzeigen, welche anderen Ma\u00dfnahmen es gibt, um \n\nbeispielsweise \u00fcber eine praktische T\u00e4tigkeit neues \n\nSelbstwertgef\u00fchl zu erlangen, und dann gemeinsam \n\nschauen, worin seine F\u00e4higkeiten und St\u00e4rken liegen. \n\nWenn der junge Mensch zwar seine berufliche Richtung \n\nkennt und dennoch am Studium gescheitert ist, dann \n\nk\u00f6nnen wir ihm aufzeigen, welche Chancen es zum \n\nBeispiel in der dualen Ausbildung in den jeweiligen \n\nBerufsbildern gibt, und gemeinsam mit ihm ein geeigne-\n\ntes Unternehmen f\u00fcr einen Ausbildungsplatz suchen; oder \n\neine Jugendliche, die schwanger geworden ist und f\u00fcr die \n\nes erst einmal ganz andere Probleme gibt, die vorrangig \n\nzu l\u00f6sen sind. \n\nAuch sie k\u00f6nnen wir mit der Jugendberufsagentur unter-\n\nst\u00fctzen, ihr Leben neu zu ordnen und Kind und Ausbil-\n\ndung unter einen Hut zu bekommen; sei es durch eine \n\nBerufsvorbereitungsma\u00dfnahme oder dadurch, dass ihr \n\nUnterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten von der Kinderbetreuung \n\nbis zur Erkl\u00e4rung von Erziehungsfragen er\u00f6ffnet werden. \n\nDies alles sind Beispiele, die zeigen, wie Jugendliche gar \n\nnicht erst zu einem Fall f\u00fcr bestimmte Beh\u00f6rden werden. \n\nGenau das ist f\u00fcr mich das zentrale Thema, das habe ich \n\nin allen Debatten zur Jugendberufsagentur immer wieder \n\ngesagt: Wir m\u00fcssen weg von der Philosophie der Jugend-\n\nhilfe in Deutschland, die nur defizitorientiert ist und erst \n\ndann eingreift und hilft, wenn ein Problem vorhanden ist. \n\nMit einer Jugendberufsagentur geht es darum, allen \n\nJugendlichen eine Perspektive zu er\u00f6ffnen und den \n\nunterschiedlichen Unterst\u00fctzungsbedarf zu erkennen \u2013 \n\nnicht erst dann, wenn ein Jugendlicher zu einem Fall \n\ngeworden ist. \n\nEs geht darum, dass junge Menschen in ihrer individuel-\n\nlen Lebenssituation diese Angebote zur Unterst\u00fctzung \n\nerhalten, damit sie ihren eigenen Weg gehen k\u00f6nnen. Um \n\nalle Akteure zu vernetzen, braucht es nat\u00fcrlich eine \n\nvertrauensvolle Zusammenarbeit im Rahmen einer Ju-\n\ngendberufsagentur,. Das Prinzip, dass die Zust\u00e4ndigkeiten \n\nunter einem Dach zu b\u00fcndeln sind \u2013 von mir aus auch \n\nvirtuell \u2013, ist richtig. Man kann das mit einem Orchester \n\nvergleichen: Dort muss der Einsatz aller Instrumente auch \n\ngenau abgestimmt sein, und es muss gut dirigiert werden. \n\nDas bietet sich im \u00fcbertragenen Sinne auch f\u00fcr den \n\n\u00dcbergang von der Schule zum Beruf an; denn es gibt auch \n\nviele Instrumente mit sehr unterschiedlichen Eigenschaf-\n\nten, die sich dabei anbieten. Es geht darum, dass die \n\nunterschiedlichen Akteure ihr Wissen zusammenlegen, \n\nihre Arbeit aufeinander abstimmen und so b\u00fcndeln, dass \n\nein harmonisches Konzert das Ergebnis ist und die jungen \n\nMenschen erreicht werden. Ich sage aber auch ganz klar: \n\nWelches Lied gespielt wird, das sollen die jungen Leute \n\nselbst bestimmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Zeit des \u00dcbergangs \n\nvon der Schule in das Berufsleben, bei dem Jugendliche \n\nden Weg in eine Ausbildung oder ein Studium finden \n\nm\u00fcssen, ist f\u00fcr viele eine Herausforderung. Gerade die \n\nVielfalt der M\u00f6glichkeiten macht die Orientierung nicht \n\nimmer leicht, und dazu kommen noch unsere Regelungen. \n\nDann kommt das Gestr\u00fcpp verschiedener Regelungskrei-\n\nse von SGB II, SGB III, SGB VIII, Angebote der Berufs-\n\norientierung sowie unterschiedliche Angebote vor Ort. \n\nDabei kann man auch ganz schnell einmal die Orientie-\n\nrung verlieren, und es kann vor allem auch passieren, dass \n\nwir aufgrund der vielen Zust\u00e4ndigkeiten \u00fcberhaupt nicht \n\nmehr sehen, wer durch dieses Netz rutscht und nicht \n\ndurch diese unterschiedlichen Regelungskreise und \n\nAngebote aufgefangen wird. Jugendberufsagenturen \n\ngelten deshalb zu Recht als ein wegweisendes Instrument, \n\num die Zusammenarbeit zwischen Jugendhilfe, Ar-\n\nbeitsagenturen und Grundversicherungstr\u00e4gern zu verbes-\n\nsern. Ich gebe an dieser Stelle auch zu, dass ich nicht sehr \n\ngl\u00fccklich mit dem jetzt schon etablierten Begriff einer \n\nJugendberufsagentur bin. Das klingt schon sehr technisch, \n\nund junge Leute finden es total uncool, in eine solche \n\nJugendberufsagentur zu gehen, kann ich mir vorstellen. \n\nF\u00fcr mich ist das eher eine Perspektivagentur; denn wir \n\nsollten auch mit unserer Sprache aufpassen, dass wir \n\njunge Leute \u201eabholen\u201c, damit sie sehen, dass es ein \n\nAngebot f\u00fcr sie ist, und nicht denken: Oh, ich muss zu \n\neiner Agentur, weil es irgendwie um eine Hilfe geht. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDie Staatsregierung steht der Entwicklung der unter-\n\nschiedlichsten Formen der Umsetzung von Jugendberufs-\n\nagenturen in den Regionen offen gegen\u00fcber und bringt \n\nihre Unterst\u00fctzung konkret ein. Es besteht inzwischen in \n\nallen Regionen \u2013 darauf wurde bereits hingewiesen \u2013 eine \n\ngro\u00dfe Bereitschaft, dieses Thema voranzutreiben und die \n\nvorhandenen Kooperationen auf eine neue Stufe zu \n\nstellen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In Zukunft wird es \n\nzunehmend darum gehen, unseren Fachkr\u00e4ftebedarf zu \n\nsichern, und schon deshalb k\u00f6nnen wir auf kein einziges \n\nTalent verzichten. Dass die Jugendberufsagentur dabei ein \n\nwichtiger Baustein ist, liegt mir pers\u00f6nlich sehr am \n\nHerzen, und es ist auch f\u00fcr mich ein Herzensprojekt seit \n\nBeginn dieser Legislaturperiode, auch im Sinne des \n\nPrinzips \u201eGute Arbeit f\u00fcr Sachsen\u201c, das wir damit unter-\n\nst\u00fctzen. \n\nEines habe ich aber schon in der letzten Debatte zu \n\ndiesem Thema gesagt: Das Modell der Jugendberufsagen-\n\ntur ist kein Allheilmittel. Aber beispielsweise zeigt ein \n\nBlick nach Hamburg eines ganz klar: Die m\u00f6glichst enge \n\nVernetzung und Zusammenarbeit der relevanten Akteure, \n\nalso auch der Schulen, hilft nachweislich dabei, junge \n\nMenschen vor Arbeits- und Perspektivlosigkeit zu bewah-\n\nren. Mit der Jugendberufsagentur wird die M\u00f6glichkeit \n\ngeschaffen, bei jedem Schulabg\u00e4nger genau hinzuschau-\n\nen, welche Perspektiven er oder sie hat, wer schon ein \n\nStudium oder eine Ausbildung begonnen hat, aber auch, \n\nbei wem es noch nicht so weit ist. \n\nKeiner darf verloren gehen. Das gilt ganz besonders f\u00fcr \n\njunge Menschen auf ihrem Weg ins Berufsleben. Dieses \n\nZiel aus dem \u201eZukunftspakt Sachsen\u201c soll auch mit der \n\nlandesseitigen Unterst\u00fctzung der Jugendberufsagentur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8521 \n\nSachsen erreicht werden. Dazu haben wir bereits einiges \n\ngetan. So wurde im Rahmen der Novellierung des Schul-\n\ngesetzes eine entsprechende Klausel zur Datenverarbei-\n\ntung eingebracht, die eine notwendige Voraussetzung f\u00fcr \n\ndie Arbeit der Jugendberufsagentur ist. Au\u00dferdem wurde \n\nim Sommer 2018 die Fachkr\u00e4fterichtlinie meines Hauses \n\npunktuell erg\u00e4nzt. Somit ist auch der Weg f\u00fcr eine Unter-\n\nst\u00fctzung der regionalen Akteure frei. \n\nAuf dieser Grundlage erfolgte im Oktober 2018 der \n\nProjektaufruf f\u00fcr das neue F\u00f6rderprogramm \u201eJugend-\n\nberufsagentur Sachsen\u201c, kurz: JubaS. Den Schwerpunkt \n\nbildet die Unterst\u00fctzung der regionalen Kooperations-\n\nb\u00fcndnisse \u2013 sprich: der Jugendberufsagentur in den \n\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten. Dar\u00fcber hinaus soll \n\neine Landesservicestelle eingerichtet werden, die insbe-\n\nsondere den Erfahrungsaustausch, die Qualit\u00e4tssicherung \n\nund die Vernetzung im Prozess der Weiterentwicklung \n\nvon Jugendberufsagenturen in Sachsen begleiten soll. \n\nGleichzeitig sollen auch Ma\u00dfnahmen der \u00d6ffentlichkeits-\n\narbeit finanziert werden. Die Bewilligung der regionalen \n\nKooperationsb\u00fcndnisse erfolgte bereits im Dezember \n\n2018. \n\nIch freue mich, dass sich alle 13 Landkreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dte daran beteiligen. Auch die Landesservice-\n\nstelle wird, wie geplant, Anfang M\u00e4rz 2019 ihre Arbeit \n\naufnehmen. Deshalb an dieser Stelle nochmals ein ganz \n\nherzlicher Dank an alle Beteiligten, insbesondere die \n\nVertreterinnen und Vertreter der Kommunen und der \n\nRegionaldirektionen sowie der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, \n\nund an das Sozial- und das Kultusministerium. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der \n\nStaatsministerin Barbara Klepsch) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die einbringenden Fraktionen CDU und \n\nSPD haben nun noch die M\u00f6glichkeit des Schlusswortes. \n\nHerr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Es war schon interessant, die \n\nDebatte zu verfolgen. Ich m\u00f6chte einmal auf den Rede-\n\nbeitrag von Herrn Beger eingehen. Alles schlechtzureden, \n\ndas haben Sie gut gemacht. Auf unseren Antrag \u2013 das \n\nhaben Sie ausdr\u00fccklich gesagt und man kann es dann \n\nauch im Protokoll nachlesen \u2013 sind Sie nicht eingegangen. \n\nDas w\u00e4re aber vielleicht besser gewesen. Das, was Sie \n\nunseren Schulabg\u00e4ngern hier bescheinigt haben, ist der \n\ngr\u00f6\u00dfte Bl\u00f6dsinn, den man \u00fcberhaupt in einem Hohen \n\nHaus vorbringen kann; denn Sie haben Sachsen mit einem \n\nBildungsland verglichen, das vielleicht in Lateinamerika \n\nangesiedelt ist. Aber wir sind \u2013 das wird auch jede Studie \n\nbelegen \u2013 elf- oder zw\u00f6lfmal in Folge, glaube ich \u2013 ich \n\nmuss einmal zum Kultusminister schauen \u2013, PISA-Sieger \n\ngeworden, und es kann nicht die Wahrheit sein, was Sie \n\nhier vorgetragen haben. Wenn Sie schon hier vorn stehen \n\nund in Ihrem Redebeitrag nicht auf unseren Antrag \n\neingehen wollen, dann h\u00e4tten Sie wenigstens Alternativen \n\nnennen k\u00f6nnen. Sie haben zwar das Wort \u201eAlternative\u201c in \n\nIhrer Parteibezeichnung, aber eine Alternative f\u00fcr die \n\nJugend sind Sie mit Sicherheit nicht, weil wir hier keine \n\nAlternativen geh\u00f6rt haben, meine Damen und Herren, das \n\nmuss ich Ihnen einmal ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nHerr Zschocke, nehmen Sie es mir bitte nicht \u00fcbel, aber \n\nein verbesserter Datenaustausch, wie wir ihn unter \n\nPunkt 5 genannt haben, ist wichtig \u2013 wichtig, um die \n\nKooperation noch enger zu schlie\u00dfen, wichtig, damit der \n\n\u00dcbergang von der Schule zum Beruf noch mehr verbes-\n\nsert werden und gelingen kann. Wir brauchen einen \n\nvern\u00fcnftigen Datenaustausch. Das ist besonders in unserer \n\nheutigen Zeit notwendig; denn wie unser Staatsminister \n\nsowie mein Kollege J\u00f6rg Kiesewetter deutlich sagten, \n\nsind die Rechtskreise II, III und VIII im SGB durchaus \n\nnicht immer so, dass man sagen kann, das wisse der eine \n\nvon dem anderen oder das k\u00f6nne f\u00fcr ein gutes Ergebnis \n\nverwendet werden, sondern wir brauchen das, und es sind \n\nauch in den Punkten 4 und 5 unseres Antrags besonders \n\nwichtige Aspekte. \n\nIch danke f\u00fcr die Diskussion und die Redebeitr\u00e4ge, die \n\nuns konstruktiv nach vorn gebracht haben, und bitte um \n\nIhre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Damit ist \n\ndie Aussprache beendet. Ich stelle die Drucksache \n\n6/16376 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Gegenstimmen wurde der Antrag \n\nmehrheitlich angenommen und der Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8522 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAussprache zum Bericht der Enquete-Kommission \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 27 Absatz 4 der Gesch\u00e4ftsordnung) \n\nBericht der Enquete-Kommission Sicherstellung der Versorgung \n\nund Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t in der Pflege \n\n\u00e4lterer Menschen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/15400, Unterrichtung durch die Enquete-Kommission \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr folgende Redezeiten festgelegt: \n\n10 Minuten f\u00fcr den Vorsitzenden der Enquete-Kommis-\n\nsion und f\u00fcr die Fraktionen sowie die Staatsregierung und \n\n1,5 Minuten f\u00fcr die fraktionslosen MdL. Die Reihenfolge \n\nin der ersten Runde: zun\u00e4chst der Vorsitzende der Enque-\n\nte-Kommission, danach die CDU, DIE LINKE, die SPD, \n\ndie AfD, die GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Die Aussprache ist er\u00f6ffnet, und ich bitte \n\nzun\u00e4chst Herrn Wehner um seinen Beitrag. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kollegen! Wir sehen bei der Enque-\n\nte-Kommission, also dem Sonderausschuss des Landtags: \n\nDer Parlamentarismus funktioniert. Abgeordnete und \n\nExperten haben die M\u00f6glichkeit genutzt, sich intensiv in \n\nhochkomplexe Fragestellungen einzuarbeiten, und die \n\nChancen ergriffen, L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge vorzubereiten. Das \n\nist ein gutes Zeichen, weil es in den letzten Jahren viele \n\nDiskussionen von Menschen gab, die sich auf den Markt-\n\nplatz gestellt und Parolen geschrien haben; aber wenn es \n\num wesentliche Punkte geht und darum, sich intensiv mit \n\neinem Sachverhalt auseinanderzusetzen, dann haben die \n\ngleichen Menschen gestreikt. Deshalb bin ich sehr froh, \n\ndass sich alle Fraktionen in diesen Prozess eingebracht \n\nhaben. Wir haben in der Enquete-Kommission viele \n\nProbleme konsensuell besprochen, wir haben Kompro-\n\nmisse diskutiert und letztendlich einen guten Vorschlag \n\nunterbreitet, wie die Pflege in Sachsen besser gestaltet \n\nwerden kann. \n\nMein Dank geht zuvorderst nat\u00fcrlich an die Experten, die \n\nAkteure aus dem Bereich Pflege, die uns so ausgestattet \n\nhaben, dass wir \u00fcberhaupt aussagekr\u00e4ftig waren. Mein \n\nDank geht an die Mitarbeiter, speziell in der Landtags-\n\nverwaltung, die uns alles m\u00f6glich gemacht haben, um in \n\ndiesem Sonderausschuss professionell zu arbeiten. Mein \n\nDank geht an die Mitarbeiter der jeweiligen Fraktionen, \n\ndie diese sehr stark unterst\u00fctzt haben, und nat\u00fcrlich an all \n\ndie lieben Kollegen aus allen Fraktionen, die sich eben-\n\nfalls an dem Bericht beteiligt haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn man einmal das Organisatorische beiseitel\u00e4sst und \n\nsich ganz klar mit den Fakten besch\u00e4ftigt \u2013 das wird heute \n\nsicher in der Diskussion noch besonders deutlich \u2013, so \n\nhaben wir hier einen Dreiklang aus Pflege als Beruf \u2013 also \n\njene, die hauptamtlich mit dem Thema Pflege zu tun \n\nhaben \u2013 den zu Pflegenden und deren Angeh\u00f6rigen sowie \n\nder Infrastruktur, also all dem, was auf kommunaler \n\nEbene passiert. Dieser Dreiklang hat uns im gesamten \n\nBericht besch\u00e4ftigt, und wenn Sie so wollen, dann haben \n\nwir den Bericht geclustert und strukturiert; denn jeder hat \n\nseine Erlebnisse und Erfahrungen mit dem Thema Pflege, \n\nund hierbei ist es ganz besonders wichtig, den Scheinwer-\n\nfer immer genau auf ein Bild zu lenken. \n\nIch m\u00f6chte noch sagen, dass die Pflege in Sachsen ein \n\ngutes Niveau hat. Jeder, der pflegebed\u00fcrftig ist, bekommt \n\nauch pflegerische Unterst\u00fctzung. Das muss man bei allen \n\nDingen, die verbessert werden k\u00f6nnen, immer wieder \n\nunterstreichen. Wir sind in Sachsen, in Deutschland mit \n\nder Versorgung so gut aufgestellt wie kaum ein anderes \n\nLand. Deshalb ist es gut, das an dieser Stelle zu unter-\n\nstreichen, denn die Pflege funktioniert. \n\nAber es gibt Verbesserungsm\u00f6glichkeiten, und wenn ich \n\nzu dem Dreiklang zur\u00fcckkomme, zum Bereich der Pfle-\n\ngekr\u00e4fte, dann sieht man \u2013 das entnehmen Sie auch der \n\nPresseberichterstattung \u2013: Die Nachwuchsgewinnung im \n\nBereich Pflege ist wahrscheinlich das Wichtigste, das sich \n\nzurzeit als Aufgabe f\u00fcr die Politik stellt. Wir werden in \n\nunserem Land teilweise neue Pflegekr\u00e4fte durch gesteuer-\n\nte Zu- und Einwanderung bekommen; das muss man \n\nebenfalls sagen. Auch dort gibt es die wildesten Diskussi-\n\nonen. Dies ist ein ganz konkretes Beispiel, wie Menschen \n\nmit Migrationshintergrund hier eine neue Chance, eine \n\nsinnvolle Arbeit und Integration erfahren k\u00f6nnen. \n\nDas zweite Thema ist die Reformation der Pflegeausbil-\n\ndung hin zu einer generalistischen Ausbildung, sodass \n\nsich der Jugendliche, der in das Pflegesystem kommt, in \n\nseiner Karriere entscheiden kann, ob er den Bereich \n\nAltenpflege verl\u00e4sst und in den Bereich Kinderkranken-\n\npflege oder in den normalen Bereich Krankenhauspflege \n\n\u2013 umgangssprachlich: Krankenschwester bzw. Kranken-\n\npfleger \u2013 geht. Das ist die M\u00f6glichkeit f\u00fcr den jungen \n\nMenschen: dass er eine Flexibilisierung seiner beruflichen \n\nLaufbahn erh\u00e4lt. \n\nEine Frage, die sich die Enquete-Kommission ebenfalls \n\ngestellt hat, ist, ob die hohe Zahl an Teilzeitarbeitskr\u00e4ften \n\ngesenkt werden kann, sodass es mehr Vollzeit- und \n\nweniger Teilzeitkr\u00e4fte gibt. Dabei sind die M\u00f6glichkeiten \n\nsicherlich etwas begrenzt; aber auch das soll gepr\u00fcft \n\nwerden. Die Verbesserung der Arbeitsbedingungen war \n\nein weiterer wesentlicher Punkt; denn wenn die Arbeits-\n\nbedingungen besser sind, ist es m\u00f6glich, l\u00e4nger zu arbei-\n\nten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8523 \n\nEin sehr wichtiger Punkt ist, dass die Verg\u00fctung in Form \n\nvon Tarifvertr\u00e4gen fl\u00e4chendeckend umgesetzt wird bzw. \n\nTarifvertr\u00e4ge in den einzelnen Einrichtungen angewendet \n\nwerden. Bei der ambulanten Krankenpflege ist es wichtig, \n\ndass die Leistungen, die im l\u00e4ndlichen Raum erbracht \n\nwerden, insgesamt verg\u00fctet werden, also jede einzelne \n\nTeilleistung gerecht verg\u00fctet wird. \n\nEin weiterer Punkt sind die Pflegenden, die zu Pflegenden \n\nund deren Angeh\u00f6rige. Hier hat die Analyse deutlich \n\ngezeigt, dass die Menschen in der Stadt und im l\u00e4ndlichen \n\nRaum leben wollen, aber eben, solange es geht, zu Hause, \n\nund dann, wenn die Pflege zu Hause durch die Angeh\u00f6ri-\n\ngen und den Pflegedienst nicht mehr m\u00f6glich ist, in einem \n\nPflegeheim \u2013 aber dann auch transparent: Das Pflegeheim \n\nmuss von den Angeh\u00f6rigen und den zu Pflegenden \n\nbewertet werden. \n\nPflege muss bezahlbar sein, das ist richtig. Das war auch \n\ndie Diskussion in den letzten Wochen. Dabei ging es \n\ndarum, ob der Freistaat Sachsen ein Pflegewohngeld \n\nbezahlen kann oder nicht. Der Bericht der Enquete-\n\nKommission sagt ganz klar: Wir wollen die Pr\u00fcfung des \n\nPflegewohngeldes oder einen Investitionszuschuss f\u00fcr die \n\nPatienten und Bewohner. Die Diskussion dreht sich um \n\ndie Frage, ob man die Pflege insgesamt voll bezuschussen \n\nm\u00f6chte, ob es also sozusagen eine Vollversicherung f\u00fcr \n\njeden gibt, oder ob man sagt: Die Pflege geschieht nach \n\neinem Teilkaskoprinzip, sodass jeder erst einmal einen \n\nGrundbetrag erh\u00e4lt, aber auch selbst in der Verantwortung \n\nsteht, und derjenige, der sich die Pflege nicht leisten kann \n\n\u2013 beispielsweise aufgrund niedriger Rente \u2013, hat nach \n\nBedarfspr\u00fcfung auch die M\u00f6glichkeit, Geld vom Staat zu \n\nbekommen. Aber es gibt in unserem Staat noch die \n\nBedarfspr\u00fcfung, die ebenfalls n\u00e4her beleuchtet werden \n\nsoll. \n\nDie Kommune soll n\u00e4her an den B\u00fcrger heranr\u00fccken. Die \n\nKommunen wissen am besten, welche Bedarfe die B\u00fcrger \n\nvor Ort haben. Wir haben bereits jetzt die Pflegekoordina-\n\ntoren in den Landkreisen erfolgreich eingef\u00fchrt. Die \n\nBeratung \u00fcber die Pflegekasse ist inzwischen ein gesetzli-\n\ncher Anspruch des Patienten. Aber diese Beratung und die \n\nVernetzung der Akteure vor Ort soll weiter intensiviert \n\nwerden. Die Einbeziehung der Nachbarschaft und des \n\nsozialen Umfelds ist besonders wichtig. So kann auch \n\nerreicht werden, dass soziale Teilhabe l\u00e4nger m\u00f6glich ist. \n\nZum Schluss noch ein kurzer Ausblick in einem Satz: Der \n\nS\u00e4chsische Landtag wird sich nicht nur heute mit dem \n\nThema Pflege besch\u00e4ftigen, sondern wir haben jetzt \n\nbereits das Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetz im \n\nparlamentarischen Verfahren. Hierbei geht es darum, dass \n\ngerade im Bereich der alternativen Wohnformen, also der \n\nPflege-WGs, M\u00f6glichkeiten geschaffen werden, dass \n\n\u00e4ltere Menschen einfacher und besser sowie nied-\n\nrigschwellig zueinanderfinden k\u00f6nnen, und gepr\u00fcft wird, \n\nwelche Alternativen es zur ambulanten Krankenpflege \n\nsowie zum Pflegeheim gibt. Das ist wichtig, und hier \n\nkann das Parlament im gesetzgeberischen Verfahren \n\nzeigen, dass wir weiterhin aktiv sind. \n\nDie Enquete-Kommission \u201ePflege\u201c hat also einen wichti-\n\ngen Ansto\u00df gegeben, einen wichtigen Beitrag geleistet \n\nund eine wichtige Diskussion in der Bev\u00f6lkerung ange-\n\nsto\u00dfen. Nun hat sie die M\u00f6glichkeit, die Handlungsemp-\n\nfehlungen konkret umzusetzen. \n\nVielen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Das war \n\ndie Stellungnahme des Vorsitzenden der Enquete-\n\nKommission. Es schlie\u00dfen sich nun die Stellungnahmen \n\nder Fraktionen an. Es beginnt Herr Schreiber f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wenn ich \n\ndrei oder vier Jahre zur\u00fcckblicke, in das Jahr 2014, als wir \n\nin der Koalition miteinander den Koalitionsvertrag ausge-\n\nhandelt und uns zum ersten Mal Gedanken dar\u00fcber \n\ngemacht haben, welches Thema in dieser Legislaturperio-\n\nde von der Enquete-Kommission behandelt werden soll, \n\nso bin ich damals gemeinsam mit Dagmar Neukirch \n\nrelativ schnell auf ein Zukunftsthema gesto\u00dfen: das \n\nThema Pflege im Alter. \n\nHeute, im Jahr 2019, legt nun die Enquete-Kommission \n\ndiesem Landtag den 416-seitigen Bericht vor, und \u2013 das \n\nsage ich ganz deutlich \u2013 das macht mich stolz, vor allem \n\ndeshalb, weil dieser Landtag, wie bisher nur wenige, \n\nandere ein Thema angefasst hat, das tats\u00e4chlich ein \n\nZukunftsthema ist, sich diesem gestellt hat \u2013 aus meiner \n\nSicht nicht immer in Harmonie, aber zumindest in einer \n\nvon Respekt gepr\u00e4gten Grundarbeitsweise mit viel Sach-\n\nverstand und vielen Sachverst\u00e4ndigen \u2013 und nach einer \n\nlebhaften Diskussion etwas auf den Tisch gelegt hat, das \n\nsicher nicht perfekt ist \u2013 das kann niemand f\u00fcr sich in \n\nAnspruch nehmen \u2013, aber bei dem wir ganz deutlich \n\nzeigen: Wie ist die Situation im Freistaat Sachsen im \n\nBereich der Pflege \u00e4lterer Menschen, und wohin wollen \n\nwir im Freistaat Sachsen bis zum Jahr 2030? \n\nEs erf\u00fcllt mich mit Stolz, dass wir heute hier stehen und \n\ndies diskutieren k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte mich deshalb dem \n\nDank des Vorsitzenden anschlie\u00dfen, zuallererst dem Dank \n\nan die Menschen drau\u00dfen, die mit vielen Gespr\u00e4chen \n\nunsere Arbeit begleitet und immer neugierig gefragt \n\nhaben: Was macht ihr da eigentlich gerade? Wann erf\u00e4hrt \n\nman mal etwas? Aber mein Dank geht auch an die Fach-\n\nexperten aus den Kranken- und den Pflegekassen, aus \n\ndem S\u00e4chsischen Pflegerat, aus dem vorpolitischen \n\nBereich oder aus dem Bereich der pflegenden Angeh\u00f6ri-\n\ngen und an viele andere, die uns immer wieder mit Input \n\naus dem Berufsfeld, mit Informationen, Fragen und \n\nHinweisen versorgt haben. An all diese Personen geht ein \n\nganz herzlicher Dank, ebenso an die Kolleginnen und \n\nKollegen, die in der Enquete-Kommission mitgearbeitet \n\nhaben. Ebenfalls einen herzlichen Dank an die vielen \n\nSachverst\u00e4ndigen, die nicht nur von au\u00dferhalb zu uns \n\ngekommen sind, sondern auch an jene, die wir als Frakti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8524 \n\nonen benennen durften, und selbstverst\u00e4ndlich an unsere \n\nparlamentarischen Berater, ohne die eine solche Arbeit \n\nlogischerweise nur schwierig zu handeln ist. Ganz herzli-\n\nchen Dank, dass wir dieses Ergebnis heute hier vor uns \n\nliegen haben! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte in meinem \n\nBeitrag nicht so sehr darauf eingehen, was alles auf diesen \n\n416 Seiten steht. Ich denke, das k\u00f6nnen Sie, wenn es Sie \n\ninteressiert \u2013 was ich sehr stark hoffe, denn auch Sie \n\nwerden irgendwann pers\u00f6nlich von diesem Thema betrof-\n\nfen sein, egal, wie alt man heute ist \u2013, nachlesen und \n\nschauen, worauf Ihr pers\u00f6nlicher Fokus liegt. Ich m\u00f6chte \n\ndeshalb meinen Redebeitrag nutzen, um auf die Istsituati-\n\non bzw. auf die zuk\u00fcnftige Situation in unserer Gesell-\n\nschaft einzugehen, sowie dazu, deutlich zu machen, \n\nwelche Herausforderungen aus meiner Sicht, aus der Sicht \n\nder CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag, aber sicher \n\nauch ein St\u00fcck weit aus der Sicht der gesamten Koalition \n\nim Bereich der Pflege, einem sehr sensiblen Bereich in \n\nunserer Gesellschaft, vor uns stehen. \n\nBeginnen m\u00f6chte ich mit einigen Zahlen. Wir hatten im \n\nJahr 1999 im Freistaat Sachsen 118 000 pflegebed\u00fcrftige \n\nMenschen. Pflegebed\u00fcrftig hei\u00dft in diesem Fall nicht, \n\ndass man das Gef\u00fchl hat, man muss mal gestreichelt \n\nwerden, man braucht mal ein wenig Zuspruch, sondern \n\npflegebed\u00fcrftig hei\u00dft \u2013 attestiert durch die Pflegekasse, \n\ndurch den Medizinischen Dienst der Krankenkassen usw. \n\n\u2013, dass man Hilfebedarf und den gesetzlichen Anspruch \n\ndarauf hat. \n\nWir sprechen im Jahr 2017 mittlerweile von knapp \n\n205 000 Pflegebed\u00fcrftigen. Das bedeutet in diesen 18 Jah-\n\nren einen Anstieg um sage und schreibe 86 700 Pflegebe-\n\nd\u00fcrftige nur im Freistaat Sachsen. Das w\u00e4ren theoretisch \n\n5 000 Pflegebed\u00fcrftige mehr pro Jahr. Wenn Sie sich die \n\nZahlen genau anschauen, dann ist das aber eben nicht so. \n\nEs bedeutet nicht, dass sich auch die gesamte Landschaft \n\n\u2013 alles, was mit diesem Thema zusammenh\u00e4ngt und die \n\nHerausforderungen meistern muss \u2013 in 18 Jahren in \n\n5 000er-Schritten auf dieses Thema vorbereiten konnte. \n\nNein, von diesen 86 700 Pflegebed\u00fcrftigen mehr seit 1999 \n\nsind erst seit 2015 knapp 40 000 hinzugekommen. \n\nDas hat nicht nur damit zu tun, dass auf einmal das \n\nGewitter \u00fcber Deutschland hereingebrochen ist, sondern \n\ndamit, dass sich auf Bundesebene nach der Einf\u00fchrung \n\nder Pflegeversicherung im Jahr 1995 gerade in den Jahren \n\n2013 bis 2017 eine ganze Menge bewegt hat und viele \n\nGesetze auf den Weg gebracht worden sind. Unter ande-\n\nrem sind aus drei Pflegestufen f\u00fcnf Pflegegrade gewor-\n\nden. Ein sehr gro\u00dfer Anteil von Menschen, die Leistungen \n\naus der Pflegeversicherung in Anspruch nehmen d\u00fcrfen, \n\nist auf einmal dazugekommen, und ich sage Ihnen auch \n\nganz deutlich: Das ist gut und richtig so, und ich bin stolz \n\ndarauf, in einem Land leben zu k\u00f6nnen, in dem wir uns \n\nauch um die Alten k\u00fcmmern, wenn sie Hilfe brauchen, \n\nund nicht nur f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen da sind. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nAber diese Herausforderung endet nicht im Jahr 2017, \n\nsondern sie geht weiter. Prognostiziert \u2013 die Zahlen liegen \n\nseit knapp einer Woche vor \u2013 bis zum Jahr 2030, wird die \n\nPflegebed\u00fcrftigkeit im Freistaat Sachsen auf 250 000 \n\nMenschen ansteigen, das hei\u00dft, dann werden 6 % aller \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen \u2013 wie das dritte Geschlecht dann \n\nhei\u00dft, wei\u00df ich noch nicht \u2013 pflegebed\u00fcrftig sein. Das ist \n\nim Vergleich zu heute bis zum Jahr 2030 ein Anstieg von \n\n20 %. \n\nWenn ich sage, dass es im Freistaat Sachsen 6 % Pflege-\n\nbed\u00fcrftige sind, dann will ich nicht verschweigen, dass es \n\nin Gesamtdeutschland nur 3,75 % sind, die im Jahr 2030 \n\npflegebed\u00fcrftig sein werden. Das bedeutet: Der Freistaat \n\nSachsen hat hierbei ganz besondere Herausforderungen zu \n\nbew\u00e4ltigen, um als eines der \u00e4ltesten Bundesl\u00e4nder jedem \n\nin diesem Land die F\u00fcrsorge zuteil werden zu lassen, die \n\ner verdient und auch bekommen muss. \n\nZu dieser Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass es nicht nur \n\ndarum geht, dass Menschen Hilfebedarfe haben, sondern \n\ndass es in dieser Gesellschaft auch Menschen gibt, die \n\ndiese Hilfe leisten. Das sind zuallererst \u2013 das stellt der \n\nBericht auch ganz klar heraus \u2013 die Menschen, die diese \n\nPflege tagt\u00e4glich leisten. Das sind zum gro\u00dfen Teil die \n\npflegenden Angeh\u00f6rigen. Man sagt so sch\u00f6n: Die Familie \n\nist der gr\u00f6\u00dfte Pflegedienst der Nation. Einen ganz herzli-\n\nchen Dank den Menschen, die diese Arbeit f\u00fcr ihre Ange-\n\nh\u00f6rigen, f\u00fcr ihre Lieben leisten. Es sind letzten Endes \n\ndiese Menschen, die sich jeden Tag aufopfern, teilweise \n\nihren Beruf aufgegeben haben oder in Teilzeit arbeiten. \n\nSie ben\u00f6tigen eine bessere und st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung \n\nvon der Gesamtgesellschaft, als das bisher der Fall gewe-\n\nsen ist. Das ist ein sehr wichtiger Schwerpunkt der Zu-\n\nkunft. \n\nEs gibt aber noch weitere Herausforderungen. Um die \n\nPflegebed\u00fcrftigen im Freistaat Sachsen zu versorgen, \n\nbrauchen wir bis zum Jahr 2030 circa 37 000 neue Pfle-\n\ngekr\u00e4fte. Jeder wei\u00df es, und ich sage das hier noch einmal \n\nsehr deutlich: Dieses zu schaffen ist aus meiner Sicht \n\nabsolut unrealistisch. Bei dem bestehenden Fachkr\u00e4ftebe-\n\ndarf 37 000 neue Pflegekr\u00e4fte zu generieren \u2013 und das nur \n\nim Freistaat Sachsen \u2013, ist unrealistisch und bedeutet ganz \n\neinfach: Wir m\u00fcssen andere Mittel und Wege finden, \n\ndamit jeder Mensch im Freistaat Sachsen in W\u00fcrde und in \n\nordentlicher Betreuung alt werden, seinen Lebensabend \n\nverleben und letzten Endes auch in W\u00fcrde sterben kann. \n\nDeshalb ist es sehr wichtig, dass wir die Kommunen vor \n\nOrt st\u00e4rken. Es ist wichtig, dass wir Unterst\u00fctzungsstruk-\n\nturen in den Nachbarschaften aufbauen. Aber es ist auch \n\nwichtig, dass zum Beispiel der Wohnungssektor daf\u00fcr \n\nSorge tr\u00e4gt, dass man auch zu Hause alt werden kann, \n\nindem die Wohnungen entsprechend ausgestattet sind und \n\ndie Infrastruktur vor Ort vorhanden ist. Vieles von diesen \n\nDingen finden Sie in dem Bericht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8525 \n\nEines ist auch klar: Wenn wir mehr Pflegekr\u00e4fte brauchen, \n\ndann brauchen wir logischerweise eine Attraktivit\u00e4t des \n\nBerufs. Oliver Wehner hat schon ein paar S\u00e4tze dazu \n\ngesagt. Ich will das darauf verk\u00fcrzen und sagen, dass \n\ndiejenigen, die in diesem Beruf arbeiten, nicht \u00fcber das, \n\nwas sie leisten, sondern \u00fcber das, was den Beruf aus-\n\nzeichnet, nicht jeden Tag in den Medien nur negative \n\nDinge h\u00f6ren wollen, sondern dass man vielleicht an der \n\neinen oder anderen Stelle auch einmal positiv berichtet \n\nund deutlich macht, was diesen Beruf auszeichnet. \n\nDa ich nicht mehr viel Redezeit habe \u2013 obwohl ich ir-\n\ngendwie das Gef\u00fchl habe, die zehn Minuten noch gar \n\nnicht ausgesch\u00f6pft zu haben \u2013, m\u00f6chte ich noch zwei \n\nDinge anf\u00fchren: Erstens. Um die Aufgaben der Zukunft \n\nschultern zu k\u00f6nnen, brauchen wir definitiv eine Diskus-\n\nsion, wenn nicht gar eine Reform der Pflegeversicherung. \n\nDie Pflegeversicherung, wie sie heute funktioniert, wird \n\ndiese Herausforderung auf Dauer nicht schultern k\u00f6nnen. \n\nWir brauchen Verl\u00e4sslichkeit. Die Menschen m\u00fcssen \n\nheute schon wissen, worauf sie sich im Alter einstellen \n\nm\u00fcssen, worauf sie sich einstellen k\u00f6nnen. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Herr Schreiber, die \n\nZeit! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \u2013 Ich sage auch ganz \n\ndeutlich: F\u00fcr mich ist dabei nicht die Maxime zu sagen, \n\ndass Oma Erna nicht mehr an ihr Erspartes herangehen \n\nsoll, sondern auch Oma Erna hat irgendwann mal gespart, \n\num m\u00f6glicherweise diese Ersparnisse im Alter auch in \n\nAnspruch zu nehmen. Wir brauchen also eine Teilkasko-\n\nversicherung und keine Teilleistungsversicherung. Wir \n\nbrauchen eine gesellschaftliche Debatte dar\u00fcber, dass \n\nHilfe vom Staat im Alter, die man annimmt nach einem \n\nerf\u00fcllten Arbeitsleben, keine Schmach mehr ist, sondern \n\nBestandteil unseres Sozialstaats. \n\nVielen Dank allen, die mitgearbeitet haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. \u2013 Die \n\nStellungnahme f\u00fcr die Linksfraktion gibt Frau Schaper ab. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nUnser Dank gilt den vielen Besch\u00e4ftigten in den Kran-\n\nkenh\u00e4usern, Pflegeeinrichtungen und in der ambulanten \n\nPflege sowie den pflegenden Angeh\u00f6rigen, die mit gro-\n\n\u00dfem Einsatz Menschen umsorgen. Sie alle gehen bis an \n\nihre k\u00f6rperlichen und seelischen Grenzen und oft auch \n\ndar\u00fcber hinaus. Ihnen geb\u00fchren unser Dank und unsere \n\nAnerkennung. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch wir danken den Kolleginnen und Kollegen der \n\nKommission, aber vor allem den wissenschaftlichen \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern sowie den Sachver-\n\nst\u00e4ndigen, die ihre Expertise zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nhaben. Der Bericht der Enquetekommission ist eine \n\nfundierte Analyse der Schief- und Problemlagen im \n\nBereich der Pflege. Er liefert aber auch detaillierte L\u00f6-\n\nsungsans\u00e4tze. Doch was ist die Ausgangslage? Das \n\nDurchschnittsalter \u2013 Herr Schreiber hat es gesagt \u2013 der \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung ist hoch. Es liegt drei Jahre \u00fcber \n\ndem gesamten Bundesdurchschnitt. \n\nEs gibt immer mehr Pflegebed\u00fcrftige, aber immer weni-\n\nger Menschen im erwerbsf\u00e4higen Alter. Die erh\u00f6hte \n\nLebenserwartung geht oft mit Mehrfacherkrankungen \n\neinher. Eine wesentliche Rolle spielen in diesem Zusam-\n\nmenhang gerontopsychiatrische Erkrankungen, vor allem \n\nDemenz. Etwa jeder F\u00fcnfte \u00fcber 65 Jahre, der in einem \n\nKrankenhaus aufgenommen wird, leidet daran. Wir \n\nbrauchen eine Art demenzsensibler Krankenh\u00e4user und \n\nPflegeeinrichtungen, vor allem aber brauchen wir sehr gut \n\ngeschultes Pflegepersonal, das auf die besonderen Be-\n\nd\u00fcrfnisse dieser Erkrankung eingehen kann. \n\nDas Thema Wohnen hat in der Kommission sehr viel \n\nRaum eingenommen. So lange wie m\u00f6glich selbstbe-\n\nstimmt zu wohnen, ist der nachvollziehbare Wunsch der \n\nmeisten Menschen mit Hilfe- und Unterst\u00fctzungsbedarf. \n\nDeshalb ist ein abgestufter rechtlicher Anforderungs- und \n\nKriterienkatalog zur Anerkennung der unterschiedlichen \n\nWohnformen mehr als dringend n\u00f6tig. F\u00f6rderverfahren \n\nm\u00fcssen vereinfacht und Ansprechpartner f\u00fcr Leistungsbe-\n\nrechtigte bestellt werden. Wir brauchen Quartiersentwick-\n\nlungskonzepte in den Kommunen, fl\u00e4chendeckend initi-\n\niert und steuernd begleitet durch die Staatskanzlei, damit \n\ngenerationsgerechte Sozialr\u00e4ume entstehen und das \n\nLeitbild der sorgenden Gemeinschaft umgesetzt werden \n\nkann. \n\nPflegebed\u00fcrftige fachlich fundiert und qualitativ gut \n\nversorgen ist ein Gebot der Menschlichkeit. Die Arbeits-\n\nbedingungen f\u00fcr professionell Pflegende sind aber mise-\n\nrabel: Dauerstress, keine verl\u00e4sslichen Dienst- und Frei-\n\nzeiten, Dokumentationsirrsinn, Zeitdruck \u2013 das alles steht \n\ndem im Weg, was gute Pflege braucht, n\u00e4mlich Zeit, \n\nZuwendung und Geduld. Damit sinkt nicht nur die Quali-\n\nt\u00e4t der Versorgung, auch die Pflegenden werden verschlis-\n\nsen. \n\nMittlerweile bleiben Pflegekr\u00e4fte \u2013 das muss man sich auf \n\nder Zunge zergehen lassen \u2013 im Schnitt nur acht Jahre im \n\nBeruf. Auch die Entlohnung ist unterirdisch und in Sach-\n\nsen besonders schlecht. Hinzu kommt die Ungerechtigkeit \n\nbei den Entgelten in Ost und West \u2013 und das \u00fcber 30 Jahre \n\nnach der Einheit. Das Median-Bruttogehalt f\u00fcr Altenpfle-\n\ngekr\u00e4fte ohne fachliche Spezialisierung betrug im \n\nJahr 2017 bundesweit 2 621 Euro. Selbst von diesem \n\ngeringen Bruttolohn k\u00f6nnen Pflegekr\u00e4fte in Sachsen trotz \n\nihrer verantwortungsvollen und anstrengenden Arbeit nur \n\ntr\u00e4umen. In Sachsen betr\u00e4gt das Median-Gehalt sogar nur \n\n2 050 Euro und ist somit \u00fcber 20 % niedriger. Die H\u00e4lfte \n\nder Pflegekr\u00e4fte in Sachsen bekommt nicht einmal \n\n2 000 Euro brutto im Monat \u2013 das ist besch\u00e4mend. \n\nVergleicht man dann noch die Bruttomedianentgelte der \n\nAltenpflegekr\u00e4fte mit denen in anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8526 \n\nzum Beispiel in Bayern, steigt die Differenz sogar auf bis \n\nzu 56 %. Die Folge war und ist, dass in Sachsen gut \n\nausgebildete Fachkr\u00e4fte abwandern oder zum Arbeiten in \n\nandere Bundesl\u00e4nder pendeln. \n\nFachkr\u00e4ftemangel, besonders in der Altenpflege, ist nun \n\ndie logische Folge. Die meisten Pflegebed\u00fcrftigen \u2013 nach \n\naktueller Statistik genau 75 % \u2013 werden von Angeh\u00f6rigen, \n\nFreunden oder ehrenamtlich Engagierten betreut. Doch \n\ndie Bereitschaft zur \u00dcbernahme von Pflegeverantwortung \n\nsinkt. Nicht nur, weil die Generationen heute weiter als \n\nfr\u00fcher voneinander entfernt leben, sondern vor allem, weil \n\nder Beruf und die Pflege der Angeh\u00f6rigen schwer verein-\n\nbar sind. Je l\u00e4nger die Pflegebed\u00fcrftigkeit dauert, desto \n\nh\u00f6her ist das Risiko, dass pflegende Angeh\u00f6rige ihre \n\nBerufst\u00e4tigkeit aufgeben m\u00fcssen. \n\nWir halten also fest: Der hohe gesellschaftliche Wert, den \n\nPflege und Sorgearbeit, das hei\u00dft Arbeit am Menschen f\u00fcr \n\nden Menschen, hat, wird derzeit weder anerkannt noch \n\nideell oder finanziell gew\u00fcrdigt. Das muss sich dringend \n\n\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u00c4ltere und beeintr\u00e4chtigte Menschen w\u00fcrdevoll zu pfle-\n\ngen muss als gesamtgesellschaftliche Aufgabe verstanden \n\nund auch so geleistet werden. Daher muss auch die \n\nFinanzierung ge\u00e4ndert werden, und zwar generell. Im \n\nMoment werden Pflegebed\u00fcrftige und Pflegende gegenei-\n\nnander ausgespielt. Die wohlverdienten Lohnsteigerungen \n\nder einen erh\u00f6hen die Eigenanteile der anderen. Das ist \n\nunsolidarisch. \n\nUnser Ziel ist deshalb die Umgestaltung der Pflegeversi-\n\ncherung zur solidarischen Pflegevollversicherung. Das \n\nbedeutet, dass alle Leistungen, die im Zusammenhang mit \n\nPflegebed\u00fcrftigkeit erbracht werden, von den Kassen \n\n\u00fcbernommen werden. Finanziert werden kann das, indem \n\nalle, also auch Beamtinnen und Beamte, Selbstst\u00e4ndige \n\nund nat\u00fcrlich auch wir Abgeordnete, in eine solche \n\nVersicherung einzahlen und wenn die Beitragsbemes-\n\nsungsgrenzen entfallen. \n\nNeben der Frage der Finanzierung sind weitere grunds\u00e4tz-\n\nliche \u00c4nderungen notwendig, von denen viele auf Bun-\n\ndesebene zu regeln sind. Ich nenne in Anbetracht der \n\nK\u00fcrze der Redezeit f\u00fcr so ein wichtiges Thema nur ein \n\npaar Stichworte: Die Sozialgesetzgebung muss im Sinne \n\nganzheitlicher Versorgungskonzepte f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige \n\nangepasst werden. Pflegende Angeh\u00f6rige d\u00fcrfen nicht \n\nl\u00e4nger von Armut bedroht sein. Ihr Engagement muss im \n\nwahrsten Sinne des Wortes wertgesch\u00e4tzt werden, sei es \n\ndurch Entgeltersatzleistungen, die Familienversicherun-\n\ngen der Krankenversicherung oder die rentenrechtliche \n\nGleichbehandlung von Pflege- und Erziehungszeiten. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Ein Ihnen nahe \n\nstehender CDU-Politiker hat im Jahre 1998 den Satz \n\ngepr\u00e4gt: \u201eDie Menschlichkeit einer Gesellschaft zeigt sich \n\nnicht zuletzt daran, wie sie mit den schw\u00e4chsten Mitglie-\n\ndern umgeht.\u201c Ich erg\u00e4nze: und wie sie mit ihren Kindern, \n\nAlten, Kranken und Pflegebed\u00fcrftigen umgeht. Ich \n\nm\u00f6chte, dass die politischen Entscheidungen im Bereich \n\nPflege das Bild einer solidarischen Gesellschaft wider-\n\nspiegeln, in der jede und jeder, die oder der pflegebed\u00fcrf-\n\ntig wird, ob Jung oder Alt, ob vor\u00fcbergehend oder dauer-\n\nhaft, eine menschenw\u00fcrdige Pflege nach dem Stand der \n\nWissenschaft erh\u00e4lt \u2013 und zwar, ohne sich Sorge machen \n\nzu m\u00fcssen, ob sie oder er sich das finanziell leisten \n\nk\u00f6nnen. \n\nNun sind wir hier im Landtag der Gesetzgeber f\u00fcr den \n\nFreistaat in Sachsen und damit nur f\u00fcr die in der Landes-\n\nkompetenz liegenden Gesetzesmaterien. Der Enquete-\n\nBericht benennt aber unz\u00e4hlige Ma\u00dfnahmen, die wir kraft \n\ndieser Kompetenz in Sachsen allein umsetzen k\u00f6nnten \n\nund die Staatsregierung besser gestern als morgen auf den \n\nWeg bringen soll und muss. Hierzu ist nichts weiter n\u00f6tig \n\nals guter Wille. \n\nZun\u00e4chst brauchen wir eine valide Datengrundlage mit \n\ndem Ziel einer Landesbedarfsplanung f\u00fcr die Pflege, mit \n\nDaten zu Pflegebedarfen und Deckungsl\u00fccken, Fachkr\u00e4f-\n\ntesituation, beruflichem Nachwuchs, gesundheitlich \n\npr\u00e4ventiven und pflegerischen Versorgungsangeboten \n\nsowie besonderen regionalen Bedingungen. Au\u00dferdem \n\nmuss die Gesundheitsf\u00f6rderung der gesamten Bev\u00f6lke-\n\nrung in den Fokus r\u00fccken, um Pflegebed\u00fcrftigkeit vorzu-\n\nbeugen. \n\nPflegebed\u00fcrftige m\u00fcssen in ihrer Selbst\u00e4ndigkeit, aber \n\nauch hinsichtlich gesellschaftlicher Teilhabe gef\u00f6rdert \n\nwerden. F\u00fcr die beruflich und privat Pflegenden sind \n\nProgramme zur Entlastung und Gesundheitsf\u00f6rderung \n\nnotwendig. Um sinnvolle, unabh\u00e4ngige Pflegeberatung zu \n\ngew\u00e4hrleisten, m\u00fcssen die Pflegekoordinatoren finanziell \n\nund personell aufgestockt werden. \n\nDie Akademisierung der Pflege macht Deutschland \n\nendlich konkurrenzf\u00e4hig mit der Pflegeausbildung im \n\nrestlichen Europa und er\u00f6ffnet neue Zielgruppen f\u00fcr die \n\nPflegeausbildung. Der Mehrwert f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrfti-\n\ngen ist enorm. Aus Studien in anderen L\u00e4ndern wissen \n\nwir, dass die Versorgungsqualit\u00e4t mit steigendem Qualifi-\n\nkationsniveau im station\u00e4ren Bereich steigt und die \n\nSterblichkeit der Pflegebed\u00fcrftigen sinkt. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Frau Schaper, die \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Meine Damen und \n\nHerren! Sehr geehrte Staatsregierung! Lassen Sie uns \n\ngemeinsam die Weichen f\u00fcr eine qualitativ gute Pflege in \n\nSachsen stellen. Das ist mehr als \u00fcberf\u00e4llig, und unsere \n\nUnterst\u00fctzung haben Sie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke sch\u00f6n. Es folgt \n\ndie SPD-Fraktion mit Frau Kollegin Neukirch; bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der gro\u00dfartige Schrift-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8527 \n\nsteller Robert Seethaler legte in seinem Buch \u201eDas Feld\u201c, \n\nin dem er die letzten Dinge des Lebens beschreibt, seiner \n\nProtagonistin Annelie Lorbeer folgende Worte in den \n\nMund: \u201eOhne W\u00fcrde ist der Mensch nichts. Solange es \n\ngeht, sollte man sich selbst darum bem\u00fchen. Sobald es \n\njedoch aufs Ende hin geht, kann einem die W\u00fcrde nur \n\ngeschenkt werden. Sie liegt im Blick der anderen.\u201c \n\nIch habe nicht nur in den vergangenen drei Jahren sehr, \n\nsehr viele Texte und Papiere zum Thema Pflege gelesen, \n\naber diese Stelle in dem Buch hat mich sehr beeindruckt; \n\ndenn sie beschreibt in einer sehr unaufgeregten Art und \n\nWeise die Verantwortung, die gerade wir \u2013 die wir \u00fcber \n\nRahmenbedingungen bestimmen, die f\u00fcr Menschenw\u00fcrde \n\nim Alter entscheidend sind \u2013 tragen. Diese Verantwortung \n\nwiegt schwer insbesondere in einem Bundesland, in dem \n\ndie demografische Entwicklung im Zusammenhang mit \n\nAbwanderung und Wandel der Familienform uns vor \n\nbesondere Herausforderungen stellt. Die Zahlen wurden \n\nbereits von meinen Vorrednern genannt. \n\nIch denke, dieser Verantwortung ist der S\u00e4chsische \n\nLandtag in den letzten drei Jahren mit der Enquete-\n\nKommission in einer dem Thema wirklich sehr angemes-\n\nsenen Art und Weise nachgekommen. In meinem Rede-\n\nbeitrag m\u00f6chte ich die Arbeit der Kommission sowie die \n\nSchlussfolgerungen f\u00fcr uns als SPD-Fraktion anhand von \n\nf\u00fcnf Punkten w\u00fcrdigen, und ich werde versuchen, m\u00f6g-\n\nlichst ohne viele Zahlen auszukommen. \n\nZu Punkt 1. Am Beginn standen f\u00fcr mich viele Zweifel. \n\nWarum? Blicken wir auf das Jahr 2015 zur\u00fcck: Nachdem \n\nin der vorherigen Legislaturperiode sowohl im Bund als \n\nauch im Land die ausgerufenen Jahre der Pflege relativ \n\ntaten- und ergebnislos verlaufen sind, sich weder f\u00fcr \n\nPflegebed\u00fcrftige noch f\u00fcr Fachkr\u00e4fte viel positive Ent-\n\nwicklungen abzeichneten, war es aus meiner Sicht damals \n\neher notwendig zu handeln, als nur in einer Enquete-\n\nKommission \u00fcber die Themen \u201ezu reden\u201c. Da sich aber \n\nim Landtag das Anliegen f\u00fcr eine Enquete-Kommission \n\nfraktions\u00fcbergreifend entwickelte, war die Entscheidung \n\ndes Landtages f\u00fcr die Enquete-Kommission folgerichtig \n\nund konsequent. \n\nWider Erwarten entwickelte sich dann, parallel zur Arbeit \n\nder Enquete-Kommission, ein unglaublich gro\u00dfes Ma\u00df-\n\nnahmen- und Reformprogramm sowohl auf Bundesebene, \n\nbeispielsweise mit den Pflegest\u00e4rkungsgesetzen I bis III \n\nund dem Pflegeberufegesetz, als auch auf Landesebene \n\nmit den von der Koalition beschlossenen Koordinatoren, \n\nden Pflegedialogen und den Pflegebudgets \u2013 eine enorme \n\nInitiativenlandschaft. \n\nMeine Zweifel, dass eine Enquete-Kommission eher zu \n\nStillstand im Bereich Aktivit\u00e4ten der Pflege f\u00fchren \n\nk\u00f6nnte, haben sich nicht best\u00e4tigt. Im Gegenteil, wir \n\nmussten die Arbeit der Enquete-Kommission sogar etwas \n\nanpassen an die Vielzahl der in der Schnelle vorgenom-\n\nmenen Reformen. Wir mussten die Arbeit der Enquete-\n\nKommission von zwei auf drei Jahre verl\u00e4ngern. \n\nDamit komme ich zu Punkt 2, dem durchaus schwierigen \n\nStart der Enquete-Kommission. Dieser schwierige Start \n\nberuht auf zwei Punkten: Zum einen sind es die soeben \n\nschon beschriebenen vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten, die die \n\nBestandsaufnahme, die wir am Anfang in Ruhe vorneh-\n\nmen wollten, zu einer sehr dynamischen Herausforderung \n\nmachten. Ein Beispiel ist die Entwicklung des Pflege-\n\nberufegesetzes. Daraufhin mussten wir den Abschnitt \n\n\u201eFachkr\u00e4fte\u201c ans Ende der Arbeit der Enquete-\n\nKommission setzen, damit der Bericht, wenn er denn \n\nvorliegt, nicht sofort wieder veraltet ist. \n\nDer zweite Punkt war, dass bei der Sortierung aller \n\nThemen f\u00fcr uns offensichtlich wurde, welche Vielzahl an \n\nAkteuren und welche Komplexit\u00e4t an Themen das Gebiet \n\nPflege beinhaltet. Das sind einerseits die Pflegebed\u00fcrfti-\n\ngen, die Anspr\u00fcche auf eine sichere Versorgung, gutes \n\nWohnen und Finanzierbarkeit haben. Das sind anderer-\n\nseits die Angeh\u00f6rigen, die vor allem die Vereinbarkeit von \n\nPflege und Beruf, verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen und \n\nihren Lebensunterhalt sichern wollen. \n\nDas sind die Tr\u00e4ger und Dienste im Bereich der Pflege, \n\ndie im Wettbewerb stehen, unter festgelegten Budgets \n\narbeiten, Kontrollen und B\u00fcrokratie unterliegen und um \n\nFachkr\u00e4fte k\u00e4mpfen m\u00fcssen. Das sind die Fachkr\u00e4fte, die \n\nunter den Arbeitsbedingungen, die immer schwieriger \n\nsind, leiden, die eine geringe Entlohnung haben und die \n\nkeine oder nicht ausreichende Interessenvertretung \n\nbeklagen. Weiter sind die Pflegekassen zu nennen, die die \n\nVersorgungsbedarfe gesetzlich sicherzustellen haben, aber \n\ndaf\u00fcr auch nur die vorhandenen Budgets ausgeben d\u00fcrfen. \n\nNicht zuletzt sind da die Kommunen, die f\u00fcr die Daseins-\n\nvorsorge, f\u00fcr die Teilhabe und die Altenhilfe vor Ort \n\nzust\u00e4ndig sind und auch da wiederum die Kosten im Blick \n\nhaben m\u00fcssen, dass die Leistungen bei der Hilfe zur \n\nPflege nicht wieder ansteigen. \n\nDas sind l\u00e4ngst nicht alle, aber ich glaube, es gibt einen \n\nguten Blick in dieses komplizierte Gef\u00fcge, welches man \n\nzusammenstellen muss, wenn man tats\u00e4chlich f\u00fcr Men-\n\nschen mit Hilfebedarf im Alter gute Versorgung und \n\nmenschenw\u00fcrdiges Leben sicherstellen will. \n\nDas haben wir als Kommission am Anfang durchaus ein \n\nbisschen ruckelig und auch kontrovers sortiert und dann \n\nbegann eine Arbeitsphase, und ich m\u00f6chte zum dritten \n\nPunkt meiner W\u00fcrdigung der Arbeit der Enquete-\n\nKommission kommen, n\u00e4mlich diesem Arbeitsprozess, \n\nder verbunden war mit einem Lernprozess, der verbunden \n\nwar mit vielen Anh\u00f6rungen und unz\u00e4hligen Sachverst\u00e4n-\n\ndigen \u2013 wahrscheinlich hat jemand die Sachverst\u00e4ndigen \n\nauch gez\u00e4hlt; es waren sehr, sehr viele. Danach folgten \n\nstundenlange und in der Summe wahrscheinlich viele, \n\nviele Tage der Arbeit in Arbeitsgruppen. \n\nWeil diese Arbeit in den Arbeitsgruppen f\u00fcr mich auch \n\nwirklich in diesem Landtag etwas Besonderes war, \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle erw\u00e4hnen, dass die vorliegen-\n\nden 400 Seiten des Berichtes nur deshalb zustande ge-\n\nkommen sind, weil wir in diesen Arbeitsgruppen wirklich \n\num jede Erkenntnis, um jeden Vorschlag, um jede Zeile \n\nund manchmal, na Patrick, um jedes Komma gerungen \n\nhaben. Das war nicht immer sch\u00f6n und das war auch mal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8528 \n\nheftig, aber es gab immer und von allen Seiten, von allen \n\nBeteiligten eine Anerkennung der Sache. \n\nF\u00fcr diese Diskussionskultur m\u00f6chte ich mich wirklich bei \n\nallen Mitgliedern in diesen Arbeitsgruppen noch einmal \n\nextra bedanken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nWir sollten diese Arbeitsweise in Erinnerung behalten, \n\nweil sie auch ein Vorbild sein kann, wie wir bei vielen \n\nanderen wichtigen Themen hier im Landtag im Interesse \n\nder Sache miteinander umgehen k\u00f6nnen, wenn wir es nur \n\nwollen. \n\nDeswegen komme ich jetzt zum Punkt 4. Ich will ganz \n\nkurz auf die Ergebnisse eingehen \u2013 das ist bei 400 Seiten \n\nnicht so einfach. Wir haben versucht, an den Anfang des \n\nBerichtes eine kleine Zusammenfassung zu stellen, und \n\nich m\u00f6chte kurz auf die f\u00fcr die SPD wichtigen Punkte \n\neingehen. \n\nDer erste Punkt ist das Thema Bezahlbarkeit, was immer \n\nwichtiger wird. Wir haben eine Leistungsausweitung, wir \n\nhaben Leistungsverbesserungen, Verg\u00fctungserh\u00f6hungen, \n\ndie wir dringend brauchen, und wir haben eine Teilversi-\n\ncherung, die mit Budgets arbeitet \u2013 was dazu f\u00fchrt, dass \n\ndie Beitr\u00e4ge der Pflegebed\u00fcrftigen immer weiter steigen \n\nund die Gefahr der \u00dcberlastung droht. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir die Weiterentwicklung der Pflege-\n\nversicherung in den Blick nehmen. Die Vorschl\u00e4ge liegen \n\nauf dem Tisch \u2013 an meinem runden Tisch habe ich schon \n\n\u00fcber die Pflegevollversicherung diskutiert. Bei der Pfle-\n\ngevollversicherung gibt es wiederum viele M\u00f6glichkeiten, \n\nwie man sie gestalten kann: mit oder ohne Sachleistungs-\n\nprinzip, mit oder ohne Wettbewerb, mit oder ohne St\u00e4r-\n\nkung der kommunalen Ebene. \n\nF\u00fcr diese Details haben wir noch nicht hinreichend \n\naussagekr\u00e4ftige Konzepte vorliegen, das Ziel ist aber klar: \n\nEs gibt aus Sicht der SPD kein Zur\u00fcck in eine Welt, in der \n\nder pflegebed\u00fcrftige Mensch der Bittsteller beim Sozial-\n\namt ist. Diese Verantwortung habe ich mit meinem \n\nEingangszitat beschrieben, und es ist f\u00fcr mich eine sehr, \n\nsehr gute Nachricht, dass die Arbeit an den Konzepten zur \n\nWeiterentwicklung der Pflegeversicherung mittlerweile \n\nauch in Berlin begonnen hat. \n\nBis es so weit ist, m\u00fcssen wir kurzfristige Ma\u00dfnahmen \n\ntreffen. Wir reden heute schon \u00fcber Altersarmut, wir \n\nhaben heute schon viele Menschen, die Angst haben, sich \n\ndie Pflege nicht mehr leisten zu k\u00f6nnen. Hier haben wir \n\nbeispielsweise im Land die M\u00f6glichkeit, \u00fcber ein Pflege-\n\nwohngeld kurzfristig Abhilfe zu schaffen und dieses \n\neinzuf\u00fchren. \n\nDaneben brauchen wir einen Pakt f\u00fcr gute Versorgung \n\nund Pflege vor Ort. Die regionalen L\u00f6sungen m\u00fcssen mit \n\nverl\u00e4sslichen Rahmenbedingungen gestaltet werden. \n\nHierzu brauchen wir alle Akteure, insbesondere auch die \n\nKommunen. Hier steht der Freistaat ganz klar in der \n\nVerantwortung, das zu organisieren. Aus unserer Sicht \n\nkann das in einem Landespflegegesetz besiegelt werden, \n\nwelches klare und transparente Zust\u00e4ndigkeiten, verl\u00e4ssli-\n\nche Finanzierung und Hilfen bei regionalen L\u00f6sungen \n\nvorsieht. \n\nDer besondere Blick auf pflegende Angeh\u00f6rige muss \n\nuntersetzt werden. Dabei m\u00fcssen Arbeitgeber und die \n\nWirtschaft mit ins Boot geholt werden. Arbeitnehmern, \n\ndie mit einer privaten Pflegesituation konfrontiert werden, \n\nmuss man helfen, weil sie sonst den Fachkr\u00e4ftemangel \n\nverst\u00e4rken und sich aus dem Arbeitsprozess teilweise oder \n\nganz zur\u00fcckziehen m\u00fcssen. \n\nEin weiteres Problem ist schon genannt worden: Die \n\nGewinnung von zus\u00e4tzlichen Fachkr\u00e4ften. \n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Pr\u00e4sident, aber die Uhr kann nicht \n\nstimmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie ist ausgefallen bei \n\nIhnen? \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Bei mir ging \n\nsie zu schnell! \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\nDagmar Neukirch, SPD: Es ist gerade von f\u00fcnf Minuten \n\nauf 44 Sekunden heruntergesprungen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es waren bei Ihnen f\u00fcnf \n\nMinuten \u2013 ich glaube Ihnen das und stoppe jetzt mit der \n\nHand, bis es wieder funktioniert. F\u00fcnf Minuten, Frau \n\nKollegin. \n\n(Mario Pecher, SPD: Dagmar, verrate \n\nmir nachher den Trick! \u2013 Heiterkeit) \n\nSprechen Sie weiter, Frau Kollegin. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Die Gewinnung zus\u00e4tzlicher \n\nFachkr\u00e4fte, die wir ben\u00f6tigen \u2013 Herr Schreiber ist darauf \n\neingegangen \u2013, wird eine riesige Herausforderung. Hier \n\nbrauchen wir angesichts einer abnehmenden Bev\u00f6lkerung, \n\naber h\u00f6herer Bedarfe \u00e4hnlich wie beim medizinischen \n\nPersonal alle M\u00f6glichkeiten \u2013 von der Ausbildung \u00fcber \n\ndie Verbesserung der Berufsqualifizierung und der Rah-\n\nmenbedingungen bis hin zu Mitbestimmungs- und Inte-\n\nressensvertretungsm\u00f6glichkeiten. Hier gibt es im Land \n\nviel Gestaltungspotenzial, das wir nutzen m\u00fcssen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich das Ergebnis der Enquete-\n\nKommission zum Thema Pflegekammer folgenderma\u00dfen \n\ninterpretieren \u2013 die Pflegekammer ist immer ein hei\u00df \n\numstrittenes Thema \u2013: Wir haben uns in der Enquete-\n\nKommission zu einer Formulierung durchgerungen, die \n\nso zu interpretieren ist, dass die Frage, ob es eine berufs-\n\nst\u00e4ndische Vertretung der Pflege in Form einer Kammer \n\ngeben soll, diejenigen beantworten m\u00fcssen, die sich dann \n\neiner Pflichtmitgliedschaft unterwerfen, die Pflichtbeitr\u00e4-\n\nge zu leisten haben \u2013 die Pflegenden selbst. \n\nDeshalb haben wir uns in der Enquete-Kommission \n\ndarauf geeinigt, dass es eine Befragung geben soll \u2013 eine \n\nrepr\u00e4sentative Befragung, in der sichergestellt wird, dass \n\nsowohl Alten- als auch Krankenpflege beteiligt wird. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8529 \n\nbin der festen \u00dcberzeugung, dass eine Pflegekammer von \n\noben herab ohne diese Befragung, aber auch eine katego-\n\nrische Ablehnung einer Kammer keine L\u00f6sung sind, \n\nsondern dass das beides Sachen sind, die die Pflege in \n\nSachsen spalten werden. Daher sind wir als SPD f\u00fcr diese \n\nrepr\u00e4sentative Befragung, aber auch nur dann, wenn man \n\nim Anschluss das Ergebnis akzeptiert und umsetzt. Ist es \n\nein Ja zur Pflegekammer, dann muss man sie umsetzen; \n\nwenn es ein Nein ist, dann ist es in Sachsen eben noch \n\nnicht gew\u00fcnscht. \n\nIch komme zum f\u00fcnften und letzten Punkt, meinem Fazit. \n\nDie Arbeit in der Enquete-Kommission war umfangreich, \n\nzeitaufwendig, m\u00fchsam, aber im Ergebnis hoffentlich \n\nnicht nur f\u00fcr mich au\u00dferordentlich bereichernd. Ich \n\nm\u00f6chte mich deshalb wirklich aus vollem Herzen bei \n\nallen bedanken, die damals daf\u00fcr gesorgt haben, dass ich \n\nmeine Zweifel \u00fcberwunden und mich mit f\u00fcr die Enquete-\n\nKommission starkgemacht habe. Ich m\u00f6chte mich bedan-\n\nken bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Aus-\n\nschussb\u00fcros der Enquete-Kommission, bei den Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeitern der Fraktionen, bei den exter-\n\nnen Sachverst\u00e4ndigen der Fraktionen, bei den externen \n\nSachverst\u00e4ndigen der s\u00e4chsischen Institutionen und \n\nBeh\u00f6rden, die uns unterst\u00fctzt haben, bei den vielen, \n\nvielen tempor\u00e4ren Sachverst\u00e4ndigen in den Anh\u00f6rungen \n\nund nicht zuletzt bei den Abgeordneten, von denen sich \n\nviele das erste Mal und intensiv auf das Abenteuer Pflege \n\neingelassen haben. Vielen Dank daf\u00fcr! \n\nIch w\u00fcnsche dem Bericht viele Leserinnen und Leser. Ich \n\nw\u00fcnsche dem Bericht, dass er diese inspiriert und wir alle \n\nin Sachsen an der Umsetzung dieses Berichtes arbeiten \n\nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den fraktionslosen \n\nAbgeordneten und vereinzelt bei den LINKEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Neukirch \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht Frau Kollegin \n\nGrimm f\u00fcr die AfD. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Vor reichlich einer Woche \n\nwurde der Abschlussbericht der Enquete-Kommission \n\nPflege feierlich an den Landtagspr\u00e4sidenten \u00fcbergeben \u2013 \n\nheute  nun hier die Aussprache dazu. \n\nJedem, der trotz der widrigen Rahmenbedingungen in der \n\nPflege Menschen pflegt, gilt meine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Aner-\n\nkennung und mein aufrichtiger Dank. Ohne das Engage-\n\nment der Angeh\u00f6rigen w\u00e4re bereits jetzt Land unter. \n\nFakt ist: Wir haben einen Pflegenotstand in Sachsen. \n\nDazu bedurfte es nicht der Feststellung durch die Enque-\n\nte-Kommission. Es brennt an allen Ecken und Enden, und \n\ndas, was in der Vergangenheit seitens der CDU-gef\u00fchrten \n\nLandesregierung getan wurde, war nicht mehr als Not-\n\nstandsverwaltung. Warum Notstandsverwaltung? Seit \n\nJahren steigt die Anzahl der Pflegebed\u00fcrftigen rasant \u2013 \n\nzuletzt um 22,5 % im Vergleich zu 2015. \n\nSeit Jahren laufen uns die Pflegekr\u00e4fte davon, weil \n\nbeispielsweise in Bayern f\u00fcr die gleiche Arbeit \n\n1 000 Euro im Monat mehr zu verdienen sind. Die seit \n\nJahren betriebene Arbeitsmarktpolitik in allen Branchen \n\nf\u00fchrte zu hoher beruflicher Mobilit\u00e4t und vor allem zu \n\nAbwanderungen auf dem Land. Angeh\u00f6rige sind zur \n\nPflege ihrer Eltern oder Verwandten in vielen F\u00e4llen \n\nschlichtweg nicht mehr da. Zunehmend m\u00fcssen Pflege-\n\ndienste die entstandenen L\u00fccken schlie\u00dfen, geraten aber \n\ndurch den Pflegekr\u00e4ftemangel an ihre Grenzen. Auch \n\nfalsche Verg\u00fctungsregeln machen die Versorgung in \n\nl\u00e4ndlichen Regionen unattraktiv. Ich nenne hier nur die \n\neigentliche nicht vorhandene Fahrtkostenregelung f\u00fcr \n\nambulante Pflegedienste. \n\nKommen wir zu einem weiteren Punkt, den Eigenanteil \n\nf\u00fcr die station\u00e4re Pflege. Auch dieser steigt seit Jahren \n\nund zuletzt sogar dramatisch. Gestiegene Eigenanteile \n\nvon 500 Euro pro Monat waren zum Jahreswechsel in \n\nSachsen keine Seltenheit. Pflegebed\u00fcrftigkeit wird ein \n\nimmer st\u00e4rkeres Armutsrisiko. Unter Altern in W\u00fcrde \n\nstelle ich mir etwas anderes vor. Denn W\u00fcrde hei\u00dft auch \n\nangemessene, bedarfsorientierte und vor allem verf\u00fcgbare \n\nPflege. \n\nWie soll das bei der derzeitigen Personalsituation zuk\u00fcnf-\n\ntig gelingen? Ein Beispiel zum Nachtdienst: Eine Fach-\n\nkraft pro Haus ist die Mindestbesetzung. Mehr Personal \n\nist auch oftmals nicht vorhanden, und das reihenweise. \n\nWer wei\u00df, dass das durchschnittliche Heim in Sachsen \n\nheute 61 Pflegepl\u00e4tze hat, kann sich ausmalen, was diese \n\nRegelung in der Praxis bedeutet. Patienten, die sich in \n\nihrem eigenen Urin, in ihren F\u00e4kalien stundenlang wund-\n\nliegen, weil sie mangels Personal nicht ordentlich gepflegt \n\nund gelagert werden k\u00f6nnen: Ist das in W\u00fcrde altern? Ist \n\ndas die Pflege, die Sie sich w\u00fcnschen? Ich hoffe nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nUm mehr Pflegepersonal zu erhalten, brauchen wir \n\nentschiedenes und schnelles Handeln. Dazu geh\u00f6rt erstens \n\ndie St\u00e4rkung der Angeh\u00f6rigen. Wir sehen es dringend \n\ngeboten, dass Familienarbeit, zu der Angeh\u00f6rigenpflege \n\nz\u00e4hlt, den gleichen Stellenwert erh\u00e4lt wie eine Berufst\u00e4-\n\ntigkeit. Um diese Familienarbeit angemessen zu unter-\n\nst\u00fctzen, braucht es eine Entgeltersatzleistung, die eine \n\nReduzierung der Berufst\u00e4tigkeit kompensieren kann. Das \n\nbisher gezahlte Pflegegeld reicht hier leider derzeit nicht \n\naus. Es geht bereits zu gro\u00dfen Teilen f\u00fcr den Einkauf \n\nnotwendiger Unterst\u00fctzungsangebote und Pflegehilfsmit-\n\ntel drauf. Die Initiative der AfD-Fraktion vom Dezember \n\n2018 wird Ihnen sicherlich noch bekannt sein. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein!) \n\nWir forderten ein s\u00e4chsisches Landespflegef\u00f6rdergeld als \n\nmonatliche Zuwendung von bis zu 300 Euro f\u00fcr pflegende \n\nAngeh\u00f6rige als erste Ma\u00dfnahme. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Lohnersatzleistung!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8530 \n\nDer Bund muss endlich aktiv werden. \n\n(Ines Springer, CDU: Immer mit \n\ndem Finger auf andere zeigen!) \n\nSie hatten die Chance, den Druck auf den Bund mit \n\nunserem Antrag von 2018 zu erh\u00f6hen. Doch durch Ihre \n\nideologisch motivierte Ablehnung haben Sie diese vertan. \n\nZweitens. Die Verbesserung der Berufs- und Arbeitsbe-\n\ndingungen in der Pflege. Wer unter hohen Belastungen \n\nund mit wenig gesellschaftlicher Anerkennung arbeiten \n\nmuss, wird das logischerweise nicht sehr lange ertragen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDie st\u00e4ndige Arbeitsbelastung f\u00fchrt zu Krankheit, Fehlzeit \n\nund Ersch\u00f6pfung und langfristig zum Berufsausstieg oder \n\neiner Teilzeitbesch\u00e4ftigung. Die durchschnittliche Ver-\n\nweildauer im Altenpflegeberuf liegt je nach Studie zwi-\n\nschen acht und 19 Jahren. Auch wenn die Angaben stark \n\nschwanken: Lange arbeiten die wenigsten in der Pflege. \n\nWir brauchen in Sachsen nicht nur ein Lohnniveau, das \n\ndie ausgebildeten Pflegekr\u00e4fte im Freistaat h\u00e4lt. Wir \n\nm\u00fcssen auch die Belastung senken und die Attraktivit\u00e4t \n\ndes Pflegeberufs steigern. Der Ansatzpunkt der AfD-\n\nFraktion hierf\u00fcr ist die Absenkung der w\u00f6chentlichen \n\nArbeitszeit auf 35 Stunden pro Woche bei vollem Lohn-\n\nausgleich. Dies w\u00fcrde die Entwicklung der vermehrten \n\nTeilzeitt\u00e4tigkeit aus Gr\u00fcnden der Belastungen anerkennen \n\nund ein Signal an Interessierte setzen, die einen Pflegebe-\n\nruf ergreifen sollen. Dass die 35-Stunden-Woche m\u00f6glich \n\nist, zeigen die IG-Metall-Tarife seit fast 25 Jahren. \n\nDrittens. Die Verringerung der finanziellen Last von \n\nPflegebed\u00fcrftigen. Die Pflegeversicherung funktioniert \n\nnach einem Teilleistungsprinzip. Bei Eintritt der Pflege-\n\nbed\u00fcrftigkeit wird ein bestimmter Betrag an den Pflege-\n\nbed\u00fcrftigen ausgezahlt oder dieser erwirbt einen Sachleis-\n\ntungsanspruch in einer bestimmten H\u00f6he bei einem \n\nprofessionellen Pflegedienstleister. Einfach gesprochen: \n\nDer Leistungsbetrag ist gedeckelt. Braucht man mehr \n\nLeistung, als das Budget hergibt, ist das aus eigener \n\nTasche zu finanzieren. Die Problematik betrifft sowohl \n\nden station\u00e4ren als auch den ambulanten Bereich. Derzeit \n\ngehen durch die gedeckelten Leistungen beispielsweise \n\nLohnerh\u00f6hungen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte zulasten der Pflegebe-\n\nd\u00fcrftigen. Das sehen wir kritisch. Wir m\u00f6chten die Sach-\n\nleistungsbetr\u00e4ge der Pflegeversicherung an die Preisent-\n\nwicklung der Pflegeleistung anpassen. Zudem muss die \n\nPflegeversicherung als einzige Sozialversicherung bisher \n\nohne regul\u00e4ren Bundeszuschuss auskommen. Auch das \n\nkann man \u00e4ndern. \n\nWas wir auf der Landesebene in Blick nehmen sollten, ist \n\ndie F\u00f6rderung der Investitionskosten unserer s\u00e4chsischen \n\nPflegeheime. Das liegt nach \u00a7 9 SGB XI in Landesver-\n\nantwortung. Sachsen ist eines von vier Bundesl\u00e4ndern, die \n\ndiese F\u00f6rderung nicht vornehmen. Die Investitionskosten \n\nder station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen betragen in Sachsen \n\netwa 11 Euro am Tag. Sie stellen ein hohes Entlastungs-\n\npotenzial dar, das wir nutzen sollten. \n\nDiese Themen finden sich alle im Bericht der Enquete-\n\nKommission wieder. Die dazugeh\u00f6rigen Handlungsemp-\n\nfehlungen sind aus Sicht der AfD-Fraktion jedoch stel-\n\nlenweise viel zu vage formuliert. Es bleibt also viel zu \n\ntun. Wir werden auch in Zukunft durch konstruktive \n\nInitiativen unsere M\u00f6glichkeit nutzen, bei der Umsetzung \n\nder Empfehlungen des Berichts behilflich zu sein. Darauf \n\nk\u00f6nnen Sie sich verlassen. Dass man unseren Ideen \n\ndurchaus zustimmen kann, haben Sie in der Enquete-\n\nKommission bereits unter Beweis gestellt, indem auf \n\nunsere Initiative hin beispielsweise das Kapitel zum \n\nThema \u201eJunge Pflegende\u201c inklusive unseres Formulie-\n\nrungsvorschlages aufgenommen wurde. Vielen Dank an \n\nalle Mitglieder der Enquete-Kommission und die Sach-\n\nverst\u00e4ndigen f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit auch \n\nmit der AfD-Fraktion. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nAlle Leser des Berichts sollten sich unbedingt auch die \n\nMinderheitsvoten der AfD-Fraktion intensiv durchlesen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht \n\nKollege Zschocke f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Seit Einsetzung der Enquete-\n\nKommission sind drei Jahre vergangen. W\u00e4hrend wir \n\nSachverst\u00e4ndige geh\u00f6rt und Handlungsvorschl\u00e4ge disku-\n\ntiert haben, hat sich die Pflegesituation weiter zugespitzt. \n\nDas zeigt bereits ein Blick auf die Zahlen: Hatten wir \n\n2015 knapp 167 000 Pflegebed\u00fcrftige in Sachsen, so \n\nzeigen die aktuellen Zahlen einen Anstieg auf weit \u00fcber \n\n200 000. Diese Entwicklung wird sich fortsetzen. Die \n\nAnzahl der Pflegebed\u00fcrftigen steigt weiter, w\u00e4hrend die \n\nZahl der Erwerbst\u00e4tigen sinkt. Ich sage ganz deutlich: Die \n\nZeit f\u00fcr Anh\u00f6rungen und Berichte muss nun vorbei sein. \n\nJetzt m\u00fcssen Bund, L\u00e4nder und Kommunen schnellstens \n\nin die G\u00e4nge kommen. 2 Millionen Euro im s\u00e4chsischen \n\nLandeshaushalt f\u00fcr die Umsetzung von Handlungsemp-\n\nfehlungen der Enquete-Kommission sind angesichts der \n\nGeschwindigkeit, mit der die Herausforderungen wach-\n\nsen, nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. \n\nIch m\u00f6chte auf drei dringende Herausforderungen einge-\n\nhen. Erstens. Wir m\u00fcssen uns eigentlich vor den vielen \n\nalten Menschen sch\u00e4men, die ihr Leben lang gearbeitet \n\nhaben, die sich um ihre Kinder gek\u00fcmmert haben, sp\u00e4ter \n\nvielleicht auch noch um die Enkel, die ihr Leben lang \n\nsparsam gelebt haben und die trotzdem ihre gesamte \n\nRente ausgeben m\u00fcssen, um den steigenden Eigenanteil \n\nan den Heimplatzkosten bezahlen zu k\u00f6nnen. Es ist \n\nbesch\u00e4mend, dass einige von diesen alten Menschen im \n\nAlter sogar zum Sozialfall werden, weil die Rente nicht \n\nreicht, diesen Eigenanteil zu finanzieren. \n\nDer von den Pflegebed\u00fcrftigen oder ihren Angeh\u00f6rigen zu \n\ntragende Anteil hat sich von 1999 bis 2015 mehr als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8531 \n\nverdoppelt. Wenn wir hier nicht gegensteuern, wird das \n\nimmer weiter ansteigen. Was ist denn das f\u00fcr eine Sozial-\n\nversicherung, die ihre Versicherten nicht vor dem Abrut-\n\nschen in die Sozialhilfe sch\u00fctzt? \n\nWir haben viele gute Handlungsempfehlungen in unseren \n\nBericht geschrieben \u2013 f\u00fcr die Qualit\u00e4tssteigerung in der \n\nPflege, f\u00fcr besser bezahlte Pflegekr\u00e4fte, f\u00fcr mehr Zeit in \n\nder Pflege. Alle daraus resultierenden Kostensteigerungen \n\nm\u00fcssen die Pflegebed\u00fcrftigen bei Beibehaltung der \n\nbisherigen Systematik dann faktisch allein finanzieren. \n\nDie Pflegeversicherung \u00fcbernimmt nur einen fixen \n\nBetrag, der nur selten und nie ausreichend erh\u00f6ht wird. \n\nDeswegen brauchen wir ganz dringend eine grundlegende \n\nNeuausrichtung in der Pflegefinanzierung. Der Eigenan-\n\nteil muss gedeckelt werden, damit die finanzielle Belas-\n\ntung f\u00fcr die Betroffenen kalkulierbar wird. Des weiteren \n\nmuss nat\u00fcrlich dringend mehr Geld in das System durch \n\nEinbeziehung aller Eink\u00fcnfte in eine solidarische Pflege-\n\nb\u00fcrgerversicherung \u2013 auch die der Verbeamteten, der \n\nAbgeordneten und der Selbstst\u00e4ndigen. Alle Einkunftsar-\n\nten, auch Verm\u00f6genseinkommen, Gewinne, Mieteink\u00fcnf-\n\nte, m\u00fcssen in diese Finanzierung einbezogen werden. \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nMeine Damen und Herren, das Geld muss dann aber auch \n\nim System bleiben. Es darf nicht abflie\u00dfen an internatio-\n\nnale Finanzspekulanten oder Hedgefonds. Pflege darf \n\nkein lukrativer Markt f\u00fcr Aktion\u00e4re werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Zschocke, vielen Dank. Ich \n\nbin privatversichert. Sie hatten eben in Ihrem Vortrag \n\ndeutlich gemacht, dass die auch mitzahlen m\u00fcssen. Ist \n\nIhnen bekannt, dass wir auch f\u00fcr die Pflegeversicherung \n\nbezahlen? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich gibt es unter-\n\nschiedliche Finanzierungssysteme. Fakt ist aber eins: Wir \n\nm\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass wir insgesamt zu einem h\u00f6he-\n\nren und gerechteren Ausgleich der Kosten kommen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich machen, dass Pflege \n\nauch kein lukrativer Markt f\u00fcr Aktion\u00e4re werden darf. \n\nWenn private Kapitalanleger hohe Gewinne aus einem \n\nBereich erzielen wollen, in dem der \u00fcberwiegende Teil \n\naus der Pflegeversicherung oder Sozialhilfe kommt, dann \n\nmuss der Staat einen Riegel vorschieben. \n\nZweitens. Mein kommunalpolitisches Engagement geht in \n\ndie Zeit zur\u00fcck, in der es noch die kommunalen Altenhil-\n\nfepl\u00e4ne als kommunales Steuerungsinstrument gab, um \n\nInvestitionen gezielt zu lenken. Mit der Pflegeversiche-\n\nrung entstand dann ein freier Markt mit einigen positiven, \n\naber eben auch vielen negativen Folgen. Deswegen sagen \n\nwir ganz deutlich: Die Kommunen m\u00fcssen wieder mehr \n\nPlanungs- und Gestaltungsm\u00f6glichkeiten erhalten, zum \n\nBeispiel durch ein Landespflegegesetz. Sie brauchen eine \n\nintegrierte F\u00f6rderstrategie, um die Stadtteile, um die \n\nOrtskerne sozial und generationsgerecht entwickeln, um \n\nden Tendenzen sozialer Entmischung entgegenwirken, um \n\ndie Verdr\u00e4ngung Einkommensschwacher aus bestimmten \n\nQuartieren zu verhindern. \n\nBarrierefreier bezahlbarer Wohnraum ist genauso wichtig \n\nwie die F\u00f6rderung innovativer Wohnformen f\u00fcr \u00e4ltere \n\nMenschen als Alternative zu Pflegeheimen. Die Kommu-\n\nnen brauchen in den Quartieren Personal f\u00fcr Beratung, \n\nCase-Management und Quartiersentwicklung, sie brau-\n\nchen Menschen in Gemeinwesenzentren, die die Br\u00fccken \n\nbauen helfen zwischen den Generationen, zwischen den \n\nNachbarschaften im Stadtteil, die die Ressourcen der \n\ngegenseitigen Unterst\u00fctzung im Sozialrahmen erschlie-\n\n\u00dfen. Wir sind auf diese Ressourcen dringend angewiesen, \n\ndenn nicht alle im Alter eintretenden Bedarfe k\u00f6nnen \u00fcber \n\nprofessionelle Angebote befriedigt werden. \n\nSteigt das Alter, sinkt f\u00fcr viele die Mobilit\u00e4t. Der Aktions-\n\nradius wird immer kleiner. In einem gut funktionierenden \n\nQuartier muss dieses aber nicht zwingend zu sozialer \n\nIsolation und Vereinsamung oder zur Verschlimmerung \n\nder Situation f\u00fchren. Fu\u00dfl\u00e4ufig erreichbare Einkaufsm\u00f6g-\n\nlichkeiten, \u00d6PNV, \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, ein Mix aus \n\nPflege- und Unterst\u00fctzungsangeboten und Mobilit\u00e4ts-\n\ndienstleistungen vor Ort \u2013 das ist ein Mehrwert f\u00fcr alle \n\nMenschen im Quartier. Was gut ist f\u00fcr Seniorinnen und \n\nSenioren ist auch f\u00fcr Familien mit kleinen Kindern gut: \n\nkurze Wege, Barrierearmut und eine gute Versorgungsinf-\n\nrastruktur. \n\nWir brauchen ein Landesprogramm zur F\u00f6rderung gene-\n\nrationsgerechter barrierefreier Quartiere in Sachsen. Diese \n\nAufgabe einer integrierten zukunftsf\u00e4higen Entwicklung \n\nmuss jetzt ressort\u00fcbergreifend dringend strategisch \n\nbegonnen werden. \n\nDrittens. Viele Menschen haben Vorbehalte gegen\u00fcber der \n\nwachsenden Vielfalt in unserer Gesellschaft. Vielleicht \n\ngibt es auch hier im Saal Abgeordnete, die von Schulen, \n\nStadtteilen oder Pflegeeinrichtungen fantasieren, in denen \n\nheterosexuelle, christliche Biodeutsche unter sich bleiben. \n\nAllein diese Fantasie geht an der Realit\u00e4t der gesellschaft-\n\nlichen Entwicklung komplett vorbei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nAuch Sachsen wird internationaler. Die Gesellschaft wird \n\nvielf\u00e4ltiger, und das wird auch die Pflege tiefgreifend \n\nver\u00e4ndern. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Vielleicht in zwei \n\nbis drei Jahrzehnten, Herr Zschocke, \n\naber nicht im n\u00e4chsten Jahrzehnt!) \n\nInternationale Belegschaften, unterschiedliche kulturelle \n\nund religi\u00f6se Pr\u00e4gungen und Gewohnheiten, verschiedene \n\nsexuelle Identit\u00e4ten der zu Pflegenden \u2013 die wachsende \n\nVielfalt ist keineswegs ein zu vernachl\u00e4ssigendes \n\nRandthema. Sie ist mit gro\u00dfen Unsicherheiten, mit Ver-\n\nst\u00e4ndigungs- und Akzeptanzproblemen auf allen Seiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8532 \n\nverbunden. Bei der Pflege spielen die Lebensgeschichte \n\neines Menschen, seine Pr\u00e4gung und seine Identit\u00e4t eine \n\nsehr gro\u00dfe Rolle. Wird individuelle Lebensgeschichte \n\nbesser eingebunden, kann die Pflegediagnostik wesentlich \n\nverbessert werden. Das Personal braucht daher dringend \n\nmehr Zeit f\u00fcr Biografiearbeit, damit sich Pflege st\u00e4rker an \n\nder individuellen Lebensgeschichte der zu Pflegenden \n\nausrichten kann. \n\nKultur- und diversit\u00e4tssensible Aspekte brauchen mehr \n\nRaum in der Aus- und Weiterbildung. Gerade die Einf\u00fch-\n\nrung der generalistischen Pflegeausbildung bietet eine \n\ngute Chance, die Lehrpl\u00e4ne entsprechend anzupassen und \n\ndie Pflege auch in diesem Bereich zukunftsfest zu ma-\n\nchen. Die Lebenspartner m\u00fcssen als An- und Zugeh\u00f6rige \n\nangemessen in die Pflege einbezogen werden, denn sie \n\nsind oft viel mehr als gute Freundinnen oder Freunde. \n\nPflegeeinrichtungen m\u00fcssen f\u00fcr alle als diskriminierungs-\n\nfreie Orte gestaltet werden. Pflegende und Personal \n\nm\u00fcssen darin auch in Zukunft wirksam vor Diskriminie-\n\nrung gesch\u00fctzt sein. \n\nMeine Damen und Herren, mit Blick auf die Uhr m\u00f6chte \n\nich zum Schluss kommen und mich f\u00fcr die Zusammenar-\n\nbeit in der Enquete-Kommission bedanken, insbesondere \n\nbei den Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr die aufschlussreichen und \n\nzum Teil auch aufr\u00fcttelnden Vortr\u00e4ge und Daten, die uns \n\npr\u00e4sentiert wurden, und vor allem bei den wissenschaftli-\n\nchen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, die die gro\u00dfe \n\nMenge an Informationen zu filtern und zu gliedern hatten \n\nund dann immer noch ein offenes Ohr f\u00fcr Anregungen \n\nund Vorschl\u00e4ge. \n\nBei der Einsetzung der Enquete-Kommission vor drei \n\nJahren war ich skeptisch. Meine Bef\u00fcrchtung war, dass \n\nwir viel Zeit verlieren und es in dieser Legislatur nicht \n\nmehr zur Umsetzung der Empfehlungen kommt. Jetzt ist \n\ndie Legislatur fast vorbei. Deshalb appelliere ich an \n\nStaatsregierung und Koalition, umgehend mit der Umset-\n\nzung der Handlungsempfehlungen zu beginnen, weil es \n\nsonst f\u00fcr diese Legislatur am Ende drei verlorene Jahre \n\nwaren. Ich hoffe, dass es \u2013 auch mit Blick auf die Diskus-\n\nsion zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen \u2013 nicht so sein wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke sind wir am Ende unserer Runde angekommen. \n\nGibt es aus den Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Jetzt kommt die Staatsregierung \n\nzu Wort. Bitte, Frau Staatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Sehr \n\ngern nehme ich aus Sicht der Staatsregierung Stellung \n\nzum vorgelegten Bericht der Enquete-Kommission. Auch \n\nich m\u00f6chte zun\u00e4chst die Gelegenheit nutzen und mich \n\nbedanken, bedanken bei dem Vorsitzenden, bedanken bei \n\nden Mitgliedern der Enquete-Kommission und bei den \n\nvielen Experten, die dazu beigetragen haben, dass ein sehr \n\nguter Bericht vorliegt. \n\nEr zeigt, welches gro\u00dfes Engagement, wie viel Zeit, wie \n\nviel Energie enthalten sind. Er zeigt Handlungsempfeh-\n\nlungen auf, die auch f\u00fcr die Staatsregierung, f\u00fcr unseren \n\nFreistaat Sachsen ein sehr wertvoller Beitrag sind. Der \n\nBericht legt aber auch in eindrucksvoller Weise dar, was \n\nwir gemeinsam im Freistaat Sachsen alles im Bereich \n\nPflege erreicht haben. Ich denke dabei nicht nur in erster \n\nLinie an die Pflegelandschaften, an Einrichtungen, die \n\nsich durchaus sehen lassen k\u00f6nnen. \n\nIch glaube, dass man das in diesem Rahmen durchaus \n\nansprechen darf: Es ist noch nicht allzu lange her, da sah \n\nunsere Pflegelandschaft im Freistaat Sachsen noch ganz \n\nanders aus. Es gab Pflegeheime mit Zimmern mit sechs \n\nbis acht Betten. Von den Sanit\u00e4ranlagen m\u00f6chte ich gar \n\nnicht sprechen. \n\nWenn wir heute unsere Pflegelandschaft ansehen, dann ist \n\nvor Inkrafttreten der Pflegeversicherung sehr viel inves-\n\ntiert worden. Ja, wir haben eine Pflegelandschaft, die sich \n\nwirklich sehen lassen kann. Ich denke, auch das geh\u00f6rt im \n\nRahmen eines Berichtes dazu. Wir haben vor allen Din-\n\ngen eine Pflegelandschaft, die wir gemeinsam aufgebaut \n\nhaben; denn Pflege kann wirklich nur gemeinsam gesi-\n\nchert werden. Daher an dieser Stelle ein Dank den Damen \n\nund Herren Abgeordneten, die sich ausdr\u00fccklich daf\u00fcr \n\naussprechen, dass die Empfehlungen, die in dem Bericht \n\nenthalten sind, auch an die jeweiligen Adressaten gerich-\n\ntet sind. Das ist zum einen die Staatsregierung, das sind \n\nwir, das ist aber auch die Bundesregierung, das sind die \n\nPflegekassen, das sind die Kommunen und auch die \n\nLeistungserbringer. \n\nWir m\u00fcssen uns alle gemeinsam grunds\u00e4tzlich die Frage \n\nstellen, wie wir die Kosten f\u00fcr die station\u00e4re Pflege \n\nk\u00fcnftig aufbringen k\u00f6nnen. Wir wissen, dass zum \n\n1. Januar dieses Jahres die Beitr\u00e4ge zur Pflegeversiche-\n\nrung gestiegen sind, wir wissen gleichzeitig aber auch, \n\ndass das nicht reichen wird. Wir m\u00fcssen uns Gedanken \n\n\u00fcber weitere Formen der Finanzierung machen. Von den \n\nVorrednern sind einige Gedanken bereits ausgesprochen \n\nworden, wie die im Bericht enthaltene Art von einem \n\nPflegewohngeld oder auch weitere Investitionen in die \n\nPflegeheime, in Ersatzinvestitionen, in Neuinvestitionen, \n\ndie \u00fcberlegt werden m\u00fcssen, ob sie nicht wieder zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden sollten. \n\nAuf der anderen Seite ist es aber auch h\u00f6chste Zeit, denn \n\nwir sprechen von Wertsch\u00e4tzung in der Pflege, die f\u00fcr \n\nmich sehr eng auch mit der Bezahlung in der Pflege zu \n\ntun hat. So ist es mehr als richtig, dass die Pflegekr\u00e4fte \n\neine deutlich h\u00f6here Bezahlung bekommen, als es bisher \n\nder Fall war, und dass die Pfleges\u00e4tze in den Einrichtun-\n\ngen neu verhandelt werden konnten. \n\nDer Bericht enth\u00e4lt \u00fcber 340 Handlungsempfehlungen, \n\ndie jetzt zu bewerten und auch nach Dringlichkeiten ein \n\nSt\u00fcck zu priorisieren sind. Ich bin froh, meine Damen und \n\nHerren, dass Sie auch in dem Bericht zu dem Ergebnis \n\ngekommen sind, dass der Weg, den wir im Freistaat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8533 \n\nSachsen eingeschlagen haben, zum Beispiel mit der \n\nvernetzten Pflegeberatung, mit den Pflegekoordinatoren, \n\nder richtige Weg war. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir \n\nmit unseren regionalen Pflegedialogen, die wir seit \n\nSeptember in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \n\ngestartet haben und durchf\u00fchren, auf dem richtigen Weg \n\nsind. \n\nSo, wie Sie es in dem Bericht geschrieben haben, geht es \n\ngenau darum zu recherchieren, welche Ans\u00e4tze, welche \n\nL\u00f6sungen vor Ort gezielt gefunden und auch individuell \n\nvor Ort umgesetzt werden m\u00fcssen \u2013 L\u00f6sungen, die darauf \n\nzielen, dass die Menschen im Freistaat Sachsen auch bei \n\nUnterst\u00fctzungs- und Pflegebedarf so lange wie m\u00f6glich in \n\nihren eigenen W\u00e4nden, in ihrer eigenen H\u00e4uslichkeit \n\nbleiben k\u00f6nnen, wenn sie das wollen. Die Empfehlungen \n\nim Bericht untermauern es. \n\nDie zentrale Frage ist: Was macht gute Pflege schon heute \n\naus, und wie l\u00e4sst sie sich weiter verbessern? Es geht \n\ndarum, konkrete Ma\u00dfnahmen umzusetzen, Ma\u00dfnahmen, \n\nwie sie im Bericht beschrieben sind, die darauf zielen, die \n\nunerm\u00fcdlichen, engagierten pflegenden Angeh\u00f6rigen, die \n\nzahlreichen ehrenamtlichen Engagierten und die professi-\n\nonellen Pflegekr\u00e4fte bei ihrer t\u00e4glichen Arbeit weiter zu \n\nunterst\u00fctzen. Hierbei brauchen wir noch mehr Entlas-\n\ntungs- und Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten vor Ort und in \n\nden Kommunen. Dazu bedarf es einer weiteren St\u00e4rkung \n\nder kommunal angesiedelten Pflegenetze. Sie wissen, wir \n\nhaben aus diesem Grund im letzten Jahr ein Pflegebudget \n\nvon 50 000 Euro zur Verf\u00fcgung gestellt, im Doppelhaus-\n\nhalt 2019/2020 wurde dieses Pflegebudget noch einmal \n\ndeutlich erh\u00f6ht. \n\nUnsere gemeinsame Zielstellung muss es sein, alle \n\nBeteiligten vor Ort in den Blick zu nehmen und sie \n\nmiteinander zu vernetzen. Das ist auch aus dem Ergebnis \n\nder Pflegedialoge immer wieder herauszuh\u00f6ren. Das sind \n\ndie B\u00fcrgermeister, das sind die Pflegekoordinatoren, das \n\nsind sicherlich auch Abgeordnete, es sind Alltagsbegleiter, \n\nWohnungsgenossenschaften und auch die Pflegekassen. \n\nMeine sehr geehrte Damen und Herren, ich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, die Pflegedialoge und auch die \u201eWoche der \n\npflegenden Angeh\u00f6rigen\u201c haben es deutlich gemacht, \n\ngenauso wie Sie es in Ihrem Bericht beschreiben: Wir \n\nbrauchen Foren vor Ort, wir brauchen runde Tische, wir \n\nbrauchen den Dialog, der weiter gef\u00f6rdert wird und vor \n\nOrt deutlich macht, was die Region wirklich braucht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Bericht \n\nstellt aus meiner Sicht eine gute Grundlage dar, indem wir \n\nden s\u00e4chsischen Weg in der Pflege heute gehen und indem \n\nwir ihn auch in der Zukunft weitergehen k\u00f6nnen. Zum \n\nSchluss m\u00f6chte ich noch einmal Danke f\u00fcr das gro\u00dfe \n\nEngagement sagen sowohl f\u00fcr den Enquete-Bericht als \n\nauch denen, die sich Tag f\u00fcr Tag f\u00fcr unsere zu Pflegenden \n\nengagieren. An dieser Stelle sei ein sehr gro\u00dfes Danke-\n\nsch\u00f6n gesagt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten Frau Staats-\n\nministerin Klepsch f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache zum Bericht \n\nder Enquete-Kommission ist beendet. Uns liegen aber drei \n\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor, die jetzt in der Reihenfolge \n\nihres Eingangs eingebracht werden und \u00fcber die wir \n\nabstimmen werden. Ich rufe zun\u00e4chst den in der Drucksa-\n\nche 6/16505 vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf. Herr Kollege \n\nZschocke, Sie bringen ihn ein. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Arbeit in der Enque-\n\nte-Kommission \u2013 das ist ja in der Aussprache deutlich \n\ngeworden \u2013 war von einer gro\u00dfen Bereitschaft gepr\u00e4gt, \n\ndie verschiedenen Vorschl\u00e4ge der Fraktionen zu diskutie-\n\nren und auch aufzunehmen. So freue ich mich, dass Teile \n\ndes Berichts auch eine gr\u00fcne Handschrift tragen, aber ein \n\nBericht, der alles aufnimmt, birgt sicherlich auch eine \n\nGefahr, dass er n\u00e4mlich samt der vielen guten Handlungs-\n\nempfehlungen der Sachverst\u00e4ndigen in den Regalen des \n\nLandtages und der Ministerien verstaubt. \n\nDeshalb habe ich mich daf\u00fcr eingesetzt, im Bericht eine \n\nEmpfehlung f\u00fcr Sofortma\u00dfnahmen zu verankern. Sie \n\nsollen erm\u00f6glichen, noch in dieser Wahlperiode den Weg \n\nf\u00fcr bessere Bedingungen in der Pflege zu ebnen. Der \n\nVorschlag umfasst zehn Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung in \n\nden Bereichen Wohnen, Quartier, Ausbildung, pflegende \n\nAngeh\u00f6rige, Wertsch\u00e4tzung und St\u00e4rkung der Fachkr\u00e4fte. \n\nDie Ma\u00dfnahmen sind nicht strittig, strittig ist der Zeit-\n\npunkt der Umsetzung. Lassen Sie mich das anhand eines \n\nBeispiels erl\u00e4utern: \n\nDie Enquete-Kommission ist sich dar\u00fcber einig, dass es \n\nnotwendig ist, die Pflegekr\u00e4fte erneut \u00fcber die Gr\u00fcndung \n\neiner s\u00e4chsischen Pflegekammer zu befragen \u2013 Frau \n\nNeukirch hat es ausgef\u00fchrt \u2013 und bei einer Bef\u00fcrwortung \n\ndurch die Befragung auch eine Pflegekammer auf den \n\nWeg zu bringen. Wir GR\u00dcNEN sagen sehr deutlich: Das \n\nk\u00f6nnen wir sofort machen. Warum sollen wir noch weite-\n\nre Monate verstreichen lassen? Jetzt ist der richtige \n\nZeitpunkt f\u00fcr diese Befragung, und Sie finden neun \n\nweitere konkrete Ma\u00dfnahmen, die noch in dieser Legisla-\n\nturperiode umgesetzt werden k\u00f6nnen \u2013 im Hinblick auf \n\ndie \u00dcberarbeitung des S\u00e4chsischen Betreuungs- und \n\nWohnst\u00e4ttengesetzes, im Hinblick auf eine Handlungs-\n\nstrategie f\u00fcr Quartiersentwicklung, im Hinblick auf \n\nMa\u00dfnahmenkataloge zur St\u00e4rkung der Pr\u00e4vention f\u00fcr \n\nPflegekr\u00e4fte, auch f\u00fcr pflegesensible Unternehmenskultur. \n\nWir haben einen Handlungsplan zur Entlastung von \n\npflegenden Angeh\u00f6rigen im Sofortprogramm vorgeschla-\n\ngen, und das Thema Personal ist auch sehr wichtig. Auch \n\ndie Pr\u00e4senzrichtwerte sollen endlich verbindlich in die \n\nLandesrahmenvertr\u00e4ge aufgenommen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist wirklich wichtig, drei \n\nJahre nach der Konstituierung der Enquete-Kommission \n\ndie Empfehlungen vom Papier schnell in die Realit\u00e4t \n\numzusetzen. Es gilt, jetzt schnell gro\u00dfe Schritte zu gehen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8534 \n\nund einer der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen dieser Zeit \n\nentschlossen zu begegnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag ist eingebracht. Als N\u00e4chster ergreift f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Kollege Schreiber das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nur als Beitrag zum Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter \n\nHerr Zschocke! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist \n\nsch\u00f6n, dass wir heute drei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge auf dem \n\nTisch haben. Das untermauert und zeigt noch einmal die \n\nWichtigkeit des Themas und dass wir alle erkannt haben, \n\ndass sich aus diesem Enquetebericht Handlungsma\u00dfnah-\n\nmen ableiten, wozu sicherlich auch einige z\u00e4hlen, die \n\ndemn\u00e4chst schnell eingeleitet werden m\u00fcssen und teilwei-\n\nse aber auch schon eingeleitet sind. \n\nWir hatten in der Enquete-Kommission die Diskussion \n\n\u00fcber Handlungsempfehlungen, die man voranstellt und \n\nmit denen es jetzt losgehen soll. Ich denke, wenn man den \n\nAntrag der GR\u00dcNEN und den der Koalition, der von der \n\nKollegin Lang noch eingebracht wird, einmal nebenei-\n\nnander legt, dann zeigt sich deutlich, dass wir nah beiei-\n\nnander liegen. Deshalb stellen wir auch unseren Antrag \n\nzur Abstimmung und w\u00fcrden auf den der GR\u00dcNEN \n\nverzichten. Ich sage in einer zweiten Runde noch etwas \n\nzum Antrag der LINKEN. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die erste \n\nWortmeldung. \u2013 Frau Kollegin Schaper als N\u00e4chste, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Wir finden den Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nschl\u00fcssig. Er beinhaltet die zehn Punkte, die sofort umge-\n\nsetzt werden k\u00f6nnten. Wir, die Fraktion DIE LINKE und \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, haben einen \n\n\u00e4hnlichen, gemeinsamen Antrag. Insofern werden wir \n\nselbstverst\u00e4ndlich diesem Antrag zustimmen, weil er auf \n\njeden Fall einen Schritt dorthin geht, dass der Enquete-\n\nBericht, der so m\u00fchsam erstellt wurde, nicht in der Schub-\n\nlade landet. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Grimm, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke. \u2013 Wir finden es gut, dass alle \n\nFraktionen der Meinung sind, es muss sofort gehandelt \n\nwerden. Deshalb danke f\u00fcr die vielen Entschlie\u00dfungsan-\n\ntr\u00e4ge. Bei dem GR\u00dcNEN-Antrag k\u00f6nnen wir allerdings in \n\ndem Punkt 9 nicht mitgehen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Warum nicht?) \n\nDeshalb werden wir uns bei diesem Antrag enthalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt keinen weiteren \n\nRedebedarf. Ich stelle den Entschlie\u00dfungsantrag,  \n\nDrucksache 6/16505, der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Anzahl von \n\nStimmenthaltungen. Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag \n\nabgelehnt. \n\nIch rufe auf den zweiten Entschlie\u00dfungsantrag der Frakti-\n\non DIE LINKE, Drucksache 6/16506, und bitte um \n\nEinbringung. Bitte, Frau Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der \n\nBericht der Enquete-Kommission macht deutlich, dass es \n\nin Sachsen bereits zehn nach zw\u00f6lf und schon lange nicht \n\nmehr f\u00fcnf vor zw\u00f6lf ist. Deshalb m\u00f6chten wir Sie heute \n\nbitten, unserem Entschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen. \n\nUnter Punkt I unseres Antrages m\u00f6chten wir ausdr\u00fccklich \n\nden mit enormem pers\u00f6nlichem Einsatz t\u00e4tigen Besch\u00e4f-\n\ntigten in den Krankenh\u00e4usern, Pflegeeinrichtungen der \n\nstation\u00e4ren und ambulanten Pflege sowie den pflegenden \n\nAngeh\u00f6rigen unseren gr\u00f6\u00dften Respekt und Dank f\u00fcr ihr \n\nunerm\u00fcdliches Engagement in diesem Lebensbereich \n\naussprechen, der das gesellschaftliche Zusammenleben \n\nmehr und mehr bestimmt. Dabei soll es nicht bleiben. \n\nDamit die Arbeit der Mitglieder, der st\u00e4ndigen G\u00e4ste, der \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter und der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen in der Enquete-Kommission nicht in der Schublade \n\nverschwindet, fordern wir die Staatsregierung auf, unver-\n\nz\u00fcglich damit zu beginnen, die Handlungsempfehlungen \n\numzusetzen. Uns fehlen Fachkr\u00e4fte in Sachsen und die, \n\ndie wir haben, arbeiten schon jetzt am Rande ihrer Belas-\n\ntungsf\u00e4higkeit und sogar dar\u00fcber hinaus. Deshalb k\u00f6nnen \n\nund d\u00fcrfen wir nicht l\u00e4nger warten. \n\nUm k\u00fcnftig rechtzeitig den Pflegebedarf, Deckungsdefizi-\n\nte und die Fachkr\u00e4ftesituation darzustellen und daraus \n\nHandlungsoptionen abzuleiten, wollen wir in Sachsen \n\neine regional differenzierte Landesbedarfsplanung etablie-\n\nren. Zus\u00e4tzlich braucht es f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und \n\nihre Angeh\u00f6rigen wohnortnahe und leicht zug\u00e4ngliche \n\nInformationsm\u00f6glichkeiten \u00fcber Angebote, Unterst\u00fct-\n\nzungs- und Betreuungsm\u00f6glichkeiten in der Pflege. \n\nBesonders wichtig ist uns, dass auf der Bundesebene \n\ndarauf hingewirkt wird, die gesetzliche Pflegeversiche-\n\nrung zu einer solidarischen Pflegevollversicherung \n\numzugestalten. In diesem Punkt hoffe ich auf die Zu-\n\nstimmung aus den Reihen der SPD, die zuletzt im Okto-\n\nber 2018 \u00dcberlegungen in diese Richtung angestellt hat. \n\nIn diese Versicherung sollen alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\ngem\u00e4\u00df der H\u00f6he ihres Einkommens aus allen Quellen \n\neinzahlen. So l\u00e4sst sich die finanzielle Basis schaffen, \n\ndass k\u00fcnftig alle mit der Pflegebed\u00fcrftigkeit eines Men-\n\nschen im Zusammenhang stehenden Leistungen aus der \n\nPflegekasse finanziert werden k\u00f6nnen. Pflege bedarf der \n\nSolidarit\u00e4t der gesamten Gesellschaft. \n\nMit einer solchen Vollversicherung lie\u00dfen sich auch die \n\nvon uns geforderten h\u00f6heren L\u00f6hne, die mindestens \n\n3 000 Euro brutto f\u00fcr Pflegefachkr\u00e4fte betragen sollen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8535 \n\nfinanzieren, ohne die Pflegebed\u00fcrftigen und ihre Angeh\u00f6-\n\nrigen zus\u00e4tzlich zu belasten. \n\nIch k\u00f6nnte noch viele weitere Forderungen auff\u00fchren. \n\nDaf\u00fcr reicht leider meine Redezeit nicht aus. Ich denke \n\naber, dass der Bericht der Enquete-Kommission deutlich \n\nmacht, dass wir in Sachsen dringend handeln m\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Das sind wir der Pflege \n\nund den zu Pflegenden schuldig. Ich bitte daher um \n\nZustimmung zu unserem Antrag und auch, dass Sie zu \n\nIhrem Wort stehen und fraktions\u00fcbergreifend unseren \n\nForderungen zustimmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist been-\n\ndet. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen auch sehr \n\ngern punktweise Abstimmung beantragen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, die \n\nRedezeit ist abgelaufen!. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Herzlichen Dank, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Antrag ist einge-\n\nbracht. \u2013 Kollege Schreiber f\u00fcr die CDU, bitte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nF\u00fcr dich geht er sogar nach vorn!) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Die LINKEN provozieren auch \n\ngern, Kollege Gebhardt. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nIn Anbetracht der Redezeit von drei Minuten f\u00fcr solch \n\neinen Entschlie\u00dfungsantrag m\u00f6chte ich es auf einen Punkt \n\nbeschr\u00e4nken und eines noch einmal deutlich machen. \n\nSowohl Kollege Zschocke als auch die Kollegin Schaper \n\nvermitteln den Eindruck, als k\u00f6nne man mit einer Vollver-\n\nsicherung \u2013 welcher Art auch immer \u2013 unsere Probleme \n\nkl\u00e4ren, die wir in diesem Land haben. Ich frage einmal in \n\nden Raum \u2013 ich frage nicht nach Handzeichen oder \n\nAufzeigen \u2013, wer meint, er zahlt nicht in die Pflegeversi-\n\ncherung ein. Wir zahlen heute schon alle in die Pflegever-\n\nsicherung ein, egal, ob man privat oder gesetzlich versi-\n\nchert ist. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nFakt ist eines: Die heutige Pflegeversicherung ist eine \n\nTeilleistungsversicherung. Das hei\u00dft, sie ist f\u00fcr den Staat \n\ngedeckelt und nicht f\u00fcr den, der aus ihr Nutzen zieht. Es \n\nw\u00e4re im Sinne der Gesellschaft viel wert, wenn man \n\netwas dahingehend \u00e4ndert, dass die zu leistenden Eigen-\n\nleistungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr diejenigen, die aus dieser Pflegever-\n\nsicherung Leistungen beziehen, erst einmal gedeckelt \n\nwerden. Wir w\u00fcrden dann von einer Teilkasko reden und \n\nnicht von einer Vollkasko. Ich sage Ihnen auch warum: \n\nDie Pflege, das Wohnen und das Leben im Alter ist nicht \n\nvergleichbar mit einer Krankheit, bei der ein Arztbesuch \n\noder ein Krankenhausaufenthalt von der Krankenversi-\n\ncherung in der Regel voll und ganz \u00fcbernommen wird. \n\nWir reden von einem Lebensabschnitt, in dem man \n\nwohnt, in dem man isst, in dem man betreut wird, in dem \n\nman aber auch pflegerische Leistungen braucht. \n\nMan kann sich nicht auf der einen Seite hinstellen und in \n\neinem Entschlie\u00dfungsantrag mehr Geld f\u00fcr alles fordern \u2013 \n\nlogischerweise auch f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte, was eine v\u00f6llig \n\nlegitime Forderung ist \u2013 und gleichsam sagen, irgendwer, \n\nder liebe Weihnachtsmann oder sonst wer \u2013 der Gott ist es \n\nbei Ihnen nicht \u2013, zahlt das Ganze. Am Ende zahlt es \n\nimmer jemand. Egal wie man es finanziert, es ist am Ende \n\nder Steuerzahler. \n\nNun sollte man an dieser Stelle einmal sauber voneinan-\n\nder trennen, was tats\u00e4chlich medizinisch indizierte Leis-\n\ntungen aus der Pflegeversicherung und was Leistungen \n\nwie Wohnkosten, Betreuungskosten etc. sind, die Sie auch \n\nh\u00e4tten, wenn Sie in einer Mietwohnung wohnen w\u00fcrden. \n\nDeshalb ist das, was Sie hier tun \u2013 das ist v\u00f6llig in Ord-\n\nnung, daf\u00fcr spielen Sie diese Rolle \u2013 ein ganzer Blumen-\n\nstrau\u00df an Forderungen, von denen Sie wissen, dass Sie sie \n\nso nicht umsetzen k\u00f6nnten, wenn Sie in der Verantwor-\n\ntung w\u00e4ren. \n\nIch kann f\u00fcr die Koalition eines definitiv sagen: Dieser \n\nBericht, wie er heute auf dem Tisch liegt und wie er an \n\nden Landtagspr\u00e4sidenten \u00fcbergeben wurden, wird defini-\n\ntiv in keiner Schublade landen. Deshalb haben wir uns die \n\nArbeit gemacht und einen Entschlie\u00dfungsantrag formu-\n\nliert, den meine Kollegin noch einbringen wird. Wir \n\nk\u00f6nnen Ihren Antrag, Frau Schaper, nur ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Schreiber, die \n\nReform der Pflegefinanzierung beschlie\u00dfen wir nicht im \n\nS\u00e4chsischen Landtag. Insofern sind die Zielstellungen in \n\ndem Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN durchaus diskus-\n\nsionsw\u00fcrdig. Man muss an der richtigen Stelle dar\u00fcber \n\ndiskutieren. Die Reformvorschl\u00e4ge, wie man die Pflege-\n\nversicherung umbauen kann, liegen auf dem Tisch, zum \n\nBeispiel das Thema Sockel-Spitze-Tausch, das von \n\neinigen Kassen schon unterst\u00fctzt wird. Dar\u00fcber ist an der \n\nStelle zu debattieren und zu diskutieren, wo es hingeh\u00f6rt. \n\nIch m\u00f6chte aber den Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN \n\nin Bezug auf die landespolitischen Ma\u00dfnahmen, die darin \n\nstehen, ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. Aus dem Aufforde-\n\nrungsteil dieses Entschlie\u00dfungsantrages will ich insbe-\n\nsondere auf die Punkte 9 und 10 hinweisen. Wir haben \n\nheute dar\u00fcber diskutiert, dass sich viele Pflegekr\u00e4fte trotz \n\nschwierigster Arbeitsbedingungen jeden Tag immer \n\nwieder voller Leidenschaft und Empathie f\u00fcr die zu \n\nPflegenden einsetzen. Das gilt auch f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen, \n\nohne die die Pflege nicht funktionieren w\u00fcrde. Gerade die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8536 \n\nsto\u00dfen massiv an ihre Belastungsgrenzen. F\u00fcr sie ist es oft \n\nselbstverst\u00e4ndlich, dass man die pers\u00f6nlichen Belange \n\nzur\u00fcckstellt und sich um die Liebsten k\u00fcmmert. Das geht \n\nbei einigen leider teilweise bis hin zu einer f\u00fcr die eigene \n\nGesundheit gef\u00e4hrlichen Selbstaufgabe. \n\nDie \u00f6ffentliche Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die enormen Leistun-\n\ngen, die hier erbracht werden, ist sehr wichtig. Aber wir \n\nd\u00fcrfen es nicht dabei belassen. Die pflegenden Angeh\u00f6ri-\n\ngen brauchen mehr als Wertsch\u00e4tzung. Sie brauchen mehr \n\nals eine \u201eWoche pflegender Angeh\u00f6riger\u201c. Sie brauchen \n\nEntlastung und Unterst\u00fctzung w\u00e4hrend des ganzen Jahres. \n\nDer von uns und den LINKEN geforderte Handlungsplan \n\nzur konkreten Entlastung pflegender Angeh\u00f6riger muss \n\njetzt schnellstens auf den Tisch. Deshalb unterst\u00fctzen wir \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Grimm, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: F\u00fcr die AfD-Fraktion ist die Forde-\n\nrung nach dieser Vollkaskoversicherung im Moment nicht \n\nbezahlbar. Deshalb k\u00f6nnen wir dem nicht zustimmen. \n\nUnsere Fraktion macht sich auf Bundesebene jetzt Ge-\n\ndanken zu diesem brisanten Thema Pflege und Rente. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWenn wir dort eine L\u00f6sung haben, dann \u2013 \u2013 Wie gesagt, \n\ndem LINKEN-Antrag k\u00f6nnen wir nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Nicht so schlimm! \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich bin best\u00fcrzt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keinen weite-\n\nren Redebedarf und stelle jetzt den in der Drucksa-\n\nche 6/16506 vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE zur Abstimmung. Wer ihm die \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ich hatte \n\npunktweise Abstimmung beantragt!) \n\nPunktweise Abstimmung? \n\n(Ines Springer, CDU: Nein, sie hat \n\ngesagt, wir k\u00f6nnen das beantragen! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN und der CDU) \n\nEs ist egal. Sie beantragen es jetzt noch. \u2013 Wollen Sie \n\npunktweise Abstimmung I, II? \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nIch kann das noch mal machen!) \n\n\u2013 Ja, machen Sie es bitte noch einmal. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Dann beantrage ich jetzt noch einmal or-\n\ndentlich punktweise Abstimmung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genau. \u2013 Dann stelle \n\nich von dem jetzt zur Abstimmung stehenden Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag in Drucksache 6/16506 zun\u00e4chst den Punkt I \n\nzur Abstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthal-\n\ntungen, damit abgelehnt. \n\nIch stelle zur Abstimmung den Punkt II. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen, damit ebenfalls \n\nabgelehnt. \n\nIch stelle zur Abstimmung den Punkt III des vorliegenden \n\nEntschlie\u00dfungsantrages. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen, damit abgelehnt. \n\nIch stelle zur Abstimmung den Punkt IV. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Trotzdem ist \n\nPunkt IV abgelehnt. Wird eine Gesamtabstimmung \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Nein, in allen Punkten abgelehnt. Damit hat \n\nder Entschlie\u00dfungsantrag Drucksache 6/16506, Fraktion \n\nDIE LINKE, keine Mehrheit gefunden und ist abgelehnt. \n\nIch rufe auf als dritten Entschlie\u00dfungsantrag den Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der Koalitionsfraktionen CDU und \n\nSPD in Drucksache 6/16541 und bitte um Einbringung. \n\nFrau Kollegin Lang, Sie werden das jetzt tun. \n\nSimone Lang, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kollegen und Kolleginnen! Der vorliegende \n\nBericht zeigt, in der Pflege gibt es viel zu tun. Er gibt \n\nHandlungsempfehlungen auf und zeigt uns Wege, wie wir \n\nes angehen k\u00f6nnen. Mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag \n\ngeben wir den Handlungsempfehlungen Nachdruck. Wir \n\nhaben 2014 in der Koalition erste Schritte f\u00fcr die Pflege \n\nunternommen, etwa mit den Pflegekoordinatoren. Weitere \n\nMa\u00dfnahmen wie die Pflegebudgets sind hinzugekommen. \n\nDiese haben wir dann mit entsprechendem Geld im \n\nHaushalt weiter ausgebaut, damit das Sozialministerium \n\ndiese Ideen umsetzen kann. \n\nDie Enquete-Kommission hat das Thema jetzt umfassend \n\nf\u00fcr Sachsen aufgearbeitet. Die Reden heute hier haben \n\nbewiesen, dass es an der Zeit ist, dieses Vorhaben wirklich \n\numzusetzen. Nur aufnehmen und reden reicht einfach \n\nnicht mehr. Die einzelnen Ma\u00dfnahmen und Schwerpunkte \n\nder Enquete-Kommission, die wir auff\u00fchren, m\u00fcssen \n\nendlich in einem Konzept zusammenflie\u00dfen. Wir brau-\n\nchen dieses \u00fcbergreifende Konzept, um alle Bereiche \n\nzusammenzuf\u00fchren. \n\nUnsere Enquete-Kommission hat noch einmal reichlich \n\nBausteine f\u00fcr ein solches Konzept geliefert. Gleichzeitig \n\nbenennt sie Vorhaben, die direkt angefasst werden k\u00f6nnen \n\nund m\u00fcssen. F\u00fcr uns ist es deshalb eine Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeit, dass parallel zum Gesamtkonzept Ma\u00dfnahmen \n\nangegangen und umgesetzt werden, ganz besonders \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8537 \n\ndiejenigen, f\u00fcr die wir Geld im Doppelhaushalt 2019 und \n\n2020 zur Verf\u00fcgung gestellt haben. Dazu geh\u00f6ren bei-\n\nspielsweise das Landesnetzwerk pflegende Angeh\u00f6rige \n\nund die Million, die wir speziell f\u00fcr die Enquete-Kommis-\n\nsion einsetzten. \n\nWir haben viel vor, angefangen bei Verbesserungen f\u00fcr \n\nPflegekr\u00e4fte und pflegende Angeh\u00f6rige \u00fcber die Sicher-\n\nheit von Gepflegten bis hin zur finanziellen und unb\u00fcro-\n\nkratischen Unterst\u00fctzung unserer Kommunen. Wir sind es \n\nbesonders jenen schuldig, die t\u00e4glich eine gro\u00dfe Verant-\n\nwortung schultern und f\u00fcr andere Menschen da sind, dass \n\ndie Vorschl\u00e4ge der Enquete-Kommission schnellstm\u00f6g-\n\nlich umgesetzt werden; denn diese Menschen sind eine \n\nwesentliche St\u00fctze unserer Gesellschaft. \n\nDamit nachhaltige und bedarfsgerechte Pflegeversorgung \n\nin Sachsen endlich stattfinden kann, bitte ich hiermit um \n\nIhre Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Lang. \u2013 Jetzt gibt es Stellungnahme, Aussprache. \n\nFrau Kollegin Schaper f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Herzlichen Dank. Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Ich wei\u00df nicht, was ich zu diesem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag sagen soll. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Sagen Sie Ja!) \n\nIch darf nicht dar\u00fcber schimpfen, dass er so kurzfristig \n\nkam. Das mache ich auch nicht. Aber rein inhaltlich ist es \n\nim Prinzip die Zusammenfassung des Summarys, wie Sie \n\nselbst festgestellt haben. Ich gehe davon aus, dass die \n\nStaatsregierung ihn umsetzt. Wenn hier steht, bis zum \n\n30. September 2019 ist ein Konzept vorzulegen, dann \n\nk\u00f6nnte ich schon wieder \u2013 \u2013 Das jetzt in die n\u00e4chste \n\nLegislaturperiode zu ziehen, finde ich einfach Mist. Die \n\nStaatsregierung war die ganze Zeit an der Enquete-\n\nKommission beteiligt. Ergebnisse waren abzusehen. Man \n\nk\u00f6nnte sofort anfangen. Man muss hier nicht beschlie\u00dfen, \n\nbis zum 30.09. und dann so tun, als h\u00e4tte man wunder \n\nGott was gemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWenn Sie so ideologisch sind, dass Sie noch nicht einmal \n\nin der Lage sind, bei unserem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nPunkt 1, dem Dank, zuzustimmen, ist auch klar, wie \n\nwenig ernst Sie eine sachorientierte Zusammenarbeit \n\ntats\u00e4chlich nehmen. Das bedauere ich pers\u00f6nlich sehr und \n\nhoffe, dass die Staatsregierung, auch wenn es von uns \n\nkeine Zustimmung geben wird, worauf Sie offensichtlich \n\nweder Wert legen, noch n\u00f6tig haben, schon lange begon-\n\nnen hat, diese Dinge umzusetzen. Die Ergebnisse sind \n\nnicht erst seit gestern bekannt. \n\nWenn unter Punkt j) steht: Steigerung der Attraktivit\u00e4t der \n\nAusbildung in Pflegeberufen usw., Pflegeberufereformge-\n\nsetz, dann w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn wir damit anfangen \n\nw\u00fcrden, dass endlich ein Ausf\u00fchrungsgesetz vorliegt, das \n\nandere Bundesl\u00e4nder schon lange haben, das weit \u00fcber \n\ndem Zenit ist und bei dem wir als Sachsen wieder ganz \n\nhintendran stehen. Das steht jetzt auch noch in dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. Also ganz ehrlich, Leute, ich finde \n\nes wirklich traurig, dass das so endet. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nStaatsminister Christian Piwarz: Wir auch! \u2013\n\nZurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun spricht Herr \n\nKollege Zschocke f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Sprechen Sie \n\njetzt, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es nicht ganz \n\nso negativ formulieren, weil die Hoffnung bekanntlich \n\nzuletzt stirbt. \n\nZun\u00e4chst bin ich froh, dass ein gro\u00dfer Teil des Ma\u00dfnah-\n\nmen- und Handlungskonzepts, welches dringend umge-\n\nsetzt werden muss, als Minderheitenvotum im Enquete-\n\nBericht enthalten ist. Ein Gro\u00dfteil der Punkte findet sich \n\nim Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition ebenfalls wieder. \n\nInsofern wurde zumindest erkannt, dass hierbei dringen-\n\nder Handlungsbedarf besteht. Ich m\u00f6chte die Punkte nicht \n\neinzeln durchgehen. \n\nIch muss Frau Kollegin Schaper recht geben: Wenn Sie \n\nwieder anfangen, Papier zu produzieren und Konzepte zu \n\nschreiben, die bis zum 30. September 2019, wenn die \n\nLegislaturperiode zu Ende ist, vorgelegt werden sollen, \n\ndann l\u00e4sst mich das ernsthaft daran zweifeln, dass Sie \n\nwirklich handeln m\u00f6chten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDeswegen \u2013 das muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen\u2013  f\u00e4llt \n\nes mir schwer, meiner Fraktion zu empfehlen, dem Antrag \n\nzuzustimmen. Ich wei\u00df, dass Sie sich mit Blick auf \n\neinzelne Punkte schon Vorschl\u00e4ge \u00fcberlegt haben, die Sie \n\nin dieser Legislaturperiode noch umsetzen m\u00f6chten. In \n\nder Tat haben Sie jedoch einen Text niedergeschrieben, \n\nder wieder erheblichen Zweifel an Ihrem Handlungswil-\n\nlen aufkommen l\u00e4sst. Ich hoffe, dass Sie mit der Umset-\n\nzung der Punkte a) bis i) nicht so lange warten, bis die \n\nKonzeption erstellt ist, sondern bereits jetzt damit anfan-\n\ngen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun spricht Frau \n\nGrimm f\u00fcr die AfD, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke. Wir hoffen ebenfalls, dass die \n\nCDU und die SPD diesen Entschlie\u00dfungsantrag ernst \n\nnehmen und auf den Bericht der Enquete-Kommission \n\nTaten folgen. Wir alle wissen, wie viele Berichte schon \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8538 \n\nirgendwo in der Schublade verschwunden sind. Wir \n\nmachen uns Gedanken. Deshalb werden wir zustimmen \n\nund hoffen, dass das erf\u00fcllt wird, was in diesem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag steht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich stelle jetzt den \n\nvorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag von CDU und SPD \n\nmit der Drucksache 6/16541 zur Abstimmung. Ich bitte \n\nbei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Es gibt eine ganze Anzahl an Gegen-\n\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt einige Stimment-\n\nhaltungen. Dennoch ist dem Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nKoalitionsfraktionen mit der Drucksache 6/16541 zuge-\n\nstimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Erweiterung von Beteiligungs- und Klagerechten f\u00fcr  \n\nanerkannte Umwelt- und Naturschutzvereinigungen (S\u00e4chsisches \n\nNaturschutzvereinigungsrechteerweiterungsgesetz \u2013 S\u00e4chsNatSchVRErwG) \n\nDrucksache 6/16400, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, dazu eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, das ist die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Kollege G\u00fcnther hat nun \n\nsolide acht Minuten daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung. Bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht um das \n\nGesetz zur Erweiterung von Beteiligungs- und Klagerech-\n\nten f\u00fcr anerkannte Umwelt- und Naturschutzvereinigun-\n\ngen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nEs gibt sogleich Einw\u00fcrfe von der Seite, dass das nichts \n\nGutes sein kann. Wir kommen auf diesen Punkt noch zu \n\nsprechen. \n\nWir reden immer gern davon, dass wir eine starke Zivil-\n\ngesellschaft brauchen. Wir alle wissen \u2013 zumindest \n\nbest\u00e4tigen das die Sonntagsreden \u2013, dass die Demokratie \n\nvon Voraussetzungen lebt, die sie selbst nicht schaffen \n\nkann. Die Demokratie lebt von Demokraten. Demokraten \n\nsind Menschen, die sich in die Angelegenheiten der \n\n\u00f6ffentlichen Gesellschaft einbringen. Es geht um eine \n\nB\u00fcrgergesellschaft, die von der B\u00fcrgerbeteiligung lebt. \n\nDer Staat kann zwar die Voraussetzungen daf\u00fcr nicht \n\nschaffen, er kann jedoch daf\u00fcr sorgen, dass es eine Wert-\n\nsch\u00e4tzung f\u00fcr diese Beteiligungen der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger gibt. Er kann ebenfalls eine Willkommenskultur \n\nf\u00fcr das Sich-Einbringen schaffen. Das ist durchaus m\u00f6g-\n\nlich. Genau an dieser Stelle setzen wir mit unserem \n\nGesetzentwurf an. \n\nIch m\u00f6chte etwas zum Verst\u00e4ndnis sagen. Warum gibt es \n\ndiese Beteiligungs- und Klagebefugnisse der Natur-\n\nschutzvereinigungen? Der Gesetzgeber hat vor langer Zeit \n\nfestgestellt, dass es eine ganze Reihe von Umwelt- und \n\nNaturschutznormen gibt. Gleichzeitig gibt es aber ein \n\nerhebliches Vollzugsdefizit. Oftmals gilt Folgendes: \n\nPapier ist mit Blick auf das Naturschutzrecht geduldig. \n\nMan muss auch an Folgendes erinnern: Die Umsetzung \n\ndes Naturschutzrechts ist eine ureigene \u00f6ffentliche und \n\nstaatliche Aufgabe. Die Beh\u00f6rden haben grunds\u00e4tzlich \n\nvon Amts wegen in allen Antragsverfahren zu ermitteln. \n\nSie m\u00fcssen gen\u00fcgend Wissen haben, damit sie das Um-\n\nwelt- und Naturschutzrecht korrekt anwenden k\u00f6nnen. \n\nDas ist die Grundlage ihrer Entscheidungen. \n\nOft gibt es vielerorts ein Vollzugsdefizit. Das grassierende \n\nArtensterben wurde nicht gebremst und schreitet weiter \n\nvoran. Ergebnisse stimmen trotz aller vorhandenen \n\nUmwelt- und Naturschutznormen nicht. Vor diesem \n\nHintergrund ist es wichtig, Verb\u00e4nde mit ihrem Fachwis-\n\nsen zu beteiligen und in die Planungen einzubeziehen. \n\nDas ist der Sinn und Zweck der Beteiligungsrechte. \n\nEs geht bei der Beteiligung von Naturschutzvereinigun-\n\ngen nicht darum, Planungen zu behindern oder zu verz\u00f6-\n\ngern. Es geht einzig und allein darum, eine bessere Daten-\n\ngrundlage zu haben. Das hei\u00dft, man hat eine h\u00f6here \n\nPlanungssicherheit und kommt schneller mit den Planun-\n\ngen voran. Daneben hat man auch eine h\u00f6here Rechtssi-\n\ncherheit f\u00fcr die Vorhabentr\u00e4ger. Wenn man von Anfang an \n\nalles ordentlich durchf\u00fchrt und das vorhandene Wissen \n\neinbezieht, dann taucht es nicht erst sp\u00e4ter im Verfahren \n\nauf, alle Verfahrensbeteiligten stehen dann da und das \n\nVerfahren wird verz\u00f6gert. Das bedeutet eine Verbesserung \n\nder Beteiligungsrechte von anerkannten Naturschutzver-\n\neinigungen. Es nutzt im Ergebnis nicht nur der Demokra-\n\ntie und der Beteiligung der Zivilgesellschaft. Es hilft auch \n\nbei den Planungen und dem Vollzug des schon geltenden \n\nNaturschutzrechtes, damit auch Ergebnisse feststellt \n\nwerden k\u00f6nnen. Das gilt etwa auch im Hinblick auf das \n\nArtensterben. \n\nIn Bezug darauf gibt es immer den Hinweis auf das Aber \n\nund die Verz\u00f6gerungen in der Praxis. Ich nenne hierbei \n\nnur folgendes Stichwort: Deutsche Umwelthilfe. Dazu \n\nmuss man aber Folgendes sagen: Es geht nur darum, dass \n\nsich Verb\u00e4nde beteiligen und auf geltendes Recht hinwei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8539 \n\nsen k\u00f6nnen. Sie weisen auf Fakten hin, die im Natur-\n\nschutz vorhanden sind. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\n\u2013 Nein, es geht nur um die Art und Weise, wie sie es \n\nvorbringen k\u00f6nnen. Ich bitte Sie, genau in unseren Antrag \n\nhineinzuschauen. Es geht nicht darum, dass sich im \n\nNaturschutzrecht materiell etwas ver\u00e4ndert. Es geht nur \n\num die M\u00f6glichkeiten, wie das Wissen zu den Beh\u00f6rden \n\nund Verwaltungen gelangt. \n\nWenn Naturschutzvereinigungen klagen, dann sind sie nur \n\nerfolgreich, wenn es Rechtsverst\u00f6\u00dfe gibt. Das ist dann der \n\nFall, wenn Planer oder Beh\u00f6rden in ihren Genehmigungen \n\ngegen genau das versto\u00dfen, was wir in diesem Parlament \n\nbeschlossen haben. Wenn alles richtig gemacht wurde, hat \n\nauch eine Naturschutzvereinigung im Klageverfahren \n\nkeinen Erfolg. \n\nIch komme auf die Fakten zu sprechen. Schauen wir uns \n\neinmal die Statistik an. Es gibt Verb\u00e4nde, die sich flei\u00dfig \n\neinbringen. Es geht hierbei um die Frage nach der Wert-\n\nsch\u00e4tzung. Verb\u00e4nde in Sachsen bringen sich landauf und \n\nlandab regelm\u00e4\u00dfig mit viel M\u00fche in Planungsvorhaben \n\nein, geben Stellungnahmen ab und bringen ihr Fachwissen \n\nein. W\u00fcrde man ihnen sagen, dass das nicht willkommen \n\nsei, weil wir im gro\u00dfen politischen Raum ein Problem mit \n\nder Deutschen Umwelthilfe haben, die in M\u00fcnchen oder \n\nwoanders ihren Sitz hat, dann ist das eine Ohrfeige f\u00fcr die \n\nehrenamtlich Engagierten in Sachsen, die sich in diese \n\nUmweltverfahren einbringen. \n\nDie Erfahrung zeigt Folgendes: Man kann noch nicht \n\neinmal von hohen Prozentwerten bei dem Anteil an \n\nVerfahren sprechen, bei denen man sich beteiligt und \n\nhinterher Rechtsbehelfe einlegt, obwohl diese Rechtsbe-\n\nhelfe vielleicht dazu f\u00fchren, dass Planungen zum Teil \n\nverz\u00f6gert werden. Diese liegen im Promillebereich. \n\nInsgesamt ist es f\u00fcr die Umweltverwaltung sehr n\u00fctzlich, \n\ndass die Verb\u00e4nde sich beteiligen. \n\nWas m\u00f6chten wir mit unserem Gesetzantrag konkret \n\nerreichen? Schauen wir uns das einmal genauer an. Bisher \n\ngibt es eine Beschr\u00e4nkung auf Vereinigungen, die in \n\nihrem Satzungszweck ausdr\u00fccklich den Naturschutz \n\nenthalten haben. Der Umweltschutz reicht daf\u00fcr nicht aus. \n\nDer Naturschutz ist jedoch nur ein Teilbereich des Um-\n\nweltschutzes. Deswegen m\u00f6chten wir auch Vereinigun-\n\ngen, die sich nach ihrer Satzung f\u00fcr den Umweltschutz \n\neinsetzen, die Klagebefugnis zugestehen. Es gibt n\u00e4mlich \n\nkeinen Grund, diese auszuschlie\u00dfen. \n\nBisher existiert die Voraussetzung, dass diese Vereinigun-\n\ngen landesweit organisiert sein m\u00fcssen. Es gibt jedoch \n\nviele hoch engagierte Vereinigungen, die beispielsweise \n\nbewusst nur regional oder lokal aktiv sind. Sie haben \n\nnicht jeden Tag eine gro\u00dfe Planung, an der sie sich betei-\n\nligen m\u00f6chten, vorzulegen. Wenn einmal in zehn Jahren \n\neine relevante gro\u00dfe Planung stattfindet, dann m\u00f6chten sie \n\nsich auch einbringen. Warum sollen wir auf deren Fach-\n\nwissen verzichten? \n\nGenau deshalb sagen wir auch wieder: Anerkennung, \n\nZivilgesellschaft, auch wer sich regional engagiert. Sonst \n\nreden wir immer viel \u00fcber Regionalit\u00e4t. Warum also \n\nsollen sich nicht auch regionale Verb\u00e4nde hier einbringen \n\nk\u00f6nnen? \n\nIm \u00dcbrigen m\u00fcssen solche Vereinigungen unver\u00e4ndert \n\ndurch die staatlichen Beh\u00f6rden anerkannt werden. Die \n\nQualit\u00e4tsmindestvoraussetzungen wollen wir nicht ver\u00e4n-\n\ndern. Es gibt aber keinen Grund, diese lokalen Vereini-\n\ngungen auszuschlie\u00dfen. \n\nNaturschutz funktioniert immer \u00fcber Fl\u00e4chennaturschutz \n\nund \u00fcber Artenschutz. Wir wollen die Beteiligungsrechte \n\n\u00fcber den Artenschutz erweitern, und zwar nicht auf alle \n\nArten, sondern f\u00fcr besonders gesch\u00fctzte Arten, damit man \n\ndaf\u00fcr Stellungnahmen abgeben kann. \n\nEin weiterer Punkt ist das Umweltschadengesetz, das \n\ndann von Belang ist, wenn es Sch\u00e4den in der Umwelt \n\ngibt. Wir wollen Beh\u00f6rden zum Handeln auffordern \n\nk\u00f6nnen, bevor Sch\u00e4den eintreten. Sie sollen auch aktiv \n\nwerden, wenn Sch\u00e4den eingetreten sind. \n\nEs geht um eine fr\u00fchzeitige Benachrichtigung dieser \n\nVereinigungen, n\u00e4mlich dann, wenn Vorhaben noch \n\ngestaltbar sind. Sie sollen nicht erst dann beteiligt werden, \n\nwenn die Planung schon mehr oder weniger fixiert ist, \n\ndamit deren Fachwissen von Anfang an eingebracht \n\nwerden kann. Das kommt am Ende den Planungsvorha-\n\nbentr\u00e4gern zugute. \n\nDie Schutzgebiete sind limitiert. Wenn die Vereinigungen \n\nbeteiligt sind, k\u00f6nnen sie im Notfall klagen, wenn es um \n\nein Naturschutzgebiet geht. Wenn es aber um ein Land-\n\nschaftsschutzgebiet geht, k\u00f6nnen sie sich nicht ordentlich \n\nbeteiligen und haben keine Klagebefugnisse. Wir haben in \n\nSachsen 180 Landschaftsschutzgebiete. Es ist nicht \n\nerkl\u00e4rlich, warum man diese Unterscheidung macht. \n\nEs sind also ganz konkrete Dinge, die wir verbessern \n\nwollen. Wir glauben, es dient dem Naturschutz, es dient \n\nden Beh\u00f6rden, die zu entscheiden haben, und es dient \n\nunserer B\u00fcrgergesellschaft, unserer Zivilgesellschaft, \n\nunserer Demokratie. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Erweiterung von Beteiligungs- und Klagerech-\n\nten f\u00fcr anerkannte Umwelt- und Naturschutzvereinigun-\n\ngen an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zu \n\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag dieser \u00dcberweisung \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung ein-\n\nstimmig angenommen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8540 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung einer Stellenzulage f\u00fcr  \n\nJustizwachtmeister im Sitzungs-, Ordnungs- und  \n\nVorf\u00fchrdienst bei den Gerichten im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/16432, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zu einer \n\nallgemeinen Aussprache vor. Es spricht deshalb nur die \n\nEinreicherin, n\u00e4mlich die Fraktion DIE LINKE. Ich \n\nerteile Herrn Bartl das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben gestern intensiv \n\n\u00fcber einen notwendigen Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat debat-\n\ntiert. Bei unserem Gesetzentwurf geht es um eine Berufs-\n\ngruppe in der Justiz, die f\u00fcr das t\u00e4gliche Funktionieren \n\ndes Rechtsstaates und der Rechtspflege unerl\u00e4sslich ist, \n\ndie Justizwachtmeisterinnen und Justizwachtmeister. \n\nDer Beruf des Justizwachtmeisters hat in den vergange-\n\nnen Jahrzehnten generell eine umfassende Wandlung \n\nerfahren. Waren die Justizwachtmeister bis in die 1980er-\n\nJahre hinein vor allem Verwaltungsbeamte, die haupts\u00e4ch-\n\nlich Akten anlegten, entgegennahmen, transportierten und \n\nvervielf\u00e4ltigten, vielleicht noch Terminank\u00fcndigungen an \n\nGerichtss\u00e4len anbrachten und \u00c4hnliches mehr und des-\n\nhalb oft geringsch\u00e4tzig als Gerichtsdiener bezeichnet \n\nwurden, hat sich deren Berufsbild sp\u00e4testens seit Mitte \n\nder Neunzigerjahre, als der Vorf\u00fchrdienst bei den Gefan-\n\ngenen von den Justizvollzugsanstalten auf die Justiz-\n\nwachtmeister \u00fcbertragen worden ist, grunds\u00e4tzlich ge-\n\nwandelt. L\u00e4ngst handelt es sich nicht mehr um blo\u00dfe \n\nAmtsboten, sondern um Vollzugsbeamtinnen und Voll-\n\nzugsbeamte, die ungef\u00e4hr jeweils zur H\u00e4lfte nach dem \n\nStrafvollzugs- bzw. dem Polizeigesetz ihren Dienst \n\nverrichten. Sie arbeiten also auf der gleichen Grundlage \n\nwie Polizisten, Bedienstete im Strafvollzug und derglei-\n\nchen mehr. \n\nDas bedeutet, dass diese Bediensteten eine schwierige, \n\nmit erheblichen Gefahren und Eigenrisiken verbundene \n\nverantwortungsvolle und f\u00fcr das Funktionieren der \n\nRechtspflege nicht zu untersch\u00e4tzende Aufgabe haben. \n\nZum einen erledigen sie ihren Dienst nach wie vor in \n\nabgeschlossenen R\u00e4umen und hinter Gittern, zum Bei-\n\nspiel in Haftbereichen und Verwahrr\u00e4umen der Gerichte \n\nund der s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften. Dabei haben \n\nsie es mit Personen zu tun, die der Sache nach gegen ihren \n\nWillen festgehalten werden. Zu ihren Kernaufgaben \n\ngeh\u00f6rt die Vorf\u00fchrung von Untersuchungs- und Strafge-\n\nfangenen, deren Beaufsichtigung, die Vollstreckung von \n\nHaftbefehlen oder In-Gewahrsam-Nahmen und die \n\nSicherung von Leben und Gesundheit der am Strafprozess \n\nBeteiligten, von Richtern bis zu Zeugen. \n\nDie Personen, mit denen sie im Gerichtsalltag arbeiten \n\nund mit denen sie umgehen m\u00fcssen, befinden sich nicht \n\nselten in einer Ausnahmesituation, die \u00fcber ihr gesamtes \n\nweiteres Leben entscheidet, sei es die Verurteilung zu \n\neiner Haftstrafe, vielleicht zu einer lebensl\u00e4nglichen, einer \n\nSicherungsverwahrung oder im Bereich der Familienge-\n\nrichtsbarkeit der Entzug des Kindes. Dementsprechend ist \n\ndie emotionale Situation der Betroffenen. Vielfach haben \n\nsie zus\u00e4tzlich noch ein Suchtproblem oder andere gravie-\n\nrende Verhaltensauff\u00e4lligkeiten, die zu verminderter \n\nEinsichts- und Schuldf\u00e4higkeit mit allen Unw\u00e4gbarkeiten \n\nin der Reaktion f\u00fchren. \n\nEs liegt nahe, dass da h\u00e4ufig eine explosive Mischung \n\nentsteht und die Justizwachtmeisterinnen und Justiz-\n\nwachtmeister Gewalt und \u00dcbergriffe zu verhindern haben. \n\nEntsprechend hoch sind die Anforderungen an die Wach-\n\nsamkeit, die ihnen abverlangt wird, aber auch an ihre \n\nk\u00f6rperliche und mentale Fitness als Bedienstete im \n\nBereich der Justiz. \n\nWas mit dem Anforderungsprofil nicht Schritt gehalten \n\nhat und nicht gestiegen ist, ist die Besoldung. Beim \n\nEinstieg in das Amt der Besoldungsgruppe wird jetzt eine \n\nA4 gezahlt. Das sind weniger als 2 200 Euro brutto \n\nmonatlich, wobei Justizwachtmeister anders als Polizisten \n\noder Bedienstete im Strafvollzug bei Verbleib in der \n\ngesetzlichen Krankenversicherung noch die Arbeitgeber-\n\nanteile auf die Krankenversicherung abf\u00fchren m\u00fcssen. \n\nIn anderen Bundesl\u00e4ndern sind A3 und A4 f\u00fcr Justiz-\n\nwachtmeister l\u00e4ngst abgeschafft, weil sie kein ausk\u00f6mm-\n\nliches Einkommen f\u00fcr die Bediensteten im Verh\u00e4ltnis zu \n\nden hohen Leistungsanforderungen schaffen. Nordrhein-\n\nWestfalen, Bayern usw. haben l\u00e4ngst eine Einstiegsebene \n\nA5. \n\nWie schon mit unserem \u00c4nderungsantrag im Haushalts-\n\nbegleitgesetz geht es uns jetzt mit diesem f\u00f6rmlichen \n\neigenst\u00e4ndigen Gesetzentwurf schlicht darum, dieser f\u00fcr \n\ndas Funktionieren des Rechtsstaates alles andere als \n\nunwichtigen Berufsgruppe eine gr\u00f6\u00dfere Besoldungsge-\n\nrechtigkeit angedeihen zu lassen. \n\nZur Besoldung geh\u00f6ren, wie regelm\u00e4\u00dfig auch in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern, neben dem Grundgehalt bestimmte, meist \n\nruhestandsf\u00e4hige Zulagen. Dazu z\u00e4hlen die sogenannten \n\nStellenzulagen, die nach \u00a7 46 ff. des S\u00e4chsischen Besol-\n\ndungsgesetzes f\u00fcr die Wahrnehmung herausgehobener \n\nFunktionen, die bei der Bewertung des Amtes einschlie\u00df-\n\nlich der Gew\u00e4hrung von Amtszulagen nach \u00a7 44 unbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8541 \n\nr\u00fccksichtigt geblieben sind. Solche Stellenzulagen erhal-\n\nten spezialisierte Fachrichtungen der Polizei als soge-\n\nnannte Fliegerzulage, die bekommen Beamte des Landes-\n\nverfassungsschutzamtes als sogenannte Verfassungs-\n\nschutzzulage, die Angeh\u00f6rigen des Polizeivollzugsdiens-\n\ntes als Polizeizulage. Es gibt die Steuerfahndungsdienst-\n\nzulage und im Bereich der Feuerwehr die sogenannte \n\nFeuerwehrzulage. Bedienstete im Strafvollzug, in psychi-\n\natrischen Krankenh\u00e4usern, in Abschiebehaft, in Ausreise-\n\ngewahrsamseinrichtungen erhalten diese Zulage als \n\nsogenannte Gitterzulage. \n\nDerzeit bekommen Justizwachtmeister diese sogenannte \n\nGitterzulage oder Stellenzulage nur, wenn sie zu mindes-\n\ntens 80 % ihres Arbeitsanteils in geschlossenen Vorf\u00fchr-\n\nbereichen t\u00e4tig sind. Solche geschlossenen Vorf\u00fchrberei-\n\nche mit Schleusen und \u00c4hnlichem mehr haben wir in \n\nSachsen fast nicht mehr. Die gibt es in Rummelsburg bei \n\nBerlin und in einzelnen Gerichten in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern. Wir haben das fast nicht mehr. Im Gegenteil, der \n\nDienstalltag fordert eine hohe Flexibilit\u00e4t bei den Wacht-\n\nmeistern. Die Sicherungsaufgaben erfordern, dass sie auf \n\npolizeirechtlicher und vollzugsrechtlicher Grundlage \n\nregelm\u00e4\u00dfig am Tag unterschiedlich eingesetzt werden \n\nk\u00f6nnen. Damit liegt f\u00fcr kaum einen Wachtmeister die \n\nVoraussetzung f\u00fcr eine Stellenzulage dieser Art vor. \n\nWir wollen, dass die Justizwachtmeisterinnen und Justiz-\n\nwachtmeister, die im Sitzungs-, Ordnungs- und Vorf\u00fchr-\n\ndienst arbeiten, mithin tagt\u00e4glich in der geschilderten \n\nSituation Sicherheitsleistungen erbringen, Herausforde-\n\nrungen und Sicherheitsrisiken auf sich nehmen m\u00fcssen, \n\nnicht l\u00e4nger anders behandelt und benachteiligt werden, \n\nsondern wie die Beamten aus Polizei, Verfassungsschutz \n\netc. verg\u00fctet werden. Deshalb wollen wir den Berechtig-\n\ntenkreis f\u00fcr die Zahlung einer derartigen Stellenzulage auf \n\nalle Justizwachtmeisterinnen und Justizwachtmeister \n\nerweitern, die im Sitzungs-, Ordnungs- und Vorf\u00fchrdienst \n\nt\u00e4tig sind. \n\nEs handelt sich dabei keineswegs um eine horrende \n\nForderung, die der Staatskasse daraus entstehen w\u00fcrde. \n\nWir hatten bereits f\u00fcr den Fall der Annahme unseres \n\n\u00c4nderungsantrages zum Haushaltbegleitgesetz errechnet, \n\ndass es circa 700 000 Euro j\u00e4hrlich ausmachen kann. \n\nDie von uns angestrebte Stellenzulage f\u00fcr Justizwacht-\n\nmeister im Sitzungs-, Ordnungs- und Vorf\u00fchrdienst macht \n\nim \u00dcbrigen keinen Unterschied, ob die Betreffenden \n\nverbeamtet sind \u2013 das sind ungef\u00e4hr zwei Drittel der \n\nJustizwachtmeister \u2013 oder ob sie im Angestelltenbesch\u00e4f-\n\ntigtenverh\u00e4ltnis stehen, weil der einschl\u00e4gige Tarifvertrag \n\nfestlegt, dass Zulagen, die Beamtinnen und Beamte \n\nerhalten, analog an die im gleichen Bereich tariflich \n\nBesch\u00e4ftigten zu zahlen sind. Es gibt hier keine Unge-\n\nrechtigkeit zwischen den vor allem in den fr\u00fchen Neunzi-\n\ngerjahren ins Besch\u00e4ftigtenverh\u00e4ltnis \u00fcbernommenen \n\nJustizwachtmeister und den jetzt verbeamteten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Andere Bundesl\u00e4nder \n\ngew\u00e4hren ihren Justizwachtmeisterinnen und Justiz-\n\nwachtmeistern zum Teil schon seit Jahrzehnten eine \n\nsolche Stellenzulage, wie wir sie mit dem Gesetzentwurf \n\nvorsehen: Baden-W\u00fcrttemberg und Nordrhein-Westfalen \n\nseit dem Jahr 1990, das Saarland seit dem Jahr 2001, \n\nBremen seit dem Jahr 2010, Bayern, Berlin etc. haben das \n\nauch. Gerade weil die Anspr\u00fcche an die Dienstverrichtung \n\nin der Gerichtsbarkeit im Freistaat Sachsen keineswegs \n\ngeringer sind als in den genannten Bundesl\u00e4ndern, ist es \n\nnicht l\u00e4nger vertretbar, diese monet\u00e4re Anerkennung f\u00fcr \n\ndie von ihnen erbrachten Leistungen f\u00fcr die Rechtspflege \n\nund deren Funktionieren den s\u00e4chsischen Beamten im \n\nBereich des Justizwachtmeisterdienstes noch l\u00e4nger \n\nvorzuenthalten. \n\nWir bitten um \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes in den \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss federf\u00fchrend und in \n\nden Haushalts- und Finanzausschuss mitbehandelnd. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\n\u201eGesetz zur Einf\u00fchrung einer Stellenzulage f\u00fcr Justiz-\n\nwachtmeister im Sitzungs-, Ordnungs- und Vorf\u00fchrungs-\n\ndienst bei den Gerichten im Freistaat Sachsen\u201c an den \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss federf\u00fchrend sowie an \n\nden Innenausschuss und an den Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss mitberatend zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcberwei-\n\nsung in die genannten Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist diese \u00dcberweisung \n\nbeschlossen, und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft im Freistaat Sachsen \u2013 \n\nStand und Perspektiven nach der Gesetzesnovelle 2015 \n\nDrucksache 6/12940, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zun\u00e4chst im Rahmen der jetzt \n\nvorgesehenen Aussprache die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Ich bitte Frau Zais ans Rednerpult. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nsind ein fester Bestandteil des s\u00e4chsischen Schulsystems. \n\nIm Schuljahr 2017/2018 besuchte mittlerweile jeder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8542 \n\nsiebente Sch\u00fcler eine Schule in freier Tr\u00e4gerschaft, und \n\njede zehnte Grundschule, jede f\u00fcnfte Oberschule und \n\njedes vierte Gymnasium in Sachsen hat einen freien \n\nTr\u00e4ger. \n\nIm Jahr 2013 f\u00e4llte der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof \n\nein wegweisendes Urteil und pr\u00e4zisierte den Grundsatz \n\nder Gleichberechtigung. In dieser Legislaturperiode haben \n\nwir diesen Grundsatz an prominenter Stelle sowohl im \n\nS\u00e4chsischen Schulgesetz als auch im Gesetz \u00fcber Schulen \n\nin freier Tr\u00e4gerschaft verankert. Dort hei\u00dft es: \u201eSchulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft wirken neben den Schulen in \u00f6ffentli-\n\ncher Tr\u00e4gerschaft und an ihrer Stelle bei der Erf\u00fcllung der \n\nallgemeinen \u00f6ffentlichen Bildungsaufgaben eigenverant-\n\nwortlich mit. Sie sind gleicherma\u00dfen wie Schulen in \n\n\u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft Adressaten des Bildungsauftra-\n\nges der Verfassung des Freistaates Sachsen, ohne dass ein \n\nVorrang der einen oder anderen besteht.\u201c \n\nWir haben im letzten Jahr eine Gro\u00dfe Anfrage zu diesem \n\nThema eingereicht, um zu pr\u00fcfen, inwieweit dem Grund-\n\nsatz der Gleichberechtigung Rechnung getragen wird. Das \n\nErgebnis hat uns nicht wirklich \u00fcberrascht. Die bestehen-\n\nden Regelungen und die Praxis staatlichen Handelns \n\nwerden dem in der Verfassung formulierten Grundsatz \n\nnicht immer gerecht. Nach wie vor gibt es eine Reihe von \n\nBaustellen. Die gr\u00f6\u00dfte Baustelle ist nach unserer Auffas-\n\nsung nach wie vor die Finanzierung der freien Schulen. \n\nDie Personalkosten werden durch den Absenkungsfaktor \n\nvon 0,9 kleingerechnet. Lehrerinnen und Lehrer an freien \n\nSchulen m\u00fcssen Gehaltseinbu\u00dfen von 10 % bis 20 % \n\nhinnehmen. \n\nDabei sind Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft im gleichen \n\nMa\u00dfe wie Schulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft vom \n\nLehrermangel betroffen. Die Entscheidung zur Lehrerver-\n\nbeamtung hat die Einstellungsverfahren weiter erschwert \n\nund eine Abwanderung von Lehrkr\u00e4ften in den staatlichen \n\nSchuldienst in Gang gesetzt. Abwerbeversuche \u2013 so \n\nberichten uns Tr\u00e4ger \u2013 sind keine Seltenheit. \n\n(Staatsminister Christina Piwarz: \n\nDas ist nicht wahr!) \n\nDie freien Schultr\u00e4ger hatten deutlich gemacht: Aufgrund \n\nder Situation auf dem Lehrerarbeitsmarkt muss endlich \n\nTarif gezahlt werden. Deshalb, sehr verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, fordern wir auch in unserem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag: gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit. Der Ab-\n\nsenkungsfaktor von 0,9 bei der Berechnung der Personal-\n\nkosten muss endlich der Vergangenheit angeh\u00f6ren. \n\nNicht mehr kostendeckend ist die Situation an den berufs-\n\nbildenden F\u00f6rderschulen. Mehr als jeder zweite Sch\u00fcler \n\nmit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf lernt an einer \n\nberufsbildenden F\u00f6rderschule in freier Tr\u00e4gerschaft. Von \n\nknapp 4 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern im F\u00f6rder-\n\nschwerpunkt Lernen werden etwa die H\u00e4lfte an berufsbil-\n\ndenden F\u00f6rderschulen in freier Tr\u00e4gerschaft unterrichtet, \n\nzudem alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in den F\u00f6rder-\n\nschwerpunkten H\u00f6ren, Sehen sowie emotionale und \n\nsoziale Entwicklung. \n\nIm Zuge der Gesetzesnovelle wurde der gesonderte \n\nbedarfserh\u00f6hende Faktor f\u00fcr diese Schulart gestrichen. \n\nBerufsbildende F\u00f6rderschulen werden heute wie alle \n\nanderen berufsbildenden Schulen behandelt. Das ist nach \n\nunserer Auffassung nicht sachgerecht und schon gar nicht \n\ngerecht. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWir fordern deshalb, dem erh\u00f6hten Finanzbedarf Rech-\n\nnung zu tragen und einen bedarfserh\u00f6hten Faktor von 1,5 \n\nf\u00fcr diese Schulart festzusetzen. \n\nDie S\u00e4chsische Verfassung hat in Bezug auf freie Schulen \n\neine Besonderheit \u2013 darum beneiden uns \u00fcbrigens viele \n\nBundesl\u00e4nder: Sie formuliert den Anspruch auf finanziel-\n\nlen Ausgleich, soweit Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft auf \n\nSchul- und Lernmittelgeld verzichten. \n\nBei der Gesetzesnovelle wurde schlichtweg behauptet, \n\nGr\u00fcndung und Betrieb einer freien Schule seien ohne \n\nSchulgeld m\u00f6glich; allerdings fehlt bis heute ein Beweis \n\nf\u00fcr diese These. \n\nF\u00fcr uns steht fest: Mit der vorhandenen staatlichen \n\nFinanzierung k\u00f6nnen entweder die Lehrerinnen und \n\nLehrer angemessen bezahlt oder auf Schulgeld verzichtet \n\noder notwendige Investitionen get\u00e4tigt werden \u2013 aber \n\nnicht alles auf einmal. Wir halten deshalb an unserer \n\nForderung fest, den freien Tr\u00e4gern einen Ausgleich zu \n\nzahlen, soweit sie auf Schulgeld verzichten. \n\nIm Handlungsprogramm wurde vereinbart, die f\u00fcr die \n\nfreien Schulen aus der Lehrerverbeamtung entstehenden \n\nNachteile ohne Zeitverzug auszugleichen. Zwar wurde \n\nder zeitliche Bezugsrahmen tats\u00e4chlich angepasst, das \n\naber nur, ohne einen entsprechenden Nachteilsausgleich \n\nzu leisten. Wir fordern deshalb die unverz\u00fcgliche Ermitt-\n\nlung und Auszahlung der erh\u00f6hten Zusch\u00fcsse. \n\nZus\u00e4tzlich wollen wir erm\u00f6glichen, dass verbeamtete \n\nLehrerinnen und Lehrer an den staatlichen Schulen auch \n\nan freien Schulen zum Einsatz kommen k\u00f6nnen. Auch das \n\nw\u00e4re ein Beitrag zur Gleichberechtigung. \n\nEine weitere Baustelle, die besonderes Augenmerk \n\nverdient, ist der Genehmigungsprozess. Das Misstrauen \n\nund die Vorurteile gegen\u00fcber freien Schulen sind nach \n\nwie vor gro\u00df. Die Gro\u00dfe Anfrage hat gezeigt, dass \u00fcber \n\n300 Verfahren zur Genehmigung freier Schulen an s\u00e4chsi-\n\nschen Gerichten anh\u00e4ngig sind. Das Schicksal der Natur- \n\nund Umweltschule Dresden war gestern Abend bereits \n\nThema. \n\nWie uns die freien Schultr\u00e4ger berichtet haben, ist die \n\nVerunsicherung nach dieser Geschichte gro\u00df. F\u00fcr die \n\nGenehmigung von Grundschulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nmuss laut Grundgesetz ein besonderes p\u00e4dagogisches \n\nInteresse nachgewiesen werden. Was das bedeutet, defi-\n\nniert letztlich die Genehmigungsbeh\u00f6rde, also das Lan-\n\ndesamt f\u00fcr Schule und Bildung. Dass es dabei, sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, zu Interessen- und \n\nZielkonflikten kommt, ist vorprogrammiert. Deshalb \n\nfordern wir ein transparentes Genehmigungsverfahren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8543 \n\nund eine bessere fachliche und personelle Aufstellung der \n\nSchulaufsicht. \n\nAls letzten Punkt bez\u00fcglich dieser genannten Baustellen \n\nm\u00f6chte ich folgendes Thema aufgreifen: Ich w\u00fcrde es, \n\nsehr vorsichtig gesagt \u2013 aber diese Bezeichnung trifft es \n\ntats\u00e4chlich \u2013, als Mangel an Anerkennung, Wertsch\u00e4tzung \n\nund Respekt f\u00fcr freie Schulen bezeichnen. Freie Schulen \n\nleisten einen wichtigen Beitrag \u00fcberall dort, wo sich der \n\nFreistaat zum Teil in erheblichem Umfang aus der Ver-\n\nantwortung gezogen hat. So werden neun von zehn \n\nangehenden Altenpflegerinnen und drei von vier ange-\n\nhenden Erzieherinnen an Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nausgebildet. W\u00e4hrend die Integrationsquote im Schuljahr \n\n2017/2018 an Schulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft 31,9 % \n\nbetrug, lag sie an Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft bei \n\n47,3 %. Auf der anderen Seite \u2013 auch das hat die Gro\u00dfe \n\nAnfrage ergeben \u2013 profitieren Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft nicht in gleichem Ma\u00dfe von staatlichen F\u00f6rderpro-\n\ngrammen, Projekten und Ma\u00dfnahmen. Ich m\u00f6chte in \n\ndiesem Kontext nur an das Thema Schulhausbau und \n\nF\u00f6rderquoten f\u00fcr freie Schulen erinnern, aber auch an das \n\nThema Schulsozialarbeit. Das haben Sie sicherlich alle \n\nauf dem Schirm. Die Oberschulen werden in \u00f6ffentlicher \n\nTr\u00e4gerschaft zu 100 % gef\u00f6rdert. Bei den Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft ist das nicht der Fall. \n\nOft \u2013 und das werden wir dann sicherlich auch h\u00f6ren \u2013 \n\nwird als Argument in die Runde geworfen: gleiche Rech-\n\nte, gleiche Pflichten, um sozusagen diese unterschiedliche \n\nBehandlung zu rechtfertigen. \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Verkannt wird \n\ndabei oft, welche Nachteile sich aus den Strukturvorgaben \n\nund der Verwaltungslogik im \u00f6ffentlichen Schulsystem \n\nergeben. Es w\u00e4re doch widersinnig, diese auf die freien \n\nTr\u00e4ger zu \u00fcbertragen und von ihnen das Auskommen mit \n\nden schlechteren Bedingungen zu fordern. \n\nSollten wir nicht besser fragen, was wir von den freien \n\nSchulen tats\u00e4chlich lernen k\u00f6nnen, sollen bzw. m\u00fcssten? \n\nWas sollte zum Beispiel in Schulversuchen weiter erprobt \n\nund gegebenenfalls ins staatliche Schulsystem \u00fcbernom-\n\nmen werden? \n\nIn zahlreichen Bereichen sind freie Schulen Motoren der \n\nEntwicklung. Viele unterrichten zum Beispiel seit Jahren \n\ninklusiv und jahrgangs\u00fcbergreifend. Schulen in \u00f6ffentli-\n\ncher Tr\u00e4gerschaft k\u00f6nnten viel st\u00e4rker vom Know-how \n\nund den Erfahrungswerten der Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft profitieren. Das w\u00e4re ein Gewinn f\u00fcr alle. Hierbei, \n\nsehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, bleiben nach \n\nunserer Auffassung zu viele Ressourcen ungenutzt. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die bereits \n\neingeleitete Evaluation des Gesetzes \u00fcber Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft soll bis zum Ende des laufenden \n\nSchuljahres abgeschlossen werden. Sie sollte genutzt \n\nwerden, um die genannten Baustellen und weitere anzu-\n\ngehen. \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft sind keine Bittsteller. Sie \n\nsind auch keine St\u00f6rfaktoren. Sie sind gleichberechtigte \n\nAdressaten des staatlichen Bildungsauftrages. Als solche \n\nsollten wir sie auch anerkennen und behandeln. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Es folgt \n\ndie CDU-Fraktion; Frau Firmenich, bitte. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Frau Zais, es ist ja kein \n\nGeheimnis, dass ich eine \u00fcberzeugte Bef\u00fcrworterin freier \n\nSchulen bin. Deshalb freue ich mich, dass Ihre Gro\u00dfe \n\nAnfrage uns Gelegenheit verschafft, einen genauen Blick \n\ndarauf zu richten, was Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft in \n\nunserem Land leisten. \n\nFreie Schulen sind ein wertvoller Teil der s\u00e4chsischen \n\nSchullandschaft, und dazu gibt es seit dem Jahr 2015 ein \n\nklares Bekenntnis in den ma\u00dfgeblichen Rechtsgrundla-\n\ngen. Sowohl im Gesetz \u00fcber die Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft als auch im neuen Schulgesetz hei\u00dft es n\u00e4mlich, \n\ndass Schulen in \u00f6ffentlicher und freier Tr\u00e4gerschaft \n\ngleicherma\u00dfen Adressaten des staatlichen Bildungsauftra-\n\nges sind und es keinen Vorrang des einen vor dem ande-\n\nren Schulsystem gibt. Das, meine Damen und Herren, \n\nfinden Sie nur in Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Sabine Friedel, \n\nSPD, und des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nDoch damit nicht genug. Wir haben aus der Schlappe vor \n\ndem Landesverfassungsgericht aus dem Jahr 2013 gelernt \n\nund seitdem die Rahmenbedingungen f\u00fcr Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft deutlich verbessert. Die Evangelische \n\nSchulstiftung hatte anl\u00e4sslich des 20-j\u00e4hrigen Bestehens \n\nzu einem Symposium nach Leipzig eingeladen, bei dem \n\nauch der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsge-\n\nrichtes, Udo di Fabio, sprach. Er stellte fest, dass \u2013 bei \n\nallem, was man beklagen und noch fordern kann \u2013 kein \n\nanderes Bundesland so komfortable Bedingungen und \n\ngesetzlich verbriefte Rechte f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft bietet wie Sachsen. \n\nDie Grundlage daf\u00fcr haben schon die V\u00e4ter in unserer \n\nVerfassung gelegt. Es war politisch ausdr\u00fccklich gewollt, \n\ndass sich in Sachsen eine vielf\u00e4ltige Landschaft freier \n\nSchulen entwickelt, damit nie wieder ein politisch-\n\nideologisch gesteuertes Volksbildungswesen Richtung \n\nund Rahmen von Bildung und Erziehung bestimmen \n\nkann. Gerade konfessionelle Schulen waren gewollt, weil \n\nsie in der Vergangenheit, in den vorangegangenen Dikta-\n\nturen, zwangsweise geschlossen worden sind und weil sie \n\nsich in besonderem Ma\u00dfe der Wertevermittlung ver-\n\nschrieben haben. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nHeute verf\u00fcgt unser Land \u00fcber eine solch vielf\u00e4ltige \n\nLandschaft freier Schulen, die mit ihren unterschiedlichen \n\nKonzepten, besonderen Profilen und engagierten Akteu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8544 \n\nren wertvolle Bildungsarbeit leisten und sehr oft Schritt-\n\nmacher sind bei der Umsetzung neuer Methoden, bei der \n\nInklusion oder auch bei ganz neuen Schulmodellen, zum \n\nBeispiel den Werkschulen. \n\nManchmal werden sie als Privatschulen bezeichnet, was \n\nimpliziert, dass es sich um eine elit\u00e4re Einrichtung han-\n\ndelt, die nur Kindern aus gut betuchten Elternh\u00e4usern \n\nzug\u00e4nglich ist. Aber das entspricht so gar nicht unseren \n\nfreien Schulen in Sachsen. Sch\u00fcler an freien Schulen in \n\nSachsen sind nicht schlechter und nicht besser als Sch\u00fcler \n\nan staatlichen Schulen, und sie kommen aus allen Schich-\n\nten der Bev\u00f6lkerung. Kein Kind wird abgewiesen, weil es \n\ndas Schulgeld nicht leisten kann. Staffelungen, Paten-\n\nschaften oder Freipl\u00e4tze sorgen daf\u00fcr, dass es sozial \n\ngerecht zugeht. \n\nEin gro\u00dfer Teil freier Schulen entstand, weil sich Eltern \n\nzusammenfanden, die einen Traum hatten: eine Schule \n\nmit einem besonderen Konzept zu gr\u00fcnden. Sie k\u00f6nnen \n\nsich nicht vorstellen, wie viel pers\u00f6nlicher Einsatz und \n\npers\u00f6nliches Risiko es erfordert, bis aus solch einem \n\nTraum Wirklichkeit wird, und ich wei\u00df, wovon ich rede. \n\nSchulen in Tr\u00e4gerschaft solcher Elternvereine sind Aus-\n\nweis bemerkenswerten b\u00fcrgerschaftlichen Engagements, \n\nund daf\u00fcr will ich an dieser Stelle allen, die sich an diesen \n\nSchulen ehrenamtlich engagieren, sehr herzlich Danke \n\nsagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Sabine Friedel, \n\nSPD, und des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nLiebe Frau Zais, Ihre doch sehr umfangreiche Gro\u00dfe \n\nAnfrage erm\u00f6glicht einen detaillierten Blick auf die \n\nEntwicklung der freien Schulen in den vergangenen zehn \n\nJahren. Wer sich daf\u00fcr interessiert, dem empfehlen wir, \n\nsich die 725 Seiten ganz in Ruhe anzusehen. In den \n\nvergangenen zehn Jahren hat sich die Zahl der Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft \u2013 genau wie die Zahl der Sch\u00fcler, die \n\nan diesen Schulen lernen \u2013 best\u00e4ndig erh\u00f6ht. Waren es \n\n2008 noch 12,8 %, so lernen heute 14,4 % der s\u00e4chsi-\n\nschen Sch\u00fcler an freien Schulen. \n\nWurde fr\u00fcher so manche Schule gegr\u00fcndet, um eine \n\ngeschlossene \u00f6ffentliche Schule zu ersetzen, so hat sich \n\nheute die Motivation f\u00fcr Schulgr\u00fcndungen ge\u00e4ndert. \n\nHeute sind es aufwachsende Schulen oder Schulen mit \n\nbesonderen Profilen oder Berufen, bei denen es eine \n\nstarke Nachfrage gibt. Diese Entwicklung ist auch ein \n\nErgebnis der verbesserten Rahmenbedingungen f\u00fcr die \n\nGr\u00fcndung freier Schulen. \n\nWir haben die Finanzierungsgrundlagen f\u00fcr die freien \n\nSchulen deutlich verbessert und setzen ihren gesetzlichen \n\nTeilhabeanspruch um. Freie Schulen haben gleichen \n\nZugang zu Fort- und Weiterbildungsangeboten ohne \n\nZusatzkosten. Sie sind Partner in der Lehramtsausbildung, \n\nerhalten Mentorenverg\u00fctungen und bilden Referendare \n\naus. Sie k\u00f6nnen F\u00f6rderprogramme f\u00fcr Investitionen \n\nnutzen und sind gleichberechtigt bei den Ganztagsangebo-\n\nten und den Eltern- und Sch\u00fclervertretungen in den \n\nentsprechenden Gremien. Nicht von ungef\u00e4hr kam der \n\nbisherige Vorsitzende des Landeselternrates von einer \n\nfreien Schule. Die Schulverwaltung steht den freien \n\nSchulen beratend zur Seite. \n\nMeine Erfahrungen mit dem LaSuB in Chemnitz sind \n\ndurchweg positiv. Deshalb kann ich den negativen Duk-\n\ntus, in dem Sie, liebe Frau Zais, Ihre Schlussfolgerungen \n\naus der Gro\u00dfen Anfrage formulieren, nicht recht nach-\n\nvollziehen. Sie kritisieren die Schulverwaltung f\u00fcr ihre \n\nHandhabung von Genehmigungsverfahren bei der Neu-\n\ngr\u00fcndung von Schulen und bezeichnen diese als restriktiv, \n\nintransparent und mit hohen H\u00fcrden verbunden. \n\nIch teile Ihre Einsch\u00e4tzung ausdr\u00fccklich nicht. Eine \n\nSchulgr\u00fcndung muss genehmigt werden, und daf\u00fcr gibt es \n\nRegeln und Voraussetzungen, die erf\u00fcllt werden m\u00fcssen. \n\nDiese Regeln sind im Grundgesetz, in unserer Verfassung \n\nund in einschl\u00e4gigen Rechtsnormen festgelegt. Wenn der \n\nAntragsteller die Bedingungen erf\u00fcllt, dann ist die Schule \n\nzu genehmigen. Die Mitarbeiter in den Regionalstellen \n\ndes Landesamtes f\u00fcr Schule und Bildung beraten die \n\nAntragsteller auf Anfrage gern. Auch im Referat 31 des \n\nKultusministeriums, das f\u00fcr die freien Schulen explizit \n\nzust\u00e4ndig ist, ist Herr Rothkopf ein kompetenter und \n\nhilfsbereiter Berater. \n\nWer eine Schule betreiben will, \u00fcbernimmt Verantwortung \n\nf\u00fcr den Bildungserfolg junger Menschen. Dass daf\u00fcr hohe \n\nAnforderungen bez\u00fcglich Qualit\u00e4t, Zuverl\u00e4ssigkeit und \n\nSicherheit zu erf\u00fcllen sind, liegt im Interesse aller Betei-\n\nligten. Hier liegt die Bringpflicht in erster Linie bei den \n\nAntragstellern und nicht bei der Schulbeh\u00f6rde. \n\nEin anderes Thema, das Sie angesprochen haben, ist die \n\nErzieher- und Altenpflegerausbildung. Sie unterstellen \n\ndem Freistaat, dass er sich hier quasi einen schlanken Fu\u00df \n\nmache und die freien Schulen die L\u00fccke schlie\u00dfen m\u00fcss-\n\nten. Ich wei\u00df nicht, wie Sie zu dieser Schlussfolgerung \n\nkommen. Freie Schulen waren von jeher stark in der \n\nAusbildung sozialer Berufe. Das machen sie richtig gut. \n\nDas Verh\u00e4ltnis zwischen \u00f6ffentlichen und freien berufli-\n\nchen Ausbildungsangeboten war vor zehn Jahren \u00e4hnlich \n\nwie heute, nur hat sich die Zahl der Auszubildenden \n\nseitdem in beiden Bereichen deutlich erh\u00f6ht. \n\nF\u00fcr die Altenpflegesch\u00fcler zahlt der Freistaat Sachsen \n\neinen Ausbildungszuschuss in H\u00f6he von 85,00 Euro pro \n\nMonat, der vom Schulgeld entlasten soll. In Zukunft \n\nsichert der Bund die Schulgeldfreiheit ab. \n\nF\u00fcr die Erzieher haben wir mit dem Beschluss des Dop-\n\npelhaushaltes 2019/2020 einen monatlichen Zuschuss in \n\nH\u00f6he von 50,00 Euro festgeschrieben. Das ist ein Anfang, \n\naber uns liegt die Reform der gesamten Erzieherausbil-\n\ndung am Herzen, und in diesen Prozess werden wir die \n\nfreien Schulen, die Erzieher ausbilden, einbeziehen. \n\nZu guter Letzt will ich noch ein paar S\u00e4tze zur Finanzie-\n\nrung freier Schulen sagen. 2015 haben wir das System der \n\nFinanzierung grunds\u00e4tzlich auf neue F\u00fc\u00dfe gestellt, und \n\ndas hat sich deutlich positiv ausgewirkt. Ein Beispiel: Lag \n\nder Sch\u00fclerausgabensatz 2008/2009 in der Grundschule \n\nbei 2 450,00 Euro, so betrug er 2017/2018 4 054,00 Euro. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8545 \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Vorher war es ungesetzlich!) \n\n\u2013 Nein, nein. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Doch, \n\nvorher war es aber ungesetzlich!) \n\n\u2013 Ja, ja, aber es hat sich doch erheblich ver\u00e4ndert \u2013 nach \n\noben, das k\u00f6nnen wir doch zugeben, oder? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nicht ganz freiwillig!) \n\n\u2013 Na ja, ich habe ja zugegeben, dass wir daraus gelernt \n\nhaben. Das ist zumindest, denke ich, die richtige Reakti-\n\non. \n\n\u00c4hnlich ist es bei den Oberschulen und den Gymnasien. \n\nAuch dort haben sich die Sch\u00fclerausgabens\u00e4tze deutlich \n\nerh\u00f6ht. \n\nAuch im Zusammenhang mit den Ma\u00dfnahmen zur \n\nLehrergewinnung, also dem Ma\u00dfnahmenpaket und der \n\nVerbeamtung, sind die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nangemessen bedacht worden, weil das einberechnet wird. \n\nWir haben im Haushaltsbegleitgesetz auch geregelt, dass \n\ndie Erh\u00f6hung der Personalkosten bereits im laufenden \n\nSchuljahr an die freien Schulen weitergereicht wird und \n\nnicht wie bisher im Nachgang erst im Folgejahr. Daf\u00fcr, \n\nliebe Frau Zais, brauchte es auch keinen politischen \n\nDruck. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Nein, das haben das SMK und die freien Schulen im \n\nGespr\u00e4ch miteinander geregelt. \n\nNat\u00fcrlich gibt es noch einige Punkte, auf die wir schauen \n\nm\u00fcssen \u2013 auch, damit es bei einer fairen Finanzierung \n\nbleibt. Das war uns schon bei der Novelle des Gesetzes \n\n\u00fcber die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft klar. Deshalb \n\nhaben wir ganz bewusst eine Evaluation nach vier Jahren \n\nins Gesetz geschrieben, also am Ende des laufenden \n\nSchuljahres. Dort sind solche Fragen zu kl\u00e4ren wie die \n\nvollst\u00e4ndige Ermittlung aller Tr\u00e4gerkosten, auch die \n\ngeb\u00e4udebezogenen, um eine valide Vergleichsbasis zu \n\nhaben. \n\nIch kann mich noch sehr gut erinnern: Wir haben damals \n\ndar\u00fcber diskutiert, wie man das feststellen kann, und \n\nwaren uns im Klaren dar\u00fcber, dass wir warten m\u00fcssen, bis \n\ndie Doppik fl\u00e4chendeckend in Sachsen eingef\u00fchrt ist, um \n\neine Vergleichbarkeit zu haben. \n\nEs geht uns weiterhin um die Rechtfertigung der Absen-\n\nkungsfaktoren, zum Beispiel die 0,9 oder auch die berufs-\n\nbildenden F\u00f6rderschulen. Wir wollen \u00fcber die Schulgeld-\n\nfreiheit reden und \u00fcber vieles andere mehr. Wenn die \n\nErgebnisse vorliegen, werden wir dar\u00fcber gr\u00fcndlich \n\ndiskutieren, es uns anschauen und dann entscheiden. \n\nDiese Aufgabe \u2013 ich kann nur hoffen, ich werde wieder \n\ngew\u00e4hlt \u2013 liegt dann auf dem Tisch des n\u00e4chsten Land-\n\ntags; ich w\u00fcrde gern dort mitarbeiten. Zu den einzelnen \n\nFaktoren werde ich noch etwas sagen, wenn wir zu Ihrem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag kommen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, freie Schulen sind eine \n\nfeste S\u00e4ule unseres s\u00e4chsischen Schulsystems. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nIhre Erfahrungen und Expertise, besonders im Hinblick \n\nauf die erfolgreiche Umsetzung von Inklusion, bei der \n\nAnwendung der Form p\u00e4dagogischer Methoden und auch \n\ndas Engagement der Eltern werden von uns gesch\u00e4tzt. Es \n\ngibt viele gute Beispiele, die an staatliche Schulen \u00fcber-\n\ntragen werden k\u00f6nnen, und es gibt schon viele gute \n\nBeispiele, wo dieser Austausch funktioniert. \n\nDoch wie \u00fcberall h\u00e4ngt es immer von den Akteuren vor \n\nOrt ab, ob man sich f\u00fcr einen Austausch oder gar eine \n\nZusammenarbeit gegenseitig \u00f6ffnet. Vertrauen k\u00f6nnen Sie \n\nnicht verordnen, das muss wachsen. Die Saat ist aufge-\n\ngangen. Lassen Sie uns das bef\u00f6rdern und nicht schlecht-\n\nreden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Staatsministers Christian Piwarz) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. F\u00fcr \n\nDIE LINKE spricht jetzt Frau Kollegin Falken; bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Gleichberech-\n\ntigung zwischen Schulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft und \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft ist, glaube ich, f\u00fcr uns alle \n\nganz klar und eindeutig, denn sie ist verfassungsm\u00e4\u00dfig \n\nverankert. \n\nVor einigen Jahren bedurfte es vor der Neubestimmung \n\ndes Schulgesetzes f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft einer \n\nNormenkontrollklage von Abgeordneten aus diesem \n\nParlament, sodass das Verfassungsgericht klar fixiert hat, \n\ndass das alte Schulgesetz f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft an vielen Stellen verfassungswidrig war. \n\nJa, Frau Firmenich, das neue Schulgesetz liegt vor und hat \n\netliche Verbesserungen gebracht. Die Frage ist nat\u00fcrlich \u2013 \n\ndeshalb bin ich froh, dass die GR\u00dcNEN hier eine so \n\numfangreiche Gro\u00dfe Anfrage zu diesem Thema gestellt \n\nhaben \u2013: Wie wird es nun als gleichberechtigte Schulform \n\nwirklich umgesetzt? Dort sehen auch wir als Fraktion \n\nDIE LINKE gro\u00dfe M\u00e4ngel. \n\nSie haben vorhin gesagt, Frau Firmenich, dass jeder \n\nSch\u00fcler, der sich an einer freien Schule bewirbt, aufge-\n\nnommen werden kann. Hier haben wir schon einmal das \n\nerste Problem. Die Gro\u00dfe Anfrage hat ganz klar darge-\n\nstellt, dass auf einen Schulplatz an Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft mindestens drei bis f\u00fcnf Bewerber kommen. \n\nDas hei\u00dft, der Wunsch, an eine freie Schule zu kommen, \n\nist sehr, sehr gro\u00df. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Frau Falken, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, ich lasse sie zu. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8546 \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Bitte, Frau Firmenich. \n\nIris Firmenich, CDU: Liebe Frau Falken, geben Sie mir \n\nrecht, dass ich meinen Satz \u2013 jeder Sch\u00fcler wird aufge-\n\nnommen \u2013 darauf bezogen habe, dass es keine Aussonde-\n\nrung gibt; dass er aus finanziellen Gr\u00fcnden nicht abge-\n\nlehnt wird? Geben Sie mir au\u00dferdem recht, dass es etwas \n\nmit der Qualit\u00e4t der Ausbildung, die an den Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft geboten wird, zu tun hat, dass es eine \n\nso gro\u00dfe Nachfrage gibt und wir mehr Bewerber haben, \n\nals wir Sch\u00fcler aufnehmen k\u00f6nnen? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich gebe Ihnen recht, \n\nwenn Sie diese Verbindung nehmen \u2013 das habe ich vorhin \n\nnicht so wahrgenommen, sonst h\u00e4tte ich es nicht so \n\nformuliert, das ist nicht in meinem vorbereiteten Redebei-\n\ntrag enthalten \u2013; dann gebe ich Ihnen recht, dass es so ist. \n\nAllerdings m\u00fcssen sich die freien Schulen schon ganz \n\nsch\u00f6n etwas einfallen lassen, um genau dieses Schulgeld \n\nf\u00fcr Eltern, die es sich vielleicht nicht leisten k\u00f6nnen \u2013 \n\noder nicht so viel leisten k\u00f6nnen \u2013, wirklich zu regulieren. \n\nEs gibt ja sehr unterschiedliche Beispiele, wo sie dann \n\ndieses Schulgeld herbekommen. Das ist noch nicht klar \n\nund eindeutig gekl\u00e4rt. Frau Zais hat sich schon deutlich \n\nge\u00e4u\u00dfert, dass es auch aus staatlicher Sicht notwendig ist, \n\ndass dieses Schulgeld gar nicht zu bezahlen ist. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Ausbildung an den \n\nBerufsschulen eingehen, insbesondere auf die Erzieher-\n\nausbildung. Logischerweise gibt es auch an den Schulen \n\nin freier Tr\u00e4gerschaft eine sehr gute Ausbildung f\u00fcr die \n\nErzieherinnen und Erzieher; aber es ist nicht so, dass sich \n\ndie jungen Leute, die diesen Beruf ergreifen wollen, \n\ngezielt in Gr\u00f6\u00dfenordnungen auf die freien Schulen be-\n\nwerben, sondern sie bewerben sich \u00fcberall \u2013 zumindest ist \n\ndas mein Erfahrungswert \u2013 seit vielen, vielen Jahren. \n\nSchon mit Herrn W\u00f6ller haben wir dar\u00fcber diskutiert, \n\ndass wir zus\u00e4tzliche Klassen an staatlichen Berufsschulen \n\nbrauchen. Um die Erzieherausbildung durchzuf\u00fchren, \n\nbewerben sie sich als Erstes an einer staatlichen Schule; \n\ndenn dort m\u00fcssen sie kein Schulgeld bezahlen, und die \n\nKapazit\u00e4ten an den staatlichen Schulen wurden seit \n\nJahren nicht wirklich erh\u00f6ht. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n\u2013 Punktuell schon, Herr Staatsminister, aber nicht so, wie \n\nder Bedarf nach unserer Auffassung wirklich ist und es \n\nauch dargelegt wird \u2013 die Zahlen wurden vorhin kurz \n\nerw\u00e4hnt. An staatlichen Berufsschulen gibt es im Erzie-\n\nherbereich zurzeit 1 550 Sch\u00fcler und an freien Schulen \n\n5 420. Diese jungen Leute bewerben sich dann logischer-\n\nweise an einer privaten Schule, wenn sie gern den Beruf \n\ndes Erziehers ergreifen wollen, und wir wissen alle, wie \n\nwichtig es ist, dass wir gerade in diesem Bereich gut \n\nausgebildete junge Leute haben. Sie bewerben sich dort, \n\nanstatt wirklich zu schauen, inwieweit wir im staatlichen \n\nBereich diese Kapazit\u00e4ten entsprechend erh\u00f6hen. Das ist \n\nauch eine Forderung, Herr Staatsminister, die ich Ihnen \n\nheute gern noch einmal mitgeben m\u00f6chte. \n\nEs ist ja auch so \u2013 Frau Zais ist schon darauf eingegangen \n\n\u2013, dass sich der Freistaat Sachsen sowohl im Berufsschul-\n\nbereich als auch im F\u00f6rderschulbereich aus ganzen \n\nAusbildungsbereichen komplett ausgeklinkt hat. Das ist \n\netwas, was wir f\u00fcr nicht sinnvoll und nicht richtig halten, \n\ndenn man gibt das Monopol der Ausbildung in diesen \n\nBereichen eindeutig ab. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf das fl\u00e4chendeckende Schul-\n\nnetz an staatlichen Schulen eingehen. Wir haben aktuell \n\nden Bildungsbericht von Sachsen \u2013 ich glaube, in der \n\nvergangenen Woche, Herr Staatsminister \u2013 vorgelegt \n\nbekommen. Dieser Bildungsbericht sagt ganz klar aus, \n\ndass in den letzten zehn Jahren von 2007/2008 bis \n\n2017/2018 in Gr\u00f6\u00dfenordnungen insbesondere im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum Schulen geschlossen worden sind. Ich will \n\njetzt gar nicht sagen, warum und weshalb \u2013 das ist f\u00fcr \n\nmich nicht das Thema \u2013, aber es wurden Schulen ge-\n\nschlossen. Im gleichen Ma\u00dfe, in manchen Landkreisen \n\nfast identisch, wurden neue Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nerrichtet. Sie haben das in Ihrem Redebeitrag erw\u00e4hnt, \n\nFrau Firmenich. Sie sind entstanden, weil die Eltern den \n\nBedarf hatten, in den Standorten vor Ort eine Schule zu \n\nerhalten. \n\nWenn Sie sich die Landkreise in dieser \u00dcbersicht an-\n\nschauen, ist es f\u00fcr mich gravierend, weil sich die Anzahl \n\nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in den Landkreisen \u2013 ich \n\nnehme mal das Beispiel Vogtland, und ich wei\u00df, dass das \n\nder h\u00f6chste Bereich ist \u2013, in Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nauf 187 % erh\u00f6ht hat. Das ist aus meiner Sicht auch ein \n\nklares Zeichen, dass durch die Schulschlie\u00dfung ein \n\nfl\u00e4chendeckendes Schulnetz im Freistaat Sachsen an \n\nvielen Stellen nicht mehr realistisch ist. \n\n(Stephan H\u00f6sl, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Frau Falken, gestatten \n\nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Gern. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Bitte. \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Frau Falken, wissen Sie, dass wir \n\nvoriges Jahr im Vogtland wieder eine Oberschule er\u00f6ffnet \n\nhaben? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich wei\u00df, dass Sie im \n\nVogtland eine Oberschule er\u00f6ffnet haben. Das ist auch in \n\ndieser \u00dcbersicht enthalten. \n\n(Stephan H\u00f6sl, CDU: Dann m\u00fcssen \n\nSie das aber auch darstellen!) \n\nInsgesamt \u2013 ich habe jetzt keinen Einzelfall genannt, kann \n\ndies aber gern tun, wenn Sie das m\u00f6chten \u2013 sind jedoch \n\nmehr Schulen im staatlichen Bereich geschlossen worden \n\nund daf\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft entstanden. \n\nAber \u2013 und das ist etwas, was mich ganz besonders \n\nnachdenklich macht \u2013 ich m\u00f6chte Sie bitten, dar\u00fcber \n\nernsthaft nachzudenken, dass es nicht nur den Grund gibt, \n\ndass Eltern ihre Kinder in freie Schulen geben, weil sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8547 \n\nvor Ort keine Schulen mehr haben, sondern es gibt ganz \n\nviele andere Gr\u00fcnde, das ist gar keine Frage. Es gibt aber \n\nzunehmend \u2013 zumindest erlebe ich das \u2013 auch den Grund, \n\ndass Eltern an staatlichen Schulen nicht mehr die F\u00f6rde-\n\nrung ihres einzelnen Kindes erleben und diese auch nicht \n\nmehr so intensiv durchgef\u00fchrt wird. \n\nEs gibt da zum Teil erschreckende Beispiele. Das m\u00f6chte \n\nich Ihnen aber ersparen. Wir wissen aber aus dem Schul-\n\nausschuss, dass insbesondere an staatlichen Schulen der \n\nF\u00f6rderunterricht eigentlich zu 100 % gestrichen ist, weil \n\ner f\u00fcr den klassischen Unterricht eingesetzt werden muss. \n\nDamit ist eine individuelle F\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fclern im gesamten Klassenverband sehr viel \n\nschwerer m\u00f6glich. Das hei\u00dft, es gibt die Notwendigkeit, \n\ndie s\u00e4chsische staatliche Schule weiterzuentwickeln. \n\nViele Eltern f\u00fchlen, dass ihr Kind an einer freien Schule \n\nbesonders betreut wird und sich besonders um das Kind \n\ngek\u00fcmmert wird, egal mit welcher Facette das Kind in die \n\nSchule kommt. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir das auch an den \n\nstaatlichen Schulen zunehmend wieder einf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nIm Moment ist das nicht gew\u00e4hrleistet. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nIch m\u00f6chte auch, weil Sie das von mir erwarten, auf die \n\nschlechte Bezahlung zu sprechen kommen. Frau Zais hat \n\nes kurz dargestellt. Wir m\u00fcssen f\u00fcr eine gute p\u00e4dagogi-\n\nsche Arbeit, die auch von den Lehrerinnen und Lehrern an \n\nfreien Schulen geleistet wird \u2013 darin sind wir uns, glaube \n\nich, einig \u2013 auch gleichwertig bezahlen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nDenn eine p\u00e4dagogische Arbeit muss gleichwertig bezahlt \n\nwerden. Dort haben wir bereits das n\u00e4chste Problem, das \n\nwissen Sie. Die Verbeamtung von Lehrerinnen und \n\nLehrern in staatlichen Schulen bringt f\u00fcr Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft gro\u00dfe Probleme. Das ist, bezogen auf die \n\nLehrerinnen und Lehrer, sogar nachvollziehbar. Sie \n\nwissen, dass wir dieses Thema gern ohne Verbeamtung, \n\nsondern mit einer Ausgleichszahlung sowohl im staatli-\n\nchen Bereich als auch im Bereich der Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft gel\u00f6st h\u00e4tten. Es kann nicht sein, dass wir \n\nganz gro\u00dfartig dar\u00fcber sprechen, dass sie gleichberechtigt \n\nzu behandeln und gleichwertig sind, und dann solch \n\ngravierende Unterschiede machen. Frau Zais hatte es \n\ngesagt, dass sie bis zu 20 % weniger Gehalt bekommen. \n\nBezogen auf die Verbeamtung wird das noch schwieriger. \n\nIch habe einen weiteren Punkt. Freie Schulen sind mit \n\nihren individuellen Konzepten und M\u00f6glichkeiten in ihren \n\nKlassen ein Motor f\u00fcr die Entwicklung der s\u00e4chsischen \n\nSchulen. Es gibt viele Beispiele, von denen wir bereits \n\neinige geh\u00f6rt haben. Ich m\u00f6chte es aber gern noch einmal \n\nerweitern. Die freien Schulen haben das Thema Inklusion \n\nhervorragend bedient und bedienen es nach wie vor. \n\nJahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht wird in freien Schulen \n\nseit Jahren praktiziert. Seit 2004 war das nach dem alten \n\nSchulgesetz f\u00fcr staatliche Grundschulen bereits m\u00f6glich. \n\nEs ist durch das Kultusministerium aber nicht wirklich \n\ngef\u00f6rdert worden. Erst nach dem neuen Schulgesetz wird \n\ndamit begonnen, jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht \n\ndurchzuf\u00fchren. \n\nJa \u2013 und ich komme noch einmal darauf zur\u00fcck, weil ich \n\ndas f\u00fcr sehr wichtig erachte \u2013, auch die Umweltschule \n\nw\u00e4re eine solche Schule gewesen, wenn man sie nicht \n\nh\u00e4tte gerichtlich schlie\u00dfen lassen. Das w\u00e4re eine weitere \n\nhervorragende M\u00f6glichkeit gewesen, eine andere Form \n\nvon Schule zu leben. Denn das hat sie sieben Jahre lang \n\ngetan. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte es auch jetzt nicht verschweigen: Auch das \n\nl\u00e4ngere gemeinsame Lernen praktizieren Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft, obwohl es das formal in Sachsen gar nicht \n\ngibt, sehr erfolgreich. \n\nEin letzter Punkt: Dabei geht es mir um die Frage der \n\nTransparenz von Genehmigungsverfahren. Ich finde es \n\ngut, wenn das in Chemnitz so gut funktioniert, Frau \n\nFirmenich. Ich kenne auch von Leipzig keine negativen \n\nPunkte. Das m\u00f6chte ich ganz deutlich sagen. Allerdings \n\nscheint es in Dresden ein gro\u00dfes Problem zu geben, Herr \n\nStaatsminister. Ich bitte und fordere Sie auf \u2013 wenn es um \n\nPersonen geht, ist es nicht immer ganz so einfach \u2013, dass \n\nSie sich in Dresden einmal anschauen, was da vor sich \n\ngeht. Denn von einer guten Beratung durch das LaSuB in \n\nDresden und von einer F\u00f6rderung zur Gr\u00fcndung von \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft kann man nicht wirklich \n\nsprechen. \n\n(Beifall der Abg. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nDas hat manchmal tats\u00e4chlich etwas mit Personen zu tun, \n\ndie diese Aufgabe wahrnehmen. Auch die Umweltschule \n\nw\u00e4re nicht gescheitert, wenn es die Person an dieser Stelle \n\nnicht gegeben h\u00e4tte. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke sch\u00f6n. Es folgt \n\ndie SPD-Fraktion; Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist bereits relativ viel \n\nausgef\u00fchrt worden und viel Richtiges in allen Redebeitr\u00e4-\n\ngen. Insofern kann ich den Beitrag der SPD-Fraktion \n\nentsprechend kurz halten. \n\nWir haben 2015 ein Gesetz verabschiedet, das die Situati-\n\non der freien Schulen in Sachsen erheblich verbessert hat. \n\nWir haben mit diesem Gesetz auch beschlossen, dass das \n\nGesetz 2020 evaluiert werden wird. Ich glaube, die Gro\u00dfe \n\nAnfrage der GR\u00dcNEN und auch die umfangreichen \n\nAntworten des Kultusministeriums werden eine gute \n\nGrundlage f\u00fcr diese Evaluation sein. Denn \u2013 das haben \n\nSie alle bemerkt \u2013 es handelt sich um einen sehr gro\u00dfen \n\nOrdner mit vielen Informationen, der nur noch zwei Jahre \n\nfortgeschrieben werden muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8548 \n\nObgleich die Vereinbarung war, 2015 ein neues Gesetz zu \n\nbeschlie\u00dfen und 2020 zu evaluieren und nach Ver\u00e4nde-\n\nrungsbedarfen zu schauen, haben wir das Gesetz inzwi-\n\nschen trotzdem bereits zweimal aufgegriffen, um die \n\nSituation der freien Schulen weiter zu verbessern. Das \n\nhaben wir zum einen im April 2017 beim Schulgesetz \n\ngemacht, also gerade einmal zwei Jahre, nachdem das \n\nneue Gesetz beschlossen worden ist. Dort haben wir \n\neinmal die Finanzierung der Inklusion verbessert. \n\nZum anderen haben wir deutlich gemacht, dass Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft \u2013 Frau Zais hatte es vorhin bereits \n\nzitiert \u2013 gleicherma\u00dfen wie Schulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4-\n\ngerschaft laut Verfassung Adressaten des Bildungsauftra-\n\nges sind, ohne dass ein Vorrang der einen oder der ande-\n\nren besteht. Das ist eine neue gesetzliche Regelung von \n\n2015, die wir 2017 konsequenterweise in das Gesetz \u00fcber \n\ndie \u00f6ffentlichen Schulen im Freistaat Sachsen \u00fcbernom-\n\nmen haben. \n\nWir haben bei den Beratungen zum Doppelhaushalt \n\n2019/2020 im Dezember erneut einen Beschluss zur \n\nUmsetzung des Handlungsprogrammes gefasst, der dazu \n\nf\u00fchren wird, dass die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft noch \n\neinmal in einem weiteren Ma\u00dfe zus\u00e4tzliche Mittel erhal-\n\nten. \n\nAls wir gemeinsam mit der CDU-Fraktion begonnen \n\nhaben, \u00fcber das Gesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft zu diskutieren \u2013 das war 2014 \u2013, haben wir als SPD \n\ngemeinsam mit LINKEN und GR\u00dcNEN den Prozess als \n\nGegner des Freistaates vor dem Verfassungsgerichtshof \n\ngef\u00fchrt. Dadurch waren wir in einer besonderen Situation. \n\nZu dem Zeitpunkt der Beratungen des Gesetzes 2014 \n\nhaben die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft 230 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr erhalten. Dann wurde das Gesetz \n\nverabschiedet und wir sind, glaube ich, dem Auftrag des \n\nGerichtes auch gerecht geworden. Im Laufe der Jahre \n\nhaben wir weitere Verbesserungen erreicht. 2020 werden \n\nwir bei einem j\u00e4hrlichen Zuschuss von 422 Millio-\n\nnen Euro sein. \n\nVon 230 Millionen Euro pro Jahr auf 422 Millionen Euro \n\npro Jahr \u2013 das ist eine Steigerung um 183 %, also fast eine \n\nVerdopplung. Dabei ist die Steigerung der Sch\u00fclerzahl \n\nvon 12 auf 14 % auch beachtlich. Das zeigt, dass in den \n\nletzten Jahren in diesen Dimensionen viel mehr Verbesse-\n\nrungen erreicht wurden. \n\nIch m\u00f6chte in einem zweiten Punkt Folgendes sagen: Ich \n\nbin etwas skeptisch, wenn jetzt immer gesagt wird, dass \n\nder Faktor 1,0 die L\u00f6sung ist und damit die freien Schulen \n\ngleichbehandelt werden. Ich bin nicht nur aus finanziellen \n\nGr\u00fcnden skeptisch, aber wir m\u00fcssen uns schon fragen, \n\nwas Gleichbehandlung hei\u00dft. M\u00f6chten wir wirklich eine \n\n100%ig gleiche Funktionsweise von \u00f6ffentlichen und \n\nfreien Schulen? Das w\u00fcrde bedeuten, dass wir an den \n\nfreien Schulen beginnen, die Personalauswahl nicht mehr \n\nder Schule zu \u00fcberlassen, sondern zentral zuzuweisen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDas halte ich f\u00fcr falsch. Das hie\u00dfe dann auch, dass wir \n\nbeginnen, den Versorgungsauftrag der \u00f6ffentlichen Schu-\n\nlen in jedem Fall auch auf die freien Schulen zu \u00fcbertra-\n\ngen. Ich bin nicht sicher, ob das richtig ist. \n\nIn der in den kommenden Jahren zu f\u00fchrenden Debatte \n\ngeht es nicht nur darum, wie freie Schulen ein Innovati-\n\nonsmotor sein k\u00f6nnen, sondern eher darum, wie wir es \n\nschaffen, dass die \u00f6ffentlichen Schulen \u00e4hnlich wie die \n\nfreien Schulen funktionieren k\u00f6nnen. Wie schaffen wir es, \n\ndass wir mittelfristig von der derzeit gruppenbezogenen \n\nAusstattung auf eine sch\u00fclerkostensatzbezogene Ausstat-\n\ntung auch der \u00f6ffentlichen Schulen kommen, die mehr \n\nFlexibilit\u00e4t und das Verfolgen eines eigenen Konzepts \n\nerm\u00f6glicht? Wenn sich die Waage hier ann\u00e4hert und wir \n\nes schaffen, den \u00f6ffentlichen Schulen mehr Freiheit zu \n\ngeben, dann werden wir automatisch an dem Punkt sein, \n\nwo sich auch die Ausgaben weiter ann\u00e4hern. Eine fort-\n\ndauernde Ungleichbehandlung darf auf keiner der beiden \n\nSeiten passieren. Das trifft nicht nur die freien, das trifft \n\nauch die \u00f6ffentlichen Schulen. \n\nEinfach 1,0 zu sagen, das ist ein bisschen zu leicht. Wir \n\nm\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken und gemeinsam L\u00f6sungen \n\nfinden, unser Schulsystem \u2013 \u00f6ffentlich wie frei \u2013 so zu \n\norganisieren, dass es auf der einen Seite effizient organi-\n\nsiert ist, aber auf der anderen Seite die Schulen sehr viele \n\nM\u00f6glichkeiten und p\u00e4dagogische Freiheiten haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht Frau Wilke. Bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! 153 Fragen und eine Antwort \n\nauf 725 Seiten, das sprengt jeglichen Ma\u00dfstab und ist das \n\nErgebnis einer undifferenzierten Fragestellung. \n\n(Oh-Rufe von den GR\u00dcNEN) \n\nViele der vorliegenden Daten h\u00e4tten sich die GR\u00dcNEN \n\ndabei selbst heraussuchen k\u00f6nnen. Eine einfache Recher-\n\nche in den Datenbanken des Statistischen Landesamtes \n\nh\u00e4tte gereicht. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSchauen wir uns nichtsdestotrotz einige Punkte einmal im \n\nDetail an. \n\n(Unruhe bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas f\u00e4llt als Erstes auf? Die Sch\u00fclerzahlen. In den letzten \n\nzehn Jahren sind die Sch\u00fclerzahlen in den freien Schulen \n\num 15 % gestiegen, an \u00f6ffentlichen Schulen lediglich um \n\n2,2 %. Beispiel Oberschule: Anstieg bei den privaten \n\nSchulen um 151 %, bei den \u00f6ffentlichen Schulen nur um \n\n27 %. In Grundschule und Gymnasium sieht es im Ver-\n\nh\u00e4ltnis \u00e4hnlich aus. Fazit: Massive Sch\u00fclerzuw\u00e4chse bei \n\nallen freien Schulen, nur m\u00e4\u00dfige dagegen bei den \u00f6ffent-\n\nlichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8549 \n\nEin \u00e4hnliches Bild ergibt sich beim Blick auf die Berufs-\n\nschulen: W\u00e4hrend die \u00f6ffentlichen Berufsschulen heute \n\nbis zu 43 % weniger Sch\u00fcler haben, gewinnen die priva-\n\nten sogar bis zu 463 % an Sch\u00fclern hinzu. \n\nMeine Damen und Herren, was sagen uns diese Zahlen? \n\nWoher r\u00fchren diese massiven Zuw\u00e4chse f\u00fcr Privatschu-\n\nlen? Ein offensichtlich immer gr\u00f6\u00dfer werdender Teil der \n\nElternschaft ist mit den \u00f6ffentlichen Schulen unzufrieden. \n\nAnders l\u00e4sst sich diese Entwicklung nicht erkl\u00e4ren. \n\nWarum sind die Eltern unzufrieden? Liegt es vielleicht an \n\nder maroden Schulinfrastruktur? Liegt es am exorbitant \n\nhohen Anteil an Seiteneinsteigern oder am Unterrichtsaus-\n\nfall? Liegt es an einem schlechten Unterricht, an der \n\npolitischen Inkardination? Oder liegt es nicht vielmehr \n\ndaran, dass viele Eltern ihre Kinder doch nicht so gern in \n\neine Multi-Kulti-Schule schicken wollen und ihre Kinder \n\nlieber mit guten Noten als mit einem blauen Auge nach \n\nHause kommen sehen? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oh! \u2013 \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Was \n\nsoll das denn? Blaues Auge? Immer das Gleiche!) \n\nMeine Damen und Herren, es ist eine Kombination aus \n\nallem. In jedem Fall spiegeln die Zuw\u00e4chse das Versagen \n\nIhrer CDU-Bildungspolitik wider. Die, die es sich leisten \n\nk\u00f6nnen, schicken ihre Kinder deshalb lieber auf Privat-\n\nschulen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nDie Realit\u00e4t sieht anders aus, Frau Wilke!) \n\nIn den letzten zehn Jahren ist die Zahl der Lehrer an \n\n\u00f6ffentlichen Schulen um 9 % gesunken. Bei Privatschulen \n\nhingegen ist sie um 53 % gestiegen. Wie kann es sein, \n\ndass Privatschulen bisher Lehrer finden konnten, auch \n\nohne Verbeamtung? Liegt es vielleicht an den im Ver-\n\ngleich besseren Arbeitsbedingungen, an weniger Migran-\n\nten und weniger Inklusion? \n\n(Oh-Rufe und Lachen bei den GR\u00dcNEN \u2013 Lachen \n\nder Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE \n\n\u2013 Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKarin Wilke, AfD: Nein. Entschuldigung. \u2013 Wenn ich \n\ndaran denke, wie die Staatsregierung mit den Milliarden \n\nEuro nur so um sich wirft, um neue Lehrer zu gewinnen \n\noder um \u00e4ltere Lehrer von einem vorzeitigen Eintritt in \n\nden Ruhestand abzuhalten, und dabei gar nichts, aber \n\nauch wirklich gar nichts erreicht, dann wird mir angst und \n\nbange. \n\nWie sich die Lehrerverbeamtung auf die freien Schulen \n\nauswirkt, kann man allerdings schon der Presse entneh-\n\nmen und von den Interessenverb\u00e4nden der Privatschulen \n\nh\u00f6ren. Sachsenweit haben dort vor allem junge Lehrer \n\ngek\u00fcndigt oder wollen es tun. Die Furcht vor dem Aus-\n\nbluten geht nicht unbegr\u00fcndet um, denn so wie die \n\nCDU/SPD-Koalition mit der Verbeamtung und Lohnzu-\n\nw\u00e4chsen f\u00fcr nichtverbeamtungsf\u00e4hige Lehrer versucht, \n\nstaatliche Schulen besser mit Personal zu versorgen, rei\u00dft \n\nsie r\u00fccksichtslos an anderer Stelle L\u00fccken, die ganz sicher \n\nnicht durch die versprochenen, aber unzureichenden \n\nHeilungsversuche gestopft werden. \n\nUm die insgesamt negative Entwicklung in der s\u00e4chsi-\n\nschen Bildung zu stoppen, fordern wir erstens: keine \n\nInklusion an \u00f6ffentlichen Schulen, zweitens den Erhalt \n\nunserer bew\u00e4hrten F\u00f6rderschulen, drittens, Migranten mit \n\ngeringer Bleibeperspektive auf die R\u00fcckkehr in ihre \n\nHeimat sinnvoll vorzubereiten, das hei\u00dft, diese in ihrer \n\nMuttersprache in Extraklassen zu unterrichten. \n\n(Lachen der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE \u2013 Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nFrechheit! \u2013 Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nGenau! \u2013 Wenn Sie, liebe Staatsregierung, weiterhin die \n\nAugen vor der Bildungsrealit\u00e4t verschlie\u00dfen, fahren Sie \n\nden Karren vor den Baum. H\u00f6ren Sie endlich auf, die \n\nvorliegenden Zahlen zu ignorieren, und tun Sie mit uns \n\ngemeinsam das Richtige. Folgen Sie unseren Forderun-\n\ngen. Stoppen Sie den Bildungsnotstand! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind jetzt am Ende \n\nder ersten Rederunde angelangt. Wir k\u00f6nnten eine zweite \n\ner\u00f6ffnen, wenn Redebedarf aus den Fraktionen best\u00fcnde. \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Damit hat jetzt die Staatsregie-\n\nrung das Wort. Es ergreift Herr Staatsminister Piwarz. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vielen \n\nDank. Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe \n\nKollegen! Jetzt ist es an mir, wenigstens kurz auf Frau \n\nWilke zu reagieren. L\u00e4nger macht es auch wenig Sinn. Es \n\nist offensichtlich f\u00fcr Sie schon eine Leistung, dass Sie das \n\nimmer wieder fehlerfrei vorlesen k\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist eine Zumutung!) \n\nBildungspolitisch zeigt es die Unf\u00e4higkeit der AfD, sich \n\nauch nur in Ans\u00e4tzen tiefer in ein Thema hineinzuarbei-\n\nten. Ich w\u00fcrde Ihnen bei dem ganzen Unsinn, den Sie hier \n\nerz\u00e4hlt haben, empfehlen, dass Sie es \u00e4hnlich wie Frau \n\nGrimm halten: Machen Sie sich erst einmal Gedanken. \n\nWenn Sie sich Gedanken gemacht haben und zu einem \n\nErgebnis gekommen sind, kommen Sie wieder. Ansonsten \n\nbrauchen Sie an diesen Debatten nicht teilzuhaben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es ist schade, dass ich \n\ndie ansonsten sehr niveauvoll gef\u00fchrte Debatte so einlei-\n\nten musste. Es war mir nur wichtig. Es wird den freien \n\nSchulen nicht gerecht, so zu beginnen. Es tut mir leid, \n\naber trotzdem musste ich diese Worte jetzt sagen. \n\nIch m\u00f6chte zu Beginn deutlich machen, dass \u2013 nat\u00fcrlich \n\nund selbstverst\u00e4ndlich \u2013 Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft in \n\nSachsen ein Erfolgsmodell sind. Sie sind ein wichtiger, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8550 \n\nunverzichtbarer Teil unserer s\u00e4chsischen Bildungsland-\n\nschaft. Ich freue mich, dass wir heute gemeinsam anhand \n\nder Gro\u00dfen Anfrage auch \u00fcber die Situation der Schulen \n\nin freier Tr\u00e4gerschaft diskutieren k\u00f6nnen. \n\nAus meiner Sicht haben die Antworten aus meinem Haus \n\nzur Gro\u00dfen Anfrage vor allem drei Punkte deutlich \n\ngemacht: Erstens. Das Interesse an freien Schulen in \n\nSachsen ist ungebrochen gro\u00df. Eltern und Kinder ent-\n\nscheiden sich bewusst f\u00fcr eine Bildungslaufbahn an einer \n\nSchule in freier Tr\u00e4gerschaft. Auch in Zeiten, in denen im \n\n\u00f6ffentlichen Schulwesen die Sch\u00fclerzahlen zur\u00fcckgegan-\n\ngen sind, konnten die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft ihre \n\nSch\u00fclerzahlen grunds\u00e4tzlich stabil halten oder sogar \n\nausbauen. \n\nZweitens. Der Wunsch, neue Schulen zu etablieren und \n\nmit ihnen eigene p\u00e4dagogische Ideen umzusetzen und \n\nalternative Angebote zu schaffen, ist in Sachsen auch \n\nknapp 30 Jahre nach der Gr\u00fcndung oder \u2013 man muss ja in \n\neinigen F\u00e4llen sagen \u2013 Wiedergr\u00fcndung der ersten Schu-\n\nlen in freier Tr\u00e4gerschaft noch immer gro\u00df. \n\nOffensichtlich sehen sich viele Schulgr\u00fcndungsinitiativen \n\ndurch die Gesetzesnovelle 2015, die neben erheblichen \n\nfinanziellen Steigerungen auch erstmals eine finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung in der Wartezeit eingef\u00fchrt hat, ausdr\u00fcck-\n\nlich ermutigt. Ein Blick auf die Zahlen belegt das. \n\nSeit dem Schuljahr 2015/2016 sind 32 neue allgemeinbil-\n\ndende Schulen hinzugekommen, und zum Vergleich: Im \n\ngleichen Zeitraum vor der Gesetzesnovelle waren es nur \n\n13. Das ist eine gute und richtige Entwicklung. Wenn man \n\ndas aber auf der einen Seite lobt, sollte man andererseits \n\nnicht in die Gefahr kommen, dass man die staatlichen \n\nSchulen schlechtredet und das eine mit dem anderen in \n\nKorrelation bringt. Denn viele Eltern und Kinder ent-\n\nscheiden sich bewusst f\u00fcr eine freie Schule, weil dort ein \n\nbesonderes p\u00e4dagogisches Konzept angeboten wird, was \n\nwir aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden an staatlichen Schulen \n\nnicht anbieten k\u00f6nnen. Deshalb ist es auch richtig, das \n\neine zu loben, ohne gleichzeitig \u2013 Frau Falken, Entschul-\n\ndigung, das ist mir sehr negativ aufgesto\u00dfen \u2013 die staatli-\n\nchen Schulen in derartiger Weise schlechtzureden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDrittens. Der Freistaat Sachsen hat die Chance eines \n\nneuen Miteinanders zwischen Schulen in \u00f6ffentlicher und \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft genutzt. Sicherlich ist dies ein kontinu-\n\nierlicher Prozess. Er braucht Zeit und den Willen aller \n\nBeteiligten, und er ist keinesfalls ein Prozess, der sich in \n\nirgendeiner Weise von oben verordnen lie\u00dfe. Aber, meine \n\nDamen und Herren, wir haben die Voraussetzung f\u00fcr ein \n\ngelingendes Miteinander geschaffen. \n\nDer Teilhabeanspruch, der zum Beispiel den Zugang zu \n\nvom Freistaat angebotenen Fortbildungen erm\u00f6glicht, \n\nschafft die Gelegenheit, dass sich Lehrkr\u00e4fte und Schul-\n\nleitungen begegnen und im Idealfall auch in einen Aus-\n\ntausch treten k\u00f6nnen. Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft haben \n\ngleichberechtigten Zugang zu allen Unterst\u00fctzungsleis-\n\ntungen des Freistaates. Zudem hat sich zwischen der \n\nLandesarbeitsgemeinschaft der Spitzenverb\u00e4nde der \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft und meinem Haus ein \n\nrespektvoller, kontinuierlicher Dialog entwickelt, in \n\ndessen Rahmen Informationen ausgetauscht und Schwie-\n\nrigkeiten er\u00f6rtert oder Erwartungen formuliert werden. \n\nWir haben mit dem Gesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft auch mit den entsprechenden Berechnungsmodali-\n\nt\u00e4ten hinsichtlich unserer Zahlungen eine gute und wich-\n\ntige Grundlage geschaffen, die auch belastbar ist. Wir sind \n\ngerade \u2013 weil das hier oft angesprochen wurde \u2013 im \n\nHinblick auf die Frage, welche Auswirkungen das Hand-\n\nlungsprogramm auf die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft hat, \n\nin einem guten konstruktiven Dialog, und ich hoffe, dass \n\nwir diesen auch weiter fortf\u00fchren und zum Schluss zu \n\neinem Ergebnis kommen, das f\u00fcr alle Seiten belastbar ist. \n\n\u00d6ffentliche und Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft stehen vor \n\nder gro\u00dfen Aufgabe, qualifizierte Lehrerinnen und Lehrer \n\nf\u00fcr den Schuldienst zu gewinnen. Wir als Staatsregierung \n\nstellen uns der Verantwortung f\u00fcr gleichwertige Bildungs-\n\nchancen gegen\u00fcber allen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, und \n\nzwar unabh\u00e4ngig davon, in welcher Tr\u00e4gerschaft sich ihre \n\nSchule befindet. Alle Ma\u00dfnahmen, die wir f\u00fcr die \u00f6ffent-\n\nlichen Schulen ergreifen und die sich erh\u00f6hend auf die \n\nBruttojahresgeh\u00e4lter auswirken, wirken sich direkt \u00fcber \n\ndie Sollkostenformel zuschusserh\u00f6hend auch auf die \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft aus. \n\nZudem hat Artikel 18 des Haushaltsbegleitgesetzes, \n\nwelches wir im Dezember beschlossen haben, die Voraus-\n\nsetzungen geschaffen, um die Sch\u00fclerausgabens\u00e4tze \n\nk\u00fcnftig anhand der Daten des jeweils laufenden Schuljah-\n\nres zu errechnen. Sie wissen alle hier im Haus, dass wir \n\ndiese Daten f\u00fcr Ende Februar/Anfang M\u00e4rz erwarten und \n\ndann entsprechend auch Planungssicherheit f\u00fcr die freien \n\nSchulen besteht. \n\nPositive Entwicklungen an den \u00f6ffentlichen Schulen \n\nwerden sich damit unverz\u00fcglich auf die Erh\u00f6hung der \n\nstaatlichen Finanzhilfe auswirken. An dieser Stelle m\u00f6ch-\n\nte ich sehr deutlich sagen \u2013 weil das hier so angeklungen \n\nist \u2013, dass es unsererseits, seitens der staatlichen Schulen \n\nund der Schulverwaltung, keine Abwerbung von Lehre-\n\nrinnen und Lehrern aus freien Schulen gibt. Dass der eine \n\noder andere Lehrer nat\u00fcrlich \u00fcberlegt, in den staatlichen \n\nSchuldienst zu gehen, das kann ich ihm nicht verwehren. \n\nAber \u2013 das haben wir auch sehr deutlich miteinander \n\nvereinbart \u2013 es gibt keine Abwerbungen, ganz im Gegen-\n\nteil. \n\nGerade die Situation, in der wir uns in Sachsen, aber auch \n\ndeutschlandweit, befinden, muss uns ja zusammen-\n\nschwei\u00dfen; denn sowohl staatliche als auch freie Schulen \n\nsollten ein gemeinsames Interesse daran haben, mehr \n\njunge Leute f\u00fcr den Lehrerberuf zu begeistern. Insofern \n\nhabe ich immer deutlich gemacht, dass ich mir w\u00fcnschen \n\nw\u00fcrde, dass wir dort gemeinsam in die Lehrerwerbung \n\ninvestieren, dass wir gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass wir \n\nmehr Lehrerinnen und Lehrer bekommen, nicht nur, was \n\nstatistische Zahlen betrifft \u2013 in der Lehrerbedarfsprognose \n\nsind die freien Schulen sicherlich auch mit inbegriffen \u2013, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8551 \n\nsondern auch im tagt\u00e4glichen Tun. Dort w\u00fcrde uns ein \n\ngemeinsames Miteinander zwischen staatlichen und freien \n\nSchulen guttun. \n\nMeine Damen und Herren, noch einige Worte zum Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag. Die Voraussetzungen f\u00fcr die Geneh-\n\nmigung sind im Gesetz \u00fcber die Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft und in der Genehmigungs- und Anerkennungsver-\n\nordnung deutlich geregelt. Au\u00dferdem steht das Landesamt \n\nf\u00fcr Schule und Bildung beratend zur Verf\u00fcgung. Wie \n\nzuletzt Anfang Januar in der Antwort auf die Kleine \n\nAnfrage von Frau Kollegin Falken erl\u00e4utert, besteht die \n\nM\u00f6glichkeit, bereits im Vorfeld eines Genehmigungsan-\n\ntrages ein Beratungsgespr\u00e4ch im Landesamt zu f\u00fchren. \n\nAuch w\u00e4hrend der Pr\u00fcfung des Antrages sind beratende \n\nGespr\u00e4che m\u00f6glich. Allerdings \u2013 das will ich noch einmal \n\nfesthalten \u2013 ist f\u00fcr das Erreichen der Genehmigungsreife \n\nvor allem der Antragsteller verantwortlich. Das LaSuB ist \n\nvor dem Hintergrund der Gleichbehandlung aller Tr\u00e4ger \n\nnicht berechtigt, den Tr\u00e4gern die eigentliche Arbeit der \n\nErstellung eines genehmigungsf\u00e4higen Konzeptes abzu-\n\nnehmen, und gerade daran hat es ja bei der Natur- und \n\nUmweltschule bis zuletzt gemangelt. \n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich noch auf Folgendes hinweisen: \n\nSoweit es berechtigte Kritik im konkreten Einzelfall an \n\nder Arbeit des Landesamtes gibt, wird diese sehr wohl \n\ngeh\u00f6rt und ernst genommen. So hatten Vertreter der \n\ns\u00e4chsischen Schulinitiativen Anfang Januar die Gelegen-\n\nheit, mit dem Pr\u00e4sidenten des Landesamtes und dem \n\nLeiter des Standortes Dresdens Verbesserungsvorschl\u00e4ge \n\nzum Verfahren und konkrete Kritikpunkte zu er\u00f6rtern. \n\nMeine Damen und Herren, wir bieten den Schulen recht-\n\nlich und finanziell die Rahmenbedingungen, die sie \n\nben\u00f6tigen, um ihren verfassungsrechtlichen Bildungsauf-\n\ntrag zu erf\u00fcllen, aber ohne ihnen g\u00e4nzlich die Verantwor-\n\ntung abzunehmen, die mit der Aus\u00fcbung der Privatschul-\n\nfreiheit und mit ihren eigenen p\u00e4dagogischen und organi-\n\nsatorischen Entscheidungen einhergeht. Der Freistaat \n\nSachsen ist auch mit Blick auf seine Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft auf einem guten Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten die Staatsre-\n\ngierung. Es sprach Herr Staatsminister Piwarz. Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! \n\nUns liegt in der Drucksache 6/16481 ein Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor, \n\nund ich bitte jetzt um Einbringung. Frau Kollegin Zais, \n\nbitte. Sie haben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Sehr geehrter Herr Minister Piwarz! Auch \n\nmeine Fraktion sieht es so, dass wir beim Thema freie \n\nSchulen in Sachsen auf einem guten Weg sind. Aber \u2013 und \n\ndas m\u00f6chte ich auch an die Adresse meiner sehr verehrten \n\nKollegin Firmenich nochmal sehr deutlich sagen \u2013 es ist \n\nimmer Aufgabe der Opposition gewesen, beim Thema \n\nfreie Schulen daf\u00fcr zu sorgen, dass der verfassungsm\u00e4\u00dfig \n\ngarantierte Anspruch auf Gleichbehandlung auch durch-\n\ngesetzt wird. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWir haben es in diesem Hohen Haus bereits erlebt, dass \n\ndas Gesetz das eine ist und das andere, was die Legislati-\n\nve und die Exekutive daraus machen. Insofern nehme ich \n\nf\u00fcr meine Fraktion in Anspruch, dass wir anhand der \n\nDaten, die uns im Rahmen der Antworten auf diese Gro\u00dfe \n\nAnfrage zur Verf\u00fcgung gestellt wurden, viele Fehlstellen \n\nausgemacht haben. Es ist unsere feste \u00dcberzeugung, dass \n\nes Fehlstellen gibt. Das betrifft die Finanzierung, das habe \n\nich vorhin in meiner Rede zur Gro\u00dfen Anfrage gesagt, \n\nund das finden Sie auch im Entschlie\u00dfungsantrag wieder. \n\nEs w\u00e4re schon mal ein guter Anfang, liebe Sabine Friedel, \n\ndas Thema Absenkungsfaktor als etwas zu betrachten, \n\nwas eigentlich der Vergangenheit angeh\u00f6ren m\u00fcsste; denn \n\nes gibt keinen belastbaren Grund, dass man ausgerechnet, \n\nwenn es um die Bezahlung der Lehrerinnen und Lehrer \n\ngeht, sagt, sie sollen per Gesetz weniger bekommen als \n\ndie Lehrerinnen und Lehrer an Schulen in \u00f6ffentlicher \n\nTr\u00e4gerschaft. \n\nWas die Sch\u00fclerkostens\u00e4tze anbelangt, dass wir diese \n\nevaluieren wollen, ist alles richtig. Ich bin aber auch \n\nStadtr\u00e4tin in einer Kommune, in Chemnitz, und habe zum \n\nBeispiel \u2013 es gibt ja dieses Thema Schl\u00fcsselprojekte im \n\nRahmen der Umstellung der Haushalte \u2013 einmal ange-\n\nfragt, was denn ein Sch\u00fcler die Kommune im Jahr kostet. \n\nDas sind Zahlen, die \u00fcberhaupt nicht belastbar sind; sie \n\nwerden auch nicht komplex erfasst. \n\nWenn es um die Validit\u00e4t und Belastbarkeit der Sch\u00fcler-\n\nkostens\u00e4tze bei den freien Schulen geht, dann brauchen \n\nwie dieses Thema f\u00fcr die Vergleichbarkeit auch an den \n\nstaatlichen Schulen. Es gibt einfach auch einige Punkte, \n\nbei denen wir sagen: Hier gibt es Handlungsbedarf und es \n\nist unser Job \u2013 nat\u00fcrlich als Opposition \u2013, das zu machen. \n\nWas wir keinesfalls gemacht haben, liebe Frau Firmenich, \n\nist, dass wir das schlechtreden. Deshalb \u2013 in unserem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag die ersten beiden Punkte, der \n\nMinister hat es nochmals zitiert \u2013 loben wir sozusagen das \n\nSystem. Wir als Opposition m\u00f6chten, dass das auch \n\nerhalten wird, dass dieser gro\u00dfe Schatz, den wir mit den \n\nfreien Schulen haben, auch zum Tragen kommt und sich \n\ndiese Schulen auch weiterentwickeln k\u00f6nnen. Deshalb ist \n\nunser Entschlie\u00dfungsantrag ein Weg, und ich bitte Sie um \n\nIhre Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Von Mikrofon 5 Frau \n\nKollegin Firmenich. Bitte. \n\nIris Firmenich, CDU: Liebe Frau Zais, wenn es darum \n\ngeht, die Kosten genau zu analysieren und zu schauen, \n\nwelche Kosten nicht beim Kultusministerium, sondern \n\nbeim Schultr\u00e4ger \u2013 sprich: bei der Kommune \u2013 anfallen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8552 \n\nwaren wir uns dar\u00fcber einig, das mit der Evaluierung zu \n\nmachen. Ich glaube, dazu m\u00fcssen wir uns nicht weiter \n\nunterhalten und nicht extra Beschl\u00fcsse fassen. Ich ver-\n\ntraue darauf, dass das ordentlich gemacht wird. Nichts-\n\ndestotrotz m\u00f6chte ich zu dem Entschlie\u00dfungsantrag einige \n\nPunkte sagen. \n\nMir gef\u00e4llt nicht, dass man unterstellt, dass die Genehmi-\n\ngungspraxis intransparent w\u00e4re. Das ist sie nicht. Es gibt \n\nklare Regeln. Das war meine Kritik an dem negativen \n\nDuktus. \n\nDes Weiteren zu dem Thema, das immer wieder gezogen \n\nwird, die berufsbildenden F\u00f6rderschulen: Man muss \n\nehrlich sein. Wir haben das System im Bereich der staatli-\n\nchen Schulen umgestellt. Dort gibt es keine berufsbilden-\n\nden F\u00f6rderschulen mehr, und ja, bei den freien Schulen \n\ngibt es das noch. Aber dort ist die Berechnung eine \n\nandere. Man unterstellt dort nicht 25 Sch\u00fcler als Regel-\n\nklassengr\u00f6\u00dfe, sondern zw\u00f6lf. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDas ist auch besser so!) \n\nDann kommt man bei einem Sch\u00fclerausgabensatz an \n\neiner berufsbildenden F\u00f6rderschule im Berufsvorberei-\n\ntungsjahr bei 9 780 Euro heraus. An einer staatlichen \n\nSchule sind es 5 740 Euro. Ich glaube, dass das den \n\nAnforderungen gerecht wird. Deshalb ist es wichtig, dass \n\nman das nicht behauptet, sondern einmal in die Tiefe geht \n\nund schaut, wie es wirklich ist. \n\nZum Thema Schulgeld, Ausgleich des Schulgeldes, \n\nsoweit auf Schul- und Lernmittelgeld verzichtet wird: Ich \n\nbin selbst in dem System. Ich bin stellvertretende Vorsit-\n\nzende des Schultr\u00e4gervereins. Ich sage Ihnen eines: Wenn \n\nwir das machen, ist die Frage, auf welcher Basis wir \n\nvergleichen. Nehmen wir f\u00fcr die Basis der Finanzierung \n\ndas, was die staatliche Schule bietet, und sagen, wenn ihr \n\ndas macht, bekommt ihr den Ausgleich? Dann werden die \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft sagen: Danke, das wollen \n\nwir nicht, weil wir andere Konzepte haben. Das ist nicht \n\nvergleichbar. Wir bieten zus\u00e4tzliche Leistungen an. Wir \n\nhaben eine eigene Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung. Wir haben eine \n\nSchulsekret\u00e4rin usw. \n\nMan kann nat\u00fcrlich den Bogen gehen und sagen, wir \n\nverzichten auf das Schulgeld und verlangen f\u00fcr alles \n\nandere eine Qualit\u00e4tspauschale oder eine Spende oder was \n\nwei\u00df ich. Ich wei\u00df, wie es gemacht wird, und insofern \n\nglaube ich, dort tragen wir etwas vor, das mit der Realit\u00e4t \n\nnichts zu tun hat. Aber lassen Sie uns dar\u00fcber diskutieren, \n\nwenn wir die Evaluation durchf\u00fchren. \n\nZum Personal: Lehrer an einer freien Schule zu sein \n\nerfordert eine gewisse Haltung und \u00dcberzeugung. Dieje-\n\nnigen, die dort hingehen, entscheiden sich bewusst f\u00fcr \n\neine freie Schule. Deshalb ist jemand, der sich verbeam-\n\nten lassen will, an einer freien Schule falsch. Ich w\u00fcrde \n\nniemanden einstellen, der mit einer Verbeamtung kommt. \n\nIch glaube, das passt nicht zueinander. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ist die Redezeit zu \n\nEnde. \n\nIris Firmenich, CDU: Es tut mir leid. Noch einen letzten \n\nSatz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz. \n\n(Heiterkeit) \n\nIris Firmenich, CDU: Einen letzten Satz: Ich glaube, \n\nFrau Zais hat es mit ihrem Antrag gut gemeint. Aber wie \n\ndas manchmal ist: Gut gemeint ist das Gegenteil von gut. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir leider nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Falken, bitte, f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Frau Firmenich, wir \n\nsollten das wirklich noch einmal vertiefen, weil ich \n\nglaube, wir haben hier alle nicht gen\u00fcgend Zeit, \u00fcber das \n\nThema zu sprechen. Ich m\u00f6chte mich deshalb auf einige \n\nPunkte dieses Entschlie\u00dfungsantrages einlassen. \n\nIch habe mir noch einmal die beruflichen F\u00f6rderschulen \n\nvorgenommen. Wir m\u00fcssen den Faktor dort ver\u00e4ndern. \n\nSie haben gerade gesagt, er soll \u00fcberpr\u00fcft werden. Die \n\nstaatlichen Schulen haben festgestellt, dass es mit so \n\nvielen Sch\u00fclern nicht funktioniert. Die Anzahl der Sch\u00fcler \n\nin der Klasse funktioniert nicht. Die freien Schulen \n\nmachen es mit weniger Sch\u00fclern. Da funktioniert es. Das \n\nist positiv. \n\nDemzufolge muss man aus p\u00e4dagogischen Gesichtspunk-\n\nten schauen, was f\u00fcr die Ausbildung von jungen Leuten \n\nan diesen Berufsf\u00f6rderschulen der beste Weg ist. Wenn \n\ndiese mit weniger Sch\u00fclern in einer Klasse das entspre-\n\nchende Ziel erreichen, muss man noch einmal \u00fcber diesen \n\nFaktor reden. Das hilft alles nichts, das muss man sich \n\nnoch einmal anschauen. Man kann nicht pauschal sagen, \n\nfr\u00fcher an staatlichen Schulen war das so, jetzt halbieren \n\nwir das einfach, weil ihr weniger Sch\u00fcler habt. Das geht \n\nso nicht. Das ist auch nicht im Sinne des Erfinders. Das \n\nwar die eine Stelle, die ich ansprechen wollte. \n\nDie zweite Stelle: Herr Staatsminister, ich finde es toll, \n\ndass Sie gemeinsam mit den freien Schulen Lehrerinnen \n\nund Lehrer werben und gemeinsam dort agieren wollen. \n\nDie Praxis sieht so aus: Wenn ein Lehrer im Freistaat \n\nSachsen zurzeit einen Antrag auf Beurlaubung stellt, um \n\nan die freie Schule zu gehen \u2013 \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nman kann sich nicht immer die Rosinen heraussuchen, \n\nsondern man muss sich mit allem besch\u00e4ftigen \u2013, wird er \n\nzurzeit nicht freigestellt. Sie bekommen keine Beurlau-\n\nbung, um an die freie Schule zu gehen. Das halte ich f\u00fcr \n\nproblematisch. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nWie soll ich das denn machen?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8553 \n\nWenn ein Lehrer von sich aus sagt, er m\u00f6chte aus \u00dcber-\n\nzeugung an eine freie Schule gehen und daf\u00fcr zwei, drei \n\nJahre beurlaubt werden, dann sollte \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Dann kommen \n\nSie und werfen mir Unterrichtsausfall vor!) \n\n\u2013 Der Unterrichtsausfall an freien Schulen m\u00fcsste Sie \n\nauch interessieren. Sie m\u00fcssen daf\u00fcr die Aufsicht f\u00fchren. \n\nAber sei es, wie es sei. \u2013 Man m\u00fcsste schauen, wenn es \n\nLehrer gibt, die das machen, sollte man das auch tun. Wir \n\nwerden diesem Entschlie\u00dfungsantrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nMeine Kollegin Frau Firmenich hat sehr ausf\u00fchrlich auf \n\nviele Punkte hingewiesen, die in diesem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag auch aus meiner Sicht zu einfach gedacht sind. Ich \n\nhabe vorhin zum Thema 1.0 viel gesagt. Ich nehme einen \n\nanderen Punkt, das Thema Genehmigungspraxis. \n\nEs ist nicht so, dass es keine Kriterien g\u00e4be. Nur \u2013 da sind \n\nwir bei dem Thema von gestern, der NUS und dem \n\nPetitionsausschuss \u2013 die Frage ist, wie die Verwaltung die \n\nKriterien anwendet und in welcher Art und Weise sie das \n\nErmessen aus\u00fcbt. Wir haben gerade festgestellt, es ist \n\nm\u00f6glicherweise eher eine regionale Geschichte als tat-\n\ns\u00e4chlich eine Frage von Regelungen. \n\nIch glaube, es gibt in diesem Antrag Punkte, die tats\u00e4ch-\n\nlich bedenkenswert sind. Ich nehme einmal aus II den \n\nPunkt 4, dass im Kultusministerium ein Fachreferat \n\n\u201eSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft\u201c eingerichtet werden \n\nsollte. Nun obliegt es der Hoheit des Ministers, aber ich \n\nglaube, das ist ein Ratschlag, \u00fcber den man intensiver \n\nnachdenken m\u00fcsste, weil die Erfahrungen, die wir haben, \n\nnicht dagegensprechen. \n\nAlles in allem muss ich Ihnen aber sagen: Wenn es darum \n\ngeht, die Sache etwas differenzierter und grundlegender \n\nzu sehen, bleibt von dem Entschlie\u00dfungsantrag nicht viel \n\n\u00fcbrig, wo ich sage, dem k\u00f6nnen wir uneingeschr\u00e4nkt \n\nzustimmen. \u00dcbrig bleibt der Punkt 1.1. Das ist der Geset-\n\nzestext, den wir schon 2015 und 2017 beschlossen haben. \n\nIch sehe keinen Sinn darin, ihn 2019 noch einmal zu \n\nbeschlie\u00dfen \u2013 weil er gilt. Insofern lehnen auch wir ab. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Wilke, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Die AfD wird den Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag aus folgenden Gr\u00fcnden ablehnen: \n\nErstens. Nach \u00a7 1 des Gesetzes \u00fcber Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft stehen \u00f6ffentliche Schulen und solche in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft schon gleichberechtigt nebeneinander. \n\nDas hei\u00dft aber nicht, dass es keine Unterschiede geben \n\ndarf. Die GR\u00dcNEN wollen im Grunde freie und \u00f6ffentli-\n\nche Schulen vollkommen gleich finanzieren. Die \u00f6ffentli-\n\nchen Schulen w\u00e4ren dann aber benachteiligt, weil sie zum \n\nBeispiel kein Schulgeld erheben k\u00f6nnen. \n\nZweitens sprechen die GR\u00dcNEN davon, dass freie \n\nSchulen L\u00fccken f\u00fcllen. Das ist richtig, wenn die Ersatz-\n\nschulen angesprochen werden. Sie dienen als Ersatz f\u00fcr \n\neine Schule in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft. So steht es im \n\nGesetz. \n\nDrittens, die Verbeamtung: Dass die bisher zu einer \n\ndeutlichen Abwanderung von Lehrern an freien Schulen \n\ngef\u00fchrt hat, k\u00f6nnen Zahlen bis jetzt nicht belegen. Der \n\nPersonalstand, ich sagte es schon in meiner Rede, hat in \n\nden letzten zehn Jahren deutliche Zuw\u00e4chse ergeben. \n\nAu\u00dferdem wird gesagt, wir wissen es auch, dass das Geld \n\nnicht im Vordergrund bei der Arbeitsplatzwahl steht, wenn \n\nLehrer sich f\u00fcr eine Schule in freier Tr\u00e4gerschaft ent-\n\nscheiden. \n\nViertens k\u00f6nnen wir festhalten, dass Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft ein Erfolgsmodell sind und ihren berechtig-\n\nten und gesetzlich abgesicherten Platz in Sachsens Schul-\n\nlandschaft haben. \n\nDaher bedarf es des Antrages der GR\u00dcNEN nicht. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe jetzt keinen \n\nweiteren Redebedarf und kann den in der Drucksa-\n\nche 6/16483 vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur Abstimmung \n\nbringen. Ich bitte bei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag abgelehnt und die Behandlung der \n\nGro\u00dfen Anfrage beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8554 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSportliche H\u00f6chstleistungen unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler f\u00f6rdern \u2013 \n\ndie s\u00e4chsischen Sportschulen st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/15953, Antrag der Fraktionen CDU und SPD, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde ist Ihnen gel\u00e4ufig: CDU, \n\nSPD, DIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Kersten und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDas Wort ergreift jetzt f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Rost. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion ist klar: In Sachsen hat der Sport eine Heimat. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDaf\u00fcr habe ich mich als Sportpolitiker immer mit aller \n\nKraft eingesetzt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Noch mal Beifall! \u2013 \n\nBeifall des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSie kennen unsere Erfolge. Herr Gebhardt, denken Sie an \n\nunseren Rekordhaushalt im Sport, den wir im Dezember \n\n2018 hier im Hohen Hause beschlossen haben. Damit \n\nhaben wir wichtige Voraussetzungen geschaffen, um das \n\nSportland Sachsen national und international weiter an \n\nder Spitze zu halten. \n\nUnsere Sportler erbringen hervorragende Leistungen und \n\nsind Vorbilder f\u00fcr viele Menschen. Daf\u00fcr brauchen wir \n\ndie notwendigen Strukturen. Neben den Sportvereinen \n\nsind Sachsens Sportschulen, um die es in diesem Antrag \n\ngeht, f\u00fcr den Erfolg und die Laufbahn s\u00e4chsischer Sport-\n\nler von herausragender Bedeutung; denn sie tragen daf\u00fcr \n\nSorge, dass sportlich begabte junge Menschen sowohl f\u00fcr \n\ndie schulischen Ausbildung als auch f\u00fcr die F\u00f6rderung \n\nihres sportlichen Talents optimale Voraussetzungen \n\nvorfinden. \n\nUnsere Sportschulen legen mit der Vermittlung der \n\nPrinzipien des Sports wie Fairness, Leistung und Teamf\u00e4-\n\nhigkeit den Grundstein und leisten damit einen wichtigen \n\nBeitrag f\u00fcr unser Gemeinwesen. Es ist daher konsequent, \n\ndiese Bestrebungen zu unterst\u00fctzen und sich daf\u00fcr einzu-\n\nsetzen, dass die Rahmenbedingungen f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nSportschulen erhalten und verbessert werden. \n\nDeshalb besch\u00e4ftigen sich die Koalitionsfraktionen seit \n\ngeraumer Zeit mit diesem Thema. Lebhaft diskutierten \n\nwir bereits im September 2016 beim sportpolitischen \n\nForum der CDU-Fraktion im Dresdner Sportgymnasium. \n\nDort gab es Fragen und Anregungen zu den Bereichen \n\nPersonal, schulische Ausbildung und Fr\u00fcherkennung von \n\nTalenten, aber auch \u2013 ganz wichtig \u2013 zur nachschulischen \n\nLaufbahn. \n\nMeine Damen und Herren! Bei aller Qualit\u00e4t der geleiste-\n\nten Arbeit gibt es auch Verbesserungsbedarf an unseren \n\nSportschulen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nDeshalb habe ich mich auf den Weg gemacht und jeden \n\nSportschulstandort in Sachsen besucht, um die Bedingun-\n\ngen vor Ort kennenzulernen. Wichtig war uns, wie Lehr-\n\nkr\u00e4fte mit Trainerausbildung gewonnen werden k\u00f6nnen, \n\nwie die T\u00e4tigkeit der Au\u00dfenstellenleiter aufzuwerten ist \n\nund die Unterbringung von Sch\u00fclern aus anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern gew\u00e4hrleistet werden kann. Dar\u00fcber hinaus ging \n\nes auch um die sportmedizinische Versorgung. F\u00fcr die \n\nweitere Unterst\u00fctzung der sportbetonten Schulen ist es f\u00fcr \n\nuns als Antragsteller deshalb folgerichtig, dass diese \n\nAnregungen Gegenstand unseres Antrages sind. \n\nLassen Sie mich mit den Au\u00dfenstellenleitern beginnen. \n\nDie T\u00e4tigkeit der Au\u00dfenstellenleiter der Sportschulstand-\n\norte Altenberg, Klingenthal und Oberwiesenthal zeichnet \n\nsich in besonderem Ma\u00dfe durch die \u00dcbernahme von \n\nLeitungsaufgaben aus, die noch besser gew\u00fcrdigt werden \n\nsollten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nAbg. Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE) \n\nEs ist deshalb unsere Aufgabe, L\u00f6sungen zu finden, wie \n\ndie Funktion des Au\u00dfenstellenleiters aufgewertet und die \n\nArbeit besser finanziell unterst\u00fctzt werden kann. Hierzu \n\nsollen die erforderlichen Ressourcen zugewiesen werden. \n\nMir ist jedoch bewusst, dass dies kein Thema allein f\u00fcr \n\ndie Sportschulen ist; denn Au\u00dfenstellenleiter gibt es auch \n\nin anderen Schularten, besonders an den Berufsschulen. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn es f\u00fcr diese Personengruppe \n\ninsgesamt eine L\u00f6sung g\u00e4be. \n\nWichtig sind auch Talente im Sport, die nicht aus Sachsen \n\nkommen. Um den Freistaat als Standort f\u00fcr Leistungs- \n\nund Spitzensportler gerade im Nachwuchs noch attrakti-\n\nver zu machen, muss Talenten aus anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nein gutes Angebot unterbreitet werden. Dazu geh\u00f6rt auch, \n\ndie Unterbringung von Sportlerinnen und Sportlern aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern in den Internaten der s\u00e4chsischen \n\nSportschulen ebenso zu f\u00f6rdern wie jene aus Sachsen. \n\nDamit soll sportlich begabten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\ndie Fortsetzung ihrer schulischen und sportlichen Karriere \n\nbesser erm\u00f6glicht werden \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrem \n\nHauptwohnsitz. \n\nEine weitere Frage ist, wie unsere Grundschulen in die \n\nSportf\u00f6rderung im Freistaat eingebunden sind. Die \n\nNachwuchsgewinnung kann bisher erst bei den weiterf\u00fch-\n\nrenden Sportschularten der sportbetonten Schulen begin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8555 \n\nnen. Es haben sich bereits einige Grundschulen im Frei-\n\nstaat ein sportliches Profil gegeben und sind somit wich-\n\ntige Kooperationspartner f\u00fcr die sportbetonten weiterf\u00fch-\n\nrenden Schulen. Wir wollen pr\u00fcfen, inwieweit die Grund-\n\nschulen ihr sportliches Profil sch\u00e4rfen und den \u00dcbergang \n\nzu den weiterf\u00fchrenden sportbetonten Schulen verbessern \n\nk\u00f6nnen; denn genau hier ist eine Schnittstelle, an der \n\nsportliche Talente verlorengehen k\u00f6nnen. \n\nWie sind die Bedingungen f\u00fcr unsere Sportler in der \n\ndualen Karriere? Genauso wichtig wie die F\u00f6rderung \n\nw\u00e4hrend der Schulzeit ist die Frage, wie es nach dem \n\nSchulabschluss weitergeht. Wie kann es uns noch besser \n\ngelingen, den jungen Absolventen eine duale Karriere \n\nzwischen Leistungssport und beruflicher Ausbildung zu \n\nerm\u00f6glichen? \n\nMit den Hochschulen sind wir hier bereits einen Schritt \n\ngegangen, indem wir Zulassungsquoten f\u00fcr Spitzensport-\n\nler festgelegt haben. F\u00fcr die Umsetzung dieser Festlegung \n\nerwarte ich noch in dieser Legislaturperiode mit Blick auf \n\nFrau Staatsministerin Dr. Stange eine Gesetzesvorlage der \n\nStaatsregierung. Seit dem Jahr 2010 wird an der Guten-\n\nberg-Schule der Stadt Leipzig eine Klasse zur Ausbildung \n\nzum Kaufmann und zur Kauffrau in gestreckter Form f\u00fcr \n\nKadersportler mit Realschulabschluss eingerichtet. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 das wissen wir alle \u2013 gibt es auch noch die \n\nSportf\u00f6rdergruppen in Polizei und Bundeswehr. Das alles \n\nsind sehr gute F\u00f6rderinstrumente. Wir wollen aber noch \n\nmehr f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Sportler tun. In Dresden gibt \n\nes den Schulversuch zur gestreckten Fachoberschule am \n\nBerufsschulzentrum f\u00fcr Technik, der nach meinen Infor-\n\nmationen erfolgreich l\u00e4uft. \n\nUnser Ziel ist es, in Abstimmung mit den Olympiast\u00fctz-\n\npunkten und dem Landessportbund den Versuch regional \n\nauf mindestens ein weiteres Berufsschulzentrum auszu-\n\nweiten. Au\u00dferdem soll die Einrichtung einer Sportf\u00f6rder-\n\ngruppe in der s\u00e4chsischen Staatsverwaltung gepr\u00fcft \n\nwerden, die au\u00dferhalb der Polizei des Freistaates Sachsen \n\nbestehen soll. Hier hat der Freistaat Sachsen die M\u00f6glich-\n\nkeit, seiner Vorbildfunktion als Arbeitgeber nachzukom-\n\nmen und s\u00e4chsischen Spitzensportlern eine weitere Option \n\nneben der Sportf\u00f6rdergruppe der s\u00e4chsischen Polizei zu \n\ner\u00f6ffnen. \n\nNeben vielen Chancen hat der Sport auch Risiken. Da das \n\nVerletzungsrisiko bei Spitzensportlern besonders hoch ist, \n\nsollte der Freistaat seiner Verantwortung nachkommen \n\nund die sportmedizinische und sportpsychologische \n\nBetreuung ab einer gewissen Leistungsstufe besser \n\nsicherstellen als bisher. Gerade f\u00fcr Nachwuchssportler, \n\ndie ihre sportliche und berufliche Karriere noch vor sich \n\nhaben, ist das eine wichtige Grundlage. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die sportbeton-\n\nten Schulen im Freistaat leisten einen wichtigen Beitrag \n\nzur schulischen, sportlichen und charakterlichen Ausbil-\n\ndung von heranwachsenden Sportlerinnen und Sportlern. \n\nDiese werden wiederum durch ihre sportlichen Leistun-\n\ngen auch in den kommenden Jahren dazu beitragen, dass \n\ndie Verbundenheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit dem \n\nLand und der Gesellschaft gest\u00e4rkt wird. \n\nSchaffen wir jetzt die Voraussetzungen, damit die Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler auch nach ihrer sportlichen Karriere \n\nauf sicheren Beinen stehen k\u00f6nnen und eine sichere \n\nZukunft haben. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich meinen Dank und meine Aner-\n\nkennung f\u00fcr die geleistete Arbeit an den s\u00e4chsischen \n\nSportschulen zum Ausdruck bringen. Ich bitte um Ihre \n\nZustimmung zu dem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nerh\u00e4lt jetzt Herr Kollege Vieweg das Wort. Bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Einige von \n\nIhnen wissen es: Die Leistungssportreform nimmt lang-\n\nsam Formen an und kommt in die Umsetzung. \n\nUm k\u00fcnftig Spitzensportlerinnen und -sportler aus Sach-\n\nsen bei Olympia, den Welt- und Europameisterschaften \n\nauf dem obersten Treppchen zu sehen, braucht es aus \n\nunserer Sicht ein solides Fundament in der Nachwuchs-\n\nf\u00f6rderung. Mit unseren Sportschulen legen wir hiermit \n\ngenau dieses Fundament und m\u00f6chten das heute sozusa-\n\ngen in den Mittelpunkt der Debatte hier im Landtag \n\nsetzen. \n\nWir alle wissen, dass wir unseren Spitzensportlerinnen \n\nund -sportlern bereits in fr\u00fchen Jahren hohe Belastungen \n\nabverlangen. Schulen und Sport m\u00fcssen unter einen Hut \n\ngebracht werden. Dabei d\u00fcrfen der Spa\u00df, die Familie und \n\ndie pers\u00f6nliche Entwicklung nicht zu kurz kommen. \n\nUnsere Sportschulen mit ihren Internaten bieten ein \n\nZuhause mit optimalen Abl\u00e4ufen, individueller F\u00f6rde-\n\nrung, einer gewohnten Umgebung und einem verl\u00e4ssli-\n\nchen Team in den Einrichtungen. Es ist aus unserer Sicht \n\ndaher unverzichtbar und richtig, diese Sportschulen und \n\nInternate gesondert zu f\u00f6rdern. Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Es freut mich, dass wir im aktuellen Haushalt \n\nden Zuschuss leicht auf nunmehr 175 000 Euro erh\u00f6hen \n\nkonnten. \n\nWir finden aber auch, dass es hierbei nicht bleiben darf. \n\nIch muss ehrlich sagen, dass aus meiner Sicht die Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung in einigen Punkten noch \n\nLuft nach oben hat. Ich gehe davon aus \u2013 das ist auch das \n\nZiel unseres Antrages \u2013, dass wir mit dem heutigen \n\nBeschluss dieses Antrages auch noch einmal einen Schub \n\nund einen zus\u00e4tzlichen Impuls in das Kultus- und das \n\nInnenministerium senden werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zwei \n\nBeispiele benennen. Wir alle wissen, wie wichtig Ent-\n\nscheidungen vor Ort und die Funktion des Au\u00dfenstellen-\n\nleiters sind. Gerade an unseren Standorten Altenberg, \n\nKlingenthal und Oberwiesenthal ist es aus unserer Sicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8556 \n\nenorm wichtig. Hierbei kann aus Sicht der SPD-Fraktion \n\nnoch mehr passieren. \n\nZum Beispiel k\u00f6nnte unser Kultusminister in den kom-\n\nmenden Wochen die aktuelle Lehrerbedarfsprognose \n\nvorlegen. Wir w\u00fcnschen uns au\u00dferdem, in diesem wichti-\n\ngen schul- und sportbezogenen Bereich die Anrechnungs-\n\nstunden zu erh\u00f6hen. Sie jetzt einzuplanen, um somit \n\nrichtig zu planen und den notwendigen Ausbildungsbedarf \n\nzu ermitteln, ist aus unserer Sicht geboten. Nur so werden \n\nwir mittelfristig auch ausreichend Lehrerbedarf vor Ort \n\nzur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. \n\nDer Kultusminister kann sich zum Beispiel auch noch \n\neinmal die S\u00e4chsische Lehrkr\u00e4ftezulassungsverordnung \n\nanschauen. Eine herausgehobene verantwortliche Funkti-\n\non \u2013 mein Kollege Rost hatte es schon angesprochen \u2013 hat \n\nes ebenfalls verdient, ein h\u00f6heres Einkommen und viel-\n\nleicht sogar eine Funktionszulage zu erhalten. Unser \n\nKultusminister k\u00f6nnte ebenfalls im Parlament eine \n\n\u00c4nderung des Schulgesetzes vorschlagen. \n\n(Christian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \n\nWer ist der Gesetzgeber, Herr Kollege?!) \n\nWir werden Sie dabei auch begleiten, sehr geehrter Herr \n\nMinister. \n\n(Heiterkeit bei der Abg. Aline Fiedler, CDU) \n\nDas gilt auch f\u00fcr die Frage \u2013 das hat mein Kollege Rost \n\nbereits angesprochen \u2013 des wichtigen Au\u00dfenstellenleiters \n\nan unseren sportbezogenen Schulen. \n\nNun m\u00f6chte ich noch ein zweites Beispiel zu den Interna-\n\nten anf\u00fchren. Ich komme aus Chemnitz. Wir haben unser \n\nSportinternat aktuell saniert. Man kann erkennen, was \n\nman mit kommunalen Investitionen Gutes vor Ort errei-\n\nchen kann. Wenn in den letzten 10 Jahren 130 Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler mehr an unseren Sportschulen gelernt \n\nhaben, ist es nat\u00fcrlich, dass die Kapazit\u00e4ten ersch\u00f6pft \n\nsind. Hierbei gilt es zu pr\u00fcfen, welche baulichen Ma\u00df-\n\nnahmen in Zusammenarbeit mit den Tr\u00e4gern ergriffen \n\nwerden k\u00f6nnen, um den Sanierstau in den n\u00e4chsten Jahren \n\nSchritt f\u00fcr Schritt abzubauen. Wir k\u00f6nnten die Schulhaus-\n\nbauf\u00f6rderrichtlinie \u00e4ndern. Wir k\u00f6nnten ebenfalls daf\u00fcr \n\nsorgen, dass unsere Internate zuk\u00fcnftig f\u00f6rderf\u00e4hig sind. \n\nDer s\u00e4chsische Weg in der Leistungssportreform ver-\n\npflichtet auch, neue Wege bei der Unterkunft und Betreu-\n\nung zu gehen. Wir k\u00f6nnen \u2013 das ist auch die Meinung \n\nmeiner Fraktion \u2013 die jungen Leute nach Sachsen holen. \n\nWir m\u00fcssen sie im Anschluss daran aber auch bei ihrem \n\nSchulabschluss und bei ihrer Berufsausbildung weiter \n\nbegleiten. Wir sprechen hierbei von wenigen Einzelf\u00e4llen. \n\nSie sind f\u00fcr uns aber sehr wichtig, weil es um die Vorbild-\n\nfunktion geht. Wenngleich es auch um wenige F\u00e4lle geht, \n\nlohnt es sich, sich genau um diese sportlichen Vorbilder in \n\nSachsen ganz besonders zu k\u00fcmmern. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Mein \n\nKollege Rost hat die duale Karriere angesprochen. Wir \n\nhaben als Koalition bereits die Profilquote bei der Hoch-\n\nschulzulassung eingef\u00fchrt. Ich freue mich, dass unsere \n\nWissenschaftsministerin Dr. Eva-Maria Stange in den \n\nn\u00e4chsten Wochen ein \u00c4nderungsgesetz vorlegen und \n\nsomit die Profilquote im Hochschulzulassungsgesetz \n\nabgesichert wird. \n\nDie berufliche Karriere besteht aber nicht nur aus dem \n\nStudium. Wir m\u00f6chten zuk\u00fcnftig \u2013 basierend auf den zwei \n\nModellen Dresden und Leipzig \u2013 weitere Schritte gehen. \n\nIch pers\u00f6nlich k\u00f6nnte mir vorstellen, auch in Chemnitz \n\nmit einem Berufsschulzentrum zusammenzuarbeiten und \n\nsomit eine ganz wichtige L\u00fccke in unserem Olympia-\n\nst\u00fctzpunkt Chemnitz und Dresden zu schlie\u00dfen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Zu guter \n\nLetzt m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Wenn wir von der \n\nWirtschaft Ausbildungspl\u00e4tze und Akzeptanz von Spit-\n\nzensportlerinnen und -sportlern erwarten, muss die \n\n\u00f6ffentliche Verwaltung mit gutem Beispiel vorangehen. \n\nDie s\u00e4chsische Verwaltung hat in den kommenden Jahren \n\nauch einen Generationswechsel zu bestreiten. Wir brau-\n\nchen daher jede und jeden. Wieso also nicht eine Sport-\n\nf\u00f6rdergruppe in der s\u00e4chsischen Landesverwaltung \n\neinrichten? Neben der Polizeisportf\u00f6rdergruppe w\u00e4re das \n\naus unserer Sicht eine gute Erg\u00e4nzung, weil nicht jede \n\nAthletin und jeder Athlet einen Dienst an der Waffe \n\nleisten m\u00f6chte. Insoweit lohnt es sich auch hier, sich in \n\nunserer Landesverwaltung um diese Spitzensporttalente \n\nlangfristig zu k\u00fcmmern, wie es zum Beispiel in Branden-\n\nburg vorgemacht wird. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ihnen \n\nliegt ein umf\u00e4nglicher Antrag vor, der einen wichtigen \n\nImpuls in die Sport- und Schullandschaft senden m\u00f6chte. \n\nWir bitten um breite Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste ergreift \n\nFrau Kollegin Meiwald f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE das \n\nWort; bitte. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich f\u00fcrchte, \n\ndass ich nicht ganz so staatstragend wie meine beiden \n\nKollegen vor mir bin. Ich habe mich allerdings schon \n\ngefragt, wer hier mit wem koaliert. Das sei nur am Rande \n\nbemerkt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Titel Ihres Antrages \n\nsuggeriert etwas anderes. Der Antrag selbst leistet das \n\naber nicht. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nPunkt I ist ein klassischer Berichtsantrag, leider nur eine \n\nDatensammlung zu Sch\u00fclerzahlentwicklungen. Die \n\nSportsch\u00fcler, die Schwerpunktsportarten, die Internats-\n\nkosten und die Auflistung der Schulen mit Schulteilen \n\nsind f\u00fcr eine Gesamtbetrachtung der Situation im Sport an \n\nden sportbetonten Schulen wichtig. Es kann sein, muss \n\naber nicht. \n\nBei den Sch\u00fclerzahlen in Oberwiesenthal gibt die Staats-\n\nregierung 93 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an. Laut Homepa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8557 \n\nge der Schule lernen aber in diesem Schuljahr circa 200 \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. In Altenberg werden 91 Sch\u00fc-\n\nlerinnen und Sch\u00fcler angegeben. Mit Stand gestern Mittag \n\nlernen dort 450 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an diesem \n\nStandort, davon 100 Sportlerinnen und Sportler. Vor \n\ndiesem Hintergrund, dass an diesen Eliteschulen des \n\nSports nicht nur Sportlerinnen und Sportler, sondern auch \n\nKinder aus den Regionen lernen, ist die Forderung aus \n\ngenau diesen Einrichtungen mehr als selbstverst\u00e4ndlich, \n\ndie Au\u00dfenstellen und damit die Au\u00dfenstellenleiterinnen \n\nund -leiter mit diesen Leitungsressourcen auszustatten. \n\nDamit sind wir bei Punkt II Ihres Antrages angekommen. \n\nSie begehren einen Pr\u00fcfauftrag. Die Staatsregierung \n\nantwortet daraufhin, dass das gerade nicht m\u00f6glich sei, \n\nweil die Situation auf dem Lehrerarbeitsmarkt dies nicht \n\nzulasse. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dieses Argument muss \n\nnun seit einiger Zeit f\u00fcr vieles als Entschuldigung herhal-\n\nten, auch \u2013 nicht nur, aber eben auch \u2013 f\u00fcr die K\u00fcrzung \n\nder Sportstunden ab dem kommenden Schuljahr. Aus dem \n\nGrund hatte auch die Massenpetition \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n\u2013 \u201eauch\u201c hatte ich gesagt, Herr Piwarz, nicht \u201enur\u201c, \n\n\u201eauch\u201c! \u2013 des Sportlehrerverbandes gegen die geplanten \n\nK\u00fcrzungen keine Chance hier im Haus. \n\nDie Frage der Stellung der Au\u00dfenstellenleiter an Schultei-\n\nlen h\u00e4tte man durchaus im Schulgesetz \u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\nZumindest f\u00fcr die sogenannten 4a-Schulen, in diesem Fall \n\nalso die Schulteile mit vertiefter, hier nun sportlicher \n\nAusbildung, w\u00e4re das ein erster Schritt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Einmal ganz unter uns: \n\nIn den meisten F\u00e4llen wissen wir doch, wie Schulteile und \n\nAu\u00dfenstellen zustande gekommen sind: Es waren ange-\n\ndrohte bzw. angeordnete Schulschlie\u00dfungen aufgrund \n\ngeringer Sch\u00fclerzahlen. Dass dort jetzt ein Umdenken \n\neingesetzt hat, begr\u00fc\u00dfen wir sehr. Es muss aber weiterge-\n\ndacht werden, sei es zum Beispiel eine zweite Stellvertre-\n\nterstelle an den Mutterschulen der Au\u00dfenstellen oder die \n\nzuk\u00fcnftige Eigenst\u00e4ndigkeit der jetzigen Au\u00dfenstellen, die \n\ndie Kriterien f\u00fcr Schulen im l\u00e4ndlichen Raum laut Schul-\n\ngesetz erf\u00fcllen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nDa wird es schwierig!) \n\nZu Punkt III: In Altenberg lernen auch Sportler aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern. Mit einigen Fachverb\u00e4nden gibt \n\nes hierzu Vereinbarungen. Die F\u00f6rderung ist allerdings \n\nsehr unterschiedlich. Hier brauchen wir dringend einheit-\n\nliche L\u00f6sungen. \n\nDie Internate sind nicht, wie ausgef\u00fchrt wird, jedes Jahr \n\nkomplett ausgebucht. In Altenberg, um bei meinem \n\neigenen Beispiel zu bleiben, haben sich wegen zu hoher \n\nKosten einige Eltern nach Alternativen umgeschaut. Das \n\nkann aber nicht im Sinne der Sportlerinnen und Sportler \n\nund auch nicht im Sinne der Eliteschule sein. Kostenan-\n\ngleichungen w\u00e4ren hier eine M\u00f6glichkeit, ebenso eine \n\neinheitliche Regelung auf Landesebene. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich noch einige \n\nGedanken zur dualen Karriere anf\u00fcge, lassen Sie mich \n\nzun\u00e4chst noch etwas Kritik an Ihrer Methode \u00e4u\u00dfern. Ihr \n\nAntrag tr\u00e4gt das Datum 14.12.2018. Sie begehren im \n\nPunkt V die Pr\u00fcfung, inwieweit an Grundschulen Ange-\n\nbote zur fr\u00fchzeitigen F\u00f6rderung der sportlichen Begabung \n\nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern weiterzuentwickeln sind. \n\nNicht, dass dies bisher nicht schon m\u00f6glich war, siehe \n\nKooperationen der Schulen in Oberwiesenthal. Im August \n\n2018 hat das Kultusministerium die Schulordnung Grund-\n\nschulen novelliert und in \u00a7 8 Abs. 3 genau dies gesetzlich \n\ngeregelt, also vier Monate, bevor Sie Ihren Antrag gestellt \n\nhaben. \n\nZur sportmedizinischen und sportpsychologischen Unter-\n\nsuchung von Kadersportlern inklusive Tauglichkeitsunter-\n\nsuchung und der begleitenden sport\u00e4rztlichen Betreuung \n\nh\u00e4tte es keinen Antrag Ihrerseits gebraucht. Das ist \n\nsichergestellte Praxis, und zwar nicht erst seit Dezember \n\n2018. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kommen wir schluss-\n\nendlich noch kurz zur dualen Karriere. F\u00fcr Wintersportler \n\nist das Problem der beruflichen Bildung nach einem \n\nSchulabschluss an einer Eliteschule besonders gro\u00df. \n\nAu\u00dfer den \u00fcblichen Beh\u00f6rden gibt es nahezu keine \n\nM\u00f6glichkeit. Die genannte Beispiele greifen f\u00fcr sie nicht. \n\nEine Forderung von uns ist es seit Langem, dass es \n\njenseits von Bundeswehr, Polizei und Bundespolizei \n\nSportf\u00f6rdergruppen und viel mehr zivile M\u00f6glichkeiten \n\nder dualen Karriere f\u00fcr Sportlerinnen und Sportler geben \n\nmuss. \n\nIn Ihren Punkt VIII wollen Sie dies nun bei der s\u00e4chsi-\n\nschen Staatsverwaltung pr\u00fcfen lassen. Das SMK sagt \n\nIhnen diese Pr\u00fcfung zu, wobei sie mit der Einf\u00fchrung \n\neiner Profilquote verquickt wird. Die gleichzeitig ge-\n\nmachte Einschr\u00e4nkung \u2013 Zitat \u2013: \u201esofern tats\u00e4chlich \n\nBedarf besteht\u201c \u2013 relativiert nicht nur das Ganze, sondern \n\nnimmt praktisch das Ergebnis vorweg: brauchen wir \n\nnicht, machen wir nicht. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nDabei ist gerade die duale Karriere von Spitzensportlern \n\nneben dem professionellen Training, der professionellen \n\nBetreuung an den St\u00fctzpunkten, durch den Olympiast\u00fctz-\n\npunkt Sachsen und durch das IAT eine weitere wichtige \n\nVoraussetzung f\u00fcr das Erbringen von Spitzenleistungen. \n\nDas geht weiter \u00fcber gestrecktes Abitur und gedehnte \n\nFachoberschule hinaus. \n\nDirk Schimmelpfennig, Vorstand Leistungssport beim \n\nDOSB, fasst das so zusammen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \n\nThematik der dualen Karriere sehen wir als eine der \n\nentscheidenden Regel-Reserven f\u00fcr die Gestaltung der \n\nZukunft des deutschen Leistungssports an. Ein humanes \n\nSpitzensportsystem tr\u00e4gt mit seinen Partnern Verantwor-\n\ntung f\u00fcr die Chance der Entfaltung sportlicher Talente, f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8558 \n\ndas Vorhalten von Rahmenbedingungen Richtung Welt-\n\nspitze bei der gleichzeitigen Erm\u00f6glichung potenzialge-\n\nrechter Bildungskarrieren und potenzialgerechter Chancen \n\nvon ehemaligen und noch aktiven Leistungssportlern auf \n\ndem Arbeitsmarkt. Ohne verbindliche Regelungen f\u00fcr das \n\nGelingen der dualen Karriere unserer talentiertesten \n\nSportlerinnen und Sportler werden wir in der Mehrzahl \n\nder Sportarten im internationalen Ma\u00dfstab langfristig \n\nnicht wettbewerbsf\u00e4hig sein.\u201c \n\nEinmal ganz zu schweigen, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, von unserer sozialen Verantwortung gegen\u00fcber \n\ndenjenigen, mit deren Erfolgen sich der Freistaat Sachsen \n\nso gern schm\u00fcckt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema ist wichtig. \n\nIhr Antrag wird dem aber nicht gerecht. Gut gemeint ist \n\nnicht gut gemacht. Wo h\u00f6rte ich das eben schon? Sie \n\nh\u00e4tten Akteure wie zum Beispiel den Landessportbund, \n\nden Olympiast\u00fctzpunkt oder Schulleiter beteiligen k\u00f6n-\n\nnen. Das haben Sie aber nicht. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Doch!) \n\nVertraut mir, ich rede mit den Leuten! \n\nWir k\u00f6nnen uns daher bei Ihrem Antrag leider nur enthal-\n\nten. \n\nSport frei! \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chster Redner \n\nkommt jetzt Herr Kollege Dr. Weigand von der AfD zu \n\nWort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ihrem Antrag \u201eSportli-\n\nche H\u00f6chstleistungen unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nf\u00f6rdern \u2013 die s\u00e4chsischen Sportschulen st\u00e4rken\u201c \u2013 stehen \n\nwir generell positiv gegen\u00fcber. \n\nZum ersten Teil. \n\nDer Berichtsteil hat sich eigentlich durch die Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung erledigt, und man h\u00e4tte mit \n\nzwei oder drei Kleinen Anfragen Licht ins Dunkel bringen \n\nk\u00f6nnen. \n\nZum zweiten Teil des Antrages \u2013 Sport st\u00e4rken. \n\nWenn ich das nicht zum Teil selbst erleben w\u00fcrde, w\u00fcrde \n\nich es nicht glauben. Herr Rost, Sie haben gesagt, dass in \n\nSachsen der Sport eine Heimat hat. Man m\u00fcsste hinzuf\u00fc-\n\ngen: au\u00dfer an Sachsens Schulen. Ihr Antrag ist ein wenig \n\nRealsatire. Vielleicht lag es daran, dass es im Dezember \n\nden einen oder anderen Gl\u00fchwein gab. \n\nSie sind zum einen f\u00fcr eine geplante K\u00fcrzung der Stun-\n\ndentafel an allen Schulen in Sachsen und wollen auf der \n\nanderen Seite aber den Sport in den Sportschulen st\u00e4rken \n\nund ausbauen. Das ist schon ein bisschen widerspr\u00fcch-\n\nlich. Wollen Sie nun den Sport allgemein oder nur an den \n\nSchulen f\u00fcr Begabte st\u00e4rken? \n\nZum Antrag selbst. Unter Punkt I.1 geht es um die Ent-\n\nwicklung der Sch\u00fclerzahlen. Diese sind in den letzten \n\nzehn Jahren um 5 % gestiegen. Ich denke, hier muss man \n\nf\u00fcr mehr Zuwachs sorgen, um die Zahl der zuk\u00fcnftigen \n\nMedaillengewinner in Sachsen zu erh\u00f6hen. Wenn Sie \n\nnachrecherchieren, sehen Sie nat\u00fcrlich, dass zwischen den \n\nZahlen der Kleinen Anfrage und dem, was Sie im Internet \n\nfinden, Unterschiede vorhanden sind. \n\nDie F\u00f6rderung der dualen Karriere halten wir f\u00fcr wichtig. \n\nEs wird nicht aus jedem Nachwuchssportler ein Olympio-\n\nnike. Aber selbst f\u00fcr diesen gibt es keine Garantie f\u00fcr ein \n\ndauerhaftes Einkommen, siehe unseren Antrag in den \n\nHaushaltsverhandlungen, mit dem wir die s\u00e4chsischen \n\nSpitzensportler st\u00e4rken wollten. \n\nPunkt V, fr\u00fchzeitige F\u00f6rderung an Grundschulen. Das \n\ner\u00fcbrigt sich eigentlich mit der Novellierung der Schul-\n\nordnung 2018. Seitdem sind Sportklassen an Grundschu-\n\nlen m\u00f6glich. Aber warum nicht den Sportunterricht f\u00fcr \n\nalle und die Sportklassen als Erg\u00e4nzung anbieten? \n\nHerr Vieweg, Sie haben gesagt, dass Sie ein solides \n\nFundament f\u00fcr den s\u00e4chsischen Sport schaffen wollen. \n\nDas m\u00fcssen wir an allen Schulen machen. Sie wollen aber \n\nnur die Spitze f\u00f6rdern und vernachl\u00e4ssigen die Breite. Es \n\nist aber gerade, wenn man sich die Sch\u00fcler in den Grund-\n\nschulen anschaut, wichtig, dass man deren Fitness st\u00e4rkt. \n\nWir haben gestern dar\u00fcber debattiert, dass das \u00dcberge-\n\nwicht bei s\u00e4chsischen Sch\u00fclern zunimmt. Nur wenn wir \n\nfitte Sch\u00fcler haben, k\u00f6nnen diese im Spitzensport H\u00f6chst-\n\nleistungen erzielen. \n\nDie Einrichtung einer Sportf\u00f6rdergruppe in der s\u00e4chsi-\n\nschen Staatsverwaltung au\u00dferhalb der Polizei pr\u00fcfen Sie \n\naktuell. Wir sind gespannt, wie hoch dann der tats\u00e4chliche \n\nBedarf ist, wie die m\u00f6glichen Kosten aussehen und wie \n\ndie konkrete Ausstattung mit welchen Pl\u00e4tzen aussieht. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch aus einem Interview \n\nzitieren, das Katarina Witt in dieser Woche gegeben hat. \n\nSie wurde gefragt: \u201eWo liegt Ihrer Meinung nach die \n\nVerantwortung f\u00fcr die Sporterziehung?\u201c Sie antwortete: \n\n\u201eIn einer Mischung aus allem. Kinder haben einen gro\u00dfen \n\nBewegungsdrang und den sollte man nie einschr\u00e4nken. \n\nGerade auch Schulsport sollte nicht immer das erste Fach \n\nsein, das gestrichen wird.\u201c Deswegen sollten wir den \n\nSport in der Breite st\u00e4rken, vor allem in Zeiten, in denen \n\nDigitalisierung und Automatisierung unser t\u00e4gliches \n\nLeben bestimmen und wir durch Smartphones etc. abge-\n\nlenkt sind. Da brauchen Sie sich nur im l\u00e4ndlichen Raum \n\nin einen Schulbus hineinzusetzen. \n\nWir sind f\u00fcr die St\u00e4rkung des Nachwuchses im Leistungs- \n\nund Spitzensport. Wir bef\u00fcrworten daher Ihren Antrag \n\nund werden zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Zais \n\nspricht jetzt f\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8559 \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! H\u00e4tte unsere Fraktion \n\neinen Berichts- und Pr\u00fcfantrag mit einer solchen Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung zur Abstimmung im \n\nPlenum gestellt, h\u00e4tten Sie ihn mit der Begr\u00fcndung, der \n\nAntrag h\u00e4tte sich erledigt und sei somit \u00fcberfl\u00fcssig, \n\nabgelehnt. Das wird Sie heute sicherlich nicht davon \n\nabhalten, diesen Antrag zur St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen \n\nSportschulen zu beschlie\u00dfen. \n\nNat\u00fcrlich steht meine Fraktion hinter den s\u00e4chsischen \n\nSportschulen. Das ist unbenommen. Sie sind \u2013 das zeigt \n\nder Berichtsteil ausf\u00fchrlich \u2013 ein wesentliches strukturel-\n\nles R\u00fcckgrat der Talentef\u00f6rderung in Sachsen. Sie sind \n\nmit zus\u00e4tzlichen Ressourcen ausgestattet und werden \u2013 \n\nauch das muss man feststellen, und das kenne ich aus \n\nmeiner praktischen Arbeit vor Ort, Sie sicherlich auch \u2013 \n\nmit Blick auf den Bildungsweg ihrer Kinder zunehmend \n\nf\u00fcr mehr Eltern interessant, weil die Qualit\u00e4t und die \n\nAusstattung an diesen Schulen einfach besser ist. \n\nDie Verwaltungsvorschrift f\u00fcr die Arbeit der sportbeton-\n\nten Schulen ist die Grundlage f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, den \n\nschulorganisatorischen Ablauf an den Bedarfen der \n\nLeistungssportlerinnen und -sportler auszurichten. Das \n\nThema duale Karriere wird \u2013 das lesen wir in der Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung \u2013 \u00fcber die M\u00f6glichkeit der \n\ngedehnten Fachoberschule und die Ausweitung dieses \n\nProjektes unterst\u00fctzt. Das alles sind positive Antworten \n\nauf das, was Sie in Ihrem Antrag formulieren. \n\nAuch die Pr\u00fcfung zur Einrichtung einer Sportf\u00f6rdergrup-\n\npe bei der s\u00e4chsischen Staatsverwaltung l\u00e4uft bereits. \n\nAuch dieser Punkt des Antrages ist erledigt. Man k\u00f6nnte \n\nheute sagen: Alles easy, wir brauchen diesen Antrag \n\n\u00fcberhaupt nicht. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich \u2013 damit m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fcck-\n\nlich auf den Berichtsteil beziehen \u2013 auch etwas Kritisches \n\nsagen. Mit Blick auf die Bestandsaufnahme zeigt sich \n\nn\u00e4mlich, dass die Koalition nicht bereit ist, sich mit \n\nkritischen Fragen zu den sportbetonten Schulen auseinan-\n\nderzusetzen. So w\u00e4re es aus unserer Sicht zum Beispiel \n\nnotwendig gewesen, die Kosten der Sportschulen detail-\n\nlierter nachzufragen und sich mit der Kritik, dass heutige \n\nSportschulen teuer und mit Blick auf den sportlichen \n\nErfolg ineffizient w\u00e4ren, auseinanderzusetzen. \n\nDiese Kritik verstummt nicht und hat mit dem Dritten \n\nKinder- und Jugendsportbericht 2015 neue Fahrt aufge-\n\nnommen. Ich h\u00e4tte gern \u00fcber diese kritischen Fragen im \n\nPlenum einmal diskutiert. Vielleicht schaffen wir es, dass \n\nwir dar\u00fcber auch im Ausschuss diskutieren. Belastbare \n\nZahlen \u00fcber die Entwicklung des Verh\u00e4ltnisses zwischen \n\nleistungsorientierten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und \n\nsogenannten talentierten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, bei \n\ndenen klar ist, dass es keine leistungssportliche Spitzen-\n\nkarriere sein wird, w\u00e4ren interessant gewesen, etwas \n\ndar\u00fcber zu erfahren. \n\nIch bin Verena Maiwald dankbar daf\u00fcr, dass sie die Quote \n\nzumindest f\u00fcr Altenberg formuliert hat. Wenn ich richtig \n\nmitgerechnet habe, kommen auf einen leistungsorientier-\n\nten Sch\u00fcler drei andere Sch\u00fcler. Ich glaube, dabei muss \n\nman schon einmal fragen: Was wollen wir mit dem \n\nSystem der sportbetonten Schulen erreichen? Ist die \n\nStruktur richtig? Oder wo muss man gegebenenfalls etwas \n\n\u00e4ndern? Trifft die Kritik zu, dass, bezogen auf den leis-\n\ntungssportlichen Erfolg, der immer gern an Medaillen, an \n\nTiteln bei Europameisterschaften, bei Weltmeisterschaf-\n\nten, bei Olympiaden, bei nationalen Meisterschaften \n\ngemessen wird, die sportbetonte Schule oder die Sport-\n\nschule tats\u00e4chlich effizienter ist als bei den Kindern und \n\nJugendlichen, die \u00fcber den Vereinssport zu Spitzenleis-\n\ntungen gebracht werden? \n\nDas w\u00e4ren Fragen, die uns interessiert h\u00e4tten. Diese sind \n\nleider im Antrag nicht zu finden. Insgesamt \u2013 damit \n\nm\u00f6chte ich das, was Verena Maiwald hier festgestellt hat, \n\nunterst\u00fctzen \u2013 ist der Antrag halbherzig und wird in der \n\njetzigen Form \u2013 das muss klar gesagt werden \u2013 dem \n\ngestaltenden Anspruch des Titels nicht gerecht. Aus \n\ndiesem Grund werden wir uns bei diesem Antrag der \n\nStimme enthalten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Das \n\nWort erh\u00e4lt Frau Kersten. Bitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Titel und \n\nInhalt des Antrages sind vielversprechend. Auch wenn der \n\nAntrag im Wesentlichen ein Berichts- und Pr\u00fcfauftrag ist, \n\nenth\u00e4lt er doch einige wenige Forderungen, die unterst\u00fct-\n\nzenswert sind. \n\nAuch die Begr\u00fcndung des Antrages macht deutlich, dass \n\nes den antragstellenden Fraktionen um konkrete Verbesse-\n\nrungen sowohl f\u00fcr Sportler als auch an den Sportschulen \n\ngeht. Umso erstaunlicher liest sich die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung. Relativ umfangreich wird auf Gesetze \n\nund Regularien verwiesen. Zum Teil sind die Antworten \n\nunkonkret. An einzelnen Stellen werden die Fragen gar \n\nnicht oder nicht im Sinne der Fragestellung beantwortet. \n\nAm Erstaunlichsten sind aber die Antworten bei den \n\nAntragspunkten, mit denen die Staatsregierung zum \n\nkonkreten Handeln aufgefordert wird. Herr Vieweg, Sie \n\nhaben es mit \u201eDa ist noch Luft nach oben\u201c nett formuliert. \n\nIch sage: Sie lehnt dies schlicht und ergreifend ab. \n\nSo lesen wir in Punkt II, dass die Staatsregierung die \n\nT\u00e4tigkeit der Au\u00dfenstellen leider nicht aufwerten will und \n\nauch keine weiteren Ressourcen zur Verf\u00fcgung stellen \n\nwird. Wir lesen in den Punkten III und IV, dass die Staats-\n\nregierung f\u00fcr Sportler weder die Unterbringung von \n\nSch\u00fclern noch die von Auszubildenden aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern in den s\u00e4chsischen Sportinternaten f\u00f6rdern \n\nwill \u2013 bestimmte Kader ausgenommen. Der Antwort zu \n\nPunkt V entnehmen wir, dass eine Weiterentwicklung von \n\nGrundschulen mit besonderen sportlichen Angeboten \n\nnicht diskutiert wird und dies auch nicht gepr\u00fcft werden \n\nsoll. Die Forderungen in den Punkten VII und VIII \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8560 \n\nhinsichtlich der Ausweitung des Schulversuchs zur \n\ngestreckten Fachoberschule sowie der Einrichtung Sport-\n\nf\u00f6rdergruppe in der s\u00e4chsischen Staatsverwaltung werden \n\nnoch gepr\u00fcft. \n\nSomit bleibt festzustellen, dass der Antrag zun\u00e4chst recht \n\ninformativ ist und auch einen guten \u00dcberblick zur Istsi-\n\ntuation an den Sportschulen gibt. Auch zeigen die Frage-\n\nstellungen und Forderungen, dass den einreichenden \n\nFraktionen durchaus Kenntnisse dazu vorliegen, wo der \n\nSchuh dr\u00fcckt. Damit bleibt zu hoffen, dass sich mit der \n\nAnnahme dieses Antrages \u2013 wovon auszugehen ist \u2013 die \n\nStaatsregierung f\u00fcr die aufgemachten Forderungen \n\n\u00f6ffnen, dass sie ihre abschl\u00e4gigen Antworten revidieren \n\nmuss und die noch zu pr\u00fcfenden Punkte im Sinne der \n\nAntragstellung begonnen werden. \n\nVon daher werden wir Blauen dem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann darf ich \n\nHerrn Staatsminister Piwarz um die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung bitten. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich beginne \n\nmeine Rede bewusst mit einem Satz, der besser zu Roland \n\nW\u00f6ller und seinem Ressort geh\u00f6rt: Sachsen ist ein erfolg-\n\nreiches Sportland! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nS\u00e4chsische Sportlerinnen und Sportler gewinnen regel-\n\nm\u00e4\u00dfig und in unterschiedlichen Sportarten Medaillen in \n\nnationalen und internationalen Wettbewerben. Jetzt \n\nkomme ich zum Thema unserer Debatte: Viele von ihnen \n\nwaren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in einer unserer zw\u00f6lf \n\nsportbetonten Schulen. Ihre Aufgabe ist es, den Bildungs- \n\nund den sportlichen Erfolg der jungen Sportlerinnen und \n\nSportler zu unterst\u00fctzen und zu sichern. Daf\u00fcr ben\u00f6tigen \n\nsie eine starke Stellung in der s\u00e4chsischen Schulland-\n\nschaft, die der vorliegende Antrag bef\u00f6rdern will. \n\nIch will zu seinen wesentlichen drei Punkten, n\u00e4mlich \n\ndem aktuellen Sachstand, der Internatsunterbringung und \n\nder F\u00f6rderung von Absolventinnen und Absolventen in \n\nder beruflichen Bildung, Stellung nehmen. \n\nDie s\u00e4chsischen sportbetonten Schulen geh\u00f6ren zu den \n\n44 Eliteschulen des Sports, an denen in Deutschland \n\ngegenw\u00e4rtig sportliche Talente gef\u00f6rdert werden. Im \n\nFreistaat existiert ein fl\u00e4chendeckendes Netz dieser \n\nsportbetonten Schulen sowohl in den Winter- als auch in \n\nden Sommersportarten. Sechs Gymnasien mit vertiefter \n\nsportlicher Ausbildung kooperieren mit je einer Oberschu-\n\nle mit ebenso vertiefter sportlicher Ausbildung. Die \n\nSch\u00fclerzahlentwicklung in den letzten zehn Jahren und \n\ndie Anzahl der Sportarten zeugen an allen Standorten von \n\neiner hohen Stabilit\u00e4t. \n\nAufgrund der zeitlichen Belastung durch Training und \n\nFehltage infolge von Wettkampfteilnahmen stellt die \n\nVerbindung von Sport und Schule hohe Anforderungen an \n\ndie jungen Sportler. Dass es den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nlern gelingt, diese Anforderungen zu meistern, ist ma\u00df-\n\ngebliches Verdienst der p\u00e4dagogischen Arbeit ihrer \n\nLehrerinnen und Lehrer. \n\nF\u00fcr die Aufgabe, die leistungssportliche Ausbildung \n\ninhaltlich und die schulischen Abl\u00e4ufe organisatorisch \n\nkonsequent auf eine systematische Talentf\u00f6rderung \n\nabzustimmen, sind die Schulen in Sachsen gut ger\u00fcstet. \n\nZudem erm\u00f6glichen die Schulordnungen den Nachwuchs-\n\nleistungssportlern eine Schulzeitdehnung und schaffen \n\ndamit Entlastung. \n\nSchlie\u00dflich geh\u00f6ren auch die sportmedizinische und die \n\nsportpsychologische Betreuung der Sportsch\u00fcler auf \n\nhohem Niveau zur Realit\u00e4t in unserem Freistaat. Aber \n\nnicht nur die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der sportbetonten \n\nSchulen m\u00fcssen hohe Anforderungen erf\u00fcllen, auch die \n\nLehrerinnen und Lehrer sehen sich dem gegen\u00fcber. \n\nDennoch reizt viele Absolventinnen und Absolventen \n\ngerade diese gro\u00dfe Herausforderung. Damit wir diesen \n\nBewerberinnen und Bewerbern den Einsatz an einer \n\nsportbetonten Schule leichter erm\u00f6glichen k\u00f6nnen, haben \n\nsie im Einstellungsverfahren die Gelegenheit, ihre beson-\n\ndere Zusatzqualifikationen, beispielsweise eine Trainerli-\n\nzenz B, anzugeben. \n\nIm konkreten Bedarfsfall erhalten Bewerber, die bereits \n\n\u00fcber eine Trainerlizenz verf\u00fcgen, bevorzugte Einstel-\n\nlungsangebote. Zudem k\u00f6nnen sie sich im Rahmen \n\nschulgenauer Ausschreibungen auch direkt bei einer \n\nSchule bewerben. \n\nNeben den drei Gymnasien mit vertiefter sportlicher \n\nAusbildung und jeweils einer Au\u00dfenstelle verf\u00fcgen \n\ninsgesamt 55 weitere F\u00f6rderschulen, Gymnasien und \n\nberufliche Schulzentren in Sachsen \u00fcber Schulteile. Die \n\nFunktion eines Au\u00dfenstellenleiters ist nicht vorgesehen. \n\nBereits jetzt aber k\u00f6nnen Schulleiter Anrechnungsstunden \n\nnach \u00a7 4 der S\u00e4chsischen Lehrkr\u00e4ftearbeitszeitverordnung \n\nvergeben und damit f\u00fcr Entlastung sorgen. Zudem ist es \n\ndank des Handlungsprogramms m\u00f6glich, zus\u00e4tzlich \n\ngeleistete Arbeit mit einer verl\u00e4sslichen Leistungspr\u00e4mie \n\nanzuerkennen. \n\nZurzeit ist es nicht m\u00f6glich, angesichts des hohen Lehrer-\n\nbedarfs in der vergleichbaren Situation an 55 weiteren \n\nSchulen die schulbezogenen Anrechnungsstunden weiter \n\nzu erh\u00f6hen. Ich bitte das Hohe Haus hierf\u00fcr um Verst\u00e4nd-\n\nnis. \n\nMeine Damen und Herren! Damit das Verbundsystem \n\nSchule \u2013 Leistungssport funktioniert, muss die Unterbrin-\n\ngung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Internat gesichert \n\nsein. F\u00fcr sie ist das Internat ein zweites Zuhause. Die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sollen sich dort wohlf\u00fchlen. \n\nF\u00fcr alle Schulen mit vertiefter sportlicher Ausbildung \n\nstehen Internatskapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung. Die Internate \n\nbefinden sich, ebenso wie die Schulen, in unterschiedli-\n\ncher Tr\u00e4gerschaft. Die Kosten f\u00fcr Unterbringung und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8561 \n\ninsbesondere f\u00fcr Verpflegung haben sich ohne Zweifel in \n\nden letzten Jahren erh\u00f6ht. Das resultiert zum einen aus \n\ngestiegenen Personalkosten und zum anderen aus einer \n\nbesseren, sportlergerechteren Ern\u00e4hrung. \n\nMit dem Inkrafttreten der Verordnung des S\u00e4chsischen \n\nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus \u00fcber die finanzielle Unter-\n\nst\u00fctzung von Sch\u00fclern bei notwendiger au\u00dferh\u00e4uslicher \n\nUnterbringung vom August 2018 wurde der monatliche \n\nF\u00f6rdersatz f\u00fcr alle Sch\u00fcler in der vertieften Ausbildung \n\nauf 175 Euro je Monat erh\u00f6ht. \n\nIm Zusammenhang mit den Internaten stehen zudem zwei \n\nweitere Aspekte: Erstens. Ausw\u00e4rtige Sch\u00fcler mit einer \n\nleistungssportlichen Perspektive und Kaderstatus k\u00f6nnen \n\nbei Unterbringung und Verpflegung durch den Lan-\n\ndessportbund seit einigen Jahren finanziell mit Landes-\n\nmitteln unterst\u00fctzt werden. Das wollen wir auch k\u00fcnftig \n\nbeibehalten. \n\nZweitens. Sportler in einem Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis \n\nerhalten auf Grundlage der Sch\u00fclerunterbringungsleis-\n\ntungsverordnung bei Unterbringung in einem Wohnheim \n\noder Internat eine finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr Unter-\n\nbringung und Verpflegung. Dieser F\u00f6rdersatz wurde im \n\nvergangenen Jahr ebenfalls erh\u00f6ht. Eine Unterbringung \n\nvon Sportlern in einem Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis in \n\nden Internaten der sportbetonten Schulen kann jedoch \n\nnicht gew\u00e4hrleistet werden. Das h\u00e4tte n\u00e4mlich gegebenen-\n\nfalls zur Folge, dass f\u00fcr talentierte Sportsch\u00fcler, die eine \n\nInternatsunterbringung ben\u00f6tigen, keine freien Kapazit\u00e4-\n\nten mehr vorhanden sind. \n\nGestatten Sie mir noch einige Worte zum dritten Punkt \n\ndes Antrages: der F\u00f6rderung von Absolventinnen und \n\nAbsolventen der beruflichen Bildung. Junge Sportler \n\nsollen neben Medaillen auch einen guten Schul-, Berufs- \n\nund Studienabschluss erreichen. Daf\u00fcr gehen wir in \n\nSachsen neue Wege. Seit dem Schuljahr 2015/2016 wird \n\nin Dresden der bundesweit einmalige Schulversuch \n\n\u201eGestreckte Fachoberschule f\u00fcr Leistungssportler\u201c am \n\nBeruflichen Schulzentrum f\u00fcr Technik durchgef\u00fchrt. Er \n\nbietet Sportlerinnen und Sportlern optimale Rahmenbe-\n\ndingungen, um ihr sportliches Talent zu f\u00f6rdern und \n\ngleichsam die Fachhochschulreife zu erreichen. Dazu \n\nwird die Fachoberschule von regul\u00e4r zwei auf drei Jahre \n\ngestreckt. Die Stundenanzahl in der 12. Klasse ist hal-\n\nbiert, sodass mehr Zeit f\u00fcr Training und Wettk\u00e4mpfe \n\nbleibt. Der Schulversuch wird durch das Kultusministeri-\n\num unterst\u00fctzt und von der Universit\u00e4t Leipzig wissen-\n\nschaftlich begleitet. Gegenw\u00e4rtig pr\u00fcfen wir die Fortset-\n\nzung dieses Angebots und die \u00d6ffnung f\u00fcr weitere Fach-\n\nrichtungen. \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegen! Junge Men-\n\nschen, die sich neben der Schule daf\u00fcr entscheiden, \n\nLeistungssport zu betreiben, und alles daf\u00fcr tun, dies \n\nunter einen Hut zu bekommen, verdienen unsere Aner-\n\nkennung und noch viel mehr unsere Unterst\u00fctzung. Dies \n\ntut der Freistaat Sachsen gern, und ich danke f\u00fcr die \n\nM\u00f6glichkeit, dass wir das heute gemeinsam diskutieren \n\nkonnten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Das Schlusswort haben die beiden Frakti-\n\nonen CDU und SPD. Herr Rost, bitte. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich bedanke mich f\u00fcr die \n\nlebhafte Debatte zu unserem Antrag. Wir haben hier eine \n\nwichtige Einrichtung im Freistaat Sachsen, ein wichtiges \n\nHandlungsfeld der Sportf\u00f6rderung in den Blick genom-\n\nmen. Es gab eine Reihe von Hinweisen, Anregungen und \n\npositiven Signalen, dieses Vorhaben zu unterst\u00fctzen. \n\nDaf\u00fcr bedanke ich mich ausdr\u00fccklich. \n\nFrau Kollegin Meiwald, ich wollte an dieser Stelle noch \n\neines pr\u00e4zisieren. Sie hatten angeregt, mit den Sportschu-\n\nlen und mit den entsprechenden Fachleuten aus dem Sport \n\neng zu kommunizieren. Genau das haben wir in den \n\nletzten Jahren gemacht. Wir hatten mehrere Beratungs-\n\nrunden mit den Vertretern aller Sportschulen im Freistaat \n\nSachsen vor Ort, an den Sportschulstandorten und auch \n\nhier im Hause. Es haben mehrere Runden stattgefunden. \n\nEs waren sehr konstruktive, offene und lebhafte Gespr\u00e4-\n\nche, die wir f\u00fchren konnten. Aus diesen Gespr\u00e4chen \n\nheraus sind genau diese Anregungen f\u00fcr den Antrag \n\nentstanden, sodass wir mit den Akteuren vor Ort diesen \n\nAntrag gestaltet haben; denn diese Sache liegt uns ge-\n\nmeinsam am Herzen. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Das \n\nstimmt nicht, ich habe mit allen gesprochen!) \n\nIch bedanke mich auch noch einmal bei der Staatsregie-\n\nrung f\u00fcr die Stellungnahme und die bisherige konstruktive \n\nund offensive F\u00f6rderung der Sportschulen im Freistaat \n\nSachsen. Wir wollen diese F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung \n\noffensiv fortsetzen, weil wir uns bewusst sind, dass wir \n\ndamit junge Menschen, die Leistungssport betreiben und \n\nsich dieser Doppelbelastung stellen \u2013 schulische Ausbil-\n\ndung und sportliche Karriere \u2013, entsprechend unterst\u00fct-\n\nzen. Der Staatsminister hat darauf noch einmal den Blick \n\ngerichtet. Das ist uns wichtig und deshalb wollen wir das \n\nin den Mittelpunkt stellen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich kann man das eine oder andere hinter-\n\nfragen, Frau Kollegin Zais. Sind Sportschulen \u00fcberhaupt \n\nnotwendig? Dar\u00fcber kann man philosophieren. Meine \n\nfeste \u00dcberzeugung und die vieler Fachleute ist: Wenn \n\nman Leistungssport betreibt, dann geht das nur \u00fcber \n\nprofessionelle Systeme, wie wir sie dankenswerterweise \n\nim Freistaat Sachsen haben. Die Sportschulstandorte \n\nwollen wir weiterf\u00fchren. Sie geben den jungen Menschen \n\nvielf\u00e4ltigen Halt \u2013 schulisch, pers\u00f6nlich, charakterlich und \n\nselbstverst\u00e4ndlich sportfachlich. Das ist ein Kompetenz-\n\nzentrum. \n\nDas liegt uns am Herzen, deshalb dieser Antrag. Deshalb \n\nbitte ich Sie herzlich um Ihre Zustimmung und Unterst\u00fct-\n\nzung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8562 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle die Drucksache 6/15953 zur \n\nAbstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der Antrag bei \n\nStimmenthaltungen beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKulturelle Bildung in s\u00e4chsischen Schulen st\u00e4rken \u2013 \n\nk\u00fcnstlerischen Fachunterricht absichern \n\nDrucksache 6/2988, Antrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er\u00f6ffne die Aus-\n\nsprache und erteile das Wort Frau Falken von der Fraktion \n\nDIE LINKE. Bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! DIE LINKE und \n\nich insbesondere verfolgen seit vielen Jahren mit Sorge \n\ndie Tendenz, den Fachunterricht in Musik und Kunst an \n\nden Schulen aus Kostengr\u00fcnden zu reduzieren. Das \n\nbelegen meine Kleinen Anfragen, die ich in dieser Legis-\n\nlaturperiode gestellt habe, und ebenso die Kleinen Anfra-\n\ngen meines Kollegen Franz Sodann. \n\nSchon seit Jahren wird der Unterricht im Grundschulbe-\n\nreich in Kunst und Musik bis zu 60 % \u2013 inzwischen liegt \n\nder Anteil sogar h\u00f6her \u2013 nicht von Fachlehrern unterrich-\n\ntet. Inzwischen haben wir auch in den F\u00e4chern Kunst und \n\nMusik Seiteneinsteiger. Kein Thema \u2013 nat\u00fcrlich k\u00f6nnen \n\nauch Seiteneinsteiger Kunst und Musik unterrichten. Aber \n\nsie brauchen daf\u00fcr eine p\u00e4dagogische Ausbildung. Das \n\nhei\u00dft, sie m\u00fcssen zwingend sofort in die Ausbildung, um \n\nauch in diesen F\u00e4chern fachgerecht methodisch unterrich-\n\nten zu k\u00f6nnen. \n\nDes Weiteren gibt es in einzelnen Klassen auch die \n\nPhasen, dass Musik und Kunst nur in halben Stunden \n\nunterrichtet werden. Die aktuelle Stundentafel \u2013 damit bin \n\nich noch nicht bei dem, was vielleicht noch kommt \u2013 \n\nenth\u00e4lt, dass in Klasse 10 eine Wahlm\u00f6glichkeit zwischen \n\nKunst und Musik besteht. Das hei\u00dft, es gibt die Pflicht, \n\nsich entweder f\u00fcr Kunst oder Musik zu entscheiden. Zwei \n\nStunden fallen also vollst\u00e4ndig weg. \n\nDie Praxis an den Schulen ist: Wenn es Unterrichtsausfall \n\ngibt \u2013 egal, in welcher Schulart \u2013, fallen in der Regel \n\nzun\u00e4chst einmal Musik, Kunst oder Sport aus. \n\nWir haben auch Beispiele, dass im planm\u00e4\u00dfigen Unter-\n\nrichtsausfall schon zu Beginn des Schuljahres genau in \n\ndiesen beiden Unterrichtsf\u00e4chern massiv gek\u00fcrzt wird. \n\nAu\u00dferschulische Einrichtungen und die Ganztagsangebote \n\nf\u00fcr kulturelle Bildung sind kein gleichwertiger Ersatz f\u00fcr \n\nden Schulunterricht, weil wir nur im Schulunterricht alle \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler erreichen, und das halten wir \n\nf\u00fcr sehr wichtig. \n\nAu\u00dferschulische Angebote und Ganztagsangebote k\u00f6nnen \n\nauch im kulturellen Bereich nur erg\u00e4nzend oder erwei-\n\nternd eine kulturelle Bildung von Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern erm\u00f6glichen, aber nicht ersetzen. Der Deutsche \n\nKulturrat hat dazu ganz klar gewarnt: \u201eEs ist kein Ersatz \n\nf\u00fcr den k\u00fcnstlerischen Schulunterricht, wenn man au\u00dfer-\n\nschulische Bereiche und die Ganztagsangebote ersatzwei-\n\nse f\u00fcr das Schulfach einsetzen will, so wie das hier im \n\nFreistaat Sachsen gegebenenfalls benutzt werden soll, und \n\ndas ist missbr\u00e4uchlich.\u201c Genauso sehen wir das auch. \n\nDer Deutsche Kulturrat hat in einer Resolution bereits im \n\nM\u00e4rz 2015 darauf hingewiesen, dass ein unverzichtbarer \n\nBestandteil der schulischen Bildung und des schulischen \n\nBildungsauftrages ist, dass die Grundlage f\u00fcr die k\u00fcnstle-\n\nrischen F\u00e4cher nat\u00fcrlich der Pflichtunterricht und nicht \n\nder Wahlunterricht ist und dass es zwingend notwendig \n\nist, dass f\u00fcr diese F\u00e4cher akademisch ausgebildete Lehre-\n\nrinnen und Lehrer zur Verf\u00fcgung stehen, die wir an vielen \n\nStellen auch nicht haben; ich hatte es vorhin bereits \n\nerw\u00e4hnt. \n\nDes Weiteren weist der Deutsche Kulturrat darauf hin, \n\ndass mindestens zwei Wochenstunden pro Schulklasse \n\nnotwendig sind \u2013 sowohl im Fach Musik als auch im Fach \n\nKunst \u2013, um den Unterricht erfolgreich durchzuf\u00fchren, \n\nund dass das f\u00fcr jede Schulform und f\u00fcr jede Schulart gilt \n\n\u2013 nicht nur f\u00fcr die Grundschule oder die Oberschule, \n\nsondern f\u00fcr alle Schulformen, die wir im Freistaat Sach-\n\nsen haben. \n\nDes Weiteren halten wir es f\u00fcr wichtig und notwendig, \n\ndass den Lehrerinnen und Lehrern mehr p\u00e4dagogische \n\nFreiheiten in diesen Unterrichtsf\u00e4chern zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden. Hierzu regen wir an, dass wir Rahmen-\n\npl\u00e4ne einf\u00fchren, um in dieser Lehrplanform mehr M\u00f6g-\n\nlichkeiten zu haben, weitl\u00e4ufige Organisationskonzepte \n\nf\u00fcr die P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen erarbeiten zu lassen \n\nund auch umzusetzen. Das gibt ihnen f\u00fcr den Unterricht \n\neinen wesentlich gr\u00f6\u00dferen Spielraum und sie k\u00f6nnen die \n\ngesamte Planung des Unterrichts sehr viel weiter fassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8563 \n\nEs gibt einen weiteren guten Ansatz, den ich schon sehr \n\nlange hier im Parlament immer wieder einfordere: die \n\nM\u00f6glichkeit, in die Unterrichtsgestaltung wesentlich mehr \n\ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler einzubeziehen und die \n\nPlanung des Unterrichts auch mit in die Hand der Sch\u00fcler \n\nzu geben. Das bietet sich bei Rahmenlehrpl\u00e4nen nat\u00fcrlich \n\nsehr, sehr gut an. Rahmenlehrpl\u00e4ne geben dem Unterricht \n\ndie M\u00f6glichkeit, st\u00e4rker projektbezogen und handlungs-\n\norientiert zu arbeiten, schon allein von der Organisation \n\ndieser Bereiche her. \n\nDie LINKE begr\u00fc\u00dft \u2013 das wissen Sie auch, ich will es \n\naber heute noch einmal deutlich sagen \u2013 eine Modernisie-\n\nrung der s\u00e4chsischen Lehrpl\u00e4ne. Das ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, \n\nund wir haben im Ausschuss seit vielen Jahren dar\u00fcber \n\ngesprochen, dass wir zwingend eine Modernisierung der \n\nLehrpl\u00e4ne ben\u00f6tigen und damit verbunden eine Ver\u00e4nde-\n\nrung der Stundentafel, gar keine Frage. Aber wir haben \n\ngro\u00dfe Zweifel, Herr Staatsminister, dass Ihre Motivation, \n\nwas Sie jetzt vorhaben und was Sie f\u00fcr das kommende \n\nSchuljahr planen, wirklich f\u00fcr die Entlastung der Sch\u00fcler \n\ngedacht ist, sondern aus unserer Sicht \u2013 Sie haben das mit \n\nden Zahlen ja sogar selbst belegt \u2013 geht es darum, den \n\nLehrermangel zumindest zu minimieren; beseitigen \n\nwerden wir ihn nicht k\u00f6nnen. \n\nIch glaube, es ist in der Politik auch notwendig, dass man, \n\nwenn man eine Ma\u00dfnahme ank\u00fcndigt und durchf\u00fchrt oder \n\ndurchf\u00fchren will \u2013 noch gibt es ja keine Verwaltungsvor-\n\nschrift; zumindest kenne ich keine, was jetzt wirklich \n\numgesetzt werden soll \u2013, gegen\u00fcber den Personen klare \n\nAussagen zu treffen. \n\nWir m\u00f6chten eine solche Ma\u00dfnahme so, wie Sie sie jetzt \n\ndurchf\u00fchren, nicht, weil wir glauben, dass es notwendig \n\nist, die Lehrpl\u00e4ne neu zu benennen und neu zu formulie-\n\nren und die Beteiligung von Lehrerinnen und Lehrern, \n\nvon Eltern und Sch\u00fclern zu ber\u00fccksichtigen, um die \n\nGesellschaft auf die neuen Anforderungen bez\u00fcglich der \n\nLehrpl\u00e4ne vorzubereiten. \n\nDie musischen F\u00e4cher d\u00fcrfen zum Schuljahr 2019/2020 \n\nnicht gestrichen werden. Das ist f\u00fcr uns eine ganz klare \n\nForderung. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nWieso sprechen Sie von Streichung?) \n\nWir k\u00f6nnen bei dieser Tendenz, die zurzeit im Kultusmi-\n\nnisterium benannt wird und durchgef\u00fchrt werden soll, \n\nnicht sagen, wir k\u00f6nnen jetzt alles \u00fcber die Ganztagsan-\n\ngebote erledigen und alle Informationen f\u00fcr die weitere \n\nEntwicklung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern g\u00fcnstig \n\ngestalten. Wir haben gerade in den musischen F\u00e4chern \n\neinen besonderen Bestandteil von Pers\u00f6nlichkeitsentwick-\n\nlungen, den wir in anderen F\u00e4chern nicht haben. Das \n\nEinsparen von 770 Lehrkr\u00e4ften ist eindeutig der Beweis \n\ndaf\u00fcr, dass Sie den Lehrermangel damit kaschieren \n\nwollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nStaatsminister Christian Piwarz: Kein \n\nFach wird gestrichen, das ist falsch!) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke sch\u00f6n. Es folgt \n\ndie CDU-Fraktion; Herr Markert, bitte. \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wir besch\u00e4ftigen uns heute mit dem Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, der aus dem Jahr 2015 stammt. Die \n\nStaatsregierung hat im Oktober 2015 eine Stellungnahme \n\ndazu abgegeben. Seither fand der Antrag keine parlamen-\n\ntarische Betrachtung mehr. \n\nZum Inhalt des Antrags. Richtig ist, dass der Unterrichts-\n\nausfall in den F\u00e4chern Musik und Kunst auch heute noch \n\nleicht \u00fcber dem s\u00e4chsischen Durchschnitt liegt. Dies ist \n\nvor allem damit begr\u00fcndet, dass es durch krankheitsbe-\n\ndingte Ausf\u00e4lle nicht immer einfach ist, ad\u00e4quaten Ersatz \n\nzu stellen. Damit sehen sich zuallererst die Schulleiter \n\nkonfrontiert. Deswegen m\u00f6chte ich die Gelegenheit \n\nnutzen, um den Schulleitern f\u00fcr ihr t\u00e4gliches Engagement \n\nin diesem Sinne und f\u00fcr ihre M\u00fchen zu danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nAn den s\u00e4chsischen Schulen wird schulorganisatorisch \n\nGesundheitsmanagement vor dem Hintergrund des Ar-\n\nbeitsschutzes realisiert. Dabei werden ab diesem Jahr \n\nMittel f\u00fcr ein schulisches Qualit\u00e4tsbudget zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. Jede Schule wird einen Sockelbetrag von \n\n200 Euro plus 80 Euro pro Lehrkraft, Referendar und \n\np\u00e4dagogische Unterrichtshilfe erhalten. Diese Ma\u00dfnah-\n\nmen dienen auch der Gesunderhaltung der Lehrerinnen \n\nund Lehrer. Dem Unterrichtsausfall wird so bereits in \n\neinem Teil entgegengewirkt. \n\nMit dem neuen Handlungsprogramm der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung zur nachhaltigen Sicherung der Bildungs-\n\nqualit\u00e4t im Freistaat Sachsen soll mittelfristig der Unter-\n\nricht wieder grundst\u00e4ndig auch in Kunst und Musik \n\nabgesichert werden. Hierzu geben uns Instrumente wie \n\ndie Verbeamtung Anreize an die Hand, die dies beg\u00fcnsti-\n\ngen. Mit den Universit\u00e4ten wurden Zielvereinbarungen \n\ngeschlossen, um ausreichend Studienpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung \n\nzu stellen, damit der Lehrerbedarf in den F\u00e4chern Musik \n\nund Kunst f\u00fcr die Zukunft gedeckt ist. Hierbei sind wir \n\nauf einem guten Weg. \n\nDie Staatsregierung handelt und der S\u00e4chsische Landtag \n\nstellt die daf\u00fcr erforderlichen Ressourcen aus dem Lan-\n\ndeshaushalt zur Verf\u00fcgung. Von einer reinen Reduzierung \n\naus Kostengr\u00fcnden kann daher keine Rede mehr sein; \n\nbereits hier ist Ihr Antrag von der Wirklichkeit \u00fcberholt. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: 770 Lehrer \u2026!) \n\nMeine Damen und Herren, kulturelle Bildung an s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen ist heute mehr als die Unterrichtsf\u00e4cher \n\nKunst und Musik. Bereits in den Eckwerten zur musisch-\n\nk\u00fcnstlerischen Bildung aus dem Jahr 2004 hei\u00dft es: \n\n\u201eMusisch-k\u00fcnstlerische Bildung wird als Aufgabe der \n\ngesamten Schule verstanden.\u201c Dieser Gedanke wird mit \n\nAufnahme in die Bildungs- und Entwicklungsziele des \n\nneuen S\u00e4chsischen Schulgesetzes gest\u00e4rkt. \n\nKulturelle Bildung ist also per se schon Aufgabe der \n\ngesamten Schule. Dar\u00fcber hinaus gilt es, viele Ansatz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8564 \n\npunkte und F\u00e4higkeiten zu entwickeln, die von den \n\nSchulen genutzt werden. Ich denke insbesondere an die \n\nProgramme \u201ePEGASUS \u2013 Schulen adoptieren Denkmale\u201c \n\noder \u201eLernStadtMuseum in Sachsen \u2013 Sch\u00fcler entdecken \n\nMuseen\u201c. \n\nAm 23. Oktober 2018 hat das Kabinett ein landesweites \n\nKonzept zur kulturellen Kinder- und Jugendbildung \n\nbeschlossen. Darin ist die schulische Bildung, aber auch \n\ndie au\u00dferschulische Bildung ein wesentlicher Bestandteil. \n\nDiese sollte bei der Gesamtthematik nicht vergessen \n\nwerden. Kulturelle Bildung ist eine Gesamtaufgabe f\u00fcr \n\ndie Gesellschaft. Damit meine ich neben dem Staat die \n\nEltern, Familien, Verb\u00e4nde, Kirchen, Musikschulen und \n\nVereine. Die Angebote sind vielf\u00e4ltig. Ich denke insbe-\n\nsondere an die Musikschulen, die vom SMWK als \u00f6ffent-\n\nliche Kultur- und Bildungseinrichtungen gef\u00f6rdert werden \n\noder auch an das Programm \u201eJedem Kind ein Instru-\n\nment\u201c, das Landesprogramm \u201eTheater und Schule\u201c, und \n\nich k\u00f6nnte das fortsetzen. Viele Ch\u00f6re, kleine Theater, \n\nprivate Musikschulen, Museumsvereine und Initiativen \n\nbieten begabten und interessierten Kindern viele M\u00f6g-\n\nlichkeiten. Kulturelle Bildung ist daher nicht nur schon \n\nlange eine Querschnittsaufgabe der Schule, sondern in \n\neinem Land wie Deutschland auch lebenslange Freude \n\nund Aufgabe aller. \n\nAuch wenn die aktuellen Lehrpl\u00e4ne aus dem Jahr 2004 \n\nsind, haben sie doch nichts an ihrer Aktualit\u00e4t verloren. \n\nDennoch steht eine \u00dcberarbeitung der Lehrpl\u00e4ne an. \n\nDabei wird man auch im Bereich Kunst, Kultur und \n\nMusik auf die aktuelle Entwicklung wie die Digitalisie-\n\nrung achten. In einer Stellungnahme des SMK wurde \n\ndarauf verwiesen, dass insbesondere der Lehrplan f\u00fcr \n\nMusik als Vorbild auch f\u00fcr andere Lehrpl\u00e4ne in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern genutzt wurde. Diese Einsch\u00e4tzung wurde \n\nin der Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport im \n\nAugust 2017 zu einem Antrag der Linksfraktion von den \n\nSachverst\u00e4ndigen best\u00e4tigt. Der Lehrplan f\u00fcr das Fach \n\nMusik geh\u00f6rt demnach zu den anerkanntesten in Deutsch-\n\nland. \n\nWichtig ist, dass kulturelle Bildung den Kindern Freude \n\nbereitet und in der Schule wie im au\u00dferschulischen \n\nBereich ein Angebot f\u00fcr jeden gefunden werden kann, je \n\nnachdem, wie die Interessen liegen. Dazu stehen eben \n\nauch die Ganztagsangebote in den Schulen zur Verf\u00fcgung. \n\nDieses Hohe Haus hat gerade erst die Mittel f\u00fcr GTA \n\nwesentlich erh\u00f6ht. Damit k\u00f6nnen weitere Angebote in den \n\nSchulen geschaffen werden. \n\nAbschlie\u00dfend kann man festhalten, dass der Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE \u00fcberholt ist. Bis heute hat sich viel \n\ngetan, was zu einer Verbesserung der kulturellen Bildung \n\nan s\u00e4chsischen Schulen bereits beitr\u00e4gt oder beitragen \n\nwird. Deswegen werden wir den Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD sowie \n\nder Staatsminister Dr. Eva-Maria Stange \n\nund Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr \n\nMarkert. Das war nach Ihrem j\u00fcngsten Eintritt Ihre erste \n\nRede. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer Jungfernrede und \n\nweiterhin viel Kraft f\u00fcr Ihre Arbeit! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs schlie\u00dft sich die SPD-Fraktion an, Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \u2013 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was die inhaltliche \n\nbzw. fachliche Auseinandersetzung mit dem Antrag \n\nangeht, habe ich den Ausf\u00fchrungen meines Vorredners \n\nHerrn Markert eigentlich nichts hinzuzuf\u00fcgen. Ich gebe \n\nzu, dass ich an der einen oder anderen Stelle in Nuancen \n\netwas anderes sagen w\u00fcrde. Aber alles, was vorgetragen \n\nwurde, entspricht den Tatsachen. Deswegen m\u00f6chte ich \n\neinmal zur politischen Bewertung dieses Antrages kom-\n\nmen. \n\nErstens. Ich verstehe den Zweck nicht so richtig. DIE \n\nLINKE beantragt, im Bereich kulturelle Bildung, also \n\nKunst und Musik, dem zunehmenden Unterrichtsausfall \n\nentgegenzuwirken. Wir tun seit vier Jahren nichts anderes, \n\nund zwar nicht nur in den F\u00e4chern Kunst und Musik, \n\nsondern in allen F\u00e4chern f\u00fcr alle Schulen des Freistaates \n\nSachsen. Wir haben ein Problem mit Unterrichtsausfall, \n\nwir haben ein Problem mit Lehrermangel. All das, was \n\nwir in den vier Jahren gemacht haben und wor\u00fcber wir oft \n\ngenug diskutiert, Beschl\u00fcsse gefasst und Stellen geschaf-\n\nfen haben, Mittel bereitgestellt und an vielen kleinen \n\nSchrauben gedreht haben, dient genau dem Zweck, dem \n\nzunehmenden Unterrichtsausfall entgegenzuwirken. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nZweitens, kulturelle Bildung als Querschnittsaufgabe \n\nbegreifen. Herr Kollege Markert hat richtig ausgef\u00fchrt, \n\ndass uns das in den vergangenen Jahren immer wieder \n\nbesch\u00e4ftigt hat. Wir haben mit dem Konzept kulturelle \n\nBildung auf der einen Seite und dem Thema GTA auf der \n\nanderen Seite viele Hebel in Bewegung gesetzt, um genau \n\ndas zu tun. \n\nDrittens, den k\u00fcnstlerischen Fachunterricht modernisie-\n\nren. Das ist eine Aufgabe, die sich nicht nur in diesem \n\nFach stellt, sondern die sich auch in anderen F\u00e4chern stellt \n\nund derzeit bearbeitet wird. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch habe oft genug von dieser Stelle aus gesagt, und Gott \n\nsei Dank sind wir jetzt auch an diesem Punkt, dass wir die \n\nLehrpl\u00e4ne \u00fcberarbeiten, die Lehrplankommission einberu-\n\nfen und neue Wege in allen Unterrichtsf\u00e4chern gehen \n\nm\u00fcssen. Genau das passiert gerade. Deshalb l\u00e4sst mich \n\ndieser Antrag so ratlos zur\u00fcck. Denn Sie k\u00f6nnen diesen \n\nAntrag noch in 14 anderen Varianten stellen, n\u00e4mlich f\u00fcr \n\nmathematisch-naturwissenschaftliche Bildung, fordern \n\nSie doch, dem zunehmenden Unterrichtsausfall entgegen-\n\nzuwirken, die mathematisch-naturwissenschaftliche \n\nBildung als Querschnittsaufgabe zu begreifen und viel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8565 \n\nleicht sogar den mathematisch-naturwissenschaftlichen \n\nFachunterricht zu modernisieren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas w\u00e4re eine andere Aufgabe!) \n\nDas w\u00e4re eine gute M\u00f6glichkeit, diesen Antrag nochmals \n\nzu recyceln. Wie w\u00e4re es mit der historisch-politischen \n\nBildung? Man k\u00f6nnte zum Beispiel einen Antrag schrei-\n\nben, dem zunehmenden Unterrichtsausfall in der histo-\n\nrisch-politischen Bildung entgegenzuwirken \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nund die historisch-politische Bildung als Querschnittsauf-\n\ngabe zu begreifen sowie den historischen und politischen \n\nFachunterricht zu modernisieren. Auch all das w\u00e4re \n\nm\u00f6glich \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nund wir w\u00fcrden an dieser Stelle wieder Redezeit mitei-\n\nnander verbringen k\u00f6nnen. \n\nDie spannende Frage, die sich mir stellt, ist, von Ihnen \n\neinmal konkrete Punkte benannt zu bekommen, wo wir \n\nbis jetzt noch nichts getan haben. Ich habe von Opposition \n\ndas Verst\u00e4ndnis \u2013 so haben wir das als SPD auch gehand-\n\nhabt \u2013, dass deren Aufgabe in zwei ganz wesentlichen \n\nPunkten besteht. \n\nErstens muss ich Missst\u00e4nde benennen. Ich muss immer \n\nwieder darauf aufmerksam machen, erst recht, wenn es \n\nnicht ohnehin schon ausreichend in der \u00d6ffentlichkeit \n\nwahrgenommen wird, dass die Regierung etwas falsch \n\nmacht. Nun ist der Missstand Lehrermangel und Unter-\n\nrichtsausfall keine neue Nachricht. Wir wissen das bereits \n\nseit einigen Jahren und haben \u2013 damit komme ich wieder \n\nzum Anfang meiner Rede \u2013 eine Menge getan, um diesen \n\nMissstand Schritt f\u00fcr Schritt abzuschaffen. \n\nDie zweite Aufgabe als Opposition ist es, alternative \n\nL\u00f6sungsans\u00e4tze zum Handeln der Regierung zu repr\u00e4sen-\n\ntieren. Ich hatte gehofft, wenn es nicht im Antrag steht, \n\ndass es dann vielleicht aus den Redebeitr\u00e4gen ersichtlich \n\nwird. Aber ich kann nichts erkennen. Insofern bin ich bei \n\ndiesem Antrag ratlos. Wir werden ihn \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nMan kann ihm zustimmen oder ihn ablehnen. Es \u00e4ndert \n\nsich an der Wirklichkeit nichts. Wir reden \u00fcber einen \n\nPunkt, \u00fcber den wir bereits viel gesprochen und viel getan \n\nhaben. Wenn jetzt nicht doch der eine Satz kommt, mit \n\ndem Sie uns sagen, was wir noch nicht gemacht haben, \n\num mehr Kunst- und Musiklehrer heranzuholen, dann bin \n\nich bereit zu beantragen, den Antrag noch einmal an den \n\nAusschuss zu \u00fcberweisen und zu erg\u00e4nzen und es beim \n\nn\u00e4chsten Mal zu beschlie\u00dfen. Das w\u00e4re sch\u00f6n. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank. F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion erh\u00e4lt Frau Wilke das Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Meine Vorredner haben \n\nbereits vieles gesagt. Wir haben heute das zweifelhafte \n\nVergn\u00fcgen, einen Antrag der LINKEN zu behandeln, der \n\nwahrlich offene Scheunentore einrennt \u2013 typisch f\u00fcr eine \n\nPolitik, die erst die Probleme schafft, um sie dann zu \n\nbek\u00e4mpfen. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nDas sagen gerade Sie!) \n\nDamit meine ich nicht nur die LINKEN, die nur Trittbrett-\n\nfahrer sind. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nSie meinen, sich mit wohlfeilen Forderungen vor der \n\nAnalyse dr\u00fccken zu k\u00f6nnen. Sie wollen mehr von allem, \n\nwas sich jeder nur w\u00fcnschen kann. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nSie liest einfach nur vor!) \n\nSogar das, was eigentlich sonst als reaktion\u00e4re bildungs-\n\nb\u00fcrgerliche Vorstellung ver\u00e4chtlich gemacht wird, das \n\nhumboldtsche Bildungsideal \u2013 \u2013 \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Das k\u00f6nnen Sie  \n\ndoch nicht einmal buchstabieren! \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nIhr Antrag klingt zwar gut und sch\u00f6n, hat aber nichts mit \n\ndem konkreten und aktuellen Notstand im Bildungssys-\n\ntem zu tun. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nEs fehlt an den Voraussetzungen f\u00fcr dieses Ideal, nicht \n\nnur an Lehrern, sondern auch am ausgewogenen Mix der \n\nLehrinhalte und am politischen Willen, diesen durchzu-\n\nsetzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nWarum ist das so? Man m\u00f6chte mehr Wert auf politische \n\nBildung als auf die Vermittlung konkreter Kompetenzen \n\nlegen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nHaltung soll das Wissen und K\u00f6nnen nicht unbedingt \n\nersetzen, aber zumindest relativieren. Deshalb wird alles \n\nbeliebig und austauschbar. Seiteneinsteiger und schnelle \n\nVerbeamtungen sollten die 2015 einsetzende Flut von \n\nzus\u00e4tzlichen Sch\u00fclern bew\u00e4ltigen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nMachen Sie sich doch erst mal kundig!) \n\nNun stellt man aber pl\u00f6tzlich fest, dass die damit er-\n\nschlossenen Potenziale nicht reichen, quantitativ und vor \n\nallem qualitativ nicht. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nWir stellen doch gar nicht fest!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8566 \n\nSo lange wir nicht begreifen, dass aktuelle Engp\u00e4sse ein \n\nwahrscheinlich l\u00e4nger andauernder und anhaltender \n\nNotstand sind, so lange werden wir auch nicht in der Lage \n\nsein, das Chaos an unseren Schulen zu beheben. Wahr-\n\nscheinlich ist dabei die musische Bildung unser kleinstes \n\nProblem. Denn hier verf\u00fcgen wir mit unserem vorbildli-\n\nchen Kulturraumgesetz \u00fcber ungehobene Sch\u00e4tze. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nDeutsche Sch\u00e4tze!) \n\nWas will ich damit sagen? Nur wenn die Politik ehrlich \n\nFarbe bekennt, k\u00f6nnen wir die insgesamt verfahrene \n\nSituation beheben. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr den Schulnotstand \n\nzu einer gesamtgesellschaftlichen Herausforderung \n\nmachen. Wir m\u00fcssen alle Ressourcen in der Gesellschaft \n\nmobilisieren, sich f\u00fcr die Querschnittsaufgabe der Bil-\n\ndung unserer Kinder zu engagieren. Den Antrag der \n\nLINKEN brauchen wir daf\u00fcr nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Es folgt Frau Zais f\u00fcr \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Sabine Friedel! \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst etwas zu Deinem Beitrag sagen. Ich \n\nfand schon, dass das sehr vom hohen Ross herunter \n\ngesprochen war. \n\nDu hast das \u00fcberhaupt nicht n\u00f6tig, so \u00fcber scheinbar \n\nqualitative M\u00e4ngel von Antr\u00e4gen der Opposition zu reden. \n\nWir hatten vorhin den Antrag. \u00dcber die Qualit\u00e4t haben \n\nwir herzlich gelacht. Ich fand das wirklich absolut unan-\n\ngemessen und m\u00f6chte hier noch einmal meine Kollegin \n\nFalken in diesem Kontext verteidigen. Wenn man sich \n\ndann lustig macht und sagt, ja, diesen Antrag, dar\u00fcber \n\nk\u00f6nnte man mathematisch-naturwissenschaftlich ... das ist \n\ndoch traurig. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSich dar\u00fcber lustig zu machen, das geht \u00fcberhaupt nicht. \n\nDas musste ich, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\nhier noch einmal sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDer k\u00fcnstlerische Fachunterricht f\u00fchrt an s\u00e4chsischen \n\nSchulen ein Schattendasein. Das muss man einfach so \n\nsagen. Zu oft wird beim Kompetenzniveau genau darauf \n\nfokussiert, was sich messen l\u00e4sst und letztlich Leistung \n\nabbildet. Sehr schnell verschwinden die weichen oder die \n\nNebenf\u00e4cher Kunst und Musik vom Radar. Dabei ist \n\nkulturelle Bildung in der Schule \u2013 bzw. im engeren Sinne \n\nder k\u00fcnstlerische Fachunterricht \u2013 Teil einer ganzheitli-\n\nchen Bildung. \n\nIch m\u00f6chte das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst zitieren, das es auf den Punkt gebracht hat: \u201eEs \n\ngeht darum, \u00fcber eine rein kognitive Wissensvermittlung \n\nhinaus Gestaltungskompetenz zu f\u00f6rdern, im Sinne der \n\nKernkompetenzen Erkennen \u2013 Bewerten \u2013 Handeln.\u201c Nun \n\nist der Antrag der LINKEN tats\u00e4chlich \u00e4lter als zum \n\nBeispiel der Beschluss der Staatsregierung zur K\u00fcrzung \n\nder Stundentafel. Aber es macht sich nicht allein an der \n\nStundentafel fest, in welchem Umfang an den s\u00e4chsischen \n\nSchulen kulturelle Bildung wertgesch\u00e4tzt wird. Es betrifft \n\nauch den deutlich \u00fcber dem Durchschnitt liegenden \n\nUnterrichtsausfall \u2013 was auch die Anfrage der Kollegin \n\nFalken gezeigt hat \u2013, und es betrifft den Mangel an \n\nFachlehrern in diesen Unterrichtsf\u00e4chern. \n\nIch nenne die Zahlen noch einmal: Im Schuljahr 2015/16 \n\n\u2013 das hat sich seither auch nicht verbessert \u2013 hatte ein \n\nViertel der Lehrerinnen und Lehrer an s\u00e4chsischen Grund- \n\nund Oberschulen, die im Musikunterricht eingesetzt \n\nwaren, keine Ausbildung im Fach Musik. Noch gravie-\n\nrender sind die L\u00fccken im Kunstunterricht. Nur gut die \n\nH\u00e4lfte der Lehrerinnen und Lehrer, die an Grund- und \n\nOberschulen im Kunstunterricht eingesetzt wurden, hatte \n\neine entsprechende Ausbildung. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte keine \n\nweiteren Ausf\u00fchrungen \u00fcber das hinaus machen, was die \n\nKollegin Falken gesagt hat, zum Beispiel das Thema \n\nGTA. Wir sind der gleichen Auffassung, dass die Defizite \n\nnicht \u00fcber GTA abzudecken sind. Man kann im Unterricht \n\nauch nicht immer, wenn Defizite in der Debatte deutlich \n\ngemacht werden, darauf verweisen, dass wir alle eine \n\nVerantwortung haben. Dann brauchen wir \u00fcberhaupt nicht \n\nmehr \u00fcber Unterrichtsabsicherung diskutieren. Nach \n\nunserer Auffassung muss im Sinne einer ganzheitlichen \n\nBildung das Ziel sein, einen lebendigen, fachlich guten \n\nund modernen Unterricht in den k\u00fcnstlerischen F\u00e4chern \n\nabzusichern. Dabei sind die Staatsregierung und die \n\nstaatsregierungstragenden Fraktionen in der Verantwor-\n\ntung. Leider gibt es dazu keine Antwort; deshalb werden \n\nwir diesem Antrag der LINKEN zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke sch\u00f6n. Es folgt \n\neine Kurzintervention von Frau Kollegin Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte auf den Beitrag von Frau Zais reagieren. Wenn \n\nder Eindruck entstanden sein sollte, dass ich mich \u00fcber \n\nden Antrag der LINKEN lustig mache, dann tut mir das \n\nleid. Das ist nicht intendiert. Daf\u00fcr w\u00fcrde ich mich \n\nentschuldigen. Mir ging es nicht darum, mich \u00fcber den \n\nAntrag lustig zu machen, sondern darum, deutlich zu \n\nmachen, dass wir den im Antrag beschriebenen Lehrer-\n\nmangel und Unterrichtsausfall auch in anderen F\u00e4cher-\n\ngruppen haben. \n\nMir ging es zum Zweiten darum, deutlich zu machen, \n\ndass wir gemeinsam seit vielen Jahren versuchen, diesen \n\nUnterrichtsausfall zu begrenzen und zu minimieren. Im \n\nZiel, liebe Frau Kollegin Zais, sind wir uns v\u00f6llig einig. \n\nDie Frage, wenn wir uns im Ziel einig sind und auch eine \n\nganze Reihe von Ma\u00dfnahmen unternommen haben, ist: \n\nWelche Ma\u00dfnahmen haben wir bisher unterlassen? \n\nWelche Ideen gibt es noch, die diese Regierung und die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8567 \n\nregierungstragenden Fraktionen bisher nicht aufgenom-\n\nmen oder ignoriert haben? Das war meine Frage an die \n\nantragstellende Fraktion. Das ist die Frage, die uns auch \n\nimmer wieder umtreibt. Es ist daher absolut richtig und \n\nlegitim, sie zu stellen. Gemeinsam kommen wir noch \n\nbesser voran, wenn sie auch von der Opposition beant-\n\nwortet wird. Als Antwort war in allen Redebeitr\u00e4gen \n\nimmer nur zu h\u00f6ren, was keine Ma\u00dfnahmen sind: GTA ist \n\nkein Weg, kulturelle Bildung fach\u00fcbergreifend zu denken \n\nist kein Weg. Okay, akzeptiert. Was sind die Wege? Das \n\nist die Frage, die Sie beide nach wie vor beantworten \n\nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \n\nKollegin Zais, m\u00f6chten Sie erwidern? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ich kann die Entschuldigung \n\nschlecht annehmen. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Das bezog sich auf \n\nIhren Redebeitrag. Deshalb musste ich Sie fragen. \u2013 \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weiteren Redebedarf \n\naus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Herr Sodann, bitte. \u2013 \n\nEntschuldigung, Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Vielen Dank. Herr \n\nPr\u00e4sident! Verehrte Abgeordnete! Es liegt ein Antrag aus \n\ndem Herbst 2015 auf dem Tisch. Heute, fast dreieinhalb \n\nJahre sp\u00e4ter, hat die Realit\u00e4t den Antrag nicht nur einge-\n\nholt, sondern sogar noch \u00fcberholt \u2013 allerdings nicht in \n\ndem Sinne, dass sich damit der Antrag erledigt h\u00e4tte, \n\nsondern in jenem Sinne, dass er aktueller denn je gewor-\n\nden ist. Die im Antrag enthaltenen Bef\u00fcrchtungen sind \n\nn\u00e4mlich nicht nur punktuell eingetroffen, sondern mitt-\n\nlerweile an den s\u00e4chsischen Schulen Alltag und sollen ab \n\ndem k\u00fcnftigen Schuljahr in den Lehrpl\u00e4nen manifestiert \n\nwerden. \n\nGeh\u00f6rt bis dato der Unterrichtsausfall in den k\u00fcnstleri-\n\nschen F\u00e4chern wie generell in allen F\u00e4chern meist zu dem \n\nsogenannten au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall, wer-\n\nden ab dem kommenden Schuljahr planm\u00e4\u00dfig in diesem \n\nBereich K\u00fcrzungen erfolgen. Auch wenn diese, f\u00fcr die \n\neinzelne Schulwoche betrachtet, zun\u00e4chst moderat ausfal-\n\nlen, sieht es, bezogen auf ein Schuljahr, schon ganz \n\nanders aus. \n\n\u00dcber die Wichtigkeit der k\u00fcnstlerisch-kreativen F\u00e4cher, \n\nvor allem aber des Sports, haben wir bereits gestern \n\nAbend gesprochen. Dennoch m\u00f6chte ich noch einige \n\nS\u00e4tze erg\u00e4nzen. Mit k\u00fcnftigen Bildungsinhalten und  \n\n-schwerpunkten m\u00fcssen wir uns dringend befassen. Allein \n\nschon die Digitalisierung zwingt uns dieses Thema auf. \n\nEinerseits geht es um die Vermittlung von Basiswissen, \n\nwelches bei jedem Sch\u00fcler anwendungsbereit sitzen muss. \n\nDazu geh\u00f6rt zum Beispiel, dass man die Muttersprache \n\nexzellent beherrschen sollte, aber eben auch eine zweite \n\nSprache. Andererseits geht es um die Schlagworte der \n\nWirtschaft \u2013 um Kreativit\u00e4t, Flexibilit\u00e4t, Analysef\u00e4hig-\n\nkeit, Flei\u00df, Zuverl\u00e4ssigkeit, Team- und Kommunikations-\n\nf\u00e4higkeit, soziale Empathie oder auch unternehmerisches \n\nDenken und Handeln. Unser Bildungssystem muss diesen \n\nAnforderungen gerecht werden. Daf\u00fcr braucht es F\u00e4cher \n\nwie Kunst und Musik. \n\nZum Schluss noch ein zum wiederholten Male von mir \n\nangef\u00fchrter Verweis auf den 5. Kulturbericht des S\u00e4chsi-\n\nschen Kultursenats: Es darf keine K\u00fcrzungen bei den \n\nmusischen Unterrichtsf\u00e4chern an den Schulen geben. \n\nIn diesem Sinne stimmen wir dem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke sch\u00f6n. Frau \n\nKersten, entschuldigen Sie bitte noch einmal, dass ich Sie \n\n\u00fcbersehen hatte. Herr Sodann, auch Sie hatte ich \u00fcberse-\n\nhen, bitte entschuldigen Sie. \u2013 Bitte, Herr Sodann, ich \n\nerteile Ihnen das Wort. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Mir war \n\nschon klar, dass Sie sich als Reaktion auf den ersten \n\nRedebeitrag zu unserem Antrag von meiner Kollegin \n\nCornelia Falken unter anderem hinstellen, sich auf die \n\nSchulter klopfen und darstellen, wie viel Sie in dieser \n\nLegislatur schon geleistet haben, wie stark Sie sich des \n\nThemas der kulturellen Bildung angenommen haben, sei \n\nes, Herr Markert, durch die Erh\u00f6hung des Grundbudgets \n\nim Ganztagsbereich bis hin zum landesweiten Konzept \n\nkultureller Kinder- und Jugendbildung. \n\nLetzteres haben wir vor nicht allzu langer Zeit hier schon \n\ndiskutiert. Es bleibt bei unserer berechtigten Kritik, dass \n\nes weder finanziell noch strukturell tragf\u00e4hig untersetzt \n\nist. Das Positive daran ist, dass die Ideen, W\u00fcnsche und \n\nGedanken dieses Konzeptes in der Welt sind und nicht so \n\neinfach zur\u00fcckgenommen werden k\u00f6nnen. Fakt ist aber \n\nauch: Sie haben es in dieser Regierungsperiode beschlos-\n\nsen oder zugelassen, die Stundentafel mit F\u00e4chern Musik \n\nund Kunst zu schleifen und damit den Weg bereitet, die \n\nkulturelle Bildung weiter in den Ganztagsbereich zu \n\nverschieben. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Eine Stunde! \u2013 \n\nStaatsminister Christian Piwarz: Nennen \n\nSie mir die Wochenstundenk\u00fcrzung!) \n\n2019 bis 2020 in der Klasse 5 sollen eine \u2013 \u2013 Ja, aber \n\nimmerhin. Sie haben damit den Weg bereitet, weiterhin \n\nkulturelle Bildung in den Ganztagsbereich zu verschie-\n\nben, in dem sie nicht alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nerreicht. Sie denken gar nicht daran und dar\u00fcber nach, wie \n\nwichtig elementarkulturelle Bildung f\u00fcr unsere Kinder, \n\nf\u00fcr unsere Gesellschaft, unsere Zeit ist. \n\nSie stellen sie zwar w\u00f6rtlich immer wieder heraus, jedoch \n\neingedrungen in Ihr Denken und Handeln ist diese Be-\n\ndeutsamkeit nicht. Das zeigt auch der Umgang mit den \n\nLehrkr\u00e4ften, den Lehrerinnen und Lehrern an den Musik-\n\nschulen. Ich sage das immer: Seit 15 Jahren fast gleich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8568 \n\ngef\u00f6rdert bei Verdoppelung der Sch\u00fclerinnen- und Sch\u00fc-\n\nlerzahlen. Dabei kann man auch in eine andere Richtung \n\ngehen, wie ein Beispiel aus Gro\u00dfbritannien zeigt, Herr \n\nPiwarz. \n\nIn Bretford galt die Farewell-Seven-Grundschule lange \n\nals Brennpunktschule, welche bei Leistungstests in den \n\nsogenannten MINT-F\u00e4chern immer weit unter dem \n\nDurchschnitt lag. Der Direktor dieser Schule hatte vor \n\nsieben Jahren eine Idee: Er krempelte den Stundenplan \n\num und weitete den musischen Unterricht aus, statt ihn \u2013 \n\nwie bei uns \u2013 zu beschneiden. Bis zu sechs Wochenstun-\n\nden Musik haben die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Sie \n\nsingen und \u00fcben sich an Instrumenten mit einem beein-\n\ndruckenden Ergebnis, dass die Farewell-Seven-Grund-\n\nschule heute, also nur sieben Jahre sp\u00e4ter, zu den besten \n\ndes Landes geh\u00f6rt. \n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler machten unglaubliche \n\nFortschritte beim Lesen, Schreiben und Rechnen, sodass \n\n74 % von ihnen den erwarteten Leistungsstand erreichen. \n\nIm landesweiten Durchschnitt sind es nur 53 %. Und \n\ndieses Beispiel zeigt doch auf bemerkenswerte Art und \n\nWeise, dass Musik, also kulturelle Bildung, auf Leistun-\n\ngen in anderen F\u00e4chern wie D\u00fcnger auf einem Gem\u00fcse-\n\nfeld wirken kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKulturelle Bildung ist wichtig f\u00fcr die Entwicklung von \n\nkognitiven F\u00e4higkeiten f\u00fcr die Allgemeinbildung, das \n\nhei\u00dft, mit allen Sinnen lernen, ergo mit Kopf, Herz und \n\nHand. Es ist heute wissenschaftlich fundierte Gewissheit, \n\ndass unsere Sinne und unser Denken eine Einheit sind und \n\nnicht getrennt voneinander betrachtet werden d\u00fcrfen. \n\nDeshalb ist es auch wichtig, dar\u00fcber nachzudenken, Frau \n\nFriedel, dass kulturelle Bildung in der Schule nicht in den \n\nF\u00e4chern Musik, Kunst, Darstellendes Spiel und eventuell \n\nDeutsch endet, sondern sich auch in anderen F\u00e4chern, wie \n\nBiologie, Geschichte, Geografie, Chemie etc., wiederfin-\n\ndet. Das erlebbare und erlebte Lernen f\u00fchrt zur Gewiss-\n\nheit, wird nicht vergessen und dient damit der Allgemein-\n\nbildung. \n\nDas blo\u00dfe Hineintrichtern von wirtschaftlich verwertba-\n\nren Wissen, wie es PISA gef\u00e4llt, reicht heute nicht mehr \n\naus, um auf die sich rasant ver\u00e4ndernde Welt, auf die \n\nGlobalisierung, den immer schnelleren Takt von techni-\n\nschen Erneuerungen, den Wandel in der Arbeitswelt \n\nvorzubereiten. Es braucht ein Mehr an F\u00e4higkeiten, es \n\nbraucht Kreativit\u00e4t, Fantasie, Empathief\u00e4higkeit, Tole-\n\nranz, eine der Zeit angepasste andere Denkweise und \n\ndamit auch eine Diskussion \u00fcber Bildungsqualit\u00e4t. W\u00e4re \n\ndas vielleicht, Frau Friedel, dieses moralische Angebot, \n\nwas Sie von uns h\u00f6ren wollten? Howard Gardner, Profes-\n\nsor an der Harvard-Universit\u00e4t, sagt: Die Fokussierung \n\nauf den MINT-Bereich ist hier eine Engf\u00fchrung menschli-\n\ncher M\u00f6glichkeiten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEr geht noch weiter, indem er schreibt: \u201eDie zuk\u00fcnftigen \n\nHerausforderungen \u2026 brauchen keine weitere Speziali-\n\nsierung auf wenige Kompetenzen und keine weitere \n\nKonzentration auf eine Auswahl der F\u00e4cher. Stattdessen \n\nbraucht die nachwachsende Generation nicht nur Fach-\n\nwissen \u2026, nicht nur die Tiefe in einem Fach, sondern \n\nauch die Verkn\u00fcpfung der F\u00e4cher, nicht nur Expertentum, \n\nsondern auch Kreativit\u00e4t, nicht nur egozentrisches Leis-\n\ntungsstreben, sondern auch eine respektvolle und ethische \n\nHaltung gegen\u00fcber der Mit- und Umwelt.\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIm Zuge der Industrie 4.0 werden sich die Arbeitsfelder \n\nver\u00e4ndern. Berufe, die es heute noch gibt, wird es k\u00fcnftig \n\nnicht mehr geben. Andere gibt es noch gar nicht, und viele \n\nder jungen Menschen werden ihren Arbeitsbereich selbst \n\ndefinieren, ja, gar erfinden m\u00fcssen. Daf\u00fcr braucht es die \n\nn\u00f6tige Gelenkigkeit des Geistes. Das kann jedoch die \n\nreine Wissensvermittlung nicht leisten. Es braucht Kunst \n\nund Kultur, es bedarf der kulturellen Bildung, eines \n\nganzheitlichen Lernansatzes \u2013 \u00e4sthetisch, k\u00f6rperlich, \n\nsprachlich, emotional, zensorisch, medial. \n\nKulturelle Bildung schafft Freir\u00e4ume zum Experimentie-\n\nren, Ausprobieren, Reflektieren, Fehlermachen. Sie \n\nnimmt positiven Einfluss auf Konzentration, Sozialkom-\n\npetenz, das Durchhalteverm\u00f6gen, die Intelligenz, und sie \n\nist ein wichtiges Mittel zur Integration von Menschen \n\nverschiedener Herkunft, ja zur Inklusion. Durch sie wird \n\nes m\u00f6glich, sich in Relation zu seiner Umwelt zu setzen \n\nund neue Wege zu beschreiten. Wer das durch die falsche \n\nMarke in der Bildungspolitik aufs Spiel setzt, indem er \n\nzul\u00e4sst, dass musische F\u00e4cher gestrichen und Angebote \n\nkultureller Bildung mehr und mehr in den Ganztagsbe-\n\nreich geschoben werden, handelt grob fahrl\u00e4ssig mit der \n\nZukunft unserer Kinder, dem gesellschaftlichen Zusam-\n\nmenhalt, der friedlichen und wirtschaftlichen Entwicklung \n\nunseres Landes, in Europa und in der Welt. Korrigieren \n\nSie ihr Handeln und stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Ja, die gibt es. \n\nFrau Friedel, eine Kurzintervention. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nVielen Dank, Herr Sodann, f\u00fcr das Angebot. Ich habe \n\nauch w\u00e4hrend Ihres Redebeitrages geklatscht, weil ich die \n\ngrundlegende Umgestaltung von Schule im Angesicht der \n\nDigitalisierung der Welt f\u00fcr sehr wichtig halte. Wir \n\nwerden einsehen m\u00fcssen, dass das alles wiederhol- und \n\nberechenbare \u2013 \u00fcber kurz oder lang \u2013 Maschinen machen \n\nund dass wir Menschen darin ausbilden m\u00fcssen, das \n\nEinzigartige zu tun. \n\nWas ich aber bedauerlich finde, ist, dass Sie den Musik-\n\nunterricht, den benoteten Unterricht, als geeignetes \n\nInstrument ansehen, um auf diese Art und Weise Wissen \n\nund Kompetenzen zu vermitteln. Das widerspricht allen \n\np\u00e4dagogischen Erkenntnissen. Wenn Sie einmal mit \n\nSch\u00fclern sprechen \u2013 sie haben viel Freude an Bewegung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8569 \n\naber manche haben keine Freude an benoteter Bewegung \n\nim Sportunterricht. Es gibt aber auch Sch\u00fcler, die viel \n\nFreude an k\u00fcnstlerischem und musischem Ausdruck \n\nhaben, aber sie haben keine Freude an einem benoteten \n\nLied vor der Klasse. Diese Engf\u00fchrung, die Sie machen, \n\nbenoteter Unterricht ist Kompetenzausbildung, halte ich \n\nf\u00fcr problematisch. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Herr Sodann, Sie \n\nm\u00f6chten bestimmt erwidern? \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ja, vielen Dank. Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Frau Friedel, das ist im \u00dcbrigen eine \n\nForderung von uns, dass wir Musik notenfrei stellen \n\nwollen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das \n\nhabe ich gar nicht geh\u00f6rt!) \n\nJa, das ist eine wirklich lange F\u00f6rderung. Das ist das eine, \n\nund ich habe aber auch gesagt, dass die kulturelle Bildung \n\nf\u00e4cher\u00fcbergreifend sein soll, auch in Geschichte, Chemie, \n\nBiologie. Das hei\u00dft, ich habe mich nicht explizit nur auf \n\nKunst und Musik gerichtet. Dass Kinder Bewegung \n\nbrauchen und dass wir auch gegen den gro\u00dfen Ausfall von \n\nSportunterricht in der Schule sind, das ist selbstredend \n\nund das hatten wir heute und auch gestern in den Debatten \n\nbereits deutlich zum Ausdruck gebracht. \n\nVielen Dank. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich muss jetzt noch \n\neinmal in die dritte Rederunde hineinsteigen. Ich glaube, \n\nwas hier gesprochen wird, kann nicht alles so stehen \n\nbleiben. Ja, Herr Staatsminister, ich korrigiere mich auch \n\nzum Teil. Es war nicht ganz korrekt, was ich vorhin \n\ngesagt habe. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Herr \n\nSodann hat sogar noch einen draufgesetzt!) \n\n\u2013 Ja, ich erkl\u00e4re es Ihnen gleich. Bitte bleiben Sie einmal \n\nganz ruhig, es ist alles gut. Die jetzt vorgesehene Strei-\n\nchung wird kein ganzes Fach betreffen, sondern eine \n\nStunde. Aber Sie machen aus einem Zweistundenfach ein \n\nEinstundenfach. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD \u2013 \n\nStaatsminister Christian Piwarz: \n\nIn einem Schuljahr, Frau Kollegin! ) \n\n\u2013 Ja, das ist doch in Ordnung. Sie machen das trotzdem, \n\nauch in einem Schuljahr. \n\n(Zurufe der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Sie haben aber in der 10. Klasse f\u00fcr einige Sch\u00fcler ein \n\nkomplettes Fach gestrichen und das bereits seit Jahren. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Ja eben!) \n\nGanz so verkehrt ist es auch nicht, was ich soeben darge-\n\nstellt habe. Herr Markert, wenn Sie der Auffassung sind, \n\ndass der Lehrplan Musik von 2004 ein sehr guter Lehr-\n\nplan ist, den man eigentlich weiterf\u00fchren kann, aber im \n\ngleichen Atemzug erkl\u00e4ren, dass er \u00fcberarbeitet werde, \n\ndann macht das doch auch keinen Sinn, oder? Also, f\u00fcr \n\nmich zumindest macht das keinen Sinn. \n\nFrau Friedel, welche Antr\u00e4ge wir als LINKE in der \n\nOpposition stellen oder nicht stellen, das entscheiden wir. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Wann wir sie stellen, das entscheiden wir auch. Welche \n\nInhalte diese Antr\u00e4ge bekommen, das entscheiden wir \n\nauch. Die Opposition hat sehr deutlich den Auftrag, den \n\nFinger in die Wunde zu legen. Dieser Antrag ist von 2015, \n\nSie haben das alle gesehen. Es ist bereits ein paar Jahre \n\nher, aber er ist nach wie vor sehr aktuell. \n\nWir haben Antr\u00e4ge zur politischen Bildung gestellt. Sie \n\nsagen, wir stellen keine Forderungen, und sie w\u00fcrden es \n\ngern umsetzen, wenn wir Forderungen stellten. Schauen \n\nSie sich unsere Antr\u00e4ge an. Sie k\u00f6nnen ganz viel umset-\n\nzen, was Sie noch nicht gemacht haben. \n\nPoltische Bildung hat mit dazu gef\u00fchrt \u2013 unser Antrag, \n\nden wir dort gestellt haben \u2013, dass jetzt wenigstens in \n\ndiesem Jahr ab der 7. Klasse das Fach f\u00fcr die politische \n\nBildung erweitert worden ist. Unsere Vorstellungen \n\nwaren, das bereits ab 5. Klasse durchzuf\u00fchren. \n\nWenn Sie sich die Lehrpl\u00e4ne im Grundschulbereich \n\neinmal anschauen, so ist Sachsen bundesweit das Land, in \n\ndem in der Grundschule politische Bildung nicht im \n\nLehrplan vorkommt. Vielleicht sollten Sie das \u00e4ndern. \n\nDas w\u00e4re, glaube ich, eine sehr vern\u00fcnftige und sinnvolle \n\nVariante. Das k\u00f6nnen wir gern noch als Antrag benennen. \n\nUnsere Vorstellungen sind, dass Sie sofort \u00e4ndern m\u00fcssen \n\n\u2013 das habe ich heute nicht zum ersten Mal, sondern schon \n\nmehrfach gesagt \u2013, weil wir die Seiteneinsteige in unseren \n\nSchulen alle brauchen. Dazu stehe ich auch. Aber diese \n\nm\u00fcssen wir sofort p\u00e4dagogisch ausbilden. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nDas machen wir gar nicht. Wir haben an den Schulen \n\nSeiteneinsteiger, die schon drei, vier, f\u00fcnf Jahre als \n\nSeiteneinsteiger arbeiten und immer noch keine p\u00e4dagogi-\n\nsche Qualifikation haben. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nDann fragen Sie einmal, wann das so ist!) \n\nDie Schulen losen, wer davon in die Ausbildung gehen \n\ndarf und wer nicht. Das ist doch sinnlos. Das m\u00fcssen Sie \n\nunbedingt eindeutig \u00e4ndern, und zwar so schnell wie \n\nm\u00f6glich. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Seit vier Jahren!) \n\nJetzt muss ich mal schauen, was ich hier noch aufge-\n\nschrieben habe. \u2013 Die Problematik mit der Note w\u00fcrde ich \n\ngern einmal noch erw\u00e4hnen. Die Forderungen in unserem \n\nWahlprogramm sind klar: Die F\u00e4cher Musik, Kunst und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8570 \n\nSport sollen nicht benotet werden. Auch von diesem \n\nGesichtspunkt her halten wir es f\u00fcr sinnvoll und notwen-\n\ndig, in diesen F\u00e4chern nicht zu streichen \u2013 egal, f\u00fcr wie \n\nlange man dort streichen will. Au\u00dferdem gibt es bis jetzt \n\ndazu nach meinem Kenntnisstand keine Verwaltungsvor-\n\nschrift. Wir wissen noch nicht, was Sie wirklich vorhaben, \n\nsondern es gibt lediglich eine Information auf der Kul-\n\ntusministerseite und in der Presse. Ich h\u00e4tte dazu gern \n\neine ordentliche Verwaltungsvorschrift gesehen. Deshalb \n\nunser Antrag, um das eine oder das andere in diesem \n\nBereich zu verhindern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Es gibt weiteren \n\nRedebedarf bzw. den Wunsch nach einer Kurzinterventi-\n\non. Herr Kollege Markert. \n\nJ\u00f6rg Markert, CDU: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Ja, \n\nliebe Frau Falken, ich muss etwas dazu sagen. Bei den \n\nLehrpl\u00e4nen ich bin der Meinung, dass die Lehrpl\u00e4ne die \n\ngrunds\u00e4tzliche Akzeptanz haben,. Das hei\u00dft ja nicht, dass \n\nman sie nicht weiterentwickeln soll und muss. Dieser \n\nLogik kann ich nicht ganz folgen; denn das w\u00fcrde bedeu-\n\nten, dass wir heute nach den Lehrpl\u00e4nen unserer Eltern \n\nund Gro\u00dfeltern unterrichten w\u00fcrden. \n\nIch meine, es kann etwas Gutes geben \u2013 das, was man im \n\nLaufe der Zeit an die modernen Entwicklungen und an \n\nunsere heutige Zeit anpassen muss. Wir wollen eine \n\nmoderne Schule und Kinder, die auf dem aktuellen Stand \n\nausgebildet werden. Deshalb ist es gang und g\u00e4be und \n\nrichtig, dass man Lehrpl\u00e4ne weiterentwickelt. Das braucht \n\nnat\u00fcrlich Zeit. Diese werden wir uns nehmen. \n\nTrotzdem bleibe ich dabei: Der Lehrplan f\u00fcr das Fach \n\nMusik aus dem Jahr 2004 ist eine vern\u00fcnftige Grundlage, \n\nauf der wir aufbauen k\u00f6nnen und die wir weiterentwi-\n\nckeln. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Frau Falken m\u00f6chte \n\nerwidern. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte gern darauf \n\nreagieren. Herr Markert, ich habe meinen Redebeitrag \n\ndamit begonnen \u2013 oder war mitten in meinem Redebeitrag \n\n\u2013, wo wir uns positionieren. Wir sagen, wir brauchen eine \n\nkomplett neue Lehrplangeneration. Ich habe Sie in Ihrem \n\nRedebeitrag so verstanden, dass Sie sagen: Der ist gut, \n\nden k\u00f6nnte man so behalten. Das geht nicht, weil eine \n\nStunde fehlt. Also m\u00fcssen wir etwas machen, zumindest \n\nin den beiden F\u00e4chern, in denen die Stunde gegebenen-\n\nfalls fehlt. \n\nWir brauchen zwingend eine Lehrplan\u00fcberarbeitung, und \n\ndaf\u00fcr \u2013 darin gebe ich Ihnen recht \u2013 braucht man Zeit. \n\nDas bekommt man nicht innerhalb eines Schuljahres oder \n\neines halben Schuljahres hin. Man muss sich einmal drei, \n\nvier oder f\u00fcnf Jahre Zeit nehmen, um eine Lehrplangene-\n\nration zur Akzeptanz aller zu \u00fcberarbeiten. Diese Zeit \n\nw\u00fcnsche ich mir sehr. Wir m\u00fcssen damit irgendwann \n\neinmal anfangen und nicht erst die Stunden streichen und \n\ndann die Lehrpl\u00e4ne anpassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke sch\u00f6n. Meine \n\nDamen und Herren, kann ich davon ausgehen, dass es \n\nkeinen weiteren Redebedarf gibt? \u2013 Das ist der Fall. Ich \n\ndarf Herrn Staatsminister Piwarz um die Stellungnahme \n\nder Staatsregierung bitten. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident. Meine Damen und Herren! Ich bin etwas \n\nverwundert, dass die Debatte miteinander etwas harzig \n\ngeworden ist. Deshalb m\u00f6chte ich \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, \n\nHerr Piwarz, was wundert Sie denn daran?) \n\n\u2013 Bei Ihnen wundert mich gar nichts. Da haben Sie recht, \n\nHerr Gebhardt. \n\n(Heiterkeit) \n\nDeshalb wollte ich positiv beginnen. Aber selbst das \n\nerm\u00f6glichen Sie mir nur mit Verz\u00f6gerung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nNicht so viel Harmonie!) \n\nIch m\u00f6chte mit der Feststellung beginnen, dass kulturelle \n\nBildung in den s\u00e4chsischen Schulen eine wichtige Rolle \n\nspielt. Das k\u00f6nnen wir tagt\u00e4glich erleben. Ich erlebe das \n\njeden Tag im S\u00e4chsischen Kultusministerium, wenn \n\ns\u00e4chsische Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ihre Werke im Fach \n\nKunst ausstellen. Wenn man sich einmal s\u00e4chsische \n\nSchulen anschaut, dann findet man es in den Schulgeb\u00e4u-\n\nden in Form von Kunst, von Darbietungen etc. oder weil \n\ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler es direkt pr\u00e4sentieren. \n\nIch war am Freitag vergangener Woche an der sorbischen \n\nOberschule in R\u00e4ckelwitz. Dort arbeiten die Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler \u2013 ich glaube, es ist eine Weltneuheit, die wir \n\ndort haben \u2013 an einem eigenen sorbischen Musical, das \n\nsie im September auff\u00fchren. Es war bemerkenswert, bei \n\nihnen hineinzuschauen. Ich bin gespannt und kann Sie nur \n\nermutigen, im September bei der Premiere dabei zu sein \n\noder einen Mitschnitt zu organisieren, weil es ganz toll \n\nist, was die Jungen und M\u00e4dchen gemeinsam mit ihren \n\nLehrern einstudieren und auff\u00fchren werden. \n\nWir d\u00fcrfen nicht die unz\u00e4hligen Schulch\u00f6re, -bands und \n\ndie Orchester verschweigen, die bei regionalen und \n\n\u00fcberregionalen Veranstaltungen f\u00fcr die musikalische \n\nUntermalung sorgen. \n\nWir haben es mit einem \u00e4lteren Antrag zu tun \u2013 das haben \n\nwir schon festgestellt \u2013, der die kulturelle Bildung und \n\nden k\u00fcnstlerischen Fachunterricht mit drei Aspekten \n\nweiter st\u00e4rken m\u00f6chte: Absicherung des Unterrichts durch \n\nFachlehrer, die kulturelle Bildung als Querschnittsaufgabe \n\nund die Modernisierung des k\u00fcnstlerischen Fachunter-\n\nrichts. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8571 \n\nBereits im Oktober 2015 hat das Kultusministerium dazu \n\nStellung genommen. Die dabei genannten Zahlen haben \n\nwir mittlerweile aktualisiert. Grunds\u00e4tzlich ist aber der \n\nTenor der Stellungnahme unver\u00e4ndert. Im Einzelnen \n\nbedeutet dies bei der Unterrichtsabsicherung, dass zwar \n\nder prozentuale Gesamtunterrichtsausfall von 3,9 % im \n\nSchuljahr 2014/2015 auf 4,4 % im Schuljahr 2017/2018 \n\nleicht gestiegen ist; aber die Ursachen daf\u00fcr sind viel-\n\nschichtig, zum Teil regional verschieden und auch in den \n\neinzelnen F\u00e4chern unterschiedlich. Das ist kein Spezifi-\n\nkum der k\u00fcnstlerischen F\u00e4cher, sondern es betrifft alle \n\nF\u00e4chergruppen. \n\nDass die Vertretungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kunst und Musik \n\nvor allem an kleineren Schulen nicht immer sofort gege-\n\nben sind, mag durchaus sein. In der Regel stehen in den \n\nk\u00fcnstlerischen F\u00e4chern weniger Fachlehrer an der einzel-\n\nnen Schule zur Verf\u00fcgung als beispielsweise im Fach \n\nDeutsch. \n\nDie Staatsregierung hat mit dem beschlossenen Hand-\n\nlungsprogramm offensiv den Grundstock daf\u00fcr gelegt, \n\njunge Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr den s\u00e4chsischen Schul-\n\ndienst zu gewinnen. Ziel ist es \u2013 das wissen Sie \u2013, Alters-\n\nabg\u00e4nge gleichwertig zu kompensieren und die Unter-\n\nrichtsversorgung in den n\u00e4chsten Jahren zu sichern. Wir \n\ndavon aus, dass sich die Unterrichtsversorgung mit der \n\nUmsetzung der beschlossenen Ma\u00dfnahmen insgesamt \n\nverbessern wird. Um es noch einmal deutlich zu machen: \n\nBereits in den vergangen drei Jahren wurden im Rahmen \n\nder Einstellungsverfahren mit grundst\u00e4ndiger Ausbildung \n\nim Fach Kunst 193 und im Fach Musik 160 Personen in \n\nden s\u00e4chsischen Schuldienst eingestellt. \n\nFrau Falken, ich bin Ihnen f\u00fcr die Korrektur dankbar, die \n\nauch aus meiner Sicht dringend n\u00f6tig ist, aber das Bild, \n\ndas Herr Sodann gezeichnet hat \u2013 \u2013 Sie haben damit \n\nangefangen, dass ganze F\u00e4cher gestrichen wurden. Das \n\nhaben Sie Gott sei Dank korrigiert. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nHerr Sodann hat davon gesprochen, dass im Fach Kunst \n\nK\u00fcrzungen vorgenommen wurden. Ich bitte, das entweder \n\nnoch einmal zu belegen oder es noch einmal klarzustellen. \n\nNein, wir reden in den musisch-k\u00fcnstlerischen F\u00e4chern \n\n\u00fcber eine einzelne Wochenstunde im Fach Musik in der \n\nKlassenstufe 3. \u00dcber mehr reden wir nicht. \n\n(Zurufe der Abg. Cornelia Falken \n\nund Franz Sodann, DIE LINKE) \n\n\u2013 Schauen Sie bitte hin, Herr Sodann, bevor Sie ans Pult \n\ngehen: Wir reden \u00fcber eine Wochenstunde Musik in der \n\nKlassenstufe 3, also in der Grundschule. Das ist alles. \n\n(Zurufe der Abg. Cornelia Falken \n\nund Franz Sodann, DIE LINKE) \n\nKulturelle Bildung ist aber bereits jetzt nicht auf die \n\nF\u00e4cher Kunst und Musik beschr\u00e4nkt. Bei der \u00dcberarbei-\n\ntung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen wurde \n\ndie kulturelle Bildung als besonderes Erziehungs- und \n\nBildungsziel im \u00a7 1 verortet. Damit wird ausdr\u00fccklich \n\nihre Stellung als Querschnittsaufgabe betont. \n\nIn den allgemein- und berufsbildenden Schulen wird \n\nmusisch-k\u00fcnstlerische Bildung bereits jetzt als Aufgabe \n\nder gesamten Schule verstanden. Die Gestaltungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten, insbesondere bei den Ganztagsangeboten, sind \n\ndeutlich gr\u00f6\u00dfer geworden. An den Gymnasien ist es \n\nm\u00f6glich, die Einf\u00fchrung schulspezifischer Profile, Lern-\n\nziele und -inhalte zu 100 % in Eigenverantwortung der \n\nSchulen festzulegen. Dies er\u00f6ffnet neue Wege, gerade im \n\nmusisch-k\u00fcnstlerischen Bereich, und erweitert die Option \n\nexterner Partner, K\u00fcnstler, Theater und kulturelle Einrich-\n\ntungen einzubeziehen und mit ihnen zu kooperieren. \n\nWenn unser gegenw\u00e4rtiges Hauptaugenmerk vor allem \n\ndarauf liegt, die Digitalisierung voranzubringen, die \n\npolitische Bildung zu st\u00e4rken \u2013 unter diesen Aspekten \n\nwerden die Lehrpl\u00e4ne aller F\u00e4cher und Schularten derzeit \n\n\u00fcberarbeitet \u2013, bleibt der gesetzlich verankerte Stellenwert \n\nkultureller Bildung hoch. Wir haben dabei immer im \n\nBlick, dass politische Bildung und Digitalisierung mit \n\nkultureller Bildung zusammenh\u00e4ngen oder mit ihr ver-\n\nzahnt werden k\u00f6nnen. Sich mit Musik, Kunst und Litera-\n\ntur zu besch\u00e4ftigen kann wirkungsvolle Impulse zur \n\npolitischen Bildung setzen. Der k\u00fcnstlerische Umgang \n\nmit digitalen Medien kann ebenfalls einen entscheidenden \n\nBeitrag leisten. Dar\u00fcber hinaus bedienen wir in den \n\nstaatlichen Fortbildungsangeboten f\u00fcr unsere Lehrerinnen \n\nund Lehrer auf verschiedenen Ebenen und in unterschied-\n\nlichen Veranstaltungsformaten Themen der kulturellen \n\nBildung. \n\nMeine Damen und Herren, auch f\u00fcr den Aspekt der \n\nModernisierung des k\u00fcnstlerischen Fachunterrichts haben \n\ndie Aussagen in der Stellungnahme nichts von ihrer \n\nG\u00fcltigkeit verloren. Aber es ist unstrittig \u2013 ich glaube, an \n\ndiesem Punkt sind wir uns sogar einig \u2013, dass wir die \n\naktuelle Lehrplangeneration grundhaft \u00fcberarbeiten \n\nm\u00fcssen. Frau Falken, ich bin Ihnen ausdr\u00fccklich dankbar \n\ndaf\u00fcr, dass Sie darauf hingewiesen haben, dass das Zeit \n\nbraucht, dass es gr\u00fcndlich gemacht werden muss. Diese \n\nZeit m\u00fcssen wir uns nehmen. Wir werden das tun. \n\nAber wir m\u00fcssen vorher miteinander einmal die Frage \n\nbeantworten, wohin wir mit dem Bildungssystem im \n\nFreistaat Sachsen wollen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDiese Debatte muss einer Lehrplanarbeit aus meiner Sicht \n\nzwingend vorgelagert sein. Ich sage Ihnen ganz ehrlich: \n\nIch habe ein wenig Sorge bei all Ihren Forderungen, die \n\nSie hier immer deutlich machen. Dabei d\u00fcrfen wir auf \n\nkeinen Fall nach unten gehen. Dort m\u00fcssen wir noch \n\neinmal aufsatteln. Zum Schluss sind wir bei 40 Wochen-\n\nstunden f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, weil wir \n\nnirgends eine Reduzierung vornehmen k\u00f6nnen. Dann sind \n\nwir so schlau wie vorher und haben nichts gekonnt. \n\nInsofern: Eine grundlegende Debatte \u2013 ja, gern auch hier \n\nim Hohen Haus, gern auch in der \u00d6ffentlichkeit, wo wir \n\nhinwollen. Ich hoffe, dass sich DIE LINKE intensiv daran \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8572 \n\nbeteiligt \u2013 und dann vermutlich mit etwas aktuelleren \n\nAntr\u00e4gen als heute. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Das Schlusswort hat \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich steige in das \n\nSchlusswort ein, weil ich es f\u00fcr sehr wichtig halte, dass \n\nwir das \u00f6ffentlich machen, wenn es hier schon \u00f6ffentlich \n\ndiskutiert wird. \n\nFrau Friedel, ich nehme Ihre Entschuldigung an. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Vielen Dank!) \n\nIch glaube, das sollten wir so tun. Manchmal redet man \n\nsich \u2013 ich kenne das auch von mir \u2013 in der Debatte hei\u00df. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass wir bei Kunst auch f\u00fcr \n\neinen f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Unterricht sind. Was wir in \n\nden Lehrpl\u00e4nen haben, muss gelebt und umgesetzt wer-\n\nden. Es gibt viele Ansatzpunkte. In der Stellungnahme des \n\nKultusministeriums wird insbesondere auf die Berufs-\n\nschulen verwiesen. Ich habe einmal die Kollegen an \n\nBerufsschulen gefragt, wie das aussieht, wie sie das \n\nmachen. Sie haben mich ganz entgeistert angeschaut. \n\nDann habe ich ihnen die Antwort zum Antrag gezeigt. Sie \n\nwaren ziemlich entsetzt, was sie alles machen sollten. Das \n\nwussten sie gar nicht. \u2013 Sei es, wie es sei. \n\nWenn es f\u00fcr Sie wenig ist, was in Musik gestrichen wird \u2013 \n\nin der 3. Klasse eine Stunde \u2013, dann fordern wir Sie heute \n\nauf, bitte auf die Streichung der einen Stunde zu verzich-\n\nten. \u00dcbrigens steht das wirklich auf der Kultusseite. Ich \n\nhabe heute fr\u00fch noch einmal geschaut. Dort steht, was \n\nalles gestrichen werden soll. Wenn das so wenig und so \n\nunproblematisch ist, dann lassen Sie die eine Stunde bitte \n\neinfach stehen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Machen \n\nSie doch mal einen Gegenvorschlag!) \n\n\u2013 Den Gegenvorschlag, Herr Piwarz, habe ich bereits \n\ngemacht. Die Ganztagsangebote sind kein Ersatz f\u00fcr den \n\nUnterricht: weder im Sport noch in Musik noch in irgend-\n\neinem anderen Fach. Sie sind kein Ersatz. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Piwarz, das wissen Sie vielleicht nicht, aber ich will \n\nes hier noch einmal sagen: Jahrelang \u2013 und das ist noch \n\ngar nicht so lange her, vielleicht h\u00f6chstens drei Jahre \u2013 hat \n\nder Freistaat Sachsen keine Musik- und Kunstlehrer \n\neingestellt. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nIch habe Ihnen die Zahlen genannt!) \n\nJahrelang! Ich sage Ihnen: Einstellungen gab es in musi-\n\nschen F\u00e4chern nicht, sondern in Mathematik, Physik, \n\nChemie, Biologie wurde eingestellt. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nIch habe doch nichts dagegen, dass es so ist, aber das \n\nProblem haben wir jetzt genau in diesen Fachbereichen. \n\nWir sind der Auffassung, dass man gerade in diesen \n\nFachbereichen nicht streichen darf. \n\nZur Stundentafel: Das habe ich auch schon oft gesagt, \n\nHerr Piwarz. Da sind wir bei Ihnen. Die Stundentafel ist \n\nzu umfangreich. Man kann in einer 6. Klasse nicht 34 \n\nWochenstunden haben. Das geht nicht. Da bin ich bei \n\nIhnen, das ist doch keine Frage. Aber wir brauchen erst \n\neine neue Lehrplangeneration. Wir m\u00fcssen erst sagen, \n\nwas wir wollen und was wir nicht wollen. Danach m\u00fcssen \n\nwir die Stundentafel anpassen, sonst findet eine vern\u00fcnf-\n\ntige Gestaltung des Unterrichts \u00fcberhaupt nicht statt. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nIch freue mich auf Ihre Vorschl\u00e4ge!) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Frau Falken, die \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, dass Sie \n\nmich darauf aufmerksam machen. \u2013 Da sind wir bei \n\nIhnen. Dazu k\u00f6nnen Sie gern viele Vorschl\u00e4ge von uns \n\nbekommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nStaatsminister Christian Piwarz:  \n\nDa bin ich gespannt!) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/2988 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist \n\ndiese Drucksache mehrheitlich abgelehnt und der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8573 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nDemokratische Regeln respektieren/Gewalt ist \n\nkein Mittel der politischen Auseinandersetzung \n\nDrucksache 6/16395, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wiederum Stellung neh-\n\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: AfD, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN, Frau Dr. Petry als fraktionslose Abgeordnete und \n\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Aussprache ist \n\ner\u00f6ffnet und ich erteile der einbringenden Fraktion der \n\nAfD das Wort. Bitte, Herr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Der Titel unseres Antrages lautet: \n\n\u201eDemokratische Regeln respektieren \u2013 Gewalt ist kein \n\nMittel der politischen Auseinandersetzung\u201c. Wir stellen \n\ndiesen Antrag, weil wir mit Besorgnis eine weitere Zu-\n\nnahme von politisch motivierter Gewalt in unserem Land \n\nverzeichnen. Die Gewalt beschr\u00e4nkte sich bislang auf \n\nSachbesch\u00e4digung. Die Spirale der Gewalt dreht sich \n\njedoch weiter bis hin zu einer Sprengstoffexplosion und \n\nschweren k\u00f6rperlichen Angriffen auf Politiker in ganz \n\nDeutschland. \n\nBevor es auch zu schweren Angriffen auf Leib und Leben \n\nin Sachsen kommt, bedarf es eines Umdenkens der \n\npolitischen Parteien. Bereits 2015 hat die AfD-Fraktion \n\neinen Antrag mit dem gleichen Ziel in das Parlament \n\neingebracht, politisch motivierte Gewalt zu verurteilen. \n\nDieser wurde damals aus fadenscheinigen Gr\u00fcnden \n\nabgelehnt. Auch die Erkl\u00e4rungen einzelner Parteien zu \n\nihrem Abstimmungsverhalten waren nicht zielf\u00fchrend. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDer CDU war der Antrag viel zu kurz gefasst. Die gesam-\n\nte Gesellschaft und die Demokratie m\u00fcssten vor Gewalt \n\ngesch\u00fctzt werden. Wie steht es um die Demokratie drei \n\nJahre sp\u00e4ter? Wir erleben eine nie gekannte Spaltung der \n\nGesellschaft, die st\u00e4ndig vertieft wird. Das eilig gegr\u00fcn-\n\ndete PTAZ sollte politisch motivierte Gewalt in Sachsen \n\nstoppen. Die Aufkl\u00e4rungsquote ist jedoch l\u00e4cherlich \n\ngering. Vor allem bei linksextremen Straftaten hat der \n\nFreistaat vollst\u00e4ndig versagt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nDie Antifa-Gruppierungen m\u00fcssen sich geradezu ermutigt \n\nf\u00fchlen, immer neue Straftaten zu ver\u00fcben. B\u00fcros, Woh-\n\nnungen, Autos, selbst Gastst\u00e4tten, die als Versammlungs-\n\norte dienen, sind das Ziel diverser Anschl\u00e4ge. Auch \n\nEinrichtungen des Staates bleiben nicht verschont, wie der \n\n\u00dcberfall auf den BGH-Senat in Leipzig zeigt. Kaum eine \n\npolitische Kundgebung ohne Gewaltakte. \n\nBei der religi\u00f6s motivierten Kriminalit\u00e4t herrscht eher \n\nAhnungslosigkeit. Salafistische Vereine breiten sich im \n\nFreistaat Sachsen aus. Hier m\u00fcssen alle gesetzlichen \n\nM\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft werden, um dies einzugren-\n\nzen bzw. zu verhindern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Partei DIE LINKE sagte damals in der Debatte, sie \n\nwolle darauf achten, dass ihre Worte und ihr Verhalten \n\nzuk\u00fcnftig niemandem Vorwand f\u00fcr Gewalt geben k\u00f6nne. \n\nDem ist DIE LINKE in Sachsen nicht gerecht geworden. \n\nEinige ihrer Abgeordneten schwadronieren in einem fort \n\nvon Faschisten und Nazis. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nGemeint sind damit die konservativen Parteien, die sich \n\ngegen die linken Ideologien aussprechen. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Betroffene Hunde bellen!) \n\nMit dem Begriff \u201eNazis\u201c werden inzwischen wahllos \n\nAndersdenkende \u00fcberzogen. NGOs, die Medien und \n\nmanche K\u00fcnstler machen munter mit. Diese merken dabei \n\nnicht, wie sie dadurch die Verbrechen der Nationalsozia-\n\nlisten verharmlosen. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nMassenvernichtung, Zweiter Weltkrieg und die Verfol-\n\ngung \u2013 daf\u00fcr stand der Nationalsozialismus. Und heute? \n\nHeute ist jeder ein Nazi, der die Aussetzung der Dublin-\n\nRegelung einen Rechtsbruch nennt, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAbschiebungen einfordert oder den menschengemachten \n\nKlimawandel einfach anzweifelt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer W\u00e4hler aber, liebe LINKE, hat den Etikettenschwin-\n\ndel l\u00e4ngst durchschaut. Die Nazi-Keule funktioniert schon \n\nlange nicht mehr. Ihr Kampf gegen imagin\u00e4re Nazis ist \n\nein Kampf gegen gro\u00dfe Teile der W\u00e4hlerschaft. \n\nSie betreiben damit Ausgrenzung und Spaltung pur und \n\nf\u00f6rdern die Rechtfertigung linker Gewalt. Resultate davon \n\nfinden Sie unter anderem im Internet, siehe zum Beispiel \n\nWebseite \u201efight AfD\u201c. Ich weise bei der Gelegenheit auch \n\nauf den Film hin, der vorgestern auf Arte lief. Es macht \n\nvielleicht Sinn, sich den einmal anzuschauen. \n\nAuch die GR\u00dcNEN haben gelegentlich dunkle Visionen \n\nund sehen mitunter Nazis auch im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nZu unserem Antrag stellten die GR\u00dcNEN damals fest, \n\ndass die Gewaltfreiheit eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sei. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich konnte man deshalb dem Antrag nicht \n\nzustimmen. Das ist einmal mehr gr\u00fcne Logik, meine \n\nDamen und Herren, die kaum nachvollziehbar ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8574 \n\nInhaltliche Auseinandersetzung geht anders. Es wird \n\nsogar die These aufgestellt, dass gew\u00e4hlte Volksvertreter \n\nnicht Teil der Zivilgesellschaft seien. Und wer nicht dazu \n\ngeh\u00f6rt, der darf nat\u00fcrlich auch nicht mitreden. Meinungs-\n\nfreiheit ja, aber eben nicht f\u00fcr alle. Wer die Gesellschaft \n\njedoch in zivil und nicht zivil einteilt, der spaltet. Es gibt \n\naber nur eine Gesellschaft, und wir alle sind Teil dieser \n\nGesellschaft, ob es den Damen und Herren von den \n\nGR\u00dcNEN nun passt oder nicht. \n\nDie SPD hielt unseren damaligen Antrag f\u00fcr zynisch, weil \n\ner nicht alle Opfer von Gewalt einbezogen hat. Unser \n\nAntrag war und ist jedoch nur ein erster Vorsto\u00df, um \n\nGewalt zu bek\u00e4mpfen. Zynisch ist allerdings etwas ganz \n\nanderes, n\u00e4mlich, wenn zum Beispiel Minister Dulig \n\nmeint, der Sprengstoffanschlag in D\u00f6beln hilft der AfD \n\nund schadet der Demokratie. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nWo, bitte, liegt der Nutzen f\u00fcr die AfD? Unterscheidet die \n\nSPD in Gewalt, die entweder nutzt oder schadet? Gewalt \n\nist immer sch\u00e4dlich, Herr Minister Dulig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNein, werte Damen und Herren von der SPD, ein Antrag \n\nf\u00fcr die Verurteilung jeglicher politischer Gewalt ist weder \n\ndamals noch heute zynisch. Opfer sind n\u00e4mlich die \n\nAkteure aller Parteien und aller ihrer Anh\u00e4nger. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Anton, bitte. \n\n(Stephan H\u00f6sl, CDU: Nur Hetze! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ganz ruhig, Herr \n\nKollege H\u00f6sl, wir wollen alle sachlich sein!) \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! \u201eDemokrati-\n\nsche Regeln respektieren/Gewalt ist kein Mittel der \n\npolitischen Auseinandersetzung\u201c \u2013 meine Damen und \n\nHerren von der AfD, das ist eine gute \u00dcberschrift. Mit \n\nIhrem Antrag greifen Sie ein wichtiges Thema auf; denn \n\ndie Verrohung in der politischen Auseinandersetzung gibt \n\nin der Tat Anlass zur Besorgnis. \n\nAls ich die erste Seite Ihres Antrages gelesen habe, konnte \n\nich den einzelnen Beschlusspunkten durchaus etwas \n\nabgewinnen. Dass jegliche politische Gewalt zu verurtei-\n\nlen ist, dass Angriffe auf Leib, Leben und Eigentum von \n\npolitischen Akteuren keine angemessene Form der politi-\n\nschen Auseinandersetzung sind, kann jeder rechtstreue \n\nMensch selbstverst\u00e4ndlich unterschreiben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\n und der Staatsregierung) \n\nInsbesondere Punkt 3 Ihres Antrages, in dem es um den \n\nfriedlichen Wettstreit zwischen den Parteien und den \n\nMeinungen und um den Respekt vor dem Andersdenken-\n\nden geht, lie\u00df bei mir durchaus die Spannung steigen, wie \n\ndiese wohlfeilen Bekenntnisse in der Antragsbegr\u00fcndung \n\nkonkretisiert werden. Umso gr\u00f6\u00dfer war die Entt\u00e4uschung \n\nbeim Lesen der knappen und weitgehend substanzlosen \n\nAntragsbegr\u00fcndung. \n\nSie beschr\u00e4nken sich auf eine blo\u00dfe Aufz\u00e4hlung verschie-\n\ndener medial bekannter Gewalttaten gegen Politiker und \n\nSachbesch\u00e4digungen an B\u00fcros. Zum Schluss gibt es noch \n\neinen Hinweis auf einen Gewaltaufruf einer linken Grup-\n\npierung im Internet. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das reicht ja wohl!) \n\nDas Ganze hat einen Umfang von kaum mehr als einer \n\nDIN-A4-Seite. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, dieser Antrag \n\nentspricht leider einmal mehr dem typischen Muster der \n\nAfD-Antr\u00e4ge, mit denen Sie uns in diesem Hohen Hause \n\nbehelligen: In der \u00dcberschrift ein paar wohlklingende \n\nS\u00e4tze auf der ersten Seite \u2013 wenn man dann nur eine Seite \n\nweiterbl\u00e4ttert, kommt nichts mehr. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nEs ist nicht ein Satz in der Antragsbegr\u00fcndung zu dem \n\nwichtigen Punkt des friedlichen und gewaltfreien Mei-\n\nnungsaustauschs und zum Respekt vor dem Andersden-\n\nkenden zu finden. Das wundert mich aber auch nicht, \n\nwenn man bedenkt, welche unr\u00fchmliche Rolle die AfD in \n\nBezug auf die Verrohung in der politischen Auseinander-\n\nsetzung spielt. \n\n(Zuruf von der AfD: Aha!) \n\nWenn Sie es nur ansatzweise ernst nehmen w\u00fcrden mit \n\nIhrem Appell f\u00fcr eine Kultur des Anstandes und des \n\nRespekts im politischen Diskurs, dann w\u00e4re eine klare \n\nDistanzierung und Abkehr von dem verh\u00e4ngnisvollen \n\nWeg \u00fcberf\u00e4llig, den Sie in dieser Frage seit Jahren be-\n\nschreiten. Oder glauben Sie, dass es Zeichen des Respekts \n\nvor dem Andersdenkenden ist, wenn Ihr Bundesvorsit-\n\nzender Gauland nach der Bundestagswahl mit einem \n\nAnflug von Gr\u00f6\u00dfenwahn im Gesicht br\u00fcllt: \u201eWir werden \n\nSie jagen!\u201c? Sp\u00e4ter kommt dann das Zur\u00fcckrudern. \n\nWen wollen Sie eigentlich f\u00fcr dumm verkaufen? Die \n\nStrategie der AfD ist nun wirklich f\u00fcr den Letzten durch-\n\nschaubar. Es werden bewusst martialische und provokati-\n\nve Formulierungen verwendet, die weite Interpretations-\n\nspielr\u00e4ume zulassen, um sich dann hinterher den Schafs-\n\npelz \u00fcberzuwerfen und klarzustellen, man meinte damit \n\nnat\u00fcrlich nur eine zugespitzte, offensive Debattenkultur. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was denn sonst?) \n\nWer etwas anderes ann\u00e4hme, der sei ein b\u00f6sgl\u00e4ubiger \n\nMensch. \n\nAber, meine Damen und Herren von der AfD, so wei\u00df Ihr \n\nSchafspelz auch immer sein mag, der Wolf schimmert \n\n\u00fcberall durch. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Widerspruch von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8575 \n\nOder glauben Sie, der Landesvorsitzende der AfD Th\u00fc-\n\nringen, Herr H\u00f6cke, ist eine Symbolfigur f\u00fcr ein friedli-\n\nches Miteinander, wenn er von einer gewaltsamen Revo-\n\nlution tr\u00e4umt, falls eine Macht\u00fcbernahme durch die AfD \n\nscheitert? Glaubt die AfD in Sachsen denn tats\u00e4chlich, es \n\nw\u00e4re ein Beitrag zu einem respektvollen politischen \n\nUmgang, auf Demonstrationen das Wort \u201eVolksverr\u00e4ter\u201c \n\nzu br\u00fcllen und \u2013 wie es Herr Beger in der Brexit-Debatte \n\nerst gestern wieder getan hat \u2013 die anderen Parteien hier \n\nim Hohen Hause als Altparteien zu diskreditieren? Glau-\n\nben Sie vielleicht, es st\u00e4rkt das Vertrauen der Menschen in \n\ndie Politik, wenn Mitglieder der AfD, auch aus der Land-\n\ntagsfraktion, in Chemnitz Seit an Seit mit bekannten \n\nStraft\u00e4tern und Rechtsextremisten marschieren? Da hat \n\nzum Teil nur noch der Bruderkuss gefehlt. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und den LINKEN \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u00dcbertreib mal nicht, \n\ndas ist ja wohl l\u00e4cherlich!) \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, Ihr Agieren in \n\nden sozialen Netzwerken ist bestimmt von Pauschalierun-\n\ngen, Unwahrheiten, Halbwahrheiten, Populismus und \n\nHetze. Sie betrachten die anderen Parteien eben nicht als \n\npolitische Mitbewerber in einem fairen Wettbewerb, \n\nsondern als Feinde. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Wir sind ja \n\nf\u00fcr Sie auch die Dumpfbacken!) \n\nDas hat mit einem fairen Wettbewerb nicht viel zu tun. \n\nIch will es in aller Deutlichkeit sagen: Sie sind nicht Teil \n\nder L\u00f6sung, Sie sind Teil des Problems, das Sie hier \n\nanprangern. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN \n\nund der SPD \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nIhr kopiert sogar die Spr\u00fcche!) \n\nSie leisten mit Ihrem Verhalten einen nicht unwesentli-\n\nchen Beitrag dazu, das politische Klima in diesem Land \n\nzu vergiften, und bereiten damit den N\u00e4hrboden f\u00fcr eine \n\nstarke Polarisierung. \n\nDamit kein Missverst\u00e4ndnis entsteht: Gewalt gegen wen \n\nauch immer ist durch nichts zu rechtfertigen! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas Gewaltmonopol liegt beim Staat und nirgends sonst. \n\nIch kann Ihnen nur raten: Kehren sie um auf diesem \n\nunheilvollen Weg, den Sie beschritten haben. \n\nIch muss aber auch sagen \u2013 und da geht mein Blick nach \n\nlinks \u2013: Auch die Linkspartei kann ich von diesem Appell \n\nnicht verschonen. Wir haben hier in diesem Hohen Haus \n\neine Vorbildwirkung. Dieser Vorbildwirkung wird man \n\neben nicht gerecht, wenn Abgeordnete der LINKEN \n\nmittendrin im Milieu der Linksextremisten sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Echt?) \n\nEs ist schlichtweg nicht akzeptabel, wenn sich in Debat-\n\nten um linksextreme Gewalttaten in Leipzig oder um \n\ngewaltt\u00e4tige Demonstrationen in einem Braunkohletage-\n\nbau in der Lausitz aus der Linksfraktion niemand dazu \n\ndurchringen kann, mit klaren Worten auf Distanz zu \n\ngehen. Da wird relativiert und verharmlost auf Teufel \n\nkomm raus. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch erinnere mich an die Debattenbeitr\u00e4ge, die beispiels-\n\nweise Kollege Heidan, Kollege Pohle, Kollege Hartmann \n\nzu diesem Themenfeld geleistet haben. Sie haben an \n\nKlarheit nichts vermissen lassen. Wenn ich dann an das \n\ndenke, was beispielsweise Sie, Herr Gebhardt, in diesen \n\nDebatten abgeliefert haben, da l\u00e4sst das eben die Klarheit \n\nvermissen, die an dieser Stelle n\u00f6tig ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWas habe ich denn gesagt?) \n\nWer so agiert, leistet unserer Demokratie einen schlechten \n\nDienst. \n\nZur\u00fcck zum AfD-Antrag. Der Antrag w\u00e4re ein wirklich \n\npositiver Beitrag gewesen, wenn er sich auch damit \n\nbesch\u00e4ftigt h\u00e4tte, welchen Beitrag wir als Politiker leisten \n\nk\u00f6nnen, um ein besseres, respektvolleres Miteinander zu \n\nf\u00f6rdern. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nEin St\u00fcck weit Selbstreflexion, ein Bekenntnis zu einer \n\nma\u00dfvollen und sachlichen Kommunikation \u2013 all das w\u00e4re \n\nwertvoll gewesen. Herr H\u00fctter, Sie haben am Anfang von \n\neinem Umdenken gesprochen. Ich konnte dieses Umden-\n\nken aber weder in der Antragbegr\u00fcndung noch in Ihrem \n\nRedebeitrag erkennen. Somit bleibt es halt ein Schaufens-\n\nterantrag, der nichts anderes leistet, als ein bekanntes \n\nProblem oberfl\u00e4chlich zu beschreiben. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Wo bleibt \n\ndenn Ihr \u00c4nderungsantrag?) \n\nAber f\u00fcr Ihre Zwecke reicht das auch; denn die Absicht, \n\ndie hinter diesem Antrag steht, ist offensichtlich: Sie \n\nlegen uns einen Antrag vor, in dem etwas von einem \n\nfairen Wettbewerb der Parteien und vom respektvollen \n\nMiteinander steht, und das nur mit einem Ziel: die Ableh-\n\nnung dieses Antrages wieder unsachlich und hetzerisch zu \n\nvermarkten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDeshalb ist nach meiner Kenntnis zu diesem Antrag im \n\nAnschluss eine namentliche Abstimmung angek\u00fcndigt. \n\nSie verwenden den Antrag entgegen der vorgeblichen \n\nZielrichtung des Antrages. Dieses Ma\u00df an Schamlosigkeit \n\nund Scheinheiligkeit, das hier mitschwingt, ist kaum noch \n\nzu \u00fcberbieten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8576 \n\nWir werden jedenfalls \u00fcber das St\u00f6ckchen, das Sie uns \n\nhinhalten, nicht springen. Wir werden Ihren Antrag \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention \n\nvon Herrn Kollegen Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nAnton, ich bin nicht \u00fcberrascht, aber einmal mehr ent-\n\nt\u00e4uscht von der CDU-Fraktion. \n\n(Oh-Rufe! von der CDU \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Dann haben \n\nwir ja alles richtig gemacht! \u2013 Weitere Zurufe \n\nvon der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nSie h\u00e4tten heute die Gelegenheit gehabt, einen ganz \n\neinfachen und schlichten Antrag zur Ablehnung von \n\nGewalt in der politischen Debatte abzulehnen. Sie haben \n\ndiesen Antrag einmal mehr benutzt, \n\n(Daniela Kuge, CDU: Herr \n\nUrban, die Kamera ist da oben!) \n\num sich billig im politischen Feld zu bewegen, Sie haben \n\neinmal mehr Dinge vermischt, die man nicht vermischen \n\nsollte. Eine scharfe politische Auseinandersetzung findet \n\nauch von Ihnen und Ihren Abgeordneten statt. Das ist \n\nauch nicht das Anliegen des Antrages. Es geht darum, \n\ndass wir unterscheiden zwischen einer scharfen politi-\n\nschen Debatte und echter Gewalt gegen Sachen und gegen \n\nMenschen. Sie vermischen das, um nicht zustimmen zu \n\nm\u00fcssen. Das ist das eigentlich Schlimme, was ich der \n\nCDU vorhalte. \n\n(Zurufe der Abg. Patrick Schreiber \n\nund Marko Schiemann, CDU \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nSie sind nicht bereit, ein klares Bekenntnis gegen Gewalt \n\nabzugeben, nur um einem AfD-Antrag nicht zustimmen \n\nzu m\u00fcssen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDas ist armselig \u2013 einmal mehr. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Urban. Jetzt reagiert Herr \n\nKollege Anton. \n\nRico Anton, CDU: Herr Urban, Ihr Antrag ist billig. Es \n\ngeht um nichts anderes, als um ein paar wenige Floskeln, \n\ndie Sie hier formulieren, auch um Selbstverst\u00e4ndlichkei-\n\nten. Ich glaube, es zweifelt niemand daran, dass die CDU-\n\nFraktion ein deutliches Bekenntnis abgibt \u2013 das nicht nur \n\nhier im Plenum, sondern zu jeder Zeit \u2013 zu einem friedli-\n\nchen Miteinander und zur Gewaltfreiheit im politischen \n\nUmgang. Ich glaube, das wird nicht einmal von Ihnen \n\nbezweifelt. Um das klarzustellen, brauchen wir Ihren \n\nAntrag wahrlich nicht. \n\n(Starker Beifall bei der CDU \n\nund Beifall bei der SPD) \n\nDer Antrag enth\u00e4lt nicht nur das Bekenntnis zur Gewalt-\n\nfreiheit, sondern er enth\u00e4lt \u2013 das habe ich sogar gelobt \u2013 \n\nauch den Punkt, wie man im politischen Geschehen \n\nmiteinander umgeht. Dabei geht es um Anstand und um \n\nRespekt voreinander. Das greift der Antrag \u2013 zumindest in \n\nden Beschlusspunkten \u2013 durchaus auf. Dabei ist es wirk-\n\nlich entt\u00e4uschend, dass Sie sich dazu \u2013 gerade weil die \n\nDefizite bei der AfD-Fraktion offensichtlich sind \u2013 nicht \n\ndurchringen k\u00f6nnen, hier einmal ein Bekenntnis abzuge-\n\nben, dass vielleicht einiges in die falsche Richtung l\u00e4uft \n\nund dass es an der Zeit w\u00e4re, gerade im Angesicht solcher \n\nGewalttaten auch einmal umzudenken, vielleicht auch \n\neinmal den Schulterschluss aller Parteien zu suchen, dass \n\nwir anders miteinander umgehen wollen, dass wir res-\n\npektvoll miteinander umgehen wollen. Es w\u00e4re gut \n\ngewesen, wenn Sie das getan h\u00e4tten. Aber genau das \n\nhaben Sie sich wieder einmal erspart. Kein einziger Satz \n\nist dazu gefallen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion. Jetzt geht es weiter mit der Frakti-\n\non DIE LINKE und Herrn Kollegen Richter. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die AfD-\n\nFraktion will \u00fcber Gewalt sprechen. Sie will die anwe-\n\nsenden Fraktionen dazu bringen, ihrem Antrag zuzustim-\n\nmen, gerade so, als w\u00e4re dieses Bekenntnis hier und heute \n\nauch vonseiten der anderen Fraktionen notwendig, so, als \n\nm\u00fcsste man sich hier und heute gegenseitig M\u00e4\u00dfigung in \n\nder politischen Auseinandersetzung zusichern. \n\nIch sage es einmal klar und deutlich f\u00fcr DIE LINKE: Wir \n\nwerben in der inhaltlichen Auseinandersetzung um unsere \n\nPositionen, um politische und gesellschaftliche Mehrhei-\n\nten, wir wollen manche \u00fcberzeugen mit den besten Ideen \n\n\u2013 und nur darum geht es. \n\nDas unterscheidet uns von der AfD-Fraktion. Unser \n\nKonzept hei\u00dft eben nicht: Abschottung, Ausgrenzung und \n\nAngst, sondern unser Konzept hei\u00dft: Solidarit\u00e4t, Demo-\n\nkratie und Humanismus. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nGewalt \u2013 das ist auch schon gesagt worden \u2013 beginnt \n\nimmer mit der Sprache. Darum geh\u00f6rt es zwangsl\u00e4ufig \n\ndazu, wenn man eine solche Debatte f\u00fchren will, sich \n\nselbst zu \u00fcberpr\u00fcfen, welche Rolle einem selbst bei \n\ndiesem Thema zukommt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8577 \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Nein. Ich habe ja noch nicht \n\neinmal eine Minute geredet. Es ist vielleicht besser, Sie \n\nh\u00f6ren erst einmal zu und machen sich Gedanken. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich warte noch eine \n\nMinute, dann komme ich noch mal!) \n\nEs ist wichtig, dass man, bevor man einen solchen Antrag \n\neinreicht, sich selbst erst einmal dar\u00fcber Gedanken macht, \n\nwelche Rolle einem dabei zukommt. Das haben Sie nicht \n\ngetan. Sie haben bei der Einbringung die Chance verpasst, \n\nsich mit Ihren Reden und Ihrer Verantwortung auseinan-\n\nderzusetzen und mit den permanenten hetz- und relativie-\n\nrenden Reden, sich davon zu distanzieren. Das w\u00e4re eine \n\nChance gewesen. Diese haben Sie hier nicht ergriffen. \n\nDas l\u00e4sst sich nur damit erkl\u00e4ren, dass Sie im Grunde \n\ndamit einverstanden sind und noch viel mehr: dass es zu \n\nIhrer Methode geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist Strategie!) \n\nBevor wieder behauptet wird, wie Sie es zuweilen tun, \n\ndass irgendwelche Abspaltungen von Ihrer Fraktion bzw. \n\nvon Ihrer Partei in gewisser Weise Selbstreinigung seien, \n\nkann man dem nur widersprechen. Diese Abspaltungen \n\nsind ausschlie\u00dflich pers\u00f6nlich und machttaktisch begr\u00fcn-\n\ndet. Rassismus, Frauenfeindlichkeit, Diskriminierung und \n\neine abgrundtiefe Verachtung f\u00fcr politisch Andersdenken-\n\nde bleiben immer noch bei Ihnen verhaftet. \n\nDeswegen sind Sie auch nicht in der Lage, dies aufzuge-\n\nben. Ich wiederhole: Gewalt beginnt immer mit Sprache. \n\nDas wissen Sie ganz genau und setzen f\u00fcr die \u00f6ffentliche \n\nKommunikation auf Reizworte, auf Aufreger, auf den \n\npermanenten Tabubruch. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nSie k\u00f6nnen nicht einerseits Politikerinnen und Politiker \n\nanderer Parteien als Volksverr\u00e4ter abqualifizieren, als \n\nAltparteien-Kartell bezeichnen und was Sie nicht noch \n\nalles in petto haben. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDann tun Sie so, als h\u00e4tten Sie sonst mit der Verrohung im \n\npolitischen Diskurs bis hin zu k\u00f6rperlichen Attacken \n\n\u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\nKollege Panter hat es vorhin in der Aktuellen Debatte \n\nrichtig gesagt: Erst das Streichholz dran halten und dann \n\nwundern, wenn es brennt. Das lassen wir Ihnen ganz \n\nsicherlich nicht durchgehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Carsten H\u00fctter, \n\nAfD: Das sagen genau die Richtigen!) \n\nWir alle erinnern uns noch an die Ausf\u00e4lle des Abg. \n\nWippel, der gerade eine Zwischenfrage stellen wollte. \n\nVielleicht \u00fcberlegt er sich, am Ende eher eine Kurzinter-\n\nvention zu machen, \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Nee!) \n\num uns zu sagen, wie weit er mit seinem Denken voran-\n\ngekommen ist, \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ich wollte \n\nIhnen Redezeit schenken!) \n\nals er damals vor uns stand und allen bundesdeutschen \n\nPolitikerinnen und Politikern den Terrortot gew\u00fcnscht hat. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Sie haben nicht \n\nzugeh\u00f6rt! Schauen Sie mal ins Protokoll!) \n\nSie radikalisieren diese Gesellschaft, und Ihre Worte \n\nwirken als Brandbeschleuniger. Das ist die Wahrheit. \n\nSie haben ein gespaltenes Verh\u00e4ltnis zu Gewalt und vor \n\nallem ein gespaltenes Verh\u00e4ltnis zur Demokratie. Aus \n\nIhren Reihen kommen solche Aussagen wie, man wolle \n\nPolitiker entsorgen, man wolle Politiker jagen, aus Ihren \n\nReihen kommen solche Worte wie \u201edas Denkmal der \n\nSchande\u201c und \u201eder Fliegenschiss\u201c, aus Ihren Reihen \n\nkommen Denunziationsportale, und heute, wie wir h\u00f6ren, \n\ngibt es eine Einlassung Ihres s\u00e4chsischen Bundestagsab-\n\ngeordneten zum Thema Journalisten, die er als \u201eZerset-\n\nzungsagenten\u201c bezeichnet. \n\nHier noch ein Beispiel, das nicht so bekannt geworden ist: \n\nDer AfD-Bundestagsabgeordnete Sebastian M\u00fcnzenmaier \n\nwurde am 17. Dezember 2018 in einem Berufungsverfah-\n\nren vor dem Landgericht Mainz wegen Beihilfe zur \n\ngef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung zu einer Geldstrafe in \n\nH\u00f6he von 16 200 Euro verurteilt. Er hatte ein Zusammen-\n\ntreffen rivalisierender Hooligan-Gruppen organisiert und \n\noffenbar dabei kr\u00e4ftig mitgemischt. \n\nEs ist scheinheilig, was Sie heute versuchen, und wir \n\nwerden uns dieses Spiel mit Sicherheit von Ihnen nicht \n\naufzwingen lassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich kann Ihnen \n\ndas Folgende nicht ersparen, wenn wir den von der AfD-\n\nFraktion eingebrachten Antrag richtig einordnen wollen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen deshalb ein Zitat aus einem sogenann-\n\nten Gespr\u00e4chsbuch mit dem Titel \u201eNie zweimal in den-\n\nselben Fluss\u201c vortragen, in dem Bj\u00f6rn H\u00f6cke und ein \n\nSebastian Hennig im Jahr 2018 \u00fcber den Systemwechsel \n\nphilosophieren. \n\nSebastian Hennig beschreibt die Schritte so: \u201eGro\u00df \n\nangelegtes Remigrationsprojekt, wohltemperierte Grau-\n\nsamkeiten, menschliche H\u00e4rten und unsch\u00f6ne Szenen \n\nwerden sich nicht immer vermeiden lassen. Existenz-\n\nbedrohende Krisen erfordern au\u00dfergew\u00f6hnliches Han-\n\ndeln. Auch w\u00fcrden wir bei dieser Gelegenheit leider \n\neinige Teile der germanischen Volksteile verlieren, die zu \n\nschwach oder nicht willens sind, sich der fortschreitenden \n\nAfrikanisierung, Orientalisierung und Islamisierung zu \n\nwidersetzen.\u201c \n\nH\u00f6cke erg\u00e4nzt dazu: Mit deutscher Unbedingtheit sei die \n\nSache gr\u00fcndlich und grunds\u00e4tzlich anzupacken. \u201eWenn \n\neinmal die Wendezeit gekommen ist, dann machen wir \n\nDeutsche keinen halben Sachen.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8578 \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In keiner anderen Partei \n\nwerden Sie vergleichbare Einlassungen von Spitzenper-\n\nsonal finden. Ausgerechnet Sie von der AfD kommen \n\nheute mit diesem Antrag. Das ist nicht Ihr Ernst. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir reden heute \u00fcber das \n\nThema politisch motivierte Gewalt. Ich habe deutlich \n\ngemacht, was von dem Thema der AfD inhaltlich zu \n\nhalten ist. Sie sind keine Opfer, sie sind Brandstifter. \n\nIch m\u00f6chte den Schluss meiner Rede deswegen dazu \n\nnutzen, an drei F\u00e4lle zu erinnern. Es handelt sich um drei \n\nF\u00e4lle, die symbolisch stehen f\u00fcr Menschen, die aus \n\nrassistischer, menschenverachtender Motivation heraus \n\numgebracht worden sind. Sie stehen symbolisch f\u00fcr mehr \n\nals 200 Opfer rechter Gewalt seit 1990. Diese Menschen \n\nwurden am 31. Januar, einem Tag wie heute, umgebracht. \n\nAm 31. Januar 1992 starb eine dreik\u00f6pfige Familie aus \n\nSri Lanka bei einem Brandanschlag auf eine Fl\u00fcchtlings-\n\nunterkunft in Lampertheim. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Was hat das \n\ndamit zu tun? \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nDie AfD ist 2013 gegr\u00fcndet worden!) \n\nAm 31. Januar 1997 wurde Phan Van Toan am Bahnhof \n\nvon Fredersdorf von einem Mann hochgehoben und mit \n\ndem Kopf auf den Betonboden geworfen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Da war ich \n\n15 Jahre alt! \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nSchauen Sie auf Ihre eigenen Truppenteile!) \n\nEr starb drei Monate sp\u00e4ter in einer Reha-Klinik. Selbst \n\nim Prozess \u00e4u\u00dferten die T\u00e4ter rassistische Parolen. Bernd \n\nSchmidt wurde in seiner Baracke in Wei\u00dfwasser von zwei \n\n15- und einem 16-j\u00e4hrigen Jugendlichen zu Tote gepr\u00fc-\n\ngelt. Er starb nach dreit\u00e4gigen Misshandlungen am \n\n31 Januar 2000 an Hirnblutung und einer Lungenentz\u00fcn-\n\ndung, die er sich durch das Einatmen seines Blutes \n\nzugezogen hatte. Vor Gericht sagte einer der T\u00e4ter: \n\n\u201eDieser Mensch war menschlicher Schrott.\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Als N\u00e4chster ergreift \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Kollegin Kliese das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Es \n\nf\u00e4llt mir gar nicht so leicht, jetzt zu sprechen, weil ich die \n\nWorte von Herrn Richter sehr eindringlich und sehr \n\nbewegend fand. Deswegen auch vielen Dank f\u00fcr diesen \n\nBeitrag. \n\nViele Abgeordnete haben es schon erlebt: Anschl\u00e4ge auf \n\nB\u00fcros, Hassmails, Farbbeutel und sonstige Attacken. In \n\nwenigen, besonders schlimmen F\u00e4llen wird dann sogar \n\nk\u00f6rperliche Gewalt ausge\u00fcbt. Die Verrohung des politi-\n\nschen Diskurses trifft viele Parteien. In Berlin sind, \n\nstatistisch gesehen, besonders die SPD und DIE LINKE \n\nbetroffen, in Chemnitz DIE LINKE, auch die AfD. Doch \n\nwoher kommt diese schon so oft besprochene Verrohung? \n\nHier sind Politikerinnen und Politiker in der Pflicht, den \n\nDiskurs zu f\u00fchren. Beim Diskurs kann man schon mit \n\ndem gesprochenen Wort abgleiten, Gewalt verharmlosen \n\noder gar dazu aufrufen. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen einige \n\nBeispiele aufz\u00e4hlen, die Gewaltverharmlosung oder \n\nGewaltverherrlichung durch Politiker abbilden. \n\nDas eine Zitat ist heute schon zweimal angedeutet wor-\n\nden. Sie erinnern sich sicherlich an AfD-Chef Gauland. Er \n\nwollte Merkel jagen. Ich habe danach h\u00e4ufiger geh\u00f6rt, \n\ndass das ja metaphorisch gemeint gewesen sein soll oder \n\neben ein ganz \u00fcbliches sprachliches Bild sei. Da m\u00f6chte \n\nich Sie mal fragen: Was ist denn das f\u00fcr ein sprachliches \n\nBild? Wof\u00fcr steht denn diese Metapher? \n\n(Zurufe der Abg. Sebastian Wippel \n\nund Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nF\u00fcr einen inhaltlichen Diskurs steht diese Metapher ganz \n\nbestimmt nicht. Pr\u00e4zisiert hat dieses Zitat \u2013 \u2013 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was \n\nist mit \u201eauf die Fresse\u201c?!) \n\n\u2013 Herr H\u00fctter, Sie k\u00f6nnen eine Zwischenfrage stellen, \n\naber Sie k\u00f6nnen nicht so laut hineinrufen, dass ich nicht \n\nmehr weiterreden kann. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das war f\u00fcrs \n\nProtokoll! \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nDas machen Sie doch genauso!) \n\n\u2013 Nein, das mache ich bei Ihnen \u00fcberhaupt nicht. Ich kann \n\ngar nicht so laut rufen. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nAu\u00dferdem interessiert mich das gar nicht besonders. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDas ist meine Redezeit und ich w\u00fcrde sie gern weiter f\u00fcr \n\nmich nutzen. \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genau, das ist Ihre \n\nRedezeit, Frau Kollegin. \n\nHanka Kliese, SPD: Pr\u00e4zisiert hat dieses Zitat \u2013 da ist \n\nman zun\u00e4chst nicht zur\u00fcckgerudert \u2013 Herr Fest von der \n\nAfD. Er verk\u00fcndete schlie\u00dflich f\u00fcr alle, die die Intention \n\ndahinter noch nicht verstanden haben, er wolle Frau \n\nMerkel nicht jagen, sondern er wolle sie erlegen. Viel-\n\nleicht ist der Begriff \u201eerlegen\u201c jetzt auch wieder total \n\nfreundlich gemeint gewesen, aber im Duden steht dazu \n\n\u201eein Tier t\u00f6ten oder durch einen Schuss niederstrecken\u201c. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Frau Merkel ist kein Tier, also \n\nkann man es nur im \u00fcbertragenen Sinne meinen!) \n\nAfD-Chef Gauland wollte derweil Aydan \u00d6zo\u011fuz, die \n\n\u00fcbrigens aus Hamburg kommt, in Anatolien entsorgen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8579 \n\n\u201eEntsorgen\u201c ist ein Verb, das wir ausschlie\u00dflich im \n\nZusammenhang mit M\u00fcll und dessen Beseitigung kennen. \n\nEinen ganz offenen Umgang mit Gewalt pflegt indessen \n\nBeatrix von Storch. F\u00fcr den von ihr ge\u00e4u\u00dferten Wunsch, \n\nFl\u00fcchtlinge, auch Kinder, sollten an der Grenze erschos-\n\nsen werden, kam sie ganz ohne sprachliche Bilder aus. \n\nNeben diesen Einlassungen aus der ersten Reihe lehnt \n\nsich auch die Mitarbeiterinnen- und Mitarbeiterfraktion \n\nder AfD weit aus dem Fenster. Beliebte Chats aus Baden-\n\nW\u00fcrttemberg offenbaren Folgendes: \u201eIch w\u00fcnsche mir so \n\nsehr einen B\u00fcrgerkrieg und Millionen Tote. Frauen, \n\nKinder \u2013 mir egal. Hauptsache, es geht los. Es w\u00e4re so \n\nsch\u00f6n.\u201c \n\nEbenfalls in Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4u\u00dferte der Mitarbeiter \n\nTorben Schwarz \n\n(Sebastian Wippel, AfD: K\u00f6nnen \n\nwir in Sachsen bleiben?!) \n\nzum Mord des chilenischen Diktators Pinochet an Kom-\n\nmunisten, die aus seinem Helikopter geworfen wurden: \n\n\u201eSo muss das.\u201c \n\nVon Gewalt betroffen sind viele Parteien, aber eine \n\nderartige Anh\u00e4ufung von Gewalt verherrlichenden und \n\nGewalt verharmlosenden Reden gibt es eben nur bei \n\nIhnen. So etwas gibt es nur in der AfD. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nGenau deshalb ist die AfD kein Opfer, sondern Teil \n\ndessen, was es salonf\u00e4hig macht, in diesem Land politi-\n\nsche Gegner gewaltsam zu bek\u00e4mpfen. Wenn Sie jetzt ein \n\nProblem damit haben, dann muss ich Sie fragen: Warum \n\nmuss man denn von Jagen und von Erlegen sprechen? \n\nWarum macht man denn das? Es ist nicht derjenige, der \n\ndas thematisiert, ein Hetzer, sondern die Hetze geht doch \n\nvon Ihren Worten aus. \n\nEs gibt ein Plakat, das den Autovermieter Sixt plagiieren \n\nsoll. Darauf ist das Konterfei von Angela Merkel zu \n\nsehen. Angela Merkel hat darauf ein blau geschlagenes \n\nAuge und der Spruch dazu lautet \u201eKein Bock auf Bahn-\n\nhof\u201c. Sixt pr\u00fcft derzeit dagegen rechtliche Schritte. \n\nGepostet hatte dieses Plakat der AfD-Abgeordnete  \n\nMagnitz. \n\nIch werde hier keinen Spott und keine H\u00e4me \u00fcber seine \n\nKantholzfantasien aussch\u00fctten. Der Mann ist gezielt \n\nverletzt worden und das ist schlimm. Schlimm ist aber \n\nauch, was Sie daraus gemacht haben, meine Damen und \n\nHerren von der AfD. Es zeigt eben, dass es Ihnen nicht \n\num den Gesundheitszustand dieses Abgeordneten ging, \n\nsondern um den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Skandal, der sich daraus \n\nkonstruieren lie\u00df. Noch bevor Sicherheit \u00fcber Fakten \n\nbesteht, werden Falschmeldungen wie Lauffeuer verbrei-\n\ntet und in den K\u00f6pfen ver\u00e4ngstigter Menschen fest veran-\n\nkert. Einholen l\u00e4sst sich so etwas durch die Wahrheit nur \n\nnoch schwer, und genau das wollen Sie. \n\nVon der AfD nicht erw\u00e4hnt wurde, dass Magnitz coura-\n\ngierte Hilfe vor Ort erhielt, n\u00e4mlich von einem Deutsch-\n\nLibanesen. Dieser Handwerker war f\u00fcr ihn da, als er \n\nseinen Schrei h\u00f6rte, und half ihm. Ein Dankesch\u00f6n gab es \n\nnicht, stattdessen v\u00f6llig verquere Darstellungen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nat\u00fcrlich \n\ngab es das Dankesch\u00f6n! \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD: V\u00f6lliger Unsinn!) \n\nDabei feiert doch gerade die AfD so gern Helden des \n\nAlltags, etwa, wenn sie sich Ausl\u00e4ndern entgegenstellen, \n\ndie unsere deutschen Frauen bel\u00e4stigen. Aber das sollte \n\nwohl ein Privileg des deutschen Mannes bleiben, wenn es \n\nnach Ihnen ginge. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Zum Thema!) \n\nDie AfD versucht sich in einer Erkenntnisdebatte von \n\neigenen Gewalt verherrlichenden und Gewalt verharmlo-\n\nsenden \u00c4u\u00dferungen reinzuwaschen, doch sie ist und \n\nbleibt nicht glaubw\u00fcrdig. Ihre Ablehnung von Gewalt \n\nkann ich Ihnen nicht glauben. \n\nDazu noch ein letzter Beleg, diesmal vom AfD-MdL \n\nSandro Hersel: \u201eBrennende Fl\u00fcchtlingsheime sind kein \n\nAkt der Aggression, sondern ein Akt der Verzweiflung \n\ngegen Beschl\u00fcsse von oben.\u201c Dieser Freifahrtschein zur \n\nT\u00f6tung von Asylbewerbern stammt von der AfD. Was \n\nsagen Sie dazu? Sehen Sie das auch so? Dann ist Ihre \n\nAblehnung von Gewalt nichts wert. \n\nWidersprechen Sie dem doch heute in diesem Hause und \n\nsagen Sie hier einmal, dass Gewalt gegen Fl\u00fcchtlinge f\u00fcr \n\nSie genauso abzulehnen ist wie Gewalt gegen\u00fcber Ihren \n\nAbgeordnetenkollegen! Darauf bin ich gespannt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der AfD \u2013  \n\nKarin Wilke, AfD, geht ans Saalmikrofon.) \n\nDistanzieren Sie sich von diesem Zitat! Sie sind herzlich \n\ndazu eingeladen. Ich habe das schon einmal gemacht, \n\ndanach kam nichts mehr. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Wilke? \n\nHanka Kliese, SPD: Ja. \n\nKarin Wilke, AfD: Wie kommen Sie eigentlich auf die \n\nAnnahme, dass wir das bei Fl\u00fcchtlingen anders sehen \n\nw\u00fcrden? Wie kommen Sie auf diese Annahme? \n\nHanka Kliese, SPD: Haben Sie nicht geh\u00f6rt, was ich \n\nIhnen gerade vorgelesen habe? \n\n(Dirk Panter, SPD: Haben Sie nicht zugeh\u00f6rt?) \n\nKarin Wilke, AfD: Bitte? \n\nHanka Kliese, SPD: Frau Wilke \u2013 \u2013 \n\nKarin Wilke, AfD: Tut mir leid. Sie haben \u00fcberhaupt \n\nkeinen Anhaltspunkt daf\u00fcr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8580 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen jetzt eine \n\nZwischenfrage stellen. \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nJetzt kommt die Antwort. \n\nHanka Kliese, SPD: Frau Wilke, ich meine, dass ich \n\nverstanden habe, Sie w\u00fcssten nicht, wie ich darauf k\u00e4me. \n\n(Karin Wilke, AfD: Genau!) \n\nIch kann Ihnen jetzt nicht die R\u00fcckfrage stellen, ob Sie \n\nmir vorhin zugeh\u00f6rt haben. Aber ich kann das Zitat noch \n\neinmal wiederholen. Ein Mann aus der AfD, ein Abgeord-\n\nneter aus Mecklenburg-Vorpommern, sagte: \u201eBrennende \n\nFl\u00fcchtlingsheime sind kein Akt der Aggression, sondern \n\nein Akt der Verzweiflung gegen Beschl\u00fcsse von oben.\u201c \n\nBrennende Fl\u00fcchtlingsheime sind Gewalt gegen Fl\u00fccht-\n\nlinge! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gewaltt\u00e4tige Angriffe \n\nauf Politikerinnen und Politiker sind in jedem Fall zutiefst \n\nschockierend. Sehr bewegt hat mich pers\u00f6nlich \u2013 viel-\n\nleicht hat jeder von Ihnen solch einen Fall, der ihn beson-\n\nders ber\u00fchrt hat \u2013 im Jahr 2003 der Mord an der schwedi-\n\nschen Ministerin Anna Lindh. Anna Lindh war eine ganz \n\ntolle Ministerin, und sie hat es nicht so sehr gemocht, mit \n\nLeibw\u00e4chtern unterwegs zu sein. Sie ist ohne Leibw\u00e4chter \n\neinkaufen gegangen und in einem Kaufhaus niedergesto-\n\nchen worden. \n\nAuch unsere Minister und in Ernstf\u00e4llen auch Abgeordne-\n\nte sind zum Teil auf Personenschutz angewiesen. \n\nDie Arbeit der Personensch\u00fctzer ist sehr wichtig, aber ich \n\nw\u00fcnschte mir oft, wir br\u00e4uchten sie gar nicht erst. Ge-\n\nwaltsame \u00dcbergriffe sind immer nur die Spitze des \n\nEisbergs. Davor stehen Verleumdungen, Hetze und \n\nbrachiale Rhetorik. \n\nDie AfD ist nicht die Kraft, die das beenden will \u2013 sie ist \n\nein treibender Keil in dieser negativen Entwicklung. \n\nPolitische Gewalt verhindert man nicht durch Antr\u00e4ge, \n\npolitische Gewalt verhindert man durch Verst\u00e4ndigung \n\nund Solidarit\u00e4t. Genau daf\u00fcr stehen Sie nicht. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bevor Herr Kollege \n\nLippmann zu Wort kommt, eine Kurzintervention. \u2013 Bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Kliese, ich m\u00f6chte auf \n\nIhren Redebeitrag eingehen. Ich m\u00f6chte f\u00fcr mich \u2013 und \n\nich denke auch f\u00fcr unsere Fraktion sprechen \u2013, dass wir \n\nuns von jeglicher Art von Gewalt auch gegen\u00fcber Fl\u00fccht-\n\nlingsheimen distanzieren, dass das keine Art und Weise \n\nist. Ich m\u00f6chte \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Lassen Sie mich bitte ausreden! \u2013 Ich m\u00f6chte Ihnen die \n\nGegenfrage stellen \u2013 Sie haben auch sehr viele Zitate \n\ngebracht \u2013, wie Sie zu der Aussage von Ralf Stegner \n\nstehen, der auch von der SPD ist und gesagt hat: Personal \n\nund Sachen der Rechtspopulisten \u2013 das war auf uns \n\nbezogen \u2013 m\u00fcssen attackiert werden. Der Anschlag in \n\nD\u00f6beln auf mein B\u00fcro hat gezeigt, wie Sie dazu stehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. \n\n(Unruhe) \n\nWollen Sie reagieren, Kollegin Kliese? \u2013 Ja, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank. Ich m\u00f6chte gerne \n\nantworten. Zum einen nehme ich Ihr Bekenntnis gegen \n\nGewalt gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingsheimen zur Kenntnis. Ich \n\nmuss Ihnen aber auch sagen, dass all das, was Sie mit \n\nIhren Fake News, die Sie verbreiten \u2013 \u2013 Sie verbreiten \n\nzum Beispiel auch Nachrichten, in denen Sie Menschen \n\nzur Last legen, die Fl\u00fcchtlinge sind, dass sie Frauen \n\nangegriffen haben, obwohl das noch gar nicht polizeilich \n\nbelegt ist. Sie sind also mehrfach daran beteiligt gewesen, \n\nFake News gegen Fl\u00fcchtlinge zu verbreiten. Das alles \n\nsch\u00fcrt Aggression. Das alles sch\u00fcrt Zorn und f\u00fchrt zu \n\ngewaltsamen Auseinandersetzungen. Da m\u00fcssen Sie also \n\nbitte auch den Schritt davor unterlassen. \n\nDer zweite Punkt ist Ralf Stegner. Ich wurde vorhin \u2013 \n\ndarauf reagiere ich auch gern noch \u2013 auf Andrea Nahles \n\nangesprochen; darauf m\u00f6chte ich zuerst eingehen, weil \n\nich das Zitat kenne. Andrea Nahles hat in einer politischen \n\nAuseinandersetzung gesagt: Ab Morgen gibt es auf die \n\nFresse. Ich habe am selben Tag bei Facebook einen Post \n\ngemacht, dass ich das f\u00fcr keinen guten Stil halte und dass \n\nmir diese Art und Weise, miteinander zu sprechen, nicht \n\ngef\u00e4llt. \n\nIch glaube trotzdem, dass \u201eauf die Fresse\u201c eine andere \n\nQualit\u00e4t ist als der Begriff \u201eentsorgen\u201c. Ich glaube, dass \n\nes da deutliche Qualit\u00e4tsunterschiede gibt. \n\nDazu m\u00f6chte ich noch einmal sagen: Komischerweise \n\nhabe ich es von Ihnen noch nie erlebt, dass sich mal \n\njemand gegen\u00fcber irgendeiner \u00c4u\u00dferung oder irgendei-\n\nnem Post distanziert h\u00e4tte. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Doch, haben wir schon!) \n\nWir haben Sie mehrfach in diesem Hause angesprochen \n\nzum Beispiel zum \u201eFliegenschiss\u201c, zum \u201eMahnmal der \n\nSchande\u201c \u2013 da kamen immer nur billige Ausreden. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Bleiben \n\nSie doch mal in Sachsen!) \n\n\u2013 Soll ich jetzt in Sachsen bleiben oder zu Ralf Stegner \n\nantworten? \n\n(Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8581 \n\nIch kann jetzt entweder in Sachsen bleiben oder zu \n\nRalf Stegner antworten, da m\u00fcssen Sie sich jetzt einig \n\nwerden. \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Okay, ich bleibe in Sachsen und setze mich hin. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen weiter in der \n\nRednerreihe und jetzt kommt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Kollege Lippmann zu Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es gibt \n\nAntr\u00e4ge wie diesen, die schlicht zu erwarten sind. Es war \n\nso absehbar wie das Amen in der Kirche, dass Sie von der \n\nAfD nach den verachtenswerten und zugleich zutiefst zu \n\nverurteilenden Gewalttaten gegen Politiker in den letzten \n\nMonaten genau dies in infamer Art und Weise hier und \n\nheute zu instrumentalisieren versuchen. \n\nSie verlangen mit Ihrem Antrag nicht weniger, als dass \n\nsich aufrechte Demokratinnen und Demokraten zu einer \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, ja, zu einem konstitutiven Element \n\nunserer freiheitlichen Demokratie bekennen, n\u00e4mlich der \n\nGewaltfreiheit in der politischen Auseinandersetzung. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nGewalt, egal aus welchen Gr\u00fcnden, kann nicht gerechtfer-\n\ntigt werden. Das ist in unserer Staats- und Werteordnung \n\nunverr\u00fcckbar und Konsens unter allen demokratischen \n\nAbgeordneten und demokratischen Fraktionen. Eine \n\nFraktion, die einen solchen Antrag stellt, muss sich die \n\nFrage nach ihrer Glaubw\u00fcrdigkeit definitiv gefallen \n\nlassen. Daher kommen Sie nicht umhin, sich eben doch \n\neinmal Ihrer Verantwortung f\u00fcr die Verrohung des politi-\n\nschen Diskurses in diesem Land und in der Gesellschaft \n\nzu stellen. \n\nWer den Begriff des \u201eVolksverr\u00e4ters\u201c gesellschaftsf\u00e4hig \n\ngemacht hat, wer politische Konkurrenten \u2013 wie Ihr \n\nFraktionsvorsitzender im Bundesrat \u2013 jagen will, wer sich \n\nauf entw\u00fcrdigende Art und Weise \u00fcber politische Mitbe-\n\nwerberinnen und Mitbewerber herabl\u00e4sst und wer zul\u00e4sst, \n\ndass sich auf den Facebook-Seiten der AfD der Hass Bahn \n\nbricht, der hat aus Sicht meiner Fraktion die Glaubw\u00fcr-\n\ndigkeit verloren, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nsich hier und heute hinzustellen und sich als moralischer \n\nGralsh\u00fcter in der politischen Auseinandersetzung zu \n\ngerieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei der CDU, den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nGleiches gilt, wenn man zwar regelm\u00e4\u00dfig in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit L\u00fcgen verbreitet, schwarze Listen \u00fcber Journalis-\n\ntinnen und Journalisten f\u00fchren will und permanent den \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk angreift, aber ausgerech-\n\nnet hier und heute beschlie\u00dfen lassen will, dass Respekt \n\nvor Andersdenkenden ein unverzichtbares Merkmal der \n\npolitischen Willensbildung sei. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, das ist so bigott und \n\nschamlos, dass ich mich frage, wie Sie da eigentlich noch \n\nin den Spiegel schauen k\u00f6nnen. \n\nSchon allein die Art und Weise, wie Sie den Antrag \n\nformuliert haben, verbietet eine Zustimmung durch die \n\nAbgeordneten dieses Hauses, f\u00fcr die das Parlament mehr \n\nals ein Abstimmungsorgan ist. Sie k\u00f6nnen in diesem \n\nLandtag Dinge beschlie\u00dfen lassen. Sie k\u00f6nnen auch \n\nfeststellen lassen, dass der Landtag Gewalt ablehnt. Sie \n\nk\u00f6nnen es \u00f6ffentlich von politischen Mitbewerbern \n\neinfordern. Aber Sie k\u00f6nnen nun einmal nicht beschlie-\n\n\u00dfen, was einzelne Fraktionen in diesem Haus zu tun oder \n\nzu lassen haben \u2013 genau das wollen Sie aber in Punkt 1. \n\nIch habe Zweifel, ob der Landtag einen solchen Antrag \n\n\u00fcberhaupt beschlie\u00dfen kann, da er gegen die Freiheit der \n\nFraktionen verst\u00f6\u00dft, durch Mehrheit zu beschlie\u00dfen, ihnen \n\nzu sagen, was sie zu tun haben. \n\nIch sage Ihnen auch ganz deutlich: Wenn es \u00fcberdies \n\netwas bringen w\u00fcrde, dann h\u00e4tten wir als GR\u00dcNE schon \n\nl\u00e4ngst beantragt, dass die AfD-Fraktion eine weltoffene \n\nfreiheitliche und demokratische Fraktion werden muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nSomit bleibt zu konstatieren: Es ergibt sich die begr\u00fcndete \n\nAnnahme, dass Sie mit diesem Antrag schlicht j\u00fcngere \n\nEreignisse, wie so h\u00e4ufig, vor allem aufmerksamkeitshei-\n\nschend ausschlachten wollen. Mit der schon angek\u00fcndig-\n\nten namentlichen Abstimmung verfolgen Sie n\u00e4mlich nur \n\nein Ziel: anschlie\u00dfend all jene an den Pranger zu stellen \n\nund als vermeintliche Bef\u00fcrworter von Gewalt zu brand-\n\nmarken, die dieser papiergewordenen Absurdit\u00e4t nicht \n\nzugestimmt haben. \n\n(Beifall des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nDamit ist klar: Ihnen geht es hier nicht um die Verurtei-\n\nlung von Gewalt, sondern um das S\u00e4en von neuem Hass, \n\nindem Sie alle, die nicht \u00fcber dieses St\u00f6ckchen springen, \n\nanschlie\u00dfend als Helfershelfer von Gewalt darstellen \n\nwerden. Das ist infam! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei der CDU, den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, Sie von der AfD blasen \n\nmit diesem Antrag mal wieder im Deckmantel der ver-\n\nmeintlich einzig wahren Demokraten zum Sturm gegen \n\nden Parlamentarismus. Aber kein aufrechter Demokrat, \n\nkein \u00fcberzeugter Anh\u00e4nger des Rechtsstaates und vor \n\nallem kein aufrechter Parlamentarier muss sich von Ihnen \n\n\u2013 von den ausgewiesenen Gegnern des freiheitlichen \n\nRechtsstaates \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8582 \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nzu einem Bekenntnis zur Gewaltfreiheit n\u00f6tigen lassen; \n\ndenn es ist klar, dass Gewaltfreiheit der unverbr\u00fcchliche \n\nKern der politischen Auseinandersetzung ist. Die Einzi-\n\ngen, f\u00fcr die das nicht klar scheint, sitzen hier auf der \n\nrechten Seite in diesem Hohen Hause. Vielmehr sollten \n\nSie, anstatt solche Antr\u00e4ge zu stellen, werte Kolleginnen \n\nund Kollegen von der AfD, lieber endlich einmal den \n\npermanenten Angriffen auf unseren demokratischen \n\nRechtsstaat abschw\u00f6ren. Alles andere ist mit Blick auf \n\ndiesen Antrag scheinheilig, und deshalb werden wir \n\ndiesem aus voller \u00dcberzeugung nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, den \n\nLINKEN, der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste erh\u00e4lt Frau \n\nKollegin Dr. Petry das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Zielrich-\n\ntung des AfD-Antrages kann von jedem vern\u00fcnftigen \n\nMenschen bejaht werden. Deshalb werden die Abgeord-\n\nneten der blauen Partei dem Antrag auch zustimmen. Kein \n\nWunder \u2013 die Restfraktion hat heute den Antrag eins zu \n\neins neu aufgelegt; er stammt aus 2015. Gott sei Dank \n\nsind Plagiate immer noch gut, wenn die Ursprungsidee \n\ngut war. \n\nRichtig ist auch, dass in unserer wie in anderen westlichen \n\nDemokratien der gewachsene Wohlstand und die oftmals \n\nselbstverst\u00e4ndlich gewordene Freiheit leider nicht dazu \n\ngef\u00fchrt haben, dass wir deren Prinzipien aus ganzem \n\nHerzen verteidigen, sondern dass wir viel zu oft den \n\nKonsens vor die unverzichtbare Kontroverse gestellt \n\nhaben. Schon viel zu lange ma\u00dfen sich Politiker an, \u00fcber \n\ndie K\u00f6pfe der B\u00fcrger hinweg zu entscheiden, was mora-\n\nlisch geboten oder zu lassen ist, und verfallen quer durch \n\nalle Parteien sozialistischen Utopien dar\u00fcber, wie wir als \n\nB\u00fcrger zuk\u00fcnftig umzuerziehen seien. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nSie verfallen dabei symptomatisch in die Kategorien von \n\nWahrheit oder Leugnung dergleichen. Politische Korrekt-\n\nheit, gendergerechte Sprache, die Verachtung des Leis-\n\ntungsprinzips, die Neudefinition von Quoten aller Art, die \n\nNegierung der Natur des Menschen und schlie\u00dflich die \n\nmenschliche Ver\u00e4chtlichmachung Andersdenkender \n\nm\u00fcnden in einen Zustand, in dem die wichtigste Voraus-\n\nsetzung f\u00fcr das \u00dcberleben einer Demokratie zunichte \n\ngemacht wird. \n\nMeine Damen und Herren! Sich gegenseitig auszuhalten, \n\nsich niemals menschliche W\u00fcrde abzusprechen, sich \u00fcber \n\npolitische Grenzen hinweg auch abseits von Mikrofonen \n\nund Kameras auf Augenh\u00f6he zu begegnen, beklatschen \n\nwir gern zu Gedenkstunden. Manch einer h\u00e4lt es sogar f\u00fcr \n\neinen Ausweis besonderer politischer Eignung, sich \n\nmanchmal im gleichen Raum wie der politische Gegner \n\naufzuhalten. Dabei sollte es f\u00fcr jeden B\u00fcrger eine Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit sein, die Freiheit des Andersdenkenden \n\naktiv zu verteidigen. Doch davon sind wir quer durch die \n\nganze Gesellschaft weit entfernt. \n\n(Zuruf von der LINKEN) \n\nDiese Tugend m\u00fcssen wir viel n\u00f6tiger \u00fcben und in kont-\n\nroversen Diskussionen praktizieren, als f\u00fcr vermeintliche \n\nAufkl\u00e4rung \u00fcber gef\u00e4hrliche Populisten, die nahende \n\nKlimaapokalypse oder die widernat\u00fcrliche Kreation \n\nDutzender sozialer Geschlechter zu sorgen. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nNun aber zur\u00fcck zum Antragsteller: Ich glaube gern, dass \n\nviele AfD-Mitglieder genauso wie viele Abgeordnete \n\nanderer Parteien politisch motivierter Gewalt die gleiche \n\nAbsage erteilen, wie das die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der \n\nB\u00fcrger tut. Viel glaubw\u00fcrdiger w\u00e4ren Sie mit Ihrem \n\nAnsinnen allerdings dann, wenn Sie nicht nur die zweifel-\n\nlos staatszersetzende linksextreme Gewalt anprangerten, \n\nsondern in Ihren eigenen Reihen konsequent gegen \n\nextremistische Str\u00f6mungen und Personen vorgingen. \n\nHenryk M. Broder hat vor wenigen Tagen vor Ihrer \n\nBundestagsfraktion Folgendes formuliert: \u201eF\u00fcr politische \n\nParteien gilt das Gleiche wie f\u00fcr guten Wein: Ein Tropfen \n\nButters\u00e4ure verdirbt den Geschmack der ganzen Flasche.\u201c \n\nSolch politische Butters\u00e4ure findet sich auch in der \n\naktuellen AfD Sachsen mehr als nur in Tropfendosis. \n\n(Zuruf von der AfD: Haha!) \n\nWenn Richter Maier aus Dresden \u00f6ffentlich Verst\u00e4ndnis \n\nf\u00fcr den norwegischen Massenm\u00f6rder Breivik \u00e4u\u00dfert und \n\nihn als einen von uns bezeichnet, sind s\u00e4mtliche mensch-\n\nlichen und politischen D\u00e4mme gebrochen. Wenn ebender-\n\nselbe Maier die NPD als einzige Partei bezeichnet, die je \n\netwas f\u00fcr Deutschland bewegt hat und die restlichen 95 % \n\nder deutschen W\u00e4hler als Nichtpatrioten abkanzelt, bedarf \n\nes keiner weiteren Worte. Den politischen Gegner als \n\nViehzeug und Zecken zu verunglimpfen, die gern in der \n\nK\u00e4lte verrecken m\u00f6gen, f\u00e4llt in die gleiche Kategorie. \n\nDiese widerliche Aussage stammt ganz aktuell vom \n\njetzigen Generalsekret\u00e4r der AfD Sachsen, Jan Zwerg. \n\nMeine Damen und Herren! Gleiches mit Gleichem zu \n\nvergelten, funktioniert nicht, auch nicht in der Politik. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nEs tut weh zu sehen, was aus einer ehemals konservativ- \n\nliberalen Partei geworden ist. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nGern w\u00fcrde ich diese Fehlentwicklung und die Promotion \n\nmenschlich und politisch kaum ertr\u00e4glicher Personalien \n\nungeschehen machen. Dabei tr\u00f6stet es nicht, dass ich, \n\nzwar ideologisch anders aufgestellt, Politiker bei GR\u00dc-\n\nNEN, LINKEN und manchmal auch bei der SPD f\u00fcr \n\nebenso unertr\u00e4glich halte. \n\nNun ist die AfD inzwischen genau auf diesem desastr\u00f6sen \n\nNiveau angekommen und lebt zumindest auf kurze Frist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8583 \n\nvom Opferbonus gutgl\u00e4ubiger W\u00e4hler, die tats\u00e4chlich \n\nvom traurigen Rest einer guten Politikidee von 2013 die \n\nWiederherstellung und Reparatur unserer Demokratie \n\nerwarten. Wenn Sie also tats\u00e4chlich etwas f\u00fcr die inhaltli-\n\nche Zielsetzung unseres ehemals gemeinsamen Antrags \n\ntun wollen, dann finden Sie den Mut, sich selbst und ihre \n\nkaputte Parteistruktur infrage zu stellen und fangen Sie \n\nan, Ihren politischen Gegner trotz aller Ungerechtigkeiten \n\nder politischen Welt zu achten. \n\n(Unruhe) \n\nWir von der blauen Partei werden Sie dabei aufmerksam \n\nbeobachten. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nZuruf von der SPD: Markenrechtsversto\u00df! \u2013 \n\nHanka Kliese, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Am Mikrofon 1 eine \n\nKurzintervention von Frau Kollegin Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Frau \n\nDr. Petry hat in ihrer Rede etwas sehr Interessantes \n\ngesagt, und zwar einen Satz, den ich f\u00fcr unsere Demokra-\n\ntie tats\u00e4chlich als sehr wichtig erachte. Sie hat gesagt, \n\ndass die Ver\u00e4chtlichmachung des politischen Gegners \n\nsch\u00e4dlich f\u00fcr unsere Demokratie sei. Ich bin seit fast zehn \n\nJahren in diesem Landtag, und ich habe in diesem Hause \n\nnoch nie einen Menschen erlebt, der mehr mit den Mitteln \n\nder Ver\u00e4chtlichmachung gearbeitet hat als Sie, Frau Dr. \n\nPetry. Ich habe noch nie jemanden erlebt, der so verach-\n\ntend und arrogant mit politisch Andersdenkenden umge-\n\ngangen ist. Ich w\u00fcnsche mir sehr, dass Sie Ihre Worte f\u00fcr \n\nunsere Zusammenarbeit einmal verinnerlichen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN, den GR\u00dcNEN und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Wir k\u00f6nnen eine zweite Rederunde er\u00f6ffnen, \n\nsofern es Redebedarf gibt. Den Redebedarf gibt es. Damit \n\nkommen Sie, Herr Urban, f\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nzu Wort. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nJetzt kommt die Restfraktion!) \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nDie Kurzinterventionen sind leider verbraucht, aber ich \n\nm\u00f6chte doch noch ein paar Worte an Sie richten, nachdem \n\nsozusagen die gesamte Wut des Plenums auf uns hernie-\n\ndergegangen ist. \n\n(Oh- und Ah-Rufe von der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt sicher Extremisten in allen Parteien und es gibt \n\nauch Personen in allen Parteien, die Gewalt verherrlichen. \n\n(Zuruf von der CDU: Nein, das gibt es nicht!) \n\nDamit Sie jetzt nicht wieder beginnen, Nein zu schreien, \n\nm\u00f6chte ich auf den Sohn von Herrn Dulig verweisen, der \n\nbei der Antifa mitwirkt. \n\n(Widerspruch \u2013  \n\nStaatsminister Martin Dulig: Das ist eine L\u00fcge.  \n\nIch werde rechtliche Schritte einleiten lassen!) \n\nIch weise auf Frau Nagel hin, die mit Antifa-Demon-\n\nstranten unterwegs ist oder auch auf Herrn Kasek von den \n\nGR\u00dcNEN. Nicht zuletzt m\u00f6chte ich auch nicht die CDU \n\naus dem Rennen lassen, weil uns regelm\u00e4\u00dfig Chemnitz \n\nvorgehalten wird \u2013 eine Demonstration mit 8 000 Teil-\n\nnehmern \u2013, wo Sie gern m\u00f6chten, dass wir da f\u00fcr jeden \n\neinzelnen Teilnehmer verantwortlich sind. \n\n(Widerspruch \u2013 Zuruf von der CDU: Die Frage ist, \n\nwarum Sie in der ersten Reihe marschiert sind!) \n\nIn Chemnitz hat der Generalsekret\u00e4r der CDU an einem \n\nKonzert mit linksextremistischen, gewaltverherrlichenden \n\nDemonstrationen teilgenommen. \n\n(Gel\u00e4chter \u2013 Widerspruch) \n\nDiese Teilnahme an diesem Konzert hat sich Ihr General-\n\nsekret\u00e4r freiwillig ausgesucht. Es ist nicht zuf\u00e4llig pas-\n\nsiert. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Herr Urban! Das sagen \n\nSie nur wegen Ihrer Kamera da oben! \u2013 \n\nAlexander Dierks, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nein. Ich bin gleich fertig. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich noch einmal ganz klar appellieren: Wir k\u00f6n-\n\nnen uns immer dahinter verstecken, dass irgendjemand \n\nschlechte Dinge sagt, \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Irgendjemand!) \n\ndass irgendjemand sich so benimmt, wie man sich das \n\neigentlich nicht w\u00fcnscht. Wir k\u00f6nnen uns aber einmal auf \n\nuns selbst in diesem Plenum besinnen. Da kann jeder \n\nheute einzeln f\u00fcr sich eine klare Position gegen politische \n\nGewalt beziehen, ohne sich hinter anderen zu verstecken. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ja!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nAlexander Dierks, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine zweite Rederunde \n\nist er\u00f6ffnet. Vorher sehe ich aber Bedarf an einer Kurzin-\n\ntervention am Mikrofon 5. Bitte, Herr Kollege Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr \n\nUrban, ich wei\u00df nicht, in welcher Welt Sie leben und \n\nwelche Form von Realit\u00e4t Sie wahrnehmen, aber Sie \n\nk\u00f6nnten mir gern sagen, an welcher Stelle ich aktiv an \n\nlinksextremen Konzerten teilgenommen habe. Ich wei\u00df \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8584 \n\nnicht, ob Sie die Debatte verfolgt haben, auch im Nach-\n\ngang der Ereignisse von Chemnitz, wo ich mich durchaus \n\nausgewogen und auch kritisch zu den Ereignissen in \n\nChemnitz ge\u00e4u\u00dfert habe. Ich wei\u00df, dass Dinge, die nicht \n\nin Ihr Weltbild passen, f\u00fcr Sie grunds\u00e4tzlich nicht stattfin-\n\nden, und dass Sie in Ihrer Blase dann sehr h\u00e4ufig nur um \n\ndie Dinge drehen, die in Ihre Sicht der Welt passen. Ich \n\nm\u00f6chte Sie trotzdem bitten, dass Sie bei der Wahrheit \n\nbleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Herr Kollege Urban reagiert darauf. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nDierks, das war wieder einmal ein sauberes Beispiel \n\ndaf\u00fcr, wie w\u00fcrdig man mit den Kollegen im S\u00e4chsischen \n\nLandtag umgeht, indem man ihnen geistige Verwirrtheit \n\nvorwirft. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ach!) \n\nIch m\u00f6chte aber noch einmal etwas zu Chemnitz sagen. \n\nHerr Dierks, Sie waren bei einem Konzert, bei dem auch \n\nlinksextremistische Bands aufgetreten sind. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nSie sind freiwillig dort hingegangen und haben sich \n\nhinterher beschwert, dass es nicht sch\u00f6n gewesen sei, \n\nnachdem offensichtlich wurde, dass es daran Kritik gibt. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nSie haben sich diese Teilnahme freiwillig ausgesucht, im \n\ngro\u00dfen Unterschied zu uns, die sich die 8 000 Demonst-\n\nranten nicht alle aussuchen konnten. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nSie waren in der ersten Reihe! \u2013  \n\nWiderspruch von der AfD \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten \u2013 \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind in einer zwei-\n\nten Rederunde, die die AfD-Fraktion er\u00f6ffnet hat. Gibt es \n\nin dieser zweiten Runde weiteren Redebedarf aus den \n\nFraktionen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit hat die \n\nStaatsregierung das Wort. Das Wort ergreift Herr Staats-\n\nminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nWer sich mit Worten nicht zu helfen wei\u00df und dann \n\nzuschl\u00e4gt, wer Andersdenkende nicht mit Argumenten zu \n\n\u00fcberzeugen, sondern k\u00f6rperlich zu sch\u00e4digen versucht, \n\nwer Gewalt als Mittel demokratischer Partizipation \n\nbegreift, der hat in unserer Demokratie keinen Platz. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nGewalt, politische Gewalt, gleich welcher Couleur neh-\n\nmen wir nicht hin. Gewalt ist die Niederlage der Argu-\n\nmentation. Wir alle, das hei\u00dft jede Partei, waren und sind \n\ndavon betroffen. Abgeordnete werden attackiert, Wahl-\n\nkampfhelfer bedroht und Parteib\u00fcros angegriffen. Der \n\ns\u00e4chsischen Polizei sind in den letzten f\u00fcnf Jahren insge-\n\nsamt 300 politisch motivierte Straftaten gegen Parteiein-\n\nrichtungen bekannt geworden. Zwar hat sich die Zahl von \n\n2016 mit 106 Taten auf 50 im letzten Jahr halbiert. Aber \n\nklar ist auch, jeder einzelne Angriff ist einer zu viel. \n\nKeiner ist davon zu entschuldigen. Nicht zu entschuldi-\n\ngen, so viel geh\u00f6rt zur Wahrheit auch dazu, ist aber auch \n\njene Rhetorik, die zu zunehmender Polarisierung unserer \n\nGesellschaft beitr\u00e4gt. \n\nMeine Damen und Herren, insofern ist es gut und richtig, \n\ndieses Thema heute hier im Hohen Haus zu besprechen, \n\nvor allem auch, weil die hei\u00dfe Phase des Wahlkampfs \n\nalsbald beginnt und niemand, der sich ernsthaft als echter \n\nDemokrat begreift, ein Interesse an weiterer Eskalation \n\nhaben kann. Ich kann Ihnen versichern, dass unsere \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden wie bislang alles daf\u00fcr tun werden, \n\ndie entsprechenden T\u00e4ter \u2013 die meisten kommen aus dem \n\nrechts- bzw. linksextremistischen Milieu \u2013 schnell ding-\n\nfest zu machen. \n\nIn Auswertung der j\u00fcngsten Angriffe haben wir Anfang \n\ndes Monats die Polizeidirektionen angewiesen, ab sofort \n\nParteieinrichtungen verst\u00e4rkt zu bestreifen. Au\u00dferdem \n\nwird das Landeskriminalamt bis Ende Februar ein Lage-\n\nbild zu politisch motivierten Straftaten gegen Parteiein-\n\nrichtungen erstellen, auf dessen Basis die Polizei \u00fcber das \n\nweitere Vorgehen beraten wird. \n\nGleichzeitig bleibt auch das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz gefordert, zum einen, weil die T\u00e4ter \u2013 wie gesagt \u2013 \n\naus extremistischen Kreisen kommen, zum anderen, weil \n\nhier in den letzten Jahren enorm viel pr\u00e4ventive Erfahrung \n\nund Wissen gesammelt wurde. In Vortr\u00e4gen, \u00f6ffentlichen \n\nDiskussionsrunden sowie mit der Wanderausstellung \u201eIn \n\nguter Verfassung\u201c informiert das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz \u00fcber Extremismus und dessen Erscheinungs-\n\nform im Freistaat Sachsen. Vor allem an Schulen und \n\nAusbildungseinrichtungen sind unsere Experten sehr \n\ngefragt. F\u00fcr mich ist das ein sehr wichtiger Ansatz. \n\nMeine Damen und Herren, was wir dar\u00fcber hinaus vor \n\nallem brauchen, ist eine verbale Abr\u00fcstung. Gerade \n\nParlamentarier haben hier eine Vorbildfunktion. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJeder von Ihnen sollte es eigentlich wissen: Worte allein \n\nsetzen kein Parteib\u00fcro in Brand, sie k\u00f6nnen aber dazu \n\nanstacheln und wie Brandbeschleuniger wirken. Ich \n\nappelliere daher an alle, in der politische Rhetorik nicht \n\n\u00fcber das Ziel hinauszuschie\u00dfen und Debatten nicht \n\ngrunds\u00e4tzlich anzuheizen. Wer aber, wie Herr Gauland, \n\nvon der Jagd auf die neue Bundesregierung spricht, wer \n\nmit Leuten demonstriert, die \u201eAll Cops are bastards\u201c \n\nschreien, tut genau das Gegenteil, und das lehnen wir ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8585 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Herr \n\nStaatsminister W\u00f6ller. Wir kommen jetzt zum Schluss-\n\nwort. Dieses hat die einbringende AfD-Fraktion. Bitte, \n\nHerr Kollege H\u00fctter. \n\n(Zuruf von der CDU: Jetzt \n\nkommt der Oberhetzer!) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehen Sie, genau solche Zwischen-\n\nrufe wie \u201eDer Oberhetzer\u201c sind das Problem. Sehr geehr-\n\nter Herr Lippmann, Herr Kasek und sein Benehmen und \n\nseine Art des Ausdrucks oder auch Ihre gr\u00fcne Jugend \n\nkann man durch einen guten Redebeitrag nicht \u00fcbert\u00fcn-\n\nchen. Das sage ich mit aller Deutlichkeit. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nUnd liebe Frau Kuge, Ihre \u00c4u\u00dferung in der S\u00e4chsischen \n\nZeitung zum Thema \u201eDie AfD geh\u00f6rt nicht zur Mitte der \n\nGesellschaft\u201c \u2013 wunderbar. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDer Sohn von Minister Dulig wurde vorhin schon zitiert. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nHerr Richter, die Beispiele von 1990/92, die Sie vorhin \n\ngebracht haben, waren sicherlich tiefgreifende und er-\n\nsch\u00fctternde Ereignisse, gar keine Frage. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nAber was hat die AfD 2013 mit der Thematik gegr\u00fcndet? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Nein, gestatte ich nicht. \n\nFrau Kliese \u2013 ich sehe sie gerade nicht \u2013, ich habe mich \n\nvorhin vertan, das ist richtig. Der Kollege hatte Herrn \n\nStegner zitiert, und ich habe gesagt: \u201eBleiben Sie in \n\nSachsen.\u201c Das war mein Fehler. Das nehme ich zur\u00fcck. \n\nSo, meine Damen und Herren, es liegt an Ihnen, ob es \n\nwieder ein blo\u00dfes Bekenntnis hier im Landtag gibt oder \n\nob wir einen Antrag mit einem Zeichen nach au\u00dfen \n\nsetzen, ein \u00f6ffentliches Signal der Parteien an die B\u00fcrger, \n\ndass man Gewalt gegen den politischen Gegner nicht \n\nguthei\u00dft. \n\nVor drei Jahren fand der Abg. Alexander Krau\u00df von der \n\nCDU den Mut, unserem Antrag zuzustimmen. Er begr\u00fcn-\n\ndete dies mit dem Grundkonsens der Demokratie, der \n\nNotwendigkeit, politische Auseinandersetzungen gewalt-\n\nfrei zu f\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Stephan H\u00f6sl, CDU) \n\nDem ist in der Sache nichts hinzuzuf\u00fcgen. Zeigen Sie, \n\ndass Sie Mut f\u00fcr eigene Entscheidungen haben. \n\nVielen Dank. Wir w\u00fcnschen \u2013 wie angemeldet \u2013 die \n\nnamentliche Abstimmung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion. Bevor wir zur namentli-\n\nchen Abstimmung kommen, kommen wir zu einem \n\n\u00c4nderungsantrag, der in der Drucksache 6/16546, einge-\n\nbracht von Herrn Kollegen Wurlitzer, vorliegt. Er wird \n\ndiesen \u00c4nderungsantrag jetzt einbringen. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nbegehren einen \u00c4nderungsantrag zum vorliegenden \n\nAntrag. Im derzeitigen Antrag steht unter Punkt 1, dass \n\ndie Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtags einhellig poli-\n\ntisch motivierte Gewalt verurteilen. Da wir fraktionslos \n\nsind, bitten wir darum, dass die M\u00f6glichkeit besteht, dass \n\nwir als Abgeordnete diesem Antrag zustimmen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb bitten wir um die \u00c4nderung von Abs. 1, der dann \n\nhei\u00dfen soll: \u201eDie Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtags \n\nverurteilen einhellig jegliche politisch motivierte Gewalt.\u201c \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Dann kannst du auch \n\nbeantragen, namentlich abstimmen zu lassen!) \n\nDen Antrag kann ich nicht stellen. Aber diesen schon. Ich \n\nbitte an dieser Stelle um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag eingebracht. Gibt es dazu Redebedarf? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Damit kommen wir zur Abstim-\n\nmung. Wer dem in der Drucksache 6/16546 vorliegenden \n\n\u00c4nderungsantrag des Kollegen Wurlitzer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos: Der war wirklich \n\nunsch\u00e4dlich, meine Damen und Herren! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Aber er war von dir! \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Unfassbar! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, die AfD-Fraktion hat gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 105 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung eine namentliche \n\nAbstimmung f\u00fcr die Drucksache beantragt. Ich bitte daher \n\ndie Schriftf\u00fchrer um den Namensaufruf. \n\nSebastian Fischer, CDU: Ich verlese die Aufrufliste zur \n\nnamentlichen Abstimmung in der 87. Sitzung am \n\n31. Januar 2019 \u00fcber die Drucksache 6/16395. Ich begin-\n\nne mit dem Buchstaben A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8586 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sind alle im Raum \n\nbefindlichen Abgeordneten aufgerufen worden? \u2013 Ja, es \n\nwiderspricht niemand. Bitte, Herr Kollege Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich begeh-\n\nre, eine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten \n\nabzugeben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist Ihnen unbe-\n\nnommen, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Kann ich das jetzt schon tun? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Abstimmung ist \n\nvorbei. Wir z\u00e4hlen noch aus. Ja, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich habe diesen Antrag \n\nabgelehnt, genauso wie ich Gewalt ablehne. Aber ich \n\nlehne ab, einem Antrag zuzustimmen, der von einer \n\nFraktion gestellt wird, die keineswegs Gewalt in ihrer \n\nSprache und auch in ihrem Tun teilweise ablehnt. Es ist \n\nein Schaufensterantrag, der nur das Ziel hat, diejenigen, \n\ndie hierbei keine Zustimmung gegeben haben, in eine \n\nEcke zu stellen, dass sie wom\u00f6glich Gewalt verherrlichen. \n\nDas tue ich mitnichten, das macht auch, glaube ich, meine \n\nFraktion nicht. Da kann ich f\u00fcr jeden die Hand ins Feuer \n\nlegen. Aber wir lassen uns auch nicht vorf\u00fchren. Wir \n\nlehnen Gewalt ab. Dazu braucht es nicht diesen Antrag. \n\nDas sagen wir immer deutlich, und das sage ich auch \n\nallen Menschen deutlich, die mich danach fragen. Dahin \n\ngehend gibt es hier \u00fcberhaupt keine Bedeutung, einem \n\nsolchen Antrag die Zustimmung zu erteilen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Andr\u00e9 Wendt, \n\nAfD: Sie haben doch nur einen Vorwand gesucht!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Ja, ich m\u00f6chte auch gern mein \n\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe dem Antrag \n\nzugestimmt, weil ich mich nicht hinter Floskeln verste-\n\ncke, \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nweil mich auch die Ereignisse der letzten Wochen mit \n\nSorge erf\u00fcllt haben, ob das nun das B\u00fcro der Abg. Falken \n\nin Leipzig war, das mehrmals attackiert wurde, oder mein \n\neigenes B\u00fcro in D\u00f6beln, was eine neue Dimension gezeigt \n\nhat. Ich denke, von diesem Hohen Haus h\u00e4tte heute ein \n\nwichtiges Zeichen ausgehen k\u00f6nnen \u2013 gerade auch im \n\nWahljahr. Mir ist in der Abstimmung auch eines bewusst \n\ngeworden, und zwar, dass diese Zusagen zum Neujahrs-\n\nempfang aus den Reihen der CDU \u2013 wir als Demokraten \n\nm\u00fcssten nach dem Anschlag in D\u00f6beln zusammenstehen \n\n\u2013 nur Schall und Rauch waren. Danke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf: \n\nDas ist doch Quatsch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Panter, \n\nbitte. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte auch gern f\u00fcr die SPD-Fraktion eine Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten abgeben. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Geht denn das als Fraktion?) \n\nDie SPD ist mittlerweile 156 Jahre alt. In diesen \n\n156 Jahren hat sie sich immer gegen Gewalt ausgespro-\n\nchen, und f\u00fcr die Demokratie hat sie das teilweise unter \n\nEinsatz des eigenen Lebens getan. Deshalb werden wir \n\nauch weiterhin jede Form von Gewalt verurteilen, sei sie \n\npolitisch oder wie auch immer motiviert und egal, von \n\nwem sie auch ausgeht. Trotzdem haben wir Ihrem Antrag \n\nnicht zugestimmt. Herr H\u00fctter sprach vorhin von einer \n\nmittlerweile von nie \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\n\u2013 Wenn es Ihnen lieb ist, dann ist es meine Erkl\u00e4rung zum \n\nAbstimmungsverhalten, Herr Urban. Darf ich nun meine \n\nErkl\u00e4rung abgeben, oder wie wollen wir damit umgehen? \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Herr H\u00fctter sprach vorhin von einer \n\nmittlerweile nie dagewesenen Spaltung der Gesellschaft, \n\nund damit hat er recht. Der vorliegende Antrag kann aber \n\nnicht vertuschen, dass Sie als AfD am Anfang dieser \n\nEntwicklung stehen. Sie sind mal wieder Brandstifter und \n\nversuchen, jetzt Feuerwehr zu spielen, und das hatten wir \n\nheute bereits. Insofern kann ich die Worte meiner Kolle-\n\ngin Hanka Kliese nur unterstreichen und m\u00f6chte noch \n\nkurz einige Zitate von Fraktionschefs der AfD in ganz \n\nDeutschland erg\u00e4nzen. \n\nGanz in der N\u00e4he hier hat der mittlerweile Ex-\n\nFraktionschef Poggenburg gesagt: \u201eHelfen Sie dabei, die \n\nWucherungen am deutschen Volksk\u00f6rper endg\u00fcltig \n\nloszuwerden.\u201c \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Daf\u00fcr ist \n\ner doch abgemahnt worden!) \n\nOder im hohen Norden wurde gesagt: \u201eDa muss man \n\neinfach ausrasten, erstmal das ganze rot-gr\u00fcne Geschmei\u00df \n\naufs Schafott schicken und dann das Fallbeil hoch und \n\nrunter, dass die Schwarte kracht. Wir m\u00fcssen ganz fried-\n\nlich und \u00fcberlegt vorgehen, uns gegebenenfalls anpassen \n\nund dem Gegner Honig ums Maul schmieren. Aber wenn \n\nwir endlich so weit sind, dann stellen wir sie alle an die \n\nWand \u2013 Grube ausheben, alle rein und L\u00f6schkalk oben \n\nrauf\u201c. Das war der Herr Arppe, damals Fraktionschef der \n\nAfD Mecklenburg-Vorpommern. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nIch habe auch aktuelle amtierende Fraktionschefs aus \n\nRheinland Pfalz: \u201e Der Tag wird kommen, an dem wir alle \n\nIgnoranten, Unterst\u00fctzer, Beschwichtiger, Bef\u00fcrworter \n\nund Aktivisten der Willkommenskultur im Namen der \n\nunschuldigen Opfer zur Rechenschaft ziehen.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Urban) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8587 \n\nInteressante Zitate von Herrn H\u00f6cke \u00fcber die wohltempe-\n\nrierte Grausamkeit und au\u00dfergew\u00f6hnliches Handeln hat \n\nHerr Richter bereits angef\u00fchrt. \n\nAuch wenn wir nach Sachsen schauen: Herr Chrupalla \u2013 \n\nim Moment ganz aktuell \u2013 spricht in dem Mitgliederbrief \n\nvon einer schwarzen Liste f\u00fcr unseri\u00f6se Pressevertreter. \n\n\u201eWer noch andere kluge Ideen hat oder Tricks von fr\u00fcher \n\nkennt, kann sich gern mit uns in Verbindung setzten. \n\nHintergrundinformationen \u00fcber Journalisten, getarnte, \n\nZersetzungsagenten sind nat\u00fcrlich immer willkommen.\u201c \n\nDas w\u00e4re dann aus Sachsen heraus. \n\nF\u00fcr uns ist dieser Antrag, den Sie hier gestellt haben, \n\nzynisch. Wir verurteilen, wie gesagt, jede Form von \n\nGewalt, und das mindestens 150 Jahre l\u00e4nger als die AfD. \n\nEinem Antrag, der von einem Wolf im Schafspelz gestellt \n\nwird, k\u00f6nnen und wollen wir nicht zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wurlitzer, \n\nbitte. Ihre Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Vielen Dank. Ich habe dem \n\nAntrag zugestimmt, weil ich der festen \u00dcberzeugung bin, \n\ndass wir in der Tat als Parlament eine Vorbildwirkung \n\nhaben. Sie glauben doch nicht im Ernst, dass das, was \n\njetzt hier gerade gewesen ist, drau\u00dfen irgendjemand \n\nversteht. Die Leute sehen drau\u00dfen, dass es politisch \n\nmotivierte Gewalt gibt, die gibt es von rechts, die gibt es \n\nvon links. Alle von Ihnen haben die ganze Zeit gesagt: \n\nWir verurteilen das, wir verurteilen das. Sie haben das \n\nschon vor drei Jahren verurteilt. Aber Sie schaffen es \n\nnicht, in der Tat mal den Arsch in der Hose zu haben, um \n\neinem Antrag zuzustimmen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nWas ist denn das f\u00fcr eine Sprache?!) \n\n\u2013 Als Herr Panter heute von \u201eKacke\u201c gesprochen hat, sehr \n\ngeehrte Kollegin, hat sich \u00fcberhaupt niemand aufgeregt. \n\nAlso m\u00e4\u00dfigen Sie sich an der Stelle. Sie k\u00f6nnen sich an \n\ndieser Stelle zur\u00fcckhalten, denn es ist meine Erkl\u00e4rung. \n\nAnsonsten machen Sie selbst eine aus Versehen. \n\nIch habe zugestimmt, weil ich wollte, dass wir von hier \n\naus ein Signal aussenden, dass wir alle gegen politisch \n\nmotivierte Gewalt sind. Sie k\u00f6nnen sicher sein, das \n\nSignal, das nach au\u00dfen geht, ist die Tatsache, dass Sie es \n\ndefinitiv nicht sind. Das finde ich schade. Das fand ich \n\nschon vor drei Jahren schade. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nZurufe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt Herr Kollege \n\nLippmann, und dann w\u00fcrde ich, wenn Sie das f\u00fcr gut \n\nbefinden, das Ergebnis unserer namentlichen Abstimmung \n\nbekannt geben. \u2013 Bitte, eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\n\nmungsverhalten, Herr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe \n\ndiesen Antrag abgelehnt, zum einen, weil wir als GR\u00dcNE \n\nglauben, dass, selbst wenn man in der Sache einhellig der \n\nMeinung ist, Lippenbekenntnisse das eine, aber Taten, an \n\ndenen man jemanden zu messen hat, etwas anderes sind. \n\nDa m\u00fcssen sich die Antragsteller fragen, was Sie in der \n\nVergangenheit mit ihren Worten und ihren Taten in \n\ndiesem Freistaat ausgel\u00f6st haben, wenn sie Hass, Hetze \n\nund Gewalt ges\u00e4t und damit ein Klima der Angst geschaf-\n\nfen haben, das die Debatte \u00fcber solche Ereignisse hier und \n\nheute \u00fcberhaupt notwendig gemacht hat. \n\nZweitens habe ich den Antrag abgelehnt, weil es ein \n\ndurchschaubares Spiel ist. Sie haben versucht, mit diesem \n\nAntrag in angeblich wahre Demokraten und falsche \n\nDemokraten zu spalten. Sie wollten lediglich kaschieren, \n\ndass die Einzigen, denen die Frage der Gewaltfreiheit \n\nnicht klar ist, und die, die die Grundfesten unserer Demo-\n\nkratie und unseres Rechtsstaats infrage stellen, die An-\n\ntragsteller sind und niemand anderes. \n\nIch habe den Antrag abgelehnt, weil deutlich geworden \n\nist, dass Sie immer wieder Behauptungen ausgesto\u00dfen \n\nhaben, die Sie nicht belegen k\u00f6nnen. Ich stelle hier erneut \n\nfest, dass zwar Herr H\u00fctter \u00fcber angebliche Gewaltaufrufe \n\nder gr\u00fcnen Jugend und von Herrn Kasek doziert hat, \n\njedweden Beweis aber schuldig geblieben ist. Genau diese \n\nVerbreitung von L\u00fcgen und Propaganda ist es, die den \n\nN\u00e4hrboden schafft, weshalb es diese Gewalt im Freistaat \n\nSachsen gibt. Deshalb war es richtig, diesen Antrag als \n\ndurchschaubar zur\u00fcckzuweisen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Barth, Sie \n\nwollen auch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten \n\nabgeben? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja. Ich verurteile grunds\u00e4tzlich jede \n\npolitisch motivierte Gewalttat. Als Olof Palme in Schwe-\n\nden ermordet worden ist, war ich ein kleines Schulkind in \n\nder DDR. Ich habe das mit meinem damaligen kindlichen \n\nVerst\u00e4ndnis sehr bedauert, weil ich gesagt habe, f\u00fcr eine \n\npolitische Meinung kann man nicht get\u00f6tet werden. Es \n\ngibt ein einfaches gesellschaftliches Verhaltensmuster, das \n\nman auch in der deutschen Geschichte, in der Weimarer \n\nRepublik verfolgen kann: Politiker hacken aufeinander \n\nein. Die gesellschaftliche Debatte verroht. Wir sind \n\nVorbilder f\u00fcr diese gesellschaftliche Debatte. \n\n(Zuruf des Abg. Lutz Richter, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Richter, ich rede gerade, und Sie h\u00f6ren mir jetzt \n\nbitte zu. Dann k\u00f6nnen Sie eine Erkl\u00e4rung abgeben. \n\nWenn die Debatte durch uns als Vorbilder durch die \n\ngesellschaftlichen Meinungstr\u00e4ger hinreichend verroht ist, \n\nfangen andere Kr\u00e4fte an, die sich motiviert f\u00fchlen, zu-\n\nn\u00e4chst Gewalt gegen Sachen, dann Gewalt gegen Perso-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8588 \n\nnen einzusetzen. Wenn wir uns die Endphase oder die \n\nEskalierungsphase in der Weimarer Republik anschauen, \n\ndort hat es mehrere Todesopfer gegeben. Ich erinnere nur \n\nan die Mielke-Prozesse, die nach der Wende noch einmal \n\ngef\u00fchrt worden sind. Ich sage, wir bewegen uns auf einen \n\nLandtagswahlkampf zu, bei dem ich m\u00f6chte, dass kein \n\nAbgeordneter in seiner Gesundheit und in seiner k\u00f6rperli-\n\nchen Integrit\u00e4t in irgendeiner Art und Weise beeintr\u00e4chtigt \n\nwird. Ich habe heute f\u00fcr diesen Antrag gestimmt, um ein \n\nklares und deutliches Zeichen zu setzen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, das Ergebnis unserer namentlichen Ab-\n\nstimmung liegt vor. F\u00fcr den Antrag haben 13 Abgeordnete \n\ngestimmt, dagegen 96. Es gab keine Stimmenthaltungen. \n\n17 Kolleginnen und Kollegen haben sich nicht an der \n\nAbstimmung beteiligt. Damit ist der in der Drucksache \n\n6/ \u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Halt! Halt!) \n\nIch bin jetzt bei der Verk\u00fcndung des Abstimmungsergeb-\n\nnisses. \u2013 Damit ist der in der Drucksache 6/16395 vorlie-\n\ngende Antrag der AfD-Fraktion abgelehnt. \u2013 Ist das noch \n\neine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nWendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \n\nm\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten \n\nabgeben. Ich habe deshalb f\u00fcr unseren Antrag gestimmt, \n\nweil sich die Gewaltspirale immer weiter nach oben dreht \n\nund ich gehofft habe, dass hier ein einheitliches Votum \n\nergeht, gemeinsam Front zu stehen, Front zu stehen gegen \n\nRadikalismus \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU:  \n\nMerken Sie Ihre Sprache?!) \n\nund Front zu stehen gegen diejenigen, die sich nicht an \n\ndie Spielregeln halten, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nIhre Spielregeln, Herr Wendt!) \n\nund hier mit radikalen und gewaltsamen Mitteln gegen \n\nPolitiker aller Parteien vorgehen. \n\nWenn wir verhindern wollen, dass sich diese Gewaltspira-\n\nle weiter nach oben dreht, und wenn wir verhindern \n\nwollen, dass sich Angriffe wie gegen Herrn Magnitz \n\nwiederholen, dann sollten wir gemeinsam dagegen agie-\n\nren und Flagge zeigen. Das haben Sie heute vers\u00e4umt. \n\n(Zuruf von der CDU: Nein, \n\ndas haben wir nicht vers\u00e4umt!) \n\nIch bedaure das wirklich. Ich h\u00e4tte mir ein eindeutigeres \n\nVotum hierzu gew\u00fcnscht. Ich habe aus reinem Gewissen \n\nf\u00fcr diesen Antrag gestimmt, weil er wichtig und weil er \n\npartei\u00fcbergreifend ausgerichtet war. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keine weiteren \n\nWortmeldungen mehr. Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nLandesweite Brutvogelkartierung umgehend durchf\u00fchren \n\nDrucksache 6/15485, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Diskussion wird von den Einbringern er\u00f6ffnet. Herr \n\nKollege G\u00fcnther, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach dieser sehr \n\nemotionalen Debatte muss ich mich kurz sammeln. \n\nVielleicht noch das eine Wort: Wenn auf meiner Face-\n\nbook-Seite irgendwelche Hasskommentare sind, werden \n\ndiese anstandslos gel\u00f6scht. Wenn wir vom Handeln reden \n\n\u2013 das vielleicht an die Kollegen der AfD \u2013 w\u00e4re das ein \n\nBeginn. L\u00f6schen Sie jeden Hasskommentar, den Sie auf \n\nIhren sozialen Medienseiten haben. Da haben Sie or-\n\ndentlich zu tun. Das w\u00e4re ein Beitrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nMario Pecher, SPD: Da  \n\nbrauchen die Monate! \u2013 Heiterkeit) \n\nZur Brutvogelkartierung: Die letzte landesweite Brutvo-\n\ngelkartierung liegt inzwischen \u00fcber elf Jahre zur\u00fcck. \n\nUnsere Brutv\u00f6gel werden regelm\u00e4\u00dfig erhoben, das erste \n\nMal 1978 bis 1982, das n\u00e4chste Mal 1993 bis 1996 und \n\ndas letzte Mal zwischen 2004 und 2007. Die Fachleute \n\ngehen davon aus, dass man das etwa aller zehn Jahre \n\nmachen sollte, damit man eine vern\u00fcnftige Datengrundla-\n\nge hat. \n\nWas passiert da eigentlich? In Sachsen haben sich beim \n\nletzten Mal \u00fcber 300 ehrenamtliche Vogelkundler betei-\n\nligt. Sachsen ist in 659 Rastereinheiten, Messtischquad-\n\nranten je 32 Quadratkilometer aufgeteilt worden. Dort \n\nwurde unter einem verantwortlichen Kartierer in ver-\n\nschiedenen Kategorien erhoben, wie viele Best\u00e4nde \n\nwelcher Brutv\u00f6gel es in verschiedenen H\u00e4ufigkeitsklassen \n\ngibt. Warum macht man das? Als Erstes braucht man eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8589 \n\nDatengrundlage f\u00fcr alles Handeln. Wir haben heute schon \n\neinmal \u00fcber die Beteiligung der Naturschutzvereinigun-\n\ngen gesprochen und das Problem angesprochen, dass \n\nVorhabentr\u00e4ger, die Vorhaben umsetzen wollen, und wenn \n\nsie etwas rechtm\u00e4\u00dfig beantragen wollen, eine fachliche \n\nGrundlage brauchen. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir Daten, und wir brauchen aktuelle \n\nDaten. Die haben wir im Moment nicht mehr. Alle zehn \n\nJahre sollte man das machen. Wenn man in diesem Jahr \n\nanfangen w\u00fcrde, w\u00e4ren wir schon im elften Jahr. Wir \n\nhaben keine aktuelle Brutvogelerfassung mehr. Das hat \n\ndie Folge, wenn ein Vorhabentr\u00e4ger mit einer Planung \n\nkommt und es keine aktuellen Daten gibt, muss sie f\u00fcr \n\njedes Vorhaben einzeln erstellt werden. Das ist genau das \n\nGegenteil von Planungsbeschleunigung, \u00fcber die wir \n\nimmer so gern reden. \n\nNat\u00fcrlich sind diese Datengrundlagen wichtig, damit man \n\ndaraus politische Ma\u00dfnahmen ableiten und \u00fcberlegen \n\nkann, ob wir in einer bestimmten Richtung Handlungsbe-\n\ndarf haben. Einen Handlungsbedarf k\u00f6nnte man ableiten, \n\nindem man fragt, wie die Bestandentwicklungen sind und \n\nob es bestimmte Arten gibt, auf die wir unser besonderes \n\nAugenmerk lenken m\u00fcssen. \n\nIch greife einmal eine Vogelart heraus, um zu zeigen, dass \n\nes Entwicklungen gibt, die man im Auge behalten sollte, \n\netwa das Rebhuhn. Anfang der 1980er-Jahre gab es in \n\nunserer Region einen Brutbestand von zwischen 2 500 \n\nund 5 000 Paaren. Das entsprach 1 % der Best\u00e4nde des \n\n19. Jahrhunderts. Aber immerhin. Bei der letzten Kartie-\n\nrung waren es noch 200 bis 400 Rebhuhnpaare. Es w\u00e4re \n\nschon interessant, in welche Richtung sich das entwickelt \n\nhat. Haben wir hier \u00fcberhaupt noch welche? \n\nIch m\u00f6chte keine Gruselzahlen f\u00fcr andere Arten erheben. \n\nAber \u2013 dar\u00fcber haben wir schon oft debattiert \u2013 wir \n\nhandeln auch. Es gibt die V\u00f6gel des Offen- und des \n\nHalboffenlandes. Da haben wir schon eigene Projekte \n\ngemacht. Es w\u00e4re interessant, wie die Auswirkungen \n\nwaren. Haben wir tats\u00e4chlich f\u00fcr einzelne Arten zumin-\n\ndest einmal eine Trendwende bekommen oder nicht? Gibt \n\nes regionale Unterschiede, damit man in die Ursachenfor-\n\nschung eintreten kann? Wir brauchen diese aktuellen \n\nDaten. \n\nEs kommt oft der Vorwurf, wenn etwa Ehrenamtler \n\nNatursch\u00fctzerdaten erheben. Ich erinnere mich an die \n\nDiskussion im Zusammenhang mit dem Insektensterben \n\nund die Entomologen aus Krefeld mit ihrer Studie, das \n\nw\u00e4re nicht wissenschaftlich. Das ist mittlerweile alles \n\nabger\u00e4umt. Auch das m\u00f6chte ich einmal deutlich klarstel-\n\nlen. Aber auch hier, wir wissen alle, wie es ist, wenn der \n\nNABU seine Wintervogelz\u00e4hlung macht \u2013 sie war gerade \n\nerst wieder \u2013, bei der sehr viele Laien Dinge zusammen-\n\ntragen. Demgegen\u00fcber braucht man richtige valide \n\nZahlen, die systematisch erhoben werden. Darum kom-\n\nmen wir schlichtweg nicht herum. \n\nMan darf auch nicht vergessen, dass es aus der EU-\n\nVogelschutzrichtlinie die Verpflichtung gibt, dass wir das \n\nregelm\u00e4\u00dfig erheben. Das ist sowieso eine Pflicht. Aber \n\ndarauf kommt es eigentlich nicht an, weil wir das Ganze \n\nim Eigeninteresse tun sollten. \n\nEs ist nicht zu vernachl\u00e4ssigen, dass wir im Naturschutz-\n\nbereich Probleme mit der Nachwuchsgewinnung haben, \n\nsowohl f\u00fcr den beruflichen Nachwuchs als auch den im \n\nEhrenamt, ohne den wir \u00fcberhaupt nicht auskommen, \n\nwenn wir hier in Sachsen Naturschutzarbeit machen. \n\nSolche Kartierungsprojekte sind konkrete Dinge, bei \n\ndenen man auch junge Leute heranziehen kann. Das sind \n\n\u00fcberschaubare Auftr\u00e4ge. Man wei\u00df aus der Vergangen-\n\nheit, dass viele Natursch\u00fctzer, die heute aktiv sind, \u00fcber \n\nsolche Projekte gekommen sind. Wenn sie merken, dass \n\ndas Daten sind, die verwendet werden, die eine Relevanz \n\nbekommen, dann motiviert das, sich einzubringen. Das \n\nhie\u00dfe, auch in dem Bereich k\u00f6nnten wir uns einen gro\u00dfen \n\nGefallen tun. \n\nWeil das \u00fcberf\u00e4llig ist, haben wir einen Antrag einge-\n\nbracht. Ich m\u00f6chte kurz noch einmal die vier Punkte \n\nnennen: Die anstehende erneute landesweite Brutvogel-\n\nkartierung soll umgehend veranlasst werden. Das ist, \n\nglaube ich, sehr vern\u00fcnftig. Das Ganze soll unter Einbe-\n\nziehung der Naturschutz- und Vogelschutzverb\u00e4nde \n\nerfolgen, damit man den Sachverstand hat und die Leute \n\nakquiriert, die wir brauchen. Wenn man das abgeschlos-\n\nsen hat, sind die Ergebnisse dem Landtag vorzustellen, \n\nwenn wir das heute beschlie\u00dfen w\u00fcrden. Es hat auch eine \n\nAuswertung stattzufinden. Ma\u00dfnahmen sind abzuleiten \n\nund durchzuf\u00fchren. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn man in der nachfolgenden \n\nDebatte durch die anderen Fraktionen auf diese Inhalte, \n\ndie wir haben, eingeht und wenn man dem nicht zustim-\n\nmen m\u00f6chte, vielleicht konkret erkl\u00e4rt, was daran bitte \n\nsch\u00f6n nicht notwendig und vielleicht nicht vern\u00fcnftig sein \n\nsollte. Mir f\u00e4llt nicht allzu viel dazu ein. In diesem Sinne \n\nwarte ich jetzt auf die Debatte und w\u00fcrde mich \u00fcber eine \n\nZustimmung freuen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke, Herr G\u00fcnther. \n\n\u2013 Das Wort hat die CDU-Fraktion. Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Es gibt Dinge, die sind \n\nw\u00fcnschenswert, und es gibt Dinge, die dringend notwen-\n\ndig sind. Die dringend notwendigen Dinge werden bei uns \n\nerledigt, die w\u00fcnschenswerten Dinge gelegentlich auch. \n\nSo bleibt mir nur, darauf zu verweisen, dass wir ein \n\nwunderbares Buch zur Brutvogelkartierung in Sachsen \n\nhaben, das den Zeitraum von 2004 bis 2007 erfasst und \n\ndas 2014 herausgekommen ist, in dem 177 aktuell vor-\n\nkommende Arten und insgesamt 213 Arten beleuchtet \n\nwerden. Dieses Werk wurde unter breiter Mitwirkung von \n\nehrenamtlichen und hauptamtlichen Akteuren erstellt und \n\nhat uns als Freistaat 800 000 Euro gekostet. Vergleichba-\n\nres gibt es in anderen Bundesl\u00e4ndern nicht. Diesen Auf-\n\nwand wollen wir nicht jedes Jahr betreiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8590 \n\nZu den Realit\u00e4ten geh\u00f6rt auch, dass bereits zahlreiche \n\nBrutvogelschutzma\u00dfnahmen ins Leben gerufen wurden. \n\nWir reden \u00fcber F\u00f6rderprogramme Agrar-, Umwelt- und \n\nKlimama\u00dfnahmen. Es gibt ein Wiesenbr\u00fctermanagement. \n\nDas Artenhilfsprogramm f\u00fcr das Birkhuhn wird aktuali-\n\nsiert. Es gibt umfangreiche Umweltbildungsangebote der \n\nverschiedensten Tr\u00e4ger. Aktuell laufen auch diverse \n\nMonitoring- und Kartierungsma\u00dfnahmen. Das gesamte \n\nSPA-Monitoring, das uns von der EU auferlegt wurde, \n\nwird zu den verlangten Bedingungen erf\u00fcllt. Dann gibt es \n\nein bundesweit organisiertes und koordiniertes Monito-\n\nring h\u00e4ufiger Brutvogelarten. \n\nAuf unsere Initiative hin wurde ein Monitoring f\u00fcr Kor-\n\nmoran, Grau- und Silberreiher ins Leben gerufen. Zum \n\nBirkhuhnmonitoring und Wiedehopf habe ich schon etwas \n\ngesagt. Es gibt \u00f6rtliche Monitoringprogramme, so zum \n\nBeispiel um Dresden herum. Gemeinsam mit der Vogel-\n\nschutzwarte in Neschwitz wird es einen Brutvogelatlas \n\ngeben. Ich denke, wir sind hier sehr aktiv. \n\nLassen Sie mich wie gew\u00fcnscht noch etwas zu Ihrem \n\nAntrag sagen. Zu Punkt 1 \u201edie anstehende erneute lan-\n\ndesweite \u2026\u201c: Das Wort \u201eanstehende\u201c suggeriert Pflicht \n\nund Notwendigkeit. Dem ist nicht so. Gesetzlich auferleg-\n\nte Pflichten werden erf\u00fcllt. Es gibt also keinen Zwang, \n\ndas in einem gewissen Zeitraum zu tun. \n\nPunkt 2: Wenn so etwas ansteht, geht das nur mit Natur-\n\nschutz- und Vogelschutzverb\u00e4nden. Die werden selbstver-\n\nst\u00e4ndlich einbezogen. Das geht nicht anders. Dass die \n\nErgebnisse dem Landtag vorgelegt werden, dagegen \n\nspricht \u00fcberhaupt nichts. Dass die Ergebnisse aus der \n\nKartierung ausgewertet und Ma\u00dfnahmen daraus abgeleitet \n\nwerden, das ist schon immer geschehen. Die Ma\u00dfnahmen \n\nhabe ich vorhin genannt. \n\nAnsonsten noch einmal zur Planungsbeschleunigung: So \n\nein grobes Monitoring wird bei keiner Baugenehmigung \n\nBestand haben k\u00f6nnen, sondern die Beh\u00f6rden wollen \n\nimmer konkrete zeitnahe Bewertungen von Eingriffen. \n\nMan kann sich nur sehr grob an solchen Kartierungen \n\norientieren. Es muss immer drau\u00dfen auf der Fl\u00e4che noch \n\neinmal geschaut werden. Gesetzliche Verpflichtungen \n\nwerden erf\u00fcllt. Das habe ich schon gesagt. \n\nAnsonsten m\u00f6chte ich an dieser Stelle enden und Ihre \n\nHoffnung etwas entt\u00e4uschen. Wir werden dem Antrag \n\nnicht zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke. \u2013 Das Wort \n\nerh\u00e4lt die Fraktion DIE LINKE. Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn es \n\nsp\u00e4t ist \u2013 \u2013 Wir haben uns die M\u00fche gemacht und uns mit \n\nden Brutv\u00f6geln auseinandergesetzt. Deshalb w\u00fcrde ich \n\nmeine zehnmin\u00fctige Rede in G\u00e4nze halten wollen. \n\nDie landesweite Brutvogelkartierung ist zu begr\u00fc\u00dfen. Ich \n\nm\u00f6chte begr\u00fcnden, warum, und ich m\u00f6chte darstellen, \n\ndass die Ma\u00dfnahmen, die gegenw\u00e4rtig ergriffen werden, \n\num den Umweltstatus festzustellen und einem Monitoring \n\nzu unterziehen, f\u00fcr mich nicht ausreichend sind. Insofern \n\ngreift die Forderung allein nach einer Brutvogelkartierung \n\nzu kurz. \n\nIm Bundesnaturschutzgesetz \u00a7 6 ist die Beobachtung von \n\nNatur und Landschaft als Aufgabe von Bund und L\u00e4ndern \n\nverankert. In Abs. 2 wird formuliert \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \n\nBeobachtung dient der gezielten und fortlaufenden Er-\n\nmittlung, Beschreibung und Bewertung des Zustandes \n\nvon Natur und Landschaft und ihrer Ver\u00e4nderungen \n\neinschlie\u00dflich der Ursachen und Folgen dieser Ver\u00e4nde-\n\nrungen.\u201c Daher ergeben sich Verpflichtungen aus ver-\n\nschiedenen EU-Richtlinien wie der Flora-Fauna-Habitat-\n\nRichtlinie oder der Vogelschutzrichtlinie und internationa-\n\nlen Konventionen, zum Beispiel dem \u201e\u00dcbereinkommen \n\n\u00fcber den Erhalt der biologischen Vielfalt\u201c. \n\nAufgabe der Umweltbeobachtung ist es, zielgerichtet den \n\nInformationsbedarf f\u00fcr den effektiven Schutz von Natur \n\nund Landschaft zu decken und daf\u00fcr jeweils aktuelle \n\nDaten bereitzustellen. Dazu haben wir uns einmal angese-\n\nhen, was gegenw\u00e4rtig im Monitoring in Sachsen gemacht \n\nwird. \n\nZuerst zum FFH-Monitoring: Fein- und Grobmonitoring \n\nder Lebensraumtypen sowie Artenfeinmonitoring f\u00fcr \n\n64 Arten gem\u00e4\u00df den Anh\u00e4ngen der FFH-Richtlinie und \n\ndem Monitoring der Schutzg\u00fcter gem\u00e4\u00df Vogelschutzricht-\n\nlinie. Diese systematischen und regelm\u00e4\u00dfigen Datenerhe-\n\nbungen im Rahmen des Monitorings bilden die Grundlage \n\nf\u00fcr die Erstellung des FFH-Berichtes und sind auf dessen \n\nAnforderungen ausgerichtet. Die FFH-Fl\u00e4chen umfassen \n\nrund 9 % der Landesfl\u00e4chen. \n\nZum Vogelmonitoring ist zu sagen: Aufgrund des Verwal-\n\ntungsabkommens Bundesweites Vogelmonitoring nimmt \n\nSachsen an diesem teil. Mit dem Vogelmonitoring werden \n\ndie Daten f\u00fcr den Indikator Artenvielfalt und Land-\n\nschaftsqualit\u00e4t bereitgestellt. Dieser Indikator basiert auf \n\nden Bestandsentwicklungen von 59 ausgew\u00e4hlten indika-\n\ntorisch bedeutsamen Vogelarten. Er bilanziert in der \n\nNationalen Strategie zur biologischen Vielfalt wichtige \n\nZustandsgr\u00f6\u00dfen der genutzten Landschaft und hat Bez\u00fcge \n\nzu allen wichtigen Aktionsfeldern und Ma\u00dfnahmen. Der \n\nIndikator beschreibt die Qualit\u00e4t der Landschaft unter \n\ndem Einfluss der Landnutzung. Die Gr\u00f6\u00dfe der Brutbe-\n\nst\u00e4nde spiegelt die Eignung der Landschaft als Lebens-\n\nraum f\u00fcr die ausgew\u00e4hlten Vogelarten wider. \n\nDie Bund-L\u00e4nder-Verwaltungsvereinbarung Vogelmonito-\n\nring sichert die Organisation und die wissenschaftliche \n\nAuswertung des ehrenamtlichen Vogelmonitorings durch \n\nden Dachverband Deutscher Avifaunisten und die Nut-\n\nzung der Ergebnisse durch Bund und L\u00e4nder langfristig \n\nab. \n\nUm die Entwicklung der Vogelbest\u00e4nde in Deutschland \n\nnachzuvollziehen und Ma\u00dfnahmen zu deren Schutz \n\nergreifen zu k\u00f6nnen, ist das Vogelmonitoring \u2013 darunter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8591 \n\nversteht man eine standardisierte Vogelkartierung \u00fcber \n\nmehrere Jahre \u2013 von grundlegender Bedeutung. Hier \n\nwerden 59 ausgew\u00e4hlte indikatorisch bedeutsame Vogel-\n\narten beobachtet. \n\nDie gegenw\u00e4rtig nebeneinanderstehenden und nicht \n\nzusammengefasst bewerteten Ergebnisse sind in der \n\nBrosch\u00fcre \u201eBerichte zum Vogelmonitoring in Sachsen\u201c \n\nvom BfUL, Redaktionsschluss Februar 2018, nachzule-\n\nsen. Ich zitiere: \u201eAussagen \u00fcber Bestandstrends der \n\nseltenen und vieler mittelh\u00e4ufiger Arten aus dem Monito-\n\nring h\u00e4ufiger Brutv\u00f6gel sind allerdings auch langfristig \n\nnicht zu erwarten. Um f\u00fcr diese Arten entsprechende \n\nAussagen treffen zu k\u00f6nnen, befindet sich ein Monitoring \n\nseltener Brutv\u00f6gel im Aufbau.\u201c Das sollte entsprechend \n\nunterst\u00fctzt werden. \n\nDrittens zum High Nature Value Farmland-Indikator, dem \n\nIndikator f\u00fcr Landwirtschaftsfl\u00e4chen mit hohem Natur-\n\nwert. \n\nDie bis 2013 g\u00fcltige ELER-Verordnung f\u00fchrte im Rah-\n\nmen eines Indikatorensystems zur Effizienzkontrolle der \n\nMa\u00dfnahmen den Indikator f\u00fcr Landwirtschaftsfl\u00e4chen mit \n\nhohem Naturwert ein. \u00dcber diesen muss auch in der \n\ngegenw\u00e4rtigen F\u00f6rderperiode berichtet werden. Die \n\nAusgestaltung des Indikators ist den Bundesl\u00e4ndern \n\n\u00fcberlassen. In Sachsen gab es 2017 105 Stichproben. Es \n\nhat sich gezeigt, dass die praktizierte Methode im zwei-\n\nj\u00e4hrigen Turnus statistisch belastbare Ergebnisse liefert. \n\nNach der Indikation der Kartierdaten 2017 liegen nun, zur \n\nMitte der aktuellen F\u00f6rderperiode, drei deutschlandweit \n\nvollst\u00e4ndige und zuverl\u00e4ssige Datens\u00e4tze f\u00fcr die Hoch-\n\nrechnung vor. Damit liefert dieser Farmland-Indikator auf \n\n\u00f6konomische Weise solide Daten zum Zustand und zu \n\nEntwicklungen der biologischen Vielfalt in der Agrarland-\n\nschaft, welche einen wichtigen Beitrag zur Evaluierung \n\nder europ\u00e4ischen Agrarpolitik leisten. \n\nDas Konzept bietet dar\u00fcber hinaus weiteres Auswertungs-\n\npotenzial, da die erhobenen Daten einen differenzierteren \n\nBlick erm\u00f6glichen. So lassen sich qualitative Ver\u00e4nderun-\n\ngen innerhalb der Farmlandkulisse feststellen, indem man \n\ndie Qualit\u00e4tsstufen in ihrer zeitlichen Dynamik getrennt \n\nbetrachtet. Auch k\u00f6nnen Trends in der qualitativen Ent-\n\nwicklung einzelner Farmlandtypen wie Gr\u00fcnland, Bra-\n\nchen oder Feldgeh\u00f6lze \u00fcber die Zeit beobachtet werden. \n\nDiese Auswertungsm\u00f6glichkeiten sto\u00dfen lediglich in \n\ndenjenigen F\u00e4llen an die Grenze, in denen seltenere \n\nFarmlandtypen \u00fcber das Stichprobenverfahren nicht in \n\nausreichender Zahl erfasst werden k\u00f6nnen, womit die \n\nstatistische Aussagekraft leidet. \n\nIn diesem Zusammenhang ist es begr\u00fc\u00dfenswert, dass \n\neinzelne Bundesl\u00e4nder zunehmend dazu \u00fcbergehen, die \n\nAnzahl der Stichproben im jeweiligen Bundesland zu \n\nerh\u00f6hen. Das Gesamtkonzept sieht die Verdichtung der \n\nStichprobenkulisse f\u00fcr weitergehende Aussagen auf \n\nBundeslandebene ausdr\u00fccklich vor. Von der Verdichtung \n\nder Stichprobenkulisse profitieren Bund und L\u00e4nder \n\ngleicherma\u00dfen, weil zum einen vor allem f\u00fcr die L\u00e4nder \n\ndie Auswertungsm\u00f6glichkeiten zunehmen und zum \n\nanderen die sich verkleinernden Stichprobenfehler eine \n\nfr\u00fchzeitigere Identifizierung von Trends erleichtern. \n\nEs gibt auch in Sachsen Vertiefungsstichproben. Ermittelt \n\nwird der Anteil der Landwirtschaftsfl\u00e4chen mit hohem \n\nNaturwert an der Agrarlandschaftsfl\u00e4che Deutschlands in \n\nden Jahren 2009 bis 2017. F\u00fcr Sachsen sind die Ergebnis-\n\nse ziemlich klar. Landwirtschaftsfl\u00e4chen mit einem hohen \n\nNaturwert haben von etwa 12 % der Landwirtschaftsfl\u00e4-\n\nche im Jahr 2009 auf knapp 9 % im Jahr 2017 abgenom-\n\nmen. \n\nIch komme zu den Rote-Listen-Arten. In den Roten \n\nListen werden verschiedene Tier- und Pflanzengruppen \n\nerfasst. Man kann mit einem Vergleich der Listen zu \n\nverschiedenen Stichtagen eine Tendenz ablesen, wie sich \n\ndiese Arten entwickeln. Einzelne Artengruppen wurden \n\njedoch nur einmal erfasst. Es sind kaum \u00f6kosystemische \n\nR\u00fcckschl\u00fcsse zu ziehen, au\u00dfer dass die Arten abnehmen. \n\nIch fasse daher zusammen: Das Monitoring der Normal-\n\nlandschaft und das Systemmonitoring werden mehr oder \n\nweniger \u00fcber das Vogelmonitoring und die Ermittlung der \n\nLandwirtschaftsfl\u00e4chen mit hohem Naturwert gew\u00e4hrleis-\n\ntet. Beim BfN gibt es Anstrengungen zum Aufbau eines \n\ngeeigneten Bewertungsverfahrens, welches Ver\u00e4nderun-\n\ngen des Zustandes der \u00d6kosysteme fr\u00fchzeitig anzeigen \n\nkann. Zudem werden Strategien zur effizienten Nutzung \n\nder Synergieeffekte mit anderen Monitoringprogrammen \n\ninklusive gemeinsamer Kausalit\u00e4tsanalysen erstellt. Hier \n\nsollte sich Sachsen beteiligen. Leider finde ich dazu \n\nnichts im Ma\u00dfnahmenplan zum Programm Biologische \n\nVielfalt 2020 vom Oktober 2017. \n\nGegenw\u00e4rtig liegt der Fokus im Monitoring noch zu sehr \n\nbei den FFH-Gebieten. Das Monitoring wird nur gezwun-\n\ngenerma\u00dfen, um nicht zu sagen widerwillig, umgesetzt. \n\nDas Grundproblem beim Thema FFH ist nach wie vor, \n\ndass innerhalb der Gebiete nur auf die Lebensraumtypen \n\ngeschaut und das jeweilige Restgebiet vergessen wird. \n\nDie landesweite Brutvogelkartierung mag uns wie ein \n\nOrchideenthema vorkommen. Ich halte sie dennoch f\u00fcr \n\nwichtig. Deshalb waren meine Ausf\u00fchrungen dazu so \n\nausf\u00fchrlich. Ich gehe davon aus, dass sie durch das vom \n\nBfUL geplante Monitoring seltener Brutv\u00f6gel sinnvoll \n\nerg\u00e4nzt werden kann. Dazu steht aber leider nichts im \n\nAntrag. Ich wei\u00df nicht, ob die GR\u00dcNEN oder der Um-\n\nweltminister hierzu aussagef\u00e4hig sind. \n\nF\u00fcr noch wichtiger halte ich den raschen Aufbau eines \n\nbundesweiten robusten Monitorings mit verbesserten \n\nSynergien zwischen den verschiedenen Monitoring-\n\nAnstrengungen und Kausalit\u00e4tsanalysen. \n\nInsofern springt der Antrag etwas zu kurz. Aber wir \n\nwerden ihm trotzdem zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke sch\u00f6n. F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion erh\u00e4lt Frau Kollegin Lang das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8592 \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Vieles wurde schon gesagt. \n\nWir sind uns dar\u00fcber einig, dass es lohnenswert ist, den \n\ngro\u00dfen Schatz durch die Fortf\u00fchrung der landesweiten \n\nBrutvogelkartierung weiter zu vermehren. Fest steht auch, \n\ndass wir dadurch keine anderen Programme blockieren \n\nd\u00fcrfen. \n\nWir lehnen den Antrag als SPD-Fraktion ab. \n\nIch werde meinen Redebeitrag zu Protokoll geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke sch\u00f6n. F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir debattieren \n\nheute am sp\u00e4ten Abend \u00fcber den Antrag der GR\u00dcNE-\n\nFraktion \u201eLandesweite Brutvogelkartierung umgehend \n\ndurchf\u00fchren\u201c. \n\nNat\u00fcrlich ist es wichtig und sinnvoll f\u00fcr die Vogelwelt in \n\nSachsen, die Brutvogelkartierung regelm\u00e4\u00dfig durchzuf\u00fch-\n\nren und sich \u00fcber die Vogelbestandsentwicklung zu \n\ninformieren. Es ist aber nur sinnvoll, wenn dann auch die \n\nentsprechenden notwendigen Schl\u00fcsse aus diesen Er-\n\nkenntnissen gezogen werden. In der Vergangenheit war \n\ndas aber oft nicht der Fall. \n\nViele Ursachen f\u00fcr den R\u00fcckgang von Vogelarten, die in \n\nSachsen br\u00fcten, sind seit Langem bekannt. Insbesondere \n\ndas Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nh\u00e4tte schon lange wirkungsvoll gegensteuern k\u00f6nnen. \n\nErstens. In einer Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft im Jahr 2017 wurde zum Beispiel von \n\nSachverst\u00e4ndigen vorgetragen, wie massiv der Staatsbe-\n\ntrieb Sachsenforst die Vogelbrut beeintr\u00e4chtigt. So wurden \n\nbekannte Brutpl\u00e4tze des vom Aussterben bedrohten \n\nSchwarzstorchs zerst\u00f6rt; und selbst in den Vogelschutzge-\n\nbieten nimmt der Sachsenforst wenig R\u00fccksicht auf das \n\nBrutgeschehen. In den Jahren 2014 bis 2016 fanden im \n\nSachsenforst \u00fcber 1 400 Waldbauma\u00dfnahmen in der \n\nBrutzeit statt. \n\nZweitens. Die Durchsetzung der Ma\u00dfnahmen der Verord-\n\nnung zur Bek\u00e4mpfung invasiver Arten m\u00fcsste wesentlich \n\nintensiver vorangetrieben werden. Mink, Marderhund und \n\nWaschb\u00e4r sind eine zus\u00e4tzliche Gefahr f\u00fcr einheimische \n\nBrutv\u00f6gel, auf die diese von Natur aus nicht vorbereitet \n\nsind. Eine erleichterte Bejagung solcher invasiven Arten \n\nk\u00f6nnte zum Erhalt und zum Schutz der Vogelbest\u00e4nde \n\nbeitragen. \n\n(Beifall der Abg. Karin Wilke \n\nund Silke Grimm, AfD) \n\nDrittens. Der Lebensraumschutz, insbesondere f\u00fcr V\u00f6gel, \n\nwird verringert, zum Beispiel durch die Abschaffung \n\nverschiedener F\u00f6rderprogrammpunkte, beispielsweise der \n\nnaturschutzgerechten Ackerbewirtschaftung f\u00fcr V\u00f6gel \n\nund Feldkulturen. \n\nViertens und letztens. Auch der fortgesetzte Aufbau von \n\nWindkraftanlagen zerst\u00f6rt nicht nur die Landschaft in \n\nSachsen \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nund beeintr\u00e4chtigt die Gesundheit der Anwohner \u2013 das ist \n\nschon schlimm genug \u2013, nein, die vielen Windkraftanla-\n\ngen t\u00f6ten in jedem Jahr Tausende von V\u00f6geln und vertrei-\n\nben Zehntausende aus ihren Brutrevieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMit dem nun beschlossenen Kohleausstieg bis 2038, mit \n\nder von der CDU vorangetriebenen Energiewende, die ja \n\nauch die gr\u00fcne Partei der Antragsteller begr\u00fc\u00dft, wird die \n\nAnzahl der Windkraftanlagen in Sachsen noch um ein \n\nVielfaches anwachsen \u2013 mit den entsprechenden Folgen \n\nf\u00fcr unsere s\u00e4chsische Vogelwelt. \n\nAlso: Es ist bekannt, dass der Brutvogelbestand in Sach-\n\nsen r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Auch die wesentlichen Gr\u00fcnde daf\u00fcr \n\nsind bekannt. Diesen wird aber, gerade vonseiten der \n\nStaatsregierung, nicht engagiert entgegengewirkt. Es \n\nspricht also nichts dagegen, eine Brutvogelkartierung \n\nvorzunehmen. Jedoch sollten wir uns bewusst machen, \n\ndass diese nichts an den R\u00fcckg\u00e4ngen unserer Vogelarten \n\nin Sachsen \u00e4ndert. Vielmehr sollten wir Ma\u00dfnahmen, die \n\nden Vogelschutz f\u00f6rdern, umsetzen, anstatt solche Ma\u00df-\n\nnahmen abzuschaffen oder \u2013 schlimmer noch \u2013 sch\u00e4dliche \n\nMa\u00dfnahmen voranzutreiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Danke sch\u00f6n. Gibt es \n\nseitens der Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Somit darf ich Herrn Staatsminister \n\nSchmidt um die Stellungnahme der Staatsregierung bitten. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Andreas Heinz hat \n\nschon ausf\u00fchrlich Stellung genommen. Diese Auffassung \n\nteile ich, und da ich mit Blick in die Runde feststelle, dass \n\nselbst beim Antragsteller lediglich der Kollege G\u00fcnther \n\nden Ausf\u00fchrungen folgte und sonst niemand, \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nwerde ich meine Rede zu Protokoll geben, aber allen, die \n\nsie sofort haben m\u00f6chten, in Kopie zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nSie m\u00fcssen also nicht auf das Protokoll warten \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Meine Damen und \n\nHerren, das Schlusswort hat die einbringende Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Ich muss das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8593 \n\nzur\u00fcckweisen. Meine Fraktion ist durchaus sehr aufmerk-\n\nsam, auch bei unserem eigenen letzten Antrag. \n\nHerr Kollege Heinz, Sie sagten, wir brauchten diese \n\nErhebung nicht, insbesondere auch nicht in Bezug auf \n\nPlanungsvorhaben. Nein, es spielt durchaus eine Rolle bei \n\nPlanungsvorhaben, da es regelm\u00e4\u00dfig darum geht, den \n\nErhaltungszustand einer lokalen oder regionalen Popula-\n\ntion einzusch\u00e4tzen. Au\u00dferdem ist es wichtig, welche \n\nLebensraumeignung und welche Arten \u00fcberhaupt vorhan-\n\nden sind. Das ist auch schon in der fr\u00fchen Planungsphase \n\nwichtig, wenn man Vorpr\u00fcfungen durchf\u00fchrt: Was ist \n\n\u00fcberhaupt vorhanden? Was k\u00f6nnte planungsrechtlich \n\nrelevant sein? Dabei spielen solche Daten eine gro\u00dfe \n\nRolle. Ich muss das einfach zur\u00fcckweisen. \n\nEs geht bei diesen Erhebungen darum, dass man langfris-\n\ntig vergleichbare Daten erstellt. Deshalb gen\u00fcgt es nicht, \n\ndass andere Programme stattfinden \u2013 die alle ihre Berech-\n\ntigung haben \u2013, sondern auch die zehnj\u00e4hrige landesweite \n\nBrutvogelerhebung mit genau denselben Standards, die \n\nschon dreimal stattgefunden hat, hat ihre Berechtigung, \n\num die Basisdaten zu bekommen. Das Ganze kann man \n\nmit all den anderen Erhebungen verkn\u00fcpfen und erg\u00e4n-\n\nzen, aber wir wissen: Wenn man valide Aussagen treffen \n\nwill, braucht man vergleichbare Daten. Das ist auch keine \n\ns\u00e4chsische Besonderheit, sondern eine Sache, die bun-\n\ndesweit geschieht. Sachsen muss sich dort wieder einf\u00fc-\n\ngen, damit wir zu den Daten kommen. \n\nVor diesem Hintergrund bitte ich Sie nach wie vor um \n\nZustimmung zu unserem Antrag \u2013 ich mache es kurz \u2013, \n\nund dann k\u00f6nnen wir nun auch gern zur Abstimmung \n\nkommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Vielen Dank, Herr \n\nG\u00fcnther. Ich stelle nun die Drucksache 6/15485 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Damit ist diese Drucksache nicht beschlossen \n\nund der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nSimone Lang, SPD: Der Antrag der Fraktion der GR\u00dc-\n\nNEN greift eine sehr wichtige, gute, richtige \u2013 und wie \n\nmeine Fraktion findet \u2013 notwendige Sache auf. Allerdings \n\ngibt es einen kleinen Sch\u00f6nheitsfehler in diesem Antrag: \n\nEr suggeriert, dass der Freistaat zu einer landesweiten \n\nBrutvogel-Kartierung verpflichtet sei. Sie setzen die \n\nlandesweite Kartierung in Bezug zum Monitoring und zu \n\nBerichtspflichten der EU-Vogelschutz-Richtlinie. \n\nHinsichtlich des ornithologischen Monitorings wird der \n\nFreistaat Sachsen seinen Pflichten gerecht, auch \u00fcber den \n\ngesetzlichen Umfang hinaus. Zu nennen sind: Monitoring \n\nh\u00e4ufiger Brutvogelarten, Wasservogelz\u00e4hlungen und \n\nartenspezifische Monitorings, zum Beispiel f\u00fcr Kormo-\n\nran, Graureiher und Birkhuhn. Zudem ist Sachsen Mitun-\n\nterzeichner der Vereinbarung zwischen Bund und L\u00e4ndern \n\n\u00fcber die gemeinsame Nutzung der Daten aus dem ehren-\n\namtlichen Vogel-Monitoring Deutschlands. Dort beteili-\n\ngen wir uns auch finanziell. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es Z\u00e4hlungen, die ehrenamtlich durch \n\nanerkannte Naturschutzvereine durchgef\u00fchrt werden. \n\nBeispielhaft k\u00f6nnen hier die einj\u00e4hrige Z\u00e4hlung des \n\nRotmilans im Jahr 2011 durch den DDA genannt werden \n\noder die j\u00e4hrlichen Mitmach-Z\u00e4hlungen des Naturschutz-\n\nbundes. Wie Sie sehen, kommt der Freistaat sehr wohl \n\nseinen gesetzlichen Verpflichtungen nach. F\u00fcr eine \n\nlandesweite Kartierung gibt es keine rechtliche Verpflich-\n\ntung. \n\nAllerdings will ich klarstellen: Eine fehlende rechtliche \n\nVerpflichtung ist kein Grund, eine gute Sache nicht zu \n\ntun. Denn das, was wir jetzt haben, sind einzelne Be-\n\nobachtungen in bestimmten Gebieten oder zu ausgew\u00e4hl-\n\nten Vogelarten. Der enorme Gewinn einer landesweiten \n\nBeobachtung l\u00e4ge darin, dass die Ergebnisse naturr\u00e4um-\n\nlich zusammengefasst w\u00fcrden. \n\nWir wissen, dass es den Artenr\u00fcckgang gibt. Jeder, der \n\nseine Augen und Ohren aufmacht, kann beobachten, dass \n\ner bestimmte V\u00f6gel nicht mehr so h\u00e4ufig sieht und h\u00f6rt, \n\nwie noch vor 20 Jahren. Ein aktuelles Beispiel ist die \n\nAmsel. Knapp hundert Vogelarten sind auf der Roten \n\nListe Sachsen gelistet. Bestimmte V\u00f6gel br\u00fcten zum \n\nBeispiel \u00fcberhaupt nicht mehr in Sachsen und werden \n\ndeshalb auf der Roten Liste Sachsens als \u201eausgestorben\u201c \n\neingestuft, wie zum Beispiel das Haselhuhn oder der \n\ngro\u00dfe Brachvogel. \n\nEs ist auch nicht so, dass wir in Sachsen keine Schutz-\n\nma\u00dfnahmen ergreifen. \u00dcber das geplante Birkhuhn-\n\nProgramm haben wir erst k\u00fcrzlich im Ausschuss gespro-\n\nchen. Es gibt \u00fcberregionale Artenhilfsprogramme und  \n\n-projekte, etwa f\u00fcr Wei\u00dfstorch oder Kiebitz. Der Vorteil \n\neiner landesweiten Kartierung ist, dass sich Bestands-\n\ntrend, Gef\u00e4hrdungsursachen und erforderliche Schutz-\n\nma\u00dfnahmen viel zielgenauer analysieren lassen. \n\nWir haben in Sachsen mit den landesweiten Brutvogel-\n\nKartierungen der letzten Jahrzehnte einen enormen \n\nwissenschaftlichen Datenschatz. Deshalb w\u00e4re es w\u00fcn-\n\nschenswert und gut, wenn wir diesen Datenschatz fortf\u00fch-\n\nren. Aber \u2013 das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu \u2013 eine solche \n\nlandesweite Kartierung ist ein enormer finanzieller und \n\norganisatorischer Aufwand. Sachsen hat eine Fl\u00e4che von \n\n18,5 Quadratkilometern. Allein bei der Kartierung in den \n\nJahren von 2004 bis 2007 waren circa 500 ehrenamtliche \n\nBrutvogel-Kartierer beteiligt. Sie arbeiteten unter staatli-\n\ncher Anleitung des BfUL und LfULG. \n\nDas Ganze hat mehr als eine Million Euro gekostet. Diese \n\nMillion enth\u00e4lt nicht die Personalkosten aus dem Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8594 \n\nsch\u00e4ftsbereich des Umweltministeriums. R\u00fcckblickend \n\nmuss man sagen, dass die 500 Ehrenamtlichen eigentlich \n\nzu wenige waren. Es kam auch zu Verz\u00f6gerungen und \n\nmangelnde Punktgenauigkeit bei der Datenbereitstellung. \n\nNur mit gro\u00dfer M\u00fche konnte eine Mindestabdeckung der \n\nRasterquadrate erreicht werden. Wenn wir dazu mehr \n\nehrenamtliche Mitarbeiter brauchen, darf das nicht dazu \n\nf\u00fchren, dass Ehrenamtliche in anderen Programmen \n\nfehlen. \n\nWas ich damit sagen will: Wir halten es grunds\u00e4tzlich f\u00fcr \n\nsehr lohnenswert und wichtig, diesen gro\u00dfen Schatz einer \n\nlandesweiten Brutvogelkartierung weiter fortzuf\u00fchren. Ich \n\ngehe fest davon aus, dass dies auch auf der Vorhabenliste \n\ndes Ministeriums steht. Doch wir m\u00fcssen daf\u00fcr die \n\nn\u00f6tigen Voraussetzungen schaffen, und wir d\u00fcrfen andere \n\nProgramme dadurch keinesfalls blockieren. \n\nInsofern lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Der Antrag suggeriert eine Verpflichtung, die \n\nnicht existiert. Es gibt keine Brutvogelkartierung, die \n\n\u201eansteht\" und schon gar nicht \u201eumgehend\u201c. \n\nOhne Frage sind V\u00f6gel die wichtigsten Indikatoren im \n\nNaturschutz, und die Vogelkundler geh\u00f6ren zur gr\u00f6\u00dften \n\nGruppe ehrenamtlicher Naturforscher, f\u00fcr deren Einsatz \n\nwir sehr dankbar sind. Ohne ihren Sachverstand war \n\nvieles im Naturschutz nicht m\u00f6glich. \n\nSachsen hat vorrangig mit ihrer Hilfe einen Brutvogel-\n\nAtlas erstellt, um die Kenntnisse \u00fcber die Vogelwelt \n\nzusammenzustellen und das Engagement f\u00fcr deren Schutz \n\nzu bef\u00f6rdern. Dem Brutvogel-Atlas liegen mehr als 1,5 \n\nMillionen Beobachtungen von rund 800 ehrenamtlichen \n\nFreizeitornithologen in den vergangenen 30 Jahren \n\nzugrunde. Es gibt verschiedene Verfahren, den Zustand \n\nder Vogelwelt zu erfassen. Mit der landesweiten Brutvo-\n\ngelkartierung werden die Bestandszahlen auf der in \n\nRasterfelder aufgeteilten Gesamtfl\u00e4che des Landes \n\nermittelt. \n\nDerzeit verfolgt kein Bundesland diesen Ansatz. Das hat \n\nzum einen mit dem enormen technischen und personellen \n\nAufwand zu tun. Zum anderen entspricht das bisherige \n\nVorgehen nicht mehr den heutigen fachrechtlich beding-\n\nten Anforderungen an die Datenverf\u00fcgbarkeit. Nach \n\nAbschluss des letzten Durchgangs hat es noch einige \n\nJahre gedauert, bis die Daten f\u00fcr die Arbeit der Natur-\n\nschutzbeh\u00f6rden vorlagen. Das ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. \n\nDenn f\u00fcr gezielte Hilfsma\u00dfnahmen werden ortskonkrete \n\nund hochaktuelle Daten ben\u00f6tigt. Auch Gerichte akzeptie-\n\nren keine Daten mehr, die \u00e4lter als f\u00fcnf Jahre sind. \n\nSie haben heute Morgen von meiner Zukunftsinitiative \n\nsimul+ geh\u00f6rt. Die Digitalisierung bietet nicht nur im \n\nLandwirtschaftsbereich enorme Vorteile, sondern auch im \n\nNaturschutz. Der wichtigste Partner von Bund und L\u00e4n-\n\ndern zur systematischen Erfassung der Vogelwelt ist der \n\nDachverband Deutscher Ornithologen, abgek\u00fcrzt DDA. \n\nIn ihm wirken auch die Fachverb\u00e4nde der L\u00e4nder mit. Der \n\nDDA hat bundesweit ein digitales Erfassungssystem f\u00fcr \n\ndas Monitoring h\u00e4ufiger Brutvogelarten etabliert. Es \n\nnennt sich \u201eOrnitho.de\u201c. Auch in Sachsen wird dieses \n\nSystem von zahlreichen ehrenamtlichen Natursch\u00fctzern \n\ngenutzt. In diesem Jahr entsteht eine Schnittstelle zu \n\n\u201eMultibase\u201c, unserem Programm f\u00fcr die F\u00fchrung der \n\nzentralen Artdatenbank, in die auch die Monitoring- und \n\nEinzeldaten f\u00fcr V\u00f6gel einflie\u00dfen. Unser Erfassungssystem \n\nist im \u00dcbrigen so gut, dass es mittlerweile auch andere \n\nBundesl\u00e4nder \u00fcbernehmen. \n\nBei der Kartierung von Brutv\u00f6geln werden neben den \n\nzahlreichen ehrenamtlichen Kartierungsergebnissen auch \n\ndie Ergebnisse der staatlichen Vogelschutzwarte in Ne-\n\nschwitz genutzt. Sie arbeitet eng mit dem F\u00f6rderverein \n\nder Vogelschutzwarte zusammen. So ist diese staatliche \n\nEinrichtung unter anderem f\u00fcr das Monitoring der 77 \n\neurop\u00e4ischen Vogelschutzgebiete in Sachsen zust\u00e4ndig. \n\nAus den turnusm\u00e4\u00dfigen Berichten an die EU werden \n\nHandlungsschwerpunkte f\u00fcr den Artenschutz abgeleitet. \n\nDas sind zum Beispiel Hilfsprogramme, F\u00f6rderschwer-\n\npunkte oder Bildungs- und Informationsangebote. \n\nSeit dem Jahr 2002 organisiert und koordiniert die Vogel-\n\nschutzwarte Neschwitz auch die internationale Wasservo-\n\ngelz\u00e4hlung in Sachsen. Das Wasservogelmonitoring hat \n\nbeispielsweise gezeigt, dass insbesondere die Bergbau-\n\nlandschaften als Rast, Nahrungs- und Brutgew\u00e4sser von \n\ngro\u00dfer Bedeutung sind. \n\nDie beste Kartierung \u00e4ndert jedoch nichts an der tats\u00e4chli-\n\nchen Lage der Brutv\u00f6gel. Der Freistaat Sachsen hat in den \n\nvergangenen Jahren viel getan, um die Situation der \n\nBrutv\u00f6gel zu verbessern. Der Freistaat ist Brutgebiet von \n\n213 Vogelarten. Wasseramsel und Eisvogel profitieren \n\nvon den sauberer gewordenen Flie\u00dfgew\u00e4ssern, zahlreiche \n\nG\u00e4nse- Enten- und Taucherarten von der Zunahme von \n\nSpeicherbecken und Bergbaurestseen. Die Zuw\u00e4chse der \n\nSeeadler- und Kranichbest\u00e4nde zeugen vom Erfolg \n\nkonsequenter Schutzma\u00dfnahmen ihrer Lebensst\u00e4tten. \n\n\u00dcber unser F\u00f6rderprogramm \u201eAgrarumwelt- und Klima-\n\nma\u00dfnahmen\u201c werden auch von den Landwirten zahlreiche \n\nMa\u00dfnahmen zur Verbesserung der Lebensverh\u00e4ltnisse der \n\nBrutv\u00f6gel durchgef\u00fchrt. Im Vergleich zur letzten F\u00f6rder-\n\nperiode hat sich die Fl\u00e4che mit naturschutzbezogenen \n\nAgrarumweltma\u00dfnahmen mehr als verdoppelt. Viele \n\nLandwirte legen Brachen und Bl\u00fchfl\u00e4chen an oder lassen \n\ndie Stoppeln \u00fcber den Winter stehen. Das steigert das \n\nNahrungsangebot auch f\u00fcr Brutv\u00f6gel. Im Jahr 2018 waren \n\nes \u00fcber 20 000 Hektar. Heute wei\u00df jeder Landwirt, was \n\nein Feldlerchenfenster ist. Wer F\u00f6rdermittel f\u00fcr Acker-\n\nma\u00dfnahmen aus unserem Agrarumweltprogramm erhalten \n\nm\u00f6chte, muss solche Feldlerchenfenster von mindestens \n\n5 Hektar anlegen, wenn der Betrieb eine bestimmte \n\nMindestgr\u00f6\u00dfe \u00fcbersteigt. Gr\u00fcnlandvorhaben mit sp\u00e4ter \n\nSchnittnutzung oder zum Belassen ungenutzter Bereiche \n\nbieten Brutpl\u00e4tze, Nahrung und R\u00fcckzugsm\u00f6glichkeiten. \n\nCirca 30 % unseres Gr\u00fcnlands werden umweltgerecht \n\nbewirtschaftet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8595 \n\nJeder zehnte Landwirtschaftsbetrieb in Sachsen wirtschaf-\n\ntet \u00f6kologisch und damit auch im Sinne unserer Brutv\u00f6-\n\ngel. Erg\u00e4nzend dazu gibt es zahlreiche investive Ma\u00df-\n\nnahmen, die dem Naturschutz zugutekommen, beispiels-\n\nweise zur Errichtung von Brutpl\u00e4tzen f\u00fcr Schleiereulen, \n\nNisthilfen f\u00fcr Mehlschwalben oder Ma\u00dfnahmen zum \n\nSchutz von Braunkehlchen. \n\n\u00dcber die F\u00f6rderrichtlinie Nat\u00fcrliches Erbe wurden bislang \n\ncirca 2 500 Vorhaben mit einem Volumen von 37 Millio-\n\nnen Euro bewilligt. Ein Beispiel f\u00fcr ein sehr erfolgreiches \n\nMiteinander der Landnutzer und Natursch\u00fctzer ist unser \n\nNaturschutzgro\u00dfprojekt im Osterzgebirge. Damit wurden \n\nlangfristig 1 800 Hektar wertvoller Wiesenbiotope gesi-\n\nchert. Das sind fast 2 500 Fu\u00dfballfelder! Hiervon profi-\n\ntiert zum Beispiel der Wachtelk\u00f6nig, der in diesem Gebiet \n\neinen Schwerpunkt seines Vorkommens in Sachsen hat. \n\nAuch der Aufbau unseres \u00fcberregionalen Kompetenznet-\n\nzes Wiesenbr\u00fctermanagement hilft den Brutv\u00f6geln. Wir \n\nhaben dieses Netzwerk aus Ehrenamtlern, Landnutzern, \n\nVertretern der Landkreise und Beh\u00f6rden des Freistaates \n\nvor zwei Jahren mit Landesmitteln etabliert, um vor allem \n\ndie Populationen von Bekassine, Braunkehlchen und \n\nWachtelk\u00f6nig zu stabilisieren. \n\nIn Vorbereitung ist ein Artenhilfsprogramm f\u00fcr das \n\nBirkhuhn, das derzeit unter Einbeziehung der ornithologi-\n\nschen Verb\u00e4nde erarbeitet wird und im Fr\u00fchjahr in Kraft \n\ngesetzt werden soll. Letztendlich wird auch der zuneh-\n\nmende Einsatz digitaler Technologien auf dem Acker \n\nhelfen, die Lebenssituation der Brutv\u00f6gel zu verbessern. \n\nIch wei\u00df, dass wir derzeit trotz eines vielf\u00e4ltigen Enga-\n\ngements noch keinen insgesamt zufriedenstellenden \n\nZustand erreicht haben. Das hei\u00dft f\u00fcr uns: nicht nachlas-\n\nsen \u2013 bei unseren Schutzma\u00dfnahmen, bei unserer Zu-\n\nsammenarbeit mit allen Landnutzern und auch mit unse-\n\nren ehrenamtlichen Helfern. \n\nUnser Weg eines kooperativen Miteinanders ist richtig. \n\nDies gilt sowohl f\u00fcr die Weiterentwicklung unserer \n\nErfassungs- und Monitoringprogramme als auch f\u00fcr die \n\nUmsetzung praktischer Ma\u00dfnahmen. Ich freue mich \u00fcber \n\njeden, der uns dabei begleitet, und empfehle, den vorlie-\n\ngenden Antrag abzulehnen. \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/164 \n\nDie eingereichten Fragen der Mitglieder des Landtags \n\nwurden inzwischen schriftlich beantwortet, sodass sich \n\neine weitere Behandlung der Fragen nicht notwendig \n\nmacht. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Auswirkungen des Gesetzes zur \n\n\u00c4nderung der in das Geburtenregister einzutragenden \n\nAngaben vom 18.12.2018 (BGBl 2018 Teil I, 2635) \n\nMit dem Gesetz zur \u00c4nderung der in das Geburtenregister \n\neinzutragenden Angaben vom 18.12.2018 hat der Bun-\n\ndesgesetzgeber die Forderungen des Bundesverfassungs-\n\ngerichtes aus dem Urteil vom 10.10.2017 (1 BvR \n\n2019/16) umgesetzt. Mit dem Gesetz wird an der Pflicht \n\nder personenstandsrechtlichen Registrierung des Ge-\n\nschlechts bei der Geburt festgehalten. Dazu wird die \n\nM\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, bei der Beurkundung der Geburt \n\nneben den Angaben \u201eweiblich\u201c, \u201em\u00e4nnlich\u201c oder \u201eohne \n\nAngabe\u201c auch die Bezeichnung \u201edivers\u201c zu w\u00e4hlen, wenn \n\neine Zuordnung zu einem der beiden Geschlechter nicht \n\nm\u00f6glich ist. \n\nIn der Antwort auf die Kleine Anfrage, Drucksa-\n\nche 6/13975, vom 02.08.2018 teilte das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium des Innern mit, dass f\u00fcr die Antwort die \n\nRegelungen des Gesetzgebers abgewartet werden m\u00fcss-\n\nten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen bzw. \u00c4nderungen plant \n\ndie Staatsregierung nach Inkrafttreten des oben genannten \n\nGesetzes in welchem Zeitrahmen hinsichtlich der Gestal-\n\ntung von Vordrucken, Formularen, Ausschreibungen, \n\nStatistiken und landesrechtlichen Normen, die einen \n\nPersonenbezug enthalten? (Bitte einzeln auflisten.) \n\n2. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen plant die Staatsregie-\n\nrung zur Umsetzung und zur Sensibilisierung der \u00f6ffentli-\n\nchen Landes- und Kommunalverwaltung (zum Beispiel \n\nMerkbl\u00e4tter, Handreichungen, Fortbildungen)? (Bitte \n\neinzeln auflisten.) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Zu \n\nFrage 1: Eine umfassende Abfrage der Vielzahl der \n\nbetroffenen Stellen war aufgrund der K\u00fcrze der im Rah-\n\nmen einer m\u00fcndlichen Anfrage zur Verf\u00fcgung stehenden \n\nZeit leider nicht m\u00f6glich. Eine solche Abfrage w\u00e4re \n\nangesichts des erst vor rund sechs Wochen in Kraft \n\ngetretenen Gesetzes zur \u00c4nderung der in das Geburtenre-\n\ngister einzutragenden Angaben auch verfr\u00fcht.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8596 \n\nDas Gesetz zur \u00c4nderung der in das Geburtenregister \n\neinzutragenden Angaben vom 18. Dezember 2018 ist am \n\n22. Dezember 2018 in Kraft getreten. Geschaffen wurde \n\ndie M\u00f6glichkeit, eine einheitliche positive Bezeichnung \n\neines Geschlechts zu w\u00e4hlen, das nicht m\u00e4nnlich oder \n\nweiblich ist (divers).  \n\nDas Gesetz enth\u00e4lt keine Festlegungen zur inhaltlichen \n\nGestaltung von Vordrucken, Formularen, Ausschreibun-\n\ngen, Statistiken und landesrechtlichen Normen, die einen \n\nPersonenbezug enthalten.  \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird weiterhin im Rah-\n\nmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit und des Verwaltungsvollzugs alle \n\nGeschlechter gleich behandeln. Dementsprechend findet \n\ndie \u00c4nderung auch Eingang in die inhaltliche Gestaltung \n\nvon Vordrucken und Formularen, Ausschreibungen, \n\nStatistiken und landesrechtlichen Normen, soweit ver-\n\nbindlich das personenstandsrechtliche Geschlecht abge-\n\nfragt wird. Da es noch keinen gesellschaftlichen Konsens \n\n\u00fcber eine wertsch\u00e4tzende Anrede jenseits der traditionel-\n\nlen Formen gibt, wird von einer umfassenden \u00c4nderung \n\naller Muster im \u00dcbrigen derzeit abgesehen.  \n\nF\u00fcr das Stellenportal www.karriere.sachsen.de wurde im \n\nRahmen der Vorgaben f\u00fcr die Gestaltung von Titel und \n\nVorschautext der Ver\u00f6ffentlichung von Stellenausschrei-\n\nbungen festgelegt, dass die Funktion um den Zusatz \n\n\u201em/w/d\u201c erg\u00e4nzt wird.  \n\nZu Frage 2: Im Muster f\u00fcr die Wahlbenachrichtigung und \n\nden Wahlschein wurde im Rahmen der letzten \u00c4nderung \n\nder Landeswahlordnung vom 6. Januar 2019 im Adress-\n\nfeld die Angabe \u201eFrau/Herr\u201c gestrichen.  \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Fehlstunden von Sch\u00fcler(inne)n \n\ns\u00e4chsischer Schulen, die sich in der Unterrichtszeit an den \n\nDemos \u201eFridays for Future\u201c beteiligt haben \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchen F\u00e4llen werden Fehlstunden von Sch\u00fc-\n\nler(inne)n s\u00e4chsischer Schulen, die sich in der Unter-\n\nrichtszeit an den Demos unter dem Motto \u201eFridays for \n\nFuture\u201c beteiligt haben, als entschuldigt bzw. unentschul-\n\ndigt gewertet, entsprechend vermerkt und auf (Halbjah-\n\nres-)Zeugnissen ausgewiesen? \n\n2. Welche Konsequenzen haben (unentschuldigte) Fehl-\n\nstunden aufgrund der Teilnahme an den Demonstratio-\n\nnen? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus nimmt zum oben \n\ngenannten Thema wie folgt Stellung:  \n\nDie Schulen entscheiden selbst \u00fcber die Ausweisung von \n\nFehlstunden auf Halbjahresinformationen und Zeugnis-\n\nsen. Das Gleiche gilt f\u00fcr den erzieherischen Umgang mit \n\nFehlzeiten. Die Schulaufsichtsbeh\u00f6rde hat aus Anlass der \n\nDemonstrationen \u201eFridays for future\u201c keine Vorgaben \n\ngemacht und f\u00fchrt auch keine \u00dcbersichten.  \n\nAllerdings sollten Demonstrationen im Interesse der \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler au\u00dferhalb der Unterrichtszeit \n\nstattfinden. Bei einer Nichtteilnahme am Unterricht \n\nverpassen sie Unterrichtsstoff, der ihnen f\u00fcr das erfolgrei-\n\nche Absolvieren der allgemeinen Pr\u00fcfungen, aber vor \n\nallem f\u00fcr ihren weiteren Lebens- und Berufsweg fehlen \n\nkann.  \n\nEs gibt f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ausreichende M\u00f6g-\n\nlichkeiten, ihr Grundrecht auf Versammlungsfreiheit \n\nwahrzunehmen, ohne deshalb den Unterricht zu vers\u00e4u-\n\nmen. Das Ziel einer solchen Demonstration kann auch \n\nau\u00dferhalb der Unterrichtszeit wirksam verfolgt werden.  \n\nInsbesondere kann es keine Regelm\u00e4\u00dfigkeit derartiger \n\nDemonstrationen w\u00e4hrend der Unterrichtszeiten geben.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Konsequenzen aus der \n\nVerwendung des Tarnnamens des NSU-Mitglieds \u201eUwe \n\nB\u00f6hnhardt\u201c durch Einsatzkr\u00e4fte des s\u00e4chsischen SEK \n\nFragen an die Staatsregierung:  \n\n1. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen wurden wann von \n\nwelcher Stelle nach dem Bekanntwerden der Verwendung \n\ndes Tarnnamens eines NSU-Mitglieds durch SEK-Kr\u00e4fte \n\ngegen\u00fcber gegebenenfalls wie vielen Personen und zur \n\nk\u00fcnftigen Vermeidung solcher Vorf\u00e4lle getroffen? (Bitte \n\nauch angeben, inwieweit dienstrechtliche Verfahren gegen \n\nwie viele Personen wann eingeleitet und gegebenenfalls \n\nwie beendet wurden.) \n\n2. In welcher Dienststelle sind die betreffenden SEK-\n\nKr\u00e4fte derzeit t\u00e4tig? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Zu \n\nFrage 1: Der Sachverhalt wurde vom Landeskriminalamt \n\nintensiv aufgearbeitet. Konkret wurden die Vorf\u00e4lle im \n\nRahmen einer Dienstversammlung des Kommandos durch \n\nden Pr\u00e4sidenten des Landeskriminalamtes Sachsen \n\nkritisch angesprochen und ausgewertet. Ebenfalls war die \n\nThematik Gegenstand der F\u00fchrungskr\u00e4fterunde des \n\nLandeskriminalamtes. Auch hier wurde darauf hingewie-\n\nsen, dass das Verhalten inakzeptabel war. Die F\u00fchrungs-\n\nkr\u00e4fte wurden angewiesen, alle Mitarbeiter f\u00fcr dieses \n\nThema zu sensibilisieren, um zuk\u00fcnftig vergleichbare \n\nVerfehlungen auszuschlie\u00dfen.  \n\nDie disziplinarrechtlichen Pr\u00fcfungen sind noch nicht \n\nabgeschlossen. Im Weiteren wird auf die Beantwortung \n\nder Kleinen Anfrage, Drucksache 6/14905, verwiesen.  \n\nZu Frage 2: Einer Beantwortung der Frage stehen Rechte \n\nDritter im Sinne des Artikels 51 Abs. 2 der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen (S\u00e4chsVerf) entgegen. Das Grund-\n\nrecht auf informationelle Selbstbestimmung aus Arti-\n\nkel 33 S\u00e4chsVerf z\u00e4hlt zu den Rechten Dritter im Sinne \n\ndes Artikels 51 Abs. 2 S\u00e4chsVerf. Das Fragerecht dient \n\nder Kontrolle der Regierung und nicht der Ausforschung \n\nvon Verh\u00e4ltnissen nicht in herausgehobener Funktion \n\nbesch\u00e4ftigter Bediensteter. Der Auskunftserteilung steht \n\ndieses Recht der betroffenen Beamten hier entgegen. Die \n\nerbetenen Ausk\u00fcnfte ber\u00fchren deren pers\u00f6nliche Verh\u00e4lt-\n\nnisse und dienstrechtlichen Belange, weshalb ihnen \n\ndatenschutzrechtliche und f\u00fcrsorgerechtliche Gr\u00fcnde \n\nentgegenstehen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8597 \n\nErg\u00e4nzend wird auf die Beantwortung der Kleinen Anfra-\n\nge in den Drucksachen 6/14905 und 6/14999 verwiesen.   \n\nAmt. Pr\u00e4sident Thomas Colditz: Meine Damen und \n\nHerren, die Tagesordnung der 87. Sitzung des 6. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags ist damit abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat \n\nden Termin f\u00fcr die 88. Sitzung auf Mittwoch, den \n\n13. M\u00e4rz 2019, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die \n\nTagesordnung dazu gehen Ihnen zu. Ich w\u00fcnsche Ihnen \n\neine gute Nacht und eine gute Heimfahrt. \n\nDie 87. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n \n\n \n\n \n\n \n (Schluss der Sitzung: 20:17 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8598 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 87. Sitzung am 31.01.2019 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 6/16395 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Sebastian Fischer, CDU, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Mann, Holger  x   \n\nBarth, Andr\u00e9 x    Markert, J\u00f6rg  x   \n\nBartl, Klaus  x   Meier, Katja  x   \n\nBaum, Thomas  x   Meiwald, Uta-Verena  x   \n\nBaumann-Hasske, Harald  x   Meyer, Dr. Stephan  x   \n\nBeger, Mario x    Michel, Jens    x \n\nBienst, Lothar  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nBlattner, Cornelia  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nB\u00f6hme, Marco  x   Muster Dr., Kirsten x    \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Nagel, Juliane  x   \n\nBr\u00fcnler, Nico  x   Neuhaus-Wartenberg, Luise  x   \n\nBuddeberg, Sarah  x   Neukirch, Dagmar  x   \n\nClau\u00df, Christine    x Nicolaus, Kerstin  x   \n\nClemen, Robert  x   Nowak, Andreas    x \n\nColditz, Thomas  x   Otto, Gerald  x   \n\nDierks, Alexander  x   Pallas, Albrecht  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Panter, Dirk  x   \n\nDombois, Andrea    x Patt, Peter Wilhelm  x   \n\nDulig, Martin  x   Pecher, Mario  x   \n\nFalken, Cornelia  x   Petry, Dr. Frauke x    \n\nFeiks, Antje    x Pfau, Janina  x   \n\nFiedler, Aline  x   Pfeil-Zabel, Juliane  x   \n\nFirmenich, Iris  x   Pinka, Dr. Jana  x   \n\nFischer, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nFriedel, Sabine  x   Pohle, Ronald  x   \n\nFritzsche, Oliver  x   Raether-Lordieck, Iris  x   \n\nGasse, Holger  x   Richter, Lutz  x   \n\nGebhardt, Rico  x   Rohwer, Lars  x   \n\nGemkow, Sebastian  x   R\u00f6\u00dfler, Dr. Matthias  x   \n\nGrimm, Silke x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nG\u00fcnther, Wolfram  x   Saborowski, Ines  x   \n\nHartmann, Christian  x   Schaper, Susanne    x \n\nHeidan, Frank  x   Schiemann, Marko  x   \n\nHeinz, Andreas  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHippold, Jan    x Schollbach, Andr\u00e9  x   \n\nHirche, Frank  x   Schreiber, Patrick  x   \n\nHomann, Henning    x Schubert, Franziska    x \n\nH\u00f6sl, Stephan  x   Schultze, Mirko  x   \n\nH\u00fctter, Carsten x    Sodann, Franz  x   \n\nIttershagen, Steve    x Springer, Ines  x   \n\nJala\u00df, Ren\u00e9  x   Stange, Enrico  x   \n\nJunge, Marion  x   Stange, Dr. Eva-Maria  x   \n\nKagelmann, Kathrin  x   Tiefensee, Volker  x   \n\nKersten, Andrea x    Tischendorf, Klaus  x   \n\nKiesewetter, J\u00f6rg  x   Ulbig, Markus  x   \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Urban, J\u00f6rg x    \n\nKliese, Hanka  x   Ursu, Octavian    x \n\nKlotzb\u00fccher, Anja    x Vieweg, J\u00f6rg  x   \n\nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Voigt, S\u00f6ren  x   \n\nK\u00f6pping, Petra    x W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nKosel, Heiko  x   Wehner, Horst    x \n\nKrasselt, Gernot  x   Wehner, Oliver  x   \n\nKuge, Daniela  x   Weigand, Dr. Rolf x    \n\nKupfer, Frank    x Wendt, Andr\u00e9 x    \n\nLang, Simone  x   Wild, Gunter    x \n\nLauterbach, Kerstin  x   Wilke, Karin x    \n\nLehmann, Heinz  x   Winkler, Volkmar  x   \n\nLiebhauser, Sven  x   Wippel, Sebastian x    \n\nLippmann, Valentin  x   Wissel, Patricia  x   \n\nLippold, Dr. Gerd  x   W\u00f6ller, Prof. Dr. Roland  x   \n\nL\u00f6ffler, Jan  x   Wurlitzer, Uwe x    \n\nMackenroth, Geert  x   Zais, Petra  x   \n\nMaicher, Dr. Claudia    x Zschocke, Volkmar  x   \n\n      \n Jastimmen: 13    \n Neinstimmen: 96    \n Stimmenthaltungen: 0    \n Gesamtstimmen: 109 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8599 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 31. Januar 2019 \n\n 8600 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}