{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-11-27T09:51:03Z",
        "Last-Modified": "2017-11-27T09:51:03Z",
        "Last-Save-Date": "2017-11-27T09:51:03Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "815",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-11-27T09:51:03Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-11-27T09:51:03Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-11-27T09:51:03Z",
        "dcterms:modified": "2017-11-27T09:51:03Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-11-27T09:51:03Z",
        "meta:save-date": "2017-11-27T09:51:03Z",
        "modified": "2017-11-27T09:51:03Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2295",
            "2933",
            "2579",
            "3165",
            "5799",
            "5910",
            "5376",
            "5485",
            "5007",
            "5507",
            "5781",
            "5768",
            "5784",
            "4983",
            "5158",
            "4613",
            "5074",
            "5417",
            "4712",
            "4877",
            "4822",
            "5254",
            "5214",
            "4760",
            "5248",
            "5135",
            "4763",
            "5616",
            "5384",
            "5736",
            "5840",
            "5839",
            "5549",
            "4876",
            "5655",
            "5574",
            "5222",
            "5041",
            "5097",
            "5554",
            "5763",
            "5516",
            "5527",
            "5579",
            "5574",
            "5287",
            "4432",
            "5969",
            "4681",
            "4651",
            "5238",
            "5790",
            "5831",
            "5462",
            "5261",
            "5752",
            "5709",
            "5794",
            "5560",
            "5002",
            "5621",
            "5731",
            "5139",
            "5737",
            "5818",
            "5241",
            "5435",
            "5209",
            "4360",
            "5417",
            "5408",
            "5466",
            "5361",
            "5248",
            "5734",
            "5392",
            "4700",
            "5534",
            "5652",
            "5307",
            "5714",
            "5568",
            "5048",
            "4355",
            "5433",
            "5510",
            "5332",
            "5323",
            "5558",
            "5386",
            "5598",
            "4757",
            "4439",
            "5830",
            "3500"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-11-27T09:51:03Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-11-27T09:51:03Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_63_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "95"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/63 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n63. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 16. November 2017, Plenarsaal Schluss: 18:33 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5709 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5709 \n\n1 Aktuelle Stunde 5709 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Wichtiger Erfolg auf dem Weg  \n\nzur Exzellenz \u2013 S\u00e4chsische  \n\nSpitzenforschung unterst\u00fctzen  \n\nund Wissenschaftsstandort  \n\nSachsen weiter st\u00e4rken  \n\n Antrag der Fraktionen CDU  \n\nund SPD 5709 \n\n Aline Fiedler, CDU 5709 \n\n Holger Mann, SPD 5710 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 5711 \n\n Karin Wilke, AfD 5712 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5713 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 5714 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 5714 \n\n Holger Mann, SPD 5715 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 5716 \n\n Aline Fiedler, CDU 5717 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5718 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Ein politischer Neuanfang braucht \n\neine neue demokratische Kultur \u2013 \n\nmoderne B\u00fcrgergesellschaft  \n\nstatt Obrigkeitsstaat  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5719 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5720 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 5721 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 5722 \n\n Henning Homann, SPD 5723 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5724 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 5725 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5725 \n\n Lars Rohwer, CDU 5726 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5726 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 5726 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 5727 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5728 \n\n Henning Homann, SPD 5729 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5729 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 5729 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5729 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5730 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5730 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5730 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 5730 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5732 \n\n2 Befragung der Staatsminister 5732 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5732 \n\n Gernot Krasselt, CDU 5733 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5734 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5734 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5734 \n\n Hanka Kliese, SPD 5734 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5734 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5735 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5735 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5735 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5735 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5736 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5736 \n\n Gernot Krasselt, CDU 5737 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5737 \n\n Simone Lang, SPD 5737 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5737 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5738 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5738 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5738 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5738 \n\n Oliver Wehner, CDU 5738 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5738 \n\n3 Politische Bildung in Schulen  \n\nerneuern \u2013 Gemeinschaftskunde \n\nmodernisieren und ausweiten  \n\n Drucksache 6/8876,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 5739 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5739 \n\n Stephan H\u00f6sl, CDU 5741 \n\n Henning Homann, SPD 5742 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5743 \n\n Henning Homann, SPD 5743 \n\n Karin Wilke, AfD 5743 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5744 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 5745 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5746 \n\n Lothar Bienst, CDU 5747 \n\n Henning Homann, SPD 5749 \n\n Frank Haubitz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 5750 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5751 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5752 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung des subjektiven \n\nRechtsschutzes und der inner-\n\nparteilichen Demokratie bei Wahlen \n\nzum S\u00e4chsischen Landtag  \n\n Drucksache 6/11223, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 5752 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5752 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5754 \n\n \n\n \n\n \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Weiterentwicklung der \n\nKulturr\u00e4ume im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/11224, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 5754 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 5754 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5755 \n\n6 Lebensmittel\u00fcberwachung  \n\nin Sachsen  \n\n Drucksache 6/6278, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 5756 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 5756 \n\n Sebastian Fischer, CDU 5758 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 5758 \n\n Sebastian Fischer, CDU 5759 \n\n Simone Lang, SPD 5761 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5761 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5762 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5763 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/11272 5764 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 5764 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5765 \n\n7 Medizinische Versorgung  \n\nin Sachsen st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/11124, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU und SPD 5765 \n\n Oliver Wehner, CDU 5765 \n\n Simone Lang, SPD 5766 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5767 \n\n Simone Lang, SPD 5768 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5768 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5769 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5770 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5771 \n\n Oliver Wehner, CDU 5772 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/11249 5773 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5773 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5774 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5774 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/11124 5774 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n8 Gesetzliche Krankenversicherung \n\nf\u00fcr Beamte, Selbstst\u00e4ndige und \n\nFreiberufler \u2013 eine Kasse f\u00fcr alle!  \n\n Drucksache 6/8129, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 5774 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5774 \n\n Oliver Wehner, CDU 5775 \n\n Simone Lang, SPD 5776 \n\n Mario Beger, AfD 5777 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5778 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 5779 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5779 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5781 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5781 \n\n Frank Kupfer, CDU 5782 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5782 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5782 \n\n9 Erstellung einer Dunkelfeldstudie \n\nzur Kriminalit\u00e4tsbelastung im \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/10642, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 5782 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5782 \n\n Rico Anton, CDU 5783 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5785 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5785 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5786 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5787 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5788 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5788 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5788 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5789 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5789 \n\n10 Kein \u201eWeiter so\u201c beim Projekt \n\n\u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c \u2013 R\u00fcckzug \n\nder Polizei aus der Fl\u00e4che stoppen, \n\nPolizeireviere wieder einrichten und \n\nFeinkonzept aktuellen Stellenent-\n\nwicklungen anpassen  \n\n Drucksache 6/11182, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 5789 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5789 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 5791 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5792 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5793 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5794 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5795 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5796 \n\n Abstimmung und Ablehnung \n5797 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5797 \n\n11 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/11114 5798 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 5798 \n\n \u2013 Betriebs\u00f6ffentliche Zufahrten \u2013  \n\n\u00a7 53 S\u00e4chsisches Stra\u00dfengesetz  \n\n(Frage Nr. 1)  \n\n Andreas Heinz, CDU 5798 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5798 \n\n \u2013 Betroffener Berufsgeheimnistr\u00e4ger \n\nim Ermittlungsverfahren nach \u00a7 129 \n\nStGB im Umfeld der Leipziger  \n\nFu\u00dfballszene, Nachfrage zu  \n\nDrucksache 6/10620 (Frage Nr. 2)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5798 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 5798 \n\n \u2013 Sogenannte Granatpistolen  \n\noder Granatwerfer (Frage Nr. 3)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5799 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5800 \n\n \u2013 Umsetzung des Prostituiertenschutz-\n\ngesetzes (ProstSchG) in Sachsen \n\n(Frage Nr. 4)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5800 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 5800 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5800 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5709 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 63. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Tillich, Herr Wehner, Herr Panter, Herr \n\nBarth, Frau Dr. Petry und Frau Klotzb\u00fccher. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 6 \n\nbis 10 folgende Redezeiten festgelegt: CDU 95 Minuten, \n\nDIE LINKE 66 Minuten, SPD 50 Minuten, AfD 35 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 35 Minuten, fraktionslose MdL je 4,5 Minu-\n\nten, Staatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 12, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur \n\noder Widerspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tages-\n\nordnung der 63. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Wichtiger Erfolg auf dem  \n\nWeg zur Exzellenz \u2013 S\u00e4chsische Spitzenforschung unterst\u00fctzen  \n\nund Wissenschaftsstandort Sachsen weiter st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Ein politischer Neuanfang braucht eine neue \n\ndemokratische Kultur \u2013 moderne B\u00fcrgergesellschaft statt Obrigkeitsstaat \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatten vor. Die Verteilung der Gesamtre-\n\ndezeit der Fraktionen und der Staatsregierung hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 12 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 17 Minuten, fraktionslose MdL je 1,5 Minu-\n\nten, Staatsregierung zwei Mal 10 Minuten, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nWichtiger Erfolg auf dem Weg zur Exzellenz \u2013 S\u00e4chsische Spitzenforschung \n\nunterst\u00fctzen und Wissenschaftsstandort Sachsen weiter st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen \n\nCDU und SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge: \n\nDIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE, die fraktionslose Abgeordne-\n\nte Frau Dr. Muster und die Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion ergreift jetzt Frau \n\nKollegin Fiedler das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Anlass der heutigen Aktuellen Debat-\n\nte ist die Entscheidung von vor rund einem Monat, sieben \n\nForschungsprojekte aus Sachsen in die zweite Phase des \n\nExzellenzwettbewerbs aufzunehmen. Das ist ein gro\u00dfer \n\nErfolg, nicht nur aus s\u00e4chsischer Sicht oder aus der Sicht \n\nder neuen Bundesl\u00e4nder, sondern auch deutschlandweit. \n\n14 Antragsskizzen gab es. Die H\u00e4lfte davon hat es in die \n\nn\u00e4chste Runde geschafft. Das ist ein starkes Signal, wenn \n\nman wei\u00df, dass es um einen harten Wettbewerb geht. Es \n\ngeht um internationales Spitzenniveau in der Forschung. \n\nEs ist von einem international besetzten Expertengremium \n\nbewertet worden. Das Ergebnis ist ein toller Erfolg f\u00fcr \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5710 \n\nWenn man sich die Antragsskizzen anschaut, erkennt \n\nman, dass Wissenschaft nicht etwas Abgehobenes ist oder \n\nnur das Interesse einzelner Forscher betrifft, sondern dass \n\nes ganz klar um die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Bundes-\n\nlandes geht. Hier wird nach L\u00f6sungen f\u00fcr die Herausfor-\n\nderungen der Zukunft gesucht. Hier werden Ideen entwi-\n\nckelt, die Arbeitspl\u00e4tze entstehen lassen; die sich mit \n\nexistenziellen Fragen besch\u00e4ftigen. Ich denke beispielhaft \n\nan die Projektskizze zum taktilen Internet, aber auch an \n\nThemen, die die Gesundheit und das Leben der Menschen \n\nbetreffen. In diesem Zusammenhang ist das Projekt \n\n\u201eRegenerative Therapien\u201c mit den Bereichen Krebsfor-\n\nschung und Adipositasforschung in Leipzig zu nennen. \n\nDas betrifft, wie gesagt, existenzielle Fragen. \n\nDas Abschneiden in der ersten Phase der Exzellenzstrate-\n\ngie ist ein Indikator f\u00fcr die hohe Qualit\u00e4t und Leistungs-\n\nkraft der Hochschulen, f\u00fcr exzellentes Arbeiten, gute \n\nTeamarbeit, ein innovatives Umfeld und generell f\u00fcr gute \n\nRahmenbedingungen. Zu Letzteren geh\u00f6ren eine entspre-\n\nchende finanzielle Ausstattung und ein entsprechender \n\ngesetzlicher Rahmen; diesen bildet unser Hochschulfrei-\n\nheitsgesetz. \n\nDie finanziellen Bedingungen haben wir in den letzten \n\nJahren deutlich verbessern k\u00f6nnen. Die Hochschulen \n\nhaben durch den Hochschulentwicklungsplan wesentlich \n\nmehr Planungssicherheit und Berechenbarkeit erlangt. Sie \n\nerreichen mehr Stabilit\u00e4t durch die Anzahl der festge-\n\nschriebenen Stellen. Die Mittel sind noch einmal erh\u00f6ht \n\nworden; 1,3 Milliarden Euro stehen 2017 und 2018 f\u00fcr die \n\nHochschulen zur Verf\u00fcgung, 600 Millionen Euro f\u00fcr die \n\nForschung. Das ist Geld, das in die K\u00f6pfe in unserem \n\nLand, in die Wissenschaft in unserem Land flie\u00dft. \n\nNeben der Investition in die K\u00f6pfe geh\u00f6rt auch eine hohe \n\nInvestitionsquote dazu. Ich m\u00f6chte, dass wir auch weiter-\n\nhin in Beton investieren, den die Wissenschaftseinrich-\n\ntungen ben\u00f6tigen. Vielleicht ist es perspektivisch mehr \n\nCarbonbeton, der in Dresden entwickelt wird. Wir brau-\n\nchen jedenfalls weiterhin Geld f\u00fcr die Sanierung bzw. den \n\nNeubau von Einrichtungen. \n\nIch m\u00f6chte als Beispiel den Hochleistungsrechner in \n\nDresden nennen: Allein das Geh\u00e4use hat 45 Millio-\n\nnen Euro gekostet, und 15 Millionen Euro wurden in die \n\ntechnische Ausstattung investiert. Das sind Summen, die \n\nim Wissenschaftsbereich durchaus notwendig sind. \n\nEin weiterer Eckpfeiler ist das Hochschulfreiheitsgesetz. \n\nMit diesem geben wir den Hochschulen die notwendige \n\nFreiheit, die sie in diesem dynamischen Umfeld f\u00fcr ihre \n\nEntwicklung brauchen. Andererseits \u2013 das haben wir \n\nschon in der vergangenen Landtagssitzung deutlich \n\ngemacht \u2013 haben wir dort, wo es notwendig war, nachjus-\n\ntiert. Wir erm\u00f6glichen Tenure-Track zur F\u00f6rderung des \n\nwissenschaftlichen Nachwuchses und die Berufungsm\u00f6g-\n\nlichkeit auf W 3 zur Rufabwehr. Notwendige Nachjustie-\n\nrungen erfolgen also. \n\nWas wollen wir? Wir wollen ein Hochschulwesen, das in \n\nder Spitzenforschung mithalten kann und das die zuk\u00fcnf-\n\ntigen Lehrer, \u00c4rzte, Staatsanw\u00e4lte, Richter und Informati-\n\nker, die auf dem Arbeitsmarkt so dringend gebraucht \n\nwerden, ausbildet. Diese Balance ist wichtig. Wir w\u00fcn-\n\nschen uns weiterhin die kluge Begleitung durch das \n\nWissenschaftsministerium; diese ist notwendig. \n\nWir wollen exzellente Universit\u00e4ten, starke Hochschulen \n\nf\u00fcr angewandte Wissenschaften \u2013 dass sie stark sind, \n\nhaben sie in ihrem eigenen Exzellenzwettbewerb \u201eInnova-\n\ntive Hochschule\u201c unter Beweis gestellt \u2013 sowie eine in die \n\nFl\u00e4che wirkende Berufsakademie. Jede Einrichtung soll \n\nentsprechend ihrer Spezifikation gef\u00f6rdert und gest\u00e4rkt \n\nwerden. \n\nDas vorliegende Ergebnis der ersten Phase der Exzellenz-\n\nstrategie, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist f\u00fcr \n\nuns Ansporn, die leistungsf\u00e4hige Hochschullandschaft in \n\nSachsen im Dialog mit den Einrichtungen weiterzuentwi-\n\nckeln, verl\u00e4sslicher Partner zu sein, dort, wo es notwendig \n\nist, zu unterst\u00fctzen, Dresden und Leipzig auf ihrem Weg \n\nzu begleiten, aber auch das Potenzial, das im Zuge des \n\nBewerbungsverfahrens in Chemnitz entstanden ist \u2013 \n\nChemnitz hat es leider nicht in die n\u00e4chste Runde ge-\n\nschafft \u2013, weiter zu nutzen. Darauf wird mein Kollege \n\nStephan Meyer in der zweiten Runde eingehen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\n\nde CDU-Fraktion. Auch die SPD-Fraktion ist Einbringe-\n\nrin. Das Wort ergreift jetzt Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Erinnert sich noch jemand an \n\n2004? Durch die Medien geisterte das Motto \u201eBrain up! \n\nDeutschland sucht seine Spitzenuniversit\u00e4ten\u201c. Nein, das \n\nwar keine Castingshow, sondern der erste Titel \u2013 man \n\nk\u00f6nnte ihn \u201eArbeitstitel\u201c nennen \u2013 eines wissenschaftsge-\n\nleiteten Wettbewerbs in der Spitzenforschung, der Beginn \n\nder Bundesexzellenzinitiative. \n\nDas war zugleich ein Impuls zur St\u00e4rkung der Innovati-\n\nonsf\u00e4higkeit Deutschlands und auch der Versuch, Erstar-\n\nrung in Forschung zu \u00fcberwinden und eine st\u00e4rkere \n\nKooperation zwischen Universit\u00e4ten und au\u00dferuniversit\u00e4-\n\nren Einrichtungen zu erreichen. Diese Initiative war \n\nunmittelbar mit dem Namen Edelgard Bulmahn, der \n\ndamaligen SPD-Bundesforschungsministerin, verbunden. \n\nKeine Sorge, meine Damen und Herren, ich will hier \n\nnicht lange Ausf\u00fchrungen machen und sagen, fr\u00fcher war \n\nalles besser. So begann 2004 auch eine andere Debatte, \n\ndie zur ersten F\u00f6deralismuskommission, die uns zwei \n\nJahre sp\u00e4ter das strikte Kooperationsverbot f\u00fcr Bildung \n\nund Wissenschaft bescherte. Dennoch: 2004 markiert \n\neinen Aufbruch, der die Wissenschaftslandschaft in \n\nDeutschland und insbesondere in unserem Freistaat \n\nSachsen ver\u00e4ndert hat. Inzwischen haben wir drei Runden \n\nder Exzellenzinitiative erlebt, die insbesondere zur Sch\u00e4r-\n\nfung der Forschungsprofile beigetragen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5711 \n\nDie Technische Universit\u00e4t Dresden \u2013 das wurde gerade \n\nschon von Kollegin Fiedler angedeutet \u2013 war von Beginn \n\nan erfolgreich bei der Antragstellung, sowohl in der \n\nF\u00f6rderlinie Graduiertenschule als auch bei den Exzellenz-\n\nclustern. Seit 2012 wird auch das Zukunftskonzept \u201eDie \n\nsynergetische Universit\u00e4t\u201c der TU Dresden gef\u00f6rdert, als \n\neines von elf deutschlandweit. Auch die Universit\u00e4ten in \n\nLeipzig und Chemnitz konnten sich mit einer Graduier-\n\ntenschule und einem Exzellenzcluster erfolgreich beteili-\n\ngen. Zudem \u2013 und hier sticht Sachsen durchaus unter den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern heraus \u2013 haben wir 2007 unter \n\nWissenschaftsministerin Eva-Maria Stange eine eigene \n\nLandesexzellenzinitiative auf den Weg gebracht. F\u00fcnf \n\nProjekte entstanden damals, die noch heute profilgebend \n\nsind und inzwischen teilweise von der Bundesexzellenzi-\n\nnitiative oder anderen hoch dotierten Bund-L\u00e4nder-\n\nProgrammen gef\u00f6rdert werden. \n\nDer Blick zur\u00fcck zeigt \u00fcbrigens auch, dass mit der 2012 \n\nvom Ministerpr\u00e4sidenten abgegebenen Patronatserkl\u00e4rung \n\nein riesiges Investitions- und Bauprogramm f\u00fcr die \n\nSpitzenuniversit\u00e4t Dresden ins Leben gerufen wurde, um \n\nnachhaltige Forschungsstrukturen zu schaffen. So hat der \n\nFreistaat Sachsen seitdem allein in Dresden \u00fcber 214 Mil-\n\nlionen Euro investiert und auch f\u00fcr das schon angespro-\n\nchene Exzellenzcluster MERGE in Chemnitz wurden \n\nknapp 30 Millionen Euro eingesetzt. So ein Forschungs-\n\nneubau entsteht ja meist als sichtbarstes Zeichen daf\u00fcr, \n\ndass eine wissenschaftliche Struktur dauerhaft besteht. \n\nMan kann also mit Fug und Recht sagen: Die Bundesex-\n\nzellenzinitiative hat unser Wissenschaftsland Sachsen \n\nver\u00e4ndert, ja, sie hat diese gepr\u00e4gt. \n\nAber blicken wir nach vorn. Inzwischen ist die Erkenntnis \n\ngereift, dass das strikte Kooperationsverbot in der Wis-\n\nsenschaft nicht zielf\u00fchrend war. SPD und CDU haben \n\n2014 gemeinsam den Artikel 91 b des Grundgesetzes \n\nver\u00e4ndert. Mit der neuen jetzt auch zu Recht Exzellenz-\n\nstrategie genannten Initiative nutzen Bund und L\u00e4nder \n\ndiesen verfassungsrechtlichen Spielraum zum ersten Mal. \n\nDie Vereinbarung zur Exzellenzstrategie wurde auf \n\nunbestimmte Zeit geschlossen. Wir haben gemeinsam \n\ngelernt, dass neben Wettbewerb eben auch f\u00fcr eine Verste-\n\ntigung bei der Forschung gesorgt werden muss. \n\nEs kam schon zur Sprache: Am 29. September 2017, kurz \n\nnach dem letzten Plenum, wurde bekannt, welche Projekt-\n\nskizzen der s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten zu einer Antragstel-\n\nlung in der nun vierten Runde aufgefordert werden. \n\nDieses Zwischenergebnis bringt Licht, aber auch Schatten \n\nmit sich. Erfreulich ist, dass gleich sechs Clusterspitzen \n\nder TU Dresden und eine der Universit\u00e4t Leipzig positiv \n\nbegutachtet wurden. Sie haben nunmehr die Chance, im \n\nFebruar n\u00e4chsten Jahres den F\u00f6rderzuschlag zu erhalten. \n\nDen beteiligten Wissenschaftlerinnen und Wissenschaft-\n\nlern m\u00f6chte ich auch in Namen der SPD-Fraktion herzlich \n\ngratulieren und unsere weitere Unterst\u00fctzung zusichern. \n\nBitter ist die Entscheidung jedoch f\u00fcr die Leichtbauexper-\n\nten der TU Chemnitz ausgefallen. Der Folgeantrag f\u00fcr das \n\nExzellenzcluster MERGE wurde nicht zur Antragstellung \n\naufgefordert. Hier geht es nun darum, einen geordneten \n\n\u00dcbergang zu organisieren und das Themenfeld weiter zu \n\nbesetzen. Mit der Gr\u00fcndung der s\u00e4chsischen Leichtbaual-\n\nlianz ist ein erster Schritt zur Kooperation unserer drei \n\nTechnischen Universit\u00e4ten getan. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege. \n\nHolger Mann, SPD: Jetzt sollte im zweiten Schritt der \n\ninstitutionelle Beitritt der TU Chemnitz erfolgen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Mann sprach \n\nf\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. Jetzt folgt f\u00fcr DIE \n\nLINKE Herr Jala\u00df, bitte. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren und AfD! Was wir heute erleben, war \n\nvermutbar keine kritische Debatte und wird auch keine \n\nwerden, sondern es ist stattdessen eine Feierstunde der \n\nKoalition in Sachen Exzellenzstrategie. Getroffen wurde \n\neine wichtige Vorentscheidung, und zwar hat ein interna-\n\ntionales Expertengremium, wir haben es schon geh\u00f6rt, \n\nberufen von der Deutschen Forschungsgesellschaft, vom \n\nWissenschaftsrat und der Gemeinsamen Wissenschafts-\n\nkonferenz, 88 Projekte bestimmt, die in die Endrunde zur \n\nF\u00f6rderlinie Exzellenzcluster kommen. \n\nAus Sachsen d\u00fcrfen sich dabei die TU Dresden und die \n\nUni Leipzig mit Vollantr\u00e4gen f\u00fcr Exzellenzcluster bewer-\n\nben. Die TU Freiberg und die TU Chemnitz sind ausge-\n\nschieden. Am 27. September kommenden Jahres wird sich \n\nentscheiden, was letztlich gef\u00f6rdert wird. Die Rahmenbe-\n\ndingungen \u2013 Herr Mann hat es gerade erkl\u00e4rt \u2013 haben sich \n\ninsoweit ver\u00e4ndert, dass die Exzellenzstrategie eine \n\nDauereinrichtung mit Mitteln des Bundes werden soll. \n\nDiese sogenannten Eliteuniversit\u00e4ten werden dann alle \n\nsieben Jahre \u00fcberpr\u00fcft, was mit jedem Mal ein Ausschei-\n\nden immer unwahrscheinlicher macht. Man k\u00f6nnte auch \n\nsagen, einmal Exzellenz immer Exzellenz, oder mit Blick \n\nauf die, die ausgeschieden sind, k\u00f6nnte man sogar vermu-\n\nten und bef\u00fcrchten, einmal nicht Exzellenz, nie Exzellenz. \n\nIch denke, damit zementiert sich auch die fortgeschrittene \n\nHierarchisierung in der deutschen Hochschullandschaft. \n\nOder anders ausgedr\u00fcckt, an der Spitze sammelt sich viel \n\nGeld und in der Breite kommt davon nichts an. Von \n\nWettbewerb in der Forschung kann nicht ernsthaft die \n\nRede sein. Man muss sogar bef\u00fcrchten, dass sich eventu-\n\nell Bundesuniversit\u00e4ten herausbilden, die dann mehrheit-\n\nlich vom Bund finanziert international agieren sollen. \n\nWenn wir schon eine Feierstunde haben, dann m\u00fcssen wir \n\n\u00fcberlegen, wem wir diesen Erfolg zu verdanken haben. \n\nBeispielsweise haben sich mehr als 500 Mitglieder der \n\nTU Dresden bei der Erstellung des Zukunftskonzeptes f\u00fcr \n\ndie Exzellenzinitiative 2010 eingebracht. Wir reden vor \n\nallem von wissenschaftlichen und nicht wissenschaftli-\n\nchen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern. Das sind genau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5712 \n\njene, die sich derzeit in Sachsen und bundesweit zusam-\n\nmentun, um gegen prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung anzugehen. Das \n\nsind auch diejenigen, die vor Kurzem in Berlin dagegen \n\ndemonstriert haben. Hier gilt der Dank und die Anerken-\n\nnung tats\u00e4chlich mal nicht dem Bund, sondern Hunderten, \n\ngar Tausenden ausgebeuteten und prek\u00e4r Besch\u00e4ftigten. \n\n(Beifall bei der LINKEN) \n\nUnd um das mit einem offiziellen Bericht zu illustrieren \u2013 \n\nes gibt die internationale Expertenkommission zur Evalu-\n\nation der Exzellenzinitiative, die zu folgendem Ergebnis \n\nkam: Der ganze bisherige Weg hat sich letztendlich \n\nkontraproduktiv auf den akademischen Nachwuchs \n\nausgewirkt. Junger akademischer Nachwuchs verbringt \n\nseine produktivsten Jahre auf schlecht bezahlten und \n\nbefristeten Stellen. Der endg\u00fcltige Einstieg in die wissen-\n\nschaftliche Laufbahn findet nicht fr\u00fcher, sondern mittler-\n\nweile sehr viel sp\u00e4ter statt. Die Ironie dabei ist, dass die \n\nHochschulen davon auch noch profitieren und vor allem \n\nFrauen von einer Laufbahn in der Wissenschaft massiv \n\nabgeschreckt werden. Bravo, meine Damen und Herren, \n\nwenn Sie das Erfolg nennen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Thema!) \n\nDer Weg zur Exzellenz hat f\u00fcr die Hochschulen in Sach-\n\nsen eigentlich kaum irgendetwas verbessert. Vor allem \n\nsteht die Lehre vor gro\u00dfen Problemen. Die Zahl und \n\nQualit\u00e4t der Studierenden ist nicht eigenst\u00e4ndig steuerbar, \n\ndie Basisfinanzierung ist von der Zahl der Studierenden \n\nabh\u00e4ngig, die zugrunde liegende Kapazit\u00e4tsverordnung \n\nbestraft aber die Schaffung neuer Professuren, die Lehr-\n\nverpflichtung der Dozierenden ist gleichzeitig zu hoch \n\nund ein gef\u00e4hrliches Ziel der Exzellenz ist gleichzeitig die \n\nAbsicht, demokratische Strukturen innerhalb der Uni-\n\nGovernance abzubauen. Man w\u00fcnscht sich viel straffere \n\nStrukturen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Thema verfehlt!) \n\nDie vertikale Differenzierung ger\u00e4t damit auch in Schief-\n\nlage, die Ungleichheit zwischen den Hochschulen wird \n\nausgebaut und letztlich wird prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung \u2013 ich \n\nerw\u00e4hnte es schon \u2013 immer weiter gef\u00f6rdert. \n\nMeine Damen und Herren! Es tut mir leid \u2013 nein, das war \n\nSpa\u00df \u2013, es tut mir nicht leid, aber es ist tats\u00e4chlich nicht \n\nalles Gold, was heute hier als gl\u00e4nzend beschrieben und \n\nabgefeiert wird. Mehr dazu gern in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Jala\u00df f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE und jetzt kommt Frau Wilke f\u00fcr \n\ndie AfD zu Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Gro\u00dfe Worte und Berge von \n\nGeld, aber keine Exzellenz, die sich im internationalen \n\nRanking sehen lassen k\u00f6nnte. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: Was?) \n\nWir leben aber von erstklassiger Forschung. \n\nMit der Exzellenzstrategie soll die Spitzenforschung in \n\nDeutschland weiter gef\u00f6rdert werden. Daf\u00fcr stehen im \n\nJahr 2017 rund 80 Millionen Euro und ab dem Jahr 2018 \n\nj\u00e4hrlich 533 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Auf den \n\nersten Blick ist das ein stolzer Betrag, auf den zweiten \n\nallerdings nicht mehr so. \n\nWir m\u00fcssen uns fragen, ob es ausreicht, allein die Spit-\n\nzenforschung zu f\u00f6rdern, oder es den deutschen und \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen doch an ganz anderen Dingen \n\nmangelt. Wo stehen eigentlich die deutschen Universit\u00e4-\n\nten im internationalen Vergleich und wo die s\u00e4chsischen? \n\nIm Academic Ranking of World Universities 2017 bele-\n\ngen nur vier deutsche Hochschulen einen Platz unter den \n\nTop 100: Platz 42 Universit\u00e4t Heidelberg, Platz 50 TU \n\nM\u00fcnchen, Platz 57 Universit\u00e4t M\u00fcnchen, Platz 95 Uni-\n\nversit\u00e4t G\u00f6ttingen. Die Exzellenzuni Dresden teilt sich \n\nden Platz 151 bis 200 mit mehreren anderen Universit\u00e4-\n\nten, darunter auch Leipzig. In dieses Ranking flie\u00dfen als \n\nParameter neben den wissenschaftlichen Ergebnissen vor \n\nallem die Qualit\u00e4t der Lehre mit 40 % und die Qualit\u00e4t \n\nder Bildung mit 10 % ein. \n\nIm Times Higher Education Ranking 2018 schneiden die \n\ndeutschen Universit\u00e4ten leicht besser ab: zehn deutsche \n\nUnis unter den Top 100. Aber auch hier steht die Exzel-\n\nlenzuni Dresden auf Platz 155. Auch in dieses Ranking \n\nflie\u00dfen Lehre und Forschung zu je 30 % in die Bewertung \n\nmit ein. \n\nWir sehen also, die deutschen Unis schneiden im interna-\n\ntionalen Vergleich trotz der Exzellenzinitiative schlecht \n\nab. Mit der Exzellenzstrategie wird es kaum besser \n\nwerden. Von Deutschland als einem Hort der universit\u00e4-\n\nren Spitzenforschung und Spitzenlehre kann also keine \n\nRede sein. Das wird uns ganz klar durch die Rankings \n\nbest\u00e4tigt. Wir wollen den Erfolg der TU Dresden nicht \n\nkleinreden, aber ganz objektiv gesehen spielt die einzige \n\nExzellenzuniversit\u00e4t Mitteldeutschlands international \n\nkeine Rolle. \n\nWieso ist es eigentlich die Uni Dresden, die sechs Vollan-\n\ntr\u00e4ge einreichen darf und die Uni Leipzig nur einen? \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: Ja, \n\ndas ist die Frage! Die kann man beantworten!) \n\nGanz einfach: Die Uni Dresden wurde durch ihren Titel \n\n\u201eExzellenzuniversit\u00e4t\u201c vom Personalabbau ausgenom-\n\nmen. \n\n(Lachen der Staatsministerin  \n\nDr. Eva-Maria Stange) \n\nDer Uni Leipzig fehlen \u2013 wie anderen Unis auch \u2013 unter \n\nanderem schlicht und einfach die personellen Ressourcen, \n\num in diesem Wettbewerb bestehen zu k\u00f6nnen. Ein fairer \n\nWettbewerb sieht anders aus. Unter dem hohen Ressour-\n\nceneinsatz f\u00fcr die F\u00f6rdermittel leidet nicht zuletzt die \n\nLehre in einem erheblichen Ma\u00df. \n\nWir k\u00f6nnen also attestieren, dass die Investitionen in die \n\nHochschulen insgesamt viel zu niedrig sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5713 \n\nWas nutzt es, nur in Leuchtturmprojekte der Spitzenfor-\n\nschung zu investieren, wenn die Grundinvestitionen in die \n\nHochschulen viel zu gering sind? Ein Beispiel ist der \n\nSanierungsstau. \n\nIn den Jahresberichten 2015 und 2016 stellte der S\u00e4chsi-\n\nsche Rechnungshof einen Investitionsbedarf an der TU \n\nDresden in H\u00f6he von 500 Millionen Euro, an der Uni \n\nLeipzig in H\u00f6he von 140 Millionen Euro und an der \n\nHochschule Mittweida in H\u00f6he von 29,5 Millionen Euro \n\nfest. In der Summe ergibt das fast 700 Millionen Euro f\u00fcr \n\ndrei Hochschulen. F\u00fcr die elf anderen Hochschulen und \n\ndie Berufsakademie wurde der Sanierungsbedarf dabei \n\nnoch nicht mit ber\u00fccksichtigt. \n\nDen Hochschulen fehlt das Fundament, auf dem sie eine \n\nSpitzenforschung aufbauen k\u00f6nnen, die im internationalen \n\nVergleich mit den Besten mithalten kann. \n\nSchaffen Sie, also CDU, Staatsregierung und SPD, zuerst \n\ndieses Fundament, bevor Sie sich angesichts des Exzel-\n\nlenzstatus gegenseitig auf die Schultern klopfen; denn \n\ndieser Status findet international keinerlei Beachtung. \n\nWarum ist das so? \u2013 Achten wir neuerdings mehr auf \n\nAbiquoten als auf Begabung und Leistungsf\u00e4higkeit? Ist \n\ndie Exzellenzinitiative nur ein Feigenblatt, um genau das \n\nzu verbergen: einen Verlust an Leistungsf\u00e4higkeit und \n\nLeistungsbereitschaft, der schon in der Schule beginnt? \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Staatsministerin \n\nDr. Eva-Maria Stange: Lesen hilft manchmal!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Wilke f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt kommt Frau Dr. Maicher f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE zu Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe \n\nmich beim Lesen der Aktuellen Debatte schon gefragt, \n\nwas daran aktuell ist. Die Entscheidung f\u00fcr die zweite \n\nRunde ist bereits im September gefallen. Vielleicht ist es \n\naber der viel beschworene politische Neuanfang der \n\nKoalition, dass jetzt Bildung und Wissenschaft zum \n\nimmer aktuellen Thema werden. Das w\u00fcrden wir sehr \n\nbegr\u00fc\u00dfen, weil das bitter notwendig ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Bisher auch schon!) \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich aber auch die Gelegenheit nutzen, \n\nden Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern der \n\nerfolgreichen Universit\u00e4ten Dresden und Leipzig zu \n\ndiesem wichtigen Zwischenziel zu gratulieren. Es ist ihr \n\nwissenschaftlicher, aber eben auch der verwaltungslastige \n\nAufwand dahinter, der zu w\u00fcrdigen ist und der zu diesem \n\nwichtigen Erfolg gef\u00fchrt hat. Das zeigt aus meiner Sicht \n\nauch, welches Potenzial unsere Universit\u00e4ten haben. \n\nNichtsdestotrotz bleibt der Wermutstropfen des Ausschei-\n\ndens des Chemnitzer Leichtbauclusters MERGE. Ich \n\nfinde, es h\u00e4tte doch Aktualit\u00e4t bedeutet, wenn Sie dieses \n\nThema gew\u00e4hlt h\u00e4tten: Wie geht es dort nach dem Jahr \n\n2019 weiter? Was ist, wenn die Auslauffinanzierung nicht \n\nmehr da ist? Welchen Plan verfolgt die Staatsregierung, \n\num das wissenschaftliche Know-how und die For-\n\nschungsstrukturen, die dort aufgebaut worden sind, \n\ntats\u00e4chlich vor Ort zu halten? \n\nIch habe das die Ministerin vor vier Wochen im Wissen-\n\nschaftsausschuss gefragt und jetzt eine Antwort bekom-\n\nmen. Sie zeigt mir, dass offensichtlich kein Plan B vor-\n\nhanden ist, dass man einfach darauf gehofft hat, schon \n\nerfolgreich zu sein. Ich glaube, das reicht nicht aus. \n\nStatt sich hier und heute daf\u00fcr zu loben, dass es die beiden \n\nUniversit\u00e4ten im Exzellenzwettbewerb in der ersten \n\nRunde geschafft haben, sollten wir doch mehr \u00fcber die \n\nRahmenbedingungen sprechen, f\u00fcr die der Freistaat selbst \n\nverantwortlich ist. \n\nIch finde nicht, dass es am Thema vorbeigeht, dar\u00fcber zu \n\nreden, wenn Sie den Titel gew\u00e4hlt haben, dass wir den \n\nWissenschaftsstandort in Sachsen st\u00e4rken wollen. Dabei \n\ngeht es eben um eine viel h\u00f6here Grundfinanzierung als \n\nderzeit. Es geht um eine ordentliche Stellenausstattung \n\nund vor allem um attraktive Arbeitspl\u00e4tze. Nat\u00fcrlich geht \n\nes um eine ordentliche Infrastruktur, eine ordentliche \n\nForschungsinfrastruktur f\u00fcr eine ordentliche Lehre. \n\nAuf Antrag meiner Fraktion haben wir \u00fcber dieses The-\n\nma, was gerade die Sanierung und den Erhalt angeht, \n\nbeim letzten Mal ausf\u00fchrlich diskutiert. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass es ja auch kein Zufall \n\nist, dass ausgerechnet die TU Dresden mit Abstand die \n\nmeisten Vollantr\u00e4ge beim Exzellenzwettbewerb stellen \n\nkann. Ich g\u00f6nne der TU Dresden diesen Erfolg von \n\nganzem Herzen. Er ist wichtig f\u00fcr die TU. Er ist wichtig \n\nf\u00fcr Dresden und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Sachsen. \n\nIch m\u00f6chte die Abgeordneten der Koalition aber schon \n\ndaran erinnern, dass die TU die einzige Universit\u00e4t ist, die \n\nvom Stellenabbau seit dem Jahr 2013 nicht betroffen war. \n\nAn allen anderen Hochschulen wurde mutwillig Raubbau \n\nbetrieben, was die personellen Ressourcen anbelangt. \n\nDavon haben sie sich bis heute nicht erholt. \n\nDaf\u00fcr tr\u00e4gt nat\u00fcrlich ganz besonders die CDU die Ver-\n\nantwortung, aber \u2013 die SPD muss sich diesen Vorwurf \n\ngefallen lassen \u2013 auch Sie haben nicht daf\u00fcr gesorgt, dass \n\ndie abgebauten Stellen wieder eingerichtet wurden. Sie \n\nhabe nicht einmal unseren Vorschlag unterst\u00fctzt, die \n\nausstehenden 150 kw-Stellen im Doppelhaushalt \n\n2015/2016 zu streichen. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: \n\nWoher wollen Sie wissen, dass  \n\nwir das nicht unterst\u00fctzt haben?) \n\nDas war unter Ihrer Verantwortung, Frau Ministerin \n\nStange. \n\nWer wei\u00df, wo wir heute stehen w\u00fcrden, wenn wir in der \n\nVergangenheit nicht so viel Potenzial mutwillig zerst\u00f6rt \n\nh\u00e4tten, um, aus der H\u00fcfte geschossen, Stellenabbauziele \n\nauf Teufel komm raus zu erf\u00fcllen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5714 \n\nDeswegen finde ich es doch zu kurz gesprungen, heute \n\nnur \u00fcber die Leuchtt\u00fcrme und die Exzellenz zu reden. \n\nWir k\u00f6nnen uns in Sachsen gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, dass es \n\neine breite und thematisch vielf\u00e4ltige Forschungsland-\n\nschaft an allen Hochschulen gibt. Diese Forschungsleis-\n\ntungen m\u00fcssten aus unserer Sicht eine viel gr\u00f6\u00dfere W\u00fcr-\n\ndigung erfahren, auch von Landesseite, zum Beispiel auch \n\nwas die Landesforschungsf\u00f6rderung anbelangt, die seit \n\nJahren sinkt und f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr wieder ein St\u00fcck \n\nangehoben wird. \n\nIm Rahmen des letzten Doppelhaushalts musste bereits im \n\nSeptember 2015, also ein halbes Jahr nach Inkrafttreten \n\ndes Doppelhaushalts, ein F\u00f6rderstopp bei der Forschungs-\n\nf\u00f6rderung verh\u00e4ngt werden, weil die F\u00f6rdermittel schlicht \n\nrestlos \u00fcberzeichnet waren. Insbesondere die Fachhoch-\n\nschulen, das wissen alle, brauchen diese Forschungsunter-\n\nst\u00fctzung. Deshalb beharre ich auch weiter darauf, dass ein \n\nTeil dieses Geldes f\u00fcr die Fachhochschulen reserviert \n\nwird und dass der Topf endlich wieder h\u00f6her aufgestockt \n\nwird als f\u00fcr das kommende Jahr. \n\n(Aline Fiedler, CDU: Das ist passiert!) \n\nIn dem Titel Ihrer Aktuellen Debatte fordern Sie, den \n\nWissenschaftsstandort zu st\u00e4rken. Der Zwischenerfolg der \n\ns\u00e4chsischen Universit\u00e4ten bei der Exzellenzinitiative ist \n\nwohl verdient. Sie haben sich ihn hart erarbeitet. Ich \n\nw\u00fcnsche den jetzt f\u00fcr die zweite Runde anstehenden \n\nAntr\u00e4gen wirklich von Herzen viel Erfolg, weil es wichtig \n\nf\u00fcr unser Land ist. \n\nEs w\u00e4re der s\u00e4chsischen Hochschullandschaft aber in \n\nG\u00e4nze zu w\u00fcnschen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: \u2013 wenn die Staatsregie-\n\nrung und die Koalitionsfraktionen im n\u00e4chsten Doppel-\n\nhaushalt mehr f\u00fcr Grundausstattung, Infrastruktur und \n\nLandesforschungsf\u00f6rderung ausgeben w\u00fcrden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Maicher sprach \n\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN. Jetzt kommt die fraktionslose Abge-\n\nordnete Frau Dr. Muster hier ans Rednerpult. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Auch die blaue Gruppe im \n\nS\u00e4chsischen Landtag \n\n(Unruhe \u2013 Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\ngratuliert als Erstes allen Wissenschaftlern der s\u00e4chsi-\n\nschen Universit\u00e4ten zu diesem wichtigen Erfolg. Insge-\n\nsamt wurden bundesweit 195 Antragsskizzen eingereicht, \n\n14 Antragsskizzen kamen von s\u00e4chsischen Hochschulen. \n\nDie H\u00e4lfte davon darf sich jetzt einem Vollantrag stellen. \n\nEs sind Projekte \u2013 das wurde schon gesagt \u2013 der Universi-\n\nt\u00e4ten Dresden und Leipzig. Sachsen steht im Bereich der \n\nSpitzenforschung sehr gut da. Die Staatsregierung hat die \n\nrichtigen Weichen gestellt und die Zukunft schon in den \n\nletzten f\u00fcnf bis 15 Jahren gut vorbereitet. S\u00e4chsische Unis \n\nhaben die bestehenden technischen Schwerpunkte ausge-\n\nbaut. Ein gutes Beispiel ist die TU Dresden mit ihren \n\nForschungsfeldern Mikroelektronik, Informationstechnik, \n\nMaterialwissenschaft und Biomedizin. \n\nDie Ergebnisse sind spitze, ja Weltklasse. Wir w\u00fcnschen \n\nden Unis Dresden und Leipzig f\u00fcr die n\u00e4chste Runde viel \n\nErfolg. Hoffentlich geh\u00f6ren sie zu den knapp \n\n50 Exzellenzclustern, die sich ab 2019 \u00fcber zus\u00e4tzliche \n\nForschungsmittel freuen d\u00fcrfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Gunter Wild \n\nund Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. \n\nMuster, sie sprach als fraktionslose Abgeordnete. Ich \n\nweise nur der guten Ordnung halber darauf hin, dass \n\nunsere Gesch\u00e4ftsordnung keine Gruppen kennt, sondern \n\nnur Fraktionen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir sind am Ende der ersten Runde angelangt, aber zu \n\ndiesem Thema wird postwendend eine zweite Runde \n\ner\u00f6ffnet. Herr Dr. Meyer spricht f\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Nachdem hier eine Histo-\n\nriendebatte und teilweise ein Werbeblock gelaufen ist \u2013 \n\ndas hat mich ein bisschen verwundert, Kollege Holger \n\nMann: ein SPD-Werbeblock \u2013, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst \n\neinmal Dank an diejenigen aussprechen, die daf\u00fcr ver-\n\nantwortlich sind, dass wir als s\u00e4chsische Hochschulland-\n\nschaft in dieser Exzellenzbewerbung so weit gekommen \n\nsind, n\u00e4mlich einen Dank an die Forscherinnen und \n\nForscher, die das m\u00f6glich gemacht haben, die qualifizierte \n\nAntr\u00e4ge eingereicht haben und die Sachsen damit auch in \n\nder Welt sehr gut pr\u00e4sentieren. Herzlichen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDas ist ein toller Teilerfolg, darin sind wir uns einig. Das \n\nist in den Redebeitr\u00e4gen auch her\u00fcbergekommen. Wir \n\nm\u00fcssen aber auch klar sagen: Das ist ein harter Weg, den \n\nes jetzt weiterzugehen gilt und den wir weiterhin unter-\n\nst\u00fctzen m\u00fcssen. Wir sind also noch nicht am Ende ange-\n\nkommen. \n\nWas hier teilweise mit angesprochen wurde, ist nat\u00fcrlich \n\nrichtig. Wir haben in anderen Bereichen Nachholbedarf. \n\nMich hat aber gerade der Debattenbeitrag von den LIN-\n\nKEN schon sehr gewundert. Da gab es \u00fcberhaupt kein \n\nBekenntnis zur Spitzenforschung, \n\n(Zuruf von der CDU: Kennen die doch gar nicht!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5715 \n\n\u00fcberhaupt nicht das Verst\u00e4ndnis, dass Breite auch Spitze \n\nbraucht und dass wir nur dann ein attraktiver Hochschul-\n\nstandort sind, wenn wir auch exzellente Strukturen vor-\n\nhalten. Das hat mich sehr gewundert, aber es zeugt auch \n\nvon Ihrem Verst\u00e4ndnis von Wissenschaftspolitik, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und \n\nder SPD \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\ndas n\u00e4mlich gleich null ist. \n\nIch will deutlich machen: Wenn man sich umschaut, stellt \n\nman fest, dass die TU Dresden bisher die einzige Univer-\n\nsit\u00e4t in ganz Ostdeutschland ist, die diesen Status innehat \n\nund die auch jetzt erfolgreich war. Von daher ist bei allem, \n\nwas wir hier \u00fcber Sparpolitik geh\u00f6rt haben, auch einmal \n\nhervorzuheben, dass Sachsen an dieser Stelle anscheinend \n\nnicht so viel falsch gemacht hat, dass wir sehr viele \n\nAntr\u00e4ge vorangebracht haben und dass unsere s\u00e4chsischen \n\nHochschulen an dieser Stelle punkten k\u00f6nnen. \n\nIch bin auch dem Bund dankbar, dass er die Bundesexzel-\n\nlenzinitiative \u00fcberhaupt verstetigt hat und dass es jetzt \n\nauch um eine langfristige Orientierung geht. Es ist nicht \n\nselbstverst\u00e4ndlich, dass sich der Bund hier einbringt. Wir \n\nwerden diese Unterst\u00fctzung auch k\u00fcnftig brauchen. \n\nDie Zielrichtung der Bundesexzellenzinitiative, n\u00e4mlich \n\neine Profilierung der Universit\u00e4ten, die Schaffung exzel-\n\nlenter Strukturen f\u00fcr die Grundlagenforschung und der \n\nNachweis des gesellschaftlichen Nutzens f\u00fcr zuk\u00fcnftige \n\nGenerationen, ist schon bisher gelungen und wird auch \n\nweiterhin gelingen. \n\nAus Grundlagenforschung folgen letztlich auch Innovati-\n\non und Wertsch\u00f6pfung. Auch mit Blick auf die gro\u00dfe \n\nweite Welt ist das ein Indiz daf\u00fcr, dass Investoren auf \n\nSachsen gelenkt werden und gerade hierher kommen, weil \n\nsie hier exzellente Forschungsstrukturen vorfinden und \n\ndamit auch Fachkr\u00e4fte einstellen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte kurz noch auf MERGE eingehen, das Leicht-\n\nbaucluster an der TU Chemnitz, das ich recht gut kenne, \n\nweil ich dort im Exzellenzbeirat mitwirken darf. \n\nEs ist nat\u00fcrlich ein herber R\u00fcckschlag, den wir alle nicht \n\nganz nachvollziehen k\u00f6nnen, auch im Hinblick auf die \n\ngesamte Bundesrepublik, da das gesamte Thema Leicht-\n\nbau als Schl\u00fcsseltechnologie ziemlich hinten runtergefal-\n\nlen ist und auch der Maschinenbau in der jetzigen Bun-\n\ndesexzellenzinitiative keine gro\u00dfe Rolle spielt. Das ist \n\nsehr, sehr bitter. Das ist ein schlechtes Signal, gerade weil \n\nin Chemnitz bisher eigentlich ein guter Spagat im Hin-\n\nblick darauf gelungen ist, die Grundlagenforschung mit \n\nder Anwendung und der Gro\u00dfserientauglichkeit \u00fcberein-\n\nzubringen. Dabei ist ein riesiges Netzwerk an Industrie-\n\npartnern und wissenschaftlichen Partnern entstanden. \n\nGerade der Leichtbau ist in Sachsen nicht nur in Chem-\n\nnitz, sondern auch in Dresden und Freiberg pr\u00e4sent. Von \n\ndaher ist es ganz wichtig, dass wir diese Entwicklung jetzt \n\ndennoch weiterhin unterst\u00fctzen und mit s\u00e4chsischen \n\nM\u00f6glichkeiten das bisher erreichte Niveau sichern und \n\nweiterentwickeln. \n\nIch bin aber auch ganz guter Dinge, weil Chemnitz es \n\neben geschafft hat, sich im Rahmen der jetzigen F\u00f6rde-\n\nrung, die f\u00fcr Chemnitz noch bis 2018 weiterl\u00e4uft, breiter \n\naufzustellen und internationale Programme mit in An-\n\nspruch zu nehmen. \n\nIch wei\u00df auch, dass das Wissenschaftsministerium dabei \n\nist, das weiterhin mit zu unterst\u00fctzen. Ich sehe an dieser \n\nStelle aber auch eine wesentliche Funktion des Wissen-\n\nschaftsministeriums darin, das Thema Leichtbau zielge-\n\nrichtet zu koordinieren und weiterzuentwickeln. Von \n\ndaher haben wir noch viel zu tun. \n\nEs ist aber dennoch ein gro\u00dfer Erfolg, was MERGE \n\nbisher geleistet hat. Es gilt, daran festzuhalten und das \n\nweiterzuentwickeln. \n\nMeine Redezeit endet. Ich bedanke mich f\u00fcr die Auf-\n\nmerksamkeit. Wir alle tun gut daran, die Wissenschaftspo-\n\nlitik weiterhin zu unterst\u00fctzen und unsere Hochschulen in \n\ndie Lage zu versetzen, dass sie diesen Weg der Exzellenz, \n\naber auch der Breite weitergehen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Holger Mann, \n\nSPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dr. Meyer \n\nsprach f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Jetzt ergreift \n\nerneut Kollege Mann das Wort f\u00fcr die einbringende SPD-\n\nFraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nGanz im Sinne des letzten Bundestagspr\u00e4sidenten, Herrn \n\nLammert: Die zweite Runde ist dazu da, nicht nur viel zu \n\nreden, sondern auch miteinander zu debattieren. Deswe-\n\ngen m\u00f6chte ich etwas zu Ihren Argumenten sagen. Ich \n\nbeginne chronologisch von hinten, weil das am schnells-\n\nten geht. \n\nFrau Dr. Maicher, wenn das nicht nur eine billige Pointe \n\nam Anfang war, sondern wenn Ihre Frage, warum wir \n\ndiese Akutelle Debatte heute erst f\u00fchren, ernst gemeint \n\nwar: Wir tun das schlicht und ergreifend deshalb, weil \n\nsich weder der Wissenschaftsrat noch die Deutsche \n\nForschungsgemeinschaft mit ihren Terminpl\u00e4nen und \n\nihren Entscheidungen an die Termine des S\u00e4chsischen \n\nLandtags halten. Deshalb k\u00f6nnen wir diese Debatte erste \n\nheute f\u00fchren. \n\nZu MERGE haben ich und auch Kollege Meyer gerade \n\nStellung genommen. Zu guter Letzt noch einmal: Zu dem \n\nVerweis darauf und dem Vorwurf, dass wir die Stellenk\u00fcr-\n\nzung nicht zur\u00fcckgenommen haben, m\u00f6chte ich sagen, \n\ndass die Stellenk\u00fcrzungen, die bis 2016 liefen, Bestandteil \n\nder Zuschussvereinbarung zwischen der damaligen \n\nschwarz-gelben Staatsregierung und den Hochschulen \n\nwaren; das war unterschrieben. Gut fanden wir das auch \n\nnicht, aber \u201epacta sunt servanda\u201c gilt eben in alle Rich-\n\ntungen. Manchmal ist das auch wertvoll f\u00fcr die Zukunft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5716 \n\nZu Ihnen, Frau Wilke von der AfD: Sie haben hier lang \n\nund breit erkl\u00e4rt, Deutschland stehe in internationalen \n\nRatings schlecht da. \u00dcber Ratings k\u00f6nnte man lange \n\nsprechen, aber ich kann nur sagen: Blicken Sie einmal \n\nzehn Jahre zur\u00fcck und schauen Sie sich an, wo Deutsch-\n\nland damals stand. Zehn Unis unter den Top 100 gab es \n\ndamals nicht. Weiterhin \u2013 das ist die deutsche St\u00e4rke \u2013 \n\ngibt es inzwischen viel, viel mehr Hochschulen im Mittel-\n\nfeld, was international belegt, dass unsere St\u00e4rke in der \n\nForschung \u2013 auch international \u2013 deutlich gewachsen ist, \n\nnicht zuletzt durch die Bundesexzellenzinitiative. \n\nZu Herrn Jala\u00df: Ich hatte in meiner Argumentation eigent-\n\nlich deutlich gemacht, dass wir heute nicht nur Licht \n\nsehen, sondern auch Schatten \u2013 oder es ist, wie Sie es \n\nausdr\u00fccken, eben nicht alles Gold. Es gibt eben keine \n\nSieger ohne Pl\u00e4tze. Deswegen noch einmal deutlich: Wir \n\nhaben gerade in dieser Runde beide Seiten des wissen-\n\nschaftlichen Wettbewerbs erlebt. Eine der Herausforde-\n\nrungen des gestiegenen Drittmittelauskommens \u2013 auch \n\ndas will ich hier noch einmal feststellen, denn nicht \n\nzuletzt das macht ja den Wettbewerb aus bzw. ist die \n\nFolge \u2013 ist eben auch die Frage der Besch\u00e4ftigungsbedin-\n\ngungen des wissenschaftlichen Nachwuchses. Das kann \n\nich ebenso betonen. \n\nEs sind schlie\u00dflich die Menschen, die Forschung betrei-\n\nben, und die brauchen eine Perspektive, eine Vorstellung \n\nvon Karrierepfaden in der Wissenschaft. Aber auch hier, \n\ngerade hier haben wir mit dem von Bund und L\u00e4ndern \n\nfinanzierten Programm Tenure-Track angesetzt. Hier \n\nhaben sowohl die TU Dresden wie die TU Bergakademie \n\nFreiberg erfolgreich Konzepte eingereicht und k\u00f6nnen \n\nihre Personalentwicklung jetzt gef\u00f6rdert bekommen. \n\nAber auch unsere landeseigenen Instrumente und Mecha-\n\nnismen wie der Rahmenkodex \u00fcber den Umgang mit \n\nbefristeter Besch\u00e4ftigung an den Hochschulen und die \n\nvon uns als Haushaltsgesetzgeber daran gekoppelten \n\nMittel sind Schritte, mehr Perspektive und Planbarkeit zu \n\nschaffen. \n\nVon Herrn Meyer kam ein wenig Kritik. Ich sage einmal, \n\nEdelgard Bulmahn als Bundesministerin \u2013 \u2013 Ich nenne die \n\nPartei nicht, und bevor die Frage kommt: Nein, das war \n\nnicht origin\u00e4rer Teil der Agenda 2010. Edelgard Bulmahn \n\nbeschrieb diese Mission in einem ihrer letzten Interviews \n\nvor dem Ausscheiden aus dem Bundestag wie folgt; hier \n\nm\u00f6chte ich einmal zitieren: \u201eInzwischen ist etwas aus der \n\nBalance geraten zwischen der Projektfinanzierung auf der \n\neinen Seite und der Grundfinanzierung auf der anderen \n\nSeite. In der Wissenschaft brauchen Sie immer beides, \n\nkurzfristigen Wettbewerb und die M\u00f6glichkeit, langfristig \n\nzu planen. Wenn Wissenschaftler aber nur noch Antr\u00e4ge \n\nschreiben m\u00fcssen oder gar nicht mehr die Kraft haben, \n\nkreativ zu sein und langfristige Forschungsfragen zu \n\nverfolgen, dann ist eine Schieflage entstanden. In diesen \n\nProblembereich geh\u00f6rt auch die Kurzfristigkeit vieler \n\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, die wir in der letzten Legisla-\n\nturperiode endlich angegangen sind.\u201c \n\nSie sehen, das Problem ist uns als SPD nicht nur bekannt, \n\nsondern wir arbeiten daran. Nichtsdestotrotz: Sachsens \n\nWissenschaftslandschaft ist breit aufgestellt. Wir haben \n\nmit der Exzellenzinitiative auch Schwerpunkte in der \n\nMaterial- und Rohstoffforschung, in der Mikroelektronik, \n\nin den Zukunftsfragen der Digitalisierung, aber auch in \n\nder Biotechnologie und der medizinischen Forschung \n\ngesetzt; Schwerpunkte, die wir im \u00dcbrigen vor vielen \n\nJahren gefunden und gesetzt haben und die weiteres \n\nEngagement ben\u00f6tigen. Sie beweisen schon heute, dass \n\nein langer Atem in der Grundlagen- und Anwendungsfor-\n\nschung zur Innovationsf\u00e4higkeit Sachsens beitr\u00e4gt und \n\nSpitzenforschung auf Weltniveau hervorbringt. \n\nAuch f\u00fcr die Zukunft gilt daher f\u00fcr uns Sozialdemokraten, \n\nSpitze und Breite zu f\u00f6rdern sowie Forschung und Lehre \n\neng miteinander zu verzahnen. Denn was, meine Damen \n\nund Herren, nutzt am Ende des Tages der einsame Leucht-\n\nturm, wenn niemand mehr danach Kurs setzt, um sicher \n\nan Land zu gehen? \n\nWir blicken daher gespannt auf den Februar 2018 mit der \n\nEntscheidung \u00fcber die sieben Clusterantr\u00e4ge. Im kom-\n\nmenden Doppelhaushalt haben wir daf\u00fcr die notwendigen \n\nMittel einzustellen, und wir denken, es lohnt sich, damit \n\nneben den Spitzenunis auch die hellsten K\u00f6pfe in Sachsen \n\nein Zuhause haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach den beiden ein-\n\nbringenden Fraktionen kommt jetzt erneut die Fraktion \n\nDIE LINKE zu Wort. Bitte, Herr Kollege Jala\u00df. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit der neuen F\u00f6rderpe-\n\nriode sollen ab 2019 \u00fcber sieben Jahre hinweg 3,8 Milli-\n\narden Euro durch den Bund zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\n\nden, um die Spitzenforschung zu finanzieren \u2013 das aber \n\nzulasten der Lehre und Forschung in der Breite. Die \n\nSchieflage im Hochschulfinanzierungssystem wird damit \n\nleider gefestigt. \n\nWir sagen, wir brauchen keine solche Elitenf\u00f6rderung. \n\nWir brauchen einen einheitlichen F\u00f6rderschl\u00fcssel in der \n\nBreite. Wir brauchen eine solide Grundfinanzierung aller \n\nHochschulen in Sachsen. Herr Kollege Meyer, ich habe es \n\nIhnen vorhin schon gesagt, Herr Piwarz, nicht dass es \n\nirgendwie zu Missstimmungen kommt: Es gibt nicht nur \n\nzwei Standorte in Sachsen. Dazu z\u00e4hlen \u00fcbrigens auch die \n\nHochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften. Dazu \n\nz\u00e4hlen auch die Berufsakademien. Ich sage: Wir brauchen \n\nkeine kurzfristigen Pakte, keine Programme, keine Pro-\n\njektf\u00f6rderung. Wir brauchen langfristige Sicherheit, \n\nbeispielsweise \u00fcber die Verstetigung des Hochschulpak-\n\ntes. \n\nUnser aller Ziel hier in diesem Hause sollte doch sein, \n\nallen Hochschulen in Sachsen eine exzellente Lehre zu \n\nbescheinigen, allen Hochschulen in Sachsen zur Spitzen-\n\nforschung zu verhelfen und nicht nur an zwei Standorten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5717 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nStichwort: Betreuungsrelation. Der Wunsch, dass nur die \n\nbesten forschungsorientierten Studierenden nach dem \n\nBachelor an der Hochschule bleiben, um den Masterab-\n\nschluss zu machen, ist doch geplatzt. Nach dem Bachelor \n\nverl\u00e4sst kaum noch jemand die Hochschule und findet \n\nirgendwo Eintritt. Die Studierendenzahlen sind also \n\nweiter hoch, und viele leiden bei den aktuellen Bedingun-\n\ngen unter schlechter Betreuung bis ins Masterstudium \n\nhinein. Der Imboden-Bericht stellte dazu fest, dass in den \n\nmeisten F\u00e4chern im internationalen Vergleich die Betreu-\n\nungsrelation mies ist. Erfahrene Wissenschaftlerinnen und \n\nWissenschaftler sind an die Forschung gebunden. Akade-\n\nmischer Nachwuchs wird darauf in der Lehre verheizt. \n\nKompensiert wird das wiederum durch befristete Besch\u00e4f-\n\ntigung, und gute Lehre vegetiert in diesem System tat-\n\ns\u00e4chlich vor sich hin. \n\nStichwort: Demokratisierung. Wir brauchen keine Hoch-\n\nschule im Geiste einer GmbH oder einer AG. Wir wollen \n\nHochschulen als demokratische und kollegiale Strukturen, \n\nin denen alle Mitglieder auf Augenh\u00f6he miteinander \n\nagieren k\u00f6nnen. Die Exzellenzstrategie steht dem aber \n\ndiametral entgegen und verhindert damit jede Chance auf \n\nReformen an deutschen Hochschulen. Hier nenne ich \n\nbeispielhaft die \u00fcberf\u00e4llige \u00dcberwindung des Lehrstuhl-\n\nprinzips, was wir mit unserem Gesetzentwurf vorschla-\n\ngen. Nur der Abbau von Hierarchien birgt die Chance, \n\nForschung zu dynamisieren und ungeahnte Potenziale zu \n\nheben. \n\nOder Stichwort: prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung. Ich habe es schon \n\nangesprochen. Flache Hierarchien jenseits des Lehrstuhl-\n\nprinzips, zum Beispiel \u00fcber die Departement-Struktur \n\nw\u00fcrden die Arbeitsbedingungen des wissenschaftlichen \n\nMittelbaus und die Chancengleichheit enorm verbessern. \n\nPerspektivisch w\u00fcrden sich durch die steigende Anzahl \n\nvon Professsuren und unbefristet Besch\u00e4ftigten die Lehre \n\nund die Betreuungssituation verbessern. \n\nDas, meine Damen und Herren, sind die Voraussetzungen \n\nf\u00fcr exzellente Wissenschaft. Der Staat muss sich endlich \n\nwieder seiner Verantwortung bewusst werden. Exzellente \n\nHochschulen brauchen exzellente finanzielle und perso-\n\nnelle Bedingungen. Dann, meine Damen und Herren \u2013 wir \n\nhaben heute schon mit Sprachbildern gearbeitet \u2013, schaf-\n\nfen wir Leuchtt\u00fcrme f\u00fcr alle. Hochschulen sind Reflexi-\n\nonsr\u00e4ume, die eine Gesellschaft bef\u00e4higen, sich auch \n\neinmal selbst den Spiegel vorzuhalten. H\u00f6ren wir endlich \n\nauf, sie mit Businesspl\u00e4nen zu maltr\u00e4tieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Jala\u00df f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Jetzt k\u00f6nnte die AfD erneut das \n\nWort ergreifen. Ich sehe keinen Redebedarf. Bei der \n\nFraktion GR\u00dcNE ebenfalls nicht. Wir k\u00f6nnten eine dritte \n\nRederunde er\u00f6ffnen. Ich sehe, das passiert auch. F\u00fcr die \n\neinbringende CDU-Fraktion spricht jetzt erneut Frau \n\nKollegin Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn sich die \n\nLINKEN noch einmal mit der Grundidee von Hochschu-\n\nlen besch\u00e4ftigen. Vielleicht wissen Sie es: In diesem Jahr \n\nw\u00e4re Wilhelm von Humboldt 250 Jahre alt geworden. Er \n\nhat das Bildungsideal von Forschung und Lehre, das \n\nheute noch tr\u00e4gt, in die Hochschulen hineingebracht. \n\nDazu geh\u00f6rt, dass es neben einer starken Lehre auch eine \n\ngute Forschung gibt. \n\nIch m\u00f6chte gern wissen, Herr Jala\u00df, was Sie den Men-\n\nschen sagen, die heute schwere Krankheiten \u00fcberleben, \n\nweil es Spitzenforschung gibt, die heute l\u00e4nger leben, weil \n\nes Spitzenforschung gibt, die heute in Sachsen Arbeits-\n\npl\u00e4tze bekommen, weil es Spitzenforschung gibt. Die \n\nAnsiedlung von Bosch geht ganz klar darauf zur\u00fcck \u2013 das \n\nhaben sie selbst verk\u00fcndet \u2013, dass es hier ein Mikroelekt-\n\nronikcluster gibt und sie sich deshalb f\u00fcr den Standort \n\nDresden entschieden haben. Ich m\u00f6chte gern wissen, was \n\nSie diesen Leute sagen, wenn Sie ihnen gegen\u00fcbertreten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE) \n\nHerr Jala\u00df, ich m\u00f6chte gern einmal wissen, wie Sie mit \n\nder Differenziertheit des Hochschulsystems umgehen. Es \n\ngeh\u00f6rt auch zur Wahrheit, dass neben den prek\u00e4ren \n\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen, die wir thematisiert haben \n\nund an denen wir arbeiten m\u00fcssen, zum Hochschulwesen \n\nan sich geh\u00f6rt, dass es immer befristete Besch\u00e4ftigungs-\n\nverh\u00e4ltnisse geben wird, weil nur so die Dynamik erhalten \n\nbleiben kann und weil nicht jeder eine lebenslange Be-\n\nsch\u00e4ftigung im Hochschulwesen anstrebt. Das geh\u00f6rt \n\nauch zur Wahrheit dazu. Es geht darum, diese Differen-\n\nziertheit vern\u00fcnftig zu erhalten.Es ist Aufgabe von Politik, \n\ndie richtigen Rahmenbedingungen zu schaffen. Finanziel-\n\nle Mittel m\u00fcssen bereitgestellt werden. Dinge wie der \n\nRahmenkodex wurden angesprochen. Wir m\u00fcssen die \n\nVerantwortung vor Ort definieren, die in den Hochschulen \n\nselbst getragen werden muss, dass die entsprechenden \n\nVertr\u00e4ge so ausgestaltet werden, wie es die F\u00f6rderm\u00f6g-\n\nlichkeiten er\u00f6ffnen. \n\nEs will hier niemand in irgendeiner Art und Weise eine \n\nJubelrede halten oder nur den Sonnenschein darstellen, \n\nden es im Hochschulwesen gibt. Aber ich finde, es geh\u00f6rt \n\nan dieser Stelle dazu, das einmal deutlich zu machen, weil \n\ndarin die t\u00e4gliche Arbeit vieler Wissenschaftler liegt. Es \n\ngeh\u00f6rt zur Anerkennung der Hochschulpolitik, dass das \n\neinmal thematisiert wird. Nichtsdestotrotz werden Dinge, \n\ndie nachzujustieren sind  \u2013 \u2013 Ein Beispiel, Frau \n\nDr. Maicher, war, dass wir in den letzten Haushaltsver-\n\nhandlungen die Mittel f\u00fcr die Hochschulen f\u00fcr angewand-\n\nte Wissenschaften im Bereich der Forschung deutlich \n\nerh\u00f6ht haben. \n\nDamit haben wir ein klares Signal gesetzt. Das hei\u00dft, wir \n\nwerden uns mit dieser Differenziertheit besch\u00e4ftigen, und \n\nzwar dort, wo Nachsteuerung notwendig ist. Wo gute, \n\nexzellente Leistung erbracht wird, soll das auch gew\u00fcrdigt \n\nwerden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5718 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die CDU-Fraktion hat \n\neine dritte Runde er\u00f6ffnet. Gibt es weiteren Redebedarf in \n\ndieser dritten Runde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Frau Staatsminis-\n\nterin Dr. Stange spricht jetzt zu uns. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Vor einigen Monaten hatten \n\nwir eine Fachtagung genau zu diesem Thema durchge-\n\nf\u00fchrt. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, Herr Jala\u00df, Sie w\u00e4ren \n\nschon damals \u2013 Sie konnten noch nicht wissen, dass Sie in \n\ndieser Funktion sind \u2013 bei dieser Fachtagung dabei \n\ngewesen. Viele der Themen, die Sie heute angeschnitten \n\nhaben, k\u00f6nnen nicht in zehn Minuten abgehandelt wer-\n\nden, wurden aber bei dieser Fachtagung angesprochen. \n\nIch erinnere Sie daran, dass auch Ihr Ministerpr\u00e4sident in \n\nTh\u00fcringen, n\u00e4mlich Herr Ramelow, den gemeinsamen \n\nBund-L\u00e4nder-Vertrag zur Exzellenzinitiative unterschrie-\n\nben hat und dass die Universit\u00e4t Jena neben den s\u00e4chsi-\n\nschen Universit\u00e4ten die einzige weitere ostdeutsche \n\nUniversit\u00e4t ist, die jetzt einen Clusterantrag stellen darf. \n\nWenn wir ein wenig in die Geschichte zur\u00fcckgehen, ist \n\nauch Berlin von den LINKEN mitregiert worden und hat \n\nsich sehr stark in die Exzellenzinitiative eingebracht. Ich \n\nkann mich jedenfalls nicht erinnern, weder von den \n\nMinisterpr\u00e4sidenten noch von den jeweiligen Wissen-\n\nschaftsministern oder -senatoren geh\u00f6rt zu haben, dass sie \n\nkritisch zu der Exzellenzinitiative stehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bin stolz und \n\nwir alle sollten stolz sein auf das, was unsere Hochschu-\n\nlen und unsere Forschungseinrichtungen in den Jahren \n\nseit 1990 geleistet haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch sage das ganz bewusst, nicht nur mit Blick auf die \n\naktuelle Exzellenzstrategie oder auf die zu Ende gehende \n\nExzellenzinitiative, die nur wenige Spitzenbereiche \n\nhervorhebt, sondern mit Blick auf die gesamte Hochschul-\n\nlandschaft einschlie\u00dflich der Berufsakademie und der \n\nForschungseinrichtungen. \n\nIch beziehe es auch nicht nur auf die Forschung, denn \n\nunsere Hochschulen haben eine hervorragende Leistung \n\nauch im Bereich der Lehre gebracht. Ohne die Attraktivi-\n\nt\u00e4t unserer Hochschulen w\u00e4re es nicht gelungen, die \n\ndemografische Entwicklung, die wir im Land haben \u2013 \n\nnicht hatten, sondern haben \u2013, so weit zu \u00fcberbr\u00fccken, \n\ndass wir heute noch so viele Studierende immatrikulieren \n\nwie im Jahr 2005. Wir haben heute so viele Studierende, \n\nwie wir sie noch nie im Land gehabt haben, obwohl die \n\njunge Generation um mehr als 50 % eingebrochen ist. Es \n\nist durch die Attraktivit\u00e4t unserer Hochschulen in For-\n\nschung und Lehre gelungen, international und national \n\nstudierende junge Menschen nach Sachsen zu holen, die \n\nuns auch helfen \u2013 sp\u00e4ter, wenn sie hier bleiben und der \n\nStandort attraktiv ist, nicht nur in den Schulen, in der \n\nJuristerei, sondern auch in der Wirtschaft \u2013, diese demo-\n\ngrafische L\u00fccke zu schlie\u00dfen. Deshalb lassen Sie uns \n\nstolz sein auf die Hochschul- und Forschungseinrichtun-\n\ngen, und st\u00e4rken Sie sie auch in den n\u00e4chsten Jahren \n\nweiter. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es ist auch nicht \n\nnur die Exzellenzinitiative, sondern es ist auch der Hoch-\n\nschulpakt gewesen. Deswegen spreche ich ihn heute an, \n\ndenn die Partner im Bund verhandeln gerade dar\u00fcber, wie \n\nes mit dem Hochschulpakt 2020 weitergeht. Der Hoch-\n\nschulpakt 2020 hat Sachsen \u2013 ich habe es gerade meinen \n\nKolleginnen und Kollegen in der Gemeinsamen Wissen-\n\nschaftskonferenz und im Bund gesagt \u2013 \u00fcber dieses \n\ndemografische Loch gerettet; denn er hat dazu beigetra-\n\ngen, dass wir mit den Mitteln des Bundes \u2013 mittlerweile \n\nsind \u00fcber eine halbe Milliarde Euro hineingeflossen \u2013 so \n\nviele Studierende im Land behalten und \u2013 damit bin ich \n\nnoch bei der Exzellenzinitiative \u2013 \u00fcberhaupt das Potenzial \n\nentwickeln konnten, weil wir die Hochschullandschaft \n\nnicht, wie es eigentlich bis zum Jahr 2010 geplant war, \n\nabbauen mussten, sodass heute die einzige ostdeutsche \n\nUniversit\u00e4t, die aus der Exzellenzinitiative als Exzellenz-\n\nuniversit\u00e4t hervorgegangen ist, in Sachsen steht, n\u00e4mlich \n\ndie TU Dresden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wer meint, liebe \n\nFrau Maicher, dass es allein die R\u00fccksicht gewesen ist, \n\ndass an der TU Dresden in der letzten Phase des Stellen-\n\nabbaus keine Stellen abgebaut worden sind, und \u2013 das \n\ndarf man auch dazu sagen \u2013 dass dadurch diese Universi-\n\nt\u00e4t heute von acht Skizzen sechs erfolgreich durchbringen \n\nkonnte, der t\u00e4uscht sich. \n\n(Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: \n\nDas habe ich nicht gesagt!) \n\nDas Entscheidende ist, dass die TU Dresden gemeinsam \n\nmit den Forschungseinrichtungen eine kluge Wissen-\n\nschafts- und Hochschulpolitik betrieben hat und mit dem \n\nDresden-Konzept die Kr\u00e4fte b\u00fcndeln konnte \u2013 trotz nicht \n\nso g\u00fcnstiger Rahmenbedingungen wie zum Beispiel in \n\nM\u00fcnchen oder bei der RWTH Aachen, wenn uns diese \n\nBeispiele vorgehalten werden. \n\nIch bin stolz, dass es der Universit\u00e4t gelungen ist, von \n\nacht eingereichten Skizzen sechs in der ersten Phase \n\nerfolgreich durchzubringen und damit den Grundstein f\u00fcr \n\nden Antrag f\u00fcr die Exzellenzuniversit\u00e4t zu legen. Wenn es \n\ngelingt, von diesen sechs Skizzen Ende 2018 mindestens \n\nzwei erfolgreich zu Forschungsclustern zu bringen, \n\nwovon wir ausgehen, kann sie die Exzellenzuniversit\u00e4t \n\nbeantragen. \n\nIch bin sehr froh, dass es auch der Universit\u00e4t Leipzig \n\ngelungen ist, ihr Potenzial jetzt noch st\u00e4rker zu zeigen. \n\nDas ist auch einer ver\u00e4nderten und gest\u00e4rkten For-\n\nschungspolitik an der Universit\u00e4t Leipzig geschuldet. Die \n\nUniversit\u00e4t Leipzig hat sich in den letzten Jahren auch \n\nst\u00e4rker auf ihre St\u00e4rken besonnen. Dass sie jetzt im \n\nBereich Adipositas \u2013 eine der wichtigsten Krankheitsbil-\n\nder, die wir in Deutschland, ja weltweit haben und das der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5719 \n\nAusgangspunkt f\u00fcr viele weitere Erkrankungen ist \u2013 \n\npunkten konnte und hoffentlich einen erfolgreichen \n\nClusterantrag stellen kann, ist ein gutes Zeichen f\u00fcr diese \n\nB\u00fcndelung. Sie erinnern sich vielleicht, dass wir vor nicht \n\nallzu langer Zeit \u00fcber das Helmholtz-Institut HIMAG \n\nsprechen konnten, das an der Uni-Medizin in Leipzig \n\naufgebaut wurde. Dieses Helmholtz-Institut ist ein wich-\n\ntiger Baustein in dieser Clusterpolitik. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte ganz \n\nkurz darauf eingehen, was die Inhalte dieser Cluster sind. \n\nFrau Fiedler hatte es bereits angesprochen: Diese Exzel-\n\nlenzcluster sind kein Selbstzweck, sondern die Politik des \n\nFreistaates, \u201eSt\u00e4rken zu st\u00e4rken\u201c in der Wissenschafts-\n\nlandschaft, dr\u00fcckt sich in diesen Clustern aus. Adipositas \n\nhabe ich bereits genannt. \n\nZum Thema Elektronik in Dresden, also Perspektiven \n\nDresdens in der Elektronik: CFAED, das Zentrum f\u00fcr \n\nMikro- und Nanoelektronik von Prof. Fettweis, ist ein Teil \n\nunseres Mikroelektronikstandortes, mit dem gerade der \n\nOberb\u00fcrgermeister von Dresden auf der M\u00fcnchner Halb-\n\nleitermesse f\u00fcr den Standort auch bei der Wirtschaft \n\nwirbt. \n\nEin zweiter Punkt: regenerative Therapien. Wir waren \n\ngerade mit dem Bundespr\u00e4sidenten im Zentrum f\u00fcr \n\nregenerative Therapien, bei dem die internationalen \n\nWissenschaftler hervorragend darstellen konnten, wie es \n\nihnen gelingt, mit der Grundlagenforschung bis in die \n\nklinische Anwendung hinein \u2013 zum Beispiel bei dem \n\nWiederaufbau der Netzhaut \u2013 zu wirken und dass in \n\nwenigen Jahren hoffentlich auch die klinische Anwen-\n\ndung dazu umgesetzt wird. \n\nWir haben mit Prof. Cuniberti das Dresdner Zentrum f\u00fcr \n\nMatriomik \u2013 eine neuartige programmierbare Materialie. \n\nDort zeigt sich unsere Materialforschung in den letzten \n\nJahren, die wir durch au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungsein-\n\nrichtungen und an der Universit\u00e4t gest\u00e4rkt haben. Oder \n\ndie \u201eKomplexit\u00e4t und Topologie von Quantenmaterialien\u201c \n\nvon Prof. Vojta, wo gemeinsam mit der Universit\u00e4t \n\nW\u00fcrzburg \u2013 auch das ist eine St\u00e4rke in dieser Exzellenz-\n\ninitiative, dass diese Verbundantr\u00e4ge gest\u00e4rkt werden \n\nk\u00f6nnen \u2013, neuartige Materialien entwickelt werden \n\nkonnten. \n\nLast but not least, das Zentrum f\u00fcr taktiles Internet von \n\nProf. Fitzek. Das ist auch ein Baustein f\u00fcr das Internet der \n\nDinge, von dem so viele reden, aber daf\u00fcr ist sehr viel \n\nGrundlagenforschung notwendig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ja, und wir \n\nk\u00fcmmern uns auch um MERGE, und nicht erst, seitdem \n\nwir wissen, dass sie leider nicht bei der ersten Stufe \n\npunkten konnten. MERGE, das hei\u00dft Materialforschung \n\nim Bereich Leichtbau, um es verk\u00fcrzt zu sagen, ist auch \n\nein Teil der Leichtbau-Allianz. Ich hoffe und w\u00fcnsche, \n\ndass auch die TU Chemnitz als Universit\u00e4t dieses Poten-\n\nzial als Ganzes erkennt. Die Wissenschaftler haben es \n\nerkannt. Wir haben die Leichtbau-Allianz auf den Weg \n\ngebracht und denken und hoffen, dass auch die Universi-\n\nt\u00e4t Chemnitz dieser Leichtbau-Allianz beitritt. \n\nJa, wir werden uns auch in den n\u00e4chsten Jahren \u2013 und das \n\nwird meine Bitte an Sie als Abgeordnete sein \u2013 finanziell \n\nan dieser Weiterentwicklung der Hochschulen und insbe-\n\nsondere der Exzellenzinitiative beteiligen m\u00fcssen. Denn \n\n25 % der Mittel zur Finanzierung der Exzellenzinitiative \n\nkommen aus dem Land und sind schon in der Vergangen-\n\nheit von uns finanziert worden. Wir haben in der letzten \n\nund noch laufenden F\u00f6rderperiode insgesamt \n\n250 Millionen Euro \u00fcber die Exzellenzinitiative einwer-\n\nben k\u00f6nnen. Ein Viertel davon kommt aus dem Land, \n\nebenso wie die Bauma\u00dfnahmen. \n\nLassen Sie mich zuletzt \u2013 weil die Zeit davonrennt \u2013 noch \n\nsagen, dass alle davon profitieren, Herr Jala\u00df und Frau \n\nDr. Maicher. Frau Dr. Maicher hat es ja schon getan. Herr \n\nJala\u00df, ich bitte Sie, sprechen Sie mit den Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern, mit den Studenten und mit den Profes-\n\nsoren auch an der TU Dresden, weil nicht nur die Exzel-\n\nlenzbereiche davon profitiert haben, dass die Universit\u00e4t \n\neinen Status erreicht hat, der wirklich einzigartig ist, \n\nsondern die gesamte Universit\u00e4t. Die Universit\u00e4t ist stolz \n\ndarauf, auch die Studierenden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Dr. Stange. Sie hat die Redezeit um sieben Se-\n\nkunden \u00fcberschritten. Ich wei\u00df aber jetzt nicht, ob es hier \n\neine Fraktion gibt, die den Antrag stellt, f\u00fcnf Minuten \n\nzus\u00e4tzliche Redezeit zu erhalten. \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen, aber ich muss darauf hinweisen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und \n\nHerren, die erste Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nEin politischer Neuanfang braucht eine neue demokratische Kultur \u2013 \n\nmoderne B\u00fcrgergesellschaft statt Obrigkeitsstaat \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort und dann \u2013 Sie kennen \n\ndie Rednerreihung \u2013 CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und \n\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. In dieser ersten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5720 \n\nRederunde spricht auch noch der fraktionslose Abgeord-\n\nnete Herr Wurlitzer. \n\nBitte. Es spricht Herr Kollege Zschocke f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! \u201eF\u00fcr eine gute Zukunft Sachsens sind \n\nneue Antworten wichtig. Es braucht den Mut, gewohnte \n\nBahnen zu verlassen.\u201c So erkl\u00e4rt vor einem Monat ein \n\nratloser s\u00e4chsischer Ministerpr\u00e4sident seinen R\u00fcckzug. \n\nWarum? Weil er keine neuen Antworten hat, weil er \n\ngefangen ist in der Vorstellung, ein starker Staat m\u00fcsse die \n\nBahnen vorgeben, in die wir uns dann alle zufrieden \n\neinf\u00fcgen, weil seine Partei die wirtschaftlichen und \n\nfinanziellen Verh\u00e4ltnisse in Sachsen schon seit der Wende \n\nwohl ordnet und verwaltet. Aber diese Illusion ist nun \n\ngescheitert. \n\nWer gibt nun die neuen Antworten, meine Damen und \n\nHerren? Der in feudaler Art verk\u00fcndete Thronfolger als \n\nneuer s\u00e4chsischer Heilsbringer? Ganz sicher nicht! \n\nWer zukunftsf\u00e4hige L\u00f6sungen f\u00fcr Sachsen entwickeln \n\nwill, der muss sich von solchem obrigkeitsstaatlichem \n\nDenken befreien und eine breite Debatten- und auch \n\nFehlerkultur in Sachsen entwickeln und f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Lutz Richter, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Deshalb m\u00fcssen wir dar\u00fcber \n\nreden, wie es dazu kam, dass so viele Probleme einfach an \n\ndie Politikerinnen und Politiker delegiert wurden und die \n\nMenschen sich dann w\u00fctend von ihnen abwendeten, wenn \n\ndie Politiker nicht wunschgem\u00e4\u00df lieferten. Wir m\u00fcssen \n\nauch dar\u00fcber reden, dass sich Menschen, die nicht dele-\n\ngieren, die sich selbst engagieren, allzu oft belehrt, \n\nbevormundet, aber auch angefeindet f\u00fchlen und am Ende \n\nkapitulieren und sich zur\u00fcckziehen. \n\nAnstatt st\u00e4ndig den starken Staat zu beschw\u00f6ren, meine \n\nDamen und Herren, m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, wie sich in \n\nSachsen wieder eine aktive, starke, demokratische Zivil-\n\ngesellschaft entwickeln kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Lutz Richter, DIE LINKE) \n\nEin politischer Neuanfang erfordert zun\u00e4chst einen \n\nkritischen Blick zur\u00fcck. Dazu m\u00f6chte ich Folgendes \n\nsagen: Kurt Biedenkopfs Politikstil war sicher nicht die \n\nlineare Fortsetzung autorit\u00e4ren Staatsverst\u00e4ndnisses, das \n\nwir aus der DDR kannten. Aber nat\u00fcrlich hat die Nach-\n\nwende-CDU mit ihrem ersten Ministerpr\u00e4sidenten stark \n\nan dem in der DDR gepr\u00e4gten Obrigkeitsdenken ange-\n\nkn\u00fcpft. Die Gewohnheit, dass es \u201edie da oben\u201c schon \n\nrichten, kam nat\u00fcrlich den CDU-Wahlkreisabgeordneten \n\nund dem damaligen Ministerpr\u00e4sidenten sehr entgegen. \n\nAuf diesem N\u00e4hrboden, meine Damen und Herren, wuchs \n\ndie Anma\u00dfung, s\u00e4chsische Interessen oder die des Wahl-\n\nkreises allein vertreten zu k\u00f6nnen. So ein Alleinvertre-\n\ntungsanspruch f\u00fchrt dazu, dass manche Verb\u00e4nde hier in \n\nSachsen glauben, mehr Geh\u00f6r zu bekommen, wenn \n\nm\u00f6glichst hochrangige CDU-Politiker in den Vorstand \n\ngeholt werden. \n\nWer einen solchen Alleinvertretungsanspruch \u00fcber die \n\nJahre kultiviert, wird kritische B\u00fcrgerstimmen oder die \n\nOpposition mal als ma\u00dflos, mal als ideologisch oder auch \n\nals sch\u00e4dlich f\u00fcr das Land diskreditieren. Er wird dann \n\naber manche Themen und Vorschl\u00e4ge aufgreifen, und \n\nzwar nicht unbedingt partnerschaftlich, aber g\u00f6nnerhaft, \n\nnach dem Muster: Wir machen das jetzt f\u00fcr euch. \n\nDieser Alleinvertretungsanspruch, meine Damen und \n\nHerren, tr\u00e4gt in Sachsen nicht mehr. Genauso tr\u00e4gt die \n\nPolitik gro\u00dfartiger Ank\u00fcndigungen nicht mehr. Aber \n\nanstatt daraus zu lernen, ist der s\u00e4chsische SPD-\n\nVorsitzende nach der Bundestagswahl erst einmal auf \n\neinen ganz hohen Baum geklettert und hat ein grunds\u00e4tz-\n\nliches Umsteuern in Sachsen angek\u00fcndigt, und zwar mit \n\neiner neuen politischen Kultur, mit einem neuen Denken, \n\nmit einer v\u00f6llig neuen Herangehensweise an die Probleme \n\nin Sachsen. \n\nWir wissen alle um die hei\u00dfe Luft in solchen Ank\u00fcndi-\n\ngungen. Wenn es konkret wird, wie es gestern beim \n\nAntrag zum Nachtragshaushalt der Fall war, dann meint \n\nes die SPD dann doch nicht so ernst mit dem lautstark \n\nverk\u00fcndeten Ende der sch\u00e4dlichen Sparpolitik. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nAber sei es drum; das neue Denken, das Martin Dulig \n\nverspricht, ist dringend notwendig. Wir brauchen keine \n\nZivilgesellschaft, die, wie es Stanislaw Tillich immer sagt, \n\neinem starken Staat folgt. Wir brauchen eine Zivilgesell-\n\nschaft, die die Regierung wachsam kritisiert, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nmit ihr streitet und ihr nicht blind vertraut. \n\nGewohnte Bahnen zu verlassen, hei\u00dft doch gerade, meine \n\nDamen und Herren, das kritische und unbequeme Enga-\n\ngement m\u00fcndiger B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu f\u00f6rdern, \n\nnicht zu diskreditieren und auch nicht zu behindern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Lutz Richter, DIE LINKE) \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass Sachsen einen Weg aus vielen \n\nungel\u00f6sten Problemen finden wird, wenn die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger wieder auf Augenh\u00f6he mit den Beh\u00f6rden, mit \n\nder Regierung kommen, wenn die hohen H\u00fcrden f\u00fcr \n\nBeteiligungen fallen, wenn die Verfahren und Prozesse \n\ntransparent werden und die Entwicklung einer aktiven, \n\nkritischen, demokratischen B\u00fcrgergesellschaft gef\u00f6rdert \n\nwird, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: \u2013 damit sich ihre Energie \n\nentfalten kann. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5721 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Lutz Richter, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\n\nde Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es sprach Herr \n\nKollege Zschocke. Jetzt kommt f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nKollege Kirmes zu Wort. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich nehme das Fazit vorweg: Thema \n\nverfehlt! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas Sie hier machen, ist Stimmungsmache. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oho! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, ja!) \n\nEinen politischen Neuanfang mag es ja in Berlin jetzt \n\ngeben. Ihre Kollegen von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nk\u00f6nnen viel dazu beitragen, dass das m\u00f6glichst bald \n\npassiert. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir sind in Sachsen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nWir haben eine Koalition, die stabil arbeitet. Sie hat sich \n\nviel in ihren Vertrag geschrieben. Da gibt es etliches, was \n\nnoch zu leisten ist. Da sind auch Weichen f\u00fcr das zu \n\nstellen, was \u00fcber das Jahrzehnt hinausgeht. Darum ringen \n\nwir. Geben Sie uns doch bitte nicht vor, wie wir in unse-\n\nren Fraktionen mit unseren Ministern reden. \n\nDass neue Denkans\u00e4tze notwendig sind, ist unbestritten. \n\nAber die neuen handelnden Personen, die wir bekommen, \n\nbedeuten doch nicht, dass wir von einem kontinuierlichen \n\nWeg f\u00fcr unser Sachsen und f\u00fcr unsere Sachsen abwei-\n\nchen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDurch neue handelnde Personen kommen nat\u00fcrlich andere \n\nIdeen, andere Haltungen herein. \u00dcber diese werden wir \n\nsprechen. Dort ringen wir um die L\u00f6sungen, weil Politik \n\nnat\u00fcrlich nicht in Stein gemei\u00dfelt ist, sondern im Hier und \n\nHeute stattfindet, weil Althergebrachtes \u00fcberdacht werden \n\nmuss. Das ist logisch und normal. \n\nUnser politisches Ziel ist es, Sachsen weiter voranzubrin-\n\ngen. Daran arbeiten wir. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn Sie ehrlich sind und nicht nur Negativpolitik \n\nbetreiben, dann stehen wir gut da, und zwar nicht nur mit \n\nBlick auf die neuen Bundesl\u00e4nder, sondern auch an vielen \n\nStellen im Bundesvergleich. Aber wir haben auch noch \n\nviele Aufgaben vor uns. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nNun kommen wir zu den weiteren Schlagworten, die Sie \n\nin Ihr Thema \u2013 wie gesagt: Thema schon verfehlt! \u2013 \n\ngebracht haben: neue demokratische Kultur. Es gibt \n\nSpielregeln in der Demokratie, und diese wollen wir \n\nausf\u00fcllen. Dazu stehen Ihnen als Opposition alle M\u00f6g-\n\nlichkeiten zur Verf\u00fcgung. Wir m\u00fcssen nicht alles auf dem \n\nMarktplatz austauschen, weil wir vielleicht manchmal \n\ndirektere Wege haben, okay! Aber nutzen Sie diese doch! \n\nSehen Sie doch bitte die neuen Entscheidungen, die auch \n\nvon den obersten Gerichten zu den Rechten erlassen \n\nworden sind, die eine Exekutive nicht gegen\u00fcber uns als \n\nerste Gewalt \u2013 als Legislative \u2013 einschr\u00e4nken kann. Also: \n\nWas ist neue demokratische Kultur? Das sind irgendwel-\n\nche Schlagworte, ohne dass Sie wirkliche Inhalte dazu \n\nbringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGanz bunt wird es, wenn wir auf diese \u201emoderne B\u00fcrger-\n\ngesellschaft\u201c schauen. Was ist modern? Nur das, was uns \n\npasst? Ist das modern, was jene, die \u201eWelcome\u201c oder \n\nsonst etwas auf die Stra\u00dfe gebracht haben? Oder ist das \n\nmodern, was uns die Montagsdemonstranten hier bieten? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nNein, das ist gestrig!) \n\nWir m\u00fcssen andere Meinungen aushalten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das tun wir schon!) \n\nDie B\u00fcrgergesellschaft beteiligt sich wie lange nicht. Ob \n\nuns das gef\u00e4llt oder nicht, wie sie sich beteiligt, steht auf \n\neinem ganz anderen Blatt. Wir m\u00fcssen mit unseren \n\nArgumenten und unseren Taten dagegenhalten. Dabei \n\nk\u00f6nnen wir alle sehr viel tun, indem wir in unserem Haus \n\nnicht nur das Negative nennen, sondern auf manches \n\ndumpfe Gerede, das es auf den Stra\u00dfen gibt, mit dem \n\nPositiven, mit vern\u00fcnftigen Argumenten und den Taten, \n\ndie wir vollbracht haben, argumentieren, anstatt uns noch \n\nschlechtzureden und teilweise auch schlechtzuschreiben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nOder wenn wir dumpfes Gerede im Fernsehen verfolgen \n\nk\u00f6nnen und darauf \u00fcberhaupt keine positive Antwort \n\nkommt, sondern nur gewartet wird, wann der Skandal \n\nkommt \u2013 auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir sprechen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\n\u00dcberhaupt keine positive Antwort!) \n\nAlso bitte: Meinungen m\u00fcssen wir aushalten. Es ist \n\nunsere Aufgabe, mit den Menschen zu sprechen \u2013 ohne \n\ndie Zwischenrufe; die brauche ich dabei nicht. Das sind \n\nunsere Menschen, die dort demonstrieren. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Von \n\ndenen Sie gerade noch geredet haben!) \n\nAlso, die Menschen in irgendeine Ecke zu stellen, bringt \n\nuns \u00fcberhaupt nichts. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5722 \n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen zur Demonstrati-\n\nons- und Versammlungsfreiheit in jedem Fall. Grenzen \n\nsind dort gesetzt, wo die Rechtst\u00e4tigkeit einsetzt und \n\nunsere Verfassung Grenzen setzt. \n\nZum letzten Punkt, dem Obrigkeitsstaat: Wer das in den \n\nTitel geschrieben hat, sollte einfach Nachhilfeunterricht \n\nnehmen. Duden und Wikipedia gen\u00fcgen eigentlich schon. \n\nWenn man die letzte Diktatur auf deutschem Boden noch \n\nals Obrigkeitsstaat hinnimmt \u2013 bitte sehr. Das haben wir \n\nseit 1989 \u00fcberwunden. Wir als CDU stehen f\u00fcr die parla-\n\nmentarische Demokratie, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: \u2013 f\u00fcr die B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung, und daran werden wir weiterarbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Kirmes sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun folgt Her Kollege Richter f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Um es vorwegzunehmen: Thema verfehlt, \n\nHerr Kirmes! Was Sie machen, ist Sch\u00f6nf\u00e4rberei. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIn der ersten Runde dieser Aktuellen Debatte m\u00f6chte ich \n\ndarauf eingehen, wie es um die demokratische Kultur und \n\ndie Demokratie in diesem Land steht, und ebenso dar\u00fcber \n\nsprechen, wie sich ein Obrigkeitsstaat, wie er in dieser \n\nDebatte genannt wurde, ausdr\u00fcckt. Ich stelle fest, dass \n\nbesonders Sie von der CDU es mit der Demokratie nicht \n\ngut meinen. Sie haben in 27 Jahren Demokratie zumindest \n\nbehindert, sie aber an vielen Stellen auch abgebaut. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nSie stehen all dem, was Sie nicht selbst kontrollieren \n\nk\u00f6nnen, skeptisch gegen\u00fcber, deshalb haben Sie sich im \n\nFreistaat Sachsen eine kleine, niedliche Monarchie \n\neingerichtet, die jegliche Kritik an Ihrem Regierungsstil \n\nals Vaterlandsverrat brandmarkt. \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU) \n\nWir erinnern uns noch sehr gut an die Auftritte Ihres \n\nFraktionsvorsitzenden Herrn Kupfer hier im Landtag mit \n\nseiner unangebrachten Presseschelte wegen der negativen \n\nBerichterstattung. Der politische Neuanfang in diesem \n\nLand h\u00e4tte sp\u00e4testens vor drei Jahren beginnen m\u00fcssen, \n\nallerdings nat\u00fcrlich ohne eine CDU in der Landesregie-\n\nrung. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nDass es dazu nicht gekommen ist, liegt auch in der Ver-\n\nantwortung aller anderen Parteien, die es verpasst haben, \n\neine Option jenseits der CDU aufzuzeigen. Eine Demo-\n\nkratie lebt nat\u00fcrlich von wechselnden Mehrheiten. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU: Das entscheidet der W\u00e4hler!) \n\nHier hat sich etwas verfestigt; dies zeigt sich an vielen \n\nStellen: Sie verkaufen Trippelschritte \u2013 das haben wir \n\ngerade wieder geh\u00f6rt \u2013 als gro\u00dfen Wurf, und das merken \n\ndie Menschen nat\u00fcrlich. \n\nJetzt liegen die Ergebnisse Ihrer Fraktionsklausur vor, und \n\nman muss feststellen: Sie haben eigentlich nichts begrif-\n\nfen. Zun\u00e4chst leiden Sie an Wahrnehmungsproblemen \n\n\u00fcber die Situation im Land. Das hat sich schon zu Zeiten \n\ndes Monarchen \u201eK\u00f6nig Kurt\u201c in Sachsen manifestiert; wir \n\nalle erinnern uns an die Aussagen \u00fcber die angebliche \n\nImmunit\u00e4t der Sachsen gegen\u00fcber Rechtsextremismus. \n\nDie Dinge, die einen negativen Beigeschmack haben, \n\nwerden bestritten oder verharmlost, stattdessen wird \n\nlieber \u00fcber Glanz und Gloria schwadroniert. \n\nAuch gestern konnten wir wieder von einer Vielzahl von \n\nRednern aus Ihren Reihen h\u00f6ren: Wir haben alles richtig \n\ngemacht; wir haben im Grunde nichts zu ver\u00e4ndern, und \n\nwir halten Kurs. \u2013 Sie haben sich dieses Land zu eigen \n\ngemacht, selbst wenn es der Demokratie und der demo-\n\nkratischen Kultur im Land massiv schadet. Herr Zschocke \n\nnannte vorhin bereits ein Beispiel, wie es um die Vereine \n\nund Institutionen im Lande bestellt ist. Das Gleiche zeigt \n\nsich zu einem kleinen Teil beispielsweise hier: In den \n\nkleinsten Kommunen der Landkreise wird selbstverst\u00e4nd-\n\nlich zu Festveranstaltungen der CDU-Abgeordnete \n\neingeladen und niemand sonst, und nat\u00fcrlich kann er dort \n\nein Gru\u00dfwort halten. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Weil wir den \n\nWahlkreis gewonnen haben! \u2013 \n\nMartin Modschiedler, CDU: \n\nWeil sie eingeladen waren!) \n\n\u2013 Weil Sie den Wahlkreis gewonnen haben \u2013 das ist Ihre \n\nAussage. Aber es gibt eben nicht Mitglieder erster und \n\nzweiter Klasse im S\u00e4chsischen Landtag. Sie haben einen \n\nAlleinvertretungsanspruch, das ist das Problem in diesem \n\nLand. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Svend-Gunnar Kirmes, \n\nCDU: Sagen Sie das nicht! Wer hindert Sie denn?) \n\nEs geht weiter mit Ihrem uns\u00e4glichen Misstrauen gegen-\n\n\u00fcber politischen Vereinen und Vereinigungen, die nicht \n\nunter Ihrer Kontrolle oder in Ihrer Abh\u00e4ngigkeit stehen. \n\nDie Extremismusklausel ist und bleibt etwas Demokratie-\n\nfeindliches. Der unertr\u00e4gliche Umgang mit Journalistin-\n\nnen und Journalisten, die sich kritisch zu Ihrer Verantwor-\n\ntung \u00e4u\u00dfern \u2013 Stichwort: Literaturfest Mei\u00dfen \u2013, all das \n\npasst in dieses Bild; und es gibt insgesamt wirklich \n\nschwerwiegende Probleme, die Sie der Demokratie \n\nzuf\u00fchren. \n\nWir haben jetzt eine Veranstaltung der Stiftung Frauenkir-\n\nche zum Forum Frauenkirche: \u201eSprengstoff (politische) \n\nBildung. Wir m\u00fcssen besser werden!\u201c Statt politische \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5723 \n\nVertreter aus dem Landtag einzuladen, gibt es nur einen: \n\nden Ex-Parlamentarier Michael Kretschmer, der dort seine \n\nPosition vortragen darf. Das ist politische Kultur in \n\ndiesem Land! \n\nIch erinnere Sie an die Dialogforen und Beteiligungsfor-\n\nmate zum Schulgesetz. Sie sind durch das Land gezogen \n\nund haben den Menschen suggeriert, ihre Meinung w\u00fcrde \n\nSie interessieren. Am Ende haben nur ganz wenige Punkte \n\nEingang in den Gesetzentwurf gefunden. Zu dieser \n\nganzen Reihe von Problemen geh\u00f6ren auch die Bie-\n\ndenkopf-Tageb\u00fccher, die steuerfinanziert sind. Dies zeigt, \n\nwie Sie es mit dem Staat und dessen Menschen meinen. \n\nWalther Rathenau sagte einmal: \u201eDemokratie ist die \n\nVolksherrschaft nur in den H\u00e4nden eines politischen \n\nVolkes, in den H\u00e4nden eines unerzogenen und unpoliti-\n\nschen Volkes ist sie Vereinsmeierei und kleinb\u00fcrgerlicher \n\nStammtischkram.\u201c \u2013 Ich glaube, er hat Sie gekannt. Sie \n\nm\u00fcssen wirklich einmal f\u00fcr einige Jahre in die Oppositi-\n\non. \n\nNun haben wir den R\u00fccktritt des aktuellen Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten. Vielleicht k\u00f6nnte man ihn als Monarch mit dem \n\nNamen \u201eStanislaw, der Freundliche\u201c bezeichnen; das \n\nw\u00e4re ganz sch\u00f6n. Aber was Sie jetzt machen, ist eben \n\nnicht, die Politik zu tauschen. Sie \u00e4ndern Ihre politische \n\nRichtung nicht; wir haben es gerade noch einmal geh\u00f6rt. \n\nSie halten Kurs. Sie tauschen lediglich das Gesicht aus, \n\nund das ist ein Problem. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Besser \n\nzuh\u00f6ren! Das ist eine Radikalisierung!) \n\nIch finde, je politischer die Menschen sind, desto st\u00e4rker \n\nist die Demokratie. DIE LINKE wird sich immer f\u00fcr eine \n\nPolitisierung der Gesellschaft einsetzen. Das werde ich in \n\nder zweiten Runde besprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Richter sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nun kommt f\u00fcr die SPD \n\nHerr Kollege Homann nach vorn. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wie \n\npeinlich! Er hat es wirklich nicht \n\nverstanden! Du musst jetzt sachlich sein!) \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich finde es richtig \u2013 ich finde es in \n\neiner Demokratie immer richtig \u2013, wenn man \u00fcber die \n\npolitische Kultur diskutiert \u2013 immer \u2013, denn es ist unser \n\ngemeinsames Selbstverst\u00e4ndnis. Mit \u201eunser\u201c meine ich \n\nnicht das Selbstverst\u00e4ndnis der Koalition oder der SPD, \n\nsondern das von uns Demokratinnen und Demokraten, \n\nwie wir miteinander umgehen. \n\nAuch in dieser Debatte habe ich das Gef\u00fchl: Wenn hier \n\nvorn jemand \u00fcber demokratische Kultur spricht, dann \n\nmeint er immer die der anderen und nie auch die eigene. \n\nIch denke, das ist gerade in der jetzigen Situation ein \n\nfalscher Ansatz. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWenn wir von unserer demokratischen Kultur sprechen, \n\ndann sprechen wir \u00fcber die Regeln, die wir uns selbst \n\ngeben, um Konflikte im positiven Sinne miteinander \n\nauszutauschen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Bundes-\n\ntagswahl ist ein klares Signal, und es wird sich in diesem \n\nLand einiges \u00e4ndern. Wir werden im Bund eine Koalition \n\nbekommen, die wir so noch nicht gesehen haben; und \n\nnat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch die Unzufriedenheit in Sachsen \n\nzur Kenntnis nehmen. \n\nDas Signal ist klar, und auch unsere Antwort ist klar. Sie \n\nwurde in allen Fraktionen wie folgt formuliert: Ein \n\nWeiter-so wird es in Sachsen nicht geben. \n\nEin solches Bekenntnis ist ein klares Signal an die W\u00e4hle-\n\nrinnen und W\u00e4hler, dass wir es verstanden haben, in \n\ndiesem Land auch Grunds\u00e4tzliches infrage zu stellen. \n\nAber etwas infrage stellen zu m\u00fcssen, bedeutet noch \n\nlange nicht, schon Antworten darauf zu geben. Ich habe \n\nein Problem damit, wenn nach so kurzer Zeit \u2013 der R\u00fcck-\n\ntritt ist angek\u00fcndigt, aber noch nicht vollzogen, der neue \n\nMinisterpr\u00e4sident ist noch nicht gew\u00e4hlt, es ist noch nicht \n\neinmal klar, ob er gew\u00e4hlt wird \u2013 in dieser Situation von \n\nuns erwartet wird, dass wir auf die anstehenden Fragen \n\nschon jetzt Antworten haben. Das ist in einer solchen \n\nDebatte unredlich. \n\nWir machen es an dieser Stelle richtig, indem wir sagen, \n\nwir beschreiben erst einmal die Probleme, die wir sehen \n\nund f\u00fcr die wir L\u00f6sungen wollen: unbestritten in der \n\nBildungspolitik, bei der Frage der sichtbaren Sicherheit, \n\nbei der Frage der Infrastruktur im Bereich des Breitband-\n\nausbaus \u2013 das bedeutet Mobilit\u00e4t \u2013, bei der Frage, wie \n\nst\u00e4rken wir die Kommunen und wie k\u00f6nnen wir ein \n\nsoziales Sachsen, insbesondere im Bereich Pflege, in \n\nZukunft gew\u00e4hrleisten. \n\nDas ist politische Kultur, und zwar dass man erst einmal \n\nProbleme benennt, bevor man behauptet, man h\u00e4tte daf\u00fcr \n\ndie L\u00f6sung. Deshalb sollten wir an dieser Stelle noch \n\neinmal eine Sache klar betonen: Wir haben als Koalition \n\nvon SPD und CDU in dieser Legislaturperiode schon \n\neiniges auf den Weg gebracht. Wir haben ein paar Dinge \n\nangepackt. Wir haben 2 000 zus\u00e4tzliche Lehrerstellen \n\ngeschaffen, wir haben den Polizeiabbau gestoppt und \n\nstellen 1 000 zus\u00e4tzliche Polizistinnen und Polizisten ein. \n\nWir haben ein \u201eLandesprogramm Schulsozialarbeit\u201c aufs \n\nGleis gesetzt. Wir haben viele Projekte zusammen ange-\n\nfasst. Wir sollten das nicht kleinreden. Wir sollten auch \n\nnicht so tun, als h\u00e4tten wir nichts geschafft. \n\nAuch Sie als Opposition sollten nicht so tun, als h\u00e4tten \n\nwir nichts geschafft, denn Sie haben uns daf\u00fcr in vielen \n\nDebatten und bei vielen Antr\u00e4gen auch gelobt. Aber dass \n\nman auf der einen Seite einiges geschafft hat, bedeutet \n\ndoch nicht, dass man sich nicht auch eingestehen kann, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5724 \n\ndass wir in diesem Land noch einiges neu anfassen \n\nm\u00fcssen. Das widerspricht sich doch \u00fcberhaupt nicht. \n\nF\u00fcr eine politische Kultur ist wesentlich, dass man auf der \n\neinen Seite die Dinge verteidigt und hervorhebt, die man \n\ngut gemacht hat, und dass man auf der anderen Seite aber \n\nauch die Dinge klar benennt, die im Land noch besser \n\nwerden m\u00fcssen. Wer behauptet, alles sei gut, der wird der \n\nRealit\u00e4t nicht gerecht, und derjenige, der behauptet, alles \n\nsei schlecht, wird der Realit\u00e4t auch nicht gerecht. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nZuruf von der SPD: Richtig!) \n\nDeshalb ist unser Angebot als SPD \u2013 es ist ein Angebot \n\nnicht nur f\u00fcr konkrete Inhalte, sondern auch f\u00fcr die \n\npolitische Kultur \u2013 eine neue Entschlossenheit, die Prob-\n\nleme in diesem Land zu l\u00f6sen. Das ist etwas, womit wir \n\ndie Menschen in diesem Land neu begeistern k\u00f6nnen. Es \n\nmuss sich wieder lohnen, sich in diesem Land zu engagie-\n\nren: f\u00fcr uns als Parlamentarier, \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Lutz Richter, DIE LINKE) \n\nf\u00fcr die Menschen in den Parteien, f\u00fcr die Menschen in \n\nden Vereinen und f\u00fcr die Menschen in den Initiativen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen Homann \n\nspricht jetzt Kollege Urban, AfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete und Herr Jala\u00df! \n\nEin politischer Neuanfang braucht eine neue demokrati-\n\nsche Kultur. \u201eModerne B\u00fcrgergesellschaft statt Obrig-\n\nkeitsstaat\u201c, so der Titel der Aktuellen Debatte. \n\nLiebe Kollegen von der GR\u00dcNE-Fraktion, das ist ein \n\ngutes Debattenthema, denn eine Bestandsaufnahme \n\nunserer politischen Kultur ist ern\u00fcchternd. Die politische \n\nKlasse, zu der ich die AfD nicht z\u00e4hle, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nNeein! \u2013 Lachen bei der CDU) \n\nmacht seit vielen Jahren eine desastr\u00f6se Politik zulasten \n\nder Bev\u00f6lkerung, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\neine Politik, die niemals die Mehrheit der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger gefunden h\u00e4tte, wenn die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger gefragt worden w\u00e4ren oder wenn sie durch Volks-\n\nentscheide h\u00e4tten Einfluss nehmen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nDie Euro-Rettungspolitik gegen g\u00fcltige Vertr\u00e4ge und \n\ngegen politische Versprechungen, die Deutschland Zug \n\num Zug in eine europ\u00e4ische Transferunion bringt, die \n\nBankenrettung und die Zinspolitik der EZB zulasten der \n\nSparer \n\n(Zuruf von der CDU: Sie \n\nm\u00fcssen mal zum Thema reden!) \n\nund der Steuerzahler h\u00e4tten nie eine b\u00fcrgerliche Mehrheit \n\ngefunden, die Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik, die Grenz\u00f6ff-\n\nnung und das faktische Au\u00dferkraftsetzen der Dublin-\n\nVertr\u00e4ge, die Gewalt und Terror in unsere St\u00e4dte gebracht \n\nhaben, die inzwischen fast t\u00e4glich zu Vergewaltigungen, \n\nGruppenschl\u00e4gereien und zu betongesch\u00fctzten Weih-\n\nnachtsm\u00e4rkten gef\u00fchrt haben, \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\ndie Zwangsfinanzierung von Wind- und Solarstrom durch \n\ndas EEG, die wissenschaftlich nicht belegten Schadstoff-\n\ngrenzwerte f\u00fcr St\u00e4dte und Autos und auch die Autobahn-\n\nmaut f\u00fcr Pkw, h\u00e4tten nie eine B\u00fcrgermehrheit gefunden, \n\nw\u00e4ren die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gefragt worden. \n\nEine Sozialpolitik, die dazu gef\u00fchrt hat, dass die H\u00e4lfte \n\nder B\u00fcrger dieses Landes heute real weniger Geld zur \n\nVerf\u00fcgung hat als noch vor 15 Jahren, ein Rundfunkbei-\n\ntrag, der die Menschen zwingt \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: \n\nReden Sie \u00fcber Sachsen!) \n\n\u2013 der Rundfunkstaatsvertrag ist \u00fcbrigens auch von Sach-\n\nsen unterzeichnet worden \u2013, f\u00fcr staatliche Propaganda \n\nauch noch selbst zu zahlen, \n\n(Steve Ittershagen, CDU: \n\nKommen Sie mal zum Thema!) \n\nh\u00e4tten nie eine B\u00fcrgermehrheit gefunden, w\u00e4ren die \n\nB\u00fcrger gefragt worden. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nWer heute keine Rundfunkgeb\u00fchren bezahlt, muss damit \n\nrechnen, ins Gef\u00e4ngnis zu kommen, anders als in vielen \n\nanderen F\u00e4llen, in denen Schwerstkriminelle von einer \n\nKuscheljustiz mit Bew\u00e4hrungsstrafen aus der Verantwor-\n\ntung genommen werden. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nJa, unser Land braucht dringend eine neue politische \n\nKultur, die endlich die W\u00fcnsche und den Willen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger respektiert. \u201eB\u00fcrgergesellschaft \n\nstatt Obrigkeitsstaat\u201c, sagen Sie. Dabei sind gerade die \n\nGR\u00dcNEN das Sinnbild f\u00fcr den Obrigkeitsstaat. \n\n(Widerspruch von den GR\u00dcNEN) \n\nGestartet als B\u00fcrgerrechtspartei, geht es Ihnen heute nur \n\nnoch um Verbote: Verbot von Fleisch in Kantinen an \n\nDonnerstagen, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nder Veggie-Day, eine Forderung der Bundestagsfraktions-\n\nchefin Renate K\u00fcnast 2013; das Verbot von Weihnachts-\n\nb\u00e4umen, eine Forderung der D\u00fcsseldorfer GR\u00dcNEN \n\n2016; das Verbot der 1. Klasse in der Bahn, eine Forde-\n\nrung der GR\u00dcNEN Jugend 2013; das Verbot von \u00d6lhei-\n\nzungen, eine Forderung im Bundestagswahlprogramm \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5725 \n\n2013. Heute fordert die GR\u00dcNE Jugend in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg sogar die radikale Abkehr vom Auto. Bis \n\nzum Jahr 2030 soll die Anzahl der Pkws um 30 % verrin-\n\ngert werden; bis zum Jahr 2050 soll der Bestand sogar um \n\n85 % zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nGerade die GR\u00dcNEN brauchen f\u00fcr ihre politischen Ziele \n\nden Obrigkeitsstaat wie keine andere Partei, damit sie ihre \n\npolitische Agenda gegen den Mehrheitswillen durchsetzen \n\nk\u00f6nnen. Deshalb sind sie die Letzten, die hier im Landtag \n\nein Lamento gegen den Obrigkeitsstaat anstimmen soll-\n\nten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Urban f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt spricht der fraktionslose Abg. \n\nHerr Wurlitzer. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Abgeordnete! Ich hatte mir einen ganz ande-\n\nren Redebeitrag vorgenommen, musste jetzt aber feststel-\n\nlen, dass Sie ganz offensichtlich aus dem Erdbeben, das \n\nam 24.09. hier in der politischen Landschaft stattgefunden \n\nhat, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nnicht wirklich etwas gelernt haben; denn nicht der B\u00fcrger \n\nist das Problem, Sie sind das Problem! Sie k\u00f6nnen sich \n\nnicht hinstellen und eine \u00c4nderung der politischen Land-\n\nschaft bzw. der B\u00fcrgergesellschaft fordern, wenn die \n\nB\u00fcrger ihr Recht wahrgenommen haben, sich demokra-\n\ntisch zu entscheiden. Sie haben sich entschieden. Das mag \n\neinigen von Ihnen nicht passen, aber es ist letztendlich ihr \n\ngutes Recht. \n\n(Zurufe der Abg. Steve Ittershagen, Peter Wilhelm \n\nPatt, CDU, und Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Tatsache, dass Sie immer wieder auf der AfD herum-\n\ngehackt haben, so wie Sie es gerade eben, Herr Patt, \n\nwieder gemacht haben, und die AfD ausschlie\u00dfen, \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \n\nDarum geht es doch gar nicht!) \n\nhat dazu gef\u00fchrt, dass es ein derartiges Erdbeben gegeben \n\nhat. \n\n(Zurufe der Abg. Peter Wilhelm Patt \n\nund Steve Ittershagen, CDU) \n\nSehen Sie einfach zu, dass Sie in Zukunft nicht so abge-\n\nhoben, sondern direkt auf die B\u00fcrger zugehen und mit den \n\nB\u00fcrgern diskutieren und argumentieren und sie nicht \n\nstigmatisieren und ausschlie\u00dfen. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nDann gibt es das n\u00e4chste Mal auch ein wesentlich besse-\n\nres Wahlergebnis und wir m\u00fcssen uns mit so etwas nicht \n\nherumschlagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Ende der \n\nersten Runde. Kollege Wurlitzer hat die Runde abge-\n\nschlossen. Wir beginnen jetzt mit einer zweiten Runde. \n\nDie einbringende Fraktion kommt wieder nach vorn. \n\nBitte, Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Leider war es ja zu \n\nerwarten, insbesondere von Herrn Kirmes, dass Sie  \n\nhier nicht der Einladung meines Fraktionsvorsitzenden \n\nVolkmar Zschocke gefolgt sind, um uns hier zu erkl\u00e4ren, \n\nwas Sie konkret tun wollen, um den gro\u00df angek\u00fcndigten \n\nNeuanfang zu erreichen, den Sie wollen. Wir d\u00fcrfen also \n\nvermuten, dass Sie die Politik und vor allem den Politik-\n\nstil, den Sie hier seit 1990 verfolgen, auch weiterhin \n\npflegen werden. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSie werden sich weiter um die in Ihren Augen unm\u00fcndi-\n\ngen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00fcmmern, und Sie werden es \n\ntunlichst vermeiden, Instrumente zu schaffen, mit denen \n\nsich die Menschen in die politische Willensbildung und in \n\ndie Entscheidungen aktiv einbringen k\u00f6nnen. \n\nGerade diese Maxima des allumsorgenden Staates, der \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die Verantwortung ab-\n\nnimmt, hat doch vor allem bef\u00f6rdert, dass es hier eine \n\nDienstleistungsmentalit\u00e4t gibt, dass die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger glauben, dass die Angelegenheiten sofort gekl\u00e4rt \n\nwerden m\u00fcssen, dass die Politiker \u201eda oben\u201c sofort \n\nL\u00f6sungen parat haben \u2013 genauso, wie sie per Mausklick \n\neine Bank\u00fcberweisung oder eine Online-Bestellung \n\nmachen, die ihnen am n\u00e4chsten Tag die Post an die T\u00fcr \n\nliefert. \n\nSo funktioniert doch Politik nicht und hier m\u00fcssen wir \n\nansetzen. Wir m\u00fcssen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die \n\nM\u00f6glichkeit geben, etwas zu ver\u00e4ndern, und wir m\u00fcssen \n\nihr Engagement und vor allem ihre politische Eigenver-\n\nantwortung st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\nHier wollen wir GR\u00dcNEN ansetzen mit einer emanzipa-\n\ntorischen, mit einer modernen B\u00fcrgergesellschaft, um das \n\nPotenzial, das in den Menschen schlummert, zu heben, \n\nund wir wollen es fruchtbar machen f\u00fcr eine Entwicklung \n\nin unserer Gesellschaft. \n\nDaf\u00fcr ist vor allem mehr Transparenz notwendig. Die \n\nMenschen wollen wissen, was passiert, was die Regie-\n\nrung, die Kommunen, die Verwaltungen entscheiden. Die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen eben nicht l\u00e4nger wie in \n\neinem aufgekl\u00e4rten Absolutismus als blo\u00dfe Bittsteller \n\nbehandelt werden, sondern auf Augenh\u00f6he. Daf\u00fcr haben \n\nwir GR\u00dcNE auch schon konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht mit \n\nunserem Transparenzgesetz, das wir demn\u00e4chst hier \n\ndiskutieren werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5726 \n\nSie brauchen auch gar keine Angst zu haben vor infor-\n\nmierten B\u00fcrgern \u2013 im Gegenteil, es ist ein Mehrwert f\u00fcr \n\ndiese Gesellschaft. \n\n(Zuruf des Abg. Stephan H\u00f6sl, CDU) \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen sich auch einbringen \n\nund w\u00fcnschen sich mehr Beteiligung, und die Staatsregie-\n\nrung hat tats\u00e4chlich vor wenigen Jahren eine Online-\n\nBeteiligungsplattform aufgesetzt. Allein, dort sind Kom-\n\nmunen, die sich engagieren und ihre Vorlagen zur Diskus-\n\nsion stellen \u2013 die Staatsregierung aber ihre Gesetzentw\u00fcr-\n\nfe oder ihre Vorschl\u00e4ge nicht. Hier gilt es bessere B\u00fcrger-\n\nbeteiligungsm\u00f6glichkeiten zu f\u00f6rdern, die diesen Namen \n\nauch wirklich verdienen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Rohwer am \n\nMikrofon 6. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Kollegin, vielen Dank, dass \n\nich eine Zwischenfrage stellen darf. \n\nNach diesen Allgemeinpl\u00e4tzen, die Sie jetzt gerade wieder \n\ngebracht haben, w\u00fcrde ich Sie darum bitten, es einmal \n\nkonkret zu machen, und meine Frage ist: Was sagen Sie \n\nden Kohlekumpeln in der Braunkohle in der Lausitz nach \n\nIhrer gerade vorgetragenen Lesart? Was ist das Neue \n\ndaran? Was ist die neue Politik der GR\u00dcNEN in dieser \n\nSache? \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nganz vereinzelt bei der SPD) \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Wir als GR\u00dcNE haben, gerade \n\nwenn es um die Lausitz geht, einen breiten Diskurs in der \n\nRegion gef\u00fchrt. Wir haben uns dort mit den Menschen \u2013 \n\nvor allem mein Kollege Gerd Lippold, genauso wie \n\nStephan K\u00fchn auf der Bundesebene, genauso wie  \n\nFranziska Schubert aus der Region \u2013 zusammengesetzt. \n\n(Zuruf des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nSie haben gemeinsam mit den Menschen Konzepte \n\nentwickelt. Das verstehe ich unter moderner B\u00fcrgerbetei-\n\nligung: dass man alle an einen Tisch holt und diskutiert, \n\nwas f\u00fcr die Region dort geschaffen werden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nAber lassen Sie mich anschlie\u00dfen an meine Rede. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nWir wollen nicht nur eine B\u00fcrgerbeteiligung auf Landes-, \n\nsondern auch auf kommunaler Ebene, wo es eben nicht \n\nreicht, B\u00fcrgerbeteiligung auf B\u00fcrgerversammlungen zu \n\nreduzieren. Es braucht eine St\u00e4rkung der Kommunen und \n\nder kommunalen Strukturen, denn hier sind doch die \n\nAuswirkungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger am meis-\n\nten zu sp\u00fcren. \n\nIch kann Sie nur auffordern: Vertrauen Sie den Kommu-\n\nnen, vertrauen Sie auch den starken Kommunen und \n\nbauen Sie ihre Rechte aus, statt ihre Selbstverwaltung \n\nimmer weiter zu beschr\u00e4nken. Es reicht eben nicht aus, \n\nmit dem Geldsack durchs Land zu laufen, sondern es ist \n\ndoch nachhaltiger, vor allem die demokratischen Struktu-\n\nren in den Gemeinden und Landkreisen zu st\u00e4rken. \n\nBesonders wichtig ist mir die politische Bildung in \n\ndiesem Land, die es dringend notwendig hat. Es gibt \n\neinen riesigen Nachholbedarf sowohl bei den Kindern als \n\nauch bis ins hohe Alter und das wird die Landeszentrale \n\nf\u00fcr politische Bildung nicht allein bewerkstelligen k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nMit etwas mehr politischer Bildung w\u00fcsste auch die \n\nCDU, dass derjenige, der die politische Mehrheit in \n\ndiesem Land hat, nicht automatisch die Wahrheit gepach-\n\ntet hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nFrank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Nein. \u2013 Auch die Opposition \n\nmacht hier Vorschl\u00e4ge und gibt konkrete Anregungen, und \n\ndiese sollten auch l\u00f6sungsorientiert diskutiert werden. Sie \n\nsollten endlich damit aufh\u00f6ren, die Vorschl\u00e4ge, die aus \n\nder Opposition kommen, als sinnlos und realit\u00e4tsfern \n\nabzutun oder als zu teuer hinzustellen. Leben Sie endlich \n\ndie neue parlamentarische Kultur, die auch die SPD hier \n\neingefordert hat und an der sie sich messen lassen muss! \n\nWir brauchen hier eine politischen Neuanfang und eine \n\nneue demokratische Kultur, die die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger ernst nimmt und ihnen Chancen einr\u00e4umt, sich \n\nhier einzubringen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Wir haben hier ein riesiges \n\nPotenzial, das wir heben m\u00fcssen, und das k\u00f6nnen wir, \n\nglaube ich, nur gemeinsam schaffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Runde \n\nwurde er\u00f6ffnet durch Frau Kollegin Meier. F\u00fcr die CDU \n\nkommt jetzt erneut Herr Kollege Kirmes zu Wort. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich wollte eigentlich in der zweiten Runde \n\nnicht noch einmal reden, weil die St\u00f6ckchen, die uns die \n\nOpposition f\u00fcr eine weitere Diskussion hingelegt hat, so \n\nflach sind, dass es sich nicht lohnt, dar\u00fcberzusteigen. Es \n\ngibt aber zwei Richtigstellungen zu machen: \n\nIch habe nicht von einem \u201eWeiter so!\u201c gesprochen, und \n\ndie CDU-Fraktion spricht nicht von einem \u201eWeiter so!\u201c. \n\nIch habe gesagt, dass wir in der Koalition nichts von der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5727 \n\nVergangenheit in Stein gemei\u00dfelt sehen, sondern dass wir \n\nin Zeit und Raum leben, agieren und so unsere politische \n\nAusrichtung auch f\u00fcr die B\u00fcrger haben. Dabei geht es \n\neben nicht um die Stunde null \u2013 wir machen alles neu und \n\nwir bringen neue Konzepte \u2013, sondern es geht um Konti-\n\nnuit\u00e4t f\u00fcr unseren Freistaat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas ich hier erlebt habe in der Debatte, ist, dass wir nach \n\neigenen Ideologien an dem, was wir sagen, vorbeireden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nNein, wir wollen eben keine reine Klientelpolitik. Verehr-\n\nte GR\u00dcNE, wenn das Damoklesschwert, sich vielleicht \n\nnicht mehr im parlamentarischen Rahmen \u00e4u\u00dfern zu \n\nk\u00f6nnen, doch irgendwo nach den Wahlergebnissen \u2013 die \n\nBundestagswahlen m\u00fcssen nicht die gleichen Ergebnisse \n\nwie in Sachsen zeitigen \u2013 \u00fcber uns schwebt, dann sucht \n\nman sich immer mehr: Wo kann ich noch irgendetwas \n\nau\u00dferparlamentarisch regeln, um meine Klientelpolitik \n\nr\u00fcberzubringen? \n\nIch will mich gar nicht in das Thema vertiefen, Demokra-\n\ntie weiter in die Breite zu bringen, \u00fcber die Instrumente, \n\ndie wir jetzt schon haben. Aber es ist doch deutlich, dass \n\nwir nicht die Mehrheit der Sachsen mit irgendeinem \n\nThema, das von irgendeiner Seite kommt, befragen \n\nk\u00f6nnen, damit wir damit weiterkommen. \n\nWir m\u00fcssen mit dem leben, was die B\u00fcrger tats\u00e4chlich \n\nschon an politischer Beteiligung gebracht haben. \n\nBez\u00fcglich der Wahlbeteiligung habe ich auch die Grup-\n\npierungen aus den verschiedensten Richtungen gebracht, \n\ndie sich politisch beteiligen, die sich politisch mit ihrer \n\nMeinung einbringen \u2013 die uns oftmals nicht gef\u00e4llt, die \n\naber Meinungen sind, auf ihre Wahrheit zu \u00fcberpr\u00fcfen \n\nund mit denen man sich auseinandersetzen muss. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es ist mehr \n\nals eine parlamentarische Demokratie!) \n\n\u2013 Das machen wir doch, die Rechte haben wir doch! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen \n\ndoch nicht sagen, geht mal aller f\u00fcnf Jahre \n\nw\u00e4hlen, und dann k\u00fcmmern wir uns! Sie \n\nwollen doch Klientelpolitik machen!) \n\n\u2013 Sorry, wir haben Volksentscheide, wir haben Volkswah-\n\nlen, wir haben alles! Ihr m\u00fcsst es doch nur mal nutzen, \n\nbitte sehr und nicht nur das \u201eWeiter so!\u201c, damit man \n\nirgendwelche Befragungen macht oder irgendetwas \n\nhinbekommt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt \n\nhabt Ihr pl\u00f6tzlich Angst vorm W\u00e4hlen!) \n\nDas steht dann auch den anderen zu, und die Ergebnisse \n\nm\u00f6chte ich nicht haben! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Starke Unruhe \u2013 \n\nZurufe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte nicht hier im Rund \n\ndes Plenums diese Diskurse ausfechten, wir machen das \n\nganz parlamentarisch \u2013 und gehen jetzt weiter in dieser \n\nRederunde. Das Wort ergreift erneut Kollege Richter f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcs-\n\nsen wirklich wegkommen von diesem Verst\u00e4ndnis, das \n\nSie hier an den Tag gelegt haben, von dieser l\u00e4hmenden \n\nund Demokratie zerst\u00f6renden Herrschaft. \n\nIch will Ihnen einige Beispiele nennen, was wir tun \n\nk\u00f6nnten. Wir als LINKE wollen lebendige Kommunen, \n\nstarke St\u00e4dte und Gemeinden, in denen b\u00fcrgerschaftliches \n\nEngagement nicht nur m\u00f6glich ist, sondern intensiv \n\ngef\u00f6rdert wird. Wir wollen starke Kreis-, Stadt- und \n\nGemeinder\u00e4te, die etwas zu entscheiden haben und \u00fcber \n\ndenen nicht permanent das Damoklesschwert der Finan-\n\nzierbarkeit und der Pflichtaufgaben h\u00e4ngt. \n\nIn den vergangenen 27 Jahren kam es in Sachsen, in \n\nseinen Landkreisen und Kommunen, zu unz\u00e4hligen \n\nPrivatisierungen in allen Bereichen. Das hat die Entschei-\n\ndungsspielr\u00e4ume vielfach auf ein Minimum reduziert. \n\nSelbst Sie als CDU wissen, wie schwer es ist, Menschen \n\nf\u00fcr ein Mandat in einem Stadrat, in einem Kreistag oder \n\nin einem Gemeinderat zu begeistern. Selbst Sie wissen \n\ndas! \n\nWir wollen den Menschen in diesem Land mehr Mit-\n\nsprachem\u00f6glichkeiten einr\u00e4umen. Dabei geht es einerseits \n\nnat\u00fcrlich um Beteiligungsformen auf allen Ebenen und in \n\nm\u00f6glichst vielen Bereichen. Es ist wichtig, dass eine \n\nDemokratie diejenigen einbezieht, die etwas zum Ge-\n\nmeinwohl beizutragen haben. \n\nWir wollen, dass das Know-how, das so viele Personen \n\nhaben, auch ein Mehrwert f\u00fcr diese Gesellschaft ist. Wir \n\nsind neugierig auf die Akteure in Dorf, Stadt und Land. \n\nWir wollen deswegen, dass sie sich umfassend einbringen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir, meine sehr verehrten Damen und Herren, wollen \n\nauch wichtige \u00c4nderungen des Petitionsrechts erreichen. \n\nEs muss doch m\u00f6glich sein, dass die vielen Anliegen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat besser Geh\u00f6r finden \n\nund dass mehr M\u00f6glichkeiten geschaffen werden, in \n\nkonkreten F\u00e4llen zu helfen. Ich fand die Ausschussreise \n\ndes Petitionsausschusses nach London und Edinburgh in \n\ndieser Hinsicht wirklich faszinierend; denn dort gibt es \n\ndie Kultur, dass der Staat auch in der Lage ist, sich f\u00fcr \n\nFehler zu entschuldigen, dass der Staat seinen Einwoh-\n\nnern sagt: Ja, wir haben einen Fehler begangen. Wir \n\ngestehen den Fehler ein und entschuldigen uns daf\u00fcr. \u2013 \n\nDas ist so einfach! Ich finde, dass wir insoweit noch viel \n\nLuft nach oben haben. Das ist ein ganz einfacher Schritt, \n\nden auch wir gehen k\u00f6nnten. \n\nWir, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, wollen die \n\ndirekte Demokratie in Sachsen st\u00e4rken und engagiert \n\nausbauen. Wenn man mit 5 % in den S\u00e4chsischen Landtag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5728 \n\ngew\u00e4hlt werden kann, dann muss es auch m\u00f6glich sein, \n\nein Quorum auf 5 % abzusenken, damit die Volksgesetz-\n\ngebung wirklich den gleichen Stellenwert bekommt wie \n\neine Wahl zum S\u00e4chsischen Landtag. Wenn wir die \n\nS\u00e4chsische Verfassung ernst nehmen, dann haben wir \n\nzwei gleichberechtigte Gesetzgeber. Ich glaube, da d\u00fcrfte \n\nes gar keine Frage nach dem Ob geben, sondern nur \n\ndanach, wie wir es schnellstm\u00f6glich umsetzen k\u00f6nnen. \n\nDas w\u00e4re nur ein minimaler Schritt, aber ein wirklich \n\ngro\u00dfer Beitrag zur demokratischen Kultur, zur Diskussi-\n\nonskultur in diesem Freistaat. \n\nWas ist denn das Problem? Wir k\u00f6nnen doch nicht an-\n\nnehmen, dass 126 MdL kl\u00fcger  seien als 3,3 Millionen \n\nMenschen. Die Debatten und Diskussionen, die damit \n\neinhergingen, w\u00e4ren doch ein wahnsinniger Vorteil f\u00fcr \n\ndiese Gesellschaft. Wir h\u00f6ren erst einmal, was die Men-\n\nschen dazu zu sagen haben, wenn es Entscheidungen zu \n\ntreffen gilt. Das ist doch wertvoll. Ich glaube, wir sollten \n\ndar\u00fcber noch einmal intensiv diskutieren. \n\nWir, meine sehr verehrten Damen und Herren, wollen, \n\ndass die Vereine, Initiativen und Organisationen sich in \n\ndie gesellschaftliche Debatte einbringen k\u00f6nnen, und \n\nzwar ohne dass der Staat ihnen Misstrauen entgegen-\n\nbringt. Demokratie ist eben nichts Feststehendes oder \n\nAbgeschlossenes, nichts, was man nur einmal in der \n\nLegislatur best\u00e4tigt und was dann okay ist. Demokratie ist \n\nvielmehr ein st\u00e4ndiger Aushandlungsprozess, ein st\u00e4ndi-\n\nger Aushandlungsprozess zwischen Regierenden und \n\nRegierten. Solange Sie das nicht verstehen, so lange \n\nwerden Sie auch Demokratie nicht verstehen. \n\nDann muss man noch eines sagen: Wir m\u00fcssen in diesem \n\nLand die Grundrechte als lebendigen Bestandteil von \n\nDemokratie wieder st\u00e4rken. Ich rede zum Beispiel von der \n\nFrage der Demonstrationen. Demonstrationen und Ver-\n\nsammlungen sind eben kein Teufelszeug, wie Sie es \n\noftmals darstellen. Es ist eben nicht so, dass die Leute, die \n\ndemonstrieren wollen, Bittsteller sind. Sie wollen ein \n\nGrundrecht aus\u00fcben. \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nDas m\u00fcssen gerade Sie sagen!) \n\nDie Wahrnahme dieses Grundrechts muss nicht nur \n\ngew\u00e4hrleistet sein, sondern es muss sehr viel weiter \n\nliberalisiert werden. \n\nNoch ein konkretes Beispiel: Nach der Befragung der \n\nStaatsminister werden wir eine l\u00e4ngere Debatte zur \n\npolitischen Bildung an Schulen haben. Ich habe gerade \n\ngelesen, dass der Ministerpr\u00e4sident insoweit Fehler \n\neinsieht, das hei\u00dft, dass es Fehler gegeben hat. Ich finde, \n\ndass Sie jetzt Gelegenheit h\u00e4tten, einmal wirklich etwas \n\nzum Parlamentarismus beizutragen, und zwar, dass Sie \n\nhier nicht nur mit uns kritisch diskutieren, sondern dass \n\nSie am Ende auch einmal \u00fcber Ihren Schatten springen \n\nund wirklich mitmachen, um an der politischen Kultur \n\nhier, aber auch an der politischen Bildung etwas zu \n\n\u00e4ndern. \n\nIch komme zum Schluss. Wir als LINKE stehen f\u00fcr die \n\nSt\u00e4rkung der Demokratie in allen Bereichen im Zusam-\n\nmenspiel mit Humanismus und Solidarit\u00e4t. Ich glaube, \n\ndas ist in der Rede klar geworden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Richter sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. M\u00f6chte die SPD noch einmal \n\ndas Wort ergreifen? \n\n(Henning Homann, SPD: Nein!) \n\nGibt es in dieser zweiten Runde weiteren Redebedarf aus \n\nden Fraktionen? \u2013 Bitte, Herr Urban. Sie sprechen f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Noch ein paar \n\nGedanken zu dem Stichwort \u201emoderne B\u00fcrgergesell-\n\nschaft\u201c. Das klingt gut. Aber wahrscheinlich stellen sich \n\ndie GR\u00dcNEN darunter etwas vor, was weniger mit \n\nB\u00fcrgerwillen und B\u00fcrgerbeteiligung, sondern mehr mit \n\nB\u00fcrgerbevormundung zu tun hat. \n\nMeinen Sie mit \u201emoderner B\u00fcrgergesellschaft\u201c den \n\nfriedlichen Stra\u00dfenprotest von Pegida, bei dem m\u00fcndige \n\nB\u00fcrger von ihrem Demonstrationsrecht Gebrauch ma-\n\nchen? \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nOder meinen Sie gewaltt\u00e4tige Gegendemonstrationen, die \n\nzum Teil mit Steuermitteln finanziert werden und deren \n\nStraft\u00e4ter dann als \u201eAktivisten\u201c oder sogar als \u201eaufrechte \n\nDemokraten\u201c bezeichnet werden? \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sie l\u00fcgen!) \n\n\u00dcbrigens habe ich heute von Herrn Richter von den \n\nLINKEN zum ersten Mal den Begriff \u201eSprengstoff(poli-\n\ntische) Bildung\u201c geh\u00f6rt \u2013 sehr interessant! \n\nMeinen Sie mit \u201eB\u00fcrgergesellschaft\u201c eine politische \n\nKunst, die von den Regierenden bezahlt wird und dann \n\ndie Regierenden anpreist? \n\nMeinen Sie Schulen, in denen die Ansichten der Regie-\n\nrungsparteien verbreitet werden \u2013 aus Angst, die Eltern-\n\nh\u00e4user k\u00f6nnten ihre Kinder falsch erziehen? \n\nOder meinen Sie mit \u201emoderner B\u00fcrgergesellschaft\u201c die \n\nsteuerfinanzierte Zensur von sozialen Netzwerken, weil \n\nman die B\u00fcrger f\u00fcr zu dumm h\u00e4lt, die gew\u00fcnschten und \n\ndie ungew\u00fcnschten Fake-News auseinanderzuhalten? \n\nWenn Sie eine neue politische Kultur etablieren wollen, \n\ndann k\u00f6nnen Sie hier im Landtag damit anfangen: Bean-\n\ntragen Sie eine Bundesratsinitiative f\u00fcr bundesweite \n\nVolksentscheide! Lassen wir die B\u00fcrger \u00fcber den Veggie-\n\nDay abstimmen! Lassen wir die B\u00fcrger \u00fcber das Ende des \n\nVerbrennungsmotors abstimmen! Oder: Lassen wir die \n\nB\u00fcrger abstimmen, ob sie Windkraftanlagen in ihren \n\nGemeinden haben wollen! Oder: Lassen wir die B\u00fcrger \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5729 \n\ndar\u00fcber abstimmen, ob unsere Landesgrenzen kontrolliert \n\nwerden sollen! \n\nDie Unterst\u00fctzung unserer Fraktion f\u00fcr eine solche \n\nBundesratsinitiative h\u00e4tten Sie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Urban, \n\nAfD-Fraktion. Bevor wir die dritte Runde er\u00f6ffnen, \n\nkommt eine Kurzintervention. Bitte, Herr Kollege \n\nHomann. \n\nHenning Homann, SPD: Ich finde, es geh\u00f6rt zur politi-\n\nschen Kultur dazu, dass man Behauptungen, die in Rede-\n\nbeitr\u00e4gen ge\u00e4u\u00dfert wurden und die nicht stimmen, nicht \n\nunwidersprochen im Raum stehen l\u00e4sst. Jetzt k\u00f6nnte ich \n\nauf viele Sachen, die Sie aufgez\u00e4hlt haben, eingehen. Das \n\nvon Ihnen gezeichnete einseitige Bild von den friedlichen \n\nPegida-Demonstranten auf der einen Seite und den \n\ngewaltt\u00e4tigen Gegendemonstranten, die auch noch staat-\n\nlich bezahlt w\u00fcrden, auf der anderen Seite ist falsch. Sie \n\nmachen das ganz bewusst \u2013 das ist in Ihren beiden Rede-\n\nbeitr\u00e4gen in dieser Aktuellen Debatte wieder klar heraus-\n\ngekommen \u2013: Sie als AfD stilisieren sich als einzige \n\nPartei, die hier das Volk und den Volkswillen repr\u00e4sentie-\n\nre. Sie vergessen dabei, dass Sie hier nicht einmal 10 % \n\nrepr\u00e4sentieren. \n\nSie sollten eingestehen, dass auch die CDU W\u00e4hlerinnen \n\nund W\u00e4hler als Unterst\u00fctzer hat, dass auch die GR\u00dcNEN \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler als Unterst\u00fctzer haben, dass \n\nauch die LINKEN W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler als Unter-\n\nst\u00fctzer haben, dass auch wir W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler als \n\nUnterst\u00fctzer haben. Deren Anliegen werden durch uns \n\nrepr\u00e4sentiert. Deren Anliegen sind genauso legitim wie \n\ndie Anliegen Ihrer W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler. Ich finde, \n\ndas sollten Sie uns nicht absprechen. Das hat n\u00e4mlich am \n\nallerwenigsten mit der politischen Kultur gemein, die uns \n\nhier eigentlich miteinander verbinden sollte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Homann. Darauf reagiert jetzt der \n\nVortragende des vorhergehenden Redebeitrags. Bitte, Herr \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nHomann, zur politischen Kultur, auch zur Debattenkultur, \n\ngeh\u00f6rt es nat\u00fcrlich, dass man seinem Gegen\u00fcber \u2013 in \n\ndiesem Fall: demjenigen, der am Pult steht \u2013 zuh\u00f6rt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWir haben sehr genau zugeh\u00f6rt!) \n\nDazu geh\u00f6rt, dass man nicht nach jedem Zuh\u00f6ren mit frei \n\nErfundenem ein Bashing der AfD veranstaltet. \n\nNat\u00fcrlich nehmen wir zur Kenntnis, dass wir hier im \n\nLandtag eine kleine Oppositionspartei sind. Das stelle ich \n\ngar nicht in Abrede. \n\nWas ich aber in Abrede stelle, ist, ob die Mehrheitsver-\n\nh\u00e4ltnisse in diesem Parlament den Mehrheitswillen der \n\nBev\u00f6lkerung bei vielen Einzelentscheidungen wirklich \n\nrepr\u00e4sentieren. Ich habe sie aufgez\u00e4hlt: Ich glaube nicht, \n\ndass der Veggie-Day mehrheitsf\u00e4hig ist. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Den \n\nhat doch gar keiner eingef\u00fchrt! Was \n\nerz\u00e4hlen Sie denn f\u00fcr einen Schwachsinn?) \n\nIch glaube auch nicht, dass eine Pkw-Maut mehrheitsf\u00e4-\n\nhig ist, obwohl SPD und CDU diese im Bundestag durch-\n\ngesetzt haben. \n\n(Zuruf von den LINKEN: \n\nWir sind nicht im Bundestag!) \n\nDemokratische Kultur hei\u00dft f\u00fcr mich eben nicht nur, den \n\nZustand zu akzeptieren, dass alle f\u00fcnf Jahre das Parlament \n\ngew\u00e4hlt wird. F\u00fcr mich hei\u00dft demokratische Kultur: Ich \n\nschaue, was die Menschen wirklich wollen und was der \n\nMehrheitswille ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe eine weitere \n\nKurzintervention. Bitte, Herr Kollege Richter. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Herr Urban, Sie haben \n\nvorhin eingefordert, dass man dem Vorredner zuh\u00f6ren \n\nm\u00f6ge. Deswegen will ich das jetzt von Ihnen einfordern. \n\nSie haben n\u00e4mlich dargestellt, ich habe die Worte \n\n\u201eSprengstoff(politische) Bildung\u201c in die Debatte gebracht, \n\naber ich habe lediglich darauf hingewiesen, dass es eine \n\nVeranstaltung in der Frauenkirche gibt mit dem Titel \n\n\u201eSprengstoff(politische) Bildung \u2013 wir m\u00fcssen besser \n\nwerden\u201c. Da k\u00f6nnen Sie nicht einfach so eine Sache aus \n\ndem Zusammenhang rei\u00dfen und so tun, als ob ich hier \n\neine Wortkreation gebracht h\u00e4tte, von der man nicht \n\ngenau wei\u00df, wo sie hingeh\u00f6rt. Also, es handelt sich um \n\neine Veranstaltung, nehmen Sie das einfach zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Urban, \n\nSie k\u00f6nnen reagieren. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter \n\nHerr Richter, da bitte ich ausdr\u00fccklich um Entschuldi-\n\ngung. Es war wahrscheinlich ein Freud\u2018scher Fehler. Ich \n\nhabe diesen Begriff zusammengebracht, weil ich wahr-\n\nscheinlich durch Ihre N\u00e4he zur Antifa und die gewaltt\u00e4ti-\n\ngen Auftritte der Antifa dachte, dass das vielleicht Ihre \n\nVorstellung von neuer politischer Bildung ist. Es tut mir \n\nleid, ich habe Sie falsch verstanden. \n\n(Beifall des Abg. Andr\u00e9 Wendt, AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5730 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich biete jetzt an, dass \n\nwir eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen, falls Redebedarf \n\nbesteht. \u2013 Es besteht Redebedarf bei der einbringenden \n\nFraktion DIE GR\u00dcNEN. Herr Kollege Zschocke, Sie \n\ner\u00f6ffnen jetzt die dritte Runde. \n\nRedezeit: 1 Minute, 30 Sekunden. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Keiner erwartet sofort \n\nAntworten und niemand kann Antworten alleine geben, \n\nHerr Homann, da haben Sie v\u00f6llig recht. Das Potenzial \n\nf\u00fcr Antworten, die in die Zukunft f\u00fchren, liegt eben in der \n\nBetrachtung vieler Ideen. Wie wir die Rahmenbedingun-\n\ngen in Sachsen daf\u00fcr schaffen k\u00f6nnen, m\u00f6glichst viele \n\nIdeen einzubinden, das hat Frau Meier illustriert. \n\nHerr Urban, so wie Sie mit dem Begriff Mehrheitswille \n\nhier immer umgehen und wie auch die AfD mit dem \n\nBegriff Volkswille arbeitet, darin sehe ich wirklich eine \n\nernste Gefahr, auch f\u00fcr unsere Demokratie, weil: Wer eine \n\nandere Ethnie ist, wer eine andere Religion vertritt, wer \n\neiner anderen Partei angeh\u00f6rt, wer eine andere Meinung \n\nhat, der kann, so wie Sie mit dem Begriff Volkswille \n\narbeiten, dann eben auch ganz schnell zum Volksfeind \n\nerkl\u00e4rt werden. \n\nDabei, meine Damen und Herren, liegt aber doch die \n\nChance, gerade f\u00fcr Sachsen, in der Vielfalt, auch im \n\nMeinungspluralismus. Es findet das, was gesagt werden \n\nkann und gesagt werden darf, nat\u00fcrlich seine Grenzen in \n\nunserem Grundgesetz. \n\nHerr Kirmes, die Debatte hat mir gezeigt, dass Sie offen-\n\nsichtlich nicht den Mut haben, gewohnte Bahnen zu \n\nverlassen, von dem Herr Tillich gesprochen hat. Die \n\nJunge Union hat in einem Papier einen neuen s\u00e4chsischen \n\nWeg vorgeschlagen, um den Diskurs breiter aufzustellen, \n\num den B\u00fcrgern wieder zu sagen, wie die Dinge funktio-\n\nnieren, statt st\u00e4ndig zu erkl\u00e4ren, warum etwas nicht geht. \n\nIch hoffe, dass die Debatte dazu beigetragen hat, dass Sie \n\nan dieser Stelle wirklich umdenken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: \n\nSie dichten mir was an!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sehe ich, Herr \n\nKollege Urban, Sie wollen eine weitere Kurzintervention \n\nvortragen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nZschocke, Sie werfen der AfD vor, dass sie mit dem \n\nBegriff Mehrheitswille oder Volkswille arbeitet. Das tun \n\nwir ganz bewusst, weil wir das Problem sehen, dass \n\nunsere parlamentarische Demokratie, die nur alle vier \n\noder f\u00fcnf Jahre ein Parlament w\u00e4hlt und dann viele \n\nEinzelentscheidungen hinnehmen muss, Defizite hat. \n\nGenau deswegen wollen wir mehr B\u00fcrgerentscheide, auch \n\nauf Bundesebene, auch \u00fcber Einzelentscheidungen der \n\nPolitik, gerade wenn sie wichtig sind und unser Leben \n\n\u00fcber viele Jahre pr\u00e4gen, und Sie als gr\u00fcne Partei haben \n\nvor diesem Mehrheitswillen Angst. Sie haben Angst vor \n\nB\u00fcrgerentscheiden, weil Sie genau wissen, dass Sie Ihre \n\npolitischen Ziele damit niemals umsetzen k\u00f6nnten. \n\n(Beifall des Abg. Andr\u00e9 Wendt, AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Auf die kann jetzt reagiert werden. Bitte, Kollege \n\nZschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Kollege Urban, das \n\nProblem ist, dass Sie nicht entscheiden k\u00f6nnen, was der \n\nVolkswille ist. Niemand vertritt den Volkswillen und den \n\nMehrheitswillen allein. Die Rhetorik, mit der Sie Ihre \n\nProgrammatik vortragen, wie Sie deutlich machen, was \n\nim Interesse der deutschen Bev\u00f6lkerung ist, tr\u00e4gt genau \n\ndiese Gefahr, dass am Ende diejenigen, die anderer \n\nMeinung sind, ausgegrenzt und stigmatisiert werden, \n\nm\u00f6glicherweise auch zu Volksfeinden erkl\u00e4rt werden. \n\nWozu das f\u00fchrt, haben wir in der deutschen Geschichte \n\nschon erlebt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN und der SPD \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: \n\nDas ist eine infame Unterstellung!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es in der dritten \n\nRederunde weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit erteile ich der Staatsregierung das Wort. Herr \n\nStaatsminister Dr. Jaeckel, bitte. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Es hat \n\neben eine sehr interessante interfraktionelle Diskussion \n\nstattgefunden. Auf die werde ich mich jetzt nicht bezie-\n\nhen, weil sich das f\u00fcr ein Mitglied der Staatsregierung \n\nauch nicht geh\u00f6rt, sondern ich werde mich auf die Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung zu diesem Antrag bezie-\n\nhen. \n\nMit Ihrem Antrag, an die Fraktion DIE GR\u00dcNEN ge-\n\nwandt, evozieren Sie den Gegensatz zwischen einer \n\nmodernen B\u00fcrgergesellschaft und dem Obrigkeitsstaat, \n\nwobei sich die Fraktion GR\u00dcNE nach ihren Vorstellungen \n\nauf der Seite der B\u00fcrgergesellschaft w\u00e4hnt und die Koali-\n\ntion, wie sollte man das sonst verstehen, im Obrigkeits-\n\nstaat w\u00e4hnt. Dem haben sich auch andere angeschlossen. \n\nDie Koalition m\u00fcsse sich vom obrigkeitsstaatlichen \n\nDenken entfernen. Bevormundung, Kapitulation und \n\nR\u00fcckzug der B\u00fcrger sei die Folge. \n\nDas kommt so dreist daher, meine Damen und Herren, \n\ndass der Antrag zu einer verfassungsrechtlichen Dekon-\n\nstruktion geradezu aufruft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nArtikel 1 der S\u00e4chsischen Verfassung stellt fest: \u201eDer \n\nFreistaat Sachsen ist ein Land der Bundesrepublik \n\nDeutschland. Er ist ein demokratischer, sozialer Rechts-\n\nstaat.\u201c Die Beschreibung des Landes Sachsen als Teil der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5731 \n\nBundesrepublik Deutschland und die Bezugnahme auf die \n\nRepublik ist eine klare Absage an jegliche obrigkeitsstaat-\n\nliche oder diktatorische Herrschaft. Deshalb kann ich es \n\nnicht nachvollziehen, dass die Staatsregierung oder auch \n\ndie CDU-Fraktion bzw. die SPD-Fraktion mit einem \n\n\u201eaufgekl\u00e4rten Absolutismus oder obrigkeitsstaatlichen \n\nDenken\u201c assoziiert wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn zwei Jahren, 2019 also, k\u00f6nnen wir \u00fcbrigens der \n\nWeimarer Reichsverfassung, dieser epochalen Errungen-\n\nschaft der Staatsrechtslehre, gedenken. Welches politische \n\nDenken hat Sie dazu bewogen, 98 Jahre sp\u00e4ter in einem \n\nlaut klarem s\u00e4chsischen Verfassungstext demokratischen \n\nRechtsstaat einen Obrigkeitsstaat auszumachen? Daf\u00fcr \n\nfehlt mir jedes Verst\u00e4ndnis. Und der LINKEN, Herr \n\nRichter, halte ich entgegen, dass der letzte Obrigkeitsstaat \n\nauf s\u00e4chsischem Boden 1989 sein Ende gefunden hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAus diesem Grunde bitte ich bei diesen Begriffen auch in \n\nder demokratischen Auseinandersetzung vielleicht etwas \n\nmehr Klarheit walten zu lassen, denn der Obrigkeitsstaat \n\nist Akteur in allen \u00f6ffentlichen Belangen, er bezieht die \n\nBev\u00f6lkerung politisch nicht ein und dr\u00e4ngt sie in eine \n\nUntertanenrolle. Wie geschichtsvergessen muss man sein, \n\nwenn man das mit unserem Land zusammenbringt, und \n\ndas vor allem, weil die Pr\u00e4ambel unserer S\u00e4chsischen \n\nVerfassung gerade darauf hinweist, dass sich das Volk im \n\nFreistaat Sachsen dank der friedlichen Revolution im \n\nOktober 1989 diese republikanische, und ich erg\u00e4nze, \n\ndemokratische Verfassung gegeben hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch \n\ndes Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSie werfen uns vor, dass wir die Demokratie nicht leben \n\nw\u00fcrden, womit wir beim Volk w\u00e4ren. Dem Freistaat \n\nSachsen ist ab 2014 von Externen attestiert worden, dass \n\nwir in unglaublich vielen Veranstaltungen B\u00fcrgerdialoge, \n\nB\u00fcrgerbeteiligungen und B\u00fcrgerversammlungen durchge-\n\nf\u00fchrt haben. Hier wird immer von dem Staat gesprochen, \n\naber es sind auch die Kommunen, die Landkreise und \n\nVereinigungen, die B\u00fcrgerversammlungen machen. Es hat \n\nnach meinem Eindruck noch nie so viele B\u00fcrgerforen und \n\nB\u00fcrgerveranstaltungen gegeben. Die haben nicht nur der \n\nFreistaat und die Staatsregierung organisiert, sondern \n\nviele Partner. \n\nWir haben B\u00fcrgerdialoge des Ministerpr\u00e4sidenten begon-\n\nnen. Ich will das hier nicht wiederholen, weil es auch \n\nschon Gegenstand von Aktuellen Debatten war. Der Titel \n\n\u201eMiteinander in Sachsen f\u00fcr eine starke Zukunft im Land\u201c \n\nist nicht nur plakativ gemeint, er ist so. Gerade in den \n\nletzten Tagen hat die Landeszentrale f\u00fcr politische Bil-\n\ndung mit dem Bundespr\u00e4sidenten und dem Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten zusammen eine Veranstaltung durchgef\u00fchrt. Da \n\nwill ich mal den Titel vortragen: \u201eUnterschiede aushalten, \n\nStreit wagen, Demokratie leben\u201c. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Wer von der Opposition da war? Es war eine \u00f6ffentliche \n\nVeranstaltung. Da h\u00e4tten Sie hingehen k\u00f6nnen. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Ihr seid ja nicht zu \n\nder Veranstaltung gekommen. Es war ja keiner da \n\nvon Euch! \u2013 Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nWir waren nicht auf dem Podium. Soll ich mich \n\nunten hinsetzen und Euch zuh\u00f6ren? \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIhr wollt keine Debatte!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich verweise \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n\u2013 Herr Kollege Gebhardt, meine verehrten Kolleginnen \n\nund Kollegen, machen Sie von der Kurzintervention \n\nGebrauch. Stellen Sie Zwischenfragen. Lassen Sie unse-\n\nren Herrn Staatsminister bitte weiter zu Wort kommen. \n\nBitte. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Ich \n\ngehe auch zu Veranstaltungen, bei denen ich nicht auf \n\ndem Podium bin. Das kann ja jeder frei entscheiden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ja, wir  \n\nlassen ihn auch allein auf dem Podium sitzen!) \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist eine B\u00fcrgergesell-\n\nschaft und der Freistaat bef\u00f6rdert dies. Mehr als 200 000 \n\nMenschen sind im s\u00e4chsischen Landessportbund enga-\n\ngiert. Wir haben Freiwillige und Ehrenamtler in Vereinen. \n\nWir unterst\u00fctzen das mit dem Programm \u201eWir in Sach-\n\nsen\u201c. Wir haben das Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c, \n\ndas Frau K\u00f6pping, meine Kollegin, administriert, und das \n\nDemokratiezentrum Sachsen ins Leben gerufen, auch in \n\nden letzten zwei Jahren. Ich glaube, das ist ein guter Weg. \n\nDas werden wir auch weiter praktizieren; denn mithilfe \n\ndieser Ma\u00dfnahmen erreichen wir, dass die Bereitschaft \n\ngef\u00f6rdert wird, \u00f6ffentlich zu handeln. \n\nAn die AfD m\u00f6chte ich mich zum Schluss wenden, Herr \n\nUrban. Wer eine demokratisch gew\u00e4hlte Regierung als \n\n\u201eobrigkeitsstaatlich\u201c bezeichnet und dabei ohne Selbstref-\n\nlexion \u00fcbergeht, dass er in den Mehrheitsverh\u00e4ltnissen \n\nunterlegen geblieben ist, der offenbart selbst obrigkeits-\n\nstaatliches Denken, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund zwar \u2013 ich will das auch begr\u00fcnden \u2013 weil er sich \n\nanma\u00dft, f\u00fcr eine Mehrheit zu sprechen, die er gar nicht \n\nhat. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, Herr Urban. Eine Zwischenfrage geht jetzt nicht \n\nmehr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5732 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Eine \n\nKurzintervention. \u2013 Sehr geehrter Herr Staatsminister, ich \n\nm\u00f6chte noch einmal klarstellen: Der Begriff \u201eObrigkeits-\n\nstaat\u201c ist von der GR\u00dcNEN-Fraktion eingebracht worden. \n\nIch habe mich mit diesem Begriff in meinen Redebeitr\u00e4-\n\ngen heute nicht gemeingemacht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nwollen Sie noch einmal darauf reagieren? \u2013 Nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die zweite Aktuelle \n\nDebatte geschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Frau Barbara \n\nKlepsch, zum Thema \u201eDie Lebenssituation von Menschen \n\nmit Behinderungen verbessern \u2013 das Bundesteilhabege-\n\nsetz und seine landesrechtliche Umsetzung\u201c. Es stehen \n\nzehn Minuten Redezeit f\u00fcr die Einbringung zur Verf\u00fc-\n\ngung. Sie kennen das Prozedere. Im zweiten Teil behan-\n\ndeln wir das Thema \u201eMedizinische Versorgung im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum st\u00e4rken \u2013 wohnortnahe station\u00e4re medizini-\n\nsche Versorgung bei der Krankenhausplanung sichern\u201c, \n\neingebracht von der Fraktion DIE LINKE. \n\nFrau Ministerin, Sie haben jetzt das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mehr Selbstbe-\n\nstimmung, mehr M\u00f6glichkeiten, weniger Behindern, das \n\nwaren und sind bundesweite Ziele der Politik f\u00fcr und mit \n\nMenschen mit Behinderungen. \n\nIch darf noch einmal kurz daran erinnern: Im Jahr 2009 ist \n\ndie UN-Behindertenrechtskonvention in Kraft getreten. \n\nMindestens ebenso lange diskutieren wir \u00fcber die Weiter-\n\nentwicklung der Eingliederungshilfe. \n\nIn den Jahren 2014 und 2015 besch\u00e4ftigte sich damit auf \n\nBundesebene eine Arbeitsgruppe mit vielen beteiligten \n\nInteressentengruppen. Ende 2015 lag dann ein Arbeits-\n\nentwurf zum BTHG vor. \n\nNach vielen \u00c4nderungen noch im Bundesratsverfahren \u2013 \n\nSie erinnern sich vielleicht noch; es waren mehr als 100 \n\n\u00c4nderungen, die damals eingereicht worden sind \u2013, wurde \n\ndas BTHG im Dezember 2016 verabschiedet. \n\nDamit wurde ein Ma\u00dfnahmenpaket aufgesetzt, das ent-\n\nsprechend den Anforderungen der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention die Lebenssituation von Menschen mit Be-\n\nhinderungen verbessern und gleichzeitig die Ausgabendy-\n\nnamik in der Eingliederungshilfe ein St\u00fcck bremsen soll. \n\nDiese Aufgabe kommt einem Spagat gleich. Dieser \n\nHerausforderung stellt sich der Gesetzgeber aber, weil \n\neines ganz klar ist: Die Situation von Menschen mit \n\nBehinderungen wird verbessert. \n\nDer Bund veranschlagt daf\u00fcr allein im Jahr 2020 nach \n\naktuellen Sch\u00e4tzungen Kosten in H\u00f6he von rund \n\n765 Millionen Euro. \n\nDas Bundesteilhabegesetz ist damit die gr\u00f6\u00dfte sozialpoli-\n\ntische Reform der letzten Jahre. Zugleich erweitert das \n\nBundesteilhabegesetz enorm den Rahmen f\u00fcr mehr \n\nSelbstbestimmung, den auch wir in Sachsen dann nach \n\nallen M\u00f6glichkeiten nutzen werden. \n\nDas Bundesteilhabegesetz f\u00fchrt die Eingliederungshilfe \n\naus dem F\u00fcrsorgesystem der Sozialhilfe heraus. Im \n\nMittelpunkt steht die Teilhabe. Was Menschen mit Behin-\n\nderungen an Unterst\u00fctzungsleistungen erhalten, h\u00e4ngt \n\ndann nur noch davon ab, was sie brauchen und was sie \n\nm\u00f6chten. Ja, das ist ein Paradigmenwechsel in der Politik \n\nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen, weg von der F\u00fcrsorge, \n\nhin zur Teilhabe. \n\nDoch muss auch eines klar sein: Es wird eine \u00dcbergangs-\n\nphase geben m\u00fcssen. Wesentliche Ver\u00e4nderungen werden \n\nnicht von heute auf morgen \u00fcberall ankommen. Das \n\nzeigen schon allein die Entwicklungen seit Beschluss des \n\nGesetzes. \n\nIch sage es immer gern: Das Bundesteilhabegesetz ist ein \n\nSt\u00fcck weit ein lernendes Gesetz. Unsere Umsetzung wird \n\nTeil dieses Lernprozesses sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Inkrafttre-\n\nten des Bundesteilhabegesetzes erfolgt in mehreren \n\nSchritten. \n\nTeil 1: Das SGB IX betrifft das allgemeine Rehabilitati-\n\nons- und Teilhaberecht und tritt im Jahr 2018 in Kraft. Es \n\ngeht vor allem darum, Ma\u00dfnahmen fr\u00fchzeitig schon vor \n\nder Rehabilitation zu erm\u00f6glichen, vor allem im Rechts-\n\nkreis des SGB II und der Rentenversicherung. Das hei\u00dft, \n\nes sollen pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen greifen, damit Men-\n\nschen mit gesundheitlichen Problemen weiter in ihrem \n\nArbeitsumfeld t\u00e4tig bleiben k\u00f6nnen und nicht auf Grund-\n\nsicherung oder eine Rente wegen Erwerbsminderung \n\nangewiesen sind. \n\nMit dem sogenannten Teilhabeplanverfahren wird nur \n\nnoch ein Antrag f\u00fcr alle Leistungen der Rehabilitation und \n\nbei Behinderung n\u00f6tig. Das soll vor allem den Antragstel-\n\nlern helfen. Daf\u00fcr sind auch Kooperationspflichten \n\nverbindlich gestaltet. \n\nF\u00fcr einen Rollstuhl zur Integration ins Arbeitsleben und \n\ndie Assistenz im B\u00fcro braucht es dann eben nur noch \n\neinen Antrag, obwohl f\u00fcr das eine die BA und f\u00fcr das \n\nandere der KSV zust\u00e4ndig ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5733 \n\nAu\u00dferdem wird die unabh\u00e4ngige Beratung gest\u00e4rkt. \n\nEbenfalls im Jahr 2018 treten die \u00c4nderungen des \n\nSchwerbehindertenrechts, Teil 3, in Kraft. Hierbei werden \n\ndie Vertretungsrechte f\u00fcr Schwerbehindertenvertretungen \n\nund Werkstattr\u00e4te gest\u00e4rkt, zum Beispiel \u00fcber die Sen-\n\nkung der Grenze f\u00fcr Freistellungen. In den Werkst\u00e4tten \n\nf\u00fcr behinderte Menschen soll es k\u00fcnftig auch eine Frau-\n\nenbeauftragte geben. \n\nWesentlich f\u00fcr uns ist Teil 2. Lassen Sie mich kurz allge-\n\nmein etwas zu diesen \u00c4nderungen sagen. Ab dem Jahr \n\n2020 wird, wie bereits erw\u00e4hnt, die Eingliederungshilfe \n\naus dem SGB XII herausgel\u00f6st und reformiert. Dazu \n\ngeh\u00f6ren folgende Schwerpunkte: \n\nDie Leistungen der Eingliederungshilfe werden in einem \n\nLeistungskatalog konkretisiert und geb\u00fcndelt. Elternassis-\n\ntenz und Assistenz in der Weiterbildung und im Studium \n\nwerden erstmalig geregelt. Neue Jobchancen im Betrieb \n\ndes ersten Arbeitsmarktes f\u00fcr Werkstattbesch\u00e4ftigte \n\nwerden durch ein sogenanntes Budget f\u00fcr Arbeit geschaf-\n\nfen. Beziehern von Eingliederungshilfe wird es m\u00f6glich \n\nsein, mehr vom eigenen Einkommen zu behalten und zu \n\nsparen. Ehegatten und Lebenspartner werden k\u00fcnftig \n\nweder mit ihrem Einkommen noch mit ihrem Verm\u00f6gen \n\nherangezogen. Die Eingliederungshilfe wird mit Blick auf \n\nden individuellen Bedarf erbracht und echte Wahlfreiheit \n\nbei der Unterkunft erm\u00f6glicht. \n\nDiesem Zeitplan unterliegt zwingend auch unser Landes-\n\ngesetz. Mit anderen Worten: Ab dem n\u00e4chsten Jahr wird \n\nes f\u00fcr die Leistungsempf\u00e4nger im Bereich der Eingliede-\n\nrungshilfe zun\u00e4chst wenig konkrete Auswirkungen geben. \n\nWichtig werden die Regelungen erst einmal f\u00fcr die \n\nVerhandlungen der Rahmenvertr\u00e4ge zwischen den Leis-\n\ntungstr\u00e4gern, dem KSV und den Landkreisen und kreis-\n\nfreien St\u00e4dten, und den Verb\u00e4nden der Leistungserbringer, \n\nder Liga und der privaten Anbieter. \n\nErst ab dem Jahr 2020 entfalten die meisten festgelegten \n\nAufgaben\u00fcbertragungen dann konkrete Wirkungen. Bis \n\ndahin entstehen nat\u00fcrlich keine L\u00fccken in der Leistungs-\n\ngew\u00e4hrung. Es gibt \u00dcbergangsregelungen, durch die die \n\nTr\u00e4ger der Sozialhilfe weiterhin als Rehabilitationstr\u00e4ger \n\nbis zum 31. Dezember 2019 zust\u00e4ndig bleiben. \n\nWas jedoch schon 2018 in Kraft tritt, sind das Budget f\u00fcr \n\nArbeit, der Gesamtplan und die Bedarfsermittlung. \n\nMeine Damen und Herren! Den Zeitraum von der Ver-\n\nk\u00fcndung des Bundesteilhabegesetzes bis heute haben wir \n\nsehr intensiv genutzt, zum einen um die k\u00fcnftigen Leis-\n\ntungstr\u00e4ger, die Kommunen, mitzunehmen, die vor einer \n\ngro\u00dfen Herausforderung in der Umsetzung stehen; denn \n\ndie Sozial\u00e4mter vor Ort und der KSV gestalten das Ver-\n\nfahren vor Ort aus. \n\nZum anderen haben wir den Meinungsbildungsprozess \n\nverfolgt. Wir haben genau hingeh\u00f6rt, um auch die Reakti-\n\nonen und Fragen au\u00dferhalb der Verwaltung einzubinden. \n\nWir haben von Anfang an Menschen mit Behinderungen \n\nund deren Interessenvertreter fr\u00fchzeitig in das Verfahren \n\neingebunden. \n\nWir haben dazu eine Arbeitsgruppe eingerichtet, die den \n\nProzess der landesrechtlichen Umsetzung des Bundesteil-\n\nhabegesetzes in regelm\u00e4\u00dfigen Sitzungen konsultativ \n\nbegleitet. Diese Arbeitsgruppe soll nicht nur aktuell bei \n\nUmsetzungsfragen t\u00e4tig sein, sondern auch sp\u00e4ter weiter-\n\nhin institutionell Bestand haben, um die Strukturen der \n\nEingliederungshilfe zu f\u00f6rdern und weiterzuentwickeln. \n\nK\u00fcnftig soll sie das Sozialministerium und die Eingliede-\n\nrungshilfe hinsichtlich der Entwicklung und Anwendung \n\ngeeigneter Instrumente beraten und bei der \u00dcberpr\u00fcfung \n\nder Erbringung und Wirksamkeit von Leistungen eben-\n\nfalls mit zur Seite stehen. \n\nUm die grundlegende Aufgabe der Arbeitsgemeinschaft \n\nzu unterst\u00fctzen, richtet das Sozialministerium eine unab-\n\nh\u00e4ngige Gesch\u00e4ftsstelle beim Beauftragten der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit \n\nBehinderungen ein \u2013 bei Herrn P\u00f6hler, Sie kennen ihn \n\nsicher. \n\nUm dar\u00fcber hinaus sicherzustellen, dass auch die jeweili-\n\ngen Leistungsempf\u00e4nger in der Eingliederungshilfe \n\nnachhaltig Geh\u00f6r finden, soll gem\u00e4\u00df Referentenentwurf \n\nzudem eine Clearingstelle eingerichtet werden. Diese \n\nClearingstelle hat die Aufgabe, zwischen den Leistungs-\n\nberechtigten und dem zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger bei Streitigkei-\n\nten im Einzelfall zu vermitteln und auf eine g\u00fctliche \n\nEinigung \u00fcber Leistungen und Verfahren hinzuwirken. \n\nUm diese und weitere Ma\u00dfnahmen auch in landesgesetz-\n\nliche Regelungen umzusetzen, hat die Staatsregierung \n\neinen Entwurf zur Regelung von Zust\u00e4ndigkeiten nach \n\ndem Sozialgesetzbuch und zur Zust\u00e4ndigkeit des KSV mit \n\nfolgenden wesentlichen Kernpunkten erarbeitet: Die \n\nvollzogene Trennung zwischen existenzsichernden Leis-\n\ntungen und Fachleistungen der Eingliederungshilfe ist auf \n\nLandesebene ebenfalls nachvollzogen. Tr\u00e4ger der Ein-\n\ngliederungshilfe sollen nach dem Gesetzentwurf die \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte sowie der k\u00fcnftige KSV \n\nsein. Der KSV wird f\u00fcr die Leistungen des Wohnens \n\nzust\u00e4ndig sein \u2013 in Wohnheimen, in der Tagesbetreuung, \n\nbei ambulanter Betreuung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte auf die Zeit \n\nachten. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich gehe davon aus, dass wir \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf, der im Kabinett verabschiedet wurde \n\nund jetzt zur Anh\u00f6rung freigegeben ist, anschlie\u00dfend eine \n\nweitere Diskussion f\u00fchren werden, wenn die Ergebnisse \n\naller angeh\u00f6rten Partner vorliegen. 2018 werden wir den \n\nGesetzentwurf dann in den Landtag einbringen. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Frau \n\nMinisterin. Wir gehen jetzt in die erste Fragerunde zum \n\nBerichtsthema. Die CDU beginnt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Vielen Dank, Frau Ministerin, \n\nf\u00fcr die Ausf\u00fchrungen; sie waren sehr interessant. Was \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5734 \n\nmich besonders interessiert: Wie werden wir in Sachsen \n\ndas Bundesteilhabegesetz jetzt ganz konkret in einzelnen \n\nSchritten umsetzen? Wird zum Beispiel der KSV die \n\npraktische Seite betreuen? \n\n(Zuruf von der SPD: Hat sie doch gerade gesagt!) \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Mit dem Bundesteilhabegesetz \n\nhaben wir die Rahmenbedingungen. Was der Bund \n\nvorgegeben hat, wird jetzt konkret auf Landesebene \n\nheruntergebrochen. \n\nIch habe in meinen Ausf\u00fchrungen bereits darauf hinge-\n\nwiesen, dass der KSV, die kreisfreien St\u00e4dte und die \n\nLandkreise letztlich f\u00fcr die Aufgabenwahrnehmung \n\nverantwortlich sein sollen. Wir haben in unserem Gesetz-\n\nentwurf jetzt noch einmal speziell geregelt, was konkret \n\nf\u00fcr uns von Interesse ist. \n\nWir haben eine Art Expertengruppe ins Leben gerufen. \n\nDiese Expertengruppe soll ein Arbeitsgremium abbilden, \n\ndas uns bei weiteren Aufgaben, die jetzt anfallen, bis 2020 \n\nbegleitet. Wir wollen diese Arbeitsgruppe auch weiterhin \n\nfest installieren, damit sie eine, sage ich einmal, instituti-\n\nonelle Arbeitsgruppe wird. Sie hat einen festen Ansprech-\n\npartner, der letztlich der Beauftragte der Staatsregierung \n\nf\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen sein \n\nwird. \n\nDas sind jetzt die n\u00e4chsten konkreten Schritte, die sich f\u00fcr \n\nuns ableiten und die in dem jetzt vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf fest verankert sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank auch f\u00fcr \n\nIhre eingehenden, umf\u00e4nglichen Informationen zu der \n\nUmsetzung des Gesetzes. \n\nDer Gesetzentwurf ist aber noch nicht im Gesch\u00e4ftsgang \n\ndes Landtags. Das Gesetz soll jedoch am 1. Januar 2018 \n\nin Kraft treten. Wo genau liegen denn die Hemmnisse \n\nbzw. die Vers\u00e4umnisse, wenn die Staatsregierung nicht in \n\nder Lage war, den Gesetzentwurf rechtzeitig genug \n\nvorzulegen, um vor dem tats\u00e4chlichen Inkrafttreten zum \n\n1. Januar eine umfangreiche Behandlung in den Aus-\n\nsch\u00fcssen und im Plenum zu gew\u00e4hrleisten? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Frau Schaper, ich denke, anhand \n\nmeiner Ausf\u00fchrungen wurde erst einmal sehr deutlich, um \n\nwelches Gesetz es sich hierbei handelt. Ich habe nicht \n\nohne Grund ausgef\u00fchrt, dass es eines der gr\u00f6\u00dften sozial-\n\npolitischen Gesetzesvorhaben ist, die der Bundesgesetz-\n\ngeber auf den Weg gebracht hat. Der lange Entwicklungs-\n\nprozess und die vor dem Bundesratsverfahren noch \n\neingebrachten mehr als 100 \u00c4nderungen zeigen, welch \n\ngro\u00dfer Komplex dahintersteht. \n\nIch w\u00fcrde jetzt ganz strikt bestreiten, dass wir die Zeit \n\nnicht intensiv genutzt h\u00e4tten. Ganz im Gegenteil, wir \n\nhaben das von Anfang an begleitet \u2013 das kann ich mit \n\nStolz sagen. Wir sind, gerade im Vergleich zu anderen \n\nBundesl\u00e4ndern betrachtet, auf einem sehr guten Weg. Wir \n\nhaben es geschafft, uns rechtzeitig hinzusetzen, und haben \n\nein Bedarfsermittlungsinstrument wissenschaftlich erar-\n\nbeiten lassen, das den Tr\u00e4gern dann als Instrument an die \n\nSeite gegeben wird. \n\nIch glaube, hier geht es ganz wesentlich darum, dass man \n\nsich mit den Partnern abstimmt. Ich glaube, die Diskussi-\n\nonen im Vorfeld waren sehr eindeutig. Es ist wichtig, sich \n\nmit den Menschen mit Behinderungen auseinanderzuset-\n\nzen, zuzuh\u00f6ren und zu wissen, was ihre Probleme und \n\nN\u00f6te sind und was ge\u00e4ndert werden soll. \n\nIch habe auch gesagt: Es ist ein \u201elernendes Gesetz\u201c. Wir \n\nwerden es parallel evaluieren; der Bund wird evaluieren. \n\nWir sprechen von Kosten in H\u00f6he von \u00fcber 765 Millio-\n\nnen Euro. Auf der anderen Seite steht im Vordergrund \u2013 \n\nund daf\u00fcr stehe ich \u2013, dass es Leistungen f\u00fcr Menschen \n\nmit Behinderungen sind, bei denen sie mitbestimmen \n\nk\u00f6nnen: \u201eDas brauche ich.\u201c Sie wollen nicht als Bittsteller \n\nkommen, sondern brauchen bestimmte Leistungen, um in \n\ndieser Gesellschaft anzukommen \u2013 wie jeder andere auch. \n\nDas ist der Hintergrund dieses Gesetzes. Ich glaube, wir \n\nsind jetzt gemeinsam gefordert, den vorgegebenen Bun-\n\ndesrahmen auf Landesregelungen herunterzubrechen \u2013 im \n\nInteresse unserer Menschen mit Behinderungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nDanke, Frau Ministerin Klepsch, f\u00fcr Ihren Vortrag. Sie \n\nhaben das neue Bedarfsermittlungsinstrument schon \n\nangesprochen. Das Metzler-Verfahren wird ja durch ein \n\nneues Instrument abgel\u00f6st. Alle Menschen im Freistaat \n\nhaben ab 1. Januar 2018 einen Rechtsanspruch darauf, \n\nihre Bedarfe neu ermitteln zu lassen. \n\nNun dauert es mit dem Gesetz ein bisschen l\u00e4nger, sodass \n\nwir das Ausf\u00fchrungsgesetz am 1. Januar 2018 noch nicht \n\nvorliegen haben werden. Was passiert mit den Menschen, \n\ndie im Zeitraum zwischen dem 1. Januar und dem Inkraft-\n\ntreten ihren Rechtsanspruch auf eine neue Bedarfsermitt-\n\nlung mit einem neuen Instrument geltend machen wollen? \n\nWas passiert mit den Anspr\u00fcchen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zun\u00e4chst einmal gilt dieser Rechts-\n\nanspruch ab 1. Januar 2018, das ist bundesgesetzlich \n\ngeregelt. Wir wollen auf Landesebene den Tr\u00e4gern etwas \n\nan die Hand geben, damit sie dieses Bedarfsermittlungs-\n\ninstrument einheitlich ausgestaltet umsetzen k\u00f6nnen. \n\nVom Grunde her haben die Antragsteller ab 1. Janu-\n\nar 2018 das Recht, nach Bundesrecht behandelt zu wer-\n\nden. Das hei\u00dft, sie k\u00f6nnen ihren Antrag stellen. Die \n\nKriterien, die vorliegen m\u00fcssen, werden genau gepr\u00fcft \n\nwerden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5735 \n\nZum einen sind die W\u00fcnsche des jeweiligen Antragsbe-\n\nrechtigten zu ber\u00fccksichtigen; das ist der eine Punkt. Der \n\nzweite Punkt: Es muss, das ist klar definiert, nach interna-\n\ntionalen Kriterien vorgegangen werden. Die Internationa-\n\nle Klassifikation der Funktionsf\u00e4higkeit, Behinderung und \n\nGesundheit, das sogenannte ICF-basierte Verfahren, wird \n\nangewandt. \n\nDas ist gesetzlich vorgegeben. Es sind neun ausdr\u00fccklich \n\nbenannte Lebensbereiche zu ber\u00fccksichtigen. Diese \n\nRegelung ist eine Bundesregelung. Sie ist klar definiert, \n\nund jeder hat einen Rechtsanspruch darauf. Der Rechtsan-\n\nspruch richtet sich zun\u00e4chst an die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe. \n\nAlle Neuantr\u00e4ge k\u00f6nnen danach beantragt und m\u00fcssen \n\nbehandelt werden. \n\nWir haben uns rechtzeitig mit den Tr\u00e4gern hingesetzt und \n\n\u00fcberlegt, ob es Sinn macht, wenn jeder sein eigenes \n\nInstrument entwickelt. Wir sind gemeinsam zu dem \n\nErgebnis gekommen, dass es f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nsinnvoll ist, ein einheitliches Bedarfsermittlungsinstru-\n\nment anzuwenden. Wir haben uns weiterhin dahin gehend \n\nvereinbart, dieses Bedarfsermittlungsinstrument \u201eInte-\n\ngrierter Teilhabeplan\u201c (ITP) zu nennen \u2013 \u2013 Das ist ein \n\nsehr umfangreicher Fragebogen. Ich habe ihn mir im \n\nDetail angesehen. Wir wollen dieses Bedarfsermittlungs-\n\ninstrument erst einmal modellhaft erproben. Es soll \n\n\u00fcberpr\u00fcft werden, ob es das richtige Instrument ist oder \n\nob es gegebenenfalls nachjustiert werden muss. So sind \n\nwir mit den Tr\u00e4gern verblieben. Das Bedarfsermittlungs-\n\ninstrument soll erprobt werden, um es letztendlich einzu-\n\nf\u00fchren. Das w\u00fcrde dann in einer Verordnung festgehalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wendt, AfD, \n\nbitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nFrau Staatsministerin, viele Kommunen beklagen, dass sie \n\ndie Hauptlast zu tragen haben. Vorab sei gesagt, dass ich \n\nes toll finde \u2013 es muss auch einmal Lob verteilt werden \u2013, \n\ndass das Bundesteilhabegesetz jetzt auf den Weg gebracht \n\nwird. Es ist notwendig, und viele L\u00e4nder weltweit sind \n\nuns hier um einiges voraus. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist es so, dass die Kommunen sagen, sie \n\nhaben die Hauptlast zu tragen, wenn es um die Umset-\n\nzung des Bundesteilhabegesetzes geht. Ist dieses Bekla-\n\ngen gerechtfertigt? Wenn nein, k\u00f6nnen Sie uns einmal \n\ngenau aufzeigen, wie sich Bund und L\u00e4nder an der Um-\n\nsetzung beteiligen? \n\nVielen Dank. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Das Bundesteilhabegesetz hat zum \n\neinen das klare Ziel, die Leistungen der Menschen mit \n\nBehinderungen nicht nur in den Blick zu nehmen, sondern \n\nzu verbessern. Die Diskussion, die sich im Vorfeld sehr \n\nstark abgebildet hat, ist: Was kostet das alles? Die Lasten \n\nf\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden oder f\u00fcr die Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte sind enorm. B\u00fcrdet ihr uns noch h\u00f6here \n\nLasten auf? \n\nBereits seit vielen Jahren hat die Bundesregierung das \n\nSignal gesetzt, wir werden die Kommunen entlasten. \n\nHierzu hat man jetzt konkrete Zahlen definiert. Es stehen \n\n5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich zur Entlastung zur Verf\u00fcgung, \n\ndie au\u00dferhalb dieses Gesetzes vereinbart sind. Dabei geht \n\nes um die Umsatzsteuer, um die Leistungen der Einkom-\n\nmensteuer. Es wurden viele au\u00dfergesetzliche Regelungen \n\ngetroffen, wie die Entlastung der Kommunen, der Land-\n\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte erfolgen wird. 5 Milliar-\n\nden Euro stehen j\u00e4hrlich zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr unseren \n\nFreistaat Sachsen sind das heruntergebrochen 50 Millio-\n\nnen Euro. Wir waren mit der kommunalen Familie hierzu \n\nin einem engen Austausch. Diese 50 Millionen Euro \n\nwerden von uns eins zu eins an die kommunale Familie \n\ndurchgereicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau \n\nKlepsch, f\u00fcr Ihre Einf\u00fchrungen.  \n\nSie haben gesagt, dass der KSV Tr\u00e4ger der Eingliede-\n\nrungshilfe werden wird. Nach welchen Kriterien wurde \n\nvor der Neubestimmung des Tr\u00e4gers der Eingliederungs-\n\nhilfe die bisherige Tr\u00e4gerschaft evaluiert? Wir haben im \n\n\u00a7 94 Abs. 1 und 2 SGB IX dazu die entsprechenden \n\nAnforderungen. Nach welchen Kriterien wurde das \n\nausgewertet und evaluiert? Inwiefern haben Sie bei der \n\nNeubestimmung des Tr\u00e4gers der Eingliederungshilfe die \n\nSelbstvertretungsorganisationen beratend einbezogen? \n\nWir haben gesehen, dass es ein sehr langer und breiter \n\nBeteiligungsprozess war und dadurch auch die Zeitschie-\n\nne etwas ausgedehnt ist. Vielleicht k\u00f6nnen Sie noch \n\neinmal illustrieren, wen Sie bei der Neubestimmung des \n\nTr\u00e4gers der Eingliederungshilfe einbezogen haben? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Vielleicht noch einmal einige \n\nMonate zur\u00fcckgeblickt: Wir haben Anfang dieses Jahres \n\neine Arbeitsgruppe installiert, die sich sehr intensiv mit \n\nder Begleitung des Bundesteilhabegesetzes auseinander-\n\ngesetzt hat. F\u00fcr das Jahr 2017 standen zwei wesentliche \n\nPunkte: Wer ist Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe? Soll es \n\nzum KSV? Sollen es die kreisfreien St\u00e4dte oder Landkrei-\n\nse sein? Wie will man sich dazu vereinbaren? \n\nEs gab einen sehr intensiven Austausch mit all den Part-\n\nnern, sowohl mit der kommunalen Familie, aber auch mit \n\nden Tr\u00e4gern der Selbsthilfe, mit dem Beauftragten f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderung der Staatsregierung. Die \n\nMeinungen der Partner sind alle in diesen Diskussions-\n\nprozess eingeflossen, wenngleich man sagen muss, dass \n\nes ein Meinungsbildungsprozess war, der unter dem Strich \n\nzu dem Ergebnis gef\u00fchrt hat, dass Tr\u00e4ger der Eingliede-\n\nrungshilfe der KSV bzw. die kreisfreien St\u00e4dte, Landkrei-\n\nse sind. Das war ein sehr intensiver Abw\u00e4gungsprozess \n\nmit den Beteiligten, bei dem man nicht jedes einzelne \n\nInteresse der Beteiligten im Ergebnis wiederfindet. Der \n\nKompromiss unter dem Strich ist, wie ich denke, eine \n\ngute Entscheidung. Die Bedenken, die im Vorfeld artiku-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5736 \n\nliert wurden, waren: Ist der KSV der Richtige? Sind \n\nThemen, die beim KSV jetzt schon verortet sind, in der \n\nInteressenber\u00fccksichtigung gut aufgehoben?  \n\nMeinen Worten konnten Sie entnehmen, dass wir nicht \n\nnur diese Arbeitsgruppe installiert haben, die fest institu-\n\ntionalisiert werden soll, sondern dass der Schwerpunkt \n\nvor allen Dingen auf der Clearingstelle liegt. Die Clea-\n\nringstelle ist beim KSV angedockt und mit den einzelnen \n\nPartnern versehen. Wir haben gesagt, in der Clearingstelle \n\nsollen alle strittigen Einzelf\u00e4lle bearbeitet werden. Sie \n\nsollen nicht nur bearbeitet werden, sie werden dokumen-\n\ntiert und festgehalten. Ich gehe davon aus, wenn eine \n\nClearingstelle sich intensiv mit einem Thema auseinan-\n\ndergesetzt hat, dass auch der KSV sich dem Votum dieser \n\nClearingstelle nicht entziehen kann, dass er diesem Votum \n\nder Clearingstelle folgt und der Einzelfall entsprechend \n\ndieser Interessenabw\u00e4gung positiv entschieden wird. Das \n\nThema KSV war ein sehr langer Abw\u00e4gungsprozess \n\nzwischen den einzelnen Partnern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt in \n\ndie zweite Runde. Der zweite Themenkomplex kann jetzt \n\nmit gefragt werden. Wir beginnen mit der Fraktion \n\nDIE LINKE, weil sie den Antrag eingebracht hat. Frau \n\nSchaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Frau Ministerin Klepsch, wie ist der aktuel-\n\nle Stand der Krankenhausplanung? Nahezu monatlich \n\noder w\u00f6chentlich kommen \u00fcber die Medien kolportiert \n\nDinge, dass zum Beispiel Geburtenstationen im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum geschlossen werden, dass die LMK nach wie \n\nvor nicht in sicheren Fahrwassern ist, um nur einige \n\nBeispiele anzurei\u00dfen. Sie sagten, vor der Sommerpause \n\n2018 wird der Krankenhausplan vorliegen. Es gibt zwei \n\nGutachten, die zwar einzeln bekannt sind, aber eine \n\nVerzahnung ist nicht bekannt. Wie ist der aktuelle Stand? \n\nWann wird der Landtag als Erstes informiert? Wie weit \n\nsind die betreffenden Sektoren eingebunden? Wie regel-\n\nm\u00e4\u00dfig wird sich dazu getroffen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Das ist ein sehr breiter Strau\u00df von \n\nFragen, die sich \u2013 ich sage einmal \u2013 in einer verbergen. \n\nIch denke, man muss es ein St\u00fcck auseinandernehmen. \n\nKrankenhausplanung ist ein Prozess \u2013 dar\u00fcber informiere \n\nich im Ausschuss \u2013, der sich \u00fcber Monate vollzieht. Wir \n\nhaben uns im Krankenhausplanungsausschuss dahin \n\ngehend vereinbart und uns eine Zeitschiene gesetzt. Diese \n\nsieht vor, dass wir vor der Sommerpause 2018 den Kran-\n\nkenhausplan verabschieden wollen. Das ist ein sehr \n\nambitionierter Zeitplan. Diejenigen, die in den vergange-\n\nnen Jahren das Prozedere bei einem Krankenhausplan \n\nmitverfolgt haben, werden mir, denke ich, zustimmen. \n\nWir haben zurzeit 82 Antr\u00e4ge vorliegen. Diese werden \n\nintensiv auf ihre Inhalte gepr\u00fcft.  \n\nEs wird dann letztlich im Krankenhausplanungsausschuss \n\ndar\u00fcber beraten. Das Ziel ist, vor der Sommerpause mit \n\nder Beschlussfassung des Krankenhausplanes ins Kabinett \n\nzu gehen. Das w\u00e4re das eine. \n\nDas andere, das Sie angesprochen haben, ist die Schlie-\n\n\u00dfung von Geburtskliniken. Vom Grunde her muss man \n\nerst einmal sagen, dass der Krankenhaustr\u00e4ger f\u00fcr sich \n\nverantwortlich ist, seine wirtschaftliche und inhaltliche \n\nStruktur des Krankenhauses zu managen. Und wenn jetzt, \n\nwie der Presse zu entnehmen war, in \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Bischofswerda!) \n\n\u2013 Bischofswerda, danke sch\u00f6n, der Krankenhaustr\u00e4ger \n\nsich entschieden hat, die Geburtsabteilung zu schlie\u00dfen, \n\nwerden wir nat\u00fcrlich den Versorgungsauftrag in der \n\nRegion genau \u00fcberpr\u00fcfen. Aber es ist erst einmal eine \n\nklare Entscheidung, die der Krankenhaustr\u00e4ger getroffen \n\nhat. Der Krankenhausplan soll aber noch einmal dort \n\nliegen.  \n\nEs liegt ein Gutachten vor, das in Auftrag gegeben wurde. \n\nDieses Gutachten hat verschiedene Bestandteile. Das \n\nGutachten gibt einen Blick bis in das Jahr 2030. Und \u2013 \n\ndas macht wahrscheinlich auch die Besonderheit und die \n\nSchwierigkeit des Krankenhausplanungsgutachtens zu-\n\ngleich aus \u2013, es ist noch nicht abgenommen, es ist nach \n\nwie vor in einzelnen Punkten immer noch sehr kritisch, es \n\nwird noch mit dem Gutachter heftig diskutiert, ob Be-\n\nrechnungsgrundlagen, ob Aussagen schl\u00fcssig sind und \n\nstehen. Wir sind dort also noch in einem sehr engen \n\nAustausch, was uns \u2013 da bin ich ganz ehrlich \u2013 \u00fcberhaupt \n\nnicht zufriedenstellt. Aber das ist die Tatsache, das ist die \n\nRealit\u00e4t und das ist die Wahrheit zum Krankenhauspla-\n\nnungsgutachten. \n\nWir haben aber gesagt, dass wir nicht warten wollen, bis \n\ndieses Gutachten auf dem Tisch liegt, sondern wir m\u00fcssen \n\nmit dem Krankenhausplan z\u00fcgig weiter verfahren. Des-\n\nhalb hat der Krankenhausplanungsausschuss vor der \n\nSommerpause, im Juni/Juli 2017 die Zeitschiene aufge-\n\nzeigt und festgehalten, dass bis Ende August/September \n\ndie Antr\u00e4ge der einzelnen Krankenhaustr\u00e4ger eingereicht \n\nwerden sollten. Wie gesagt, es liegen 82 Antr\u00e4ge vor und \n\nsie werden jetzt gepr\u00fcft. Es soll jetzt z\u00fcgig zu einem \n\nweiteren Abstimmungsverfahren kommen, bis wir dann \n\nhoffentlich im Jahr 2018 im Kabinett den neuen Kranken-\n\nhausplan vorlegen und beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nFrau Schaper hat von zwei Gutachten gesprochen. Nun \n\nm\u00f6chte ich jetzt keine Stunde \u00fcber das zweite Gutachten \n\nsprechen. Das zweite Gutachten ist aber aus meiner Sicht \n\nein sehr wesentliches Gutachten. Es ist das Gutachten f\u00fcr \n\nden ambulanten Teil. Auch dort zeigt das Gutachten sehr \n\nausf\u00fchrlich auf, wie sich im ambulanten Bereich, sprich: \n\nbei unseren Haus- und Fach\u00e4rzten, die Entwicklung bis \n\nins Jahr 2030 abbildet. Aber wir sehen dort nicht nur, wie \n\ndie \u00c4rztestruktur ist, sondern wir sehen \u2013 ich glaube, das \n\nist das ganz Wesentliche \u2013 anhand der Zensusdaten die \n\nBev\u00f6lkerungsentwicklung ebenfalls bis zum Jahr 2030 \n\nund k\u00f6nnen anhand dieses Gutachtens ableiten und \n\nablesen, welche \u00c4rzte in welchem Zeitraum entsprechend \n\nder Bev\u00f6lkerungsentwicklung \u2013 wenn man das Beispiel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5737 \n\nKinder\u00e4rzte heranzieht \u2013 man gezielt braucht. Das Gut-\n\nachten ist sehr wertvoll, weil es ganz deutlich aufzeigt, \n\nwelche Bedarfe heute schon da sind. Wir wissen, dass wir \n\n220 leer stehende Hausarztpraxen haben, und es zeigt uns \n\nsehr deutlich die Situation auf, in der wir in den n\u00e4chsten \n\nf\u00fcnf oder zehn Jahren sind. Da sind teilweise \u00c4rzte \u2013 ich \n\nnenne das Beispiel Augen\u00e4rzte \u2013 in Regionen, die in zehn \n\nJahren einen Altersdurchschnitt haben werden, dass sie \n\ndann zu hundert Prozent in ihrem wohlverdienten Ruhe-\n\nstand sind, wenn sie nicht bis \u00fcber 80 Jahre arbeiten. \n\nUnsere Aufgabe ist es jetzt, das Krankenhausgutachten, \n\nzum einen, was den station\u00e4ren Bereich betrifft, denn die \n\ngesetzliche Grundlage f\u00fcr einen Krankenhausplan ist \n\nmomentan der station\u00e4re Bereich, und dieses Gutachten, \n\ndas den ambulanten Bereich im Blick hat, miteinander zu \n\nverzahnen. Das wird k\u00fcnftig die Herausforderung auch \n\nf\u00fcr die medizinische Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum \n\nsein. Wir werden nicht nur das Krankenhausgutachten \n\nstation\u00e4r in den Blick nehmen k\u00f6nnen, sondern wir \n\nwerden den ambulanten Teil immer mitbetrachten m\u00fcs-\n\nsen, auch wenn die Krankenhausplanung selbst jetzt nur \n\nden station\u00e4ren Teil aufgrund der gesetzlichen Grundla-\n\ngen abbildet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich m\u00f6chte darum \n\nbitten: Wir brauchen kurze Fragen und auch bitte kurze \n\nAntworten, sonst kommen wir mit der Runde nicht durch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Entschuldigung! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krasselt, \n\nbitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrte Frau Klepsch, ich \n\nm\u00f6chte noch einmal auf das Bundesteilhabegesetz zu-\n\nr\u00fcckkommen. M\u00f6glicherweise ist die Frage jetzt auch an \n\nein anderes Ministerium gerichtet. Ich m\u00f6chte trotzdem \n\nfragen. Mich haben zwei Zahlen etwas schockiert. Der \n\nBund stellt 5 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. \u00dcblicher-\n\nweise erh\u00e4lt Sachsen 5 % davon, das w\u00e4ren 250 Millio-\n\nnen Euro. Sie sprachen von 50 Millionen Euro; das w\u00e4ren \n\nnur 1 %. F\u00fcr mich bei\u00dft sich da irgendetwas. Sind die \n\n5 Milliarden Euro grunds\u00e4tzlich f\u00fcr Kommunen zur \n\nEntlastung oder geht es um das Bundesteilhabegesetz? \n\nDas habe ich nicht ganz verstanden. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Der Bund hat zur Entlastung f\u00fcr das \n\ngesamte Thema Eingliederungshilfe \u2013 und die Diskussion \n\nf\u00fchrt er seit Langem, seit mindestens zehn Jahren mit der \n\nkommunalen Familie \u2013 die 5 Milliarden Euro in den \n\nRaum gestellt. Bei diesen Verhandlungen, die sich abge-\n\nbildet haben, wird entsprechend der Bedarfe und der \n\nKosten vor Ort heruntergebrochen. F\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen sind das 50 Millionen Euro, also nicht die 5 %; \n\nman kann ja nicht den K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel anwenden. \n\nDas, was heruntergebrochen wurde, sind die 50 Millio-\n\nnen Euro entsprechend der tats\u00e4chlichen Kosten, die dort \n\nzugrunde liegen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Lang, bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nhabe zwei kurze Fragen an die Staatsministerin. Wie sieht \n\ndie Rolle der Krankenh\u00e4user aus Sicht der Staatsregierung \n\naus, vor allem im l\u00e4ndlichen Raum? Wie ist der Umset-\n\nzungsstand bei den Portalpraxen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich habe in meinen langen Ausf\u00fch-\n\nrungen versucht, ein St\u00fcck weit dieses Thema ambu-\n\nlant/station\u00e4r mit anzusprechen. Wir werden k\u00fcnftig bei \n\nder medizinischen Versorgung gerade im l\u00e4ndlichen \n\nRaum st\u00e4rker ambulant-station\u00e4r verzahnt in den Blick \n\nnehmen m\u00fcssen. Wir werden st\u00e4rker von ambulant-\n\nstation\u00e4ren Versorgungszentren sprechen. Ein Beispiel: \n\nSie kennen sicherlich Niesky als Modell, das gemeinsam \n\nmit der AOK finanziert wird. Dort versucht man die \n\nVerzahnung eines 100-Betten-Hauses und die Region um \n\ndieses Krankenhaus herum medizinisch zu versorgen. \n\nDiese Rolle der Krankenh\u00e4user genau im l\u00e4ndlichen \n\nRaum wird eine andere Rolle werden. Sie wird aber eine \n\nfeste Rolle in dem Bereich der medizinischen Versorgung \n\nsein. MVZs \u2013 heute schon \u00fcber 160 St\u00fcck haben wir, 50 \n\ndavon sind direkt an Krankenh\u00e4user angedockt \u2013 zeigen \n\ndie Rolle des Krankenhauses zur Absicherung der medi-\n\nzinischen Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum, zur Absiche-\n\nrung der Praxen, die in den D\u00f6rfern und St\u00e4dten sind. Die \n\nRolle der Krankenh\u00e4user genau im l\u00e4ndlichen Raum wird \n\neine noch st\u00e4rkere werden, aber in dem Kontext zwischen \n\nambulant und station\u00e4r. \n\nPortalpraxen. Das ist ein Thema, das die Bundesregierung \n\nder Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung mit auf den Weg \n\ngegeben hat. Wie ist der Umsetzungsstand? Es gibt \n\neinzelne Portalpraxen, die jetzt schon modellhaft laufen. \n\nEine Portalpraxis soll am Krankenhaus angedockt sein. \n\nDort meldet sich der Patient und es soll entschieden \n\nwerden, wo er hin soll, konkret weitergeleitet werden. \n\nNun hat die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung diesen Auftrag \n\nder Portalpraxen entsprechend des Versorgungsst\u00e4rkungs-\n\ngesetzes. 2015 hat die KV diesen Auftrag auferlegt \n\nbekommen. Gegenw\u00e4rtig, ich glaube erst in dieser Woche, \n\nhat die KV in ihrer Mitgliederversammlung dazu noch \n\neinmal beraten und man hat eine grundlegende Reform \n\nins Auge gefasst. Es soll eine Bereitschaftsdienstreform \u2013 \n\n\u00fcber die Presse wurde es schon kommuniziert \u2013 durchge-\n\nf\u00fchrt werden, das hei\u00dft, dass die Bereitschaftsdienste neu \n\ngeordnet werden. Von gegenw\u00e4rtig 95 Bereitschafts-\n\ndienstbereichen bricht man das auf 23 herunter. Das \n\nbedeutet, es werden andere Einzugsgebiete/Neuzuord-\n\nnungen f\u00fcr den Kassen\u00e4rztlichen Bereitschaftsdienst. Man \n\nm\u00f6chte dort konkret den Hauptsitz als sogenannte Portal-\n\npraxis errichten. \n\nMan hat dann die Praxis, dort sitzt der Arzt, es wird einen \n\nFahrdienst geben, der den Bereitschaftsdienst auch \n\nentsprechend motorisiert begleitet. Das ist bei der Kas-\n\nsen\u00e4rztlichen Vereinigung gegenw\u00e4rtig in der Diskussion \n\nund soll in den n\u00e4chsten Jahren als Reform umgesetzt und \n\neingef\u00fchrt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5738 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Frau Staatsministerin, meine Frage \n\nbetrifft das Thema Geburtenstationen. In den letzten \n\nJahren wurden insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum Gebur-\n\ntenstationen geschlossen. Momentan steht Bischofswerda \n\nauf der \u2013 ich sage es einmal so \u2013 Abschussliste. Das \n\nS\u00e4chsische Krankenhausgesetz sieht f\u00fcr Regelversorger \n\neine Kannbestimmung vor, wenn es um Geburtenstatio-\n\nnen in Sachsen geht. Erst in der n\u00e4chsth\u00f6heren Stufe, \n\nn\u00e4mlich der Schwerpunktversorgung, m\u00fcssen diese \n\nGeburtenstationen zwingend vorgehalten werden. Ist \n\ndiese Regelung geeignet, eine wohnortnahe Versorgung \n\nsicherzustellen, oder sollte man hier nicht lieber nach \n\nErreichbarkeit und Entfernung planen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Bei dem Thema Geburtenstationen \n\nw\u00fcrde ich nicht nur nach Erreichbarkeit und Entfernung \n\ngehen. Ich glaube, bei einer Geburtenstation w\u00e4re das \n\nThema Qualit\u00e4t f\u00fcr mich ein ganz wesentlicher Fakt. \n\nViele Eltern entscheiden sich heute in erster Linie danach, \n\nwie ihre Entbindungsstation ist. Sie fahren dorthin, \n\nnehmen oftmals weitere Wege auf sich als das n\u00e4chst \n\ngelegene Krankenhaus. Warum tun sie das? Sie sehen sich \n\nzum einen die Entbindungsstation an, ob sie zu ihren \n\nVorstellungen passt. Sie schauen aber auch darauf, wie \n\ndas Netz drumherum ist, ob ein Kinderarzt da ist, ob \n\nKinderstationen vorhanden sind, wenn etwa mit dem Kind \n\netwas ist. Ich glaube, Eltern entscheiden sich ganz be-\n\nwusst dem Thema Qualit\u00e4t zugeordnet und weniger nur \n\nder Entfernung. Dort muss man genau hinsehen. \n\nGeburtenstationen brauchen auch eine gewisse H\u00e4ufigkeit \n\nvon Geburten, um die Qualit\u00e4t wirklich halten zu k\u00f6nnen. \n\nIch glaube, dort muss man genau hinsehen. Wir sind im \n\nFreistaat Sachsen mit den Geburtenstationen, so wie \n\nunsere Krankenh\u00e4user aufgestellt sind, in einem guten \n\nNetz. Wir sind dort gegenw\u00e4rtig in keiner Unterversor-\n\ngung, sondern gut aufgestellt. Man muss nat\u00fcrlich trotz-\n\ndem genau hinsehen, dass die Versorgungssituation \n\nst\u00e4ndig gew\u00e4hrleistet wird. Aber Qualit\u00e4t spielt dort eine \n\ngro\u00dfe Rolle. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zschocke, \n\nbitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Staatsministerin, das \n\n2015 in Kraft getretene Krankenhausstrukturgesetz gibt \n\nvor, dass die Bundesl\u00e4nder k\u00fcnftig Qualit\u00e4tsindikatoren in \n\nder Krankenhausplanung beachten sollen. Inwiefern wird \n\ndas hier im Freistaat gemacht? Vielleicht k\u00f6nnen Sie das \n\neinmal am konkreten Beispiel beschreiben. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Bei den Qualit\u00e4tsindikatoren ist \n\nman auf Bundesebene noch sehr in der Diskussion, wie \n\ndiese definiert, durchgesetzt und kontrolliert werden. Dort \n\ngibt es beim G-BA eine Arbeitsgruppe, in der man sich \n\nsehr intensiv damit auseinandersetzt. \n\nAuch wir sind in unserer Unterarbeitsgruppe f\u00fcr die \n\nKrankenhausplanung sehr intensiv mit dem Thema \n\nQualit\u00e4tskriterien besch\u00e4ftigt. Ich glaube, man muss \n\nabwarten, welche Kriterien auf Bundesebene konkret \n\nmessbar und abrechenbar zugrunde gelegt werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte gern \n\nnoch eine Frage stellen? Ich schaue zur CDU. \u2013 Herr \n\nWehner, bitte. \n\nOliver Wehner, CDU: Frau Ministerin, es geht mir noch \n\neinmal um die Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum, und zwar \n\num die sogenannten R\u00fcckbaumittel aus dem Kranken-\n\nhausstrukturfonds. Wie k\u00f6nnen die Mittel aus diesem \n\nStrukturfonds direkt in den l\u00e4ndlichen Raum flie\u00dfen? \n\nWelche Projekte haben Sie da angedacht? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Der Krankenhausstrukturfonds war \n\nso ziemlich das erste Thema, das ich auf Bundesebene in \n\neiner Arbeitsgruppe mitberaten durfte. Dort durfte ich \n\nerleben, wie man aus den alten Bundesl\u00e4ndern bei den \n\nKrankenhausstrukturmitteln darum gek\u00e4mpft hat, die \n\nRegelung 50 % Bund, 50 % Land ein St\u00fcck weit aufzu-\n\nweichen, weil einzelne alte Bundesl\u00e4nder nicht in der \n\nLage waren, diese 50 % aufzubringen. \n\nWarum erz\u00e4hle ich das? Es war deutlich zu sehen, wie gut \n\nwir mit unserer Krankenhauslandschaft aufgestellt sind. \n\nWir haben 78 Krankenh\u00e4user mit einem gut abgestuften \n\nVersorgungsauftrag. Im Vergleich dazu sind andere \n\nBundesl\u00e4nder schlechter aufgestellt. \n\nWir haben bei uns kein Problem gesehen, in unserem \n\nHaushalt diese 50 % an Landesmitteln zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. Aber wir haben bei der Umsetzung in der Tat \n\ngemerkt, dass \u2013 manch einer hat das scherzhaft, wohl vor \n\nallem auf die alten Bundesl\u00e4nder abzielend, als Abwrack-\n\npr\u00e4mie bezeichnet \u2013 sich die Umsetzung auf unser Bun-\n\ndesland heruntergebrochen schwieriger gestaltet hat als \n\nurspr\u00fcnglich angenommen. \n\nWir haben drei Projekte im Land herausarbeiten k\u00f6nnen. \n\nDiese drei Projekte liegen beim Bundesversicherungsamt \n\nzur Pr\u00fcfung. Dort wird die Entscheidung gef\u00e4llt. \n\nEin Projekt ist die Umwandlung des Standortes Rochlitz \n\nzum Ambulanten Gesundheits- und Altenpflegezentrum \n\nund die Anpassung des Standortes Mittweida. Das zeigt, \n\ndass wir im l\u00e4ndlichen Raum die Krankenh\u00e4user in \n\nRichtung Versorgungszentrum entwickeln. \n\nWeiter haben wir die Konzentration der Klinik f\u00fcr Neuro-\n\nlogie am Klinikum in Chemnitz \u2013 das ist ein wesentlicher \n\nPunkt \u2013 und die Konzentration der Neonatologie am \n\nSt\u00e4dtischen Klinikum in Dresden beantragt. \n\nDas sind die drei Schwerpunkte, die wir einreichen \n\nkonnten. Wir haben den Blick in den l\u00e4ndlichen Raum \n\ngerichtet. Ziel des Krankenhausstrukturgesetzes ist es \n\naber, die Krankenhausstruktur im Ganzen zu betrachten, \n\nalso den l\u00e4ndlichen und den st\u00e4dtischen Raum, und dort \n\ndie Ver\u00e4nderung von Strukturen zu f\u00f6rdern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5739 \n\nGestatten Sie mir, an dieser Stelle noch eine klare Forde-\n\nrung aufzuzeigen, die die Gesundheitsminister auf der \n\nletzten Gesundheitsministerkonferenz formuliert haben. \n\nWir halten dieses Krankenhausstrukturgesetz f\u00fcr ein sehr \n\nwichtiges Instrument, um unsere Krankenh\u00e4user zukunfts-\n\nf\u00e4hig zu halten. Das ist eine Forderung, die von allen \n\nBundesl\u00e4ndern gekommen ist. Wir haben aber einen \n\nweiteren Schwerpunkt formuliert. Wir wollen nicht nur \n\nstrukturelle und r\u00e4umliche Ver\u00e4nderungen, sondern wir \n\nhaben das Thema IT-Sicherheit noch in den Vordergrund \n\nger\u00fcckt. Das Krankenhausstrukturgesetz soll fortge-\n\nschrieben werden. Es sollen weiter Gelder zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden. St\u00e4rker soll das Thema IT-Sicherheit in \n\nden Blick kommen. \n\nSo viel zum Strukturgesetz in Bezug auf den l\u00e4ndlichen \n\nRaum. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Zeit ist leider \n\nabgelaufen. Ich kann keine Frage mehr zulassen. Deshalb \n\nerinnere ich noch einmal daran: Kurze Fragen, kurze \n\nAntworten, damit alle Fraktionen noch eine Chance \n\nhaben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich bei Frau \n\nStaatsministerin Klepsch f\u00fcr die Beantwortung der Fra-\n\ngen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nPolitische Bildung in Schulen erneuern \u2013  \n\nGemeinschaftskunde modernisieren und ausweiten \n\nDrucksache 6/8876, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staats-\n\nregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Linksfraktion, Frau Abg. Falken, das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Auf Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE steht heute die politische Bildung in \n\nden Schulen zur Debatte. In Sachsen hei\u00dft das entspre-\n\nchende Schulfach Gemeinschaftskunde, Rechtserziehung, \n\nWirtschaft. \n\nDIE LINKE will die politische Bildung in den Schulen \n\nerneuern und die Gemeinschaftsschulen modernisieren \n\nund ausweiten. Der konkrete Anlass f\u00fcr die Behandlung \n\nunseres Antrages in der heutigen Plenarsitzung ist die \n\nVorlage des Handlungskonzeptes zur St\u00e4rkung der demo-\n\nkratischen Schulentwicklung und politischen Bildung an \n\ns\u00e4chsischen Schulen. Im Auftrag des Kultusministeriums \n\nwurde einem Expertengremium der Auftrag erteilt, dieses \n\nPapier zu erarbeiten. Es steht unter dem Motto \u201eW wie \n\nWerte\u201c. \n\nEntstanden ist das Konzept in Reaktion auf den Sachsen-\n\nmonitor aus dem Jahre 2016. Die repr\u00e4sentative Umfrage \n\nim Auftrag der Staatsregierung brachte erschreckende \n\nErgebnisse zutage. So waren 46 % der 18- bis 29-J\u00e4hrigen \n\nder Meinung, Juden versuchen heute Vorteile daraus zu \n\nziehen, dass sie w\u00e4hrend der Nazizeit die Opfer gewesen \n\nsind, und 49 % stimmten der Aussage zu, Muslimen sollte \n\ndie Zuwanderung nach Deutschland untersagt werden. \n\nDass es um die Demokratie in Sachsen nicht gut bestellt \n\nist, wird wohl in diesem Saal keiner bestreiten. Nach zwei \n\nJahrzehnten CDU-Regierung befindet sich das Land in \n\neiner schweren politischen Krise. Gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6l-\n\nkerung f\u00fchlen sich von der Landespolitik nicht mehr \n\nrepr\u00e4sentiert und wenden sich deshalb von ihr ab. Der \n\nUnmut \u00fcber die herrschende Politik artikuliert sich in \n\nWahlenthaltungen, Wahlver\u00e4nderungen und \u00f6ffentlichen \n\nProtesten, nicht selten in aggressiver Form, wie wir es in \n\nden letzten Wochen, Monaten und Jahren erlebt haben. \n\nNach den fremdenfeindlichen Ausschreitungen, die sich \n\nan der Fl\u00fcchtlingspolitik entz\u00fcndet hatten, sahen sich die \n\nRegierungsparteien gezwungen, politische Handlungsf\u00e4-\n\nhigkeit zu demonstrieren. In einer Sondersitzung des \n\nLandtags am 29.02.2016 musste der Ministerpr\u00e4sident in \n\neiner Regierungserkl\u00e4rung einr\u00e4umen: Sachsen hat ein \n\nProblem mit Rechtsextremismus. \n\nAbhilfe schaffen sollte ein sogenanntes Ma\u00dfnahmenpaket \n\n\u2013 immer ein neues Ma\u00dfnahmenpaket; ich wei\u00df nicht, ob \n\nes wirklich Sinn macht \u2013 mit der Bezeichnung \u201eF\u00fcr ein \n\nstarkes Sachsen\u201c. Anfang M\u00e4rz 2016 vom Regierungska-\n\nbinett verabschiedet, soll es das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr politische, \n\ndemokratische und rechtliche Prozesse im Rahmen \n\nbestehender Schulf\u00e4cher verbessern. Eigens daf\u00fcr wurde \n\nein neues Referat im Kultusministerium eingerichtet \u2013 das \n\nh\u00e4tte man bereits viel fr\u00fcher durchf\u00fchren sollen \u2013, das \n\nsich mit Demokratief\u00f6rderung und politischer Bildung \n\nbefasst. Am 1. Februar 2017 nahm es seine Arbeit auf. Es \n\nwurde sehr zeitnah eine Expertenkommission einberufen, \n\ndamit ein entsprechendes Konzept zur St\u00e4rkung der \n\ndemokratischen Schulentwicklung erstellt werden konnte. \n\nDas Handlungskonzept liegt inzwischen vor und steht f\u00fcr \n\nuns heute zur Diskussion. \n\nNachdem sich die Kultusministerin sehr lange gegen die \n\n\u00f6ffentliche Kritik an der mangelnden politischen Bildung \n\nin den s\u00e4chsischen Schulen gestr\u00e4ubt hat, nahm die \n\nStaatsregierung damit eine Kurskorrektur vor. Vielleicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5740 \n\nhaben wir mit dem Kurswechsel f\u00fcr die politische Bil-\n\ndung an den Schulen zu lange gewartet, diese Ma\u00dfnah-\n\nmen endlich durchzuf\u00fchren, begr\u00fcndete damals die \n\nKultusministerin ihren Kurswechsel. Eine sp\u00e4te Einsicht \n\nder Kultusministerin. Inzwischen ist sie nicht mehr im \n\nAmt. Wir begr\u00fc\u00dfen das trotzdem und stimmen ihrer \n\nEinsicht zu. \n\nAuch der Ministerpr\u00e4sident, Herr Tillich, hat k\u00fcrzlich, am \n\n14.11.2017, in einer Veranstaltung zur politischen Bildung \n\nsehr klar erkannt: \u201eWir haben uns zu wenig um die \n\npolitische Bildung gek\u00fcmmert.\u201c \u2013 Zitat Herr Tillich. \n\nDIE LINKE hat die politische Bildung in jeder Legisla-\n\nturperiode im Parlament behandelt. Bereits im Oktober \n\n2004 \u2013 es war einer meiner ersten Antr\u00e4ge im Parlament \u2013 \n\nhaben wir auf Defizite in der politischen Bildung auf-\n\nmerksam gemacht und eine Steigerung der Qualit\u00e4t zur \n\npolitischen Bildung in den Schulen und Volkshochschulen \n\ngefordert. Dazu hatten wir damals einen Antrag mit der \n\nDrucksachennummer 4/70. \n\nNoch im Dezember 2015, als Sachsen \u00fcberregional wegen \n\nmangelnder politischer Bildung in die Kritik geraten ist, \n\nhaben CDU und SPD die Antr\u00e4ge der LINKEN abgelehnt, \n\nzum Beispiel die Antr\u00e4ge, Demokratie politisch zu st\u00e4rken \n\nund auch die politische Bildung an den Schulen zu st\u00e4r-\n\nken. Ein weiterer Antrag der LINKEN, bei dem es um die \n\npolitische Erwachsenenbildung ging, wurde im Mai 2016 \n\nin diesem Parlament abgelehnt. \n\nDIE LINKE hat in ihrem nun vorliegenden Antrag einige \n\nMindestanforderungen an eine Erneuerung der politischen \n\nBildung in s\u00e4chsischen Schulen gestellt. Ich m\u00f6chte auf \n\neinige eingehen. \n\nDas von der Expertenkommission vorgelegte Handlungs-\n\nkonzept formuliert Anspr\u00fcche an die politische Bildung \n\nund unterbreitet Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Umsetzung. Vieles ist \n\nnicht neu und kann l\u00e4ngst an den Schulen umgesetzt und \n\ndurchgef\u00fchrt werden. Es sind auch Vorschl\u00e4ge dabei, die \n\nbereits vor vielen Jahren wieder abgesetzt worden sind \n\nund m\u00f6glicherweise jetzt wieder neu auferlegt werden. \n\nVieles, was die Expertenkommission vorschl\u00e4gt, ist \n\nbegr\u00fc\u00dfenswert. Angesichts der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse hier \n\nim Parlament ist allerdings abzuwarten, was die Vorschl\u00e4-\n\nge f\u00fcr die CDU und die SPD bedeuten und wie sie ent-\n\nsprechend umgesetzt werden. \n\nAuf einige Punkte m\u00f6chte ich kurz eingehen, ich hatte es \n\ngerade erw\u00e4hnt. Eine Ausweitung des Gemeinschaftskun-\n\ndeunterrichtes ist aus unserer Sicht zwingend notwendig. \n\nDas Expertengremium schl\u00e4gt eine Klassenleiterstunde \n\nvor. Unter den jetzigen Bedingungen, die wir zurzeit in \n\nden s\u00e4chsischen Schulen haben, ist es mit sehr hoher \n\nWahrscheinlichkeit nicht m\u00f6glich, eine solche Klassen-\n\nleiterstunde einzuf\u00fchren. Ich bin mir auch nicht sicher, ob \n\nder Vorschlag des Expertengremiums, den Gemein-\n\nschaftskundeunterricht bereits ab Klasse 7 einzurichten, \n\nvon der CDU und von der SPD wirklich umgesetzt wird. \n\nDas ist eine noch geringere Forderung, als wir sie stellen. \n\nDabei hatte die Frage, ob es an Sachsens Schulen zu \n\nwenig politische Bildung gibt, den \u00f6ffentlichen Streit vor \n\nzwei Jahren sehr stark entz\u00fcndet. \n\nThomas Kr\u00fcger, der Pr\u00e4sident der Bundeszentrale f\u00fcr \n\npolitische Bildung, hat so argumentiert. Er kritisiert in \n\nSachsen eine Bevorzugung der Naturwissenschaft gegen-\n\n\u00fcber der politischen Bildung. Ich denke, das ist eindeutig \n\nund richtig so. Auch der Landessch\u00fclerrat erkl\u00e4rte, dass \n\nder politische Unterricht in Sachsens Schulen zu kurz \n\nkommt. \n\nIn Bundesl\u00e4ndern wie Baden-W\u00fcrttemberg oder Nord-\n\nrhein-Westfalen beginnt die politische Bildung bereits in \n\nder Klasse 6 bzw. in der Klasse 5. Die Sch\u00fclervertretung \n\nw\u00fcnscht sich eine Ausweitung der politischen Bildung \n\nund des Gemeinschaftskundeunterrichts im Freistaat \n\nSachsen. In Sachsen \u2013 vielleicht noch einmal f\u00fcr alle, die \n\nes nicht wissen oder die es vielleicht doch wissen \u2013 wird \n\nnur in der 9. und 10. Klasse an der Oberschule sowie am \n\nGymnasium Gemeinschaftskunde unterrichtet. Wenn die \n\ns\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die Schule verlas-\n\nsen, dann haben sie 50 Stunden Gemeinschaftskunde \n\nerhalten \u2013 sofern nichts ausgefallen ist. In Nordrhein-\n\nWestfalen haben die Sch\u00fcler dagegen 250 Unterrichts-\n\nstunden \u2013 um einmal ein Bild aufzuzeigen, wie in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern mit diesem Thema umgegangen wird. \n\nWir fordern in unserem Antrag \u2013 \u00fcbrigens auch die SPD  \n\n\u2013, die politische Bildung ab Klasse 5 durchg\u00e4ngig zu \n\nerteilen und das Fach in der Stundentafel als Zwei-\n\nStunden-Fach auszuzeichnen. \n\nEine Analyse des Istzustandes fordern wir in unserem \n\nAntrag. Die Diskussion \u00fcber die politische Bildung an \n\nden Schulen krankt vor allem daran, dass wir keine \n\nempirische wissenschaftliche Untersuchung haben, die \n\nbelastbar Aussagen \u00fcber die Qualit\u00e4t bzw. \u00fcber den Erfolg \n\nder politischen Bildung in den s\u00e4chsischen Schulen \n\nerlaubt. Deshalb fordern wir als LINKE, dazu eine Analy-\n\nse anzufertigen, um zu wissen, wo wir stehen, um dann \n\nvielleicht auch die entsprechenden Ma\u00dfnahmen zu be-\n\ngr\u00fcnden. \n\nGemeinschaftskunde oder politische Bildung \u2013 Sie haben \n\nes in unserem Antrag gesehen, dass wir dieses Fach \n\numbenennen wollen. DIE LINKE fordert eine Moderni-\n\nsierung des Unterrichtsfachs Gemeinschaftskunde, das \n\nbedeutet, den Unterricht inhaltlich und methodisch auf \n\nden neuesten Stand der politikwissenschaftlichen und \n\nsoziologischen Erkenntnisse zu bringen. Das ist zurzeit \n\nnicht der Fall. Theorie allein reicht nicht. Die Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler in den Schulen m\u00fcssen vor allen Dingen \n\nauch Praxis erleben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Modernisierung des Faches \u2013 ich hatte es gerade \n\nangedeutet \u2013 soll sich auch in dem Namen verfestigen. \n\nWir wollen das Fach statt \u201eGemeinschaftskunde\u201c k\u00fcnftig \n\n\u201ePolitische Bildung\u201c benennen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Staatsb\u00fcrgerkunde!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5741 \n\nMit der Umbenennung soll es nicht um einen Namens-\n\nkonflikt gehen, Herr Kupfer, sondern es soll darum gehen, \n\ndass der Begriff \u201eGemeinschaftskunde\u201c \u2013 vielleicht kann \n\nich Ihnen das nachher noch etwas erl\u00e4utern; ich habe jetzt \n\nnicht gen\u00fcgend Zeit \u2013 ein total veralteter Begriff und \n\n\u00fcberhaupt nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df ist. Ich w\u00fcrde Ihnen das \n\ngern nachher ausf\u00fchrlich darlegen, Herr Kupfer. \n\nDie Analyse der Gesellschaft fehlt in diesem Papier, \n\ndiesem Konzept, das wir jetzt auf dem Tisch liegen haben. \n\nDas f\u00fchrt mich dazu, einen weiteren Kritikpunkt an dem \n\nHandlungskonzept des Kultusministeriums zu benennen: \n\nDie Gesellschaft, das hei\u00dft die gesellschaftliche Grundla-\n\nge von Politik, bleibt v\u00f6llig au\u00dfen vor. Das betrifft auch \n\ndie Schule. Sie ist eine Einrichtung, die zur Freiheit, \n\nGerechtigkeit und Solidarit\u00e4t sowie zu Toleranz erziehen \n\nsoll. So sieht es der Beschluss der Kultusministerkonfe-\n\nrenz vor. \n\nSchule soll das jedoch in einer Gesellschaft leisten, die \n\naus Konkurrenz besteht und soziale Ungleichheit produ-\n\nziert. Dies, glaube ich, kann niemand hier bestreiten. Die \n\nKluft zwischen Arm und Reich war hierzulande noch nie \n\nso gro\u00df wie heute. F\u00fcr Demokratien, die sich von der \n\nsozialen Gleichheit verabschiedet haben, wie das hierzu-\n\nlande der Fall ist, hei\u00dft das, dass sie den Zusammenhalt \n\nder Gesellschaft untergraben. Dar\u00fcber sollten Sie viel-\n\nleicht alle einmal nachdenken. \n\nDie Schule hat es als Institution mit einem grundlegenden \n\nWiderspruch zu tun, den sie, glaube ich, allein nicht \n\nhandeln kann. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit, und \n\nich bitte Sie, mit unserem Antrag einen ersten Schritt zu \n\ngehen und unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frakti-\n\non, bitte; Herr Abg. H\u00f6sl. \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ihrem Antrag \u201ePolitische \n\nBildung in Schulen erneuern \u2013 Gemeinschaftskunde \n\nmodernisieren und ausweiten\u201c m\u00f6chte ich eine Auswei-\n\ntung nach vorn voranstellen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Okay!) \n\nPolitische Bildung beginnt meines Erachtens nicht erst im \n\nschulischen Bereich, sondern findet ihre Grundlage im \n\nfamili\u00e4ren Bereich: zu einen im konstruktiven sozialen \n\nHandeln der Familienmitglieder miteinander, zum ande-\n\nren in der Bewertung aktueller politischer Geschehnisse \n\nder Eltern gegen\u00fcber den Kindern. Diese Bewertung zum \n\nBeispiel w\u00e4hrend der Abendnachrichten wird von Kindern \n\naufgenommen, bleibt haften und pr\u00e4gt ihre Meinung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das \n\nmache ich mit meinen Kindern!) \n\nUnsere Verantwortung hierbei ist, eine ehrliche, transpa-\n\nrente und den Menschen zugewandte Politik zu betreiben, \n\ndie eine positive Einstellung zu Politik und ihren M\u00f6g-\n\nlichkeiten bewirkt. \n\nDas konkrete Ziel Ihres Antrages, unter anderem das Fach \n\nGemeinschaftskunde in \u201ePolitische Bildung\u201c umzubenen-\n\nnen, halte ich f\u00fcr zu eng gefasst. Das Fach Gemein-\n\nschaftskunde vermittelt ja nicht ausschlie\u00dflich Kenntnisse \n\nder politischen Bildung, die der politischen Bildung \n\nzugeordnet sind. Vielmehr geht es um \u2013 ich zitiere aus \n\ndem s\u00e4chsischen Lehrplan der Oberstufe \u2013 den \u201eErwerb \n\nintelligenten Wissens \u00fcber gesellschaftliche, politische, \n\nrechtliche und \u00f6konomische Sachverhalte in ihrer Kom-\n\nplexit\u00e4t und Interdependenz\u201c. Eine Umbenennung w\u00fcrde \n\nwiederum den rechtlichen und \u00f6konomischen Inhalten \n\nnicht gerecht werden. Aus diesem Grund erachte ich eine \n\nUmbenennung f\u00fcr hinf\u00e4llig. \n\nDie Forderung, den Unterricht im Fach Gemeinschafts-\n\nkunde inhaltlich und methodisch-didaktisch auf den \n\nneuesten Stand politikwissenschaftlicher und soziologi-\n\nscher Erkenntnisse zu bringen, halte ich mit dem mittler-\n\nweile ver\u00f6ffentlichten Handlungskonzept \u201eW wie Werte\u201c \n\nals ausreichend bedacht. Von einer Expertenkommission \n\nunter Mitwirkung von Eltern, Sch\u00fclern, Lehrern, Schul-\n\nverwaltungen und der Wissenschaft erstellt, stellt es \n\n\u201eeinen verbindlichen Rahmen dar, um Aktivit\u00e4ten zu \n\nkoordinieren und zielgerichtete Entscheidungen zu \n\ntreffen.\u201c Wird dieser verbindliche Rahmen umgesetzt, \n\nsteht dem ausgewogenen Fach Gemeinschaftskunde mit \n\nansprechender politischer Bildung nichts im Wege. \n\nGesellt sich dann die Vernetzung mit anderen F\u00e4chern wie \n\nGeschichte oder Deutsch hinzu, sehe ich ausreichend \n\nBildungspotenzial, ohne der Gemeinschaftskunde einen \n\nerweiterten Stundenumfang einr\u00e4umen zu m\u00fcssen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir  \n\nhaben also keine Probleme in Sachsen!) \n\nKenntnisse \u00fcber unser demokratisches politisches System \n\nerlangt man eben nicht nur im Rahmen des Unterrichtsfa-\n\nches, sondern neben dem t\u00e4glichen Handeln und Wirken \n\nauch im fach\u00fcbergreifenden Zusammenspiel der schuli-\n\nschen Ausbildung. Der erweiterte Stundenumfang, wie im \n\nAntrag gefordert, provoziert automatisch die Frage: Wird \n\nzugunsten der Gemeinschaftskunde bei anderen F\u00e4chern \n\ngek\u00fcrzt oder muten wir unseren Sch\u00fclern einen noch \n\ngr\u00f6\u00dferen Stundenumfang zu? Wenn, dann muss man sich \n\nschon hinsichtlich einer generellen \u00dcberarbeitung der \n\nStundentafel die Frage stellen: Welcher Stellenwert sollte \n\nwelchen F\u00e4chern insgesamt einger\u00e4umt werden? Sie \n\nwissen so gut wie ich, dass es eine hoch emotionale \n\nDebatte sein wird, in der jeder Fachverband mit gutem \n\nRecht f\u00fcr sein Fach eintritt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nMein letzter Punkt f\u00fchrt mich zur Frage der Praxis im \n\nSchulalltag, anhand derer Sch\u00fcler die M\u00f6glichkeit haben, \n\nGrundlagen des politischen Denkens und Handelns zu \n\nlernen und auszuprobieren. Haben Sch\u00fcler also die \n\nM\u00f6glichkeit, an der Gestaltung ihres schulischen Umfelds \n\ndirekt mitzuwirken? Werden sie in zentrale schulische \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5742 \n\nEntscheidungen einbezogen? K\u00f6nnen sie Verhaltenregeln \n\nmitgestalten? Haben sie Freir\u00e4ume, in denen sie demokra-\n\ntische Handlungskompetenzen ausprobieren k\u00f6nnen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wenige!) \n\nDen Antrieb f\u00fcr derartige M\u00f6glichkeiten sehe ich in der \n\ngestrafften Formulierung des Erziehungs- und Bildungs-\n\nauftrages im Schulgesetz. Ich zitiere: \u201eDie Schule ermu-\n\ntigt die Sch\u00fcler, sich mit Fragen des gesellschaftlichen \n\nZusammenlebens, mit Politik, Wirtschaft, Umwelt und \n\nKultur auseinanderzusetzen, bef\u00e4higt sie zu zukunftsf\u00e4hi-\n\ngem Denken, weckt ihre Bereitschaft zu sozialem und \n\nnachhaltigem Handeln.\u201c Dieser Auftrag nimmt die Schule \n\nzum einen in die Pflicht, l\u00e4sst zum anderen aber auch die \n\nFreiheit der eigenen Gestaltung und haarklein ministeriale \n\nHandlungsweisen f\u00fcr jeden konkreten Anwendungsfall. \n\nFrau Falken, ein Fach Staatsb\u00fcrgerkunde 2.0 wird es mit \n\nuns nicht geben. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nMit den benannten Argumenten sehe ich in der Zukunft \n\npolitische Bildung im schulischen Rahmen als ausrei-\n\nchend bedacht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Haben \n\nSie eigentlich zugeh\u00f6rt, was der \n\nMinisterpr\u00e4sident diese Woche gesagt hat?!) \n\nDeshalb werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Wir wollen in einer Demokratie \n\nselbstbestimmte, freie und m\u00fcndige B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, denn sonst funktioniert eine Demokratie nicht. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass wir unseren B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern die Kompetenz geben, die Freiheiten, die wir in \n\ndieser Gesellschaft haben, auch zu nutzen. \n\nEin zentrales Instrument daf\u00fcr ist politische Bildung. \n\nPolitische Bildung bedeutet nicht, jemandem eine Mei-\n\nnung zu vermitteln oder ein politisches Konzept einzu-\n\nimpfen. Deshalb hat politische Bildung auch nichts mit \n\nStaatsb\u00fcrgerkunde zu tun. Es geht als Allererstes darum, \n\nMenschen zu bef\u00e4higen, politische Prozesse im ersten \n\nSchritt zu verstehen und im besten Fall nicht nur zu \n\nverstehen, wie der politische Prozess l\u00e4uft, sondern im \n\nzweiten Schritt zu identifizieren, wie man sich in diesen \n\npolitischen Prozess einbringen kann. Das ist das Ziel von \n\npolitischer Bildung. \n\nIch denke, dass politische Bildung in Deutschland gene-\n\nrell \u2013 nicht nur in Sachsen \u2013 neu und weiter gedacht und \n\nentwickelt werden muss. Dazu m\u00f6chte ich zwei Beispiele \n\nnennen: \n\nErstens. Politik ist heute ungleich komplizierter als vor \n\n20, 40 oder 60 Jahren. Die Europ\u00e4isierung und die Globa-\n\nlisierung f\u00fchren dazu und wir merken es selber auch, dass \n\npolitische Entscheidungen auf mehreren Ebenen in \n\nkomplizierteren Verfahren unter Ber\u00fccksichtigung von \n\nviel mehr Gesetzen und Regeln getroffen werden und dass \n\npolitische Prozesse in einer europ\u00e4isierten, globalisierten \n\nWelt schlichtweg komplizierter sind. Das bedeutet auch, \n\ndass das Wissen und die Kompetenz, die man daf\u00fcr \n\nbraucht, um dies einordnen zu k\u00f6nnen, anders und gr\u00f6\u00dfer \n\nsein m\u00fcssen. \n\nZweitens. Wenn wir heute erleben, wo B\u00fcrgerbeteiligung \n\nin unserer Gesellschaft stattfindet \u2013 wie ich in meinem \n\nEingangsstatement sagte, ist es sch\u00f6n, wenn man diese \n\nKompetenz besitzt, sich dort einzubringen \u2013, dann m\u00fcssen \n\nwir feststellen, dass diese B\u00fcrgerbeteiligungsinstrumente \n\nnur von einer kleinen, in der Regel h\u00f6her gebildeten \n\nGruppe von Menschen genutzt wird, nicht nur, aber \n\ntendenziell. \n\nDas bedeutet: Wenn wir Demokratie leben wollen, wenn \n\nwir Beteiligung leben und politische Bildung vermitteln \n\nwollen, dann m\u00fcssen wir das f\u00fcr alle Menschen tun, weil \n\nalle Menschen sich in die Beteiligungsm\u00f6glichkeiten \n\ndieser Gesellschaft einbringen sollen. Es geht darum, dass \n\njede Stimme in dieser Gesellschaft z\u00e4hlt. Auch deshalb \n\nm\u00fcssen wir politische Bildung neu denken. Die Leute, die \n\nin der politischen Bildung aktiv sind, wissen, dass man \n\nVeranstaltungen zum Thema politische Bildung meist f\u00fcr \n\nMenschen macht, die schon wissen, was dort erz\u00e4hlt wird. \n\nDeshalb ist es so wichtig, dass politische Bildung ein \n\nSchwerpunkt in der Schule ist. Denn dort sind die Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler in jungen Jahren, sie k\u00f6nnen dort auch \n\nnicht weg, und genau darum geht es. Politische Bildung \n\nist also eine wichtige Querschnittsaufgabe von Schule. \n\nEs gibt dazu ein Eckpunktepapier, das sich das Kultusmi-\n\nnisterium fast zu eigen gemacht hat. Das Papier hei\u00dft \u201eW \n\nwie Werte\u201c und ist ein gutes A wie Anfang. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Moment, zu Ihnen komme ich gleich. \u2013 Das Papier \u201eW \n\nwie Werte\u201c enth\u00e4lt 31 Vorschl\u00e4ge \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ganz sch\u00f6n viele!) \n\nf\u00fcr eine umfangreiche Reform der politischen Bildung in \n\nder Schule. Es hat als Allererstes einen revolution\u00e4ren \n\nVorschlag f\u00fcr s\u00e4chsische Verh\u00e4ltnisse. Das hat der Minis-\n\nterpr\u00e4sident vorgestern offen angesprochen: Er definierte \n\nSchule als politischen Raum. Das ist in Sachsen ein \n\nParadigmenwechsel. \n\n\u2013 Moment, jetzt h\u00f6ren Sie doch einmal zu! \n\n(Zuruf von der CDU: Nur Geduld!) \n\nIm Groben schl\u00e4gt dieses Papier einen zweite richtig gute \n\nSache vor: Sie wollen, dass Demokratie in der Schule \n\nnicht nur als Wissen vermittelt wird, sondern dass Demo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5743 \n\nkratie in der Schule auch besser erfahrbar wird. Es ist ein \n\nbemerkenswerter und richtiger Vorschlag, dass wir De-\n\nmokratie in der Schule erfahrbar machen. \n\nDazu gibt es mehrere Vorschl\u00e4ge: Es wird vorgeschlagen, \n\ndass der Gemeinschaftskundeunterricht ausgeweitet wird. \n\nEs wird vorgeschlagen, dass die Lehrerbildung ver\u00e4ndert \n\nwird, und zwar nicht nur die f\u00fcr Gemeinschaftskundeleh-\n\nrer, sondern f\u00fcr alle Lehrerinnen und Lehrer. Des Weite-\n\nren wird vorgeschlagen, dass die Schule ge\u00f6ffnet wird, \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr Partnerinnen und Partner, die wissen, wie \n\nKinder- und Jugendbeteiligung \u00fcberhaupt funktioniert. \n\nDas sind die Kolleginnen und Kollegen aus der Kinder- \n\nund Jugendarbeit. Die Deutsche Kinder- und Jugendstif-\n\ntung ist erw\u00e4hnt. Die S\u00e4chsische Jugendstiftung ist \n\nerw\u00e4hnt. Das sind die Grundz\u00fcge dieses Konzeptes. \n\nIch finde, man kann an dieser Stelle sagen: Danke sch\u00f6n \n\nf\u00fcr dieses Konzept. Es ist eine gute Grundlage f\u00fcr die \n\nweitere Debatte, auch wenn wir als SPD mit Sicherheit an \n\nder einen oder anderen Stelle noch weitergehende Vor-\n\nschl\u00e4ge haben. Aber es ist eine ordentliche Grundlage f\u00fcr \n\neine Reform, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Lothar Bienst, CDU) \n\nLiebe antragstellende Linksfraktion, jetzt kommen Sie mit \n\neinem einzelnen Aspekt. Das Kultusministerium arbeitet \n\nmit einem Papier mit 31 Vorschl\u00e4gen, und Sie kommen \n\nmit einem Vorschlag. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: 22!) \n\n\u2013 In f\u00fcnf Punkten aufgeteilt; die Umbenennung eines \n\nFaches kann man ja nicht als Konzept verkaufen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das hat \n\ndie FDP aber gemacht! \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ich wei\u00df. Das Kultusministerium macht 31 Vorschl\u00e4ge \n\nund Sie machen einen Vorschlag als Oppositionsfraktion \n\nim S\u00e4chsischen Landtag. Ganz ehrlich, ich verstehe Sie da \n\nnicht. Normalerweise machen Sie doch immer Antr\u00e4ge, \n\ndie \u00fcber das, was die Koalition diskutiert, hinausgehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas wollen Sie doch immer!) \n\nIch will es noch einmal ernsthaft sagen: Ihr Antrag springt \n\nzu kurz. Ihren Antrag als einen qualifizierten Beitrag zur \n\nDebatte darzustellen empfinde ich als eine \u00dcberh\u00f6hung \n\ndieses Antrages. \n\nErstens. Sie konzentrieren sich auf ein Fach. Den evoluti-\n\non\u00e4ren Sprung, aus \u201eW wie Werte\u201c Demokratie erfahrbar \n\nzu machen und nicht nur Tafelbilder abzumalen, den \n\nvollziehen Sie selbst gar nicht. Eine \u201eDenke\u201c von Ge-\n\nsamtkonzept findet in Ihrem Antrag auch nicht statt. Liebe \n\nLINKE, Ihr Antrag vom 27. M\u00e4rz dieses Jahres ist nicht \n\nmehr auf der H\u00f6he der Zeit, Entschuldigung! Die Debatte \n\nin Sachsen ist weiter. \n\nDeshalb werden wir diesen Antrag ablehnen, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 Zuruf \n\nder Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \n\nKurzintervention; bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMich rupft das jetzt hier ein bisschen. Nat\u00fcrlich ist der \n\nAntrag vom M\u00e4rz. Die Debatte ist weiter. Das sehe ich \n\npers\u00f6nlich nicht so. \n\nEs hat keine \u00f6ffentliche Debatte zu diesem Thema gege-\n\nben. Wenn wir die Stellungnahme der Staatsregierung \n\nzum Antrag der Linksfraktion sehen, da w\u00e4re gute Gele-\n\ngenheit gewesen, auf den aktuellen Stand aufmerksam zu \n\nmachen. Das hat man vers\u00e4umt. Ich muss die LINKE hier \n\nnicht in Schutz nehmen, aber f\u00fcr mich gibt es irgendwo \n\neine Grenze der Seriosit\u00e4t . \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Es stimmt nicht, dass es keine \n\nDebatte gegeben h\u00e4tte. Dieses Konzept ist im Rahmen \n\neiner Veranstaltung der Landeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung vorgestellt worden, auf der im \u00dcbrigen auch der \n\nDirektor eingef\u00fchrt wurde. Von daher stimmt es nicht, \n\ndass es diesen Raum nicht gegeben h\u00e4tte. Deshalb weise \n\nich das zur\u00fcck und hoffe, dass wir vielleicht zu einer \n\nrichtigen Debatte zu diesem Thema kommen. \u2013 Danke \n\nsch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Wilke, \n\nbitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Den vorliegen-\n\nden Antrag vom M\u00e4rz 2017 begr\u00fcndet DIE LINKE im \n\nletzten Absatz wie folgt: \u201eOhne den Ergebnissen der \n\nExpertenkommission vorgreifen zu wollen, h\u00e4lt die \n\neinreichende Fraktion DIE LINKE die im Antrag aufge-\n\nf\u00fchrten Forderungen f\u00fcr unabdingbar, um die politische \n\nBildung in Sachsen zu erneuern.\u201c \n\nLiebe LINKE, die genannte Expertenkommission hat \n\nl\u00e4ngst getagt. Das Handlungskonzept \u201eW wie Werte\u201c liegt \n\nuns allen vor. Der Antrag ist damit \u00fcberholt. Er hat sich \n\nerledigt. Die AfD-Fraktion wird diesen Antrag ablehnen. \n\nIch nutze trotzdem die Gelegenheit, \u00fcber zwei Punkte des \n\nAntrages zu sprechen. Zum Schluss gehe ich kurz auf das \n\nKonzept \u201eW wie Werte\u201c ein, weil es sich in diesem \n\nKontext anbietet. \n\nZu Punkt 1 des Antrages, der geforderten Analyse \u00fcber \n\nden Istzustand der politischen Bildung an s\u00e4chsischen \n\nSchulen. Wie die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme \n\nzum Antrag ausgef\u00fchrt hat, ist diese Forderung viel zu \n\nunbestimmt. Im \u00dcbrigen muss den s\u00e4chsischen Sch\u00fclern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5744 \n\neine vern\u00fcnftige politische Bildung attestiert werden. Als \n\nBeispiel m\u00f6chte ich die Jugendwahl U 18 anf\u00fchren, die \n\nim Rahmen der Bundestagswahl 2017 stattgefunden hat. \n\n15,5 % der teilnehmenden Kinder und Jugendlichen aus \n\nSachsen w\u00e4hlten bei der U-18-Wahl die Alternative f\u00fcr \n\nDeutschland. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sch\u00f6n! \u2013 \n\nLachen des Abg. Hennig Homann, SPD) \n\nDas war der zweite Platz f\u00fcr eine Politik der Vernunft, \n\nweit vor den gegenteiligen Angeboten von SPD, LINKEN \n\nund GR\u00dcNEN. Es zeigt: Unsere Kinder und Jugendlichen \n\nsind durchaus in der Lage, sich eine eigenst\u00e4ndige politi-\n\nsche Meinung zu bilden. \n\nDie von den etablierten Parteien gew\u00fcnschte politische \n\nEinbahnstra\u00dfe, die in Sachsen unter dem Namen \u201epoliti-\n\nsche Bildung\u201c firmieren soll, ist eine Sackgasse. Sogar \n\nHerr Homann erkannte politische Bildung als Quer-\n\nschnittsaufgabe f\u00fcr die Schule. Ziel der politischen \n\nBildung kann und muss der selbstst\u00e4ndig denkende, \n\nm\u00fcndige B\u00fcrger sein. Die Schule soll Fakten und keine \n\nideologisch verbr\u00e4mten Vorurteile vermitteln. Nur so ist \n\nein pluraler und toleranter Unterricht in demokratischer \n\nForm m\u00f6glich. Wir m\u00f6chten, dass das so bleibt. \n\nZu Punkt 3 des Antrags. Die antragstellende Fraktion \n\nm\u00f6chte die Modernisierung des Unterrichtsfachs Gemein-\n\nschaftskunde durch die Umbenennung in \u201ePolitische \n\nBildung\u201c dokumentiert wissen. Das ist ein sehr guter \n\nVorschlag, aber ich glaube, Sie denken dabei an etwas \n\nanderes. Liebe LINKE, nennen Sie das Kind doch beim \n\nNamen. Sie sagen politische Bildung, meinen aber eigent-\n\nlich Staatsb\u00fcrgerkunde. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nDas ist doch Unfug!) \n\nSolch eine Staatsb\u00fcrgerkunde hatten wir schon mal. Noch \n\neinmal wollen wir sie nicht. \n\nZum Schluss noch ein paar Worte zum Handlungskonzept \n\nzur St\u00e4rkung der demokratischen Schulentwicklung und \n\npolitischen Bildung an s\u00e4chsischen Schulen \u201eW wie \n\nWerte\u201c. Ich spare mir an dieser Stelle inhaltliche Kritik; \n\ndenn zur Umsetzung des Konzeptes fehlt es an einer \n\nwesentlichen Bedingung: Sachsen hat kein tragf\u00e4higes \n\nSchulsystem mehr. \n\nDazu ein paar Stichworte: hoher Unterrichtsausfall durch \n\nLehrermangel und hohe Krankenst\u00e4nde, mehr neu einge-\n\nstellte Seiteneinsteiger als grundst\u00e4ndig ausgebildete \n\nLehrer. Sachsen belegt hierbei bundesweit den Spitzen-\n\nplatz. Zum zweiten Schulhalbjahr sollen 660 Lehrer \n\neingestellt werden. Wir lassen uns \u00fcberraschen. Hinzu \n\nkommen marode Schulgeb\u00e4ude und Eltern, die freiwillig \n\nvor den Klassen stehen, damit Unterricht \u00fcberhaupt \n\nstattfinden kann. \n\nUnd Sie alle halten die Defizite in der politischen Bildung \n\nf\u00fcr das dr\u00e4ngendste Problem s\u00e4chsischer Sch\u00fcler, Eltern \n\nund Lehrer? Ein Problem, das eigentlich gar keines ist \u2013 \n\nsiehe die U-18-Wahl. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00f6sl, eine \n\nKurzintervention w\u00e4re m\u00f6glich. \n\n(Stephan H\u00f6sl, CDU: Nein!) \n\nGut. Wir fahren fort mit Frau Abg. Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich habe nun von zwei Seiten \n\n\u2013 von Frau Wilke, AfD, und Henning Homann, SPD \u2013 \n\ngeh\u00f6rt, was das Ziel demokratischer oder politischer \n\nBildung ist. Ich habe es mir aufgeschrieben. Beide ver-\n\nweisen darauf, dass es Ziel sei, dass wir selbstst\u00e4ndige, \n\nm\u00fcndige und eigenst\u00e4ndige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nhaben, die in der Lage sind, sich an demokratischen \n\nWillensbildungsprozessen zu beteiligen. \n\nDas reicht aber nicht. Wir m\u00fcssen wirklich einmal in uns \n\ngehen und fragen: Was haben wir denn aus den Ereignis-\n\nsen in Sachsen \u2013 Clausnitz, Bautzen \u2013 gelernt? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEs sind doch keine unm\u00fcndigen B\u00fcrger, die dort Fenster-\n\nscheiben eingeschmissen, Brands\u00e4tze gelegt und Gefl\u00fcch-\n\ntete beleidigt haben. Es sind B\u00fcrger, die der \u00dcberzeugung \n\ngewesen sind, dass sie sehr eigenst\u00e4ndig und selbstbe-\n\nstimmt gehandelt haben. Deshalb fehlt die zweite Stelle \n\nganz entscheidend, und deshalb ist es wichtig, dass wir \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber politische Bildung \n\nreden. \n\nEs geht auch darum zu fragen: Was sind die unverhandel-\n\nbaren Positionen in unserer Demokratie? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nWelche sind das? Das habe ich von Ihnen \u00fcberhaupt noch \n\nnicht geh\u00f6rt. \n\nWenn ich an die Rede des Ministerpr\u00e4sidenten vom \n\n29. Februar 2016 denke \u2013 Kollegin Falken hat es gesagt \u2013, \n\ndann haben wir ein Problem mit Rechtsextremismus. Ja, \n\ndas haben wir. Was folgt daraus? Den m\u00fcndigen B\u00fcrger \n\nzu st\u00e4rken? Das Fach Geschichte in der 10. Klasse wieder \n\nzum Pflichtfach zu machen? Der Landeszentrale f\u00fcr \n\npolitische Bildung etwas mehr Geld zu geben? Das kann \n\nes doch nicht gewesen sein. Dazu muss ich sagen: Lieber \n\nHenning Homann, das reicht doch bei Weitem nicht. \n\n(Henning Homann, SPD: Hast \n\ndu das Konzept einmal gelesen?) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich habe ich das Konzept gelesen. Es gibt eine \n\nReihe von Empfehlungen. Im Konzept zur politischen \n\nBildung \u2013 das kann man auch nachlesen \u2013 steht ziemlich \n\nweit vorn, dass es eine Informationsgrundlage ist. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nEs steht drin: Es ist eine Informationsgrundlage. Es dient \n\nals Rahmen, als Orientierung f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5745 \n\nf\u00fcr Schulleiterinnen und Schulleiter. Dann gibt es eine \n\nReihe von Empfehlungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein. \u2013 Dass DIE LINKE heute \n\nhier diesen Antrag zur Diskussion stellt, ist richtig. Unsere \n\nFraktion teilt bei Weitem nicht alle Punkte in diesem \n\nAntrag. F\u00fcr uns ist es auch keine Modernisierung, wenn \n\nman ein Fach umbenennt. Aber es ist richtig, in diesem \n\nHohen Haus eine Debatte \u00fcber die politische Bildung und \n\n\u00fcber das Konzept \u201eW wie Werte\u201c zu f\u00fchren; denn es \n\nbleibt v\u00f6llig im Unklaren, was davon mit welchen Res-\n\nsourcen tats\u00e4chlich umgesetzt wird. \n\nDas Thema Klassenleiterstunde hat Cornelia Falken \n\nangesprochen. Die Empfehlung lautet: Klassenleiterstun-\n\nde von der 1. bis zur 6. Klasse. Was machen wir damit? \n\nWie gehen wir damit um? Die Empfehlung lautet, dass \n\nzum Beispiel die Sch\u00fcler- und Elternvertretungen ent-\n\nsprechend ausgestattet werden. Nebul\u00f6s steht in diesem \n\nKonzept, man wolle sich mit den Schultr\u00e4gern in Verbin-\n\ndung setzen. Es gibt sachsenweit Sch\u00fclervertretungen, die \n\neben nicht \u00fcber eigenst\u00e4ndige R\u00e4ume und einen PC-\n\nAnschluss verf\u00fcgen und die kein ausreichendes Budget \n\nf\u00fcr Veranstaltungen und Sachkunde haben. \n\nWir m\u00fcssen doch irgendwann einmal reden und sagen, \n\nwas wir jetzt eigentlich konkret umsetzen wollen. Wir \n\nhaben Vorstellungen von dem, was wir unter politischer \n\nBildung verstehen. Unsere Fraktion hat im M\u00e4rz ihr \n\nKonzept vorgelegt. Wir haben seitdem an der Umsetzung \n\nunserer Vorstellungen gearbeitet. Die meisten davon sind \n\ndurch die Koalitionsregierung abgelehnt worden. \n\nWir geben nicht auf. Wir greifen viele dieser Empfehlun-\n\ngen in unserem Lehrerbildungsgesetz erneut auf. Sie \n\nhaben die M\u00f6glichkeit, sich dazu positiv zu positionieren. \n\nWir greifen das Thema politische Bildung im Kontext mit \n\nunserem Bildungsfreistellungsgesetz auf. Auch dort haben \n\nSie die M\u00f6glichkeit, endlich einmal ernst zu machen und \n\nsich mit diesem Thema nicht nur rhetorisch auseinander-\n\nzusetzen. Ich denke, das ist ganz wichtig. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch etwas zum Thema \n\nAnalyse sagen, denn das ist der Punkt, den wir teilen. \n\nDiesem werden wir zustimmen. Im \u00dcbrigen bitten wir um \n\npunktweise Abstimmung. \n\nWir haben ja den Sachsen-Monitor. Der Sachsen-Monitor \n\nresultierte aus einer Vereinbarung in den Koalitionsver-\n\nhandlungen. Das ist alles in Ordnung. Aber ich habe das \n\ngro\u00dfe Erschrecken in Auswertung des Sachsen-Monitors \n\nnie verstanden, denn wir hatten solch eine Analyse bereits \n\nim Jahr 2004, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen. \n\nHenning Homann, du wirst das wissen: Die Universit\u00e4t \n\nBielefeld macht seit vielen Jahren eine Langzeitstudie zu \n\nden Einstellungen und Haltungen. Im Jahr 2004 hat es \u2013 \n\nauch unter dem Aspekt des Einzugs der NPD in den \n\nS\u00e4chsischen Landtag \u2013 einen Sachsen-Blick innerhalb \n\ndieser Langzeitstudie gegeben. Das war 2004. Die Befun-\n\nde waren \u00e4hnlich denen des Sachsen-Monitors Ende des \n\nletzten Jahres. \n\nIn diesen zw\u00f6lf, 13 Jahren ist nichts passiert. Es ist null \n\npassiert. Deshalb ist diese Debatte wichtig, weil wir nach \n\nwie vor am ernsthaften Willen der Koalition zweifeln, \n\ngrunds\u00e4tzliche Ver\u00e4nderungen in diesem Themenfeld \n\nvorzunehmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kollegen! In diesem Antrag geht es \n\num die Erneuerung der politischen Bildung an Sachsens \n\nSchulen. Wir k\u00f6nnen darin lesen, dass das Fach Gemein-\n\nschaftskunde inhaltlich und methodisch-didaktisch auf \n\nden neusten Stand verschiedener Erkenntnisse zu bringen \n\nsei. \n\nJa, auch ich gebe zu, dass ich beim Lesen des Antrages \n\nzun\u00e4chst die Assoziation zur Staatsb\u00fcrgerkunde hatte. Das \n\nist ein bisschen platt, das wei\u00df ich, und daher will ich es \n\nauch nicht dabei bewenden lassen. \n\nDie Fraktion DIE LINKE m\u00f6chte das Unterrichtsfach \n\nGemeinschaftskunde in \u201ePolitische Bildung\u201c umbenen-\n\nnen. Frau Falken, Sie hatten soeben gesagt, dass das ein \n\nganz alter Begriff ist. Er gef\u00e4llt Ihnen also nicht, und \n\ndeswegen soll es umbenannt werden. Was haben Sie \n\ngegen den Begriff Gemeinschaft? Das ist doch etwas \n\nPositives. Das ist doch etwas Wunderbares. \n\nSchon bisher ist der Bereich der politischen Bildung \n\ninhaltlich mit einem sehr gro\u00dfen Anteil im Fach Gemein-\n\nschaftskunde verankert. Aber es werden eben auch andere \n\nThemenbereiche angesprochen, n\u00e4mlich rechtliche und \n\nwirtschaftliche. Gerade Rechtskenntnisse sind f\u00fcr junge \n\nErwachsene nicht ganz unbedeutend, ebenso Wissen zur \n\nWirtschaftsordnung in Deutschland, zur sozialen Markt-\n\nwirtschaft, zu Unternehmen oder auch zur \u00d6kologie. Sind \n\ndiese Inhalte nicht ebenso wichtig? Gerade die Wirtschaft \n\nist es doch, die es unserer Gesellschaft erm\u00f6glicht, unse-\n\nren Kindern eine kostenfreie Bildung zukommen zu \n\nlassen. Da d\u00fcrfte es mehr als angemessen sein, genau \n\ndar\u00fcber im Unterricht auch zu reden. \n\nEs stellt sich also die Frage, was mit diesen inhaltlichen \n\nSchwerpunkten wird, wenn das Fach Gemeinschaftskun-\n\nde/Rechtserziehung/Wirtschaft \u2013 so hei\u00dft es korrekt \u2013 in \n\nseiner bisherigen Form abgeschafft wird. Eine Fokussie-\n\nrung auf den Bereich der politischen Bildung w\u00fcrde den \n\nUnterrichtsinhalt des Faches Gemeinschaftskunde unn\u00f6tig \n\nund f\u00e4lschlicherweise verengen. \n\nWichtig in diesem Zusammenhang ist f\u00fcr mich eine neue \n\nDebattenkultur. Es gilt, die Diskussionsf\u00e4higkeit unserer \n\nSch\u00fcler zu st\u00e4rken, Kontroverse und Debattierf\u00e4higkeit zu \n\nlernen und zu trainieren, eigene Standpunkte zu begr\u00fcn-\n\nden und zu vertreten und dabei Respekt f\u00fcr und vor der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5746 \n\nMeinung des Anderen zu bewahren. Das ist Vorausset-\n\nzung f\u00fcr ein selbstst\u00e4ndiges politisches Denken und \n\nHandeln. \n\nEin gutes Beispiel bietet daf\u00fcr \u00fcbrigens das in Sachsen \n\nregelm\u00e4\u00dfig stattfindende Jugend-Redeforum \u201eJugend \n\ndebattiert\u201c. Das hatten wir zuletzt am 4. November 2017 \n\nim S\u00e4chsischen Landtag. Von den LINKEN waren leider \n\nkeine Vertreter dabei. Aber schauen Sie sich das einfach \n\nmal an. Solche Formate sollten in den t\u00e4glichen Unter-\n\nricht verst\u00e4rkt einflie\u00dfen, und das bei Weiten nicht nur im \n\nFach Gemeinschaftskunde oder im Rahmen politischer \n\nBildung. In fast jedem Unterrichtsfach kann diese Metho-\n\ndik Eingang finden. \n\nEine weitere Forderung des Antrages ist, das neue Unter-\n\nrichtsfach bereits ab Klasse 5 mit jeweils zwei Stunden \n\npro Woche zu unterrichten. Das ist echt zu fr\u00fch. Gemein-\n\nschaftskunde im Allgemeinen und politische Bildung im \n\nBesonderen erfordern eine pers\u00f6nliche und intellektuelle \n\nReife, die bei Kindern dieses Alters \u2013 und Elfj\u00e4hrige sind \n\neben noch echte Kinder \u2013 regelm\u00e4\u00dfig nicht unterstellt \n\nwerden kann. \n\nAuch fehlt in diesem Alter das Interesse an der Thematik, \n\nwie verschiedene pers\u00f6nliche Nachfragen in Schulklassen \n\ngezeigt haben. Denken Sie auch hier an das Angebot f\u00fcr \n\nSchulklassen, \u00fcber den hiesigen Besucherdienst den \n\nLandtag zu besuchen, Rollenspiele zu \u00fcben oder mit \n\nAbgeordneten zu sprechen. Dieses Angebot gilt ab Klas-\n\nse 8. Dem Antrag ist auch nicht zu entnehmen, ob die \n\nStundentafel der Sch\u00fcler nun grunds\u00e4tzlich um zwei \n\nWochenstunden erh\u00f6ht werden soll \u2013 das ist aus meiner \n\nSicht nicht vertretbar \u2013 oder aber zwei Stunden eines \n\nanderen Faches wegfallen sollen \u2013 und wenn ja: welches \n\nFaches? \n\nAm meisten hat mich allerdings an dem Antrag die \n\nBegr\u00fcndung irritiert. Nur weil in Sachsen die Sch\u00fcler im \n\nVergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern relativ wenige \n\nUnterrichtsstunden im F\u00e4cherverbund Geisteswissen-\n\nschaften absolvieren, soll der Unterrichtsumfang ange-\n\npasst werden? Das kann nicht Ihr Ernst sein! Bei politi-\n\nscher Bildung geht es doch nicht um Quantit\u00e4t, sondern \n\num den Stellenwert einer offenen gesellschaftlichen \n\nDebatte \u00fcber alle politischen Themen. \n\nLetztlich ist in der Begr\u00fcndung zu lesen, dass die Fraktion \n\nder LINKEN mit dem vorliegenden Antrag den Ergebnis-\n\nsen der von der Staatsregierung zum Thema eingesetzten \n\nExpertenkommission nicht vorgreifen will. Die Ergebnis-\n\nse liegen zwar jetzt vor, aber genau das haben Sie mit \n\ndiesem Antrag getan. \n\nAus all diesen Gr\u00fcnden werden die Abgeordneten der \n\nblauen Gruppe diesem Antrag nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Blaue Gruppe? \u2013 \n\nLothar Bienst, CDU: So, jetzt bin \n\nich auf die Erkl\u00e4rung gespannt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal \n\nbin ich sehr froh, dass es uns offensichtlich gelungen ist, \n\nmit diesem Antrag zumindest eine Diskussion zu diesem \n\nThema im Parlament anzusto\u00dfen; denn, Herr Homann, es \n\nhat sie wirklich noch nirgendwo gegeben. Eine Vorstel-\n\nlung eines Konzeptes zur politischen Bildung ist noch \n\nkeine Diskussion \u2013 bei aller Freundschaft. Ich denke, auch \n\nSie werden das sicher so sehen, und nach meinem Kennt-\n\nnisstand hat es bisher in keinem anderen Bereich weder \n\nmit den Betroffenen noch mit den Sch\u00fclern, den Eltern \n\noder den Lehrerinnen und Lehrern \u00fcberhaupt in irgendei-\n\nner Weise eine Diskussion zu diesem Handlungskonzept \n\nbzw. zu Handlungsempfehlungen gegeben. Vielleicht \n\ngelingt es uns ja, die \u00d6ffentlichkeit einzubeziehen \u2013 \n\nErstens. \n\nZweitens. Egal, welcher Punkt, und egal, wie Sie ihn jetzt \n\nbewerten \u2013 darauf m\u00f6chte ich nicht im Detail eingehen, so \n\nviel Zeit habe ich leider nicht \u2013: Es ist zu keinem dieser \n\nPunkte, die in unserem Antrag stehen, bisher auch nur in \n\nAns\u00e4tzen angedacht, ihn umzusetzen oder nicht umzuset-\n\nzen. Es gibt dazu bisher keinerlei Festlegungen und \n\nAussagen. Von den Empfehlungen im vorliegenden \n\nKonzept wissen wir heute \u00fcberhaupt noch nicht, wie, \n\nwann und wo die enthaltenen Handlungsempfehlungen \n\numgesetzt werden und in welchem Prozess dies geschieht. \n\nVielleicht wird der Kultusminister heute versuchen, es uns \n\nzu erkl\u00e4ren. Denn wir k\u00f6nnen es uns im Freistaat Sachsen \n\neinfach nicht erlauben, weiter so zu agieren, wie wir es \n\nbisher getan haben. Herr H\u00f6sl, ich hatte den Eindruck, \n\ndass Sie sich in der CDU \u2013 das ist vielleicht auch nur Ihre \n\nMeinung, ich wei\u00df es nicht \u2013 mit diesem Thema noch gar \n\nnicht vern\u00fcnftig besch\u00e4ftigt haben; denn das, was Sie \n\nerkl\u00e4rt haben, zeugt eher davon: Wir machen etwas, die \n\nEltern sind verantwortlich, und dann schauen wir einmal, \n\ndass es so weitergeht wie bisher. \n\nDie Frage ist: Wie soll die F\u00e4cherkoordination innerhalb \n\nder Stundentafel aussehen? Ja, nat\u00fcrlich ist das ein The-\n\nma. Sie werden sich erinnern: Wir sprechen im Parlament \n\nseit zwei Jahren dar\u00fcber, dass wir an die Stundentafel \n\nherangehen m\u00fcssen. Ich habe die Kultusministerin vor der \n\nSommerpause gefragt, wie weit der Stand der Vorberei-\n\ntungen zur Thematik Lehrplan- und Stundenplanver\u00e4nde-\n\nrung sei. Sie erkl\u00e4rte uns im Ausschuss in nicht \u00f6ffentli-\n\ncher Sitzung, dass es dazu bisher noch keinerlei Vorberei-\n\ntungen gebe. Wir m\u00fcssen das endlich einmal anfassen; \n\ndenn wir haben heute nicht nur in Sachsen, sondern auch \n\ndar\u00fcber hinaus logischerweise andere Schwerpunkte und \n\nKriterien als die Stundentafel, die wir jetzt haben. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat daf\u00fcr gesorgt, dass zumindest \n\nder Geschichtsunterricht wieder als Fach mit zwei Wo-\n\nchenstunden existiert, und zwar verpflichtend f\u00fcr alle. \n\nAber das reicht f\u00fcr die politische Bildung nicht aus, und \n\nich hoffe, dass wir uns zumindest an dieser Stelle einig \n\nsind. Das hei\u00dft, es muss an ein Komplexkonzept gedacht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5747 \n\nwerden und nicht nur \u201eich streiche hier und nehme dort \n\netwas dazu\u201c, sondern man muss das schon ein wenig im \n\nKomplex sehen. Trotzdem denken wir \u2013 andere Bundes-\n\nl\u00e4nder machen es uns vor \u2013, dass es notwendig ist, ab der \n\n5. Klasse ein entsprechendes Unterrichtsfach einzur\u00e4u-\n\nmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuf den Vorwurf zum Staatsb\u00fcrgerkundeunterricht gehe \n\nich jetzt nicht ein; denn das ist offensichtlich immer die \n\nletzte Keule. Wenn Ihnen nichts mehr einf\u00e4llt, um ver-\n\nn\u00fcnftig und sachlich zu argumentieren, dann kommt \n\nimmer die Keule Staatsb\u00fcrgerkundeunterricht. Das haben \n\nwir \u00fcberhaupt nicht vorgeschlagen und wollen es auch \n\nnicht; es ist nicht unser Ziel. Aber wir brauchen eine \n\npolitische Bildung an den s\u00e4chsischen Schulen, nat\u00fcrlich \n\nauch f\u00e4cher\u00fcbergreifend. Allein wird ein Zwei-Stunden-\n\nFach dies \u00fcberhaupt nicht leisten k\u00f6nnen. Wir haben auch \n\nvor, wie viele von Ihnen es gerade gesagt haben, an den \n\nSchulen einen praktischen Bereich einzurichten. Das kann \n\nman in mehreren Unterrichtsf\u00e4chern tun, nicht nur in \n\nGemeinschaftskunde. \n\nNoch einmal zu dem Begriff des Faches. Ich versuche es \n\nkurz zu machen, h\u00e4tte es aber gern Herrn Kupfer noch \n\netwas ausf\u00fchrlicher erkl\u00e4rt. Herr Kupfer, vielleicht gehen \n\nwir nachher noch einmal kurz hinaus. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der AfD) \n\nDer Wortbestandteil \u201e-kunde\u201c deutet darauf hin, dass \n\netwas \u201everk\u00fcndet\u201c wird \u2013 Wissen \u2013, also Lehrer vermit-\n\nteln nur etwas. Das ist aber heute nicht mehr der An-\n\nspruch, den wir im Bildungsbereich haben. Wir wollen \n\nnicht, dass der Lehrer nur etwas vermittelt, gerade im \n\nBereich der politischen Bildung, sondern wir wollen, dass \n\ndie Sch\u00fcler einbezogen und selbstst\u00e4ndig sowie eigen-\n\nst\u00e4ndig lernen und agieren \u2013 mit Unterst\u00fctzung des \n\nLehrers. \n\nDen Rest nachher zum Schlusswort. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nAbg. Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte, dass wir in \n\neiner solch wichtigen Debatte \u2013 hier geht es um politische \n\nBildung \u2013 auch bei der Wahrheit bleiben. Diejenigen, die \n\njetzt vielleicht das Konzept nicht vorliegen haben \u2013 denn \n\nes war ja nicht Thema, \u00fcber das Konzept heute zu debat-\n\ntieren; die Kollegin Falken hat es dankenswerterweise \n\ngetan \u2013, sollten einmal die Seite 2 aufschlagen. Dort steht \n\nin den Vorbemerkungen zu diesem Konzept zun\u00e4chst die \n\nPersonengruppe, an die sich das Handlungskonzept \n\nrichtet: Das sind die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \n\nSchulaufsicht, die mit der Lehrerbildung vertraut sind, \n\nbzw. andere kooperierende staatliche und nicht staatliche \n\nInstitutionen. Es richtet sich aber auch an Lehrkr\u00e4fte, \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie Eltern, und \u2013 Frau Zais, \n\nvielleicht haben Sie das Konzept nicht \u2013 \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Doch, ja!) \n\nim n\u00e4chsten Abschnitt steht \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs stellt einen \n\nverbindlichen Rahmen dar, um Aktivit\u00e4ten zu koordinie-\n\nren und zielgerichtete Entscheidungen zu erm\u00f6glichen.\u201c \u2013 \n\nEinen verbindlichen Rahmen, und \u2013 das m\u00f6chte ich \n\nnochmals ausdr\u00fccklich betonen \u2013 es sind keine Hand-\n\nlungsempfehlungen, sondern Handlungsparadigmen, die \n\ndann intern nochmals aufgef\u00fchrt werden. \n\nNoch einmal zum Fach \u2013 die Schulpolitiker werden es \n\nwissen, die anderen hier im Saal vielleicht weniger \u2013: F\u00fcr \n\njedes Fach gibt einen Lehrplan. Darin stehen neben den \n\nInhalten auch \u2013 ich sage einmal \u2013 Rahmenbedingungen. \n\nBeispielsweise steht f\u00fcr das Fach Gemeinschaftskun-\n\nde/Rechtserziehung \u2013 da ist nichts mit Wirtschaft dabei, \n\nKollegin Falken \u2013 im Abschnitt \u201eZiele und Aufgaben des \n\nFaches Gemeinschaftskunde/Rechtserziehung\u201c \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eBeitrag zur allgemeinen Bildung\u201c. Weiter steht \n\nhier: \u201eAuseinandersetzen mit politischen und rechtlichen \n\nProzessen unter Anwendung fachspezifischer Methoden\u201c \n\n\u2013 erster Anstrich. Zweiter Anstrich: \u201eEntwicklung der \n\nF\u00e4higkeit und Bereitschaft zur aktiven Mitgestaltung \n\ndemokratischer Prozesse\u201c. \n\nIm Weiteren sind allgemeine fachliche Ziele definiert, und \n\ndann steht dort: \u201ePolitische und rechtliche Inhalte sowie \n\nfachspezifische Methoden bilden die Grundlage der \n\nLernbereichsgestaltung. Die Lernanforderungen werden \n\nin ihrer inhaltlichen Strukturierung von folgenden fachli-\n\nchen Leitlinien bestimmt: ...\u201c Danach ist eine Reihe von \n\nLeitlinien aufgef\u00fchrt, die ich jetzt nicht vortragen m\u00f6chte. \n\nAber ich m\u00f6chte zum Schluss noch auf die Strukturierung \n\nin diesem Auszug eingehen. Dazu steht geschrieben: \u201eDas \n\nLernen im Fach Gemeinschaftskunde/Rechtserziehung \n\nfolgt den didaktischen Grunds\u00e4tzen der Sch\u00fcler- und \n\nHandlungsorientierung. Dies erfordert: Einbeziehung \n\nau\u00dferschulischer Lernorte, zum Beispiel von Gerichten, \n\nkommunalen Einrichtungen oder Parlamenten, und \n\nEinsatz fachspezifischer Methoden\u201c. Dahinter steht eine \n\nKlammer. \n\nIch wollte damit nur sagen: Wir haben momentan mit \n\ndiesem Fach die M\u00f6glichkeit, politische Bildung in \n\ndiesem konkreten Fall allumfassend umzusetzen. \n\nDass wir in der Zeit vorangeschritten sind, dort neue \n\nUnterrichtsmethoden und vor allen Dingen neue Zeitab-\n\nschnitte definieren m\u00fcssen, ist selbstverst\u00e4ndlich. Dazu \n\nsind unsere Lehrer auch in der Lage. Dazu komme ich \n\naber noch sp\u00e4ter in meinen Ausf\u00fchrungen. \n\nGestatten Sie mir, dass ich in dieser Debatte auf den \n\nAntrag eingehe und nicht auf das vorliegende Wertepa-\n\npier, denn dar\u00fcber sollten wir noch einmal detaillierter die \n\neinzelnen Punkte in diesem Hohen Haus diskutieren. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nEs ist nicht nur im Fach Gemeinschaftskunde/Rechts-\n\nerziehung in der Oberschule das Thema \u201ePolitische \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5748 \n\nBildung\u201c. Ich fasse das noch weiter. Wir haben neben \n\ndem Gymnasium noch das technische Gymnasium und \n\nweitere Schularten, in denen wir politische Bildung \n\nanbieten m\u00fcssen und konstruktiv \u00fcber Politik diskutieren \n\nsollten. \n\nSie w\u00fcnschen in Ihrem Antrag, dass im Landtag eine \n\nIstanalyse der politischen Bildung der Schulen des Landes \n\nvorgelegt wird. Nun kann ich leider nicht erkennen, \n\nwelche Schularten Sie meinen. Vielleicht sind es alle. \n\nOder meinen Sie politische Bildung nur in der Sek. I im \n\noben genannten Fach, oder meinen Sie die Sch\u00fclerbeteili-\n\ngung in den verschiedensten Mitwirkungsgremien oder \n\nvielleicht auch Inhalte oder Ans\u00e4tze politischer Bildung \n\nim GTA-Bereich? \n\nIch k\u00f6nnte jetzt noch weitere Fragen stellen, m\u00f6chte es \n\naber dabei belassen. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung steht \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eUnter politischer Bildung wird die Vermittlung \n\nder Prinzipien von Demokratie, Toleranz und Kritikf\u00e4hig-\n\nkeit sowie die Bef\u00e4higung zu aktiver Partizipation am \n\npolitischen Geschehen des eigenen Landes verstanden.\u201c \n\nSelbst der Hinweis in der Antwort der Staatsregierung auf \n\nF\u00e4cher mit Themen politischer Bildung reicht Ihnen nicht \n\naus. Gehen Sie doch bitte einmal in beliebige aktuelle \n\nLehrpl\u00e4ne und lesen Sie intensiv die Bildungs- und \n\nErziehungsauftr\u00e4ge. Ich habe das einmal au\u00dferhalb eines \n\nFaches getan. Im Lehrplan des Faches Chemie am Gym-\n\nnasiums steht zum Beispiel ganz dick dar\u00fcber: \u201eDie \n\nEntwicklung und St\u00e4rkung der Pers\u00f6nlichkeit sowie die \n\nM\u00f6glichkeit zur Gestaltung des eigenen Lebens in sozia-\n\nler Verantwortung und die Bef\u00e4higung zur Mitwirkung in \n\nder demokratischen Gesellschaft geh\u00f6ren zum Auftrag des \n\nGymnasiums.\u201c \n\nAlso auch dort ist der Lehrer, der P\u00e4dagoge, verpflichtet, \n\nzum Beispiel in diesem Fach Chemie politische Bildung \n\nzu vermitteln. Weiter hei\u00dft es: \u201eDie Sch\u00fcler entwickeln \n\nihre individuellen Wert- und Normvorstellungen auf der \n\nBasis der freiheitlich demokratischen Grundordnung in \n\nAchtung vor dem Leben, dem Menschen und vor zuk\u00fcnf-\n\ntigen Generationen. Unterschiedliche Positionen bzw. \n\nWerturteile k\u00f6nnen ge\u00e4u\u00dfert werden, und sie werden auf \n\nder Basis der demokratischen Grundordnung zur Diskus-\n\nsion gestellt.\u201c Ich betone es noch einmal: Es ist das Fach \n\nChemie. \n\nGleiches trifft auf das Fach Mathematik in der Oberschule \n\nzu. Dort steht: \u201eSomit tr\u00e4gt das Fach Mathematik dazu \n\nbei, Selbsterfahrung, Werteorientierung und Haltung \n\nauszupr\u00e4gen, die f\u00fcr die berufliche Ausbildung und die \n\npers\u00f6nliche Lebensgestaltung bedeutsam sind.\u201c \n\nEin letztes kleines Beispiel noch aus der Berufsschule, die \n\nzum Beispiel Elektroniker f\u00fcr Automatisierungstechnik \n\nausbildet. Dort steht in den Vorbemerkungen der Bezug \n\nzur Verfassung des Freistaates Sachsen: \u201eDie Jugend ist \n\nzur Ehrfurcht vor allem Lebendigen, zur N\u00e4chstenliebe, \n\nzum Frieden und zur Erhaltung der Umwelt, zur Heimat-\n\nliebe, zu sittlichem und politischem Verantwortungsbe-\n\nwusstsein, zu Gerechtigkeit und zur Achtung vor der \n\n\u00dcberzeugung des anderen, zu beruflichem K\u00f6nnen, zu \n\nsozialem Handeln und zu freiheitlicher demokratischen \n\nHaltung zu erziehen.\u201c Ich erkenne in allen Lehrplanaus-\n\nz\u00fcgen, Handreichungen bzw. Aufforderungen diesen \n\npolitischen Bildungsauftrag. \n\nIch komme zu Punkt 3 Ihres Antrags. Frau Kersten hat es \n\nschon angedeutet. Sicherlich ist es m\u00f6glich, bei inhaltli-\n\nchen Ver\u00e4nderungen oder Evaluierungen von Fachinhal-\n\nten neue F\u00e4chertitel zu benennen oder zu kreieren; nur \n\npasst dann die Rechtserziehung unter dem Titel der \n\npolitischen Bildung nicht so ganz. Oder sollten wir \n\nvielleicht in der Stundentafel noch ein weiteres Fach \n\naufmachen? Ich bin der Meinung, dass wir da den Sch\u00fcler \n\ng\u00e4nzlich \u00fcberfordern w\u00fcrden. \n\nDas ist genau der Punkt 4 in Ihrem Antrag. Sie fordern, \n\ndieses Fach in der Stundentafel durchgehend als ein \n\nZweistundenfach auszuweisen. Einmal davon abgesehen, \n\ndass politische Bildung in allen Alterststufen wichtig ist, \n\nhaben Sie keinen Vorschlag dazu gemacht, welche Stun-\n\nden, welche F\u00e4cher, gestrichen werden sollen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Herr  \n\nBienst, dazu habe ich mich schon ge\u00e4u\u00dfert,  \n\nfalls Sie es nicht bemerkt haben!) \n\nNur zur Information f\u00fcr die anderen hier im Saal: Der \n\nF\u00fcnftkl\u00e4ssler hat momentan 31 Stunden zu leisten plus \n\neventuell zwei Stunden F\u00f6rderunterricht bzw. zwei \n\nStunden leistungsgebundenen Unterricht. Der Sechst-\n\nkl\u00e4ssler hat durch die zweite Fremdsprache weitere drei \n\nStunden. F\u00fcr die weiteren Klassen lie\u00dfe sich das fortset-\n\nzen. \n\nIch bitte Sie um Ehrlichkeit und darum, nicht noch \n\nzus\u00e4tzliche Belastungen f\u00fcr unsere Sch\u00fcler zu organisie-\n\nren. \n\nZu Punkt 5 m\u00f6chte ich keine Ausf\u00fchrungen machen, da \n\nf\u00fcr F\u00e4cher grunds\u00e4tzlich ein Rahmenlehrplan mit entspre-\n\nchenden Unterrichtsbausteinen erstellt wird, \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ein \n\nLehrplan, aber keinen Rahmenlehrplan!) \n\nauch f\u00fcr eventuell neue F\u00e4cher. Hier ist nun mein Vor-\n\nschlag, wie wir mit Ihrem Antrag umgehen sollten: \n\nDiskutieren wir doch \u00fcber das Ergebnis der Experten-\n\nkommission. Besser ist es, Werte als Handlungskonzept \n\nder demokratischen Schulentwicklung und politischen \n\nBildung an s\u00e4chsischen Schulen zu st\u00e4rken. 22 der 32 \n\nSchwerpunkte hat das Ministerium f\u00fcr eine Umsetzung \n\nempfohlen. Die anderen sind nicht vom Tisch, diese \n\nwerden ebenfalls zu diskutieren sein. \n\nInteressant finde ich den Punkt 22 des Papiers. Da steht \u2013 \n\nh\u00f6ren Sie bitte gut zu \u2013: \u201eLehrkr\u00e4fte sollen unabh\u00e4ngig \n\nvon ihrer F\u00e4cherkombination in Fortbildungen zu Ans\u00e4t-\n\nzen der Demokratieentwicklung in den s\u00e4chsischen \n\nLehrpl\u00e4nen und zu deren Umsetzung im Unterrichts- und \n\nSchulalltag geschult werden.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5749 \n\nDort sehe ich kurzfristig umsetzbaren Raum f\u00fcr politische \n\nBildung, denn wenn unsere P\u00e4dagogen aktuelle politische \n\nThemen in den Unterrichtsalltag bringen und offen mit \n\nden Sch\u00fclern diskutieren, dann ist das f\u00fcr mich politische \n\nBildung. Das funktioniert in den daf\u00fcr vorgesehenen \n\nF\u00e4chern wie Gemeinschaftskunde oder Geschichte usw. \n\nDas funktioniert aber auch in den F\u00e4chern wie WTH, \n\nMathematik oder Biologie oder in anderen F\u00e4chern, und \n\nzwar in allen Schularten. \n\nSicherlich sollten wir kritisch, aber auch konstruktiv \n\ndar\u00fcber nachdenken, ob man \u00fcber das Fach Gemein-\n\nschaftskunde/Rechtserziehung zeitiger an den Sch\u00fcler \n\nherantreten sollte. Das muss man aber erst einmal disku-\n\ntieren. Vor allen Dingen muss man sich dort die Stunden-\n\ntafel genauer anschauen, um eventuell daraus Schlussfol-\n\ngerungen zu ziehen. \n\nLetzter Punkt. Eine Forderung nach mehr Stunden im \n\nSystem geht einher mit mehr p\u00e4dagogischem Personal. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass derzeit nicht allzu \n\nviel ausgebildetes Personal an den T\u00fcren der s\u00e4chsischen \n\nSchulen steht. Auch aus diesem Grund ist Ihr Antrag nicht \n\numsetzbar. \n\nIch fasse zusammen: Aus den oben genanten Gr\u00fcnden \n\nbedarf es Ihres Antrages nicht. Deshalb lehnen wir Ihren \n\nAntrag ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die SPD-\n\nFraktion, Herr Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Meine lieben Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Die Debatte zeigt, wie wichtig dieses \n\nThema in allen Fraktionen ist. \n\nIch will noch einmal ganz deutlich sagen: Es ist wichtig, \n\ndass an dieser Stelle alle Ideen und Vorschl\u00e4ge erst einmal \n\nwillkommen sind. Ob das jetzt ein Positionspapier der \n\nLINKEN ist oder ob das ein Positionspapier der GR\u00dc-\n\nNEN ist \u2013 wir haben dazu im Juni etwas beschlossen. An \n\ndieser Stelle sind alle Ideen willkommen. Die Herausfor-\n\nderungen, die vor uns stehen \u2013 das habe ich hoffentlich \n\nvorhin in meinem ersten Redebeitrag deutlich zum Aus-\n\ndruck bringen k\u00f6nnen \u2013, sind sehr gro\u00df. \n\nIch k\u00f6nnte nat\u00fcrlich jetzt sagen: Mensch, es ist eigentlich \n\nalles gesagt und ich lehne mich einmal zur\u00fcck, um zu \n\nschauen, wie der Kultusminister damit umgeht. Um mich \n\nzur\u00fcckzulehnen ist mir aber das Thema zu wichtig. Das \n\nmerkt man vielleicht auch. Deshalb will ich zwei, drei \n\nDinge zur Klarstellung formulieren. \n\nErstens. Dieser Prozess, den wir hier erleben, ist das \n\nErgebnis eines Konzeptes, das im Kabinett beschlossen \n\nwurde, und zwar nach den Zwischenf\u00e4llen in Clausnitz. \n\nDie Vereinbarung war, dass das Kultusministerium zum \n\nSchuljahresbeginn 2016/2017 Ver\u00e4nderungen bei der \n\npolitischen Bildung in den Schulen einf\u00fchrt. Jetzt haben \n\nwir das Schuljahr 2017/2018, und ich kann Ihnen Folgen-\n\ndes sagen: Wir haben entweder die M\u00f6glichkeit zu sagen, \n\nes ist zu sp\u00e4t \u2013 das hilft aber nicht \u2013, oder wir haben die \n\nM\u00f6glichkeit, jetzt diesen Ball aufzunehmen und auf der \n\nBasis dieses Handlungskonzeptes endlich Ver\u00e4nderungen \n\ndurchzusetzen. Ich werbe f\u00fcr die konstruktive Variante, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas Zweite ist: Ich finde es nicht redlich, weil es \n\nschlichtweg nicht stimmt, zu sagen, dass das noch nir-\n\ngendwo diskutiert wurde. Ich wiederhole es deshalb noch \n\neinmal: Sie sagen, es sei nicht mit Eltern, Sch\u00fclern und \n\nLehrern diskutiert worden. Entschuldigung: Eltern, Lehrer \n\nund Sch\u00fclervertreter haben dieses Konzept mit erarbeitet. \n\nDas ist eine viel bessere Form der Beteiligung, als es nur \n\ndiskutiert zu haben. \n\nAn der Veranstaltung am 25. September \u2013 das war einen \n\nTag nach der Bundestagswahl, vielleicht erinnern Sie sich \n\nso besser daran \u2013 hat es eine offizielle Pr\u00e4sentation und \n\nDiskussion gegeben, und ich m\u00f6chte betonen \u2013 weil Sie \n\nbehaupten, das w\u00e4ren nur Vorschl\u00e4ge im luftleeren Raum \n\n\u2013: Auf dieser Veranstaltung hat die Kultusministerin \n\nerkl\u00e4rt, bei welchen Punkten sie jetzt schon zusagen kann, \n\ndass sie diese \u00fcbernimmt. Ich bin noch nicht hundertpro-\n\nzentig damit einverstanden, weil ich mir mehr w\u00fcnsche, \n\naber ihr vorzuwerfen, es habe an dieser Stelle keine \n\nZusage gegeben, ist schlichtweg falsch. \n\nDass Sie nicht dort waren, ist ja das eine, aber sie hat am \n\n25. September sogar eine Pressemitteilung dazu heraus-\n\ngegeben, in der drinsteht, welche Vorschl\u00e4ge sie \u00fcber-\n\nnimmt und welche nicht. \n\nIch habe die dringende Bitte: Dieses Thema ist einfach zu \n\nwichtig, um diese Debatte mit solchen Antr\u00e4gen und \n\nArgumentationen eher zu behindern, als nach vorn zu \n\nbringen. Ich gelte nun nicht als LINKEN-Hasser, aber das \n\nmuss doch an dieser Stelle auch einmal gesagt werden. \n\nIch will noch zwei Punkte erw\u00e4hnen. Der erste ist: Ich \n\nfinde es ganz wichtig, dass wir nat\u00fcrlich auch \u00fcber Ihren \n\nPunkt diskutieren \u2013 Gemeinschaftskunde ab Klasse 5 ist \n\netwas, wof\u00fcr sich auch meine Fraktion ausgesprochen hat \n\n\u2013; aber es funktioniert nur in einem Gesamtkonzept von \n\npolitischer Bildung. \n\nDer zweite Punkt ist: Einfach nur zu sagen, liebe Lehrer, \n\njetzt macht bitte noch mehr politische Bildung, funktio-\n\nniert nicht; sondern wir m\u00fcssen auch die Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr die St\u00e4rkung von politischer Bildung zur \n\nVerf\u00fcgung stellen, weil wir die Lehrerinnen und Lehrer \n\nmit dieser Aufgabe nicht alleinlassen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDeshalb glaube ich \u2013 und das wollte ich noch einmal in \n\nRichtung Frau Kersten erw\u00e4hnen \u2013, dass der Ansatz in der \n\nSchule richtig ist. Wenn man das Jugend-Redeforum als \n\npositives Beispiel f\u00fcr politische Bildung heranzieht, dann \n\nist es richtig, dass es ein positives Beispiel ist, weil dort \n\njunge Menschen miteinander \u00fcber Politik diskutieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5750 \n\nAber: Beim Jugend-Redeforum in Sachsen haben hier in \n\ndiesem Plenarsaal ausschlie\u00dflich Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler von Gymnasien teilgenommen \u2013 ausschlie\u00dflich \n\nvon Gymnasien! Deshalb noch einmal: Das darf nicht das \n\nZiel von politischer Bildung sein, sondern das Ziel von \n\npolitischer Bildung muss sein, dass alle jungen Menschen \n\nihre Beteiligungsm\u00f6glichkeiten in dieser Gesellschaft \n\nerkennen. \n\nDeshalb lassen Sie uns diese Reform mutig angehen. Wir \n\nbrauchen eine mutige Reform zur St\u00e4rkung der politi-\n\nschen Bildung und \u2013 an dieser Stelle hat Petra Zais recht \u2013 \n\nnat\u00fcrlich auch zur St\u00e4rkung unserer demokratischen \n\nWerte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der AfD \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht nicht so \n\naus. Von den GR\u00dcNEN? \u2013 Auch nicht. Dann frage ich \n\neinfach in die Runde, wer \u00fcberhaupt von den Fraktionen \n\nnoch sprechen m\u00f6chte? \n\n(Frank Kupfer, CDU: Von uns niemand! \u2013 \n\nLeichte Heiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. \n\nFrank Haubitz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren! In der Presse war heute zu lesen: Leipzig \u2013 so wird \n\nder Geschichtsunterricht richtig spannend. Der Schauspie-\n\nler Thomas Darchinger, 54 Jahre, kommt an acht s\u00e4chsi-\n\nsche Schulen, um die Geschichte eines j\u00fcdischen Jugend-\n\nlichen in Deutschland des Dritten Reiches vorzutragen. \n\nMit dem Ziel, die politische Bildung und Demokratieer-\n\nziehung an Sachsens Schulen zu st\u00e4rken, hatte meine \n\nVorg\u00e4ngerin Frau Kurth im Januar 2017 ein Expertengre-\n\nmium beauftragt, ein Handlungskonzept zu entwickeln. \n\nAnl\u00e4sse hierf\u00fcr waren das im M\u00e4rz 2016 von der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung beschlossene Ma\u00dfnahmenpaket \n\n\u201eF\u00fcr ein starkes Sachsen\u201c und die Ver\u00f6ffentlichungen des \n\nSachsen-Monitors im November desselben Jahres. Mit \n\nBlick auf einige Ergebnisse des Sachsen-Monitors sollten \n\nsich die Experten keine Denkverbote bei der Erstellung \n\ndes Handlungskonzepts auferlegen. \n\nAls Resultat eines mehrmonatigen Prozesses, der hier \n\nschon oft erw\u00e4hnt wurde, entstand das Konzept \u201eW wie \n\nWerte\u201c als verbindlicher Handlungsrahmen f\u00fcr Schule mit \n\n31 Handlungsempfehlungen. Fachleute des SMK, der \n\nS\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung und \n\ndes S\u00e4chsischen Bildungsinstitutes pr\u00fcften die unterbrei-\n\nteten Vorschl\u00e4ge und sprachen Umsetzungsempfehlungen \n\naus. \n\nAm 25. September 2017 wurden diese Ergebnisse auf \n\neinem Fachtag in der S\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr \n\npolitische Bildung vorgestellt. Demnach werden wir 21 \n\nHandlungsempfehlungen zeitnah in Umsetzung bringen. \n\nDie zehn \u00fcbrigen Vorschl\u00e4ge sollten zun\u00e4chst noch einmal \n\ngepr\u00fcft werden. \n\nIch habe mich nach meinem Amtsantritt mit den noch \n\noffenen Vorschl\u00e4gen befasst. Durch die Ereignisse der \n\nletzten Woche und die Diskussionsbeitr\u00e4ge der Veranstal-\n\ntung mit dem Bundespr\u00e4sidenten vorgestern in der Drei-\n\nk\u00f6nigskirche \u2013 auf der jedes zweite Wort \u201eSchule\u201c war \u2013 \n\nwurde ich in meiner Entscheidung f\u00fcr eine konkrete \n\nEmpfehlung best\u00e4rkt: Ich lasse derzeit in meinem Haus \n\ndie Anerkennung der Klassenleitert\u00e4tigkeit pr\u00fcfen. So \n\nm\u00f6chte ich zuk\u00fcnftig daf\u00fcr eine bezahlte Mehrarbeits-\n\nstunde ausreichen. Diese Ma\u00dfnahme darf auf keinen Fall \n\nzulasten der Unterrichtsversorgung umgesetzt werden. \n\nBevor ich weitere Handlungsempfehlungen erl\u00e4utere, \n\nm\u00f6chte ich grunds\u00e4tzlich etwas festhalten: Politische \n\nBildung und Demokratieerziehung sind eine gesamtge-\n\nsellschaftliche Aufgabe. Schule als Teil der Gesellschaft \n\nsoll und muss in diesem Rahmen ihre Aufgabe erf\u00fcllen. \n\nIch werde mich als Kultusminister daf\u00fcr einsetzen. Wir \n\nm\u00fcssen allerdings vor Augen haben, dass das Elternhaus, \n\nder Sportverein, die Kirchen oder andere gesellschaftliche \n\nGruppen dieselbe Aufgabe haben. \n\nDeshalb bin ich nicht der Meinung \u2013 wie in letzter Zeit oft \n\nin der \u00d6ffentlichkeit vorgetragen \u2013, Schule habe bei der \n\nDemokratieerziehung den alleinigen Auftrag. Die Emp-\n\nfehlungen des Expertengremiums bilden die Grundlage \n\nf\u00fcr Lehrkr\u00e4fte, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie f\u00fcr \n\nEltern, um Mitwirkungsprozesse im Schulsystem demo-\n\nkratisch mitgestalten zu k\u00f6nnen. Sie stellen einen verbind-\n\nlichen Rahmen dar, um die Aktivit\u00e4ten zu koordinieren \n\nund zielgerichtete Entscheidungen zu erm\u00f6glichen. \n\nGrundanliegen der Empfehlung ist es, Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler beim Aufbau politischer Urteils- und Handlungs-\n\nf\u00e4higkeit zu unterst\u00fctzen, hierbei zu f\u00f6rdern und zu \n\nfordern, das hei\u00dft, ihnen erweiterte M\u00f6glichkeiten bei \n\nschulischen Entscheidungen vor Ort zu gew\u00e4hren. \n\nWeitere zur Umsetzung beschlossene Themen sind: \n\nerstens, die Sch\u00fclermitwirkung in schulischen Gremien \n\nund die Umsetzung von externen Projekten zu st\u00e4rken; \n\nzweitens, ein Themenportal f\u00fcr Angebote, Projekte, \n\nMaterialien, Institutionen und Stiftungen einzurichten, das \n\nden Schulen helfen soll, die richtigen Experten, Zeitzeu-\n\ngen und au\u00dferschulischen Lernorte f\u00fcr ihren speziellen \n\nBedarf zu finden; drittens, die Entwicklung neuer und der \n\nAusbau zahlreicher bestehender Angebote zur F\u00f6rderung \n\nder politischen Bildung und Demokratieerziehung sowie \n\nderen Multiplikation. \n\nBei diesen Angeboten handelt es sich unter anderem um \n\n\u201eSchule im Dialog\u201c \u2013 unter Federf\u00fchrung der S\u00e4chsischen \n\nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung \u2013, die Jugendsolida-\n\nrit\u00e4tsaktion \u201eGenialsozial \u2013 Deine Arbeit gegen Armut\u201c \n\nund Schulbesuche in parlamentarischen Institutionen. \n\nViertens. Eine weitere Ma\u00dfnahme stellt die st\u00e4rkere Beto-\n\nnung geisteswissenschaftlicher Sch\u00fcler- und Jugendwett-\n\nbewerbe dar; denn diese regen in besonderem Ma\u00dfe dazu \n\nan, sich intensiv und differenziert mit Werten und gesell-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5751 \n\nschaftlichen Leitbildern auseinanderzusetzen. Benannt sei \n\nan dieser Stelle der Geschichtswettbewerb des Bundes-\n\npr\u00e4sidenten. \n\nF\u00fcnftens. Aufgegriffen wurde der Vorschlag, die Ergeb-\n\nnisse aus dem Modellprojekt \u201eStarke Lehrer \u2013 Starke \n\nSch\u00fcler\u201c m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend an allen berufsbilden-\n\nden Schulen zu etablieren. Dieses Projekt wendet sich \n\ngegen gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit und \n\nRechtsextremismus. \n\nSechstens. Sowohl f\u00fcr angehende Lehrerinnen und Lehrer \n\nals auch f\u00fcr Seiteneinsteiger und Sozialarbeiter wird ein \n\nobligatorisches Modul \u201eDemokratische Schulkultur\u201c in \n\ndie Ausbildung integriert. \n\nSiebentens. Bereits im Schuldienst befindliche Lehrkr\u00e4fte \n\nsollen fachunabh\u00e4ngig zu Ans\u00e4tzen der Demokratieent-\n\nwicklung in den Lehrpl\u00e4nen und deren Umsetzung ge-\n\nschult werden. \n\nAchtens. Dar\u00fcber hinaus werden Werteorientierung und \n\npolitische Bildung in den Fachentwicklungsberichten der \n\nFachberaterinnen und Fachberater zuk\u00fcnftig verankert. \n\nNat\u00fcrlich sind diese zahlreichen Ma\u00dfnahmen nur in enger \n\nVerzahnung mit staatlichen und nicht staatlichen Instituti-\n\nonen umsetzbar. Derzeit laufen zahlreiche Sondierungen \n\nmit Stiftungen, Vereinen und Verb\u00e4nden, um Kooperatio-\n\nnen anzubahnen. Die Abstimmung mit den betreffenden \n\nRessorts wird ebenfalls rasch erfolgen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss aus dem mehrfach genann-\n\nten Handlungskonzept noch eine Passage zitieren, der ich \n\nmich ohne Einschr\u00e4nkungen anschlie\u00dfe: \u201eErziehung zur \n\nZivilit\u00e4t und zu einem reflektierenden historisch-politi-\n\nschen Bewusstsein hat mit einer allgemeinen Erziehung \n\nzur Demokratie mit unmittelbarem Bezug zur Lebenswelt \n\nzu tun. Diese muss an allen s\u00e4chsischen Bildungseinrich-\n\ntungen stattfinden. Kinder und Jugendliche sollen von \n\nAnfang an die Universalit\u00e4t und Unteilbarkeit der Grund- \n\nund Menschenrechte als historisch gewachsene Werte \n\nbegreifen, die auch ihnen selbst Chancen, Perspektiven \n\nund Lebenshilfen er\u00f6ffnen. Die Achtung der W\u00fcrde, des \n\nWertes und der Freiheit eines jeden Menschen geh\u00f6ren \n\nwie das Streben nach Gerechtigkeit und die Anerkennung \n\nder Gleichwertigkeit aller Menschen in einer Welt voller \n\nUnterschiede dazu, allerdings auch die Akzeptanz von \n\nlegitimierter Herrschaft und der Geltung des Rechts.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zum \n\nSchlusswort. Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Eines \n\nunserer Ziele f\u00fcr heute haben wir schon erreicht. Unser \n\nZiel war es nat\u00fcrlich, \u00fcber die Fraktionen hinweg \u00fcber die \n\nThematik \u201ePolitische Bildung an s\u00e4chsischen Schulen\u201c zu \n\nberaten. \n\nHerr Homann, wir sind da ganz bei Ihnen. Nat\u00fcrlich \n\nhatten auch wir zu Beginn des Schuljahres 2016/2017 \n\ndamit gerechnet, dass erste Ma\u00dfnahmen \u2013 nicht alle auf \n\neinmal, aber erste Ma\u00dfnahmen \u2013 eingeleitet werden, um \n\ndamit deutlich zu machen, dass an diesem Thema wirk-\n\nlich gearbeitet wird. Das ist nicht passiert. Es gibt viele \n\nweitere Beispiele f\u00fcr Dinge, die nicht passiert sind. Ich \n\nerinnere an das Zeitvolumen, das vorausgesagt worden \n\nwar. \n\nAber wir sind an dem Punkt angelangt, dass wir ein \n\nPapier, ein Handlungskonzept haben, dass man nicht nur \n\numsetzen kann, sondern auch umsetzen muss. Viele Ideen \n\nsollen \u2013 und m\u00fcssen \u2013 dazukommen. Auch wir als Frakti-\n\non DIE LINKE bringen solche Ideen ein, auch mit unse-\n\nrem Antrag. Sie sollten sich diese Ideen anschauen und sie \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nHerr Bienst, \n\n(Lothar Bienst, CDU: Ja?) \n\nich w\u00fcrde Sie wirklich um etwas bitten: Ich schreibe \n\nIhnen nicht vor, was Sie sagen sollen. Aber wenn Sie \n\ngeh\u00f6rt haben, dass das, was Sie vortragen wollten, in den \n\nRedebeitr\u00e4gen zuvor hier im Parlament bereits abgehan-\n\ndelt worden ist, dann w\u00e4re es gut, wenn Sie diese Passage \n\neinfach streichen w\u00fcrden. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Was war denn das?) \n\nAber Sie k\u00f6nnen es nat\u00fcrlich noch einmal sagen. Ich gehe \n\njetzt nicht erneut darauf ein; denn ich glaube, das bringt \n\ngar nichts. \n\n(Lothar Bienst, CDU:  \n\nLesen Sie im Protokoll nach!) \n\nIhre Ausf\u00fchrungen, Herr Bienst, waren sehr deutlich und \n\nklar: Wir haben alles in den Lehrpl\u00e4nen verankert. Alles \n\nsteht drin. Es wird doch schon gemacht. Was wollen wir \n\ndenn noch tun? \u2013 Das ist im Wesentlichen her\u00fcberge-\n\nkommen, Herr Bienst. \n\nIch hoffe, dass nicht nur bei dem Ministerpr\u00e4sidenten \u2013\n\nnoch ist er es ja \u2013, sondern auch bei der CDU angekom-\n\nmen ist, dass wir im Bereich der politischen Bildung im \n\nFreistaat Sachsen ein Problem haben. Wenn die vielen \n\nheroischen Ziele, die in den Lehrpl\u00e4nen stehen, nicht \n\numgesetzt werden k\u00f6nnen, dann gibt es offensichtlich \n\nirgendwelche Probleme. Ich habe es Ihnen vorhin gesagt: \n\n50 Stunden sind einfach viel zu wenig! Streiche ich noch \n\ndie Ausfallstunden, dann kommen wir vielleicht auf 35. \n\nInnerhalb dieses Zeitrahmens kann man das \u2013 nur das, \n\nwas Sie vorgelesen haben \u2013 \u00fcberhaupt nicht realiseren. \n\nDas geht gar nicht. \n\nHerr Staatsminister, ich freue mich sehr, dass Sie sich \n\nschon mit dem Thema besch\u00e4ftigt haben. Ich kann mir gut \n\nvorstellen, dass Sie in dem Haus, wo Sie vorher gearbeitet \n\nhaben, auch schon entsprechende \u00dcberlegungen angestellt \n\nhaben. Das, was Sie soeben vorgetragen haben, sind alles \n\nDinge, die es bereits gibt. Es ist nichts Neues dabeigewe-\n\nsen. Klar, die Expertenkommission hat auch viel aufge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5752 \n\nschrieben, was es schon gibt. Das ist legitim. Aber ich \n\nm\u00f6chte gern, dass wir dar\u00fcber nachdenken, was man \u00fcber \n\ndas, was es schon gibt, hinaus umsetzen k\u00f6nnte oder \n\nsollte. Wenn wir so weitermachen wie bisher, das nur \n\nnoch einmal aufschreiben und den Lehrern den Auftrag \n\ndaf\u00fcr geben, dann haben wir nichts gekonnt. Das funktio-\n\nniert doch nicht! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDann werden wir in zehn Jahren oder sp\u00e4ter immer noch \n\nauf diesem Stand sein. All das, was Sie vorgetragen \n\nhaben, Herr Staatsminister, sind Dinge, die wir bereits \n\nhaben. Das ist nicht unser Anliegen. \n\nDaher: Stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion. \u2013 Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun den Antrag in der Drucksa-\n\nche 6/8876 zur Abstimmung. Es ist punktweise Abstim-\n\nmung beantragt worden? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Jawohl!) \n\nDas wollen wir jetzt auch so tun. \u2013 Wer Punkt 1 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine. Damit ist Punkt 1 abgelehnt. \n\nIch stelle Punkt 2 zur Abstimmung. Wer dem seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen; trotzdem ist Punkt 2 abge-\n\nlehnt worden. \n\nPunkt 3: Wer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen; \n\nPunkt 3 ist abgelehnt worden. \n\nIch stelle Punkt 4 zur Abstimmung. Wer ihm seine Zu-\n\nstimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \n\nStimmenthaltungen ist Punkt 4 abgelehnt worden. \n\nPunkt 5: Bei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimm-\n\nenthaltungen; Punkt 5 ist abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Da alle f\u00fcnf Punkte abgelehnt \n\nworden sind, er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung. \n\nDer Antrag in der Drucksache 6/8876 ist nicht beschlos-\n\nsen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \n\nnun zum \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung des subjektiven Rechtsschutzes und der \n\ninnerparteilichen Demokratie bei Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag \n\nDrucksache 6/11223, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. Das Wort \n\nergreift Herr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Die mit Beginn der \n\n6. Wahlperiode dieses Landtags in der Zust\u00e4ndigkeit des \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses nach entsprechenden Wahlein-\n\nspr\u00fcchen gef\u00fchrten Wahlpr\u00fcfungsverfahren haben aus \n\nunserer Sicht zwei wesentliche Gesetzgebungsdefizite im \n\nBereich des S\u00e4chsischen Wahlpr\u00fcfungsgesetzes und des \n\nS\u00e4chsischen Wahlgesetzes deutlich gemacht, denen wir \n\nmit dem vorliegenden Gesetzentwurf abhelfen wollen. \n\nZum einen geht es darum, dass nach der derzeitigen durch \n\ndas Gesetz \u00fcber die Pr\u00fcfung der Wahlen zum S\u00e4chsischen \n\nLandtag vom 22. Juni 1994 bestimmten Rechtslage \n\nGegenstand der Wahlpr\u00fcfung durch den S\u00e4chsischen \n\nLandtag nach erfolgter Wahl und einer gegen die Ent-\n\nscheidung des Landtags gerichtete Beschwerde beim \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof ausschlie\u00dflich die \n\nFeststellung der G\u00fcltigkeit der jeweiligen Landtagswahl \n\nist, nicht aber die etwaige Verletzung subjektiver Rechte. \n\nDas hat zur Konsequenz, dass Wahlpr\u00fcfungsbeschwerden \n\nzur\u00fcckgewiesen oder verworfen werden m\u00fcssen, wenn \n\ndie der jeweiligen Beschwerde zugrunde liegenden \n\nSachverhalte sich nicht erweislich auf die Mandatsvertei-\n\nlung im Landtag, sprich auf die Wahrung des durch den \n\nW\u00e4hlerentscheid hergestellten Proporzes zwischen den \n\nParteien als Mandatstr\u00e4ger ausgewirkt haben k\u00f6nnen. \n\nDiese bislang auch f\u00fcr die Verfassungsgerichtssprechung \n\nlegitimierte Beschr\u00e4nkung des Wahlpr\u00fcfungsverfahrens \n\nauf den Schutz des sogenannten objektiven Wahlrechts \n\nbedeutet allerdings eine Begrenzung schon des Gegen-\n\nstands der Wahlpr\u00fcfung und f\u00fchrte dazu, dass auch \n\neindeutige Verst\u00f6\u00dfe gegen das subjektive Wahlrecht, die \n\nnicht zugleich auch einen Versto\u00df gegen das objektive \n\nWahlrecht darstellen, \u00fcberhaupt nicht ger\u00fcgt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie derart rigorose Verk\u00fcrzung des subjektiven Rechts-\n\nschutzes des B\u00fcrgers stie\u00df in der Praxis und in der  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5753 \n\nWissenschaft seit Langem auf Bedenken, vor allem im \n\nMa\u00dfstab der Rechtsschutzgarantie des Artikels 19 Abs. 4 \n\nGrundgesetz. Der Deutsche Bundestag hat deshalb 2012, \n\nalso schon vor f\u00fcnf Jahren, eine gesetzliche Neuregelung \n\ndes Gegenstandes der Wahlpr\u00fcfung, bezogen auf die \n\nWahlen zum Deutschen Bundestag, vorgenommen. Dies \n\nzielte auf eine st\u00e4rkere Ausrichtung der Wahlpr\u00fcfung, und \n\nzwar sowohl durch den Bundestag als auch nachfolgend \n\ndurch das Bundesverfassungsgericht auf die Pr\u00fcfung und \n\ngegebenenfalls Feststellung der Verletzung subjektiver \n\nRechte, insbesondere in Bezug auf das aktive und passive \n\nWahlrecht in Artikel 38 Abs. 2 Grundgesetz. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMit dem Gesetz zur Verbesserung des Rechtsschutzes in \n\nWahlsachen vom 12. Juli 2012 hat der Bundestag eine \n\nentsprechende Neufassung in \u00a7 1 des Wahlpr\u00fcfungsgeset-\n\nzes des Bundes dergestalt vorgenommen, dass dieser \n\nnunmehr lautet: \u201eSofern bei der Vorbereitung oder Durch-\n\nf\u00fchrung der Wahl Rechte einer einsprechenden Person \n\noder einer Gruppe einsprechender Personen verletzt \n\nwurden, stellt der Bundestag die Rechtsverletzung fest, \n\nwenn er die Wahl nicht f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt.\u201c In die \n\ngleiche Richtung zielend wurde \u00a7 11 Satz 2 des Bundes-\n\nwahlpr\u00fcfungsgesetzes um einen Satz folgenden Inhalts \n\nerg\u00e4nzt: \u201eWurden bei Vorbereitung oder Durchf\u00fchrung \n\nder Wahl Rechte einer einsprechenden Person oder einer \n\nGruppe einsprechender Personen verletzt, wird dies in \n\ndem Beschluss festgestellt. \n\nDiese Gesetzeslage des Bundes in dem so sensiblen \n\ngrunds\u00e4tzlichen Bereich des Wahlrechtes wollen wir mit \n\nden in Artikel 1 und  2 vorgesehenen Neuregelungen in \n\ndas S\u00e4chsische Wahlpr\u00fcfungsgesetz bzw. das Verfas-\n\nsungsgerichtshofgesetz \u00fcbernehmen. Aus unserer Sicht \n\nverpflichtet das Prinzip der Bundestreue, das Gebot des \n\nbundesfreundlichen Verhaltens, das auch und gerade im \n\nBereich des Wahl- und Wahlpr\u00fcfungsrechtes gelten muss, \n\ndie l\u00e4ngst geltenden bundesgesetzlichen Regelungen im \n\nma\u00dfgeblichen S\u00e4chsischen Wahlpr\u00fcfungsgesetz und dem \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofsgesetz unverz\u00fcglich \n\nnachzuvollziehen. \n\nAuf diesem Weg wird nicht nur der subjektive Rechts-\n\nschutz einer Person oder Personengruppe bei der Vorbe-\n\nreitung oder Durchf\u00fchrung von Wahlen zum Landtag \n\ndeutlich gest\u00e4rkt, sondern zudem wird auch den grundge-\n\nsetzlichen Anforderungen der Rechtsschutzgarantie aus \n\nArtikel 19 Abs. 4 des Grundgesetzes als wesentliches \n\nFundament des demokratischen Rechtsstaates im Verfah-\n\nren der Wahlpr\u00fcfung entsprochen. \n\nEin weiterer Regelungskomplex ist in Artikel 3 dieses \n\nGesetzentwurfes vorgesehen, abzielend auf die \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Wahlgesetzes, betreffend die Reichweite \n\nder Handlungsfreiheit von Vertrauenspersonen. Nach der \n\nderzeit geltenden Rechtslage der Wahlen zum S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag r\u00e4umt \u00a7 23 Satz 1 des S\u00e4chsischen Wahl-\n\ngesetzes der Vertrauensperson und der stellvertretenden \n\nVertrauensperson die M\u00f6glichkeit und das Recht ein, \n\neinen beim Landeswahlausschuss eingereichten Kreis-\n\nwahlvorschlag einer Partei oder auch einer nach \n\n\u00a7 27 Abs. 1 Satz 5 in Verbindung mit \u00a7 21 des S\u00e4chsi-\n\nschen Wahlgesetzes von der Partei aufgestellten Landes-\n\nliste, die ihrerseits das Ergebnis eines entsprechenden \n\ndemokratischen Aufstellungsprozesses einer Delegierten- \n\nbzw. Wahlvertreterversammlung ist, durch einfache \n\nschriftliche Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber dem Landeswahlleiter \n\nzur\u00fcckzunehmen, solange der Landeswahlausschuss noch \n\nnicht \u00fcber die Zulassung dieses Kreiswahlvorschlages \n\noder der betreffenden Landesliste entschieden hat. \n\nDiese schriftliche \u00fcbereinstimmende Erkl\u00e4rung der \n\nVertrauensperson zur R\u00fccknahme eines Kreiswahlvor-\n\nschlags oder einer eingereichten Landesliste bzw. einzel-\n\nner Personen hierauf ist bislang an keinerlei gesetzlich \n\nbestimmte, materiell-rechtliche Gr\u00fcnde oder weiterge-\n\nhende f\u00f6rmliche Verfahrensvoraussetzungen gebunden. \n\nWelche Konsequenzen das haben kann, hat erst vor \n\nwenigen Monaten das nach zweieinhalbj\u00e4hriger Be-\n\nfassung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses dieses Hohen \n\nHauses abgeschlossene Wahlpr\u00fcfungsverfahren in Sachen \n\nSamtleben/Uhlmann gezeigt. Da es hierzu eine Entschei-\n\ndung der urspr\u00fcnglich die Nominierung der Kandidaten \n\nf\u00fcr die Landesliste und deren Reihung vornehmenden \n\nDelegiertenversammlung der AfD Sachsen gab, haben die \n\nVertrauenspersonen allein auf entsprechende Aufforde-\n\nrung aufgrund eines Mehrheitsbeschlusses des Landes-\n\nvorstandes den besagten Beschwerdef\u00fchrer von Platz 14 \n\nder Landesliste gestrichen. \n\nDas ist aus unserer Sicht ein demokratisches Unding. Wir \n\nwollen deshalb im Gesetz \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag vom 15. September 2013 \u00a7 23 \u00e4ndern, dass \n\nk\u00fcnftig ein Kreiswahlvorschlag und \u00fcber die Verweisung \n\nnach \u00a7 27 Abs. 5 auch ein Listenvorschlag bis zum Ablauf \n\nder Einreichungsfrist nach \u00a7 19 Wahlgesetz \u00fcber eine \n\ngemeinsame schriftliche, \u00f6ffentlich beglaubigte Erkl\u00e4rung \n\nder Vertrauensperson und der stellvertretenden Vertrau-\n\nensperson ge\u00e4ndert, ganz oder teilweise zur\u00fcckgenommen \n\nwerden kann, dies aber nur, wenn eine neue Aufstellungs-\n\nversammlung gem\u00e4\u00df \u00a7 21 des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes \n\nstattgefunden hat. \n\nDie Aufstellung von Kreiswahlvorschl\u00e4gen qua Erkl\u00e4rung \n\nder Vertrauensperson soll k\u00fcnftig also nur noch m\u00f6glich \n\nsein, wenn diese durch eine neue Entscheidung der \n\nAufstellungsversammlung selbst berufen werden kann, \n\nnicht aber auf Entscheidungen niedergradiger Parteigre-\n\nmien. Das bringt ein deutliches Mehr an innerparteilicher \n\nDemokratie im Zuge der Nominierung von Wahlkreis- \n\nund Listenkandidaten und setzt m\u00f6glichem missbr\u00e4uchli-\n\nchen oder willk\u00fcrlichen Zugriff deutliche Grenzen. \n\nOffensichtlich aus \u00e4hnlichen Erw\u00e4gungen hat das Land \n\nBerlin eine analoge Regelung schon 2006 in \u00a7 35 der \n\ndortigen Wahlordnung aufgenommen. Diese hat sich \n\noffensichtlich bew\u00e4hrt. Dass wir die Ihnen nun vorliegen-\n\nden gesetzlichen Neuregelungen im Bereich des Wahl- \n\nbzw. Wahlpr\u00fcfungsrechts als Lehre aus den j\u00fcngsten \n\nWahlpr\u00fcfungsverfahren namentlich in der Beschwerdesa-\n\nche Samtleben/Uhlmann einbringen werden, hatten wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5754 \n\nbereits mit unserer Fraktionserkl\u00e4rung vom 21. Juni 2017 \n\nnach entsprechender Beschlussfassung des Landtags \n\nangek\u00fcndigt und begr\u00fcndet. Wir meinen nach reiflicher \n\n\u00dcberlegung, dass der Landtag keineswegs auf den Aus-\n\ngang der jetzt beim Verfassungsgerichtshof anh\u00e4ngigen \n\nWahlbeschwerde des Einspruchsf\u00fchrers Samtleben \n\nabwarten sollte, allzumal es mit diesem Gesetzentwurf \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 Sofort, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 in der Hauptsache darum geht, wieder eine \u00dcberein-\n\nstimmung des s\u00e4chsischen Landesrechts mit Wahlrechts-\n\nregelungen im Bundesrecht herzustellen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur St\u00e4rkung des subjektiven Rechtsschutzes und \n\nder innerparteilichen Demokratie bei Wahlen zum S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag an den Verfassungs- und Rechtsausschuss \n\n\u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Innenausschuss \u2013 mitbera-\n\ntend \u2013 zu \u00fcberweisen. \n\nWer dieser \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die \u00dcberweisung \n\neinstimmig beschlossen und der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herrn! Aufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Weiterentwicklung der Kulturr\u00e4ume im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/11224, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. Sie spricht \n\ndurch den Mund von Herrn Kollegen Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kolleginnen und Kollegen! Vor etwas mehr als zwei \n\nJahren, am 3. November 2015, empfiehlt die Staatsregie-\n\nrung dem Landtag auf Grundlage des Evaluationsberich-\n\ntes die Novellierung des Kulturraumgesetzes \u2013 zwei \n\nJahre, in denen nicht nur die Kulturr\u00e4ume, sondern auch \n\ndie K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, Kommunen und Land-\n\nkreise im Unklaren dar\u00fcber gelassen worden sind, was \n\nsich in Zukunft am Gesetz \u00e4ndern wird; zwei Jahre \n\nStillstand, die wieder einmal den Stellenwert der Kunst \n\nund Kultur in diesem Land seitens der Koalition abbilden. \n\nNun haben Sie auf unseren Gesetzentwurf, welchen ich \n\ngerade einbringe, reagiert und einen eigenen verfertigt. Er \n\nsieht allerdings nicht danach aus, als h\u00e4tte er zwei Jahre \n\nZeit ben\u00f6tigt. Er stellt doch eher einen Minimalkonsens \n\ndar. \n\nDas Kulturraumgesetz geh\u00f6rt ganz offensichtlich nicht zu \n\nihren Priorit\u00e4ten. Das klingt nicht nach viel Vertrauen in \n\ndie Wirkkraft von Kunst und Kultur f\u00fcr die Gesellschaft. \n\nSich mit ihr zu schm\u00fccken, wohlfeile Worte \u00fcber sie zu \n\nreden und sie zu benutzen ist einfacher, als f\u00fcr sie zu \n\nhandeln. \n\nSeien wir ehrlich, Kolleginnen und Kollegen der Koaliti-\n\non, der Evaluationsbericht verlangte nun nicht gerade \n\nnach einer Revolution des Kulturraumgesetzes, was sicher \n\nseine Zeit gebraucht h\u00e4tte, sondern nach mehreren eher \n\nkosmetischen Eingriffen, welche schnell h\u00e4tten umgesetzt \n\nwerden und in den vergangenen zwei Jahren durchaus \n\npositiv h\u00e4tten wirken k\u00f6nnen. \n\nWas ist denn mit der als so wichtig angesehenen Pla-\n\nnungssicherheit f\u00fcr die Landeszuweisungen? G\u00e4be es jetzt \n\nschon ein novelliertes Gesetz, w\u00e4ren die Kulturr\u00e4ume \n\nnicht erst am Ende des ersten Quartals im laufenden \n\nHaushaltsjahr \u00fcber die H\u00f6he der Landeszuweisungen \n\ninformiert worden, sondern bereits ein ganzes Jahr zuvor. \n\nDamit h\u00e4tten die Kulturr\u00e4ume die Unsicherheit bei den \n\nZuwendungsempf\u00e4ngern verhindern k\u00f6nnen. \n\nWas ist mit der auch von der Staatsregierung als system-\n\nwidrig anerkannten Mitfinanzierung der Landesb\u00fchnen \n\nSachsen durch die Kulturr\u00e4ume und der von ihr empfoh-\n\nlenen Zur\u00fccknahme dieser Befrachtung? Diese h\u00e4tte \n\nebenso Unsicherheiten sowohl bei den Landesb\u00fchnen als \n\nauch in den Kulturr\u00e4umen beseitigt und Planungssicher-\n\nheit geschaffen. So ist und bleibt es ein schwebendes \n\nVerfahren. \n\nAll das regelt nun unser Gesetzentwurf. Er geht in seiner \n\ninhaltlichen Auseinandersetzung mit der Weiterentwick-\n\nlung der Kulturr\u00e4ume weitere Schritte; denn nichts \n\nanderes sollte die Evaluation laut Staatsministerin Frau \n\nDr. Stange ja bewirken. So enth\u00e4lt unser Entwurf zum \n\nBeispiel Regelungen zur Demokratisierung der Kultur-\n\nkonvente, indem er die Anzahl der stimmberechtigten \n\nMitglieder ausweitet. \n\nDie jetzigen Kulturkonvente der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, in \n\ndenen in der Regel nur die Landr\u00e4te Stimmrecht haben, \n\nf\u00e4llen ihre Entscheidungen \u00fcber die Verteilung der zuge-\n\nwiesenen Mittel weniger aus Sachverstand denn politisch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5755 \n\nMit unserem Gesetz bleibt die Konstruktion der Entschei-\n\ndungs- und Mitwirkungsgremien grunds\u00e4tzlich erhalten. \n\nSie erf\u00e4hrt jedoch eine demokratische Aufwertung \n\ndadurch, dass das Entscheidungsrecht auf je vier gew\u00e4hlte \n\nKonventsmitglieder aus den Kreistagen und auf die \n\nVorsitzende oder auf den Vorsitzenden des Kulturbeirats \n\nals stimmberechtigte Mitglieder ausgedehnt wird. Daraus \n\nfolgen ein Mehr an Partizipation verschiedener Interessen, \n\nkontroversere Diskussionen zur Entscheidungsfindung \n\nauch im Hinblick auf die regionale Bedeutsamkeit und \n\ndamit die M\u00f6glichkeit einer flexibleren Entwicklung der \n\nKulturr\u00e4ume. \n\nDes Weiteren schreibt unser Gesetzentwurf die Erstellung \n\neines Kulturraumberichtes alle vier Jahre fest, in welchem \n\nalle Daten der F\u00f6rderung und Nichtf\u00f6rderung aus den \n\nKulturr\u00e4umen samt Entwicklungsplanungen und deren \n\nVer\u00e4nderungen sowie Leistungs- und Qualit\u00e4tsentwick-\n\nlungen transparent der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht \n\nwerden. Diese Daten sind ohnehin in den einzelnen \n\nKulturr\u00e4umen vorhanden und auch das SMWK ist zu-\n\nmeist unterrichtet, nur eben die \u00d6ffentlichkeit nicht. \n\nNach der Erstellung dieses Kulturraumberichtes k\u00f6nnen \n\nalle der Kunst und Kultur zugewandten Interessengemein-\n\nschaften, Verb\u00e4nde, Stiftungen, Akademien etc. dieses \n\nLandes Stellung dazu beziehen. Diese Stellungnahmen \n\nwerden dem Landtag zugeleitet und abschlie\u00dfend mit dem \n\nBericht in den Gremien beraten. Kunst und Kultur sowie \n\nderen Entwicklung in unserem Land werden so zu einer \n\ngesamtgesellschaftlichen Gestaltungsaufgabe. \n\nDer Kulturraumbericht bildet zudem die Grundlage f\u00fcr \n\nden unter Hinzuziehung externen Sachverstands alle \n\nsieben Jahre zu erfolgenden Evaluationsbericht und wird \n\ndiesen aufgrund seiner breiten Datenbasis wesentlich \n\nvereinfachen. \n\nAuch die kulturelle Bildung erf\u00e4hrt eine Aufwertung in \n\nihrer Bedeutung f\u00fcr die Teilhabe am gesellschaftlichen \n\nLeben, indem sie gesondert in das Gesetz laut Empfeh-\n\nlung der Staatsregierung aufgenommen wird. \n\nEinigen Empfehlungen seitens der Staatsregierung konn-\n\nten wir in diesem Gesetzentwurf allerdings nicht Folge \n\nleisten, so zum Beispiel dem v\u00f6llig realit\u00e4tsfremden \n\nVorschlag an die Kulturr\u00e4ume, R\u00fccklagen f\u00fcr schlechte \n\nZeiten zu bilden. Das hie\u00dfe, einem nackten Mann in die \n\nTasche zu greifen. \n\nAndere Empfehlungen wiederum fanden Eingang, so die \n\nbefristete Berufung der Kulturbeir\u00e4te f\u00fcr f\u00fcnf Jahre, um \n\nso ebenfalls Diskussionen anzuregen. Wir begrenzen \n\nderen Wiederwahl jedoch auf zwei Legislaturen. \n\nEin letzter Punkt: In unserem Gesetzentwurf schreiben \n\nwir nun endlich auch einmal die Summen im Kulturlas-\n\ntenausgleich neu. Seit dem Jahr 2008 erfolgte keine \n\nAnpassung. Wir ziehen eine neue Untergrenze und erh\u00f6-\n\nhen die Mittel um 17 Millionen Euro, um den Betrag, \n\ndessen es bedarf, um Sachsens Kunst und Kultur auch \n\nabseits der Staatsbetriebe endlich ausk\u00f6mmlich zu finan-\n\nzieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch hierbei lassen Sie die Kunst- und Kulturschaffenden \n\nseit zwei Jahren im Stich. Noch immer arbeiten sie f\u00fcr \n\neinen Lohn von bis zu 30 % unter dem Fl\u00e4chentarif. Noch \n\nimmer arbeiten die Lehrkr\u00e4fte in den Musikschulen, \n\nMuseen, soziokulturellen Zentren und Bibliotheken und \n\nin weiteren in den Kulturr\u00e4umen gef\u00f6rderten Einrichtun-\n\ngen teils in prek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen. \n\nDer Gesetzentwurf liegt vor. Vielem sollten Sie schon \n\njetzt zustimmen k\u00f6nnen. \u00dcber die vern\u00fcnftigen Erweite-\n\nrungen lassen Sie uns in den Aussch\u00fcssen reden. \n\nIch bin heuer schon sehr gespannt auf die Diskussionen, \n\ninsbesondere nach der Aussage des Vorsitzenden des \n\nCDU-Landesfachausschusses Innere Sicherheit Marian \n\nWendt. Er sagte: Die innere Sicherheit hat Priorit\u00e4t. \n\nSollten an anderer Stelle K\u00fcrzungen n\u00f6tig sein, so m\u00fcsste \n\nman sich die Ausgaben f\u00fcr die Kultur oder m\u00f6glicher-\n\nweise im Sozialbereich anschauen. \u2013 Gro\u00dfartig! \n\nIch beantrage die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes an \n\ndie Aussch\u00fcsse und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\n\nkeit. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\neines Gesetzes zur Weiterentwicklung der Kulturr\u00e4ume \n\nim Freistaat Sachsen an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien zur federf\u00fchrenden \n\nBeratung sowie an den Innenausschuss und an den Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem \n\nVorschlag der \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes an diese \n\nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch nicht. Damit ist die \u00dcberweisung ein-\n\nstimmig beschlossen worden. Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5756 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nLebensmittel\u00fcberwachung in Sachsen \n\nDrucksache 6/6278, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE. \n\nFrau Kollegin Pfau, das Rednerpult geh\u00f6rt Ihnen. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Viele sind sicherlich \n\nder Meinung, dass es gut sei, dass wir von unseren Le-\n\nbensmittelkontrolleuren nicht viel in der Zeitung lesen \n\nk\u00f6nnen. Das ist prinzipiell auch gar nicht falsch; denn \n\nLebensmittelkontrollen schaffen es nur in die Medien, \n\nwenn gef\u00e4hrliche R\u00fcckst\u00e4nde festgestellt wurden, Proben \n\nauff\u00e4llig waren oder gar ein Skandal aufgedeckt wurde. \n\nIn Sachsen allerdings kann man sich nicht in Sicherheit \n\nwiegen, wenn man nichts von den Lebensmittelkontrol-\n\nleurinnen und -kontrolleuren h\u00f6rt. Es k\u00f6nnte auch schlicht \n\nund einfach sein, dass keine Kontrollen durchgef\u00fchrt \n\nwurden, da das Personal fehlt. \n\nSo hat die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage ergeben, dass \n\nder Personalnotstand im Bereich der Lebensmittelkontrol-\n\nlen mittlerweile so gro\u00df ist, dass Proben einfach liegen \n\nbleiben, weil das Personal fehlt, um diese auszuwerten. \n\nDas, meine Damen und Herren, bedeutet aber nichts \n\nanderes, als dass unbeabsichtigte Fehler in der Lebensmit-\n\ntelproduktion ebenso wie schwarze Schafe unentdeckt \n\nbleiben k\u00f6nnen, zumal wir es heute mit einem Lebensmit-\n\ntelmarkt zu tun haben, dessen Reichweite enorm ist, \n\nweshalb die einwandfreie Kontrolle der Betriebe umso \n\nwichtiger ist. Das hat auch das j\u00fcngste Beispiel, die \n\nFipronil-Eier, ausdr\u00fccklich gezeigt. \n\nUnsere Kontrolleurinnen und Kontrolleure in Sachsen \n\nleisten durchaus sehr engagierte und sehr gute Arbeit, \n\naber \u2013 auch das geht aus der Antwort der Staatsregierung \n\nhervor \u2013 der rigide Sparkurs der Landesregierung macht \n\nes ihnen unheimlich schwer. Es fehlt an allen Ecken und \n\nEnden. Schon die einfachsten Mittel stehen nicht zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nZugleich steigen aber die Anforderungen stetig. Die \n\nProduktion von Lebensmitteln wird immer komplexer. \n\nSchon 2012 hat der Pr\u00e4sident des Bundesrechnungshofs \n\nin einem Gutachten \u00fcber die Organisation des gesundheit-\n\nlichen Verbraucherschutzes darauf hingewiesen: \u201eDie \n\nAnforderungen an die amtliche Kontrollt\u00e4tigkeit haben \n\nsich in den vergangenen Jahren deutlich erh\u00f6ht. Die \n\nrechtlichen Vorgaben sind komplexer geworden. Die \n\nErn\u00e4hrungswirtschaft zudem hat sich grundlegend struk-\n\nturell gewandelt.\u201c \n\nSo haben Menge, Vielfalt und Verarbeitungstiefe der \n\nangebotenen Produkte erheblich zugenommen. Handel \n\nund Herstellung vieler Lebensmittel konzentrieren sich \n\nauf wenige Unternehmen, deren Marktanteil tendenziell \n\nsteigt. Warenstr\u00f6me verlaufen h\u00e4ufig \u00fcberregional und \n\ngrenz\u00fcberschreitend. \n\nEs zeigt sich ein eklatantes Missverh\u00e4ltnis. Den wachsen-\n\nden Anforderungen und Herausforderungen stehen immer \n\nweniger Lebensmittelkontrolleurinnen und -kontrolleure \n\ngegen\u00fcber. Das zeigt sich auch an der geltenden Lebens-\n\nmittelkontrollverordnung aus dem Jahr 2001. Diese \n\nVerordnung wird den steigenden Anforderungen schon \n\nlange nicht mehr gerecht und muss dringend \u00fcberarbeitet \n\nwerden. Es w\u00e4re also sch\u00f6n \u2013 oder vielmehr: h\u00f6chste Zeit \n\n\u2013, wenn sich die Ministerin auf Bundesebene daf\u00fcr \n\neinsetzen w\u00fcrde, dass die Verordnung \u00fcberarbeitet und \n\nden aktuellen Herausforderungen angepasst wird. \n\nNur eine gute Aus- und Fortbildung gew\u00e4hrleistet, dass \n\nunsere Kontrolleurinnen und Kontrolleure ordentlich \n\narbeiten k\u00f6nnen und dass wir gen\u00fcgend Nachwuchs f\u00fcr \n\ndie kommenden Jahre finden. \n\nPrinzipiell liegt die Hauptverantwortung f\u00fcr sichere \n\nLebensmittel in Deutschland beim Produzenten. Die \n\nsogenannte Eigenkontrolle stellt im Rahmen der Lebens-\n\nmittelsicherheit einen wichtigen Faktor dar. Staatliche \n\nKontrollen sind jedoch unverzichtbar. Leider zeigt sich \n\naber, dass im Bundesdurchschnitt nicht einmal die H\u00e4lfte \n\nder lebensmittelproduzierenden Betriebe kontrolliert \n\nwerden k\u00f6nnen. Auch wenn bei den Kontrollen gl\u00fcckli-\n\ncherweise nur wenige Probleme gefunden werden, ist es \n\ndennoch notwendig, dass auch vermeintlich kleine Prob-\n\nleme, beispielsweise bei der Hygiene, beseitigt werden. \n\nAber nicht nur die Hygiene ist ein wichtiger Punkt. Auch \n\ndie Kontrolle der Belastung von Lebensmitteln ist ein \n\nwichtiger Bereich der Lebensmittelsicherheit. Ich m\u00f6chte \n\nhier nicht das Standardbeispiel des s\u00e4chsischen Weins \n\nanbringen, auch wenn das allen sicherlich noch sehr \n\npr\u00e4sent sein wird. Vielmehr will ich, weil der Landtag ja \n\nschon seit geraumer Zeit seinen eigenen Honig herstellt, \n\ndas Beispiel Honig nennen. In Proben s\u00e4chsischen Honigs \n\nwurden Pestizidr\u00fcckst\u00e4nde nachgewiesen. Wir sprechen \n\nhier nicht nur von einem Pestizid, sondern von R\u00fcckst\u00e4n-\n\nden von zwei oder drei Pestiziden in einer Honigprobe. \n\nAuch hier zeigt sich also, dass Kontrollen schlichtweg \n\nerforderlich sind, um genau solche Belastungen festzu-\n\nstellen und, wenn n\u00f6tig, diese Lebensmittel vom Markt zu \n\nnehmen. \n\nZus\u00e4tzlich steigt in Sachsen weiterhin die Beanstan-\n\ndungsquote der in der Landesuntersuchungsanstalt kon-\n\ntrollierten Proben. Sie stieg in den letzten Jahren leicht an \n\nund lag 2016 bei 14,9 %. Auch die Zahl der als gesund-\n\nheitsgef\u00e4hrdend eingestuften Proben hat im Vergleich zu \n\nden letzten Jahren leicht zugenommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5757 \n\nAll das zeigt: Es braucht gen\u00fcgend Personal, um die \n\nLebensmittelproduktion in Sachsen sorgf\u00e4ltig zu \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen. Genau hier wird besonders gut sichtbar, dass die \n\nStaatsregierung ihrer Pflicht in den letzten Jahren nicht \n\nnachgekommen ist. \n\nIn einigen Kreisen besteht schon heute \u2013 und in naher \n\nZukunft zunehmend \u2013 das Problem der Nachwuchsge-\n\nwinnung. Die Voraussetzungen f\u00fcr den Zugang zur \n\nAusbildung sind hoch. Hinzu kommt, dass nicht gen\u00fc-\n\ngend Fortbildungspl\u00e4tze vorhanden sind. Viele Kreise \n\nbilden nur f\u00fcr den eigenen Bedarf aus. Die Bezahlung \n\nbzw. Eingruppierung ist auch nicht besonders attraktiv. \n\nWeiterhin weist das schon genannte Gutachten auf die \n\nPersonalsituation hin: \u201eDie personellen Kapazit\u00e4ten und \n\ndie amtlichen \u00dcberwachungseinrichtungen k\u00f6nnen nicht \n\nallein anhand der Einwohnerzahl ermittelt werden. Ma\u00df-\n\ngebliche Faktoren, die Einfluss auf den \u00f6rtlich erforderli-\n\nchen Kontrollaufwand haben, bleiben so au\u00dfer Betracht, \n\netwa die \u00f6rtliche Wirtschaftsstruktur. Genauso wenig \n\nkann die Personalbemessung isoliert aufgrund der Be-\n\ntriebszahlen oder der durch Risikoanalyse ermittelten \n\nZahl notwendiger Betriebskontrollen vorgenommen \n\nwerden. Die Zahl der zu kontrollierenden Betriebe ist \n\nneben der Betriebsgr\u00f6\u00dfe und der Betriebsart nur ein \n\nMerkmal, das den Aufwand von Betriebskontrollen \n\nabbildet. \n\nBetriebskontrollen als solche sind im \u00dcbrigen nur ein Teil \n\nder Aufgaben amtlicher \u00dcberwachung. Zu den wesentli-\n\nchen weiteren Aufgaben geh\u00f6ren die Entnahmen von \n\nPlan- und Verdachtsproben, die \u00dcberwachung von R\u00fcck-\n\nrufen gef\u00e4hrlicher Produkte aufgrund von Schnellwar-\n\nnungen, die Beratung von Lebensmittelunternehmen \n\nsowie das Verfassen von Stellungnahmen. Der durch-\n\nschnittliche Zeitaufwand s\u00e4mtlicher T\u00e4tigkeiten im \n\nAu\u00dfen- und Innendienst sollte aus Sicht des Bundesbeauf-\n\ntragten bei der Ermittlung des Personalbedarfs ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden.\u201c \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nMan kann das aber nicht wieder allein den Kreisen in die \n\nSchuhe schieben, sondern muss ihnen auch die notwendi-\n\ngen finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung stellen. Dass zu \n\nwenig Personal eingesetzt wird, liegt an der angespannten \n\nHaushaltssituation in unseren Kreisen. Bei der Frage in \n\nunserer Gro\u00dfen Anfrage nach finanzieller Unterst\u00fctzung \u2013 \n\nUnterst\u00fctzung unserer klammen Kommunen durch den \n\nFreistaat \u2013 wird auf den kommunalen Finanzausgleich \n\nverwiesen. Die Antwort zeigt klar, dass der Freistaat die \n\nKommunen nicht weiterf\u00fchrend finanziell unterst\u00fctzen \n\nm\u00f6chte und die Kommunen wieder einmal im Regen \n\nstehen l\u00e4sst. \n\nAllgemein ist zur Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage aber \n\nfestzustellen, dass auch hier einiges an Datenmaterial \n\nfehlt. Die Kommunen \u00fcbernehmen zwar die Kontrollauf-\n\ngaben vor Ort, eine genaue Information \u00fcber die Arbeit \n\nscheint aber nicht vorhanden zu sein. Zus\u00e4tzlich ist es \n\nverwunderlich, dass viele Fragen mit der Begr\u00fcndung, \n\ndass es sich nach Auffassung des Ministeriums um eine \n\nBewertung handle, nicht beantwortet wurden. \n\nDas ist sehr verwunderlich, weil beispielsweise Frage 18 \n\n\u2013 ob die entsprechenden Empfehlungen des SMS zum \n\nAufbau und zur Ausstattung von Lebensmittel\u00fcberwa-\n\nchungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mtern der Landkreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dte in Sachsen, angepasst im Jahr 2007, noch \n\nden aktuellen Anforderungen entsprechen \u2013 nichts mit \n\neiner Bewertung zu tun hat. Hier geht es einfach um eine \n\nAnalyse, ob die Hinweise zur personellen Ausstattung, die \n\ndamals vom eigenen Ministerium herausgegeben wurden, \n\nnoch ausreichend sind. Besonders im Hinblick auf den \n\ngeplanten Stellenabbau scheint es sehr problematisch, \n\ndass diese Empfehlung von 2007 bis jetzt nicht \u00fcberarbei-\n\ntet wurde. \n\nZur Altersstruktur: Das Durchschnittsalter der Besch\u00e4ftig-\n\nten in der Lebensmitteluntersuchungsanstalt, aber auch in \n\nden Kreisen hat sich in den letzten Jahren stark erh\u00f6ht. So \n\nhat sich beispielsweise die Zahl der 31- bis 40-J\u00e4hrigen in \n\nder Landesuntersuchungsanstalt von 2005 bis 2015 \n\nhalbiert und der Anteil der \u00fcber 60-J\u00e4hrigen verdreifacht. \n\nZum 1. Januar 2016 waren 33,26 % der Angestellten in \n\nder Landesuntersuchungsanstalt zwischen 51 und 60 Jahre \n\nalt, aber nur 10,94 % unter 30 Jahre. Waren 2005 nur \n\n4,71 % aller Angestellten \u00fcber 60 Jahre alt, so waren es \n\n2015 schon 13,2 %, Tendenz steigend. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich leisten \u00e4ltere wie j\u00fcngere Angestellte \n\ngute Arbeit. Aber verantwortungsvoll handeln und poli-\n\ntisch lenken hei\u00dft nun einmal auch, dass man die Perso-\n\nnalentwicklung im Blick beh\u00e4lt und daf\u00fcr sorgt, dass sich \n\nAngestellte in dem Wissen in den wohlverdienten Ruhe-\n\nstand verabschieden k\u00f6nnen, dass ausreichend Nach-\n\nwuchs die Arbeit weiterhin gut erledigt. \n\nAber genau das Gegenteil wird in Sachsen von der Staats-\n\nregierung getan. Obwohl das Durchschnittsalter steigt und \n\nimmer mehr \u00e4ltere Angestellte auf immer weniger j\u00fcngere \n\nkommen, ist bis 2020 trotzdem zus\u00e4tzlich ein Stellenab-\n\nbau von 61 Stellen geplant. Zus\u00e4tzlich wird versucht, frei \n\nwerdende Stellen auch mit Verwaltungspersonal zu \n\nbesetzen, also nicht mit speziell f\u00fcr Lebensmittelkontrol-\n\nlen ausgebildetem Fachpersonal. \n\nF\u00fcr die Kontrolle der Lebensmittel in Sachsen hei\u00dft das: \n\nSchon jetzt reicht das Personal f\u00fcr die tats\u00e4chlichen \n\nLebensmittelkontrollen nicht aus. Doch anstatt daran \n\netwas zu \u00e4ndern und mehr Lebensmittelkontrolleurinnen \n\nund -kontrolleure einzustellen und weiterzubilden, wird \n\ndas Problem zus\u00e4tzlich dadurch versch\u00e4rft, dass bisherige \n\nKontrollt\u00e4tigkeiten durch Verwaltungst\u00e4tigkeiten ersetzt \n\nwerden. \n\nAuch ohne die in naher Zukunft frei werdenden Stellen \n\nsind schon jetzt einige Stellen in den Landkreisen nicht \n\nbesetzt. Die Personalsituation in den Kreisen und kreis-\n\nfreien St\u00e4dten ist unterschiedlich. Hier muss aber festge-\n\nstellt werden, dass es in neun Landkreisen keinen einzi-\n\ngen Lebensmittelchemiker gibt. Das Gleiche gilt auch f\u00fcr \n\nFleischbeschauer. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5758 \n\nUm die Personalplanung f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre \n\nfundiert angehen zu k\u00f6nnen und herauszufinden, wo \n\ngenau der Bedarf liegt, haben wir im Fragenkomplex 3 \n\nspeziell nach dem Ausbildungsbedarf durch die Kommu-\n\nnen bis 2027 gefragt. Die Antwort gibt der Staatsregie-\n\nrung einen klaren Arbeitsauftrag. Es ist zu erkennen, dass \n\ninsbesondere Lebensmittelkontrolleurinnen und -kontrol-\n\nleure ben\u00f6tigt werden. In Anlage 6 wird auf eine Anzahl \n\nvon 33 neuen Lebensmittelkontrolleuren hingewiesen, die \n\nin den kommenden zehn Jahren ben\u00f6tigt werden. \n\nSo prognostiziert beispielsweise die Stadt Chemnitz einen \n\nBedarf von drei Lebensmittelkontrolleuren in den n\u00e4chs-\n\nten Jahren und die Stadt Dresden einen Bedarf von elf, \n\nder Landkreis Mittelsachsen sechs Lebensmittelkontrol-\n\nleure sowie einen Tierarzt und der Erzgebirgskreis sieben \n\nLebensmittelkontrolleure. Dem gegen\u00fcber stehen genau \n\ndrei Lebensmittelkontrolleure in der Ausbildung. Wir \n\nsprechen also von einem Verh\u00e4ltnis von 33 : 3. \n\nAuch in anderen betroffenen Bereichen sehen die Zahlen \n\nnicht besser aus. So waren 2016 in der Landesuntersu-\n\nchungsanstalt ganze zwei Personen in der Weiterbildung \n\nals Tier\u00e4rzte, zehn Diplomlebensmittelchemiker in Vorbe-\n\nreitung auf die zweite Staatspr\u00fcfung und sechs Auszubil-\n\ndende als Chemielaboranten. Die tats\u00e4chlich ben\u00f6tigte \n\nAnzahl kann somit bei Weitem nicht mit der jetzigen \n\nAnzahl der Auszubildenden gedeckt werden. Die Einsicht, \n\ndass hier etwas ge\u00e4ndert werden muss, scheint noch nicht \n\nbei der Staatsregierung angekommen zu sein, da nur \n\n7 000 Euro im aktuellen Haushalt f\u00fcr die Weiterbildung \n\nvon Lebensmittelkontrollpersonal eingeplant sind. \n\nIch denke, es ist deutlich geworden, dass die Personalpoli-\n\ntik im Bereich der Lebensmittel\u00fcberwachung katastrophal \n\nund hier dringend Nachbesserungsbedarf geboten ist. \n\nKommen wir nun zum n\u00e4chsten Problem, der Ausstat-\n\ntung. Die Staatsregierung sieht nach eigener Aussage die \n\nAusr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde als ausreichend an. Ausreichend \n\nist bekanntlich die Schulnote 4, und damit sollten wir uns \n\neigentlich nicht zufriedengeben. Auch f\u00fcr die Dienstklei-\n\ndung wird im Abschnitt 4, Fragen 15 bis 17, ein \u201eausrei-\n\nchend\u201c angegeben. Schaut man jedoch genau in die \n\nAnlage 10, so zeigt sich, dass die Schutzkleidung an-\n\nscheinend doch nicht ausreichend ist, da man \u2013 \u2013 Das \n\nversucht man auszugleichen, indem man dem Personal \n\neinmal im Jahr das Waschmittel bezahlt. \n\nEin Widerspruch ergibt sich auch aus der Feststellung der \n\nStaatsregierung, dass die Dienstfahrzeuge als unabdingbar \n\nbetrachtet werden. In der Realit\u00e4t n\u00e4mlich sieht es ganz \n\nanders aus. Anlage 10 zeigt, dass ein Gro\u00dfteil der Kon-\n\ntrolleurinnen und Kontrolleure das eigene Fahrzeug \n\nnutzen muss. Das muss man sich einmal auf der Zunge \n\nzergehen lassen. Die Lebensmittelkontrolleurinnen und  \n\n-kontrolleure fahren mit ihrem eigenen Pkw zum Betrieb \n\nund laden sich die Proben in den Kofferraum, zum Bei-\n\nspiel ein totes Tier aus dem Schlachthof. Nehmen wir \n\neinmal an, es ist ein Schwein. Sie fahren das tote Schwein \n\ndann viele Kilometer ins Labor zur Untersuchung. Dort \n\nl\u00e4dt man das tote Tier aus, f\u00e4hrt nach Hause und packt das \n\nReisegep\u00e4ck der Familie in den Kofferraum, in dem \n\ngestern noch die Proben lagen. Nun k\u00f6nnen Sie sich \n\neinmal kurz verinnerlichen, wie Sie eine solche Fahrt \n\nfinden w\u00fcrden. \n\n(Sebastian Fischer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Fischer? \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Ja. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrte Frau Kollegin, \n\nbisher war es mir so bekannt, dass Proben von Schweinen \n\ngenommen werden, die zur Probenentnahme und Be-\n\nstimmung verbracht werden. Welcher Fall in welchem \n\nLandkreis in Zust\u00e4ndigkeit welchen Amtes ist Ihnen \n\nbekannt, bei dem ein Veterin\u00e4rkontrolleur ein ganzes \n\nSchwein in seinem Kofferraum inklusive Einhaltung der \n\nK\u00fchlkette transportieren musste? \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Ich habe das nur als Beispiel \n\ngenannt. Nat\u00fcrlich entnimmt man nur Teile, aber es \n\nk\u00f6nnen auch Schweineh\u00e4lften sein, die man entnehmen \n\nmuss, und ja, das ist schon vorgekommen. Ich kann Ihnen \n\njetzt aber nicht den genauen Ort nennen. Das kann ich \n\nIhnen nachliefern. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Ich bitte darum!) \n\nDas, was ich bisher nannte, w\u00fcrde schon als Zumutung \n\nreichen. Aber es kommt noch eine schwerwiegendere \n\nSache hinzu. Wie in allen Berufen, die mit Kontrollen zu \n\ntun haben, sind diejenigen, die kein gutes Ergebnis \n\nausgestellt bekommen, mitunter sehr unzufrieden. Das gilt \n\nauch f\u00fcr die Betriebe, die von Lebensmittelkontrollen ein \n\nnegatives Zeugnis ausgestellt bekommen. Wenn nun also \n\nKontrolleurinnen oder Kontrolleure mit ihrem eigenen \n\nPkw unterwegs sind, kann es passieren, dass sich die Wut \n\nder Kontrollierten an den Kontrolleuren als Privatperson \n\nentl\u00e4dt. So ist es vorgekommen, dass beim Privatauto der \n\nKontrolleurinnen und Kontrolleure die Reifen zerstochen \n\noder die Scheiben beschmiert wurden. \n\nWenn Sie nun also denken, die Zahlung einer Wegstre-\n\nckenentsch\u00e4digung oder im Notfall die Nutzung des \n\nFahrzeugpools des Landratsamtes w\u00fcrde ausreichen, dann \n\nkann ich Ihnen nur sagen: Die Gespr\u00e4che mit denjenigen, \n\ndie diese Arbeit machen, sind eindeutig. In diesem Fall \n\nmuss es ein spezielles Dienstfahrzeug geben. Es kann \n\nnicht angehen, dass wir erwarten, dass die Kontrolleure \n\nProben mit ihrem Privat-Pkw fahren. \n\nDas n\u00e4chste Problem ist die mobile Datenerfassung. Sie \n\nwird in allen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten ver-\n\nwendet. Jedoch sind hier Erweiterungen und Verbesse-\n\nrungen durchaus n\u00f6tig. Die Staatsregierung spricht von \n\neiner beabsichtigten Verbesserung, ohne jedoch einen \n\nZeitraum zu definieren. Obwohl die Software vom Lan-\n\ndesrechnungszentrum betrieben wird, f\u00fcr eine problemlo-\n\nse Nutzung in einigen Bereichen die Verbesserung der IT-\n\nTechnik notwendig, wobei vor Ort meist die finanziellen \n\nMittel fehlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5759 \n\nIn Sachsen existiert zurzeit kein zentrales System zur \n\nEntgegennahme von anonymen Hinweisen auf nicht \n\nrechtskonforme Zust\u00e4nde in Unternehmen im Lebensmit-\n\ntelbereich. Die Staatsregierung weist auf das Bundesamt \n\nf\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittel\u00fcberwachung hin, \n\ndas solche Hinweise entgegennimmt. Eine eigene Stelle \n\nneben der Stelle des Beauftragten des Ministeriums f\u00fcr \n\nB\u00fcrgerfragen w\u00e4re dagegen sinnvoll, um schnell und \n\nzielgerichtet eine Bearbeitung zu gew\u00e4hrleisten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Aus der Gro\u00dfen Anfra-\n\nge sind also vor allem drei zentrale Erkenntnisse gewon-\n\nnen bzw. Missst\u00e4nde offenkundig geworden. Erstens der \n\nerhebliche Personalmangel, zweitens der wirklich gro\u00dfe \n\nNachbesserungsbedarf bei der Ausstattung und drittens \n\ndie unabdingbare Notwendigkeit eines Dienstfahrzeuges. \n\nZum Schutz aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollten nicht \n\nnur die offenen und die in naher Zukunft frei werdenden \n\nStellen besetzt, sondern die Anzahl der Kontrolleure \n\nausgeweitet werden, um den Kontrolldruck zu erh\u00f6hen. \n\nEs kann zwar nie eine hundertprozentige Sicherheit \n\ngeben, dennoch k\u00f6nnen dadurch Menge und Mogelpa-\n\nckungen oftmals schon vor dem Entstehen des Skandals \n\ngefunden werden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich feststellen, dass die Lebensmit-\n\ntelkontrollen ein wichtiger Teil des gesundheitlichen und \n\nvorbeugenden Verbraucherschutzes sind und dass meine \n\nFraktion mit der Gro\u00dfen Anfrage auf die Probleme in \n\ndiesem Bereich hinweisen will. Das ist ein legitimes \n\nMittel der Opposition. Wenn sich der Vertreter des \n\nStaatsministeriums bei der Versammlung des Vereins der \n\nLebensmittelkontrolleure in Sachsen dar\u00fcber beschwert, \n\ndass die Anfrage zur falschen Zeit kam, dann h\u00e4tte das \n\nMinisterium um eine Verl\u00e4ngerung bitten k\u00f6nnen, statt \n\nsich \u00fcber das Instrument der Kleinen und Gro\u00dfen Anfra-\n\ngen zu beschweren. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Pfau \n\nsprach f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. Es \n\nfolgt jetzt Herr Kollege Fischer f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bevor wir in \n\ndie Debatte eintreten, w\u00fcrde ich darum bitten, das Thema \n\nWein endlich einmal als erledigt zu betrachten. \n\n(Janina Pfau, DIE LINKE: Das \n\nhabe ich doch gerade gemacht!) \n\nEs gibt bei der Debatte, die wir von vorn bis hinten \n\nleidvoll durchleben mussten, eine Sache, die doch wohl \n\njeder hier im Plenum feststellen kann. Das ist der beste \n\nBeweis, dass eine Lebensmittelkontrolle effektiv organi-\n\nsiert ist und bei uns im Landkreis Mei\u00dfen funktioniert. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wurde! \n\nWurde! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDas ist doch genau der Umgang mit dieser Sache. Der \n\nSkandal ist nun wirklich pressegemacht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDeshalb bin ich der Meinung, das Gequake rundherum \n\nsparen wir uns und kommen lieber zu den Fakten. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch gehe einmal mit gutem Beispiel voran, meine Damen \n\nund Herren. Wer von Ihnen hatte denn schon einmal \n\nKontakt zur Lebensmittelkontrolle? \n\n(Janina Pfau, DIE LINKE: Ich!) \n\nWer kennt die Arbeit direkt, die hier geleistet wird? \n\nBei der Gelegenheit kann ich von meiner beruflichen \n\nErfahrung profitieren; denn ich war schon etwas erstaunt, \n\nals der Ruf durch meine K\u00fcche ging: \u201eAchtung, die \n\nHygiene ist im Anmarsch!\u201c Meine Damen und Herren, \n\nwir befinden uns im Sommer 1998, und ich als Lehrling \n\ndurfte dabeisein. Der Ruf: \u201eAchtung, Hygiene im An-\n\nmarsch!\u201c sa\u00df bei den Facharbeiterinnen und Facharbeitern \n\nin der K\u00fcchenbrigade. Der Puls schnellte nach oben. \n\nNerv\u00f6se Blicke wurden ins K\u00fchlhaus geworfen. Schnelle \n\nhektische Aktivit\u00e4ten folgten. \n\nNach etwa drei bis f\u00fcnf Minuten kamen drei kritische \n\nDamen, die mit sorgenvollen Gesichtern alles unter ihren \n\nBlick nahmen: die K\u00fchlh\u00e4user, die Fritteusen, den Sala-\n\nmander, den K\u00fcchenboden. Weiterhin wurden danach die \n\nallseits gef\u00fcrchteten Klatschproben von Gl\u00e4sern, Tellern \n\nund Besteck genommen. Mir ist damals als kleiner Koch-\n\nlehrling eines klar geworden: Die Lebensmittelkontrolle \n\nist ein unverzichtbarer Bestandteil in allen Branchen, die \n\nmit Lebensmitteln umgehen. Die Lebensmittelkontrolle \n\nleistet, auch ohne dass sie jeden Tag pr\u00e4sent ist, einen \n\nganz wichtigen Beitrag daf\u00fcr, dass jeder, der mit Lebens-\n\nmitteln umgeht, das auch hygienisch richtig macht. \n\nZu den Antworten. Beim Personal k\u00f6nnen wir eine kleine \n\nTour d\u2018horizon unternehmen; das haben Sie in Ihrer \n\nGro\u00dfen Anfrage auch gemacht. Es geht um die auf dem \n\nArbeitsmarkt verf\u00fcgbaren Lebensmittelkontrolleure, \n\nderen Zahl begrenzt ist. Weiterhin wissen wir, dass die \n\nkommunalen Lebensmittel\u00fcberwachungs\u00e4mter entspre-\n\nchend ihrem Bedarf ausbilden und dass danach die \u00dcber-\n\nnahme erfolgt. Man kann, weil Lebensmittel\u00fcberwacher \n\nnicht unbedingt ein Lehrberuf ist, hier nat\u00fcrlich nur in \n\nVerbindung mit der Praxis ausbilden. Dabei ist die kom-\n\nmunale Ebene, in dem Fall die Landkreise, gefragt. Die \n\nAusbildungszahlen steigen leise an, die Altersstruktur \n\nwird ernstgenommen \u2013 zumindest habe ich diesen Ein-\n\ndruck, wenn ich mit meinem Veterin\u00e4r im Landkreis \n\nMei\u00dfen rede. \n\nWir glauben aber trotzdem, dass eine Ausbildung auf \n\nVorrat wenig sinnvoll ist; sie muss bedarfsgerecht und \n\nregional abgestimmt auf die Bed\u00fcrfnisse der jeweiligen \n\nLandkreise sein. Deswegen sollte man vielleicht durchaus \n\nan der Bedarfsplanung, aber nat\u00fcrlich mit Augenma\u00df, \n\noptimieren und nicht mit Worten hantieren, wie Katastro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5760 \n\nphe, der Untergang des Abendlandes steht bevor. Das \n\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nsetzt auf gleichbleibenden Personalbestand und nach der \n\nAuskunft, die Sie auch in der Gro\u00dfen Anfrage erhalten \n\nhaben, gilt das auch f\u00fcr die Landesdirektion. Insofern \n\nsehe ich hier nicht dieses gro\u00dfe Problem auf uns zurollen, \n\ndas Sie eben beschrieben haben. \n\nDie Lebensmittel\u00fcberwachung \u2013 daran m\u00f6chte ich erin-\n\nnern \u2013 ist eine weisungsgebundene Pflichtaufgabe der \n\nLandkreise. Die Finanzen \u2013 Sie haben es erw\u00e4hnt, Frau \n\nPfau \u2013 werden \u00fcber das FAG durch den Freistaat verteilt. \n\nDaher k\u00f6nnen wir hier eigentlich nur \u00fcber den \u00dcberbau \n\ndiskutieren, nicht aber \u00fcber die Aktivit\u00e4ten der Landkrei-\n\nse. Wenn ich mit meiner Veterin\u00e4rbeh\u00f6rde spreche, habe \n\nich in der Tat den Eindruck, dass gute Arbeit geleistet \n\nwird, die nahe an der Gastronomie, an der Landwirtschaft \n\nund am Lebensmitteleinzelhandel ist. Das ist \u00fcbrigens \n\nauch der Grund, warum wir Ihren Entschlie\u00dfungsantrag \n\nablehnen werden, denn er greift zu kurz. Er l\u00e4sst die \n\nZust\u00e4ndigkeiten v\u00f6llig au\u00dfer Acht, und er ist dazu noch in \n\neinem alarmistischen Ton geschrieben, der mit der Reali-\n\nt\u00e4t wenig zu tun hat. \n\nWeiter im Text. Wie Sie der Antwort entnehmen konnten, \n\nmacht das Staatsministerium Angebote: Fortbildung zur \n\nLebensmittel\u00fcberwachung, warenrechtliche Themen, \n\nF\u00f6rdermittelkontrolle \u2013 alles Themen, die ganz wichtig \n\nsind. Aber auch die Ausstattung konnten sie ber\u00fccksichti-\n\ngen. Da ist sogar bis aufs letzte St\u00fcck genau abgebildet, \n\nwas genau wann wo wie beschafft wird, und zwar alles, \n\nvon A wie Arbeitstasche \u00fcber K wie Klebesiegel bis T wie \n\nTrockeneis, das st\u00e4ndig erneuert werden muss. Aber die \n\nMittel stehen zur Verf\u00fcgung. Deswegen sollte man viel-\n\nleicht nicht nur aus dem Dresdner Turm die Statistik \n\nbetrachten, sondern die Praxis entscheiden lassen, was \n\nanzuschaffen notwendig ist. \n\n(Janina Pfau, DIE LINKE: Auch \n\nLebensmittelkontrolleure?) \n\nSie haben nach der Ver\u00f6ffentlichung der Ergebnisse der \n\nLebensmittel\u00fcberwachung gefragt. Auch diese Frage ist \n\nbeantwortet worden. Das passiert in diversen Drucksa-\n\nchen, die das Staatsministerium herausgibt. Es ist alles im \n\nInternet verf\u00fcgbar. Ich habe heute fr\u00fch hineingeschaut: \n\nBis zum Jahr 2014 kann man alles herunterladen, es ist \n\nalles sichtbar. \n\nMeine Frage ist letzten Endes, was Sie mit dieser Frage \n\neigentlich bezwecken. Ich habe einen Verdacht. Wir \n\nhatten in der letzten Periode lange Zeit \u00fcber die sogenann-\n\nte Hygieneampel diskutiert. Ich denke: Sie wollen die \n\nHygieneampel wieder durch die kalte K\u00fcche ins Spiel \n\nbringen. \n\n(Janina Pfau, DIE LINKE: N\u00f6!) \n\nWer das nicht kennt: Die Hygieneampel ist die Visualisie-\n\nrung der letzten drei Kontrollergebnisse auf einem Farb-\n\nbogen, der am Eingang des Restaurants oder des Im-\n\nbissbetriebes angebracht werden soll. Ich sage: Mir ist \n\nganz klar: Genau das, was damals galt, gilt auch heute. \n\nIch sehe das durchaus kritisch. \n\n(Zuruf der Abg. Janina Pfau, DIE LINKE) \n\nDas kann im allgemeinen Konkurrenzkampf in der \n\nGastronomie eingesetzt werden; das haben wir bei den \n\nentsprechenden Feldversuchen in Berlin-Kreuzberg auch \n\ngesehen. Deshalb bin ich der Meinung, dass man auf \n\nBundesebene eine L\u00f6sung braucht. Grunds\u00e4tzlich glaube \n\nich, dass alle Branchen gleichbehandelt werden m\u00fcssen \n\nund dass nicht immer nur, wie es auch bei Ihnen ein \n\nwenig durchscheint, die Stigmatisierung der Gastronomie \n\nim Mittelpunkt dieser Anfrage steht. Das Wort \u201eKatastro-\n\nphe\u201c, das Sie mehrfach gebraucht haben, ist hier wirklich \n\nfehl am Platze. \n\n(Zuruf der Abg. Janina Pfau, DIE LINKE) \n\nWir k\u00f6nnen doch wirklich einmal bei aller Problematik, \n\ndie wir vielleicht durchaus bei allen Fehlern sehen, die \n\ngemacht werden k\u00f6nnten, feststellen: Nie waren Lebens- \n\nund Genussmittel sicherer als heute. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNie waren die Kontrollen dichter und effektiver. Nie \n\nwaren die Ergebnisse transparenter. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE \u2013 Heiterkeit bei der AfD) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch die Gelegenheit nutzen, \n\nmich bei allen zu bedanken, die innerhalb des Ministeri-\n\nums, aber auch vor Ort in den Veterin\u00e4r\u00e4mtern der Land-\n\nkreise mitgewirkt haben. Ich bin dankbar, dass diese \n\nAufgabe wahrgenommen wird. \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion, erlauben \n\nSie mir eine Bitte zum Schluss: Bitte ersparen Sie uns \n\nOrthografiefehler. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nEs ist teilweise haarstr\u00e4ubend, was Sie in dieser Anfrage \n\nf\u00fcr Orthografiefehler gemacht haben. Ich habe mir nur \n\nzwei Beispiele herausgeschrieben: Sie schreiben \u201eFach-\n\ntier\u00e4rzt-Sternchen-innen\u201c, Sie schreiben \u201eJurist-Stern-\n\nchen-innen\u201c. Das hat mit den Festlegungen der orthogra-\n\nfischen Sprache \u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs handelt sich hier um einen Fachtierarzt oder um eine \n\nJuristin, aber nicht um dieses komische Kauderwelsch. \n\nDer B\u00fcrger erwartet von uns eine klare und verst\u00e4ndliche \n\nund vor allem auch eine deutsche Sprache. Ich m\u00f6chte \n\nbitten, dass wir dabei bleiben. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Das ist Deutsch! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Jetzt muss ich endlich \n\nmal klatschen! \u2013 Beifall bei der CDU \n\nund des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nVielen Dank. \u2013 Meine Damen und Herren, das alte \n\nSprichwort sagt: Man soll den Bissen nicht gr\u00f6\u00dfer neh-\n\nmen, als der Mund ist. Dennoch ist es nach der Lekt\u00fcre \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5761 \n\nder Anfrage erlaubt zu sagen: Die Lebensmittelkontrolle \n\nin Sachsen ist und bleibt auf hohem Niveau. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste erh\u00e4lt Frau \n\nSimone Lang f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Vor zwei Jahren habe ich in \n\nmeinem Erzgebirgskreis Herrn Maschke, einen Lebens-\n\nmittelkontrolleur, begleiten d\u00fcrfen. Es war ein lehrreicher \n\nTag. Zwischen einem Unternehmen, welches in der \n\nMittagessenversorgung von Schulen und Kitas t\u00e4tig ist, \n\nund einer \u00f6rtlichen Fleischerei habe ich vom Berufsbild \n\neines Lebensmittelkontrolleurs einen guten Eindruck \n\nerhalten. Ich konnte erleben, welche vielf\u00e4ltigen Aufga-\n\nben die Lebensmittelkontrolleure haben, aber auch die zu \n\nbew\u00e4ltigenden Anforderungen an die Hygiene in den \n\nUnternehmen. \n\nDas, was ich damals praktisch erfahren konnte, ist mit der \n\nGro\u00dfen Anfrage der LINKEN nun auch mit Zahlen ein \n\nbisschen besser unterlegt. Wir lernen einiges \u00fcber die \n\nStruktur der Lebensmittel\u00fcberwachung und die Arbeit der \n\nMenschen, die t\u00e4glich f\u00fcr uns Lebensmittel pr\u00fcfen. Einige \n\nFragen wurden nicht beantwortet mit dem Verweis darauf, \n\ndass man zu keiner Bewertung verpflichtet ist. Das ist \n\nauch das Recht der Staatsregierung. \n\nWir m\u00fcssen uns aber ehrlich eingestehen, dass einige der \n\nnicht beantworteten Fragen sich um kritische Fragen \n\ndrehen, vor denen wir bei der Lebensmittel\u00fcberwachung \n\nstehen. Auf diese werden wir auf jeden Fall Antworten \n\nfinden m\u00fcssen; denn es ist unsere Pflicht und Verantwor-\n\ntung gegen\u00fcber den Verbraucherinnen und Verbrauchern, \n\naber auch gegen\u00fcber den Kontrolleurinnen und Kontrol-\n\nleuren, dass wir die Lebensmittel\u00fcberwachung in Sachsen \n\nin die Lage versetzen, gut arbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nIm Moment steht die Lebensmittel\u00fcberwachung aber vor \n\nProblemen. In der Landesuntersuchungsanstalt fallen \n\nj\u00e4hrlich Stellen \u00fcber die ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigten kw-Stellen-\n\nVermerke weg. Sollte das auch noch in Zukunft so sein, \n\ndann sind es bis zum Jahr 2020 61 Stellen, die noch \n\ngeplant sind. Bereits heute aber haben die Kontrolleurin-\n\nnen und Kontrolleure in Quantit\u00e4t und Qualit\u00e4t Heraus-\n\nforderungen und Anforderungen an ihre Arbeit zu erf\u00fcl-\n\nlen, sowohl was den gesetzlichen Anspruch, aber auch \n\nwas ihre eigenen Vorstellungen von ihren Aufgaben und \n\nihrer Arbeitserf\u00fcllung angeht. Sie k\u00f6nnen also nicht mehr \n\nin dem Umfang kontrollieren, wie sie wollen. F\u00fcr mich \n\nals ausgebildete Krankenschwester ist das so, als wenn \n\nich sagen muss: Ich habe keine Zeit und kann nur noch \n\nalle drei Wochen Staub mit Desinfektionsmitteln wischen. \n\nDas geht \u00fcberhaupt nicht und ist fahrl\u00e4ssig. \n\nNun fallen nicht nur zunehmend die Stellen weg; aus \n\nDaten l\u00e4sst sich, wenn auch nicht vollst\u00e4ndig, erkennen: \n\nWir haben eine recht hohe Altersstruktur. In zehn Jahren \n\nwerden wir eine nicht unwesentliche L\u00fccke haben. Die \n\nmuss dann gef\u00fcllt werden. Aber mit wem? Denn es ist \n\nnicht zu erwarten, dass dann pl\u00f6tzlich alle verf\u00fcgbaren \n\nLebensmittelkontrolleurinnen und -kontrolleure nach \n\nSachsen str\u00f6men. Der Beruf hat jetzt schon mit Nach-\n\nwuchsmangel zu k\u00e4mpfen. Es gibt kaum interessierte \n\njunge Menschen. Hinzu kommt die Konkurrenz zwischen \n\nden Bundesl\u00e4ndern. Es ist eine Situation, die uns allen aus \n\ninzwischen vielen Bereichen bekannt vorkommen d\u00fcrfte, \n\nsprich: Schule, Polizei und Verwaltung. Auf so etwas \n\nmuss man sich vorausschauend einstellen. Man muss sich \n\nzwingend perspektivisch um junge Menschen bem\u00fchen. \n\nIm Falle der Lebensmittelkontrolleure kommt noch ein \n\nweiteres Problem hinzu: In der theoretischen Ausbildung \n\nwerden f\u00fcr Sachsen die Pl\u00e4tze knapp. Nachdem die \n\nVerwaltungsakademie Berlin weggefallen ist, gibt es nur \n\nnoch in Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und Nordrhein-\n\nWestfalen weit entfernte Fortbildungsm\u00f6glichkeiten. Der \n\nVerband der Lebensmittelkontrolleure sagt dazu selbst \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eWeiterhin halten wir die Entfernung zu den \n\nderzeit vorhandenen theoretischen Fortbildungsst\u00e4tten f\u00fcr \n\ndie angehenden s\u00e4chsischen Lebensmittelkontrolleure, die \n\nsich aufgrund der f\u00fcr diesen Beruf erforderlichen Vorbil-\n\ndungen, zum Beispiel Meister in einem Lebensmittelberuf \n\noder abgeschlossenes Fachhochschulstudium, bereits \n\nmitten im Familienleben befinden, f\u00fcr untragbar.\u201c \n\nAls ich damals mit Herrn Maschke durch das Erzgebirge \n\nfuhr, konnte ich neben dem Kennenlernen dieses verant-\n\nwortungsvollen Berufes auch einige sich auftuende \n\nProbleme erahnen. Sowohl der regelm\u00e4\u00dfige Kontakt mit \n\ndem Verband der Lebensmittelkontrolleure als auch diese \n\nGro\u00dfe Anfrage haben die ersten Ahnungen noch verst\u00e4rkt. \n\nWir werden uns in diesem Bereich dringend vorbereiten \n\nm\u00fcssen. Deshalb steht das bei mir und meiner Fraktion \n\nauf dem Aufgabenzettel der n\u00e4chsten Haushaltsverhand-\n\nlungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht \n\nHerr H\u00fctter f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir haben nun schon einiges \n\nzur Lebensmittel\u00fcberwachung geh\u00f6rt. Hier ist nat\u00fcrlich \n\nein Fokus auf die Landesuntersuchungsanstalt zu legen. \n\nDiese ist schlie\u00dflich f\u00fcr die Untersuchung und Begutach-\n\ntung von Proben verantwortlich. Unverantwortlich ist, \n\ndass dort 61 von 200 Planstellen bis 2020 gestrichen \n\nwerden sollen. Es werden also 30 % des Personals abge-\n\nbaut. Als Folge wird ein Kompetenz- und Leistungsver-\n\nlust erwartet. Letzteres ist sogar im Abschlussbericht der \n\nKommission zur umfassenden Evaluation der Aufgaben \n\nPersonal- und Sachausstattung nachzulesen. \n\nIm Koalitionsvertrag ist hingegen nachzulesen, dass man \n\nsich f\u00fcr eine moderne technische Ausstattung und gen\u00fc-\n\ngend Ressourcen einsetzen m\u00f6chte. Da fragt man sich, \n\nwie das Ganze zusammenpassen soll. Wie wichtig eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5762 \n\ngute Ausstattung der Lebensmittel\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden \n\nist, zeigen die Lebensmittelskandale der letzten Jahre. Ich \n\nbenenne nur wenige, die den meisten wahrscheinlich noch \n\nbekannt und bewusst sein werden. \n\n1996 wurde abgelaufenes Fleisch umetikettiert und \n\nweiterverkauft. 2006 wurde in M\u00fcnchen seit Jahren \n\nabgelaufenes D\u00f6nerfleisch verkauft. 2011 wurde Dioxin \n\nin Eiern gefunden. 2013 wurde massenhaft Pferdefleisch \n\nin Fertiggerichten gefunden. Dieses Jahr beherrschte der \n\nFipronilskandal in Eiern die Schlagzeilen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas Wichtigste in all solchen F\u00e4llen ist die schnelle \n\nReaktion und ein entschlossenes Handeln der Beh\u00f6rden. \n\nNur so kann ein Schaden vom Verbraucher abgewendet \n\nwerden. Hierf\u00fcr braucht man ausreichend Personal und \n\nAusstattung bei den Lebensmittel\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden. \n\nMan braucht auch eine enge Kooperation mit den Beh\u00f6r-\n\nden der anderen Bundesl\u00e4nder, des Bundes und anderer \n\nStaaten. Au\u00dferdem ist die Transparenz \u00fcber die Herstel-\n\nlungs- und Verarbeitungswege sehr wichtig. \n\nDie Lebensmittelskandale zeigen sehr deutlich, dass \n\ngenau dies nicht immer richtig funktioniert. Der erst \n\nj\u00fcngst bekannt gewordene Fipronilskandal ist ein Parade-\n\nbeispiel f\u00fcr das Versagen der derzeitigen europ\u00e4ischen \n\nZusammenarbeit. Belgische Beh\u00f6rden wussten bereits ab \n\ndem 2. Juni 2017, dass dieses Produkt in den Eiern \n\ngefunden wurde. Die erste Meldung in das europ\u00e4ische \n\nSchnellwarnsystem erfolgte erst gut sieben Wochen nach \n\nFeststellung. Bis zum R\u00fcckruf in Deutschland verging \n\neine weitere Woche. Zu diesem Zeitpunkt waren die Eier \n\nl\u00e4ngst exportiert, verarbeitet oder verkauft. \n\nWerte Abgeordnete! Selbst eine Schnecke kriecht schnel-\n\nler, als hier die Gefahr aus dem Weg ger\u00e4umt werden \n\nkonnte. Bisher wissen wir nicht, in welchem Kuchen die \n\nbelasteten Eier gelandet sind. Es ist wahrscheinlich schon \n\nso weit gediehen gewesen, dass diese zu dem Zeitpunkt \n\nschon l\u00e4ngst verzehrt worden waren. Wie schwierig \n\nVerarbeitungswege \u00fcber Lieferanten- und Lieferlisten \n\nnachzuvollziehen sind, wissen wir nat\u00fcrlich selbst. \n\nWas wir brauchen, ist eine h\u00f6here Transparenz durch die \n\nKennzeichnung der Herkunft verschiedener tierischer \n\nProdukte. Nur so kann man den Verbraucher in die Lage \n\nversetzen, sich selbst zu sch\u00fctzen und zu informieren. \n\nLassen Sie mich noch einen weiteren wichtigen Punkt \n\nansprechen, n\u00e4mlich die Amtliche Lebensmittelkontrolle. \n\nBetriebe, die Lebensmittel herstellen, verarbeiten oder \n\nverkaufen, werden in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden kontrol-\n\nliert. Die Beanstandungsquote ist seit Jahren recht stabil. \n\nSie reicht beispielsweise im Jahr 2015 von etwa 9 % f\u00fcr \n\nChemnitz bis 0,4 % in Nordsachsen. Das meiste sind \n\nleichte Verst\u00f6\u00dfe, die mit einer Aufforderung zur M\u00e4ngel-\n\nbeseitigung erledigt werden konnten. Zu Ordnungswid-\n\nrigkeiten oder sogar Straftaten kommt es so gut wie nie. \n\nDas ist f\u00fcr den Verbraucher sehr erfreulich. Dennoch \n\nherrscht f\u00fcr den Verbraucher auch hier null Transparenz. \n\nEs ist unverst\u00e4ndlich, dass der Verbraucher keinerlei \n\nM\u00f6glichkeit hat, sich \u00fcber die Ergebnisse von Pr\u00fcfungen \n\nzu informieren. Er muss sich quasi blind darauf verlassen, \n\ndass die Betriebe immer vorschriftsm\u00e4\u00dfig arbeiten. Das \n\nreicht aber vielen B\u00fcrgern nicht, und zwar zu Recht. Eine \n\nUmfrage von Foodwatch aus dem Jahre 2010 ergab, dass \n\nsich 93 % der Befragten f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Kenn-\n\nzeichnungssystems f\u00fcr Lebensmittelbetriebe aussprachen. \n\nLiebe Regierungsparteien, nehmen Sie zur Abwechslung \n\neinmal den B\u00fcrgerwillen ernst und erh\u00f6hen Sie die \n\nTransparenz. Das w\u00e4re zumindest ein guter Anfang. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht zu \n\nuns Herr Kollege Zschocke f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Kommen die Folgen von \n\nmangelnder Lebensmittel\u00fcberwachung erst einmal ans \n\nLicht, dann ist die Entr\u00fcstung gro\u00df. \n\n2014 gab es einen l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Salmonellenaus-\n\nbruch durch Eier der Firma Bayern-Ei. Erst nach und nach \n\nzeigte sich das Ausma\u00df. Hunderte erkrankten, darunter \n\nwaren elf Personen aus Sachsen. \n\nBetrachtet man anhand eines solchen konkreten Falles das \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifende System der Lebensmittel\u00fcberwa-\n\nchung, offenbart sich, wie Verantwortung gern hin und \n\nher geschoben wird: nicht zust\u00e4ndig, kein Personal, zu \n\nwenig Laborkapazit\u00e4t, fehlende oder veraltete Ausstat-\n\ntung. Das Problematische ist, dass sich die zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden in diesem Fall offenbar \u00fcberhaupt nicht um \n\nm\u00f6gliche Vertriebswege der belasteten Eier gek\u00fcmmert \n\nhaben. Deshalb kam es zu Erkrankungen in verschiedenen \n\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern. Solche \u00dcberwachungsm\u00e4ngel \n\nk\u00f6nnen in der Folge zu lebensgef\u00e4hrlichen Bedrohungen \n\nin ganz anderen Regionen f\u00fchren. \n\nDiese Verunsicherung f\u00fchrt dazu, dass viele Verbrauche-\n\nrinnen und Verbraucher bestimmte Lebensmittel inzwi-\n\nschen als Risikoprodukte betrachten. Das kann nicht im \n\nSinne all derer sein, die gut und ordentlich produzieren. \n\nF\u00e4lle wie der Bayern-Ei- oder Fipronilskandal offenbaren \n\neben nicht nur inakzeptable Bedingungen in den Betrie-\n\nben, sondern auch die Kontrolldefizite in diesen Berei-\n\nchen. Ich muss es deutlich sagen: Personell schlecht \n\nausgestattete Lebensmittel\u00fcberwachungs- und Veteri-\n\nn\u00e4r\u00e4mter geraten in der Auseinandersetzung mit solchen \n\nBetrieben dann ganz schnell an ihre Grenzen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Schutz des Menschen vor \n\nm\u00f6glichen Gefahren hat h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Das muss \n\nhohes Qualit\u00e4tsmanagement und vor allem ausreichendes \n\nPersonal auch f\u00fcr unangemeldete beh\u00f6rdliche Kontrollen \n\nbedeuten. Das kann Verbrauchervertrauen st\u00e4rken. \n\nDie Antworten der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage \n\nder LINKEN sind nicht wirklich ein Beitrag dazu, Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5763 \n\nbrauchervertrauen zur\u00fcckzugewinnen. Weder zum Be-\n\nreich Personal noch zur technischen und finanziellen \n\nAusstattung oder zur Kontrolldichte bis hin zu den einge-\n\nleiteten Strafverfahren gibt es befriedigende, geschweige \n\ndenn beruhigende Antworten von der Staatsregierung. Auf \n\ndie f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher letztendlich \n\nzentrale Frage, ob die Lebensmittel\u00fcberwachung funktio-\n\nniert oder wir uns Sorgen machen m\u00fcssen, gibt die Staats-\n\nregierung nicht wirklich eine Antwort. Sie redet sich mit \n\ndem eher lapidaren Verweis auf das formale Recht heraus, \n\nauf Bewertung verzichten zu k\u00f6nnen. \n\nIch komme jetzt zu den konkreten Antworten, als Erstes \n\nzum Thema Personal. Es wurde gesagt, dass bei der \n\nLandesuntersuchungsanstalt bis 2020 weitere Stellen in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen wegfallen sollen. Die eingesetzte \n\nPersonalkommission der Staatsregierung stellt dazu fest, \n\ndass dadurch ein Kompetenz- und Leistungsverlust \n\nerwartet wird, obwohl die Koalitionspartner in ihrem \n\nKoalitionsvertrag vereinbart haben, sich daf\u00fcr einzuset-\n\nzen, dass die LUA weiterhin eine moderne technische \n\nAusstattung und gen\u00fcgend Ressourcen zur Verf\u00fcgung hat. \n\nEs ist nicht wirklich erkennbar und den Antworten zur \n\nGro\u00dfen Anfrage nicht zu entnehmen, welche Pl\u00e4ne die \n\nVerbraucherschutzministerin hinsichtlich der Personal-\n\nentwicklung im Bereich der Lebensmittel\u00fcberwachung \n\nhat. \n\nLeider, Frau Lang, widersetzt sich Ihre Regierung der \n\ndringend notwendigen Entwicklung eines zukunftsf\u00e4higen \n\nPersonalkonzepts f\u00fcr die Landesverwaltung, wie wir es \n\nvor einigen Monaten gefordert haben. Aber auch in den \n\nkreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen, in denen die Haupt-\n\narbeit der Lebensmittel\u00fcberwachung geleistet wird, sieht \n\nes nicht besser aus. Auch hier gehen in den n\u00e4chsten \n\n15 Jahren gro\u00dfe Teile des Fachpersonals in den Ruhestand \n\nund es ist nicht absehbar, woher die Nachfolger kommen \n\nsollen. Zur Frage, ob die Empfehlung f\u00fcr die personelle \n\nAusstattung der unteren Lebensmittel\u00fcberwachungsbe-\n\nh\u00f6rden noch den aktuellen Anforderungen entspricht, will \n\nsich die Staatsregierung nicht \u00e4u\u00dfern. Selbst die zehn \n\nJahre alte Empfehlung f\u00fcr die Personalausstattung der \n\nunteren Beh\u00f6rden will sie f\u00fcr die Kreise nicht verbindlich \n\nabgeben. Der Hintergrund ist mir klar: Es darf nichts \n\nmehr kosten. \n\nZur technischen Ausstattung. Bei der Ausstattung der \n\n\u00dcberwachungsbeh\u00f6rden in den Kreisen stellen Sie sich \n\nweitgehend ahnungslos, da dies ja eine Pflichtaufgabe der \n\nKreise ist. Deshalb sind Ihnen auch keine Angaben zur \n\nMittelausstattung bekannt. Wenn man sich dann die \n\nAnlagen genau anschaut, stellt sich jedoch heraus, dass \n\noffenbar von den Kreisen Angaben \u00fcbermittelt wurden, \n\nwonach beispielsweise das Fachpersonal in mehreren \n\nKreisen erfolglos um Mittel zur Erneuerung der Schutz- \n\nund Hygienekleidung k\u00e4mpft \u2013 nachzuvollziehen in \n\nAnlage 10. Sie erkl\u00e4ren jedoch in Ihrer Antwort auf \n\nFrage IV.15 lapidar, dass die pers\u00f6nliche Schutz- und \n\nHygienekleidung des Personals der unteren \u00dcberwa-\n\nchungsbeh\u00f6rden v\u00f6llig ausreichend sei. Da passt etwas \n\nnicht zusammen! \n\nHerr Fischer, es kommt doch nicht darauf an, ob jemand \n\neine Schweineh\u00e4lfte im Kofferraum hatte oder nicht. \n\nEntscheidend ist doch, dass man in den Kreisen auf die \n\nNutzung des Privat-Pkws angewiesen ist. Dabei wundert \n\nes mich nicht, dass die Staatsregierung von einer Bewer-\n\ntung dieser Zust\u00e4nde absieht; denn das ist ein Unding. \n\nZu den Kontrollen selbst. Im Kern w\u00e4lzen Sie, Frau \n\nStaatsministerin, die Verantwortung f\u00fcr die Lebensmittel-\n\n\u00fcberwachung auf die Kreise und kreisfreien St\u00e4dte ab. Sie \n\nmogeln sich auch ein St\u00fcck weit um die Antwort herum, \n\nob Kontrollen und Probenahmen im Rahmen des gesund-\n\nheitlichen Verbraucherschutzes ausreichend sind. Sie \n\nm\u00f6gen ja rechtlich zu einer Bewertung nicht verpflichtet \n\nsein, aber politisch kann diese Verweigerung auch als \n\nKapitulation ausgelegt werden; denn im Kern l\u00e4uft es \n\ndoch darauf hinaus, dass Sie von den Kreisen offenbar gar \n\nnicht genau wissen wollen, ob die Lebensmittel\u00fcberwa-\n\nchung in deren Verantwortung wirklich wirksam ist. Ich \n\nfrage Sie: Haben Sie Angst, unangenehme Ausk\u00fcnfte \u00fcber \n\nden wahren Zustand der Lebensmittel\u00fcberwachung in den \n\nKreisen zu bekommen? Ein wenig erinnert das an die \n\nfatale \u00c4u\u00dferung von Thomas de Maizi\u00e8re: Ein Teil dieser \n\nAntworten w\u00fcrde die Bev\u00f6lkerung verunsichern. \n\nZu den Strafverfahren selbst. Von 2010 bis 2015 wurden \n\nim Kreis G\u00f6rlitz nach Probenahmen insgesamt 75 Straf-\n\nverfahren eingeleitet. Im gleichen Zeitraum wurde in den \n\nKreisen Erzgebirge, Nordsachsen und S\u00e4chsische \n\nSchweiz\u2013Osterzgebirge so gut wie kein Strafverfahren \n\neingeleitet. Die Zahlen werfen mehr Fragen auf, als sie \n\nAntworten geben. Wird dort nicht kontrolliert, weil \n\nPersonal, technische Ausstattung oder Dienstfahrzeuge \n\nfehlen, oder werden die Befunde nicht an die Staatsan-\n\nwaltschaft gemeldet, oder bleibt diese unt\u00e4tig? Man wei\u00df \n\nes nicht. \n\nIch bitte Sie und fordere Sie auf, Frau Staatsministerin, \n\nsich nicht hinter fehlender Zust\u00e4ndigkeit zu verstecken. \n\nInteressieren Sie sich f\u00fcr die Probleme auf kommunaler \n\nEbene! Denn wenn es \u2013 was wir nicht hoffen wollen \u2013 \n\nwie in Bayern zu einem Skandal kommt, dann landet \n\ndieser ohnehin auf Ihrem Tisch. Ein konstruktiver Ansatz \n\nw\u00e4re, jetzt gemeinsam mit den Kreisen \u00fcber die Probleme \n\nder Lebensmittel\u00fcberwachung vor Ort zu verhandeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nZschocke f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Gibt es den Bedarf, \n\neine weitere Rederunde zu er\u00f6ffnen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Damit ergreift nun f\u00fcr die Staatsregierung \n\nFrau Staatsministerin Klepsch das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Auf der Tagesordnung \n\nsteht die Gro\u00dfe Anfrage zum Thema Ausstattung und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5764 \n\nFunktionsf\u00e4higkeit der amtlichen Lebensmittel\u00fcberwa-\n\nchung in Sachsen. Herr Zschocke, gestatten Sie mir vorab \n\neine Bemerkung: Ich kenne die kommunale Ebene und \n\nwei\u00df, dass sie ihrer Aufgabe sehr verantwortungsbewusst \n\nnachkommt. Ich denke, es ist ein sehr gutes Zusammen-\n\nspiel zwischen der Landesebene, die ihren Aufgaben \n\nnachgeht, und der kommunalen Ebene; und genau auf \n\ndieses kommt es an. Ich denke, wir sollten die kommuna-\n\nle Ebene ihre Aufgabe auch weiterhin erledigen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun werden Sie sicher verstehen, dass ich manche kriti-\n\nschen Bemerkungen, die zum Thema Landesuntersu-\n\nchungsanstalt sowie zur Kontrolle allgemein ge\u00e4u\u00dfert \n\nwurden, noch aus einem etwas anderen Blickwinkel \n\nbetrachte. Ich m\u00f6chte betonen, dass wir in Sachsen gut \n\naufgestellt sind und auch den Vergleich mit anderen \n\nBundesl\u00e4ndern nicht scheuen m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen beson-\n\nders das gut ausgebildete Kontrollpersonal auf der kom-\n\nmunalen Ebene hervorheben. Frau Lang hat das bei ihrem \n\nVor-Ort-Besuch festgestellt und kann es best\u00e4tigen. \n\nEin wesentlicher Baustein, um die Lebensmittel\u00fcberwa-\n\nchung in den Betrieben vor Ort wirkungsvoll und effizient \n\nzu gew\u00e4hrleisten, ist das gut ausgebildete Personal. Die \n\nLandesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das Gesundheits- und \n\nVeterin\u00e4rwesen in Sachsen, unsere LUA, wurde zuletzt \n\ndurch Sonderinvestitionen in modernste Ger\u00e4te \u2013 nicht \n\nnur f\u00fcr den Bereich der Weinuntersuchung \u2013 gest\u00e4rkt. Wir \n\nhaben landesinterne Vorgaben zur einheitlichen Durchf\u00fch-\n\nrung der Risikobewertung von Betrieben und ein landes-\n\ninternes Qualit\u00e4tsmanagement mit Vorgaben zur einheitli-\n\nchen, vergleichbaren Durchf\u00fchrung von Betriebskontrol-\n\nlen etabliert. \n\nDar\u00fcber hinaus wurden landesinterne Kriterien f\u00fcr eine \n\nrisikoorientierte Probenauswahl festgelegt. Ich denke, Sie \n\nerinnern sich daran. Ja, und wir haben bereits 2012 \u2013 es \n\nwurde angef\u00fchrt \u2013 die mobile Datenerfassung zur Unter-\n\nst\u00fctzung der kommunalen Familie f\u00fcr die Kontrolleure im \n\nAu\u00dfendienst eingef\u00fchrt und stehen dort mit Rat und Tat \n\nzur Seite. \n\nDie Zusammenarbeit von Lebensmittel- und Futtermittel-\n\n\u00fcberwachung ist gelebte Praxis in Sachsen. Aber, meine \n\nDamen und Herren \u2013 auch das m\u00f6chte ich unterstreichen \n\n\u2013, nichts ist so gut, als dass man es nicht noch besser \n\nmachen k\u00f6nnte. In Auswertung der letzten Ereignisse und \n\nKrisenf\u00e4lle im Lebensmittelbereich, der Entwicklungen in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern, aber auch der Empfehlungen des \n\nBundesrechnungshofes denken wir derzeit \u00fcber die \n\nM\u00f6glichkeit struktureller Ver\u00e4nderungen bzw. Verbesse-\n\nrungen nach. \n\nSo bem\u00fcht sich mein Haus momentan intensiv um die \n\nEinrichtung einer dauerhaften, interdisziplin\u00e4ren Kon-\n\ntrolleinheit, einer sogenannten Task Force Lebensmittelsi-\n\ncherheit, um f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Herausforderungen \n\ngewappnet zu sein. Der Skandal um die mit Fipronil \n\nbelasteten Eier wurde bereits mehrfach in den vorherge-\n\nhenden Beitr\u00e4gen erw\u00e4hnt. Um auf solche Ereignisse \n\noptimal reagieren, sie aber auch noch besser im Vorfeld \n\npr\u00e4ventiv erkennen und vermeiden zu k\u00f6nnen, bedarf es \n\neiner interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit von Lebensmit-\n\ntelkontrolleuren, -chemikern, Tier\u00e4rzten, Juristen, Ingeni-\n\neuren, Wirtschaftssachverst\u00e4ndigen und weiteren Exper-\n\nten, die in einer flexiblen, landkreis\u00fcbergreifenden Struk-\n\ntur zusammenarbeiten. \n\nAuch um gro\u00dfen internationalen Lebensmittelunterneh-\n\nmen auf Augenh\u00f6he und \u00fcber Landesgrenzen hinweg \n\nbegegnen zu k\u00f6nnen, ist eine solche fach\u00fcbergreifende, \n\nroutineunabh\u00e4ngige und von zentraler Stelle agierende \n\nKontrolleinheit aus unserer Sicht erforderlich. Ja, unsere \n\nLUA leistet im Bereich der labortechnischen Lebensmit-\n\nteluntersuchungen eine vorbildliche Arbeit, und ich \n\nbedanke mich an dieser Stelle bei den Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern herzlich. Aber auch hier wollen wir die \n\nZukunft im Blick behalten und uns weiterentwickeln. \n\nDer Koalitionsvertrag hat von einer starken Landesunter-\n\nsuchungsanstalt gesprochen und diese definiert. Wir \n\nwollen zus\u00e4tzlich die St\u00e4rkung \u00fcber Projektf\u00f6rderung \n\nvornehmen, uns besser mit externen Partnern vernetzen \n\nund einen Neubau, um auch die infrastrukturellen Rah-\n\nmenbedingungen f\u00fcr die LUA mittelfristig zu verbessern. \n\nAber \u2013 darin stimme ich meinen Vorrednern zu \u2013, die \n\ngro\u00dfen Herausforderungen sehen wir im anstehenden \n\nGenerationswechsel in den \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden \n\nallgemein. \n\nAuch hier gilt es, gut ausgebildete Fach- und F\u00fchrungs-\n\nkr\u00e4fte zu gewinnen, aber auch die vorhandenen Erfahrun-\n\ngen und Kompetenzen an j\u00fcngere Kollegen weiterzuge-\n\nben. \n\nWir wollen uns als einen ersten Schritt in diese Richtung \n\num eine eigene Ausbildung der Lebensmittelkontrolleure \n\nin Sachsen bem\u00fchen. Im Gespr\u00e4ch ist die BA in Plauen; \n\ndenn wir ben\u00f6tigen gut ausgebildetes Personal, um auch \n\nin Zukunft die vielf\u00e4ltigen Herausforderungen \u2013 ich bin \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass sie nicht geringer werden \u2013 im \n\nRahmen der Lebensmittel\u00fcberwachung bew\u00e4ltigen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nSie sehen, wir sind derzeit gut aufgestellt. Wir m\u00fcssen \n\nund werden weiter vorausdenken, um auch in Zukunft die \n\nSicherheit der Lebensmittel auf einem hohen Niveau \n\ngew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr steht mein Haus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit den Ausf\u00fchrungen \n\nvon Frau Staatsministerin Klepsch sind wir am Ende der \n\nDebatte angekommen. Uns liegt in der Drucksa-\n\nche 6/11272 ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE vor. Frau Kollegin Pfau, Sie werden ihn jetzt \n\neinbringen. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Lang, ich freue \n\nmich, dass Sie das auf dem Schirm haben und zur n\u00e4chs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5765 \n\nten Haushaltsdiskussion einbringen werden. Wir werden \n\nes nat\u00fcrlich auch einbringen. \n\nHerr Fischer, Ihnen empfehle ich, einmal aus Mei\u00dfen \n\nherauszufahren und mit den Vertretern anderer Kreise zu \n\nsprechen, vielleicht zus\u00e4tzlich auch mit der Interessenver-\n\ntretung des Landesverbandes, denn sie sagen eindeutig \u2013 \n\nFrau Lang war auch dort \u2013, dass es immer wieder Prob-\n\nleme gibt und wir mehr Personal brauchen. \n\nDa nun bald Weihnachten ist, ein kleiner Hinweis: Unsere \n\nLebensmittelkontrolleure kontrollieren die Weihnachts-\n\nm\u00e4rkte. Eine Kleine Anfrage von mir im letzten Jahr hat \n\nergeben, dass es mit der Hygiene nicht alle ganz so ernst \n\nnehmen. Deswegen sind auch hier die Kontrollen ganz \n\nwichtig. Um die Kontrollen aufrechtzuerhalten, fordern \n\nwir in unserem Entschlie\u00dfungsantrag einen Stopp des \n\nStellenabbaus in der Landesuntersuchungsanstalt. Ferner \n\nfordern wir, den Stellenentwicklungsplan grundlegend zu \n\n\u00fcberarbeiten. Zus\u00e4tzlich bedarf es aber auch einer geziel-\n\nten \u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr den Beruf als Lebensmittel-\n\nkontrolleurin oder -kontrolleur und einer zielgerichteten \n\nF\u00f6rderung der Weiterbildung sowie gemeinsam mit dem \n\nLandesverband der Lebensmittelkontrolleure Sachsen \n\ne. V. zu pr\u00fcfen, ob der Personenkreis erweitert werden \n\nkann, der f\u00fcr die Weiterbildung gerade zugelassen wird. \n\nEs ist nur ein sehr kleiner Kreis, der mittlerweile \u00fcber-\n\nhaupt zu dieser Weiterbildung gehen kann. \n\nZus\u00e4tzlich fordern wir, dass bei den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten insbesondere die Ausstattung mit \n\nDienstfahrzeugen \u2013 die die Staatsregierung als unabding-\n\nbar einsch\u00e4tzt \u2013 z\u00fcgig umgesetzt wird. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich nur sagen, dass ich \u2013 damit wir \n\nunseren Besuch der Weihnachtsm\u00e4rkte wirklich genie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen \u2013 darum bitte, unserem Antrag zuzustimmen, \n\ndamit die Lebensmittelkontrolleurinnen und -kontrolleure \n\nweiterhin eine gute Arbeit leisten k\u00f6nnen und gut ausge-\n\nstattet sind, was das Personal, die Ausstattung mit Dienst-\n\nfahrzeugen und alles andere, was ben\u00f6tigt wird, betrifft. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich stelle jetzt den in der Drucksa-\n\nche 6/11272 vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE \u2013 gerade vorgetragen von Frau Pfau \n\n\u2013 zur Abstimmung und bitte Sie bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist dieser Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt, und die Be-\n\nhandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nMedizinische Versorgung in Sachsen st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/11124, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde ist: CDU, SPD, DIE \n\nLINKE, AfD, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, \n\nund vor der Staatsregierung spricht noch der fraktionslose \n\nAbg. Wild. Die CDU-Fraktion er\u00f6ffnet jetzt. Sie hat den \n\nAntrag zusammen mit der SPD eingebracht. Das Wort hat \n\nKollege Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nsprechen jetzt \u00fcber das sehr wichtige Thema der medizi-\n\nnischen Versorgung im Freistaat Sachsen. Wir wollen mit \n\ndiesem Antrag den 20-Punkte-Plan der Staatsregierung \n\nund nat\u00fcrlich die medizinische Versorgung entsprechend \n\nunterst\u00fctzen. \n\nWir wissen, dass es einen gestiegenen Versorgungsbedarf \n\nin Sachsen, was die medizinische Versorgung betrifft, \n\ngibt. Wir wissen auch, dass es immer mehr \u00e4ltere Men-\n\nschen und eine abnehmende Bev\u00f6lkerungszahl im Frei-\n\nstaat gibt. Von daher sind die Herausforderungen in \n\nunserem Freistaat besonders gro\u00df. Neben dieser demogra-\n\nfischen Verschiebung ist es auch die Verschiebung der \n\nKrankheitsbilder, die l\u00e4ngst begonnen hat. Denken Sie \n\nbitte an chronische Krankheiten, denken Sie bitte an \n\ntypische Krankheiten wie Diabetes oder Demenz, die in \n\nunserer Praxis schon allgegenw\u00e4rtig geworden sind. \n\nDie besondere Herausforderung f\u00fcr uns ist es, die \u00e4rztli-\n\nche Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum zu gew\u00e4hrleisten. \n\nWenn man sich das Durchschnittsalter der \u00c4rzte einmal \n\nanschaut, dann lag es im Jahr 1995 noch bei 47 Jahren; im \n\nJahr 2009 lag es schon bei 52 Jahren. Hier hat sich schon \n\neine deutliche Entwicklung abgezeichnet. Die Praxis\u00fcber-\n\ngaben sind im l\u00e4ndlichen Raum schwer zu realisieren, \n\ndenn oftmals scheuen \u00c4rzte oder angehende \u00c4rzte das \n\nRisiko einer \u00dcbernahme. Allzu oft wird das Thema der \n\nWork-Life-Balance angesprochen, zu deutsch: die Balan-\n\nce zwischen der Arbeit und dem Leben, also der Familie, \n\nund ob es noch attraktiv ist, sich im l\u00e4ndlichen Raum \n\nniederzulassen. \n\nDas angesprochene Ma\u00dfnahmenpaket stammt aus dem \n\nJahr 2012. Es umfasst 20 Punkte. Es ist aus unserer Sicht \n\nein guter Ansatz. Aber es sind noch weitere Punkte \n\nhinzuzuf\u00fcgen. Dieser Punkteplan soll weiterentwickelt \n\nwerden. Dazu dient auch dieser Antrag. Wir haben als \n\nHaushaltsgesetzgeber bereits in der letzten Haushaltsver-\n\nhandlung mehr Mittel f\u00fcr diesen Bereich eingestellt. Der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5766 \n\nMa\u00dfnahmenplan muss also st\u00e4ndig angepasst werden, so \n\nauch beim letzten Haushalt. \n\nIch will noch auf einige wenige Beispiele eingehen, was \n\nden Ma\u00dfnahmenplan betrifft. Erstens, die Digitalisierung. \n\nBeispiele hierf\u00fcr sind \u201eCardio Angel\u201c als Einzel-Insel-\n\nL\u00f6sung. Das ist ein Programm f\u00fcr Herzinfarktpatienten, \n\nsozusagen vom Krankenwagen direkt ins Krankenhaus. \n\nDie \u201eNetzwerke Schlaganfall\u201c sind zu nennen oder das \n\nProgramm elVi, also die elektronische Visite f\u00fcr \u00c4rzte. \n\nDas sind alles Beispiele und, wie gesagt, Insell\u00f6sungen. \n\nAber wir m\u00fcssen sehen, dass wir diese Insell\u00f6sungen, \n\nwenn sie sich entsprechend bew\u00e4hrt haben, auch in die \n\nPraxis \u00fcberf\u00fchren. Wir wollen das Ziel erreichen, eine \n\nfl\u00e4chendeckende L\u00f6sung f\u00fcr den Freistaat Sachsen zu \n\ngenerieren. \n\nWenn man sich die \u00c4rztegewinnung anschaut, kann man \n\ndas in zwei Punkte unterteilen. Das ist einmal die Nach-\n\nwuchsgewinnung und einmal die Lenkungs- bzw. die \n\nSteuerungsfunktion. Bei der Nachwuchsgewinnung ist das \n\nNetzwerk \u201e\u00c4rzte f\u00fcr Sachsen\u201c in besonderer Weise zu \n\nnennen. Wir haben \u00fcber 500 Medizinstudenten in Sach-\n\nsen. Wir haben auf den Studienpl\u00e4tzen auch ausl\u00e4ndische \n\n\u00c4rzte, und wir haben \u2013 wenn man einmal die \u00c4rzte ein \n\nSt\u00fcck weit au\u00dfen vor l\u00e4sst \u2013 auch die arztentlastende \n\nLeistung f\u00fcr die Nachwuchsgewinnung bzw. f\u00fcr die \n\nEntlastung der \u00c4rzte. \n\nNeben der Nachwuchsgewinnung gibt es die Lenkungs- \n\nund die Steuerungsfunktion. Das ist in erster Linie der \n\nKV-Sicherstellungsauftrag. Das ist Ihnen bekannt. Wir \n\nhaben hier bei der Lenkungsfunktion immer wieder den \n\nWunsch von \u00c4rzten \u2013 gerade im l\u00e4ndlichen Raum \u2013, dass \n\nsie sich mit flexiblen Arbeitszeiten oder mit der angespro-\n\nchenen Work-Life-Balance in Sachsen niederlassen \n\nk\u00f6nnten. Das haben wir heute schon in den Versorgungs-\n\nzentren, die Ihnen bekannt sein d\u00fcrften. \n\nWeiterhin haben wir bei der Lenkungsfunktion noch zu \n\nnennen, dass es eine Verpflichtung auf sieben Jahre im \n\nl\u00e4ndlichen Raum zu praktizieren gibt, wenn sie das \n\ngef\u00f6rderte Studium des Freistaates entsprechend in \n\nAnspruch nehmen. \n\nEs gibt weiterhin die M\u00f6glichkeit, dass die Studenten in \n\nihrem Praktikum im l\u00e4ndlichen Raum den Haus\u00e4rzten \n\n\u00fcber die Schulter schauen. Es gibt die gro\u00dfe Forderung \n\nund den Wunsch, die Attraktivit\u00e4t des Lehrkrankenhauses \n\nzu steigern, damit eben auch im l\u00e4ndlichen Raum ausge-\n\nbildet wird. Ein wichtiger Punkt in der Diskussion ist die \n\n\u00d6ffnung der ambulanten Versorgung in der Krankenhaus-\n\nstruktur, dass also die ambulante Versorgung nicht nur die \n\nHausarztpraxis, sondern eben auch entlastend das Kran-\n\nkenhaus \u00fcbernimmt. \n\nSpeziell bei den Fach\u00e4rzten ist noch zu nennen, dass es \n\ndie Weiterbildung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum gibt. Das \n\nKrankenhaus bekommt Geld f\u00fcr die Ausbildung, um \n\ngezielt Fach\u00e4rzte auszubilden. Um es noch einmal zu \n\nunterstreichen: Wie oft haben Sie selbst schon erlebt, dass \n\nder Augenarzt oder ein anderer Facharzt im l\u00e4ndlichen \n\nRaum dringend gebraucht wird? Hierf\u00fcr steht Geld zur \n\nVerf\u00fcgung, um speziell diese Fach\u00e4rzte auszubilden. \n\nSie sehen, wir haben einen Antrag f\u00fcr Sie zum Angebot. \n\nWir bitten Sie um Unterst\u00fctzung und um Zustimmung \n\nunseres Antrags \u201eMedizinische Versorgung in Sachsen \n\nst\u00e4rken\u201c. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion CDU sprach Herr Kollege Wehner. Jetzt spricht \n\nf\u00fcr die einbringende SPD Frau Kollegin Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Im Juni bekam ich einen Brief \n\nvon Frau W. \u2013 sie wohnt in Gr\u00fcnhainichen, einem St\u00e4dt-\n\nchen im Erzgebirge bei Zschopau. Frau W. hat sich an \n\nihre Schreibmaschine gesetzt und eine Seite mit freundli-\n\nchen Worten, aber vor allem mit Anregungen an uns \n\nverfasst \u2013 Anregungen aus ihrem Leben. Sie schildert \n\nProbleme, die sie und Bekannte aus ihrem Umkreis \n\nhaben. Frau W. schreibt: \u201eEin Problem vermisse ich \n\nallerdings, und das ist die Betreuung alleinstehender \n\nSenioren, die auf dem Lande wohnen. Oft ist kein Haus-\n\narzt mehr vor Ort; kommt dann Krankheit oder Gehunf\u00e4-\n\nhigkeit dazu, wird es noch problematischer, da die \u00c4rzte \n\ninfolge \u00dcberlastung kaum noch Hausbesuche durchf\u00fch-\n\nren.\u201c \n\nEs sind die \u00c4rzte und haupts\u00e4chlich Fach\u00e4rzte, die zu-\n\nnehmend in Sachsen fehlen, selten in den gro\u00dfen St\u00e4dten, \n\naber vor allem in der l\u00e4ndlichen Region. Ein Gutachten \n\naus den letzten Jahren hat das best\u00e4tigt. Frau W. wei\u00df \n\ndurchaus, dass wir uns in Sachsen schon seit Jahren in \n\ndiesem Bereich bem\u00fchen, L\u00f6sungen zu schaffen. Sie \n\nschreibt uns von der Unterst\u00fctzung, die Medizinstudenten \n\nbekommen k\u00f6nnen, aber genauso richtig erkennt sie: So \n\nein Studium dauert, es braucht Zeit, bis junge Menschen \n\nvielleicht tats\u00e4chlich einmal eine Praxis \u00fcbernehmen oder \n\ner\u00f6ffnen. \n\nDoch wir sollten offen sprechen. Wir als Politiker k\u00f6nnen \n\nallein den \u00c4rztemangel nicht l\u00f6sen, denn f\u00fcr viele Berei-\n\nche sind wir schlichtweg nicht zust\u00e4ndig. \n\nDie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung hat den Auftrag, sicher-\n\nzustellen, dass gen\u00fcgend \u00c4rztinnen und \u00c4rzte da sind. \n\nGemeinsam mit den Krankenkassen hat sie verschiedene \n\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr Gebiete mit festgelegten Unterver-\n\nsorgungen, drohender Unterversorgung oder festgestell-\n\ntem zus\u00e4tzlichem lokalem Versorgungsbedarf aufgelegt. \n\nDazu geh\u00f6rt beispielsweise, dass Praxis\u00fcbernahmen oder \n\nPraxisneugr\u00fcndungen mit bis zu 60 000 Euro unterst\u00fctzt \n\nwerden oder dass ein Mindestumsatz der Praxis gew\u00e4hrt \n\nwird. \n\nIn Sachsen haben die Akteure schon zeitig \u2013 noch vor \n\nvielen anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 das Problem kommen \n\nsehen und manches auf den Weg gebracht. Besonders die \n\nLandes\u00e4rztekammer, die Krankenkassen und die Kassen-\n\n\u00e4rztliche Vereinigung  haben einiges ausprobiert. Das 20-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5767 \n\nPunkte-Programm nahm vor gut f\u00fcnf Jahren manches von \n\ndem bereits Erprobten auf und ergriff neue Initiativen. Es \n\nw\u00e4re unfair, wenn ich behaupten w\u00fcrde, in diesem Be-\n\nreich sei nichts passiert. Es wurde schon viel angeschoben \n\n\u2013 einiges noch nicht so wirksam wie erhofft, anderes wird \n\nerst in Zukunft noch Wirkung zeigen. Aber wir m\u00fcssen \n\nauch ehrlich anerkennen: All diese Ma\u00dfnahmen reichen \n\nl\u00e4ngst nicht mehr aus. \n\nDas bereits angesprochene Gutachten zum Versorgungs- \n\nund \u00c4rztebedarf in Sachsen aus den vergangenen Jahren \n\ngibt uns eine sehr gute statistische Grundlage. Dort wurde \n\nin Mittelregionen untersucht, wie sich die \u00c4rztedichte \n\ninsbesondere bei Fach\u00e4rzten entwickelt hat. Frau W. aus \n\nGr\u00fcnhainichen geh\u00f6rt noch zum Bereich Chemnitz. Auch \n\nwenn im Vergleich zu vielen anderen Regionen besonders \n\nin Ostsachsen der Chemnitzer Bereich noch recht ver-\n\nn\u00fcnftige Prognosen hat, kommt doch aus dem Brief von \n\nFrau W. ein Problem deutlich zum Vorschein \u2013 ein Prob-\n\nlem, das schnell \u00fcbersehen wird, wenn Planungen entste-\n\nhen. Frau W. schreibt: \u201eEin weiteres Problem ist, dass \n\nman als \u00e4lterer Mensch hin und wieder Untersuchungen \n\nund Behandlungen von Fach\u00e4rzten ben\u00f6tigt, die ja be-\n\nkanntlich in gr\u00f6\u00dferen Orten praktizieren. Doch wie \n\nkommt man als \u00e4lterer, gehbehinderter Mensch zu ihnen, \n\nwenn man nicht in der Lage ist, \u00f6ffentliche Transportmit-\n\ntel zu benutzen?\u201c \n\nGewiss ist sie kein Einzelfall. Alleinlebende Seniorinnen \n\nund Senioren im l\u00e4ndlichen Raum haben denselben \n\nAnspruch darauf, zu ihrem Arzt oder ihrer \u00c4rztin zu \n\nkommen, wie Stadtmenschen. Darauf m\u00fcssen wir drin-\n\ngend Antworten finden. Der 20-Punkte-Plan war einmal \n\nein Ansto\u00df, bei dem \u00fcbrigens auch Vorschl\u00e4ge von \u00c4rz-\n\nteseite kritisch gesehen wurden, etwa die mobilen Arzt-\n\npraxen. Diese haben bisher bei verschiedenen Tests in \n\nDeutschland keinen gro\u00dfen Erfolg gehabt. Als m\u00f6gliches \n\nInstrument sollten wir sie trotzdem auf dem Schirm \n\nhaben. \n\nDoch wir m\u00fcssen auch weiterdenken: Wie k\u00f6nnen wir die \n\nDigitalisierung technisch vorantreiben und besser nutzen? \n\nWie k\u00f6nnen mobile Strukturen geschaffen und effizienter \n\ngenutzt werden? Wie kann man vielleicht auch besser \n\ndelegieren? Wie kann man \u00fcber die verschiedenen Sekto-\n\nren sinnvoll eine Zusammenarbeit erwirken? Das sind \n\neigentlich keine neuen Fragen; an diesen Themen m\u00fcssen \n\nwir weiter arbeiten und dazu das urspr\u00fcngliche 20-\n\nPunkte-Programm weiterentwickeln; denn es fehlen \n\ntats\u00e4chlich in Sachsen immer \u00f6fter \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, \n\nsodass pl\u00f6tzlich viele Menschen ohne Hausarzt dastehen. \n\nStellen Sie sich die Situation vor, wenn pl\u00f6tzlich zwei \n\nMediziner, die in unmittelbarer N\u00e4he praktizieren, gleich-\n\nzeitig in den Ruhestand gehen? \n\nIch denke, wir m\u00fcssen mehr sensibilisieren und die \n\nrichtigen Ma\u00dfeinheiten entwickeln, wenn die bislang \n\n\u00fcblichen Planungsbereiche mit der tats\u00e4chlichen oder \n\ngef\u00fchlten Entfernung der Menschen zu ihren \u00c4rzten nicht \n\nmehr \u00fcbereinstimmen. Meinetwegen k\u00f6nnen wir gern viel \n\noffener als bisher das 20-Punkte-Programm weiterentwi-\n\nckeln, nat\u00fcrlich mit den von uns benannten Schwerpunk-\n\nten. Dass hier etwas passiert, dass etwas versucht wird, \n\nsollte nicht unbemerkt bleiben. Es ist eine Forderung der \n\nBev\u00f6lkerung. Nach dem Gutachten vom vorigen Jahr hat \n\nsich ein Beirat gegr\u00fcndet, der sich mit den n\u00f6tigen \n\nSchlussfolgerungen besch\u00e4ftigen soll. Nur wirklich \n\nmitbekommen haben wir davon bislang nichts. \n\nAm Ende muss auch klar sein, es geht dabei nicht nur ums \n\nGeld. Eine L\u00f6sung m\u00fcssen wir auch strukturell in vielen \n\nanderen Bereichen finden, weil die kleinen St\u00e4dte und \n\nD\u00f6rfer neben den \u00c4rzten nicht auch noch ihre Schulen, \n\nihre Polizeistationen und ihre Kulturangebote verlieren \n\nd\u00fcrfen. \n\nDie gro\u00dfe Frage, die sich zuk\u00fcnftigen \u00c4rztinnen und \n\n\u00c4rzten stellt, ist: Warum soll ich aufs Land ziehen? Ist die \n\nRegion lebenswert? Gibt es Kindertagesst\u00e4tten und \n\nSchulen, sodass ich dort eine Familie gr\u00fcnden kann? \n\nKomme ich auch einmal schnell und problemlos in die \n\nn\u00e4chstgr\u00f6\u00dfere Stadt? Das alles sind letztlich Fragen, die \n\nnicht nur k\u00fcnftige \u00c4rzte betreffen, sondern auch andere \n\nBerufsgruppen und vor allem jene Menschen, die viel-\n\nleicht seit Generationen im l\u00e4ndlichen Raum leben, so wie \n\nFrau W. aus Gr\u00fcnhainichen. \n\nErst k\u00fcrzlich habe ich als Vorsitzende der Arbeitsgemein-\n\nschaft der Sozialdemokraten im Gesundheitswesen in \n\nAnnaberg Einwohner, \u00c4rzte, Technikentwickler und \n\nVertreter von Krankenkassen sowie der Kassen\u00e4rztlichen \n\nVereinigung zur Diskussionsrunde zum Thema \u201eDrohen-\n\nder \u00c4rztemangel und Digitalisierung\u201c zu einem Gedan-\n\nkenaustausch eingeladen. Das Interesse war gr\u00f6\u00dfer als \n\nvermutet. Wir haben dort sechs Aufgabenstellungen \n\nherausgearbeitet, die ich hier noch einmal zusammenfas-\n\nsen m\u00f6chte: \n\nDie Datenstabilit\u00e4t muss gesichert sein. Wir ben\u00f6tigen \n\nMittel f\u00fcr eine funktionierende Telekommunikation; das \n\nhei\u00dft, das Krankenhaus muss in die Lage versetzt werden, \n\ndies auch zu tun. Wir m\u00fcssen eine bedarfsgerechte Vertei-\n\nlung schon bei der Vergabe von Praktika an Medizinstu-\n\ndenten anregen, damit sie in den l\u00e4ndlichen Raum imple-\n\nmentiert werden k\u00f6nnen. Wir sollten vorhandene Informa-\n\ntionssysteme besser nutzen. Wir m\u00fcssen viel mehr Fach-\n\nkr\u00e4fte f\u00fcr den Bereich Pflege ausbilden und besser bezah-\n\nlen und wir m\u00fcssen f\u00fcr eine bessere Infrastruktur im \n\nl\u00e4ndlichen Raum sorgen, um Anreize zu schaffen, damit \n\nauch wieder junge Fach\u00e4rzte aufs Land ziehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\ndes Abg. Gerald Otto, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach den beiden ein-\n\nbringenden Fraktionen CDU und SPD spricht jetzt f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Kollegin Schaper. \u2013 Oh, \n\nEntschuldigung, ich sehe eine Kurzintervention von Herrn \n\nKollegen Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank. Ich \n\nm\u00f6chte nur zu bedenken geben \u2013 Gr\u00fcnhainichen kenne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5768 \n\nich recht gut, Frau Kollegin Lang, ich wohne dort \u2013: Die \n\nGemeinde verf\u00fcgt \u00fcber einen Hausarzt, \u00fcber eine Zahn-\n\n\u00e4rztin; wir haben eine Apotheke. Und wir haben sogar \n\neine kreis\u00fcbergreifende Kooperation mit der Nachbarge-\n\nmeinde Leubsdorf hinsichtlich unter anderem medizini-\n\nscher und zahnmedizinischer Versorgung; das funktioniert \n\nalso dort ganz gut. \n\nIch denke, das Anliegen unseres Antrags ist richtig. Wir \n\nm\u00fcssen die medizinische Versorgung in Sachsen st\u00e4rken, \n\nvor allen Dingen im l\u00e4ndlichen Raum. Wir m\u00fcssen uns \n\nallerdings die jeweiligen Gegebenheiten vor Ort genau \n\nanschauen, um zu erfahren, wo wir mit konkreten Ma\u00df-\n\nnahmen ansetzen m\u00fcssen. Insofern sind wir am Ende mit \n\nunseren Anliegen beisammen. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Lang, \n\nm\u00f6chten Sie reagieren? \u2013 Nein, es ist alles gesagt. \n\nJetzt kommt \u2013 \u2013 \n\n(Simone Lang, SPD, begibt \n\nsich zum Saalmikrofon.) \n\nOh! Entschuldigung! Sie will doch reagieren. \n\n(Heiterkeit) \n\nSimone Lang, SPD: Ich glaube, der Dame aus Gr\u00fcnhai-\n\nnichen ging es weniger um die Behauptung, dass generell \n\nkeine \u00c4rzte vor Ort seien, sondern mehr um die Darle-\n\ngung ihres Problems, wie sie zum n\u00e4chsten Facharzt \n\nkommt. Diese sind nat\u00fcrlich nur in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten \n\nangesiedelt. Es ist klar \u2013 das wissen wir alle \u2013, dass nicht \n\n\u00fcberall ein Orthop\u00e4de, ein Augenarzt usw. vorgehalten \n\nwerden kann. Aber ich glaube, das Anliegen der B\u00fcrger \n\nist trotzdem zu verstehen. Wir wollen kommunizieren, \n\ndass wir es verstanden haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Jetzt \n\nFrau Kollegin Schaper. Sie haben das Wort. Ich darf Sie \n\nbitten. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Danke, sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Es ist ein Novum, dass die CDU eine \n\nKurzintervention vor meiner Rede macht; bisher war es \n\nimmer danach der Fall. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielleicht kommen noch \n\nmehr. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf von der CDU: Wir \n\nwissen schon, was Sie sagen werden!) \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Es kommen noch \n\nwelche? Gut. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal begl\u00fcck-\n\nw\u00fcnsche ich die Koalition zu ihrer \u2013 wenn auch viel zu \n\nsp\u00e4ten \u2013 Einsicht, dass wir im Sinne der medizinischen \n\nVersorgung dringend etwas unternehmen m\u00fcssen. Ich \n\nfrage mich, warum die Koalition trotz der Bestandsauf-\n\nnahme, die hier vorgetragen worden ist \u2013 in der \u00fcblichen \n\ntheatralischen Art und Weise \u2013, nur einen Berichtsantrag \n\nvorgelegt hat. Sie von der Koalition haben immerhin die \n\nMehrheit im Landtag und k\u00f6nnten tats\u00e4chlich etwas \n\nunternehmen. \n\nAber Ihnen geht es offensichtlich vor allem um Ank\u00fcndi-\n\ngungen. Das 20-Punkte-Programm, das die Grundlage \n\nIhres sogenannten Vorsto\u00dfes ist \u2013 ich komme noch einmal \n\ndarauf zur\u00fcck \u2013, wurde schon 2012 vorgestellt, also, wie \n\nFrau Lang schon sagte, bereits vor f\u00fcnf Jahren. \n\nDoch die Idee dazu ist schon viel \u00e4lter. So wurde im \n\n\u201e\u00c4rzteblatt\u201c vom 3. September 2010 verk\u00fcndet, dass bis \n\nzum M\u00e4rz 2011 insgesamt 20 Ma\u00dfnahmen gepr\u00fcft werden \n\nsollten. Die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Sachsen begr\u00fc\u00df-\n\nte diese Ank\u00fcndigung so: \u201eWir freuen uns, dass das \n\nThema \u00c4rztemangel in Sachsen auch politisch zur Chef-\n\nsache gemacht wird.\u201c Die Punkte sind dankenswerter-\n\nweise im \u201e\u00c4rzteblatt\u201c 12/2010 einzeln vorgestellt worden. \n\nLegt man jetzt den Ma\u00dfnahmenkatalog daneben, fallen \n\nsofort \u2013 das wird Sie jetzt \u00fcberraschen \u2013 die kompletten \n\n\u00dcbereinstimmungen auf. Das hei\u00dft, die Punkte im Ma\u00df-\n\nnahmenkatalog sind sogar schon sieben Jahre alt. Ihre \n\nVersprechen im Koalitionsvertrag sind \u00fcbrigens auch \n\nschon drei Jahre alt. Passiert ist bislang wenig. Und \n\npassieren soll? Ein Bericht. Wie praktisch! Wollen Sie \n\nwirklich in diesem Tempo weiterregieren? \n\nSchon Punkt I Ihres Antrags hat bei mir einige Fragen \n\nhinterlassen. So ist von einem 20-Punkte-Programm die \n\nRede, welches durch das Sozialministerium mit Beteili-\n\ngung der Ressorts erarbeitet und beschlossen wurde. \n\nDavon habe ich hier im Landtag noch nichts geh\u00f6rt und \n\nauch nichts gelesen. \n\nEigene Recherchen f\u00fchrten mich schlie\u00dflich zu besagtem \n\nMa\u00dfnahmenkatalog f\u00fcr eine bedarfsgerechte haus\u00e4rztliche \n\nVersorgung in l\u00e4ndlichen Gebieten im Freistaat Sachsen, \n\nerarbeitet noch unter der damaligen Gesundheitsministe-\n\nrin Christine Clau\u00df. \n\nIch zitiere den CDU-Abgeordneten Oliver Wehner aus der \n\nLandtagssitzung vom 20. November 2015: \u201eEine weitere \n\nSt\u00e4rkung der sektions\u00fcbergreifenden Versorgung ist uns \n\nein wichtiges Anliegen. Wir haben dazu in den Koaliti-\n\nonsvertr\u00e4gen auf Bundes- und Landesebene entsprechen-\n\nde Formulierungen getroffen, sodass wir uns damit auch \n\nbesch\u00e4ftigen wollen.\u201c \n\nLeider ist es beim Wollen geblieben; denn tats\u00e4chlich \n\npassiert ist bis heute wenig. Das zeigt deutlich, dass es \n\nIhnen, so glaube ich, eigentlich egal ist, ob die medizini-\n\nsche Versorgung abseits der Gro\u00dfst\u00e4dte funktioniert \u2013 \n\nHauptsache, wir reden alles sch\u00f6n. \n\nIhr heutiger Antrag ist Papier gewordene Ignoranz und \n\nAusdruck Ihres fortgesetzten Nichtstuns. Sie verweisen \n\nauf die Selbstverwaltung. Sie haben sich weder mit dem \n\nThema noch mit den dahinterstehenden Herausforderun-\n\ngen so auseinandergesetzt, dass Sie willens sind, hier \n\nzeitnah Dinge umzusetzen und politische Weichen zu \n\nstellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5769 \n\nSo listen Sie einige Punkte auf, die l\u00e4ngst umgesetzt und \n\nderen Folgen schon bekannt sind. Ich lasse Ihnen die \n\nAntworten auf die entsprechenden Kleinen Anfragen gern \n\nzukommen, wenn Sie daran interessiert sind. Darin finden \n\nSie zumindest zu den Studienf\u00f6rderprogrammen, zu \n\nStudienbeihilfe und Ausbildungsbeihilfe sowie zu den \n\nApprobationen einiges. \n\nGanz ehrlich, meine Damen und Herren von der Koaliti-\n\non: Ich frage mich wirklich, ob das Ihr Ernst ist. Sie \n\nglauben offenbar, dass ein Berichtsantrag ohne konkrete \n\nFolgen schon als Arbeitsnachweis ausreiche. Das stimmt \n\naber nicht! Der Ma\u00dfnahmenkatalog, den Sie bzw. das \n\nSozialministerium der Staatsregierung Ihrer Vorg\u00e4ngerko-\n\nalition aus CDU und FDP Anfang des Jahres 2012 be-\n\nschlossen hatten, ist f\u00fcnf Jahre alt und immer noch nicht \n\nvollst\u00e4ndig umgesetzt. Dieses Ergebnis zeugt davon, wie \n\nmit den Problemen umgegangen wird. \n\nGleichzeitig versch\u00e4rfen sich die Defizite bei der medizi-\n\nnischen und der sonstigen gesundheitlichen Versorgung \n\nsp\u00fcrbar. Frau Lang hat einige davon gerade aufgef\u00fchrt. \n\nSie versch\u00e4rfen sich immer weiter, vor allem \u2013 aber nicht \n\nnur \u2013 abseits der Gro\u00dfst\u00e4dte. Gerade wenn es um die \n\nGesundheitsversorgung, also um Menschenleben geht, \n\ndarf man erwarten, dass Sie als Regierungskoalition \n\nhell\u00e4ugiger herangehen und endlich agieren, dass Sie \n\nnicht \u2013 wie bei vielen anderen Problemen \u2013 warten, bis \n\nder Karren richtig im Dreck steckt. \n\nW\u00e4hrend der Ministerpr\u00e4sident inzwischen seinen Ab-\n\ngang auf Raten vollzieht, ist es Ihnen immerhin schon \n\neingefallen, die Regierung zum Rapport \u00fcber den Jahre \n\nalten, angestaubten Ma\u00dfnahmenkatalog zu bitten. Sie \n\nwollen, dass der Katalog weiterentwickelt wird. Ich \n\nm\u00f6chte an dieser Stelle gar nicht noch einmal darauf \n\neingehen, warum das l\u00e4ngst \u2013 und st\u00e4ndig \u2013 h\u00e4tte passie-\n\nren m\u00fcssen. \n\nErfreulich ist wenigstens, dass sich unter den von Ihnen \n\naufgef\u00fchrten Aspekten sogar einige Punkte aus den \n\nAntr\u00e4gen unserer Linksfraktion finden. Steter Tropfen \n\nh\u00f6hlt eben doch den Stein. Allerdings: Papier ist geduldig. \n\nAuf die Taten kommt es an. \n\nSo ist es etwa so, dass bei Ihnen die Erkenntnis gereift ist, \n\ndass der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst personell dringend \n\ngest\u00e4rkt werden muss. Das ist immerhin ein Hoffnungs-\n\nschimmer. Bisher haben Sie sich an dieser Stelle regelm\u00e4-\n\n\u00dfig mit dem Verweis auf die Zust\u00e4ndigkeit der Kommu-\n\nnen aus der Aff\u00e4re gezogen. Nun gestehen Sie immerhin \n\nzu, dass die Staatsregierung tats\u00e4chlich \u00fcber Mittel und \n\nM\u00f6glichkeiten verf\u00fcgt, die Situation zu verbessern \u2013 \n\nwenn sie es denn will. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich kann sie die Stellen im \u00d6ffentlichen \n\nGesundheitsdienst nicht selbst besetzen; das wei\u00df auch \n\nich. Aber sie kann eine vern\u00fcnftige Finanzierung bieten \n\nund das Berufsbild attraktiver machen, damit sich genug \n\nqualifiziertes Personal auf Stellen im \u00d6ffentlichen Ge-\n\nsundheitsdienst bewirbt. Ich w\u00fcnsche Ihnen solche \n\nGeistesblitze auch in anderen Bereichen. \n\nSumma summarum: Berichte und Problembeschreibungen \n\nzur akuten Lage der medizinischen Versorgung im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum gibt es in H\u00fclle und F\u00fclle, nicht erst seit \n\nheute. Es w\u00e4re aber v\u00f6llig falsch, ein weiteres Mal aufzu-\n\nschreiben, was Sie und was wir \u2013 die betroffenen Men-\n\nschen in Sachsen sowieso \u2013 schon wissen, weil wir es \n\nschon lange erleben. N\u00f6tig ist verantwortungsvolles \n\nHandeln, und zwar sofort. Deshalb wollen wir Ihren \n\nVorsto\u00df mittels eines \u00c4nderungsantrags erg\u00e4nzen. Damit \n\nwollen wir daf\u00fcr sorgen, dass Ihr Antrag auch praktische \n\nKonsequenzen hat. Wir wollen die Staatsregierung beauf-\n\ntragen, einen mit dem Krankenhausplan verzahnten \n\n\u201eIntegrativen Gesundheits- und \u00c4rzteversorgungsplan \n\nSachsen 2018\u201c vorzulegen. Besonderes Augenmerk soll \n\nauf den \u2013 zumeist l\u00e4ndlichen \u2013 Regionen liegen, in denen \n\ndie Lage im Moment am prek\u00e4rsten ist. \n\nWichtiger als jeder Plan ist aber, dass die Regierung dann \n\ntats\u00e4chlich neue Versorgungsmodelle vor Ort einrichtet \n\nund erprobt, die den ambulanten und station\u00e4ren Sektor \n\nvereinen, etwa mehr allgemeine Medizinische Versor-\n\ngungszentren. \n\nDamit die Bev\u00f6lkerung im gesamten Freistaat wohnort-\n\nnah versorgt werden kann, sind auch mobile Angebote \n\nzuk\u00fcnftig unverzichtbar. \u00dcber Telemedizin m\u00fcssen wir \n\nauch nicht reden, wenn man auf der Fahrt von Dresden \n\nnach Chemnitz kein Handy-Telefonat durchf\u00fchren kann, \n\nohne dass es zusammenbricht. Auch hier muss innovativ \n\nund schnell gehandelt werden. Bei all dem muss der \n\nFreistaat auch die Kommunen unterst\u00fctzen, die, weil sie \n\nbislang auf sich selbst gestellt sind, bereits eigene Model-\n\nle realisieren. \n\nUnter der Voraussetzung, dass Sie unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag zustimmen, werden wir auch Ihren Antrag mittragen, \n\nda mehr Wissen ja bekanntlich auch nichts schadet. Das \n\nThema Ihres Antrags ist zu wichtig f\u00fcr parteipolitische \n\nSpielchen. Sie sollten sich nicht verweigern, nur weil auf \n\ndem \u00c4nderungsantrag nicht Ihr gew\u00fcnschtes Parteilogo \n\nsteht. Springen Sie \u00fcber Ihren Schatten, lassen Sie uns das \n\nThema gemeinsam bearbeiten und L\u00f6sungen nicht nur \n\ndiskutieren, sondern schnellstm\u00f6glich von diesem Hohen \n\nHause anbieten und umsetzen. Die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger im Freistaat Sachsen werden es Ihnen danken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht \n\njetzt Kollege Wendt f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Die Situation der vertrags\u00e4rztli-\n\nchen Versorgung und die Perspektiven f\u00fcr 2030 sind in \n\ndiesem Hause immer wieder hinl\u00e4nglich debattiert wor-\n\nden. Ich denke, dass wir einen Konsens \u00fcber die dringli-\n\nche Lage bereits hergestellt haben, nur unsere L\u00f6sungs-\n\nvorschl\u00e4ge variieren. Der vorliegende Antrag ist Ausdruck \n\nIhrer Politik, werte CDU-Fraktion, und diesbez\u00fcglich \n\nspreche ich jetzt auch die SPD-Fraktion an, wobei die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5770 \n\nSPD-Fraktion jetzt nur zur H\u00e4lfte daf\u00fcr mitverantwortlich \n\nist, \n\n(Frank Kupfer, CDU: Nicht zur H\u00e4lfte!) \n\nund steht ebenso unter dem gleichen Motto \u201eweiter so\u201c, \n\nwie Ihr Wahlkampf, und das richtet sich genau an die \n\nCDU-Fraktion. \n\nSie wollen also mit Ihrem Antrag Ihre Gesundheitspolitik \n\nder letzten Jahre bewerten und weiterentwickeln. Sie \n\nverweisen hierbei auf den sogenannten 20-Punkte-Plan, \n\ndessen vollst\u00e4ndigen Titel Sie scheinbar nicht einmal \n\nkennen. Er wurde n\u00e4mlich in Ihrem Antrag nicht benannt. \n\nH\u00e4tten Sie diesen Ma\u00dfnahmenkatalog f\u00fcr eine bedarfsge-\n\nrechte haus\u00e4rztliche Versorgung in l\u00e4ndlichen Gebieten \n\nim Freistaat Sachsen, der \u2013 wie vielfach geh\u00f6rt \u2013 bereits \n\nim Januar 2012 verabschiedet worden ist, konsequent \n\numgesetzt, w\u00e4ren wir l\u00e4ngst einige Schritte weiter. Wenn \n\nwir in den Ma\u00dfnahmenkatalog hineinschauen, erkennen \n\nwir, dass Ihre Gesundheitspolitik nicht grunds\u00e4tzlich von \n\nErfolg gekr\u00f6nt war. Wir brauchen doch keinen Antrag, um \n\nfestzustellen, dass die vielen Absichtserkl\u00e4rungen, zum \n\nBeispiel das Sonderkontingent an Medizinstudienpl\u00e4tzen \n\nf\u00fcr zuk\u00fcnftige Land\u00e4rzte, die Abschaffung der zentralen \n\nStudienplatzvergabe, die Einrichtung von mobilen Praxen \n\noder die Imageverbesserung des Allgemeinmediziners, bis \n\ndato nicht oder nur unzureichend umgesetzt worden sind. \n\nSo haben Sie erst vor Kurzem unseren Antrag in der \n\nDrucksache 6/8490, der ein Sonderkontingent an Medi-\n\nzinstudienpl\u00e4tzen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Land\u00e4rzte vorsah, \n\nabgelehnt. Hier muss man tats\u00e4chlich fragen, ob Sie \n\n\u00fcberhaupt an einer L\u00f6sung interessiert sind. N\u00e4chstes \n\nBeispiel aus Ihrem Antrag. Sie wollen die auf elektroni-\n\nscher Datenverarbeitung basierte Telemedizin weiter \n\nausbauen. Sehr l\u00f6blich ist dabei Ihre bereits etablierte \n\nF\u00f6rderrichtlinie. Was wir aber brauchen, ist nicht die \n\nF\u00f6rderung kleiner Insell\u00f6sungen f\u00fcr verschiedene Ni-\n\nschen; wir brauchen endlich eine fl\u00e4chendeckende Um-\n\nsetzung und Standardisierung der M\u00f6glichkeiten, die uns \n\nbereits per Gesetz gegeben sind. Ich meine hiermit unter \n\nanderem die Umsetzung der elektronischen Gesundheits-\n\nkarte. Diese ist bereits vor elf Jahren beschlossen worden \n\nund bis dato immer noch nicht nutzbar. Bei der Umset-\n\nzung wird sie auch schon wieder veraltet sein. Als Pessi-\n\nmist k\u00f6nnte man behaupten, dass die CDU mit ihren \n\nRegierungspartnern auf Bundesebene den Karren mit \n\n2,2 Milliarden Euro Entwicklungskosten ordentlich an die \n\nWand gefahren hat. Ich als Optimist hoffe aber, dass die \n\ngegebenen M\u00f6glichkeiten bald zur Anwendung kommen, \n\nwenn Sie aus Ihrem Tiefschlaf erwacht sind. \n\nSchauen wir uns den n\u00e4chsten Antragspunkt einmal an. \n\nSie m\u00f6chten die M\u00f6glichkeit der Delegation \u00e4rztlicher \n\nLeistungen ausweiten. Auch das ist bezeichnend f\u00fcr Sie. \n\nW\u00e4hrend die gesamte Gesundheitspolitik schon \u00fcber die \n\nSubstitution, also die \u00dcbertragung heilkundlicher T\u00e4tig-\n\nkeiten debattiert, wollen Sie die seit Jahren praktizierte \n\nDelegierung ausbauen. Delegierungsf\u00e4hige T\u00e4tigkeiten \n\nsind seit 2013 l\u00e4ngst festgeschrieben. Diese brachten aber \n\nkeine Verbesserungen in der Versorgungssituation, weil \n\ndiese Vereinbarung nur das legalisierte, was in der Praxis \n\nl\u00e4ngst Standard war und so praktiziert wurde. Ich spreche \n\nvon Injektionen, Infusionen, Blutentnahmen, Verbands-\n\nwechseln und einfacher Diagnostik, wie beispielsweise \n\ndem EKG. \n\nWas wir brauchen, ist die Unterst\u00fctzung und Entlastung \n\ndes Arztes durch die Etablierung eines Berufsstandes, der \n\neinen Teil heilkundlicher T\u00e4tigkeiten \u00fcbernehmen kann. \n\nHier gibt es bereits Modellvorhaben nach \u00a7 63 Abs. 3 c \n\nSGB V, wonach \u00e4rztliche T\u00e4tigkeiten und die selbstst\u00e4n-\n\ndige Aus\u00fcbung der Heilkunde auf Krankenpflegekr\u00e4fte \n\n\u00fcbertragen werden k\u00f6nnen. Die H\u00fcrden hierf\u00fcr sind aber \n\nso hoch, dass es bundesweit bis dato nur ein Modellpro-\n\njekt gibt. Schaffen Sie also die notwendigen Rahmenbe-\n\ndingungen daf\u00fcr, dass diese Modellvorhaben z\u00fcgig in die \n\nRegelversorgung \u00fcbernommen werden und nicht noch \n\nweitere Jahre ins Land gehen. \n\nFassen wir kurz zusammen: Es ist Zeit zum Handeln! \n\nBevor Sie den 20-Punkte-Plan weiterentwickeln, sollten \n\nSie daf\u00fcr sorgen, dass alle angestrebten Verbesserungen \n\nendlich vollends umgesetzt werden, und treten Sie Ihren \n\nFreunden der CDU auf Bundesebene kr\u00e4ftig auf die F\u00fc\u00dfe. \n\nSie sollen ein bisschen Gas geben, damit wir hier endlich \n\nvorankommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Herr Wendt \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht Herr Zschocke f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Niemand hier im Landtag wird etwas \n\ndagegen haben, die medizinische Versorgung zu st\u00e4rken, \n\nso wie es der Titel des vorliegenden Antrags verspricht. \n\nDer Antrag der Koalition nimmt sich Gro\u00dfes vor, aber er \n\nbleibt eben die Antworten schuldig, wie das ausgerufene \n\nZiel erreicht werden soll. Das 20-Punkte-Programm der \n\ndamaligen Gesundheitsministerin Frau Clau\u00df, das mehr-\n\nfach angesprochen wurde, verfolgt in zehn Punkten das \n\nZiel, die richtigen Rahmenbedingungen an den s\u00e4chsi-\n\nschen Universit\u00e4ten zu schaffen, damit mehr Haus\u00e4rzte \n\nausgebildet werden oder eine Weiterbildung zum Allge-\n\nmeinmediziner absolvieren. Au\u00dferdem ging es damals \n\nnoch um die bessere Vereinbarkeit von Familie und \n\nhaus\u00e4rztlichem Beruf und die Imageverbesserung durch \n\nWerbefilme der Landes\u00e4rztekammer sowie die Nach-\n\nwuchsgewinnung \u00fcber das Netzwerk \u201e\u00c4rzte f\u00fcr Sachsen\u201c. \n\nWir kennen das alles. \n\nJetzt w\u00e4re doch zun\u00e4chst zu kl\u00e4ren, was daraus geworden \n\nist. Ist das Papier in irgendwelchen Schubladen gelandet \n\noder hat es tats\u00e4chlich Wirkung entfaltet? Die Frage ist \n\nauch deshalb wichtig, weil viele der Punkte, die die \n\nKoalition heute beschlie\u00dfen will, bereits vor f\u00fcnf Jahren \n\nschon so in dem Programm standen. Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen, scheuen Sie sich vor dieser Bilanz? Wollen \n\nSie lediglich wieder eine neue Bestandsaufnahme? Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5771 \n\nsage es Ihnen deutlich: Die Wirkung der bisherigen \n\nMa\u00dfnahmen darf zumindest angezweifelt werden. \n\nDer \u201eFreien Presse\u201c war im M\u00e4rz zu entnehmen, dass der \n\nLandesausschuss der \u00c4rzte und Krankenkassen f\u00fcr \n\nChemnitz eine erneute drohende Unterversorgung bei den \n\nHaus\u00e4rzten festgestellt hat. 19 Stellen seien zu besetzen. \n\nDas klingt vielleicht nicht viel, doch was bedeutet es in \n\nder Realit\u00e4t? \n\nIm gleichen Artikel wurde dar\u00fcber berichtet, dass in \n\nAltendorf, im Flemminggebiet, gleich zwei Haus\u00e4rzte ihre \n\nPraxis geschlossen h\u00e4tten. Daraufhin standen an mehreren \n\nTagen Hunderte von Menschen, darunter viele \u00e4ltere \n\nMenschen, wirklich stundenlang Schlange, um einen \n\nHausarzttermin in der neuen Praxis zu bekommen. \n\nEine Leserin der \u201eFreien Presse\u201c kommentiert den Arti-\n\nkel: \u201eMein Opa stand da auch mehrere Stunden mit seinen \n\n92 Jahren. Das ist einfach traurig und unfassbar.\u201c \n\nDas ist ein Artikel, der bei der \u201eFreien Presse\u201c innerhalb \n\nweniger Tage fast 40 000-mal angeklickt wurde. So viel \n\nzum Thema \u00f6ffentliche Relevanz. \n\nIch finde es schon ein bisschen fatal, wenn die Koalition \n\nhier so tut, als k\u00f6nnte man so weitermachen, anstatt \n\nwirklich konkrete politische Forderungen zu beschlie\u00dfen. \n\n(Beifall der Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, \n\nSusanne Schaper und Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nIhre Vorstellung von einer Weiterentwicklung des 20-\n\nPunkte-Programms verliert sich in einer Aufz\u00e4hlung all \n\ndessen, was wir schon an gro\u00dfen Schlagworten kennen: \n\nE-Health, Telemedizin, sektor\u00fcbergreifende Versorgung, \n\nbarrierefreier Zugang, Attraktivit\u00e4t des Berufsbildes, \n\nNachwuchsgewinnung, Vereinbarkeit von Beruf und \n\nFamilie. Ich sage es einmal ganz deutlich: Das ist wieder \n\neinmal ein Antrag, aus dem das Ministerium letztlich \n\nmachen kann, was es will. \n\nInsofern trifft die Kritik von Frau Schaper schon den \n\nKern. Deswegen finde ich es gut, dass die Linksfraktion \n\neinen \u00c4nderungsantrag eingebracht hat, der den Koaliti-\n\nonsantrag erg\u00e4nzen soll. Diese Punkte aus dem Antrag der \n\nLINKEN k\u00f6nnten tats\u00e4chlich einmal Wirkung entfalten; \n\ndenn es werden ganz konkrete Ma\u00dfnahmen formuliert. \n\nMeine Damen und Herren! Das Thema medizinische \n\nVersorgung ist hochaktuell, vor allem im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, in dem der \u00c4rztemangel immer akuter wird. \n\nDer Antrag, den Sie hier vorlegen, ist ja nicht falsch. Das \n\nhabe ich schon am Anfang gesagt. Deswegen werden wir \n\nihn auch nicht ablehnen. Mit der Erg\u00e4nzung der LINKEN \n\nw\u00fcrde dieser Antrag aber wesentlich besser und wesent-\n\nlich konkreter werden, weil den ganzen Bekenntnissen, \n\ndie es hier seit Jahren gibt, auch einmal Taten folgen \n\nm\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bei mir steht jetzt \n\nnoch Herr Abg. Wild. Ist das richtig? \n\n(Gunter Wild, AfD, sch\u00fcttelt den Kopf.) \n\n\u2013 Kein Gespr\u00e4chsbedarf mehr. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nEr hat kein Interesse!) \n\nGut. Dann frage ich jetzt einmal in die Runde, wer aus \n\nden Fraktionen gern noch sprechen m\u00f6chte. \u2013 Es gibt \n\nniemanden weiter. Die Staatsregierung. Frau Ministerin, \n\nbitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDas Thema passt ein St\u00fcck weit zum zweiten Teil der \n\nMinisterbefragung. Ich habe in diesem Teil der Minister-\n\nbefragung bereits auf einzelne Punkte zum Thema medi-\n\nzinische Versorgung und St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes \n\nhingewiesen. \n\nBei allen Vorrednern, ganz gleich, wie emotional die \n\nReden gehalten wurden, ist deutlich geworden \u2013 ich \n\nm\u00f6chte das eine oder andere inhaltlich vielleicht gar nicht \n\nzu stark werten; man hat sehr drastische Worte gefunden, \n\ndie aus meiner Sicht fehl am Platze waren \u2013, dass das \n\nThema medizinische Versorgung f\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen eine der gro\u00dfen Herausforderungen ist, vor der wir \u2013 \n\ndas sage ich jetzt ganz bewusst \u2013 gemeinsam stehen. \n\nWenn ich \u201egemeinsam\u201c betone, dann spreche ich nicht \n\nnur von den einzelnen Fraktionen hier im Hohen Haus, \n\nsondern dann rede ich auch ganz gezielt von dem Thema \n\nSelbstverwaltung. Damit sind die Kassen\u00e4rztliche Verei-\n\nnigung, die \u00c4rztekammer, die Krankenhausgesellschaft \n\nund die Krankenkassen mit angesprochen. Wir reden hier \n\nvon einem gemeinsamen gro\u00dfen Projekt, vor dem wir \n\nstehen. \n\nDer Koalitionsvertrag 2014 schreibt dieses Thema der \n\nmedizinischen Versorgung im Freistaat Sachsen, wohnort-\n\nnah, hochwertig und bezahlbar f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, fest. Hierin bekennt man sich ganz klar zu einer \n\nguten medizinischen Versorgung f\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen f\u00fcr alle Bereiche, nicht nur in den Gro\u00dfst\u00e4dten, \n\nsondern auch im l\u00e4ndlichen Raum. Dieser Herausforde-\n\nrung m\u00fcssen wir uns stellen. \n\nFrau Schaper, wir sind drastische Worte von Ihnen ge-\n\nw\u00f6hnt. Deswegen m\u00f6chte ich diese drastischen Worte \n\nnicht \u00fcberbewerten. Wir sollten aber die Realit\u00e4t wahren. \n\nWenn wir 20 Punkte bereits 2010/2011 verabschiedet \n\nhaben, dann war bereits damals sichtbar, vor welcher \n\nHerausforderung der Freistaat Sachsen steht. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Diese Jammerei!) \n\nEs sind aus meiner Sicht Punkte, die wichtig sind und in \n\ndie richtige Richtung gehen. Es sind Punkte, die auch \n\nbereits Wirkung zeigen. Es sind Punkte, die man \u00fcberar-\n\nbeiten musste, weil sie entsprechend der fortlaufenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5772 \n\nZeit unter den heutigen Gegebenheiten eben vielleicht \n\nnicht so umsetzbar waren. \n\nOliver Wehner hat bereits einzelne Punkte angesprochen. \n\nDas Thema Medizinstudienprogramm. Andere Bundes-\n\nl\u00e4nder machen sich jetzt erst Gedanken dar\u00fcber, was sie \n\ntun k\u00f6nnen. Wir haben bereits vor Jahren gesagt, wir \n\nwollen j\u00e4hrlich 20 Studenten mit einem Stipendium in \n\nH\u00f6he von 1 000 Euro monatlich ausstatten, wenn sie sich \n\nbereit erkl\u00e4ren, im l\u00e4ndlichen Raum eine Praxis zu \u00fcber-\n\nnehmen, die in einem Gebiet gebraucht wird, von dem wir \n\nsagen, dort ist Versorgung notwendig. Das war aus meiner \n\nSicht vorausschauend. \n\nSie wissen alle, wie lange wir brauchen, bis ein Mediziner \n\nnach der Facharztausbildung ankommt. Das sind elf, \n\nzw\u00f6lf Jahre. Ich denke, es ist selbstredend, dass diese \n\nProgramme erst nach und nach Wirkung zeigen k\u00f6nnen. \n\nDie ersten Erfolge sind bereits zu verzeichnen, auch wenn \n\nes erst f\u00fcnf Programmteilnehmer sind. Aber es sind f\u00fcnf \n\nProgrammteilnehmer, die ihre Facharztweiterbildung \n\nabgeschlossen haben und jetzt genau in den Praxen \n\nankommen, die wir wollen. \n\nJa, das sind kleine Schritte, aber wir gehen diese Schritte \n\nkontinuierlich, \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nnicht mit Aktionismus, sondern gut durchdacht. Ich \n\nglaube, das ist der richtige Weg. \n\nWir f\u00f6rdern die Weiterbildung zum Facharzt f\u00fcr das \n\n\u00f6ffentliche Gesundheitswesen. Wir unterst\u00fctzen den \n\nNachwuchs durch F\u00f6rderung regionaler Weiterbildungs-\n\nverb\u00fcnde. Das sind Ma\u00dfnahmen, die mit dem letzten \n\nDoppelhaushalt beschlossen wurden. \n\nDas Thema der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung wurde \n\nangesprochen. Dort finanziert man \u00fcber den Landesaus-\n\nschuss der \u00c4rzte und Krankenkassen F\u00f6rderpauschalen in \n\nH\u00f6he von 60 000 Euro oder in kritischen Gebieten in \n\nH\u00f6he von 100 000 Euro. Auch das sind Ma\u00dfnahmen, die \n\nin die richtige Richtung zielen. \n\nWir haben ein Netzwerk \u00c4rzte f\u00fcr Sachsen. Ich durfte \n\ndieses Netzwerk bereits in meiner vorhergehenden Funk-\n\ntion kennenlernen. Es ist ein Netzwerk, das wichtig ist, \n\num \u00c4rzten den l\u00e4ndlichen Raum schmackhaft zu machen. \n\nEs reicht nicht, wenn wir Politiker auf Landesebene im \n\nFreistaat Sachsen das wollen. Nein, es bedeutet, es m\u00fcs-\n\nsen die Rahmenbedingungen vor Ort mit stimmen. Es \n\nm\u00fcssen die B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister mit ins \n\nBoot. Im Netzwerk \u00c4rzte f\u00fcr Sachsen sitzen alle an einem \n\nTisch und erarbeiten dort die notwendigen Faktoren. \n\nJa, es ist richtig, wir m\u00fcssen auch neue Wege finden, neue \n\nWege, die ich heute angesprochen habe, sektoren\u00fcbergrei-\n\nfend. Das klingt nat\u00fcrlich unheimlich kompliziert. \n\nJa, wir m\u00fcssen das Thema der klaren ambulanten und \n\nstation\u00e4ren Trennung ansprechen. Wir m\u00fcssen es mitei-\n\nnander verzahnen. Wir haben heute 160 MVZ, 50 davon \n\nan Kliniken angebunden. Wir brauchen Gesundheitszen-\n\ntren. Es laufen Modellprojekte. Auch diese habe ich heute \n\nMittag bereits skizziert. \n\nNeue Technologien: In den letzten zwei Jahren haben wir \n\ndie Bedeutung dieses Themas ganz stark hervorgehoben. \n\nWir haben einen E-Health-Beirat fest etabliert. Dort sitzen \n\ndie Partner am Tisch und besprechen alle notwendigen \n\nInstrumente, die eingef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Dazu brau-\n\nchen wir die Partner. Das kann man nicht allein am Tisch \n\nentscheiden. \n\nWir sind Impulsgeber. Wir sind F\u00f6rderer. Wir brauchen \n\naber letztlich die Selbstverwaltung, welche die Weichen \n\nmit stellen muss, sowohl in technischer, aber vor allen \n\nDingen auch in rechtlicher Hinsicht. \n\nWenn wir von Technik sprechen, dann wissen wir, dass \n\ndiese Technik, ob E-Health, Telemedizin oder andere \n\nunterst\u00fctzende Produkte und Projekte, f\u00fcr unsere \u00e4lteren \n\nMenschen immer nur erg\u00e4nzend sein k\u00f6nnen. Sie werden \n\nnie den Arzt und das medizinische Personal ersetzen. \n\nDas Gutachten, das in Auftrag gegeben wurde, habe ich \n\nheute Mittag schon in sehr ausf\u00fchrlichen Worten skizziert. \n\nEs zeigt uns auf, wo der Bedarf ist, wo der Schuh wirklich \n\ndr\u00fcckt. Wir haben dort riesigen Bedarf. Deswegen d\u00fcrfen \n\nwir nicht stehen bleiben. Wir m\u00fcssen weitere Impulse f\u00fcr \n\ndie ambulante Versorgung setzen. Wir m\u00fcssen uns zu-\n\nk\u00fcnftig weiterhin den regionalen Bedingungen anpassen. \n\nEs gibt ein gemeinsames Landesgremium, in dem die \n\nExperten zusammensitzen. Wir haben vereinbart, Modell-\n\nregionen zu identifizieren und definieren. Dort werden \n\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr Versorgungsziele erarbeitet. Sie werden \n\nerprobt, um dann in eine Regelversorgung \u00fcberf\u00fchrt zu \n\nwerden. Oft ist aber eine Erprobungsphase notwendig, \n\nbevor etwas fest im Land etabliert wird. Im Dezember \n\nsitzen wir mit den Partnern im gemeinsamen Landesgre-\n\nmium zusammen und werden dort weitere Schritte ver-\n\neinbaren und diese dann auch festsetzen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich eine Bitte \u00e4u\u00dfern: Die medizini-\n\nsche Versorgung ist ein viel zu wichtiges Thema, um es \n\noberfl\u00e4chlich zu diskutieren. Entschuldigung, wenn ich \n\ndas so einbringe, aber die elektronische Gesundheitskarte \n\nin dieses Thema mit einzuflechten \u2026 Wir wollen hier \n\ngemeinsam an einem Strang ziehen, um unseren Men-\n\nschen im Freistaat Sachsen auch in den n\u00e4chsten Jahren \n\neine gute medizinische Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum \n\nund in den Gro\u00dfst\u00e4dten zukommen zu lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte das \n\nSchlusswort halten? \u2013 Herr Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Zum Schluss: \n\nIch freue mich nat\u00fcrlich sehr, dass unser Antrag hier so \n\ngro\u00dfe Zustimmung findet und dass auch die Opposition \n\ndiesem Ansinnen Folge leistet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5773 \n\nAllerdings will ich doch noch ganz kurz auf die Kritik \n\nvon Frau Schaper eingehen. Ich bin Kritik von Ihnen ja \n\ngewohnt, das muss ich zugeben, aber die sektoren\u00fcber-\n\ngreifende Versorgung muss ich hier schon noch einmal \n\nnennen. Sie haben gesagt, wir h\u00e4tten 2015 gro\u00df angek\u00fcn-\n\ndig, \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 ja, Sie haben mich zitiert \u2013, dass bei der sektoren\u00fcber-\n\ngreifenden Versorgung viel gemacht werden solle. Dann \n\nschauen Sie sich einmal an, was f\u00fcr die Jahre 2016 bis \n\n2019 an F\u00f6rdergeldern f\u00fcr innovative Versorgungsprojek-\n\nte eingestellt ist: im Innovationsfonds 225 Millionen Euro \n\npro Jahr. Portalpraxen wurden heute beispielsweise schon \n\ngenannt. Denken Sie auch an viele andere Initiativen, die \n\nvor Ort passieren, etwa die Vernetzung zwischen ambu-\n\nlanter und station\u00e4rer Versorgung oder an Ans\u00e4tze, die die \n\nGeriatrie betreffen. Solche Ans\u00e4tze agieren \u00fcbergreifend. \n\nDann sagen Sie, in der sektoren\u00fcbergreifenden Versor-\n\ngung sei zu wenig oder nichts gemacht worden. Das trifft \n\nes nicht, und das ist aus unserer Sicht keine gerechtfertig-\n\nte Kritik. \n\nAnsonsten haben Sie Ihren \u00c4nderungsantrag ja bereits \n\neingebracht. Dazu noch einmal ganz kurz: Zur Kranken-\n\nhausplanung soll die Zeitschiene bis zum Sommer 2018 \n\nvorliegen. Sie wollen das schon im ersten Quartal. Das ist \n\neine andere Zeitschiene. Aber Sie wollen ja sowieso \n\nimmer in diesen Planungsausschuss hinein, das haben wir \n\nbemerkt. Der Planungsausschuss ist aber losgel\u00f6st vom \n\nS\u00e4chsischen Landtag, von daher sehen wir nicht die \n\nNotwendigkeit, in irgendeiner Weise in den Ausschuss \n\nhineinzugehen. Im Sozialausschuss bekommen wir vom \n\nSozialministerium die entsprechenden Berichte. \n\nMein letzter Punkt: Punkt 5 Ihres \u00c4nderungsantrags ist \n\nbereits in unserem Antrag mit enthalten; das k\u00f6nnen Sie \n\nbeispielsweise unter Buchstabe g sehen. Von daher sehen \n\nwir das nicht als erforderlich an. Wir lehnen den \u00c4nde-\n\nrungsantrag also ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung. Ich rufe zun\u00e4chst den \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE auf, Drucksache 6/11249. Wird die \n\nEinbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Ich gehe jetzt auf die Vorrede nicht ein. \n\nGenau das beweist ja \u2013 \u2013 Sie appellieren, man solle hier \n\nkeine Parteispielchen betreiben und wir m\u00fcssten frakti-\n\nons\u00fcbergreifend etwas tun. Sie bezeichnen meine Worte \n\nals zu drastisch. Entschuldigen Sie: Wir sind Oppositions-\n\npartei. Wir werden bei s\u00e4mtlichen Verfahren, die diesbe-\n\nz\u00fcglich angewendet werden, v\u00f6llig au\u00dfen vor gelassen. \n\nSie bleiben ausschlie\u00dflich unter sich. \n\nDrastische Worte waren das mitnichten. Wenn Sie sich \n\nmehr mit dem Inhalt befassen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie \n\nmerken, dass auch wir hinter unserem Frontallappen ein \n\npaar Synapsen haben, die schnapsen k\u00f6nnen, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nund nicht ausschlie\u00dflich Sie. Diese Arroganz geht mir \n\nwirklich auf den Wecker. In meiner Rede zu Ihrem Antrag \n\nbin ich schon darauf eingegangen, warum Ihr Antrag uns \n\nnicht weit genug geht. \n\nLassen Sie mich bitte dennoch einige Worte sagen, bevor \n\nwir zur Abstimmung kommen. Wir haben diesen \u00c4nde-\n\nrungsantrag nicht geschrieben, um Sie zu \u00e4rgern, \n\n(Zuruf von der CDU: Was? \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nW\u00fcrden wir nie tun!) \n\nzu kompromittieren oder Sonstiges. Nein, wir meinen das \n\nsogar ernst. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Neuer Stil!) \n\nWir wollen sehr wohl mit Ihnen gemeinsam \u2013 \u2013 Das hat \n\nnichts mit \u201eneuem Stil\u201c zu tun, der war immer schon so. \n\nSie haben es nur noch nicht geh\u00f6rt, Herr Piwarz, ver-\n\ndammte Axt! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben es  \n\nimmer gut gemeint, Frau Schaper! \u2013 Unruhe) \n\nIch habe extra \u201eAxt\u201c gesagt, sonst sage ich etwas anderes. \n\n\u2013 Ihr Antrag ist nun einmal nicht mehr als ein Berichtsan-\n\ntrag. Das reicht einfach nicht aus. Herr Kollege Zschocke \n\nhat auch noch einmal ganz ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet, warum \n\ndas so ist. \n\nMit Verlaub, Sie haben diese Ma\u00dfnahmen 2010 aufge-\n\nschrieben. Was bisher umgesetzt ist, sind die Studienf\u00f6r-\n\nderprogramme, die jetzt noch einmal angef\u00fchrt wurden, \n\nsind Approbationen ausl\u00e4ndischer \u00c4rzte und ein paar \n\nModellprojekte, die auch nicht von Ihnen ausgegangen \n\nsind, sondern von den Kassen. Es kann doch wirklich \n\nnicht sein, dass Sie zu keinem anderen Ergebnis kommen \n\nals zu einer Pr\u00fcfung und einer Weiterentwicklung. \n\nWir brauchen praktische Ma\u00dfnahmen. Dieser \u00c4nderungs-\n\nantrag ist das Angebot dazu. Daher: Stimmen Sie unserem \n\n\u00c4nderungsantrag doch zu. Nehmen Sie sich selbst ernst in \n\nIhren Worten, dass wir fraktions\u00fcbergreifend etwas f\u00fcr die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger tun sollten \u2013 gerade f\u00fcr die \n\nPatientinnen und Patienten im Freistaat Sachsen. \n\nAlles andere ist Proporz und ein Befeiern, das an dieser \n\nStelle wirklich v\u00f6llig unn\u00f6tig ist, denn das trifft einfach \n\nnicht zu. Fragen Sie einmal die Oma auf dem Land. Heute \n\nfr\u00fch sprachen wir \u00fcber Geburtenstationen. Geburten kann \n\nman nun einmal nicht in jedem Fall planen. Dann w\u00e4re es \n\nschon sch\u00f6n, wenn man bei einer Sectio oder bei einem \n\nBlasensprung nicht eine halbe Stunde lang fahren m\u00fcsste. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5774 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Entschuldigung. \u2013 \n\nProst! \n\n(Die Abgeordnete leert ihr Wasserglas. \u2013 \n\nZurufe von der CDU: Prost! Zum Wohl! \u2013 \n\nHeiterkeit \u2013 Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \n\nzum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten \n\nvon der Linksfraktion! Was Ihren \u00c4nderungsantrag \n\nangeht, haben Sie im Grunde recht: Wir brauchen eine \n\nsektoren\u00fcbergreifende Bedarfsplanung der medizinischen \n\nVersorgung. Gerade in l\u00e4ndlichen Regionen bedarf es \n\neines effizienteren Ressourceneinsatzes. \n\nDie wenigen \u00c4rzte, die noch da sind, m\u00fcssen zur Verbes-\n\nserung des Zugangs zur Gesundheitsversorgung und zur \n\nSteigerung der Behandlungsqualit\u00e4t besser eingesetzt \n\nwerden, der Einsatz muss aufeinander abgestimmt wer-\n\nden. So, wie Sie das jedoch wollen, funktioniert Es leider \n\nnicht. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nWoher wollen Sie das wissen?) \n\nEs reicht nicht, die integrierte Versorgungsplanung mit \n\nder Krankenhausplanung durchzuf\u00fchren. Wir m\u00fcssen die \n\nBedarfsplanung der Vertrags\u00e4rzte mit dem Krankenhaus-\n\nplan zusammenf\u00fchren. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Das ist mit \n\n\u201esektoren\u00fcbergreifend\u201c doch gemeint!) \n\nDas liegt in der Tat nicht allein im Ermessen der Staatsre-\n\ngierung. Da sitzen nat\u00fcrlich auch der Bund und die \n\nSelbstverwaltung mit im Boot. Deshalb werden wir Ihren \n\nAntrag, der methodisch in die falsche Richtung zeigt, \n\nablehnen. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD \u2013 Zuruf \n\nder Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \n\njemand zum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Wenn das \n\nnicht der Fall ist, lasse ich jetzt \u00fcber diesen abstimmen. \n\nWer gibt dem Antrag seine Zustimmung? \u2013 Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen. Bei Stimmen daf\u00fcr wurde der \u00c4nde-\n\nrungsantrag dennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nWir kommen jetzt zum Ursprungsantrag Drucksa-\n\nche 6/11124. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nReihe von Stimmenthaltungen und ohne Gegenstimmen \n\nhat der Antrag eine Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist Tagesordnungs-\n\npunkt 7 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nGesetzliche Krankenversicherung f\u00fcr Beamte,  \n\nSelbstst\u00e4ndige und Freiberufler \u2013 eine Kasse f\u00fcr alle! \n\nDrucksache 6/8129, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir kommen zu den Stellungnahmen der Fraktionen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion DIE LINKE mit Frau \n\nAbg. Schaper. Danach folgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Frau \n\nSchaper, Sie haben das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich bin es schon wieder. \n\n\u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Wir sprachen vorhin schon \u00fcber \n\nwichtige Auftr\u00e4ge an die Staatsregierung, was Gesund-\n\nheitspolitik angeht. Hier kommt ein weiterer wichtiger, \n\nbislang unerf\u00fcllter Auftrag hinzu, dem hoffentlich auch \n\nGR\u00dcNE und SPD zustimmen werden, da sie zumindest in \n\nWahlzeiten nicht m\u00fcde werden, zu versprechen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung muss sich endlich wieder \n\nauf Bundesebene daf\u00fcr starkmachen, dass es eine solidari-\n\nsche gesetzliche Krankenversicherung f\u00fcr alle gibt. In \n\neinem ersten Schritt sollen Beamte, Selbstst\u00e4ndige und \n\nFreiberufler in die gesetzliche Krankenversicherung \n\nwechseln. Wir wissen doch alle, es ist kein Wunder, dass \n\ndie Verb\u00e4nde der privaten Krankenversicherungen mit \n\nallen m\u00f6glichen und unm\u00f6glichen Argumenten gegen \n\nsolche Pl\u00e4ne Sturm laufen; denn schlie\u00dflich bedroht eine \n\ngesetzliche Krankenversicherung ihr Finanzgesch\u00e4ftsmo-\n\ndell, und nur darum geht es. \n\nDabei st\u00fctzt man sich auf Studien, die man selbst in \n\nAuftrag gegeben hat. F\u00fcr uns als politische Entscheide-\n\nrinnen und Entscheider sollte aber nicht das erfolgreiche \n\nGesch\u00e4ftsmodell privater Versicherungsgesellschaften, \n\nsondern das Wohl, die Gesundheit und eine qualitativ \n\nhochwertige medizinische Versorgung f\u00fcr alle Menschen \n\nim Vordergrund stehen und jede Form der Zwei- bzw. \n\nschon fast Vier-Klassen-Medizin der Vergangenheit \n\nangeh\u00f6ren. \n\nBei Gesch\u00e4ftsmodellen wie denen der privaten Kranken-\n\nversicherung, die sich als Gesch\u00e4ft mit dem Risiko \n\nGesundheit rechnen sollen und m\u00fcssen, ger\u00e4t das ganz \n\nschnell ins Hintertreffen. W\u00e4re die private Krankenversi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5775 \n\ncherung ein defizit\u00e4res oder unattraktives Gesch\u00e4ftsfeld, \n\nw\u00e4re es l\u00e4ngt vom Markt verschwunden. Die Beibehal-\n\ntung der PKV n\u00fctzt dabei nicht nur den sie tragenden \n\nVersicherungsgesellschaften, sondern \u2013 wie die Staatsre-\n\ngierung in ihrer Stellungnahme treffend feststellt \u2013 sogar \n\ndem s\u00e4chsischen Finanzminister. Der bef\u00fcrchtet, dass er \n\nmehr Beitr\u00e4ge in die gesetzliche Krankenversicherung \n\nzahlen m\u00fcsste, wenn sie sich dort versichern m\u00fcssten. \n\nAuch das ist allerdings ein weiteres Antiszenario ohne \n\nplausible Grundlage; denn mit der Einf\u00fchrung der gesetz-\n\nlichen Krankenversicherung f\u00fcr alle Beamten w\u00fcrden die \n\n\u00f6ffentlichen Haushalte im Bereich der derzeit zus\u00e4tzlich \n\nzu leistenden Beihilfen f\u00fcr privat versicherte Beamte \n\nenorm entlastet. \n\nZu diesem Ergebnis kommt auch die Bertelsmann Stif-\n\ntung in ihrer Studie, und die ist ganz sicher nicht verd\u00e4ch-\n\ntig, linke Modelle zu pr\u00e4ferieren. Nach der aktuellen \n\nStudie zu diesem Thema lassen sich problemlos neun von \n\nzehn Beamten gesetzlich versichern. Wenn dadurch mehr \n\nGeld in den Versicherungstopf kommt, n\u00fctzt das allen, da \n\ndann geringere Beitr\u00e4ge anfallen, also den Beamten wie \n\nauch den \u00fcbrig gesetzlich Versicherten, die alle mit \n\nBeitragssenkungen rechnen k\u00f6nnten. \n\nVor 134 Jahren wurde die gesetzliche Krankenversiche-\n\nrung in Deutschland eingef\u00fchrt. Sie hat zwei scheu\u00dfliche \n\nWeltkriege und viele Wirtschaftskrisen \u00fcberstanden, weil \n\nsie durch das Prinzip der solidarischen Umlagefinanzie-\n\nrung nicht den Risiken der Finanzm\u00e4rkte ausgesetzt war \n\nund ist. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das wissen wir!) \n\nVor 134 Jahren ging es vor allem darum, eine solidarische \n\nAbsicherung f\u00fcr Arbeiter im Krankheitsfall zu schaffen. \n\nBis heute sind die Tr\u00e4ger der gesetzlichen Krankenversi-\n\ncherung beispielsweise dazu verpflichtet, auch chronisch \n\nkranke Versicherte aufzunehmen. Das ist Solidarit\u00e4t. \n\nDas System der PKV als Finanzgesch\u00e4ftsmodell ist \n\nh\u00f6chst unsolidarisch. Dort regiert die finanzgesteuerte \n\nRosinenpickerei. Unattraktive Gesundheitsrisiken k\u00f6nnen \n\nvon der Versicherung ausgeschlossen werden, und mit \n\nzunehmendem Alter steigen die Beitr\u00e4ge. Selbst Leute mit \n\nguten Bez\u00fcgen im Alter geraten in Not. \n\nF\u00fcr das Modell einer Krankenversicherung f\u00fcr alle \n\nsprechen nicht nur die geringen Verwaltungskosten, die \n\ndirekt den Versicherten bzw. den Patientinnen und Patien-\n\nten zugutekommen. Auch aus anderen Gr\u00fcnden sprechen \n\nsich immer mehr Experten f\u00fcr die B\u00fcrgerversicherung \n\naus; denn der letztendlich auf dem R\u00fccken der Patienten \n\nausgetragene Systemwettbewerb zwischen gesetzlichen \n\nund privaten Kassen ist ebenso ineffizient wie inhuman. \n\nZudem werden die Schw\u00e4chen im Gesch\u00e4ftsmodell der \n\nprivaten Krankenversicherungen immer deutlicher. Seit \n\n2012 steigen immer mehr Versicherte aus als hinzukom-\n\nmen. Die Tendenz ist steigend. Das Gesch\u00e4ftsmodell der \n\nprivaten Krankenversicherungen funktioniert aber nur, \n\nwenn langfristig genug neue, gesunde Vollversicherte \n\nhinzukommen. \n\nEin Zusatzproblem haben die Privaten aufgrund der schon \n\nerw\u00e4hnten Abh\u00e4ngigkeiten vom Finanzmarkt. Derzeit gibt \n\nes so gut wie keine Zinsen auf das Anlagekapital. In der \n\nZeitschrift \u201eGesundheits- und Sozialpolitik\u201c, Ausgabe \n\n4/2017, war Alarmierendes zu lesen. Wenn die Zinsen nur \n\num einen Prozentpunkt sinken, m\u00fcssten die Pr\u00e4mien bei \n\nder privaten Krankenversicherung um rund 10 % erh\u00f6ht \n\nwerden. Auch heute noch m\u00fcssen privat Versicherte \n\nabgesichert sein und bleiben. \n\nDeshalb ist unser Antrag genau richtig. Die B\u00fcrgerversi-\n\ncherung h\u00e4tte nicht nur eine breitere Einnahmenbasis; mit \n\nihr lie\u00dfen sich auch weitere Ma\u00dfnahmen umsetzen, die \n\nden Beitragssatz senken. So m\u00fcsste die sogenannte \n\nBeitragsbemessungsgrenze angehoben oder am besten \n\naufgehoben werden, damit eine tats\u00e4chlich einkommens-\n\nabh\u00e4ngige solidarische Finanzierung erfolgt. Auch m\u00fcs-\n\nsen alle Einkommensarten, also auch Kapitaleink\u00fcnfte, \n\nherangezogen werden. Modellrechnungen zufolge lie\u00dfe \n\nsich der Beitragssatz zur gesetzlichen Krankenversiche-\n\nrung dann um mindestens 3 % senken. \n\nWir hoffen heute auf eine breite Zustimmung zu unserem \n\nModell, zu unserem Antrag, auch \u2013 ich habe es eingangs \n\nerw\u00e4hnt \u2013 aus den Reihen der SPD, die zumindest auf den \n\nParteitagen nicht m\u00fcde wird, Konzepte zur B\u00fcrgerversi-\n\ncherung zu beschlie\u00dfen. F\u00fcr die B\u00fcrgerversicherung \n\nsprechen nicht nur Verteilungsaspekte, sondern auch \n\n\u00f6konomische Vernunft. Eine Kasse f\u00fcr alle. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nAbg. Wehner, bitte. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Frau Kollegin Schaper! Ich traue mich nicht, Sie \n\nheute ein zweites Mal zu provozieren, aber der Antrag \n\nfordert das dann doch heraus. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nIch bin ganz \u00fcberrascht!) \n\n\u2013 Die \u00dcberraschung ist Ihnen gewiss, ja. Aber der Antrag \n\nwar ein wenig wie ein Trauerspiel aus: die b\u00f6se private \n\nKrankenversicherung, der b\u00f6se Finanzminister \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nDas habe ich nicht gesagt!) \n\nund am Horizont noch das Unwetter der Finanzkrise. Das \n\nkommt noch hinzu. Das war so ein Mix. Ich finde, Sie \n\nhaben die gesetzliche Krankenversicherung v\u00f6llig zu \n\nUnrecht hier schon fast schlechtgeredet, weil man die \n\ngegeneinander ausspielt. Das muss nicht sein. Ich kann \n\nmir auch nicht vorstellen, dass das Ihre Intention ist, aber \n\nes klang zumindest so. \n\nIch will trotzdem noch auf einige Dinge Ihres Antrags \n\neingehen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Sie \n\nm\u00fcssen mal mit dem Herzen h\u00f6ren!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5776 \n\n\u2013 Ich h\u00f6re mit dem Herzen, ja. Aber manchmal ist es auch \n\ngut \u2013 zumindest in der Politik \u2013, Argumente f\u00fcr sich \n\nsprechen zu lassen. Eines w\u00e4re zum Beispiel das Finanzi-\n\nelle. Ihr Antrag w\u00fcrde fordern, dass wir 200 bis 250 Milli-\n\nonen Euro allein Mehrkosten h\u00e4tten, was beispielsweise \n\ndurch Sozialversicherungspflicht die Umstellung in die \n\ngesetzliche Krankenversicherung bedeuten w\u00fcrde. \n\nAber wir k\u00f6nnen uns auch einmal anschauen, wie der \n\nBlickwinkel aus Sicht der Beamten und aus Sicht der \n\nSelbstst\u00e4ndigen aussieht. Wenn man den Beamten sagt, \n\nsie sollen in die gesetzliche Krankenversicherung gehen, \n\ndann muss man ihnen erkl\u00e4ren, warum das, was man \n\nfr\u00fcher vereinbart hat, n\u00e4mlich eine Gesundheitsversor-\n\ngung \u00fcber den Dienstherrn, wegf\u00e4llt. Das kommt einer \n\nLohnk\u00fcrzung oder mindestens einer Leistungsk\u00fcrzung \n\ngleich, und das m\u00fcsste man dieser Berufsgruppe erkl\u00e4ren. \n\nEine weitere Frage ist: Was passiert mit dem soliden \n\nPensionsfonds, der beispielsweise hier im Freistaat \n\nSachsen angelegt ist? Wo geht der hin? \n\nDie andere Frage ist: Was passiert mit den Selbstst\u00e4ndi-\n\ngen? Die haben Sie angesprochen. Bis jetzt war es f\u00fcr die \n\nSelbstst\u00e4ndigen oftmals \u00fcberhaupt nicht attraktiv, in die \n\ngesetzliche Krankenkasse zu gehen, denn der Beitragssatz \n\nwar vielfach zu hoch. Mit dem Heil- und Hilfsmittelver-\n\nsorgungsgesetz verbessert sich nat\u00fcrlich diese Situation. \n\nDie Beitragspflicht wird also zuk\u00fcnftig nach dem Ein-\n\nkommenssteuerbescheid festgesetzt; hier ist beispielswei-\n\nse eine echte Wahlfreiheit f\u00fcr den Selbstst\u00e4ndigen schon \n\nm\u00f6glich. \n\nDamit sehe ich, dass Sie Ihren Antrag, die B\u00fcrgerversi-\n\ncherung, eher durch die Hintert\u00fcr oder ganz plakativ \n\ndurchbringen m\u00f6chten. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nEs gibt gute Gr\u00fcnde, gegen die B\u00fcrgerversicherung zu \n\nsein. Es gibt gute Argumente \u2013 ich nenne vier: Aus \n\nunserer Sicht ist das zum einen, dass eine B\u00fcrgerversiche-\n\nrung eine Vereinheitlichung ist, die den Wettbewerb \n\nhemmt und die Qualit\u00e4t senkt. Sie hemmt den Wettbe-\n\nwerb, weil die Wettbewerbsf\u00e4higkeit zwischen privater \n\nund gesetzlicher Krankenversicherung ausgehebelt wird \n\nund die private Krankenversicherung heute oftmals als \n\nInnovationstreiber im Gesundheitssystem dient. Sie haben \n\nviele Versicherte bei der privaten Krankenversicherung \u2013 \n\ndiese geben extra und aktiv mehr Geld daf\u00fcr aus, damit \n\nsie eine h\u00f6here oder bessere Gesundheitsleistung erhalten. \n\nDamit finanzieren sie auch Ger\u00e4te und Krankenh\u00e4user f\u00fcr \n\ndie Allgemeinheit mit. \n\nZweiter Punkt: Wir h\u00e4tten mit der B\u00fcrgerversicherung \n\nmehr Bevormundung im System. Die freie Arztwahl, wie \n\nsie heute gegeben ist, w\u00e4re damit vorbei. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDrittens \u2013 das ist eine ganz praktische Frage: Was passiert \n\nmit den Altersr\u00fcckstellungen der Patienten? Die Beamten \n\nhaben heute ihre Beihilfen und ihre private Krankenversi-\n\ncherung, sie haben sich aber auch Altersr\u00fcckstellungen f\u00fcr \n\ndie Pensionszeit gesammelt. Was machen Sie mit den \n\nGeldern, die angespart worden sind? \n\nViertens: Die Mischung von Generationenvertrag und \n\nKapitaldeckung wird aufgel\u00f6st; denn Sie sprechen zu \n\nRecht an, dass es gut ist, einen Generationenvertrag zu \n\nhaben, n\u00e4mlich dass die gesunde Generation f\u00fcr die \n\nKranken einsteht. Das finde ich sehr gut. Ich finde auch \n\ndie GKV gut. Es ist aber auch gut, einen gewissen Teil an \n\nKapital vorzusorgen. Und nur, weil der Prozentsatz heute \n\nauf dem Kapitalmarkt nicht so hoch ist, wie das vielleicht \n\nvor zehn Jahren noch war, gibt es \u00fcberhaupt keinen \n\nGrund, hier eine Kapitalversorgung ad acta zu legen. \n\nDeshalb ist die Mischung aus Generationenvertrag und \n\nKapitaldeckung gut. \n\nIch kann, wenn ich zum Res\u00fcmee Ihres Antrages komme, \n\nf\u00fcr unsere Fraktion nur die Ablehnung empfehlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Mario Beger, AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Die Ausf\u00fchrungen \n\nhaben wohl bei der CDU keinen gro\u00dfen Zuspruch \n\ngefunden, weil der Beifall so verhalten war!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht nun Frau Abg. Lang; bitte sehr. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Gut, aber nicht gerecht \n\nfinanziert \u2013 so kann man unser Versicherungswesen im \n\nGesundheitsbereich beschreiben. Es ist gut, denn fast alle \n\nMenschen sind versichert und bekommen \u2013 wenn n\u00f6tig \u2013 \n\nmedizinische oder therapeutische Hilfe. Es ist nicht \n\ngerecht finanziert, denn wir haben ein duales System aus \n\ngesetzlicher und privater Krankenversicherung, woraus \n\nsich Probleme ergeben. Einige der Gerechtigkeitsproble-\n\nme sind folgende: \n\nErstens. Nur Erwerbseink\u00fcnfte und Renten sind beitrags-\n\npflichtig. \n\nZweitens. Die Beitragsbemessungsgrenze ist relativ \n\nniedrig. \n\nDrittens. Selbstst\u00e4ndige k\u00f6nnen sich oft ihre private \n\nVersicherung nicht mehr leisten. \n\nViertens. Beamtinnen und Beamte werden praktisch in die \n\nprivate Versicherung gezwungen. \n\nDiese Problemlage l\u00e4sst sich im bestehenden System \n\nnicht l\u00f6sen. Deshalb ist seit langer Zeit eine B\u00fcrgerversi-\n\ncherung unser Ziel als SPD. Das Ziel erreichen wir aber \n\nnicht in einem einzigen Schritt; daf\u00fcr ist das System zu \n\nkompliziert, und wir w\u00fcrden wieder vielen Menschen \n\nUnrecht tun. Stattdessen sollten wir einen Weg gehen, \n\ndessen Schritte und deren Reihenfolge gut abgewogen \n\nsind. F\u00fcr eine B\u00fcrgerversicherung braucht es Arbeitgeber, \n\ndie sich wieder an den Kosten beteiligen. \n\nZweitens: Alle haben eine gleiche Zukunftsm\u00f6glichkeit \n\nf\u00fcr Gesundheitsdienstleistungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5777 \n\nDrittens: Die Beitragsbemessungsgrenze muss angepasst \n\nwerden. \n\nUnd viertens: Wir brauchen eine bessere Finanzierung \n\nguter medizinischer Qualit\u00e4t. \n\nDie B\u00fcrgerversicherung als gro\u00dfe L\u00f6sung kann man nicht \n\nvon heute auf morgen bekommen. Vielmehr werden wir \n\nauch hier noch Anstrengungen unternehmen m\u00fcssen. Wir \n\nsollten uns in Sachsen dringend \u00fcber einen Punkt Gedan-\n\nken machen, den ich am Anfang ansprach: Wir m\u00fcssen \n\nuns um jene Menschen k\u00fcmmern, die sich eine Kranken-\n\nversicherung nicht leisten k\u00f6nnen und deswegen kaum \n\noder gar nicht versichert sind. Dazu geh\u00f6ren beispielswei-\n\nse Selbstst\u00e4ndige. In den s\u00e4chsischen Kliniken gibt es \n\nzunehmend das Problem, dass Menschen aufgenommen \n\nwerden m\u00fcssen, die keine Versicherung besitzen. Nat\u00fcr-\n\nlich behandeln die \u00c4rzte sie dann trotzdem, aber sie \n\nbleiben entweder auf den Kosten sitzen oder m\u00fcssen \n\nihrem Geld lange hinterherlaufen. Hier brauchen wir \n\nendlich eine Initiative, die mit allen s\u00e4chsischen Akteuren \n\ngemeinsam nach einer L\u00f6sung sucht. Interesse ist durch-\n\naus vorhanden, unter anderem bei den Krankenkassen und \n\nauch bei den Krankenhausgesellschaften. \n\nIch habe bisher keinen Widerspruch zum Antrag der \n\nLINKEN zum Ausdruck gebracht, weil wir Sozialdemo-\n\nkraten das Anliegen teilen. In einer B\u00fcrgerversicherung \n\nm\u00fcssen Beamtinnen und Beamte genauso wie Selbstst\u00e4n-\n\ndige beteiligt sein. Allerdings sollte eine B\u00fcrgerversiche-\n\nrung gut \u00fcberlegte Folgeabsch\u00e4tzungen haben; denn jeder \n\nSchritt hat Konsequenzen, gerade bei den \u00dcberg\u00e4ngen aus \n\nder privaten in die gesetzliche Krankenversicherung. \n\nF\u00fcr die Beamten sind vorab wichtige Fragen zu kl\u00e4ren, \n\netwa, wie ihre Altersr\u00fccklagen mitgenommen werden; \n\ndenn diese pl\u00f6tzlich zu streichen kann keine Alternative \n\nsein. Ungerechtigkeit durch neue Ungerechtigkeit zu \n\nersetzen macht in diesem Falle keinen Sinn. Hierzu fehlen \n\nmir noch die konkreten Vorstellungen der LINKEN. \n\nDie Idee einer B\u00fcrgerversicherung wurde in den vergan-\n\ngenen Jahren zunehmend unterst\u00fctzt, aber eine politische \n\nMehrheit hat es bisher daf\u00fcr noch nicht gegeben. Auch \n\nmit der j\u00fcngsten Bundestagswahl haben die Menschen in \n\nDeutschland mehrheitlich Parteien gew\u00e4hlt, die die \n\nB\u00fcrgerversicherung nicht in ihrem Programm haben. Das \n\nist sehr schade. \n\nIn Sachsen regieren wir zurzeit in einer Koalition, in der \n\nman sich \u00fcber diese Frage nicht einig ist. Aus diesem \n\nGrunde werden wir diesen Antrag auch ablehnen. Das \n\nsollte aber nicht am Schluss meiner Rede stehen. \n\nIch glaube, dass die B\u00fcrgerversicherung unser Versiche-\n\nrungswesen gerechter machen w\u00fcrde. Wie sie genau \n\naussieht und wie man bis dahin kommt, dazu haben selbst \n\nwir, auch wenn wir viele Bef\u00fcrworter haben, noch viele \n\nGespr\u00e4che n\u00f6tig. Diese wollen wir Sozialdemokraten gern \n\nmit allen Beteiligten in den kommenden Jahren f\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Herr Beger. Bitte sch\u00f6n. \n\nMario Beger, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Wir haben es mit der vorliegen-\n\nden Drucksache wieder einmal mit einem Antrag aus den \n\nTiefen der linkspopulistischen Schublade zu tun. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Womit?) \n\nWieder einmal ist der Antrag an Ihrem typischen Schema \n\naufgezogen: Probleme erkennen, sie stark vereinfachen \n\nund eine Pseudol\u00f6sung pr\u00e4sentieren, die gut klingt, aber \n\nunser Gesundheitswesen ruinieren w\u00fcrde. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, \n\nDIE LINKE \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIch fasse Ihre Forderungen zusammen: Sie wollen die \n\nprivate Krankenversicherung praktisch abschaffen, eine \n\nEinheitskrankenkasse etablieren und den bisher nicht in \n\nder GKV Versicherten ihre Altersr\u00fcckstellungen enteig-\n\nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nAber mit Enteignungen kennen Sie sich ja bestens aus. \n\nBetrachten wir aber zun\u00e4chst einmal die Kostenentwick-\n\nlungen im Gesundheitssystem. Die Ausgabenlast der \n\ngesetzlichen Krankenversicherung hat in den letzten \n\nJahren massiv zugenommen. Seit 2009 sind die Ausgaben \n\nvon 165 Milliarden Euro auf voraussichtlich 269,1 Milli-\n\narden Euro im Jahr 2017 gestiegen. Der Zusatzbeitrag \n\nblieb nur aufgrund der guten Konjunktur weitgehend \n\nstabil. \n\nSie wollen nun also versuchen, die Ausgaben auf alle \n\nBev\u00f6lkerungsschichten zu verteilen, da nicht anzunehmen \n\nist, dass der Ausgabenanstieg einged\u00e4mmt werden kann. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDiese Ansicht teilen wir zun\u00e4chst. Die Krankenversiche-\n\nrung kann nur solidarisch sein, wenn sich nicht bestimmte \n\nBev\u00f6lkerungsgruppen mit niedrigem Krankheitsrisiko \n\nentziehen k\u00f6nnen. Das sind Beamte, Selbstst\u00e4ndige und \n\nFreiberufler, wenngleich es nicht wenige Ausnahmen gibt. \n\nEs ist wissenschaftlich unbestritten, dass ein hoher sozial-\n\n\u00f6konomischer Status die Gesundheit und das Gesund-\n\nheitsempfinden positiv beeinflusst. Personen mit niedri-\n\ngem Status sind deutlich h\u00e4ufiger krank und sch\u00e4tzen \n\nihren Gesundheitszustand doppelt so h\u00e4ufig als schlecht \n\nein wie Personen mit hohem Status. \n\nWie k\u00f6nnen wir es nun also schaffen, dass die steigende \n\nAusgabenlast weiter zu stemmen ist? Die einfachste \n\nM\u00f6glichkeit ist die Wiederherstellung der Beitragsparit\u00e4t, \n\num die Kostensteigerung nicht allein den Arbeitnehmern \n\naufzulasten. Ebenso gilt es, das Leistungsprinzip zu \n\nst\u00e4rken. Dazu muss die H\u00f6he der Beitragsbemessungs-\n\ngrenze von 53 100 Euro diskutiert werden. Durch Anhe-\n\nbung der Versicherungspflichtgrenze von derzeit \n\n59 400 Euro k\u00f6nnte man Personen an die gesetzliche \n\nKrankenversicherung binden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5778 \n\nWas Sie aber mit der Etablierung einer Versicherungs-\n\npflicht f\u00fcr alle vorhaben, ist verfassungswidrig. Da steht \n\nIhnen die konkurrierende Gesetzgebung nach Artikel 74 \n\nGrundgesetz im Wege. Das sehen nicht nur wir so, son-\n\ndern auch das Bundesverfassungsgericht. \n\nWeiter haben Sie nichts zu einer m\u00f6glichen \u00dcbergangsre-\n\ngelung gesagt. Durch eine sofortige Versicherungspflicht \n\nw\u00fcrden die gebildeten Altersr\u00fcckstellungen in H\u00f6he von \n\ninsgesamt 13,9 Milliarden Euro den in der privaten \n\nKrankenversicherung Versicherten verloren gehen. Diese \n\nk\u00f6nnen nicht in die GKV \u00fcberf\u00fchrt werden. Wollen Sie \n\ndas wirklich? \n\nWas Sie ebenfalls nicht verstanden haben, ist, dass Wett-\n\nbewerb auch unter den gesetzlichen Krankenkassen \n\nnotwendig ist, damit der Markt funktioniert. Sie wollen \n\neine Einheitskrankenkasse ohne Wettbewerb und Wirt-\n\nschaftlichkeitsanreiz. Ihre Berechnungen und die der \n\nBertelsmann Stiftung zur Beitragsersparnis einer B\u00fcrger-\n\nversicherung w\u00e4ren f\u00fcr die Tonne. \n\nWir lehnen Ihren Antrag ab, weil er nicht durchdacht und \n\nverfassungswidrig ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNEN \n\nHerr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wir GR\u00dcNEN fordern seit Jahren die \n\nEinf\u00fchrung einer B\u00fcrgerversicherung. Wir wollen eine \n\nsolidarische Finanzierung mit dem Ziel, alle gut versorgen \n\nzu k\u00f6nnen. Das verbindet uns mit der Antragstellerin. \n\nGem\u00e4\u00df den Ergebnissen der genannten Studie der Ber-\n\ntelsmann Stiftung w\u00fcrde der Staat bei Beamten als Ar-\n\nbeitgeber erhebliche Kosten sparen. Die Studie kommt zu \n\ndem Ergebnis, dass statt wie bisher 15 % dann 90 % der \n\nBeamten gesetzlich versichert w\u00fcrden. Die \u00f6ffentlichen \n\nHaushalte von Bund und L\u00e4ndern k\u00f6nnten um bis zu \n\n60 Milliarden Euro bis 2030 entlastet werden. \n\nDer Stellungnahme der Staatsregierung zum Antrag der \n\nLINKEN entnehme ich allerdings, dass die Bereitschaft \n\ndazu in Sachsen nicht gegeben ist. Man zweifelt an einer \n\nKosteneinsparung f\u00fcr Sachsen und h\u00e4lt entgegen, dass der \n\nS\u00e4chsische Generationenfonds die Beamtenpensionen und \n\ndie staatlichen Beihilfen zur Krankenversicherung ausrei-\n\nchend absichern w\u00fcrde. \n\nIch finde es schade, dass der Antrag der LINKEN aus-\n\nschlie\u00dflich den Bund fokussiert. Regelungsm\u00f6glichkeiten \n\nder Landesebene werden dabei au\u00dfer Acht gelassen, \n\nobwohl es bei den Beamten durchaus Optionen gibt. In \n\nHamburg, Schleswig-Holstein, Th\u00fcringen und Bremen \n\nwird dar\u00fcber derzeit diskutiert. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Richtig!) \n\nW\u00fcrde der Freistaat den Arbeitgeberanteil bei der Kran-\n\nkenversicherung \u00fcbernehmen, dann w\u00e4re es auch f\u00fcr \n\nBeamte attraktiv, gesetzlich versichert zu sein. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Richtig!) \n\nBisher ist es aber so, dass Beamte anders als Angestellte \n\nden vollen Beitrag zur gesetzlichen Krankenversicherung \n\ntragen m\u00fcssen. Eine finanzielle Entlastung beim Beitrag \n\nerhalten Beamte nur, wenn sie privat versichert sind. Das \n\nsind die sogenannten Beihilfekosten \u2013 Sie kennen das \u2013, \n\ndie das Land f\u00fcr seine Beamten \u00fcbernimmt. Diese Rege-\n\nlung k\u00f6nnten wir in Sachsen \u00e4ndern, wenn der politische \n\nWille vorhanden ist. Daf\u00fcr br\u00e4uchten wir den Bund nicht. \n\nIch w\u00fcrde aber noch ein paar kritische Hinweise an die \n\nKolleginnen und Kollegen von den LINKEN richten. \n\nBitte schie\u00dfen Sie nicht \u00fcber das Ziel hinaus. Eine Re-\n\nform des Krankenversicherungssystems ist wirklich \n\nkomplex und deshalb nicht von einem auf den anderen \n\nTag umzusetzen. \n\nSie wollen die gesetzliche Versicherung f\u00fcr alle bereits \n\nprivat versicherten Beamten oder Selbstst\u00e4ndigen zur \n\nPflicht machen. Das ist zugegebenerma\u00dfen riskant, denn \n\nes w\u00e4re ein verfassungsrechtlich bedenklicher Eingriff in \n\ndas Eigentum der Versicherten, konkret in den bestehen-\n\nden Versicherungsvertrag. Das geht nicht. Was geht, ist \n\nein freiwilliger Wechsel bisher privat Versicherter in die \n\ngesetzliche Versicherung. Ihre Forderung kann nach \n\nmeinem Daf\u00fcrhalten demnach nur f\u00fcr neu Versicherte \n\ngelten. \n\nIch m\u00f6chte auf weitere Unterschiede aufmerksam ma-\n\nchen, die zwischen dem B\u00fcrgerversicherungskonzept der \n\nLINKEN und dem von uns GR\u00dcNEN vorhanden sind. \n\nDie einfache Formel \u201eDie Gesetzliche ist gut, die Private \n\nist schlecht\u201c teilen wir so nicht. Sie wollen eine Kasse f\u00fcr \n\nalle. Der Titel Ihres Antrages bringt es auf den Punkt. Wir \n\nwollen keine Einheitskasse. Wir sagen es ganz klar: \n\nNiemand soll vom Staat in eine bestimmte Versicherung \n\ngezwungen werden. \n\nWir wollen mit der B\u00fcrgerversicherung drei Ver\u00e4nderun-\n\ngen erreichen. \n\nErstens wollen wir eine zukunftsfeste Finanzierung der \n\nKrankenversicherung sicherstellen. Wir k\u00f6nnen ja alle \n\nfeststellen, dass die Einkommensunterschiede zwischen \n\nGKV und PKV immer gr\u00f6\u00dfer werden. Eine B\u00fcrgerversi-\n\ncherung, in die alle einzahlen, hat eine verl\u00e4ssliche \n\nBeitragsbasis. Das erm\u00f6glicht Beitragsentlastungen f\u00fcr \n\ngesetzlich Versicherte und damit auch f\u00fcr den Arbeitge-\n\nber. \n\nZweitens wollen wir eine gute Versorgung f\u00fcr alle Versi-\n\ncherten sicherstellen, um die derzeitigen Fehlanreize zu \n\nbeseitigen. \u00c4rzte profitieren von privat Versicherten mehr \n\nals von gesetzlich Versicherten. Das ist kein Geheimnis. \n\nDie Zweiklassenmedizin ist nicht nur ein Gerechtigkeits-\n\nproblem. Wir haben das im vorherigen Tagesordnungs-\n\npunkt schon diskutiert. Sie versch\u00e4rft eben auch die \n\nregionalen Unterschiede in der Gesundheitsversorgung. \n\nRegionen mit weniger privat Versicherten stehen in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5779 \n\nGefahr, zu unterversorgten Regionen zu werden. Das \n\nwollen wir verhindern. \n\nDrittens wollen wir die Wahl- und Wechselrechte der \n\nVersicherten st\u00e4rken. Davon k\u00f6nnen derzeit nur ein bis \n\nzwei Millionen von den 80 Millionen Versicherten in \n\nDeutschland Gebrauch machen. Ein sinnvoller Wettbe-\n\nwerb um die beste Versorgung ist so unm\u00f6glich. Das \n\nwollen wir \u00e4ndern. Nach unserer Vorstellung soll die \n\nB\u00fcrgerversicherung sowohl durch Private als auch durch \n\nGesetzliche angeboten werden k\u00f6nnen. Die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger k\u00f6nnen dann frei entscheiden, zu welcher \n\nKasse sie gehen. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Wir teilen die \n\nIntention des Antrages, alle in die Finanzierung der \n\nKrankenversicherung einzubeziehen, und k\u00f6nnen daher \n\ndem Antrag zustimmen. Aber bei der Frage der konkreten \n\nUmsetzung, die heute hier nicht zur Abstimmung steht, \n\nhaben wir durchaus andere Vorstellungen als Sie von der \n\nLinksfraktion. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Den Antrag der LINKEN \n\nwerden wir aus mehreren Gr\u00fcnden ablehnen. Der Antrag \n\nbefasst sich, zumindest soweit Selbstst\u00e4ndige und Freibe-\n\nrufler betroffen sind, mit einem Bundesthema. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nF\u00fcr \u00c4nderungen des Sozialgesetzbuches, eines Bundesge-\n\nsetzes, ist der S\u00e4chsische Landtag mit Sicherheit nicht \n\nzust\u00e4ndig. Diesen Antrag m\u00fcsste die Fraktion der LIN-\n\nKEN im Bundestag stellen. Das w\u00e4re Ihnen m\u00f6glich. Es \n\nherrscht auch kein Zeitdruck. \n\nDie \u00c4nderung eines Krankenkassensystems f\u00fcr ein ganzes \n\nLand ist kein Spaziergang. Herr Zschocke hat das gesagt. \n\nEs ist ein komplexes Thema und vielschichtig. Es ist aus \n\nmehreren Schwerpunktthemen zusammengesetzt. Das \n\nkann man nicht einfach mit so einem Antrag ansto\u00dfen. \n\nWir sehen hier derzeit keinen dringenden Handlungsbe-\n\ndarf, das duale System der Krankenkassen umzustellen. \n\nDie Bertelsmann-Studie \u201eKrankenversicherungspflicht f\u00fcr \n\nBeamte und Selbstst\u00e4ndige \u2013 Teilbericht Beamte\u201c vom \n\nAnfang des Jahres ist die Grundlage Ihres Antrages. \n\nSie prophezeien mit der Krankenkasse f\u00fcr alle das Ende \n\nder Zweiklassenmedizin. Das ist ein spannender Ansatz. \n\nSie w\u00fcnschen sich eine bessere Gesundheitsversorgung \n\nf\u00fcr alle. Das w\u00fcnschen wir uns auch. Wir bezweifeln \n\nallerdings, dass dies das richtige Mittel ist. Wenn es eine \n\ng\u00fcnstige Krankenversicherung f\u00fcr alle gibt, dann kann \n\nsicherlich die medizinische Notfallversorgung gew\u00e4hrleis-\n\ntet werden. Aber alle zus\u00e4tzlichen Leistungen m\u00fcssten \n\ndann zus\u00e4tzlich bezahlt werden, und \u2013 oh Wunder \u2013 dann \n\nh\u00e4tten wir wieder zwei Klassen. \n\nDie LINKEN lassen sich von den in der Studie vorge-\n\nrechneten bundesweiten Einsparungen in Millionen- und \n\nMilliardenh\u00f6he ein wenig blenden. Die Studie geht davon \n\naus, dass die Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr alle sinken \n\nwerden. Insbesondere Versicherte mit geringem oder \n\nmittlerem Einkommen sowie Familien sollen deutlich \n\nentlastet werden. \n\nAber ich habe dagegen Bedenken: Die Staatsregierung hat \n\nbereits im Februar in ihrer Stellungnahme auf das Gegen-\n\nteil hingewiesen. Langfristig wird die geforderte Kran-\n\nkenversicherungspflicht f\u00fcr Beamte, Selbstst\u00e4ndige und \n\nFreiberufler zu h\u00f6heren Ausgaben f\u00fchren, explizit f\u00fcr \n\nSachsen. Dort w\u00fcrde Ihr Modell keine Verbesserung \n\nbringen, da wir eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringe Anzahl an \n\nPension\u00e4ren und vergleichsweise niedrige Beihilfeausga-\n\nben pro Kopf haben. Damit w\u00fcrde die Fraktion \n\nDIE LINKE die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit \n\nzus\u00e4tzlichen Kosten belasten. \n\nDar\u00fcber hinaus sind wir der Auffassung, dass eine Um-\n\nstellung des Krankenkassenversicherungssystems nicht \n\nm\u00f6glich ist, ohne vorher die aktuellen Probleme der \n\nKrankenkassen zu l\u00f6sen. Wir m\u00fcssen das Problem an der \n\nWurzel packen. Die Strukturen der derzeitigen Versiche-\n\nrungen sind zun\u00e4chst einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen. Durch das \n\nsogenannte Umlageverfahren werden langfristig Finanzie-\n\nrungsprobleme bei der Krankenversicherung entstehen; \n\ndenn immer mehr junge Berufst\u00e4tige m\u00fcssen nicht nur die \n\neigene Gesundheitsvorsorge finanzieren, sondern zus\u00e4tz-\n\nlich die Gesundheitskosten f\u00fcr immer mehr \u00e4ltere Men-\n\nschen aufbringen. Das bedeutet dauerhaft h\u00f6here Kran-\n\nkenversicherungsbeitr\u00e4ge und weniger Leistungen. \n\nAuch gibt es derzeit kaum effektive Kontrollm\u00f6glichkei-\n\nten der B\u00fcrger f\u00fcr ihre Kassen. Das muss sich \u00e4ndern. Ein \n\nEnde der privaten Vollversicherung ist von heute auf \n\nmorgen rein rechtlich nicht durchzusetzen; darauf wurde \n\nbereits hingewiesen. Die Bestandskunden besitzen gr\u00f6\u00df-\n\ntenteils Vertr\u00e4ge, die bis zu ihrem Lebensende laufen. \n\nHierf\u00fcr m\u00fcssen gegebenenfalls langfristige \u00dcbergangsl\u00f6-\n\nsungen geschaffen werden. Dazu sagt Ihr Antrag \u00fcber-\n\nhaupt nichts. Wir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Gunter Wild, fraktionslos, \n\nund Karin Wilke, AfD \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Das macht nichts!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Eigentlich wollte \n\nmeine Kollegin Neuhaus-Wartenberg hier sprechen. Sie \n\nhatte gehofft, dass wir heute schneller vorankommen, und \n\nhat mir die Rede gegeben, da sie auf einer Trauerfeier f\u00fcr \n\neinen guten Freund von uns ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5780 \n\nUnser Krankenversicherungssystem hat ein gro\u00dfes Prob-\n\nlem: Es gibt l\u00e4ngst eine Mehrklassengesellschaft. Dies \n\nbetrifft ganz unterschiedliche Bereiche. Wie Sie wissen, \n\nstreben wir als LINKE eine klassenlose Gesellschaft an, \n\nund das eben auch in der Krankenversicherung. \n\nWir haben momentan mindestens ein Vier-Klassen-\n\nVersicherungssystem, auch in Sachsen. Das sind drei zu \n\nviel. Warum spreche ich von unterschiedlichen Klassen? \n\nWeil die Unterschiede nicht nur die Frage betreffen, wann \n\nwer wo einen Termin bekommt oder wie lange ein Patient \n\nim Wartezimmer sitzen muss, sondern auch ganz existen-\n\nzielle Fragen. Das w\u00e4ren zum Beispiel unsere Beamtinnen \n\nund Beamten. Sie erhalten in der Regel auf gesetzlicher \n\nGrundlage Beihilfe und schlie\u00dfen erg\u00e4nzend private \n\nKrankenversicherungsvertr\u00e4ge ab \u2013 und sind derzeit \n\nsicherlich damit die am besten Versicherten. \n\nWir haben zum anderen die gesetzlich Pflichtversicherten, \n\ndie zweite Klasse. Sie h\u00f6ren immer \u00f6fter in Arztpraxen: \n\n\u201eDas bezahlt die Kasse nicht, wir k\u00f6nnen es aber machen, \n\nwenn sie es selbst bezahlen oder etwas zuzahlen.\u201c Hier \n\nbestimmt also der individuelle Geldbeutel \u00fcber die Ge-\n\nsundheit. \n\nAu\u00dferdem haben wir die Selbstst\u00e4ndigen und freiberuf-\n\nlich T\u00e4tigen, unsere dritte Klasse. Zu ihnen werde ich \n\ngleich noch ausf\u00fchrlicher sprechen. \u2013 Zun\u00e4chst aber noch \n\nein Satz zur vierten Gesundheitsklasse: jene, die \u00fcber-\n\nhaupt nicht oder nicht mehr versichert sind. Es ist nach \n\nwie vor ein Skandal, dass es Menschen gibt, die ohne \n\numfassende Absicherung f\u00fcr den Krankheitsfall leben \n\nm\u00fcssen. \n\nEine gro\u00dfe Gruppe der Selbstst\u00e4ndigen \u2013 damit komme \n\nich wieder zur dritten Klasse \u2013 in Sachsen sitzt kranken-\n\nversicherungsm\u00e4\u00dfig in der Falle. Gerade jene, die nach \n\n1989 den Schritt in die Selbstst\u00e4ndigkeit wagten, mussten, \n\nobwohl sie bereits \u00e4lter waren, aufgrund der damals \n\nniedrigen Beitr\u00e4ge in die private Krankenversicherung \n\ngehen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr B\u00f6hme? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Nein. Sie k\u00f6nnen gern im \n\nAnschluss eine Kurzintervention vornehmen. \n\nSie m\u00fcssen jedoch jetzt erleben, dass es \u2013 neben den \n\nniedrigen Altersrenten \u2013 auch Probleme mit den Kranken-\n\nversicherungen gibt. Zum einen steigen die Beitr\u00e4ge der \n\nprivaten Krankenversicherung \u2013 durch Tarif- oder Anbie-\n\nterwechsel, was gar nicht mehr so einfach m\u00f6glich sein \n\nwird \u2013, und zum anderen bleibt der R\u00fcckweg in die \n\ngesetzliche Krankenversicherung versperrt. Diesen \n\nMenschen bleibt nur, den Umfang der Versichertenleis-\n\ntung immer weiter zu reduzieren und die Selbstbeteili-\n\ngung zu erh\u00f6hen \u2013 und das zu einem Zeitpunkt im Leben, \n\nin dem sie mehr auf Versicherungsleistungen angewiesen \n\nsind als vorher \u2013, oder es droht im allerschlimmsten Fall \n\nsogar der Verlust des Versicherungsschutzes, wenn n\u00e4m-\n\nlich die Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge l\u00e4nger nicht mehr \n\ngezahlt werden k\u00f6nnen und die Versicherung am Ende \n\nk\u00fcndigt. \n\nEs gibt aber auch die Selbstst\u00e4ndigen, die freiwillig in der \n\ngesetzlichen Versicherung versichert sind. Sie genie\u00dfen \n\nzwar den Schutz der Krankenversicherung, sind aber oft \n\nProblemf\u00e4lle f\u00fcr die Krankenkassen. So beklagen die \n\nVerb\u00e4nde bei diesen Kunden Beitragsr\u00fcckst\u00e4nde in \n\nMilliardenh\u00f6he, und die Selbstst\u00e4ndigen k\u00e4mpfen monat-\n\nlich mit der Krankenkassenb\u00fcrokratie, die gezwungen ist, \n\nRegeln der Beitragsbemessung anzuwenden, die f\u00fcr die \n\nwestdeutsche Arbeitswelt der Sechziger-, Siebziger- und \n\nAchtzigerjahre des vorigen Jahrhunderts vorgesehen \n\nwaren, aber eben nicht f\u00fcr die moderne Arbeitswelt der \n\nSolo-Selbstst\u00e4ndigen mit ihren stark schwankenden \n\nEinnahmen geschaffen wurden. \n\nDamit sich diese Fehlentwicklung nicht weiter fortsetzt \n\nund die kommende Generation selbstst\u00e4ndig T\u00e4tiger nicht \n\nzur n\u00e4chsten Lebensrisiko-Gruppe wird, m\u00f6chten wir eine \n\nKrankenversicherung f\u00fcr alle. Wir wissen, dass es bei \n\ndieser Neuordnung der Krankenversicherung nicht bei der \n\nSchaffung einer einzigen Institution bleiben kann, son-\n\ndern wir brauchen eine vern\u00fcnftige Neuordnung auf \n\nBundesebene \u2013 das haben wir heute bereits geh\u00f6rt \u2013, auch \n\nbei der Beitragsbemessung und beim Beitragseinzug. Im \n\nBereich der Selbstst\u00e4ndigen bedeutet dies, dass wir \n\nber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, dass es besondere Arbeitsbedin-\n\ngungen in der Arbeitswelt gibt, gerade bei Solo-Selbst-\n\nst\u00e4ndigen, die heute vielleicht viel und morgen weniger \n\nverdienen. Das ist bei ihnen Alltag, und daf\u00fcr braucht es \n\npassgenaue Kriterien der Beitragsbemessung. \n\nWas w\u00e4re denn, wenn alle in eine Kasse zahlen w\u00fcrden? \n\nWo w\u00e4re das Problem? Die Beamtinnen und Beamten \n\nw\u00e4ren zum Beispiel einfach nur Teil der Solidargemein-\n\nschaft und verl\u00f6ren eigentlich \u00fcberhaupt nichts, au\u00dfer \n\nihren diesbez\u00fcglichen Sonderstatus, der ohnehin nicht \n\nerkl\u00e4rbar und laut Verfassung auch nicht n\u00f6tig ist. \n\nHerr Wehner, was in Sachsen \u2013 zumindest aus der Sicht \n\nder Staatsregierung \u2013 nicht funktionieren soll, machen \n\nandere Bundesl\u00e4nder jedoch vor, zum Beispiel Hamburg: \n\nDort soll es ab dem 1. August 2018 eine Regelung geben, \n\nnach der Beamtinnen und Beamten, so sie es w\u00fcnschen, \n\nstatt der individuellen Beihilfe der halbe Beitrag zu einer \n\ngesetzlichen oder privaten Krankenversicherung gezahlt \n\nwird. Dazu sagt die Gesundheitssenatorin Cornelia \n\nPr\u00fcfer-Storcks \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs ist weder zeitgem\u00e4\u00df, \n\nsozial gerecht noch verfassungsrechtlich geboten, dass die \n\nKrankheitskosten von Beamtinnen und Beamten aus-\n\nschlie\u00dflich \u00fcber Beihilfe oder die private Versicherung \n\nabgedeckt werden. Wir schaffen mit diesem Angebot \n\nechte Wahlfreiheit im \u00f6ffentlichen Dienst und den Zugang \n\nvon Beamtinnen und Beamten in die Solidargemeinschaft \n\nder gesetzlichen Krankenversicherung.\u201c \u2013 Recht hat die \n\nSenatorin! Dies w\u00e4re ein erster Schritt, der zeigt, dass es \n\ngeht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5781 \n\nDie Vorsorge f\u00fcr Erkrankungen, die notwendigen Behand-\n\nlungen m\u00fcssen nat\u00fcrlich jeder und jedem ohne Ansehen \n\nseiner \u00f6konomischen und sozialen Situation zuteilwerden. \n\nDas bedeutet eben eine solidarische Krankenversicherung. \n\nWir alle wollen die erforderlichen Leistungen f\u00fcr jede und \n\njeden auf der einen Seite, Beitr\u00e4ge aber nach der wirt-\n\nschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit auf der anderen Seite. Wir \n\nk\u00f6nnen den Menschen mit einem solidarisch organisierten \n\nKrankenversicherungssystem zwar nicht das Lebensrisiko \n\nvon Erkrankungen nehmen, aber wir k\u00f6nnen daf\u00fcr sorgen, \n\ndass die bestm\u00f6gliche Behandlung von Erkrankungen \n\nunabh\u00e4ngig vom \u00f6konomischen oder sozialen Status \n\nerfolgen kann. \n\nStimmen Sie deshalb bitte unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Dies scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Frau Staatsministerin, Sie d\u00fcrfen \n\nwieder nach vorn kommen. Das ist heute der \u201eGesund-\n\nheitstag\u201c. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Thematik der B\u00fcrgerversicherung bzw. der Kranken-\n\nversicherungspflicht f\u00fcr Beamte und Selbstst\u00e4ndige ist \n\nkein neues Thema und hat zuletzt durch die Entscheidung \n\nin Hamburg zur \u00d6ffnung der gesetzlichen Rentenversi-\n\ncherung f\u00fcr Beamte und zur Einf\u00fchrung einer wahlweisen \n\nPauschalbeihilfe wieder Aktualit\u00e4t erlangt. Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung steht zum System der dualen Krankenver-\n\nsicherung. Ich m\u00f6chte auf einige Ausf\u00fchrungen kurz \n\nn\u00e4her eingehen. \n\nErstens. Die duale Krankenversicherung mit ihren S\u00e4ulen \n\nGKV und PKV ist eines der tragenden Elemente des \n\ndeutschen Gesundheitswesens. Das Nebeneinander der \n\nbeiden Systeme sichert die Qualit\u00e4t und  die Innovations- \n\nund Leistungsf\u00e4higkeit unseres Gesundheitssystems. Dass \n\nder Leistungskatalog der gesetzlichen Krankenversiche-\n\nrung heute einen solchen Stand hat, ist nicht zuletzt auch \n\nder Tatsache geschuldet, dass er sich stets mit der privaten \n\nKrankenversicherung messen muss. \n\nZweitens. F\u00fcr den Freistaat Sachsen w\u00fcrde die von Ihnen \n\ngeforderte Krankenversicherungspflicht zu deutlich \n\nh\u00f6heren Ausgaben f\u00fchren, da wir relativ wenige Pensio-\n\nn\u00e4re und niedrige Beihilfeausgaben pro Kopf haben. \n\nDiese Berechnung ist nicht von der Staatsregierung, \n\nsondern diese Berechnung bezieht sich auf das im Antrag \n\ngenannte und bei der Bertelsmann Stiftung in Auftrag \n\ngegebene Gutachten. Ich m\u00f6chte von Seite 52 zitieren, \n\ndort steht: \u201eSchlie\u00dflich bleibt eine Gruppe von L\u00e4ndern \u2013 \n\nhier Sachsen \u2013, die sowohl kurzfristig als auch langfristig \n\ndurch die Einbeziehung ihrer Beamten in die GKV per \n\nSaldo belastet werden. In den F\u00e4llen von Sachsen ist dies \n\nauf die Kombination aus niedrigem Niveau der Beihilfe-\n\nausgaben und geringen Pension\u00e4rsanteilen zur\u00fcckzuf\u00fch-\n\nren.\u201c \n\nDas hei\u00dft unter dem Strich: Aus der gesetzlichen Kran-\n\nkenversicherung f\u00fcr Beamte w\u00fcrde sich weder f\u00fcr den \n\nBeamten noch f\u00fcr das Land Sachsen ein Vorteil ergeben. \n\nWas f\u00fcr die L\u00e4nder Nordrhein-Westfalen, Bayern und \n\nRheinland-Pfalz vielleicht sinnvoll ist, muss f\u00fcr ostdeut-\n\nsche Bundesl\u00e4nder nicht von Vorteil sein. \n\nAu\u00dferdem sollten wir uns die Ergebnisse der Studie \n\ngenauer ansehen. Die kommunizierten Ergebnisse und \n\nMilliarden an Einsparungen beruhen auf der Fiktion, dass \n\ns\u00e4mtliche Beamte und Richter und deren Angeh\u00f6rige \n\nschlagartig in die gesetzliche Krankenversicherung \u00fcber-\n\nf\u00fchrt werden. Das halte ich f\u00fcr unrealistisch. Auch in \n\ndieser eingangs angef\u00fchrten Studie wurden verfassungs-\n\nrechtliche und beamtenrechtliche Bedenken nicht betrach-\n\ntet, aber diese Bedenken sind definitiv in den Blick zu \n\nnehmen. \n\nDrittens. Neben der Versorgungsr\u00fccklage wurde im \n\nJahr 2005 im Freistaat Sachsen auf freiwilliger Basis der \n\nGenerationenfonds gegr\u00fcndet und in den Folgejahren \n\nschrittweise erweitert. Mit der Einrichtung des Generatio-\n\nnenfonds haben wir eine solide finanzielle Vorsorge zur \n\nFinanzierung der Beamtenpensionen und der Beihilfe f\u00fcr \n\ndie Versorgungsempf\u00e4nger und deren Angeh\u00f6rige getrof-\n\nfen. \n\nAus all den genannten Gr\u00fcnden sieht die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung daher keinen gesetzgeberischen Hand-\n\nlungsbedarf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das \n\nSchlusswort auf. Frau Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nSchluss mit der Rosinenpickerei der privaten Krankenver-\n\nsicherungen! Wir wollen eine Kasse f\u00fcr alle! Das spart \n\nnicht nur Verwaltungskosten. Im ersten Schritt sollen \n\nBeamte, Selbstst\u00e4ndige und Freiberufler in die gesetzliche \n\nKrankenkasse eintreten. Daf\u00fcr soll die S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung nicht mehr tun als auf Bundesebene, also sie \n\nsoll im Bundesrat aktiv werden. Die Bertelsmann Stiftung \n\ngibt uns R\u00fcckenwind. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nSie sagt, dass 90 % der Beamtinnen und Beamten prob-\n\nlemlos in die gesetzliche Krankenversicherung eintreten \n\nk\u00f6nnen. Dadurch sparen die \u00f6ffentlichen Haushalte \n\nentgegen dieser Schim\u00e4ren, die von Bund und L\u00e4ndern \n\ndargeboten wurden, Milliarden Euro, weil sie keine \n\nBeihilfen mehr einzahlen m\u00fcssen. Krankenversicherte \n\nBeamtinnen und Beamte m\u00fcssen weniger Beitr\u00e4ge bezah-\n\nlen, und auch alle gesetzlich Versicherten k\u00f6nnen mit \n\nBeitragssenkungen rechnen, wenn mehr Geld im Topf ist. \n\n(Frank Kupfer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5782 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nFrank Kupfer, CDU: Ich will es nur verstehen. Wenn \n\nwir annehmen, dass die Ausgaben f\u00fcr die Gesundheit die \n\ngleichen bleiben und jeder einspart, dann passt das doch \n\naber nicht zusammen. Sie sagen, die Beitr\u00e4ge f\u00fcr die \n\nPrivaten sinken, und die Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Normalversi-\n\ncherten werden geringer. Aber die Aufgaben bleiben doch \n\ndie gleichen. Das passt doch nicht zusammen. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Wieso passt das nicht \n\nzusammen? Die Beihilfen werden eingespart, es kommt \n\nmehr Geld in den Topf, weil mehr Menschen in eine \n\nVersicherung einzahlen: Mehr Menschen zahlen ein, das \n\nbedeutet: mehr Geld. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Ines Springer, \n\nCDU: Und mehr Krankheiten!) \n\n\u2013 Nicht mehr Krankheiten! \u2013 Die Rechnung ist ganz \n\neinfach. Ich hoffe, ich konnte es ausreichend beantworten. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nWir wollen eine bessere Gesundheitsversorgung und auch \n\n-vorsorge. Das geht nur mit einer solidarischen Kranken-\n\nversicherung, in die alle entsprechend ihrem Einkommen \n\neinzahlen: die Gesunden, die chronisch Kranken \u2013 alle in \n\neine Kasse, das ist Solidarit\u00e4t. \n\nHerr Zschocke hat recht. Man k\u00f6nnte auf Landesebene \n\nbestimmte Dinge tun. So weit wollten wir gar nicht im \n\nersten Schritt gehen. Wir wollten klein anfangen und \n\nbitten um eine breite Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun die \n\nDrucksache 6/8129 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine \n\nganze Anzahl von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nErstellung einer Dunkelfeldstudie zur  \n\nKriminalit\u00e4tsbelastung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/10642, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen Stellung nehmen. Es beginnt die \n\neinreichende Fraktion, Herr Abg. Wippel. Danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nHerr Wippel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Die AfD-Fraktion \n\nbeantragt die Erstellung einer Dunkelfeldstudie zur \n\nKriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen. \n\nWozu brauchen wir so eine Studie? Wir brauchen sie zur \n\nErkennung der uns verborgenen, aber tats\u00e4chlich stattfin-\n\ndenden Kriminalit\u00e4t in diesem Land. Wer braucht so \n\netwas? Ich sage Ihnen: Wir als Landtag brauchen das, \n\nweil wir regelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber sprechen, wie viele Polizis-\n\nten wir in diesem Land brauchen. Wir haben schon \n\nmehrfach dar\u00fcber debattiert. Wir sind daf\u00fcr zust\u00e4ndig, der \n\nPolizei bei den Haushaltsverhandlungen \u2013 hier im Stel-\n\nlenplan \u2013  die entsprechenden Stellen einzur\u00e4umen, damit \n\nsie in Zukunft auch besetzt werden k\u00f6nnen und damit die \n\nPolizei ihrer Aufgabe nachkommen kann. \n\nWir haben ein Gewaltmonopol. Dieses Gewaltmonopol \n\nhat zwei Bedingungen: Auf der einen Seite verzichtet der \n\nB\u00fcrger auf Selbstjustiz, auf der anderen Seite ist der Staat, \n\nder dem B\u00fcrger verspricht, f\u00fcr Sicherheit zu sorgen. Wenn \n\nwir beide Seiten miteinander vergleichen, stellen wir fest, \n\ndass es ein Ungleichgewicht geben w\u00fcrde, sozusagen eine \n\nfalsche Bewertung, wenn wir allein auf die subjektive \n\nSicherheit, also die gef\u00fchlte Sicherheit, der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger abstellen w\u00fcrden. Die Abmachung hei\u00dft aber: \n\nSicherheit. Damit ist auch die objektive Sicherheit ge-\n\nmeint. \n\nDie Aufgabe des Staates ist es, daf\u00fcr zu sorgen, dass die \n\ntats\u00e4chlich stattfindende Kriminalit\u00e4t zur\u00fcckgedr\u00e4ngt \n\nwird. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir aber wissen, wie hoch die tat-\n\ns\u00e4chliche Kriminalit\u00e4t ist. Es gab an der Hochschule der \n\nS\u00e4chsischen Polizei in Rothenburg einen Professor, der \n\nhie\u00df Karlhans Liebl, der im Jahr 2010 das Buch \u201eViktimi-\n\nsierung, Kriminalit\u00e4tsfurcht und Anzeigeverhalten im \n\nFreistaat Sachsen\u201c ver\u00f6ffentlicht hat. \n\nDaraus m\u00f6chte ich Ihnen ein paar Zahlen vortragen, damit \n\nwir eine ungef\u00e4hre Vorstellung bekommen, wie es denn \n\nmit der tats\u00e4chlichen Kriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen im \n\nJahr 2010 ausgesehen hat. Ich nenne zuerst die Zahl der \n\nStraftaten in Sachsen, die in der PKS auftaucht, und als \n\nN\u00e4chstes die Dunkelziffer. Ich beschr\u00e4nke mich daf\u00fcr auf \n\ndie Delikte, die ein sehr hohes Dunkelfeld haben. Es gibt \n\nnat\u00fcrlich auch Delikte, die ein sehr geringes Dunkelfeld \n\nhaben. \n\nIch beginne mit der Bedrohung: 4 261 Straftaten waren \n\nangezeigt worden, nach Hochrechnung d\u00fcrften in Sachsen \n\nallerdings circa 29 800 tats\u00e4chliche Bedrohungen stattge-\n\nfunden haben. Wir haben hier einen Faktor 7. K\u00f6rperver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5783 \n\nletzung \u2013 schwere nennt er es; allerdings muss man \n\ndazusagen, hier ist die schwere und gef\u00e4hrliche K\u00f6rper-\n\nverletzung zusammengefasst: angezeigt 4 225 Delikte, \n\nwahrscheinlich tats\u00e4chlich stattgefunden haben d\u00fcrften \n\n16 500 \u2013 also Faktor 3,5. \n\nBeleidigung: 9 467 angezeigte Beleidigungen. Dagegen \n\nstehen 530 100 hochgerechnete wirkliche Beleidigungen, \n\ndie stattgefunden haben \u2013 Faktor 55. \n\nBetrug: 52 367 Anzeigen wegen Betrugs hat es in dem \n\nJahr gegeben. Wahrscheinlich wirklich stattgefunden \n\nhaben 471 300 Betrugsf\u00e4lle. Um einmal die Zahl gegen-\n\n\u00fcberzustellen: Das ist mehr als die Gesamtanzahl von \n\nStraftaten, die in der PKS im tats\u00e4chlichen Hellfeld \n\naufgef\u00fchrt werden \u2013 Faktor 9,0. \n\nUnterschlagung: 4 416 F\u00e4lle angezeigt und wahrschein-\n\nlich stattgefunden haben 247 000 \u2013 auch hier der Faktor \n\n55. \n\nDiese Studie hatte eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kleine Stichpro-\n\nbe: Nur 5 000 B\u00fcrger sind \u00fcber Frageb\u00f6gen angeschrie-\n\nben worden. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Genau \n\ndas ist der Unfug von Statistiken!) \n\nEs gibt dann nat\u00fcrlich einen gewissen R\u00fccklauf und \n\ndieser R\u00fccklauf ist zu gering. Wir brauchen hier eine \n\ndeutlich h\u00f6here Quote, und wir sagen, wir brauchen das \n\nF\u00fcnffache, n\u00e4mlich f\u00fcr jede Polizeidirektion so eine \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung mit 5 000 verschickten Frageb\u00f6gen, \n\ndamit am Ende die Stichprobe auch aussagekr\u00e4ftig ist auf \n\ndie einzelnen Polizeidirektionen. \n\nWer braucht es noch? Das Innenministerium muss nat\u00fcr-\n\nlich wissen, wie es um die tats\u00e4chliche Kriminalit\u00e4t und \n\num das Anzeigeverhalten der B\u00fcrger bestellt ist; denn das \n\nInnenministerium ist f\u00fcr die Sicherheit zust\u00e4ndig. Wenn \n\nman die subjektive Sicherheit st\u00e4rken m\u00f6chte, muss man \n\nnat\u00fcrlich auch daf\u00fcr sorgen, dass der B\u00fcrger ein gro\u00dfes \n\nVertrauen in die Polizei hat. Daf\u00fcr brauchen wir ebendie-\n\nses klare Bild der tats\u00e4chlichen Lage und keine nur \n\ngef\u00fchlte. \n\nWir m\u00fcssen unsere Leistungsf\u00e4higkeit der Polizei verbes-\n\nsern. Wir m\u00fcssen in den Ministerien nat\u00fcrlich auch \n\nSchwerpunkte f\u00fcr unsere Arbeit definieren und das \n\nMinisterium muss sich \u00fcberpr\u00fcfen, ob es auch die richti-\n\ngen Schwerpunkte gesetzt hat. Es muss sich die Frage \n\nstellen: Warum zeigen eigentlich die B\u00fcrger viele Strafta-\n\nten gar nicht an. \n\nDaf\u00fcr gibt es verschiedene Gr\u00fcnde. Ein Grund k\u00f6nnte \n\nzum Beispiel sein: Der Schaden ist zu gering. Stellen wir \n\nuns vor, es ist ein guter Spaten durch einen Dieb entwen-\n\ndet worden. Der Spaten hat vielleicht 50 Euro gekostet \u2013 \n\ndann war es schon ein teurer Spaten \u2013; aber die Frage ist: \n\nM\u00f6chte ich diese Zeit aufbringen, um mich dann bei der \n\nPolizei auf die Wache zu setzen und eine Anzeige zu \n\nerstatten, noch die Wartezeit und die Fahrzeit in Kauf zu \n\nnehmen und vielleicht sogar noch einen Arbeitsausfall, \n\nden ich dann zu verzeichnen habe, wenn ich als Arbeit-\n\nnehmer, als Selbstst\u00e4ndiger eine Stunde mehr Geld \n\nverdiene als diese 50 Euro? Dann ist es eine ganz klare \n\nwirtschaftliche Rechnung und dann spare ich mir m\u00f6g-\n\nlicherweise die Anzeige. \n\nZum Zweiten k\u00f6nnte die Ursache daf\u00fcr sein, dass man \n\nnichts mit der Polizei zu tun haben m\u00f6chte. Was k\u00f6nnten \n\ndas f\u00fcr Leute sein? M\u00f6glicherweise sind das Personen, \n\ndie grunds\u00e4tzlich kein Vertrauen in die Polizei haben oder \n\ndie selbst in der Vergangenheit Straftaten begangen haben. \n\nSie waren gestern T\u00e4ter, sind heute Opfer und haben \n\nvielleicht Angst, dass sie, wenn sie zur Polizei gehen, nun \n\nerwischt werden k\u00f6nnten. \n\nDie dritte Gruppe sind diejenigen, die vielleicht Angst vor \n\ndem T\u00e4ter haben. Ein Fall, der sich so oder \u00e4hnlich \n\nabgespielt haben k\u00f6nnte: Eine Gruppe von T\u00e4tern \u00fcber-\n\nf\u00e4llt einen alten Mann zu Hause und misshandelt ihn. Der \n\nalte Mann zeigt diese Tat nicht an. Nachdem sie heraus-\n\ngekommen ist und man mit ihm sprechen konnte, hat man \n\nihn gefragt, warum nicht, und er hat geantwortet: Wenn \n\nich sie anzeige, kommen sie ja wieder und misshandeln \n\nmich noch einmal. Hier muss man daran arbeiten, dass die \n\nMenschen mehr Vertrauen in die Polizei haben. \n\nEs gibt noch diejenigen, die sagen: Eine Anzeige bei der \n\nPolizei bringt doch nichts. Da habe ich Arbeit, da sitze ich \n\nauf der Wache und am Ende bekomme ich nach ein paar \n\nMonaten eine schriftliche Anh\u00f6rung oder gleich den \n\nEinstellungsbescheid der Staatsanwaltschaft zugeschickt. \n\nUnd wenn doch mal einer vor Gericht kommt, dann wird \n\ner vielleicht noch freigesprochen. Das macht man viel-\n\nleicht ein- oder zweimal, und dann haben die Leute keine \n\nLust mehr auf diesen f\u00f6rmlichen Rechtsweg und verzich-\n\nten auf die Anzeigenstellung. \n\nDas sind alles Gr\u00fcnde, die man kennen muss, die man \n\nangehen muss, auf die sich die Polizei einstellen muss und \n\nauch einstellen kann. Aber daf\u00fcr muss man das tats\u00e4chli-\n\nche Ausma\u00df kennen und absch\u00e4tzen, um so gezielt zu \n\narbeiten, um seine Ressourcen effizient und effektiv \n\neinzusetzen. \n\nMehr in der zweiten Rederunde. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD und des \n\nAbg. Gunter Wild, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nAnton, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Dunkelfeldfor-\n\nschung leistet trotz bestimmter methodischer Schw\u00e4chen \n\neine sinnvolle Erg\u00e4nzung zur polizeilichen Kriminalstatis-\n\ntik, sodass sich aus den Forschungsergebnissen R\u00fcck-\n\nschl\u00fcsse auf notwendige Schritte der Strafverfolgungsbe-\n\nh\u00f6rden ziehen lassen, die helfen sollen, das Dunkelfeld \n\nzugunsten des Hellfeldes einzud\u00e4mmen. Aufgrund dessen \n\nwurden in den letzten Jahren immer wieder einzelne \n\nDunkelfeldstudien f\u00fcr s\u00e4chsische St\u00e4dte an der Hochschu-\n\nle der S\u00e4chsischen Polizei in Rothenburg durchgef\u00fchrt \u2013 \n\nHerr Wippel, Sie haben ja selbst Zahlen genannt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5784 \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf die sehr gute \n\nDunkelfeldstudie von Patrick Baldauf, Mario Kreuziger \n\nund Maik Uhlig f\u00fcr das Gebiet der Polizeidirektionen \n\nChemnitz und Zwickau hinweisen, in der die Reaktion \n\nzwischen Dunkel- und Hellfeld sehr gut herausgearbeitet \n\nwurde. Insofern halten wir die Durchf\u00fchrung von \u00e4hnlich \n\ngelagerten, sachsenweit durchgef\u00fchrten Studien grund-\n\ns\u00e4tzlich f\u00fcr richtig. \n\nDie Frage ist, wie h\u00e4ufig solche Studien durchgef\u00fchrt \n\nwerden sollten, um einen entsprechenden wissenschaftli-\n\nchen Mehrwert zu generieren. Die Frage ist aus unserer \n\nSicht derzeit noch offen. Erkenntnisse dar\u00fcber k\u00f6nnten \n\ndie Studien des Kriminologischen Forschungsinstituts \n\nNiedersachsen e. V. geben, die seit 2015 regelm\u00e4\u00dfig aller \n\nzwei Jahre in Schleswig-Holstein und Niedersachsen \n\ndurchgef\u00fchrt werden. Wir werden uns diese Ergebnisse \n\nsehr genau anschauen und die entsprechenden Schlussfol-\n\ngerungen ziehen. \n\nGleiches gilt f\u00fcr Studien zur subjektiven Sicherheit der \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrger. Hier hat Sachsen in den letzten \n\nJahren an bundesweiten empirischen Erhebungen zur \n\nsubjektiven Sicherheit teilgenommen. \u00c4hnlich forscht die \n\nFachhochschule der S\u00e4chsischen Polizei in Rothenburg \n\nseit 1998 an diesem Thema. So wurden zwischen 1998 \n\nund 2012 sechs schriftliche B\u00fcrgerbefragungen zur \n\nsubjektiven Sicherheit und Lebensqualit\u00e4t in den St\u00e4dten \n\nG\u00f6rlitz und Hoyerswerda durchgef\u00fchrt, deren Befunde \n\nund Erkenntnisse der praktischen Pr\u00e4ventionsarbeit und \n\nder Kriminalpr\u00e4vention der s\u00e4chsischen Polizei auch \n\nzug\u00e4nglich gemacht wurden. Wir haben zudem im aktuel-\n\nlen Doppelhaushalt Forschungsmittel f\u00fcr das Projekt \n\nSubjektive Sicherheit eingestellt. \n\nSchwierig wird es allerdings in dem auch in Ihrem Antrag \n\nangesprochenen Themenkomplex Bereich organisierte \n\nKriminalit\u00e4t. Das Bundeskriminalamt hat am 8. Au-\n\ngust 2017 das Bundeslagebild 2016 zur organisierten \n\nKriminalit\u00e4t in Deutschland ver\u00f6ffentlicht. Das Lagebild \n\ngibt umfangreiche Auskunft \u00fcber die polizeilich bekannt \n\ngewordene organisierte Kriminalit\u00e4t. Diese Zahlen zeigen \n\njedoch nur einen Bruchteil der tats\u00e4chlichen Situation. \n\nDas weitgehend unerforschte Dunkelfeld wird dabei nicht \n\nber\u00fccksichtigt. \n\nForschungsarbeiten in diesem Bereich sind bisher \u00e4u\u00dferst \n\nrar, vor allem aufgrund der besonderen methodischen \n\nSchwierigkeiten gegen\u00fcber dem Bereich der Allgemein-\n\nkriminalit\u00e4t. Das hei\u00dft, nicht nur die Bek\u00e4mpfung der \n\norganisierten Kriminalit\u00e4t stellt sich als eine erhebliche \n\nHerausforderung f\u00fcr Polizei und Strafverfolgungsbeh\u00f6r-\n\nden dar, weil die einzelnen Gruppen zumeist \u00fcber erhebli-\n\nche finanzielle Mittel, ausgezeichnete Tarnungsm\u00f6glich-\n\nkeiten und internationale Strukturen verf\u00fcgen und auch \n\nprofessionell und arbeitsteilig vorgehen. \n\nAuch die Untersuchung des Dunkelfeldes stellt die \n\nForschung vor erhebliche Herausforderungen. Opferbe-\n\nfragungen wie in der Dunkelfeldforschung \u00fcblich lassen \n\nsich hier nicht sinnvoll durchf\u00fchren, da die Opfer gar \n\nnicht in der Lage sind einzusch\u00e4tzen, ob sie eventuell \n\nOpfer von organisierten T\u00e4tern geworden sind. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nWollen Sie eine T\u00e4terbefragung?) \n\nDamit ist eine Erforschung dieses Feldes nicht ausge-\n\nschlossen \u2013 weil es ja auch noch andere Ans\u00e4tze gibt \u2013, \n\naber gleichsam extrem aufwendig. Wir reden hier bei-\n\nspielsweise als Quelle \u00fcber T\u00e4ter- und Informantenbefra-\n\ngungen, die zumindest teilweise Ergebnisse liefern \n\nk\u00f6nnen. \n\nDennoch sind Forschungsvorhaben methodisch schwierig \n\nund vor allem aufwendig, da nur einzelne Deliktfelder, \n\nzum Beispiel das Deliktfeld Wohnungseinbruchsdiebstahl, \n\nauf OK-Potenzial hin abgeklopft werden k\u00f6nnen, was \n\naber noch keine Aussage \u00fcber die organisierte Kriminali-\n\nt\u00e4t als solche zul\u00e4sst. Aufgrund der zunehmenden interna-\n\ntionalen Bez\u00fcge der organisierten Kriminalit\u00e4t ist die \n\nAnfertigung einer Dunkelfeldstudie f\u00fcr diesen Bereich \n\nzumindest auf L\u00e4nderebene wenig zielf\u00fchrend, da allen-\n\nfalls ein \u00e4u\u00dferst kleiner Teil des m\u00f6glichen Dunkelfeldes \n\nbeleuchtet werden k\u00f6nnte. \n\nSo wiesen im Jahr 2016 441 von 563 Ermittlungsverfah-\n\nren im Bereich der organisierten Kriminalit\u00e4t, also 78 % \n\nder Verfahren, internationale Bez\u00fcge von Deutschland in \n\ninsgesamt 122 verschiedene Staaten auf, vor allem Bez\u00fc-\n\nge in unsere Anrainerstaaten und nach Italien, Spanien \n\nund Gro\u00dfbritannien. Insofern stehen aus unserer Sicht f\u00fcr \n\nSachsen Aufwand und verwertbarer Nutzen einer Dunkel-\n\nfeldstudie zu dieser Kriminalit\u00e4tsform in keinem Verh\u00e4lt-\n\nnis zueinander. Das ist ein Ansatz, der allenfalls auf \n\nBundesebene verfolgt werden sollte. \n\nIm Ergebnis bleibt von Ihrem Antrag \u2013 so wichtig das \n\nThema ist \u2013 nicht viel \u00fcbrig, was sich politisch f\u00fcr uns \n\nhier in Sachsen umsetzen lie\u00dfe, au\u00dfer der Erkenntnis, dass \n\nDunkelfeldstudien ein w\u00fcnschenswertes, sinnvolles Mittel \n\nsind, um die polizeiliche Arbeit in Sachsen in bestimmten \n\nPunkten effektiver zu gestalten. \n\nDurchaus Danke, dass Sie uns das noch einmal vor Augen \n\ngef\u00fchrt haben. Aber Ihres Antrags dazu h\u00e4tte es nicht \n\nbedurft. Ich denke, sowohl meinen Ausf\u00fchrungen als auch \n\nder Stellungnahme des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \n\ndes Innern zu Ihrem Antrag an den Innenausschuss dieses \n\nHohen Hauses konnten Sie entnehmen, dass die Staatsre-\n\ngierung an dem Thema Dunkelfeldforschung dran ist, und \n\nzwar in dem Umfang, der nach der derzeitigen Erkennt-\n\nnislage sinnvoll ist. Es besteht daher keinerlei Notwen-\n\ndigkeit, die Staatsregierung hier zu irgendetwas aufzufor-\n\ndern. Das w\u00fcrde ja Vers\u00e4umnisse voraussetzen, die ich \n\nbeim besten Willen nicht erkennen kann. \n\nWir werden Ihren Antrag deshalb ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Stange. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5785 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Aufgrund geringer \n\nRedezeit werde ich es im Eiltempo versuchen. \u2013 Erstens. \n\nKollege Anton, ich bin Ihnen dankbar f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrun-\n\ngen. Ich sehe es genauso, was die erheblichen methodi-\n\nschen Schw\u00e4chen der Dunkelfeldstudien angeht. Gerade \n\ndie von Ihnen, Herr Wippel, angesprochenen Studien von \n\nHerrn Liebl weisen methodische Schw\u00e4chen auf. Auf-\n\ngrund der viel zu geringen Datenbasis \u2013 setzen Sie einmal \n\ndie Fallzahlen dagegen \u2013 k\u00f6nnen Sie kein valides Ergeb-\n\nnis errechnen. Das ist also alles Unfug. \n\nZweitens. Ja, Opferbefragungen sollte man durchf\u00fchren. \n\nIn einigen Kriminalit\u00e4tsbereichen ist das aber nicht oder \n\nnur in viel zu geringem Umfang m\u00f6glich. Beispiele sind \n\ndie Sexualdelikte und die Drogendelikte. Bei Letzteren \n\nf\u00e4nde ich es besonders interessant. Wir k\u00f6nnten ja einmal \n\nfragen, wer in den vergangenen drei Jahren regelm\u00e4\u00dfig \n\nHeroin gespritzt hat. Wer wird Ihnen das sagen? \u2013 Also: \n\nauch Unfug! \n\nWas man machen kann \u2013 in aller Eile \u2013, ist die Kriminali-\n\nt\u00e4tsfurchtbefragung. Da sollte man heran. Dabei sollte \n\nman nicht die Landesebene in den Blick nehmen, sondern \n\nman sollte es auf die kommunale Ebene herunterzoomen. \n\nDort ist es sinnvoll und angebracht, weil die Furchtursa-\n\nchen oft sehr eng mit den kommunalen Bedingungen \n\nverbunden sind. \n\nSie h\u00e4tten \u2013 auch angesichts der bereits vorhandenen \n\nForschungsergebnisse zu diesem Bereich \u2013 viel mehr \n\nSorgfalt bei der Formulierung Ihres Antrags aufwenden \n\nm\u00fcssen. Dann w\u00e4re vielleicht etwas Sinnvolles herausge-\n\nkommen. \n\nWir lehnen diesen Bl\u00f6dsinn ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Es geschehen noch Zeichen und \n\nWunder. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir debattieren \n\nheute \u00fcber einen Sachantrag zu der Problematik des Hell- \n\nund des Dunkelfeldes im Bereich der Kriminalit\u00e4t. Wir \n\nm\u00fcssen am Ende entscheiden, ob es eines solchen Antrags \n\nbedarf und ob er inhaltlich zustimmungsf\u00e4hig ist. \n\nAusgangspunkt ist \u2013 das haben wir geh\u00f6rt \u2013 die Polizeili-\n\nche Kriminalstatistik, also die Kriminalit\u00e4t, welche poli-\n\nzeibekannt ist. Das ist das Hellfeld. Nicht alle Straftaten \n\nwerden angezeigt oder festgestellt; das ist das Dunkelfeld. \n\n\u2013 So weit, so richtig. \n\nEs ist ein wichtiges Ziel von uns allen, Kriminalit\u00e4t zu \n\nverhindern, das Problem zumindest zu verkleinern. \n\nNat\u00fcrlich muss man daf\u00fcr den Ursachen auf den Grund \n\ngehen, ob sie in sozialen, gesundheitlichen oder sonstigen \n\nProblemen liegen. \n\nJe mehr wir \u00fcber das Dunkelfeld in den einzelnen Berei-\n\nchen wissen, desto genauer k\u00f6nnen wir die Problemanaly-\n\nse betreiben und L\u00f6sungsans\u00e4tze suchen. Insoweit lohnt \n\nsich eine Befassung mit dem Gegenstand des Antrags \n\ndurchaus. \n\nAber brauchen wir diesen Antrag? In den letzten Jahren \n\nhat es an der Hochschule der S\u00e4chsischen Polizei bereits \n\nDunkelfeldforschung gegeben; wir haben gerade schon \n\netwas dazu geh\u00f6rt. Ich selbst hatte im Rahmen meines \n\nStudiums die Freude und Ehre, unter Leitung von \n\nProf. Karlhans Liebl an einer Studie mitzuwirken. Es \n\nbedurfte damals keines politischen Antrags oder einer \n\nBeschlussfassung im S\u00e4chsischen Landtag, um die Studie \n\ndurchzuf\u00fchren. Notwendig waren lediglich der Ent-\n\nschluss, die Planung in der Hochschule und die n\u00f6tigen \n\nRessourcen, die der damalige Landtag zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt hat. Ich denke, so herum geh\u00f6rt es sich auch. \n\nDie Hochschule kann den Bedarf und die H\u00e4ufigkeit von \n\nForschungsprojekten schon selbst erkennen. Als Landtag \n\nsollten wir die notwendigen Ressourcen bereitstellen. Das \n\nhaben wir als SPD zusammen mit unserem Koalitions-\n\npartner getan, indem wir im Doppelhaushalt die Mittel f\u00fcr \n\ndie Forschung an der Hochschule erh\u00f6ht haben. Einen \n\nAntrag auf Erstellung einer globalen Dunkelfeldstudie \n\nbrauchen wir also nicht. \n\nNat\u00fcrlich bedarf es hin und wieder mancher Impulse, um \n\nUntersuchungen in bestimmten Feldern anzusto\u00dfen. So \n\nfreue ich mich, dass ich heute erfahren habe \u2013 ich konnte \n\nes verifizieren \u2013, dass das Innenministerium den Auftrag \n\nerteilt hat, eine Untersuchung zu dem Ph\u00e4nomenbereich \n\ndes Crystal-Konsums \u2013 besser: des Crystal-Missbrauchs \u2013 \n\ndurchzuf\u00fchren. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch finde es extrem wichtig, einen so konkreten Auftrag \n\nauszusprechen. \n\nAn dieser Stelle noch ein kleiner Hinweis zu der methodi-\n\nschen Problematik: Sie beziehen sich auf das Mittel der \n\nBefragung. Ich denke, es ist klar geworden, dass eine \n\nBefragung nur Anhaltspunkte f\u00fcr ein bestimmtes Dunkel-\n\nfeld liefern kann. Ob das, was die Befragten angeben, der \n\nRealit\u00e4t entspricht, ob es also tats\u00e4chlich eine Beleidi-\n\ngung, eine Bedrohung oder sonst was war, kann man \n\nnat\u00fcrlich nicht herausfinden. Deshalb ist die Feststellung \n\nwichtig, dass es im Bereich der Dunkelfeldforschung \n\nweitere Methoden gibt, die ph\u00e4nomenbezogen zur An-\n\nwendung kommen m\u00fcssen. Beispiele sind Beobachtungen \n\nund \u2013 bei bestimmten Ph\u00e4nomenen \u2013 Experteninterviews. \n\nDamit kann man sich dem Problem wirklich in seiner \n\nGesamtheit n\u00e4hern. Befragungen allein bieten nur ein \n\nZerrbild. \n\n(Zuruf von der AfD: Das steht \n\nauch nicht in unserem Antrag!) \n\nEs gibt auch bundesweit diverse Hochschulen und Institu-\n\nte, die zu den entsprechenden Ph\u00e4nomenen forschen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5786 \n\nDazu haben wir schon einiges geh\u00f6rt; das muss ich nicht \n\nvertiefen. \n\nEine differenzierte Untersuchung ist notwendig, da es \n\nextrem unterschiedliche Gr\u00fcnde daf\u00fcr gibt, dass Straftaten \n\nnicht erkannt oder nicht angezeigt werden. Drei Beispiele: \n\nEs gibt die Trennung in Anzeige- und Kontrolldelikte. \n\nAnzeigedelikte sind die Delikte, bei denen die Gesch\u00e4dig-\n\nten ein Interesse daran haben, dass die Polizei ermittelt; \n\ndie Gesch\u00e4digten gehen also selbst zur Polizei. Dann gibt \n\nes Kontrolldelikte. Diese \u201eHolkriminalit\u00e4t\u201c wird nur \n\naufgedeckt, wenn die Polizei selbst aktiv wird. Bet\u00e4u-\n\nbungsmitteldelikte sind daf\u00fcr das klassische Beispiel: \n\nWeniger Kontrollen bedeuten weniger festgestellte \n\nStraftaten. Mehr Kontrollen bedeuten mehr festgestellte \n\nStraftaten und damit ein gr\u00f6\u00dferes Hellfeld. \n\nAn dieser Stelle noch eine Anmerkung zu der Crystal-\n\nStudie: Diese ist auch deshalb sinnvoll, damit wir mehr \n\n\u00fcber Beschaffung, Verbreitung, Motivation und soziale \n\nUrsachen erfahren, um in der Folge diesem Ph\u00e4nomen \n\nentgegenwirken zu k\u00f6nnen. In diesem Sinne w\u00fcrde eine \n\nrein quantitative Untersuchung nicht weiterhelfen. \n\nEin weiterer Grund f\u00fcr ein gro\u00dfes Dunkelfeld kann die \n\nSituation von Gewaltopfern sein. Ein Beispiel ist das Feld \n\nder sexualisierten Gewalt. Wir haben es h\u00e4ufig mit trau-\n\nmatisierten Opfern zu tun. Es kommt die Schwierigkeit \n\nhinzu, dass die T\u00e4ter h\u00e4ufig im sozialen Umfeld des \n\nOpfers zu suchen sind. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Vor allem!) \n\nAll das macht auch die Schwierigkeit aus, vor der die \n\nGesch\u00e4digten stehen. Sie m\u00fcssen sich sozusagen davor \n\nsch\u00fctzen, wieder mit dem konfrontiert zu werden, was \n\ngeschehen ist. Es besteht die Gefahr der Retraumatisie-\n\nrung. \n\nDas ist ein Feld, das bereits relativ gut erforscht ist. Man \n\nwei\u00df, dass hier das Dunkelfeld gro\u00df ist. Es gibt durchaus \n\nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten, um die Situation der Opfer zu \n\nerleichtern. Zuallererst ist die St\u00e4rkung der Opferbera-\n\ntungsstellen zu nennen. Wir brauchen noch mehr M\u00f6g-\n\nlichkeiten, die Opfer zu stabilisieren und zur Anzeige zu \n\nbewegen. Ben\u00f6tigt wird ferner sensibilisiertes, speziali-\n\nsiertes Personal bei der Polizei und den Staatsanwalt-\n\nschaften. Es bedarf auch r\u00e4umlicher Gegebenheiten, die \n\neinen Schutz der Gesch\u00e4digten erm\u00f6glichen. Das reicht \n\nbis hin zu dem Thema der verfahrensunabh\u00e4ngigen \n\nBeweissicherung, um nicht zu viel Zeit verstreichen zu \n\nlassen, damit die notwendigen Beweise gesichert werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDritter Bereich. Es werden zunehmend Straftaten der \n\nMassenkriminalit\u00e4t, insbesondere Diebstahlsdelikte, nicht \n\nangezeigt. Das haben Sie angef\u00fchrt. Auch hier liegen nach \n\nmeinem Daf\u00fcrhalten die Ursachen auf der Hand. Wir \n\nhaben zunehmend lange Wartezeiten bei angezeigten \n\nKellereinbr\u00fcchen. Wir haben schlechtere Erfolgsaussich-\n\nten bei Anzeige einer solchen Straftat, und das ist nat\u00fcr-\n\nlich auch eine Folge des Personalabbaus der letzten Jahre \n\nim Bereich der Polizei in allen Bereichen gewesen. Das \n\nreicht von der ersten Aufnahme am Tatort bis hin zur \n\nErmittlungsarbeit durch die Kriminalpolizei oder die \n\nKriminaldienste. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, an der Vergr\u00f6\u00dferung \n\ndes Hellfeldes bei der Kriminalit\u00e4t wird bereits durch \n\nganz unterschiedliche Institutionen gearbeitet, darunter \n\nauch die Hochschule der S\u00e4chsischen Polizei, die die \n\nKoalition f\u00fcr den Bereich mit mehr Geld ausgestattet hat. \n\nIn einigen Ph\u00e4nomenen sind die Ursachen ein wenig \n\nerforscht und es wird bereits an L\u00f6sungen gearbeitet. Eine \n\nrein auf Opferbefragung ausgerichtete Strategie hilft nicht \n\nwirklich weiter. \n\nIhr Antrag greift diesbez\u00fcglich zu kurz. Er ist auch unn\u00f6-\n\ntig, weil das Geforderte bereits umgesetzt wird. Die SPD-\n\nFraktion unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich unterschiedlichste \n\nFormen der Dunkelfeldforschung. Unsere Fraktion spricht \n\nsich aber gegen diesen Antrag aus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Fraktion GR\u00dcNE, \n\nHerr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon viel \n\nRichtiges gesagt worden. Klar ist, Kriminalit\u00e4t findet im \n\nVerborgenen statt und wir wissen anhand der offiziellen \n\nZahlen in seltenen F\u00e4llen, wie die Kriminalit\u00e4t sich \n\nwirklich darstellt in unserem Land. Dunkelfeldstudien \n\nsind ein wichtiges und bew\u00e4hrtes Mittel, um Licht ins \n\nDunkel zu bringen. Auch unsere Fraktion unterst\u00fctzt \n\nregelm\u00e4\u00dfig Dunkelfeldstudien dort, wo sie sinnvoll und \n\nvor allem spezifisch sind. Beispielsweise gibt es zusam-\n\nmen mit der CDU und der SPD im Koalitionsvertrag in \n\nSachsen-Anhalt eine explizite Dunkelfeldstudie zu dem \n\nhochproblematischen Feld sexualisierte Gewalt, insbe-\n\nsondere im h\u00e4uslichen Umfeld. \n\nDer vorliegende Antrag ist, obwohl wir als GR\u00dcNE \n\nDunkelfeldstudien generell bef\u00fcrworten, aus unserer Sicht \n\nso weder sinnvoll noch geboten, denn \u2013 Sie haben es \n\nselbst angesprochen, Herr Wippel \u2013 wir haben das Prob-\n\nlem, dass das Dunkelfeld sich bei verschiedenen Strafta-\n\nten vollkommen anders darstellt. Ich kann da weitgehend \n\nauf die \u00c4u\u00dferungen des Kollegen Pallas verweisen, \n\nm\u00f6chte aber noch einmal deutlich machen: Das Dunkel-\n\nfeld bei h\u00e4uslicher Gewalt oder sexualisierter Gewalt ist \n\nein vollkommen anderes als beim Diebstahl eines Fahrra-\n\ndes und ist ein vollkommen anderes als im Bereich der \n\npolitisch motivierten Kriminalit\u00e4t. Das hei\u00dft, wenn wir es \n\nerforschen wollen, gibt es vollkommen unterschiedliche \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr dieses Dunkelfeld beim Anzeigeverhalten, \n\nweil m\u00f6glicherweise das Fahrrad nicht wertvoll war bis \n\nhin zu der schon mehrfach angesprochenen Angst vor den \n\nFolgen, wenn man sich offenbart. \n\nDas hei\u00dft, Sie m\u00fcssen methodisch vollkommen anders an \n\ndie verschiedenen Deliktbereiche herangehen und Ihnen \n\nn\u00fctzt das Scheren \u00fcber einen Kamm \u00fcberhaupt nichts. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5787 \n\nWenn Sie versuchen, das hochsensible Thema sexualisier-\n\nte Gewalt mit einem Fragebogen zu l\u00f6sen, werden Sie \n\nkaum Antworten bekommen, weil nicht davon auszuge-\n\nhen ist, dass die Opfer Ihnen dort gro\u00df antworten werden. \n\nDa m\u00fcssen Sie mit anderen Methoden herangehen. Was \n\nSie jetzt machen wollen, ist quasi einmal mit dem Saug-\n\nr\u00fcssel durch die polizeiliche Kriminalstatistik gehen \n\n(Demonstratives St\u00f6hnen \n\ndes Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nund dann das Ganze irgendwie verwerten und erz\u00e4hlen, \n\ndass wir daraus bessere Schlussfolgerungen ziehen \n\nk\u00f6nnen. Das sieht meine Fraktion nicht so. Da gibt es \n\nbessere und wissenschaftlich probatere Methoden. Sie \n\nscheinen das selbst verstanden zu haben; denn Ihren \n\nAntragspunkt 2, der ein spezifisches Deliktfeld heraus-\n\nstellt, br\u00e4uchte man nicht, wenn man das schon vorher mit \n\nder Dunkelfeldstudie erl\u00e4utert hat. \n\nHerr Wippel, Sie erz\u00e4hlen gern von Ihren Erfahrungen als \n\nPolizist. Jetzt erz\u00e4hle ich Ihnen etwas aus meiner Profes-\n\nsion, der empirischen Sozialforschung. Befragungen, die \n\nSie machen wollen, haben ein riesengro\u00dfes Problem: \n\nWenn die Menschen vorher wissen, dass sich, wenn sie \n\nim Fragebogen nur angeben, von Kriminalit\u00e4t h\u00e4ufig \n\nbetroffen zu sein, m\u00f6glicherweise etwas an der Polizei-\n\ndichte \u00e4ndert, dann implizieren Sie das, was man sozial \n\nerw\u00fcnschtes Verhalten in einem Fragebogen nennt. Die \n\nLeute kreuzen Ihnen das gegebenenfalls sogar an, ohne \n\nbetroffen gewesen zu sein. Die Folge ist, dass Sie Daten \n\nhaben, mit denen Sie faktisch nichts anfangen k\u00f6nnen. \n\nOder Sie haben es mit Straftaten zu tun, bei denen man \n\naus guten Gr\u00fcnden nicht antworten will. Da n\u00fctzt Ihnen \n\nauch der beste Fragebogen nichts. Der wird in den M\u00fcll-\n\neimer geworfen oder was auch immer. Deswegen kom-\n\nmen Sie nur weiter, wenn Sie sich qualitativen Elementen \n\nder empirischen Sozialforschung widmen und \u00fcber die \n\nrein quantitativen hinausgehen. Das habe ich aber bei \n\nIhnen bisher nicht geh\u00f6rt. Die Hochschule der Polizei ist \n\nein kompetenter Ansprechpartner und hat das in der \n\nVergangenheit auch gemacht. \n\nWir werden den Antrag nicht nur deswegen ablehnen, \n\nweil er uns zu unspezifisch ist, sondern weil wir als \n\nGR\u00dcNE, obwohl die FH keine Wissenschaftsfreiheit hat \n\nund eher eine nachgelagerte Beh\u00f6rde des Innenministers \n\nist, immer sehr vorsichtig sind, der FH vorschreiben zu \n\nwollen, was sie forschungstechnisch tun soll. Ich glaube, \n\nwir haben es dort mit geb\u00fcndeltem kompetenten Sachver-\n\nstand zu tun und man kann es diesen Leuten selbst \u00fcber-\n\nlassen, dass sie das, wenn sie es f\u00fcr n\u00f6tig halten, auch \n\numsetzen. \n\nKurzum: Der Antrag ist aus unserer Sicht, obwohl wir \n\nDunkelfeldstudien generell, wenn sie deliktspezifisch \n\nsind, unterst\u00fctzen, nicht sonderlich zielf\u00fchrend, und \n\ndeswegen werden wir ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen! Ich freue mich \u00fcber die lebhafte \n\nDebatte. Hier ist sehr viel sehr Richtiges gesagt worden. \n\nEs sind genau die richtigen Sachen problematisiert wor-\n\nden, von allen, das freut mich. Nur haben leider einige \n\nvon Ihnen den Antrag nicht gelesen \u2013 weder Herr Pallas \n\nnoch Herr Lippmann noch Herr Stange \u2013 oder nicht \n\nverstanden. \n\nIch helfe Ihnen dabei, das zu verstehen, und zitiere noch \n\neinmal aus dem Antrag: \u201eDie Studie soll so angelegt sein, \n\ndass sie die Kriminalit\u00e4t in den Landkreisen und kreis-\n\nfreien St\u00e4dten jeweils repr\u00e4sentativ darstellt\u201c. \u2013 So viel \n\nzum Thema Quantit\u00e4t. Weiter geht es \u201eund T\u00e4ter- und \n\nOpferbefragungen einbezieht.\u201c Sie sollen stattfinden, aber \n\nsie beschr\u00e4nkt sich nicht darauf. Das hei\u00dft, wenn man \n\nandere Deliktbereiche bearbeiten m\u00f6chte, braucht man \n\nandere Methoden. Das ist richtig. Uns kam es aber darauf \n\nan, nicht nur eine Opferbefragung oder nur eine T\u00e4terbe-\n\nfragung zu machen.  \n\nSehen Sie diese Punkte als Beispiele, und ich denke, dann \n\nkann man damit auch ganz vern\u00fcnftig arbeiten. Der \n\nZeitraum, den wir uns vorgestellt haben, das Ganze aller \n\ndrei Jahre zu wiederholen, ist gar nicht so weit weg von \n\nden Studien zur subjektiven Sicherheit in G\u00f6rlitz und \n\nHoyerswerda. Das sind Zeitr\u00e4ume, in denen man neue \n\nPolizisten ausbildet und neues Personal in den Polizeik\u00f6r-\n\nper hineinbekommt, und dann kann man sehen, ob die \n\nSteuerung richtig vorgenommen wurde. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das gibt es doch!) \n\nDann haben wir den Bereich der subjektiven Sicherheit \n\nangesprochen. Ich habe Ihnen in der ersten Rederunde \n\nziemlich deutlich dargestellt, warum allein das Abstellen \n\nauf die subjektive Sicherheit zu kurz greift. Deshalb ist es \n\nwichtig, objektive Fakten zu bekommen. Ein tats\u00e4chliches \n\nProblem ist die organisierte Kriminalit\u00e4t. Das ist richtig. \n\nDas ist die Herausforderung, der sich die Wissenschaft \n\nannehmen soll. \n\nWir k\u00f6nnen das Ergebnis nicht vorgeben, das ist klar, weil \n\nwir eine Frage stellen und das Ergebnis noch nicht ken-\n\nnen. Man m\u00f6ge sich bitte bem\u00fchen, auch im Bereich der \n\norganisierten Kriminalit\u00e4t Erkenntnisse zu gewinnen. \n\nVielleicht kann man sich dazu spezifische Deliktfelder \n\nheraussuchen und anonymisierte T\u00e4terbefragungen in den \n\nJustizvollzugsanstalten durchf\u00fchren, also dort, wo die \n\nLeute anzutreffen sind. Dann muss man eben zu der \n\nrelevanten Klientel hingehen oder schauen, wer denn die \n\nOpfer sein k\u00f6nnten, wenn wir \u00fcber Schutzgelderpressung \n\noder \u00c4hnliches sprechen. Welche Erkenntnisse haben wir \n\naus dem Hellfeld, die man weiter vertiefen kann? \n\nVielen Dank. Dann h\u00f6ren wir uns beim Schlusswort. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Enrico Stange, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5788 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sehe eine \n\nKurzintervention. Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Es ist das Letzte, das mir bleibt, bei so wenig \n\nRedezeit. Herr Wippel hat eindeutig und sehr profund \n\nbewiesen, dass er im Grunde nichts von dem, was er \n\nvorgetragen hat, verstanden hat. Fakt ist, wenn man \n\nsolche viktimologischen Befragungen machen will, \n\nDunkelfeldstudien, und das runterbrechen will, versuchen \n\nSie das mal bei solchen Deliktbereichen, wo Sie unwahr-\n\nscheinlich viele Befragungen durchf\u00fchren m\u00fcssen, zum \n\nBeispiel Raub. Dazu sagt eine Studie von R\u00fcdiger Weis, \n\nherausgegeben von D\u00f6rmann, Zahlen sprechen nicht f\u00fcr \n\nsich. Da braucht man 400 000 Befragungen, herunterge-\n\nrechnet auf Sachsen 20 000. Jetzt wollen Sie das auf \n\nKreise herunterrechnen, um valide Daten zu haben. Das \n\nist Unfug. Das ist einfach Quatsch. Deshalb ist Ihr Antrag \n\nauch Bl\u00f6dsinn. Es ist \u00fcberhaupt nicht hilfreich gewesen, \n\ndass Sie in der zweiten Runde \u00fcberhaupt aufgetreten sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Kollege Stange, \n\ndass Sie das Problem nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen, wundert mich \n\nnicht. Aber die LINKEN sind es ja letzten Endes nicht, \n\ndie die Studie durchf\u00fchren sollen, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nSie verstehen es nicht einmal!) \n\nsondern Wissenschaftler sollen sie durchf\u00fchren. \n\nNat\u00fcrlich hat man bei Landkreisen oder bei kreisfreien \n\nSt\u00e4dten mit 500 000 oder 250 000 Einwohnern schon ein \n\nrelativ gro\u00dfes Einzugsgebiet, auch an Personen, die man \n\nbefragen kann, in dem man t\u00e4tig werden kann. In der \n\nVergangenheit hat schlie\u00dflich die Quantit\u00e4t nicht ausge-\n\nreicht. \n\nAuch das Geld, das die Fachhochschule zur Verf\u00fcgung \n\nhatte, mit 5 000 Euro, die sie damals hatte, hat nicht \n\nausgereicht. Es braucht einfach mehr. Dann kann man \n\nsich an diese Dinge heranarbeiten. Daf\u00fcr braucht es aber \n\nauch den parlamentarischen Auftrag. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen zum Thema? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Das bringt nichts!) \n\nDas ist nicht der Fall. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nGegen die Wand reden!) \n\nDann bitte ich jetzt die Staatsregierung. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Aus \n\nder Sicht der Staatsregierung gilt nat\u00fcrlich: Je mehr wir \n\n\u00fcber die tats\u00e4chliche Kriminalit\u00e4tsbelastung in unserer \n\nGesellschaft wissen, je mehr wir das Feld der sogenann-\n\nten Dunkelkriminalit\u00e4t ausleuchten, umso gezielter \n\nk\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden darauf \n\nreagieren. \n\n\u00dcber den Unterschied zwischen Anzeige- und Kontrollde-\n\nlikten hat Herr Pallas ausreichend vorgetragen, sodass ich \n\ndarauf nicht weiter eingehen will. \n\nF\u00fcr mich und f\u00fcr die Staatsregierung steht au\u00dfer Frage: \n\nWissenschaftliche Untersuchungen, die dazu f\u00fchren, mehr \n\n\u00fcber die tats\u00e4chliche Kriminalit\u00e4tsbelastung zu wissen, \n\nsind nat\u00fcrlich ein wichtiger Baustein der Kriminalit\u00e4tsbe-\n\nk\u00e4mpfung und der strategischen Ausrichtung unserer \n\nPolizei. \n\nWie ich es Ihnen bereits geschrieben habe, will ich es hier \n\nnoch einmal vortragen: Aus diesem Grund engagiert sich \n\nSachsen in vielf\u00e4ltiger Weise. Schon lange beteiligen wir \n\nuns an bundesweiten Dunkelfeldbefragungen, zum Bei-\n\nspiel am Viktimisierungssurvey im Jahr 2012. \n\nGanz aktuell werden wir auf der kommenden Innenminis-\n\nterkonferenz vom 8. bis 10. Dezember einen Beschluss \n\n\u00fcber eine weitere Dunkelfeld-Opfer-Befragung fassen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Aha!) \n\nZiel ist eine umfassende Befragung von Opfern \u00fcber \n\n16 Jahren \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Aber das geht \n\ndoch gar nicht! Haben wir doch geh\u00f6rt!) \n\nunter Federf\u00fchrung des BKA, die alle drei, gegebenen-\n\nfalls alle zwei Jahre wiederholt werden soll. Ganz konkret \n\ngeht es dabei um Opfererfahrung, Anzeigeverhalten, \n\nSicherheitsgef\u00fchl, Erfahrung mit der Polizei und, was mir \n\nbesonders wichtig war, es wird auch L\u00e4nderspezifika \n\ngeben. \n\nGanz kurz zur Methode: Es sollen sowohl schriftliche \n\nBefragungen als auch Onlinebefragungen durchgef\u00fchrt \n\nwerden. \n\n\u00dcber das Engagement und die Forschung an der Fach-\n\nhochschule bei uns in Rothenburg ist eine ganze Menge \n\nvorgetragen worden. Deshalb will ich die Aufz\u00e4hlung an \n\ndieser Stelle \u00fcberspringen und nur noch einmal deutlich \n\nsagen. Ja, es ist mir wichtig gewesen. Herr Wippel, es war \n\nvor Ihrem Antrag; im August dieses Jahres haben wir den \n\nAuftrag zur Anfertigung einer Dunkelfeldstudie zum \n\nThema Crystal an die Fachhochschule in Rothenburg \n\ngegeben. Geplant ist auch, dass sich Bayern und Th\u00fcrin-\n\ngen sowie die Tschechische Republik und die polnische \n\nRepublik an der Untersuchung beteiligen. \n\nSie sehen also, dass wir uns einerseits als Freistaat, \n\nandererseits aber auch im Bund-L\u00e4nder-Konzert auf \n\ndiesem Themenfeld engagieren, dass wir engagiert sind. \n\nIch will an dieser Stelle auch noch einmal die Grenzen \n\naufzeigen, die wissenschaftliche Untersuchungen durch-\n\naus haben. Es ist hier angesprochen worden: Wenn es zum \n\nBeispiel um organisierte oder Bandenkriminalit\u00e4t geht, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5789 \n\ndann wird es schwierig; denn Opfer k\u00f6nnen in der Regel \n\nschlicht keine Aussagen dar\u00fcber treffen, ob sie durch \n\norganisierte T\u00e4ter oder Einzelpersonen gesch\u00e4digt wur-\n\nden. Hinzu kommt, T\u00e4ter selbst sprechen naturgem\u00e4\u00df \n\nnicht \u00fcber Taten, die bislang nicht angezeigt wurden. \n\nAus all diesen Gr\u00fcnden, die ich vorgetragen habe, emp-\n\nfiehlt Ihnen die Staatsregierung, den vorliegenden Antrag \n\nabzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort, \n\nbitte, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister! Wenn ich den Redebeitr\u00e4gen aus den \n\nanderen Fraktionen gelauscht habe, dann m\u00fcsste ich \n\nernsthaft an Ihrer Kompetenz zweifeln. Sie wollen mit der \n\nInnenministerkonferenz quasi eine Opferbefragung \n\ndurchf\u00fchren, haben sich aber vorher eigentlich von allen \n\nLeuten anh\u00f6ren m\u00fcssen, warum Opferbefragungen v\u00f6llig \n\nuntauglich sind. Sie stellen bei der Innenministerkonfe-\n\nrenz auf dieses einzige Mittel ab. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Bleiben Sie bei der \n\nWahrheit, Herr Wippel! Wir haben gesagt, das ist \n\nnicht das einzige Mittel! Bei der Wahrheit bleiben! \n\n\u2013 Enrico Stange, DIE LINKE: Zuh\u00f6ren!) \n\nDas ist dann doch ein wenig zu kurz gesprungen. Ich \n\ndenke, wir sind ein ganzes St\u00fcck weiter. \n\nIm Grunde sind wir uns aber alle einig darin, dass wir \n\nDunkelfeldforschung brauchen. Wir sind uns einig darin, \n\ndass das Thema der subjektiven Sicherheit nicht ausrei-\n\nchend ist. \n\nIch freue mich, dass die Gewerkschaft der Polizei dieses \n\nAnliegen ebenfalls mittr\u00e4gt. Ich denke, die anderen \n\nGewerkschaften werden es auch mittragen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Das Anliegen \n\noder Ihren Antrag? \u2013 Albrecht Pallas, SPD: \n\nWir alle, Herr Wippel, aber nicht so!) \n\nWenn wir \u00fcber die organisierte Kriminalit\u00e4t reden und \n\n\u00fcber die Probleme, die es bei der Erforschung gibt, dann \n\nsehen Sie es nicht als Problem und als Ausschlussgrund. \n\nDamit macht man sich das Ganze n\u00e4mlich sehr einfach: \n\nWir k\u00f6nnen uns nicht gleich die einfache L\u00f6sung vorstel-\n\nlen. Deshalb k\u00fcmmern wir uns nicht um diesen Bereich. \n\nNein. Sehen Sie es als Herausforderung. Geben Sie der \n\nFachhochschule diesen Auftrag, sich mit diesem Thema \n\nintensiver zu befassen. Nachher sind wir schlauer. \n\nWir brauchen diese Dunkelfeldstudie, weil wir noch zu \n\nwenig \u00fcber das Dunkelfeld wissen. Wir wollen es gern \n\nwissen. Ich wei\u00df, dass Sie es eigentlich auch gern wissen \n\nwollen. Deswegen k\u00f6nnen Sie ruhig diesem Antrag \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, ich lasse jetzt \u00fcber die Drucksache 6/10642 \n\nabstimmen. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Wenige \n\nStimmen daf\u00fcr. Damit ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nKein \u201eWeiter so\u201c beim Projekt \u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c \u2013  \n\nR\u00fcckzug der Polizei aus der Fl\u00e4che stoppen, Polizeireviere wieder  \n\neinrichten und Feinkonzept aktuellen Stellenentwicklungen anpassen \n\nDrucksache 6/11182, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: zuerst die Fraktion \n\nGR\u00dcNE. Danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, AfD \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nHerr Lippmann, Sie haben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! In diesen Tagen \n\nbefindet sich die s\u00e4chsische Union auf Harakirikurs. \n\nEinerseits erz\u00e4hlt sie, dass man beim Wahldebakel ver-\n\nstanden habe, andererseits bem\u00fcht sie sich seit Tagen, \n\ndeutlich zu machen, dass es deshalb aber nicht an der Zeit \n\nsei, gro\u00dfartig etwas zu \u00e4ndern. \n\nDer gro\u00dfe Logiker Frank Kupfer, seines Zeichens Frakti-\n\nonsvorsitzender der CDU-Fraktion, moderierte vergange-\n\nnen Freitag nach der dreit\u00e4gigen Klausur der CDU-\n\nFraktion f\u00fcr die CDU s\u00e4mtliche Anspr\u00fcche, die Probleme \n\nim Freistaat zu l\u00f6sen, mit den Worten ab \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eWenn wir eine 180-Grad-Wende machen w\u00fcrden, dann \n\nhie\u00dfe das, wir haben 27 Jahre die falsche Politik gemacht. \n\nDas haben wir aber nicht.\u201c \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das stimmt!) \n\nDas ist ein Satz, der wie kein zweiter das Politikverst\u00e4nd-\n\nnis der hiesigen CDU auf den Punkt bringt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5790 \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wenn Sie falsch abge-\n\nbogen sind und auf einen Abgrund zusteuern, \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\ndann ist es egal, ob sie 90 % des Weges richtig gefahren \n\nsind. Sie sind gut beraten zu bremsen und umzukehren. \n\nDoch wenn man offenbar wie die CDU im Koordinaten-\n\nsystem gerade eine Polverschiebung hat, dann ignoriert \n\nman augenscheinlich beharrlich jedwede Wegbeschrei-\n\nbung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeswegen wollen wir als Opposition der Koalition ein \n\nHilfsangebot unterbreiten. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Ein vergiftetes Angebot!) \n\nWir wollen eine 180-Grad-Wende f\u00fcr mehr Pr\u00e4senz der \n\nPolizei in der Fl\u00e4che; denn die CDU in diesem Land \n\nmacht offenbar so weiter wie bisher, egal was wir GR\u00dc-\n\nNE, egal was Experten und egal was die Bev\u00f6lkerung \n\ndazu f\u00fcr eine Meinung haben. \n\nZum Thema Polizei, das in den Wochen nach der Bundes-\n\ntagswahl in Ihren eigenen Reihen immer wieder genannt \n\nwurde, wenn von \u201eNeuanfang\u201c und \u201eNeuausrichtung\u201c \n\ngesprochen wurde, hie\u00df es vergangenen Freitag nur noch \n\nlapidar, dass es bei dem beschlossenen Plus von 1 000 \n\nStellen bleiben werde. Doch das ist eben nicht genug. \n\nWir brauchen in Sachsen endlich den Mut, die Probleme \n\nin diesem Land zu l\u00f6sen und das gro\u00dfe Rad zumindest \n\nanzusto\u00dfen, anstatt nur zu hoffen, man k\u00e4me auf Dauer \n\nmit der Reparaturbrigade weiter. \n\nEin \u201eWeiter so!\u201c bei der Revierstruktur in Sachsen kann \n\nes nicht geben. Nehmen Sie endlich zur Kenntnis, dass \n\nSie mit dem Projekt \u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c, mit dem \n\ndarin festgeschriebenen Stellenabbau bei der Polizei und \n\nmit den Revierschlie\u00dfungen falsche Entscheidungen \n\ngetroffen und damit eine falsche Politik f\u00fcr diesen Frei-\n\nstaat gemacht haben. \n\nDie Reform sah nicht nur die Schlie\u00dfung von \u00fcber \n\n30 Revieren und damit einen massiven R\u00fcckzug der \n\nPolizei aus der Fl\u00e4che vor, sondern auch einen drastischen \n\nStellenabbau. \u00dcber 2 600 Stellen sollten im Zuge der \n\nPolizeireform zwischen 2011 und 2020 bei der Polizei \n\nabgebaut werden. \n\nSie haben sich selbst, den Polizeibediensteten und der \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung damals weismachen wollen, \n\ndass sich an der Zahl der Streifenbeamten nichts \u00e4ndern \n\nwerde. Das war bestenfalls Augenwischerei, aber wohl \n\neher bewusste Irref\u00fchrung der Bev\u00f6lkerung, wie man \n\nheute sp\u00fcrt. Werte Kolleginnen und Kollegen, verdeutli-\n\nchen Sie sich einfach einmal die Zahlen der Polizeibe-\n\ndiensteten und der Polizeireviere. Ich empfehle zur vertie-\n\nfenden Lekt\u00fcre die Antworten auf die Kleinen Anfragen \n\nder GR\u00dcNEN zur Stellenausstattung bei der Polizei. \n\nWaren beispielsweise 2011 im Polizeirevier Coswig-\n\nRadebeul noch 119 Beamtinnen und Beamte in einem \n\ndurchg\u00e4ngig besetzten Standort t\u00e4tig und im Revier \n\nMei\u00dfen 103 Bedienstete, so sind heute im einzig verblie-\n\nbenen Polizeirevier Mei\u00dfen gerade noch 182 Stellen \n\nvorhanden. Auch diese sollen, wenn die Pl\u00e4ne des Innen-\n\nministers weitergef\u00fchrt werden, bis 2020 auf 160 Stellen \n\nschrumpfen. \n\nDer noch vorhandene Polizeiposten in Radebeul, immer-\n\nhin eine Stadt mit \u00fcber 34 000 Einwohnerinnen und \n\nEinwohnern, ist jetzt montags bis freitags von 8 Uhr bis \n\n18 Uhr besetzt. Da hat Lidl um die Ecke l\u00e4nger auf. Das \n\nbringt mittlerweile selbst die \u00f6rtliche CDU auf die Palme, \n\ndie nun per Stadtratsantrag die Wiedererrichtung des \n\nPolizeireviers fordert. \n\nEin \u00e4hnliches Bild zeigt sich in Heidenau, wo die CDU \n\nunser Anliegen zumindest unterst\u00fctzt. Das zeigt doch, \n\ndass es hier um Probleme geht, die die Menschen vor Ort \n\nernsthaft bewegen. \n\nAuch die Polizei in Freital mit fast 40 000 Einwohnerin-\n\nnen und Einwohnern hat kein eigenes Revier und \u2013 nach \n\nAngaben auf der Homepage \u2013 keine festen \u00d6ffnungszei-\n\nten. 2011 taten dort 103 Beamtinnen und Beamte ihren \n\nDienst, heute sind es noch 57. \n\nEgal, welches Polizeirevier oder welchen Polizeiposten \n\nSie sich anschauen: Der Stellenabbau der letzten Jahre, \n\nder R\u00fcckzug aus der Fl\u00e4che ist \u00fcberall zu sehen. \n\nVor dem Hintergrund der Ereignisse in Heidenau und \n\nClausnitz haben Sie, werte Koalition, auf dem direkten \n\nWeg in den Abgrund zumindest die Bremse gezogen. Sie \n\nhaben beschlossen, den Stellenabbau zu stoppen und die \n\nAnzahl der Beamtinnen und Beamten sukzessive wieder \n\nauf 14 000 zu erh\u00f6hen. Das war ein erster Schritt, doch \n\neben nicht genug. \n\nEs geht darum, weitere Fehler zu korrigieren. Da ist es \n\ndann auch Quatsch, wenn das Innenministerium darauf \n\nverweist, dass man keine Reviere, sondern Polizisten auf \n\nder Stra\u00dfe brauche. Die Erfahrung der Polizeireform zeigt \n\ndoch: Das eine bedingt mitunter das andere. Es muss in \n\ndiesem Freistaat jetzt endlich einmal Schluss sein mit den \n\nHalbherzigkeiten in der Politik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir stellen Ihnen heute einen Antrag zur Abstimmung, \n\nder zum Ziel hat, die Polizeireform von 2011 in weiteren \n\nPunkten zu \u00fcberarbeiten. Wir fordern, in jeder Stadt mit \n\nmehr als 10 000 Einwohnerinnen und Einwohnern ein \n\nrund um die Uhr besetztes Polizeirevier einzurichten bzw. \n\nwieder einzurichten. Damit wollen wir GR\u00dcNE die \n\nPolizeipr\u00e4senz insgesamt erh\u00f6hen und den Bewohnerin-\n\nnen und Bewohnern auch kleinerer St\u00e4dte 24 Stunden am \n\nTag polizeiliche Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nZudem soll und muss die Revierstruktur gew\u00e4hrleisten, \n\ndass die Polizei eine Interventionszeit von 20 Minuten \n\neinhalten kann, denn die Menschen in unserem Land \n\nd\u00fcrfen erwarten, dass die Polizei in Sachsen bei Gefahr \n\nf\u00fcr Leib und Leben in dieser Zeit vor Ort ist. Vor diesem \n\nHintergrund muss man sich die derzeitige Revierstruktur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5791 \n\nsicherlich auch noch einmal spezifischer anschauen, \n\nbeispielsweise in der Lausitz, und dort konkrete Anpas-\n\nsungen vornehmen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ach nein!) \n\nWir machen Ihnen ein Angebot und einen konkreten \n\nVorschlag, wie wir die Polizei in Sachsen vor Ort besser \n\naufstellen k\u00f6nnen. Ja, jetzt folgt erwartbar eine Detailde-\n\nbatte in diesem Hause, eine Debatte dar\u00fcber, ob dieses \n\nKonzept zu 100 % ausgegoren ist \u2013 wo vielleicht das eine \n\nRevier nutzlos ist oder ein anderes sinnvoller sein k\u00f6nnte. \n\nIch sage Ihnen ganz klar: Es ist ein Vorschlag, den man \n\naufseiten des Innenministeriums gerne anpassen und \n\nweiter fundieren kann, sofern man dem Grundgedanken \n\neiner R\u00fcckkehr der Polizei in die Fl\u00e4che folgt. Hier und \n\nheute geht es erst einmal nur um die \u00dcberarbeitung des \n\nzugrunde liegenden Konzepts. \n\nF\u00fcr uns ist wichtig: Gibt es zuk\u00fcnftig wieder eine vor Ort \n\npr\u00e4sente Polizei in den Mittelst\u00e4dten? Daran werden die \n\nMenschen uns messen. Wie wichtig es den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern ist, dass die Polizei rund um die Uhr vor Ort \n\nist und in brenzligen Situationen auch schnell vor Ort ist, \n\nhaben wir in den vergangenen Tagen \u2013 auch f\u00fcr uns \n\n\u00fcberraschend \u2013 in unserer Pressearbeit erlebt. Kaum eine \n\nLokalausgabe einer Zeitung hat unsere Forderung nicht \n\naufgenommen. \n\nDas Thema ist also hochbrisant und den Menschen \n\noffensichtlich viel wichtiger als Forderungen nach einem \n\nsch\u00e4rferen Polizeigesetz. Die Menschen wollen Polizei im \n\nStra\u00dfenbild sehen. Es gibt ihnen ein gutes Gef\u00fchl, wenn \n\nder Polizeistandort in ihrem Ort auch nachts besetzt ist \u2013 \n\nund nicht beispielsweise nur zwei Mal im Monat wie in \n\nFrankenberg \u2013 und wenn der Einsatzwagen innerhalb von \n\n20 Minuten vor Ort sein kann. Das m\u00fcssen wir in Sachsen \n\nbei der Polizei wieder hinbekommen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen der CDU! Folgen Sie \n\nden Worten Ihres Bundestagskollegen Marian Wendt, der \n\nmeinte, es m\u00fcsse Schluss sein mit einer Auftragspolizei, \n\nund man brauche endlich wieder eine Streifen- und \n\nPr\u00e4ventionspolizei. Dem habe ich nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Union! 180-Grad-\n\nWenden sind gar nicht so schwierig, wie Ihr Fraktionsvor-\n\nsitzender behauptet. Den ersten Schritt k\u00f6nnen Sie heute \n\nmit der Zustimmung zu unserem Antrag machen. \n\nIch schlie\u00dfe mit einer Bitte an die SPD. Ihr stellvertreten-\n\nder Ministerpr\u00e4sident hat nicht nur auf dem SPD-\n\nLandesparteitag angek\u00fcndigt, dass es \u00c4nderungen bei der \n\nRevierstruktur in Sachsen braucht. Uns eint hier offen-\n\nsichtlich das gemeinsame Ziel. Lassen Sie uns einen \n\ngemeinsamen Weg beschreiten. Im Sinne des Wohles f\u00fcr \n\ndie Menschen in Sachsen hoffen wir, diesen in Gang zu \n\nsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frak-\n\ntion. Bitte, Herr Abg. Voigt. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren! Bei der Entscheidung zur Reduzierung der \n\nStellen und der angepassten Struktur im Polizeibereich ist \n\nman zum damaligen Zeitpunkt von Bedingungen und \n\nPrognosen ausgegangen, die sich im Nachhinein als nicht \n\nzutreffend dargestellt haben. Ein erh\u00f6htes Demonstrati-\n\nonsgeschehen, vermehrte Polizeieins\u00e4tze bei Fu\u00dfballspie-\n\nlen, die Fl\u00fcchtlingsthematik oder auch der deutliche \n\nAnstieg der Straftaten im Zusammenhang mit dem Inter-\n\nnet und in den Grenzgebieten haben gezeigt, dass der \n\ndamals eingeschlagene Kurs nicht mehr der heutigen \n\nRealit\u00e4t entspricht. \n\nMeine Damen und Herren! Verantwortungsvolle Politik \n\nhei\u00dft, auf Ver\u00e4nderungen zu reagieren. Wir haben erkannt, \n\nwelche notwendigen Korrekturen wir vorzunehmen \n\nhaben. Aus dieser Verantwortung heraus ist es das klar \n\ndefinierte Ziel der Regierungskoalition und der Staatsre-\n\ngierung, neben einer verbesserten technischen Ausstattung \n\ndie Stellen bei der Polizei um 1 000 auf insgesamt 14 000 \n\nbis zum Jahr 2025 zu erh\u00f6hen. Daf\u00fcr bilden wir j\u00e4hrlich \n\n700 Polizisten aus. 2019 werden zum ersten Mal mehr \n\nPolizisten ihren Dienst antreten als ausscheiden. \n\nMeine Damen und Herren, der Antrag der GR\u00dcNEN \n\nkritisiert, dass das Feinkonzept des Projektes \u201ePoli-\n\nzei.Sachsen.2020\u201c der Empfehlung der Expertenkommis-\n\nsion bislang nicht angepasst wurde, und fordert daher eine \n\n\u00dcberarbeitung des Feinkonzeptes bis zum M\u00e4rz 2018. \n\nDieses soll dar\u00fcber hinaus eine h\u00f6chste Interventionszeit \n\nvon maximal 20 Minuten gew\u00e4hrleisten. Zudem wird \n\ngefordert \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013, Polizeireviere in jeder \n\nGemeinde mit mehr als 10 000 Einwohnern einzurichten, \n\ndie rund um die Uhr besetzt sind. \n\nNat\u00fcrlich klingt das gut. Doch zur Wahrheit geh\u00f6rt, dass \n\ndies nach unseren Recherchen die Einrichtung von Poli-\n\nzeirevieren in weiteren 35 St\u00e4dten in Sachsen erfordern \n\nw\u00fcrde. Zur Realit\u00e4t geh\u00f6rt auch, dass in diesen zus\u00e4tzli-\n\nchen Revieren f\u00fcr eine 24-Stunden-Besetzung jeweils \u2013 \n\nso ist es bei uns \u00fcblich \u2013 rund 75 Beamte ben\u00f6tigt w\u00fcr-\n\nden. Dies w\u00e4ren aber Kr\u00e4fte, die derzeit im Polizeivollzug \n\nt\u00e4tig sind, also im Streifendienst und in der Ermittlungst\u00e4-\n\ntigkeit. Hier, meine Damen und Herren, brauchen wir sie \n\nauch, pr\u00e4sent auf der Stra\u00dfe und eben nicht sitzend in \n\nweiteren Dienststellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr uns ist der Weg, den die \n\nFraktion GR\u00dcNE vorschl\u00e4gt, nicht der richtige. Wir \n\nhaben andere Priorit\u00e4ten. Wir m\u00f6chten eine fl\u00e4chende-\n\nckende Polizeipr\u00e4senz in allen Regionen und Kommunen \n\nsicherstellen, und neben den genannten zus\u00e4tzlichen \n\n1 000 Stellen soll dabei aus unserer Sicht der verst\u00e4rkte \n\nEinsatz von B\u00fcrger- und Wachpolizisten unterst\u00fctzend \n\nwirken. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDie wollten Sie doch abschaffen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5792 \n\nDer Fokus muss auf gut geschultem, gut ausgestattetem \n\nund hoch motiviertem Personal liegen. Personal und \n\nPr\u00e4senz, Herr Lippmann, haben f\u00fcr uns Priorit\u00e4t, wenn es \n\num die Weiterentwicklung unserer s\u00e4chsischen Polizei \n\ngeht. Polizeibedienstete vor Ort, meine Damen und \n\nHerren, sorgen daf\u00fcr, dass sich die Menschen in unserem \n\nLand sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. Diese Polizeikr\u00e4fte m\u00fcssen \n\nnicht vordergr\u00fcndig in den Revieren untergebracht sein, \n\nsondern sie m\u00fcssen auf der Stra\u00dfe sein, und zwar sichtbar, \n\nansprechbar und b\u00fcrgernah. Sie sehen also, aus unserer \n\nSicht gibt es ein \u201eWeiter so\u201c bei dem Projekt \u201ePoli-\n\nzei.Sachsen.2020\u201c nicht. \n\nIm \u00dcbrigen kann es auch nicht so sein, da die Organisati-\n\non und die Optimierung unserer Polizei ein Prozess ist. \n\nDer wird begleitet durch dieses Haus und bei Bedarf \n\nnachgesteuert. Herr Lippmann, ich kann nicht erkennen, \n\nwie der eingebrachte Antrag Ihrer Fraktion das Ziel \n\nerreicht, das Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung im \n\nAllgemeinen zu erh\u00f6hen. Ich muss Ihnen stattdessen \n\nentgegenhalten, dass Sie mit dieser Vorgehensweise den \n\nMitgliedern des Landtags oder der Staatsregierung diesel-\n\nbe Salamitaktik vorschlagen, die Sie selbst gegen\u00fcber der \n\nStaatsregierung so gern kritisieren, zuletzt in einer Pres-\n\nsemitteilung im Oktober dieses Jahres. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDenken Sie doch bitte einen Schritt weiter. Was w\u00e4re \n\ndenn das Ergebnis, wenn wir die Polizeireviere jetzt ad \n\nhoc addieren w\u00fcrden, wenn das Feinkonzept erneut \n\n\u00fcberarbeitet werden m\u00fcsste? W\u00fcrde man Ihrem Antrag \n\nfolgen, w\u00fcrden wir uns im Klein-Klein verlieren und das \n\nGesamtkonzept infrage stellen. Auch F\u00fchrungskr\u00e4fte der \n\nPolizei sehen das kritisch, Herr Lippmann. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDer eingeschlagene Weg der Staatsregierung sollte daher \n\naus unserer Sicht beibehalten werden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Erkenntnisse des Feinkonzeptes und der Fachkom-\n\nmission werden ber\u00fccksichtigt und das Konzept fortge-\n\nschrieben. Dieser Prozess m\u00fcndet auch in das Konzept \n\nStrategie der s\u00e4chsischen Polizei. Hier hei\u00dft es unter \n\nanderem: \u201eAnzahl und Standorte der Reviere orientieren \n\nsich prim\u00e4r an polizeifachlichen Erkenntnissen. Die \n\nPolizei gew\u00e4hrleistet angemessene Reaktionszeiten und \n\nist pr\u00e4sent an Schwerpunktorten und zu Schwerpunktzei-\n\nten. Der Streifendienst ist die Hauptkraft f\u00fcr die Gefah-\n\nrenabwehr im Alltag. Vor Ort gew\u00e4hrleistet er den Dienst \n\nrund um die Uhr.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, das hei\u00dft f\u00fcr mich: Unser \n\nAugenmerk liegt ganz klar auf der Pr\u00e4senz der Polizei vor \n\nOrt. Sind in der Fl\u00e4che gen\u00fcgend Bedienstete vorhanden, \n\nso werden auch die Interventionszeiten entsprechend kurz \n\nausfallen. Ein Polizeirevier, Herr Lippmann, das rund um \n\ndie Uhr ge\u00f6ffnet hat, wird nachts von B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern in der Regel gar nicht aufgesucht. In der Nacht \n\nmuss die Polizei telefonisch erreichbar sein, in Notf\u00e4llen \n\nauch \u00fcber die 110, und schnell reagieren k\u00f6nnen. Auf die \n\nAnwesenheit und die Sichtbarkeit im \u00f6ffentlichen Raum \n\nkommt es an und daher auf die Anzahl der Bediensteten \n\nim Streifendienst. An diesem Plan, meine Damen und \n\nHerren, werden wir festhalten. Die Forderungen nach \n\nweiteren Dienststellen und l\u00e4ngeren Sprechzeiten w\u00e4ren \n\nfolgende Schritte. \n\nDeshalb meine Bitte an Sie als einbringende Fraktion: \n\nLassen Sie uns die L\u00f6sungen sachlich und analytisch \n\nangehen, ein Schritt nach dem anderen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Machen wir!) \n\nMeine Damen und Herren, die Bediensteten der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei verdienen unsere volle Aufmerksamkeit. \n\nWir sollten hier nicht kleinteilig an Reformen herumdok-\n\ntern, sondern ganzheitlich ein Konzept im Auge behalten, \n\ndas wir abarbeiten und stets kontrollieren. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZun\u00e4chst wollen wir aber die PS \u2013 Herr Gebhardt, PS \n\nsteht in diesem Fall f\u00fcr Polizeist\u00e4rke \u2013 auf die Stra\u00dfe \n\nbringen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir \n\nreden schon seit f\u00fcnf Jahren dar\u00fcber!) \n\nWenn wir dann feststellen, dass wir an der einen oder \n\nanderen sensiblen Stelle nachjustieren, dass wir auch \u00fcber \n\nl\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten sprechen m\u00fcssen oder dass wir \n\nnoch ein zus\u00e4tzliches Revier brauchen, dann sind wir gern \n\nbereit, dar\u00fcber zu sprechen. Das werden wir auch sehr \n\nverantwortungsvoll mit unserer s\u00e4chsischen Polizei \n\ngemeinsam beraten. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nBis dahin allerdings werden wir den Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht jetzt Herr Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nvorliegende Antrag begehrt in der Konsequenz, in jeder \n\nStadt, in jeder Gemeinde mit 10 000 Einwohnern und \n\nmehr ein Revier einzurichten. Kollege Lippmann, wir \n\nsind uns in dem Grundziel einig, dass wir mehr Polizei in \n\nder Fl\u00e4che brauchen, dass wir auch \u00fcber die Polizeirevier- \n\nund -standortstruktur neu nachdenken m\u00fcssen. Darin sind \n\nwir uns v\u00f6llig einig. \n\nAllerdings hat der vorliegende Antrag zwei Probleme; das \n\neine ist das Kriterium 10 000 Einwohner und das andere \n\ndas Kriterium Einhalten der 20 Minuten \u2013 als strenges \n\nKriterium. \n\nIch begr\u00fcnde Ihnen das. Es sind 37 Reviere, die einge-\n\nrichtet werden m\u00fcssten, Kollege Voigt, und wenn man das \n\nmit 75 oder 80 \u00fcber den Daumen ausrechnet, liegen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5793 \n\nbei 2 960 Bediensteten, die wir br\u00e4uchten. Ich kann im \n\nMoment nicht erkennen, dass diese Zahl, zumindest \n\nsolange der Herr Unland auf der Schatzschatulle sitzt, \n\nirgendwann umgesetzt wird. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAuch bei den 1 000 zus\u00e4tzlich werden wir fr\u00fchestens \u2013 \n\nwir haben doch gemeinsam gerechnet, Kollege Lippmann, \n\nwir einigen uns \u2013, sagen wir mal, im Jahr 2024, da bin ich \n\ngn\u00e4dig, ankommen. Bis dahin haben wir Zeit, am Fein-\n\nkonzept zu schrauben, weil wir sie vorher einfach nicht \n\nhaben und sie auch nicht in den Revieren einsetzen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas ist Fakt. Fakt ist aber auch, wenn wir das Kriterium \n\n10 000 Einwohner ansetzen, haben wir in Gemeinden wie \n\nzum Beispiel M\u00fclsen oder Hohenstein-Ernstthal \u2013 ist mir \n\ngerade entfallen, aber auch dort \u2013 einen Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel. Wir k\u00f6nnen eine Rund-um-die-Uhr-Betreuung \n\nvon Straft\u00e4tern oder von Schwarzfahrern vornehmen; das \n\nk\u00f6nnen wir ab dem Jahr 2025 machen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAber weil wir dann dort so viele Beamte und einen hohen \n\nBetreuungsschl\u00fcssel haben, sollten wir das vielleicht so \n\neinrichten, dass wir die Schwarzfahrer mit der Streife \n\nfahren, das w\u00e4re kriminalpr\u00e4ventiv, meine Damen und \n\nHerren. Aber jetzt im Ernst: Ein solches Kriterium kann \n\nman nicht anlegen, wenn man ernsthaft an der Revier- \n\nund Standortstruktur arbeiten will. \n\nEine Anmerkung noch \u2013 mir l\u00e4uft die Zeit davon \u2013: \n\n20 Minuten Eintreffzeit. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Haben \n\nwir Redezeit festgelegt? \u2013 Unruhe) \n\nFakt ist \u2013 jetzt lasst mich doch mal ausreden \u2013, dass wir \n\ndie Eintreffzeiten regelm\u00e4\u00dfig abfragen. Ja, wir haben \n\nwachsende Eintreffzeiten. Aber wir haben einen deutli-\n\nchen Unterschied zwischen l\u00e4ndlichem Raum und urba-\n\nnen Zentren. Aufgrund der hohen Einwohnerzahl und der \n\nhohen Sachverhaltszahl in den Oberzentren sind dort die \n\nEintreffzeiten enorm angestiegen und liegen enorm h\u00f6her. \n\nMan erreicht das nicht mit einer anderen Revierstruktur, \n\ndas relativ z\u00fcgig einzurichten. Wir k\u00f6nnen \u00fcber Leipzig \n\nund Dresden sprechen und im \u00dcbrigen das Umland \n\nLeipzig nicht mehr durch Leipzig betreuen usw. Da bin \n\nich bei Ihnen, aber strenges Kriterium 20 Minuten hei\u00dft, \n\ndass wir in Zukunft erst einmal zum geklauten Fahrrad \n\nfahren bzw. zum Opfer und dann, weil 20 Minuten einge-\n\nhalten werden m\u00fcssen, \u00fcberlegen, ob wir noch zu Leib \n\nund Leben fahren. Da ist es mir lieber, dass es nach \n\nDringlichkeit, und zwar nach sachlicher Dringlichkeit, \n\nentschieden und nicht ein solches Kriterium angelegt \n\nwird. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAlles in allem: Lasst uns bitte erst einmal einen Schritt \n\nmachen, n\u00e4mlich eine echte Evaluierung bei der Polizei, \n\nund zwar der Arbeit der Polizei und des Personalbedarfs. \n\nUnd dann kommen wir dazu, die Revierstruktur zu \n\n\u00fcberarbeiten. Wir werden uns daran halten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Stange sprach \n\nf\u00fcr DIE LINKE. Als N\u00e4chster sprechen Sie, Herr Kollege \n\nPallas, f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n(Unruhe) \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutieren heute \n\nauf Antrag der GR\u00dcNEN \u00fcber die Pr\u00e4senz der Polizei in \n\nder Fl\u00e4che im Freistaat Sachsen. Es ist f\u00fcr viele Menschen \n\naktuell ein sehr wichtiges Thema. Auch wir Sozialdemo-\n\nkraten arbeiten schon l\u00e4nger an dieser Frage. Insofern \n\nfinde ich es gut, dass wir heute dar\u00fcber diskutieren und \n\nStellung beziehen k\u00f6nnen. \n\nDie Kernaufgabe, die wir l\u00f6sen m\u00fcssen, ist, wie wir den \n\nR\u00fcckbau des Staates der letzten Jahre wieder r\u00fcckg\u00e4ngig \n\nmachen k\u00f6nnen. Am Beispiel der Polizei wurden die \n\nAuswirkungen dieser Einsparpolitik am schmerzhaftesten \n\ndeutlich. Das subjektive Sicherheitsgef\u00fchl der B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger ist durch den Polizeiabbau schlechter \n\ngeworden. Das m\u00fcssen wir alle hier ernst nehmen; denn \n\nauch ein Mensch, der sich nicht sicher f\u00fchlt, ist unfrei, \n\nweil er sich in seinem Handeln selbst einschr\u00e4nkt. Des-\n\nhalb mehr Polizeipr\u00e4senz. F\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Polizei-\n\npr\u00e4senz brauchen wir wirkungsvolle, aber auch machbare \n\nKonzepte, lieber Valentin Lippmann. \n\nDem vorliegenden Antrag merkt man an, dass er mit der \n\nhei\u00dfen Nadel gestrickt und nicht ganz durchdacht ist, er \n\nist plakativ, h\u00e4lt aber einer n\u00e4heren Betrachtung nicht \n\nstand. Sie m\u00fcssen sich nur die Frage stellen, ob eine \n\nmassive Aufstockung der Anzahl der Polizeireviere \n\nwirklich eine bessere Abdeckung der gesamten Fl\u00e4che im \n\nFreistaat Sachsen bringt. \n\nW\u00e4re es nicht wichtiger, dass mehr Polizeistreifen unter-\n\nwegs sind und es nicht nur Reviere in den Orten gibt, die \n\neben auch Verwaltungspersonal binden? Schon deshalb \n\nsind Ihre Vorschl\u00e4ge \u2013 es ist gut, dass Sie es als Vorschl\u00e4-\n\nge gekennzeichnet haben \u2013 nicht wirklich gut, weil sie \n\nden Kern des Problems verfehlen. \n\nEs ist ein typischer Oppositionsantrag. Alles gut. Deshalb \n\nkann man es Ihnen auch verzeihen. Aber es ist ebenso gut, \n\ndass wir als SPD in der Koalition als Regierungsfraktion \n\nVerantwortung \u00fcbernehmen und das Problem wirklich \n\nl\u00f6sen wollen. \n\nWie wollen wir die Polizei weiterentwickeln? Nicht erst \n\njetzt haben wir festgestellt, dass die Beschl\u00fcsse zum \n\nStellenabbau vor zehn Jahren und letztlich auch in der \n\nFolge die Strukturreform \u201ePolizei 2020\u201c falsch waren, \n\nweil sie einen R\u00fcckzug der Polizei aus bestimmten \n\nGebieten in Sachsen zur Folge hatten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5794 \n\nEs wurde eben nicht 27 Jahre lang alles richtig gemacht. \n\nAus einer Pr\u00e4ventionspolizei \u2013 wir haben das geh\u00f6rt \u2013 \n\nwurde eine reine Auftragspolizei. Es gibt Orte in Sachsen, \n\ndie schon seit Monaten keinen Polizisten oder Funkstrei-\n\nfenwagen mehr gesehen haben. Die Mehrheit der Bev\u00f6l-\n\nkerung w\u00fcnscht sich eine Polizei, die vor Ort ist, eine \n\nPolizei zum Anfassen. Sie w\u00fcnscht sich den Dorfpolizis-\n\nten genauso wie den Streifenbeamten, der auch tags\u00fcber \n\nmal Zeit hat f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch \u00fcber den Gartenzaun. \n\nWir Sozialdemokraten wollen eine Polizei, die vor Ort ist. \n\nEs geht vor allem um die tats\u00e4chlich im Polizeidienst \n\neingesetzten M\u00e4nner und Frauen, nicht in erster Linie um \n\nGeb\u00e4ude und Strukturen. Wir wollen, dass die Polizei \n\nauch in s\u00e4chsischer Randlage oder in Orten pr\u00e4sent ist, die \n\nin den letzten Jahren Einwohner verloren haben. Was \n\ndenn sonst?! Wir wollen eine Polizei, die im Ernstfall \n\nschnell vor Ort ist \u2013 egal, ob in Leipzig, im Kurort Rathen \n\noder in Reichenbach im Vogtland. Wir wollen, dass die \n\nPolizei ausreichend Zeit hat, um mit B\u00fcrgern zu sprechen, \n\naber auch mit unterschiedlichsten Tr\u00e4gern von Pr\u00e4venti-\n\nonsaufgaben und anderen Institutionen Kontakt zu halten. \n\nDas ist wichtig, um problematische Entwicklungen der \n\nGesellschaft fr\u00fchzeitig zu erkennen und ihnen pr\u00e4ventiv \n\nentgegentreten zu k\u00f6nnen, bevor Straftaten begangen \n\nwerden. \n\nWir wollen eine Polizei, die gro\u00dfe Einsatzlagen bew\u00e4lti-\n\ngen kann, ohne dass die Angeh\u00f6rigen der Bereitschaftspo-\n\nlizei \u00fcber Monate nicht aus den Stiefeln kommen. Wir \n\nwollen eine Polizei, die wieder in der Lage ist, ausrei-\n\nchend Verkehrskontrollen durchzuf\u00fchren, um die Sicher-\n\nheit im Stra\u00dfenverkehr zu erh\u00f6hen. Und wir wollen eine \n\nPolizei, die auch bei Ph\u00e4nomenen der Massenkriminalit\u00e4t \n\nStraftaten ausermittelt, jedem Ansatz nachgeht, die Auf-\n\nkl\u00e4rungsquote weiter erh\u00f6ht und damit zuk\u00fcnftige Strafta-\n\nten verhindert. \n\nWie kommen wir dahin? Nat\u00fcrlich ben\u00f6tigen wir zuerst \n\ndas Personal. Als SPD und mit unserem Koalitionspartner \n\nzusammen haben wir daf\u00fcr gesorgt, dass mehr Polizisten \n\nausgebildet werden. Ab kommendem Jahr sind \n\n700 Beamte in Ausbildung, zun\u00e4chst einmal bis 2021, \n\neinzustellen. Mit Blick auf die unterschiedlichen Vor-\n\nschl\u00e4ge zur Verteilung der 1 000 Stellen ist, denke ich, die \n\nFrage erlaubt, ob wir nicht den hohen Einstellungskorri-\n\ndor noch l\u00e4nger aufrechterhalten m\u00fcssen. \n\nDie gegenw\u00e4rtig vorgesehenen 1 000 Stellen m\u00fcssen \n\nsinnvoll im Land verteilt werden. Dabei gilt es, alle \n\nDienstzweige der Polizei je nach Aufgabe zu st\u00e4rken. Das \n\nwird, lieber Kollege Lippmann, in dem Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN leider vernachl\u00e4ssigt. Auch die Bereitschaftspolizei \n\nbraucht Zuwachs. Wir haben immer noch weit mehr \n\nVersammlungslagen als vor sechs oder sieben Jahren. \n\nDiese haben sich seit 2010 verdoppelt. Dabei lasse ich \n\n2015 unber\u00fccksichtigt. Wir m\u00fcssen auch die Kriminalpo-\n\nlizei st\u00e4rken, um konsequent an der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mp-\n\nfung arbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nVor allem aber m\u00fcssen wir die Pr\u00e4senz erh\u00f6hen. Das ist \n\ndie heutige Kernfrage. Ein neues Revier macht nicht \n\nautomatisch mehr Pr\u00e4senz und ben\u00f6tigt weit mehr Perso-\n\nnal als nur den Streifendienst. Deshalb w\u00e4re eine reine \n\nRevierzahlerh\u00f6hung nicht sinnvoll. \n\nMeiner Meinung nach brauchen wir eine Mischung aus \n\nmehreren Schritten. Zun\u00e4chst m\u00fcssen wir mit Blick auf \n\ndie Sachsenkarte wei\u00dfe Flecke identifizieren, die unter-\n\nversorgt sind. An diesen Orten gilt es, den Streifendienst \n\nbestehender Reviere personell zu st\u00e4rken. Wir sollten \n\nauch die Zahl der B\u00fcrgerpolizisten fl\u00e4chendeckend \n\nerh\u00f6hen, und zwar in Stadt und Land. Das sind aus meiner \n\nSicht die wohl wichtigsten Kommunikatoren der Polizei \n\nmit der Bev\u00f6lkerung. Kurzfristig gilt es, eine fachfremde \n\nVerwendung der B\u00fcrgerpolizisten im Streifendienst zu \n\nbeenden. \n\nAls N\u00e4chstes k\u00f6nnten Polizeistandorte, in denen jetzt nur \n\ntags\u00fcber Polizisten sind, aufgewertet werden, indem \n\nbeispielsweise dort Streifenbeamte eingesetzt werden, die \n\n24 Stunden am Tag und sieben Tage in der Woche verf\u00fcg-\n\nbar sind und vom n\u00e4chstgelegenen zust\u00e4ndigen Polizeire-\n\nvier gef\u00fchrt werden. \n\nIm Einzelfall kann die Neugr\u00fcndung eines Reviers not-\n\nwendig sein. Das Wichtigste aber ist, meine Damen und \n\nHerren: Lassen Sie uns keine neue Strukturreform durch-\n\nf\u00fchren. Die Polizei braucht nach den gro\u00dfen Reformen \n\nder letzten Jahre, die gro\u00dfe Unruhe verursacht haben, die \n\nn\u00f6tige Ruhe, um die Aufgaben ordentlich bew\u00e4ltigen zu \n\nk\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt, die Analyse und Ma\u00dfnahmen \n\ngemeinsam mit der Polizei zu planen und nicht \u00fcber ihre \n\nK\u00f6pfe hinweg mit plakativen Vorschl\u00e4gen aus dem \n\nParlament zu kommen. \n\n\u00dcber all diese Themen, meine Damen und Herren, reden \n\nwir l\u00e4ngst innerhalb der Koalition, um sie zu l\u00f6sen. Der \n\nhier vorliegende Antrag hilft dabei leider nicht weiter. \n\nDaher lehnen wir ihn ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Pallas sprach \n\nf\u00fcr die SPD. Jetzt spricht f\u00fcr die AfD Kollege Wippel, \n\nbitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Eigentlich h\u00e4tte ich \n\nnach Herrn Pallas fast sitzen bleiben k\u00f6nnen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ja!) \n\nEs war sehr viel Richtiges dabei. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN enth\u00e4lt ein paar gute Ideen. \n\nAber er ist in letzter Konsequenz einfach nicht durchdacht \n\nund auch nicht stringent. Hier wurden \u2013 klarer Fall \u2013 \n\nKompetenzen vorget\u00e4uscht. Auf jeden Fall hilft er uns \n\nnicht weiter. \n\nSie fordern einerseits in dem Antrag eine H\u00f6chstfrist oder \n\nInterventionszeit von 20 Minuten. Andererseits wollen Sie \n\neine Besetzung von Polizeirevieren in St\u00e4dten mit mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5795 \n\nals 10 000 Einwohnern rund um die Uhr. Was wollen Sie \n\ndenn jetzt? Wenn Sie fl\u00e4chendeckend eine Hilfsfrist haben \n\nwollen, dann ist die Forderung nach den Revieren mehr \n\noder weniger \u00fcberfl\u00fcssig, weil die Polizei in diesem Fall \n\nschon da ist. Sie h\u00e4tten es sich einfach sparen k\u00f6nnen, das \n\nhier hineinzuschreiben. Oder wollen Sie den Verwal-\n\ntungsapparat bei der Polizei aufbl\u00e4hen? \n\nEntscheidend ist, ob Polizisten auf der Stra\u00dfe sind. Da \n\nkann ich auch bestehende Polizeistandorte aufwerten. Ich \n\nkann sie rund um die Uhr besetzen. Das muss ich in \n\nSchwerpunktlagen machen. Das muss ich in Direktionen \n\nmachen, die ein h\u00f6heres Kriminalit\u00e4tsaufkommen haben. \n\nDas muss ich in der Grenzregion machen. \n\nIch muss mir \u00fcberlegen, ob ich analog der Hilfsfrist beim \n\nRettungsdienst so etwas auch bei der Polizei brauche. Da \n\nkommen wir zu einem anderen Punkt. Sie haben sich \n\neinfach die Zahl 20 Minuten ausgew\u00fcrfelt. Die ist unge-\n\nf\u00e4hr genauso ausgew\u00fcrfelt wie die 1 000 Stellen in der \n\nFachkommission. \n\nWenn wir einen Einsatz mit Gefahr f\u00fcr Leib und Leben \n\nhaben und die Polizei 20 Minuten braucht, w\u00e4hrend der \n\nRettungsdienst nach 12 Minuten da ist, was soll dann bitte \n\nsch\u00f6n der Rettungsdienst die 8 Minuten mit dem Straft\u00e4-\n\nter anfangen? Wir m\u00fcssen das schon irgendwie anglei-\n\nchen. Deshalb ist es sachdienlich, hier planerisch eine \n\nInterventionszeit f\u00fcr die Polizei von 12 Minuten vorzuse-\n\nhen. \n\nAber wenn Sie wollen \u2013 und das habe ich verstanden \u2013, \n\ndass die Polizei nicht nur eine reine Auftragspolizei ist, \n\ndann m\u00fcssen Sie schauen, wie Sie das Ganze gew\u00e4hrleis-\n\nten. Sie klammern sich quasi mit dem Antrag sklavisch an \n\ndiese 20 Minuten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas hei\u00dft aber, dass ich so etwas planen muss. Ich muss \n\nsehen, was von einem Standort im Umkreis zu erreichen \n\nist. Dann bleiben gewisse wei\u00dfe Flecken, die ich f\u00fcllen \n\nmuss. Wie soll ich allerdings Ihre Vorgabe, Gefahr f\u00fcr \n\nLeib und Leben oder T\u00e4ter auf frischer Tat, durchsetzen? \n\nIch wei\u00df ja meist gar nicht, ob tats\u00e4chlich noch ein T\u00e4ter \n\nauf frischer Tat ist. Er kann ja beim Einbruch immer noch \n\nda sein. Das wei\u00df vielleicht der Meldende nicht. Er wei\u00df \n\nnur, dass die T\u00fcr offen steht. Dann hei\u00dft das, dass ich \n\nimmer einen Streifenwagen auf dem Revier vorhalten \n\nmuss, der wartet, bis der Auftrag kommt, zu dem er f\u00e4hrt, \n\nund dass der Polizist, wenn er sich dessen, was Sie \n\nfordern, ernsthaft annimmt, nicht auf die anderen Seite \n\nseines Revierbereiches fahren kann, weil er dann viel-\n\nleicht eine tats\u00e4chliche Fahrzeit von 40 Minuten hat. Er \n\nk\u00f6nnte dann die Vorgabe nicht mehr erf\u00fcllen. \n\nWas Sie hier fordern, f\u00fchrt faktisch zu einer Auftragspoli-\n\nzei. Das wiederum bedeutet: Ich habe keine Verkehrskon-\n\ntrollen drau\u00dfen und werde weniger Streifen in den Revier-\n\nrandbereichen f\u00fchren. Wahrscheinlich wird Ihre Fraktion \n\neine der ersten sein, die dann die Kleinen Anfragen stellt, \n\num zu erfahren, ob die Hilfsfristen alle eingehalten \n\nworden sind oder warum das nicht der Fall war. Vielleicht \n\nmacht das aber auch Herr Stange, wie er es regelm\u00e4\u00dfig \n\njetzt schon tut. \n\nInsgesamt ist Ihr Antrag im Ansatz also nicht schlecht, \n\naber inhaltlich v\u00f6llig falsch. Wir k\u00f6nnen mit Ihrem Antrag \n\nin der Form nichts anfangen. Allein berechtigt daran ist \n\ndie Kritik an der Evaluation der Polizeireform 2020 und \n\ndie Kritik an der Staatsregierung. \n\nWir werden dem Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen, son-\n\ndern ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Wippel sind \n\nwir am Ende der Rednerrunde aus den Fraktionen ange-\n\nkommen. Wir k\u00f6nnten eine neue er\u00f6ffnen. M\u00f6chte das die \n\neinbringende Fraktion machen? Sie verf\u00fcgt noch \u00fcber \n\nsatte 39 Sekunden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nNoch das Schlusswort!) \n\n\u2013 Nur das Schlusswort. \n\nGibt es aus anderen Fraktionen noch Redebedarf? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Bedarf \n\nhaben wir noch, aber keine Redezeit!) \n\nDas kann ich jetzt nicht feststellen. \n\nDamit erh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort. Das Wort \n\nergreift jetzt Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ein-\n\ngangs sei gesagt: Dass sich zwischen 2009 und heute eine \n\ndramatische gesellschaftliche Ver\u00e4nderung ergeben hat, \n\ndas k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich immer wieder gern ansprechen, \n\naber das haben wir lange selbst erkannt und darauf haben \n\nwir auch reagiert. Gute Politik zeichnet sich dadurch aus, \n\ndass man auf gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen reagiert, \n\nindem man sie wahrnimmt und die richtigen Schlussfol-\n\ngerungen daraus zieht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dass diese \n\ngesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen auch an diesem Pro-\n\nzess, am Konzept \u201ePolizei 2020\u201c, Ver\u00e4nderungen not-\n\nwendig machen, ist selbstverst\u00e4ndlich. Deshalb haben \n\nzuerst die Staatsregierung und dann wir gemeinsam \u2013 hier \n\nim Hohen Hause \u2013 reagiert. \n\nIch will es noch einmal deutlich sagen: Im Herbst 2015 \n\nwar es zun\u00e4chst der Stopp des Stellenabbaus. Wenig \n\nsp\u00e4ter hat dann auch die Fachkommission ihre Evaluation \n\nabgeschlossen und im Wesentlichen zwei Dinge attestiert. \n\nErstens: Der urspr\u00fcngliche Personalansatz ist nicht \n\nausreichend. Wir brauchen mehr Personal. Zweitens: Das \n\nStandortkonzept hat sich hingegen grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt \n\nund soll aus den Gr\u00fcnden, die Herr Abg. Pallas angespro-\n\nchen hat, so bleiben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, zun\u00e4chst zum \n\nPunkt 1, zum Personalansatz. Es ist jedem bekannt, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5796 \n\nwir die Ausbildung deutlich erh\u00f6ht haben. Ich freue mich, \n\nmorgen in Riesa 611 Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter zu \n\nvereidigen. Das ist die h\u00f6chste Zahl, die wir seit 20 Jahren \n\nverzeichnen k\u00f6nnen, und es ist ein deutliches Zeichen, \n\ndass wir es ernst nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nAb dem Jahr 2018 werden wir diese Zahl noch einmal um \n\n100 erh\u00f6hen; pro Jahrgang 700. Dann \u2013 und das will ich \n\nan dieser Stelle noch einmal sagen, so wie ich es Ihnen \n\nauf die Kleine Anfrage 6/11027 beantwortet habe \u2013 \n\nwerden wir im Jahr 2022 zum ersten Mal die 14 000er \n\nZahl rei\u00dfen. Wir werden also 1 000 Polizisten mehr im \n\nDienst des Freistaates Sachsen haben gegen\u00fcber der \n\nAusgangszahl von 2015. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: 2024!) \n\n\u2013 Schauen Sie auf die Beantwortung der Kleinen Anfrage \n\n6/11027. Dort habe ich es Ihnen aktuell noch einmal \n\naufgeschrieben und in tabellarischer Form vorgetragen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Bei der Aufteilung dieser \n\nneuen Stellen z\u00e4hlt f\u00fcr mich nur eine Kategorie: Kommen \n\ndiese Polizisten bei den Leuten an? Unser Ziel ist deutlich \n\nund klar: Zwei Drittel dieser 1 000 Polizisten kommen \n\nsozusagen auf der Stra\u00dfe, und das bedeutet im Wesentli-\n\nchen, in den Revieren an. Das hei\u00dft, in Form von Strei-\n\nfenfahrten, Ermittlungsarbeit, B\u00fcrgerpolizisten, Pr\u00e4senz, \n\nunter anderem auch in festen Streifenbereichen rund um \n\ndie jeweiligen Polizeireviere und Standorte. Diese Model-\n\nle k\u00f6nnen unsere Revierleiter bald mit Leben erf\u00fcllen. \n\nDas \u00fcbrige Drittel soll vor allem die Einsatzeinheiten der \n\nBereitschaftspolizei und der Polizeidirektionen personell \n\nst\u00e4rken und dann f\u00fcr besondere Einsatzlagen zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen. \n\nHerr Lippmann, ich sage ganz deutlich: Ich bin dagegen \n\nnicht bereit \u2013 und das ist der zweite Punkt \u2013, fast die \n\nH\u00e4lfte der neuen 1 000 Stellen allein f\u00fcr administrative \n\nZwecke einzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir wollen mehr Polizisten auf der Stra\u00dfe als hinter dem \n\nSchreibtisch. Genau das w\u00e4re die Folge Ihres Antrages, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. Wenn wir es \n\neinmal durchrechnen: Wenn wir in jeder Stadt mit mehr \n\nals 10 000 Einwohnern ein eigenst\u00e4ndiges Polizeirevier \n\nunterhalten w\u00fcrden, dann w\u00fcrde das letztlich einen \n\nZuwachs \u2013 es gab unterschiedliche Zahlen \u2013 von \u00fcber 30 \n\nPolizeirevieren in Sachsen nach sich ziehen. Nun sind \n\nallein 14 Polizeivollzugsbeamte f\u00fcr die Aufrechterhaltung \n\ndes eigenst\u00e4ndigen Dienstbetriebs f\u00fcr administrative \n\nFunktionen und Leitungen erforderlich, und \u2013 das will ich \n\ndeutlich sagen \u2013 davon merkt eben wirklich kein B\u00fcrger \n\netwas. Summa summarum w\u00fcrden rund die H\u00e4lfte der \n\nBeamten gefordert werden, die H\u00e4lfte von den 1 000 \n\nStellen, die dann auf der Stra\u00dfe fehlen, meine Damen und \n\nHerren. \n\nGerade in dieser Diskussion hatte ich au\u00dferdem das \n\nGef\u00fchl, dass einige davon ausgehen, dass man Kollegen \n\nam Schreibtisch oder am Revierstandort stehen hat, die \n\nwarten, bis der Einsatz kommt. Dem ist nicht so. Viel \n\npraxisnaher und au\u00dferdem sinnvoller ist es, wenn unsere \n\nStreifen m\u00f6glichst lange Pr\u00e4senz auf der Stra\u00dfe zeigen \n\nund dann direkt von dort, gef\u00fchrt \u00fcber das Einsatz- und \n\nLagezentrum, zu den Eins\u00e4tzen fahren. \n\nGute Polizeiarbeit braucht ausreichend gutes Personal, \n\naber nicht ein separates Revier in jeder Stadt. Ja, wir \n\nhaben aus eigenen Revieren Polizeistandorte gemacht. \n\nDiese sind auch heute noch in der Kommunikation, in der \n\nRegel mit Klingel und Sprechanlage, angeschlossen, \n\nsodass es auch dort m\u00f6glich ist \u2013 vielleicht nicht unmit-\n\ntelbar, aber \u00fcber einen Umweg \u2013 sich direkt beim zust\u00e4n-\n\ndigen Revier zu melden. \n\nWenn sich nat\u00fcrlich vor Ort zeigt, an diesem oder jenem \n\nPolizeistandort gibt es triftige Gr\u00fcnde, zum Beispiel \n\nverl\u00e4ngerte \u00d6ffnungszeiten anzubieten oder diesen \n\npersonell zu st\u00e4rken, dann wird das in der zust\u00e4ndigen \n\nPolizeidirektion im Einzelfall gepr\u00fcft. Dann wird gegebe-\n\nnenfalls auch nach anderen L\u00f6sungen gesucht. Ein prakti-\n\nsches Beispiel ist Taucha, wo jetzt wieder ein Streifenwa-\n\ngen rund um die Uhr unterwegs ist. Deshalb sind die \n\nLeiter der Polizeidirektionen beauftragt, auf ihrem Gebiet \n\nzu schauen, wo in der Ablauforganisation gegebenenfalls \n\nOptimierungsbedarf besteht. Eine grunds\u00e4tzliche R\u00fcck-\n\nkehr zur alten Revierstruktur wird es aber so nicht geben, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nDeshalb kann ich zum Schluss sagen: In Sachsen gibt es \n\neine professionelle, verl\u00e4ssliche, leistungsbereite, belast-\n\nbare und sehr gut ausgebildete Polizei, eine Polizei, die \n\nhohen Einsatz zeigt und bei der ich mich hier noch einmal \n\nausdr\u00fccklich, auch in Anwesenheit, ganz herzlich bedan-\n\nke; eine Polizei, die in der Bev\u00f6lkerung anerkannt ist, was \n\nzuletzt auch der Tag der offenen T\u00fcr der Polizeidirektion \n\nam vergangenen Sonntag gezeigt hat. \n\nDie s\u00e4chsische Polizei ist und bleibt ein wichtiger Garant \n\nf\u00fcr Stabilit\u00e4t und Sicherheit in unserem Freistaat. Daf\u00fcr \n\nbraucht sie ausreichend Personal, gute Ausstattung und \n\neine sinnvolle, kontinuierliche Struktur. Was sie aber nicht \n\nbraucht, sind Vorschl\u00e4ge, durch die weniger Beamte auf \n\ndie Stra\u00dfe kommen. Aus diesem Grund empfiehlt die \n\nStaatsregierung, diesen Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nUlbig sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Jetzt kommen wir \n\nzum Schlusswort, gehalten von der Fraktion GR\u00dcNE \n\ndurch Herrn Kollegen Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Fehler \n\neinzugestehen und zu korrigieren ist ja keine Schande. Sie \n\naus Angst davor weiterzumachen, ist unverantwortlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5797 \n\nIch sehe nach dieser Debatte, ehrlich gesagt, weder bei \n\nder CDU noch beim Innenminister irgendwie den Ansatz \n\nzu begreifen, dass man etwas tun will. Ich bin dem Kolle-\n\ngen Pallas sehr dankbar, der zumindest einen Weg er\u00f6ff-\n\nnet hat und seine Vorstellungen darstellen konnte. Herr \n\nMinister, ich bin dar\u00fcber, ehrlich gesagt, entt\u00e4uscht. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, um es noch einmal \n\nklarzumachen: Wir wollen nicht, dass morgen haufenwei-\n\nse Polizeireviere wiederer\u00f6ffnet werden. Wir wollen, dass \n\ndas Konzept \u00fcberarbeitet wird. \n\nJetzt haben Sie sogar die Absurdit\u00e4t \u2013 das werden Sie aus \n\nmeinem Mund nur selten h\u00f6ren \u2013, dass ich ausnahmswei-\n\nse einmal Vertrauen in das Innenministerium habe, das \n\nsich das \u2013 auf Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN \u2013 anschaut. Dann wird es nat\u00fcrlich aus prag-\n\nmatischen Gr\u00fcnden, aus polizeifachlicher Sicht, zu einer \n\nEntscheidung kommen, dass es nicht \u00fcberall ein Revier-\n\nstandort sein muss, sondern dass man vielleicht in der \n\neinen oder anderen Region eine Ballung hat und es \n\nwoanders sinnvoller ist. Dann k\u00f6nnen Sie dem Landtag \n\nein fundiertes Konzept vorlegen, der dem folgen wird \u2013 \n\nmeine Fraktion insbesondere \u2013, wenn es dem Grundan-\n\nspruch entspricht, dass es mehr Polizei in der Fl\u00e4che gibt. \n\nDas sind doch Mindestkriterien, die hier definiert sind, \n\nvon denen Sie aus sachlichen Gr\u00fcnden auch abweichen \n\nk\u00f6nnen. Es muss doch jedem hier klar sein, dass das am \n\nEnde nicht eins zu eins das ist, was umgesetzt wird. Von \n\ndaher finde ich die Debatte etwas putzig. \n\nSie haben noch die Situation, dass die 1 000 Polizistinnen \n\nund Polizisten irgendwohin m\u00fcssen. Herr Minister, Sie \n\nhaben auf eine der Anfragen geantwortet, dass die derzei-\n\ntige Revierstruktur \u00fcberhaupt nicht daf\u00fcr ausgelegt ist \u2013 \n\nselbst wenn zwei Drittel von den 1 000 Polizistinnen und \n\nPolizisten dann irgendwo angekommen sein sollten \u2013, \n\ndass das funktioniert. Also m\u00fcssen Sie doch sowieso an \n\ndie Standortstruktur herangehen. \n\n\u00dcbrigens, das ist 2024. Was Sie gerade tunlichst vernach-\n\nl\u00e4ssigt haben, ist das Jahr 2023. Dann ist die Zahl erst \n\neinmal unter 14 000, denn sie sinkt n\u00e4mlich auf 13 900. \n\nErst ab dem Jahr 2024 haben wir eine stabile Zahl von \n\n14 000. Das sollten Sie der Ehrlichkeit halber dazusagen. \n\nHerr Minister, nat\u00fcrlich geht es uns nicht darum, dass wir \n\ndie Polizei 24 Stunden am Schreibtisch sitzen haben. Das \n\nwissen Sie doch selbst. Wir sind doch nicht mit dem \n\nKlammerbeutel gepudert. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nBitte, es geht nat\u00fcrlich darum, vor Ort eine Pr\u00e4senz zu \n\nschaffen. Wie gesagt, wir geben Ihnen die M\u00f6glichkeit \u2013 \n\nder Antrag ist ein Vorschlag \u2013, das so zu adaptieren, dass \n\nes fachlich sinnvoll ist. Wenn es an der einen oder ande-\n\nren Stelle sinnvoller ist, einen Standort, der dauerhaft \n\nge\u00f6ffnet ist, anstelle eines Reviers einzurichten, werden \n\nwir uns dem doch nicht verschlie\u00dfen, das ist doch klar. \n\n\u00dcbrigens gibt es jetzt schon Reviere, die mit deutlich \n\nunter 75 Leuten gef\u00fchrt werden. Also, auch diese Bemes-\n\nsungszahl ist \u2013 mit Verlaub \u2013 nicht richtig. Wenn Ihnen, \n\nHerr Innenminister, dazu nichts Besseres einf\u00e4llt, dann \n\ngibt es eigentlich keinen Grund mehr, diesem Antrag nicht \n\nzuzustimmen. \n\nHerr Stange, zu Ihnen noch ein Satz: Der Unterschied \n\nzwischen einer Gew\u00e4hrleistung und der Dauereinhaltung \n\neiner Frist d\u00fcrfte Ihnen klar sein: Gew\u00e4hrleistung hei\u00dft, \n\ndass es im Zweifel muss, wenn es um Leib und Leben \n\ngeht, und nicht, dass es jederzeit muss, wenn es nicht um \n\nLeib und Leben geht. \n\nLassen Sie mich zum Schluss, da meine Redezeit zu Ende \n\nist, Folgendes sagen: Herr Homann hatte heute Morgen in \n\nder Debatte mehr Entschlossenheit in diesem Hohen \n\nHause eingefordert. Ich kann mich dem nur anschlie\u00dfen: \n\nSeien Sie doch mal entschlossen! Stimmen Sie dem zu! \n\nSchauen Sie, was dann das Innenministerium macht, dem \n\nSie als Koalition ja offensichtlich so vertrauen, und \n\nstimmen Sie unserem Antrag zu \u2013 zum Wohle des Frei-\n\nstaates Sachsen! \n\nVielen Dank. Es hat wenigstens Spa\u00df gemacht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/11182 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen, damit ist die Drucksache 6/11182 \n\nnicht beschlossen. \n\nIch sehe am Mikrofon 1 eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\n\nmungsverhalten; Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Das ist richtig, Herr Pr\u00e4sident, \n\nvielen Dank. Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten \n\nerkl\u00e4ren. Ich habe den Antrag abgelehnt und bin trotzdem \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass wir in der Koalition mit Entschlos-\n\nsenheit an der L\u00f6sung dieser Probleme arbeiten werden. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5798 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/11114 \n\nAlle Fragen sind schriftlich beantwortet worden. Wir \n\nk\u00f6nnen diesen Tagesordnungspunkt also z\u00fcgig verlassen. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nAndreas Heinz, CDU: Betriebs\u00f6ffentliche Zufahrten \u2013 \n\n\u00a7 53 S\u00e4chsisches Stra\u00dfengesetz (Frage Nr. 1) \n\nVorbemerkung: Im \u00a7 53 S\u00e4chsisches Stra\u00dfengesetz \n\n(S\u00e4chsStrG) ist die Einteilung der vorhandenen \u00f6ffentli-\n\nchen Stra\u00dfen festgehalten: \n\n\u00a7 53 S\u00e4chsStrG (1) Die bei Inkrafttreten dieses Gesetzes \n\nvorhandenen Stra\u00dfen, Wege und Pl\u00e4tze, die zu diesem \n\nZeitpunkt mit oder ohne eine Entscheidung nach \u00a7 4 \n\nAbs. 1 der Stra\u00dfenverordnung vom 22. August 1974 \n\n(GBl. I S. 515) ausschlie\u00dflich der \u00f6ffentlichen Nutzung \n\ndienten oder betrieblich \u00f6ffentliche Stra\u00dfen waren, sind \n\n\u00f6ffentliche Stra\u00dfen im Sinne dieses Gesetzes. In diesen \n\nF\u00e4llen stehen dem Tr\u00e4ger der Stra\u00dfenbaulast soweit er \n\nnoch nicht Eigent\u00fcmer der der Stra\u00dfe, dem Weg oder dem \n\nPlatz dienenden Grundst\u00fccke ist, die Rechte und Pflichten \n\ndes Eigent\u00fcmers der Aus\u00fcbung nach in dem Umfang zu, \n\nwie es die Aufrechterhaltung des Gemeingebrauchs \n\nerfordert. \n\n(2) \u2026 \u2013 (4) \u2026 \n\n(5) Die bisher betrieblich-\u00f6ffentlichen Stra\u00dfen werden \n\nGemeindestra\u00dfen oder sonstige \u00f6ffentliche Stra\u00dfen im \n\nSinne von \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 4. Die Einteilung erfolgt durch \n\nEintragung im Bestandsverzeichnis. Bis zur unanfechtba-\n\nren Entscheidung \u00fcber die Eintragung im Bestandsver-\n\nzeichnis hat die Gemeinde die Aufgaben aus der Stra\u00dfen-\n\nbaulast wahrzunehmen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Muss zum Zeitpunkt des Inkrafttretens des S\u00e4chsStrG \n\nbei einer betrieblich-\u00f6ffentlichen Zufahrt auch eine \n\n\u00f6ffentliche Nutzung dieser Zufahrt nachgewiesen werden \n\noder ist es ausreichend, wenn \u00fcber diese Zufahrt lediglich \n\ndas Betriebsgel\u00e4nde f\u00fcr Liefer- und Kundenverkehr zu \n\nerreichen ist bzw. war? \n\n2. Welche anderen gesetzlichen Regelungen gibt es, um \n\nzu DDR-Zeiten entstandene Zufahrten, die damals nicht \n\nrechtlich abgesichert waren, nunmehr rechtlich abzusi-\n\nchern, dass die \u00fcber diese Zufahrten erschlossenen \n\nGrundst\u00fccke/H\u00e4user/betrieblichen Einrichtungen weiter-\n\nhin erreichbar bleiben? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zu Frage 1: Es muss auch eine \u00f6ffentliche \n\nNutzung nachgewiesen werden. F\u00fcr die Auslegung des \n\nBegriffes der betrieblich-\u00f6ffentlichen Stra\u00dfe nach dem \n\nS\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetz (S\u00e4chsStrG) ist auf die Defini-\n\ntion der \u201eVerordnung \u00fcber die \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen\u201c der \n\nDDR (vom 22. August 1974) abzustellen. Dort wird zu \n\nbetrieblich-\u00f6ffentlichen Stra\u00dfen ausgef\u00fchrt (\u00a7 3 Abs. 3 der \n\nVerordnung): \u201e\u00d6ffentlich sind auch Stra\u00dfen, die \u00fcberwie-\n\ngend den Interessen ihrer Rechtstr\u00e4ger oder Eigent\u00fcmer \n\nund daneben der \u00f6ffentlichen Nutzung dienen.\u201c \n\nZu Frage 2: Eine rechtliche Sicherung kann \u00fcber eine \n\nWidmung erfolgen. \u00d6ffentliche Stra\u00dfen sind diejenigen \n\nStra\u00dfen, Wege und Pl\u00e4tze, die dem \u00f6ffentlichen Verkehr \n\ngewidmet sind (\u00a7 2 Abs. 1 S\u00e4chsStrG). Die Widmung ist \n\neine Allgemeinverf\u00fcgung, die mit einer Rechtsbehelfsbe-\n\nlehrung \u00f6ffentlich bekannt zu machen ist (\u00a7 6 Abs. 1 \n\nS\u00e4chsStrG). Die Widmung f\u00fcr Ortsstra\u00dfen und sonstige \n\n\u00f6ffentliche Stra\u00dfen verf\u00fcgt die Gemeinde (\u00a7 6 Abs. 2 \n\nNr. 4 S\u00e4chsStrG). Je nach Eigentumslage ist auch die \n\nWidmung zu einem Eigent\u00fcmerweg m\u00f6glich (\u00a7 3 Abs. 1 \n\nNr. 4 Buchstabe c S\u00e4chsStrG). Die Zweckbestimmung \n\nsteht dabei im Ermessen des Tr\u00e4gers der Stra\u00dfenbaulast \n\n(\u00a7 3 Abs. 2 S\u00e4chsStrG). \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Betroffener Berufsge-\n\nheimnistr\u00e4ger im Ermittlungsverfahren nach \u00a7 129 StGB \n\nim Umfeld der Leipziger Fu\u00dfballszene, Nachfrage zu \n\nDrucksache 6/10620 (Frage Nr. 2) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Steuerberater/innen wurden durch welche \n\nkonkrete \u00dcberwachungsma\u00dfnahme, insbesondere im \n\nRahmen welcher und wie vieler berufsbezogener/nicht be-\n\nrufsbezogener Telekommunikationsereignisse, als Be-\n\nschuldigte oder Dritte betroffen? \n\n2. Wie viele Personen sind namentlich/nicht namentlich \n\nbekannt und wurden wann \u2013 bzw. aus welchen Gr\u00fcnden \n\nnicht \u2013 unterrichtet? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Zusam-\n\nmenfassende Antwort zu den Fragen 1 und 2.  \n\nVoranstellen m\u00f6chte ich, dass sich sogenannte Telekom-\n\nmunikations\u00fcberwachungsma\u00dfnahmen gegen die Tele-\n\nfonanschl\u00fcsse von Beschuldigten richten. Sie erfassen \n\naber zwangsl\u00e4ufig auch Dritte, weil Telefongespr\u00e4che \n\nnaturgem\u00e4\u00df von mindestens zwei Personen gef\u00fchrt \n\nwerden. Steuerberater/innen waren in dem sogenannten \n\n\u201eAGRA-Verfahren\u201c nicht als Beschuldigte betroffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5799 \n\na) Im Ergebnis einer im Auftrag der Generalstaatsanwalt-\n\nschaft Dresden durchgef\u00fchrten nachtr\u00e4glichen Recherche \n\nwurde durch die Polizei aber festgestellt, dass ein Steuer-\n\nberater als Dritter von Ma\u00dfnahmen der Telekommunikati-\n\nons\u00fcberwachung betroffen war. \n\nIm Einzelnen: In diesem Fall konnte festgestellt werden, \n\ndass insgesamt 16 Telekommunikationskontakte eines \n\nSteuerberaters mit im weitesten Sinne berufsbezogenen \n\nInhalten zu zwei vormaligen Beschuldigten aufgezeichnet \n\nworden sind. Dies geschah im Rahmen der folgenden \n\n\u00dcberwachungsma\u00dfnahmen: Im Zeitraum vom 10. April \n\n2014 bis 9. Juli 2014, beruhend auf dem Beschluss des \n\nAmtsgerichts Dresden vom 10. April 2014, wurde ein \n\nTelekommunikationsereignis mit der Steuerberatungs-\n\nkanzlei, in welcher der Steuerberater t\u00e4tig ist, erfasst. Im \n\nRahmen der mit Beschl\u00fcssen des Amtsgerichts Dresden \n\nvom 6. Dezember 2013 bzw. 4. M\u00e4rz 2014 in den Zeit-\n\nr\u00e4umen vom 6. Dezember 2013 bis 5. M\u00e4rz 2014 bzw. \n\nvom 4. M\u00e4rz 2014 bis zum 5. Juni 2014 angeordneten \n\nTelekommunikations\u00fcberwachung gegen einen weiteren \n\nBeschuldigten wurden insgesamt 15 Telekommunika-\n\ntionsereignisse mit diesem Steuerberater aufgezeichnet, \n\nwobei es bei drei Ereignissen zu keiner Gespr\u00e4chsverbin-\n\ndung kam bzw. ein blo\u00dfer Anwahlversuch vorlag. \n\nDer angef\u00fchrte Steuerberater konnte zun\u00e4chst nicht \n\nbenachrichtigt werden. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr die bisherige \n\nNichtbenachrichtigung sind folgende: \n\nAus den Telefonaten war lediglich ein Vorname bekannt. \n\nDie durchgef\u00fchrte Bestandsdatenabfrage ergab lediglich \n\neinen Nachnamen und eine Anschrift. Die Anschrift ist \n\nallerdings eine Privatanschrift und nicht die Anschrift der \n\nSteuerberaterkanzlei, in der der Betroffene t\u00e4tig ist. Somit \n\nwar bisher f\u00fcr die Ermittlungsbeh\u00f6rden keine eindeutige \n\nIdentifizierung m\u00f6glich. Im Zuge einer nachtr\u00e4glichen \n\nRecherche wurde nunmehr festgestellt, dass dessen \n\nKontaktdaten mit vollst\u00e4ndigem Namen, Anschrift und \n\nMobilfunknummern in anderen Gespr\u00e4chen durch einen \n\nvormaligen Beschuldigten an Dritte weitergegeben \n\nwurden. Diese Verbindung war zum Zeitpunkt der dama-\n\nligen Auswertung der Telekommunikations\u00fcberwachung \n\ndurch die Polizei nicht hergestellt worden. \n\nNachdem der Steuerberater nunmehr identifiziert werden \n\nkonnte, erfolgt umgehend seine Benachrichtigung. \n\nb) Durch das PTAZ sind im Hinblick auf die m\u00fcndlichen \n\nAnfragen die gesamten TK\u00dc-Protokolle im \u201eAGRA-Ver-\n\nfahren\u201c unter dem Stichwort \u201eSteuer\u201c gepr\u00fcft worden. \n\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber m\u00f6chte ich daher noch auf \n\nnachfolgende zwei F\u00e4lle hinweisen, die einen m\u00f6glichen \n\nsteuerrechtlichen Hintergrund ergeben:  \n\nIn einem Fall wurden im Ergebnis der nachtr\u00e4glichen \n\nRecherche telefonische Kontakte eines vormaligen \n\nBeschuldigten zu einer Person, welche den Mobilfunkan-\n\nschluss einer Wirtschaftspr\u00fcfungs- und Steuerberatungs-\n\ngesellschaft genutzt hatte, bekannt. Im Rahmen der mit \n\nBeschluss des Amtsgerichts Dresden vom M\u00e4rz 2014 in \n\nder Zeit vom 4. M\u00e4rz 2014 bis zum 5. Juni 2014 angeord-\n\nneten TK\u00dc-\u00dcberwachung gegen einen Beschuldigten \n\nwurden insgesamt 18 Telekommunikationsereignisse mit \n\ndem Nutzer eines einer Wirtschaftspr\u00fcfer- und Steuerbe-\n\nratungsgesellschaft als Anschlussinhaberin zuzuordnen-\n\nden Mobilfunkanschlusses erfasst, wobei es in sechs \n\nF\u00e4llen zu keiner Verbindung kam bzw. ein blo\u00dfer An-\n\nwahlversuch vorlag. Soweit eine Auswertung der Gespr\u00e4-\n\nche m\u00f6glich war, beruhen diese Gespr\u00e4che offensichtlich \n\nnicht auf einem Mandatsverh\u00e4ltnis, haben keine steuer-\n\nrechtlichen Fragen zum Gegenstand und fallen damit \n\nnicht in den Schutzbereich des \u00a7 53 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 \n\nStPO. \n\nDer Betroffene ist nicht benachrichtigt worden. Es wur-\n\nden s\u00e4mtliche 18 Gespr\u00e4che nicht als verfahrensrelevant \n\neingestuft. Der Nutzer des betroffenen Mobilfunkan-\n\nschlusses war von dem Anschlussinhaber verschieden. \n\nEin vollst\u00e4ndiger Name war nicht bekannt, es konnte \n\nlediglich phonetisch der Nachname verzeichnet werden. \n\nEine Zuordnung der Gespr\u00e4chsinhalte zu einem Mandats-\n\nverh\u00e4ltnis im Sinne des Schutzbereichs des \u00a7 53 Abs. 1 \n\nSatz 1 Nr. 3 StPO und damit letztlich zu der Anschlussin-\n\nhaberin war nicht m\u00f6glich. Aus Gr\u00fcnden der Verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfigkeit wurde von weiteren Ermittlungen zur Identifi-\n\nzierung des Drittbetroffenen abgesehen, \u00a7 101 Abs. 4 \n\nSatz 5 StPO. Auch aus heutiger Sicht besteht f\u00fcr derartige \n\nMa\u00dfnahmen der Identit\u00e4tsermittlung aus Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigkeitsgr\u00fcnden keine Veranlassung. \n\nIn einem weiteren Fall schlie\u00dflich konnte lediglich \n\nfestgestellt werden, dass in einem Telefonat \u00fcber den \n\nInhalt der Steuererkl\u00e4rung eines vormaligen Beschuldig-\n\nten gesprochen wurde, ohne dass der Gespr\u00e4chspartner \n\nkonkret als Steuerberater identifiziert werden konnte. \n\nDieses Telekommunikationsereignis wurde im Rahmen \n\ndes Beschlusses des Amtsgerichts Dresden vom \n\n23. Januar 2014 (Zeitraum: 23. Januar bis 21. April 2014) \n\nerhoben. \n\nEine Benachrichtigung ist in diesem Fall nicht erfolgt. Es \n\nist bereits unklar, ob tats\u00e4chlich \u00fcberhaupt ein Gespr\u00e4ch \n\nmit einem (m\u00e4nnlichen) Steuerberater erfolgt ist. Recher-\n\nchen zum Anschluss haben ergeben, dass es sich um eine \n\nInhaberin handelt. Recherchen zur Anschlussinhaberin \n\nhaben keinen Hinweis darauf ergeben, dass diese als \n\nSteuerberaterin t\u00e4tig ist. Da hier letztlich nur ein Ge-\n\nspr\u00e4chskontakt erfasst worden ist, waren weitere Ma\u00df-\n\nnahmen zur Feststellung der Identit\u00e4t des zu der An-\n\nschlussinhaberin offensichtlich personenverschiedenen \n\nm\u00e4nnlichen Gespr\u00e4chspartners aus Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeits-\n\ngr\u00fcnden nicht geboten, \u00a7 101 Abs. 4 Satz 5 StPO. Diese \n\nEinsch\u00e4tzung besteht fort. \n\nc) Soweit in der Kleinen Anfrage Drucksache 6/10620 \n\nnach (dritt)betroffenen Berufsgeheimnistr\u00e4gern gefragt \n\nwurde, ist hierzu mangels Kenntnis der Generalstaatsan-\n\nwaltschaft von dieser zun\u00e4chst unbekannten Person eines \n\nSteuerberaters nicht berichtet worden. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sogenannte Granatpisto-\n\nlen oder Granatwerfer (Frage Nr. 3) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 16. November 2017 \n\n 5800 \n\nVorbemerkung: Nach Aussagen des Waffenherstellers \n\nHeckler & Koch handelt es sich bei der Mehrzweckpistole \n\n(MZP1) um eine Waffe, die zur Kategorie der Granatwer-\n\nfer z\u00e4hle (http://www.spiegel.de/panorama/justiz/g20-\n\npolizei-soll-rechtswidrig-granatpistole-eingesetzt-haben-\n\na-1176695.html). \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Modelle der Firma Heckler & Koch \n\noder anderer Waffenhersteller werden durch die s\u00e4chsi-\n\nsche Polizei als MZP1 zu jeweils welchem Zweck einge-\n\nsetzt? (Bitte um Angabe der genauen Typenbezeichnun-\n\ngen) \n\n2. Inwieweit fallen Granatwerfer unter Waffen im Sinne \n\ndes \u00a7 31 Abs. 3 S\u00e4chsPolG? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort auf \n\nFrage 1: Bei den bei der s\u00e4chsischen Polizei als MZP1 \n\nbezeichneten Granatpistolen handelt es sich um das \n\nModell HK69 A1 des Herstellers Heckler & Koch GmbH. \n\nDer Zweck dieser Pistole ist das Ausbringen von Wirkmit-\n\nteln oder Gummimunition im Kaliber 40 mm.  \n\nAntwort auf Frage 2: \u201eGranatwerfer\u201c ist kein definierter \n\nBegriff \u2013 weder als Kategorie noch als Waffentyp \u2013 in den \n\nma\u00dfgeblichen gesetzlichen Vorschriften.  \n\nBezieht sich die Frage auf die bei der s\u00e4chsischen Polizei \n\nvorhandenen Granatpistolen, so sind diese ausschlie\u00dflich \n\nbei der Verwendung von Gummigeschossen als Waffe im \n\nSinne des \u00a7 31 Abs. 3 S\u00e4chsPolG einzustufen, ansonsten \n\nerfolgt die Zuordnung als blo\u00dfes Auswurfmittel zu \u00a7 31 \n\nAbs. 2 S\u00e4chsPolG.  \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Umsetzung des Prostituierten-\n\nschutzgesetzes (ProstSchG) in Sachsen (Frage Nr. 4) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der aktuelle Stand der Umsetzung des  \n\nProstSchG (Stand des Entwurfs eines S\u00e4chsischen Aus-\n\nf\u00fchrungsgesetzes), und inwieweit ist der Erlass einer Ge-\n\nb\u00fchrenverordnung mit welchem konkreten Inhalt geplant? \n\n2. Inwiefern ist im Zuge der Umsetzung des ProstSchG in \n\nSachsen eine \u00c4nderung der Verordnung der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung \u00fcber das Verbot der Prostitution vom \n\n10. September 1991 mit welchem konkreten Inhalt \n\ngeplant, und inwiefern wird es \u00c4nderungen der \u00f6rtlichen \n\nSperrbezirksverordnungen durch die Landesdirektion \n\nSachsen geben? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Die Fragen werden wie folgt be-\n\nantwortet: \n\nZu Frage 1: Der Entwurf f\u00fcr ein S\u00e4chsisches Prostituier-\n\ntenschutzausf\u00fchrungsgesetz (S\u00e4chsProstSchGAG) wurde \n\nam 24. Oktober 2017 vom Kabinett zur Anh\u00f6rung freige-\n\ngeben. In diesem Zusammenhang wurde der Gesetzent-\n\nwurf auch dem S\u00e4chsischen Landtag zur Kenntnis \u00fcber-\n\nmittelt. Die Anh\u00f6rungsfrist l\u00e4uft am 8. Dezember 2017 \n\naus. \n\nIm Rahmen des Prostituiertenschutzgesetzes (ProstSchG) \n\nzu entrichtende Verwaltungsgeb\u00fchren und Auslagen \n\nwerden auf der Grundlage des Verwaltungskostengesetzes \n\ndes Freistaates Sachsen erhoben. Eine spezifische Verord-\n\nnung zur Fortschreibung des Kostenverzeichnisses ist \n\ngegenw\u00e4rtig nicht geplant. \n\nZu Frage 2: Die Sperrbezirksverordnung soll im Rahmen \n\ndes Gesetzgebungsverfahrens zum ProstSchG novelliert \n\nwerden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, die Tagesordnung der 63. Sitzung des 6. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den \n\nTermin f\u00fcr die 64. Sitzung auf Mittwoch, den 13. Dezem-\n\nber 2017, 10 Uhr, festgelegt. Einladung und Tages-\n\nordnung gehen Ihnen zu. Die 63. Sitzung ist damit  \n\ngeschlossen. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 18:33 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}