{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-03-27T08:21:47Z",
        "Last-Modified": "2017-03-28T09:37:01Z",
        "Last-Save-Date": "2017-03-28T09:37:01Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "707",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-03-27T08:21:47Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-03-28T09:37:01Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-03-27T08:21:47Z",
        "dcterms:modified": "2017-03-28T09:37:01Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-03-27T08:21:47Z",
        "meta:save-date": "2017-03-28T09:37:01Z",
        "modified": "2017-03-28T09:37:01Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2251",
            "3270",
            "2146",
            "3088",
            "5601",
            "4997",
            "5665",
            "5032",
            "5089",
            "5116",
            "5133",
            "5217",
            "4935",
            "5557",
            "5236",
            "5445",
            "4597",
            "5407",
            "4537",
            "5424",
            "5275",
            "5754",
            "4879",
            "5405",
            "5531",
            "5384",
            "5108",
            "5451",
            "4627",
            "5091",
            "5285",
            "5707",
            "5796",
            "5830",
            "5789",
            "5488",
            "5462",
            "4751",
            "5942",
            "5551",
            "5105",
            "5100",
            "5660",
            "5097",
            "4586",
            "5635",
            "6004",
            "5461",
            "5577",
            "5427",
            "5754",
            "6031",
            "5989",
            "5098",
            "5793",
            "5646",
            "5330",
            "5830",
            "5684",
            "5253",
            "4783",
            "4872",
            "5244",
            "5353",
            "4744",
            "5984",
            "5790",
            "5773",
            "5655",
            "5304",
            "6010",
            "5559",
            "4949",
            "5760",
            "5633",
            "5305",
            "5806",
            "5740",
            "5562",
            "5513",
            "4246",
            "4737",
            "4482",
            "5535",
            "3992"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-03-27T08:21:47Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-03-28T09:37:01Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_51_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:be7a412a-f863-40d6-a8e3-60e01f916863",
        "xmpTPg:NPages": "85"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/51 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n51. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 16. M\u00e4rz 2017, Plenarsaal Schluss: 17:36 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4527 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4527 \n\n1 Aktuelle Stunde 4527 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Standortauswahlgesetz  \n\nnachbessern \u2013 Sachsen nicht  \n\nf\u00fcr DDR-Altlasten bestrafen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 4527 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 4527 \n\n Holger Mann, SPD 4528 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4529 \n\n Frank Kupfer, CDU 4529 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4529 \n\n Frank Kupfer, CDU 4529 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4529 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4530 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4531 \n\n Frank Kupfer, CDU 4532 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4532 \n\n Frank Kupfer, CDU 4532 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4532 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4532 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4532 \n\n Ines Springer, CDU 4533 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4533 \n\n Ines Springer, CDU 4534 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4534 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4535 \n\n Frank Kupfer, CDU 4535 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4535 \n\n Frank Kupfer, CDU 4536 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4536 \n\n Frank Kupfer, CDU 4536 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4536 \n\n Holger Mann, SPD 4536 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4537 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4537 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4537 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4537 \n\n Patricia Wissel, CDU 4538 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4539 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4539 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4540 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4540 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4540 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4540 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4541 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4542 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4542 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Erneuerbare Energien in Sachsen \n\nendlich voranbringen \u2013 Zukunft  \n\nals Energiestandort sichern statt \n\nBraunkohlerisiken verschleiern  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4542 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4542 \n\n Lars Rohwer, CDU 4543 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 4544 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4545 \n\n Gunter Wild, AfD 4546 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4546 \n\n Lars Rohwer, CDU 4547 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4548 \n\n Thomas Baum, SPD 4549 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4549 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4550 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4550 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4550 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4551 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4552 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4553 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4553 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4553 \n\n2 Befragung der Staatsminister 4554 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4554 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 4555 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4555 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4556 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4556 \n\n Volkmar Winkler, SPD 4556 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4556 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4557 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4557 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4557 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4557 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 4558 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4558 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4558 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4558 \n\n Volkmar Winkler, SPD 4559 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4559 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4559 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4559 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4560 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4560 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4560 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4560 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4560 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4560 \n\n3 Kosten der Energiewende fair  \n\nverteilen \u2013 \u00dcbertragungsnetzentgelte \n\nbundesweit vereinheitlichen  \n\n Drucksache 6/8566, Priorit\u00e4tenan-\n\ntrag der Fraktionen CDU und SPD 4561 \n\n Lars Rohwer, CDU 4561 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4563 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 4564 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4564 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4565 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4565 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4565 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4566 \n\n Lars Rohwer, CDU 4567 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4568 \n\n4 Teilnahme des Freistaates  \n\nSachsen am europ\u00e4ischen  \n\nForschungsrahmenprogramm \n\n\u201eHorizont 2020\u201c weiter st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/8127, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4568 \n\n Holger Mann, SPD 4568 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 4569 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 4571 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4572 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4573 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4574 \n\n Holger Mann, SPD 4577 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4577 \n\n5 Abschiebungen nach  \n\nAfghanistan aussetzen \u2013  \n\nSicherheitslage neu bewerten  \n\n Drucksache 6/8768, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 4577 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 4577 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 4580 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4580 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4582 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4583 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4584 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4585 \n\n Geert Mackenroth, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 4585 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister der \n\nJustiz 4586 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 4587 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4588 \n\n6 \u00c4rztliche Versorgung im  \n\nl\u00e4ndlichen Raum sichern \u2013  \n\nStudienplatzvergabe reformieren!  \n\n Drucksache 6/8490, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 4588 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4588 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 4589 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4590 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n Holger Mann, SPD 4591 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4592 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4593 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4594 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4595 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 4596 \n\n7 Abfall vermeiden, gef\u00e4hrlichen \n\nAbfall \u00fcberwachen,  \n\nM\u00fcllimporte reduzieren  \n\n Drucksache 6/8218,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4596 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4596 \n\n Volker Tiefensee, CDU 4597 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4599 \n\n Volkmar Winkler, SPD 4601 \n\n Gunter Wild, AfD 4601 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4602 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4603 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4604 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4604 \n\n8 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/8792 4605 \n\n \u2013 Evaluation Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten (Frage Nr. 4)  \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4605 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4605 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4605 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4605 \n\n \u2013 Forschung in Sachsen zu gesell-\n\nschaftlichem Zusammen-\n\nhalt/Institutsgr\u00fcndung (Frage Nr. 5)  \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4606 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4606 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4606 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4606 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 4606 \n\n \u2013 Vernichtung von Akten, Aktenteilen \n\noder Daten im Zusammenhang mit  \n\nder sogenannten Terrorgruppe Freital \n\n(Frage Nr. 1) \n \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4606 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister der \n\nJustiz 4606 \n\n \u2013 Bef\u00f6rderung des Einsatzf\u00fchrers  \n\nder missgl\u00fcckten Festnahme al-Bakrs \n\n(Frage Nr. 2)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4607 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4607 \n\n \u2013 Abstimmungsverhalten Sachsens  \n\nin der 954. Sitzung des Bundesrates  \n\nzu TOP 82 (Allgemeine Verwaltungs-\n\nvorschrift Ver\u00e4nderung der  \n\nAllgemeinen Verwaltungsvorschrift zur \n\nStra\u00dfenverkehrsordnung [VwV-StVO]) \n\n(Frage Nr. 3)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4607 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4608 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4608 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4527 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 51. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Tillich, Herr Prof. Dr. W\u00f6ller, Herr \n\nHeidan, Herr Panter, Frau Klotzb\u00fccher, Frau Schaper, die \n\nsich auch schon f\u00fcr die gestrige Sitzung entschuldigt hatte \n\n\u2013 schriftlich; das tragen wir im Protokoll nach \u2013, Herr \n\nHartmann und Herr Homann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 7 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU 75 Minuten, DIE LINKE 50 Minuten, \n\nSPD 40 Minuten, AfD 35 Minuten, GR\u00dcNE 25 Minuten. \n\nDie Staatsregierung hat 20 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte nach Bedarf verteilt werden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 9, Kleine Anfragen, ist zu \n\nstreichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur \n\noder Widerspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tages-\n\nordnung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Standortauswahlgesetz nachbessern \u2013  \n\nSachsen nicht f\u00fcr DDR-Altlasten bestrafen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Erneuerbare Energien  \n\nin Sachsen endlich voranbringen \u2013 Zukunft als  \n\nEnergiestandort sichern statt Braunkohlerisiken verschleiern \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatten vor. \n\nDie Festlegung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD \n\n14 Minuten, GR\u00dcNE 15 Minuten, Staatsregierung zwei \n\nMal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nStandortauswahlgesetz nachbessern \u2013  \n\nSachsen nicht f\u00fcr DDR-Altlasten bestrafen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen \n\nCDU und SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge: DIE \n\nLINKE, AfD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir k\u00f6nnen beginnen. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift \n\nzun\u00e4chst Kollege W\u00e4hner das Wort zur Einbringung. \n\nBitte, Herr Kollege. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! \u201eStandortauswahlge-\n\nsetz nachbessern \u2013 Sachsen nicht f\u00fcr DDR-Altlasten \n\nbestrafen\u201c, das ist das Thema der Aktuellen Debatte. Ich \n\nm\u00f6chte besonders zum ersten Teil dieses Themas spre-\n\nchen. Das Standortauswahlgesetz liegt derzeit im Deut-\n\nschen Bundestag zur Beratung und Beschlussfassung. \n\nDamit soll in Deutschland ein Endlager gefunden werden, \n\nin dem langfristig der hoch radioaktive Abfall sicher \n\nverwahrt werden kann. \n\nDie Notwendigkeit dessen ist uns, denke ich, allen klar. \n\nWir sind es unseren Kindern und den nachfolgenden \n\nGenerationen schuldig, diese Frage langfristig zu kl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist Ergebnis der Arbeit \n\neiner Kommission, die damit beauftragt war, Kriterien zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4528 \n\nentwickeln, die an ein Endlager zu stellen sind, und den \n\nWeg zu beschreiben, wie ein solches Endlager gefunden \n\nwerden kann. \n\nUrspr\u00fcnglich wollte man von einer wei\u00dfen Landkarte \n\nausgehen; es sollte noch kein Standort festgelegt sein. \n\nMittlerweile ist bekannt, dass vor allem in den Gesteins-\n\nformationen Salz, Ton und kristallines Gestein \u2013 hier ist \n\ninsbesondere Granit gemeint \u2013 die Suche erfolgen wird. \n\nOberste Pr\u00e4misse ist nat\u00fcrlich die Sicherheit; denn der \n\nradioaktive Abfall muss f\u00fcr einen langen Zeitraum \u2013 man \n\ngeht von einer Million Jahre aus \u2013 sicher verwahrt blei-\n\nben. Dies schafft man nur mit einer geologischen Barrie-\n\nre: Das Gestein, in das die Einlagerung erfolgt, muss den \n\neigentlichen Schutz bringen. Dieses Erfordernis bedingt \n\nes, dass eine gewisse St\u00e4rke und M\u00e4chtigkeit der Ge-\n\nsteinsformation vorhanden sein muss. \n\nDie spezifischen Probleme der einzelnen Gesteinsarten \n\nm\u00fcssen hier ebenfalls betrachtet werden. An dieser Stelle \n\nm\u00f6chte ich vor allem die Problematik der Wasserf\u00fchrung, \n\ndie im kristallinen Gestein \u2013 im Granit \u2013 auftritt, anspre-\n\nchen; denn dadurch besteht die Gefahr, dass Wasser in \n\ntiefe Erdschichten vordringen kann, insbesondere bis zum \n\neingelagerten Material. \n\nVor diesem Hintergrund, vor allem angesichts des Erfor-\n\ndernisses hoher Sicherheit, ist es f\u00fcr uns, die s\u00e4chsische \n\nCDU, nicht nachvollziehbar, warum im Standortauswahl-\n\ngesetz die Anforderungen an die verschiedenen Gesteins-\n\narten, insbesondere an Granit, gesenkt wurden; denn \n\nnunmehr wird neben der geologischen Barriere auch die \n\nM\u00f6glichkeit einer technischen Barriere ins Spiel gebracht, \n\num insbesondere die Problematik der Wasserf\u00fchrung \n\nabzumildern. Wenn allerdings alle Gesteinsformationen \n\ngleich betrachtet werden, dann sollte auch bei allen die \n\nM\u00f6glichkeit einer technischen Barriere mitgepr\u00fcft wer-\n\nden. Die technische Barriere ist zudem mit einem Prob-\n\nlem verbunden: Sie ist noch nicht langfristig erprobt. \n\nWenn sie denn ausreichend Sicherheit bieten k\u00f6nnte, dann \n\nsollte sie genauso bei Salz und Ton mitgepr\u00fcft werden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWir wollen keine Sonderbehandlung f\u00fcr Sachsen, sondern \n\nnur eine Gleichbehandlung auf der Grundlage von wis-\n\nsenschaftlich basierten Anforderungen. \n\nIm Standortauswahlgesetz wurde der Aspekt der M\u00e4ch-\n\ntigkeit f\u00fcr kristallines Gestein anders bewertet als f\u00fcr Ton \n\nund Salz \u2013 sprich: abgemildert \u2013, was von uns ebenfalls \n\nnicht nachvollzogen werden kann. \n\nDie beiden von mir gerade vorgetragenen Kritikpunkte \n\nhat unser Umwelt- und Landwirtschaftsminister Thomas \n\nSchmidt schon formuliert und als Sondervotum in den \n\nAbschlussbericht der Kommission eingebracht. Er hat \n\nhierf\u00fcr unsere vollste Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nUns als s\u00e4chsischer CDU geht es gemeinsam mit unseren \n\nBundestagsabgeordneten der CDU darum, eine Korrektur \n\nam Standortauswahlgesetz herbeizuf\u00fchren, um eine \n\ngleiche Betrachtung aller m\u00f6glichen Lagerst\u00e4tten herbei-\n\nzuf\u00fchren; denn es liegt in unser aller Interesse, den \n\nsichersten Lagerort zu finden. Dies schafft man nur, \n\nindem man alle m\u00f6glichen Wirtsgesteine gleichm\u00e4\u00dfig \n\nbetrachtet und bewertet. \n\nF\u00fcr mich \u2013 ich denke, f\u00fcr alle Kollegen der CDU-Fraktion \n\n\u2013 waren die genannten Punkte Anlass, diese Aktuelle \n\nDebatte zu beantragen. Wir wollen auch einen Eindruck \n\ndavon gewinnen, wie andere Fraktionen mit diesem \n\nThema umgehen und welche Auffassungen sie hierzu \n\nvortragen. Mehr dazu in der n\u00e4chsten Runde. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion war das Herr W\u00e4hner. \n\nJetzt spricht f\u00fcr die \u2013 ebenfalls einbringende \u2013 SPD-\n\nFraktion Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Jede und jeder von Ihnen \n\nkennt sicherlich Ereignisse aus der Kindheit, die pr\u00e4gend \n\nwaren, vielleicht auch Ereignisse, die mit politischen \n\nWegmarken verbunden waren. F\u00fcr mich pers\u00f6nlich war \n\nder 26. April 1986 so ein Tag. Ich erinnere mich auch an \n\ndie Tage danach, in denen vergrieselte Bilder des bren-\n\nnenden AKWs Tschernobyl und von hinter Gasmasken \n\nversteckten Soldaten der russischen Armee, die versuch-\n\nten, die Lage unter Kontrolle zu bekommen, in Dauer-\n\nschleife in den westdeutschen Nachrichtensendungen \n\nliefen. \n\nSp\u00e4testens seit diesen Tagen hat die SPD intensiv dar\u00fcber \n\ndiskutiert, inwiefern die Nutzung von Atomkraft zur \n\nEnergieerzeugung verantwortlich sein kann, \u201eund kam \n\n1989 in ihrem Berliner Grundsatzprogramm zu dem \n\nSchluss, dass wir so rasch wie m\u00f6glich eine sichere, \n\numweltfreundliche Energieversorgung ohne Atomkraft\u201c \n\nwollen. \n\nBekanntlich reichte auch ein rot-gr\u00fcner Bundestagswahl-\n\nsieg 1998, ein Atomkonsens mit der Wirtschaft 2001 und \n\ndie Novellierung des Atomgesetzes nicht, um dies als \n\npolitischen Konsens in Deutschland zu sichern. Nein, erst \n\nein weiterer Super-GAU im Atomkraftwerk Fukushima \n\nf\u00fchrte dazu, dass der Atomausstieg auch von Schwarz-\n\nGelb mitgetragen wurde und die Beendigung der Kern-\n\nenergienutzung zur Energieerzeugung als politischer \n\nKonsens in Deutschland gelten konnte. \n\nUmso richtiger erscheint es uns, dass fast 60 Jahre nach \n\nInbetriebnahme des ersten deutschen Atomreaktors \n\nendlich die Endlagerfrage f\u00fcr Atomm\u00fcll in Angriff ge-\n\nnommen wird, und zwar ernsthaft. Die SPD-\n\nLandtagsfraktion unterst\u00fctzt daher die fraktions\u00fcbergrei-\n\nfende Initiative des Deutschen Bundestages, diesen \n\nProzess mit dem Standortauswahlgesetz voranzutreiben. \n\nDas Bekenntnis zur gesamtdeutschen Verantwortung f\u00fcr \n\ndas strahlende Erbe der Atomenergieerzeugung ist wich-\n\ntig. Wir unterst\u00fctzen ebenso einen wissenschaftsgeleiteten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4529 \n\nKompromiss zur zuk\u00fcnftigen Standortsuche und damit \n\nauch die Wei\u00dfe Karte. \n\nAus unserer Sicht sollte sich niemand leichtfertig aus der \n\nVerantwortung stehlen wollen, weder im Gewand interes-\n\nsengeleiteter Kriterienkritik und schon gar nicht \u00fcber die \n\nEntfesselung einer Angstkampagne. Gerade die, die den \n\nAtomkraftgegnern in der Vergangenheit wiederholt \n\nPopulismus oder Technologiefeindlichkeit vorgeworfen \n\nhaben, sollten sich h\u00fcten, heute eine Endlagerdebatte nach \n\ndem Sankt-Florians-Prinzip \u2013 \u201eSchon\u2018 mein Haus, z\u00fcnd\u2018 \n\nandere an\u201c \u2013 zu f\u00fchren. \n\nDass der Bundestag durch seine bisherigen Beschl\u00fcsse \n\ndokumentiert hat, die fraktions\u00fcbergreifend waren, die \n\ngemeinsame Verantwortung f\u00fcr das Erbe der Energieer-\n\nzeugung aus Atomkraft zu \u00fcbernehmen, gibt uns Hoff-\n\nnung. Das muss aus unserer \u00dcberzeugung der gemeinsa-\n\nme Ansatz sein, sonst werden wir dringende Fragen nicht \n\nl\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nNichtsdestotrotz, auch die SPD-Landtagsfraktion sieht \n\nNachbesserungsbedarf am Gesetzentwurf, insbesondere in \n\nArtikel 2 des vorliegenden Standortauswahlgesetzes. \n\nDarin wird das generelle Exportverbot f\u00fcr Kernmaterial \n\nauch aus Forschungsreaktoren festgeschrieben. Wir \n\nSachsen w\u00fcrden damit als einziges Bundesland allein f\u00fcr \n\ndas hoch angereicherte Kernmaterial der ehemaligen \n\nUdSSR in Rossendorf haften. Ich will hier keinen histori-\n\nschen Exkurs \u00fcber Rossendorf machen. Es ist eine Be-\n\nsonderheit, dass die Verbringung dieses Materials eigent-\n\nlich schon vertraglich geregelt und vorbereitet war. Auch \n\nder Verein VKTA Rossendorf, der in Sachsen fr\u00fchzeitig \n\nbeauftragt war, Atommaterial zu entsorgen, ist inzwischen \n\nso weit, dass s\u00e4mtliche Anlagen des Forschungsreaktors \n\nnahezu zur\u00fcckgebaut wurden. Weil diese Frage aber offen \n\nist, tickt eine Uhr. Die Situation, in die Sachsen aus \n\nunserer Sicht leider durch letzte \u00c4nderungen des Gesetz-\n\nentwurfes gebracht wird, dass wir bis 2030 benennen \n\nm\u00fcssen, wohin die 751 Brennst\u00e4be verbracht werden \n\nk\u00f6nnen, ist keine optimale. \n\nAus unserer Sicht bestehen drei Optionen: der R\u00fccktrans-\n\nport nach Russland oder an eine andere Atommacht zur \n\nWiederaufbereitung oder Verbringung, die Lagerung in \n\neinem Zwischenlager, bis ein Endlager gefunden wird, \n\nwas fr\u00fchestens 2031 festgelegt wird, oder \u2013 und das ist \n\ndie schlechteste Option f\u00fcr Sachsen \u2013 die R\u00fccknahme \n\ndurch Sachsen mit einer ungewissen Lageroption. Wir \n\ngemeinsam haben kein Interesse daran, so ein Zwischen-\n\nlager einzurichten. Deswegen geht unser Appell an den \n\nBund, dass wir an dieser zentralen Stelle des Gesetzent-\n\nwurfes einen Kompromiss finden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Herr Kollege. \n\nHolger Mann, SPD: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aktuelle Debatte ist \n\ner\u00f6ffnet. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nDr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute \n\neine spannende Aktuelle Debatte. Ich m\u00f6chte es einmal so \n\nsagen: Im Grundsatz m\u00fcssen wir alle daran interessiert \n\nsein, in Deutschland einen Standort f\u00fcr den erzeugten \n\nAtomm\u00fcll zu finden, der nach derzeitigem Stand des \n\nWissens als sicher f\u00fcr eine Langzeitverwahrung hoch \n\nradioaktiven Abfalls gelten kann. \n\nMinister Schmidt hat bei seiner Pressekonferenz am \n\nDienstag keinen Hehl daraus gemacht, dass er den M\u00fcll \n\nam liebsten ganz weit weg in ein internationales Sammel-\n\nlager verschicken will, aber daraus wird in den n\u00e4chsten \n\nJahrzehnten wohl nichts werden. Niemand will ein Endla-\n\nger vor seiner T\u00fcr haben und trotzdem muss es irgendwo \n\nerrichtet werden. Meines Erachtens, Herr Minister \n\nSchmidt, agieren Sie \u00e4u\u00dferst populistisch. Mein Kollege \n\nHerr Mann hat es gerade angesprochen: Durch Ihr Han-\n\ndeln werden im Moment vielleicht s\u00e4mtliche Geothermie-\n\nbohrungen in Sachsen und l\u00e4ngerfristig s\u00e4mtliche Erkun-\n\ndungsbohrungen im Bergbau zum Erliegen kommen, \n\nsoweit sie als Bohrungen auf Kristallin geplant sind. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie bringen \n\nda was durcheinander! \u2013 Frank Kupfer, CDU, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Aber gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nKupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: Frau Kollegin, k\u00f6nnen Sie mir \n\nerkl\u00e4ren, warum niemand ein Endlager vor seiner Haust\u00fcr \n\nhaben m\u00f6chte? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde mal die Frage \n\nso beantworten: Wir haben bei anderen Bauma\u00dfnahmen, \n\nwie zum Beispiel Windkraftanlagen, dasselbe Ph\u00e4nomen. \n\nAuch niemand will eine Windkraftanlage vor seinem \n\nHaus haben. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDas begr\u00fcnde ich immer mit dem ein wenig technologie-\n\nfeindlichen Verhalten in der Gesellschaft. Da haben wir \n\neinfach Nachholbedarf, auch im Bildungsprozess. \n\nFrank Kupfer, CDU: K\u00f6nnen Sie mir auch sagen, wer \n\ndaf\u00fcr verantwortlich ist? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: F\u00fcr die fehlende Bildung \n\nin der Gesellschaft? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nIch kann Ihnen beantworten, wer daf\u00fcr verantwortlich ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4530 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ich w\u00fcrde gern weitermachen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde gern auf die \n\nPunkte zur\u00fcckkommen, die Herr Schmidt in seiner \n\nPressekonferenz genannt hat. Diese zentralen Punkte \n\nm\u00f6chte ich f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit gern umrei\u00dfen. Erstens \n\nhat er gesagt, dass der Bund verhindern wird, dass Sach-\n\nsen seinen Atomm\u00fcll nach Majak ausfliegen kann und \n\nnun die armen Sachsen auf den Kosten und dem Atom-\n\nm\u00fcll sitzen bleiben werden. Zweitens hat er gesagt, dass \n\nder Gleichbehandlungsgrundsatz missachtet w\u00fcrde. Im \n\nKristallingestein w\u00e4ren die Sicherheitsvorkehrungen \n\nandere als an anderen Standorten. Wenn man dies immer \n\nansetzen w\u00fcrde, k\u00f6nnte man \u00fcberall in Deutschland ein \n\nAtomm\u00fcllendlager bauen. Drittens hat er gesagt: Die \n\nVoraussetzungen, n\u00e4mlich die gro\u00dfe M\u00e4chtigkeit und die \n\nhohe Kl\u00fcftigkeit der in Sachsen befindlichen Kristalline \n\nw\u00fcrden dazu f\u00fchren, dass ohnehin kein Standort in \n\nSachsen geeignet w\u00e4re. Viertens hat er gesagt, durch die \n\nVer\u00e4nderungssperre w\u00fcrde der Bergbau in Sachsen durch \n\nden Bund behindert werden. Ich l\u00fcge nicht, mein Kollege \n\nwar in der Pressekonferenz, lieber Herr Minister Schmidt. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst auf diesen zweiten Teil des Debat-\n\ntentitels eingehen. Herr Mann hat gerade den Atomm\u00fcll \n\nangesprochen, den wir im Zwischenlager Ahaus liegen \n\nhaben. Dazu haben wir schon intensive Debatten in der \n\nvormaligen Legislaturperiode gef\u00fchrt. Da war Kollege \n\nLichdi noch im Hause, der intensiv dazu beigetragen hat, \n\ndass die Diskussion um die R\u00fcckf\u00fchrung des Atomm\u00fclls \n\nvon Ahaus nach Majak verhindert wird. Ich sage Ihnen, es \n\nist gut, dass es so ist. Wenn man die Gegebenheiten in \n\nMajak kennt, dann wei\u00df man, dass dies kein Ort f\u00fcr eine \n\nordentliche und sichere Verbringung von Atomm\u00fcll ist. \n\nInsoweit gebe ich Ihnen recht, dass man zu \u00a7 2 des Endla-\n\ngergesetzes eventuell noch einmal verhandeln m\u00fcsste. \n\nDas w\u00e4re ein Spielraum, den wir h\u00e4tten. Wir d\u00fcrfen nicht \n\nauf den Kosten einer Gesetzesentwicklung sitzen bleiben, \n\nwohl wissend, dass keine riesigen Betr\u00e4ge sind, die da \n\nanfallen. Wenn ich an die Kleine Anfrage von Herrn \n\nZschocke erinnern darf, Drucksache 6/305, in der auf die \n\nKosten der Zwischenlagerung in Ahaus eingegangen \n\nwird. Da sind wir bei ungef\u00e4hr 5 Millionen Euro bis 2036. \n\nIch pers\u00f6nlich gehe davon aus, dass gen\u00fcgend Hand-\n\nlungsspielraum existiert, weil ich glaube, dass keiner ein \n\nInteresse daran haben kann, dass Sachsen tats\u00e4chlich hier \n\nein Zwischenlager errichtet und die R\u00fcckst\u00e4nde zur\u00fcck-\n\nnehmen wird. Das w\u00e4re noch ein Verhandlungsspielraum. \n\nEs w\u00e4re nat\u00fcrlich sch\u00f6n gewesen, Frau Wissenschaftsmi-\n\nnisterin und Herr Umweltminister, wenn Sie sich dar\u00fcber \n\nunterhalten h\u00e4tten. In der Kommunikation nach au\u00dfen \n\nh\u00f6re ich immer nur, dass es um die Standorte geht, aber \n\nnicht um das Problem der Brennelemente. \n\nIch m\u00f6chte in der ersten Rederunde auch darauf hinwei-\n\nsen, dass wir f\u00fcr Rossendorf auch relativ viele Bundes-\n\nmittel erhalten. Das darf man nicht vergessen, dass wir f\u00fcr \n\ndie Forschungsleistung \u2013 also nicht nur beim VKTA, \n\nsondern auch beim Helmholtz-Zentrum Rossendorf \u2013 sehr \n\nviel Geld erhalten und jetzt im Umkehrschluss diese \n\nvielleicht f\u00fcnf Millionen Euro im Vergleich nat\u00fcrlich \n\nhinken. Also, finanziell ist das nicht wirklich von Bedeu-\n\ntung. \n\nIch bin mir auch nicht sicher, inwieweit der Umweltmi-\n\nnister mit der Wissenschaftsministerin wirklich gespro-\n\nchen hat, inwieweit man im Bundesrat in die Diskussion \n\ngeht. Das wird sich vielleicht in einer weiteren Rederunde \n\nnoch einmal erschlie\u00dfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde dann sp\u00e4ter \n\nweitermachen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Pinka \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht Herr Kollege \n\nUrban f\u00fcr die AfD. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Aktuell wird der \n\nGesetzentwurf zur Fortentwicklung des Standortauswahl-\n\ngesetzes f\u00fcr Atomendlager auf Bundesebene diskutiert. \n\nF\u00fcr uns hier in Sachsen sollten interessante Hauptinhalte \n\nsein:  \n\nErstens. In welchen Gesteinsformationen wird gesucht? \n\nWie ist der zuk\u00fcnftige Umgang mit den Brennst\u00e4ben aus \n\nDresden-Rossendorf? \u00dcber welche Zeithorizonte spre-\n\nchen wir eigentlich? \n\nDa der Gesetzentwurf nun neben Salz- und Tonlagerst\u00e4t-\n\nten auch Endlager im kristallinen Gestein f\u00fcr zul\u00e4ssig \n\nh\u00e4lt, kommen auch die s\u00e4chsischen Granitlagerst\u00e4tten in \n\nBetracht. Kristallines Gestein enth\u00e4lt \u2013 das wurde schon \n\ngesagt \u2013 eben auch Kl\u00fcfte und Br\u00fcche, die Wasser f\u00fchren \n\noder auch in Zukunft Wasser f\u00fchren k\u00f6nnen. Hier muss \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung tats\u00e4chlich zeigen, wie sie \n\nes mit dem Schutz unserer s\u00e4chsischen Umwelt und Natur \n\nh\u00e4lt. Unterschiedliche Bewertungsma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr Salz, Ton \n\nund kristallines Gestein d\u00fcrfen nicht akzeptiert werden. \n\nZweitens. Durch den Betrieb des Forschungsreaktors in \n\nDresden-Rossendorf sind auch in Sachsen Brennelemente \n\nangefallen, die sicher gelagert werden sollen. Im Gegen-\n\nsatz zu allen anderen Bundesl\u00e4ndern muss Sachsen f\u00fcr \n\ndiese Kosten aber selbst aufkommen, da nach Artikel 38 \n\ndes Einigungsvertrages die vollst\u00e4ndige Verantwortung \n\nf\u00fcr DDR-Forschungsinstitute auf die L\u00e4nder \u00fcbertragen \n\nwurde, also auch der Forschungsreaktor in Dresden-\n\nRossendorf. Diese Schlechterstellung von Sachsen gegen-\n\n\u00fcber anderen Bundesl\u00e4ndern bez\u00fcglich der Kosten der \n\nEntsorgung von Brennelementen aus Forschungsreaktoren \n\nwurde durch ein Exportverbot des Bundes zus\u00e4tzlich \n\nversch\u00e4rft. Die Brennelemente aus der ehemaligen Sow-\n\njetunion wollte und durfte Sachsen wieder an Russland \n\nzur\u00fcckliefern. Die Bundesregierung verbot die R\u00fcckliefe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4531 \n\nrung an Russland, weil das Bundesumweltministerium \n\nZweifel an den Sicherheitsstandards im russischen Wie-\n\nderaufarbeitungswerk Majak hat. Wegen dieser Interven-\n\ntion des Bundes bezahlt Sachsen heute die teure Zwi-\n\nschenlagerung in Ahaus und soll auch, Frau Dr. Pinka, die \n\nzuk\u00fcnftige Endlagerung dieser Brennst\u00e4be bezahlen. Der \n\nBund verbietet, und Sachsen bezahlt. Wir d\u00fcrfen gespannt \n\nsein, wie unsere Staatsregierung diesen Widerspruch \n\nverhandeln wird. \n\nEin weiterer Punkt, der auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen B\u00fcrger \n\nvon Interesse sein d\u00fcrfte, sind die Sicherheit und die \n\nR\u00fcckholbarkeit der angeblich endgelagerten Brennele-\n\nmente. F\u00fcr eine Million Jahre wird ein Endlager gesucht. \n\nVor einer Million Jahren gab es den Homo sapiens noch \n\nnicht auf der Erde; der entwickelte sich erst vor \n\n200 000 Jahren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Bericht widerspricht sich auch selbst, wenn er auf der \n\neinen Seite ein Lager f\u00fcr eine Million Jahre sucht und auf \n\nder anderen Seite im Falle m\u00f6glicher Havarien aber nur \n\nBergungsoptionen f\u00fcr 500 Jahre vorsieht. Was ist denn \n\ndas f\u00fcr eine Gerechtigkeit gegen\u00fcber zuk\u00fcnftigen Gerne-\n\nrationen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie \n\nwollen doch weiter Atomkraftwerke!) \n\nWas ist denn, wenn in tausend Jahren die Beh\u00e4lter undicht \n\nwerden, oder wenn in tausend Jahren Wasser in das Lager \n\nsickert? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Atomkraftwerke \u2013 ja \n\noder nein? Sie wollen doch Atomkraftwerke!) \n\nWie sollen die Beh\u00e4lter dann geborgen werden, und wer \n\nsoll das bezahlen? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nOder wird davon ausgegangen, dass die angeblich endge-\n\nlagerten Beh\u00e4lter alle 500 Jahre umgepackt werden, damit \n\nman wieder f\u00fcr 500 Jahre Ruhe hat? Die Wahrheit ist: \n\nNiemand kann die Sicherheit der Beh\u00e4lter f\u00fcr einen \n\nderartig riesigen Zeitraum garantieren. \n\nDie Technik entwickelt sich gl\u00fccklicherweise immer \n\nweiter, auch in Bezug auf die Kernenergie. Ich frage Sie: \n\nIst es nachhaltig, Endlager f\u00fcr hoch radioaktive Brenn-\n\nelemente zu suchen, wenn heute schon technische M\u00f6g-\n\nlichkeiten existieren, eben diese Brennelemente weiterzu-\n\nverwenden und weiter Strom aus ihnen zu produzieren? \n\nUnd ist eine Endlagerung zu verantworten, wenn man \n\ndurch neue Technologien die Halbwertszeiten der radio-\n\naktiven Reststoffe auf wenige hundert Jahre verk\u00fcrzen \n\nkann, keine Million Jahre, also eine Zeitspanne, in der \n\neine Lagerung technisch und finanziell wirklich planbar \n\nist? \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nUrban f\u00fcr die AfD. Jetzt kommt Kollege Zschocke. Er \n\nergreift das Wort f\u00fcr seine Fraktion GR\u00dcNE. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es ist schon erstaunlich, dass gerade \n\ndiejenigen, die mit aller Kraft gegen den Atomausstieg \n\ngearbeitet haben, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\ndass gerade die Fraktion, die mehrfach \u00fcber neue AKWs \n\nhier in Sachsen auch fabuliert hat, dass die, die sich f\u00fcr \n\neine Laufzeitverl\u00e4ngerung der Atomkraftwerke stark \n\ngemacht und sich damit f\u00fcr noch mehr Atomm\u00fcll einge-\n\nsetzt haben, jetzt gegen eine Einigung bei der Endlagersu-\n\nche f\u00fcr genau diesen M\u00fcll arbeiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDas stimmt so nicht! Das ist doch Quatsch!) \n\nEs ist schon erstaunlich, wie CDU und SPD mit dem jetzt \n\nvorgelegten Endlagersuchgesetz endlich einen m\u00f6glichen \n\nWeg zur Einigung aufzeigen und dieselben Parteien jetzt \n\nvon Sachsen aus diese Einigung wieder infrage stellen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDas stimmt doch nicht!) \n\nUm bei der Suche nach einem Endlager \u00fcberhaupt zu \n\neiner Einigung zu kommen, ist die \u201ewei\u00dfe Landkarte\u201c \n\nGrundvoraussetzung. Das haben Sie ja alle gesagt. Jeder, \n\nder die jahrelangen Konflikte verfolgt hat, wei\u00df das doch. \n\nEs ist die gemeinsame Verantwortung aller Bundesl\u00e4nder, \n\ndie bestm\u00f6gliche L\u00f6sung zu finden. Wir wissen heute \n\ndoch noch gar nicht, zu welchen konkreten Ergebnissen \n\ndie Experten bei den Erkundungen kommen werden. Erst \n\ndann wird es m\u00f6glich sein, nach transparenten und wis-\n\nsenschaftlichen Kriterien den sichersten Standort zu \n\nfinden. Es ist doch klar, dass wir alle \u2013 alle Bundesl\u00e4nder \n\nund auch alle Parteien \u2013 das Atomm\u00fcllproblem gemein-\n\nsam haben: die, die die Atomenergienutzung auch jahre-\n\nlang bef\u00fcrwortet haben, die, die jahrelang dagegen ge-\n\nk\u00e4mpft haben, und vor allem besonders die, die heute \n\nnoch gar nicht geboren sind. Das muss doch klar sein. \n\nDie Empfehlung der Endlagerkommission war deshalb \n\nauch, alle Formationen nach transparenten, wissenschaft-\n\nlichen Kriterien zu erkunden, um den sichersten Standort \n\nzu finden. Nur allein auf den politischen Druck hin wurde \n\nGranit wieder herausgenommen. Im Gesetz ist Granit jetzt \n\nwieder drin, weil es f\u00fcr den Erfolg der Endlagersuche \n\nnotwendig ist, in ganz Deutschland ohne Vorfestlegung \n\nund ergebnisoffen zu erkunden, weil die Auswahl nach \n\nstrengen wissenschaftlichen Kriterien erfolgen muss. \n\n(Frank Kupfer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Zschocke? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ja. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4532 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nKupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: Unter rot-gr\u00fcner Bundesregierung \n\ngab es einen Arbeitskreis Auswahlverfahren Endlager-\n\nstandorte. Sind Ihnen die Ergebnisse dieses AkEnd, wie er \n\nkurz genannt wird, bekannt? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Es gab eine ganze Reihe \n\nvon Arbeitsergebnissen. Es gab auch in der Kommission \n\neine ganze Reihe von Arbeitsst\u00e4nden, die allesamt nicht \n\nzu einer Einigung gef\u00fchrt haben. Jetzt haben wir einen \n\nStand erreicht, der zumindest einen mehrheitsf\u00e4higen \n\nKonsens erreicht hat. Ich kann nicht verstehen, warum wir \n\ndas jetzt von Sachsen aus wieder infrage stellen. \n\nFrank Kupfer, CDU: Darf ich noch eine Frage stellen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Die Ergebnisse des AkEnd haben \n\nbesagt, dass kristalline Gesteine nicht geeignet sind, um \n\nAtomm\u00fcll zu lagern. Sie haben gerade behauptet, dass auf \n\npolitischen Druck die kristallinen Gesteine wieder her-\n\nausgekommen sind. W\u00fcrden Sie mir recht geben, dass Sie \n\nan dieser Stelle unrecht hatten? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ich habe das Gegenteil \n\nbehauptet, Herr Kupfer. Ich habe gesagt: Wir hatten in der \n\nEmpfehlung der Kommission das Ergebnis, dass alle \n\nFormationen nach transparenten, wissenschaftlichen \n\nKriterien erkundet werden sollen, um den sichersten \n\nStandort zu finden. Granit wurde zwischenzeitlich wieder \n\nherausgenommen. Jetzt steht es aber im Gesetz wieder \n\ndrin. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDas ist falsch! \u2013 Staatsminister Thomas Schmidt: \n\nDas ist v\u00f6llig falsch!) \n\nIm Gesetz steht auch drin, dass genau deshalb die M\u00f6g-\n\nlichkeit zum Nachsteuern nach aktuellen wissenschaftli-\n\nchen Erkenntnissen jederzeit m\u00f6glich sein muss. Das \n\ngesamte System der Endlagersuche ist als selbsthinterfra-\n\ngendes System ausgestaltet. Korrekturen bleiben doch die \n\nganze Zeit m\u00f6glich, auch die Frage der Barrieren. \n\nDeshalb ist es nicht zielf\u00fchrend, im Vorfeld Debatten \u00fcber \n\ndie Ungeeignetheit von Granit zu f\u00fchren. Ausschlusskrite-\n\nrien k\u00f6nnen am Ende f\u00fcr alle Formationen gefunden \n\nwerden. Es gibt keine hundertprozentige Sicherheit. Die \n\nGefahren, die aus dem Atomm\u00fcll erwachsen, \u00fcbersteigen \n\nunsere gesamten und unsere menschlichen Vorstellungen, \n\ndie wir heute haben. Wir haben es eben nicht im Griff. \n\nAtomenergie ist nicht beherrschbar. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Zschocke, noch \n\neinmal f\u00fcr mich zum Verst\u00e4ndnis: Sie sind also der \n\nMeinung, dass Granit dabeisein sollte und dass man sagt, \n\nin Sachsen soll Atomm\u00fcll gelagert werden? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein! \n\nEr hat gesagt, es soll gepr\u00fcft werden! \n\nSie m\u00fcssen richtig zuh\u00f6ren!) \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Krau\u00df, Sie haben \n\nnicht zugeh\u00f6rt! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nIch habe ganz klar gesagt, dass es f\u00fcr eine Einigung \n\nnotwendig ist, dass jetzt die Erkundungen ergebnisoffen \n\nund ohne Vorfestlegungen gemacht werden. Ich habe \n\ngesagt, dass das nach transparenten wissenschaftlichen \n\nKriterien erfolgen und dass man diese im Ergebnis der \n\nErkundung entscheiden muss. \n\n(Staatsminister Thomas Schmidt: Genau \n\ndas passiert nicht! \u2013 Frank Kupfer, CDU: \n\nGenau das passiert nicht! \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nWie gesagt: Wir haben jetzt im Ergebnis festgestellt, dass \n\nAtomenergie nicht beherrschbar ist. Der M\u00fcll ist aber da, \n\nund er wird noch weiter anwachsen, meine Damen und \n\nHerren. Herr Krau\u00df, wir verweigern uns nicht, den Weg \n\nzu dem denkbar sichersten Endlager mitzugehen, aber \n\neben ohne Vorbedingungen. Nat\u00fcrlich muss es im gesam-\n\nten Verfahren die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Transparenz geben, auch \n\ngegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit. Es muss Fahrpl\u00e4ne zur \n\nB\u00fcrgerbeteiligung geben. Neue technische Entwicklun-\n\ngen, auch neue wissenschaftliche Erkenntnisse zu Fragen \n\nder Barrieren m\u00fcssen jederzeit \u00fcberpr\u00fcfbar sein und \n\ndokumentiert werden. Wir kommen doch nur gemeinsam \n\nzu einer L\u00f6sung, meine Damen und Herren. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zum zweiten Teil Ihrer Debatte \n\nsagen. Atomm\u00fcll darf gem\u00e4\u00df Standortauswahlgesetz nicht \n\nim Ausland entsorgt werden. Es ist schon sehr erstaunlich, \n\nmit welcher Energie hier versucht wird, dies als eine \n\nBestrafung Sachsens darzustellen. Die S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung wusste doch von Anfang an und ist auch davon \n\nausgegangen, dass der s\u00e4chsische M\u00fcll in ein deutsches \n\nEndlager kommt \u2013 mit all den damit verbundenen Kosten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDiese billige s\u00e4chsische Sonderl\u00f6sung, wie sie in der \n\nVergangenheit diskutiert wurde, w\u00e4re nur auf Kosten der \n\nGesundheit der Menschen in der Region Tscheljabinsk \n\nerkauft worden. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das stimmt nicht! \u2013 \n\nZuruf der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nDas hat Bundesminister R\u00f6ttgen zum Gl\u00fcck verhindert, \n\nund nun wird dieser verantwortungslosen Billigentsor-\n\ngung der Rossendorf-Brennst\u00e4be endg\u00fcltig der Riegel \n\nvorgeschoben. Da ist es in Ordnung, wenn der Umwelt-\n\nminister beim Bund um Kostenbeteiligung bittet. Aber \n\nmit dieser Bestrafungsrhetorik, die Sie hier hereinbringen, \n\nwerden Sie h\u00f6chstens Abwehrreflexe, aber keine Unter-\n\nst\u00fctzungsbereitschaft erreichen, meine Damen und Her-\n\nren! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4533 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Staatsministerin \n\nDr. Eva-Maria Stange: Es gibt Vertr\u00e4ge!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Zschocke \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Wir sind am Ende der \n\nersten Rederunde, aber ich bin ganz sicher, wir er\u00f6ffnen \n\ngleich eine zweite. Das Wort ergreift jetzt Frau Kollegin \n\nSpringer f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Damen und Herren Kollegen! Die Debatte, die \n\nwir heute f\u00fchren, ist gepr\u00e4gt von Emotionen. Das wissen \n\nwir alle. Wenn wir aber einmal versuchen, das sachlich \n\nund n\u00fcchtern zu betrachten, ist gerade in den letzten \n\nMinuten etwas geschehen, was uns zum Nachdenken \n\nbringen sollte. \u00dcber Jahre, um nicht zu sagen Jahrzehnte, \n\ngab es bereits eine auf wissenschaftlichen Grundlagen \n\nbasierende Endlagersuche. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Richtig!) \n\nDie Ergebnisse der Suche dieser Kommissionen finden \n\nschlicht und ergreifend keinen Einfluss in das jetzige \n\nGesetz; denn sonst w\u00e4re Granit nicht dabei. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFrau Dr. Pinka, wenn ich von Ihnen h\u00f6re, niemand will \n\nein Endlager, dann finde ich es schon ein wenig spektaku-\n\nl\u00e4r, dass gerade aus Skandinavien die Hinweise kommen, \n\ndass sich dort die Kommunen um Endlager bewerben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nDas nur zu diesem Satz: Niemand will ein Endlager. \n\nEigentlich, meine Damen und Herren, sind die Brennst\u00e4be \n\nin Rossendorf mein Thema. Wir haben dar\u00fcber schon \n\neiniges geh\u00f6rt. Rossendorf hatte zwei Reaktoren, einen \n\nreinen Forschungsreaktor und einen Grundlagenfor-\n\nschungsreaktor. Wenn wir hier von einer Gleichbehand-\n\nlung sprechen, setzen wir uns mit J\u00fclich gleich; denn in \n\nJ\u00fclich bezahlt alles der Bund, und f\u00fcr Sachsen sind bis \n\njetzt allein f\u00fcr den R\u00fcckbau, f\u00fcr die Lagerung und f\u00fcr den \n\nTransport mehr als 340 Millionen Euro angefallen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch glaube, das ist kein Pappenstiel. Die Regierung konnte \n\nnicht davon ausgehen, dass wir die Brennst\u00e4be selbst \n\nlagern m\u00fcssen, weil immer noch das Atomgesetz galt, und \n\nnach Atomgesetz sind die Brennst\u00e4be dort zu entsorgen, \n\nwo sie herkommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Brennst\u00e4be aus Rossendorf kommen nun einmal von \n\nden Russen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir hier davon ausge-\n\nhen, dass wir im Moment \u201emit Sonderlasten ausgestattet \n\nsind\u201c, d\u00fcrfen wir wohl an den Bund die Forderung stellen, \n\ndass der Bund auch hier parallel zu J\u00fclich die Verantwor-\n\ntung f\u00fcr die Kosten und die Lagerung \u00fcbernimmt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas, meine Damen und Herren, h\u00e4tte ich, ehrlich gesagt, \n\nheute viel lieber mit einem Antrag untermauert. Ich \n\nverstehe, dass der Koalitionspartner Gespr\u00e4chsbedarf hat. \n\nDas ist alles in Ordnung. Aus diesem Grund f\u00fchren wir \n\nheute hier eine Debatte zu diesem Thema. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDamit ihr miteinander redet, m\u00fcssen \n\nwir hier eine Debatte f\u00fchren!) \n\nAber es ist wichtig f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Verhandlungs-\n\nf\u00fchrer in Berlin, unseren Staatsminister Schmidt und \n\nunseren Ministerpr\u00e4sidenten, dass sie heute hier aus dem \n\nPlenarsaal eine deutliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr das s\u00e4chsische \n\nAnliegen bekommen und nicht noch Schelte daf\u00fcr, dass \n\nsich sie sich f\u00fcr Sachsen einsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDiese Forderungen, die ich etwas undiplomatisch ausge-\n\nsprochen habe, haben mit sehr diplomatischen Worten \n\nund einer Bitte in den Abschlussbericht Eingang gefun-\n\nden. Schon daf\u00fcr geb\u00fchrt all denen Dank, die an dem \n\nAbschlussbericht mitgearbeitet haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend noch einmal: \n\nWir sind hier der S\u00e4chsische Landtag, und wir haben \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass wir genauso behandelt werden wie \n\nalle anderen Bundesl\u00e4nder. Ich fordere Sie daher auf, auch \n\nin der Debatte deutlich zu machen, dass das f\u00fcr Sie ein \n\nAnliegen ist! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Springer, \n\nCDU-Fraktion. Ich sehe, es gibt eine Kurzintervention. \n\nDann muss Herr Kollege Vieweg noch ein wenig warten. \n\nSie m\u00f6chten eine Kurzintervention vortragen, Kollege \n\nZschocke? \u2013 Bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ja. \u2013 Frau Springer, Sie \n\nhaben gesagt, die Staatsregierung konnte nicht davon \n\nausgehen, dass irgendwann ein Endlager zur Verf\u00fcgung \n\nsteht, in dem die Rossendorf-Brennst\u00e4be eingelagert \n\nwerden k\u00f6nnen. Das haben Sie gesagt, ja. Aber die Staats-\n\nregierung ist davon ausgegangen. Das haben wir auch \n\nschriftlich. Es gibt eine Drucksache mit der Aussage, wo \n\nder M\u00fcll aus Rossendorf, der zwischenzeitlich in Ahaus \n\neingelagert ist, am Ende hinkommen soll. Darin wird ganz \n\nklar ausgef\u00fchrt: In der Genehmigung wurde vom Bundes-\n\namt f\u00fcr Strahlenschutz festgelegt, dass die radioaktiven \n\nInventare in den einzelnen Beh\u00e4ltern f\u00fcr maximal \n\n40 Jahre aufbewahrt werden d\u00fcrfen. Die Staatsregierung \n\ngeht davon aus, dass \u2013 wie angek\u00fcndigt \u2013 ein Endlager \n\nzur Verf\u00fcgung steht. Deshalb ist aus derzeitiger Sicht ein \n\nR\u00fccktransport nach Sachsen nicht notwendig. Unter-\n\nschrieben von einem Herrn Stanislaw Tillich. Sie kennen \n\nden Herrn. Er ist jetzt Ministerpr\u00e4sident in diesem Bun-\n\ndesland. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4534 \n\nDanke. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: \n\nSie m\u00fcssen das Datum dazusagen,  \n\nwann das war! Das ist n\u00e4mlich wichtig! \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Er war  \n\nauch schon mal Finanzminister! \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention, die sich auf den Redebeitrag von Frau Kollegin \n\nSpringer bezog. Sie reagiert jetzt darauf. \n\nInes Springer, CDU: Meine Ausf\u00fchrungen beziehen sich \n\nauf das Atomgesetz, das f\u00fcr den gesamten Bund gilt bzw. \n\nzu dem Zeitpunkt galt, als es darum ging, die Brennst\u00e4be \n\nnach Russland zur\u00fcckzuf\u00fchren. Da Herr Zschocke nicht \n\nsagte, von welchem Zeitpunkt diese Drucksache ist, kann \n\nich dazu konkret keine Stellung nehmen. Aber wir durften \n\nals Sachsen davon ausgehen, dass wir nach Atomgesetz \n\nhandeln d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion. Jetzt spricht f\u00fcr die einbringende \n\nSPD-Fraktion Kollege Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Grundlage der \n\nheutigen Diskussion ist der Abschlussbericht der Endla-\n\ngerkommission, einem 33-k\u00f6pfigen Gremium. Dies war \n\nauch Grundlage f\u00fcr die fraktions\u00fcbergreifende Gesetzes-\n\ninitiative von CDU, CSU, SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, die in der n\u00e4chsten Woche im Bundestag zur \n\nBeschlussfassung vorliegt. \n\nProf. Dr. Georg Milbradt, ehemaliger S\u00e4chsischer Minis-\n\nterpr\u00e4sident, war hier in seiner Funktion als Vertreter der \n\nKatholischen Kirche in der Endlagerkommission intensiv \n\nin der Debatte. Er hat sich in der Anh\u00f6rung im Deutschen \n\nBundestag eindeutig f\u00fcr einen standortoffenen Prozess \n\nausgesprochen, meine sehr geehrten Kolleginnen und \n\nKollegen. Alle potenziellen Standorte m\u00fcssten bei der \n\nSuche in einen Topf, sagte er, weil man sonst nicht erkl\u00e4-\n\nren k\u00f6nne, dass das Auswahlverfahren nicht schon vorge-\n\npr\u00e4gt sei: \u201eEs ist nicht hinnehmbar, dass das Zeug 60 \n\nJahre auf dem Acker steht, mehr oder weniger unge-\n\nsch\u00fctzt.\u201c Das sagte Georg Milbradt am 13. Mai 2016. \n\nDiese Haltung und auch dieser partei\u00fcbergreifende Ansatz \n\nzeigen f\u00fcr mich, dass wir ein \u00fcberparteiliches und \u00fcberre-\n\ngionales Verfahren haben, das auf Solidarit\u00e4t setzt. \n\nWunsch meiner Fraktion ist, dass wir genau diese \u00fcber-\n\nparteiliche, \u00fcberregionale, solidarische Haltung und die \n\nWorte von Georg Milbradt bei unserem Abstimmungsver-\n\nhalten im Deutschen Bundesrat, wenn es um die Frage des \n\nStandortauswahlgesetzes geht, im Hintergrund auch bei \n\nunserem Abstimmungsverhalten ber\u00fccksichtigen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nMit dem Standortauswahlgesetz, meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen, haben wir ein mehrstufiges \n\nAuswahlverfahren mit viel B\u00fcrgerbeteiligung und Partizi-\n\npation. Wir haben hier in Sachsen eine leidvolle Erfah-\n\nrung gemacht; fast jeder von uns kennt in seiner Familie \n\nleidvolle Wismut-Geschichten. Hier wurden Menschen \n\ngeopfert f\u00fcr die Idee des Atomzeitalters im letzten Jahr-\n\nhundert. Hier wurden gesundheitliche Sp\u00e4tfolgen und \n\nRisiken ganz bewusst verschleiert. Aus diesem Grund \n\nglaube ich \u2013 darin sind wir uns alle einig \u2013, dass wir beim \n\nThema Ausstieg aus der Kernenergie einen breiten Kon-\n\nsens in der Bev\u00f6lkerung haben. \u00dcbrigens haben wir auch \n\neine breite Zustimmung f\u00fcr umweltfreundliche erneuerba-\n\nre Energieerzeugung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAus diesem Grund war es richtig, dass Rot-Gr\u00fcn aus der \n\nKernenergie ausgestiegen ist. \n\nDaher, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, in \n\nder zweiten Runde meine diesbez\u00fcglichen Schlussbemer-\n\nkungen: F\u00fcr uns als Fraktion gilt das Prinzip der wei\u00dfen \n\nLandkarte. Das m\u00f6chte ich hier noch einmal ausdr\u00fccklich \n\nsagen. Mein Kollege Holger Mann ist auf das Thema \n\nRossendorf eingegangen \u2013 hier gibt es einen gro\u00dfen \n\nKonsens in der Koalition. Der gesamte Diskussionspro-\n\nzess um die Risiken und die Gefahren der Kernenergie \n\nzeigt mir aber, dass es richtig war, dass wir als SPD eine \n\nklare Haltung gegen Kernenergie haben. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWas f\u00fcr mich sehr bemerkenswert ist, ist, dass wir heute \n\ngenau mit den gleichen Leuten \u00fcber die Frage einer \n\nstandortoffenen Endlagersuche und \u00fcber einen m\u00f6glichen \n\ns\u00e4chsischen Sonderweg diskutieren. Das ist f\u00fcr mich sehr \n\nbemerkenswert, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nDeshalb pl\u00e4diere ich daf\u00fcr, hier abzur\u00fcsten und bei dieser \n\nDebatte f\u00fcr eine redliche, ehrliche und transparente sowie \n\nglaubw\u00fcrdige Politik einzustehen, denn f\u00fcr uns steht viel \n\nauf dem Spiel. Wir haben viele eigene s\u00e4chsische Ener-\n\ngieinteressen. Wir reden heute noch \u00fcber die bundesein-\n\nheitliche Geltung von Netzentgelten und wir reden \u2013 nicht \n\nnur heute \u2013 auch \u00fcber das Thema Strukturwandel in der \n\nLausitz. Wir sind auf Solidarit\u00e4t des Bundes und anderer \n\nBundesl\u00e4nder angewiesen. \n\nWir haben saubere, fachlich fundierte, wissenschaftliche \n\nArgumente f\u00fcr unsere Haltung beim Thema Netze, beim \n\nThema Strukturwandel und beim Thema erneuerbare \n\nEnergien. Hier ist Glaubw\u00fcrdigkeit ein hohes Gut. Inso-\n\nweit pl\u00e4diert meine Fraktion f\u00fcr eine glaubw\u00fcrdige, \n\nwissenschaftlich fundierte Haltung. Dies bitten wir bei \n\nunserem Abstimmungsverhalten im Deutschen Bundesrat \n\nzu ber\u00fccksichtigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4535 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Herr Kollege \n\nVieweg f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE erneut Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vielen Dank, Herr \n\nVieweg, f\u00fcr den sehr sachlichen Vortrag zur Aktuellen \n\nDebatte. Er stimmt mich wieder etwas vers\u00f6hnlicher mit \n\nder Koalition. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem an der Stelle weitermachen, wo ich \n\nvorhin aufgeh\u00f6rt habe, n\u00e4mlich bei der Pressekonferenz \n\ndes Umweltministers. Ich m\u00f6chte dabei auf den Punkt \n\nGleichbehandlungsgrundsatz bei der Suche eingehen, zu \n\ndem der Umweltminister argumentiert hat, dass eine \n\nGleichbehandlung der Standorte nicht stattfindet, sondern \n\ndass Sachsen benachteiligt w\u00fcrde, weil man \u00fcber die \n\ntechnischen Barrieren andere Faktoren ansetzt. Gleichzei-\n\ntig macht er darauf aufmerksam, dass Niedersachsen bei \n\nden Salzst\u00f6cken eine andere Temperaturregelung hinein-\n\nverhandelt hatte. \n\nIch bin der Meinung, dass man beides gleichzeitig nicht \n\nmachen kann. Man kann nicht bei den einen sagen: \u201eIhr \n\nhabt jetzt diese Sonderregelung hineinverhandelt, jetzt \n\nwollen wir das aber auch \u2013 und ihr d\u00fcrft keine Sonderre-\n\ngelung haben!\u201c Beides wird nicht funktionieren. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist keine \n\nSonderregelung, was wir wollen!) \n\nIch meine, Sie kommen hier ein wenig zu sp\u00e4t mit Ihrem \n\nBeitrag dazu. Sie h\u00e4tten schon die Chance gehabt, hier \n\neher einzuwirken. Das w\u00fcrde ich als dritten Kritikpunkt \n\nzu Ihrer Pressekonferenz auch sagen wollen. Denn be-\n\nstimmte Dinge sind ja schon in dem Standortegesetz \n\ngeregelt. Hier wurden bereits Vorschl\u00e4ge gemacht, bei-\n\nspielsweise dass das Endlager, wenn es sicher sein soll, \n\nzumindest nicht durch Bergbau oder Geothermie durchl\u00f6-\n\nchert sein darf. Das Gestein muss ausreichend m\u00e4chtig \n\nund darf nicht erdbebengef\u00e4hrdet sein. Solche Dinge \n\nstehen in dem Entwurf des Gesetzes drin. \n\nVon daher h\u00e4tte man, wenn man 1994 den Bericht der \n\nBundesanstalt f\u00fcr Geologie und Rohstoffe mit dem \n\nsch\u00f6nen Titel \u201eEndlagerung stark w\u00e4rmeentwickelnder \n\nradioaktiver Abf\u00e4lle in tiefengeologischen Formationen \n\nDeutschlands \u2013 Untersuchung und Bewertung von Regio-\n\nnen in nichtsalinaren Formationen\u201c gr\u00fcndlich gelesen \n\nh\u00e4tte, festgestellt, dass schon 1994 bestimmte Kristalline \n\nSachsens untersucht worden sind und eine Wichtung \n\nstattgefunden hat, was an Standorten innerhalb Sachsens \n\nm\u00f6glich w\u00e4re und was nicht. Hier gibt es beispielsweise \n\nAusf\u00fchrungen zu den im Erzgebirge befindlichen Massi-\n\nven, dass diese durch eine gro\u00dfe St\u00f6rungszone gekenn-\n\nzeichnet sind, n\u00e4mlich die Gera-Jachymov-St\u00f6rung. \n\nDadurch sind die Gegebenheiten von Erzlagerst\u00e4tten \n\nvorhanden. Darin steht auch, dass es unverritzte Gebirge \n\ngibt, wie den Granodiorit oder das Granulit. Darauf h\u00e4tten \n\nSie auch einmal reagieren k\u00f6nnen. \n\nH\u00e4tten Sie das 1994er BGR-Gutachten vorgenommen, \n\ndann h\u00e4tten Sie sagen k\u00f6nnen: \u201eIn der Zwischenzeit gibt \n\nes in der Bundesrepublik eine Bundesrohstoffstrategie, \n\neine Innovationsstrategie\u201c. Wir haben eine s\u00e4chsische \n\nRohstoffstrategie. Wir haben im Erzgebirge durch diese \n\nVererzungen so viele strategische Rohstoffe, dass es \n\nsinnlos w\u00e4re, diesen Standort in eine Endlagerdiskussion \n\neinzubringen. Er wird n\u00e4mlich irgendwann herausfallen! \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nDas wissen Sie doch gar nicht!) \n\nIch habe Ihnen gerade eben gesagt, dass Ihr Nichthandeln \n\ndazu gef\u00fchrt hat, dass wir jetzt gewisse Ver\u00e4nderungs-\n\nsperren hinnehmen m\u00fcssen. H\u00e4tten Sie darauf hingewirkt, \n\ndass genau diese in Genehmigung befindlichen Bergbau-\n\nstandorte nicht mitbetrachtet werden, dann w\u00e4re das \n\nErzgebirge vielleicht herausgefallen. Dann w\u00e4ren wir \n\nimmer noch keine wei\u00dfe Landschaft gewesen, aber \n\nzumindest w\u00e4re nicht halb Sachsen gesperrt, wie es im \n\nMoment ist. Das haben Sie quasi mit verhindert. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gern. \n\nFrank Kupfer, CDU: Zun\u00e4chst einmal w\u00fcrde ich gern \n\nwissen wollen, woher Sie die Weisheit nehmen, dass der \n\nMinister diese Untersuchung nicht durchgef\u00fchrt hat. \n\nZweitens w\u00fcrde ich nachfragen: Wissen Sie, was eine \n\nwei\u00dfe Karte bedeutet? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Eine wei\u00dfe Karte ist eine \n\nwei\u00dfe Karte. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nEine wei\u00dfe Karte ist eine Karte, wo nichts vorformuliert \n\nist. \n\nFrank Kupfer, CDU: Ich meine eine wei\u00dfe Karte im \n\nSinne dieser Diskussion. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie wissen selbst ganz \n\ngenau, dass es im Moment keine wirkliche Formations-\n\ndiskussion gibt. Man geht von einer wei\u00dfen Karte aus. \n\nAber wenn wir jetzt beispielsweise Tone, Salze und \n\nKristalline hernehmen, dann wissen wir als Geologen ja, \n\nwo es m\u00e4chtige Tonlagerst\u00e4tten, Salzlagerst\u00e4tten oder \n\nKristalline gibt. Deshalb kann man schon auf der topogra-\n\nfischen Karte in etwa abrei\u00dfen, welche Standorte hier in \n\nder Diskussion sind. Das wissen wir. Hier gibt es aus dem \n\nJahr 1994 vom BGR f\u00fcr alle Tone, Salze und Kristalline \n\nf\u00fcr ganz Deutschland eine Diskussion. Diese ist schon \n\nsehr alt, und an der Geologie hat sich seitdem mitnichten \n\netwas ge\u00e4ndert. \n\nFrank Kupfer, CDU: Das stelle ich auch \u00fcberhaupt nicht \n\ninfrage. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Von daher ist \u201ewei\u00df\u201c \n\nnat\u00fcrlich nicht ganz wei\u00df \u2013 das wissen wir beide doch vor \n\ndem Hintergrund dieser Debatte, oder? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4536 \n\nFrank Kupfer, CDU: In der politischen Diskussion ist \n\neine wei\u00dfe Landkarte eine wei\u00dfe Landkarte \u2013 da ist alles \n\nmit drin. Da k\u00f6nnen Sie noch so viele Argumente bringen; \n\ndas hat Herr Minister Schmidt gemacht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen bitte eine \n\nFrage stellen, das hei\u00dft, bei der Frageform bleiben. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Dann beantworte ich \n\neinmal die Nichtfrage damit, dass wir beispielsweise auch \n\nwissen, wo sich Sande, Kiese und \u00c4hnliches befinden. \n\nDabei werden Sie doch wohl zustimmen, dass wir mit-\n\nnichten wollen, dass wir in Urstromt\u00e4lern oder an der \n\nOstsee Endlagerdiskussionen f\u00fchren werden. Wir wissen \n\nalso, dass es in bestimmten Formationen v\u00f6llig sinnlos ist, \n\neine offene Suche durchzuf\u00fchren. Deshalb konzentrieren \n\nwir uns auf Tone, Salze und Kristalline. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Gehen \n\nSie auf die erste Frage ein!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage? \n\n(Frank Kupfer, CDU: Woher Sie die \n\nWeisheit nehmen, das war die erste Frage!) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Die Weisheit? Ich vermu-\n\nte, dass es diese Diskussion nicht gibt. Sie wissen ja aus \n\nunserer Diskussion zu den prim\u00e4ren Rohstoffen, wie viele \n\nAnfragen wir hinsichtlich Suche bzw. Abbau von Roh-\n\nstoffen in Sachsen haben. Wir wollen ein Petrothermal-\n\nkraftwerk in Schneeberg entwickeln. Wir wissen um die \n\nGeologie des Erzgebirges. Daher h\u00e4tte man locker Fakto-\n\nren benennen k\u00f6nnen, sodass zumindest das Erzgebirge \n\nsofort aus der Diskussion herausgewesen w\u00e4re. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die sind \n\nnicht benannt worden, darum geht es!) \n\nEs wird auch herausgenommen, es ist einfach ungeeignet. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nDa sind wir uns ja einig!) \n\nDas wissen wir aus den geologischen Bedingungen jetzt \n\nschon. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Darf \n\nich noch eine Frage stellen?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\nFrank Kupfer, CDU: Dann k\u00f6nnen Sie mir jetzt auch \n\nerkl\u00e4ren, warum in der Diskussion um diese wei\u00dfe Land-\n\nkarte nicht die Ergebnisse des AkEnd mit ber\u00fccksichtigt \n\nwurden, wo wissenschaftlich begr\u00fcndet kristalline Gestei-\n\nne ungeeignet erschienen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich habe es gerade gesagt: \n\nDas BGR-Gutachten von 1994 kommt zu ganz anderen \n\nSchlussfolgerungen. Herr Zschocke hat es Ihnen vorhin \n\nauch schon gesagt, dass es zum Teil eine politische \n\nEntscheidung war, das Kristallin herauszunehmen. Vor \n\n1994 gab es eine wissenschaftliche Untersuchung, die \n\nbesagte, dass Kristalline geeignet seien. Darin finden Sie \n\nsogar eine Priorisierungsliste. Ganz oben stehen dabei \n\nbestimmte Standorte mit Kristallinen in Sachsen. Das \n\nk\u00f6nnen Sie gern nachlesen. Daran hat sich nichts ge\u00e4n-\n\ndert. \n\n(Frank Kupfer, CDU: AkEnd war 2000!) \n\n\u2013 Ich rede von 1994. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Ich rede von \n\nAkEnd, und das war unter Rot-Gr\u00fcn!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Keinen Dialog bitte. \n\nFahren Sie bitte, Frau Kollegin, im Text fort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte gern noch auf \n\ndie Ver\u00e4nderungssperre eingehen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie \n\ndazu noch etwas verhandeln, weil diese laut \u00a7 21 wirklich \n\nimmense Auswirkungen auf uns hat, ebenso nat\u00fcrlich \n\nauch die Genehmigungsverfahren, die jetzt beim Ober-\n\nbergamt anstehen. Wir wissen, dass es dort etliche Antr\u00e4-\n\nge auf Suche und Genehmigung auf Bergbau gibt. Wir \n\nwissen, dass wir das Petrothermalkraftwerk in Schneeberg \n\nbauen wollen. Wenn wir jetzt die Ver\u00e4nderungssperre, die \n\nunmittelbar seit der ersten Lesung gilt, einhalten m\u00fcssen, \n\ndann haben wir vielleicht gar nicht die M\u00f6glichkeit, an \n\nvielen Standorten Genehmigungen auszusprechen. Das \n\nhei\u00dft, wir m\u00fcssen warten, bis das Bundesamt f\u00fcr Endlage-\n\nrung existiert, bis Ausnahmetatbest\u00e4nde geschaffen und \n\nAntr\u00e4ge bewilligt werden k\u00f6nnen. Das kann eine ganze \n\nZeit dauern. Ich nehme an, bis Ende des Jahres herrscht \n\nStillstand bei Bohrungen. Das k\u00f6nnen Sie vielleicht noch \n\nverhindern und vielleicht noch bei \u00c4nderungen im  \n\nStandortegesetz anbringen. F\u00fcr alles andere kommen Sie \n\neinfach zu sp\u00e4t. \n\nWas wir vielleicht noch tun k\u00f6nnten, betrifft unsere \n\nKompetenz f\u00fcr Geologie in Deutschland. Sie sollten sich \n\nstark machen, dass unsere Erkundungsunternehmen in \n\ndiese Suche einbezogen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Mann \n\nm\u00f6chte eine Kurzintervention vortragen. Bitte sehr. \n\nHolger Mann, SPD: Ich m\u00f6chte noch einmal auf Frau \n\nPinka reagieren. Ich nehme an, dahin ging auch die Frage \n\ndes Kollegen Kupfer. Frau Pinka, ich glaube, Ihre Kritik \n\nan der Frage der Herausnahme des Erzgebirges geht am \n\nModus des Standortauswahlgesetzes vorbei. Wenn man \n\nzul\u00e4sst, dass Regionen anfangen, aus Kriterien wie dem \n\nBergbau heraus bestimmte Gebiete herauszunehmen, \n\ndann gibt es keine wei\u00dfe Karte mehr, und dann haben wir \n\ngenau die politische Debatte, die aus einer solchen Stand-\n\nortsuche heraus muss. \n\nWir haben hier deutlich erkl\u00e4rt, dass wir ein wissen-\n\nschaftsgeleitetes Verfahren wollen. Wir sind uns fachlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4537 \n\neinig, dass in der n\u00e4chsten Stufe alle Bergbaugebiete, \n\ninsbesondere die, die seit dem Mittelalter massiv genutzt \n\nwurden, \u00fcberhaupt nicht in die n\u00e4here Standorterkundung \n\nkommen werden. Aber genau das ist eben der Kompro-\n\nmiss und der Wert des bisherigen Ansatzes \u2013 fraktions-\n\n\u00fcbergreifend \u2013, dass man sagt: Wir nehmen eine wei\u00dfe \n\nLandkarte, wir lassen nicht zu, dass jemand versucht, sich \n\npolitisch herauszudiskutieren. \n\nEs gibt auch noch ein anderes gro\u00dfes Bundesland in \n\nDeutschland mit Granitvorkommen, das dies probiert, das \n\ndas erste mit einem Atomreaktor war. Das verweist \n\ndarauf, dass wir sonst in eine \u201eunheilige\u201c Diskussion \n\nkommen, die nie dazu f\u00fchren wird, dass es einen Endla-\n\ngerstandort in Deutschland geben wird. Deswegen weise \n\nich diese Kritik zur\u00fcck, auch wenn sie fachlich in der \n\nSache f\u00fcr die Entscheidung sicherlich den richtigen Kern \n\ntrifft; aber sie w\u00fcrde ein Verfahren zerst\u00f6ren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt kann Frau Pinka darauf reagieren, und \n\ndanach h\u00f6ren wir die n\u00e4chste Kurzintervention. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich habe schon im Vorfeld \n\nder Aktuellen Debatte gesehen, was so alles an Gutachten \n\nexistiert. 1994 gab es das Gutachten der BGR. Jetzt \n\nm\u00fcsste man einmal nachvollziehen \u2013 das kann der Um-\n\nweltminister sp\u00e4ter noch einmal machen \u2013, inwieweit bei \n\nseinen Rohstoffgeologen oder bei seinen anderen Geolo-\n\ngen, also im Wirtschafts- oder Umweltministerium, \n\nGutachten vorliegen, in denen man auf die Argumentation \n\nder BGR eingegangen w\u00e4re. Dann w\u00e4re vielleicht \u2013 es \n\nsteht ja im Endlagergesetz, dass die Geothermiebohrun-\n\ngen und die Rohstoffbohrungen zur Kl\u00fcftigkeit f\u00fchren \u2013 \n\nder Standort, also das Erzgebirge, heraus gewesen. Ich \n\npers\u00f6nlich habe in meiner ganzen Recherche nicht ein \n\neinziges Gutachten aus dem Ministerium gefunden, das \n\ngenau auf diese Argumentation des BGR eingegangen \n\nw\u00e4re. Daher hat es einfach nicht gehandelt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die n\u00e4chste Kurzinter-\n\nvention des Kollegen Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Es kommt ganz, ganz selten \n\nvor, dass ich Frau Dr. Pinka zustimmen muss. Sie hat \n\ndarauf hingewiesen, dass bei diesem Punkt das Thema \n\nBergbau mit zu bedenken ist. Sachsen hat eine besondere \n\nSituation. Das bitte ich auch die Gr\u00fcnen und die SPD mit \n\nzu bedenken. Wir sind das einzige Bundesland, das eine \n\nanst\u00e4ndige Bergbaustrategie und eine Rohstoffstrategie \n\nhat. Das unterscheidet uns. Wir sind eines der wenigen \n\nBundesl\u00e4nder, die sagen: Wir wollen in Zukunft bei uns \n\nauch Bergbau betreiben. Es gibt nicht viele Bundesl\u00e4nder, \n\ndie das genauso sagen. Ich w\u00fcrde mir auch w\u00fcnschen, \n\ndass die LINKEN nicht nur bei dieser Debatte, sondern \n\nauch sonst sagen, dass wir mit unserer Rohstoffstrategie \n\nBergbau betreiben wollen. \n\nWir haben relevante unverritzte Erz- und Spatlagerst\u00e4tten. \n\nWir haben 14 Berechtigungen zum Abbau in diesen \n\nLagerst\u00e4tten. Ich bin froh dar\u00fcber, dass wir sie haben. Ich \n\nm\u00f6chte, dass Unternehmen, die Rohstoffe abbauen \n\nwollen, dies bei uns auch k\u00f6nnen. Deswegen ist es richtig, \n\nGranit herauszunehmen und zu sagen: Das Erzgebirge \n\nkann daf\u00fcr nicht zur Verf\u00fcgung stehen, denn wir wollen \n\njetzt und in Zukunft Rohstoffe abbauen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJeder tr\u00e4gt ein Handy mit sich, auch die GR\u00dcNEN. Ich \n\nbin mir sicher, dass das Handy von Herrn Kollegen \n\nZschocke nicht aus nachwachsenden Rohstoffen herge-\n\nstellt worden ist, sondern dass man dazu auch Kupfer, \n\nLithium und Wolframit braucht. Deswegen m\u00fcssen wir \n\nauch weiterhin Bergbau betreiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich bin \u00fcberrascht, zu \n\nerfahren, dass mir Herr Krau\u00df in den Vorreden zur Roh-\n\nstoffstrategie immer mal zugeh\u00f6rt hat. Denn ich habe \n\nschon \u00f6fter gesagt, dass wir hier gute strategische Roh-\n\nstoffe haben, dass wir genau an diesem Rohstoffstrategie-\n\nteil dranbleiben m\u00fcssen, obwohl ich ja immer sage: Wir \n\nspringen zu kurz, zum Beispiel bei Konzessionsvergaben. \n\nAber genau das w\u00e4re auch ein Argument gegen\u00fcber der \n\nBundesregierung gewesen. Wir wissen ja seit 2016, dass \n\nwir eine Innovationsstrategie auf der Bundesebene haben. \n\nHier kommen nat\u00fcrlich die einheimischen strategischen \n\nRohstoffe infrage. Das w\u00e4re doch auch ein Argument \n\ngewesen. \n\nDann muss man aber verhandeln, denn es bleiben auch \n\nandere Standorte bestehen. Was wir aber jetzt diskutieren, \n\nist l\u00e4cherlich, denn wir versuchen, mit dem gesamten \n\nKristallin ganz aus der Standortsuche herauszukommen. \n\nDabei spielen nicht nur die Granite, sondern auch Granu-\n\nlite und Granodiorite eine Rolle. \n\nDaher ist es ein Fehlverhalten dieser Regierung, dass man \n\nsich in die Diskussion dazu nicht eingebracht hat. Jetzt \n\ngeraten wir g\u00e4nzlich in die Sackgasse, weil wir scheitern \n\nwerden. In der Zwischenzeit werden sich vielleicht \n\nB\u00fcrgerinitiativen gr\u00fcnden, und wir werden eine Unsi-\n\ncherheit in diesem Land schaffen. Wir h\u00e4tten lieber \n\neinmal dar\u00fcber diskutieren sollen, wie wir das Beteili-\n\ngungsverfahren verbessern und wie wir die Diskussion an \n\nden betroffenen Standorten f\u00fchren. Jetzt haben wir sehr \n\nviele Standorte mit Ver\u00e4nderungssperre belegt. Halb \n\nSachsen wird darunter fallen, und das ist ein richtiges \n\nProblem. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach einer ganzen \n\nReihe von Kurzinterventionen und Reaktionen darauf \n\nsetzen wir jetzt die Rederunde fort. Jetzt haben Sie, Herr \n\nKollege Urban, f\u00fcr die AfD-Fraktion das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte \n\nmeine grunds\u00e4tzliche Kritik an einer vermeintlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4538 \n\nEndlagerl\u00f6sung noch einmal aufgreifen. Die derzeitige \n\nPlanung will eine Einlagerung von hoch radioaktivem \n\nMaterial f\u00fcr eine Million Jahre ohne Gefahren f\u00fcr die \n\nUmwelt. Das ist v\u00f6llig unrealistisch, es ist unwissen-\n\nschaftlich und es ist auch unverantwortlich. \n\nEs gibt aber schon heute Technologien f\u00fcr die Weiternut-\n\nzung von Brennelementen aus konventionellen Kernkraft-\n\nreaktoren. Diese Brennelemente enthalten n\u00e4mlich nach \n\nihrer Nutzung noch 90 % des spaltbaren Materials. Nach \n\nder Wiederaufarbeitung kann Kernbrennstoff in soge-\n\nnannten schnellen Brutreaktoren weiter genutzt werden. \n\nDer verbleibende Rest Atomm\u00fcll h\u00e4tte nur noch Halb-\n\nwertszeiten von wenigen Hundert Jahren, w\u00e4re also aus \n\nheutiger Sicht sogar zug\u00e4nglich und kontrolliert lagerbar. \n\nIn Russland gibt es bereits zwei Kraftwerke, die Strom \n\naus schnellen Brutreaktoren produzieren. Ein weiteres \n\nKraftwerk ist im Bau. Auch in China und Indien werden \n\nsolche Kraftwerke gebaut, und auch Australien plant den \n\nBau eines solchen Kraftwerks. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Was redet der hier?) \n\nDie deutsche Entscheidung f\u00fcr einen Ausstieg aus der \n\nKernenergie ist ein weiterer deutscher Sonderweg. Kaum \n\nein anderes Land folgt uns darin, die gro\u00dfen Volkswirt-\n\nschaften ohnehin nicht. Mit dem Ausstieg aus der Kern-\n\nenergie wurden auch die finanziellen Mittel f\u00fcr die \n\nKernforschung in Deutschland drastisch reduziert. For-\n\nschung und Technologieentwicklungen gehen aber auf der \n\nganzen Welt weiter. Es wird immer neue Technologien f\u00fcr \n\nden Umgang mit dem heutigen Atomm\u00fcll geben. Ein \n\ngro\u00dfer Teil davon ist n\u00e4mlich ein wertvoller Rohstoff und \n\nkein M\u00fcll. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nRohstoff wof\u00fcr denn? \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nNach dem jetzigen Stand der Technik brauchen wir kein \n\nEndlager \u2013 wir brauchen sichere Lager, gegebenenfalls \n\nauch in Bergwerken, und wir brauchen sichere Beh\u00e4lter \n\nf\u00fcr die Zwischenlagerung. Vor allen Dingen brauchen wir \n\nwieder mehr Geld f\u00fcr die Forschung. Deutschland ist ein \n\nForschungs- und Technologiestandort. Statt nach Endla-\n\ngerstandorten mit einer utopischen Haltbarkeitsdauer von \n\neiner Million Jahren zu suchen, sollten deutsche Hoch-\n\nschulen und Unternehmen wieder an der Weiterentwick-\n\nlung der Atomtechnologie mitwirken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Urban f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. \u2013 M\u00f6chten die GR\u00dcNEN noch einmal \n\nreden? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein, danke!) \n\nWir k\u00f6nnten oder k\u00f6nnen \u2013 ich wei\u00df nicht, ob es beim \n\nKonjunktiv bleibt \u2013 eine dritte Runde er\u00f6ffnen. Ich frage \n\ndie einbringenden Fraktionen. \u2013 Frau Kollegin Wissel \n\nergreift nun noch einmal das Wort f\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion. Dies ist die dritte Runde. \u2013 Bitte, Frau \n\nKollegin, Sie haben das Wort. \n\nPatricia Wissel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen! Es steht au\u00dfer Frage, dass eine dauerhaf-\n\nte und sichere L\u00f6sung f\u00fcr den deutschen Atomm\u00fcll \n\ngefunden werden muss. Wir sehen es als den richtigen \n\nWeg, diese L\u00f6sung als partei\u00fcbergreifenden Ansatz und \n\nunter Einbeziehung der Verb\u00e4nde und gesellschaftlichen \n\nGruppen zu erarbeiten. Grundlage daf\u00fcr muss eine fun-\n\ndierte wissenschaftliche Betrachtung sein. Deshalb \n\nfordern wir eine Gleichbehandlung bei der Auswahl \n\nm\u00f6glicher Endlagerstandorte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn dem nun vorliegenden Gesetzentwurf ist dies jedoch \n\nnicht gegeben; denn man verl\u00e4sst den wissenschaftlichen \n\nAnspruch, wenn man bei zwei m\u00f6glichen geologischen \n\nFormationen \u2013 Ton und Salz \u2013 nur die nat\u00fcrliche H\u00fclle, \n\nsprich: die geologische Barriere, betrachtet und bei einer \n\ndritten m\u00f6glichen Variante \u2013 Granit, also Kristallin \u2013 \n\nzus\u00e4tzlich eine k\u00fcnstliche H\u00fclle, sprich: eine technische \n\nBarriere, hinzugezogen wird. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatricia Wissel, CDU: Nein. \u2013 Dass Granit wegen seiner \n\nDurchl\u00e4ssigkeit weniger Sicherheit bietet als Ton und \n\nSalz, ist nicht neu. Bereits im Jahr 2007 hat die Bundes-\n\nanstalt f\u00fcr Geowissenschaften und Rohstoffe in einem \n\nGutachten dazu Folgendes festgestellt: \u201eAus den bisheri-\n\ngen Bergbauerfahrungen und geologischen Befunden geht \n\nhervor, dass in Deutschland homogene und ungekl\u00fcftete \n\nBereiche im Kristallin in einer f\u00fcr die Errichtung eines \n\nEndlagerbergwerkes notwendigen r\u00e4umlichen Ausdeh-\n\nnung nicht zu erwarten sind.\u201c \n\nWenn es also allein um die Frage der Sicherheit geht, \n\nhaben Salz und Ton eindeutig Vorrang vor Granit. Jede \n\nandere Bewertung ist nicht wissenschaftlich fundiert, \n\nsondern allein politisch motiviert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEine solche Vorgehensweise lehnen wir ab. Absoluten \n\nVorrang muss eine nat\u00fcrliche und intakte Barriere haben, \n\ndenn keiner kann die Haltbarkeit von Spezialbeh\u00e4ltern \n\neinsch\u00e4tzen, die a) noch gar nicht entwickelt sind und b) \n\nim Granit definitiv einer st\u00e4rkeren Feuchtigkeitsbelastung \n\nausgesetzt w\u00e4ren. Bei einem Betrachtungszeitraum von \u2013 \n\nnoch einmal \u2013 \u00fcber einer Million Jahre sind diese Risiken \n\nnicht zu akzeptieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich also noch einmal zusammenfassend die \n\nForderungen der CDU-Fraktion zum Endlagergesetz \n\ndarstellen. Der langfristige Einschluss der Radioaktivit\u00e4t \n\nmuss durch ein dichtes Wirtsgestein gew\u00e4hrleistet wer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4539 \n\nden. Bei einer Betrachtung der infrage kommenden \n\nGesteinsformationen muss es eine Gleichbehandlung \n\nzwischen Ton, Salz und Kristallinen geben. Die Anforde-\n\nrungen an die Dichtheit d\u00fcrfen bei Kristallinen nicht \n\ngeringer sein. Ebenso d\u00fcrfen, wie gerade von meinem \n\nKollegen Alexander Krau\u00df deutlich benannt, Ver\u00e4nde-\n\nrungssperren \u00fcber Erkundungsgebieten bestehende \n\nBergbaurechte nicht beeintr\u00e4chtigen. \n\nIm Interesse der Menschen im Freistaat Sachsen hoffe \n\nich, dass es zu diesen Standpunkten einen breiten Kon-\n\nsens in diesem Hause gibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollegin \n\nWissel, sie sprach f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. \n\nJetzt sehe ich eine weitere Kurzintervention. Wir haben \n\npro Fraktion zwei Kurzinterventionen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich wollte gerade sagen, \n\ndas ist meine erste \u2013 oder? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, deshalb hat die \n\nFraktion DIE LINKE noch jede Menge M\u00f6glichkeiten. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Die Kollegin Wissel \n\ngestattete ja keine Zwischenfrage. Ich h\u00e4tte sie gefragt, ob \n\nsie denn wei\u00df, was die Gr\u00fcnde f\u00fcr die unterschiedlichen \n\nAnforderungen an die Gesteinsformationen gewesen sind, \n\nwarum die Kommission dazu gekommen ist, die unter-\n\nschiedlichen Ans\u00e4tze f\u00fcr Salze, Tone und Granite oder \n\nkristalline Gesteine zu suchen. Wenn Sie das w\u00fcssten, \n\nh\u00e4tten Sie mir vielleicht auch antworten k\u00f6nnen, was die \n\nMotivation war. \n\nWenn ich das richtig verstanden habe, nimmt man also an, \n\ndass bei Tonen und Salzen gewisse Selbstheilungskr\u00e4fte \n\neintreten k\u00f6nnen: dass man also zum Beispiel quellf\u00e4hige \n\nTone hat, was zu einer h\u00f6heren Verschlie\u00dfung der Poren \n\nf\u00fchrt, also die Permeabilit\u00e4t wird geringer usw. Beim \n\nGranit ist das mitnichten der Fall. Granit ist immer ein \n\nstarres Gestein, und deshalb kommt man niemals ohne \n\neinen Beh\u00e4lter aus. Man geht aber davon aus \u2013 wenn ich \n\ndas richtig verstanden habe \u2013, dass zum Beispiel ein \n\nTonmaterial wie Bentonit, also ein quellf\u00e4higer Ton, \n\ngenau diese Ummantelung f\u00fcr den Granit darstellen kann. \n\nDeshalb geht man davon aus, dass es unterschiedliche \n\nFaktoren geben kann. Beim Salz hat man die Temperatur \n\nheruntergenommen und offensichtlich erkannt, dass in \n\nden Salzst\u00f6cken nicht nur reine wasserfreie Salze vorhan-\n\nden sind wie Natriumchlorid, sondern dass darin andere \n\nsalzhaltige Minerale sind, die dazu f\u00fchren, dass das \n\nMineral zusammenbricht und damit sozusagen die Stand-\n\nfestigkeit nicht mehr gegeben ist. \n\nDas h\u00e4tten Sie mir bestimmt alles beantworten k\u00f6nnen. \n\nDaher vielen Dank f\u00fcr die Nichtbeantwortung der Frage. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention, keine Frage. \u2013 Wollen Sie reagieren, Frau Kolle-\n\ngin Wissel? \u2013 Nein. \n\nJetzt k\u00f6nnten wir in der dritten Rederunde weitere Rede-\n\nbeitr\u00e4ge erleben. M\u00f6chte die einbringende SPD das Wort \n\nergreifen? Herr Kollege Mann? \u2013 Nein. Die AfD noch \n\neinmal? \u2013 Auch nicht. GR\u00dcNE auch nicht. \u2013 Wir k\u00f6nnten \n\njetzt eine vierte Rederunde er\u00f6ffnen. M\u00f6chte die einbrin-\n\ngende CDU ein vierte Rederunde er\u00f6ffnen? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Deshalb kommt jetzt die Staatsregie-\n\nrung zu Wort. Die 10 Minuten der Staatsregierung k\u00f6nnen \n\nsich zwei Staatsminister teilen, aber 10 Minuten sind die \n\nBegrenzung. \u2013 Bitte. Herr Kollege Staatsminister Schmidt \n\nergreift das Wort zuerst. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! In der Diskussion hat \n\nsich gezeigt, dass viele von gleichen Voraussetzungen und \n\ngleichen Herangehensweisen bei der Suche nach einem \n\natomaren Endlager ausgehen, aber die Schl\u00fcsse sind \n\ndrastisch unterschiedlich. Deshalb m\u00f6chte ich eingangs \n\nnoch einige Worte dazu sagen, was man hier eigentlich \n\nsucht. \n\nMan sucht ein Endlager in einer Tiefe zwischen 300 und \n\n1 500 Metern, damit kommen wir in den Bereich Altberg-\n\nbau, der ja nicht immer eine Rolle spielt \u2013 also 300 bis \n\n1 500 Meter mit einer Mindestm\u00e4chtigkeit von 100 Me-\n\ntern und einem Temperaturkriterium von 100 \u00b0C, die \n\nausgehalten werden m\u00fcssen, sowie eine Zeitspanne der \n\nStandfestigkeit von einer Million Jahren. Das ist nat\u00fcrlich \n\nein gro\u00dfer Zeitraum. \u2013 Das ist der Ausgangspunkt. Wir \n\nwollen das Material im Land lagern. Daraus resultiert also \n\ndas Exportverbot. \n\nDie vorgeschaltete Endlagerkommission hatte die Aufga-\n\nbe, lediglich Kriterien f\u00fcr die Standortauswahl zu formu-\n\nlieren \u2013 und nicht etwa Standorte konkret zu suchen \u2013, \n\nund nach diesen Kriterien wird letztendlich ausgew\u00e4hlt. \n\nDie zweite Aufgabe ist, Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten, um \n\ndie Akzeptanz f\u00fcr das Endlager in der Region herzustel-\n\nlen, in der es dann einmal etabliert werden soll. Auch das \n\nspielt im Standortauswahlgesetz, das jetzt beschlossen \n\nwerden soll, eine ganz gro\u00dfe Rolle. Frau Dr. Pinka, ich \n\nm\u00f6chte Ihre Ausf\u00fchrungen und Ihre Herangehensweise \n\nzur\u00fcckweisen. Es gibt ein nationales Begleitgremium, es \n\nwird in den Regionen Versammlungen geben, es wird eine \n\numfassende Beteiligung der Bev\u00f6lkerung geben \u2013 das ist \n\ndort geregelt, es war schon im Bericht geregelt und ist \n\nhier auch wieder geregelt. Das ist ein ganz wichtiger Teil. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, \n\ntritt ans Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte erst einmal weiter ausf\u00fchren. \n\nNun geht man bei einer Suche nach einem bestm\u00f6glichen \n\nStandort meines Erachtens \u2013 wenn man das wissenschaft-\n\nlich fundiert macht, wie das so viele fordern, Herr Mann, \n\nHerr Zschocke \u2013 nat\u00fcrlich von den gleichen Kriterien aus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4540 \n\n(Frank Kupfer, CDU: Genau!) \n\nDiese Gleichbehandlung hat Niedersachsen bekommen. \n\nDiese haben eine Gleichbehandlung, weil es dort Tempe-\n\nraturkriterien f\u00fcr Salz gibt, wo es nicht unbedingt not-\n\nwendig ist, wo es aber auch ein Sondervotum gibt von \n\neinem Wissenschaftler aus Freiberg, Prof. Kudla. Sie \n\nhaben eine Gleichbehandlung bekommen, Sachsen hat \n\ndies nicht. \n\nMan betrachtet beim Granit nur eine technische Barriere, \n\nwo es nicht einmal einen Beh\u00e4lter gibt, von dem man \n\nsagen kann, dass er f\u00fcr Tausende, geschweige denn f\u00fcr \n\neine Million von Jahren h\u00e4lt. Das Kriterium gibt es nur im \n\nGranit. \n\nWir fordern keineswegs, dass der Freistaat Sachsen von \n\nder Landkarte verschwindet. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, \n\ntritt erneut ans Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich m\u00f6chte weiter ausf\u00fchren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00f6chten keine \n\nZwischenfrage. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich \n\nmuss mich auch nicht mehr erheben?) \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: \u2013 Doch, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich habe Sie gerade \n\ngefragt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Jetzt haben Sie mich sowieso unterbro-\n\nchen, da k\u00f6nnen Sie auch fragen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich war schon eher aufge-\n\nstanden, aber das Kollegium da vorn hatte mich nicht \n\ngesehen. \n\nIch wollte Sie eigentlich fragen, ob Sie wissen, warum \n\ndas Kriterium mit den 100\u00b0 C jetzt von den Wissenschaft-\n\nlern so diskutiert wird. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das ist vollkommen \n\nunerheblich, es geht um die Gleichbehandlung!) \n\nIch hatte vorhin in meiner Kurzintervention darauf hin-\n\ngewiesen, warum Herr Prof. Kudla die Diskussion um die \n\nVer\u00e4nderung von 200\u00b0 C auf 100\u00b0 C er\u00f6ffnet hat. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: F\u00fcr mich ist das nicht die entscheidende \n\nFrage, die hier in einem wissenschaftlichen Vortrag zu \n\nunterlegen ist. F\u00fcr mich ist die Frage, dass damit die \n\nSalzstandorte eine Gleichbehandlung gegen\u00fcber den \n\nanderen Standorten erhalten haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm Kristallinen ist das aber nicht der Fall. Man kann diese \n\ntechnische Barriere mit betrachten, das sogenannte \n\nBeh\u00e4lterprinzip, dann aber bitte \u00fcberall und nicht nur im \n\nKristallinen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal entschieden zur\u00fcckweisen, dass \n\nwir als S\u00e4chsische Staatsregierung hier nach dem Sankt-\n\nFlorian-Prinzip handeln. Ganz im Gegenteil, wir wollen \n\nnur eine Gleichbehandlung. Wenn man beim Auswahlpro-\n\nzess kristalline Formationen findet, die den Kriterien \n\nentsprechen, dann ist nat\u00fcrlich selbstverst\u00e4ndlich auch in \n\nGegenden mit kristallinen Gebirgsformationen ein Endla-\n\nger m\u00f6glich. \n\nZeigen Sie mir ein Sondervotum oder irgendwelche \n\nErkl\u00e4rungen, in denen ich gesagt habe, dass wir das nicht \n\nin Sachsen wollen. Wir wollen nur eine Gleichbehandlung \n\n\u00fcber alle geologischen Formationen und weiter nichts. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie jetzt noch \n\neine Zwischenfrage beantworten, Herr Staatsminister? \u2013 \n\nBitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehen Sie die M\u00f6glich-\n\nkeit, dass man vielleicht im Zuge der Diskussionen, \n\nnachdem die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler \n\nmit dem Erkunden angefangen haben, doch dazu kommt, \n\nzum Beispiel bei Salzst\u00f6cken, wo wir die Probleme mit \n\nden Wassereinbr\u00fcchen bei der Asse kennen, \u00fcber eine \n\ntechnische Beh\u00e4lterl\u00f6sung zu reden? \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das  \n\nspielt doch alles gar keine Rolle!) \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Wir sprechen \u00fcber die Kriterien, die im \n\nAuswahlgesetz formuliert sind. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nDie lassen sich aber \u00e4ndern!) \n\nBei dem Auswahlprozess kann man nat\u00fcrlich, wenn man \n\nSchritt f\u00fcr Schritt vorgeht, zuerst nach geologischen \n\nBarrieren suchen, die die Sicherheit \u00fcber einen sehr \n\nlangen Zeitraum von vielleicht sogar einer Million Jahre \n\ngew\u00e4hrleisten. Wenn man da keine findet, muss man nach \n\nStandorten suchen, bei denen eine technische Barriere \n\nzus\u00e4tzlich m\u00f6glich ist. Das ist der Auswahlprozess. \n\nDieser Prozess verl\u00e4uft \u00fcbrigens wie folgt: Zuerst werden \n\nauf Basis der vorhandenen Daten sechs bis zehn Standorte \n\nausgew\u00e4hlt. Dann werden diese oberirdisch untersucht, \n\ndanach unterirdisch. Dann werden an zwei auszuw\u00e4hlen-\n\nden Standorten Bergwerke niedergefahren. Aus diesen \n\nbeiden Standorten wird am Ende einer f\u00fcr das Endlager \n\nausgew\u00e4hlt. Dem versperren wir uns nicht. Ganz im \n\nGegenteil, wir sind der Meinung, dass das Gesetz zur \n\nStandortsuche durchaus ausgewogen ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4541 \n\nWir kritisieren lediglich, dass bei einer wissenschaftlichen \n\nSuche, die Sie, Herr Mann, auch fordern, gleiche Krite-\n\nrien angesetzt werden m\u00fcssen. Das ist nicht der Fall. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDen Vorwurf bez\u00fcglich des Sankt-Florians-Prinzips \n\nm\u00f6chte ich zur\u00fcckweisen. Es ist auch so, Herr Zschocke \u2013 \n\nFrank Kupfer hat es schon mehrfach angesprochen \u2013, dass \n\nim AkEnd die kristallinen Formationen als Endlager nicht \n\nweiter betrachtet wurden. Darin sa\u00dfen nur Wissenschaft-\n\nler. Das war \u00fcberhaupt nicht politisch motiviert. Auf \n\npolitischen Druck \u2013 auch aus Ihrer politischen Richtung \n\nheraus \u2013 ist Kristallin wieder hereingekommen. So herum \n\nwar es n\u00e4mlich. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nFrank Kupfer, CDU: Genauso war es!) \n\nIn der Endlagerkommission ist es \u2013 im Gegensatz zu dem, \n\nwas Sie hier f\u00e4lschlicherweise dargestellt haben \u2013 nie \n\nherausgenommen worden. Die ganze Zeit ist in der \n\nEndlagerkommission Kristallin mit betrachtet worden. \n\nDas ist auch im Bericht enthalten. Auf dieser Basis ist das \n\nStandortauswahlgesetz beschlossen worden. Auch das war \n\nin Ihrer Aussage falsch. \n\nWir werden in der uns noch zur Verf\u00fcgung bleibenden \n\nZeit nat\u00fcrlich auch auf Bundesebene weiter darauf hin-\n\nwirken, dass verschiedene Kriterien doch noch \u00fcberdacht \n\nwerden. Dazu z\u00e4hlt auch das Thema Ver\u00e4nderungssperre. \n\nEs ist klar, dass wir das auch versuchen werden. Dort \n\nfehlt uns in gewissen Bereichen die Unterst\u00fctzung. Ich \n\nhatte mir diese durch die Diskussion hier im Landtag \n\nerhofft. In Teilen bin ich Ihnen sehr dankbar, dass wir die \n\nUnterst\u00fctzung bekommen haben, leider nicht vollumf\u00e4ng-\n\nlich. \n\nDas Thema Rossendorf ist eine Folge der Herangehens-\n\nweise an das Auswahlgesetz und schon in der Endlager-\n\nkommission. Das Exportverbot schr\u00e4nkt am Ende den \n\nExport von Brennst\u00e4ben aus Forschungsreaktoren ein, \n\nau\u00dfer in J\u00fclich in Nordrhein-Westfalen, au\u00dfer in Garching \n\nin Bayern. Die s\u00e4chsischen Brennst\u00e4be sind davon nun \n\neinmal betroffen. Aufgrund eines Fehlers \u2013 nennen wir es \n\neinmal so \u2013 im Einigungsvertrag m\u00fcssen wir das Ganze \n\nauch noch finanzieren. Auch hier fordern wir keine \n\nSonderbehandlung, sondern eine Gleichbehandlung. \n\nFrau Dr. Pinka, dass hier ein Forschungsinstitut, ein \n\nHelmholtz-Zentrum als angebliche Kompensation f\u00fcr die \n\nBrennst\u00e4be eingerichtet worden ist, ist schon sehr weit \n\nhergeholt. Wir haben noch viele andere Forschungsinsti-\n\ntute, nicht nur in Sachsen, sondern auch dar\u00fcber hinaus, \n\ndie der Bund mitfinanziert. Wenn Sie das in einen Topf \n\nwerfen, vergleichen Sie wirklich Dinge, die man nicht \n\nvergleichen darf. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nZur Thematik Brennst\u00e4beexport aus Rossendorf wird \n\nmeine Kollegin Frau Stange noch einige Ausf\u00fchrungen \n\nmachen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle klarstellen, dass wir die ganze \n\nZeit in sehr engem Kontakt waren. Wir schreiben das \n\nnicht jedes Mal in die Zeitung, haben aber eng zusam-\n\nmengearbeitet. Da gibt es \u00fcberhaupt keine Frage. Es gab \n\ndabei auch in der Staatsregierung ein ganz enges Mitei-\n\nnander. Daf\u00fcr herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die beiden Staatsminis-\n\nter teilen sich in die 10 Minuten. 3 Minuten sind jetzt \n\nnoch \u00fcbrig. Bitte, Frau Staatsministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ganz herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nichts bringt so \n\nviel Aufregung wie Kernbrennst\u00e4be oder Kernstrahlung, \n\nwie auch immer. Ich habe wenig Zeit, etwas dazu zu \n\nsagen. Ich will nur eine Anmerkung machen. \n\nIch finde es ganz prickelnd, dass Bundestag, Landtage \n\nund wer auch immer \u00fcber Dimensionen von einer Million \n\nJahre entscheiden. Mir w\u00e4re es schon ganz recht, wenn \n\nwir die n\u00e4chsten zehn Jahre im Blick h\u00e4tten. Deswegen \n\nkomme ich zu dem Thema Exportverbot. \n\nHerr Zschocke, ich habe nicht ohne Grund zwischengeru-\n\nfen, dass Sie vielleicht das Jahr sagen sollten, aus dem \n\ndieser Brief stammt. Dieser Brief ist mit Sicherheit zehn \n\nJahre alt. Damals war ich auch in Verantwortung, und wir \n\nhaben in der Zeit einen Export gemacht. Damals haben \n\n\u00fcbrigens die GR\u00dcNEN mit Ausnahme eines Kollegen bei \n\nIhnen nicht dagegen protestiert. Zu diesem Zeitpunkt sind \n\nwir noch davon ausgegangen, dass es bis 2036 geschafft \n\nwird, tats\u00e4chlich einen Endlagerstandort in Deutschland \n\nzu etablieren. \n\nDas hat sich in den letzten Jahren als nicht machbar \n\nerwiesen. Im Jahr 2010 wurde zum letzten Mal der \n\nVersuch unternommen \u2013 leider ohne Zustimmung des \n\nBMU, des Bundesministeriums f\u00fcr Umweltschutz \u2013, der \n\naber gescheitert ist, entsprechend einem Vertrag mit der \n\nAtomenergiebeh\u00f6rde \u2013 nicht nur mit Russland, Amerika \n\nund Deutschland, sondern auch die Atomenergiebeh\u00f6rde \n\nwar daran beteiligt \u2013 noch exportieren zu k\u00f6nnen. Dieser \n\nVertrag ist jetzt noch einmal bis 2024 verl\u00e4ngert worden. \n\nWir h\u00e4tten also noch die Chance, auf der Grundlage \n\ndieses Vertrages zu exportieren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZur nochmaligen Beruhigung: Ich nehme Sie gern mit \n\nzum VKTA und wir lassen uns dort noch einmal vor Ort \n\nzeigen \u2013 was ich damals ebenfalls gemacht habe \u2013, dass \n\ndie Wiederverwendung der bestrahlten Kernbrennstoffe \n\nauch in Majak unter der Aufsicht der Internationalen \n\nAtomenergiebeh\u00f6rde erfolgt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nBitte sch\u00e4tzen Sie ab, was das eine und das andere bedeu-\n\ntet, deshalb thematisieren wir das, und deshalb bin ich \n\nhier auch etwas leidenschaftlich. Wir sprechen \u00fcber das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4542 \n\nJahr 2036, nicht \u00fcber eine Million Jahre. Wir m\u00fcssten im \n\nJahr 2020 beginnen, die Genehmigungen einzuholen, um \n\nhier ein Zwischenlager einzurichten. Ab dem Jahr 2020 \n\nm\u00fcssten wir die finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nDie ersten Sch\u00e4tzungen sagen, es seien mindestens \n\n150 Millionen Euro. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nZschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Dr. Stange, sind Sie \n\nder Auffassung, dass die in Ahaus zwischengelagerten \n\nAbf\u00e4lle aus Sachsen in der Region Tscheljabinsk, konkret \n\nin der Anlage in Majak, sicher und ohne Gef\u00e4hrdungen \n\nf\u00fcr die Umwelt und die dort lebenden Menschen ver-\n\nbracht und entsorgt werden k\u00f6nnen? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDort leben kaum Menschen!) \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich bin deshalb sicher, da ich wei\u00df, \n\ndass nicht wir das kontrollieren, schon gar nicht die \n\nPolitik, sondern dass die Internationale Atomaufsichtsbe-\n\nh\u00f6rde die Verbringung und Wiederverarbeitung der \n\nKernbrennst\u00e4be dort kontrolliert. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas war bereits vor zehn Jahren ein Thema, als wir genau \n\nan diesen Ort verbracht haben und ebenfalls diese Be-\n\nsorgnis existierte. Wir haben uns das von der Internationa-\n\nlen Atomaufsichtsbeh\u00f6rde zeigen und erl\u00e4utern lassen, \n\nund darauf vertraue ich, denn das sind die Einzigen, die \n\ndaf\u00fcr Sicherheit und Gew\u00e4hrleistung geben k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Noch 28 Sekunden. \n\nBitte nicht \u00fcberschreiten! \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich wei\u00df. \u2013 Ganz kurz: Ich biete noch \n\neinmal allen Interessierten an, zum VKTA zu gehen und \n\nuns anzuschauen, was dort noch lagert, was m\u00f6glich ist \n\nund was es f\u00fcr Sachsen bedeutet, wenn wir die Brennst\u00e4-\n\nbe zur\u00fccknehmen m\u00fcssen, und ich bitte dringend darum, \n\ndie Unterst\u00fctzung im Bundesrat und im Bundestag zu \n\ngeben, damit das Exportverbot aus dem Gesetz herausge-\n\nnommen wird, denn sonst haben wir in Sachsen ein \n\nernsthaftes Problem. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Dr. Stange. Sie hat zeitlich eine Punktlandung \n\nhingelegt. Genau die 10 Minuten der Staatsregierung \n\nwaren optimal auf die Sekunde ausgenutzt. \n\nWir sind am Ende der Ersten Aktuellen Debatte ange-\n\nkommen und kommen nun zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nErneuerbare Energien in Sachsen endlich voranbringen \u2013 Zukunft  \n\nals Energiestandort sichern statt Braunkohlerisiken verschleiern \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nNat\u00fcrlich hat zun\u00e4chst die Antragstellerin das Wort; Herr \n\nDr. Lippold kommt schon. Danach geht es weiter mit \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Bitte, Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich starte mit einem Zitat aus \n\nPunkt 1 des Koalitionsantrages, den wir heute unter \n\nTagesordnungspunkt 3 behandeln werden: \u201eDie Energie-\n\nwende ist eine wichtige Aufgabe von bundesweiter \n\nBedeutung, deren Umsetzung von gesamtstaatlichem \n\nInteresse ist.\u201c \n\nDie nunmehr vorliegenden aktuellen Zahlen zur Entwick-\n\nlung der erneuerbaren Energien in Sachsen im abgelaufe-\n\nnen Jahr, die tats\u00e4chlich eine Stagnation ist, strafen diese \n\nAussage allerdings L\u00fcgen; denn sie belegen in der Reali-\n\nt\u00e4t eine v\u00f6llig andere Politik. Das stellt ein erhebliches \n\nProblem f\u00fcr die Entwicklung des Wirtschafts- und Ener-\n\ngiestandortes Sachsen dar, das wir hier aktuell behandeln \n\nwollen und auch m\u00fcssen. \n\nDas Ergebnis dieser Politik im Freistaat ist: Sachsen wird \n\nabgeh\u00e4ngt, meine Damen und Herren, abgeh\u00e4ngt bei \n\ndiesem wichtigen Thema von gesamtstaatlichem Interes-\n\nse. So wie ein w\u00e4hrend der Fahrt abgekoppelter Waggon \n\nweiter an Fahrt verliert und zur\u00fcckf\u00e4llt, f\u00e4llt auch Sachsen \n\nweiter zur\u00fcck, nicht nur gegen\u00fcber den ostdeutschen \n\nNachbarl\u00e4ndern, sondern im Vergleich zu allen Fl\u00e4chen-\n\nl\u00e4ndern in der Bundesrepublik. Denn in Ihrem Koalitions-\n\nvertrag hatten Sie sich vorgenommen, das 28-%-\n\nAusbauziel bis 2023 aus dem alten Energie- und Klima-\n\nprogramm von 2012 an die gesetzlichen Bundesziele \n\nanzupassen. Diese liegen bei 40 bis 45 % bis 2025. \n\nWenn Sie aber mit der Anpassung dieses Programms an \n\ndie neuen Ausbauziele des Koalitionsvertrages warten, bis \n\nder aktuell laufende Regionalplanungsprozess hinreichend \n\nweit fortgeschritten und nicht mehr zu beeinflussen ist, \n\nwird an dieser Stelle mindestens eine ganze Legislaturpe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4543 \n\nriode regelrecht durchtunnelt, der Status aus schwarz-\n\ngelben Zeiten wird zementiert und die Festlegung des \n\nKoalitionsvertrages l\u00e4uft einfach ins Leere. \n\nAllerdings geh\u00f6ren zum erfolgreichen Boykott immer \n\nzwei: der, der boykottiert, und der, der sich boykottieren \n\nl\u00e4sst. Letzterer muss sich fragen lassen, ob ihm das \n\nThema wichtig genug ist, um den Boykott wirklich \n\nernsthaft abzuwehren. Aber dazu sp\u00e4ter mehr. Erfolgrei-\n\ncher Boykott \u2013 auch das ist eine irrige Annahme. Ich habe \n\nhier schon mehrfach gesagt: Sachsen ist kein gallisches \n\nDorf auf der Landkarte des europ\u00e4ischen Energiemarktes, \n\nv\u00f6lkerrechtlicher Vertr\u00e4ge und nationaler Klimaschutz- \n\nund Ausbauziele. \n\nHerr Kollege Kupfer, ich spreche Sie jetzt einmal an, da \n\nSie sich k\u00fcrzlich mit der CDU Brandenburg zur Energie-\n\npolitik und zur Entwicklung der Lausitz ge\u00e4u\u00dfert haben. \n\nIn Bezug auf Entwicklungspotenziale gibt es im CDU-\n\nPapier gro\u00dfe Schnittmengen mit einem Lausitz-Beschluss, \n\nden der Landesverband der GR\u00dcNEN vor zweieinhalb \n\nJahren entwickelt hat. In Bezug auf die Energiepolitik \n\naber wird wieder die Musik aus dem gallischen  \n\nDorf h\u00f6rbar. Sie, Herr Kollege Kupfer, sind aber nicht \n\nMiraculix, und die Kohlefeuer in Boxberg und Lippendorf \n\nbrennen nicht unter Kesseln mit Zaubertrank, mit dem Sie \n\nund Ihre Gallier am Ende den Sieg \u00fcber die energiepoliti-\n\nschen R\u00f6mer aus Berlin davontragen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\n Leichte Heiterkeit bei der CDU) \n\nNein, das Ergebnis der Energiewende-Totalverweigerung \n\nwird nicht sein, dass Sie dieses nationale Generationen-\n\nprojekt, das l\u00e4ngst auch global zu einem sich selbst \n\nverst\u00e4rkenden Megatrend des 21. Jahrhunderts geworden \n\nist, aufhalten k\u00f6nnten. Das Ergebnis einer s\u00e4chsischen \n\nVerweigerung wird nicht sein, dass Sie den nationalen \n\nKohleausstieg auch nur um ein Jahr verz\u00f6gern k\u00f6nnten; \n\ndenn niemand sollte glauben, dass mit den Milliarden \n\nTonnen CO2-tr\u00e4chtigen Schloten in der Lausitz und in \n\nMitteldeutschland ein Verhandlungspotenzial best\u00fcnde, \n\nmit dem man die Drohung erheben k\u00f6nnte, man werde sie \n\nhalt in einem landespolitisch definierten Rahmen irgend-\n\nwie weiterbetreiben und damit nationale Klimaziele \n\nruinieren und den Strommarkt demolieren, wenn man \n\ndaf\u00fcr nicht zufriedenstellend entsch\u00e4digt werde. \n\nDie ordnungspolitischen Instrumente, mit denen diese \n\nGesch\u00e4ftsmodelle mit einem Federstrich uninteressant \n\nwerden, liegen doch l\u00e4ngst auf dem Tisch, und die Kom-\n\nmissionen, die \u00fcber das rasche Wie statt \u00fcber das Ob \n\nentscheiden, sind ebenfalls schon l\u00e4ngst beschlossen. Sie \n\nhaben das l\u00e4ngst nicht mehr in der Hand. Sachsen steigt \n\naus, oder es wird ausgestiegen. Sachsen nimmt an der \n\nEnergiewende teil, oder es wird am Ende irgendwie an \n\ndas Energiegesch\u00e4ft der anderen angeschlossen. \n\nDas Ergebnis einer fortgesetzten Energiewendeverweige-\n\nrung wird sein, dass Sachsen im Zuge des bevorstehenden \n\nschrittweisen Kohleausstiegs einfach schrittweise seine \n\nseit 100 Jahren gewohnte Rolle als bedeutender Energie-\n\nproduktionsstandort verliert. Andere werden weltweit die \n\nGesch\u00e4fte mit dem Know-how machen, und Sachsen wird \n\nnicht dabei sein, wenn die Standortfragen f\u00fcr die Energie-\n\nversorgung der Zukunft im Wettbewerb der Regionen neu \n\nentschieden werden. Die Verantwortung daf\u00fcr werden \n\nnicht jene tragen, die Kurs in Richtung Klimaschutz und \n\nZukunftsf\u00e4higkeit genommen haben, sondern jene, die es \n\nvorgezogen haben, dies f\u00fcr Sachsen zu ignorieren. \u2013 \n\nWeiter in der n\u00e4chsten Runde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Runde er\u00f6ff-\n\nnete die einbringende Fraktion durch Herrn Dr. Lippold. \n\nNun spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Herr Kollege Dr. Lippold, ich glaube, \n\nSie haben mal wieder einen alten Wahlkampfslogan der \n\nGR\u00dcNEN herausgeholt und gedacht: Dazu muss man \n\ndoch mal wieder eine Debatte bestreiten. \n\nIch erinnere mich, dass es einmal eine Plakatkampagne \n\ngab, die hie\u00df: \u201eGR\u00dcN wirkt\u201c. Ich habe mir das heute \n\nauch einmal herausgesucht, nachdem Sie wahrscheinlich \n\nbei Ihren Freunden vom Verband Erneuerbarer Energien \n\nam Freitag wieder emotional aufmunitioniert worden \n\nsind, k\u00f6nnen wir heute die Diskussion auch ein wenig \n\nemotional f\u00fchren. \n\nSchauen wir doch einmal nach Nordrhein-Westfalen. In \n\nNordrhein-Westfalen sind die GR\u00dcNEN gerade im \n\nWahlkampf. Nach alledem, was ich mitbekomme, werden \n\nsie ordentlich Federn lassen. Ich kann mir das gut vorstel-\n\nlen, und ich kann es auch erkl\u00e4ren. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nWenn ich \u00fcber den Tellerrand und nach Nordrhein-\n\nWestfalen hinausschaue, dann sehe ich, dass der Energie-\n\nkonzern E.ON, der in NRW sitzt, seit Beginn der Ener-\n\ngiewende mehr als jeden dritten Arbeitsplatz gestrichen \n\nhat. Gerade hat er ein Rekordminus f\u00fcr das vergangene \n\nJahr bekannt geben m\u00fcssen. Das werden sich die Men-\n\nschen merken und den GR\u00dcNEN bei der Wahl in NRW \n\nzeigen. Sie werden zeigen, dass \u201eGR\u00dcN wirkt\u201c, indem sie \n\nihre Arbeitspl\u00e4tze verlieren. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWenn Sie so weitermachen, als wenn nichts gewesen \n\nw\u00e4re, dann werden Sie es auch in den Parlamenten sp\u00fc-\n\nren. \n\nJetzt sage ich nicht \u2013 das wissen Sie auch \u2013, dass alles so \n\nbleiben soll, wie es ist. Wir werden die Energiewende \n\nweiter vorantreiben und weiterhin gestalten, aber mit \n\nAugenma\u00df. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSchauen wir uns doch einmal die gef\u00e4hrliche Entwicklung \n\nan, die Sie jetzt vorantreiben wollen. Der Januar 2017 ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4544 \n\nnoch nicht so lange her, an den k\u00f6nnen Sie sich bestens \n\nerinnern. Im Januar 2017 gab es keinen Wind, es gab \n\nkeine Sonne. Und weil wir noch nicht gen\u00fcgend Energie-\n\nspeicher haben, die diese Flaute abfangen k\u00f6nnen, war es \n\ndie s\u00e4chsische Braunkohle, die insbesondere in unserer \n\nRegion daf\u00fcr gesorgt hat, dass die Energie, die wir \n\nbrauchten, vorhanden war. \n\n(Beifall der Abg. Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU, und Volkmar Winkler, SPD) \n\nSolange es keine leistungsf\u00e4higen alltagstauglichen \n\nSpeicher gibt, werden wir bei unserem Energiemix \n\nbleiben. Deswegen hilft auch diese ganze Chefsachenrhe-\n\ntorik, die Sie in Ihrer Pressemitteilung zur Vorbereitung \n\nauf die heutige Debatte angef\u00fchrt haben, wenig weiter. \n\nWir diskutieren nicht nur auf Chefebene intensiv in der \n\nKoalition, sondern wir handeln auch \u2013 das sage ich ganz \n\nunumwunden \u2013 mit einem geh\u00f6rigen Ma\u00df und einem \n\nklaren Blick auf die Realit\u00e4t. \n\nDeshalb sind wir als Union froh, dass wir mit der SPD \n\neinen Koalitionspartner haben, der ein verl\u00e4sslicher \n\nKoalitionspartner in der Energiepolitik ist, und deswegen \n\nwerden wir mit ihm weiter zusammenarbeiten. \n\nSie haben bei Ihrer Einf\u00fchrung den Eindruck erweckt, in \n\nSachsen werde keine Windkraftanlage ausgebaut, es \n\nwerde nicht zugebaut, aber in Baden-W\u00fcrttemberg, wo es \n\neinen gr\u00fcnen Ministerpr\u00e4sidenten gibt, werde das massiv \n\ngetan. Ich stelle jetzt die These in den Raum \u2013 ich bin \n\ngespannt, ob Sie das mit Zahlen untersetzen k\u00f6nnen \u2013, \n\ndass wir im Verh\u00e4ltnis zur Bev\u00f6lkerung und zur Fl\u00e4che \n\ndes Bundeslandes Baden-W\u00fcrttemberg prozentual nicht \n\nschlechter sind. \n\n(Frank Kupfer, CDU: So ist es n\u00e4mlich!) \n\nIch glaube, dass wir genauso gut unterwegs sind wie das \n\nLand Baden-W\u00fcrttemberg. Baden-W\u00fcrttemberg ist nur \n\ngr\u00f6\u00dfer, und es wohnen mehr Menschen dort. Insofern bin \n\nich gespannt, ob Sie das in Ihrem zweiten Redebeitrag mit \n\nZahlen untersetzen k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr die erste Runde vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nIch freue mich auf die zweite Runde. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lars Rohwer sprach f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. Jetzt ergreift f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr B\u00f6hme das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich glaube, es ist notwendig, am \n\nAnfang doch noch einmal nach Paris zu schauen, speziell \n\nins letzte Jahr, als die Staatengemeinschaft bei der UN-\n\nKlimaverhandlung beschlossen hat, maximal 1,5 \u00b0C \n\nErderw\u00e4rmung im Vergleich zum vorindustriellen Zeital-\n\nter zuzulassen. Daran haben sich nahezu alle Staaten \n\nbeteiligt. \n\nWarum das wichtig ist, m\u00fcsste man hier eigentlich nicht \n\nmehr erkl\u00e4ren. Aber da wir die CDU hier im Parlament \n\nhaben, m\u00f6chte ich es tun: Es geht verdammt noch mal um \n\ndie Zukunft des Planeten und damit auch um die Zukunft \n\nvon uns allen. Es geht um die Zukunft dieser Menschheit. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Wenn Sie den  \n\nMund zumachen, haben wir CO2 gespart! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist peinlich!) \n\nDie Treibhausgasemissionen der Menschen, die zus\u00e4tzlich \n\nins nat\u00fcrliche Klimasystem gepumpt werden, sind erheb-\n\nlich. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWir ver\u00e4ndern damit die Atmosph\u00e4re. Da Sie als CDU \u2013 \n\nvon der AfD will ich gar nicht erst sprechen \u2013 es immer \n\nnoch leugnen, erkl\u00e4rt das auch Ihr Nichtstun beim Ausbau \n\nder erneuerbaren Energien, denn das muss dringend getan \n\nwerden. Ein Sektor in der Energiewende f\u00fcr den Klima-\n\nschutz ist der Verkehr, ist die Landwirtschaft, ist die \n\nIndustrie, ist die W\u00e4rmed\u00e4mmung und auch der Energie-\n\nsektor. Sie verschlafen die n\u00f6tigen Schritte, wie in den \n\nanderen Sektoren auch, und das, obwohl die Bundesregie-\n\nrung mit ihrem Klimaschutzplan den n\u00f6tigen Druck nun \n\naufgebaut hat. \n\nBis zum Jahr 2030 m\u00fcssen 60 % der Treibhausgase im \n\nEnergiesektor im Vergleich zum Jahr 1990 verringert \n\nwerden. Das bedeutet notwendigerweise eine Vervierfa-\n\nchung der bisherigen Bem\u00fchungen. Was macht Sachsen? \n\n\u2013 Es verschl\u00e4ft die Energiewende. \n\nIm Energie- und Klimaschutzprogramm von 2013, also \n\nvon der Vorg\u00e4ngerregierung, das immer noch gilt, wurden \n\ngerade einmal 28 % der erneuerbaren Energien bis zum \n\nJahr 2022 vorgesehen. Der Bund fordert aber wenigstens \n\n35 % und das bis zum Jahr 2020. Im \u00dcbrigen hatten wir \n\nim letzten Jahr schon 32 % erneuerbare Energien bun-\n\ndesweit. \n\nDie Ziele des Freistaates Sachsen m\u00fcssen endlich erheb-\n\nlich angehoben werden. Doch der Ausbau der erneuerba-\n\nren Energien ist faktisch zum Stillstand gekommen. Der \n\nFreistaat Sachsen steht damit an vorletzter Stelle der \n\nFl\u00e4chenl\u00e4nder \u2013 und damit nicht an letzter Stelle, Herr \n\nRohwer \u2013, also vor Baden-W\u00fcrttemberg. Das ist nichts, \n\nwomit man sich r\u00fchmen kann. \n\nDas Beispiel Windenergie zeigt das sehr deutlich. Neun \n\nWindenergieanlagen \u2013 ich wiederhole: neun! \u2013 von \n\n870 Windenergieanlagen sind in Sachsen im letzten Jahr \n\nerbaut worden. \n\n(Zuruf von der AfD: Neun zu viel!) \n\n\u2013 Das sind nat\u00fcrlich neun zu viel f\u00fcr die AfD, war schon \n\nklar. \u2013 Woran liegt das? Es liegt an dem schon erw\u00e4hnten \n\nEnergie- und Klimaschutzplan der Staatsregierung. Dort \n\nsind die konkreten Ausbauziele benannt. Diese Ziele sind \n\nnicht nur viel zu niedrig \u2013 die FDP-Vorg\u00e4ngerregierung \n\nl\u00e4sst auch heute noch gr\u00fc\u00dfen \u2013, nein, die Ziele sind \n\nfaktisch schon erreicht, und deswegen stoppt der Ausbau. \n\nBeispiel Windenergie: Im Energie- und Klimaschutzplan \n\nvon 2013, welcher bis zum Jahr 2022 f\u00fcr die Windenergie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4545 \n\n2 200 Gigawattstunden vorsieht, wurden schon \n\n2 000 Gigawattstunden im Jahr 2015 erreicht. Oder als \n\nBeispiel die Biomasse: 1 800 Gigawattstunden pro Jahr \n\nsind das Ziel. Letztes Jahr haben wir schon 2 000 Giga-\n\nwattstunden erreicht. Fotovoltaik: Ziel 4 800 Gigawatt-\n\nstunden pro Jahr, letztes Jahr erreicht 1 500 Gigawatt-\n\nstunden. Wasserkraft: Ziel 320 Gigawattstunden pro Jahr, \n\nletztes Jahr erreicht 280 Gigawattstunden. \n\nWir m\u00fcssen uns endlich h\u00f6here Ziele setzen. Doch die \n\nHerren von der CDU halten es noch nicht einmal f\u00fcr \n\nn\u00f6tig, an den Gespr\u00e4chen der Fachexpertinnen und \n\nFachexperten teilzunehmen und sich mit ihnen an den \n\nTisch zu setzen, so wie letzte Woche in der Gl\u00e4sernen \n\nManufaktur, als sich die Vereinigung erneuerbarer Ener-\n\ngie zu ihrer Jahresversammlung traf. Sie haben noch nicht \n\neinmal Ihre Teilnahme abgesagt. Sie wissen wahrschein-\n\nlich auch, warum Sie dort nicht erschienen sind, denn Sie \n\nh\u00e4tten sich blamiert. \n\nDie Klimaschutzziele des Bundes stehen fest, und an \n\ndiese muss sich der Freistaat Sachsen auch halten. Das \n\nbedeutet, dass wir die Emission bis zum Jahr 2030 halbie-\n\nren m\u00fcssen. Das bedeutet vor allen Dingen einen rasche-\n\nren Ausstieg aus der Kohleverstromung, der unausweich-\n\nlich ist. Das wird von Ihnen aber nicht offen ausgespro-\n\nchen; entweder weil Ihnen die Intelligenz oder der Mut \n\nfehlt. \u2013 Im zweiten Teil dazu mehr. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Fraktion \n\nDIE LINKE. Jetzt, Herr Kollege Vieweg, sind Sie am \n\nZuge f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Der Titel der \n\nAktuellen Debatte wirft uns heute gleich zwei Dinge vor. \n\nSehr geehrter Herr Kollege Dr. Lippold, einerseits w\u00fcrden \n\nwir bei den erneuerbaren Energien auf der Bremse stehen \n\nund andererseits w\u00fcrden wir Braunkohlerisiken verschlei-\n\nern. Ferner sagten Sie, dass es in Sachsen nicht Chefsache \n\nw\u00e4re. \n\nIch sage Ihnen \u2013 das wissen Sie genau \u2013: Beide Vorw\u00fcrfe \n\nsind falsch. Energiepolitik ist Chefsache im Freistaat \n\nSachsen und auch im Energieministerium. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nLassen Sie mich eines voranstellen: Nat\u00fcrlich ist eine \n\nsolche Debatte richtig und wichtig, um \u00fcber eine der \n\ngr\u00f6\u00dften Herausforderungen der n\u00e4chsten Jahrzehnte, \u00fcber \n\ndie Energiewende, hier zu sprechen. Ich bitte aber \u2013 da \n\nhabe ich einen sehr realistischen Blick \u2013 eines zu beach-\n\nten: Wir stehen in Sachsen beim Thema Energie auf zwei \n\nF\u00fc\u00dfen. Wir stehen mit einem Fu\u00df in der alten Welt \u2013 hier \n\nsteht irgendwo ein Kraftwerk, dann kommt eine lange \n\nLeitung und irgendwann kommt der Strom aus der Steck-\n\ndose \u2013, und wir stehen mit dem zweiten Fu\u00df in einer \n\nneuen Welt, in der es um dezentrale erneuerbare Energie-\n\nanlagen geht. \n\nDieser realistische Blick bedeutet, dass wir im Moment in \n\neinem Transformationsprozess sind, und zwar von der \n\nalten Welt hin zur neuen Welt, einem hochkomplexen \n\nSystem. Da verstehe ich, dass bei vielen die Beharrungs-\n\nkr\u00e4fte gro\u00df sind und bei anderen die Hoffnungen auf \n\nChancen ebenfalls. Insoweit haben wir uns \u2013 und auch das \n\nbitte ich zur Kenntnis zu nehmen \u2013 mit dem Koalitions-\n\nvertrag 2014 auf eine moderne Energiepolitik vereinbart \n\nund ganz klare Schwerpunkte gesetzt. Wir haben gesagt, \n\nzuerst geht es mal um Netze und Speicher, es geht zwei-\n\ntens weiter um das Thema Forschung und Entwicklung \n\nsowie Energieeffizienz, und es geht drittens weiter bei \n\ndezentralen erneuerbaren Energieanlagen. Ein vierter \n\nPunkt ist ganz wichtig: eine aktive, begleitende Struktur-\n\npolitik in den \u2013 jetzt noch \u2013 Braunkohleregionen in der \n\nLausitz und im mitteldeutschen Revier. Grundlage hierf\u00fcr \n\nist eine Partnerschaft in den Kommunen, mit den kom-\n\nmunalen Stadtwerken, aber nat\u00fcrlich auch mit der vielen \n\nB\u00fcrgerbeteiligung im ganzen Land. \n\nIch sage Ihnen ganz selbstbewusst, ja, wir haben den \n\nTurnaround in der Energiepolitik geschafft. Als Energie-\n\nminister Martin Dulig ins Energieministerium eingezogen \n\nist, lagen wir bei 22,9 % \u2013 das war 2014 \u2013 und 2016 bei \n\n26,4 %. Wir haben die Ziele aus dem Energie- und Klima-\n\nprogramm fast erreicht. Ich kann Ihnen versichern, wir \n\nreden in der Koalition im Moment ganz intensiv \u00fcber eine \n\nFortschreibung des Energie- und Klimaprogramms. Wir \n\nbrauchen ein Klimaschutz- und Energieprogramm, um \n\n\u00fcber die aktuellen Prozesse bei den Regionalplanungen \n\nvorw\u00e4rtszukommen und zuk\u00fcnftig unsere Ausbauziele zu \n\nerreichen. Wir orientieren uns hier an den Bundeszielen \n\n2035 \u2013 60 % \u2013, und wir sind auf einem guten Weg und \n\nwerden diese Ziele erreichen. \n\nWir haben nur nicht den einen Blick, den Sie haben, bei \n\ndem es nur um die Ausbauziele geht. Es geht uns einer-\n\nseits darum, eine verst\u00e4rkte Beteiligung von B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern hinzubekommen. Hierzu haben wir energie-\n\npolitische Entscheidungen getroffen. Mit dem Windener-\n\ngieerlass haben wir erreicht, dass eine h\u00f6here Akzeptanz \n\nvor Ort erm\u00f6glicht wird. Wir haben die Verhinderungspo-\n\nlitik aus den Vorjahren als Koalition im Konsens ver\u00e4n-\n\ndert und beendet. Wir setzen auf flexible Abstandsrege-\n\nlungen; in Sachsen wird es keine 10-H-Regelung geben. \n\nWir haben uns auch beim Thema Forschung und Entwick-\n\nlung bewegt, es geht um den Masterplan Energiefor-\n\nschung und Speichertechnologie, der im Moment in den \n\nMinisterien in der Schlussabstimmung ist. Hier werden \n\nzuk\u00fcnftig alle Initiativen in Forschung und Entwicklung \n\nzusammengef\u00fchrt und geb\u00fcndelt. \n\nWir haben uns um Wirtschaftsf\u00f6rderung und um innovati-\n\nve dezentrale Stromerzeugung und -speicherung gek\u00fcm-\n\nmert. Unser Landesprogramm haben wir auf 3,5 Millio-\n\nnen Euro aufgestockt. Wir f\u00f6rdern Gro\u00df- und Kleinspei-\n\ncher im ganzen Land und wir verengen auch nicht nur den \n\nBlick auf den Ausbau, sondern wir sagen, Mobilit\u00e4t ist \n\nwichtig. Das Landesprogramm \u201eSchaufenster Elektromo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4546 \n\nbilit\u00e4t\u201c f\u00fchren wir mit 1,2 Millionen Euro Landesmitteln \n\nfort, weil Mobilit\u00e4t eine gro\u00dfe Rolle spielt. \n\nWorauf wir setzen, das ist der Dialog vor Ort. Sehr \n\ngeehrter Herr Dr. Lippold, den f\u00fchren wir in der Koalition \n\nganz intensiv. Wir sprechen mit den Menschen vor Ort: \n\nWie geht es mit dem Zusammenleben weiter, mit dezent-\n\nralen erneuerbaren Energieanlagen? Das sind schwierige \n\nGespr\u00e4che, da gibt es Betroffenheiten bei jedem einzelnen \n\nStandort. Und wen ich dort kaum, eigentlich nie sehe, \n\nHerr Dr. Lippold, sind Abgeordnete Ihrer Fraktion. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: \n\nNicht auf Ihren Veranstaltungen!) \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie mit vor Ort kommen, \n\ndass wir gemeinsam f\u00fcr Chancen der Energiewende \n\nwerben, weil wir wollen \u2013 und ich hoffe, das wollen Sie \n\nauch \u2013, dass die Energiewende in Sachsen ein Erfolg \n\nwird. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Herr \n\nVieweg, der f\u00fcr die SPD-Fraktion sprach. Jetzt kommt die \n\nAfD zu Wort; es spricht der Abg. Wild, bitte. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Herr Rohwer \u2013 ist er da? \n\n(Lars Rohwer, CDU: Ja, immer!) \n\n\u2013 Immer, gut. Sie haben es am Beispiel E.ON auf den \n\nPunkt gebracht: Tausende Arbeitspl\u00e4tze gehen durch die \n\nEnergiewende verloren. Die neueste Hiobsbotschaft ist \n\nganz aktuell in der Presse: E.ON baut tausend Arbeits-\n\npl\u00e4tze ab. Der Verlust im letzten Jahr allein aus der \n\nEnergiewende betrug 16 Milliarden Euro. Und Sie ma-\n\nchen hier ein Debattenthema auf \u2013 die, die sich GR\u00dcNE \n\nnennen, wollen erneuerbare Energien in Sachsen endlich \n\nvoranbringen \u2013 und unterstellen eine Verschleierung von \n\nBraunkohlerisiken. \n\nWas wollen Sie also: auf jedem Feld ein Windrad, auf \n\njedem Dach eine Fotovoltaikanlage \u2013 genau das ist Ihre \n\nVision f\u00fcr Sachsen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist doch nichts Schlimmes!) \n\nWo kommen die Unmengen an seltenen Erden f\u00fcr diese \n\nFantasien her, Herr Lippold? Sie wissen es: aus Bergwer-\n\nken in China und L\u00e4ndern in der dritten Welt \u2013 dort, wo \n\nArbeiter unter katastrophalen Bedingungen leiden und die \n\nUmwelt weitr\u00e4umig zerst\u00f6rt wird. Aber das ist Ihnen \n\nv\u00f6llig egal, das ist ja nicht in Deutschland. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nHauptsache, die Energiewende in Sachsen wird geschafft, \n\neine milliardenschwere Energiewende, die noch nicht \n\neinmal mikroskopische Auswirkungen auf das Gesamt-\n\nklima in der Welt hat. \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Wenn Sie \n\nIhre hei\u00dfe Luft einsparen k\u00f6nnten, w\u00fcrden wir \n\nschon weiter sein! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nEs ist ja auch nicht das erste Mal in der Politik. Denken \n\nSie noch an Ihre Biodieselforderungen \u2013 woraus wurde \n\nder produziert? Richtig, vorwiegend aus Palm\u00f6l \u2013 daf\u00fcr \n\nwerden Regenw\u00e4lder abgeholzt. Aber auch das st\u00f6rt Sie \n\nnicht, ist ja nicht in Deutschland. Das Klima dieser Welt \n\nwollen Sie von Deutschland aus \u2013 am besten von Sachsen \n\naus \u2013 retten. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nZum Vorwurf der Verschleierung der Braunkohlerisiken \n\nwird Herr Urban in der zweiten Runde noch etwas sagen. \n\nAber eines vorweg: Sie unterstellen Verschleierung, weil \n\nes Datenschutz gibt und Sie nicht \u00fcberall hineinschauen \n\nk\u00f6nnen, weil die Rekultivierung nicht schnell genug \n\nvorangeht und weil es Gew\u00e4sserprobleme gibt, die so \n\nnicht vorhersehbar waren. Deshalb unterstellen Sie \n\nVerschleierung. Am liebsten w\u00fcrden Sie aber noch \n\nschnellstm\u00f6glich alle anderen Tagebaue schlie\u00dfen, und \n\ndie Umweltfolgen daraus \u2013 die verschleiern Sie. \n\nWer also verschleiert hier was? Mit dem Vorwurf der \n\nVerschleierung wollen Sie doch nur von Ihrer eigenen \n\nVollverschleierung ablenken. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIhre Energiewende gef\u00e4hrdet Menschen, Tiere und Pflan-\n\nzen. Sie selbst zerst\u00f6ren mit Ihrem puren Aktionismus \n\nunsere Umwelt und spielen dabei die sogenannte gr\u00fcne \n\numweltsch\u00fctzende Partei. Sie tragen Mitschuld an diesen \n\nextrem steigenden Kosten durch das EEG. Wissen Sie, \n\nwas Sie wirklich tun? Sie betr\u00fcgen die Menschen da \n\ndrau\u00dfen, weil Sie die Folgen Ihrer eigenen Politik ver-\n\nschleiern; das tun Sie in Wirklichkeit. \u2013 Mehr in der \n\nzweiten Runde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist  \n\nja hier fast eine Vollverschleierung!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Wild sind wir \n\nam Ende der ersten Runde angekommen und kommen \n\njetzt zu einer zweiten Runde; es gibt ja schon verschiede-\n\nne Ank\u00fcndigungen, dass es zur zweiten Runde kommt. \n\nDeshalb ergreift jetzt Herr Dr. Lippold das Wort f\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion, um seine 5 Minuten noch zu \n\nnutzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nAber unverschleiert, Herr Lippold!) \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Wild, ich glaube, \n\nmit einer Sachdebatte zu diesem Thema wird es bei Ihnen \n\nwirklich nichts mehr. Die einzige Chance, wie Sie mit den \n\ntats\u00e4chlichen Realit\u00e4ten der Energiewelt n\u00e4her in Kontakt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4547 \n\nkommen k\u00f6nnen, ist wahrscheinlich, wenn bei Ihnen im \n\nAluhut der Blitz einschl\u00e4gt. \n\n(Heiterkeit des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHerr Kollege Rohwer, Sie wollten Zahlen haben \u2013 die \n\nnenne ich Ihnen: In Baden-W\u00fcrttemberg wurden im \n\nletzten Jahr bei 10,9 Millionen Einwohnern 124 Anlagen \n\ngebaut \u2013 das war eine Steigerung von 141 % gegen\u00fcber \n\ndem Vorjahr. In Sachsen wurden bei 4,08 Millionen \n\nEinwohnern neun Anlagen gebaut \u2013 das waren 49 % \n\nweniger als im Vorjahr. Damit ist der Zubau je Einwohner \n\nin Baden-W\u00fcrttemberg etwa 26-mal h\u00f6her als in Sachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch als konservativer Politiker in Sachsen, Kollege \n\nRohwer, der ma\u00dfgebliche Entscheidungen f\u00fcr die Zukunft \n\ndieses Landes mitverantwortet, ist man doch in der \n\nPflicht, bei einem hochdynamischen Entscheidungsfeld ab \n\nund an sein Wissen und seine Informationen einem \n\nUpdate zu unterziehen und die Anf\u00e4lligkeit gegen\u00fcber \n\nideologischer und populistischer Schadsoftware zu \n\nreduzieren. \n\n(Gunter Wild, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Nein, danke, ich m\u00f6chte \n\ngern weitermachen. \n\nZu Ihrer Frage, Herr Kollege Vieweg: Ja, ich glaube \n\nschon, dass die Energiepolitik Chefsache ist in Sachsen; \n\ndie Frage ist nur, welches Segment der Energiepolitik. \n\nDazu noch ein paar Worte. Warum geht es hier nicht \n\nvorw\u00e4rts, warum wird blockiert, warum wird die Ener-\n\ngiewende blockiert? Ich versuche es einmal mit einer \n\nBinsenweisheit, zuletzt ge\u00e4u\u00dfert von einem Energieexper-\n\nten der Agora, einer Veranstaltung, auf der Sie anwesend \n\nwaren und der Koalitionspartner durch Abwesenheit \n\ngegl\u00e4nzt hat \u2013 vergangene Woche in der VW-Manufaktur \n\nbei der VEE. Der sagte dort, man k\u00f6nne nicht Energie-\n\nwendeland sein und Braunkohlenland bleiben wollen. Das \n\nist eine Binsenweisheit, was Sie, meine Damen und \n\nHerren von der Koalition, offensichtlich genauso sehen. \n\nAus Ihrer Vorfestlegung aber, Sachsen solle Braunkohle-\n\nland bleiben, schlussfolgern Sie messerscharf, dass es \n\nnicht Energiewendeland werden d\u00fcrfe. Vielleicht sind \n\nIhnen Energiethemen ja nicht wichtig genug, um wirklich \n\nhart in den Ring zu gehen. Das glaube ich allerdings \n\nnicht; denn im Zusammenhang mit dem Verkauf der \n\nVattenfall-Braunkohlesparte scheute die Staatsregierung \n\nkeine Zeit und M\u00fche, sich in regelm\u00e4\u00dfigen Treffen \n\neinzubringen. Keine M\u00fche war und ist der Staatsregierung \n\ngro\u00df genug, um die Milliardenrisiken der Braunkohle \u2013 \n\ndiese Risiken gibt es, Herr Kollege Wild \u2013 tats\u00e4chlich zu \n\nverschleiern. \n\nGibt es in Sachsen vielleicht eine geliebte und eine \n\nsuspekte Energiesparte? Z\u00e4hlen vielleicht auch die Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze ganz unterschiedlich? Hier zweieinhalbtausend \n\nmit hohem IG-BCE-Organisationsgrad und auf der \n\nanderen Seite \u2013 im Jahr 2013 \u2013 noch 16 400 in vielen \n\nBetrieben der erneuerbaren Energien? Neuere Zahlen gibt \n\nes leider nicht, weil das SMWA diese nicht erheben l\u00e4sst. \n\nAuch \u00fcber die Wertsch\u00f6pfung, etwa in der Zulieferindust-\n\nrie \u2013 erneuerbare Energien sind ein globaler Trend \u2013, gibt \n\nes keinerlei Information. Von einer Positionierung des \n\nSMWA zu den zu Hunderten drohenden Jobverlusten, \n\netwa bei Solarworld in Freiberg, habe ich ebenfalls nichts \n\nvernommen. \n\nIch behaupte ja nicht, dass Sie das pers\u00f6nlich so sehen, \n\nHerr Minister. Doch dann ist es eine Frage der inhaltli-\n\nchen Priorit\u00e4tensetzung in der Koalition, vielleicht auch \n\neine Frage der F\u00fchrung im eigenen Haus. \n\nEs sind nicht 100 Tage vergangen, sondern wir haben die \n\nHalbzeit dieser Legislatur erreicht. Um hier nicht v\u00f6llig \n\nden Anschluss zu verlieren, muss man jetzt ganz, ganz \n\nschnell die Kurve kriegen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Lippold hat f\u00fcr \n\nseine GR\u00dcNE-Fraktion die zweite Runde er\u00f6ffnet. \n\nEs schlie\u00dft sich jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nRohwer an. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Herr Dr. Lippold, gleich zur Statistik: \n\n\u201eTraue nur der Statistik, die du selbst gef\u00e4lscht hast!\u201c Das \n\nist immer so. Sie haben ein Jahr herausgegriffen. Aber die \n\nEnergiewende l\u00e4uft schon viel l\u00e4nger. Auch Herr  \n\nKretschmann ist nicht erst seit dem vergangenen Jahr im \n\nAmt, sondern schon l\u00e4nger, wie wir alle wissen. Um ein \n\nrealistisches Bild zu erhalten, h\u00e4tten Sie auch die Zahlen \n\nder anderen Jahre heraussuchen m\u00fcssen; denn die Ener-\n\ngiewende erfolgt bekanntlich nicht nur in einem Jahr. \n\nVielleicht m\u00fcssen wir uns noch einmal gemeinsam \u00fcber \n\ndie Zahlen hermachen. \n\nZur VEE: Ja, die VEE hat in der vergangenen Woche eine \n\nTagung abgehalten, und wir waren nicht dabei. Aber wir \n\nwaren entschuldigt. Es ist nicht so, dass wir diese Tagung \n\neinfach so haben vorbeigehen lassen. Ich habe mit dem \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer intensiv diskutiert. Wir wollten zwar \n\neinen Kollegen bei uns finden; aber leider waren genau \n\ndiese Kollegen alle mit mir in Kalifornien und haben sich \n\ndort angeschaut, wie man mit Augenma\u00df und Realit\u00e4ts-\n\nsinn die Nutzung erneuerbarer Energien durchsetzt. \n\nDeswegen konnten wir leider bei der Tagung der VEE \n\nnicht anwesend sein. Das wissen die Kollegen der VEE \n\nauch. Wir sind auf jeden Fall im n\u00e4chsten Jahr wieder \n\ndabei. \n\nZur\u00fcck zu der Debatte, die wir \u00fcber E.ON gef\u00fchrt haben. \n\nDie ganze Zeit \u00fcber habe ich den Eindruck, dass \u00fcber \n\nE.ON so gesprochen wird, als ob es irgendeine Aktienge-\n\nsellschaft sei. Ist es aber nicht! E.ON geh\u00f6rt den Kommu-\n\nnen in Nordrhein-Westfalen. Erst werden nicht nur die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4548 \n\nArbeitspl\u00e4tze vernichtet. Nicht nur die Arbeitnehmer sind \n\nmit den Folgen der Arbeitslosigkeit \u2013 Umschulungen usw. \n\n\u2013 konfrontiert; auch in den Kommunalhaushalten fehlt \n\ndas, was E.ON fr\u00fcher an Gewinnen aussch\u00fctten konnte. \n\nAlso ist Nordrhein-Westfalen doppelt betroffen. Ich \n\ngarantiere den GR\u00dcNEN, dass sie daf\u00fcr eine Quittung bei \n\nder dortigen Landtagswahl bekommen werden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ihre  \n\nUmfragewerte dort sehen auch nicht so rosig aus!) \n\nZur\u00fcck zur Energietransformation, von der wir alle schon \n\nfestgestellt haben, dass sie eine gesamtgesellschaftliche \n\nAufgabe ist. Ich sage deutlich: Ein Gl\u00fcck, dass wir hier in \n\nSachsen nicht gemeinsam mit den GR\u00dcNEN in Regie-\n\nrungsverantwortung stehen! Denn damit w\u00fcrden wir \n\nweitere Verlierer der Energietransformation produzieren. \n\nWir wollen aber Gewinner der Energietransformation \n\nsein. \n\nIch denke zum Beispiel an die Preise, die explodieren \n\nw\u00fcrden. Ich denke an die Unternehmen, die von hier \n\nfliehen w\u00fcrden. Ich denke an die vielen Arbeitnehmer in \n\nder Lausitz, die Herrn B\u00f6hme am Tagebauloch rauchen \n\nsehen w\u00fcrden \u2013 ehe sie zum Arbeitsamt gehen. Ich denke \n\naber auch an unsere Landschaft und die Tierwelt, die von \n\nWindkraftanlagen betroffen sind. \n\nFu\u00dfnote: Heute ist in den \u201eDNN\u201c zu lesen, dass jedes \n\ndritte Windrad in Sachsen sanierungsbed\u00fcrftig sei. K\u00fcm-\n\nmern wir uns um die Sanierung, bevor wir wie wahnsin-\n\nnig weitere Windkraftanlagen bauen! Mit uns gibt es so \n\netwas nicht. Wir wollen auch nicht solche Zust\u00e4nde wie in \n\nNRW, zu denen Ihre Kollegen dort beitragen. Wir wollen \n\neine Energietransformation, von der alle profitieren, nicht \n\nnur eine Klientel. Wir brauchen eine Energietransformati-\n\non, die mit Augenma\u00df voranschreitet, das hei\u00dft, die \n\nsozial, wirtschaftlich und \u00f6kologisch zugleich ist, sprich: \n\nin der gesamten Bev\u00f6lkerung breite Zustimmung be-\n\nkommt. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen Rohwer \n\nvon der CDU-Fraktion kommt f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE wieder Frau Dr. Pinka zu Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte in \n\nmeinem Redebeitrag auf die verschleierten Braunkohleri-\n\nsiken n\u00e4her eingehen. Mein Kollege B\u00f6hme hat schon \n\nangedeutet, dass es diese Risiken gibt. Mit bestimmten \n\nThemen haben wir uns im S\u00e4chsischen Landtag schon \n\nmehrmals befasst. Ich will jetzt nicht auf Folgen wie den \n\nGrundwasserwiederanstieg oder die chemische Belastung \n\nder Kleinen Spree eingehen, sondern auf einen Umstand, \n\nder gerade in den letzten Wochen im Mittelpunkt der \n\nDiskussion stand, n\u00e4mlich das Nichterheben von Sicher-\n\nheitsleistungen f\u00fcr den Braunkohlebergbau. \n\nWir wissen seit l\u00e4ngerer Zeit, zum Beispiel aus der \n\nAntwort des damaligen Ministers Morlok auf meine in der \n\n5. Wahlperiode gestellte Anfrage in der Drucksache \n\n5/11731, dass in Sachsen f\u00fcr Bergbau betreibende Unter-\n\nnehmen durchaus Sicherheitsleistungen festgesetzt wer-\n\nden, etwa f\u00fcr Betriebe, die Tone, Kiese, Lehme, Fluss- \n\nund Schwerspat f\u00f6rdern. Seitdem wissen wir aber auch \u2013 \n\ndas folgt aus der Antwort im Umkehrschluss \u2013, dass f\u00fcr \n\nUnternehmen des Braunkohlebergbaus keine Sicherheits-\n\nleistungen festgesetzt werden. \n\nIn den Hauptbetriebspl\u00e4nen zu Braunkohletagebauen \n\nfinden sich im Moment keinerlei Aussagen zu den Sicher-\n\nheitsleistungen. Diese k\u00f6nnen zwar erhoben werden; \n\ndarauf wird aber verzichtet. \n\nFr\u00fcher, als Vattenfall noch Eigner der Braunkohlelager-\n\nst\u00e4tten in der Lausitz war, hie\u00df es: Das m\u00fcssen wir nicht \n\ntun; denn wir haben einen starken Partner an unserer \n\nSeite. Der schwedische Staat wird uns im Falle zur\u00fcckge-\n\nhender Braunkohleverstromung mit den Folgen nicht \n\nallein lassen. \u2013 Jetzt haben wir eine andere Situation. \n\nDas zweite Argument lautete: Wir haben R\u00fcckstellungen \n\ngebildet. Diese bildet Vattenfall nach dem Handelsgesetz-\n\nbuch ganz ordentlich. \n\nIn puncto Insolvenzsicherheit hat sich allerdings entschie-\n\nden etwas ge\u00e4ndert. Wir wissen nicht, wie die Zukunft \n\naussieht. Wenn es dem Unternehmen, das gerade unsere \n\nLagerst\u00e4tten besitzt, einmal schlecht geht, kann es uns \n\ninsbesondere mit den Arbeitspl\u00e4tzen erpressen. Dann ist \n\nwahrscheinlich \u00fcberhaupt keine sachliche Diskussion \n\n\u00fcber einzufordernde Sicherheitsleistungen mehr m\u00f6glich. \n\nWir haben dazu auch einen Antrag im Gesch\u00e4ftsgang, \n\nDrucksache 6/3955. Ich habe es in einer der fr\u00fcheren \n\nAktuellen Debatten schon gesagt: Der Freistaat h\u00e4tte \n\ndurchaus den entsprechenden Paragrafen des Bundes-\n\nberggesetzes ziehen k\u00f6nnen, um den Verkauf unter \n\nBerufung auf das \u00f6ffentliche Interesse zu verhindern. Das \n\nWirtschaftsministerium hat aber stets und st\u00e4ndig herum-\n\ngeeiert und lieber gar nichts gemacht, auch nicht bei der \n\nEinforderung von Sicherheitsleistungen. \n\nJetzt beginnt ein neues Spielchen. Wir haben einen neuen \n\nEigent\u00fcmer und werden sehen, wie es weitergeht. Ich \n\nhoffe, Herr Dulig geht in seinem Redebeitrag n\u00e4her auf \n\ndie Frage ein, wie er mit dem Umstand, dass Sicherheits-\n\nleistungen fehlen, umgehen m\u00f6chte. Denn er ist ja auch in \n\nder Pflicht. Er hat hier im Landtag einmal den sch\u00f6nen \n\nSatz ge\u00e4u\u00dfert: \u201eIch lasse auch nicht zu, dass wir diejeni-\n\ngen sind, die auf den Kosten sitzen bleiben werden.\u201c Das \n\nwar am 23. Juni 2016. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Er hat auch \n\neine Verantwortung f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze!  \n\nDas ist auch Aufgabe des Wirtschaftsministers!) \n\nAlso m\u00fcssen Sie eine Philosophie entwickelt haben, wie \n\nSie vorgehen wollen. \n\nWas haben wir denn vorliegen? Wir haben ein Sondergut-\n\nachten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes zur Festsetzung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4549 \n\nvon Sicherheitsleistungen im Rahmen bergbaulicher \n\nBetriebsplanzulassungen vorliegen. Ich respektiere \n\nnat\u00fcrlich an diesem Pult die damit verbundene Geheim-\n\nhaltungsauflage. Aber alle, die das Dokument gelesen \n\nhaben, werden mir best\u00e4tigen: Wirklich Neues oder \n\n\u00e4u\u00dferst Brisantes steht nicht drin. Bestimmte Dinge haben \n\nwir einfach schon gewusst. \n\nIch habe schon erw\u00e4hnt, dass ich aus der Antwort auf eine \n\nin der 5. Legislaturperiode gestellte Kleine Anfrage um \n\nbestimmte Dinge wei\u00df, die jetzt vielleicht dort drinstehen. \n\nEine Brisanz kann ich also nicht erkennen. Mir wird ein \n\nbisschen bange, wenn bestimmte Bef\u00fcrchtungen eintreten. \n\nIch will Sie jetzt nicht vorverurteilen, aber wenn zum \n\nBeispiel Greenpeace recht haben sollte mit den verloren \n\ngegangenen Milliarden, wenn vielleicht bestimmte Pro-\n\nzesse eintreten, die im Laufe des Jahres kommen k\u00f6nnen. \n\nWir wissen ja, dass EPH seine Strategie erst f\u00fcr Mitte des \n\nJahres angek\u00fcndigt hat. Dann wird mir bange, da habe ich \n\nAngst, dass wir vielleicht auf Dauer diese Folgen zu \n\ntragen haben. Wir haben eben keine Sicherheitsleistung, \n\nmit der wir das auffangen k\u00f6nnen. Davor habe ich Angst, \n\nHerr Dulig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Dr. Pinka folgt \n\njetzt Herr Kollege Baum von der SPD-Fraktion. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eBraunkohlerisiken \n\nnicht verschleiern\u201c, so in etwa lautet die zweite Teil\u00fcber-\n\nschrift von den GR\u00dcNEN, die uns einmal wieder sugge-\n\nriert, dass beim Thema Braunkohle irgendetwas Skanda-\n\nl\u00f6ses, Ungerechtes geschieht. Ich m\u00f6chte feststellen, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, dass seitens der Staatsregie-\n\nrung und der Koalition keine Braunkohlerisiken ver-\n\nschleiert werden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAuch wenn dieses Thema jetzt nicht explizit von den \n\nGR\u00dcNEN angesprochen wurde, aber Frau Dr. Pinka hat \n\nes genannt: Es geht hier nat\u00fcrlich um den Bericht des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes, auf den die GR\u00dcNEN \n\nanspielen, der als geheim eingestuft wurde, und zwar vom \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof selbst, nicht vom SMWA oder \n\ngar vom Oberbergamt. Der Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr hat in seiner letzten Sitzung am \n\n28. Februar dazu einen entsprechenden Geheimhaltungs-\n\nbeschluss gefasst, und Sie, Herr Dr. Lippold, waren auch \n\nanwesend. Da ist es schon sehr erstaunlich, dass Sie am \n\n06.03. in einem Artikel des Greenpeace-Magazins zitiert \n\nwerden. Ich m\u00f6chte das einmal vorlesen: \u201eEs kann nicht \n\nsein, dass man unter diesem Deckm\u00e4ntelchen Geheimpo-\n\nlitik betreibt. In zwei Dritteln des Berichtes geht es um \n\npolitisches Handeln der Staatsregierung.\u201c An anderer \n\nStelle: \u201eDa steckt viel Sprengkraft drin\u201c. \n\nFrau Dr. Pinka, ich gebe Ihnen recht, inhaltlich ist der \n\nBericht sehr d\u00fcnn. \n\nAber das ist Populismus, was Sie hier machen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ob mit den \u00f6ffentlichen \n\nAussagen des Kollegen Lippold bereits gegen die Ge-\n\nheimhaltungsvorschrift versto\u00dfen wurde, will ich gar \n\nnicht thematisieren. Es ist auch nichts Neues, dass die \n\nGR\u00dcNEN wie auch der Konzern Greenpeace, der Mitbe-\n\nwerber beim Vattenfall-Verkauf war, horrende Sicher-\n\nheitsleistungen von EPH und LEAG einfordern. Wie kann \n\nman Sicherheitsleistungen einfordern, wenn die Ver-\n\nkaufsmodalit\u00e4ten zwischen zwei privatwirtschaftlichen \n\nUnternehmen trotz intensiver Begleitung durch das \n\nSMWA eben nicht vorlagen? Unser S\u00e4chsisches Ober-\n\nbergamt hatte damals \u00fcberhaupt keine Grundlage, keine \n\nChance, irgendwelche Sicherheitsleistungen zu pr\u00fcfen \n\noder einzufordern. Das passiert jetzt, wo die entsprechen-\n\nden Unterlagen vorliegen. Da wird das Oberbergamt \n\npr\u00fcfen und gegebenenfalls Feststellungen treffen. Dazu \n\nkommt noch, dass das Bundesbergbaugesetz nach \u00a7 23 an \n\nder Stelle etwas \u201ed\u00fcnn\u201c ist. \n\nEs ist nicht das erste Mal, dass Kollege Lippold irgend-\n\nwelche Skand\u00e4lchen aufdecken will, die medial ausge-\n\nbreitet werden und sich nach genauer Pr\u00fcfung als Luft-\n\nnummer erweisen. Ich denke nur an den August vergan-\n\ngenen Jahres, als es um die Verwendung von Kraft-\n\nwerksasche und deren Schwermetallgehalt ging. Damit \n\nwird das Handeln von Beh\u00f6rden und der Staatsregierung \n\nimmer unter der \u00dcberschrift \u201eRisiken f\u00fcr Steuerzahler \n\nbegrenzen\u201c infrage gestellt und fachliche Inkompetenz \n\nunterstellt. Mit diesen gr\u00fcnen M\u00e4rchennummern, Herr Dr. \n\nLippold, schaden Sie am Ende nur sich selbst. Man \n\nbraucht nur in die Umfragewerte schauen, wo Ihre Partei \n\naktuell steht. Was Sie damit erreichen, ist letzten Endes \n\nMisstrauen gegen\u00fcber Beh\u00f6rden und die Destabilisierung \n\neiner ganzen Branche sowie die Verunsicherung der \n\nMenschen in der Region. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nThomas Baum, SPD: Wir setzen in der Koalition \u2013 \n\nletzter Satz \u2013 auf gesamtwirtschaftliche Sicherheit, auf \n\nVernunft und einen ausgewogenen Energiemix. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die AfD-\n\nFraktion, Herr Abg. Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich finde es \n\nsch\u00f6n, dass die GR\u00dcNE-Fraktion auf den Widerspruch \n\nzwischen Realit\u00e4t und Anspruch hinweist, der bei der \n\nEnergiewende besteht, denn der Aktionsplan Klima und \n\nEnergie ist ja CDU-Politik. Die Verspargelung der Land-\n\nschaft und der Ausstieg aus der Braunkohle, das ist CDU-\n\nPolitik. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Alles Quatsch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4550 \n\nAber wer verschleiert denn die Folgen und die Risiken \n\nder Braunkohlenutzung? Das sind Sie, die gr\u00fcne Partei. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Die GR\u00dcNEN?) \n\nWas ist denn einer der Hauptfaktoren, warum die  \n\nVerockerung und die Sulfatbelastung der Spree so hoch \n\nsind? Es ist die gleichzeitige Stilllegung vieler Tagebaue \n\n\u00fcber einen sehr kurzen Zeitraum. Erst dadurch stieg \n\ngro\u00dffl\u00e4chig der Wasserstand an und nur deshalb haben \n\nwir seitdem so hohe Konzentrationen von Eisen und \n\nSulfat in den Gew\u00e4ssern. W\u00e4ren die Tagebaue weiter \n\nbetrieben und zeitlich gestaffelt stillgelegt worden, wie \n\ngeplant, w\u00e4re eine Auswaschung von Eisen und Sulfat \n\nsicher genauso passiert, aber \u00fcber einen wesentlich \n\nl\u00e4ngeren Zeitraum und damit in geringeren Konzentratio-\n\nnen. Die Fl\u00fcsse w\u00e4ren nicht tot gewesen wie heute. Man \n\nh\u00e4tte die Folgen im Griff behalten. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Urban? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: K\u00f6nnen Sie noch einmal \n\nbegr\u00fcnden, was die GR\u00dcNEN mit dem raschen Auslaufen \n\ndes DDR-Bergbaus zu tun haben? Weil B\u00fcndnis 90 die \n\nDDR mit zu Fall gebracht hat, oder was ist jetzt der \n\nZusammenhang? Das verstehe ich nicht. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Der Zusammenhang ist, dass die \n\nGR\u00dcNEN von Anfang an auf eine Energiewende zugear-\n\nbeitet haben. Heute machen Sie eigentlich nur die Fortset-\n\nzung davon. Sie propagieren auch heute einen schnellst-\n\nm\u00f6glichen Ausstieg aus allen Tagebauen. Sie sagen den \n\nLeuten drau\u00dfen nicht, was das bedeutet, wenn wir \n\nschnellstm\u00f6glich aussteigen. Das bedeutet n\u00e4mlich, dass \n\ndie Konzentration von Eisen und Sulfat durch den \n\nGrundwasseranstieg noch mehr zunehmen w\u00fcrde und die \n\nGew\u00e4sser noch mehr versauern w\u00fcrden als heute. \n\n(Widerspruch der Abg. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDie Kosten zur Behandlung von Umweltsch\u00e4den werden \n\nbei einem schnellen Ausstieg noch h\u00f6her ausfallen als sie \n\nbei einem schrittweisen und langsamen Schlie\u00dfen der \n\nTagebaue sind, so wie es die Rahmenbetriebspl\u00e4ne vorse-\n\nhen. Das sagen Sie den Leuten nicht, Sie verschleiern \n\ndiese Risiken. Das werfe ich Ihnen vor. Sie verschleiern \n\ndie Risiken eines \u00fcbereilten und v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssigen \n\nAusstiegs aus der Braunkohlenutzung. \n\nUns Sie verschleiern noch mehr. Sie verschleiern die \n\nFolgen, die der massive Ausbau von Windenergie in der \n\nFl\u00e4che hat. Es sind ja nicht nur die V\u00f6gel und Flederm\u00e4u-\n\nse, die direkt erschlagen werden, auch wenn deren Zahl \n\nmittlerweile in die Zehntausende und Hunderttausende \n\ngeht, nein, viele Tiere f\u00fchlen sich nachweislich durch \n\ndiese Anlagen gest\u00f6rt und werden verdr\u00e4ngt. Das sind \n\nnicht nur die Rotmilane und Schwarzst\u00f6rche als gro\u00dfe \n\nV\u00f6gel, sondern auch Flederm\u00e4use, Uhus und Eulen. Viele \n\neigentlich gesch\u00fctzte Tierarten sind in der Umgebung von \n\nWindkraftanlagen nicht mehr zu finden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber bei \n\nBraunkohletagebauen sind sie auch alle weg!) \n\nUnd auch der massive Anbau von Raps und Mais f\u00fcr \n\nBiogasanlagen und Biosprit geh\u00f6rt zur Energiewende. \n\nDurch die massive Subventionierung von Strom und \n\nTreibstoff aus Energiepflanzen wird inzwischen die \n\nNahrungsmittelproduktion verdr\u00e4ngt. Die Pachtpreise \n\nwerden in die H\u00f6he getrieben. Mit Hilfe von Herbiziden \n\nund Pestiziden sowie Nitratd\u00fcnger wird inzwischen auch \n\nder letzte nicht ertragreiche Acker in Sachsen in eine \n\nMonokultur von Mais und Raps verwandelt. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDummes Zeug!) \n\nWildbienen, Schmetterlinge, K\u00e4fer, Ackerblumen und \n\nKr\u00e4uter verschwinden mehr und mehr aus unserer Land-\n\nschaft. In den B\u00e4chen und Teichen sterben Muscheln, \n\nFr\u00f6sche, Kr\u00f6ten und Molche durch Nitrate und durch die \n\nPestizide und Herbizide aus den Monokulturen, auch aus \n\nRaps- und Mais-Monokulturen. Es ist Ihre gr\u00fcne Ener-\n\ngiewende, die zur immer weiteren Chemisierung der \n\nLandwirtschaft f\u00fchrt und zum massiven Artenschwund in \n\nder Agrarlandschaft. Sie verschleiern die negativen \n\nAuswirkungen Ihrer Politik und versuchen, am Ende den \n\nLandwirten die Schuld in die Schuhe zu schieben. Ihre \n\ngr\u00fcne Verschleierungspolitik ist genauso verlogen wie \n\ndieses Debattenthema. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen die \n\nn\u00e4chste Runde. Die Fraktion GR\u00dcNE hat das Wort. Herr \n\nLippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst ganz kurz zu \n\neinem Thema, Herr Kollege Baum: Die Sicherheitsleis-\n\ntungen nach \u00a7 56 Abs. 2 Bundesberggesetz haben \u00fcber-\n\nhaupt nichts damit zu tun, wer da mit wem verhandelt. \n\nDie kann man, wenn ein Betriebsplan genehmigt wird, \n\nfestsetzen, und zwar alle zwei Jahre, um die Risiken \n\nabzufedern, die entstanden sind. Dann machen Sie es bitte \n\nbeim n\u00e4chsten Mal, um die Risiken abzufedern. \n\n(Zuruf von der Staatsregierung \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Muss man \n\nnicht! Steht nichts davon im Gesetz! \n\nHerr Kollege Rohwer, ganz schnell, um mit einem My-\n\nthos aufzur\u00e4umen: Sie haben gesagt, dass im Januar kein \n\nWind und keine Sonne waren. Also, im Januar waren auf \n\nMonatsbasis auch etwa 30 % erneuerbare Energien. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nAber nicht an jedem Tag!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4551 \n\nAm schlechtesten Einspeisetag, das war am 24. Januar, \n\nauf den sich IG BCE und LEAG usw. einschie\u00dfen, hatten \n\nwir \u00fcber 12 %. Auch an diesem Tag hat Deutschland \n\nStrom exportiert. An diesem Tag standen \u00fcber \n\n20 Gigawatt flexible Reservekraftwerke im Hintergrund \n\nbereit, unter anderem 16,6 Gigawatt Gaskraftwerke, und \n\nes waren 17 Gigawatt Braunkohle am Netz. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die Botschaft ist, \n\ndass die Erneuerbaren nicht ausgereicht haben!) \n\nDie Braunkohle war am Netz, nicht weil sie gebraucht \n\nwurde, sondern weil CO2 fast nichts kostet und die exter-\n\nnen Kosten nicht mit eingerechnet werden. Deshalb war \n\ndie Braunkohle am Netz und nicht, um die nationale \n\nEnergieversorgung zu sichern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU hat noch \n\nRedezeit. Soll sie noch genutzt werden? Ansonsten sind \n\ndie Redezeiten abgelaufen. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nbitte ich jetzt die Staatsregierung, das Wort zu nehmen. \n\nHerr Minister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sie haben mit dem Antrag zur \n\nAktuellen Debatte zwei v\u00f6llig verschiedene Themen in \n\neine Debatte gebracht. Also gehen wir einmal der Reihe \n\nnach vor. \n\nSprechen wir zuerst einmal \u00fcber die erneuerbaren Ener-\n\ngien. Ja, der Ausbau der erneuerbaren Energien, insbe-\n\nsondere der Windenergie an Land, erfolgt nicht in den \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen, die notwendig sind und die wir uns \n\nzum Ziel gesetzt haben. Das liegt nicht daran, dass wir \n\ndas nicht wollen. Der Blockadehaltung meines Vorg\u00e4n-\n\ngers haben wir eine Erm\u00f6glichungshaltung entgegenge-\n\nsetzt. Dass derzeit nur wenige Genehmigungen f\u00fcr neue \n\nWindenergieanlagen erteilt werden k\u00f6nnen, liegt daran, \n\ndass das raumordnerisch gesicherte Fl\u00e4chenpotenzial in \n\nden vergangenen Jahren ausgesch\u00f6pft wurde. \n\nHerr B\u00f6hme, Sie m\u00fcssten sich vielleicht auch einmal \n\ndamit besch\u00e4ftigen, \u00fcber welche Pl\u00e4ne Sie reden und wer \n\nda Verantwortung tr\u00e4gt. Ihre Rede war etwas wirr. Sie \n\nhaben am Anfang \u00fcber Prozesse berichtet, die schlichtweg \n\netwas auf den alten Planungen beruhen und nicht auf den \n\nEntscheidungen dieser Staatsregierung. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nMit der derzeit laufenden Fortschreibung der Regio-\n\nnalpl\u00e4ne werden neue Fl\u00e4chen ausgewiesen, und dann \n\nwird es auch wieder einen nennenswerten Zubau geben. \n\nWenn Sie jetzt schon in diesem neuen Prozess neue Ziele \n\neinfordern \u2013 der Herr Kraul greift in die laufenden Pla-\n\nnungsprozesse ein und nimmt sehenden Auges eine \n\nStagnation in Kauf \u2013, w\u00e4re das tats\u00e4chlich eine Ver\u00e4nde-\n\nrungspolitik. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Richtig!) \n\nAber anstatt uns Verhinderungspolitik vorzuwerfen, \n\nnehmen Sie bitte erst einmal die Fakten zur Kenntnis: Wir \n\nhaben daf\u00fcr gesorgt, dass keine 10-H-Regelung kommt, \n\ndie den Windkraftausbau f\u00fcr alle Zukunft de facto zum \n\nStillstand gebracht h\u00e4tte. \n\nEin Auftrag, den wir uns in unserem Koalitionsvertrag \n\ngegeben haben, ist die Erstellung einer Windpotenzialstu-\n\ndie. Damit wollen wir auf einer sachlich-fundierten Basis \n\ndie im Freistaat verf\u00fcgbaren Potenziale der Windenergie \n\nermitteln. Den Auftrag haben wir erteilt. Die Studie ist \n\nl\u00e4ngst in Arbeit. Wir werden sie in der zweiten Jahresh\u00e4lf-\n\nte vorstellen. \n\nEin weiterer Auftrag ist die Fortschreibung des Energie- \n\nund Klimaprogramms und die Formulierung neuer Aus-\n\nbauziele f\u00fcr die Erneuerbaren. Hier wollten wir uns am \n\nBund orientieren. Derzeit sind wir im Gespr\u00e4ch mit den \n\nbeteiligten Ressorts \u2013 dem Umweltministerium und dem \n\nInnenministerium. Lassen Sie uns aber dabei nicht ver-\n\ngessen, dass sich die bundes- und europaweiten Rahmen-\n\nbedingungen seit dem Jahre 2014 deutlich ge\u00e4ndert \n\nhaben. Das \u00dcbereinkommen von Paris und der darauf \n\nbasierende Klimaschutzplan 2050 der Bundesregierung \n\nsetzen neue Rahmenbedingungen f\u00fcr die Energieerzeu-\n\ngung. \n\nMit der Sektorenkopplung ist ein neues energiepolitisches \n\nLeitthema entstanden, das Auswirkungen auf Ziele und \n\nMa\u00dfnahmen des EKP haben wird. F\u00fcr den Ausbau von \n\nWind an Land und Fotovoltaik werden mittlerweile \n\nAusschreibungen durchgef\u00fchrt, die Folgen f\u00fcr das Aus-\n\nbaupotenzial der Erneuerbaren in Sachsen haben. \n\nDas sind alles Fragen, die wir nat\u00fcrlich bei der Fort-\n\nschreibung des Energie- und Klimaplanes ber\u00fccksichtigen \n\nwerden. Zudem sind die Voraussetzungen in einem so \n\ndicht besiedelten Land wie Sachsen nun einmal v\u00f6llig \n\nanders als zum Beispiel in Mecklenburg-Vorpommern \n\nund Schleswig-Holstein. Davor kann man doch nicht die \n\nAugen verschlie\u00dfen und weiterhin mit viel Get\u00f6se auf \n\nMaximalforderungen pochen. Oder man versucht mit \n\nAugenma\u00df, eine solide Planung zu schaffen, die Bestand \n\nhat und die auch die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung ber\u00fcck-\n\nsichtigt. Und diese Zeit und diese Sorgfalt, die nehmen \n\nwir uns. \n\nNun zum zweiten Thema, der sogenannten Verschleie-\n\nrung. Herr Dr. Lippold, Sie haben am Anfang ein Zitat \n\ngebracht und dieses als Fakt dargestellt \u2013 unter dem \n\nMotto, man m\u00fcsse sich entscheiden: Ist man Braunkohle-\n\nland oder ist man Erneuerbare-Energien-Land? Dass Sie \n\ndiesen Fakt teilen, verstehe ich, weil er in Ihre Schwarz-\n\nwei\u00df-Logik passt. Aber wenn Sie die gesamten energiepo-\n\nlitischen Diskussionen betrachten, die wir hier gef\u00fchrt \n\nhaben, egal, ob es zum Thema Braunkohle, zu den Erneu-\n\nerbaren oder zum Thema Strukturwandel war, haben wir \n\nimmer gesagt: Es geht um die Verantwortung f\u00fcr den \n\ngesamten Prozess. Wer Verantwortung f\u00fcr den gesamten \n\nProzess hat, der muss Partnerschaften organisieren, der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4552 \n\nmuss n\u00e4mlich die Partnerschaft auch der herk\u00f6mmlichen \n\nEnergie mit den Erneuerbaren organisieren; \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nder braucht die Partnerschaft zum Beispiel von MIBRAG \n\nund EPH f\u00fcr einen Strukturwandel. Es ist eben kein \n\nGegensatz, ein Braunkohleland zu sein und sich trotzdem \n\nals Energieland zu verstehen, das auch auf dem Weg zu \n\nden Erneuerbaren ist. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSie brauchen den Gegensatz. Wir l\u00f6sen ihn auf, weil wir \n\nverantwortungsvoll mit diesem Prozess umgehen. Was \n\nmich daran so \u00e4rgert, ist, dass Sie mit Kriminalisierung \n\narbeiten. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDas Wort \u201eVerschleierung\u201c deutet etwas an. Mit diesem \n\nWort zeigt man doch: Hier geht es nicht mit sauberen \n\nDingen zu. Genau diesen Eindruck wollen Sie hier hinter-\n\nlassen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Richtig!) \n\nDas ist das, bei dem es dann irgendwann einmal unredlich \n\nwird. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist perfide!) \n\nWem werfen Sie denn Verschleierung vor? Sie k\u00f6nnen \n\nsich doch nicht \u2013 und Frau Dr. Pinka, da meine ich Sie \n\nauch \u2013 jedes Mal ans Mikrofon stellen und sagen: Wir \n\nhaben es schon immer gesagt ... In meiner Kleinen Anfra-\n\nge wurden uns die Antworten gegeben \u2026 Oder: Die \n\nFakten liegen auf dem Tisch ... \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nEntweder m\u00fcssten Sie sich entscheiden, dass aus Ihrer \n\nSicht die Fakten auf dem Tisch liegen, dann k\u00f6nnen Sie \n\nuns oder wem auch immer nicht Verschleierung vorwer-\n\nfen, oder Sie wollen weiterhin etwas anderes erreichen, \n\nn\u00e4mlich eine Kriminalisierung einer Branche, was man \n\nzum Beispiel auch schon in dem Wei\u00dfbuch von Green-\n\npeace angelegt gesehen hat. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Genau!) \n\nDaf\u00fcr stehen wir nicht zur Verf\u00fcgung. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nBei aller Kritik und bei allen politischen unterschiedli-\n\nchen Haltungen, die wir haben: Ich mache nicht mit, dass \n\nman eine ganze Branche kriminalisiert. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nUnd am Schluss \u2013 ich freue mich auf die Debatte, die wir \n\nsowohl im Ausschuss als auch vielleicht im Parlament \n\nhaben werden, wenn wir \u00fcber den Rechenschaftsbericht \n\ndiskutieren, weil es nicht um die Frage gehen wird, wer \n\netwas verhindert oder verschleiert hat \u2013, am Schluss wird \n\nes schlichtweg um die Frage der politischen Entscheidun-\n\ngen gehen, warum man welche Entscheidungen wie \n\ngetroffen hat. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDazu stehe ich. Die werde ich erkl\u00e4ren. Die werde ich \n\nbegr\u00fcnden. Und am Schluss werden Sie sagen, warum Sie \n\ndas so oder so sehen. Das ist Politik, das ist politische \n\nAuseinandersetzung. Aber arbeiten Sie nicht mit Ver-\n\nschleierung und anderen Man\u00f6vern, sondern mit Klarheit \n\nin der Sache. Das hat uns immer besser getan. Von daher \n\nist auch klar, was wir wollen: eine vern\u00fcnftige Energiepo-\n\nlitik. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, Frau Dr. Pinka? \u2013 Ja. Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Zun\u00e4chst hat DIE LINKE \n\nund damit Frau Dr. Pinka diesen Debattentitel mit \u201eVer-\n\nschleiern\u201c nicht gesetzt, weil ich immer gesagt habe: Ich \n\nwei\u00df seit vielen Jahren um Sicherheitsleistungen und \n\nR\u00fcckstellungen, und dazu h\u00e4tte es keines Sondergutach-\n\ntens bedurft. \u2013 Das ist das Erste. \n\nDas Zweite ist, was ich auch immer wieder gesagt habe: \n\nEs gibt einen gewissen Gleichbehandlungsgrundsatz. Und \n\nder wird in Ihrem Ministerium einfach nicht umgesetzt. \n\nDas betrifft zum Beispiel Angaben f\u00fcr das Einfordern von \n\nSicherheitsleistungen. Ich sagte es: Es gibt Unternehmen, \n\nda wird es eingefordert, und es gibt Unternehmen, da wird \n\nes nicht eingefordert. Und wenn ich schon gleich handeln \n\nm\u00f6chte, dann mache ich es bei allen gleich, egal wie. \n\nDenn es ist eine solvente \u2013 \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDas w\u00e4re aber gegen das Gesetz!) \n\n\u2013 Quatsch, Herr Krau\u00df, Ruhe. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nNat\u00fcrlich l\u00e4sst das Bundesberggesetz zu, dass man Si-\n\ncherheitsleistungen einfordern kann. Man muss nat\u00fcrlich \n\nbestimmte Rahmenbedingungen beachten, da gebe ich \n\nIhnen Recht. Aber Sie h\u00e4tten es durchhalten k\u00f6nnen; \n\ndurchaus bei Braunkohleunternehmen. \n\nDas Dritte sind F\u00f6rder- und Feldesabgaben. Das ist \n\ngenauso eine Last, die Sie ungleich im Land verteilen. Bei \n\nmanchen fordern Sie es ein, bei manchen nicht. Wasser-\n\nentnahmeabgabe: Bei manchen fordern Sie es ein, bei \n\nmanchen wird es im Gesetz au\u00dfen vor gelassen. Diese \n\nUngleichheit im Bergbau ist einfach nicht gut. Sie wissen, \n\ndass ich zum Bergbau stehe, aber ich w\u00fcrde \u00fcberall gleich \n\nhandeln. Weil es unsere s\u00e4chsischen Rohstoffe sind, soll \n\nder Staat auch etwas davon haben. Dies w\u00fcrde ich erhe-\n\nben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4553 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nbitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich habe mich deutlich gegen die Krimina-\n\nlisierung gewandt. Mit den Begriffen, die nicht nur heute \n\nin der Debatte verwandt werden, sondern die sich in den \n\nletzten Wochen und Monaten auch in den Diskussionen \n\ngezeigt haben, muss sich jeder selbst besch\u00e4ftigen. Ob er \n\nsich damit gemein macht oder nicht, ist eine andere \n\nSache. Es bleibt dabei, dass es bei der Frage, wie wir mit \n\nder Energiepolitik oder der Rohstoff- und Ressourcenpoli-\n\ntik umgehen \u2013 Sie haben ein Thema angesprochen, das \n\n\u00fcber die reine Energiepolitik hinausgeht \u2013, nicht nur um \n\ndie Frage von \u201egleich\u201c geht. Politik ist genau das Abw\u00e4-\n\ngen, ist, die Entscheidung zu treffen, wo Ausnahmen \n\nnotwendig, gewollt oder nicht gewollt sind. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Richtig!) \n\nVon daher widerspreche ich Ihnen klar. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das \n\nmuss doch eine Systematik haben!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich. Es gibt eine klare Systematik, die da hei\u00dft: \n\nWie passt unsere Abgabenpolitik in unsere Rohstoffstra-\n\ntegie, damit Dinge sowohl erm\u00f6glicht als auch Risiken \n\nminimiert werden? Es bleibt dabei: Das sind politische \n\nund keine Willk\u00fcrentscheidungen. Sie sind im Rahmen \n\nder gesetzlichen Rahmenbedingungen und Richtlinien, die \n\nwir haben, getroffen worden und keine au\u00dfergesetzlichen. \n\nAber es bleiben Entscheidungen, die wir bewusst getrof-\n\nfen haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine Kurzin-\n\ntervention. Herr Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Herr Staats-\n\nminister Dulig, Sie haben ausgef\u00fchrt, jetzt neue Ziele zu \n\nsetzen w\u00fcrde den Regionalplanungsprozess st\u00f6ren. Das ist \n\nsicher richtig. Wir werfen Ihnen auch nicht vor, dass Sie \n\njetzt den Regionalplanungsprozess nicht st\u00f6ren. Wir \n\nwerfen Ihnen vor, dass Sie nicht rechtzeitig die Ziele Ihres \n\nVorg\u00e4ngers durch die Ziele des Koalitionsvertrages ersetzt \n\nhaben, also die 28 % durch die Ziele des Koalitionsver-\n\ntrages; denn dann w\u00e4ren sie f\u00fcr den Regionalplanungs-\n\nprozess rahmengebend gewesen, und Sie h\u00e4tten die \n\nProbleme jetzt nicht, dass in dieser Legislaturperiode dort \n\nkeine neuen Ziele durchsetzbar sind. \n\nZweites Thema, dass man die Frage der Bev\u00f6lkerungs-\n\ndichte in Sachsen anders sehen m\u00fcsse. Das ging schon \n\nvon Herrn Kollegen Heidan durch die Medien. Schauen \n\nSie sich einfach dicht besiedelte Industriel\u00e4nder wie \n\nHessen, Rheinland-Pfalz oder Baden-W\u00fcrttemberg an. \n\nDas sind alles L\u00e4nder, die sehr viel schneller im Ausbau \n\nerneuerbarer Energien, auch der Windenergie, voran-\n\nkommen. Sie sind hoch industrialisiert. Sie haben eine \n\nh\u00f6here Bev\u00f6lkerungsdichte als Sachsen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wie sieht \n\nes in Baden-W\u00fcrttemberg aus?) \n\nBaden-W\u00fcrttemberg ebenfalls. Das habe ich genannt, \n\nHerr Kollege. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nDie sind nicht sehr weit!) \n\nNein, Sachsen ist eben nicht auf dem Weg zum Energie-\n\nwendeland \u2013 darum ging es in der Debatte \u2013, weil Sach-\n\nsen Braunkohleland bleiben m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Lippold, Sie machen es \n\nsich wieder einmal zu einfach. Zu glauben, wenn wir \n\nallein 40, 45 oder 50 % in den Klima- und Energieplan \n\nhineingeschrieben h\u00e4tten, dass wir auf einmal auch die \n\nentsprechenden Fl\u00e4chen in Sachsen h\u00e4tten, ist doch eine \n\nMilchm\u00e4dchenrechnung. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nEs bleibt am Schluss immer die Frage, wie viele Fl\u00e4chen \n\nman zur Verf\u00fcgung hat. Die Planungsverb\u00e4nde vor Ort \n\nhaben den schwierigen Abw\u00e4gungsprozess, dass es \n\nentweder zulasten der Natur oder zulasten der Menschen \n\ngeht. Von daher ist auch durch die reine Prozentzahl, die \n\nSie als Ziel hineingeben, die Fl\u00e4che nicht anders. Das ist \n\ndas eigentliche Problem, vor dem wir stehen. \n\nZum Zweiten: Wenn Sie Hessen als Beispiel anf\u00fchren, \n\nm\u00fcssen Sie auch sagen, wir wollen in Sachsen \u2013 genau \n\nwie in Hessen \u2013 zum Beispiel Windenergie im Wald. Das \n\nwird in Hessen gemacht. Wir sind sehr vorsichtig, wenn \n\nes um das Thema Landschaftsschutz und das Thema Wald \n\ngeht. Von daher: Was vergleichen Sie? Sie haben hoffent-\n\nlich aktiv zugeh\u00f6rt und meine Ungeduld bemerkt. Es geht \n\nnicht darum, dass ich etwas in dem Sinne verteidige, dass \n\nich zufrieden bin. Ich bin nicht zufrieden. Ich w\u00fcrde Sie \n\njetzt auch nicht damit \u00fcberfordern, dass Ihr Ma\u00dfstab der \n\nZufriedenheit meiner sein m\u00fcsste. Da werden wir weiter-\n\nhin auseinanderliegen. \n\nAber es bleibt dabei: Ich bin verantwortlich f\u00fcr den \n\ngesamten Prozess und f\u00fcr den Weg dorthin. Dabei kann \n\nich nicht \u00c4pfel mit Birnen vergleichen, sondern ich muss \n\ndiese Frage \u2013 Fl\u00e4che zugunsten der Windenergie, aber \n\nzulasten von Natur und Mensch \u2013 immer abw\u00e4gen. Wir \n\nhaben die Grenzen wegger\u00e4umt, die vorher k\u00fcnstlich \n\ngesetzt wurden. Aber es bleibt dabei, der Aushandlungs-\n\nprozess in den Planungsverb\u00e4nden muss geschehen. Sie \n\nhaben jetzt mehr Spielr\u00e4ume als vorher, und ich hoffe, \n\ndass diese auch im Sinne der Windenergie genutzt wer-\n\nden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4554 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die Aktuelle Debatte beendet. Ich \n\nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Herr Thomas \n\nSchmidt, zum Thema \u201eMehr Akzeptanz f\u00fcr Europa durch \n\nB\u00fcrokratieabbau \u2013 Die s\u00e4chsische Vereinfachungsinitiati-\n\nve ELER-Reset\u201c. Hierzu stehen laut Gesch\u00e4ftsordnung \n\n10 Minuten zur Verf\u00fcgung. In der anschlie\u00dfenden Frage-\n\nstunde kann das Thema \u201eLandwirtschaft nach der Milch-\n\nkrise\u201c angeschlossen werden. Ich bitte jetzt den Staatsmi-\n\nnister um seine Ausf\u00fchrungen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wenn Sie auf Ihrem \n\nComputer zu viele Programme installieren, wenn Ihre \n\nFestplatte fragmentiert ist, wenn zu viele Cookies oder \n\ntempor\u00e4re Internetdateien darauf sind, wird irgendwann \n\nein Moment kommen, an dem er immer langsamer arbei-\n\ntet und sich m\u00f6glicherweise v\u00f6llig verhakt. Was machen \n\nSie dann? Sie werfen diesen Computer nicht einfach weg. \n\nSie dr\u00fccken die Reset-Taste. Sie bringen wieder Ordnung \n\nauf Ihre Festplatte, und er wird wieder sehr gut arbeiten. \n\nGenau das ist unser Ansatz bei einem Vorschlag zur \n\nNeuausrichtung des \u201eEurop\u00e4ischen Programms zur \n\nEntwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume\u201c, von dem wir in den \n\nletzten 25 Jahren, seit wir davon Gebrauch machen \n\nk\u00f6nnen, sehr gut profitiert haben. Unsere St\u00e4dte und \n\nD\u00f6rfer im l\u00e4ndlichen Raum haben sehr gut profitiert: Der \n\nUmweltschutz wurde gef\u00f6rdert, die Investitionen in die \n\nLandwirtschaft wurde gef\u00f6rdert. Wir wollen dieses \n\nProgramm nicht etwa infrage stellen, wir wollen es \n\nwieder besser zum Laufen bringen. \n\nAuch in der laufenden F\u00f6rderperiode kommen wieder \n\n879 Millionen Euro aus dem Europ\u00e4ischen Landwirt-\n\nschaftsfonds f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum nach Sachsen. Wir \n\nkofinanzieren das noch, und dann sind es \u00fcber 1,1 Milli-\n\narden Euro, die wir im l\u00e4ndlichen Raum f\u00fcr sinnvolle \n\nMa\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung haben. Aber Geld allein \n\nmacht nun mal nicht gl\u00fccklich. Wir m\u00fcssen das Geld mit \n\nentsprechenden Rahmenbedingungen so einsetzen, dass \n\nwir eine hohe Akzeptanz dieses Programmes haben, dass \n\nwir letztendlich auch eine hohe Akzeptanz zu Europa \n\nselbst haben. In dieser Zeit des Brexits, des Erfolges von \n\npopulistischen Kr\u00e4ften in vielen L\u00e4ndern Europas m\u00fcssen \n\nwir uns intensiv die Frage stellen, wie die Zukunft der \n\nEurop\u00e4ischen Union aussehen soll. Unser Ansatz des \n\n\u201eELER-Resets\u201c ist ein Mosaikstein dabei, dieses wichtige \n\nEuropa f\u00fcr uns zu erhalten; denn wir brauchen es so \n\ndringend wie noch nie. Davon sind wir \u00fcberzeugt. \n\nWir haben uns mit dem Ansatz dieser Initiative \u201eELER-\n\nReset\u201c als Erstes die Frage gestellt: Wenn denn alle \n\nVereinfachung wollen, warum gelingt das eigentlich nie? \n\nWarum gelingt das nie, wenn es doch alle wollen? Es ist \n\nnach unserer Auffassung so: Entweder wird nur kritisiert \n\noder es kommen Vorschl\u00e4ge, die in Teilen der einzelnen \n\nF\u00f6rderprogramme Neuvorschl\u00e4ge bringen. In Br\u00fcssel \n\nwird das dann zusammengefasst und am Ende wird es \n\nmeist komplizierter als vorher. Deshalb waren wir als \n\nFreistaat Sachsen, als S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft so verwegen, einen komplett \n\nneuen ELER-Entwurf zu entwickeln, einen Entwurf, den \n\ndie EU-Kommission theoretisch eins zu eins \u00fcbernehmen \n\nk\u00f6nnte. Es war ein Ansto\u00df, um Diskussionen in Ganz zu \n\nsetzen, um eine Diskussionsgrundlage zu haben. Wir sind \n\nheute selbst begeistert, dass diese Modellverordnung so \n\ngro\u00dfe Wogen geschlagen hat. Nicht nur in Br\u00fcssel ist es \n\nauf gro\u00dfe Akzeptanz gesto\u00dfen, sondern auch weit dar\u00fcber \n\nhinaus. \n\nWir wollen mit dieser Modellverordnung ein v\u00f6llig neues \n\nF\u00f6rdersystem mit weniger zentralen Vorgaben, mit klaren, \n\nverbindlichen Regelungen und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Kon-\n\ntrollen erreichen. Es ist leider so, dass die heutigen \n\nRegularien der EU-F\u00f6rderung selbst hoch spezialisierte \n\nMitarbeiter unserer Verwaltung hier in Deutschland und \n\nSachsen an ihre Grenzen bringen. Wir r\u00fcmpfen manchmal \n\ndie Nase \u00fcber L\u00e4nder, die erst viel sp\u00e4ter zur Europ\u00e4i-\n\nschen Union hinzugekommen sind. Aber wie wollen diese \n\nL\u00e4nder das leisten, wenn wir es kaum schaffen? \n\nDas erste regul\u00e4re Programm f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nzur Entwicklung der Landwirtschaft von 1994 hatte einen \n\nUmfang von 80 Seiten. Jetzt haben wir ein Programm, das \n\n1 000 Seiten umfasst. Trotzdem sind die Ziele bzw. die \n\nZielerreichung, also die Ergebnisse, auch nicht besser. \n\nAllein das dr\u00fcckt schon aus, wo wir wieder hinm\u00fcssen. \n\nHinzu kommen heute 24 EU-Verordnungen und rund 60 \n\nLeitlinien mit weiteren 2 000 Seiten Text. Diverse zus\u00e4tz-\n\nliche Regelungen, beispielsweise zum Beihilferecht oder \n\nauch Landesregelungen zum Lebensmittelrecht, sind hier \n\nnoch nicht einmal eingerechnet. 1994 gab es lediglich \n\nf\u00fcnf Verordnungen mit zus\u00e4tzlich rund 30 Seiten. \n\nGegenw\u00e4rtig kommt es bei der europ\u00e4ischen F\u00f6rderung \n\nmehr und mehr nur noch darauf an, Verfahrensfehler und \n\ndamit Anlastungen zu vermeiden. So werden die Pro-\n\ngramme dann auch versucht zu stricken, dass sie \u00fcber-\n\nhaupt umsetzbar sind. Die Zielerreichung sollte dabei im \n\nMittelpunkt stehen, aber wir versuchen inzwischen, die \n\nUmsetzbarkeit f\u00fcr den Antragsteller, aber auch f\u00fcr unsere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4555 \n\neigene Verwaltung in den Mittelpunkt zu stellen. Das \n\nkann doch nicht der richtige Weg sein! \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Kontrollen. Inzwischen kontrollieren \n\nuns bis zu zw\u00f6lf Institutionen, und oftmals kontrollieren \n\nsie das Gleiche. Sie m\u00fcssen sich das so vorstellen: Wenn \n\nein einzelner Antragsteller mehrmals zum gleichen Thema \n\nkontrolliert wird, dann wird die Akzeptanz Europas \n\ndadurch nicht steigen. \n\nIch habe Ihnen schon das Beispiel eines B\u00e4ckers genannt, \n\nder in Ostsachsen einen Pasta-Kocher gef\u00f6rdert bekom-\n\nmen hat. Es handelte sich um eine Summe von insgesamt \n\n3 500 Euro an F\u00f6rderung. Er hat das Geld nicht veruntreut \n\nund das Ziel war zu 100 % erreicht. Er hat ihn jedoch \n\nwenige Tage fr\u00fcher bestellt, als er den Bescheid in der \n\nHand hatte \u2013 der klassische Fehler. Hier k\u00f6nnte man \n\nsagen \u201ePech gehabt, das h\u00e4tte er ja wissen m\u00fcssen\u201c. Die \n\nMeldung an die EU und die Kontrolle haben dazu gef\u00fchrt, \n\ndass man diesen Fehler statistisch hochrechnete und der \n\nFreistaat Sachsen musste 860 000 Euro Strafzahlung \n\nleisten, Anlastung genannt. Das kann man niemandem \n\nmehr vermitteln; hier sollte man einen Gang oder \u2013 besser \n\ngesagt \u2013 mehrere G\u00e4nge zur\u00fcckschalten. \n\nWir hatten eine Kontrolle in f\u00fcnf Bundesl\u00e4ndern, wobei in \n\nzwei Bundesl\u00e4ndern keine Fehler festgestellt wurden. \n\nDennoch wurde die Fehlerquote aus den drei anderen \n\nBundesl\u00e4ndern f\u00fcr alle f\u00fcnf festgesetzt. Sachsen war eines \n\nder beiden L\u00e4nder, das keinen Fehler hatte. Das ergab f\u00fcr \n\nSachsen 4 Millionen Euro Anlastung, die an die EU zu \n\nzahlen waren, obwohl wir keinen Fehler gemacht hatten. \n\nAllerdings haben wir dort energisch interveniert und \n\nkonnten am Ende durch intensiven, gro\u00dfen Aufwand und \n\nDiskussionen diese Zahlung abwehren, sodass wir diese \n\nnicht leisten mussten. Aber allein die Tatsache, dass wir es \n\ntheoretisch h\u00e4tten zahlen m\u00fcssen, dr\u00fcckt schon vieles aus. \n\nWir m\u00fcssen uns bei der B\u00fcrokratiedebatte ehrlicherweise \n\nauch die Frage stellen: Wo kommt das alles her? Es ist \n\nunser Ansatz, nicht mit dem Finger auf Br\u00fcssel zu zeigen. \n\nDas ist einfach falsch. Es sind ganz oft Forderungen, die \n\naus den Mitgliedsstaaten selbst kommen, wobei jeder \n\nnach seinen speziellen Problemstellungen im Land agiert. \n\nBr\u00fcssel muss das dann zusammenfassen und erkl\u00e4rende \n\nTexte dazu schreiben, die dann wiederum f\u00fcr alle gelten \n\nund das ganze System Schritt f\u00fcr Schritt verkomplizieren. \n\nEs geht uns also um den Blick nach vorn und nicht um die \n\nDiskussion, wer hier Schuld hat. Darin werden wir uns \n\nnicht verfangen; das ist nicht unser Ziel. Wir wollen \n\neinfach nach vorn schauen und die Frage beantworten, \n\nwie wir es besser machen k\u00f6nnen. Daher dieser konkrete \n\nVorschlag. \n\nWir haben hierf\u00fcr Zustimmung aus verschiedenen Institu-\n\ntionen in Br\u00fcssel erhalten \u2013 aus der Generaldirektion, aus \n\ndem Europ\u00e4ischen Parlament. Wir haben die inhaltliche \n\nDiskussion von der technischen Umsetzung getrennt. \n\nAuch das ist ein Ansatz, wo wir gesagt haben: Eigentlich \n\nstreitet man sich immer \u00fcber Inhalte. Wie viel geht in den \n\nNaturschutz? Wie viel geht in Investitionen in die Land-\n\nwirtschaft? \n\nWir haben gesagt: Egal, welche Schwerpunkte gesetzt \n\nwerden, wir diskutieren \u00fcber die technische Umsetzung. \n\nDas hat dazu gef\u00fchrt, dass wir eine sehr breite Zustim-\n\nmung haben \u2013 vom Europ\u00e4ischen Bauernverband bis zu \n\nden europ\u00e4ischen Naturschutzverb\u00e4nden, von den St\u00e4dte- \n\nund Gemeindetagen ebenso wie von den Landkreistagen. \n\nWir bekommen auch viel Zustimmung aus den National-\n\nstaaten. \n\nMit vielen Ministern aus den Mitgliedsstaaten habe ich \n\ndar\u00fcber gesprochen. Ich habe im Europ\u00e4ischen Parlament \n\nim Haushaltskontrollausschuss vortragen d\u00fcrfen. Es gibt \n\nhier anscheinend ein Bed\u00fcrfnis, das sich mit unserem \n\ndeckt. \n\nBei Fragen kann ich noch tiefergehende Ausf\u00fchrungen \n\ndazu machen. Zun\u00e4chst einmal bis hierher vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die CDU beginnt nun mit der Fragestel-\n\nlung. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrun-\n\ngen, Herr Staatsminister. \n\nMeine Nachfrage: K\u00fcnftig soll zielorientierter und ergeb-\n\nnisorientierter gef\u00f6rdert werden. War das in der Vergan-\n\ngenheit so nicht der Fall? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das war nat\u00fcrlich auch in der Vergan-\n\ngenheit schon der Fall. Die F\u00f6rderung erfolgt immer \n\nzielorientiert. Was ich Ihnen beschrieben habe \u2013 also der \n\nB\u00fcrokratieaufwuchs, was alles einzuhalten ist und welche \n\nIndikatoren alle zu melden sind \u2013, ist der Punkt, wo die \n\nProbleme im Verfahren liegen, wo leicht Fehler auftreten \n\nk\u00f6nnen. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass man Schritt f\u00fcr Schritt \n\nhin zu einer Verfahrensorientierung kam, um ein Ziel zu \n\nerreichen, aber der Schwerpunkt sowohl bei der Entwick-\n\nlung der Programme als auch bei den Kontrollen lag \n\nimmer mehr auf dem Weg dorthin und weniger auf dem \n\nZiel. Hier m\u00fcssen wir wieder mehr zu einer Zielorientie-\n\nrung kommen. \n\nWenn wir das Ziel zu 100 % erreichen, aber ein Formfeh-\n\nler unterlaufen ist, weil beispielsweise ein Formular falsch \n\nausgef\u00fcllt worden ist, eine falsche Rechnung eingereicht \n\nworden ist oder bestimmte Nachweise nicht vollst\u00e4ndig \n\nerbracht worden sind, dann kann man sicherlich in dem \n\neinen oder anderen Fall einen Teil nicht f\u00f6rdern. Das darf \n\naber nicht automatisch zu Sanktionen f\u00fchren. \n\nWir brauchen eine Unterscheidung zwischen Fehlern und \n\nBetrug. Auch vors\u00e4tzlicher Betrug muss nat\u00fcrlich in \n\nZukunft streng verfolgt werden; das muss vermieden \n\nwerden. Hier d\u00fcrfen wir also nicht lockerlassen. Bei \n\nnormalen Formfehlern, die aber die Zielerreichung \n\n\u00fcberhaupt nicht infrage stellen, muss es ein anderes \n\nHerangehen geben. Das meinen wir mit \u201emehr Zielorien-\n\ntierung und weg von der Verfahrensorientierung\u201c. Hier \n\nm\u00fcssen wir wieder hinkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4556 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun Herr Stange \n\nf\u00fcr DIE LINKE, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Staats-\n\nminister, vielen Dank, dass Sie uns heute zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. \n\nDie Vorschl\u00e4ge, die Sie in Ihrem Vortrag eher kryptisch \n\numschrieben haben, beziehen sich haupts\u00e4chlich auf das \n\nVerfahren und die ausufernde B\u00fcrokratie. Welche konkre-\n\nten inhaltlichen Ziele und Schwerpunkte bringt der \n\nFreistaat in die Beratungen zur Ausgestaltung des ELER \n\nab 2021 in diesem Bezug in die Debatte ein? Wie wurden \n\ndie konkreten Punkte der Vereinfachungsstrategie, die Sie \n\ngegen\u00fcber der Kommission zur Vereinfachung des ELER \n\nvorgebracht haben, konkret durch die Kommission \n\nbewertet? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Wir haben \u2013 das k\u00f6nnen wir Ihnen gern \n\nzur Verf\u00fcgung stellen \u2013 einen kompletten Entwurf entwi-\n\nckelt. Hier gibt es also einen unterschiedlichen Ansatz. \n\nDaher kann man auch nicht sagen, wie sich dieser verh\u00e4lt. \n\nWir haben einen komplett neuen Entwurf entwickelt, der \n\nder Kommission, dem Europ\u00e4ischen Parlament und allen \n\nMitgliedsstaaten zur Verf\u00fcgung steht. Ein Prinzip habe ich \n\nbereits genannt: Wir wollen hin zu einem sogenannten \n\nSingle-Audit. Wenn zw\u00f6lf Organisationen oftmals das \n\nGleiche kontrollieren, dann kann das schlicht und ergrei-\n\nfend nicht sein. \n\nEs geht also um eine ganz klare Zuweisung, wer was \n\nkontrolliert. Das habe ich auch im Haushaltskontrollaus-\n\nschuss in Br\u00fcssel vorgestellt. Daraufhin stellte man mir \n\ndie Frage: Dann sollen wir Ihnen wohl vertrauen? Also, \n\nwir zertifizieren blo\u00df Ihre Kontrollstelle, Sie k\u00f6nnen dann \n\nkontrollieren und wir sollen Ihnen vertrauen. Ich habe \n\ndann folgendes Beispiel genannt: In Deutschland ist die \n\nKontrolle von Kraftfahrzeugen einem oder mehreren \n\nVereinen \u00fcbertragen, dem T\u00dcV, der Dekra. Der Staat \n\nzertifiziert diese Stellen und vertraut dann dieser Kontrol-\n\nle. Auch dort geschehen Fehler. Wo Menschen aktiv sind, \n\nentstehen nun einmal Fehler. Aber auch dort wollen wir \n\ndazu kommen, dass ganz klar geregelt ist, wer was kon-\n\ntrolliert. \n\nDann wollen wir, wie gerade gesagt, eine Zielorientie-\n\nrung. Es sollen klare Ziele vorgegeben werden, was in \n\nden einzelnen L\u00e4ndern erreicht wird, also an bestimmten \n\nNaturschutzma\u00dfnahmen, an l\u00e4ndlicher Entwicklung usw. \n\nAber wie das dann im Land umgesetzt wird, dabei soll \n\ndas Land ziemliche Freiheiten bekommen. Denn eine \n\neinheitliche ELER-Verordnung von Nordeuropa bis nach \n\nGriechenland oder von Portugal bis nach Polen kann das \n\ngar nicht leisten. Sie wird sehr umfangreich, wenn alle \n\nSpezifika dort beachtet werden sollen. \n\nEs geht also um klare Zielvorgaben, was wo erreicht \n\nwerden soll, dem Land selbst ist die Umsetzung \u00fcberlas-\n\nsen, und am Ende werden die Ziele kontrolliert: Wie wird \n\ndas jetzt umgesetzt? Auf alle F\u00e4lle ist es so, dass unser \n\nDokument \u2013 wir sind ja nur eine Region und brauchen die \n\nUnterst\u00fctzung von Mitgliedstaaten \u2013 einmal Unterst\u00fct-\n\nzung in Deutschland aus anderen Bundesl\u00e4ndern zugesagt \n\nbekommt. Jedes Bundesland kennt unseren Vorschlag. Ich \n\nbin gern bereit, ihn noch einmal zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nManche Nationalstaaten beginnen jetzt, dieses Dokument \n\nin ihre Landessprachen zu \u00fcbersetzen. Wir sind eingela-\n\nden worden, den Korb 2.0 auf den Veranstaltungen f\u00fcr die \n\nn\u00e4chste F\u00f6rderperiode vorzutragen. \n\nIn dem genannten Haushaltskontrollausschuss durften \n\ndrei bei der Anh\u00f6rung vortragen. Es waren die Europ\u00e4i-\n\nsche Kommission, der Europ\u00e4ische Rechnungshof und ein \n\nVertreter aller Mitgliedstaaten. Ich hatte die Ehre, dass ich \n\ndas sein durfte. Das zeigt schon, dass die Akzeptanz daf\u00fcr \n\nzunimmt. Wir w\u00fcrden uns freuen, wenn alles, was wir \n\nvorschlagen, hineink\u00e4me. Aber wir sind nat\u00fcrlich nicht so \n\nnaiv anzunehmen, dass es so weit kommt. \n\nWir haben auch im Haushaltskontrollausschuss klarge-\n\nstellt, dass wir nicht f\u00fcr eine Aufweichung sind, die dem \n\nBetrug T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen w\u00fcrde. Nat\u00fcrlich muss es \n\nweiterhin eine Betrugsbek\u00e4mpfung, vielleicht auch st\u00e4rker \n\nals bisher, geben. Aber wir m\u00fcssen zu Verfahrensverein-\n\nfachungen kommen. Denn wenn man die Verfahren nicht \n\nvereinfacht, ist die M\u00f6glichkeit, Fehler zu machen, sehr \n\nviel gr\u00f6\u00dfer. In einem komplizierten Verfahren ist die \n\nFehlervariante nat\u00fcrlich viel h\u00e4ufiger als in einem Verfah-\n\nren, das einfach ist, das einfach einzuhalten und einfach \n\nzu kontrollieren ist. Das ist unser Ansatzpunkt und das \n\ntrifft auf immer st\u00e4rkere Akzeptanz. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD bitte \n\nHerr Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter! Ich finde die Initiative, im Vorfeld ge\u00e4u\u00dfert, sehr gut \n\nund notwendig. Ich habe hierbei meine eigenen Erfahrun-\n\ngen gemacht. Es ist dennoch sehr ungew\u00f6hnlich, dass ein \n\nBundesland eine so weitgehende Verordnung initiiert und \n\nerstellt. Wie sehen Sie die Erfolgsaussichten, dass auch \n\nwirklich umf\u00e4ngliche Verbesserungen eintreten? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Wir haben anfangs auch nicht geglaubt, \n\ndass es so weit geht. Wir sind mit einem Denkansto\u00df \n\nherangegangen und haben gesagt: Okay, wir entwickeln \n\neinmal einen solchen Vorschlag, um eine Basis zu liefern, \n\n\u00fcber die dann in Br\u00fcssel oder in den Mitgliedstaaten \n\ndiskutiert wird. Die Verordnung wird ansonsten auch \n\ndiesmal in Br\u00fcssel entwickelt und kommt von der Kom-\n\nmission selbst. Die Generaldirektion Regio ist dort \n\nfederf\u00fchrend f\u00fcr die Entwicklung der einzelnen Struk-\n\nturfonds, darunter f\u00fcr die ELER die GD AGRI. \n\nDas stimmt schon, aber inzwischen ist es so weit, dass \n\nunser Vorschlag in Br\u00fcssel eine eigene Dokumenten-\n\nnummer hat und dass wir \u00fcberall eingeladen werden, \n\ndiesen vorzustellen. Am Anfang haben wir versucht, einen \n\nTermin beim Kommissar, beim Generaldirektor oder im \n\nParlament zu bekommen. Den haben wir auch bekommen \n\nund haben das \u00fcberall dort vorgestellt. Inzwischen k\u00f6nnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4557 \n\nwir die Anfragen, dies in den Mitgliedstaaten zu erl\u00e4utern, \n\ngar nicht mehr befriedigen. Es wird gesagt: Ihr m\u00fcsst uns \n\nerkl\u00e4ren, wie ihr das meint. \n\nDas zeigt uns, dass aus einem gut gemeinten Gedanken-\n\nansto\u00df inzwischen eine breite Diskussion entstanden ist. \n\nDen eigentlichen Verordnungsentwurf wird auch weiter-\n\nhin die Kommission selbst entwickeln. Wenn ich der \n\nKommission einen guten Rat geben d\u00fcrfte: Nehmen Sie \n\neinfach unseren! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Staatsminister, vielen Dank. Sie \n\nhaben schon sehr viel gesagt, Ich w\u00fcrde von meiner Seite \n\nvor allem sagen: Ich freue mich, dass eine solche Initiati-\n\nve von Sachsen auf fruchtbaren Boden f\u00e4llt, weil sowohl \n\ndie Landwirtschaft als auch der Naturschutz tats\u00e4chlich \n\nmit der Kontrolldichte und den Auflagen stark zu k\u00e4mp-\n\nfen haben. Deswegen erlaube ich mir, einmal von der \n\nRichtlinie abweichend, noch einmal in diesem Zusam-\n\nmenhang nach B\u00fcrokratieabbau, Kontrollkl\u00e4rung nachzu-\n\nfragen: Gibt es parallel dazu auch eine Pr\u00fcfung unserer \n\ns\u00e4chsischen F\u00f6rderungen, F\u00f6rderrichtlinien und F\u00f6rder-\n\nprogramme, wo man ebenfalls Kontrollen besser zuord-\n\nnen will, um den Verwaltungsaufwand, den die Landwirte \n\nund die Naturschutzverb\u00e4nde haben, etwas herunterzu-\n\nschrauben, um sich wieder auf die Sache zu konzentrie-\n\nren, die Zielerreichung? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Wir reden hier \u00fcber den F\u00f6rderzeitraum \n\nnach 2020, auf den sich die Modellverordnung bezieht. \n\nWir brauchen erst einmal die Grundlage: Was will denn \n\ndie EU in Zukunft \u00fcberhaupt noch f\u00f6rdern? Wir haben mit \n\n\u201ePraxis\u201c etwas zu den Fragen der Finanzierung. Wie geht \n\nes weiter? Auch diesen Finanzierungsrahmen brauchen \n\nwir. Darauf aufbauend \u2013 das ist ja der eigentliche Grund, \n\naus dem wir es \u00fcberhaupt gestartet haben \u2013 wollen wir \n\nauch unsere eigenen F\u00f6rderprogramme deutlich vereinfa-\n\nchen. Das werden wir aber auch in der Diskussion mit den \n\nVerb\u00e4nden, mit den Vertretern der St\u00e4dte und Gemeinden \n\nund dem Landkreistag tun, die alle mit betroffen sind, um \n\nzu einer wirklichen Eins-zu-eins-Umsetzung zu kommen. \n\nIch glaube, wir sind in Sachsen schon sehr weit mit dieser \n\nEins-zu-eins-Umsetzung. Wir haben zum Beispiel unsere \n\nS\u00e4chsische Haushaltsordnung im Bereich des ELA au\u00dfer \n\nKraft gesetzt. Das gibt es in keinem anderen Bundesland, \n\ndass die Landeshaushaltsordnung au\u00dfer Kraft ist. Wir \n\nmachen das nur noch nach europ\u00e4ischen Vorgaben. Meine \n\nKollegen in anderen L\u00e4ndern sagen, dass das \u00fcberhaupt \n\nnicht m\u00f6glich ist. Aber wir demonstrieren in Sachsen, \n\ndass das m\u00f6glich ist. Das ist ein solcher Punkt, das war \n\nauch beim Beispiel Pastakocher das Problem. Er hat gar \n\nnicht gegen europ\u00e4isches Recht versto\u00dfen, sondern er hat \n\ngegen die S\u00e4chsische Haushaltsordnung versto\u00dfen. \n\nTrotzdem hat die EU gesagt: \u201eDu hast dein F\u00f6rderziel \n\nerreicht, du hast gegen keinerlei europ\u00e4ische Vorgaben \n\nversto\u00dfen, sondern gegen eine Landesregelung. Trotzdem \n\nbestrafen wir dich, und trotzdem lasten wir dem Freistaat \n\nSachsen 860 000 Euro an.\u201c \n\nDas sind Dinge, wo man fragt, wem man das vermitteln \n\nsoll. Das ist genau unser Ansatzpunkt: die Eins-zu-eins-\n\nUmsetzung. Wenn diese Eins-zu-eins-Umsetzung zu \n\neinem B\u00fcrokratieabbau f\u00fchren soll, m\u00fcssen erst einmal in \n\nBr\u00fcssel die Vorgaben auf ein Minimum begrenzt werden. \n\nDas ist das eine; das andere sind die vielen Berichtspflich-\n\nten, die wir haben. Das bemerkt der Antragsteller gar \n\nnicht. Tausende Indikatoren m\u00fcssen wir st\u00e4ndig nach \n\nBr\u00fcssel melden. Auch das muss verschwinden oder auf \n\nein deutliches Ma\u00df reduziert werden. Hier sto\u00dfen bereits \n\nbei uns in Sachsen die Verwaltungen an ihre Grenzen. \n\nWenn wir die Diskussion \u00fcber Staatsverschuldung in \n\nanderen L\u00e4ndern haben, dann kann die EU auch die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr dessen Abbau liefern. Wenn die \n\nProzesse so kompliziert sind, dass man so \u00fcberhaupt \n\nkeinen B\u00fcrokratieabbau in diesen L\u00e4ndern hinbekommt, \n\ndann m\u00fcsste erst einmal ein Signal aus Br\u00fcssel kommen, \n\ndass dies auch so umgesetzt wird. Das ist, wie gesagt, das \n\nPrinzip bei der verwaltungsm\u00e4\u00dfigen Eins-zu-eins-\n\nUmsetzung. Inhaltliche Diskussion ist hier nicht drin. Die \n\nmachen wir gemeinsam hier im Land mit den Interessen-\n\nvertretern, die wir hier haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNEN \n\nbitte Herr G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ein Gro\u00dfteil der Fragen ist \n\nschon gekl\u00e4rt. Aus gr\u00fcner Sicht ist das eine begr\u00fc\u00dfens-\n\nwerte Initiative, auch in der Grundsto\u00dfrichtung Europa: \n\nSich nicht nur zu beschweren, sondern aktiv an einer \n\nVerbesserung dessen zu arbeiten, wor\u00fcber alle immer nur \n\nklagen, der B\u00fcrokratie \u2013 das ist genau die richtige Rich-\n\ntung. \n\nIch habe jetzt nur noch eine Frage dazu, wie es weiter-\n\ngeht: Sie haben berichtet, dass Sie das \u00fcberall vorstellen \n\nund mittlerweile die Anfragen gar nicht mehr richtig \n\nbearbeiten k\u00f6nnen. Wie steht es denn mit dem Punkt, \n\ntats\u00e4chliche Mitunterst\u00fctzer zu finden, die das aktiv mit \n\nvoranbringen \u2013 andere Regionen, der Bund oder andere \n\nNationalstaaten \u2013, damit im Prinzip die Erkl\u00e4rungslast \n\ndann nicht mehr allein bei Ihnen liegt, sondern das eben \n\neine breitere Front bekommt? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Zum einen werben wir weiter, auch in \n\nden Nationalstaaten. Ich habe mich inzwischen mit, ich \n\ndenke, zehn Ministerkollegen oder Staatssekret\u00e4ren aus \n\nanderen L\u00e4ndern getroffen. Es gibt dann auch Foren wie \n\ndie Gr\u00fcne Woche, dort trifft man sich ganz schnell. Ich \n\nwar aber auch in einigen europ\u00e4ischen Staaten und habe \n\nes dort vorstellen k\u00f6nnen. Allein, was ich vorhin gesagt \n\nhabe, dass jetzt einige Staaten anfangen, es schon in ihre \n\nLandessprache zu \u00fcbersetzen, zeigt, dass es ernsthaftes \n\nInteresse gibt, in unserem Sinne einzuwirken. Das ist das \n\neine. \n\nZum anderen haben wir in Br\u00fcssel sehr engen Kontakt zur \n\nGD AGRI und unserem zust\u00e4ndigen Referatsleiter  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4558 \n\nKaltenegger, der uns v\u00f6llig unterst\u00fctzt. Es ist also sehr \n\nbeeindruckend, das h\u00e4tten wir nie f\u00fcr m\u00f6glich gehalten. \n\nEs geht jetzt in den Stufen dar\u00fcber los: Der zust\u00e4ndige \n\nstellvertretende Generaldirektor Prof. Dr. M\u00f6gele, der das \n\nerst sehr kritisch sah, hat inzwischen in seine eigene \n\nPr\u00e4sentation \u2013 das war auf der Gr\u00fcnen Woche \u2013 Teile \n\nunseres s\u00e4chsischen Vorschlags eingearbeitet. Es hat uns \n\nselbst die \u2013 verst\u00e4ndlicherweise \u2013 durchaus sehr gestrenge \n\nFrau Dr. Gr\u00e4\u00dfle angeschrieben, die Vorsitzende des \n\nHaushaltskontrollausschusses, die nun einmal vom \n\nParlament aus daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, Betrug zu verhindern. \n\nErst einmal hatte sie mich eingeladen. Das war schon \n\nau\u00dfergew\u00f6hnlich, einen Landesminister und keinen \n\nNationalminister zum Vortrag einzuladen. Auch Frau Dr. \n\nGr\u00e4\u00dfle hat best\u00e4tigt, dass sie Ans\u00e4tze unseres Vorschlags \n\ndurchaus sehr positiv sieht und \u00fcbernehmen wolle. \u2013 Wir \n\nwerden weiter mit dem Europ\u00e4ischen Rechnungshof \n\nreden. Auch dort versuchen wir jetzt, engere Kontakte zu \n\nkn\u00fcpfen. Auch am Rechnungshof will man ein Single-\n\nAudit, aber nicht ganz in der Form, wie wir das wollen. \n\nAuch dort versuchen wir, Resonanz zu finden. \n\nEinige Teile dieser jetzt vorgeschlagenen Vereinfachun-\n\ngen versuchen wir auch in diese \u2013 es hei\u00dft diesmal nicht \n\nZwischenbilanz, sondern es nennt sich Omnibus-\n\nVerfahren \u2013, also in die Zwischenbewertung der jetzigen \n\nF\u00f6rderperiode hineinzubringen. Das ist schwieriger als \n\nwir dachten, aber einige unserer Vorschl\u00e4ge wurden vom \n\nAgrarausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments auch dort \n\nmit hineingebracht. So geht es also weiter. Jetzt sind es \n\nerst einmal diese Zwischenbewertungen der letzten \n\nF\u00f6rderperiode, das sogenannte Omnibus-Verfahren, und \n\nim Laufe des Jahres geht es dann auch mit Blick auf das \n\nJahr 2020 weiter. \n\nEs ist uns wichtig, dass man jetzt weit kommt, denn bald \n\nbeginnt die Debatte \u00fcber die Inhalte. Wir und auch meine \n\nVorg\u00e4nger haben die Erfahrung machen m\u00fcssen: Sobald \n\ndie inhaltliche Debatte beginnt, welche Schwerpunktset-\n\nzungen man bei Naturschutzma\u00dfnahmen, der l\u00e4ndlichen \n\nEntwicklung, was bei uns ja der gr\u00f6\u00dfte Teil ist, und bei \n\nAgrarinvestitionen vornimmt \u2013 und was da an Mindest-\n\numfang vorzubringen ist \u2013, wenn diese Diskussion, erste, \n\nzweite S\u00e4ule usw., einsetzt, diskutiert man meist nicht \n\nmehr \u00fcber die Technik. Dann ist es n\u00e4mlich eine sehr \n\npolitische Diskussion, und die Verwaltung, die es am \n\nEnde umsetzen muss, und der Antragsteller, der damit \n\nleben muss, werden dann oftmals vergessen. Wenn man \n\ndie inhaltliche Diskussion hinter sich hat, muss man sich \n\nsieben Jahre mit der Verwaltungsumsetzung herum\u00e4rgern. \n\nDeshalb haben wir ganz fr\u00fch angefangen, um m\u00f6glichst \n\nzeitig etwas zu kl\u00e4ren. Das war der Ansatz. \u00dcber Inhalte \n\nwerden wir sicherlich noch schwer debattieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt in \n\ndie zweite Runde und k\u00f6nnen den zweiten Themenkom-\n\nplex, Landwirtschaft nach der Milchkrise mit einbeziehen. \n\nDie CDU beginnt wieder mit der Fragestellung. \u2013 Herr \n\nW\u00e4hner. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter! Ich w\u00fcrde trotzdem gern noch etwas zur Initiative \n\nELER-RESET nachfragen; denn jedem, der mit EU-\n\nF\u00f6rderprogrammen arbeitet, ist klar, wie notwendig es ist, \n\ndort eine Vereinfachung herbeizuf\u00fchren. Die Resonanz \n\nauf diese Initiative, die weitestgehend oder fast aus-\n\nschlie\u00dflich positiv war, zeigt auch die breite Akzeptanz \n\nund Unterst\u00fctzung. Hierzu meine Nachfrage: Ist geplant, \n\nbei ELER-RESET auch auf die Inhalte Einfluss zu neh-\n\nmen und entsprechend schon F\u00f6rdertatbest\u00e4nde, F\u00f6r-\n\nderinhalte, festzuschreiben? W\u00fcrden Sie dazu bitte noch \n\nAusf\u00fchrungen machen? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ganz bewusst nicht! Wir haben das \n\nganz bewusst getrennt. Die Frage wird einem immer \n\nwieder gestellt, das \u00fcberrascht mich. Wie gesagt, es ist \n\neine wichtige Frage, die immer wieder gestellt wird, aber \n\nwir haben das eben ganz konsequent vermieden. Von \n\ndieser Problematik sind alle betroffen, egal ob das nun der \n\nB\u00fcrgermeister oder die junge Familie im l\u00e4ndlichen Raum \n\nist, die etwas in die l\u00e4ndliche Entwicklung investieren \n\nwill, oder ob das der Landschaftspflegeverband ist oder \n\nder Landwirt. V\u00f6llig egal, wer, mit dieser Thematik haben \n\nalle zu tun. Deshalb haben wir es wirklich darauf be-\n\nschr\u00e4nkt, und es hat sich gezeigt, dass das der richtige \n\nWeg war. Sobald man es mit Inhalten verkn\u00fcpft, ist die \n\nDiskussion eine v\u00f6llig andere. Dann geht es los mit: \n\nWenn ihr dem zustimmt, w\u00e4ren wir bereit, das zu tun. \u2013 \n\nGenau das wollten wir vermeiden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Herr Staatsminister! Der Vorschlag \u201eSingle-\n\nAudit\u201c ist schon ein paar Tage \u00e4lter, den gab es 2011 \n\nschon einmal aus dem EU-Parlament heraus. Er ist aber \n\nnicht umgesetzt worden. K\u00f6nnen Sie uns beschreiben, \n\nwelche Hemmnisse es gab, denn vielleicht sto\u00dfen wir \n\nwieder auf dieselben Hemmnisse? Welche Hemmnisse \n\ngab es, dass das bisher nicht umgesetzt werden konnte? \n\nDie zweite Frage ist: Leiten Sie aus dem laufenden \n\nProzess zu ELER-RESET in Ihrem Ressort weitergehende \n\n\u00dcberlegungen ab, neue oder andere Initiativen in Bezug \n\nauf REFIT zu entwickeln? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Erst einmal kann ich auf die Frage, \n\nwarum das beim letzten Mal nicht gelungen ist, nur ein \n\nSt\u00fcck weit Vermutungen anstellen. Es wird niemand \n\nwirklich behaupten \u2013 ich denke, eine gro\u00dfe Ursache war \n\neinfach Misstrauen: Warum sollten wir, wenn wir doch \n\nimmer noch bestimmte Korruptionsvorw\u00fcrfe, bestimmte \n\nMissbr\u00e4uche haben, jetzt zu diesem Single-Audit-Ansatz \n\nkommen? Warum sollten wir euch vertrauen? \u2013 Ich denke, \n\ndaran ist es gescheitert. Das war auch ein Zeichen bei der \n\nAnh\u00f6rung, denn genau diese Frage kam eben auch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4559 \n\nIch bin der Meinung, dass man die Kontrollstellen selbst \n\nklar zertifizieren und auch kontrollieren sollte, wie die \n\nUmsetzung erfolgt. Ich w\u00fcrde sogar gern noch einen \n\nweitergehenden Wunsch \u00e4u\u00dfern, der so noch gar nicht \n\nenthalten ist, und zwar eine Bonus- und Malus-Regelung: \n\nWenn man feststellt, dass ein Kontrollsystem funktioniert, \n\nkann und sollte man die Z\u00fcgel etwas lockerer lassen, nicht \n\nnur in Bezug auf Sanktionen, sondern auch in Bezug auf \n\ndie wirkliche Begleitung. In anderen Regionen, in denen \n\ndas nicht funktioniert, sollte man sagen: Das schauen wir \n\nuns intensiver an. Wir unterst\u00fctzen auch, dass sie diese \n\nKontrollsysteme wirklich aufbauen k\u00f6nnen in manchen \n\nL\u00e4ndern, in denen das vielleicht etwas schwieriger ist \u2013 \n\nohne die Nase \u00fcber jemanden r\u00fcmpfen zu wollen \u2013, um \n\ndas System in ganz Europa  zum Laufen zu bringen. Auch \n\nso etwas kann man sich vorstellen, also eine klare Vorga-\n\nbe von Kriterien, die man einhalten muss, eine straffe \n\nKontrolle, aber jeder an einer bestimmten Stelle und nicht \n\nzw\u00f6lf an der gleichen. \n\nZur zweiten Frage: Ja, es gibt diesen Rahmen \u2013 ESIF, \n\nnennt er sich, Europ\u00e4ischer Struktur- und Investitions-\n\nfonds \u2013, unter dem alle Strukturfonds liegen, also EFRE, \n\nESF, der Europ\u00e4ische Meeres- und Fischereifonds wahr-\n\nscheinlich auch. Die Kommission hat bereits mitgeteilt, \n\ndass dieser \u00fcbergeordnete Rahmen wahrscheinlich noch \n\nstraffer gezogen wird, dass also noch mehr Vereinheitli-\n\nchung kommen wird. Das bedeutet, wenn in diese ELER-\n\nVerordnung oder in diesen Ansatz deutliche Vereinfa-\n\nchungen hineinkommen, w\u00fcrden automatisch, weil das in \n\nden \u00fcbergeordneten Rahmen ESIF mit hineinkommt, auch \n\nEFRE, ESF und EMFF mit profitieren. Ich denke, das \n\nmacht die Herausforderung nicht einfacher, aber es w\u00fcrde \n\ndann auch in anderen Bereichen helfen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD, Herr \n\nWinkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter, nehmen wir einmal an, Ihre Modellverordnung setzt \n\nsich vollumf\u00e4nglich durch. Sind denn damit auch Verbes-\n\nserungen f\u00fcr die Zuwendungsempf\u00e4nger verbunden? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das ist genau der Punkt, den ich wahr-\n\nscheinlich jetzt schon mehrmals angesprochen habe. Die \n\nZuwendungsempf\u00e4nger haben nat\u00fcrlich bei einem einfa-\n\ncheren Verfahren auch die M\u00f6glichkeit, das einfacher \n\neinzuhalten. Es gibt dann deutlich weniger m\u00f6gliche \n\nFallstricke. Wenn sie das Ziel erreichen und reine Form-\n\nfehler im Verfahren machen, das aber nicht mehr in dem \n\nMa\u00dfe wie bisher sanktioniert wird, ist es viel einfacher f\u00fcr \n\ndie Antragsteller. Es wird damit die M\u00f6glichkeit deutlich \n\ngeringer, sanktioniert zu werden, immer unter dem As-\n\npekt, wenn man die Ziele erreicht. Betrug muss bek\u00e4mpft \n\nwerden. \n\nVer\u00e4nderungen merken wir in unserer eigenen Verwaltung \n\njetzt beim LEADER. Wir haben die Entscheidungsebenen \n\nin die Regionen gegeben, die einzelnen LEADER-\n\nRegionen k\u00f6nnen selbst ausw\u00e4hlen, was sie f\u00f6rdern. Die \n\nLandkreise bearbeiten das Ganze. Man merkt nat\u00fcrlich, \n\ndass Freiheit auch mit Verantwortung zu tun hat. Man hat \n\ndurchaus Angst, hier bestimmte Formfehler zu machen. \n\nDas System hat man zum Teil vielleicht selbst etwas \n\nverkompliziert. Wir sind im ganz engen Austausch, um \n\ndas noch etwas abzubauen. Wir sind selbst nicht zufrie-\n\nden, wie da manches l\u00e4uft. Aber diese Zielorientierung \n\nwird in den Bereichen bei einem einfacheren Verfahren \n\ndazu f\u00fchren, dass auch die Verwaltung konkretere Vorga-\n\nben machen kann, was zu einer Beschleunigung beitr\u00e4gt. \n\nAuch das wird sich am Ende f\u00fcr den Antragsteller und die \n\nVerwaltung auswirken. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Herr \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Staatsminister! Ich \n\nhabe eine Frage zur Milchpreiskrise. \n\nDer Bund Deutscher Milchviehhalter weist darauf hin, \n\ndass auf EU-Ebene verschiedene Ma\u00dfnahmen im Ge-\n\nspr\u00e4ch sind, mit welchen man weitere Milchpreiskrisen in \n\nZukunft verhindern m\u00f6chte. \n\nDazu habe ich drei Stichpunkte: St\u00e4rkung der Exporte, \n\nVertr\u00e4ge zwischen Molkereien und Erzeugern mit defi-\n\nnierten Lieferzeitr\u00e4umen und Preisen sowie Verwendung \n\nder Mittel aus der ersten S\u00e4ule f\u00fcr eventuelle Mengenauf-\n\nkaufaktionen. \n\nWie positioniert sich Sachsen zu diesen Ma\u00dfnahmen und \n\nIdeen? Hat man davon einige im Blick, die man in Sach-\n\nsen anwenden will, um in Zukunft solchen Krisen zu \n\nbegegnen? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das Thema Exporte ist sehr umstritten. \n\nManche lehnen sie komplett ab. Andere sagen, dass wir \n\nunbedingt eine Exportorientierung brauchen, um diese \n\n\u00dcbermengen wegzubekommen. Meine Meinung liegt in \n\nder Mitte. \n\nBei hochveredelten Produkten, die wir in Mitteleuropa, in \n\nDeutschland und auch in Sachsen haben \u2013 K\u00e4se ist so ein \n\nBeispiel \u2013, die es in dieser Qualit\u00e4t und Vielfalt in der \n\nganzen Welt wahrscheinlich so nicht noch einmal gibt, bin \n\nich nat\u00fcrlich daf\u00fcr, dass diese Delikatessen exportiert \n\nwerden, auch aus Europa heraus. Das kann man als Staat \n\nbegleiten, indem man au\u00dfenwirtschaftliche Ma\u00dfnahmen \n\nergreift. Wirklich zu Exporterstattungen zu kommen, ist \n\nschwierig. Je Kilogramm K\u00e4se braucht man, wie Sie \n\nwissen, zehn Liter Milch. Das w\u00fcrde schon deutlich zur \n\nMarktentlastung beitragen. \n\nIch glaube, dass wir dort noch gro\u00dfe Potenziale haben. \n\nDas kann noch deutlich ausgebaut werden. Im asiatischen \n\nRaum wurde fr\u00fcher keine Milch getrunken. Aber inzwi-\n\nschen werden auch dort verst\u00e4rkt Milchprodukte konsu-\n\nmiert. Dort sehe ich eine Chance. Das ist zweifellos so. \n\nWas war der zweite Punkt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4560 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das zweite waren Vertr\u00e4ge zwischen \n\nMolkereien und Erzeugern mit definierten Lieferzeiten \n\nund Preisen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft:  Das ist eine ganz grundlegende Frage. \n\nDa gibt es ein Kartellamtsurteil zum DMK, dem Deut-\n\nschen Milchkontor, der gr\u00f6\u00dften Erzeugergemeinschaft \n\n\u00fcberhaupt. \n\nIch bin der Meinung, dass das ein ganz wichtiger Schl\u00fcs-\n\nsel ist. Das ist ein Punkt, den man im Land regeln kann \n\nund keine Einigung in ganz Europa braucht. Das sehe ich \n\nso. \n\nAndere Ma\u00dfnahmen \u2013 es wird manchmal \u00fcber obligatori-\n\nsche Mengenreduzierungen und solche Dinge geredet \u2013 \n\nmuss man europaweit durchsetzen. Das ist extrem kom-\n\npliziert. \n\nDie Vertragsgestaltung ist ein ganz wichtiger Schl\u00fcssel \n\nzum Erfolg. Jetzt ist es so, dass ein Liefervertrag abge-\n\nschlossen wird, nach dem man die gesamte Milchmenge \n\nan eine Molkerei liefert. Darin steht aber keine Menge \n\nund kein Preis. Das muss doch f\u00fcr beide Seiten unbefrie-\n\ndigend sein. Der Landwirt ist au\u00dferdem verpflichtet, seine \n\ngesamte Milchmenge an eine Molkerei zu liefern. An der \n\nStelle w\u00fcrde ich mir schon etwas mehr Markt w\u00fcnschen. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass dort klare Preise in den Vertr\u00e4gen \n\ndefiniert werden und darin Liefermengen stehen, an die \n\nman sich halten muss. Dann kann man dar\u00fcber hinaus \n\nregeln, was mit den \u00dcbermengen wird. Da gibt es in \n\nanderen Bereichen durchaus Modelle, nach denen \u00dcber-\n\nmengen preiswerter verkauft oder im Ernstfall gar nicht \n\nabgenommen werden. \n\nDie Vertragsgestaltung ist ein Schl\u00fcssel zum Erfolg. Ich \n\nbin etwas deprimiert, dass Ver\u00e4nderungen in den Land-\n\nwirtschaftsbetrieben so langsam vonstatten gehen. In \n\nvielen Landwirtschaftsbetrieben ist die Bereitschaft, die \n\nVertr\u00e4ge zu \u00e4ndern oder neu zu gestalten, eher gering. Es \n\ngibt welche, die das unterst\u00fctzen. Aber es gibt auch \n\nwelche, die sagen, dass sie so weitermachen wollen, weil \n\nes doch jetzt wieder einen halbwegs ertr\u00e4glichen Milch-\n\npreis gibt. Aber ich glaube, wir m\u00fcssen jetzt in dieser \n\nPhase dar\u00fcber nachdenken, die n\u00e4chste Preisschwankung \n\nabzumildern. Es darf nicht wieder passieren, dass es \u00fcber \n\neinen so langen Zeitraum einen so niedrigen Milchpreis \n\ngibt. Das muss man jetzt entscheiden und nicht erst in der \n\nKrise damit beginnen. \n\nHatten Sie noch etwas gefragt? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Der dritte Punkt war die Verwendung \n\nvon Mitteln aus der ersten S\u00e4ule f\u00fcr Mengenaufk\u00e4ufe. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Die Diskussion zur ersten und zweiten \n\nS\u00e4ule haben wir jetzt gerade im Bundesrat wieder gehabt. \n\nIch tue mich dabei etwas schwer, wenn man zwischen den \n\nBundesl\u00e4ndern einstimmig vereinbart, wie viele Mittel \n\naus der ersten in die zweite S\u00e4ule umgeschichtet werden. \n\nIch kann mich noch gut daran erinnern, wie frustriert \n\nmein Vorg\u00e4nger Frank Kupfer aus M\u00fcnchen zur\u00fcckkehrte. \n\nDort ist das n\u00e4mlich vereinbart worden. Es war eine \n\nheftige Diskussion. Am Ende gab es einen schweren \n\nKompromiss, der hie\u00df 4,5 % Umschichtung. Drei Jahre \n\nsp\u00e4ter will man das nun wieder aufweichen. Das halte ich \n\nf\u00fcr ganz schwierig. Wir w\u00fcrden aus der ersten S\u00e4ule Geld \n\nherausnehmen. Betriebe kommen vielleicht nicht in \n\nsolche schwierigen Situationen, wenn die erste S\u00e4ule \n\nstabil bedient wird. Das ist ganz schwierig. Auch beihilfe-\n\nrechtlich m\u00fcsste gekl\u00e4rt sein, wie solche Mechanismen \n\nfunktionieren sollen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Danke sch\u00f6n! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nStaatsminister! Neben den \u00c4u\u00dferungen zum Bundeskar-\n\ntellamt, bei denen mich auch interessieren w\u00fcrde, wie Sie \n\ndas bewerten, wozu sie schon einiges gesagt haben, was \n\nSie gern aber noch vertiefen k\u00f6nnen, habe ich eine zweite \n\nFrage. \n\n\u00dcber eine Kleine Anfrage habe ich einmal abgefragt, \n\nwelche Betriebe die Krise betroffen hat und welche den \n\nBetrieb einstellen mussten. Man hat gesehen, dass es \n\nnat\u00fcrlich vor allem die Kleinen getroffen hat, die aufge-\n\ngeben haben. \n\nMeine Frage dazu w\u00e4re: Arbeiten Sie an einer Strategie, \n\nwie man denen helfen kann, damit wir nicht mit jeder \n\nneuen Milchkrise so eine Marktbereinigung bekommen? \n\nWo sehen Sie auf Landesebene ein paar Hebel, mit denen \n\nSie auf die Frage der Molkereien und ihre Vertr\u00e4ge mit \n\nden Milchbauern Einfluss nehmen k\u00f6nnen? Was k\u00f6nnen \n\nSie dort tun? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr G\u00fcnther, bei der ganzen Vertrags-\n\ngestaltung kann ich eigentlich nur moderieren, auffordern, \n\nund damit h\u00f6re ich auch nicht auf. Manche nervt es \n\nbereits. W\u00e4hrend der Krise haben wir auch immer mitei-\n\nnander das Gespr\u00e4ch gesucht, uns ausgetauscht, und ich \n\nhabe immer wieder dazu eingeladen. Egal, ob man es nun \n\nMilchgipfel nennen muss, f\u00fcr mich war es einfach nur \n\neine Koordinierung, wie wir als Staat etwas machen \n\nk\u00f6nnen, aber jetzt h\u00f6re ich damit nicht auf. In dieser Zeit \n\nsind die Erzeugergemeinschaften, die Molkereien und der \n\nHandel gefordert, nun einmal selbst zu handeln. \n\nWir f\u00f6rdern zum Beispiel die Erzeugergemeinschaften. \n\nDamit sind wir genau beim Punkt kleinere Betriebe. Wir \n\nm\u00fcssen die Marktmacht der Milcherzeuger \u2013 egal, ob \n\ngro\u00df oder klein \u2013 steigern. Gerade kleinere Betriebe \n\nhaben, wenn sie sich in einer m\u00f6glichst gro\u00dfen Erzeuger-\n\ngemeinschaft zusammenschlie\u00dfen \u2013 unser Ziel w\u00e4re eine \n\ns\u00e4chsische Erzeugergemeinschaft \u2013, eine ganz andere \n\nStellung. Dann kann auch keiner sagen, weil der Erzeuger \n\nzu klein ist, wird seine Milch nicht geholt. Nicht jeder \n\nEinzelne, sondern die Erzeugergemeinschaft wird mit der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4561 \n\nMolkerei verhandeln. Das wird von uns gef\u00f6rdert. Aber \n\nauch dort \u2013 ich formuliere es sehr vorsichtig \u2013 bin ich \n\nnicht ganz zufrieden, wie es zurzeit l\u00e4uft. Es war wirklich \n\nein Bekenntnis vorhanden, dass sie sich in solchen Erzeu-\n\ngerzusammenschl\u00fcssen st\u00e4rker b\u00fcndeln, aber derzeit hat \n\ndas Interesse deutlich nachgelassen. Wir werden das \n\nweiter thematisieren. Jetzt sind zun\u00e4chst der Landwirt, der \n\nMilcherzeuger und auch die Molkerei gefragt, aber \n\nf\u00f6rdern werden wir solche Dinge. \n\nEs gibt andere Programme, B\u00fcrgschaftsprogramme, auch \n\nf\u00fcr kleinere Betriebe, die sowieso aufgeben wollen. Mir \n\nwird immer unterstellt, ich will eine \u201eAbschlachtungs-\n\npr\u00e4mie\u201c, damit die Milchproduktion aus Sachsen ver-\n\nschwindet. Das ist v\u00f6lliger Unsinn. Wir wollen die Klein-\n\nbetriebe, die die Entscheidung getroffen haben, unterst\u00fct-\n\nzen. Bei den Mitteln, die es gibt, geht es um 500 Euro pro \n\nKuh, das hei\u00dft f\u00fcr einen Betrieb mit maximal 60 K\u00fchen \n\nsind das 30 000 Euro Maximum. Es geht nicht darum, \n\nkleinere Betrieben zu animieren, jetzt aufzuh\u00f6ren, son-\n\ndern es geht darum, diejenigen zu st\u00fctzen, die bereits die \n\nEntscheidung getroffen haben. Vielleicht wollten sie eine \n\nEntscheidung erst in drei, vier Jahren treffen, weil sie \n\ndann ihren Betrieb keinem Nachfolger \u00fcbergeben k\u00f6nnen, \n\noder sie wollen aus anderen Gr\u00fcnden nicht weiter inves-\n\ntieren. Es gibt viele Unternehmerbiografien in der Land-\n\nwirtschaft, denen es eine Unterst\u00fctzung zu geben gilt, \n\ndamit sie dies auch k\u00f6nnen. \n\nWir werden moderieren und das f\u00f6rdern, was m\u00f6glich ist. \n\nWir wollen Instrumente in der Tasche haben. F\u00fcr uns hat \n\nes viel zu lange gedauert, bis wir diese endlich hatten. Das \n\nwill ich \u00fcberhaupt nicht in Abrede stellen. Wir m\u00fcssen \n\netwas selbstkritischer sein. Sollte Derartiges wieder \n\neinmal auftreten, dann sind wir schneller, weil wir diesen \n\nInstrumentenkasten schneller aktivieren k\u00f6nnen. Ich \n\ndenke, das ist der richtige Ansatz. Man kann in einer \n\nKrise begleiten, aber als Staat wird man sie nicht allein \n\nl\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Zeit ist abge-\n\nlaufen. Beim Minister blinkt es bereits rot. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Rot? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Rot, genau. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Beantwortung der Fragen und \n\nschlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nKosten der Energiewende fair verteilen \u2013  \n\n\u00dcbertragungsnetzentgelte bundesweit vereinheitlichen \n\nDrucksache 6/8566, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Es beginnt \n\ndie CDU, danach SPD, DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und \n\ndie Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Herrn Rohwer das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Debatte um \n\nden vorliegenden Antrag der Regierungskoalition k\u00f6nnte \n\nnicht aktueller sein. Wir haben heute bereits dar\u00fcber \n\ndiskutiert. Eine Initiative des Freistaates Sachsen ist letzte \n\nWoche im Bundesrat verabschiedet worden. Der heutige \n\nAntrag, ein Gesetz zur Modernisierung der Netzent-\n\ngeltstruktur auf den Weg zu bringen, untersetzt diese \n\nInitiative. \n\nAm vergangenen Freitag ist dieser Antrag von Sachsen im \n\nBundesrat verabschiedet worden. Mit Blick auf unsere \n\nGR\u00dcNE-Fraktion will ich gleich darauf hinweisen, dass \n\ndieser Antrag vom Land Sachsen-Anhalt unterst\u00fctzt \n\nworden ist. Dies ist deshalb ein St\u00fcck weit interessant, \n\nweil dort aktuell Schwarz, Rot und Gr\u00fcn regiert. Das \n\nhei\u00dft, die GR\u00dcNEN haben diesen Antrag unterst\u00fctzt. \n\nWorum geht es in unserem Antrag? Wir wollen erreichen, \n\ndass sich der Bundestag damit besch\u00e4ftigt, dass die \n\nostdeutschen L\u00e4nder bei den Entgelten f\u00fcr den Zugang in \n\ndas \u00dcbertragungsnetz nicht mehr benachteiligt werden. \n\nDiese Entgelte sollen bundesweit vereinheitlicht werden. \n\nHeruntergebrochen auf den Freistaat Sachsen sieht es \n\nmomentan wie folgt aus: Wir im Freistaat Sachsen sind \n\nim Gebiet des Netzbetreibers 50Hertz, und es mussten \n\n2016 im Rahmen des Engpassmanagements 6,381 Giga-\n\nwattstunden mittels des sogenannten Redispatch abgere-\n\ngelt werden. Das entspricht \u2013 in Geld ausgedr\u00fcckt \u2013 einer \n\nStumme von etwa 107 Millionen Euro, die \u00fcber den \n\n\u00dcbertragungsnetzanteil des Netzentgeltes ausgeglichen \n\nwerden \u2013 sprich: auf den Verbraucher umgelegt werden. \n\nHierbei kann ich nur wiederholen, was wir bereits disku-\n\ntiert haben: Mittels der Einf\u00fchrung eines bundeseinheitli-\n\nchen Netznutzungsentgeltes w\u00fcrden sich diese Kosten im \n\nGebiet von 50Hertz um 30 % verringern. Dies bedeutet \n\nimmerhin eine Reduzierung um 1,09 Cent pro Kilowatt-\n\nstunde im 50Hertz-Gebiet. \n\nIm Transnet- oder im Amprion-Gebiet w\u00fcrden die Entgel-\n\nte steigen. Das h\u00e4tte zur Folge, dass sich endlich auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4562 \n\njene Regionen Deutschlands ad\u00e4quat an den Kosten der \n\nEnergiewende beteiligen w\u00fcrden, die momentan verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig wenig erneuerbare Energien produzieren, aber \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viel Strom ben\u00f6tigen. \n\nDass das 50Hertz-Gebiet benachteiligt ist, zeigt sich auch \n\nim Land Brandenburg. Ich zitiere den Fraktionsvorsitzen-\n\nden der GR\u00dcNEN im brandenburgischen Landtag, Herrn \n\nAxel Vogel, aus einer Pressemitteilung vom 12. M\u00e4rz \n\n2014 unter dem Titel \u201eB\u00fcndnisgr\u00fcne Fraktion fordert \n\ngerechte Verteilung der Netznutzungsentgelte \u2013 Gutachten \n\nzu Strompreisunterschieden vorgestellt\u201c. \n\nIch zitiere ihn: \u201eUm den strukturellen Nachteil der bev\u00f6l-\n\nkerungsarmen L\u00e4nder und die hinzukommenden Kosten \n\nf\u00fcr den weiteren Netzausbau gerecht zu verteilen, brau-\n\nchen wir ein bundesweit einheitliches Netzentgelt.\u201c Ich \n\nzitiere weiter: \u201eDie unterschiedlichen Netzgeb\u00fchren sind \n\nkein kurzfristiges Ph\u00e4nomen. Wird die derzeitige Berech-\n\nnungssystematik beibehalten, werden sie sich langfristig \n\nsogar noch verst\u00e4rken.\u201c \n\nSehr geehrte Kollegen von der GR\u00dcNEN-Fraktion! Heute \n\nhaben Sie die Gelegenheit, auch hier im Parlament Farbe \n\nzu bekennen, indem Sie unserem Antrag zustimmen. F\u00fcr \n\nmich gilt \u2013 erstens \u2013: Sie sind nicht daran interessiert, \n\ndass wir die Energietransformation erfolgreich meistern. \n\nDas haben wir in der vorangegangenen Debatte gemerkt. \n\nSie haben eher Neiddebatten vom Zaun gebrochen oder \n\nsogar versucht, zu kriminalisieren, wie es der Wirt-\n\nschaftsminister ausgedr\u00fcckt hat. Sie wollen lieber mit der \n\nBrechstange vorgehen und energieintensive Unternehmen \n\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern derart stark belasten, dass \n\ndiese mittelfristig abwandern w\u00fcrden. Wir aber nehmen \n\nRegierungsverantwortung wahr und wollen, dass GR\u00dcN \n\neben nicht wirkt, indem die Unternehmen abwandern. \n\nSie wollen \u2013 zweitens \u2013 die privaten Haushalte in unse-\n\nrem Freistaat weiterhin derart und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nhoch belasten, sodass auf diese Weise eine Ost-West-\n\nAngleichung in weite Ferne r\u00fccken w\u00fcrde. Sehen Sie bitte \n\nendlich ein, dass der Freistaat Sachsen Energieexportland \n\nist und bleiben wird. Dies bedarf einer belastbaren Infra-\n\nstruktur in Form leistungsf\u00e4higer Netze, deren Kosten \n\njene tragen sollten, die vor allem davon profitieren. \n\nOhne in ideologische Grabenrhetorik verfallen zu wollen: \n\nWenn wir \u00fcber die Zusammensetzung der Netznutzungs-\n\nentgelte sprechen, so sollte es uns in erster Linie um die \n\ngerechte Verteilung der Kosten f\u00fcr die Energietransforma-\n\ntion gehen. Das hei\u00dft, vor allem all diejenigen zu entlas-\n\nten, die bereits durch den mit der Energietransformation \n\nverbundenen Strukturwandel \u00fcberproportional belastet \n\nwerden. Hierbei meine ich besonders die s\u00e4chsischen \n\nBraunkohlenreviere, die seit der Wende nicht nur wirt-\n\nschaftlich, sondern auch demografisch starke Einschnitte \n\nzu erleiden hatten, den Freistaat im Allgemeinen sowie \n\ndie Lausitz und das mitteldeutsche Revier im Besonderen. \n\nMit vergleichsweise hohen \u00dcbertragungsnetznutzungs-\n\nentgelten zu belasten f\u00fchrte diese Entwicklung nur fort, \n\nw\u00e4re daher verantwortungslos und ungerecht und w\u00fcrde \n\ndiesen Regionen weiter schaden. Dem wollen wir mit \n\nunserem Antrag Abhilfe schaffen. \n\nDrittens wollen wir verhindern, dass weitere Angriffe auf \n\ndie s\u00e4chsische Braunkohle gestartet werden. Die Opposi-\n\ntion gibt sich an diesem Punkt nicht nur unsolidarisch mit \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgern und Unternehmern, sondern auch \n\nmit all jenen deutschen L\u00e4ndern, welche unsere Energie \n\ndringend ben\u00f6tigen. Dort w\u00e4ren \u2013 das k\u00f6nnen Sie nicht \n\nbestreiten \u2013 die Lichter im Januar 2017 schlichtweg \n\nausgegangen, wenn wir uns allein auf Wind und Sonne \n\nverlassen h\u00e4tten. Es ist eben auch die s\u00e4chsische Braun-\n\nkohle, die deutschlandweit eine sichere und grundlastf\u00e4-\n\nhige Energieversorgung gew\u00e4hrleistet. \n\nNat\u00fcrlich werden die Kosten f\u00fcr Redispatch \u00fcber den \n\n\u00dcbertragungsnetzanteil des Entgeltes ausgeglichen und \n\nselbstverst\u00e4ndlich kostet das Geld. Da wir in Sachsen aber \n\ngesamtdeutsch f\u00fcr Netzstabilit\u00e4t sorgen, m\u00fcssen die \n\nKosten daf\u00fcr eben auch gesamtdeutsch getragen werden. \n\nAlles andere w\u00e4re irgendwie Nonsens. Wer kann schlie\u00df-\n\nlich erkl\u00e4ren, dass wir im 50Hertz-Gebiet 3,7 Cent pro \n\nKilowattstunde Netznutzungsentgelt zu zahlen haben und \n\ngleichzeitig im Amprion-Gebiet nur 1,6 Cent pro Kilo-\n\nwattstunde erhoben werden? \n\nDas kann so nicht weitergehen. Deshalb ist f\u00fcr uns Fakt: \n\nEin bundeseinheitliches \u00dcbertragungsnetzentgelt wird die \n\nregionalen Unterschiede zwar nicht vollst\u00e4ndig abschaf-\n\nfen, aber es wird sie zumindest merklich reduzieren. Dazu \n\nwird beitragen, dass die vermiedenen Netzentgelte f\u00fcr \n\nvolatil einspeisende Energieproduzenten abgeschafft \n\nwerden m\u00fcssen, wie es der vorliegende Antrag verlangt. \n\nEs bleibt mir, die S\u00e4chsische Staatsregierung und unseren \n\nStaatsminister Dulig weiter zu motivieren, nichts unver-\n\nsucht zu lassen, auf die Bundesregierung und die Regie-\n\nrungskoalition in Berlin entsprechend einzuwirken, dass \n\nwir die H\u00fcrde der ungleichen Netznutzungsentgelte auf \n\n\u00dcbertragungsnetzebene nun endlich \u00fcberwinden. Wir sind \n\nguter Dinge, dass noch vor der Bundestagswahl in diesem \n\nJahr ein entsprechender Ministererlass f\u00fcr bundeseinheit-\n\nliche Netznutzungsentgelte sorgt. \n\nZur Umsetzung unserer Forderung nach einer gleichwer-\n\ntigen Taxierung werden die im vorliegenden Antrag unter \n\nPunkt II aufgef\u00fchrten Berichtsersuche mit Sicherheit \n\nbeitragen. Es gilt, die Kosten der Energiewende solida-\n\nrisch anzugleichen, die energieintensiven Unternehmen in \n\nden neuen Bundesl\u00e4ndern zu entlasten und den Wirt-\n\nschafts- und Lebensort Sachsen dauerhaft konkurrenzf\u00e4-\n\nhig zu halten. \n\nDie Energietransformation kann nur Schritt f\u00fcr Schritt \n\nerfolgen. Einseitige Ent- bzw. Belastung werden nur dazu \n\nbeitragen, dass dieser gesamtgesellschaftliche Struktur-\n\nwandel mehr Verlierer als Gewinner produzieren wird. \n\nDas wollen wir nicht, sondern wir schreiten mit Augen-\n\nma\u00df und Verantwortung voran. \n\nUnser Antrag ist ein wichtiger und richtiger Schritt in \n\ndiese Richtung. In diesem Sinne bitten wir um Zustim-\n\nmung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4563 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nVieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns \n\nja schon in der letzten Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages \n\nmit den Themen Netzentgelte und bundeseinheitliche \n\nW\u00e4lzung von Netzentgelten intensiv besch\u00e4ftigt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nAuf Antrag der LINKEN!) \n\n\u2013 Auf Antrag der LINKEN. Sehr richtig, Herr Kollege. \n\nSeitdem hat sich einiges getan. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nJa, die Welt ver\u00e4ndert sich!) \n\nWir, die in diese Verhandlungen auf Bundesebene einge-\n\nbunden waren, die auch vor Ort geworben haben \u2013 gerade \n\nin Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg \u2013, sind noch nicht ganz zufrieden. Ich sage \n\naber an dieser Stelle ganz deutlich, dass wir auf einem \n\nsehr, sehr guten Weg sind. \n\nWarum tun wir das? Warum besch\u00e4ftigen wir uns intensiv \n\nmit dem Thema Netzentgelte? \u2013 Weil es um niedrige \n\nStrompreise geht. Das ist sicherlich kein Thema, das uns \n\nals Abgeordnete im privaten Bereich betrifft, aber uns \n\ngeht es um niedrige Strompreise f\u00fcr Verbraucherinnen \n\nund Verbraucher, f\u00fcr Leute mit kleinem und niedrigem \n\nEinkommen. Uns geht es um niedrige Energiekosten f\u00fcr \n\nden Mittelstand, das Handwerk und hier f\u00fcr kleine und \n\nselbstst\u00e4ndige Unternehmen, da diese im Moment beson-\n\nders stark unter diesen hohen Strompreisen \u2013 ich will auf \n\nder einen Seite sagen \u2013 leiden und \u2013 auf der anderen Seite \n\n\u2013 sicherlich auch betroffen sind. Mit dieser Debatte, mit \n\nniedrigen Strompreisen wollen wir zuk\u00fcnftig daf\u00fcr \n\nsorgen, dass wir f\u00fcr die vielen Dinge, die wir mit den \n\nThemen erneuerbare Energien, Energiewende vorhaben, \n\nm\u00f6glichst viele Bef\u00fcrworter organisieren. Wir wollen \n\nnat\u00fcrlich auch ein Zeichen daf\u00fcr setzen, dass es uns in \n\nerster Linie um niedrige Strompreise geht. \n\nDIE LINKE hat in der letzten Plenarsitzung das Thema \n\nauf die Tagesordnung gesetzt: jahrelange Benachteiligung \n\nOstdeutschlands. Aber, werte Kolleginnen und Kollegen \n\nder Fraktion DIE LINKE, es ist aus unserer Sicht eben \n\nnicht nur ein ostdeutsches Problem. Vor dem Hintergrund, \n\ndass zw\u00f6lf Bundesl\u00e4nder von diesen hohen Netzentgelten \n\nbetroffen sind und nur vier Bundesl\u00e4nder von niedrigeren \n\nNetzentgelten profitieren, ist es ein gesamtgesellschaftli-\n\nches und nicht nur ein ostdeutsches Problem. Insoweit \n\nhaben wir die Debatte ganz bewusst nicht \u201eBenachteili-\n\ngung Ostdeutschlands\u201c genannt, sondern es geht uns \u2013 \n\nund so auch unsere Formulierung \u2013 darum, die Kosten der \n\nEnergiewende fair zu verteilen. \n\nAuch das gilt es, hier noch einmal klar und deutlich \n\nherauszustellen: Immerhin hat der Druck des Energiemi-\n\nnisters Martin Dulig und der Druck des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten Wirkung gezeigt. Es gibt eine gemeinsame Bundes-\n\nratsinitiative, und es gibt eine gemeinsame Haltung der \n\nL\u00e4nder, hier weiter voranzuschreiten. Wir bewegen uns \n\nalso in die richtige Richtung. Kollege Rohwer hat es \n\nangedeutet mit dem Thema gemeinsame Bundesratsinitia-\n\ntive von Sachsen und Sachsen-Anhalt. Hier haben die \n\nBundesl\u00e4nder zugestimmt. Auch das bitte ich zur Kennt-\n\nnis zu nehmen: Der Passus, der aus dem Netzentgeltmo-\n\ndernisierungsgesetz herausgestrichen worden ist und um \n\nden wir uns in der letzten Plenardebatte noch gestritten \n\nhatten, ist mittlerweile wieder drin. Insoweit zeigt Druck \n\naus den L\u00e4ndern beim Thema Energiepolitik Wirkung, \n\nauch auf Bundesebene. \n\nF\u00fcr eine Vereinheitlichung von Netzentgelten \u2013 es ist mir \n\nan dieser Stelle noch einmal wichtig, darauf einzugehen \u2013 \n\ngibt es aus s\u00e4chsischer Sicht drei Gr\u00fcnde. Der erste Grund \n\nist: Wir haben nach der friedlichen Revolution 1989 die \n\nmarode Infrastruktur, das marode Stromnetz der ehemali-\n\ngen DDR, in einem relativ kurzen Zeitraum modernisie-\n\nren m\u00fcssen. Das f\u00fchrt zu hohen Abschreibungen, und \n\ndiese hohen Abschreibungen f\u00fchren letztendlich zu dem \n\nKostendruck in unserem Netzgebiet bei 50Hertz. \n\nZweitens haben wir eine ung\u00fcnstige Verbraucherstruktur. \n\nMan kann es herunterbrechen: Wir haben f\u00fcr ein gut \n\nausgebautes, modernes Stromnetz mittlerweile zu wenige \n\nVerbraucher. Diese Nutzungsstrukturen zwischen Netzen \n\nund Verbrauchern ist in Sachsen sehr, sehr ung\u00fcnstig. Wir \n\nbr\u00e4uchten also am Ende des Tages mehr Verbraucher, \n\nmehr Industrie. Letztendlich versuchen wir, das durch \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung und Impulse hinzubekommen. \n\nIm Gegensatz zu anderen Netzentgeltregionen haben wir \n\ndie Situation, dass in Sachsen die Bev\u00f6lkerungszahl \n\nk\u00fcnftig weiter sinken soll. Viele von uns hoffen, dass es \n\ndabei noch einen kleinen Umschwung geben wird, wir an \n\nder einen oder anderen Stelle mit der Bev\u00f6lkerungszahl \n\nzulegen k\u00f6nnen und die Bev\u00f6lkerungszahl in Sachsen \n\nnicht weiter sinken wird. Aber die Demografie in Sachsen \n\nspricht eine eindeutige Sprache. Auch hier wird es zu-\n\nk\u00fcnftig beim Thema Netze einen zus\u00e4tzlichen Kosten-\n\ndruck geben. \n\nDer dritte Grund ist eigentlich erfreulich: In unserer \n\nRegelzone von 50Hertz gibt es vermehrt den Ausbau \n\nerneuerbarer Energien. Das ist nicht nur der Wind, son-\n\ndern das ist auch die Fotovoltaik und das Biogas. Hier \n\nhaben wir \u2013 auch das, Kollege Lippold, ist immer wichtig \n\n\u2013 in die einzelnen Regionen geschaut. In Sachsen gibt es \n\neinzelne Regionen, die schon weit \u00fcber 100 % erneuerba-\n\nre Energien haben, zum Beispiel der Leipziger Raum. \n\nHier haben wir einfach die Realit\u00e4t zur Kenntnis zu \n\nnehmen, dass es durch den hohen Ausbau, gerade in der \n\nRegion Leipzig, Netzgebiete gibt, die hohe Anschlusskos-\n\nten und einen zus\u00e4tzlichen Kostendruck auf die Netze \n\nverursachen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4564 \n\nWir als Koalition sagen deshalb: So kann es nicht weiter-\n\ngehen. Es kann nicht sein, dass die Energiewende nur von \n\nwenigen getragen wird und dass es eine Unwucht zwi-\n\nschen den Bundesl\u00e4ndern gibt, die sich ganz konkret auf \n\ndie Kostenstruktur der Energiepreise herunterbrechen \n\nl\u00e4sst. Das wird nat\u00fcrlich mit hohen Stromkosten zum \n\nAusdruck gebracht. \n\nIm Gegenteil sagen wir: Die Nutzerinnen und Nutzer, die \n\nStromkunden m\u00fcssen langfristig entlastet werden. Unsere \n\nHaltung ist ganz klar: Die Energiewende, auch die Netze, \n\nsind eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. \n\nIch kann erkennen, dass es hier im Hohen Haus eine \n\nZustimmung gibt, hierf\u00fcr etwas tun zu m\u00fcssen. Wir bitten \n\num breite Zustimmung zu unserem Antrag, um aus \n\nSachsen zuk\u00fcnftig die Botschaft an die Bundesebene zu \n\nsenden: Die Energiewende muss fair verteilt werden. \n\nDeshalb bitte ich nochmals um breite Zustimmung des \n\nHohen Hauses zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich mache es kurz, um meine Energie \n\nund vielleicht auch Energie von uns allen zu sparen. \n\nHerr Rohwer, Sie waren anscheinend im letzten Monat im \n\nPlenum nicht anwesend, zumindest nicht geistig. Letzten \n\nMonat hatten wir eine Aktuelle Debatte zu dem Thema \n\nvon meiner Fraktion, und auch ich habe dazu gesprochen. \n\nIn der Grundsatzfrage \u201eKosten der Energiewende fair \n\nverteilen \u2013 \u00dcbertragungsnetzentgelte bundesweit verein-\n\nheitlichen\u201c, wie der Titel Ihres Antrages hei\u00dft, waren wir \n\nuns doch alle einig. \n\nIch verstehe auch nicht, warum Sie unter Punkt I das alles \n\nnoch einmal feststellen lassen wollen. Ich verstehe auch \n\nnicht, warum Sie unter Punkt III die Staatsregierung \n\nauffordern, das noch einmal umzusetzen. Letzten Monat \n\ngab es, wie Sie selbst festgestellt haben, schon einen \n\nBundesratsbeschluss dazu. \n\nEs bleibt mir noch, zu Punkt II zu sagen: Das ist es, was \n\nwir auch interessant finden, aber man h\u00e4tte dazu auch eine \n\nKleine Anfrage stellen k\u00f6nnen bzw. es liegen vereinzelt \n\nschon Daten vor. \n\nEs ist aus unserer Sicht ein Schaufensterantrag, und das \n\nnoch einen Monat zu sp\u00e4t. Wir haben aber nichts dagegen \n\nund werden dem trotzdem zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD; Herr \n\nUrban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Regie-\n\nrungsparteien CDU und SPD wollen also die \u00dcbertra-\n\ngungsnetzentgelte bundesweit vereinheitlichen und so die \n\nKosten der Energiewende fair verteilen. \n\nDazu m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Die Wahrheit ist, dass \n\ndie Energiewende kurz vor dem Scheitern steht. Die \n\nWahrheit ist, dass Sie auf allen Feldern die Komplexit\u00e4t \n\nder Energiewende untersch\u00e4tzt haben. \n\n\u201e23 Milliarden Euro jedes Jahr zahlen wir f\u00fcr die Ent-\n\nwicklung erneuerbarer Energien, Sie alle in Deutschland. \n\nIn den USA und in den anderen L\u00e4ndern Europas haben \n\nsie diese 23 Milliarden Euro nicht. Es gibt kein Land in \n\nEuropa, das auf seine Stromkosten noch 23 Milliar-\n\nden Euro zur F\u00f6rderung erneuerbarer Energien drauf-\n\nsetzt.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDas waren Zitate von Sigmar Gabriels Rede bei der Kas-\n\nseler Fotovoltaikfirma SMA Solar vom 17. April 2014. \n\nHeute, drei Jahre sp\u00e4ter, nachdem die Strompreise immer \n\nweiter angestiegen sind, sprechen wir also \u00fcber die \n\nbundesweite Vereinheitlichung der \u00dcbertragungsnetzent-\n\ngelte und \u00fcber die Abschaffung von vermiedenen Netz-\n\nentgelten. \n\nDieses Anliegen haben Sie aber schon l\u00e4ngst in den \n\nBundesrat eingebracht, wie der Ausschussbericht vom \n\n10.03. zeigt. Sie wollen hier im S\u00e4chsischen Landtag eine \n\nnachtr\u00e4gliche Legitimierung von Forderungen, denen \n\noffensichtlich in den Bundesratsaussch\u00fcssen l\u00e4ngst \n\nentsprochen wurde. Wenn das keine Schaufensterpolitik \n\nist! \n\nVon einer Entlastung der B\u00fcrger und vom Eind\u00e4mmen \n\nvon Standortnachteilen f\u00fcr die Industrie kann dennoch \n\nkeine Rede sein. Eine Neuregelung dar\u00fcber, wer wie viele \n\nNetznutzungsentgelte bezahlt, schafft lediglich eine kleine \n\nund auch nur mittelfristige Entlastung der ostdeutschen \n\nStromkunden. \n\nDass wir hier in Ostdeutschland h\u00f6here Netzentgelte \n\nbezahlen, ist nicht nur das Ergebnis der Energiewende. \n\nDie Stromnetze in Ostdeutschland mussten nach der \n\nWende aufwendig modernisiert werden. Diese Investiti-\n\nonskosten werden jedoch in einigen Jahren abgeschrieben \n\nsein, und nur so lange wird ihr kleiner Entlastungseffekt \n\nf\u00fcr Ostdeutschland wirksam sein. \n\nEs ist bereits abzusehen, dass mittelfristig auch die \u00e4lteren \n\nNetze in Westdeutschland modernisiert werden m\u00fcssen. \n\nWerden die ostdeutschen Unternehmen und B\u00fcrger diese \n\nModernisierung der Stromnetze in Westdeutschland dann \n\nmitbezahlen? \n\nDie kurzfristigen Einsparungen Ihrer bundeseinheitlichen \n\nKostenverteilung sind minimal. F\u00fcr Industriebetriebe \n\nsinkt der Strompreis um sagenhafte 0,22 Cent pro Kilo-\n\nwattstunde. Ein Betrieb muss schon einen gigantischen \n\nStromverbrauch haben, damit das betriebswirtschaftlich \n\neine Rolle spielt. \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4565 \n\nEin Privathaushalt mit einem Stromverbrauch von \n\n2 500 Kilowattstunden pro Jahr spart ganze 5,52 Euro, \n\nalso sieben Kugeln Eis oder zwei Brote beim B\u00e4cker. \n\nAuch die Forderung nach Abschaffung vermiedener \n\nNetzentgelte f\u00fcr Windkraft- und PV-Anlagen entlastet die \n\nB\u00fcrger nicht. Diese Kosten waren n\u00e4mlich zuvor von der \n\nEEG-Umlage absetzbar. Die Kosten werden also nur \n\numverteilt. Die Umlage der vermiedenen Netzentgelte \n\nsinkt und die EEG-Umlage steigt wieder einmal. Der \n\neigentliche Kostentreiber, das EEG selbst, wird von Ihnen \n\nnach wie vor nicht angefasst. Die einzigen messbaren \n\nEffekte der deutschen Energiewende sind steigende \n\nStromkosten und eine riesige Umverteilung von den \n\nsozial Schw\u00e4cheren zu den Reichen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nein. \u2013 Die Menschen, die angeblich \n\nvor den finanziellen Lasten der Energiewende gesch\u00fctzt \n\nwerden sollen, zahlen die Zeche daf\u00fcr. Die Unterneh-\n\nmensberatung McKinsey bezifferte den Anstieg der \n\nStromkosten bis zum Jahr 2025 um 14 Milliarden Euro, \n\nvon aktuell 63 Milliarden Euro auf 77 Milliarden Euro. \n\nDie Ziele von CDU und SPD in den Bereichen Prim\u00e4r-\n\nenergieverbrauch, Netzeingriffskosten, CO2-Aussto\u00df, \n\nNetzausbau, Strompreise und H\u00f6he der EEG-Umlage \n\nwerden von McKinsey allesamt als unrealistisch einge-\n\nsch\u00e4tzt. Kein einziges Land der Welt beteiligt sich an \n\neiner Energiewende nach deutschem Vorbild. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir freuen uns deshalb auf den von Ihnen geforderten \n\nBericht \u00fcber die Netzeingriffe und deren Kosten. Er wird \n\nIhnen und uns deutlich die Kosten der Energiewende \n\nzeigen, und er wird sich einreihen in die vielen Berichte, \n\ndie zeigen, dass dieses Energiesystem weder wirtschaft-\n\nlich noch technisch umsetzbar ist. \n\nDeutschland spart kein CO2 ein. Nein, wir m\u00fcssen zu den \n\nganzen Wind- und Solarparks noch einen zweiten konven-\n\ntionellen Kraftwerkspark vorhalten \u2013 Stichwort Dunkel-\n\nflaute. Eine vollst\u00e4ndige dezentrale Energieerzeugung ist \n\nf\u00fcr ein Industrieland schlichtweg nicht m\u00f6glich, au\u00dfer \n\nman nimmt den Verlust Tausender Arbeitskr\u00e4fte in Kauf. \n\nSigmar Gabriel wurde bei der oben genannten Rede von \n\nder Lokalpresse weiter zitiert. Er kam bereits 2014 zu der \n\nErkenntnis: \u201eF\u00fcr die meisten anderen L\u00e4nder in Europa \n\nsind wir sowieso Bekloppte.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Energiewende hat er allerdings nicht beendet. In \n\nErwartung der Einsparm\u00f6glichkeiten f\u00fcr jeden Privat-\n\nhaushalt im Wert von zwei Broten \u2013 also 5,52 Euro \u2013 \n\nsowie in Erwartung des Berichtes \u00fcber die Netzeingriffe \n\nwird sich die AfD-Fraktion zugunsten Ihres Antrages \n\nenthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Kollege Urban, Sie haben versucht, \n\nuns wieder einmal Salz in die Augen zu schauen \u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: \u2026 zu streuen!) \n\n\u2013 Zu streuen; vielen Dank f\u00fcr die Korrektur. Sie haben \n\nbehauptet, die bundeseinheitlichen Netzentgelte h\u00e4tten \n\nkaum Auswirkungen auf die Strompreise im Freistaat. \n\nWir haben es einmal ausgerechnet. Ein kleiner mittelst\u00e4n-\n\ndischer Handwerksbetrieb, eine kleine B\u00e4ckerei oder ein \n\nKfz-Betrieb, mit 80 000 Kilowattstunden zahlt momentan \n\nin Sachsen 8 000 Euro und im Saarland, in Rheinland-\n\nPfalz und Baden-W\u00fcrttemberg circa 3 000 Euro. W\u00fcrden \n\nSie diesen Kostenunterschied von 5 000 Euro als minimal \n\nbezeichnen? \n\n(Gunter Wild, AfD: Das  \n\nliegt an Ihrer Energiepolitik! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das Vorrechnen von Einzelbeispielen \n\nist wie: Mach dir dein Gutachten selbst, dann stimmt es \n\nschon. Die einzelnen Handwerksbetriebe haben Einzel-\n\nvertr\u00e4ge mit den Stromlieferanten. Das h\u00e4ngt von der \n\nStrommenge, aber auch vom Gebiet, wo ausgeliefert wird, \n\nab. Man kann wahrscheinlich immer irgendwo im ganzen \n\nLand einen Handwerksbetrieb herausnehmen, bei dem es \n\nwirklich eine gewisse Rolle spielt. Im Gro\u00dfen und Gan-\n\nzen reden wir von 0,2 Cent pro Kilowattstunde. Das ist \n\nf\u00fcr einen Handwerksbetrieb, der das Dreifache eines \n\nPrivathaushaltes hat, kein Unterschied von 5 000 Euro. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die GR\u00dcNEN \n\nsind an der Reihe. Herr Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Lieber Kollege Rohwer, \n\nvielen Dank f\u00fcr den Werbeblock f\u00fcr gr\u00fcne Positionen in \n\nverschiedenen L\u00e4ndern. \n\nIch setze es noch fort: In Brandenburg haben wir circa \n\n80 %, in Sachsen-Anhalt circa 70 % erneuerbare Energien \n\nim Netz. Es ist ganz offensichtlich, dass man zu unter-\n\nschiedlichen landespolitischen Schlussfolgerungen \n\nkommt, was die Energiepolitik angeht, bei 22 % in \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch gebe Ihnen recht, dass im Januar das Licht ausgegan-\n\ngen w\u00e4re, wenn wir nur auf Sonne und Wind gesetzt \n\nh\u00e4tten. Deshalb macht das niemand in der Energiewende \n\nvon Anfang an, sondern die Energiewende bedeutet, dass \n\nwir grunds\u00e4tzlich gen\u00fcgend flexible Reservekraftwerke \n\nhaben m\u00fcssen. Sie sind aber alle wesentlich sauberer als \n\ndie Braunkohle. Das ist auch jetzt schon der Fall. \n\n(Zuruf des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4566 \n\nIch habe es in der Aktuellen Debatte zum gleichen Thema \n\nvor einigen Wochen schon gesagt und wiederhole es jetzt: \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind auch wir daf\u00fcr, volkswirtschaft-\n\nlich sinnvolles Handeln zum Vorw\u00e4rtstreiben der Ener-\n\ngiewende als gro\u00dfe Gemeinschaftsaufgabe in der Bundes-\n\nrepublik auf alle Schultern fair zu verteilen. Wer bei den \n\nerneuerbaren Energien im gesamtgesellschaftlichen \n\nInteresse vorangeht, soll keine Nachteile haben. Nicht nur \n\nim \u00dcbertragungsnetz, sondern auch in Verteilnetzen w\u00e4re \n\ndas wichtig. \n\nDeshalb Ja zur Vereinheitlichung der dadurch bedingten \n\nNetzausbaukosten und auch wenn es um regionale demo-\n\ngrafische Effekte geht. Deshalb auch unser Ja zu Ihrem \n\nAntrag, meine Damen und Herren, denn wir teilen mehr \n\noder weniger sowohl Ihre Feststellungen als auch Ihre \n\nForderungen und Ihr Ersuchen. \n\nSo teilen wir die erste Feststellung ganz besonders, dass \n\ndie Energiewende eine wichtige Aufgabe von bundeswei-\n\nter Bedeutung ist, deren Umsetzung im gesamtstaatlichen \n\nInteresse liegt \u2013 eine aus Ihren Reihen bemerkenswerte \n\nFeststellung, meine Damen und Herren von der Koalition, \n\nder nur noch hinzuzuf\u00fcgen ist: Es ist eine wichtige Auf-\n\ngabe von globaler Bedeutung. \n\nHier hat Deutschland schon Enormes geleistet, denn von \n\nhier aus wurde saubere Energie einsetzbar und damit \n\nkosteng\u00fcnstig. Man schaut in der ganzen Welt sehr genau \n\ndarauf, ob wir als viertgr\u00f6\u00dfte Wirtschaftsnation der Welt \n\nes hinbekommen, ein klimaschonendes, modernes, \n\nnachhaltiges und wettbewerbsf\u00e4higes Energiesystem \n\naufzubauen. \n\nDass es bei dieser Aufgabe st\u00e4ndiger Nachsteuerung \n\nbedarf, ist selbstverst\u00e4ndlich. Der politische Wille, die \n\ndaf\u00fcr notwendigen Daten und Informationen zu sammeln \n\nund die n\u00f6tigen Entscheidungen zu treffen, ist gut und \n\nrichtig. Aber glauben Sie mir, man schaut auch auf natio-\n\nnaler Ebene genau auf Sachsen, auf ein Sachsen, das sich \n\nbei dieser gro\u00dfen nationalen Aufgabe verweigert. \n\nSo ist es zwar zu begr\u00fc\u00dfen, dass der Freistaat sich bei \n\nseiner Forderung nach Vereinheitlichung von \u00dcbertra-\n\ngungsnetzentgelten gegen\u00fcber dem Bund solidarisch an \n\ndie Seite der L\u00e4nder stellt, die tats\u00e4chlich vorw\u00e4rts gehen, \n\ndoch ganz ehrlich ist es nicht, wenn wir aus Sachsen \n\nunser Kuckucksei \u2013 vielmehr unser Braunkohlenbrikett \u2013 \n\nin dasselbe Nest legen, um von den mit Gerechtigkeit in \n\nder Energiewende begr\u00fcndeten Kosteneffekten in der \n\ngemeinsamen Netzzone mit zu profitieren, obwohl man \n\nhier teuren \u00dcbertragungsnetzausbau vor allem f\u00fcr den \n\nExport von Braunkohlenstrom betrieben hat. \n\nZu den einzelnen Punkten. Ihr Antrag fordert, sich f\u00fcr die \n\nVereinheitlichung der \u00dcbertragungsnetzentgelte einzuset-\n\nzen. Im Weiteren geht es aber in der Diskussion \u00fcber \n\nNetzentgelte und \u00dcbertragungsnetzentgelte wild durchei-\n\nnander. Das sind je nach Spannungsebene \u2013 Hoch-, \n\nMittel- oder Niederspannung \u2013 ganz unterschiedliche \n\nThemen, unterschiedliche Eigentumsstrukturen, und es \n\nwerden jeweils ganz unterschiedliche Instrumente ge-\n\nbraucht, um in der Energiewende kostensparend, effizient \n\nund verteilungsgerecht zu steuern. Eine pr\u00e4zise Diskussi-\n\non w\u00e4re hier wirklich wichtig, um keine falschen Erwar-\n\ntungen zu wecken. \n\nWenn Sie in Ihrer Begr\u00fcndung die durchschnittlichen 5 \n\nbis 7 Cent nennen, um die die Netzentgelte f\u00fcr Millionen \n\nHaushaltskunden im Niederspannungsnetz differieren, \n\ndann erwecken Sie den Eindruck, man k\u00f6nne durchaus \n\nviel Geld sparen, vielleicht \u00fcber 100 Euro im Jahr. Doch \n\nes geht zun\u00e4chst bei diesem Antrag und auch im Bundes-\n\nrat nur um das Hochspannungs\u00fcbertragungsnetz. Die \n\nEffekte, die von dort bis zu den Haushaltskunden durch-\n\nschlagen, sind sehr viel kleiner. Studien sprechen von \n\n60 Cent bis 1,20 Euro im Monat. Da sind Entt\u00e4uschungen \n\nund Politikverdruss vorprogrammiert, wenn nach erfolg-\n\nreicher Vereinheitlichung die erste Stromrechnung \n\nkommt. \n\nIch fasse zusammen: Wir stimmen dem Antrag zu, weil \n\nwir es f\u00fcr sinnvoll halten, dass sich Sachsen im Bund an \n\ndie Seite anderer L\u00e4nder im Osten und Norden stellt, die \n\nin der Energiewende deutlich weiter sind als wir. Wir \n\nkritisieren dennoch, dass Sachsen keine nennenswerten \n\nBeitr\u00e4ge zur gesamtstaatlichen Aufgabe Energiewende \n\nleistet und keine Anstrengungen unternimmt, Selbstkosten \n\nim \u00dcbertragungsnetz durch Abkehr von \u00fcberdimensio-\n\nniertem klimasch\u00e4dlichen Kohlestromexport zu senken, \n\nbevor man sich bei wirklichen Vorreitern einhakt und \n\ngemeinsam Dritte zur Solidarit\u00e4t auffordert. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Staatsminister, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Anfang Februar habe ich an \n\ndieser Stelle unterstrichen: Die Energiewende ist eine \n\ngesamtdeutsche Aufgabe. Sie darf nicht zulasten von \n\nStromendkunden gehen, die in Netzregionen mit hohem \n\nZubau erneuerbarer Energien und hohem Netzregelbedarf \n\nliegen. \n\nIch freue mich daher, dass der Ministerpr\u00e4sident und ich \n\nam Freitag im Bundesrat einen deutlichen Erfolg verbu-\n\nchen konnten. Auf Initiative von Sachsen und Sachsen-\n\nAnhalt empfiehlt der Bundesrat, abweichend vom Gesetz-\n\nentwurf der Bundesregierung, die H\u00f6he der Entgelte f\u00fcr \n\nden Zugang zu den \u00dcbertragungsnetzentgelten bundes-\n\neinheitlich festzulegen. Das war ein richtiger Etappener-\n\nfolg. Jetzt m\u00fcssen wir aber auch dranbleiben, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDieser Erfolg war auch deshalb m\u00f6glich, weil wir es bei \n\nden \u00dcbertragungsnetzentgelten gerade nicht mit einer \n\nreinen Ost-West-Debatte zu tun haben. Es geht keines-\n\nwegs nur um die Belastungen, die sich auf den Osten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4567 \n\nDeutschlands beschr\u00e4nken. Bei der Vereinheitlichung der \n\n\u00dcbertragungsnetzentgelte w\u00fcrden Netznutzer in zw\u00f6lf \n\nBundesl\u00e4ndern profitieren, in nur vier L\u00e4ndern \u2013 Nord-\n\nrhein-Westfalen, Baden-W\u00fcrttemberg, Saarland und \n\nRheinland-Pfalz \u2013 w\u00fcrden die Netzentgelte gegen\u00fcber \n\ndem Status quo steigen. Die Vorredner sind bereits darauf \n\neingegangen. \n\nMittlerweile werden Ausbau und Betrieb des \u00dcbertra-\n\ngungsnetzes wesentlich von gesamtdeutschen Zusam-\n\nmenh\u00e4ngen bestimmt. So hat auch das Bundeswirt-\n\nschaftsministerium noch im Vorfeld der Diskussion zum \n\nGesetz zutreffend darauf hingewiesen: Die Netzentgelte \n\nin den vier \u00dcbertragungsnetzbetrieben werden immer \n\nmehr durch Umst\u00e4nde bestimmt, die der einzelne Netzbe-\n\ntreiber nicht beeinflussen kann. Preisunterschiede beruhen \n\nwesentlich auf den Kosten f\u00fcr das Einspeisemanagement \n\nund die Netzengpassentlastung. \n\nDie sogenannten Redispatch-Ma\u00dfnahmen, also die kurz-\n\nfristigen Ver\u00e4nderungen der Lastaufteilung und Kraft-\n\nwerkseinsatzplanung zwischen Kraftwerken, dienen der \n\n\u00fcberregionalen Sicherung des Systems. Sie werden zudem \n\noftmals nicht durch den Netzbetreiber ausgel\u00f6st, der sie \n\nanfordert und bezahlen muss. Diese Ma\u00dfnahmen dienen \n\nder gesamtdeutschen Netzsituation. Dass sie noch nicht \n\numgelegt werden, ist sachlich nicht zu rechtfertigen. \n\nBei anderen energiewendebedingten Kosten, zum Beispiel \n\nf\u00fcr Offshore-Netzanbindungen sowie die Mehrkosten f\u00fcr \n\nErdverkabelung, ist dies bereits heute Praxis. Diese \n\nW\u00e4lzung w\u00fcrde eine heute bestehende Unwucht beseiti-\n\ngen. In einer gesamtdeutsch zu organisierenden Energie-\n\nwende ist das keine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Forderung, \n\nsondern ein Beitrag zu mehr Gerechtigkeit. \n\nWir haben daher einen entsprechenden Antrag in das \n\nBundesratsverfahren eingebracht, der eine Mehrheit \n\ngefunden hat. Das war am Vorabend der Bundesratssit-\n\nzung noch nicht erkennbar. Deshalb sind wir heute froh, \n\ndass es doch gelungen ist. Wichtig ist aus unserer Sicht, \n\ndass noch in dieser Legislaturperiode gehandelt wird, \n\n(Beifall des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\num Voraussetzungen f\u00fcr bundeseinheitliche \u00dcbertra-\n\ngungsnetzentgelte mit Wirkung ab Januar 2018 zu schaf-\n\nfen. \n\nNat\u00fcrlich muss auch das Thema der vermiedenen Netz-\n\nentgelte angegangen werden. Sachsen hat gefordert: a) die \n\nAbschaffung der vermiedenen Netzentgelte f\u00fcr volatile \n\nEinspeisung, also Fotovoltaik und Windkraft, ab dem 1. \n\nJanuar 2018 f\u00fcr Bestands- und Neuanlagen, hingegen b) \n\ndie Beibehaltung der vermiedenen Netzentgelte f\u00fcr \n\nsteuerbare Anlagen, insbesondere der Kraft-W\u00e4rme-\n\nKopplung. \n\nDas hei\u00dft, wir haben uns dezidiert gegen die im aktuellen \n\nEntwurf des Netzentgeltmodernisierungsgesetzes vorge-\n\nsehene unsachgem\u00e4\u00dfe Abschaffung der vermiedenen \n\nNetzentgelte f\u00fcr volatile und steuerbare Einspeisung \n\ngewendet. Die Abschaffung f\u00fcr steuerbare Einspeisung \n\naus Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen wird der netzdienli-\n\nchen Einspeisung eben nicht gerecht. Sie stellt dar\u00fcber \n\nhinaus eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige wirtschaftliche Belastung \n\ndar, da die Entgelte, anders als bei Fotovoltaik- und \n\nWindanlagen, an die Anlagenbetreiber direkt ausgezahlt \n\nwerden. \n\nAm vergangenen Freitag hat sich der Bundesrat erfreuli-\n\ncherweise f\u00fcr die Differenzierung und damit f\u00fcr den \n\nErhalt der Entgelte bei steuerbaren Anlagen ausgespro-\n\nchen. F\u00fcr die volatile Einspeisung hei\u00dft das: ein komplet-\n\nter Wegfall bei Neuanschl\u00fcssen ab dem 1. Januar 2018. \n\nF\u00fcr Bestandsanlagen soll es bei der Abschmelzung bis \n\nzum 1. Januar 2027 bleiben. \n\nInsgesamt ist es ein ebenfalls wichtiges Signal bei den \n\nvermiedenen Netzentgelten, auch wenn die langsame \n\nAbschmelzung bei den volatilen Bestandsanlagen ein \n\nWermutstropfen f\u00fcr uns ist. Nach dem Votum der L\u00e4nder \n\nliegt der Ball nun wieder im Feld der Bundesregierung \n\nund des Bundestages. Wir erwarten, dass sich die Bundes-\n\nregierung an ihr gegebenes Wort h\u00e4lt und die aktuelle \n\nMehrbelastung ostdeutscher Stromkunden beendet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDen Beifall nehme ich als Unterst\u00fctzung dieser Forde-\n\nrung, \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Genau!) \n\ndenn die Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung, die uns \n\nseit gestern vorliegt, zeigt, dass dieses Thema wieder auf \n\ndie lange Bank geschoben werden soll. \n\n(Lars Rohwer, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie Argumente sind ausgetauscht. Wir erwarten vom \n\nBund, dass er handelt, und zwar so, wie wir es beschlos-\n\nsen haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir brauchen die Verordnung zu den \u00dcbertragungs-\n\nnetzentgelten noch vor der Bundestagswahl. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir werden uns in Zusammenarbeit mit den s\u00e4chsischen \n\nAbgeordneten des Deutschen Bundestages weiterhin \n\ndaf\u00fcr starkmachen. Gut, dass wir das mit gro\u00dfer Unter-\n\nst\u00fctzung aus diesem Haus tun k\u00f6nnen! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte um \n\nUnterst\u00fctzung dieses Antrages. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \n\nSchlusswort auf. Herr Abg. Rohwer. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wen kritisiert ihr \n\neigentlich in Berlin? Rot-Schwarz, oder wen? \n\nSPD und CDU? K\u00f6nnt ihr das mal sagen?) \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Der Kollege \n\nGebhardt ist aufgewacht. Jetzt hat er gemerkt, warum wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4568 \n\ndiese Debatte gef\u00fchrt haben, und das hat jetzt hoffentlich \n\nauch Herr B\u00f6hme endlich verstanden, da Sie gefragt \n\nhaben, warum wir das machen; denn jetzt h\u00e4tten wir die \n\nDebatte, es sei ja schon im Bundesrat beschlossen, alles \n\ngut. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nVielleicht braucht es Unterst\u00fctzung! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n\u2013 Nein, es ist eben nicht alles gut, Herr B\u00f6hme. Sie haben \n\nmir in der letzten Debatte vorgeworfen, ich h\u00e4tte nicht \n\nzugeh\u00f6rt und nicht verstanden. Nat\u00fcrlich habe ich zuge-\n\nh\u00f6rt, aber das eine ist eben das Reden am Rednerpult, \n\nHerr Kollege, und das andere ist das Abstimmen, und wir \n\nwollen heute gern sehen, dass Sie dem Antrag zustimmen. \n\nDeshalb freuen wir uns, dass Sie das angek\u00fcndigt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Aber das Verstehen!) \n\nDass dies ein wichtiges Thema f\u00fcr Ostdeutschland ist, \n\nhaben wir, denke ich, auch in der Debatte gemerkt, auch \n\nwenn wir, einmal von der AfD abgesehen, gro\u00dfe Einigkeit \n\nfestgestellt haben. Dass Netzentgelte aber Bundessache \n\nsind und dort geregelt werden m\u00fcssen, ist auch klar, \n\nweshalb die Debatte so wichtig f\u00fcr uns war, um noch \n\neinmal ein politisches Signal zu senden. Wir brauchen \n\nnoch vor der Bundeswahl eine politische L\u00f6sung mittels \n\neiner Erm\u00e4chtigungsgrundlage. \n\nAlle Stromkunden werden von der Energiewende, vom \n\nNetzausbau und der Versorgungssicherheit im \u00dcbertra-\n\ngungsnetz gleicherma\u00dfen profitieren. Industrielle Viel-\n\nverbraucher, f\u00fcr deren Verbleib wir seit Jahren ebenfalls \n\nk\u00e4mpfen, d\u00fcrfen nicht aus dem Freistaat vertrieben \n\nwerden. Das m\u00f6chte ich gern f\u00fcr das Schlusswort wieder-\n\nholen. H\u00f6here Stromkosten waren schon in der Vergan-\n\ngenheit ein Standortnachteil, deshalb sind nun stabile, \n\nwettbewerbsf\u00e4hige Energiekosten f\u00fcr s\u00e4chsische Unter-\n\nnehmen n\u00f6tig. Daher haben wir diesen Antrag mit dem \n\nKoalitionspartner SPD gestellt, und ich freue mich auf die \n\ngro\u00dfe Zustimmung, die angek\u00fcndigt worden ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun die \n\nDrucksache 6/8566 zur Abstimmung. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \n\nStimmenthaltungen ist dem Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nzugestimmt worden. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungs-\n\npunkt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: So gro\u00df  \n\nwar die Zustimmung bei der CDU nicht,  \n\naber wir haben geholfen! Wir helfen gern  \n\nbei wichtigen Angelegenheiten der CDU! \u2013  \n\nLars Rohwer, CDU: Nun halte  \n\ndoch mal den Mund, Herr Kollege!) \n\nMeine Damen und Herren, ich w\u00fcrde gern den n\u00e4chsten \n\nPunkt aufrufen. \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nTeilnahme des Freistaates Sachsen am europ\u00e4ischen \n\nForschungsrahmenprogramm \u201eHorizont 2020\u201c weiter st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/8127, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die CDU \n\nbeginnt, danach folgen SPD, DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\n(Zuruf von der CDU: Erst die SPD!) \n\nDas ist egal. Dann kommt eben die SPD zuerst. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich bringe den Antrag f\u00fcr die \n\nKoalitionsfraktionen gemeinsam ein. Wenn wir heute \u00fcber \n\n\u201eHorizont 2020\u201c sprechen, dann m\u00f6chten wir dabei zum \n\neinen Bilanz ziehen, wie Sachsen im europ\u00e4ischen Wett-\n\nbewerb positioniert ist, Zwischenbilanz \u00fcber unsere \n\neigenen Strategien zur weiteren Verbesserung sowie eine \n\nHalbzeitbilanz \u00fcber den mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen f\u00fcr \n\ndas europ\u00e4ische Forschungsrahmenprogramm ziehen. \n\nZum anderen aber m\u00f6chten wir auch nach vorn schauen. \n\nInnovation lebt nat\u00fcrlich von klugen K\u00f6pfen, die es \n\nweiter zu unterst\u00fctzen gilt. Innovation im europ\u00e4ischen \n\nWettbewerb hei\u00dft aber auch Schwerpunktsetzung, einen \n\nlangen Atem zu beweisen und somit f\u00fcr Kontinuit\u00e4t zu \n\nsorgen. \n\nSeit 1984 legt die EU jeweils ein mehrj\u00e4hriges For-\n\nschungsprogramm auf, um transnationale Zusammenar-\n\nbeit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken, einen offenen \n\nArbeitsmarkt f\u00fcr Forscherinnen und Forscher zu garantie-\n\nren sowie den Zugang zu als auch den Transfer von \n\nwissenschaftlichen Erkenntnissen zu bef\u00f6rdern \u2013 Punkte, \n\ndie auch in den sp\u00e4teren Erkl\u00e4rungen von Sorbonne und \n\nBologna aufgegriffen wurden, als es um die Ausgestal-\n\ntung eines einheitlichen europ\u00e4ischen Hochschulraumes \n\nging. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bereits in der \n\nletzten Legislaturperiode durften ich und Herr Dr. Meyer \n\nin der Enquete-Kommission \u201eStrategien f\u00fcr zukunftsori-\n\nentierte Technologie- und Innovationspolitik im Freistaat \n\nSachsen\u201c mitwirken. Dort haben wir die Empfehlung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4569 \n\nausgesprochen, verst\u00e4rkte Anstrengungen zur Einwerbung \n\nvon EU-Forschungsmitteln zu unternehmen. Diesen \n\nGedanken aufgreifend, bin ich pers\u00f6nlich stolz, dass im \n\nKoalitionsvertrag entsprechende Vereinbarungen getrof-\n\nfen wurden. Darin hei\u00dft es zum Beispiel: \u201eWir werden die \n\nPr\u00e4senz der Wissenschaft bei der Europ\u00e4ischen Union \n\nst\u00e4rken und die Verbundforschung mit Partnern in Europa \n\nvorantreiben. Wir werden die Hochschulen bei der Ein-\n\nwerbung von EU-Forschungsmitteln unterst\u00fctzen. Hierzu \n\nwollen wir ein s\u00e4chsisches Projektzentrum nach dem \n\nVorbild des European Project Center an der TU Dresden \n\netablieren.\u201c \n\nVielleicht wissen Sie es: In der Zwischenzeit wurde die \n\nZentrale EU-Serviceeinrichtung Sachsen, kurz: ZEUSS, \n\netabliert. Bereits die Staatsregierung hatte daf\u00fcr im \n\nEntwurf des Wissenschaftshaushaltes eine neue Titel-\n\ngruppe ausgebracht, um Ma\u00dfnahmen im Bereich der \n\nwettbewerblichen EU-Forschungsf\u00f6rderung zu unterst\u00fct-\n\nzen. Erfreulich ist auch, dass die Koalitionspartner im \n\nVerfahren diesen Titel nochmals um 600 000 Euro aufsto-\n\ncken konnten, sodass wir 2017 1,2 Millionen und im \n\nFolgejahr 1,4 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung haben. Dies \n\nist aus unserer Sicht eine solide Ausgangsbasis, um mit \n\nZEUSS Unterst\u00fctzung zu leisten. \n\nDerzeit liegt Sachsen auf Platz 6 im Ranking der deut-\n\nschen Bundesl\u00e4nder bei den Zuwendungen. Mittelfristig \n\nsollte es unser Ziel sein, in die Top 5 aufzur\u00fccken und \n\nlangfristig auch das Siegerpodest in den Blick zu nehmen. \n\nDie Anlagen dazu haben wir im Freistaat. So ist Sachsen \n\nlaut dem Regionalen Innovationsreport 2016 mit den \n\nRegionen Dresden und Chemnitz Innovationsf\u00fchrer. \n\nUnsere kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \n\ntragen zum Wachstum in Forschung und Entwicklung bei, \n\ndas hei\u00dft, sie steigern kontinuierlich ihre Forschungs- und \n\nEntwicklungsaktivit\u00e4ten. Dabei werden sie nicht zuletzt \n\nauch vom Wirtschaftsministerium mit der \u201eHorizont-\n\n2020\u201c-Pr\u00e4mie unterst\u00fctzt. \n\nDie bisherige Bilanz kann sich also sehen lassen. Insge-\n\nsamt wurden 185,4 Millionen Euro in 354 Projektbeteili-\n\ngungen durch unsere Hochschulen, Forschungseinrich-\n\ntungen und Unternehmen eingeworben. Bislang ist \n\nSachsen in einem europ\u00e4ischen Forschungsnetzwerk, \n\nK\u00fcrzel: ERA-Net, speziell im Bereich der industriellen \n\nBiotechnologie beteiligt und sichert sich auch hier eine \n\neurop\u00e4ische Kofinanzierung von bis zu 33 %. K\u00fcnftig \n\nwerden wir in diesem Bereich weiterhin dabei sein mit \n\ndem positiv evaluierten ERA-Net \u201eCofund on BioTechno-\n\nlogies\u201c, und eine weitere Teilnahme im Bereich der \n\npersonalisierten Medizin ist geplant. \n\nAuch am Instrument der KICs \u2013 ich \u00fcbersetze es gleich \n\nins Deutsche: der Wissens- und Innovationsgemeinschaf-\n\nten \u2013 beteiligt sich Sachsen. Mit der TU Bergakademie \n\nFreiberg und dem Helmholtz-Zentrum Dresden-\n\nRossendorf sind zwei s\u00e4chsische Forschungseinrichtun-\n\ngen am aus unserer Sicht weltgr\u00f6\u00dften, bedeutendsten \n\nKonsortium im Bereich der Rohstoffforschung beteiligt. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, erst gestern haben wir \n\n\u00fcber das Bestehen der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge seit 60 Jahren \n\nund deren Bedeutung f\u00fcr die heutige Europ\u00e4ische Union \n\ndiskutiert. Wenn wir darauf blicken, werden wir um die \n\nbestehenden Unsicherheiten zum Austritt Gro\u00dfbritanniens \n\naus der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft nicht umhinkommen. \n\nDer Brexit hat Auswirkungen auf viele Lebensbereiche, \n\naber insbesondere auf die Forschung sowie die Freiz\u00fcgig-\n\nkeit auf dem Arbeitsmarkt unserer internationalen Spit-\n\nzenwissenschaftler. \n\nDas Bundesbildungsministerium hat darauf hingewiesen, \n\ndass das Vereinigte K\u00f6nigreich bisher allein 12 % aller \n\nProjektkoordinatoren und 16 % der in \u201eHorizont 2020\u201c \n\nveranschlagten Mittel verausgabt bzw. stellt. An allein \n\n42 % aller Projekte mit deutschen Beteiligungen ist ein \n\nbritischer Akteur beteiligt, und Deutschland ist unter den \n\nEU-28-L\u00e4ndern mit 2 500 Beteiligungen der wichtigste \n\nKooperationspartner UKs. Andersherum \u00fcbrigens gilt dies \n\ngenauso. Nicht Frankreich, sondern Gro\u00dfbritannien ist \n\nDeutschlands wichtigster Kooperationspartner in \u201eHori-\n\nzont 2020\u201c. \n\nAllein diese Zahlen zeigen, dass die Auswirkungen des \n\nBrexit auf den europ\u00e4ischen Forschungsraum nicht zu \n\nuntersch\u00e4tzen sind. Zudem bleiben derzeit mehr Fragezei-\n\nchen als Antworten auf die zuk\u00fcnftige Ausgestaltung des \n\nneuen Programms. \n\nF\u00fcr Sachsen \u2013 deshalb legen wir Ihnen auch diesen \n\nAntrag mit dem entsprechenden Beschlussteil vor \u2013 steht \n\naus unserer Sicht fest, dass wir alle Anstrengungen \n\nunternehmen sollten, an diesen bew\u00e4hrten Kooperationen \n\nso gut als m\u00f6glich anzukn\u00fcpfen. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns \n\nauch, dass das Forschungsrahmenprogramm k\u00fcnftig \n\ngenauso finanzstark ausgestattet ist wie bisher. Bisher \n\nwaren es 77 Milliarden Euro. Diese sollen auch zuk\u00fcnftig \n\nzur Verf\u00fcgung stehen, und \u2013 erlauben Sie mir diese \n\nZwischenbemerkung \u2013 m\u00f6glichst ohne Einschnitte am \n\nlaufenden Programm, wie in der aktuellen F\u00f6rderperiode \n\ngeschehen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nStaatsregierung hat sich im Evaluierungsprozess \u201eHori-\n\nzont 2020\u201c positioniert. Mit dem vorliegenden Antrag \n\nr\u00fccken wir das Thema heute in den Fokus der \u00d6ffentlich-\n\nkeit und leisten unseren Beitrag, um die Bedeutung dieses \n\nProgrammes zu unterstreichen. \n\nSie alle haben die M\u00f6glichkeit, diese Position zu st\u00e4rken. \n\nDaher werbe ich um Ihre Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die CDU-Fraktion, Herr Abg. Dr. Meyer. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die \u00f6ffentliche Finanzie-\n\nrung von Wissenschaft, also den Grundlagen der ange-\n\nwandten Forschung aus Steuermitteln, hat immer das Ziel, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4570 \n\nneues Wissen zu generieren, damit aus Forschung und \n\nEntwicklung \u2013 m\u00f6glichst als Verbundprojekte zwischen \n\nWirtschaft und Wissenschaft und den Transfer daraus \u2013 \n\nInnovationen werden. Es geht also um am Markt realisier-\n\nte Produkte und Dienstleistungen. Das ist aus meiner \n\nSicht eine Art Kreislauf, der entsteht, aus dem neue \n\nSteuermittel generiert werden. Das rechtfertigt aus meiner \n\nSicht auch den \u00f6ffentlichen Einsatz von Geld. \n\nIch beginne meine Reden eigentlich ungern mit trockenen \n\nZahlen, aber anhand der Forschungshaushalte der vergan-\n\ngenen Rahmenprogramme wird deutlich, wie sich die \n\npolitischen Priorit\u00e4ten in der Europ\u00e4ischen Union ver\u00e4n-\n\ndert haben. Wenn man sich das 5. Forschungsrahmenpro-\n\ngramm von 1998 bis 2002 anschaut, sieht man, dass es \n\nmit knapp 15 Milliarden Euro ausgestattet ist. Das \n\n6. Forschungsrahmenprogramm war mit 18 Milliar-\n\nden Euro, das 7. Forschungsrahmenprogramm von 2007 \n\nbis 2013 schon mit 55 Milliarden Euro und das derzeitige \n\nist mit 80 Milliarden Euro ausgestattet. Es ist das weltweit \n\ngr\u00f6\u00dfte Forschungsprogramm, das mit \u00f6ffentlichen Mitteln \n\ngespeist wird. \n\nObgleich manche Instrumente zusammengelegt worden \n\nsind, verdeutlicht es in den Zahlen, wie sich im modernen \n\nEuropa die Wissens-, Wirtschafts- und Innovationsgesell-\n\nschaft weiterentwickelt hat und dass dieses Programm \n\nletztlich mehr als ein reines Forschungsprogramm ist. \n\nBisher getrennt gef\u00fchrte F\u00f6rderelemente \u2013 Kollege Mann \n\nist schon darauf eingegangen \u2013 sind KIC und \u00c4hnliches, \n\naber auch das europ\u00e4ische Innovations- und Technologie-\n\ninstitut. Die innovationsrelevanten Teile des Programms \n\nf\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Innovation und das For-\n\nschungsrahmenprogramm selbst sind zusammengef\u00fchrt \n\nworden und jetzt ein strategischer Rahmen f\u00fcr Forschung \n\nund Innovation. Das geh\u00f6rt zusammen, und das tun wir \n\nauch im Freistaat Sachsen. \n\nInteressanterweise ist der Freistaat Sachsen bei der EU in \n\nder Forschungs- und Entwicklungsintensit\u00e4t ganz vorn \n\nmit dabei. Wir m\u00fcssen aber die Fr\u00fcchte dessen noch \n\nernten. So liegen wir bei den Patenten eher im Mittelfeld. \n\nAber da ist Potenzial nach oben. Die Statistik wiederum \n\nzeigt in erschreckender Weise, wie sich Europa nach wie \n\nvor uneinheitlich entwickelt. Das hei\u00dft, dass der Zugang \n\naus den Mitgliedsstaaten zu den Forschungsprogrammen \n\nn\u00f6tig ist, um letztlich politische Mehrheiten f\u00fcr diese \n\nThematik zu bekommen. \n\nDeswegen haben wir auch diesen Antrag geschrieben; \n\nauch mit Blick auf den Brexit. Man sieht, dass sich auch \n\nin einem Land, das bisher sehr wissensintensiv in der EU \n\nMitglied war, die politische Mehrheitslage verschieben \n\nkann. Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass die Europ\u00e4ische \n\nUnion auch in den n\u00e4chsten F\u00f6rderperioden an diesem \n\nTrend zur Wissensgesellschaft, an Forschung und Innova-\n\ntion festh\u00e4lt. \n\nDas EU-Forschungsrahmenprogramm gewinnt vor allem \n\nvor dem Hintergrund der in geringem Umfang zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Struktur- und Investitionsfondsmittel \n\nimmer mehr an Bedeutung, kann das aber nicht ersetzen. \n\nDer Freistaat hat sich dieses Ziel gesteckt und betreibt \n\nerfolgreich Forschung und Entwicklung, weil wir wissen, \n\ndass die Strukturmittel zur\u00fcckgehen. Wir haben mit den \n\nvier Universit\u00e4ten, f\u00fcnf staatlichen Hochschulen und \n\nvielen au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen, letztlich Indust-\n\nrieforschungseinrichtungen, ausgezeichnete Bedingungen, \n\num gewisse Kompensationen vorzunehmen. \n\nWir haben uns das 3-%-Ziel der EU-Strategie gesetzt, \n\ndass wir also 3 % unserer Mittel in diesem Bereich \n\nverausgaben. Das ist, glaube ich, eine angemessene \n\nZielzahl, gemessen an unserem gesamten Haushalt. \n\nNun zu dem Antrag. Wir haben den Antrag in einen \n\nBerichtsteil gegliedert, der als eine Art Bestandsaufnahme \n\nden Erfolg von Projekten unter s\u00e4chsischer Beteiligung \n\ndarstellen soll. Die Wirkungsweise des neuen Instrumen-\n\ntes ZEUSS \u2013 Kollege Mann ist schon darauf eingegangen \n\n\u2013, das auch die Fachhochschulen unterst\u00fctzt, soll an den \n\nForschungsmitteln der EU partizipieren. Letztlich sind es \n\nauch die Folgerungen aus der Halbzeit\u00fcberpr\u00fcfung, die \n\nden mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen beleuchten, was also die \n\nStaatsregierung dahin gehend an Erkenntnissen gewinnt, \n\ndie dann entscheidend f\u00fcr die Weiterentwicklung und die \n\nPositionierung Sachsens und Deutschlands in der Haus-\n\nhaltsgestaltung f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode sind. \n\nIm zweiten Teil des Antrags m\u00f6chten wir darauf hinwir-\n\nken, dass noch mehr Unternehmen, vor allem mittelst\u00e4n-\n\ndische, an den Forschungsprogrammen der EU partizipie-\n\nren, dass wir verst\u00e4rkt Gutachter aus Sachsen nach Br\u00fcs-\n\nsel entsenden, die auch eine Vernetzung erzeugen, und \n\ndass wir in Br\u00fcssel mehr Einfluss darauf nehmen, dass die \n\nForschungsf\u00f6rderung in der F\u00f6rderperiode von 2021 bis \n\n2027 diese Mittel mindestens in gleicher H\u00f6he vorsieht. \n\nWichtig ist, dass die Kriterien der Exzellenzwirkung, also \n\n\u201eImpact\u201c, und die Qualit\u00e4t, der gesellschaftliche Nutzen \n\nund die Effizienz an erster Stelle stehen. \n\nVor diesem Hintergrund ist es wichtig, dass vor Ende des \n\nJahres 2017, wenn der erste Vorschlag der EU-\n\nKommission vorliegen wird, diese Priorit\u00e4ten auch bei \n\nuns klar sind und wir uns politisch dar\u00fcber verst\u00e4ndigt \n\nhaben. Die Herausforderungen sind nun einmal die \n\nzuk\u00fcnftige Mittelausstattung. Ich bin bereits darauf \n\neingegangen. Der Brexit wird auch dieses Thema ein \n\nSt\u00fcck weit \u00fcberschatten. Letztlich geht es um die strategi-\n\nsche Schwierigkeit, dass sich Regionen unterschiedlich \n\nentwickeln, also die Mittelverteilung nicht gleichm\u00e4\u00dfig \n\nist, sondern zwei Drittel dieser Zuwendungen in \u201eHori-\n\nzont 2020\u201c auf nur f\u00fcnf europ\u00e4ische Mitgliedsstaaten \n\nentfallen und die fiskalischen Effekte in anderen Regio-\n\nnen Europas nicht so zum Tragen kommen. Dies muss \n\nman sich vor Augen f\u00fchren. \n\nEs muss darum gehen, dass die \u201eHorizont\u201c-Mittel nicht \n\nzur Finanzierung anderer Programme verwendet werden. \n\nDas sind alles Positionen, in die wir uns einbringen \n\nm\u00fcssen. Es ist auch wichtig, wie sich Sachsen im europ\u00e4i-\n\nschen Forschungsraum darstellt. Man muss schauen, wie \n\ndas Programm attraktiver werden kann, das sich schon \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4571 \n\ndurch die Zusammenf\u00fchrung im Innovationsbereich \n\ndarstellt. \n\nIch m\u00f6chte nur noch auf ein Instrument eingehen, das \n\nauch \u00fcber das Wirtschaftsministerium unterst\u00fctzt wird. Es \n\ngeht um die \u201eHorizont\u201c-Pr\u00e4mie, bei der Unternehmen in \n\ndie Lage versetzt werden, von den europ\u00e4ischen Mitteln \n\nzu partizipieren, weil die Antr\u00e4ge und die Netzwerkbil-\n\ndung sehr komplex sind und es deshalb notwendig ist, \n\nkleinere Unternehmen, die nicht diese Kapazit\u00e4ten haben, \n\nzu unterst\u00fctzen. \n\nWir m\u00f6chten diesen Antrag gezielt in den \u00f6ffentlichen \n\nRaum bringen, damit wir dar\u00fcber sprechen und die \n\nBedeutung von Forschung und Entwicklung f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen deutlich machen. Es ist wichtig, dass \n\nwir gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass auch k\u00fcnftig \u00fcber das, \n\nwas ich eingangs sagte, Wissen, innovative Produkte und \n\nDienstleistungen auf den Markt kommen, die Wertsch\u00f6p-\n\nfung generieren sowie Arbeitspl\u00e4tze sichern und aus-\n\nbauen. \n\nDeswegen bitte ich um Ihre Zustimmung und danke f\u00fcr \n\nIhre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE, Herr Abg. Br\u00fcnler. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zur Debatte steht \n\neinmal wieder ein Antrag, wie er f\u00fcr die Koalition typisch \n\nist. Die Regierungskoalition\u00e4re CDU und SPD fordern die \n\nStaatsregierung auf, zu berichten, was sie Segensreiches \n\nf\u00fcr das Land Sachsen vollbringt. Dar\u00fcber zeigt sich diese \n\ndann hocherfreut und teilt in der Antwort auf den Antrag \n\nmit \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie S\u00e4chsische Staatsregierung und \n\ninsbesondere mein Haus\u201c \u2013 gemeint ist das SMWK \u2013  \n\n\u201ebegr\u00fc\u00dfen und unterst\u00fctzen den Antrag nachdr\u00fccklich.\u201c \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nZum Abschluss der Stellungnahme wird dann \u2013 wie bei \n\nsolchen Antr\u00e4gen ebenfalls \u00fcblich \u2013 ausf\u00fchrlich darauf \n\nverwiesen, dass die Staatsregierung in der Sache bereits \n\nt\u00e4tig ist. Wer h\u00e4tte das gedacht? Der Landtag mal wieder \n\nals Pressestelle der Staatsregierung. \n\nAus diesem Grunde werden wir \u2013 das m\u00f6chte ich gleich \n\nzu Beginn sagen \u2013 Ihrem Antrag auch nicht zustimmen, \n\nsondern uns enthalten. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nAber lassen Sie mich noch einige Bemerkungen zur Sache \n\nmachen; denn es gibt auch inhaltliche Gr\u00fcnde, warum wir \n\nnicht zustimmen werden. \n\nZweifellos ist \u201eHorizont 2020\u201c ein bedeutendes For-\n\nschungsprogramm, mit dem nachhaltiges Wachstum und \n\nzukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze geschaffen und die Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit gest\u00e4rkt werden sollen. Das Rahmenpro-\n\ngramm f\u00fcr Forschung und Innovation \u201eHorizont 2020\u201c \n\nbaut dabei auf den in der Strategie Europa 2020 veranker-\n\nten Zielen \u2013 Exzellenzen der Wissenschaftsbasis, f\u00fchren-\n\nde Rolle in der Industrie und Bew\u00e4ltigung der gesell-\n\nschaftlichen Herausforderungen \u2013 auf. \n\nDementsprechend sind eigentlich drei S\u00e4ulen vorgesehen: \n\nzum Ersten Exzellenz, zum Zweiten aber gesellschaftlich \n\nindizierte Forschung, wie etwa Forschung im Bereich \n\nGesundheit, demografischer Wandel und Nahrungsmittel-\n\nsicherheit, und zu guter Letzt auch die industriedominierte \n\nForschung, also Forschung unter expliziter Beteiligung \n\nvon Unternehmen etwa im Rahmen von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \n\nkleinere und mittlere Betriebe. \n\nVon strategischer Bedeutung f\u00fcr Sachsens Wirtschaft, die \n\n\u00fcberwiegend aus KMU besteht, ist zweifellos die Innova-\n\ntions- und Marktorientierung des EU-Programms. \n\nMit \u201eHorizont 2020\u201c kann die Zusammenarbeit von \n\nWissenschaft und Wirtschaft ausgebaut werden; das ist \n\nauch gut so. Entsprechend spricht das SMWK in seiner \n\nStellungnahme auch von beachtlichen Erfolgen, die hier \n\nzu verzeichnen seien. Laut Antwort der Staatsregierung \n\nbeteiligten sich s\u00e4chsische Unternehmen 118-mal am \n\nRahmenprogramm f\u00fcr Forschung und Innovation. Das \n\nentspricht immerhin Rang 6 im gesamtdeutschen Ma\u00df-\n\nstab; davon fielen 78 Beteiligungen auf KMU. \n\nTrotz solcher Erfolge verweist das SMWK auf weitere \n\nAnstrengungen, die n\u00f6tig sind, um das F\u00f6rderpotenzial \n\nauszusch\u00f6pfen. So sind in Sachsen neben einem neuen, \n\nverbesserten Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebot f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsischen Hochschulen durch das Projekt ZEUSS \n\ndie F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \u201eHorizont\u201c-Projekte \n\n\u00fcbersichtlicher gestaltet und verbessert worden. Das \n\nhei\u00dfen wir ausdr\u00fccklich gut. \n\nAber das alles ist nur die eine Seite. Neben den unbe-\n\nstreitbaren Erfolgen gibt es auch deutliche Kritik an dem \n\nProgramm. Diese richtet sich gegen eine Forschungspoli-\n\ntik, die sich auf technokratische Abwege begibt, wie \n\nj\u00fcngst auch in der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c zu \n\nlesen war. Es geht um die dritte S\u00e4ule des Programms, die \n\nForschung zur Bew\u00e4ltigung gesellschaftlicher Herausfor-\n\nderungen, also um die Geistes- und Sozialwissenschaften. \n\nNach ihnen fragen weder die Koalition\u00e4re in ihrem \n\nAntrag, noch erf\u00e4hrt man von der Staatsregierung in ihrer \n\nAntwort etwas \u00fcber Forschungsaktivit\u00e4ten in diesem \n\nWissenschaftsbereich. Die Geistes- und Sozialwissen-\n\nschaften werden durch das europ\u00e4ische Forschungspro-\n\ngramm \u201eHorizont 2020\u201c marginalisiert, obwohl sie \n\nBeitr\u00e4ge zur L\u00f6sung gesellschaftlicher Probleme leisten \n\nk\u00f6nnten. \n\nEine eigenst\u00e4ndige, international anschlussf\u00e4hige sozial- \n\nund geisteswissenschaftliche Forschung in Europa ist \n\njedoch unabdingbar, kritisiert die Allianz der Wissen-\n\nschaftsorganisation. \n\nDiese Allianz ist nicht irgendwer. Zu ihr geh\u00f6ren die \n\nDeutsche Forschungsgemeinschaft, der Deutsche Akade-\n\nmische Austauschdienst, die Fraunhofer Gesellschaft, die \n\nHelmholtz-Gemeinschaft, die Leibniz-Gemeinschaft, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4572 \n\nMax-Planck-Gesellschaft, der Wissenschaftsrat, die \n\nAlexander-von-Humboldt-Stiftung, die Hochschulrekto-\n\nrenkonferenz und die Nationale Akademie der Wissen-\n\nschaften \u2013 Leopoldina. Wir wissen uns also mit unserer \n\nKritik durchaus in guter Gesellschaft. \n\nWeiter hei\u00dft es dort: \u201eDoch das Arbeitsprogramm ,Social \n\nSciences and Humanities\u2018, das bis 2014 einen festen Platz \n\nim Forschungsrahmen hatte, wurde kurzerhand gestri-\n\nchen.\u201c \n\nDie EU betrachtet die Forschung fast ausschlie\u00dflich als \n\nImpulsgeber f\u00fcr die Wirtschaft, w\u00e4hrend die erkenntnis-\n\ngeleitete Forschung au\u00dfer Acht ger\u00e4t. Der DFG-Pr\u00e4sident, \n\nPeter Strohschneider, spricht von einem \u00f6konomischen \n\nReduktionismus in der EU und sieht Populismus und \n\nTechnokratie als zwei Seiten derselben Medaille. So hei\u00dft \n\nes in der Stellungnahme der Allianz der Wissenschaftsor-\n\nganisation zur Zwischenevaluation von \u201eHorizont 2020\u201c \n\nvom 13. Juli 2016: \u201eDar\u00fcber hinaus machen neue Heraus-\n\nforderungen f\u00fcr Europa wie beispielsweise Migration und \n\nFlucht deutlich, welchen Beitrag die Sozial- und Geistes-\n\nwissenschaften zur Probleml\u00f6sung leisten k\u00f6nnen. Bisher \n\nwerden die Sozial- und Geisteswissenschaften in \n\n,Horizont 2020\u2018 jedoch marginalisiert. Sie sollten einer-\n\nseits integrativer und gleichwertiger Bestandteil aller \n\ngesellschaftlichen Herausforderungen sein; zum anderen \n\nsind der Erhalt der EU und die Reflexion eines gemein-\n\nsamen europ\u00e4ischen gesellschaftlichen und kulturellen \n\nRaumes eine f\u00fcr sich stehende Herausforderung, f\u00fcr die \n\neine eigenst\u00e4ndige, international anschlussf\u00e4hige sozial- \n\nund geisteswissenschaftliche Forschung in Europa unab-\n\ndingbar ist.\u201c \n\nDenn sonst, meine Damen und Herren, ist es auch schnel-\n\nler als gedacht mit der Mission der f\u00fchrenden Rolle in der \n\nIndustrie vorbei. Als LINKE k\u00f6nnen wir nur raten, die \n\nKritik an einer Forschungspolitik, die die Geistes- und \n\nSozialwissenschaften vernachl\u00e4ssigt, ernst zu nehmen. \n\nDas zeigt die Krise der EU. Wir k\u00f6nnten uns dann auch \n\nein weiteres CDU-nahes Forschungsinstitut zum gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt sparen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war Herr Br\u00fcnler f\u00fcr die Fraktion DIE  \n\nLINKE. Nun die AfD-Fraktion, Frau Abg. Dr. Muster; \n\nbitte sehr. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die AfD-Fraktion wird dem gemein-\n\nsamen Antrag der CDU- und der SPD-Fraktion zum \n\nEurop\u00e4ischen Forschungsrahmenprogramm \u201eHorizont \n\n2020\u201c zustimmen. Wir stimmen Ihrem Antrag zu, weil wir \n\nwissenschaftliche Forschung grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen. \n\nAllerdings besteht f\u00fcr uns noch erheblicher Informations-\n\nbedarf. \n\nDer uns vorliegende Antrag setzt sich aus zwei Teilen \n\nzusammen: dem ersten Teil, einem Berichtsantrag, und \n\ndem zweiten Teil, einer Handlungsaufforderung an die \n\nStaatsregierung, sich weiterhin auf allen Ebenen f\u00fcr eine \n\nSt\u00e4rkung Sachsens am Europ\u00e4ischen Forschungspro-\n\ngramm einzusetzen. \n\nDie Staatsregierung, genauer das Ministerium f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst, hat bereits eine Stellungnahme zum \n\nAntrag abgegeben. Die wichtigsten und interessantesten \n\nFragen aus dem Berichtsteil wurden gar nicht oder nicht \n\nausreichend beantwortet. In Teil 1.2 wird nach der Er-\n\nfolgsquote der Projekte mit s\u00e4chsischer Beteiligung \n\ngefragt. Statt einer Antwort liefert die Staatsregierung ein \n\nStatement. Verzeihen Sie, ich muss das Zitat noch einmal \n\nwiederholen: \u201eDie S\u00e4chsische Staatsregierung und insbe-\n\nsondere mein Haus begr\u00fc\u00dfen und unterst\u00fctzen diesen \n\nAntrag nachdr\u00fccklich.\u201c Es folgt viel Lob und Anerken-\n\nnung f\u00fcr die s\u00e4chsische Forschung \u2013 das ist gut und \n\nbegr\u00fc\u00dfenswert; die AfD-Fraktion kann sich dem anschlie-\n\n\u00dfen. \n\nAber, werte Frau Staatsministerin Stange, wenn Ihnen \n\ngenau dieses Thema eine Herzensangelegenheit ist, \n\nwarum haben Sie dann den ersten Teil des Berichtes nicht \n\nvollumf\u00e4nglich beantwortet? Dem Parlament liegt ein \n\nAntrag der Regierungsparteien vor. Er wird mit an Si-\n\ncherheit grenzender Wahrscheinlichkeit angenommen. \n\nUns ist auch der Unterschied zwischen vorliegender \n\nStellungnahme und nachfolgendem Bericht wohlbekannt. \n\nAber, sehr geehrte Frau Staatsministerin Stange, h\u00e4tten \n\ndie wesentlichen Eckpunkte in der Stellungnahme nicht \n\nauch schon auftreten k\u00f6nnen, und Sie h\u00e4tten uns \u00fcber die \n\nErfolgsquote informiert? \n\nAn anderer Stelle \u00e4u\u00dfern Sie \u2013 Zitat \u2013, dass Sachsen auf \n\neine gute Erfolgsquote verweisen k\u00f6nne. Der Freistaat \n\nbelegt im Ranking der deutschen L\u00e4nder bei der Zuwen-\n\ndung immerhin den Platz 6. \n\nUnter Teil 2.6 f\u00e4llt die Stellungnahme nach unserer \n\nAuffassung viel zu kurz aus. Die Staatsregierung soll \n\nberichten, wie ZEUSS und EPC zuk\u00fcnftig f\u00fcr den Hoch-\n\nschul- und Forschungsstandort Sachsen wirksam werden. \n\nDas Projekt ZEUSS wird lang und breit beschrieben. \n\nZEUSS ist am S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst angedockt. Zum EPC an der \n\nTU Dresden verliert die Staatsregierung lediglich einen \n\nnicht sehr aussagekr\u00e4ftigen Satz \u2013 schade! \n\nWarum gibt es \u00fcberhaupt zwei Ansprechpartner? Wer ist \n\nf\u00fcr wen und wof\u00fcr zust\u00e4ndig? Ein Satz mehr h\u00e4tte viel-\n\nleicht mehr Klarheit gebracht. Dies gilt auch f\u00fcr andere \n\nAntworten im ersten Teil. \n\nNun zum zweiten Antragsteil, der Handlungsaufforde-\n\nrung. Alle Oppositionsparteien kennen bei ihren Kleinen \n\nAnfragen die Antwort \u201evon einer Beantwortung wird \n\nabgesehen\u201c. Wie transportiert man diesen Inhalt bei \n\nKoalitionsparteien und Koalitionsantr\u00e4gen? \n\nDie Staatsregierung in ihrer Stellungnahme macht es sich \n\nbesonders einfach. Sie verweist auf die Ausf\u00fchrungen zu \n\nTeil 1. Ich hatte bereits darauf hingewiesen, dass diese \n\nl\u00fcckenhaft waren. Eine Stellungnahme zu Teil 2 ist also \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4573 \n\npraktisch nicht vorhanden. Die Grundideen des zweiten \n\nAntragteils sind jedoch begr\u00fc\u00dfenswert. Die AfD hat \n\nfolgende Fragen: Wer soll besser \u00fcber \u201eHorizont 2020\u201c \n\ninformiert werden, wie soll die Vernetzung und der \n\nErfahrungsaustausch gef\u00f6rdert werden? F\u00fcr uns ist \n\nbesonders interessant, wof\u00fcr, wie und in welcher H\u00f6he \n\nForschungsmittel aus dem circa 70 Milliarden Euro \n\numfassenden F\u00f6rderprogramm \u201eHorizont 2020\u201c nach \n\nSachsen flie\u00dfen. \n\nF\u00fcr uns ist besonders interessant, wof\u00fcr, wie und in \n\nwelcher H\u00f6he Forschungsmittel aus dem circa 70 Milliar-\n\nden Euro umfassenden F\u00f6rderprogramm \u201eHorizont 2020\u201c \n\nnach Sachsen flie\u00dfen. Die Erfolgsquoten sind bekanntlich \n\nnicht besonders hoch. Die durchschnittliche Bewilli-\n\ngungsquote im Bereich der Industrie liegt bei gerade \n\neinmal 12 bis 14 %. Das vorangegangene Forschungs-\n\nrahmenprogramm brachte eine Bewilligungsquote von 10 \n\nbis 21 %. \n\nWie steht es um die Forschungsf\u00f6rderung in Sachsen? \n\nWie entwickelt sich diese? Frau Staatsministerin, es \n\ninteressiert uns: Wie schneiden s\u00e4chsische Hochschulen \n\nund Forschungseinrichtungen im europ\u00e4ischen Wettbe-\n\nwerb ab? Frau Staatsministerin, liegen Ihnen dar\u00fcber \n\nkeine Zahlen vor? Frau Staatsministerin, haben Sie \n\ndar\u00fcber an anderer Stelle nicht schon einmal konkreter \n\nberichtet? \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: \n\nDann brauchen Sie es doch nicht!) \n\nDie AfD wartet auf einen umfassenden Bericht. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: \n\nHaben Sie einen Antrag gestellt?) \n\nSie wird trotzdem zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nFrau Abg. Dr. Maicher, bitte sehr. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem \n\nRahmenprogramm f\u00fcr Forschung und Innovation der EU \n\n\u201eHorizont 2020\u201c waren und sind gro\u00dfe Hoffnungen \n\nverbunden. Das Bundesbildungsministerium spricht vom \n\n\u201eweltweit gr\u00f6\u00dften in sich geschlossenen Forschungs- und \n\nInnovationsprogramm\u201c. Das ist beachtlich, und das ist \n\nwichtig f\u00fcr Europa. \n\nEs sind insbesondere die neue Ausgestaltung des For-\n\nschungsprogramms im Vergleich zu dem Vorg\u00e4ngerpro-\n\ngramm sowie dessen Ziele, die die europ\u00e4ische Forschung \n\nnach vorn bringen sollen. Die Bew\u00e4ltigung gro\u00dfer wis-\n\nsenschaftlicher Herausforderungen soll der zentrale Punkt \n\ndes Programms sein, das dadurch einen strategischen \n\nRahmen erh\u00e4lt. Forschungs- und Innovationsf\u00f6rderung \n\nlaufen nicht mehr nebeneinander her, sondern sind zu \n\neinem Programm verschmolzen worden. Damit kann der \n\nTransfer von Forschungsergebnissen in erfolgreiche \n\nInnovationen und letztlich vermarktbare Produkte besser \n\ngelingen. Die KMU sollen mehr profitieren. Dazu wurde \n\nschon einiges gesagt. \n\nSachsen hat, was die Beteiligung an eingeworbenen \n\nZuwendungen betrifft, in Anbetracht seiner Forschungs-\n\nlandschaft durchaus noch Luft nach oben. Deutlich sind \n\ndie gravierenden Unterschiede zwischen den Hochschul-\n\ntypen. Es finden sich aktuell in der Europ\u00e4ischen For-\n\nschungsdatenbank nur einige vereinzelte Eintr\u00e4ge, die \n\nbelegen, dass auch Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissen-\n\nschaften an \u201eHorizont-2020\u201c-Projekten partizipieren. Die \n\nMinisterin hat dazu im Herbst einger\u00e4umt, dass kleinere \n\nHochschulen und Forschungseinrichtungen insgesamt \n\nderzeit so gut wie gar nicht von den europ\u00e4ischen Pro-\n\ngrammen profitieren. Ich frage Sie: Wie wollen Sie das \n\n\u00e4ndern? \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass die Koalition in ihrem Antrag die \n\nStaatsregierung auffordert, dem Landtag detailliert \u00fcber \n\ndas s\u00e4chsische Abschneiden bei \u201eHorizont 2020\u201c zu \n\nberichten. Besonders die Ausf\u00fchrungen der Staatsregie-\n\nrung zu den Erfolgsquoten von Projekten mit s\u00e4chsischer \n\nBeteiligung sollten dabei tats\u00e4chlich interessant sein; denn \n\ndiese Erfolgsquoten hat die Staatsregierung in ihrer \n\nStellungnahme verschwiegen. \n\nIn diesem Zusammenhang erwarte ich, dass die Staatsre-\n\ngierung auch konkrete Vorstellungen und Strategien \n\nentwickelt hat, um die Forderungen, die in dem Antrag \n\nunter Punkt II aufgef\u00fchrt werden, zu erf\u00fcllen. Dazu \n\nwerden Sie sicherlich auch in dem Bericht an den Landtag \n\nausf\u00fchren; dieser Bericht steht ja noch aus. \n\nLassen Sie mich auf den besagten Status quo zur\u00fcck-\n\nkommen. Welche Unterst\u00fctzung haben denn potenzielle \n\nAntragsteller und Antragstellerinnen aus Hochschulen, \n\nForschungseinrichtungen und Unternehmen in Sachsen \n\nderzeit, um ihre Erfolgschancen zu verst\u00e4rken? Denn das \n\nist doch das Ziel; das sollte es zumindest sein. \n\nDie Staatsregierung benennt ihre Zentrale EU-Service-\n\neinrichtung Sachsen \u2013 kurz: ZEUSS \u2013, eingerichtet erst \n\nsehr sp\u00e4t, im September 2016. Diese soll vor allem \n\nBeratungs- und Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr landesfinan-\n\nzierte Forschungseinrichtungen und die Berufsakademie \n\nvorhalten. Des Weiteren richtet sich ihr Angebot an fast \n\nalle s\u00e4chsischen Hochschulen. Die TU Dresden h\u00e4lt ja mit \n\ndem European Project Center ihr eigenes Beratungsinsti-\n\ntut vor. Es ist nicht nur deutlich \u00e4lter als ZEUSS, sondern \n\nhat mit 35 Besch\u00e4ftigten auch sehr, sehr deutlich mehr \n\nPersonal als die drei Projektreferentinnen und -referenten \n\nund die eine Sachbearbeiterin, die sich Sachsen f\u00fcr seine \n\nServiceeinrichtung leistet. \n\nEs ist erfreulich, dass ZEUSS und EPC nach Aussage der \n\nStaatsregierung einen guten Informationsaustausch und \n\nkomplement\u00e4re Arbeitsbeziehungen pflegen. Eine sehr \n\ngut ausgestattete Beratungs- und Serviceeinrichtung, die \n\nBeratung und Antragsbegleitung aus einer Hand statt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4574 \n\nDoppelstrukturen liefert, w\u00e4re aber vielleicht zielf\u00fchren-\n\nder f\u00fcr ganz Sachsen. \n\nF\u00fcr Sachsens \u00fcberwiegend kleine und mittlere Unterneh-\n\nmen ist \u201eHorizont 2020\u201c das, was f\u00fcr den Fuchs die \n\nTrauben sind: unerreichbare Fr\u00fcchte. Von den rund \n\n160 000 s\u00e4chsischen Unternehmen betreiben nur 800 \n\nregelm\u00e4\u00dfig FuE. Auch von denen berichten viele kritisch, \n\ninsbesondere von immens hohem b\u00fcrokratischem Auf-\n\nwand bei Beantragung und Abwicklung der F\u00f6rderung. \n\nDie Pr\u00fcfverfahren und daraus resultierende lange Fristen \n\nwirken eben abschreckend auf kleinere, innovative Start-\n\nups, die mit innovativen Ideen schnell auf den Markt \n\nkommen m\u00fcssen, um ihren Platz zu behaupten. \n\nDie Verfahren sind komplex, aufwendig und teuer. Des-\n\nwegen ist die \u201eHorizont-2020\u201c-Pr\u00e4mie der Staatsregie-\n\nrung sicherlich gut gemeint. Aber die bescheidene F\u00f6r-\n\nderh\u00f6he \u00e4ndert wenig an den Problemen der KMU mit der \n\nkomplexen EU-F\u00f6rderung. \n\nWir werden Ihrem Antrag zustimmen. Wir erwarten mit \n\nInteresse den Bericht der Staatsregierung. Interessant \n\nw\u00e4ren dar\u00fcber hinaus Ausf\u00fchrungen dazu, wie Sie die \n\nbereits laufenden Vorbereitungen des 8. Forschungsrah-\n\nmenprogramms im Interesse auch s\u00e4chsischer For-\n\nschungseinrichtungen und Unternehmen begleiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 CDU? \u2013 SPD? \u2013 \n\nIch sehe keine Wortmeldungen. \n\nIch frage jetzt die Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin \n\nDr. Stange, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr die \n\nAussprache. Ich danke Ihnen auch f\u00fcr Ihr Interesse an \n\ndem Europ\u00e4ischen Forschungsrahmenprogramm und an \n\nden Themen Europas \u00fcberhaupt. An dieser Stelle verweise \n\nich auf den Beitrag meines Kollegen Herrn Schmidt, der \n\nsich in seinem Bereich entsprechend einsetzt. Verfahrens-\n\nfragen spielen n\u00e4mlich nicht nur bei Agrarprogrammen \n\neine Rolle. \n\nHerr Br\u00fcnler, ich verstehe nicht \u2013 das schicke ich vor-\n\nweg \u2013, warum die LINKEN dem Antrag nicht zustimmen \n\nwollen. Sie fordern, dass zuk\u00fcnftig auch die Geistes- und \n\nSozialwissenschaften st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden. Dass dies \n\nbisher nicht geschieht, haben auch die Allianz der For-\n\nschungsgemeinschaften und Herr Strohschneider von der \n\nDeutschen Forschungsgemeinschaft kritisiert; Sie haben \n\nschon darauf hingewiesen. In unserer Stellungnahme \n\nbringen wir zum Ausdruck, dass wir insoweit von der \n\nFortschreibung des Forschungsrahmenprogramms eine \n\nVerbesserung erwarten. Vielleicht \u00fcberlegen Sie sich noch \n\neinmal, ob Sie am Ende nicht doch zustimmen k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich, bevor ich auf die einzelnen Fragen \n\neingehe, noch etwas vorwegschicken: Im Europaaus-\n\nschuss wird regelm\u00e4\u00dfig der Halbjahresbericht zu wesent-\n\nlichen Entwicklungen der s\u00e4chsischen Europapolitik \n\nabgegeben. M\u00f6glicherweise wird diese Berichterstattung \n\nnur unzureichend wahrgenommen; mittlerweile ist der \n\nElfte Bericht, Drucksache 6/7632, vorgelegt worden. In \n\ndiesen Berichten wird im Zusammenhang mit der s\u00e4chsi-\n\nschen Europapolitik auch ausf\u00fchrlich \u00fcber die Wissen-\n\nschafts- und Forschungspolitik berichtet. \n\nWir sind uns einig \u2013 das haben die Redebeitr\u00e4ge verdeut-\n\nlicht \u2013, dass die Europ\u00e4ische Union und damit auch das \n\nEurop\u00e4ische Rahmenprogramm f\u00fcr Forschung und \n\nInnovation f\u00fcr Sachsen herausragende Bedeutung haben. \n\nHerr Meyer hat schon angedeutet, in welchem Ma\u00dfe das \n\nfinanzielle Volumen der Forschungsf\u00f6rderprogramme in \n\nden letzten Jahren angestiegen und wie deren Profil \n\ngesch\u00e4rft worden ist. Die Bedeutung der Forschungsf\u00f6r-\n\nderprogramme ist zumindest in den europ\u00e4ischen L\u00e4n-\n\ndern, die gro\u00dfes Interesse daran haben, gewachsen. Mit \n\n77 Milliarden Euro steht ein erheblicher Betrag von \n\neurop\u00e4ischer Seite zur Finanzierung von Forschung und \n\nInnovationen zur Verf\u00fcgung. Damit ist die Erreichung des \n\nZiels, 3 % Prozent des Bruttoinlandsprodukts auch auf der \n\nEbene der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Forschung und Inno-\n\nvation aufzuwenden, verbunden. \n\nDie Beteiligung der 14 staatlichen s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen, der \u00fcber 40 au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtun-\n\ngen und der \u00fcber 800 Forschung und Entwicklung betrei-\n\nbenden Unternehmen in Sachsen an \u201eHorizont 2020\u201c und \n\ndamit an der Einwerbung von wettbewerblich, also unter \n\nExzellenzgesichtspunkten vergebenen Forschungs-, \n\nEntwicklungs- und Innovationsmitteln in der EU wird in \n\nZukunft immer wichtiger. In verschiedenen Redebeitr\u00e4gen \n\nist schon auf das Thema \u201eBrexit\u201c eingegangen worden. \n\nIch will das nicht ausdehnen, aber doch darauf hinweisen, \n\ndass der Ausstieg Gro\u00dfbritanniens aus der Europ\u00e4ischen \n\nUnion und die Folgen f\u00fcr den Forschungs- und Innovati-\n\nonsstandort Europa gravierend sind \u2013 um es ganz liberal \n\nauszudr\u00fccken. Die Zahlen hat Herr Mann schon genannt. \n\nSeit dem Start von \u201eHorizont 2020\u201c konnten s\u00e4chsische \n\nHochschulen, Forschungseinrichtungen und Unternehmen \n\neine Reihe von Erfolgen erzielen. Die 354 Beteiligungen \n\nund die \u00fcber 185 Millionen Euro eingeworbene Mittel, \n\ndie uns auf Rang 6 der deutschen L\u00e4nder f\u00fchren, sind in \n\nAnbetracht unserer Forschungsstruktur, aber vor allen \n\nDingen vor dem Hintergrund unserer Wirtschaftsstruktur \n\nund unserer Unternehmen, die sich hieran beteiligen \n\nk\u00f6nnen, sehr beachtlich. Wir liegen damit hinter Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, Bayern, Berlin und Nordrhein-Westfalen \n\nauf einem guten Platz. Wir haben dort auch noch Anstren-\n\ngungen zu unternehmen, aber dazu brauchen wir nat\u00fcrlich \n\nauch die St\u00e4rke der Unternehmen. \n\nS\u00e4chsische Unternehmen konnten mit 78 erfolgreichen \n\nBeteiligungen fast 53 Millionen Euro bei \u201eHorizont 2020\u201c \n\neinwerben. Das hei\u00dft auch, besonders erfolgreich waren \n\ns\u00e4chsische Hochschulen, Forschungseinrichtungen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4575 \n\nUnternehmen mit Antr\u00e4gen im Bereich der Energie- und \n\nRessourceneffizienz, der Biotechnologie, der Informa-\n\ntions- und Kommunikationstechnologie, der Nanotechno-\n\nlogie und Mikroelektronik sowie der Gesundheit, also \n\nalles Themenbereiche, die die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\ndurch strategische Partnerschaften in europ\u00e4ischen For-\n\nschungsnetzwerken, den sogenannten ERA-Nets, oder \n\ngemeinsamen Technologieinitiativen und Wissens- und \n\nInnovationsgemeinschaften, den sogenannten KICs, auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene voranbringt. \n\nDas sind alles Themen, die auch in Sachsen eine St\u00e4rke \n\nentwickelt haben. Auch wenn Sachsen bisher auf eine \n\ngute Erfolgsquote bei der Beteiligung an \u201eHorizont 2020\u201c \n\nverweisen kann und das bei einem insgesamt sehr stark \n\nwettbewerblich betriebenen System, m\u00fcssen noch weitere \n\nAnstrengungen unternommen werden, um diesen Stand \n\nzu halten und zu verbessern. Dabei k\u00f6nnen s\u00e4chsische \n\nHochschulen, Forschungseinrichtungen und Unternehmen \n\nauf ein umfangreiches Beratungsangebot zur\u00fcckgreifen. \n\nEiniges ist ja hier schon genannt worden. Das ist zum \n\nBeispiel auch die nationale Kontaktstelle des Europab\u00fcros \n\ndes BMBF. Aber auch die EU-Forschungsreferenten und  \n\n-referentinnen an s\u00e4chsischen Hochschulen und For-\n\nschungseinrichtungen beraten und begleiten ihre Antrag-\n\nsteller in \u201eHorizont 2020\u201c regelm\u00e4\u00dfig. \n\nDazu ein Wort zum European Project Center, dem Unter-\n\nst\u00fctzer der Technischen Universit\u00e4t Dresden. Dass wir das \n\nnicht ausf\u00fchrlicher in der Stellungnahme zum Ausdruck \n\ngebracht haben, liegt einfach daran, dass diese Institution \n\nschon seit mehreren Jahren sehr erfolgreich auf eigenen \n\nF\u00fc\u00dfen steht, und, liebe Frau Maicher, genau dahin wollen \n\nwir mit ZEUSS auch. Es ist niemals ausgeschlossen \n\nworden, ob es zuk\u00fcnftig eine Beratungsinstitution gibt, \n\ndoch wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass das EPC, das \n\nan der TU Dresden angesiedelt ist, nicht, wie es urspr\u00fcng-\n\nlich einmal geplant war, als Beratungsinstitution f\u00fcr alle \n\nHochschulen und Forschungseinrichtungen die Akzeptanz \n\ngefunden hat, da die Hochschulen, Forschungseinrichtun-\n\ngen und Unternehmen auch in Konkurrenz zueinander \n\nstehen. \n\nBei aller Zusage der Geheimhaltung der entsprechenden \n\nProjektantr\u00e4ge besteht trotzdem eine Skepsis, ob nicht die \n\nTU Dresden durch die Lage des Antragstellers bevorteilt \n\nwird. Das war der Grund, und Herr Mann hat ausgef\u00fchrt, \n\nwarum wir zu der Erkenntnis gekommen sind, dass wir \n\neine Beratungsinstitution zun\u00e4chst neben dem EPC \n\nbrauchen, und die muss aufgebaut werden. Wir haben das \n\nZEUSS-Programm zurzeit am Ministerium angesiedelt, \n\nFrau Maicher, zwar als eigenst\u00e4ndige Struktur, aber man \n\nhat sich dort noch nicht verst\u00e4ndigt, wo es zuk\u00fcnftig \n\nangedockt sein soll, ob es an eine Hochschule, eine \n\nForschungseinrichtung kommt oder tats\u00e4chlich als eigen-\n\nst\u00e4ndige Einrichtung auftritt. \n\nDa wir in diesem Bereich nicht in Konkurrenz zu privaten \n\nAnbietern treten wollen, ist auch das ein Punkt, Frau \n\nMaicher, den wir bei der weiteren Etablierung und Evalu-\n\nierung von ZEUSS ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Was gut \n\nwerden soll, sollte solide, aber nicht zu gro\u00df beginnen. \n\nDas war \u00fcbrigens beim EPC nicht anders. Das EPC \n\nfinanziert sich heute aus den entsprechenden Mitteln der \n\neingeworbenen Antr\u00e4ge. Auf dem Weg sind wir gerade \n\nmit ZEUSS. Die ersten Antr\u00e4ge sind eingeworben. Von \n\ndaher werden wir in absehbarer Zeit sehen und auch \n\ndar\u00fcber berichten, wie sich dieser Weg weiter entwickelt. \n\nWir haben aber auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen Unternehmen \n\neine Beratungsstruktur, die wir nicht verdoppeln wollen. \n\nDas ist das Enterprise European Network, was beim \n\nWirtschaftsministerium angesiedelt ist. Und wir haben die \n\n\u201eHorizont-2020\u201c-Pr\u00e4mie beim Wirtschaftsministerium \n\n\u00fcber einen externen Dienstleister f\u00fcr die Antragsteller bei \n\ndem europ\u00e4ischen Programm. Wir haben also alle Struk-\n\nturen soweit im Blick und versuchen sie sinnvoll und \n\nabgegrenzt einzusetzen, dass keine Doppelarbeiten \n\ngemacht werden und die Beratung zielgenau stattfindet. \n\nZielgenau hei\u00dft bei ZEUSS, dass wir genau den Einrich-\n\ntungen, n\u00e4mlich den Hochschulen f\u00fcr angewandte Wis-\n\nsenschaften, kleineren Unternehmen und den kleinen \n\nForschungseinrichtungen, dabei unter anderem auch den \n\ngeisteswissenschaftlichen Forschungseinrichtungen zur \n\nSeite stehen, die sonst nicht in der Lage w\u00e4ren, aus \n\neigenen Kr\u00e4ften solche Antr\u00e4ge zu stellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die s\u00e4chsischen \n\nErfahrungstr\u00e4ger bringen sich aber auch als Gutachter und \n\nExperten der Europ\u00e4ischen Kommission in der Generaldi-\n\nrektion Forschung und bei der Evaluierung von EU-\n\nProjektantr\u00e4gen ein und gewinnen dadurch einen hohen \n\nErfahrungsschatz bez\u00fcglich des Ablaufs der Evaluierung \n\nin der Kommission und der Priorit\u00e4tensetzung bei der \n\nAuswahl der in \u201eHorizont 2020\u201c gef\u00f6rderten Projekte. \n\nDas ist ein wichtiges Wissen, wenn man so will, aus der \n\nInsider-Perspektive. Man muss aber wissen, dass Gutach-\n\nter, die sich dort bet\u00e4tigen, nicht gleichzeitig Antragsteller \n\nsein k\u00f6nnen. Irgendwann ersch\u00f6pft sich das Potenzial \n\nderer, die f\u00fcr solche Aufgaben zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nNichtsdestotrotz ermuntern wir unsere Einrichtungen und \n\ndie Wissenschaftler, sich als Gutachter zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. \n\nEs ist bereits erw\u00e4hnt worden, dass wir dank der Be-\n\nschlussfassung des Haushaltsgesetzgebers, also von \n\nIhnen, einen neuen Titel im Haushalt eingef\u00fchrt haben, \n\nn\u00e4mlich Ma\u00dfnahmen im Rahmen der wettbewerblichen \n\nEU-F\u00f6rderprogramme im Bereich Forschung und Innova-\n\ntion. Dieser Titel ist zwar nicht riesig mit 1,2 und 1,4 \n\nMillionen Euro, aber es ist ein erster Schritt und ein \n\nwichtiges Zeichen an die Einrichtungen und auch zur \n\nUnterst\u00fctzung von ZEUSS, dass zum Beispiel die Vorbe-\n\nreitung der Antragstellung damit unterst\u00fctzt werden kann, \n\ndass Partnerschaften unterst\u00fctzt werden, zum Beispiel im \n\nRahmen des Europ\u00e4ischen Forschungsnetzwerkes oder \n\nder Europ\u00e4ischen Wissens- und Innovationsgemeinschaf-\n\nten der KICs, wo die Kofinanzierung durch diese Mittel \n\nunterst\u00fctzt werden kann. \n\nDie Richtlinie, abgek\u00fcrzt EuProNet, ist vom Kabinett \n\nverabschiedet und wird am 23. M\u00e4rz im Amtsblatt er-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4576 \n\nscheinen und damit f\u00fcr die Antragsteller diese Mittel zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist vieles \n\nbereits in den Redebeitr\u00e4gen erw\u00e4hnt worden. Ich will auf \n\neinige wenige Punkte noch eingehen. Das SMWK ist seit \n\nDezember 2016, um einmal die Dimensionen deutlich zu \n\nmachen, mit 22 Ministerien aus 18 L\u00e4ndern und Regionen \n\nin einem europ\u00e4ischen Forschungsnetzwerk, dem ERA-\n\nNet Cofund on Biotechnologies, Akronym CoBioTech, \n\nwie es so sch\u00f6n hei\u00dft, vernetzt. 22 Ministerien, 18 Mit-\n\ngliedsl\u00e4nder, das ist so ein ERA-Net, um die Themenbe-\n\nreiche Biotechnologie, synthetische Biologie und System-\n\nbiologie gemeinsam voranzubringen. \n\nEine wichtige Aktivit\u00e4t dieses Forschungsnetzwerks unter \n\naktiver Beteiligung unseres Ministeriums sind gemeinsa-\n\nme Ausschreibungen, also sogenannte Calls, die dann \n\nvom Netzwerk f\u00fcr gemeinsame Verbundprojekte in den \n\nThemenbereichen erfolgen. Derzeit l\u00e4uft eine zweistufige \n\nEvaluierung der Antr\u00e4ge des ersten Calls durch internati-\n\nonale Gutachter. Die ersten Projektverb\u00fcnde sollen bereits \n\nEnde des Jahres starten. Was ist der Mehrwert f\u00fcr uns? \n\nDer Mehrwert besteht insbesondere in der Vernetzung der \n\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftler in exzellenten \n\ninternationalen Projekten, in der B\u00fcndelung der nationa-\n\nlen Ressourcen. Es ist das Ziel der Europ\u00e4ischen Union, \n\ndass die Projektergebnisse allen Teilnehmern uneinge-\n\nschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung stehen. Wir partizipieren also an \n\ndem Wissen und den Kenntnissen der Kooperations-\n\npartner. \n\nDar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzt die Europ\u00e4ische Kommission \n\ndiese Projekte mit einer Top-Up-Finanzierung von 33 %. \n\nIm Rahmen des Europ\u00e4ischen Forschungsnetzwerkes \n\nCofund on Biotechnologies hat das SMWK die Federf\u00fch-\n\nrung f\u00fcr die Etablierung eines sogenannten Europ\u00e4ischen \n\nBiotech-Hubs \u00fcbernommen. \n\nDie erste Veranstaltung dazu wird in den letzten Januar-\n\nwochen 2018 in Dresden stattfinden. Dort wird dann auch \n\ndas erste Mal \u00fcber die gesamten 22 Ministerien dieses \n\nNetzwerk f\u00fcr den Biotec-Hub zusammenkommen. Die \n\nPlanungen dazu laufen lange im Voraus. \n\nSie merken vielleicht an diesem einen Beispiel, welche \n\nimmensen Kraftanstrengungen allein an Koordinierungs-\n\naufwand notwendig sind, diese Partner unter ein themati-\n\nsches Netz zu bringen und daraus dann tats\u00e4chlich auch \n\nf\u00fcr uns als Sachsen, also nicht f\u00fcr Deutschland als sol-\n\nches, sondern als Sachsen einen Mehrwert zu generieren. \n\nDerzeit bereitet das SMWK gemeinsam mit 34 Ministe-\n\nrien aus 33 L\u00e4ndern und Regionen ein europ\u00e4isches \n\nForschungsnetzwerk im Zukunftsbereich personalisierte \n\nMedizin vor, das ERA-Net Cofund perMed, das im \n\nRahmen der Vernetzung f\u00fcr die Forscher im gemeinsamen \n\ninternationalen Projekt Verb\u00fcnde auf diesem wichtigen \n\nZukunftsfeld schaffen soll. Auch hier bringen wir nat\u00fcr-\n\nlich, das wissen Sie, unsere eigenen Kompetenzen im \n\nBereich der personalisierten Medizin ein und erhoffen uns \n\ndavon auch einen deutlichen Sprung an Wissen und \n\nInnovation. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es \n\nbei diesen Beispielen bewenden lassen. Zum KIC in \n\nFreiberg ist schon einiges gesagt worden. Auch das ist f\u00fcr \n\nuns ein ganz wichtiger Punkt. Wir haben heute ja schon \n\neinmal \u00fcber das Thema Rohstoffe gesprochen. Dieses \n\neurop\u00e4ische Technologieinstitut, Raw Materials, das sein \n\nregionales Zentrum in Freiberg hat, ist eine ganz wichtige \n\nErg\u00e4nzung und St\u00e4rkung dieses Standortes. \n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft und der Wohlstand Sachsens \n\nleben von wissenschaftlichem Fortschritt und Innovation. \n\nDer Satz ist relativ banal, aber dennoch von einer unge-\n\nheuren Wichtigkeit. Die \u00dcberzeichnung der Aufrufe von \n\n\u201eHorizont 2020\u201c zeigt deutlich, wie hoch der Bedarf an \n\neurop\u00e4ischer Forschungsf\u00f6rderung ist. Auch auf europ\u00e4i-\n\nscher Ebene m\u00fcssen daher Forschung, Innovation und die \n\nIndustrie der Zukunft oberste Priorit\u00e4t haben. \n\nDamit bin ich bei einer Frage, die vorhin gestellt wurde: \n\nWas tun wir, um das n\u00e4chste Forschungsrahmenpro-\n\ngramm bzw. die n\u00e4chste Etappe nach 2020 vorzubereiten? \n\nVor wenigen Wochen haben wir alle Pr\u00e4sidenten und \n\nVorsitzenden der deutschen Forschungsgemeinschaften \n\neingeladen und gemeinsam mit der Staatskanzlei und dem \n\nWirtschaftsministerium ein erstes Gespr\u00e4ch dazu gef\u00fchrt, \n\neinschlie\u00dflich der DFG, wie wir uns gemeinsam vorstel-\n\nlen, in diese neue Runde hineinzugehen. Ich m\u00f6chte jetzt \n\nnicht auf die Details eingehen, aber eines ist uns dort noch \n\neinmal sehr deutlich geworden: Nicht nur der Brexit ist \n\neine Bedrohung f\u00fcr die europ\u00e4ische Forschungsgemein-\n\nschaft, sondern auch das Interesse der \u00fcbergro\u00dfen Zahl \n\nanderer europ\u00e4ischer L\u00e4nder. Dabei ist nat\u00fcrlich \u2013 jetzt ist \n\nmein Kollege gerade weg \u2013 der Bereich Agrar viel st\u00e4rker \n\nim Interesse der europ\u00e4ischen L\u00e4nder, als es der Bereich \n\nForschung und Innovation ist. Wir haben zurzeit f\u00fcnf \n\neurop\u00e4ische L\u00e4nder von den 25, die tats\u00e4chlich ein deutli-\n\nches Interesse daran haben, das europ\u00e4ische Forschungs-\n\nrahmenprogramm in der Form und in der Breite auch \n\nfortzuschreiben. Ein ganz zentraler Grund daf\u00fcr ist, dass \n\nsich das europ\u00e4ische Forschungsrahmenprogramm an \n\nExzellenz orientiert. Wir brauchen also exzellente Wis-\n\nsenschaftlicher und Innovationsstandorte, um tats\u00e4chlich \n\npartnerschaftlich zusammenarbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nWir haben dazu ein gemeinsames Positionspapier mit der \n\nStaatskanzlei und unseren beiden Ministerien auf den \n\nWeg gebracht, in dem \u00dcberlegungen f\u00fcr die Weiterent-\n\nwicklung und Ausgestaltung des 9. Forschungsrahmen-\n\nprogramms ab 2021 formuliert sind, die wir hier auch \n\ngern kommunizieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieser Antrag \n\nist zur richtigen Zeit und \u2013 ich denke \u2013 auch im richtigen \n\nUmfang gestellt. Hier sind die Aufgaben skizziert, die zu \n\nl\u00f6sen sind, die vor uns stehen, und zwar jetzt und nicht \n\nerst, wenn das Forschungsrahmenprogramm ausl\u00e4uft. Wir \n\ngehen diese Aufgaben, wie Sie vielleicht mitbekommen \n\nhaben, sehr beherzt an. Ich glaube, dass wir sie bereits \n\nangehen, ist kein Grund, dass man diesen Antrag ablehnen \n\nsollte. Der Antrag enth\u00e4lt auch die Zukunftsperspektiven. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4577 \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort haben die Fraktionen CDU und \n\nSPD. Wer spricht? Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich auch f\u00fcr die \n\nDebatte bedanken und zumindest noch kurz \u2013 ich wollte \n\ndas vorhin nicht mit einer weiteren Runde ausweiten \u2013 auf \n\neinzelne Hinweise und Kritiken eingehen zu dem, was die \n\nStaatsministerin schon sagte: zur Kritik von Herrn  \n\nBr\u00fchnle und zum Thema Geisteswissenschaften oder die \n\nMarginalisierung, die kritisiert wurde. \n\nAuch wir sehen es mit Sorge, dass die Geisteswissen-\n\nschaften h\u00e4ufig zu wenig F\u00f6rderung erhalten. Deshalb \n\nhaben wir nicht zuletzt im Landesforschungsprogramm \n\neine entsprechende Quote eingef\u00fchrt, damit sichergestellt \n\nist, dass auch sie Mittel erhalten. Aber auf europ\u00e4ischer \n\nEbene ist das nicht ganz so simpel. Geisteswissenschaftli-\n\nche Fragestellungen sind h\u00e4ufig von kulturellen, politi-\n\nschen oder gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnissen in den einzel-\n\nnen L\u00e4ndern gepr\u00e4gt. Bei Projekten, die gerade Koopera-\n\ntion erfordern, wird man nicht so einfach zusammen-\n\nkommen. Hinzu kommt etwas, was absurd klingt: Europ\u00e4-\n\nische Forschungsprojekte sind immer sehr gro\u00df in der \n\nfinanziellen Dimension, gr\u00f6\u00dfer als die meisten geistes-\n\nwissenschaftlichen Projekte, die wir in Deutschland \n\nhaben. Deshalb scheuen manche den hohen Aufwand, \n\ninsbesondere angesichts geringerer Vergabequoten. \n\nDeswegen ist es ein Beitrag, sich dem st\u00e4rker zu widmen, \n\ninterdisziplin\u00e4re Forschung zu st\u00e4rken und unter anderem \n\nmit einer Einrichtung wie ZEUSS, die wir hier in Sachsen \n\nzurzeit aufbauen, auch auf unsere Hochschulen zuzuge-\n\nhen und zu sagen: Stellt Antr\u00e4ge auch in diesem Bereich. \n\nVersucht, Hochschulen auch praktisch zu unterst\u00fctzen \u2013 \n\nich will nicht sagen, an die Hand zu nehmen. Das ist ein \n\nWeg, wie wir das anzugehen versuchen. \n\nFrau Dr. Muster, ich m\u00f6chte Ihnen sagen, dass es deutlich \n\ngeworden ist: Es gibt einen Unterschied zwischen einer \n\nInformation und der Stellungnahme zu einem Antrag \n\nsowie dem Bericht, den wir einfordern. Hier gibt es eine \n\nganz klare Rollenverteilung zwischen Parlament, Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung. Ich glaube, sp\u00e4testens in \n\ndiesem Bericht werden Sie noch einmal Zahlen finden, \n\ndie alle Ihre Fragen entweder ersch\u00f6pfend beantworten \n\noder Ihnen zumindest die M\u00f6glichkeit geben, neue zu \n\nfinden. \n\nFrau Dr. Maicher, Sie hatten die Gr\u00fcndung eines \u201ezweiten \n\nEPC\u201c kritisiert. Dazu hat die Staatsministerin schon \n\ndeutlich ausgef\u00fchrt \u2013 sehr positiv kommuniziert \u2013, ich \n\nversuche es einmal andersherum: Wir hatten in der En-\n\nquete-Kommission festgestellt, dass das EPC 1 der TU \n\nDresden a) sehr stark integriert ist innerhalb der Uni und \n\nb) leider Gottes nicht von allen s\u00e4chsischen Hochschulen, \n\ninsbesondere nicht von denen im nordwests\u00e4chsischen \n\nRaum, in Anspruch genommen wurde. Deshalb glaube \n\nich, ist der Ansatz zu sagen: Wir brauchen noch eine \n\nEinrichtung, die st\u00e4rker die Unabh\u00e4ngigkeit in sich tr\u00e4gt \n\nund alle Hochschulen ber\u00e4t und kooperativ anspricht \u2013 ein \n\nAnsatz, der durchaus erfolgversprechend ist. Wir sind \n\nnach den ersten Erfahrungen ganz guter Dinge. \n\nIch m\u00f6chte Sie abschlie\u00dfend dazu auffordern, dass Sie bei \n\ndem Thema \u2013 auch wenn es nicht jeden vor Spannung von \n\nden St\u00fchlen rei\u00dft \u2013 genauso wie wir einen langen Atem \n\nbeweisen. Nicht zuletzt, weil gerade die aktuellen Zahlen \n\nim Feld ECSEL, also Mikroelektronik, bei dem Sachsen \n\nseit \u00fcber zehn Jahren dabei ist, europ\u00e4ische F\u00f6rdergelder \n\neinzuwerben, sehr hoffnungsfroh stimmen, innerhalb von \n\nzwei Jahren schon die Projektzahlen und F\u00f6rdermittel der \n\nvorhergehenden sechs Jahre eingestellt wurden, dass wir \n\nzusammen dranbleiben und gemeinsam f\u00fcr eine St\u00e4rkung \n\ndes europ\u00e4ischen Forschungsraumes streiten. Es wird \n\nSachsen n\u00fctzen. Wir danken insofern f\u00fcr jegliche Unter-\n\nst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/8127 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei \n\nkeinen Gegenstimmen, zahlreichen Stimmenthaltungen ist \n\ndie Drucksache beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nAbschiebungen nach Afghanistan aussetzen \u2013 Sicherheitslage neu bewerten \n\nDrucksache 6/8768, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: \n\nZun\u00e4chst die LINKE, dann die CDU-, SPD-, AfD-\n\nFraktionen und die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN. Au\u00dferdem hat der s\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte \n\num das Wort gebeten. Herr Ausl\u00e4nderbeauftragter, ich \n\nwerde Ihnen das Wort erteilen, nachdem die Fraktionen \n\ngesprochen haben. Wir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. Nagel. \u2013 Sie \n\nhaben das Wort, Frau Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im Winter 2016, \n\nalso vor gut einem Jahr, besuchte der deutsche Innenmi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4578 \n\nnister Thomas de Maizi\u00e8re die afghanische Hauptstadt \n\nKabul, um dort f\u00fcr eine R\u00fccknahme von Gefl\u00fcchteten aus \n\nAfghanistan nach Deutschland zu werben. W\u00e4hrend \n\ndieses Besuches gab es im Zentrum der Stadt einen \n\nSelbstmordanschlag. Mindestens 20 Menschen starben \n\ndabei, 29 wurden verletzt, die meisten davon Zivilistinnen \n\nund Zivilisten. Zum Zeitpunkt des Anschlags a\u00df de \n\nMaizi\u00e8re in der deutschen Botschaft zu Mittag. \n\nIm M\u00e4rz 2017 \u2013 Anschlag auf das Sardar Daud Khan-\n\nMilit\u00e4rkrankenhaus in der Hauptstadt Kabul mit 30 Toten \n\nund circa 50 Verletzten. \n\nIm Februar 2017 \u2013 Anschlag auf den H\u00f6chsten Gerichts-\n\nhof in Kabul mit 20 Toten und 40 Verletzten. \n\nIm Januar 2017 \u2013 Anschlag auf das Parlament in Kabul \n\nmit 28 Toten. \n\nIm November 2016 Anschlag auf eine Moschee in Kabul \n\nmit mindestens 32 Toten. \n\nDiese grausame Reihe l\u00e4sst sich im Monatstakt fort-\n\nschreiben. Kabul wird von der afghanischen Regierung \n\nals eine von drei sicheren Provinzen eingestuft, weitere 31 \n\ngelten als unsicher, weil von Krieg, Gewalt und Terror \n\nzerr\u00fcttet. Die genannten Anschl\u00e4ge \u2013 nur sehr exempla-\n\nrisch ausgew\u00e4hlt \u2013 in Kabul d\u00fcrften aber ganz plastisch \n\nbelegen, dass diese Differenzierung irref\u00fchrend ist. \n\nAuf der Website des Ausw\u00e4rtigen Amtes der Bundesre-\n\npublik ist mit Stand 15.03.2017, also gestern, unter der \n\n\u00dcberschrift \u201eReisewarnung\u201c zu lesen: \u201eIn ganz Afghanis-\n\ntan besteht ein hohes Risiko, Opfer einer Entf\u00fchrung oder \n\neines Gewaltverbrechens zu werden. Landesweit kann es \n\nzu Attentaten, \u00dcberf\u00e4llen, Entf\u00fchrungen und anderen \n\nGewaltverbrechen kommen.\u201c Nichtsdestotrotz fruchtete \n\ndie Lobbyarbeit der EU und insbesondere der deutschen \n\nF\u00fchrung bei der afghanischen Regierung. Im Oktober \n\n2016 wurde sowohl zwischen EU als auch Deutschland \n\nund Afghanistan ein R\u00fccknahmeabkommen geschlossen. \n\nF\u00fcr ein milliardenschweres Hilfspaket soll Afghanistan \n\ndemnach Europa bei der R\u00fccknahme von Gefl\u00fcchteten \n\nentgegenkommen. \n\nIhre 1,7 Milliarden Euro Hilfszahlungen in den Jahren \n\n2017 bis 2020 kn\u00fcpft die Bundesrepublik Deutschland \n\nunter anderem an die Bereitschaft zur Kooperation in \n\nMigrationsfragen. So wird Aufbau- und Entwicklungshil-\n\nfe zum Knebel f\u00fcr die durch den Westen zerst\u00f6rten und \n\nausgebeuteten L\u00e4nder, genau wie es derzeit mit einigen \n\nafrikanischen Staaten geschieht. Menschenrechte werden \n\nso zur reinen Verhandlungsmasse, und das darf aus \n\nunserer Sicht nicht sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAls Fu\u00dfnote muss auch zu diesem Treffen \u2013 in Kundus \n\nhat das stattgefunden \u2013, der von der EU organisierten \n\nGeberkonferenz hinzugef\u00fcgt werden \u2013 Fu\u00dfnote ist nat\u00fcr-\n\nlich etwas zynisch \u2013, dass einen Tag vor dem Stattfinden \n\nder Geberkonferenz die Taliban die Stadt im Norden \n\nAfghanistans angriffen. Leider ist dieser Angriff nur ein \n\nMosaiksteinchen in dem wieder heftig entbrannten Kampf \n\num die Stadt Kundus, die Stadt, in der die deutsche \n\nBundeswehr so f\u00fcr Frieden und Freiheit gesorgt hat. \n\nSchauen wir uns die Zahlen in ihrer Gesamtheit an: F\u00fcr \n\ndas Jahr 2016 muss f\u00fcr Afghanistan ein neuer H\u00f6chst-\n\nstand an zivilen Opfern verzeichnet werden. 3 498 Tote, \n\n7 920 Verletzte, insgesamt 11 418 Opfer wurden durch die \n\nUnterst\u00fctzungsmission der UNO in ihrem Jahresbericht \n\nf\u00fcr 2016 in Afghanistan erfasst. Das ist ein Anstieg von \n\n3 % im Vergleich zum Vorjahr 2015. \n\nIch bitte Sie, gut zuzuh\u00f6ren. Ein Drittel der zivilen Opfer \n\nsind Kinder, in Zahlen: 923 tote und 2 859 verletzte \n\nKinder. Diese Zahlen sind ein H\u00f6chststand, seitdem die \n\nHilfsmission der UNO UNAMA in Afghanistan anwesend \n\nist und seit 2009 dokumentiert. Fachleute gehen zudem \n\nvon einer hohen Dunkelziffer aus, weil es in Afghanistan \n\nimmer noch Regionen gibt, in denen weder Geburts- noch \n\nTodesurkunden ausgestellt werden. F\u00fcr rund 23 % \u2013 und \n\ndas ist auch wichtig \u2013 der zivilen Opfer sind regierungs-\n\ntreue Kr\u00e4fte, f\u00fcr 60 % bewaffnete Gruppen wie die \n\nTaliban verantwortlich. Frauen und M\u00e4dchen m\u00fcssen \n\ngezielte Gewalt auch durch diese bewaffneten Gruppen \n\nerdulden, Menschenrechtler, Journalisten und Journalis-\n\ntinnen werden in ihrer wichtigen Arbeit bedroht und \n\nbehindert. Ein weiteres brennendes Thema sind die \n\nBinnenvertriebenen und die erzwungenen R\u00fcckkehrer und \n\nR\u00fcckkehrerinnen, die das Land in einen Kollaps zu f\u00fchren \n\ndrohen. \n\nDazu und auch um den europ\u00e4ischen und den deutschen \n\nHochmut ein wenig zu tr\u00fcben, sei noch einmal auf den \n\nGesamtkontext hingewiesen. Im Jahr 2016 lebten circa \n\n2,6 Millionen afghanische Gefl\u00fcchtete in circa 70 L\u00e4n-\n\ndern der Welt, etwa 95 % \u2013 und ich wiederhole es noch \n\neinmal \u2013, 95 % davon in Pakistan und im Iran. In \n\nDeutschland wurden im vergangenen Jahr 127 000 Asyl-\n\nantr\u00e4ge von Afghanen und Afghaninnen gestellt. Das sind \n\nnicht einmal 5 % der insgesamt aus Afghanistan geflohe-\n\nnen Menschen. Auch laut UNHCR, um die Berichtslage \n\nabzuschlie\u00dfen, hat sich die Lage in dem Land innerhalb \n\ndes letzten Jahres akut verschlechtert. Das ganze Land, \n\nsagt UNHCR, wird als Krisenregion angesehen. Die \n\ninnerstaatlichen Konflikte zwischen IS, Taliban und \n\nanderen regionalen Clans haben sich ausgebreitet. Die \n\nRegierung verliert an Stabilit\u00e4t. \n\nObwohl die Bundesregierung den Bericht des Fl\u00fccht-\n\nlingswerks der Vereinten Nationen UNHCR im Dezember \n\nangefordert hat, jucken die Bundesregierung die Erkennt-\n\nnisse, die darin stehen, nicht. Das ist hochgradig absurd, \n\nspiegelt aber sehr gut die asylpolitische Linie der Gro\u00dfen \n\nKoalition wider, wie wir sie zum Beispiel auch in der \n\nDiskussion um die Einstufung als sichere Herkunftsstaa-\n\nten, die in der Debatte um Afghanistan auch eine Rolle \n\nspielt, vorfinden. Nicht mehr die reale Situation in den \n\nL\u00e4ndern, sondern die Zahl der hierher fl\u00fcchtenden Men-\n\nschen und politisches Kalk\u00fcl \u2013 das m\u00f6chte ich ganz \n\ndeutlich sagen \u2013 in Wahlkampfzeiten scheinen inzwischen \n\ndas Haupthandlungsmotiv der politisch Verantwortlichen \n\nzu sein. Wir befinden uns quasi in einem \u00dcberbietungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4579 \n\nwettbewerb um die m\u00f6glichst h\u00e4rtesten und menschen-\n\nrechtswidrigsten Forderungen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nTrotz der immer weiter eskalierenden Situation in dem \n\nvon jahrzehntelangen Kriegen \u2013 und ich meine tats\u00e4chlich \n\nnicht explizit nur die westliche Intervention 2001 \u2013 \n\ngebeutelten Land Afghanistan will Deutschland Afghanis-\n\ntan als sicher deklarieren und schiebt seit Dezember \n\nletzten Jahres wieder Menschen dorthin ab, und dies unter \n\nheftiger Kritik, die wahrscheinlich die Bundesregierung \n\nnicht erwartet hat: der gro\u00dfen Kirchen in Deutschland, \n\nvon Wohlfahrtsverb\u00e4nden, von Menschenrechts- und \n\nFl\u00fcchtlingsorganisationen. Auch zahlreiche Medien haben \n\nkritisch und widersprechend auf die neue Linie der \n\nBundesregierung reagiert und fordern ein Ende der \n\nAbschiebung nach Afghanistan. \n\nIn zahlreichen St\u00e4dten fanden Demonstrationen statt. Am \n\n23.03., in eineinhalb Wochen, wird auch in Sachsen, \n\nn\u00e4mlich in Leipzig, die n\u00e4chste selbstorganisierte De-\n\nmonstration von aus Afghanistan Gefl\u00fcchteten stattfinden; \n\ndenn auch der Freistaat \u2013 das habe ich in einer Kleinen \n\nAnfrage abgefragt, es war aber auch den Medien zu \n\nentnehmen \u2013 will sich an den bundesweit organisierten \n\nSammelabschiebungen beteiligen. \n\nIn unserem Antrag fordern wir einen Abschiebestopp nach \n\nAfghanistan und eine Neubewertung der Sicherheitslage. \n\nWir wissen, dass wir das nicht hier in Sachsen machen \n\nk\u00f6nnen. Darum richten wir diese Forderung an die Bun-\n\ndesebene oder wollen, dass der Freistaat diese an die \n\nBundesebene richtet. Allein die zahlreichen Fakten, die \n\nich hier kurz angerissen habe, rechtfertigen diese Forde-\n\nrung. \n\nDem j\u00fcngsten Statement der Menschenrechtsbeauftragten \n\nder Bundesregierung, Frau Dr. B\u00e4rbel Kofler, Parteibuch \n\nSPD, ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. Ich trage das Zitat vor, weil \n\nes wirklich bezeichnend und ehrlich ist und weil man sich \n\ndahinterstellen kann: \u201eNicht die Lage in Afghanistan hat \n\nsich ver\u00e4ndert, sondern die innenpolitische Diskussion in \n\nDeutschland.\u201c Wir fordern ein Ende des dreisten Ignorie-\n\nrens der Tatsachen und ein Ende des falschen politischen \n\nNarratives \u00fcber das sichere Afghanistan. \n\nSetzen Sie sich, verehrte Vertreter und Vertreterinnen der \n\nStaatsregierung \u2013 es sind nicht viele da \u2013 und auch der \n\nKoalitionsfraktionen daf\u00fcr auf der Bundesebene ein! \n\nH\u00f6ren Sie auf, sich daran zu beteiligen, Menschenrechte \n\nzur Verhandlungsmasse zu machen! \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie derzeitige innenpolitische Debatte \u2013 ich finde es \n\nwichtig, das hier im S\u00e4chsischen Landtag noch einmal zu \n\nbetonen \u2013 macht vor allem den Gefl\u00fcchteten aus Afgha-\n\nnistan Angst, auch hier in Sachsen. Das ist neben der zur \n\nSchau gestellten H\u00e4rte auch das Kalk\u00fcl der Bundesregie-\n\nrung. Hinzu kommt die Schlechterstellung durch die \n\nEinordnung als Gefl\u00fcchtete mit sogenannter negativer \n\nBleibeperspektive, woraus der eingeschr\u00e4nkte Zugang zu \n\nIntegrationsleistungen folgt, und viele der Menschen \n\nk\u00f6nnen auch ihre Familien nicht nachholen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das w\u00e4re ja noch sch\u00f6ner!) \n\nDiese Situation f\u00fchrt zur Verzweiflung, zur Traumatisie-\n\nrung und zur Angst, vor allem auch unter den unbegleite-\n\nten minderj\u00e4hrigen Gefl\u00fcchteten. Die Afghanen machen \n\nunter dieser Gruppe in Sachsen auch den gr\u00f6\u00dften Anteil \n\naus. So kommt es dazu, dass sich manche dem Druck \n\nbeugen und freiwillig ausreisen. Die tats\u00e4chliche Freiwil-\n\nligkeit dieses Schrittes darf in diesem Kontext gern \n\nangezweifelt werden. Wenn dieses Instrument von den \n\nKoalitionsfraktionen auf Bundesebene und vielleicht auch \n\nauf Landesebene so ger\u00fchmt wird, ist das ein wenig eine \n\nFarce; denn so oder so \u2013 eine R\u00fcckkehr in Sicherheit und \n\nW\u00fcrde ist sowohl mittels Abschiebung als auch durch \n\nfreiwillige R\u00fcckkehr nicht gegeben. \n\nAuch wenn die Zahlen der seit Dezember nach Afghanis-\n\ntan Abgeschobenen mit 78 Personen sehr gering klingt, \n\nsehen wir hier im Grundsatz eine weitere Linie \u00fcberschrit-\n\nten, und wir sind im \u00dcberschreiten von grunds\u00e4tzlichen \n\nmenschenrechtlichen Linien in den letzten zwei Jahren \n\nschon sehr duldsam geworden. Abschiebungen nach \n\nAfghanistan sind aus unserer Sicht ein Rechtsbruch. \n\nDas Verbot der Abschiebung von Menschen in ein Land, \n\nin dem ihnen an Leib und Leben Gefahr droht, ist sowohl \n\nin der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention als auch in der EU-\n\nGrundrechtecharta verankert. Sachsen muss sich an \n\ndiesem Rechtsbruch nicht beteiligen. Einige Bundesl\u00e4nder \n\n\u00fcbernehmen in dieser Situation Verantwortung und \n\nerlassen wie Schleswig-Holstein einen Abschiebestopp, \n\nwozu wir als L\u00e4nder nach \u00a7 60 a Aufenthaltsgesetz \n\nberechtigt sind. Andere Bundesl\u00e4nder beteiligen sich \n\neinfach nicht an den bundesweiten Sammelabschiebun-\n\ngen, beispielsweise Niedersachsen und Bremen, aber auch \n\ndie Nachbarl\u00e4nder Th\u00fcringen und Brandenburg. \n\nUnsere Forderung nach einem Abschiebestopp kann nur \n\nein Schritt sein; das will ich hier auch betonen. Wir \n\nwollen zudem, dass sich das Land f\u00fcr die Erteilung von \n\nAufenthaltstiteln starkmacht und die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \n\nin Sachsen auch sensibilisiert, ihre Spielr\u00e4ume zur Ausga-\n\nbe von humanit\u00e4ren Aufenthaltstiteln zu nutzen. Genau \n\ndas k\u00f6nnen und sollten wir als Bundesland tun. \n\nWir erwarten des Weiteren, dass sich der s\u00e4chsische \n\nInnenminister, der jetzt nicht anwesend ist, den ich aber \n\ntrotzdem anspreche, als Vorsitzender der Innenminister-\n\nkonferenz f\u00fcr eine Neubewertung der Situation in Afgha-\n\nnistan starkmacht. Denn das k\u00f6nnen wir hier nicht ma-\n\nchen \u2013 das ist ganz klar; diese Debatte wollen wir hier \n\nauch nicht f\u00fchren. \n\nHelfen Sie uns \u2013 damit komme ich zum Ende \u2013, den \n\nderzeitigen eiskalten Kreuzzug von Thomas de Maizi\u00e8re \u2013 \n\nanders kann man es nicht nennen \u2013 zu stoppen. \n\n(Oh-Rufe bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4580 \n\nZeigen Sie auch Mut, die derzeitigen humanit\u00e4ren Hand-\n\nlungsspielr\u00e4ume, die die Bundesl\u00e4nder haben, zu erhalten \n\nund zu st\u00e4rken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, jetzt spricht die CDU-Fraktion. Herr Abg.  \n\nFritzsche, bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nZum vorliegenden Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nm\u00f6chte ich aus Sicht der CDU-Fraktion folgende Ausf\u00fch-\n\nrungen machen: Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Men-\n\nschenrechte und eine gefestigte Rechtsprechung deutscher \n\nVerwaltungsgerichte hatten mehrfach best\u00e4tigt, dass \n\nR\u00fcckf\u00fchrungen nach Afghanistan im Einzelfall m\u00f6glich \n\nsind. Die Bundesrepublik Deutschland kommt ihren \n\nhumanit\u00e4ren Verpflichtungen nach und gew\u00e4hrt denjeni-\n\ngen Fl\u00fcchtlingen Asyl, die schutzberechtigt sind. Hilfe \n\nund Unterst\u00fctzung, soziale Teilhabe und Integration f\u00fcr \n\ndiejenigen, die einen Anspruch auf Schutz haben, sowie \n\nR\u00fcckf\u00fchrung derjenigen, die ausreisepflichtig sind, sind \n\nzwei Seiten ein und derselben Medaille. Diese d\u00fcrfen \n\nnicht gegeneinander ausgespielt werden. \n\nDie Schutzquote f\u00fcr Asylbewerber aus Afghanistan ist in \n\nDeutschland mit 56 % fast doppelt so hoch wie im euro-\n\np\u00e4ischen Durchschnitt, der bei 32 % liegt. Die Lage in \n\nAfghanistan ist zweifelsohne kompliziert. Es gibt aber \n\nRegionen in Afghanistan, in denen die Lage ausreichend \n\nkontrollierbar und f\u00fcr den Einzelnen vergleichsweise \n\nruhig und stabil ist. Diese Regionen k\u00f6nnen als sicher \n\nangesehen werden. \n\nNat\u00fcrlich sind wir bei unserer Einsch\u00e4tzung auf die \n\nBewertung des Bundes angewiesen und sollten diese \u2013 \n\nnicht zuletzt aus Gr\u00fcnden der Komplexit\u00e4t der Situation \n\nvor Ort \u2013 nicht in Abrede stellen. Wir betonen h\u00e4ufig, dass \n\nwir als Landesparlament keine Au\u00dfenpolitiker sind und \n\nexekutiv nat\u00fcrlich auch kein Au\u00dfenministerium betreiben. \n\nDann sollte aber eben auch gelten, dass wir uns auf die \n\nvorgenommene Bewertung eines Drittlandes durch das \n\nBundesau\u00dfenministerium und die Bundesregierung \n\nverlassen und verlassen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDeutschland und Afghanistan haben eine gemeinsame \n\nErkl\u00e4rung \u00fcber die Zusammenarbeit im Bereich der \n\nMigration am 2. Oktober 2016 unterzeichnet und sich auf \n\nverl\u00e4ssliche Regeln f\u00fcr die R\u00fcckkehr nach Afghanistan \n\ngeeinigt \u2013 dies eingebettet in die Vereinbarung eines \n\nmilliardenschweren Hilfspakets f\u00fcr Afghanistan durch die \n\nEurop\u00e4ische Union. Wir helfen also vor Ort bei der \n\nVerbesserung der allgemeinen Situation. Damit leisten wir \n\nauch einen Beitrag zur Verbesserung der Sicherheitslage \n\nin Afghanistan. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nach dem \n\nMotto \u201eHauptsache Krieg gef\u00fchrt haben!\u201c) \n\nAm 5. Dezember 2016 ist der erste R\u00fcckf\u00fchrungsflug mit \n\n34 ausreisepflichtigen afghanischen Staatsangeh\u00f6rigen \n\nsicher und planm\u00e4\u00dfig in Kabul gelandet. Dort sind diese \n\nPersonen von den afghanischen Beh\u00f6rden und Mitarbei-\n\ntern der Internationalen Organisation f\u00fcr Migration, IOM, \n\neiner Einrichtung der UNO, in Empfang genommen \n\nworden. An der R\u00fcckf\u00fchrungsma\u00dfnahme haben sich die \n\nL\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Hamburg, Hessen, \n\nNordrhein-Westfalen und das Saarland beteiligt. R\u00fcckf\u00fch-\n\nrungsma\u00dfnahmen sind notwendig, um das Asylsystem in \n\nG\u00e4nze funktionsf\u00e4hig zu halten. Die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen \n\nim Einzelfall verantwortungsvoll, aber ebenso konsequent \n\ndurchgef\u00fchrt und fortgesetzt werden. Wenn jemand \n\nkeinen Anspruch auf internationalen Schutz hat und \n\nausreisepflichtig ist, dann muss er die Bundesrepublik \n\nDeutschland wieder verlassen, es sei denn, es liegen \n\nkonkrete Abschiebehindernisse im Einzelfall vor. Das gilt \n\ngrunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr Personen aus Afghanistan. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch einen weiteren Zusammenhang \n\naufzeigen: Im Jahr 2016 sind \u00fcber 3 200 Personen freiwil-\n\nlig in ihr Heimatland zur\u00fcckgekehrt. Daf\u00fcr gibt es finan-\n\nzielle Unterst\u00fctzung. \n\nAuch in Zukunft sollte die F\u00f6rderung der freiwilligen \n\nR\u00fcckkehr fortgesetzt bzw. ausgebaut werden. Das Instru-\n\nment der freiwilligen R\u00fcckkehr funktioniert aber nur \n\ndann, wenn auch ausreisepflichtige Personen, die nicht \n\nfreiwillig zur\u00fcckkehren, durch Abschiebung in ihr Hei-\n\nmatland zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. \n\nWir werden Ihren Antrag aus den genannten Gr\u00fcnden \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es spricht nun die \n\nSPD-Fraktion. Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Nagel, Sie \n\ngreifen mit Ihrem Antrag ein aktuelles, schwieriges, \n\nemotionales und vielschichtiges Thema auf. Das Thema \n\nAbschiebung von ausreisepflichtigen Personen ist grund-\n\ns\u00e4tzlich schwierig f\u00fcr politische Entscheidungstr\u00e4ger, f\u00fcr \n\ndie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u2013 beispielsweise Ausl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rden und Polizei \u2013, vor allem aber schwierig und \n\nemotional f\u00fcr die betroffenen Menschen und die Men-\n\nschen in deren Umfeld. \n\nF\u00fcr uns als SPD ist dabei v\u00f6llig klar: Die geltende Asyl-\n\ngesetzgebung muss auch in Sachsen umgesetzt werden. \n\nViele Menschen \u2013 vor allem aus Syrien, Afghanistan, dem \n\nIrak und anderen L\u00e4ndern \u2013 sind in den letzten zwei \n\nJahren nach Deutschland und auch nach Sachsen gekom-\n\nmen \u2013 als Fl\u00fcchtlinge oder sie haben sich f\u00fcr einen \n\nAsylantrag entschieden. Es werden auch noch weitere \n\nkommen. Darunter sind viele, deren Asylantrag abgelehnt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4581 \n\nwird, weil sie keine Asylgr\u00fcnde vorweisen k\u00f6nnen. Diese \n\nMenschen m\u00fcssen unser Land wieder verlassen, ob es uns \n\ngef\u00e4llt oder nicht. \n\nEs ist gut, dass die Staatsregierung alles versucht, um die \n\nQuote f\u00fcr freiwillige Ausreisen weiter zu erh\u00f6hen. Die \n\nEntwicklung ist tats\u00e4chlich auch positiv. Allerdings \n\nkommen trotzdem viele Menschen ihrer Ausreisepflicht \n\nnicht nach. Die Endkonsequenz ist dann eine Durchset-\n\nzung der Ausreisepflicht, wenn nicht gute Gr\u00fcnde f\u00fcr ein \n\nAussetzen dieser sprechen. So verbietet es sich, Men-\n\nschen durch eine Abschiebung in Gefahr f\u00fcr ihr Leben \n\noder ihre Gesundheit zu schicken. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nOhne Abschiebung als letztes Mittel w\u00fcrde unser Asylsys-\n\ntem \u2013 das sage ich hier in aller Deutlichkeit \u2013 nicht \n\nfunktionieren. Die Integrationsbem\u00fchungen f\u00fcr Menschen \n\nmit Bleiberecht w\u00e4ren deutlich erschwert. Wir werden in \n\nn\u00e4herer Zukunft also nicht ohne diese Ma\u00dfnahme aus-\n\nkommen k\u00f6nnen. Dennoch schmerzt mich jeder Fall, \n\ninsbesondere dann, wenn Kinder betroffen sind oder gut \n\nintegrierte Menschen abgeschoben werden. Auf diesen \n\nPunkt komme ich sp\u00e4ter noch zu sprechen. \n\nKommen wir nun zur Frage der Abschiebung von abge-\n\nlehnten Asylbewerbern nach Afghanistan, dem zentralen \n\nThema Ihres Antrages: Zahlreiche Landtage und der \n\nBundestag haben in den letzten Wochen und Monaten \n\ndar\u00fcber debattiert; die Medien sind voll davon. Wir haben \n\nes soeben geh\u00f6rt \u2013 die Anerkennungsquote liegt hier bei \n\n\u00fcber 50 %. Dennoch sind viele ausreisepflichtig. \n\nDas Land wird offiziell in sichere Gebiete und unsichere \n\nGebiete eingeteilt. Ich finde aber, dass die Sicherheitslage \n\nin Afghanistan nicht einfach zu beurteilen ist \u2013 sie hat sich \n\noffensichtlich im Verlauf des letzten Jahres sogar weiter \n\nverschlechtert. Das stellte auch das Fl\u00fcchtlingshilfswerk \n\nder Vereinten Nationen, das UNHCR, in seinem Bericht \n\nEnde letzten Jahres fest. Darin warnt das UNHCR vor \n\neiner Unterscheidung in sichere und unsichere Gebiete. \n\nDies sei aufgrund der sich st\u00e4ndig \u00e4ndernden Sicherheits-\n\nlage nicht m\u00f6glich. Deshalb sei die statistische Entwick-\n\nlung der Entscheidungspraxis des Bundesamtes f\u00fcr \n\nMigration und Fl\u00fcchtlinge eher \u00fcberraschend. Die Ent-\n\nscheidungspraxis unterscheidet tats\u00e4chlich noch in sichere \n\nund unsichere Gebiete. \n\nWir haben geh\u00f6rt, dass es bei den Bundesl\u00e4ndern, in \n\ndenen die Abschiebungen vollzogen werden m\u00fcssen, sehr \n\nunterschiedliche Positionen gibt. Am weitesten geht \n\nSchleswig-Holstein, das aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden auf \n\nGrundlage von \u00a7 60 a des Aufenthaltsgesetzes die Ab-\n\nschiebungen nach Afghanistan f\u00fcr drei Monate ausgesetzt \n\nhat. Einige andere Bundesl\u00e4nder \u2013 wir haben es gerade \n\ngeh\u00f6rt \u2013 beteiligen sich nicht an den Sammelabschiebun-\n\ngen, machen aber Druck in Richtung Bundesinnenminis-\n\nterium und auch des Ausw\u00e4rtigen Amtes. \n\nDoch laut Ausw\u00e4rtigem Amt und Bundesinnenministeri-\n\num, wo die Sicherheitslage in Afghanistan nach dem \n\nUNHCR-Bericht erneut gepr\u00fcft wurde, sei es immer noch \n\nzumutbar, dass zumindest junge alleinstehende M\u00e4nner \n\nnach Afghanistan abgeschoben werden. Auch das geh\u00f6rt \n\ndazu: Selbst das UNHCR empfiehlt keinen Abschiebe-\n\nstopp, sondern mahnt vielmehr eine viel sorgf\u00e4ltigere \n\nEinzelfallpr\u00fcfung an als bisher geschehen. \n\nIch pers\u00f6nlich f\u00fchle mich aber nicht besonders wohl mit \n\ndieser Einsch\u00e4tzung, auch wenn die Entscheider noch so \n\nsorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen. UNHCR, Innenministerium und Aus-\n\nw\u00e4rtiges Amt sch\u00e4tzten unisono ein, dass die Sicherheits-\n\nlage in Afghanistan vor allem h\u00f6chst volatil \u2013 also beweg-\n\nlich, sich schnell ver\u00e4ndernd \u2013 ist. Gebiete, die heute \n\nsicher sind, k\u00f6nnten morgen schon unsicher sein. Das \n\nmacht die Entscheidungen umso schwerer. \n\nDie Wahrscheinlichkeit, dass trotz genauer Pr\u00fcfung \n\nMenschen eben doch in eine Gefahr f\u00fcr Leib und Leben \n\ngeschickt werden, ist alles andere als null. Die Bundes-\n\nl\u00e4nder, auch der Freistaat Sachsen, stecken dabei aber in \n\nzwei Dilemmata. \n\nErstes Dilemma: Eine humanit\u00e4re L\u00f6sung wie in Schles-\n\nwig-Holstein, f\u00fcr die ich die gr\u00f6\u00dfte Sympathie habe, hilft \n\nnur drei Monate. Danach hat nur die Bundesebene die \n\nM\u00f6glichkeit, Abschiebungen nach Afghanistan l\u00e4nger \n\nauszusetzen. Da eine reale Verbesserung der Lage in \n\nAfghanistan nicht in drei Monaten zu erwarten ist, w\u00fcr-\n\nden wir das Problem nur leicht verschieben. \n\nZweites Dilemma: Abschiebungen bzw. ihr Vollzug sind \n\nreines Regierungshandeln. Die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung ist an Recht und Gesetz gebunden, und die Rechts- \n\nund Erlasslage auf Bundesebene ist nun einmal so, dass \n\ngrunds\u00e4tzlich nach Afghanistan abgeschoben werden \n\nkann. An dieser Stelle haben Sie auch nicht recht, Frau \n\nNagel, dass Sie das Gegenteil als rechtm\u00e4\u00dfig betrachten. \n\nDas Einhalten der Gesetzes- und Rechtslage ist der \n\nMa\u00dfstab. Der Landtag w\u00fcrde also mit Beschluss dieses \n\nAntrags die Staatsregierung unter Umst\u00e4nden zu rechts-\n\nwidrigem Verhalten verpflichten. Deshalb lehnen auch \n\nwir den Antrag ab. \n\nProblematisch finde ich auch, dass wir in dieser Frage \n\nmomentan einen Flickenteppich in Deutschland haben. \n\nJedes Bundesland handelt anders. Die einzige L\u00f6sung in \n\ndieser Problematik besteht meines Erachtens in einem \n\nUmdenken des Bundes. Insofern nehme ich Ihren Antrag \n\nals deklaratorisch wahr. Allerdings wird er nicht effektiv \n\ndazu beitragen, dass sich der Bund dort bewegt. Es \n\nbraucht aber einen von Bundesebene getragenen Abschie-\n\nbestopp nach Afghanistan aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden, bis \n\ndie Sicherheitslage stabilisiert ist. Das ist aus Sicht der \n\nSPD der einzige Weg. \n\nDer Antrag der LINKEN hilft dabei aber leider nicht \n\nweiter. Auch deshalb lehnen wir ihn ab. Frau Kollegin \n\nNagel, Sie d\u00fcrfen aber sicher sein, dass wir uns \u2013 so wie \n\nSie angeregt haben \u2013 bereits jetzt auf unseren Wegen und \n\nKan\u00e4len daf\u00fcr einsetzen, dass diese Entscheidung viel-\n\nleicht noch f\u00e4llt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Anl\u00e4sslich dieser \n\nDebatte m\u00f6chte ich aber auf eine weitere Entwicklung in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4582 \n\nSachsen hinweisen. Das Land ist ja generell zust\u00e4ndig f\u00fcr \n\nden Vollzug von Abschiebungen. Es gibt eine Entwick-\n\nlung der letzten Monate, dass wir mehr Abschiebungen zu \n\nverzeichnen haben. Aber wer wird da eigentlich abge-\n\nschoben? Einig sind wir uns sicher, dass im Fall von \n\nMehrfach- und Intensivstraft\u00e4tern oder Menschen, die \n\nsich beharrlich nicht an die Regeln halten, eine Durchset-\n\nzung der Ausreisepflicht sinnvoll ist, gerade im Interesse \n\nder vielen Integrationswilligen. \n\nAber wir bekommen aus mehreren Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten leider immer h\u00e4ufiger Berichte, dass \n\nnicht diese Personen im Fokus der Beh\u00f6rden stehen. Nein, \n\nes sind vor allem diejenigen, die einfach zu bekommen \n\nund einfach abzuschieben sind. Mir dr\u00e4ngt sich manchmal \n\nder Verdacht auf, dass damit um jeden Preis die Abschie-\n\nbezahl nach oben gedr\u00fcckt werden soll. Doch, meine \n\nDamen und Herren, ich finde, das hat fatale Folgen. \n\nMenschen, deren Angeh\u00f6rige hier Arbeit oder Besch\u00e4fti-\n\ngung haben oder suchen, deren Kinder hier zur Schule \n\ngehen, die sich hier einbringen, hier leben, sich hier \n\nintegrieren wollen, m\u00fcssen unser Land verlassen. Gleich-\n\nzeitig k\u00f6nnen beharrliche Integrationsverweigerer oder \n\ngar Straft\u00e4ter hierbleiben und weitermachen wie bisher. \n\nWelches Signal ist das an die Gutwilligen? Diese Ent-\n\nwicklung konterkariert massiv die intensiven Bem\u00fchun-\n\ngen der Staatsregierung, des Landtages, der Kommunen \n\nund vor allem der vielen, vielen Menschen, die sich \n\ntagt\u00e4glich um Unterst\u00fctzung und Integration von Zuwan-\n\nderinnen und Zuwandern bem\u00fchen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich an die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, \n\naber auch an den Innenminister, der heute leider vertreten \n\nwerden muss, und an den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragten appellieren, diese schwierige Praxis abzustellen. \n\nBitte wirken Sie daran mit, dass unsere Integrationsbem\u00fc-\n\nhungen und die ersten Erfolge dabei nicht l\u00e4nger f\u00fcr \n\nbesonders hohe Abschiebezahlen geopfert werden. Wir-\n\nken Sie aktiv daran mit, dass zuerst bei Menschen, die \n\nsich nicht integrieren wollen oder sogar kriminell sind, \n\ndie Ausreisepflicht durchgesetzt wird. Ich wei\u00df, das ist \n\nschwieriger als bei den anderen Menschen, aber es w\u00e4re \n\nsehr wichtig. Sorgen Sie bitte mit daf\u00fcr, dass alle integra-\n\ntionswilligen Menschen in unserem Land eine faire \n\nChance bekommen. \n\nDaneben g\u00e4be es durchaus eine M\u00f6glichkeit, die Rechte \n\nintegrationswilliger Menschen zu st\u00e4rken. Wir k\u00f6nnten \n\nbeispielsweise gemeinsam mit dem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten die H\u00e4rtefallkommission st\u00e4rken. W\u00e4re \n\ndie Kommission in der Lage, mehr F\u00e4lle in k\u00fcrzerer Zeit \n\nzu entscheiden, k\u00f6nnte vielen mehr geholfen werden, im \n\n\u00dcbrigen auch von Abschiebung bedrohten Menschen aus \n\nAfghanistan. Sollten daf\u00fcr Gesetzes\u00e4nderungen oder \n\nzus\u00e4tzliche Ressourcen notwendig sein, wird es an der \n\nSPD nicht scheitern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wendt, bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren Abgeordneten! Afghanistan, das \n\nLand am Hindukusch, seit Jahrhunderten, ja Jahrtausen-\n\nden ein Land, das st\u00e4ndig milit\u00e4rischen Konflikten ausge-\n\nsetzt war. Werte Kollegen Abgeordnete, nat\u00fcrlich ist es \n\nallzu menschlich, wenn sich Einwohner Afghanistans auf \n\nden Weg machen, weil sie sich dadurch ein sichereres und \n\nwirtschaftlich besseres Leben erhoffen. Aber es d\u00fcrfte \n\ndoch auch jedem klar sein, dass es weltweit sehr viele \n\nKonfliktherde gibt und Deutschland eben nicht in der \n\nLage und die Bev\u00f6lkerung nicht willens ist, alle Men-\n\nschen aufzunehmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn Ihrem Antrag, werte Linksfraktion, fordern Sie einen \n\nAbschiebestopp f\u00fcr afghanische Asylbewerber. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nIst seit 2015 alles zusammengebrochen?) \n\nSie beziehen sich in Ihrem Antrag auf den UNHCR-\n\nBericht vom Dezember letzten Jahres. Dieser Bericht \n\nzeigt auf, dass die Lage in Afghanistan durchaus schlech-\n\nter einzusch\u00e4tzen ist. Wenn Sie den Bericht jedoch genau \n\nlesen, werden Sie feststellen, dass es trotz alledem keine \n\nEmpfehlung gibt, Abschiebungen auszusetzen. Auch \n\nwenn der UNHCR-Bericht keine Unterteilung in sichere \n\nund unsichere Gebiete vornimmt, wird in diesem Bericht \n\njedoch deutlich, dass es Gebiete gibt, in denen keine \n\nbewaffneten Konflikte stattfinden. Exemplarisch seien \n\nhierbei die Provinzen Bamiyan und Panjshir genannt. \n\nZudem sind in Afghanistan nicht nur ausl\u00e4ndische Trup-\n\npen \u2013 dazu geh\u00f6ren auch die Bundeswehrsoldaten \u2013 aktiv, \n\nnein, mittlerweile sind dort \u00fcber 350 000 afghanische \n\nSoldaten und Polizisten im Einsatz, um f\u00fcr Sicherheit im \n\nLand zu sorgen. Dass dies nicht fl\u00e4chendeckend gelingt, \n\nl\u00e4sst sich nicht bestreiten. Aber es gibt eben, wie bereits \n\nerw\u00e4hnt, Gebiete, in denen man ruhig leben kann. Ich \n\nspreche hier \u00fcbrigens aus Erfahrung, da ich ein halbes \n\nJahr als Soldat in Afghanistan eingesetzt war. \n\nDas sind doch letztendlich Fakten, die zum jetzigen \n\nZeitpunkt Abschiebungen, nachdem die Asylantr\u00e4ge \n\nrechtskr\u00e4ftig abgelehnt worden sind, durchaus rechtferti-\n\ngen. \n\nNoch etwas m\u00f6chte ich thematisieren, weil wir das in \n\nunsere \u00dcberlegungen einbeziehen sollten. Ich zitiere hier \n\naus der \u201eTAZ\u201c vom 26.01.2016: \u201eMit \u00fcber 56 000 Notop-\n\nfern starben 2014 allein in Brasilien mehr Zivilisten durch \n\nGewalt als in den Krisengebieten Afghanistan, Irak, \n\nSyrien und der Ukraine zusammen, wie Robert Muggah \n\nvom brasilianischen Institute Igarap\u00e9 sagt.\u201c \n\nAuch in den USA sterben t\u00e4glich etwa 90 Menschen \n\ndurch Gewalttaten, wie dem \u201eHandelsblatt\u201c vom \n\n03.12.2015 zu entnehmen war. Jedes Opfer ist eines zu \n\nviel, darin sind wir uns alle einig. Diese L\u00e4nder werden \n\ndennoch gr\u00f6\u00dftenteils als sicher eingestuft. Mehr noch: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4583 \n\nBrasilien und die USA gelten als Einwanderungs- und \n\nUrlaubsland. \n\nSelbst Brasilien nimmt zurzeit syrische Fl\u00fcchtlinge auf. \n\nW\u00fcrden Sie deshalb jemals auf den Gedanken kommen, \n\neinen Abschiebestopp f\u00fcr brasilianische oder amerikani-\n\nsche Fl\u00fcchtlinge zu fordern? Ich denke, nein. \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Warum waren Sie \n\ndenn in Afghanistan und nicht in Brasilien? \n\nWas sind die Grundlagen dieser Entscheidung?) \n\nZudem verstehen die B\u00fcrger nicht \u2013 und dazu geh\u00f6ren \n\nauch unsere Soldaten \u2013, warum deutsche Soldaten Afgha-\n\nnistan mit ihrem Leben verteidigen sollen und im Gegen-\n\nzug Afghanen in Deutschland verbleiben d\u00fcrfen. Warum \n\nist es denn verwerflich, wenn afghanische M\u00e4nner zur\u00fcck \n\nin ihr Heimatland geschickt werden? Diese M\u00e4nner \n\nsollten sich doch f\u00fcr ihr Land und damit f\u00fcr Demokratie \n\nund Sicherheit in Afghanistan stark machen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE) \n\nEs ist doch niemandem damit geholfen, wenn Millionen \n\nAfghanen ihr Land verlassen oder es in die H\u00e4nde der \n\nTaliban f\u00e4llt. Die afghanische Bev\u00f6lkerung w\u00e4re sicher-\n\nlich dankbar, wenn sich diese M\u00e4nner den afghanischen \n\nStreitkr\u00e4ften anschlie\u00dfen w\u00fcrden. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nOh Gott! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDennoch sollten wir dem Beispiel Schleswig-Holsteins \n\nfolgen und Abschiebungen nach Afghanistan aussetzen. \u2013 \n\nWir als AfD m\u00fcssen Ihrem Vorschlag unter Einbeziehung \n\naller bereits genannten Fakten ein klares Nein entgegen-\n\nsetzen, auch weil Schleswig-Holstein hier einen eigenen \n\nWeg einschl\u00e4gt, obwohl diese Entscheidung nur vom \n\nBundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge getroffen \n\nwerden kann. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: \n\nNein, wir k\u00f6nnen das entscheiden!) \n\nWo kommen wir denn hin, wenn jedes Bundesland sein \n\neigenes S\u00fcppchen kocht, sich gegen diese Entscheidung \n\nstellt und damit die g\u00e4ngige Gesetzeslage konterkariert? \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDeshalb muss man sich zu Recht die Frage stellen, ob wir \n\nmittlerweile in einem rechtsfreien Raum leben. Es reicht \n\ndazu schon, dass die Bundesregierung gegen geltendes \n\nRecht verst\u00f6\u00dft. Dem d\u00fcrfen wir doch nicht folgen. \n\nIn Ihrem Antrag fordern Sie zudem, dass Abschiebungen \n\nnach Afghanistan so lange ausgesetzt werden sollen, bis \u2013 \n\nich zitiere \u2013 \u201edas Land wieder in allen Regionen als ein \n\nsicherer Staat eingestuft werden kann\u201c. \n\nDa wir nun mitverfolgen konnten, dass Sie nicht einmal \n\ndie Urlaubsl\u00e4nder Marokko, Algerien und Tunesien als \n\nsichere Herkunftsl\u00e4nder einstufen, ist doch zu erwarten, \n\ndass Sie im Falle Afghanistans ebenso entscheiden w\u00fcr-\n\nden, selbst wenn die Sicherheitslage \u00e4hnlich w\u00e4re wie in \n\nden Maghrebstaaten. \u2013 Werter Antragsteller, geben Sie es \n\ndoch zu, Sie wollen in Wirklichkeit niemanden abschie-\n\nben und allen Menschen weltweit einen dauerhaften \n\nAufenthalt in Deutschland erm\u00f6glichen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja! \u2013 \n\nFrank Kupfer, CDU: Habt ihr jetzt Ja gesagt?) \n\nDabei lassen Sie v\u00f6llig au\u00dfer Acht, dass dies in der \n\nRealit\u00e4t verheerende Auswirkungen auf unser Land h\u00e4tte. \n\nAuch wenn wir hinter der Entscheidung der Bundesregie-\n\nrung stehen, muss dennoch auf deren Unverm\u00f6gen, aber \n\nauch auf das der S\u00e4chsischen Staatsregierung hingewiesen \n\nwerden. Darauf muss hingewiesen werden, weil von \n\nHunderttausenden abgelehnten Asylbewerbern, egal \n\nwelcher Herkunft, bis dato nur ein Bruchteil abgeschoben \n\nwurde und damit weiter gegen geltendes Recht versto\u00dfen \n\nwird. Es kann doch nur als Scherz bezeichnet werden, \n\nwenn man eine Sammelabschiebung von 18 Asylbewer-\n\nbern feiert, obwohl es Hunderttausende sein m\u00fcssten. \n\nDeshalb verst\u00e4rkt sich der Verdacht, dass es sich hierbei \n\num ein durchdachtes wahltaktisches Man\u00f6ver handelt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nWahltaktisches Man\u00f6ver? \u2013 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Es geht \n\nhier um Menschenleben, Herr Wendt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Frau Abg. Zais. \u2013 Sie haben das Wort, Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Wendt, Sie \n\nm\u00f6gen sicher irgendwann einmal eine bestimmte Zeit als \n\nSoldat der Bundeswehr in Afghanistan zugebracht haben, \n\naber ich glaube nicht, dass Sie, seitdem Sie im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag sitzen, nachvollzogen haben, was in den \n\nletzten zweieinhalb Jahren dort passiert ist. Es ist eine \n\nhochkomplexe Lage, es ist eine explosive Lage \u2013 eth-\n\nnisch, wirtschaftlich, sozial, kulturell. Ihre Bemerkung, \n\ndass sich die Menschen in Afghanistan sicher freuen \n\nw\u00fcrden, wenn alle zur\u00fcckkommen und sich sozusagen bei \n\nden Regierungstruppen einreihen, zeigt, wie wenig Ah-\n\nnung Sie tats\u00e4chlich haben. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Aber Sie!) \n\nGerade diejenigen, die aus den westlichen L\u00e4ndern nach \n\nAfghanistan zur\u00fcckkommen, haben es unheimlich schwer. \n\nIhnen bleibt oft keine andere Wahl, als zum Beispiel in \n\nden Gro\u00dfst\u00e4dten Zuflucht zu suchen. \u00dcber die Situation in \n\nKabul und anderen St\u00e4dten hat Juliane Nagel berichtet. \n\nDie ersten Berichte, die wir haben, seitdem nach Afgha-\n\nnistan wieder abgeschoben worden ist, besagen, dass \n\ndiesen Menschen oft keine andere Wahl bleibt, als sich \n\nsozusagen anwerben zu lassen von den Taliban-Truppen, \n\nwas wir eigentlich nicht wollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4584 \n\nWeiterhin gibt es in Afghanistan \u2013 das darf man auch \n\nnicht vergessen \u2013 \u00fcber eine Million Binnenfl\u00fcchtlinge. \n\nSeit Jahrzehnten wird versprochen, dass deren Situation \n\nverbessert wird \u2013 und sie wird nicht verbessert. Pakistan \n\nwill \u00fcber eine Million gefl\u00fcchtete Afghanen abschieben. \n\nIch frage mich also angesichts dieser wirklich dramati-\n\nschen Situationsbeschreibung \u2013 die man ja auch nachlesen \n\nkann, es gibt den UNHCR-Bericht, es gibt Berichte von \n\nHilfsorganisationen \u2013, wie Sie zu der Einsch\u00e4tzung \n\nkommen k\u00f6nnen, das sei alles wunderbar und diese \n\nM\u00e4nner sollen jetzt gef\u00e4lligst mit der Knarre in der Hand \n\nihr Land verteidigen. Irre, wenn ich Ihnen zuh\u00f6re, sorry! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nMeine wertvolle Redezeit ist jetzt schon zur H\u00e4lfte \n\nvorbei, ich kann also meinen Zettel vergessen. Deshalb \n\nsage ich einfach f\u00fcr unsere Fraktion noch einmal Folgen-\n\ndes: Wir stimmen selbstverst\u00e4ndlich diesem Antrag zu. Es \n\nist ein guter Antrag, und es ist auch kein Antrag, der die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung zum Rechtsbruch auffordert. \n\nSo ein Bl\u00f6dsinn! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas w\u00fcrden wir nie machen!) \n\nWir haben die gesetzlichen Regelungen: \u00a7 60 Aufent-\n\nhaltsgesetz l\u00e4sst zu, dass die L\u00e4nder eigenverantwortlich \n\n\u00fcber einen Abschiebestopp entscheiden k\u00f6nnen, und das \n\nist gut so. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: F\u00fcr drei Monate! \u2013 \n\nDer Bund muss das entscheiden!) \n\nLieber Kollege Albrecht Pallas, ja f\u00fcr drei Monate \u2013 aber \n\nlesen Sie den Antrag doch einmal richtig! Darin steht, \n\ndiese drei Monate sollen genutzt werden, um zu einer \n\nneuen Bewertung der Sicherheitslage zu kommen. Das \n\nsteht in diesem Antrag und nicht: Wir setzen die Abschie-\n\nbungen drei Monate aus und schauen dann einmal, wo es \n\nuns hintreibt. \u2013 Nein! Sie k\u00f6nnen doch nicht einerseits \n\nsagen, dass Sie jetzt sozusagen Ihre Kontakte spielen \n\nlassen, dass es da eine ver\u00e4nderte Haltung in der Bundes-\n\nregierung gibt, und andererseits, dass wir zum Rechts-\n\nbruch auffordern w\u00fcrden oder dass das nicht gehen \n\nw\u00fcrde. Nein! Wir brauchen eine konzertierte Aktion \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ich habe das \n\nDilemma dargestellt, Frau Zais! Da  \n\ngibt es nicht nur Schwarz und Wei\u00df! \n\n\u2013 lassen Sie mich ausreden! \u2013, und wir brauchen auch das \n\nSignal aus Sachsen, dass wir eine menschenrechtsbasierte, \n\nhumanit\u00e4re Fl\u00fcchtlingspolitik wollen. \n\nSelbst der Wehrbeauftragte der Bundesregierung sch\u00e4tzt \n\nAfghanistan mittlerweile als unsicher ein. Das ist nicht \n\nirgendwer \u2013 es sind eben nicht nur der UNHCR und \n\nFl\u00fcchtlingsorganisationen, die das machen. Das muss man \n\ndoch einmal zur Kenntnis nehmen, und da darf man uns \n\ndoch nicht Ideologie oder sonst etwas unterstellen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das \n\nhabe ich nicht gemacht!) \n\nEs geht um den humanit\u00e4ren Kern unserer Fl\u00fcchtlingspo-\n\nlitik. \n\n(Karin Wilke, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Zais, gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein. Ich habe nicht so viel Zeit, \n\ndeshalb muss ich Nein sagen. \u2013 Das Schlimmste ist, dass \n\nwir in unserem Land zuschauen, wie zunehmend Ent-\n\nwicklungspolitik und Asylpolitik miteinander verquickt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt bei den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der LINKEN: Richtig!) \n\nWer h\u00e4tte sich das tr\u00e4umen lassen, dass man meint, f\u00fcr \n\nGeld diese humanit\u00e4ren Ans\u00e4tze unserer Asyl- und \n\nFl\u00fcchtlingspolitik, auf die Deutschland immer stolz sein \n\nkonnte, sozusagen wegschmei\u00dfen zu k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Was reden \n\nSie f\u00fcr einen Unsinn, Frau Zais?) \n\nIch kann Ihnen nur Zustimmung zu diesem Antrag emp-\n\nfehlen; denn es w\u00e4re gut, wenn auch einmal solch ein \n\nSignal aus dem an guten Signalen armen Sachsen kom-\n\nmen w\u00fcrde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nOh-Rufe von der CDU \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Na, jetzt ist gut! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wendt, Sie w\u00fcn-\n\nschen? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ich beziehe mich auf den Redebei-\n\ntrag von Frau Zais. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das versteht sich. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank. \u2013 Frau Zais, wenn Sie \n\nnun fordern, dass beispielsweise alle Afghanistan verlas-\n\nsen sollten oder nicht zur\u00fcckkehren sollten \u2013 so \u00e4hnlich \n\nhaben Sie sich ausgedr\u00fcckt \u2013 \u2013 \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Nein! Diese  \n\nMenschen sind schon hier, schon seit Jahren!) \n\nDas kann doch nicht im Interesse aller sein, dass alle das \n\nLand verlassen, und mehr oder weniger diejenigen, die es \n\nnicht verlassen k\u00f6nnen, werden dann den Taliban \u00fcberlas-\n\nsen. Im Gegenteil! Insbesondere die jungen M\u00e4nner \n\nsollten zur\u00fcckgehen und Hand in Hand mit den afghani-\n\nschen Streitkr\u00e4ften f\u00fcr Demokratie und Sicherheit sorgen. \n\n\u2013 Ich war dort unten, und ich aktualisiere st\u00e4ndig meine \n\nInformationen. \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich besteht diese M\u00f6g-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4585 \n\nlichkeit. Wenn alle Kr\u00e4fte, die Afghanistan irgendwann \n\neinmal sicher erleben wollen, dieses Land verlassen, dann \n\nkommen wir dort keinen Schritt weiter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Abg. Wendt. \u2013 Frau Zais, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Wendt, ich wei\u00df nicht, ob Sie \n\n\u00fcberhaupt zuh\u00f6ren. Ich rede von Menschen, die sich \n\nschon zw\u00f6lf Jahre hier aufhalten. Zw\u00f6lf Jahre lang hat \n\nDeutschland nicht nach Afghanistan abgeschoben. Woher \n\nnehmen wir denn das Recht, auf einmal zu sagen, jetzt ist \n\ndieses Land sicher? Nein, dieses Land ist heute so desta-\n\nbilisiert wie schon lange nicht. Daran tragen wir auch mit \n\nSchuld, wenn man sich die Geschichte dieses Landes, der \n\nkriegerischen Auseinandersetzungen in den letzten \n\n40 Jahren ansieht. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Die \n\ngr\u00fcne Partei tr\u00e4gt Schuld!) \n\nWas die von Ihnen hier dargestellten jungen M\u00e4nner \n\nanbelangt, die jetzt vielleicht mit einer Blume im Gewehr \n\ndort dieses Land verteidigen: Sehen Sie sich doch einmal \n\ndie Altersstruktur derer, die da abgeschoben werden, an. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nDie sind zum Teil 40 Jahre alt, es sind Familien. Wir \n\nkennen afghanische Familien mit Kleinkindern, denen \n\njetzt gesagt wird: Ihr m\u00fcsst ausreisen. Wo leben wir \n\ndenn?! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf f\u00fcr eine zweite \n\nRunde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich erteile nun \n\ndem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, Herrn Abg. \n\nMackenroth, das Wort. Bitte sehr, Herr Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragter. \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! In meiner Arbeit als S\u00e4chsischer Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragter erfahre ich ja t\u00e4glich von schlimmen \n\nEinzelschicksalen, und ich wei\u00df, Frau Kollegin Zais, Frau \n\nNagel, um die menschlichen Trag\u00f6dien, die mit Flucht \n\nund Vertreibung einerseits, andererseits aber auch mit \n\njeder Abschiebung verbunden sind. Viele der Menschen, \n\ndie Deutschland wieder verlassen m\u00fcssen, tun mir \n\nschlicht leid. Aber ich bin nat\u00fcrlich auch geltendem Recht \n\nverpflichtet. Das geltende Recht bestimmt, wer sich in \n\nDeutschland aufhalten darf; und wer sich nicht in \n\nDeutschland aufhalten darf, der ist verpflichtet auszurei-\n\nsen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Als Jurist \n\nwissen Sie: Man kann Recht \u00e4ndern!) \n\n\u2013 Darauf komme ich zur\u00fcck, Herr Gebhardt. \n\nDen Zielkonflikt zwischen Barmherzigkeit im Einzelfall \n\nund genereller Gleichbehandlung und damit Gerechtigkeit \n\nentscheidet in unserem Rechtsstaat nicht das Mitgef\u00fchl, \n\nsondern das Gesetz. Als zus\u00e4tzliches Instrument staatli-\n\ncher Barmherzigkeit hat genau dieses Gesetz die S\u00e4chsi-\n\nsche H\u00e4rtefallkommission installiert. Kollege Pallas, die \n\nhat keine R\u00fcckst\u00e4nde. Wir haben weitere Vakanzen, \n\nM\u00f6glichkeiten selbst f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus Afghanistan. \n\nIm \u00dcbrigen, wenn jemand zw\u00f6lf Jahre hier ist, Frau \n\nKollegin Zais, gibt es nach neuer Rechtslage automatisch \n\neinen Aufenthaltstitel. \n\nWenn nun jemand seiner Ausreisepflicht nicht nach-\n\nkommt, dann sieht das Recht als Ultima Ratio seine \n\nzwangsweise R\u00fcckf\u00fchrung vor. Deren Durchsetzung ist \n\nnach meiner festen \u00dcberzeugung unverzichtbar, andern-\n\nfalls verl\u00f6re das geltende Recht jede Akzeptanz. Recht \n\nw\u00e4re beliebig, und das geht nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Andr\u00e9 Wendt, AfD) \n\nDeswegen, Kollege Gebhardt, halte ich pauschale Forde-\n\nrungen wie \u201eunbefristetes Bleiberecht f\u00fcr alle\u201c oder \n\n\u201eStopp aller Abschiebungen\u201c f\u00fcr falsch. Diejenigen, die \n\ndas wollen, m\u00fcssen sich bitte zun\u00e4chst in den Gesetzge-\n\nbungsorganen die politischen Mehrheiten suchen, um dies \n\nins Gesetzblatt zu schreiben. Dann w\u00e4re das geltendes \n\nRecht, an das ich mich ebenfalls halten w\u00fcrde. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das k\u00f6nnen \n\nwir Ihnen versprechen, am 24. September!) \n\n\u2013 Schauen wir einmal. \n\n(Zuruf von der AfD: Wunschdenken!) \n\nWie sieht es nun mit Abschiebungen nach Afghanistan \n\naus? Die Nachrichten aus diesem Land begr\u00fcnden Zwei-\n\nfel an der Sicherheitslage dort, die durchaus nachvoll-\n\nziehbar erscheinen. Kollege Wendt, der Versuch der \n\nRelativierung mit Blick auf Brasilien und andere L\u00e4nder, \n\nin denen die Kriminalit\u00e4t hoch ist, hilft da \u00fcberhaupt nicht \n\nweiter. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Doch!) \n\nNach der Beurteilung der Bundesregierung sind Teile \n\ndieses Landes insbesondere f\u00fcr Zivilisten sicher. Die \n\nGerichte bis hin zum Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr \n\nMenschenrechte haben diese Auffassung best\u00e4tigt. \n\n(Zuruf des Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE) \n\nWer aber soll die Sicherheitslage letztendlich verbindlich \n\nbeurteilen? Die Bundesregierung, Nichtregierungsorgani-\n\nsationen, die Fl\u00fcchtlinge selbst, die Menschen vor Ort, \n\nwir, die Abgeordneten hier im Hohen Hause, im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag? Auf welche eigenen Erkenntnisse, auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4586 \n\nwelche belastbaren Zahlen und Fakten zur tats\u00e4chlichen \n\nLage kann sich diese Einsch\u00e4tzung gr\u00fcnden? \n\nIch zitiere den Ministerpr\u00e4sidenten aus Baden-W\u00fcrttem-\n\nberg, Winfried Kretschmann: \u201eDer Bund ist f\u00fcr die \n\nBeurteilung der Ziell\u00e4nder zust\u00e4ndig. Der Bund hat daf\u00fcr \n\ndie Instrumente, die Kompetenz und die Verantwortung. \n\nNiemandem ist gedient, wenn sich die Verantwortlichkei-\n\nten st\u00e4ndig vermischen.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Antrag, \u00fcber den wir heute zu entscheiden haben, und \n\nIhre Ausf\u00fchrungen, Frau Kollegin Nagel, suggerieren \n\nmindestens zwischen den Zeilen, dass Menschen, die wir \n\nnach Afghanistan zur\u00fcckschieben, sehenden Auges in den \n\nsicheren Tod geschickt werden. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Das ist m\u00f6glich, ja!) \n\nDas ist nach meiner Ansicht inhaltlich falsch und politisch \n\nunredlich. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nBedenken Sie bitte auch, dass andere, zweifelsfrei rechts-\n\nstaatliche L\u00e4nder wie Schweden, D\u00e4nemark, Norwegen, \n\nFinnland und die Niederlande abgelehnte Asylbewerber \n\nebenfalls nach Afghanistan abschieben. \n\nWir haben auch schon geh\u00f6rt, dass viele Afghanen frei-\n\nwillig in ihr Heimatland zur\u00fcckkehren. Im Jahr 2016 \n\nwurden durch humanit\u00e4re F\u00f6rderprogramme \u00fcber \n\n3 300 Afghanen finanziell unterst\u00fctzt, die aus Deutsch-\n\nland freiwillig in ihr Heimatland zur\u00fcckgekehrt sind. Frau \n\nKollegin Nagel, von psychischem Druck, von faktischem \n\nZwang kann da wohl wenig die Rede sein. Sie gingen \n\nnicht, wenn sie sich dort unsicher f\u00fchlten. Schon gar nicht \n\ngingen sie in den sicheren Tod. \n\nEbenso sind im Jahr 2016 allein aus Pakistan und Iran laut \n\nAngaben der Internationalen Organisation f\u00fcr Migration \n\nfast 700 000 Menschen nach Afghanistan zur\u00fcckgekehrt. \n\nVieles spricht also f\u00fcr die Einsch\u00e4tzung der Bundesregie-\n\nrung. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Formal halte ich \n\nAlleing\u00e4nge auf Landesebene nicht f\u00fcr den richtigen Weg. \n\nDer Verfassungsgrundsatz der Bundestreue, auch bundes-\n\nfreundliches Verhalten genannt, gebietet, dass sich Bund \n\nund L\u00e4nder untereinander abzustimmen haben. Gerade im \n\nBereich des Aufenthalts- und Asylrechts scheint mir eine \n\neinheitliche Handhabung mehr als w\u00fcnschenswert. Folgte \n\nman Ihrem Antrag, w\u00e4re es n\u00e4mlich schlussendlich von \n\nder Wohnsitzzuweisung und damit vom Zufall abh\u00e4ngig, \n\nob nach Afghanistan zur\u00fcckgeschoben wird oder nicht. \n\nEine zuf\u00e4llige Ungleichbehandlung ist in hohem Ma\u00dfe \n\nrechtsstaatswidrig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer letzte Teil Ihres Antrages, verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen von den LINKEN, der eine Neubewertung der \n\nSicherheitslage in Afghanistan fordert, greift mir aller-\n\ndings deutlich zu kurz. Die Sicherheitslage in einem Land \n\nist nie statisch. Sie ver\u00e4ndert sich oft t\u00e4glich und immer \n\ndynamisch. Ich erwarte und vertraue auch darauf, dass die \n\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf Bundesebene diese dynamische \n\nSicherheitslage fortlaufend analysieren, auch regional \n\ndifferenziert, und ihre Bewertungen und Folgerungen \n\ndementsprechend anpassen und fortschreiben. Ebenso bin \n\nich davon \u00fcberzeugt, Frau Nagel, dass die zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden ihre humanit\u00e4ren Handlungsspielr\u00e4ume nutzen \n\nund diese Erkenntnisse verantwortungsvoll in ihre Pr\u00fc-\n\nfungen einbeziehen und das individuelle Ergebnis immer \n\nam Einzelfall ausrichten. \n\nDamit ist aus meiner Sicht Ihr Antrag nicht zustimmungs-\n\nf\u00e4hig. \n\nEine kurze Schlussbemerkung \u00fcber die Debatte zum \n\nAntrag hinaus. \n\nKollege Pallas, in der Tat, einige Bundesl\u00e4nder stellen \n\nderzeit Abschiebungen nach Afghanistan zur\u00fcck. Einige \n\nunter ihnen lassen diese Ma\u00dfnahme jedoch nicht f\u00fcr \n\nStraft\u00e4ter gelten. Diese wollen sie zur\u00fcckf\u00fchren. Das halte \n\nich f\u00fcr ziemlich zynisch. Wenn man schon argumentiert, \n\ndass das Recht auf Leben und k\u00f6rperliche Unversehrtheit \n\nAbschiebungen nach Afghanistan derzeit verbietet, \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\ndann frage ich mich: Gilt dieses Recht eigentlich f\u00fcr \n\nStraft\u00e4ter nicht, oder wird nach dieser Logik ein unsiche-\n\nres Land f\u00fcr Straft\u00e4ter sicherer? \n\n(Zuruf von der CDU: Da hat er recht!) \n\nWie dem auch sei: Lassen Sie mich abschlie\u00dfend daf\u00fcr \n\npl\u00e4dieren, keine ideologischen Debatten zu f\u00fchren, \n\nsondern im Rahmen des geltenden Rechts der Humanit\u00e4t \n\nim Einzelfall zum Sieg zu verhelfen. Das geltende Recht \n\ngibt daf\u00fcr M\u00f6glichkeiten. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage nun die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Gemkow, bitte sehr. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Mein Kollege Markus Ulbig hat \n\nmich gebeten, heute seinen Debattenbeitrag zu \u00fcberneh-\n\nmen. Er kann wegen seiner Anwesenheit bei einer Innen-\n\nministerkonferenz heute nicht hier sein. \n\nWir haben gerade wieder sehr emotionale Beitr\u00e4ge geh\u00f6rt. \n\nDas ist v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich, denn es ist letztendlich \n\nein emotionales Thema, das keinen unber\u00fchrt l\u00e4sst. Bei all \n\ndem wissen wir aber auch: Beim Bundesamt f\u00fcr Migrati-\n\non und Fl\u00fcchtlinge pr\u00fcft man sehr genau, was vertretbar \n\nist und was nicht, ob ein Asylantrag positiv oder negativ \n\nbeschieden werden soll. Bei den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden gibt \n\nes die notwendige Expertise, um zu entscheiden, ob eine \n\nAbschiebung durchgef\u00fchrt oder ausgesetzt werden soll, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4587 \n\nzumal in besonders schwierigen F\u00e4llen unsere Gerichte \n\nund auch die H\u00e4rtefallkommission bereitstehen. \n\nDamit sind wir auch schon bei einem ganz entscheiden-\n\nden Punkt, denn gerade in so emotionalen Fragen ist es \n\numso wichtiger, das Rechtsstaatsprinzip hochzuhalten. \n\nDemokratie und Humanit\u00e4t k\u00f6nnen nur bestehen, wenn \n\nRecht und Gesetz sie sch\u00fctzen. Dazu geh\u00f6rt, Entschei-\n\ndungen unserer legitimierten Institution zu respektieren \n\nund umzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZu diesem Prinzip steht die S\u00e4chsische Staatsregierung, \n\nund es ist die Pflicht des Innenministers, als zust\u00e4ndiger \n\nRessortleiter geltendes Recht durchzusetzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Deutschland \n\nf\u00fchrt, im Gegensatz zu vielen anderen EU-Staaten, weit \n\nweniger Personen nach Afghanistan zur\u00fcck, und die \n\nBundesregierung bem\u00fcht sich intensiv in Abstimmung \n\nmit den afghanischen Beh\u00f6rden darum, dass die R\u00fcckge-\n\nf\u00fchrten bei ihrer Ankunft angemessen empfangen, ver-\n\nsorgt und betreut werden. Es gibt eine enge Zusammenar-\n\nbeit mit dem afghanischen Fl\u00fcchtlingsministerium, den \n\nION-Mitarbeitern vor Ort und gemeinn\u00fctzigen Organisa-\n\ntionen. Wir sehen also, dass Deutschland mit der Durch-\n\nsetzung des Rechts ma\u00dfvoll umgeht und immer auch \n\nhumanit\u00e4re Aspekte ber\u00fccksichtigt. \n\nAuch ein Blick auf die Zahlen hilft bei der Einordnung \n\ndes Themas, denn die Schutzquote f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus \n\nAfghanistan liegt bei uns mit fast 56 % deutlich \u00fcber dem \n\nEU-Durchschnitt von 32 %. Der Bundesrepublik morali-\n\nsches Versagen vorzuwerfen ist absolut unangemessen. \n\nWer aus Afghanistan kommt und Anspruch auf Asyl hat, \n\nder wird auch aufgenommen. Aber seit 2001 hat sich auch \n\nin Afghanistan einiges zum Positiven ver\u00e4ndert. Das \n\nsehen auch viele Afghanen so. \u00dcber 3 000 freiwillige \n\nR\u00fcckkehrer \u2013 der Herr Ausl\u00e4nderbeauftragte hat die Zahl \n\nbereits genannt \u2013 im Jahr 2016 belegen das. \n\nNoch einige Worte zur unterschiedlichen Handhabung \n\nund zur Abschiebepraxis in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern; \n\nvor allem Schleswig-Holstein steht hier im Raum. Eine \n\n\u201eAbschiebelotterie\u201c, wie im \u201eSPIEGEL\u201c tituliert, kann \n\nund darf nicht der Anspruch unseres Landes sein. Ab-\n\nschiebestopps in einzelnen Bundesl\u00e4ndern f\u00fchren zu \n\nUngleichbehandlung und Unsicherheit, gerade auch bei \n\nden Betroffenen selbst. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas wir deshalb in Deutschland brauchen, sind Einheit-\n\nlichkeit, Verbindlichkeit und Vertrauen in den Rechtsstaat. \n\nDaf\u00fcr wird sich Sachsen im Rahmen seines IMK-\n\nVorsitzes auch weiterhin einsetzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Staatsregie-\n\nrung empfiehlt aus den genannten Gr\u00fcnden, den vorlie-\n\ngenden Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion DIE LINKE hat nun das Schluss-\n\nwort; Frau Abg. Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vielen Dank f\u00fcr \n\ndie Debatte. Ich kann jetzt leider nur noch einige Aspekte \n\nanrei\u00dfen. \n\nEs wurde zu Recht darauf verwiesen, dass in den letzten \n\nJahren kaum nach Afghanistan abgeschoben wurde. Aber \n\nwir befinden uns in einer Situation des Paradigmenwech-\n\nsels. Es soll abgeschoben werden, obwohl sich die Situa-\n\ntion verschlechtert hat. Darauf weisen wir hin, und das \n\nwollen wir politisch beeinflussen. \n\nZum Thema Anerkennungsquote ist zu sagen: Der Kolle-\n\nge Pallas hat das UNHCR richtig zitiert. Das UNHCR ist \n\nverwundert, dass die Anerkennungsquote in Deutschland \n\nsinkt. Das ist ein Hinweis darauf, dass es hier auch \n\npolitisch motivierte Einflussnahmen gibt. Ich verweise \n\ndazu vergleichend auf die Anerkennungspraxis in Bezug \n\nauf syrische Gefl\u00fcchtete. Es ist bekannt, dass der subsidi-\n\n\u00e4re Schutzstatus vermehrt gegeben wird. Vor einigen \n\nJahren war es noch der ordentliche Fl\u00fcchtlingsstatus, der \n\ndie Menschen in die Lage versetzt hat, ihre Familien \n\nnachzuholen. Insofern k\u00f6nnen wir hier schon eine politi-\n\nsche Motivation f\u00fcr eine sinkende Anerkennungsquote \n\nerkennen. \n\nAuf einen weiteren Aspekt m\u00f6chte ich noch hinweisen: \n\nDie Anerkennungsquote ist im europ\u00e4ischen Vergleich, \n\nHerr Mackenroth, wahrscheinlich auch so gro\u00df, weil viele \n\nAfghanen der Deutschen Bundeswehr unterst\u00fctzend zur \n\nSeite standen, dort gearbeitet haben und jetzt von dort \n\nfliehen m\u00fcssen, weil sie als Kollaborateure und Kollabo-\n\nrateurinnen bezeichnet wurden. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nZum Thema Bundesl\u00e4nderkompetenzen. Unser Antrag ist \n\nganz klar mit dem geltenden Recht und Gesetz vereinbar. \n\nWir st\u00fctzen uns dabei auf einen geltenden Passus des \n\nAufenthaltsgesetzes, \u00a7 60 a, und wir wollen noch einmal \n\nstimulieren, dass andere Paragrafen des Aufenthaltsgeset-\n\nzes, wie \u00a7 25 a und b, st\u00e4rker genutzt werden, weil die \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden aus unserer Sicht und nach unserer \n\nErfahrung sehr unterschiedlich mit der Vergabe der \n\nAufenthaltstitel umgehen. Eine Wegweisung von der \n\nLandesebene k\u00f6nnte hierbei ver\u00e4ndernd wirken. \n\nRot-Rot-Gr\u00fcn hat im Bundesrat die Mehrheit, Kollege \n\nPallas. Verstehen Sie unseren Antrag doch als Fahrtwind, \n\ndort Mehrheiten zu suchen. Die Debatte zu den Maghreb-\n\nStaaten hat gerade gezeigt, dass dies m\u00f6glich ist, dass \n\nGesetzesvorhaben aus Menschenrechtserw\u00e4gungen heraus \n\ngestoppt werden k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe der Abg. Albrecht Pallas, \n\nSPD, und Christian Piwarz, CDU) \n\nNehmen Sie das mit und stimmen auch Sie als SPD dem \n\nAntrag zu. Gehen Sie mit Ihren Kolleginnen und Kolle-\n\ngen aus den anderen Bundesl\u00e4ndern mit, um ein starkes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4588 \n\nSignal aus Sachsen zu setzen. Ich kann den Satz der \n\nKollegin Zais nur wiederholen: Wir wollen nicht den \n\nAbschiebestopp allein, sondern wir wollen ihn in Verbin-\n\ndung mit einer Offensive aus Sachsen f\u00fcr eine Neubewer-\n\ntung der Situation in Afghanistan. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/8768 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht \n\ndie erforderliche Mehrheit gefunden. Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u00c4rztliche Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum sichern \u2013  \n\nStudienplatzvergabe reformieren! \n\nDrucksache 6/8490, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: AfD, danach \n\ndie CDU, DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN und die Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. Wir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Mit unserem Antrag \n\nwollen wir die \u00e4rztliche Versorgung im Freistaat Sachsen \n\nsichern und zukunftsfest machen. Wir m\u00f6chten dies tun, \n\nweil durch das \u201eGutachten zur Entwicklung des Versor-\n\ngungs- und \u00c4rztebedarfs im Freistaat Sachsen 2030\u201c klar \n\ngeworden ist, dass ein drohender \u00c4rztemangel, beispiels-\n\nweise bei den HNO-\u00c4rzten, Radiologen, Neurologen, \n\nUrologen und Dermatologen, existent ist. Bereits heute \n\nsind in 13 von 47 Mittelbereichen \u00fcber die H\u00e4lfte der \n\n\u00c4rzte 59 Jahre oder \u00e4lter. Erstmals wurde 2016 durch die \n\nKassen\u00e4rztliche Vereinigung festgestellt, dass in 25 \n\nPlanungsbereichen eine Unterversorgung mit Haus\u00e4rzten \n\ndroht. Seither unternahm die Staatsregierung diesbez\u00fcg-\n\nlich noch nichts, um dieses Problems Herr zu werden. \n\nDas Medizinstudium umfasst eine Regelstudienzeit von \n\nzw\u00f6lf Semestern, also sechs Jahren. Hinzu kommt die \n\nFacharztweiterbildung, die im Falle der Allgemeinmedi-\n\nzin nochmals f\u00fcnf Jahre dauert. Angesichts dieser Zahlen \n\nist es bereits 5 nach 12 und z\u00fcgiges Handeln zwingend \n\nnotwendig. \n\nNun werden Sie fragen, wie wir als AfD-Fraktion dieses \n\nProblem entsch\u00e4rfen wollen. Das m\u00f6chte ich Ihnen kurz \n\nerkl\u00e4ren. Ich m\u00f6chte dies etwas vereinfacht darstellen, um \n\nes verst\u00e4ndlicher zu machen. In der Begr\u00fcndung unseres \n\nAntrages, den Sie sicher alle gelesen haben, ist dies \n\nnat\u00fcrlich detaillierter beschrieben. \n\nIm Staatsvertrag Hochschulzulassung gibt es sogenannte \n\nVorabquoten. Diese sind beispielsweise f\u00fcr Bewerber \n\nvorgesehen, die bereits ein Studium in einem anderen \n\nStudiengang abgeschlossen haben, oder f\u00fcr beruflich \n\nQualifizierte, aber auch \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ef\u00fcr Bewerberinnen \n\nund Bewerber, die sich aufgrund entsprechender Vor-\n\nschriften verpflichtet haben, ihren Beruf in Bereichen \n\nbesonderen \u00f6ffentlichen Bedarfs auszu\u00fcben\u201c. Darunter \n\nfallen beispielsweise auch Sanit\u00e4tsoffiziere der Bundes-\n\nwehr. \u201eEin besonderer \u00f6ffentlicher Bedarf kann ebenso \n\nf\u00fcr Land\u00e4rzte angenommen werden, wenn eine Unterver-\n\nsorgung droht oder existent ist\u201c \u2013 so die Begr\u00fcndung des \n\nGesetzentwurfes zum Hochschulrahmengesetz vom \n\n30.11.1973. Nun ist es an uns, dies aufgrund der k\u00fcnftigen \n\nEntwicklung umzusetzen. \n\nF\u00fcr diese Vorabquoten sind bis zu 20 % aller Studienpl\u00e4t-\n\nze vorgesehen. Derzeit sind 12,4 % fest verteilt. Das \n\ner\u00f6ffnet uns im ersten Schritt die M\u00f6glichkeit, eine Quote \n\nf\u00fcr Studenten des Bereiches Humanmedizin einzufordern, \n\ndie nach dem Studium im l\u00e4ndlichen Raum praktizieren \n\nwollen. Mit einem solchen Schritt k\u00f6nnen \u2013 wenn wir \n\neine Quote von 7,5 % pro Studienjahr ansetzen \u2013 etwa \n\n40 Studenten und damit sp\u00e4tere \u00c4rzte f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum gewonnen werden. \n\nHierbei soll die Abiturnote, die f\u00fcr viele Bewerber lange \n\nWartezeiten oder eine Ablehnung bedeutet, nicht im \n\nVordergrund stehen. Wir m\u00f6chten, dass in diesen F\u00e4llen \n\ndas Schwergewicht auf die pers\u00f6nliche und die soziale \n\nKompetenz, die Motivation sowie die Bereitschaft, sich \n\nnach dem Studium im l\u00e4ndlichen Raum dauerhaft nieder-\n\nzulassen, gelegt wird. \n\nBereits im Jahr 2010 wurde auf Bundesebene \u00fcber derar-\n\ntige Landarztquoten diskutiert. Bisher scheiterten diese \n\nVorhaben unter anderem an verfassungsrechtlichen \n\nBedenken, an den zugrunde liegenden Verpflichtungser-\n\nkl\u00e4rungen. \n\nDie verfassungsrechtlichen Bedenken sind unseres Erach-\n\ntens nun mit einem vom Bundesgesundheitsministerium \n\nin Auftrag gegebenen Gutachten aus dem Jahr 2015 aus \n\ndem Weg ger\u00e4umt worden. Wir haben hierzu einen \n\nVorschlag gemacht und sollten diesen Schritt auch gehen, \n\nder f\u00fcr den Freistaat Sachsen wichtig w\u00e4re. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4589 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die CDU-Fraktion. \n\nHerr Abg. Dr. Meyer, Sie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die zuk\u00fcnftige Entwicklung \n\nder medizinischen Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum ist ein \n\nSchwerpunktthema f\u00fcr viele Kolleginnen und Kollegen \n\nim S\u00e4chsischen Landtag. Auch in meinem Wahlkreis, im \n\nDreil\u00e4ndereck, ist das ein vordringliches Thema. Von \n\ndaher ist \u00fcber den Antrag sachlich zu diskutieren. Er greift \n\nein wichtiges Thema der Daseinsvorsorge auf. \n\nWie in anderen Bereichen der Daseinsvorsorge stellt uns \n\nauch hier der demografische Wandel vor besondere \n\nHerausforderungen, insbesondere wenn es um eine \n\nwohnortnahe Absicherung und um eine qualitativ hoch-\n\nwertige Versorgung mit medizinischen Leistungen im \n\nHausarzt- und im Facharztbereich geht. \n\nEs ist aber auch absehbar, dass dieses Problem in n\u00e4chster \n\nZeit noch deutlich herausfordernder wird, um es zu l\u00f6sen, \n\nweil wir vorhandene Strukturen und personelle Kapazit\u00e4-\n\nten daf\u00fcr nutzen m\u00fcssen und sprichw\u00f6rtlich \u2013 das passt \n\ndazu \u2013 pflegen m\u00fcssen. Wenn man jetzt den Antrag der \n\nAfD hernimmt, dann ist dazu zu sagen \u2013 Herr Wendt ist \n\nschon darauf eingegangen \u2013, dass es so einfach, wie es \n\nformuliert ist, nicht ist, und er letztlich bestehende verfas-\n\nsungsrechtliche Strukturen auseinandernimmt und am \n\nThema vorbeigeht. \n\nEs ist auch nicht so, dass sich dort noch nichts getan hat. \n\nSeit dem Jahr 2015 gibt es eine Bund-L\u00e4nder-Arbeits-\n\ngruppe, die an einem \u201eMasterplan Medizinstudium 2020\u201c \n\narbeitet. Zu den erkl\u00e4rten Zielen dieser Gruppe geh\u00f6rt \n\neine Reformierung der Studienzulassung. Diese kann ich \n\naber nicht durch irgendwelche Quotenmodelle oder \n\nAuswahlverfahren regeln, sondern es gibt gewisse Dinge \n\nverfassungsrechtlicher Art zu ber\u00fccksichtigen. Ich denke \n\ndabei auch an die Eckpunkte des Wissenschaftsrates, der \n\nim Jahr 2014 die internationale Kompetenzorientierung in \n\nder medinischen Ausbildung beschrieben hat. Das alles \n\nsind Punkte, die dort einflie\u00dfen m\u00fcssen. \n\nAusgehend von den im Grundgesetz verbrieften Sozial-\n\nstaatsprinzip sind Bund und L\u00e4nder in der Verantwortung. \n\nDas ist auch weiterhin so. Wir tun im Freistaat Sachsen \n\ndahin gehend unser M\u00f6gliches. Wir haben auch im \n\nHaushalt und im Zukunftssicherungsfonds die Kranken-\n\nhausinvestitionen, die Krankenhausleistungen, als \n\nSchwerpunkte mit aufgestellt. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, \n\ndass \u00fcber die Krankenh\u00e4user die medizinische Versorgung \n\nmit Fach\u00e4rzten im l\u00e4ndlichen Raum gesichert wird. Es \n\ngibt diesbez\u00fcglich intensive Gespr\u00e4che, auch mit der \n\nzust\u00e4ndigen Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung. Es soll an der \n\nStelle auch gesagt werden, dass die Politik nicht immer \n\nalles regeln kann, sondern wir \u2013 \u201eleider\u201c sage ich jetzt \n\nbewusst \u2013 auch auf die Selbstverwaltung der \u00c4rzte setzen \n\nund es politisch abbekommen. Wir k\u00f6nnen aber teilweise \n\n\u00fcberhaupt nicht entscheiden, weil die Kassen\u00e4rztliche \n\nVereinigung diese Regelungen unter sich trifft. \n\nWir m\u00fcssen gemeinsam mit den Partnern, den \u00c4rzten, \n\ndaf\u00fcr werben, dass es zu mehr Anreizen kommt, damit \n\nsich junge Menschen nach ihrem Studium entscheiden, \n\nauch in ein strukturell anders aufgestelltes, unterversorg-\n\ntes Gebiet zu gehen. \n\nSie fordern diese Vorabquote. Diese ist aber mit der \n\nFreiheit der Berufswahl in der Verfassung nicht vereinbar, \n\ndie ein sehr hohes Gut ist. Das ist etwas, was wir nicht im \n\nS\u00e4chsischen Landtag \u00e4ndern k\u00f6nnen, sondern daf\u00fcr \n\nbedarf es einer Verfassungs\u00e4nderung. \n\nDas s\u00e4chsische Sozialministerium setzt bereits jetzt \n\ngemeinsam mit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung, mit der \n\nLandes\u00e4rztekammer und den s\u00e4chsischen Kommunen die \n\nMa\u00dfnahmen um, die zur Sicherstellung der medizinischen \n\nVersorgung f\u00fchren sollen. Als Beispiel m\u00f6chte ich das \n\nStipendienprogramm, die sogenannte Ausbildungsbeihil-\n\nfe, nennen, mit dem angehenden Medizinern ab dem \n\nersten Semester monatlich 1 000 Euro zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden, wenn sie sich verpflichten, in den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum zu gehen, um sich dort als Hausarzt au\u00dferhalb \n\nder Gro\u00dfst\u00e4dte \u2013 allerdings ohne Ortsvorgabe \u2013 niederzu-\n\nlassen. Das ist eine Ma\u00dfnahme. \n\nEs gibt eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen, die aus meiner \n\nSicht vor allem auf kommunaler Ebene angesiedelt sein \n\nm\u00fcssen, weil dort die N\u00e4he zu den entsprechenden Punk-\n\nten gegeben ist. Deswegen ist eine intensive Zusammen-\n\narbeit mit den Haus- und Fach\u00e4rzten vor Ort wichtig, aber \n\nauch mit den Krankenhausgesellschaften. Es ist notwen-\n\ndig, dass man dezentral akademische Lehrkrankenh\u00e4user \n\nbzw. akademische Lehrpraxen einrichtet und forciert. Wir \n\nhaben das beispielsweise in Zittau, wo die Technische \n\nUniversit\u00e4t Dresden ein akademisches Lehrkrankenhaus \n\nunterh\u00e4lt. Wenn man diese Personen in der Facharztaus-\n\nbildung schon in den l\u00e4ndlichen Raum bringt, ist die \n\nChance, sie danach dort zu halten, viel gr\u00f6\u00dfer. \n\nWir brauchen eine hausarztzentrierte, integrierte Versor-\n\ngung. Letztlich m\u00fcssen die Kliniken in die Lage versetzt \n\nwerden, ein qualitativ hochwertiges Angebot zu unterbrei-\n\nten, weil ein Facharzt nat\u00fcrlich auch als Facharzt arbeiten \n\nm\u00f6chte. Daf\u00fcr braucht er eine Infrastruktur und daf\u00fcr \n\nbraucht er auch entsprechende F\u00e4lle, ansonsten ist es nicht \n\nattraktiv, in den l\u00e4ndliche Raum zu gehen. Deswegen ist \n\ndas Thema Investitionen ein wichtiges Thema. \n\nDie Krankenh\u00e4user in der Fl\u00e4che m\u00fcssen aus meiner Sicht \n\nintensiver miteinander arbeiten. Man kann nicht in jedem \n\nkleineren Krankenhaus alles anbieten, sondern man muss \n\nSchwerpunkte setzen. Auch die Digitalisierung mit \n\nTelemedizin bietet M\u00f6glichkeiten, die vor einigen Jahren \n\nnoch nicht zur Verf\u00fcgung gestanden haben. Wir m\u00fcssen \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass niedergelassene Vertrags\u00e4rzte auch \n\nambulante Leistungen in Absprache mit den Krankenh\u00e4u-\n\nsern erbringen und Patenschaften entwickeln, bei denen \n\n\u00c4rzte mit angehenden Medizinern, also Medizinstuden-\n\nten, als Mentoren daf\u00fcr werben, dass es im l\u00e4ndlichen \n\nRaum auch Spa\u00df macht, f\u00fcr die Menschen da zu sein. \n\nDas alles sind Punkte, die der Freistaat Sachsen nicht von \n\noben herab organisieren kann, sondern diese sind in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4590 \n\nAbstimmung mit den Kommunen zu entwickeln. Das geht \n\nbis hin zu Wohnraum, Kita-Pl\u00e4tzen, also allem, was das \n\nFamili\u00e4re angeht, wo man sich vor Ort k\u00fcmmern muss \n\nund sich die B\u00fcrgermeister auch drehen. Es ist ja nicht so, \n\ndass das nicht passiert. \n\nIch will damit nur sagen, dass Vorabquoten das eine sein \n\nk\u00f6nnen, diese aber verfassungsrechtlich nicht so einfach \n\numsetzbar sind. Sie l\u00f6sen keinesfalls das Problem an sich, \n\nsondern es bedarf eines Strau\u00dfes an Ma\u00dfnahmen. \n\nDer Prozess der medizinischen Versorgung braucht eine \n\nst\u00e4ndige Begleitung und es braucht ein gutes Zusammen-\n\nspiel von \u00c4rzten, von politischen Institutionen, aber vor \n\nallem auch vor Ort. Von daher, muss ich sagen, greift der \n\nAntrag zwar ein wichtiges Thema auf, aber er ist an der \n\nStelle ein Schaufensterantrag, weil Sie genau wissen, dass \n\nder S\u00e4chsische Landtag \u00fcberhaupt nicht die Kompetenz \n\nhat, das Grundgesetz zu \u00e4ndern. Dass dies nur eine \n\nFacette ist, habe ich, glaube ich, deutlich gemacht. Von \n\ndaher werden wir dem Antrag nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Neubert. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\ndramatische Situation des \u00c4rztemangels und insbesondere \n\ndes Mangels an Haus\u00e4rzten im l\u00e4ndlichen Raum wird uns \n\nauch in Sachsen immer wieder vor Augen gef\u00fchrt. In \n\nmehreren Regionen Sachsens besteht im Bereich der \n\nAllgemeinmedizin, also bei den Haus\u00e4rzten, eine drohen-\n\nde Unterversorgung. \n\nNach den Zahlen der Agentur f\u00fcr Arbeit sind in Sachsen \n\n14 % der Besch\u00e4ftigten in medizinischen und nicht \n\nmedizinischen Gesundheitsberufen derzeit \u00e4lter als \n\n55 Jahre, das hei\u00dft: Jeder siebente Besch\u00e4ftigte geht in \n\nden n\u00e4chsten zehn Jahren in Rente. \n\nDie Wissenschafts- und Gesundheitsminister haben 2015 \n\neinen Bericht vorgelegt, wonach bis 2025 deutschland-\n\nweit 20 000 Haus\u00e4rzte fehlen. Sie sprachen zudem von \n\neiner doppelten Fehlverteilung: zum einen im Verh\u00e4ltnis \n\nzwischen Haus\u00e4rzten und Fach\u00e4rzten und zum anderen \n\nregional. Ausgebildete \u00c4rzte gehen lieber in die St\u00e4dte \u2013 \n\nalso auch hier noch eine besondere Versch\u00e4rfung der \n\nSituation im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nDie Bundes\u00e4rztekammer fordert eine Erh\u00f6hung der \n\nStudienpl\u00e4tze f\u00fcr Medizin um 10 %, also um insgesamt \n\n1 000 Studienpl\u00e4tze in Deutschland. Die aktuellste Wort-\n\nmeldung kam diese Woche von der Landes\u00e4rztekammer \n\nSachsen mit dem Hinweis, dass immer weniger \u00c4rzte eine \n\neigene Praxis \u00fcbernehmen, sondern lieber als Angestellte \n\nin einer Praxis arbeiten. Aus guten Gr\u00fcnden \u00fcbrigens: \n\nzum einen, um eine bessere Vereinbarkeit von Familie \n\nund Beruf zu erm\u00f6glichen, und zum anderen, weil viele \n\nden immer h\u00f6heren b\u00fcrokratischen Aufwand, den eine \n\neigene Praxis mit sich bringt, scheuen. Auch diese Ent-\n\nwicklung \u2013 so die Landes\u00e4rztekammer \u2013 trifft negativ vor \n\nallem die medizinische Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, die Fraktion DIE  \n\nLINKE hat in den letzten Legislaturperioden immer \n\nwieder das Thema \u00c4rztemangel auf die Tagesordnung des \n\nLandtags gebracht und vielf\u00e4ltige Antr\u00e4ge eingereicht. Es \n\nhat sich in den letzten Jahren in Sachsen auch einiges \n\ngetan. So gibt es f\u00fcr die Praxisnachfolge in Problemregi-\n\nonen die M\u00f6glichkeit einer Anschubfinanzierung von \n\n60 000 Euro. Ebenfalls ist es in solchen F\u00e4llen m\u00f6glich, \n\ndass f\u00fcr eine Anlaufzeit von drei Jahren ein Mindestum-\n\nsatz garantiert und finanziert wird. Es existiert \u2013 das \n\nwurde bereits angesprochen \u2013 ein Stipendienprogramm, \n\nmit dem Medizinstudierende, die sich verpflichten, \n\ndanach im l\u00e4ndlichen Raum eine Praxis zu \u00fcbernehmen, \n\nmit monatlich 1 000 Euro gef\u00f6rdert werden. \n\nAber trotzdem m\u00fcssen wir feststellen, dass sich die \n\neingangs beschriebene Situation des Haus\u00e4rztemangels \n\ninsbesondere im l\u00e4ndlichen Raum in den letzten Jahren \n\nnicht verbessert hat, sondern im Gegenteil: Die Situation \n\nhat sich noch verschlechtert. Wir als LINKE stellen die \n\nForderung, dass ein neues Gesamtkonzept zur Bek\u00e4mp-\n\nfung des \u00c4rztemangels, insbesondere bei den Allgemein-\n\nmedizinern, dringend n\u00f6tig ist. \n\nEs bedarf der Diskussion \u00fcber Ma\u00dfnahmen und Ideen, die \n\n\u00fcber die bisherigen Ma\u00dfnahmen hinausgehen; denn diese \n\nwaren bisher offensichtlich nicht wirksam. Wir m\u00fcssen \n\n\u00fcber Dinge reden, die h\u00e4ufig schon diskutiert wurden: \n\n\u00fcber den Abbau von b\u00fcrokratischen H\u00fcrden bzw. den \n\nAbbau eines \u00fcberdimensionierten Abrechnungs- und \n\nBerichtswesens; \u00fcber die F\u00f6rderung der Einrichtung von \n\nmedizinischen Versorgungszentren f\u00fcr eine konzentrierte \n\nmedizinische Versorgung und von Synergieeffekten; \u00fcber \n\nden fl\u00e4chendeckenden Einsatz von Gemeindeschwestern; \n\n\u00fcber die Angleichung der Honorare zwischen Ost und \n\nWest, um eine Abwanderung gerade der j\u00fcngeren Fach-\n\nkr\u00e4fte in diesem Bereich zu verhindern; \u00fcber die St\u00e4rkung \n\nvon Krankenh\u00e4usern in der \u00f6ffentlichen Hand, weil \n\ngerade auch medizinische Infrastruktur eine \u00f6ffentliche \n\nAufgabe ist. \n\nWir sollten au\u00dferdem \u00fcber Dinge reden, sehr geehrte \n\nDamen und Herren, die neu oder aktuell in die Diskussion \n\ngelangt sind, zum Beispiel \u00fcber mobile Dienste einer \n\nHausarztversorgung in wirklich entlegenen Gegenden: \n\nDa, wo man den Weg zum Arzt mit den \u00f6ffentlichen \n\nVerkehrsmitteln fr\u00fch starten muss, um abends wieder zu \n\nHause zu sein. Die Debatte \u00fcber den schlechten Zustand \n\nder Mobilit\u00e4t mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum haben wir bereits gestern fr\u00fch gef\u00fchrt. \n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber sprechen, ob wir nicht die Anzahl der \n\nStudienpl\u00e4tze f\u00fcr Medizin in Sachsen deutlich erh\u00f6hen. \n\nDie TU Dresden und die Uni Leipzig haben schon die \n\nwei\u00dfe Fahne gehisst, dass ein Mehr an Ausbildung bei \n\nihnen nicht m\u00f6glich ist. Warum sollten wir nicht an der \n\nTU Chemnitz eine medizinische Fakult\u00e4t einrichten und \n\nMedizinstudierende ausbilden? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4591 \n\nAm Klinikum in Chemnitz besteht bereits die M\u00f6glich-\n\nkeit, ein kostenpflichtiges internationales Medizinstudium \n\nin Kooperation mit der Medizinischen Fakult\u00e4t der Karls-\n\nUniversit\u00e4t in Prag zu absolvieren. Einen Teil des klini-\n\nschen Ausbildungsabschnittes k\u00f6nnen deutschsprachige \n\nStudierende ab dem 4. Studienjahr im Klinikum in Chem-\n\nnitz absolvieren. Hier gibt es schon Grundlagen, um an \n\nder TU auch ein vollst\u00e4ndiges Medizinstudium zu etablie-\n\nren und Studienpl\u00e4tze zu schaffen. Das hat im \u00dcbrigen \n\nauch den Vorteil der regionalen Verankerung der Studie-\n\nrenden. Das hei\u00dft, es entsteht im besten Fall eine Bindung \n\nan die Region, die die Studierenden nach der Ausbildung \n\nzum Arzt in dieser Region h\u00e4lt. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber diskutieren, inwieweit \n\nwir gezielt Medizinstudienpl\u00e4tze an junge Leute verge-\n\nben, die sich verpflichten, nach ihrem Studium als Haus-\n\n\u00e4rzte im l\u00e4ndlichen Raum zu arbeiten \u2013 junge Leute, die \n\nm\u00f6glicherweise nicht ein 1,0-er Abitur haben, aber f\u00fcr \n\nden Arztberuf brennen. \n\nStudienpl\u00e4tze im Fach Medizin werden im Regelfall \n\nfolgenderma\u00dfen verteilt: 20 % nach Abiturbestenquote, \n\n20 % nach Wartesemestern und 60 % nach den Kriterien \n\nvon Hochschulen. \n\nEine Vergabe von Studienpl\u00e4tzen, gebunden an eine \n\nVerabredung oder einen Vertrag, danach als Hausarzt in \n\nden l\u00e4ndlichen Raum zu gehen, ist aktuell nicht vorgese-\n\nhen. In Sachsen gab es vor einigen Jahren diese Idee \u2013 sie \n\nwurde nicht umgesetzt. Daf\u00fcr hat sich die Kassen\u00e4rztliche \n\nVereinigung Sachsen im deutschsprachigen Medizinstudi-\n\nengang in P\u00e9cs in Ungarn mit 20 Studienpl\u00e4tzen einge-\n\nkauft und mit den von ihr dahin entsandten Studierenden \n\neinen Vertrag dar\u00fcber abgeschlossen, dass sie anschlie-\n\n\u00dfend mindestens f\u00fcnf Jahre als Hausarzt im l\u00e4ndlichen \n\nRaum in Sachsen arbeiten \u2013 nat\u00fcrlich mit dem Ziel und \n\nder Vermutung, dass sie auch nach den f\u00fcnf Jahren in \n\ndieser Region bleiben. \n\nAktuell gibt es in der Debatte zum \u201eMasterplan Medizin-\n\nstudium 2020\u201c auf Bundesebene abermals die \u00dcberle-\n\ngung, im Zuge einer Vorabquote eine Art Landarztquote \n\neinzuf\u00fchren. Und zwar existiert nach dem Hochschul-\n\nzulassungsgesetz, welches wir gestern in der aktuellen \n\nForm beschlossen haben, die M\u00f6glichkeit, von der oben \n\nbeschriebenen Verteilung der Studienpl\u00e4tze \u2013 \n\n20 %/20 %/60 % \u2013 bereits maximal 20 % der Studienpl\u00e4t-\n\nze an besondere H\u00e4rtef\u00e4lle bzw. besondere Statusgruppen \n\nzu vergeben. In diesem Gesetz gibt es auch den Passus, \n\nStudienpl\u00e4tze f\u00fcr \u2013 Zitat \u2013 \u201eBewerberinnen und Bewerber, \n\ndie sich aufgrund entsprechender Vorschriften verpflichtet \n\nhaben, ihren Beruf in Bereichen besonderen \u00f6ffentlichen \n\nBedarfs auszu\u00fcben\u201c vergeben zu k\u00f6nnen, was eine Ein-\n\nflugschneise f\u00fcr eine solche lenkende Studienplatzvergabe \n\nw\u00e4re. \n\nDabei m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich die verfassungsrechtli-\n\nchen Vorgaben zur Einschr\u00e4nkung der Berufswahlfreiheit \n\nnach dem Grundgesetz beachtet werden. Das ist auch in \n\nder Stellungnahme der Staatsregierung zum Antrag \n\nausgef\u00fchrt und letztendlich Aufgabe der Juristen. \n\nEs gibt zu diesem Vorschlag Kritik der \u00c4rztegewerkschaf-\n\nten und auch der Vertretung der Medizinstudierenden, da \n\ndieser angeblich die Berufsfreiheit einschr\u00e4nkt. Allerdings \n\nist die Situation f\u00fcr einen Menschen mit dem Traumbe-\n\nrufswunsch Arzt, aber einem Abitur mit einigem Abstand \n\nzum 1,0-er Durchschnitt aktuell jene, dass er seinen \n\nTraumberuf nie erlernen bzw. ausf\u00fchren k\u00f6nnen wird. \n\nWarum sollte man nicht mit einem solchen jungen Men-\n\nschen einen Vertrag abschlie\u00dfen, dass er danach einige \n\nZeit als Hausarzt im l\u00e4ndlichen Raum arbeitet? Das w\u00e4re \n\nf\u00fcr die Gesellschaft und f\u00fcr ihn eine Win-win-Situation; \n\ndenn ohne einen solchen Vertrag h\u00e4tte der junge Mensch \n\nnie die Chance, seinen Traumberuf zu ergreifen. Die \n\nDebatte werden wir aber sicher noch f\u00fchren, wenn der \n\n\u201eMasterplan Medizinstudium 2020\u201c fertig erarbeitet ist \u2013 \n\ngenauso wie die im Masterplan aufgeworfene Debatte \n\n\u00fcber die auch aus unserer Sicht n\u00f6tige Ver\u00e4nderung der \n\n\u00c4rzteausbildung und eine fr\u00fchzeitige Arbeit am Patienten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir brauchen einen \n\npermanenten Diskussionsprozess und ein breit gef\u00e4chertes \n\nmodernes Konzept zur Bek\u00e4mpfung des \u00c4rztemangels in \n\nSachsen. Sich dabei nur einen Punkt aus wiederum nur \n\neinem Teilbereich herauszugreifen ist uns f\u00fcr dieses \n\nbrennende Problem zu kurz gesprungen. Daher lehnen wir \n\nden Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Holger Mann, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Neubert folgt \n\njetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion legt uns \n\nheute einen Antrag vor, der im Ansatz ohne Zweifel noch \n\ngut klingt: \u201e\u00c4rztliche Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum \n\nsichern\u201c \u2013 dagegen kann kein Abgeordneter im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag etwas haben. Doch schon das Ende des \n\nAntragstitels \u2013 \u201eStudienplatzvergabe reformieren!\u201c \u2013 \n\nmindert die Zustimmung. Demnach greift die AfD genau \n\neine Ma\u00dfnahme aus einem komplexen System heraus, um \n\ndem \u00c4rztemangel im l\u00e4ndlichen Raum zu begegnen. \n\nZudem ist dies ausgerechnet die eine Ma\u00dfnahme \u2013 das \n\nkam hier schon zur Sprache \u2013, welche unter Gesundheits- \n\nund Wissenschaftsexperten hoch umstritten ist. \n\nKonkret fordert die AfD die Bildung einer Vorabquote f\u00fcr \n\ndie Zulassung zum Humanmedizinstudium unter vertrag-\n\nlicher Bindung an ein sp\u00e4teres T\u00e4tigwerden im l\u00e4ndlichen \n\nRaum \u2013 gemeint ist sicherlich nicht der l\u00e4ndliche Raum \n\nallgemein, sondern die unterversorgten Gebiete Sach-\n\nsens \u2013, um dem Problem der Unterversorgung dort zu \n\nbegegnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn sich unter anderem der \n\nMedizinische Fakult\u00e4tentag, der Verband der Universi-\n\nt\u00e4tsklinika, die Bundesvertretung der Medizinstudieren-\n\nden, der Deutsche \u00c4rztetag, die S\u00e4chsische Landes\u00e4rzte-\n\nkammer, der Marburger Bund und der Hartmannbund \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4592 \n\nalso sieben wichtige Verb\u00e4nde \u2013 ablehnend gegen\u00fcber \n\neiner Vorabquote \u00e4u\u00dfern, dann sollten wir hier im Hohen \n\nHaus nicht im Vorbeigehen \u00fcber die Einf\u00fchrung einer \n\nsolchen entscheiden. Im \u00dcbrigen kenne ich derzeit keine \n\neinzige Krankenkasse, die eine solche Ma\u00dfnahme fordert \n\noder bef\u00fcrwortet. \n\nGern erl\u00e4utere ich Ihnen auch, warum nicht. Ein Grund \n\nkam schon zur Sprache: Mit Einf\u00fchrung einer Vorabquote \n\nbei der Hochschulzulassung w\u00fcrde ein Eingriff in die \n\nBerufswahlfreiheit des Artikels 12 des Grundgesetzes \n\nvorgenommen. Dies ist nach Urteilen des Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshofes wie auch des Bundesverfassungsgerichts \n\nnur in sehr engen Schranken m\u00f6glich, da so leistungsst\u00e4r-\n\nkere Bewerberinnen und Bewerber verdr\u00e4ngt w\u00fcrden. Es \n\nbedarf zun\u00e4chst konkreter Untersuchungen zur Geeignet-\n\nheit und zur Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Ma\u00dfnahmen und \n\neiner konkreten Absch\u00e4tzung ihrer Wirksamkeit. \n\nZu der genauen Ausgestaltung einer solchen Vorabquote \n\nfehlen in dem Antrag Angaben. Insbesondere bleibt \n\nunklar, was denn die Folgen m\u00f6glicher Studienabbr\u00fcche \n\noder von \u00c4nderungen der eingeschlagenen Facharztaus-\n\nbildung w\u00e4ren. Vertragsstrafen? In welcher H\u00f6he? \n\nZum Dritten: Wir sind der Meinung, Sie gehen den letzten \n\nSchritt vor dem ersten. Eine Vorabquote k\u00f6nnte aus der \n\nSicht der SPD-Fraktion nur die Ultima Ratio sein, nach-\n\ndem alle anderen Ma\u00dfnahmen ausgesch\u00f6pft sind. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Thema und die \n\ndamit verbundenen Herausforderungen sind nicht neu. \n\nDas belegen unterschiedliche Initiativen der Staatsregie-\n\nrung; ich sehe dort dr\u00fcben die Sozialministerin. Das in \n\nAuftrag gegebene Gutachten zur Entwicklung des ambu-\n\nlanten Versorgungs- und \u00c4rztebedarfs in Sachsen bis zum \n\nJahr 2030 zeigt k\u00fcnftige Leistungsbedarfe auf. \n\nIn ihrem 20-Punkte-Plan \u2013 dieser kam schon zur Sprache \n\n\u2013 hat die Staatsregierung bereits verschiedene Ma\u00dfnah-\n\nmen unterbreitet, um k\u00fcnftige Bedarfe zu decken. Aus \n\nhochschulpolitischer Sicht sei zumindest das erfolgreich \n\nangelaufene Stipendiatenprogramm benannt. Im laufen-\n\nden Doppelhaushalt 2017/2018 stehen f\u00fcr 20 Stipendien \n\npro Jahrgang insgesamt 2,25 Millionen Euro zur Verf\u00fc-\n\ngung. \n\nAber auch die aktuelle Hochschulentwicklungsplanung \n\nhat reagiert und Verantwortung im Bereich der Daseins-\n\nvorsorge \u00fcbernommen. An den Medizinischen Fakult\u00e4ten \n\nin Leipzig und Dresden wurden die Studienpl\u00e4tze im \n\nMedizinbereich nochmals \u2013 um 20 auf 540 \u2013 erh\u00f6ht. \n\nDamit bildet Sachsen deutlich mehr Mediziner aus, als es \n\nnach seinem Anteil an der Gesamtbev\u00f6lkerung ausbilden \n\nm\u00fcsste. Im \u00dcbrigen haben gerade in der vergangenen \n\nWoche die Medien vermeldet, dass die Anzahl der \u00c4rzte \n\nin Sachsen im vergangenen Jahr um 373 gestiegen sei, \n\nseit 2006 sogar um 5 000 \u00c4rzte. Allein am Angebot an \n\nMedizinabsolventen scheint es also nicht zu liegen. \n\nWie in jedem anderen Bereich gilt nichtsdestotrotz: Auch \n\nwir m\u00fcssen uns darum bem\u00fchen, dass die Studienbewer-\n\nber zu einem erfolgreichen Abschluss kommen und \n\ndanach m\u00f6glichst im Freistaat gehalten werden. Genau \n\nhier setzen auch Ma\u00dfnahmen der Kassen\u00e4rztlichen Verei-\n\nnigung und des Sozialministeriums an. \n\nEin letzter Hinweis noch zu m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen \u2013 \n\nauch dieser Hinweis wurde schon gegeben \u2013: W\u00e4hrend \n\nwir heute debattieren, wird bei der Kultusministerkonfe-\n\nrenz \u00fcber den \u201eMasterplan Medizinstudium 2020\u201c bera-\n\nten. Sicherlich enth\u00e4lt auch dieser eine Position zu der \n\nheute debattierten Vorabquote sowie weitere \u00c4nderungen \n\nund Ma\u00dfnahmen. Aus unseres Sicht gilt es daher, diese \n\nVer\u00f6ffentlichung abzuwarten, um dann zwischen Hoch-\n\nschulpolitik, Sozialpolitik und Gesundheitspolitik abge-\n\nstimmte Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen: Das Thema ist \n\nkomplex. Es hat auch eine verfassungsrechtliche Dimen-\n\nsion. Das Problem kann nicht mit einer einzigen Ma\u00df-\n\nnahme gel\u00f6st werden. Aus diesem Grund wird die SPD-\n\nFraktion diesen Antrag ablehnen. \n\nZu guter Letzt noch ein kleiner Hinweis: Selbst wenn wir \n\nuns hier und heute darauf verst\u00e4ndigen w\u00fcrden, dem \n\n\u00c4rztemangel mit einer solchen Vorabquote zu begegnen, \n\nw\u00e4re das keine L\u00f6sung unserer kurz- und mittelfristigen \n\nProbleme. Darauf m\u00f6chte ich insbesondere im Vorfeld der \n\nWahlkampfmonate verweisen. Das Medizinstudium \n\ndauert mindestens sechs, die Facharztausbildung mindes-\n\ntens f\u00fcnf Jahre. Kurzum, fr\u00fchestens im Jahr 2028 k\u00f6nnten \n\ndie ersten \u00c4rzte aus einem solchen Modell in den Regio-\n\nnen gebunden werden. Allein daraus ergibt sich: Wir \n\nbrauchen auch kurz- und mittelfristig wirksame Ma\u00dfnah-\n\nmen. \n\nGanz pers\u00f6nlich eine Frage an Sie: Wer von Ihnen wusste \n\nvor elf Jahren, dass er sich heute hier im Hohen Haus \n\nbefinden w\u00fcrde? Es gibt also ein ganz pers\u00f6nliches Motiv, \n\nweshalb wir davon abraten, eine solche Vorabquote \n\nfestzulegen. Wieso sollten wir heute schon Menschen vor \n\nStudienaufnahme an eine Fachrichtung binden? Wieso \n\nsollten wir elf Jahre vorher entscheiden, wo genau ihre \n\nSt\u00e4rken liegen? Vielleicht w\u00fcrden wir damit verhindern, \n\ndass ein begnadeter Herzchirurg ausgebildet wird. Viel-\n\nleicht w\u00fcrde der potenzielle n\u00e4chste Forschungspreistr\u00e4-\n\nger zum niedergelassenen Arzt gemacht. Das kann nicht \n\neinziger Sinn und Zweck einer wissenschaftlichen Aus-\n\nbildung sein. \n\nAus unserer Sicht wirft der vorliegende Antrag mehr \n\nFragen auf, als dass er Antworten gibt. Aus den genannten \n\nGr\u00fcnden werden wir ihn ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nMann, SPD-Fraktion. Jetzt spricht zu uns Frau \n\nDr. Maicher f\u00fcr ihre Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u00dcber \n\ndie Auswirkungen des Fehlens von \u00c4rzten auf dem Land \n\nist schon viel gesagt worden; deswegen kann ich mich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4593 \n\nkurzfassen. Aber ich m\u00f6chte noch einiges zu dem vorlie-\n\ngenden Antrag sagen. \n\nDieser Antrag ist wieder ein treffendes Beispiel daf\u00fcr, wie \n\nSie von der AfD Politik betreiben. Sie nehmen ein allge-\n\nmein bekanntes Problem \u2013 konkret: den \u00c4rztemangel, die \n\nbedrohte Versorgung mit \u00c4rzten auf dem Land \u2013 und \n\nliefern eine scheinbar einfache L\u00f6sung, obwohl das \n\nSystem h\u00f6chst komplex ist. In diesem Fall fordern sie, bei \n\nder Vergabe von Medizinstudienpl\u00e4tzen eine Quote zu \n\nbilden f\u00fcr diejenigen Studienbewerber, die sich vertrag-\n\nlich verpflichten, nach ihrem Studium als Mediziner auf \n\ndem Land zu arbeiten. Das verkaufen Sie als die L\u00f6sung \n\ndes Problems. Dann beklagen Sie sich \u00f6ffentlich \u00fcber \n\n\u201eideologische Schranken\u201c, die dazu gef\u00fchrt h\u00e4tten, dass \n\nwir hier im Hohen Hause die Zustimmung verweigert \n\nhaben. \n\nDas ist aber nicht so. Man kann zwar \u00fcber weitere Quoten \n\nbei der Studienplatzvergabe nachdenken. Aber mit dem \n\nvorliegenden Antrag wollen Sie die Berufsfreiheit mit \n\neinem Federstrich zu den Akten legen. Ich wei\u00df, mit \n\nFreiheit haben Sie es nicht so. \n\nNach Ihren Vorstellungen sollen Menschen am Anfang \n\nihres Erwachsenenlebens einen Knebelvertrag unter-\n\nschreiben. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Nein. \u2013 Mit einem \n\nsolchen Vertrag wollen Sie die jungen Menschen um \n\njeden Preis, auch mit Drohungen \u2013 in Ihrer Antragsbe-\n\ngr\u00fcndung ist von \u201eVertragsstrafen\u201c und \u201eSchadensersatz\u201c \n\ndie Rede \u2013, nach dem Studium aufs Land f\u00fchren. Auch \n\nmit der Willkommenskultur haben Sie es ja nicht so; das \n\nliest man aus Ihren Formulierungen heraus. Einen solchen \n\nVertrag unterschreiben Studierende dann vielleicht nur, \n\ndamit sie einen der begehrten Studienpl\u00e4tze in der Medi-\n\nzin bekommen. \n\nHolger Mann hat es schon gesagt: Ein Medizinstudium \n\ndauert mindestens sechs Jahre. Priorit\u00e4ten \u00e4ndern sich \n\naber. Vielleicht wird sogar eine Familie gegr\u00fcndet. Dann \n\nm\u00fcssen die jungen Menschen aber ohne die M\u00f6glichkeit \n\nder freien Berufswahl den Pakt erf\u00fcllen, egal ob das Kind \n\nin der Kita ist, egal ob die Bezugs- und Unterst\u00fctzungs-\n\npersonen dort wohnen. Wie stellen Sie sich das denn vor? \n\nBesonders familienfreundlich ist das nicht. \n\nWer sich dem dennoch z\u00e4hneknirschend f\u00fcgt, wird alles \n\ntun, um dem ungeliebten Arbeitsort \u2013 der er sein k\u00f6nnte \u2013, \n\nm\u00f6glichst schnell, sp\u00e4testens nach ein paar Jahren, zu \n\nentfliehen. Auch das ist nicht gut f\u00fcr die Motivation und \n\ndie Arbeit vor Ort. \n\nDas alles sind Gr\u00fcnde, aus denen der Weg, den Bund und \n\nL\u00e4nder seit zwei Jahren gehen, der einzig richtige ist. \n\nGemeinsam wird dort nach L\u00f6sungen f\u00fcr die Mediziner-\n\nausbildung gesucht. Mittlerweile gibt es in den wichtigs-\n\nten Punkten eine grunds\u00e4tzliche Einigung. \n\nDas hei\u00dft aber nicht, dass Sachsen gar nichts tun k\u00f6nnte. \n\nBeispielsweise k\u00f6nnten die Stipendien f\u00fcr die Medizin-\n\nstudierenden \u2013 auch das wurde schon ausgef\u00fchrt \u2013, die \n\nnach dem Studium bereit \u2013 bereit! \u2013 sind, auf dem Land \n\nzu arbeiten, ausgeweitet werden. Die Zahl der Studien-\n\npl\u00e4tze in der Medizin m\u00fcsste erh\u00f6ht werden. Es k\u00f6nnten \n\ninnovative Konzepte \u2013 wie im Landkreis Aurich in \n\nOstfriesland \u2013 aufgelegt werden. Dort werden gefl\u00fcchtete \n\nMenschen mit abgeschlossenem Medizinstudium in \n\neinem Qualifizierungsprojekt dazu bef\u00e4higt, als \u00c4rzte zu \n\narbeiten und so den \u00c4rztemangel in der Region zu lin-\n\ndern. Davon steht in Ihrem Schnellschussantrag nat\u00fcrlich \n\nnichts. Wir werden ihn selbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Dr. Maicher \n\nsind wir am Ende dieser Rederunde angekommen und \n\nk\u00f6nnten jetzt eine weitere er\u00f6ffnen. Das wollen wir auch \n\ntun. Herr Kollege Wendt, Sie haben das Wort f\u00fcr die \n\neinbringende AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist unsere \n\nForderung als Einzelma\u00dfnahme im Strau\u00df vieler Ma\u00df-\n\nnahmen zu sehen. Auch die Staatsregierung hat einen \n\ngro\u00dfen Strau\u00df von Ma\u00dfnahmen angeboten. Wir haben \n\nauch mit der \u00c4rzteschaft gesprochen. Und Sie werden es \n\nnicht glauben: Viele \u00c4rzte stimmen mittlerweile dieser \n\nQuote zu, weil sie sagen, wir ben\u00f6tigen diese, weil abseh-\n\nbar ist, dass wir im l\u00e4ndlichen Bereich in den n\u00e4chsten \n\nJahren Schwierigkeiten bekommen werden. Was die \n\nVertr\u00e4ge und die Vertragsstrafen angeht, so sei gesagt, \n\ndass bereits jetzt Vertragsstrafen vereinbart werden im \n\nRahmen dieser Stipendienprogramme und dass sich \n\nBezug nehmend darauf Studenten schon vorab entschei-\n\nden m\u00fcssen, ob sie sp\u00e4ter einmal im l\u00e4ndlichen Raum \n\noder in irgendwelchen Fachbereichen praktizieren wollen. \n\n(Holger Mann, SPD: K\u00f6nnen, nicht m\u00fcssen!) \n\nVon daher m\u00f6chte ich das entsch\u00e4rfen. Es ist nicht so, wie \n\nSie es darstellen. Man sollte es schon etwas differenzier-\n\nter zutage bringen bzw. auch entsprechend argumentieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWendt, AfD-Fraktion. Gibt es in dieser zweiten Rederun-\n\nde weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nWir haben auch noch das Schlusswort. Ich w\u00fcrde deshalb \n\njetzt der Staatsregierung das Wort erteilen. Ich bin mir \n\nnicht ganz sicher, ob es nun um die Studienpl\u00e4tze oder \n\nden \u00c4rztemangel geht, aber ich sehe es schon, Frau \n\nStaatsministerin. Frau Dr. Stange, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4594 \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Wir \n\nhaben uns nat\u00fcrlich miteinander abgestimmt, denn es ist \n\nein gemeinsames Anliegen der beiden Ressorts, des \n\nGesundheitsministeriums und des Wissenschaftsministe-\n\nriums. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist schon von \n\neinigen Rednern sehr deutlich gemacht worden, welches \n\nZiel dieser Antrag der AfD-Fraktion verfolgt. Es ist \n\nmitnichten eine L\u00f6sung des Problems, sondern eine \n\nScheinl\u00f6sung, die hier in die \u00d6ffentlichkeit getragen wird, \n\ndie wir auf keinen Fall gebrauchen k\u00f6nnen. Lassen Sie \n\nmich einige Punkte nennen, die auch in den Redebeitr\u00e4-\n\ngen schon angedeutet worden sind. Ich bin mir absolut \n\nbewusst \u2013 und das ist die Wissenschaftsseite auf Bundes-\n\nebene insgesamt \u2013, dass die Herausforderungen im Ge-\n\nsundheitswesen gemeinsam gel\u00f6st werden m\u00fcssen und die \n\n\u00e4rztliche Versorgung auch im l\u00e4ndlichen Raum oder in \n\nden sogenannten unterversorgten Bereichen zu sichern ist. \n\nAber Tatsache ist auch \u2013 und das will ich noch einmal \n\nanhand von Zahlen deutlich machen \u2013, dass es in \n\nDeutschland im Vergleich zu OECD-L\u00e4ndern sehr viele \n\n\u00c4rzte gibt. Die \u00c4rztedichte liegt mit circa 3,8 praktizie-\n\nrenden \u00c4rzten, also Allgemein\u00e4rzten und Fach\u00e4rzten, pro \n\n1 000 Einwohnern im oberen Drittel. Wir haben bei \n\nsinkender Bev\u00f6lkerung heute 5 000 \u00c4rzte mehr im Land \n\nals vor etwa zehn Jahren. Es gibt deshalb eine ausreichen-\n\nde Anzahl von \u00c4rzten, um die medizinische Versorgung \n\nim l\u00e4ndlichen Raum und im Land insgesamt zu sichern, \n\naber es gibt ein Verteilungsproblem innerhalb der \u00e4rztli-\n\nchen Selbstverwaltung; denn an oberster Stelle sind die \n\n\u00c4rzte- und Krankenkassenverb\u00e4nde zust\u00e4ndig und gefor-\n\ndert, die \u00e4rztliche Versorgung st\u00e4rker als bisher am Bedarf \n\nauszurichten. \n\nNicht zuletzt regelt die Zulassungsverordnung der Ver-\n\ntrags\u00e4rzte in \u00a7 12 Abs. 4 dies: \u201eDie Kassen\u00e4rztlichen \n\nVereinigungen sollten darauf hinwirken, dass die \u00c4rzte \n\nbei der Wahl ihres Vertragsarztsitzes auf die sich aus den \n\nBedarfspl\u00e4nen ergebenden Versorgungsbed\u00fcrfnisse \n\nR\u00fccksicht nehmen. Gelingt dies nicht, erscheint es dem \n\neinen oder anderen offenbar ein probater Weg zu sein, \n\neinfach den Ruf an die Wissenschaftsseite zu richten, das \n\nVersorgungsproblem der \u00e4rztlichen Selbstverwaltung \n\nm\u00f6glichst per Vorabquotenregelung f\u00fcr zuk\u00fcnftige \u00c4rz-\n\ntinnen und \u00c4rzte im l\u00e4ndlichen Raum zu l\u00f6sen. Aber, und \n\ndas haben die Rednerinnen und Redner der Fraktionen \n\nschon gezeigt, ganz so einfach ist das nicht. Das habe ich \n\ngestern schon einmal beim Hochschulzulassungsgesetz \n\ngesagt. In der Frage der Einf\u00fchrung einer Vorabquote rate \n\nich dringend von \u00fcbereiltem Regelungsaktionismus ab. \n\nNichts anderes w\u00e4re dies. Es ist unbestritten eine wichtige \n\nAufgabe, die \u00e4rztliche Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum im \n\nRahmen der Daseinsvorsorge zu sichern \u2013 und \u00fcbrigens \n\nnicht nur dort. \n\nDar\u00fcber hinaus besteht kein Zweifel an der Analyse des \n\nderzeitigen und zuk\u00fcnftigen \u00c4rztebedarfs im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Allerdings steht hier der Freistaat Sachsen nicht \n\nallein vor erheblichen Herausforderungen und deshalb \n\nhaben sich die Wissenschafts- und die Gesundheitsseite \n\nsowie Bund und L\u00e4nder zusammengesetzt. Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen, die Einf\u00fchrung einer Landarztquote \n\nist seit Langem ein zentrales Thema, schon bevor die AfD \n\nans Licht der \u00d6ffentlichkeit gekommen ist. Die Er\u00f6rte-\n\nrung zum \u201eMasterplan Medizinstudium 2020\u201c zwischen \n\nBund und L\u00e4ndern, der derzeit in der Endverhandlung ist, \n\nwobei sich die Kultusministerkonferenz sich diesen \n\nMonat noch endg\u00fcltig zu diesem Masterplan bekennen \n\nwird, ist ein beredtes Beispiel daf\u00fcr, dass es nicht um eine \n\neinzige L\u00f6sung geht, sondern um eine grunds\u00e4tzliche \n\nReform des Medizinstudiums. \n\nDeswegen unterst\u00fctzen wir diesen Masterplan 2020 und \n\nauch die vorgesehene Landarztquote. Das einzige strittige \n\nThema, weswegen es heute in der Kultusministerkonfe-\n\nrenz eine Vertagung gegeben hat, ist die Finanzierung \n\ndieses Masterplans. Deswegen setze ich ein Achtungszei-\n\nchen bei all denen, Herr Neubert, die sagen, wir brauchen \n\nmehr Medizinstudienpl\u00e4tze. Das sind die teuersten Stu-\n\ndienpl\u00e4tze, die wir haben, und wir m\u00fcssen ganz genau \n\nhinsehen, was mit den ausgebildeten Absolventinnen und \n\nAbsolventen am Ende wird. \n\nEs bedarf keines Antrags der AfD-Fraktion im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag, da das Problem l\u00e4ngst auf der Agenda ist. \n\nOhne der anstehenden Beschlussfassung auf Bund-\n\n/L\u00e4nderebene zum Masterplan vorgreifen zu wollen, sind \n\ndie Kultus- und die Gesundheitsministerkonferenz \u00fcber-\n\neingekommen, in der Vergabeverordnung der Stiftung f\u00fcr \n\nHochschulzulassung ausdr\u00fccklich die M\u00f6glichkeit zu \n\ner\u00f6ffnen, Medizinstudienpl\u00e4tze vorab an Bewerberinnen \n\nund Bewerber zu vergeben, die sich verpflichten, nach \n\nAbschluss des Studiums und der fach\u00e4rztlichen Weiterbil-\n\ndung in der Allgemeinmedizin f\u00fcr bis zu zehn Jahren in \n\ndie haus\u00e4rztliche Versorgung in den unterversorgten oder \n\nvon Unterversorgung bedrohten l\u00e4ndlichen Regionen oder \n\nPlanungsbereichen t\u00e4tig zu sein. \n\nEs besteht deshalb auch Einigkeit darin, dass hierbei die \n\nfachliche Eignung und die Motivation zur haus\u00e4rztlichen \n\nT\u00e4tigkeit im besonderen Auswahlverfahren zu \u00fcberpr\u00fcfen \n\nsind und die eingegangenen Verpflichtungen \u2013 und da ist \n\nder Haken, zu dem die AfD-Fraktion nichts gesagt hat \u2013 \n\nmit wirksamen Sanktionen abgesichert werden m\u00fcssen. \n\nAber die Umsetzung der Vorabquoten in den L\u00e4ndern \n\nkommt meines Erachtens erst dann in Betracht \u2013 und so \n\nwird es auch drinstehen \u2013, wenn alle anderen Ma\u00dfnahmen \n\nder Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen, der \u00c4rztekammern, \n\nder Kommunen und der Programme nachweislich die \n\nSicherstellung der \u00e4rztlichen Versorgung der unterver-\n\nsorgten oder von Unterversorgung bedrohten l\u00e4ndlichen \n\nRegionen oder Planungsbereiche nicht gew\u00e4hrleisten \n\nk\u00f6nnen. \n\nVor diesem Hintergrund ist der Antrag in den Punkten 1 a \n\nund 1 b abzulehnen. Es ist nicht nur der Bedarf nachzu-\n\nweisen, der zweifelsfrei besteht, sondern auch der Nach-\n\nweis zu f\u00fchren, dass keine anderen Mittel als die Einf\u00fch-\n\nrung einer Vorabquote zur Verf\u00fcgung stehen, um diesen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4595 \n\nBedarf zu decken. Dieser Nachweis ist von der Gesund-\n\nheitsseite, den von mir genannten Stellen, zu f\u00fchren. \n\nUmfangreiche Abstimmungen zwischen den Ressorts sind \n\nzwingend geboten, da dieser Nachweis der Erforderlich-\n\nkeit f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Vorabquote die verfassungs-\n\nrechtliche Vorgabe widerspiegelt, denn wir bewegen uns \n\nhier im Schutzbereich der Berufsfreiheit des Artikels 12 \n\ndes Grundgesetzes und des Artikels 28 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung. Das kann ich nicht oft genug betonen. Das ist \n\nkeine Willk\u00fcr von Politikern, sondern unsere Grundnorm, \n\ndie wir uns selbst gegeben haben. \n\nDie Einf\u00fchrung einer Vorabquote greift in die Berufs-\n\nwahlfreiheit derjenigen ein, die aufgrund der Vorabquote \n\ntrotz besserer Geeignetheit f\u00fcr das Medizinstudium \n\ngerade keinen Medizinstudienplatz mehr erhalten werden. \n\nDiese verfassungsrechtlich komplexe Rechtsmaterie \n\nbedarf insbesondere zur Vermeidung von zus\u00e4tzlichen \n\nStudienplatzklagen \u2013 im Medizinbereich gibt es aufgrund \n\ndes Verfassungsgrundsatzes die meisten Klagen \u2013 nach \n\nEinf\u00fchrung einer derartigen Quote einer besonders sorg-\n\nf\u00e4ltigen rechtlichen Pr\u00fcfung. Das betrifft nicht nur das \n\nOb, sondern das Wie einer Vorabquote unter Beachtung \n\nder verfassungsrechtlichen Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit auf \n\nLandesebene. \n\nDeswegen wird im Masterplan 2020 dieser Prozess auf \n\ndie Landesebene und die landesrechtliche Pr\u00fcfung hinaus-\n\nlaufen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr etwaige sanktionsrecht-\n\nliche Konsequenzen f\u00fcr den Fall der Nichteinhaltung des \n\nunter Punkt 1 d des Antrags Geforderten. \n\nAls Wissenschaftsministerin m\u00f6chte ich anmerken, dass \n\nhervorragende Medizinerinnen und Mediziner in Sachsen \n\nauch in der Forschung ben\u00f6tigt werden. Herr Mann hat \n\nvorhin schon auf einiges hingewiesen. Wollen wir junge \n\nMenschen, die ihren Studienplatz \u00fcber eine Quotenrege-\n\nlung erhalten, sp\u00e4ter daf\u00fcr sanktionieren, wenn w\u00e4hrend \n\ndes Studiums ihr Interesse beispielsweise f\u00fcr die Krebs-, \n\nAlzheimer- oder Diabetesforschung entfacht ist? Und wie \n\nsanktionieren wir sie dann? \n\nDie Einf\u00fchrung einer Vorabquote darf auch \u2013 und ich \n\nhoffe,  Sie stimmen mir in diesem Punkt zu \u2013 nicht dazu \n\nf\u00fchren, dass sich weniger geeignete, aus gut betuchtem \n\nElternhaus stammende Bewerber einen Medizinstudi-\n\numplatz erkaufen bzw. sich sp\u00e4ter wieder freikaufen \n\nk\u00f6nnen. Eines steht fest: Die Erteilung der \u00e4rztlichen \n\nApprobation kann nicht von einer vertraglichen Verpflich-\n\ntung zur zuk\u00fcnftigen T\u00e4tigkeit im l\u00e4ndlichen Raum \n\nabh\u00e4ngig gemacht werden und kommt daher auch als \n\nSanktionsmittel nicht infrage. \n\nNicht zuletzt sollte die Forderung nach der Einf\u00fchrung \n\neiner Vorabquote auch im Hinblick auf das Gebot der \n\nQualit\u00e4tssicherung der medizinischen Versorgung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum und der Vermeidung einer Zwei-\n\nKlassen-\u00c4rzteschaft einer kritischen Betrachtung unter-\n\nzogen werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich versichere \n\nIhnen: Das s\u00e4chsische Wissenschaftsministerium wird \n\nhier die weitere Entwicklung in Abstimmung mit dem \n\nSozialministerium sehr aufmerksam begleiten und auch \u2013 \n\nwo notwendig \u2013 nachsteuern. Unabh\u00e4ngig davon sollten \n\nalle Potenziale einer St\u00e4rkung der ambulanten Versor-\n\ngungsstrukturen durch Ma\u00dfnahmen wie die Ausweitung \n\ndes bereits bestehenden Stipendienprogramms, den \n\nAusbau und die F\u00f6rderung ambulanter Weiterbildungsan-\n\ngebote im Haus und vor allen Dingen im fach\u00e4rztlichen \n\nVersorgungsbereich, die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten der ver-\n\ntrags\u00e4rztlichen Versorgung gem\u00e4\u00df \u00a7 105 SGB V durch die \n\nSelbstverwaltung sowie die Eigeneinrichtung der Kassen-\n\n\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsen oder medizinischer \n\nVersorgungszentren der Kommunen zun\u00e4chst ausge-\n\nsch\u00f6pft werden. \n\nIch w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, auch das ist ein Desiderat, wenn, \n\nwie mehrfach schon gefordert, die s\u00e4chsische Landes\u00e4rz-\n\ntekammer endlich eine Absolventenstudie ansto\u00dfen \n\nk\u00f6nnte, mit der wir mehr \u00fcber den Verbleib der ausgebil-\n\ndeten Medizinerinnen und Mediziner und ihre Motive \n\nerfahren k\u00f6nnten. \n\nInsoweit sollten alle Potenziale einer St\u00e4rkung der ambu-\n\nlanten Versorgungsstrukturen durch Ma\u00dfnahmen \u2013 hier \n\nsind unter anderem die Ausweitung des bereits bestehen-\n\nden Stipendiumprogramms oder der Aus- und Aufbau von \n\ntelemedizinischen Angeboten zu nennen \u2013 ausgesch\u00f6pft \n\nwerden. Erst dann kann die Karte der Vorabquote gezogen \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nDr. Stange sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Jetzt hat die \n\nAfD die M\u00f6glichkeit f\u00fcr ein dreimin\u00fctiges Schlusswort. \u2013 \n\nHerr Kollege Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst f\u00fcr die \n\nsachliche Debatte bedanken. \n\nIch m\u00f6chte in meinem Schlusswort ganz kurz auf die \n\nStellungnahme der Staatsregierung eingehen. Sie haben \n\nvorgeschlagen, den Antrag deshalb anzulehnen, weil sich \n\ndie L\u00e4nder \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ebereits seit L\u00e4ngerem\u201c in \n\neinem Er\u00f6rterungsprozess befinden. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: \n\nNein, weil es inhaltlich nicht richtig ist!) \n\nDes Weiteren schreiben Sie, dass dazu Anfang des Jah-\n\nres 2015 eine Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe der Gesund-\n\nheits- und Wissenschaftsminister ins Leben gerufen \n\nworden ist, die sich der Erstellung eines Masterplanes \n\nwidmen und die Empfehlungen des Wissenschaftsrates \n\ndazu aus dem Jahr 2014 aufgreifen soll. Des Weiteren \n\nhaben Sie erw\u00e4hnt, dass es sich hierbei um eine komplexe \n\nRechtsmaterie handelt und dass es einer sorgf\u00e4ltigen \n\nPr\u00fcfung dahin gehend bedarf, ob und wie die Einf\u00fchrung \n\neiner Vorabquote auf Landesebene unter Beachtung des \n\nverfassungsrechtlichen Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4596 \n\nvollzogen werden k\u00f6nnte. Dem stimmen wir nat\u00fcrlich \n\nuneingeschr\u00e4nkt zu. \n\nEs sind mittlerweile jedoch schon wieder zwei bis drei \n\nJahre vergangen, und es hat sich bis dato leider noch \n\nnichts getan. Die verfassungsrechtlichen Bedenken sind \u2013 \n\nwie bereits erw\u00e4hnt \u2013 unseres Erachtens ausger\u00e4umt \n\nworden. Wir schlagen deshalb vor, dass wir den Antrag \n\nzur\u00fcck\u00fcberweisen an den federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien sowie \n\nan den mitberatenden Ausschuss f\u00fcr Soziales und Ver-\n\nbraucherschutz. Diese Anh\u00f6rung sollte auch im Interesse \n\nder Staatsregierung liegen. Wir sollten diese Anh\u00f6rung \n\ndurchf\u00fchren, damit Bewegung in den Prozess kommt und \n\nwir endlich einen gro\u00dfen Schritt nach vorn tun. \n\nIch w\u00e4re Ihnen verbunden, wenn Sie dieser \u00dcberweisung \n\nzustimmen w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Meine \n\nDamen und Herren! Es ist vorgeschlagen, den in der \n\nDrucksache 6/8490 vorliegenden Antrag an den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und \n\nMedien zur\u00fcck zu \u00fcberweisen. Wer dem seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenenthaltungen? \n\n\u2013 Viele. \n\nDamit ist der in der Drucksache 6/8490 vorliegende \n\nAntrag an besagten Ausschuss \u00fcberwiesen worden und \n\nder Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nAbfall vermeiden, gef\u00e4hrlichen Abfall \u00fcberwachen, M\u00fcllimporte reduzieren \n\nDrucksache 6/8218, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen jetzt die Fraktionen Stellung nehmen. \n\nNat\u00fcrlich hat die einbringende GR\u00dcNEN-Fraktion zuerst \n\ndas Wort. Das Wort haben Sie, Herr Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Staatsregierung hat im Novem-\n\nber letzten Jahres einen neuen Abfallwirtschaftsplan \n\nbeschlossen. Dieser wird aus unserer Sicht den Heraus-\n\nforderungen einer zukunftsf\u00e4higen Kreislaufwirtschaft \n\nnicht gerecht. Was fehlt, ist eine Strategie. Mit unserem \n\nAntrag wollen wir einen Beitrag daf\u00fcr leisten, dieses \n\nDefizit auszugleichen. \n\nJ\u00e4hrlich werden zum Beispiel mehr als eine Million \n\nTonnen gef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle nach Sachsen importiert. \n\nWarum ist das eigentlich so? Das l\u00e4sst sich sehr gut am \n\nBeispiel der Wests\u00e4chsischen Entsorgungs- und Verwer-\n\ntungsgesellschaft darstellen. Im Jahr 2005 baute die WEV \n\nin Cr\u00f6bern f\u00fcr 100 Millionen Euro eine der gr\u00f6\u00dften \n\nAnlagen in Deutschland, die von den Abf\u00e4llen aus dem \n\nRaum Leipzig nicht ausgelastet wird. Dieses Beispiel ist \n\naber symptomatisch f\u00fcr die Abfallwirtschaft insgesamt in \n\nSachsen. Der Leiter der Abfallwirtschaft aus dem Land-\n\nkreis Bautzen brachte es schon im Umweltausschuss des \n\nLandtags \u2013 das war im Jahr 2013 \u2013 auf den Punkt: \u201eBei \n\neinem Restabfallaufkommen von derzeit 527 Tonnen/Jahr \n\nsind die s\u00e4chsischen Anlagen theoretisch nur zu 64 % mit \n\ns\u00e4chsischem Abfall ausgelastet.\u201c \n\nUnterm Strich steht in Sachsen einer Anlagenkapazit\u00e4t \n\nvon \u00fcber 840 000 Jahrestonnen ein stetig sinkendes \n\nAufkommen gegen\u00fcber. Allein die Anlage in Cr\u00f6bern hat \n\n300 000 Tonnen Jahreskapazit\u00e4t. Also k\u00f6nnte dort mehr \n\nals die H\u00e4lfte des gesamten s\u00e4chsischen Abfallaufkom-\n\nmens bearbeitet werden. K\u00fcnftig wird aber ein Abfallauf-\n\nkommen in Sachsen erwartet, welches wirklich nur noch \n\n50 % der Kapazit\u00e4ten der vorhandenen Anlagen auslastet. \n\nSich diesem Problem planerisch nicht zu stellen und sogar \n\nso zu tun, als g\u00e4be es diese \u00dcberkapazit\u00e4ten nicht, meine \n\nDamen und Herren, ist nicht hilfreich. Denn die Betreiber \n\nm\u00fcssen wirtschaftlich arbeiten. \n\nDeswegen haben sich einige auf Abf\u00e4lle aus dem Ausland \n\nspezialisiert. In Cr\u00f6bern schickte die WEV deshalb ihren \n\nChef-Akquisiteur nach Italien. Und siehe da: \n\n100 000 Tonnen Hausm\u00fcll aus Neapel kommen \n\n1 500 Kilometer mit dem Zug nach Sachsen. Sie kennen \n\nalle die Geschichte. Aber ich erz\u00e4hle sie trotzdem, weil \n\n\u00dcberkapazit\u00e4ten und Abfallimporte direkt zusammenh\u00e4n-\n\ngen. \n\nNun gibt es das Argument, dass es doch besser sei, wenn \n\nM\u00fcll aus dem Ausland in modernen s\u00e4chsischen Anlagen \n\nnach hohen Umweltstandards behandelt wird. Ja, aber das \n\nwiderspricht dem N\u00e4heprinzip und dem Autarkiegrund-\n\nsatz. Demnach sollte Abfall in einer der am n\u00e4chsten \n\ngelegenen Anlagen beseitigt werden und m\u00f6glichst zuerst \n\nim Inland. Denn Transporte verursachen Emissionen, \n\nStaub. Sie erh\u00f6hen aber auch das Risiko, dass gef\u00e4hrliche \n\nSubstanzen austreten k\u00f6nnen. Es braucht also eine Strate-\n\ngie, wie die \u00dcberkapazit\u00e4t der s\u00e4chsischen Anlagen \n\nschrittweise angepasst werden kann. \n\nHerr Umweltminister Schmidt ist der Auffassung, dies sei \n\nkeine Aufgabe des Landes, und verweist in der Stellung-\n\nnahme zum Antrag auf die kommunale Selbstverwaltung. \n\nEr schreibt weiterhin, dass von den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nEntsorgungstr\u00e4gern auch gar kein Interesse an einer \n\nSteuerung der Abfallstr\u00f6me durch das Land ge\u00e4u\u00dfert \n\nwurde. Ja, aber das stimmt nicht ganz. Die Kreistage, zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4597 \n\nBeispiel von Bautzen und G\u00f6rlitz, haben mit Beschl\u00fcssen \n\nschon im Jahr 2013 vom Freistaat ganz deutlich hierf\u00fcr \n\neine lenkende Rolle eingefordert. \n\nIm Antrag geht es weiterhin um Kontrolle und Abfall\u00fc-\n\nberwachung. Es gab in Sachsen, wie Sie wissen, bereits \n\neinige Strafverfahren wegen illegaler Transporte fragw\u00fcr-\n\ndiger Behandlungsverfahren oder ungesicherter Ablage-\n\nrungen. Zudem gibt es h\u00e4ufig Br\u00e4nde in Abfallbehand-\n\nlungsanlagen. Probleme bei der Abfall\u00fcberwachung \n\nwurden hier im Landtag im Abfalluntersuchungsaus-\n\nschuss in der letzten Legislaturperiode untersucht und \n\nauch sichtbar. Sie wurden im Bericht f\u00fcr alle nachlesbar \n\ndokumentiert und in den Minderheitenvoten, die zum \n\nBericht geh\u00f6ren, bewertet. In Cr\u00f6bern zum Beispiel \n\nwurden 18 Monate lang mit falsch deklariertem Hausm\u00fcll \n\naus Neapel enorme Gewinne gemacht. \n\nDer Umweltminister schreibt: Ja, das war so, aber das \n\nhaben die staatlichen Beh\u00f6rden aufgekl\u00e4rt. Ja, aber eben \n\nnicht die s\u00e4chsischen. Die italienische Polizei hat bei gro\u00df \n\nangelegten Ermittlungen damals den Chefakquisiteur aus \n\nCr\u00f6bern erwischt. Dann hat das BKA ermittelt, und erst \n\ndann wurde in Sachsen jemand aktiv. Die Kontrollprob-\n\nleme, die wir hier in Sachsen haben, die auch durch die \n\nschlechte Personalausstattung in den Beh\u00f6rden entstehen, \n\nwerden aus unserer Sicht zu sehr ignoriert. Herr Schmidt, \n\nSie verweisen lieber auf das elektronische Kontrollsys-\n\ntem. Ja, das ist eine wichtige, eine notwendige, aber leider \n\nnicht hinreichende Bedingung; denn darin stehen nur die \n\nEigenangaben der Unternehmen. Ohne wesentlich mehr \n\nunangek\u00fcndigte Kontrollen mit beh\u00f6rdlichen Messungen \n\nwissen Sie nicht, ob die Unternehmensangaben tats\u00e4ch-\n\nlich stimmen. Fragen Sie einmal den Finanzminister. \n\nOhne Betriebspr\u00fcfung vor Ort sinkt die Steuermoral. Wir \n\nbrauchen auch im Abfallbereich ein effektives Kontroll-\n\nsystem mit wesentlich mehr Vor-Ort-Kontrollen, als das \n\nbisher geschieht. \n\nIm neuen Abfallwirtschaftsplan existieren auch keine \n\nAussagen \u00fcber die Wirksamkeit bisheriger Ma\u00dfnahmen, \n\ninsbesondere zur Abfallvermeidung und zum Recycling. \n\nIm Abfallplan von 2010 gab es dazu eine ganze Reihe \n\nkonkreter Vorschl\u00e4ge zum Beispiel zur Wiederverwertung \n\noder zur Wiederverwendung von G\u00fctern oder auch zur \n\nProduktgestaltung, dass Produkte so gestaltet und designt \n\nwerden, dass Abf\u00e4lle von vornherein vermieden werden. \n\nEs gab Vorschl\u00e4ge zur Bioabfallnutzung, zur Kaskaden-\n\nnutzung. F\u00fcr eine sinnvolle Fortschreibung w\u00e4re es \n\nnotwendig gewesen, einmal zu analysieren und zu wissen, \n\ninwiefern all die im letzten Abfallwirtschaftsplan aufge-\n\nf\u00fchrten Ziele erreicht wurden. \n\nLeider wird das vom Umweltministerium nicht analysiert, \n\nund auch hier sagen Sie, Herr Schmidt: Das ist ja gesetz-\n\nlich nicht vorgeschrieben. Aber, meine Damen und \n\nHerren, einmal ehrlich: Muss es denn immer eine gesetz-\n\nliche Vorschrift geben, um die eigenen politischen Ma\u00df-\n\nnahmen auf ihre Wirksamkeit hin zu \u00fcberpr\u00fcfen? Wir \n\nglauben das nicht. Unser Antrag gibt Ihnen die M\u00f6glich-\n\nkeit, dies hier noch nachzuholen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion Herr Kollege Tiefensee. \n\nVolker Tiefensee, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir Deutschen sind \n\nWeltmeister. Ja, logisch, im Fu\u00dfball. Eigentlich sind ja \n\nnur die Mitglieder der Nationalmannschaft Weltmeister. \n\nAber in diesem Fall nehmen wir das gro\u00dfe Wir doch alle \n\ngern an. So gesehen sind wir auch Weltmeister in vielen \n\nanderen Disziplinen, zum Beispiel in der Formel 1. Wir \n\nsind auch Weltmeister der Brotvielfalt. Mehr als \n\n300 Sorten gibt es bei uns. \n\nUnd wir sind Weltmeister der M\u00fclltrennung. In einer \n\nZeitungsmeldung ist zu lesen: 44 Millionen Tonnen M\u00fcll \n\nsortieren wir in Deutschland pro Jahr fein s\u00e4uberlich in \n\nverschiedene Container und Tonnen. Das ist spitze, \n\nweltmeisterlich eben. Doch halt! Bevor wir uns zufrieden \n\nauf die Schulter klopfen \u2013 der ganze M\u00fcll, den wir fein \n\ns\u00e4uberlich sortieren, wird auch produziert, und zwar von \n\nuns. So weltmeisterlich sind wir also wiederum nicht. Wir \n\nsind jedenfalls noch nicht Weltmeister in der M\u00fcllvermei-\n\ndung. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Insoweit kann ich f\u00fcr \n\nmeine Fraktion zumindest f\u00fcr den ersten Teil der \u00dcber-\n\nschrift Zustimmung geben. Wir m\u00fcssen uns weiterhin \n\nbem\u00fchen, dass die Produktion von Abf\u00e4llen weiter redu-\n\nziert wird, damit der Abfall gar nicht erst entsteht bzw. \n\nwieder getrennt werden muss; denn diese Trennung ist \n\ndurchaus umstritten. Im Gelben Sack wird alles gemischt \n\ngesammelt und dann in den Sortieranlagen m\u00fchsam noch \n\neinmal getrennt. Die Folge ist au\u00dferdem, dass fast die \n\nH\u00e4lfte des auf diesem Weg gesammelten Abfalls am Ende \n\ndoch verbrannt wird. Das scheint weder \u00f6kologisch noch \n\n\u00f6konomisch zu sein. \n\nAn dieser Stelle k\u00f6nnte von Politik und der Gesellschaft \n\nsicher mehr getan werden. Hier sehen auch wir noch \n\nerhebliche Einsparpotenziale. Ob dies allerdings per \n\nOrder di Mufti gegen\u00fcber dem Handel passieren kann, \n\nscheint zumindest fraglich. Deshalb ist dies auch als Ziel \n\nim Abfallwirtschaftsplan des Freistaates Sachsen festge-\n\nschrieben worden. Ziel der Staatsregierung ist es, die \n\nErzeugung von Abf\u00e4llen zu vermeiden, Abf\u00e4lle als Res-\n\nsource zu nutzen sowie Abf\u00e4lle ohne Gef\u00e4hrdung der \n\nmenschlichen Gesundheit oder Sch\u00e4digung der Umwelt \n\nzu bewirtschaften. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! An dieser Stelle h\u00f6ren \n\ndie Gemeinsamkeiten mit dem Inhalt Ihres Antrages aber \n\nganz schnell auf. Was dann noch unter den Punkten 2 bis \n\n6 kommt, hat mit der Wirksamkeit des Abfallwirtschafts-\n\nplanes und der Abfallvermeidung nichts bis gar nichts zu \n\ntun. Es handelt sich wieder einmal um eine ideologisch \n\ngepr\u00e4gte Abfallpolitik, die seit Jahren versucht, eines der \n\nmodernsten und saubersten Abfallwirtschaftssysteme \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4598 \n\nEuropas schlechtzureden und mit Unwahrheiten Stim-\n\nmung zu machen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHeute nennt man das neudeutsch \u201ealternative Fakten\u201c \n\noder \u201eFakenews\u201c. Ich nenne das ganz einfach Unfug, und \n\nin der Schule w\u00fcrde man sagen: Note 6 \u2013 bitte setzen Sie \n\nsich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDass dies tats\u00e4chlich so ist, m\u00f6chte ich nun begr\u00fcnden. \n\nUns als CDU bleibt damit keine andere Wahl, als Ihren \n\nAntrag abzulehnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In der letzten Legisla-\n\nturperiode hatte ich das zweifelhafte Vergn\u00fcgen, im \n\nsogenannten Abfalluntersuchungsausschuss Mitglied sein \n\nzu d\u00fcrfen. Im Mai 2014 legte dieser nach unz\u00e4hligen \n\nintensiven Zeugenanh\u00f6rungen und langen Debatten einen \n\nsehr umfangreichen Abschlussbericht vor. Mein Kollege \n\nJan Hippold sagte in der damaligen Abschlussdebatte im \n\nLandtag Folgendes: \n\n\u201eAu\u00dfer Spesen nichts gewesen. Es gibt aus Sicht des \n\nUntersuchungsausschusses nach den Anh\u00f6rungen zahlrei-\n\ncher Zeugen keinerlei Hinweise darauf, dass die staatli-\n\nchen und kommunalen Beh\u00f6rden in Sachsen nicht die \n\nihnen zugewiesenen Aufgaben zur Zufriedenheit und \n\nentgegen der zahlreichen europa-, bundes-, landes- und \n\nkommunalrechtlichen Vorschriften erledigt h\u00e4tten. Es gibt \n\nauch keinerlei Hinweise darauf, dass bei Kenntnis von \n\nMissst\u00e4nden staatliche und kommunale Beh\u00f6rden, soweit \n\nerforderlich, nicht unverz\u00fcglich eingegriffen h\u00e4tten, um \n\ndiese Missst\u00e4nde zu beheben. Alle eingeleiteten Strafer-\n\nmittlungsverfahren gegen Mitarbeiter von staatlichen und \n\nkommunalen Beh\u00f6rden wegen angeblichen Beh\u00f6rdenver-\n\nsagens wurden mangels Tatverdacht vonseiten der Staats-\n\nanwaltschaft eingestellt. \n\nBezogen auf den Untersuchungskomplex sogenannter \n\nItalienabf\u00e4lle ist festzuhalten, dass nach Bekanntwerden \n\nvon Verst\u00f6\u00dfen gegen die Genehmigung beim Import \n\ndieser Abf\u00e4lle entsprechende Anzeigen bei den Ermitt-\n\nlungsbeh\u00f6rden erstattet wurden. Anschlie\u00dfend wurde \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft die \u00dcberwachung dieser Abfallstr\u00f6me im \n\nFreistaat Sachsen per Erlass klargestellt. Mit Blick auf das \n\nbereits in der vergangenen Woche vor dem vorgelegten \n\nAbschlussbericht pr\u00e4sentierte Minderheitenvotum stelle \n\nich fest, dass GR\u00dcNE und LINKE ohne jedwede Hinwei-\n\nse der Staatsregierung unterstellen, alles getan und gleich-\n\nzeitig unterlassen zu haben. So soll die Staatsregierung zu \n\nBeginn des Ablagerungsverbotes unbehandelter Sied-\n\nlungsabf\u00e4lle ab dem Jahr 2005 Warnungen vor entstehen-\n\nden \u00dcberkapazit\u00e4ten ignoriert haben. Im n\u00e4chsten Atem-\n\nzug wird hingegen bem\u00e4ngelt, dass es im gleichen Zeit-\n\nraum unterlassen worden w\u00e4re, den Bau neuer Anlagen \n\nder Abfallbehandlung zu f\u00f6rdern, die dann zu \u00dcberkapazi-\n\nt\u00e4ten gef\u00fchrt h\u00e4tten. Wie man daraus dann auch noch den \n\nSchluss ziehen kann, dass diese im Jahr 2005 zu einem \n\nEntsorgungsnotstand gef\u00fchrt haben soll, bleibt mir schlei-\n\nerhaft.\u201c \u2013 So weit mein Kollege Jan Hippold. Mir \u00fcbri-\n\ngens auch. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit diesem Zitat k\u00f6nnte \n\nich meine Rede eigentlich beenden; denn die Rede meines \n\nKollegen Hippold k\u00f6nnte heute im Detail noch einmal an \n\ndieser Stelle gehalten werden; denn die damalige Rede \n\ngeht kurz und b\u00fcndig auch auf die heute erneut auf der \n\nTagesordnung gesetzten haltlosen Vorw\u00fcrfe und Anschul-\n\ndigungen ein. \n\nNichts hat sich ge\u00e4ndert. Es sind keine neuen Informatio-\n\nnen hinzugekommen. Keine der unter Nr. 2 bis 6 aufge-\n\nz\u00e4hlten Anschuldigungen oder Vers\u00e4umnisse werden \n\ndadurch besser oder richtiger. Der Untersuchungsaus-\n\nschuss-Abschlussbericht hat an mehreren Stellen ausf\u00fchr-\n\nlich und nachvollziehbar feststellen k\u00f6nnen, dass an \n\ndiesen Vorw\u00fcrfen nichts dran ist. \n\nZusammengefasst bedeutet dies erstens tats\u00e4chlich: \n\nSachsen hat eines der modernsten Entsorgungskonzepte in \n\nDeutschland. Zweitens: Die Entsorgungsunternehmen und \n\nderen Anlagen werden umfassend kontrolliert. Drittens: \n\nDie Beh\u00f6rden erf\u00fcllen ihre Aufgaben gewissenhaft und \n\nordnungsgem\u00e4\u00df. Viertens: Verst\u00f6\u00dfe gegen Vorschriften \n\nwurden und werden geahndet. F\u00fcnftens: Eine \u00dcberdimen-\n\nsionierung der Anlagen kann nicht durch das SMUL \n\nbeeinflusst werden. Zudem kann von einer \u00dcberdimensi-\n\nonierung nicht gesprochen werden. \n\nIm Namen meiner Fraktion und der vielen flei\u00dfigen, auf \n\nder Grundlage von Recht und Gesetz agierenden Mitar-\n\nbeiter in der Abfallverwaltung sowie in zahlreichen \n\nAbfallentsorgungsunternehmen weise ich Ihre Anschuldi-\n\ngungen aufs sch\u00e4rfste zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAlle genannten Missst\u00e4nde sind in 99 % der F\u00e4lle nicht \n\nexistent bzw. konnten seitens der Opposition im Untersu-\n\nchungsausschuss nicht nachgewiesen werden. Ja, nat\u00fcr-\n\nlich gibt es auch schwarze Schafe wie in jeder anderen \n\nBranche auch; das wird sich nie vermeiden lassen. Aller-\n\ndings sind dies Ausnahmen und daher nicht w\u00fcrdig, hier \n\ngenannt zu werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Am Schluss meiner \n\nRede noch einige Worte zu Punkt 4 Ihrer Forderungen. \n\nWie bekannt ist, bin ich nebenbei noch B\u00fcrgermeister \n\neiner kleinen, l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Gemeinde. Hier haben \n\ndie meisten Einwohner ein Eigenheim mit Garten, wo \n\nman Gem\u00fcse und Obst anbaut, Kaninchen und H\u00fchner \n\nz\u00fcchtet. Jeder Einwohner macht seinen eigenen Haufen \n\nim Garten. Im Gegensatz zu Herrichts damaliger Antwort \n\nbleibt der Garten nicht sauber. Dieser Kompost wird zur \n\nvollbiologischen Produktion neuer Pflanzenerde genutzt. \n\nDamit bleibt der Bioabfall im Dorf \u2013 und dort sollte er \n\nauch bleiben. Lassen wir also die Kirche im Dorf! \n\nEine fl\u00e4chendeckende Umsetzung der Kaskadennutzung \n\nvon Bioabf\u00e4llen kann daher weder gewollt sein noch in \n\ndie Realit\u00e4t umgesetzt werden. Noch eine weitere Tonne, \n\nnoch mehr B\u00fcrokratie, noch mehr Aufwand \u2013 und das auf \n\ndem Land! Nicht mit uns! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4599 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bitte verstehen Sie mich \n\nan dieser Stelle nicht falsch: Wer das so m\u00f6chte, soll es \n\ngern tun. Aber zur Pflicht machen kann man es nicht. Es \n\nsoll weiterhin Bioabfall-Sammlungen geben, der Gr\u00fcn-\n\nschnitt soll weiterhin zentral eingesammelt und anschlie-\n\n\u00dfend im Kaskadensystem verwertet werden k\u00f6nnen. \n\nWenn man aber auf dem flachen Land zu weit geht, \n\nschwindet die Akzeptanz und es wird mehr Frust produ-\n\nziert, als man Gutes erreicht. Daher Finger weg von einer \n\nlandesweiten Pflicht! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wie Sie sehen k\u00f6nnen, \n\nist Ihr Antrag leider wieder einmal nicht zustimmungsf\u00e4-\n\nhig. Entgegen aller Aussagen des Untersuchungsaus-\n\nschuss-Abschlussberichts werden immer wieder die \n\ngleichen unwahren Behauptungen vorgetragen. Immer \n\nwieder werden die gleichen Behauptungen deswegen \n\nnicht wahrer. \n\nDeshalb appelliere ich an Sie: Halten Sie Abstand davon, \n\nsolche Antr\u00e4ge im Plenum zu diskutieren. Im Interesse \n\neiner interessanten Debattenkultur hier im Plenum und \n\nzur Vermeidung hundertfacher Wiederholungen sage ich: \n\nWir werden diesem Antrag nicht zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Tiefensee \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun h\u00f6ren wir Frau Abg. \n\nPinka f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Tiefensee, ich \n\nwerde Ihnen jetzt einen faktenbasierten Vortrag halten und \n\nich hoffe, Sie h\u00f6ren mir bis zum Schluss zu. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDiese Woche Dienstag ging beispielsweise \u00fcber den \n\nEuropaticker, dass das Abfallmanagement in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union verbessert und in Richtung einer Kreislauf-\n\nwirtschaft weiterentwickelt werden solle. Hierzu hat die \n\nEU-Kommission ein Gesetzespaket in vier Richtlinien \n\nvorgelegt. Ziel ist es, die Abfallmengen in der EU k\u00fcnftig \n\ndeutlich zu verringern und mehr Materialien wiederzu-\n\nverwenden bzw. zu recyceln. \n\n(Zuruf des Abg. Jan Hippold, CDU) \n\nProdukte sollen funktionst\u00fcchtiger und einfacher zu \n\nreparieren sein. Dazu sollen Rohstoffe l\u00e4nger im Kreislauf \n\ngehalten, die Umwelt geschont und Arbeitspl\u00e4tze geschaf-\n\nfen werden. Der federf\u00fchrende Umweltausschuss der \n\nEurop\u00e4ischen Union spricht sich sogar daf\u00fcr aus, die \n\nReform des Abfallrechtes ehrgeiziger zu gestalten als von \n\nder Kommission bisher vorgesehen. So sollen die Recyc-\n\nlingraten von Haushaltsabf\u00e4llen von aktuell 50 % bis \n\n2030 auf 70 % deutlich angehoben werden. Dazu geh\u00f6ren \n\nauch Verpackungsmaterialien wie Kunststoffe, Metall und \n\nGlas. Sie sollen h\u00e4ufiger recycelt werden als bisher. \n\nIn den Mitgliedstaaten, in denen Abf\u00e4lle noch auf Depo-\n\nnien entsorgt werden, soll diese Praxis nach und nach \n\nbeendet werden. Neben Haushaltsabf\u00e4llen sollen zudem \n\nGewerbe- und Industrieabf\u00e4lle wirksamer reduziert und \n\nrecycelt werden. Durch einen verbesserten Markt f\u00fcr \n\nSekund\u00e4rrohstoffe wie Kartons oder Metallschrott sollen \n\nknappe Ressourcen h\u00e4ufiger wiederverwendet werden \n\nund zu einem nachhaltigen Wachstum beitragen. Weitere \n\nMa\u00dfnahmen sollen auch dazu f\u00fchren, Lebensmittelabf\u00e4lle \n\nzu halbieren und Abf\u00e4lle im Meer zu verringern. Der \n\nUmweltausschuss will zudem Recyclingma\u00dfnahmen \n\nst\u00e4rker vereinheitlichen, sodass die Anstrengungen der \n\nMitgliedsstaaten st\u00e4rker vergleichbar werden. \n\nNun m\u00f6gen Sie fragen: Was hat die aktuell in Europa \n\nvorgehende Politik mit dem jetzigen Antrag zu tun? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIm Status quo der einzelnen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4i-\n\nschen Union von 2014 wird festgehalten, dass Deutsch-\n\nland 66 % der angefallenen Siedlungsabf\u00e4lle recycelt oder \n\nkompostiert hat. \n\nIn der Antwort auf meine Kleine Anfrage in Drucksa-\n\nche 6/5764, die die GR\u00dcNEN-Fraktion f\u00fcr ihren Antrag \n\ngenutzt hat, wurde auf die Frage, wie es um den mit 65 % \n\nvorgegebenen Erf\u00fcllungsgrad der in \u00a7 14 des Kreislauf-\n\nwirtschaftsgesetzes aufgez\u00e4hlten quantitativen Vorgabe \n\nzur Wiederverwendung und dem Recycling, zum Beispiel \n\nvon Siedlungsabf\u00e4llen in Sachsen, aussieht, vom Um-\n\nweltminister geschrieben: \u201eDer sp\u00e4testens ab 1. Januar \n\n2020 zu erreichende Erf\u00fcllungsgrad der vorgegebenen \n\nquantitativen Vorgaben wurde bisher f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen nicht ermittelt.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin mir sicher, dass \n\ndie Experten im Umweltministerium hier schon die eine \n\noder andere Zahl bereit h\u00e4tten oder zumindest w\u00fcssten, \n\nwie sie diese Daten erheben k\u00f6nnen. Es ist irgendwie \n\nunw\u00fcrdig, so zu tun, als ob gar nichts bekannt w\u00e4re. Es ist \n\nauch zu kurz gesprungen, allein das Mehrheitsvotum des \n\nAbfall-Untersuchungsausschusses zu zitieren und so zu \n\ntun, als ob nie Fehler gemacht wurden. \n\nIch bin froh, dass sich infolge des Untersuchungsaus-\n\nschusses einige Praktiken in Sachsen ge\u00e4ndert haben. Das \n\nliegt jedoch nicht am Handeln der CDU, sondern an der \n\nOpposition, die einerseits Missst\u00e4nde aufgezeigt hat, und \n\nan der Regierung andererseits, der es zu peinlich war, \n\nangreifbar zu sein, und die deshalb sp\u00e4ter handeln musste. \n\n(Jan Hippold, CDU: In  \n\nwelchen konkreten F\u00e4llen denn?) \n\n\u2013 Zum Beispiel bei der Verbringung von Abf\u00e4llen in \n\nTagebaurestl\u00f6chern. Da gibt es ein vom s\u00e4chsischen \n\nOberberghauptmann erlassenes Merkblatt, dass keine \n\nAbf\u00e4lle mehr in Tagebaurestl\u00f6cher verbracht werden \n\nsollen. Das war damals ein gro\u00dfer Kritikpunkt im Unter-\n\nsuchungsausschuss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4600 \n\nAuch bei der Beantwortung meiner Kleinen Anfrage, \n\nDrucksache 6/1980, wei\u00df das Umweltministerium von \n\nden s\u00e4chsischen mineralischen Abf\u00e4llen offiziell erst \n\neinmal gar nichts. Es schiebt den Schwarzen Peter an das \n\nStatistische Landesamt. Wegen dieser Beh\u00f6rde gebe es \n\nkeine statistische Erhebung des Gesamtaufkommens \n\nsolcher Abfallarten wie Bodenaushub, Bauschutt oder \n\nStra\u00dfenaufbruch f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Alle vier Jahre \n\nfindet stichprobenhaft eine Erhebung bei den Abfaller-\n\nzeugern durch das Statistische Landesamt des Freistaates \n\nSachsen statt, aber die alle vier Jahre stattfindende pro-\n\nbenhafte Erhebung bei 473 Abfallerzeugern besa\u00df schon \n\n2010 und besitzt bis heute keinerlei Aussagekraft. Abge-\n\nfragt werden demnach n\u00e4mlich nur Bauma\u00dfnahmen, bei \n\ndenen keine Baufirmen beauftragt worden sind, die also \n\ndurch eigenes Personal \u2013 wie beispielsweise die Bauh\u00f6fe \n\n\u2013 abgedeckt werden. \n\nDiese Bauma\u00dfnahmen stehen nicht im Geringsten im \n\nVerh\u00e4ltnis zu den Abfallmengen, die bei regul\u00e4ren Bau-\n\nma\u00dfnahmen anfallen. Im Gegenteil: Es zeichnet sich ab, \n\ndass Bau- und Abbruchabf\u00e4lle verst\u00e4rkt in das Eigentum \n\nder jeweiligen Baufirma \u00fcbergehen und von dieser ent-\n\nsorgt werden m\u00fcssen. Wurden den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nEntsorgern im Jahr 2000 noch etwa eine halbe Million \n\nTonnen an Bauschutt bzw. Bodenaushub \u00fcberlassen, \n\nwaren es 2013 nur noch 170 000 bzw. 100 000 Tonnen, \n\nalso nur noch 20 %. Damit wissen Sie \u00fcber den Vergleich \n\ndieser Abfallarten eigentlich auch nichts. \n\nDas dritte Beispiel zum Umgang mit Abfall in Sachsen: \n\nDas S\u00e4chsische Landesamt listet auf, dass 2014 in Sach-\n\nsen etwa 800 000 Tonnen gef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle erzeugt \n\nwurden, aber etwa doppelt so viel davon sind in Sachsen \n\nentsorgt worden. Die Gesamtmenge der nach Sachsen \n\nverbrachten, notifizierungspflichtigen Abf\u00e4lle ist zur\u00fcck-\n\ngegangen. \n\nDoch das Niveau der eingef\u00fchrten Mengen an gef\u00e4hrli-\n\nchem Abfall ist etwa gleichgeblieben. In Zahlen ausge-\n\ndr\u00fcckt hei\u00dft das: Die Abfallimporte nach Sachsen betru-\n\ngen 2015 insgesamt rund 330 000 Tonnen. Davon waren \n\n91 % gef\u00e4hrlicher Abfall, also 9 % ungef\u00e4hrlicher Abfall. \n\nVon den 91 % gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4llen, die nach Sachsen \n\neingef\u00fchrt wurden, sind 64 % f\u00fcr ein Verwertungsverfah-\n\nren vorgesehen gewesen. Die restlichen 36 % bzw. \n\n110 000 Tonnen gef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle wurden lediglich \n\nbeseitigt und eben gerade nicht verwertet. \n\nWenn die GR\u00dcNEN also sagen, dass Sachsen offenbar \n\nnach wie vor ein Eldorado f\u00fcr die Entsorgung gef\u00e4hrlicher \n\nAbf\u00e4lle ist, haben sie damit nicht ganz unrecht. Schon im \n\nUntersuchungsausschuss haben wir feststellen m\u00fcssen, \n\ndass uns diese Art abfallwirtschaftlicher Solidarit\u00e4t zu \n\nweit geht. Ge\u00e4ndert haben sich die Importzahlen gef\u00e4hrli-\n\ncher Abf\u00e4lle hiernach leider nicht. \n\nDiese gerade getroffenen Aussagen k\u00f6nnen allerdings \n\nauch nicht wirklich verwundern, da die viel gepriesene \n\nPotenzialanalyse Sekund\u00e4rrohstoffwirtschaft in Sachsen \n\nbis heute offenbar nicht vorliegt. Diese ist aber eine \n\nzwingende Voraussetzung nicht nur, um irgendwann die \n\nForderungen des Kreislaufwirtschaftsgesetzes zu erf\u00fcllen, \n\nsondern auch die selbst gesteckten Ziele einer s\u00e4chsischen \n\nNachhaltigkeitsstrategie umzusetzen. \n\nSeit Jahren wird uns auch eine Novelle des S\u00e4chsischen \n\nAbfallwirtschafts- und Bodenschutzgesetzes zugesichert. \n\nPassiert ist bis heute nichts. Sachsen baut immer noch per \n\nse auf eine dreistufige Abfallhierarchie, obwohl wir \n\nbereits seit Jahren von Europa und \u00fcber den Bund in \n\nRichtung einer f\u00fcnfstufigen gedr\u00e4ngt werden. Es ist einem \n\nja schon leid, zu fragen, wann das denn einmal ge\u00e4ndert \n\nwerden soll. \n\nIm \u00dcbrigen hat der Freistaat tats\u00e4chlich ein Problem mit \n\nDeponieanlagen. Haben wir auf der einen Seite \u00dcberka-\n\npazit\u00e4ten f\u00fcr Siedlungsabf\u00e4lle, sind infolge des Erlasses \n\ndes S\u00e4chsischen Oberbergamtes zur Nichtverf\u00fcllung von \n\nTagebaurestl\u00f6chern die Kapazit\u00e4ten f\u00fcr geogen belastete \n\nB\u00f6den an ihre Grenze gekommen. Das ist einerseits gut, \n\nweil in den Tagebaurestl\u00f6chern oftmals alles M\u00f6gliche \n\nverklappt wurde. Andererseits steht f\u00fcr eine ordnungsge-\n\nm\u00e4\u00dfe Entsorgung scheinbar zu wenig Platz zur Verf\u00fc-\n\ngung. \n\nWas sind daher meine Forderungen an die Staatsregie-\n\nrung? Wir m\u00fcssen endlich die Abfallhierarchie einhalten: \n\nWiederverwendung vor Wegwerfen und stoffliches \n\nRecycling vor Verbrennung. Das muss sofort angegangen \n\nwerden. Die Verantwortung f\u00fcr die Wiederverwendung \n\nvon Gebrauchsg\u00fctern kann nicht allein an Ebay delegiert \n\nwerden. Die modulare Bauweise von Gebrauchsg\u00fctern, \n\ndie das Reparieren und die Wiedergewinnung von Roh-\n\nstoffen leicht m\u00f6glich macht, kann nicht allein den \n\nHerstellern \u00fcbertragen werden. Hier braucht es konkrete \n\npolitische Forderungen. Das Engagement der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung erstreckt sich an dieser Stelle nur auf die \n\nEinheitsbierpfandflaschen. Das ist zwar l\u00f6blich, aber \n\nkeinesfalls ausreichend. \n\nStatistische Analysen und die Kenntnis von Stoffstr\u00f6men \n\nsind zu verbessern, denn es werden folgende Verwer-\n\ntungsarten perspektivisch wichtig: Wie kann ein st\u00e4rkeres \n\nBaustoffrecycling insbesondere im Hochbau geregelt \n\nwerden, das bei der \u00f6ffentlichen Auftragsvergabe viel-\n\nleicht eingefordert wird? Wo fallen die strategischen \n\nRohstoffe an und wer in Sachsen kann diese technolo-\n\ngisch denn verwerten? Welche Erdmassen fallen bei \n\nTiefbauma\u00dfnahmen oder in der Landschaftsgestaltung an \n\nund wo k\u00f6nnen sie verwertet werden? Welche Erdmassen \n\nfallen zum Beispiel bei Wasserbauma\u00dfnahmen und im \n\nRahmen der Gew\u00e4sserunterhaltung an und wo k\u00f6nnen sie \n\nverwertet werden? Ich gebe ja zu, dass es keine leichte \n\nAufgabe ist, solche Daten zu erfassen. Aber irgendwann \n\nm\u00fcssen wir doch einmal anfangen! \n\nSumma summarum: Es ist leider noch vieles im Argen in \n\nder s\u00e4chsischen Kreislaufwirtschaft. Daher stimmt meine \n\nFraktion dem Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4601 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chsten h\u00f6ren wir \n\nHerrn Kollegen Winkler f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Abfallvermei-\n\ndung, Abfallverwertung und Abfallbeseitigung sind \n\nwichtige gesellschaftliche Aufgaben. Ich meine, darin \n\nsind wir uns in diesem Hohen Haus einig; denn hier geht \n\nes um den Schutz unserer Umwelt, unserer Gesundheit \n\nund um die Verantwortung in Bezug auf Ressourcenver-\n\nbrauch und Abfallbeseitigung f\u00fcr die uns nachfolgenden \n\nGenerationen. \n\nDie Punkte, die Sie mit Ihrem Antrag zu diesem wichtigen \n\nThema zur Abstimmung stellen, k\u00f6nnen wir allerdings \n\nnicht in G\u00e4nze mittragen. Zum einen werden Verantwor-\n\ntungsebenen nicht sauber getrennt und zum anderen speist \n\nsich Ihr Antrag in wesentlichen Teilen aus den Einsch\u00e4t-\n\nzungen, die schon genannt wurden, welche die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN aus dem Untersuchungs-\n\nausschuss zum M\u00fcll in der letzten Legislaturperiode \n\ngezogen hat. Das sind Einsch\u00e4tzungen und Interpretatio-\n\nnen, die wir als SPD-Fraktion in dieser Form nicht teilen. \n\nDeshalb hat die SPD-Fraktion zum Endbericht des Unter-\n\nsuchungsausschusses auch damals einen eigenen, abwei-\n\nchenden Bericht erstellen lassen. \n\nDie SPD-Fraktion selbst war nicht Initiator des Untersu-\n\nchungsausschusses, aber wir haben unsere Zustimmung \n\nzum Einsetzungsbeschluss damals erteilt, weil wir den \n\nProblemen auf den Grund gehen wollten und an den \n\nErgebnissen der Gesamtuntersuchung Interesse hatten. Ja, \n\nes ist richtig, dass es bei einzelnen Kontrollen Unstim-\n\nmigkeiten und falsch deklarierte Abf\u00e4lle gab. Aber diesen \n\nF\u00e4llen ist nachgegangen worden; dazu sind schon Ausf\u00fch-\n\nrungen gemacht worden. Die Einsch\u00e4tzung, dass das \n\ns\u00e4chsische Kontrollsystem zur \u00dcberwachung der Abfall-\n\nstr\u00f6me vollst\u00e4ndig versagt hat, konnten wir damals und \n\nk\u00f6nnen wir heute nicht mittragen. \n\nMeine Damen und Herren! Die getrennte Erfassung und \n\nVerwertung von Bioabf\u00e4llen ist ein wichtiges Thema. \n\nDeshalb ist auch im Kreislaufwirtschaftsgesetz seit \n\n1. Januar 2015 die Pflicht zur getrennten Sammlung \n\nfestgeschrieben. Aber Abfallbeseitigung ist eine kommu-\n\nnale Pflichtaufgabe. Insofern haben Sie zwar ein wichti-\n\nges Thema aufgegriffen, allerdings an der falschen Stelle. \n\nDer Abfallwirtschaftsplan des Freistaates definiert die \n\nZiele und beschreibt in den Schlussfolgerungen die grobe \n\nMarschrichtung zur Umsetzung dieser Ziele. \n\nWeitergehende inhaltliche Vorgaben sind gerade in Bezug \n\nauf Bioabf\u00e4lle ungeeignet. Auch dazu sind schon Ausf\u00fch-\n\nrungen gemacht worden. Denn die Voraussetzungen in \n\nden St\u00e4dten und Landkreisen sind ganz unterschiedlich. \n\nZu den Zielen in dem Bereich der Erfassung und hoch-\n\nwertigen Verwertung von Bioabf\u00e4llen z\u00e4hlt die Steigerung \n\nder zu erfassenden Bioabfallmenge bis 2025 auf \n\n100 Kilogramm je Einwohner. Weiter hei\u00dft es in der \n\nSchlussfolgerung Nummer 15: \u201eZur Steigerung der \u00fcber \n\nhochwertige Verfahren verwerteten Mengen an Bioabf\u00e4l-\n\nlen und biogenen Reststoffen sollten bei der Weiterent-\n\nwicklung der Bioabfallentsorgung nicht nur \u00f6konomische, \n\nsondern auch \u00f6kologische Parameter zugrunde gelegt \n\nwerden, auch um f\u00fcr die daf\u00fcr geeigneten Teilfraktionen \n\nzumindest mittel- und langfristig zum Ausbau der Kaska-\n\ndennutzung beizutragen.\u201c \n\nDie \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger haben nun \n\ndie Aufgabe, dies entsprechend ihren regionalen Gege-\n\nbenheiten im Rahmen ihrer Abfallwirtschaftskonzepte \n\numzusetzen. Der Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt die Kom-\n\nmunen zum Beispiel durch die Erarbeitung der fachlichen \n\nGrundlagen wie der Bioabfallpotenzialstudie. \n\nAbfallvermeidung ist eine gesamtgesellschaftliche Aufga-\n\nbe. Leider kommt das im Antrag der GR\u00dcNEN etwas zu \n\nkurz. Es geht hierbei auch um die Sensibilisierung der \n\nB\u00fcrger und der Unternehmen. Es geht um Bewusstseins-\n\nbildung von der M\u00fclltrennung \u00fcber einen bewussten \n\nEinkauf bis hin zu M\u00fcllvermeidung und bis zum Recyc-\n\nling im Alltag. Das hat viel mit Umweltbildung zu tun. \n\nDeshalb haben wir auch im letzten Haushalt Mittel daf\u00fcr \n\nbereitgestellt. Aber auch die Zweckverb\u00e4nde und die \n\nKommunen sind hier sehr aktiv. So haben viele Zweck-\n\nverb\u00e4nde Abfallberater. Sie beraten Grundst\u00fcckseigent\u00fc-\n\nmer schriftlich, telefonisch oder vor Ort und f\u00fchren \n\nVeranstaltungen in Einrichtungen wie Kinderg\u00e4rten und \n\nSchulen durch, oft auch in enger Zusammenarbeit mit den \n\nUmweltverb\u00e4nden. \n\nAuch zur Frage der Wiederverwertung und umweltfreund-\n\nlichen Beschaffung gibt es eine Vielzahl guter und sinn-\n\nvoller Ans\u00e4tze. Eine Auflistung davon findet sich zum \n\nBeispiel auch im Abfallwirtschaftsplan. Das geht von der \n\nInitiierung von Tausch- und Geschenkb\u00f6rsen bis hin zum \n\nReparaturverleih und zu Gebrauchtwarenfirmen. \n\nWir kommen, unseren Aussagen folgend, zu einer \u00e4hnli-\n\nchen Einsch\u00e4tzung wie unser Staatsministerium. Die \n\nAufgabe der Entsorgung der den \u00f6ffentlichen Entsor-\n\ngungstr\u00e4gern \u00fcberlassenen Abf\u00e4lle wird im Rahmen der \n\nkommunalen Selbstverwaltung als weisungsfreie Pflicht-\n\naufgabe wahrgenommen. F\u00fcr Eingriffe in diese Aufgabe \n\nder kommunalen Selbstverwaltung mithilfe der Abfall-\n\nwirtschaftsplanung zur Beschr\u00e4nkung der wirtschaftlichen \n\nRisiken besteht kein Bedarf. Deshalb ist der Antrag \n\nabzulehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dem Kollegen Winkler \n\nfolgt jetzt Herr Kollege Wild f\u00fcr die AfD-Fraktion. Dann \n\nsind wir am Ende der Rednerrunde angekommen, und \n\ndanach kommt die Staatsregierung zum Zuge. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Dieser Antrag thematisiert in der Tat \n\nmehrere wunde Punkte der Abfallwirtschaft, das muss ich \n\nzugeben: Anstrengungen der Abfallvermeidung, Recyc-\n\nlingquoten, effektivere Kontrollen und die Kapazit\u00e4ten in \n\nAbfallbehandlungsanlagen. Diese Themen werden in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4602 \n\nSachsen insbesondere von den Betroffenen, von den \n\nB\u00fcrgern, sehr emotional diskutiert. \n\nIn Ihrem Antrag fehlt aber die Differenzierung zwischen \n\nkommunaler Abfallentsorgung, auf die der Freistaat \n\nSachsen mit gr\u00f6\u00dferem Nachdruck Einfluss nehmen \n\nk\u00f6nnte, und der privatwirtschaftlichen Abfallentsorgung, \n\ndie der Freistaat Sachsen nur \u00fcberwacht und die aber vor \n\nallem von der Bundesgesetzgebung dominiert wird. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir uns f\u00fcr Verbesserungen \n\neinsetzen. Jedoch sind die meisten Ihrer Vorschl\u00e4ge leider \n\nnicht praxistauglich \u2013 Herr Tiefensee hat es schon gesagt. \n\nZu Punkt 1, Sie wollen evaluieren: \u201eEvaluierung der \n\nAns\u00e4tze zur Abfallvermeidung des Abfallwirtschaftsplans \n\n2010\u201c. Im Abfallwirtschaftsplan waren tats\u00e4chlich nur \n\nAns\u00e4tze vorhanden, sehr allgemein formuliert, und ganze \n\nvier Ma\u00dfnahmen. Vier Ma\u00dfnahmen, was soll dort gro\u00df \n\nevaluiert werden? Schade um den Aufwand, schade um \n\ndas Geld! \n\nDie Auflistung einiger konkreter Ma\u00dfnahmen findet sich \n\nimmerhin in den Siedlungsabfallbilanzen ab dem Jahr \n\n2012. Ein besserer Ansatz w\u00e4re aber, dieses Kapitel \n\nauszuweiten und im Rahmen der Bilanz auch Mengenan-\n\ngaben einzuf\u00fchren, die die Einzelma\u00dfnahmen erfassen; \n\ndenn bis jetzt ist nicht erfassbar, in welcher Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnung Ihre Ideen zur Abfallvermeidung beitragen k\u00f6nnten. \n\nDar\u00fcber hinaus w\u00e4re es wissenswert, ob \u2013 und wenn ja, \n\nwelche \u2013 Entwicklungen und Forschungen in Sachsen das \n\nZiel haben, im industriellen Bereich Abf\u00e4lle zu reduzie-\n\nren. Gab es F\u00f6rderungen f\u00fcr Einzelunternehmen? Welche \n\nPotenziale werden gesehen? \u2013 Gerade im industriellen \n\nBereich fallen gro\u00dfe Abfallmengen an und gerade hier \n\nk\u00f6nnten durch Forschung und technologische Weiterent-\n\nwicklungen Mengenminderungen oder eine Wiederver-\n\nwendung erreicht werden. \n\nAuch Ihre Forderung unter Punkt 5 bringt leider keinen \n\nechten Mehrwert. Die Bilanzierung im Sinne des \u00a7 14 \n\nKreislaufwirtschaftsgesetz muss nicht gesondert erfolgen, \n\nsondern sollte k\u00fcnftig einen Teil der Siedlungsabfallbilanz \n\ndarstellen. Ein gro\u00dfer Zeitaufwand sollte sich hieraus \n\nnicht ergeben, sobald die einheitlichen Vorgaben zur \n\nQuotenermittlung bekannt sind. \n\nKompletter Unsinn sind aber die Punkte 2 und 3 in Ihrem \n\nAntrag. Punkt 2: Abfallwirtschaft wird in gro\u00dfen Teilen \n\nnicht durch den Staat und seine Kommunen \u00fcbernommen, \n\nsondern es sind gewinnorientierte privatwirtschaftliche \n\nUnternehmen. Viele F\u00e4lle zeigen, dass es weniger an \n\nGesetzen, sondern vielmehr an der Umsetzung mangelt. \n\nEin Beispiel ist das Biomassekraftwerk Delitzsch: Das \n\nLandratsamt hat doch von den teilweise massiven M\u00e4n-\n\ngeln gewusst. Man hat sich aber trotzdem jahrelang an der \n\nNase herumf\u00fchren lassen. Kontrollen helfen einfach nicht, \n\nwenn man nicht durchgreift. Das sch\u00fctzt auch nicht vor \n\nschwarzen Schafen in der Branche. Das einzige, was hilft, \n\nist Transparenz einzufordern. Daran hapert es aber sogar \n\nbei den kommunalen Unternehmen oftmals selbst. Das \n\nerleben die Vogtl\u00e4nder derzeit auch am eigenen Leib. \n\nBei dieser Gelegenheit, Herr Staatsminister Schmidt: Ich \n\nkann nur empfehlen, auf das Vogtland in dieser Angele-\n\ngenheit einmal ein Auge zu werfen. Die B\u00fcrger sollen \n\ndort f\u00fcr intransparentes Verhalten massiv mit Abfallge-\n\nb\u00fchrenerh\u00f6hungen bezahlen. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: So ein Quatsch!) \n\nDen Kreisr\u00e4ten im Vogtland wurde ein Plan vorgesetzt: Es \n\nist dringend n\u00f6tig, die Abfallgeb\u00fchren massiv zu erh\u00f6hen, \n\nweil die Kosten gestiegen sind. \u2013 Sachsenweit hat einzig \n\nder Vogtlandkreis die Kosten angehoben. Keine Woche \n\nsp\u00e4ter kommt die M\u00fcllverbrennung im Vogtland wieder \n\nins Gespr\u00e4ch. Das sind doch Zusammenh\u00e4nge, die auf-\n\nhorchen lassen. Darauf sollte man schon einmal ein Auge \n\nwerfen. \n\nIch mache weiter im Antrag. Punkt 3, \u201e\u00dcberkapazit\u00e4ten\u201c: \n\nDie kommunalen Anlagen sind oft nicht ausgelastet, \n\nteilweise nur zur H\u00e4lfte oder weniger. Oelsnitz, auf \n\n100 000 Tonnen ausgelegt, liegt bei circa 65 % Auslas-\n\ntung. Cr\u00f6bern ist f\u00fcr 300 000 Tonnen ausgelegt. Dort liegt \n\ndie Auslastung zurzeit bei 151 000 Tonnen. \n\nFrau Dr. Pinka, Sie sprechen die ganze Zeit nur vom \n\nImport des Abfalls. Ich habe Sie nur vom Import reden \n\nh\u00f6ren. Vom Export haben Sie kein Wort gesagt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nAber gro\u00dfe Teile des s\u00e4chsischen Siedlungsabfalls werden \n\nnicht hier in Sachsen behandelt, sondern in Zorbau, in \n\nLeuna oder in Sta\u00dffurt verbrannt, allen voran der Zweck-\n\nverband Oberes Elbtal und der Zweckverband Abfallwirt-\n\nschaft S\u00fcdwestsachsen. Diese exportieren unseren s\u00e4chsi-\n\nschen Abfall. \n\nDiese Prozesse unterliegen der kommunalen Selbstver-\n\nwaltung. Das ist klar. Aber wir sollten darauf hinwirken, \n\ndass diese Abf\u00e4lle in den bereits gebauten, n\u00e4her liegen-\n\nden und noch nicht einmal abgezahlten Anlagen zur \n\nAuslastung f\u00fchren. Es widerspricht jeglicher Vernunft, \n\ndass es teurer sein soll als der derzeitige Export. Wir \n\nm\u00fcssen nicht den Abfall noch exportieren, wenn wir \n\nselbst Anlagen haben, die ihn behandeln k\u00f6nnen. Die \n\nUmstellung ist nat\u00fcrlich nicht von jetzt auf gleich m\u00f6g-\n\nlich, aber die Gespr\u00e4che sollten jetzt begonnen werden, \n\nbevor die Vertr\u00e4ge wieder auslaufen. \n\nWerte GR\u00dcNE, vor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir Ihren \n\nAntrag selbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Wild sind wir \n\njetzt am Ende dieser Runde angekommen. Er sprach f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Aber es gibt nat\u00fcrlich noch Redezeiten. \n\nSogar die einbringende Fraktion hat noch 50 Sekunden. \n\nHerr Zschocke, die wollen Sie aber nutzen und er\u00f6ffnen \n\ndamit eine zweite Runde. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die verblei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4603 \n\nbenden Sekunden nutzen, um noch einmal auf den Vor-\n\nwurf der ideologischen Formulierung von Antragspunkten \n\neinzugehen. Insbesondere, Herr Tiefensee, haben Sie \n\ngesagt, die Punkte 2 und 6 w\u00e4ren ideologisch formuliert. \n\nIch kann Sie wirklich nur herzlich bitten: Lesen Sie \n\neinfach noch einmal ruhig, was da steht. \n\n(Zuruf von der CDU: Das haben wir gemacht!) \n\nDas sind in die Zukunft gerichtete Forderungen, bei denen \n\nes darum geht, dass wir in den Abfallwirtschaftspl\u00e4nen \n\nbisher Ziele festgelegt hatten \u2013 im letzten von 2010 und \n\nauch jetzt wieder im neuen. Uns geht es vor allem um die \n\nZiel\u00fcberpr\u00fcfung, um die Erfolgskontrolle, es geht auch \n\ndarum, aus den Erkenntnissen konkrete Ma\u00dfnahmen \n\nabzuleiten. Dabei Ideologie zu unterstellen, meine Damen \n\nund Herren, geht wirklich ein St\u00fcck zu weit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Runde ist \n\ner\u00f6ffnet. Gibt es noch weiteren Redebedarf aus den \n\nFraktionen? \u2013 Den kann ich nicht erkennen. Deshalb hat \n\njetzt Herr Staatsminister Schmidt das Wort. Bitte, Herr \n\nStaatsminister. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Es ist schon mehrmals \n\nangesprochen worden: Immer wieder diskutieren wir hier \n\nim S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber dieses Thema, \u00fcber Abfall-\n\n\u00fcberwachung, Entsorgungsautarkie, Abfallimporte usw. \n\nIn der letzten Legislaturperiode hatte der Landtag sogar \n\neinen ersten Untersuchungsausschuss eingesetzt \u2013 das war \n\nim Jahr 2014 \u2013, um dieses Thema umfassend zu untersu-\n\nchen. Schon damals kam der Untersuchungsausschuss des \n\nS\u00e4chsischen Landtags mehrheitlich zu folgendem Ergeb-\n\nnis \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSachsen hat eines der modernsten \n\nEntsorgungskonzepte in Deutschland, wenn nicht sogar in \n\nEuropa. Die neuen, nach dem Jahr 1990 entstandenen \n\nAbfallentsorgungsunternehmen mit ihren modernen \n\nAbfallbehandlungsanlagen und Deponien werden umfas-\n\nsend kontrolliert. Verst\u00f6\u00dfe staatlicher und kommunaler \n\nStellen werden nicht festgestellt. Die s\u00e4chsischen Beh\u00f6r-\n\nden haben die ihnen zugewiesenen Aufgaben so erledigt, \n\nwie es die gesetzlichen Regelungen und Verwaltungsvor-\n\nschriften vorsehen. Es gibt vonseiten des Untersuchungs-\n\nausschusses keinerlei Anlass, deren Verhalten zu kritisie-\n\nren.\u201c So viel zur Feststellung des Untersuchungsaus-\n\nschusses in der letzten Legislaturperiode. \n\nZu diesen Schlussfolgerungen haben nicht zuletzt die \n\numfangreichen Zeugenvernehmungen auch von bundes-\n\nweit anerkannten Abfallexperten, zum Beispiel des \n\nBundesumweltamtes und von Hochschulen, gef\u00fchrt. \n\nZwischenzeitlich gab es keinen Anlass f\u00fcr den vorliegen-\n\nden Antrag und die falschen Behauptungen in seiner \n\nBegr\u00fcndung. \n\nIm \u00dcbrigen sind die Abfallimporte nach Sachsen seit dem \n\nJahr 2008 bis zum Jahr 2014 um circa 30 % zur\u00fcckgegan-\n\ngen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00fcmmert sich die Staatsregierung um \n\nFragen der Abfallvermeidung. Das Kabinett hat im \n\nDezember 2016 den gegenw\u00e4rtig aktuellen Abfallwirt-\n\nschaftsplan verabschiedet, mit konkreten Zielen und \n\nBeitr\u00e4gen, die eingebunden sind in umfangreiche Rah-\n\nmenbedingungen, die nat\u00fcrlich von der EU und vom \n\nBund vorgegeben werden. Die Bewertung der Ma\u00dfnah-\n\nmen zur Abfallvermeidung erfolgt durch Bund und \n\nL\u00e4nder gemeinsam bis zum Ende des Jahres 2019. \n\nAuch bei der Abfall\u00fcberwachung bedarf es keiner Anpas-\n\nsung. Wie in diesem Haus schon mehrfach ausgef\u00fchrt, \n\nerfolgt die abfallrechtliche \u00dcberwachung im Freistaat \n\nSachsen seit 1996 auf Basis von bew\u00e4hrten \u00dcberwa-\n\nchungskonzepten und mit modernen elektronischen \n\nDatenverarbeitungsinstrumenten. Die Konzepte beinhal-\n\nten Vorgaben f\u00fcr regelm\u00e4\u00dfige Vor-Ort-Kontrollen, unter \n\nanderem zur Einhaltung der abfall-, emissionsschutz- und \n\nbodenschutzrechtlichen Vorschriften. \n\nDie unteren Abfallbeh\u00f6rden k\u00f6nnen anlassbezogen und \n\nauf der Basis eigener Erfahrung \u00fcber \u00dcberwachungsma\u00df-\n\nnahmen entscheiden und diese unangek\u00fcndigt durchf\u00fch-\n\nren. Sie machen das auch. \n\nDie Entsorgung gef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle wird zus\u00e4tzlich zu \n\ndiesen Vor-Ort-Kontrollen elektronisch \u00fcberwacht, sodass \n\nein Austausch zwischen den L\u00e4ndern und mit den sonsti-\n\ngen auch Abfalltransporte kontrollierenden Beh\u00f6rden wie \n\ndem Bundesamt f\u00fcr G\u00fcterverkehr, dem Zoll, der Polizei \n\nund dem Landeskriminalamt m\u00f6glich ist. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die von den GR\u00dcNEN \n\ngeforderten Konzepte zur Reduzierung von Kapazit\u00e4ten \n\nzur Abfallverwertung und Beseitigung bedarf es keines \n\nAntrags. Die Entsorgung der den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nEntsorgungstr\u00e4gern \u00fcberlassenen Abf\u00e4lle erfolgt im \n\nRahmen \u2013 auch das ist mehrmals angesprochen worden \u2013 \n\nder kommunalen Selbstverwaltung. F\u00fcr Eingriffe des \n\nStaates ist damit rechtlich kein Raum. Man kann nicht auf \n\nder einen Seite fordern, dass die Kommunen hier selbst-\n\nverwaltend aktiv werden, und auf der anderen Seite \n\nst\u00e4ndig fordern, dass der Staat hier eingreift. \n\nIm \u00dcbrigen hat der Untersuchungsausschuss die Fragen \n\nder \u00dcberdimensionierung und des staatlichen Zwangs \n\nexemplarisch am Beispiel Cr\u00f6bern untersucht. Er hat \n\nkeinerlei Hinweise darauf gefunden, dass die gesetzlichen \n\nRegelungen nicht eingehalten wurden oder dass bei der \n\nPlanung derartiger Anlagen staatliche oder kommunale \n\nFehler passiert w\u00e4ren. \n\nAuch bei der Bioabfallverwertung handelt es sich um eine \n\nweisungsfreie Pflichtaufgabe der kommunalen Selbstver-\n\nwaltung, der die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger \n\nnachkommen m\u00fcssen. \n\nKonkrete Ma\u00dfnahmen oder technische Verfahren f\u00fcr die \n\nKaskadennutzung von Bioabf\u00e4llen, die hier angesprochen \n\nwurden, m\u00fcssen und k\u00f6nnen die \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4604 \n\nEntsorgungstr\u00e4ger selbst festlegen. Der Freistaat steht \n\nihnen mit fachlichen Grundlagen wie der Bioabfallpoten-\n\nzialstudie, gutachterlichen Untersuchungen zur Eigen-\n\nverwertung und illegalen Beseitigung von Bioabf\u00e4llen \n\nsowie der Richtlinie zur einheitlichen Abfallanalytik in \n\nSachsen f\u00fcr die konzeptionelle Planung dieser Aufgabe \n\nzur Seite. \n\nAuch wegen Ihres f\u00fcnften Punktes bedarf es keines \n\nAntrages. Derzeit wird von der EU das Verfahren zur \n\nBestimmung der Verwertungsquoten und Recyclingziele \n\nfestgelegt. Daher k\u00f6nnen gegenw\u00e4rtig zum Erf\u00fcllungs-\n\ngrad noch keine Angaben gemacht werden. Wir werden \n\ndas in geeigneter Weise ver\u00f6ffentlichen, sobald die \n\nQuoten nach einem rechtlich verbindlichen Verfahren \n\nermittelt wurden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag entbehrt damit \n\njeder Grundlage. Insofern empfiehlt die Staatsregierung, \n\nden Antrag abzulehnen. \n\nMeinen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Staatsmi-\n\nnister Schmidt hat jetzt die einbringende GR\u00dcNE-\n\nFraktion die M\u00f6glichkeit ihres Schlusswortes, und das \n\nsind wieder 3 Minuten. Bitte, Herr Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Das war eine interessante Debatte. \n\nZusammenfassend kann man sagen: Es l\u00e4uft alles richtig. \n\nEs gibt keine Probleme. In Sachsen ist alles super. Die \n\nStaatsregierung hat alles im Griff. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nEs gibt keinen Handlungsbedarf. Anpassungen sind nicht \n\nn\u00f6tig. Das l\u00e4uft von ganz allein. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist schon immer so!) \n\nIch w\u00fcrde es anders zusammenfassen, meine Damen und \n\nHerren. Mir hat die Debatte gezeigt, dass die Abfallpolitik \n\nin Sachsen schlicht und ergreifend von einem fehlenden \n\ngestalterischen Anspruch gepr\u00e4gt ist. Es geht aber auch \n\nanders. Das zeigt zum Beispiel das Land Baden-\n\nW\u00fcrttemberg. Dort hat sich 1999, also mit CDU-gef\u00fchrter \n\nRegierung, das Land daf\u00fcr entschieden, eine langfristige \n\nAbfallstrategie mit einer Autarkieverordnung, zum Bei-\n\nspiel f\u00fcr gemischte Siedlungsabf\u00e4lle, zu verabschieden. \n\nDas Ergebnis dieser Strategie und dieser Umstellung ist: \n\nHeute sind alle Anlagen gut ausgelastet. Die Entsor-\n\ngungswege sind kurz. Die M\u00fcllgeb\u00fchren sind bei einem \n\nVier-Personen-Haushalt mit 150 Euro pro Jahr die nied-\n\nrigsten im Bundesgebiet, und das alles bei einem recht \n\nhohen \u00f6kologischen Standard. Nur zum Vergleich: In \n\nSachsen liegen die M\u00fcllgeb\u00fchren bei 220 Euro bei einem \n\nvergleichbaren Vier-Personen-Haushalt, in der Spitze \n\nsogar bei bis zu 300 Euro im Jahr. Bei einer solch lang-\n\nfristigen Strategie, wie sie in Baden-W\u00fcrttemberg verab-\n\nschiedet wurde, gibt es auch mehr Planungssicherheit f\u00fcr \n\ndie Betreiber. Sie k\u00f6nnen gezielt in Umstellungen und \n\nKapazit\u00e4tsanpassungen investieren. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDie Anlagen sind doch viel teurer! Das  \n\nkann man doch gar nicht vergleichen!) \n\nAber ich m\u00f6chte das nicht weiter ausf\u00fchren, denn Sie \n\nwerden unseren Antrag ohnehin ablehnen. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich an Sie appellieren: Beginnen Sie, mit den \n\nKommunen und den Landkreisen sowie den Betreibern \n\nendlich ein Konzept f\u00fcr die langfristige Anpassung der in \n\nSachsen real vorhandenen \u00dcberkapazit\u00e4ten an den s\u00e4chsi-\n\nschen Bedarf zu entwickeln. Das ist schon teilweise \n\nwegen der sehr hohen M\u00fcllgeb\u00fchren, die wir in Sachsen \n\nhaben, notwendig. Zudem wirken diese Kapazit\u00e4ten nach \n\nwie vor wie ein M\u00fcllmagnet, verbunden mit hohen \n\numweltsch\u00e4dlichen Abfalltransporten. \n\nZeigen Sie bitte auch mehr Interesse und Engagement bei \n\nder Umsetzung der Recyclingziele aus dem Kreislaufwirt-\n\nschaftsgesetz, sonst wird das in Sachsen nichts mit einer \n\nechten Kreislaufwirtschaft ohne Gef\u00e4hrdung f\u00fcr Mensch \n\nund Umwelt, meine Damen und Herren. Ich bitte Sie \n\ntrotzdem um Zustimmung, aber ich wei\u00df, wie es ausgeht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Schlusswort \n\nkommen wir nun zur Abstimmung. Wir stimmen \u00fcber die \n\nDrucksache 6/8218 ab. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist \n\ndie Drucksache 6/8218 nicht beschlossen und der Antrag \n\nabgelehnt. Der Tagesordnungspunkt ist zu Ende. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4605 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/8792 \n\nDie Fragen wurden an die Staatsregierung \u00fcbermittelt. \n\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der \n\neingereichten Fragen bekannt gemacht worden. Es waren \n\nf\u00fcnf Fragen. Drei wurden schriftlich beantwortet, und die \n\nFragen Nr. 4 und 5 sind jetzt zu stellen. \n\nIch bitte Frau Dr. Maicher, die Fragestellerin der Fraktion \n\nGR\u00dcNE, die Frage Nr. 4 zu stellen. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Staatsministerin! Das Thema \n\nmeiner Frage lautet \u201eEvaluation Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten\u201c. \n\nLaut Bericht von \u201eLVZ\u201c und \u201eDNN\u201c vom 2. M\u00e4rz habe \n\ndie Vorsitzende des Stiftungsrates in dessen 50. Sitzung \n\nam 23. Januar 2017 mitgeteilt, dass f\u00fcr die Vergabe des \n\nEvaluationsauftrages keine formelle \u00f6ffentliche Aus-\n\nschreibung notwendig sei. Das Gremium habe deshalb \n\nbeschlossen, dass die Mitglieder bis zum 28. Februar \n\n\u201egeeignete Kandidaten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Evalua-\n\ntion\u201c an den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \u00fcbermitteln k\u00f6nnen. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\nFrage 1: Welche Vorgaben der Staatsregierung gibt es f\u00fcr \n\nLandeseinrichtungen f\u00fcr Auftragsvergaben, bei denen \n\nkeine formelle \u00f6ffentliche Ausschreibung notwendig ist? \n\nFrage 2: Offenbar wurden \u00fcber den Aufruf an die Mit-\n\nglieder des Stiftungsrates aus der Sicht der Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\n\nrung nicht gen\u00fcgend geeignete Kandidatinnen und Kandi-\n\ndaten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Evaluation gewonnen. \n\nH\u00e4lt die Staatsregierung die nachtr\u00e4gliche Form der \n\nAusschreibung (Twitter, 7-Tage-Zeitraum, \u00c4nderung des \n\nAusschreibungstextes w\u00e4hrend der 7-Tage-Frist) f\u00fcr eine \n\nEvaluierung einer \u00f6ffentlichen Einrichtung f\u00fcr angemes-\n\nsen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Fragen beantwortet \n\nFrau Staatsministerin Dr. Stange; sie steht schon am \n\nRednerpult. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich gehe \n\ndavon aus, dass ich die Fragen nicht noch einmal vorlese. \n\n\u2013 Okay. \n\nZu Frage 1: Die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur \n\nErinnerung an die Opfer politischer Gewaltherrschaft ist \n\nkeine Landeseinrichtung, sondern eine rechtlich selbst-\n\nst\u00e4ndige landesunmittelbare juristische Person des \u00f6ffent-\n\nlichen Rechts. F\u00fcr sie gelten im Vergabewesen die allge-\n\nmeinen Gesetze wie das Gesetz gegen Wettbewerbsbe-\n\nschr\u00e4nkungen und das S\u00e4chsische Vergabegesetz. Au\u00dfer-\n\ndem sind nach \u00a7 105 Abs. 1 S\u00e4chsische Haushaltsordnung \n\ndie \u00a7\u00a7 1 bis 87 und 106 bis 110 S\u00e4HO entsprechend \n\nanzuwenden. \n\nSoweit aufgrund spezialgesetzlicher Bestimmungen \n\nweder eine \u00f6ffentliche noch eine beschr\u00e4nkte Ausschrei-\n\nbung erforderlich ist, sind zumindest nach \u00a7 7 Abs. 1 \n\nS\u00e4HO bei der Ausf\u00fchrung des Haushaltsplanes die \n\nGrunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit zu \n\nbeachten. Dar\u00fcber hinausgehende generelle Regelungen \n\nbestehen nicht. \n\nZu Frage 2: Der Stiftungsrat der Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten hat in seiner Sitzung am 21. Januar 2017 \n\nbeschlossen, dass seine Mitglieder bis zum 28. Februar \n\n2017 geeignete Kandidaten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der \n\nEvaluation an den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \u00fcbermitteln k\u00f6nnen. \n\nDa bis zu diesem Zeitpunkt keine ausreichende Markt-\n\n\u00fcbersicht erreicht werden konnte, hat der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\nzu einem kurzfristigen formlosen Teilnehmerwettbewerb \n\nim Sinne eines \u00f6ffentlichen Aufrufs zur Interessenbekun-\n\ndung eingeladen, wodurch im Ergebnis eine ausreichende \n\nMarkt\u00fcbersicht erreicht werden konnte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es Nachfragen? \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zwei k\u00f6nnen Sie \n\nstellen. Bitte, Frau Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ich habe zwei Nachfra-\n\ngen. \u2013 Frage 1: Sehr geehrte Frau Staatsministerin, k\u00f6n-\n\nnen Sie bitte pr\u00e4zisieren, was mit \u201ekeine ausreichende \n\nListe\u201c oder \u201ekeine ausreichenden Angebote bis zum \n\n28. Februar\u201c gemeint ist bzw. wie viele es, pr\u00e4zise gesagt, \n\nsind? \n\nFrage 2: Was ist die Funktion der Projektstelle f\u00fcr Evalua-\n\ntion, die in der Gesch\u00e4ftsstelle der Stiftung eingerichtet \n\nwerden soll, und ist sichergestellt, dass die Evaluatoren \n\nauch unabh\u00e4ngig von dieser Stelle selbstbestimmt ent-\n\nscheiden k\u00f6nnen, mit wem und wann sie im Bereich der \n\nEvaluierung reden k\u00f6nnen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Zun\u00e4chst zur ersten Nachfrage: Ich \n\nschicke eines vorweg: Meine Antwort beruht auf telefoni-\n\nschen Aussagen des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers der Stiftung, der f\u00fcr \n\ndas gesamte Verfahren die Verantwortung tr\u00e4gt. Nach \n\nseiner Aussage lagen zum Zeitpunkt 28. Februar lediglich \n\nzwei Benennungen f\u00fcr Bewerbungen f\u00fcr den Evaluator \n\nvor. Dies erschien ihm nicht ausreichend. \n\nZur zweiten Nachfrage: Die Projektstelle, die in der \n\nStiftung eingerichtet wird, dient zur Unterst\u00fctzung der \n\nStiftung und des Evaluators, da im Zusammenhang mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4606 \n\nder Evaluation eine Reihe von Materialien gesichtet und \n\naufbereitet werden muss, die nicht allein aus den Kapazi-\n\nt\u00e4ten der Stiftung geschaffen werden kann. Deshalb hat \n\nder Stiftungsrat die Einrichtung einer Projektstelle zur \n\nBegleitung dieses Verfahrens bewilligt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen nun zur \n\nFrage Nr. 5 in der Reihenfolge der Anfragen, wiederum \n\nvon Frau Dr. Maicher gestellt, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Das Thema ist lautet: \n\n\u201eForschung in Sachsen zu gesellschaftlichem Zusammen-\n\nhalt/Institutsgr\u00fcndung\u201c. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\nFrage 1: Wann genau, durch wen und wie hat die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung von dem geplanten Bundesinstitut \n\n\u201eInstitut f\u00fcr gesellschaftlichen Zusammenhalt\u201c erfahren? \n\nFrage 2: Welche Ma\u00dfnahmen hat die Staatsregierung \n\nseitdem unternommen, um die Verwendung der im Bun-\n\ndeshaushalt beschlossenen Mittel (37 Millionen Euro bis \n\n2022) zur Gr\u00fcndung bzw. zum Ausbau eines solchen \n\nInstituts in Sachsen mit R\u00fccksicht auf parteipolitische \n\nUnabh\u00e4ngigkeit, wissenschaftliche Qualit\u00e4t, die Vielfalt \n\nder in s\u00e4chsischen Hochschulen und Forschungseinrich-\n\ntungen ge\u00fcbten methodischen Ans\u00e4tze und die Transpa-\n\nrenz im Entscheidungsverfahren \u00fcber die Vergabe der \n\nForschungsmittel zu unterst\u00fctzen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Staatsminis-\n\nterin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: \n\nZu Frage 1: Die Staatsregierung hat durch eine Pressever-\n\n\u00f6ffentlichung der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c am \n\n15. November 2016 unter der \u00dcberschrift \u201eSachsen \n\nbekommt Institut f\u00fcr Integration\u201c von der beabsichtigten \n\nGr\u00fcndung des Instituts f\u00fcr gesellschaftlichen Zusammen-\n\nhalt erfahren. Im \u00dcbrigen m\u00f6chte ich auf die Antwort zur \n\nFrage 1 der Kleinen Anfrage, Drucksache 6/8263, verwei-\n\nsen. \n\nZu Frage 2: Die Staatsregierung hat seitdem keine Ma\u00df-\n\nnahmen ergriffen, da bislang weder eine F\u00f6rderkonzepti-\n\non des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung \n\nnoch Bedingungen f\u00fcr den Abruf der Mittel f\u00fcr dieses \n\nInstitut bekannt sind. Das SMWK steht dazu aber im \n\nKontakt mit dem BMBF und wird durch dieses in den \n\nweiteren Prozess einbezogen. Die Gr\u00fcndung und der \n\nAusbau eines wissenschaftlichen Instituts ist ein nach \n\nwissenschaftlichen Kriterien geleitetes Verfahren, so auch \n\ndie Aussage des BMWF. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben Nachfragen? \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Die erste Nachfrage: Ist \n\nIhnen das Konzeptpapier von Dr. Klose und Prof. Patzelt \n\nbekannt? Die zweite Frage: Wie und wann wird der \n\nWissenschaftsausschuss des S\u00e4chsischen Landtags w\u00e4h-\n\nrend der Umsetzung des Bundestagsbeschlusses, der \n\nbereits Gelder f\u00fcr das Jahr 2017 beschlossen hat, einbe-\n\nzogen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Das Konzeptpapier ist mir bekannt, \n\nallerdings in einer Vorfassung. \n\nZur zweiten Frage. Die Einbeziehung des S\u00e4chsischen \n\nLandtags wird im Sinne der Ausschussinformation erfol-\n\ngen, sobald uns mehrere Informationen zum Aufbau \n\ndieses Instituts vorliegen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die beiden offenen \n\nFragen sind behandelt. Der Tagesordnungspunkt ist damit \n\nbeendet. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vernichtung von Akten, \n\nAktenteilen oder Daten im Zusammenhang mit der \n\nsogenannten Terrorgruppe Freital (Frage Nr. 1) \n\nAm ersten Prozesstag gegen die oben genannte Gruppe \n\nerw\u00e4hnte der Verteidiger Prof. Dr. Endrik Wilhelm, dass \n\nPolizei und Staatsanwaltschaft Sachsen im Laufe der \n\nErmittlungen Unterlagen des bzw. zum Zeugen L. ver-\n\nnichtet h\u00e4tten. \n\nFragen an die Staatsregierung: 1. Inwieweit wurden \u2013 \n\nnoch vor der Abgabe des Verfahrens an den Generalbun-\n\ndesanwalt \u2013 welche Akten, Aktenteile oder Daten im \n\nZusammenhang mit der Zeugenaussage des oben genann-\n\nten Zeugen aus welchen Gr\u00fcnden vernichtet bzw. ge-\n\nl\u00f6scht? \n\n2. Inwieweit steht die Akten-/Datenl\u00f6schung im Zusam-\n\nmenhang mit dem Zeugen, der sich am 20. Oktober 2015 \n\nbei der Polizei meldet und ein \u201eAngebot zur fortlaufenden \n\nAussage zum fortlaufenden Geschehen in der Freitaler \n\nGruppe\u201c unterbreitet? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Zusam-\n\nmenfassende Antwort zu den Fragen 1 und 2: In der \n\nErmittlungsakte im Zusammenhang mit der sogenannten \n\nGruppe Freital sind in dem Zeitraum, in dem die Ermitt-\n\nlungen noch durch die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden geleitet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4607 \n\nwurden, keine L\u00f6schungen oder die Vernichtung von \n\nDaten beziehungsweise Aktenteilen erfolgt. \n\nIn einem Verfahren zur Pr\u00fcfung und Erteilung einer \n\nVertraulichkeitszusage eines Zeugen im Zusammenhang \n\nmit dem Ermittlungsverfahren gegen die sogenannte \n\nGruppe Freital wurde jedoch durch das Operative Ab-\n\nwehrzentrum (OAZ) am 28. Oktober 2015 eine Mail im \n\nelektronischen Postfach gel\u00f6scht. Diese Mail war aller-\n\ndings bereits vorher ausgedruckt und in dem sogenannten \n\npolizeilichen Vertraulichkeitsvorgang aufgenommen \n\nworden. \n\nEin solcher Vertraulichkeitsvorgang wird getrennt von \n\nden Ermittlungsakten gef\u00fchrt, damit die Vertraulichkeit \n\nauch wirklich gewahrt werden kann. Bei der nach dem \n\nAusdruck gel\u00f6schten Mail handelte es sich um ein beim \n\nOAZ als Mail empfangenes Fax der Staatsanwaltschaft \n\nDresden, mit dem vorab eine Kopie des Schreibens eines \n\nZeugen an die Staatsanwaltschaft an das OAZ \u00fcbermittelt \n\nwurde. In diesem Schreiben bot der Zeuge an, vertraulich \n\nzur Gruppe Freital auszusagen.  \n\nNachdem dem Zeugen durch die Staatsanwaltschaft \n\nDresden die Vertraulichkeit zugesichert worden war, \n\nwurde ein Ausdruck der vorab \u00fcbermittelten elektroni-\n\nschen Kopie des oben genannten Schreibens im Vertrau-\n\nlichkeitsvorgang bei der Polizei hinterlegt und anschlie-\n\n\u00dfend die Mail im elektronischen Postfach gel\u00f6scht. \n\nInsoweit steht die L\u00f6schung mit dem in Frage 2 genann-\n\nten Sachverhalt in Zusammenhang. \n\nZu der L\u00f6schung ist anzumerken, dass es nach der Straf-\n\nprozessordnung die M\u00f6glichkeit gibt, einem Zeugen \n\ndurch die ermittelnde Staatsanwaltschaft im Einzelfall die \n\nVertraulichkeit zuzusagen. Die Zusage der Vertraulichkeit \n\numfasst insbesondere Angaben zur Identit\u00e4t des Zeugen. \n\nUm diese zu wahren, ist durch die Strafverfolgungsbeh\u00f6r-\n\nden neben der Ermittlungsakte ein sogenannter Vertrau-\n\nlichkeitsvorgang anzulegen.  \n\nSchriftst\u00fccke im Zusammenhang mit dem Verfahren auf \n\nErteilung einer Vertraulichkeitszusage sind bei erteilter \n\nVertraulichkeitszusage nicht zur Ermittlungsakte zu \n\nnehmen, da ansonsten die Vertraulichkeit nicht gewahrt \n\nbleibt. Da Zweck der gesamten Bearbeitung die Wahrung \n\nder Vertraulichkeit des Zeugen ist, war es geboten, nach \n\nErteilung der Vertraulichkeitszusage durch die Staatsan-\n\nwaltschaft Dresden und Hinterlegung eines Ausdrucks der \n\nMail im Vertraulichkeitsvorgang der Polizei die Mail im \n\nelektronischen Postfach zu l\u00f6schen.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Bef\u00f6rderung des Einsatz-\n\nf\u00fchrers der missgl\u00fcckten Festnahme al-Bakrs (Frage \n\nNr. 2) \n\nDie \u201eBild\u201c berichtete am 29. Januar 2017, dass das \n\nInnenministerium die Bef\u00f6rderung des Leiters der Krimi-\n\nnalpolizeiinspektion der PD Dresden beamtenrechtlich \n\n\u00fcberpr\u00fcfen lasse. Am 31. Januar 2017 berichtete ebenfalls \n\ndie \u201eBild\u201c dass sie aus Regierungskreisen erfahren habe, \n\ndass die Bef\u00f6rderung wieder zur\u00fcckgenommen werde. In \n\nder Kleinen Anfrage, Drucksache 6/8432, wurde nunmehr \n\nmitgeteilt, dass eine Bef\u00f6rderung nach dem S\u00e4chsischen \n\nBeamtengesetz nicht zur\u00fcckgenommen werden k\u00f6nne. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit kann die Bef\u00f6rderung des Einsatzf\u00fchrers auf \n\nwelcher Rechtsgrundlage r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden? \n\n2. Inwieweit wurde von diesen M\u00f6glichkeiten Gebrauch \n\ngemacht bzw. aus welchen Gr\u00fcnden nicht? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort auf \n\ndie Frage 1: Der jetzige Leiter der Kriminalpolizeiinspek-\n\ntion der Polizeidirektion Dresden hat seit dem 10. No-\n\nvember 2016 ein Amt mit leitender Funktion der Besol-\n\ndungsgruppe A16, welches gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Abs. 1 Nr. 2 des \n\nS\u00e4chsischen Beamtengesetzes zun\u00e4chst im Beamtenver-\n\nh\u00e4ltnis auf Probe \u00fcbertragen wird, inne. Die regelm\u00e4\u00dfige \n\nProbezeit betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Abs. 3 Satz 1 S\u00e4chsBG zwei \n\nJahre.  \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 1 S\u00e4chsBG ist dem Beamten mit erfolg-\n\nreichem Abschluss der Probezeit das Amt auf Dauer im \n\nBeamtenverh\u00e4ltnis auf Lebenszeit zu \u00fcbertragen. Bei \n\nnicht erfolgreichem Abschluss der Probezeit ist der \n\nBeamte gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 S\u00e4chsBG aus dem \n\nBeamtenverh\u00e4ltnis auf Probe entlassen. In diesem Fall \n\nf\u00e4llt der Beamte in sein vorheriges Amt zur\u00fcck. \n\nAntwort auf die Frage 2: Im vorliegenden Fall befindet \n\nsich der Beamte in der Probezeit, die \u2013 wie oben darge-\n\nstellt \u2013 zwei Jahre betr\u00e4gt. Die Entscheidung, ob sich der \n\nBeamte bew\u00e4hrt hat, ist nach Ablauf der Probezeit zu \n\ntreffen. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Abstimmungsverhalten Sachsens \n\nin der 954. Sitzung des Bundesrates zu TOP 82 (Allge-\n\nmeine Verwaltungsvorschrift Ver\u00e4nderung der Allgemei-\n\nnen Verwaltungsvorschrift zur Stra\u00dfenverkehrsordnung \n\n[VwV-StVO]) (Frage Nr. 3) \n\nMit der \u00c4nderung der Allgemeinen Verwaltungsvorschrift \n\nzur Stra\u00dfenverkehrsordnung wird die bundeseinheitliche \n\nAnwendung der Anordnung von Tempo 30 an Bundes-, \n\nLandes- und Kreisstra\u00dfen sowie weiteren Vorfahrtsstra\u00dfen \n\nim Nahbereich sozialer Einrichtungen verankert. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie hat die S\u00e4chsische Staatsregierung in der 954. \n\nSitzung des Bundesrates am 10.03.2017 bei Tagesord-\n\nnungspunkt 82 (Allgemeine Verwaltungsvorschrift zur \n\n\u00c4nderung der Allgemeinen Verwaltungsvorschrift zur \n\nStra\u00dfenverkehrsordnung [VwV-StVO] im Einzelnen \n\nabgestimmt und wie wird das Abstimmungsergebnis \n\nbegr\u00fcndet? \n\n2. Inwieweit wird durch die Einschr\u00e4nkung in der Verwal-\n\ntungsvorschrift die im Herbst beschlossene \u00c4nderung der \n\nStra\u00dfenverkehrsordnung in \u00a7 45 Abs. 9 Punkt 6 untergra-\n\nben, welche vorsieht, dass Tempo 30 vor Kinderg\u00e4rten, \n\nSchulen, Krankenh\u00e4usern und Altenheimen nur noch als \n\nKannbestimmung geregelt sein sowie lediglich auf \n\nmaximal 300 Meter L\u00e4nge begrenzt werden soll und \n\nzudem auf Stra\u00dfen mit mehr als einer Spur je Richtung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 16. M\u00e4rz 2017 \n\n 4608 \n\nvor den Einrichtungen Tempo 30 nicht grunds\u00e4tzlich \n\nangeordnet werden kann? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Antwort zu Frage 1: Die Anordnung von \n\nTempo 30 an Bundes-, Landes- und Kreisstra\u00dfen sowie \n\nweiteren Vorfahrtsstra\u00dfen im Nahbereich sozialer Einrich-\n\ntungen war Gegenstand von Ziffer 13 und 14 der Aus-\n\nschussempfehlungen. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat \n\nZiffer 13 zugestimmt und sich zu Ziffer 14 enthalten. \n\na) Zu Ziffer 13: Der von der Bundesregierung vorgelegte \n\nEntwurf sieht vor, dass die Anordnung von Tempo 30 im \n\nNahbereich sozialer Einrichtungen an klassifizierten \n\nStra\u00dfen und weiteren Vorfahrtsstra\u00dfen als Regelfall \n\nvorgesehen wird. Ausnahmen davon w\u00e4ren explizit \n\nstra\u00dfenverkehrsrechtlich zu begr\u00fcnden. Der Grundsatz, \n\ndass innerorts Tempo 50 gilt, soll in diesen F\u00e4llen durch-\n\nbrochen werden.  \n\nDer Verkehrsausschuss hatte empfohlen, von einer Um-\n\nkehr des Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnisses im Sinne eines \n\nAutomatismus abzusehen. Zwar sollte die Anordnung von \n\nTempo 30 vor sozialen Einrichtungen wesentlich erleich-\n\ntert werden. Es sollte aber weiterhin eine Einzelfallpr\u00fc-\n\nfung erforderlich sein. Der Empfehlung wurde aus fol-\n\ngenden Erw\u00e4gungen zugestimmt:  \n\nEine erleichterte Anordnungsm\u00f6glichkeit von Tempo 30 \n\nvor sensiblen Einrichtungen ist ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nDieses Ziel w\u00e4re auch mit dem \u00c4nderungsvorschlag \n\nerreicht worden, ohne gleichzeitig Gefahr zu laufen, \n\ndurch eine un\u00fcberschaubare Vielzahl punktueller Tempo-\n\nbegrenzungen Akzeptanzprobleme hinsichtlich solcher \n\nVerkehrsbeschr\u00e4nkungen zu versch\u00e4rfen. Eine Neurege-\n\nlung im Sinne eines Automatismus kann in Gro\u00dfst\u00e4dten \n\naufgrund der hohen Dichte sozialer Einrichtungen die \n\nFl\u00fcssigkeit und Leichtigkeit des Verkehrs gef\u00e4hrden und \n\ngegebenenfalls den \u00d6PNV \u201eausbremsen\u201c. Auch ein \n\nAusweichen auf Nebenstra\u00dfen ist zu bef\u00fcrchten. \n\nDie Verkehrsbeh\u00f6rden sollten den besonderen \u00f6rtlichen \n\nund verkehrlichen Verh\u00e4ltnissen im Nahbereich einer \n\nsozialen Einrichtung flexibel Rechnung tragen k\u00f6nnen \n\nund nicht ohne Augenma\u00df handeln m\u00fcssen. \n\nb) Zu Ziffer 14: Laut Empfehlung des Innenausschusses \n\nsollte die regelhafte Anordnung von Tempo 30 vor sensib-\n\nlen Einrichtungen auf Stra\u00dfen mit einstreifiger Verkehrs-\n\nf\u00fchrung pro Richtung beschr\u00e4nkt werden. Auf Stra\u00dfen mit \n\nmehrspuriger Verkehrsf\u00fchrung sei mit mangelnder Akzep-\n\ntanz zu rechnen. Im Regelfall seien dort andere technische \n\nSicherungen, wie Lichtzeichenanlagen oder Sperrgitter, \n\nvorhanden.  \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich zu diesem Vor-\n\nschlag enthalten. Die Beschr\u00e4nkung auf Stra\u00dfen mit \n\neinstreifiger Verkehrsf\u00fchrung erscheint inkonsequent. \n\nTechnische Sicherungen m\u00f6gen h\u00e4ufig vorhanden sein. \n\nDies muss aber nicht immer der Fall sein. \n\nAntwort auf Frage 2: Die \u00c4nderung des \u00a7 45 Abs. 9 StVO \n\nwird nicht untergraben. Da der Bundesrat der Empfehlung \n\ndes Verkehrsausschusses nicht gefolgt ist, bleibt es bei der \n\nvon der Bundesregierung vorgelegten Formulierung, dass \n\ndie Geschwindigkeit vor den genannten sozialen Einrich-\n\ntungen in der Regel auf Tempo 30 zu beschr\u00e4nken ist. \n\nAuch der Einschr\u00e4nkung auf Stra\u00dfen mit einstreifiger \n\nVerkehrsf\u00fchrung ist der Bundesrat nicht gefolgt. Die \n\nBeschr\u00e4nkung auf maximal 300 Meter L\u00e4nge ist erforder-\n\nlich, um eine bundeseinheitliche Anordnungspraxis zu \n\ngew\u00e4hrleisten und dem Grundsatz einer inner\u00f6rtlichen \n\nRegelgeschwindigkeit von Tempo 50 Rechnung zu tragen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 51. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 52. Sitzung auf Dienstag, den \n\n11. April 2017, 10 Uhr festgelegt. Die Einladung und die \n\nTagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nDie 51. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 17:36 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}