{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-09-17T08:47:11Z",
        "Last-Modified": "2018-09-17T08:47:11Z",
        "Last-Save-Date": "2018-09-17T08:47:11Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "851",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-09-17T08:47:11Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-09-17T08:47:11Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-09-17T08:47:11Z",
        "dcterms:modified": "2018-09-17T08:47:11Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-09-17T08:47:11Z",
        "meta:save-date": "2018-09-17T08:47:11Z",
        "modified": "2018-09-17T08:47:11Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2167",
            "3268",
            "2805",
            "1411",
            "3073",
            "5486",
            "5444",
            "4547",
            "5278",
            "5567",
            "4782",
            "4803",
            "5352",
            "4962",
            "5053",
            "5370",
            "5838",
            "5068",
            "5112",
            "5060",
            "5276",
            "5130",
            "5598",
            "5308",
            "5499",
            "5292",
            "4920",
            "4585",
            "5464",
            "5037",
            "5989",
            "5438",
            "5908",
            "5700",
            "5692",
            "5369",
            "4820",
            "5004",
            "5447",
            "5701",
            "5431",
            "5265",
            "5308",
            "5227",
            "5410",
            "4444",
            "4903",
            "4734",
            "5742",
            "4829",
            "5532",
            "5176",
            "5385",
            "5695",
            "5559",
            "5298",
            "5905",
            "5514",
            "5244",
            "5550",
            "5516",
            "5736",
            "4196",
            "4957",
            "5804",
            "4723",
            "5123",
            "5388",
            "5835",
            "5456",
            "5540",
            "5392",
            "5236",
            "5139",
            "4890",
            "5420",
            "4798",
            "5492",
            "5515",
            "5719",
            "5326",
            "5185",
            "5049",
            "5481",
            "5423",
            "5395",
            "5497",
            "5514",
            "4855",
            "5310",
            "5677",
            "5372",
            "5554",
            "5030",
            "5099",
            "5197",
            "5335",
            "5703",
            "4446",
            "5354",
            "5421",
            "2426"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-09-17T08:47:11Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-09-17T08:47:11Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_78_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "102"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/78 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n78. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 6. September 2018, Plenarsaal Schluss: 18:34 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7325 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche  \n\nf\u00fcr den Abg. Rico Anton, CDU 7325 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 7325 \n\n1 Aktuelle Stunde 7325 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Auf den Anfang kommt es an \u2013 \n\nSchritt f\u00fcr Schritt zu mehr  \n\nQualit\u00e4t in unseren Kitas  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 7325 \n\n Lothar Bienst, CDU 7325 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 7326 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7327 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7329 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7329 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7330 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7331 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 7332 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7333 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 7334 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7334 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7334 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7335 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7335 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7335 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7335 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7336 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7336 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 7336 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n SBBS \u2013 Br\u00fcssel bl\u00e4st zum Sturm \u2013 \n\nSachsen seid wachsam!  \n\n Antrag der Fraktion AfD 7338 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7338 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 7339 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 7340 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7341 \n\n Dirk Panter, SPD 7341 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 7342 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 7343 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7344 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7344 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 7345 \n\n Dirk Panter, SPD 7346 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 7346 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7347 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7347 \n\n Dirk Panter, SPD 7348 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7348 \n\n Dirk Panter, SPD 7348 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \n\nEuropaangelegenheiten 7349 \n\n2 Befragung der Staatsminister 7350 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7350 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 7352 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7352 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 7352 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7352 \n\n Holger Mann, SPD 7352 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7352 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7353 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7353 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7353 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7353 \n\n Hanka Kliese, SPD 7354 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7354 \n\n Robert Clemen, CDU 7354 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7354 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7354 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7355 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7355 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7355 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7355 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7355 \n\n Holger Mann, SPD 7356 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7356 \n\n Aline Fiedler, CDU 7356 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7356 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 7356 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7356 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7357 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7357 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7357 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7357 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 7357 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7357 \n\n3 Eltern und Senioren entlasten \u2013 \n\nkostenlose Basisangebote f\u00fcr  \n\nden \u00d6PNV im l\u00e4ndlichen Raum \n\nerm\u00f6glichen  \n\n Drucksache 6/13769, Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktion AfD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7357 \n\n Silke Grimm, AfD 7357 \n\n Andreas Nowak, CDU 7359 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7360 \n\n Thomas Baum, SPD 7361 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7362 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7362 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7363 \n\n Steve Ittershagen, CDU 7363 \n\n Silke Grimm, AfD 7364 \n\n Steve Ittershagen, CDU 7364 \n\n \n\n \n\n \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7365 \n\n Silke Grimm, AfD 7366 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7366 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Weiterentwicklung des \n\nVergaberechts im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/13914, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 7367 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 7367 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 7368 \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Ausschreibung und \n\nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nVergabegesetz \u2013 S\u00e4chsVergG)  \n\n Drucksache 6/14410, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN 7368 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7368 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 7370 \n\n6 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Begrenzung des Fl\u00e4chen-\n\nverbrauchs im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Fl\u00e4chenverbrauchsbe-\n\ngrenzungsgesetz \u2013 S\u00e4chsFl\u00e4VBG)  \n\n Drucksache 6/14409,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7370 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7370 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7371 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7371 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7372 \n\n7 Organisierte Kriminalit\u00e4t im  \n\nFreistaat Sachsen in den  \n\nJahren 2006 bis 2016  \n\n Drucksache 6/8753, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion AfD, und die Antwort \n\nder Staatsregierung 7372 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7372 \n\n Christian Hartmann, CDU 7374 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7375 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7376 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7378 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7379 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7380 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister der \n\nJustiz 7381 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/14581 7382 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7382 \n\n Christian Hartmann, CDU 7383 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7383 \n\n8 Strukturwandel braucht  \n\nInfrastruktur \u2013 neue Nord-S\u00fcd-\n\nAchse f\u00fcr die Lausitz entwickeln  \n\n Drucksache 6/14436, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 7384 \n\n Frank Heidan, CDU 7384 \n\n Thomas Baum, SPD 7384 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7386 \n\n Silke Grimm, AfD 7387 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7388 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7389 \n\n Thomas Baum, SPD 7390 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7391 \n\n Thomas Baum, SPD 7393 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 7393 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 6/14645 7393 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7393 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache \n\n6/14647 7393 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7393 \n\n Frank Heidan, CDU 7394 \n\n Thomas Baum, SPD 7394 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7394 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7394 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/14436 7394 \n\n9 Sonne aufs Dach! \u2013 Solarenergie-\n\nnutzung auf landeseigenen  \n\nImmobilien in Sachsen ausbauen!  \n\n Drucksache 6/14505, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 7395 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7395 \n\n Andreas Heinz, CDU 7396 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7397 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7397 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7397 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 7398 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7398 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7399 \n\n Dirk Panter, SPD 7399 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7400 \n\n \n\n \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7400 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 7401 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7401 \n\n Abstimmung und \u00c4nderungsantrag 7401 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/14615 7401 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7401 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7402 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7402 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7402 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/14505 7402 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll  \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 7402 \n\n10 Steinzeit beenden \u2013 Digitalfunk und \n\nIT-Technik bei BOS modernisieren  \n\n Drucksache 6/13713, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme  \n\nder Staatsregierung 7403 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7403 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 7404 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7405 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7405 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7406 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7407 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7407 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 7408 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7408 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7409 \n\n11 Tagebauerweiterung jetzt ausschlie-\n\n\u00dfen \u2013 Fortbestand der D\u00f6rfer  \n\nP\u00f6delwitz und Obertitz sichern  \n\n Drucksache 6/14447,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7409 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7409 \n\n Lars Rohwer, CDU 7410 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7412 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7412 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7413 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7414 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7415 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7416 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 7416 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7417 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7417 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7417 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7417 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7418 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7419 \n\n12 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/14514 7419 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 7419 \n\n \u2013 Stand des Abschlusses einer  \n\n\u201everbindlichen Vereinbarung\u201c zwischen \n\ndem Landkreis Mittelsachsen und der \n\nStadt Freiberg nach Er\u00f6rterung zur \n\n\u201enegativen Wohnsitzauflage\u201c  \n\nim April 2018 (Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7419 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 7419 \n\n \u2013 Kontakte des LKA-Mitarbeiters  \n\nMaik G. zur extremen Rechten  \n\n(Frage Nr. 2)  \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7420 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 7420 \n\n \u2013 Zugriffsberechtigungen auf polizei-\n\nliche Datensysteme durch den LKA-\n\nMitarbeiter Maik G. (Frage Nr. 3)  \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7420 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 7420 \n\n \u2013 Kenntnis des Landeskriminalamtes \n\nvon der T\u00e4tigkeit des Mannes mit Hut \n\nbeim LKA (Frage Nr. 4)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7421 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 7421 \n\n \u2013 Ver\u00f6ffentlichung des Haftbefehls \n\neines der mutma\u00dflichen T\u00e4ter von \n\nChemnitz (Frage Nr. 5)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7421 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 7421 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7422 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7325 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 78. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst darf ich ganz herzlich unserem Kollegen Rico \n\nAnton zum Geburtstag gratulieren. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Neuhaus-Wartenberg, Herr Kupfer, \n\nFrau Feiks, Frau Clau\u00df und Frau Klotzb\u00fccher. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 und 7 bis 11 folgende Rede-\n\nzeiten festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE 66 Mi-\n\nnuten, SPD 50 Minuten, AfD 35 Minuten, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 35 Minuten, fraktionslose MdL je \n\n4,5 Minuten, Staatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Tagesordnungspunkt 13, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. Der Abg. B\u00f6hme hat \n\nseinen Antrag auf Behandlung der Drucksache 6/14080 \n\nmittlerweile zur\u00fcckgezogen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesord-\n\nnung der 78. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Auf den Anfang kommt es an \u2013  \n\nSchritt f\u00fcr Schritt zu mehr Qualit\u00e4t in unseren Kitas \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: SBBS \u2013  \n\nBr\u00fcssel bl\u00e4st zum Sturm \u2013 Sachsen seid wachsam! \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nvor. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 17 Minu-\n\nten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 12 Minuten, fraktions-\n\nlose MdL je 1,5 Minuten, Staatsregierung zweimal 10 Mi-\n\nnuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nAuf den Anfang kommt es an \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt  \n\nzu mehr Qualit\u00e4t in unseren Kitas \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen \n\nCDU und SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge: \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht, und Herr Kollege Wurlitzer. \n\nWir beginnen jetzt. Zun\u00e4chst ergreift Herr Kollege Bienst \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich hatte vor circa vier \n\nWochen gerade \u00fcber dieses Thema \u2013 fr\u00fchkindliche Bil-\n\ndung \u2013 ein Gespr\u00e4ch mit jungen Leuten aus den alten \n\nBundesl\u00e4ndern. Mir wurde berichtet, dass es mit der \n\nGanztagsbetreuung in den dortigen Kitas recht schwierig \n\nsei. Es sei schon schwierig, \u00fcberhaupt einen Kita-Platz zu \n\nbekommen. Vom Fachpersonal in den fr\u00fchkindlichen \n\nBildungseinrichtungen gab es nichts Gutes zu berichten: \n\nman suche es dort vergeblich. Zu den Kosten habe ich \n\nerfahren, dass die Eltern dort weit mehr bezahlen m\u00fcssen \n\nals die Beitr\u00e4ge, die wir hier in Sachsen erheben, ganz zu \n\nschweigen vom Vorhandensein eines Bildungsplans, wie \n\ner bei uns \u00fcblich ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7326 \n\nWie sieht es in Sachsen aus? Damit komme ich zu dem \n\nThema unserer Aktuellen Debatte: \u201eAuf den Anfang \n\nkommt es an \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt zu mehr Qualit\u00e4t in \n\nunseren Kitas\u201c. Wir wollen mit der Debatte \u00fcber dieses \n\nThema Bilanz ziehen und nat\u00fcrlich auch Perspektiven \n\nbenennen. Die Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t der fr\u00fch-\n\nkindlichen Bildung stellt einen wesentlichen Schwerpunkt \n\nder Politik der CDU im Freistaat Sachsen dar. Diesen \n\nSchwerpunkt haben wir uns unter anderem als Wahl-\n\nkampfziel gesetzt. Wir wollen auch aus aktuellem Anlass \n\nin dieser Debatte eine Zwischenabrechnung machen. \n\nIm Koalitionsvertrag haben wir vereinbart, den Personal-\n\nschl\u00fcssel schrittweise zu senken, also zu verbessern. Wir \n\nhaben ihn in den Kitas von 1 : 13 auf 1 : 12 und in der \n\nKrippe von 1 : 6 auf 1 : 5 gesenkt und damit im Septem-\n\nber diese Aufgabe, die wir uns im Koalitionsvertrag \n\ngestellt hatten, abgeschlossen. Mit der Senkung des \n\nPersonalschl\u00fcssels sind wir auch auf Forderungen der \n\nBasis eingegangen, die gerade in den Jahren 2013 und \n\n2014 \u2013 ich erinnere an die Aktion \u201eKinder brauchen Zeit\u201c \n\n\u2013 um Verbesserungen im System gerungen hat. Wir haben \n\ndiese Verbesserungen umgesetzt. \n\nSeit 2014 haben wir in das System der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung erheblich investiert und die Rahmenbedingungen \n\nf\u00fcr die Betreuung in den Kitas enorm verbessert. \n\nWir werden an der weiteren Verbesserung der Rahmenbe-\n\ndingungen arbeiten, um auch k\u00fcnftig gute Qualit\u00e4t im \n\nfr\u00fchkindlichen Bereich anbieten zu k\u00f6nnen. Wir diskutie-\n\nren momentan \u00fcber die optimale Einf\u00fchrung und Umset-\n\nzung einer zweist\u00fcndigen Vor- und Nachbereitungszeit f\u00fcr \n\nunsere Fachkr\u00e4fte. Hierf\u00fcr \u00fcbernehmen der Freistaat und \n\nder Bund komplett die Kosten. Damit werden zus\u00e4tzliche \n\nKosten von der kommunalen Ebene abgewendet. \n\nMit der Erh\u00f6hung des Landeszuschusses pro neunst\u00fcndig \n\nbetreutem Kind ab dem 1. Juli 2019 um 300 Euro werden \n\ndie Kommunen weiter entlastet. Das hei\u00dft, 3 025 Euro pro \n\nKind \u00fcbernimmt dann der Freistaat. \n\nDer Landeszuschuss steigt laut Regierungsentwurf von \n\n478 Millionen Euro im Jahr 2015 auf circa 800 Millio-\n\nnen Euro im Jahr 2020. Die Diskussionen dar\u00fcber finden \n\nmomentan im parlamentarischen Bereich statt. Ich denke, \n\nich brauche nicht darauf hinzuweisen, dass Nachjustie-\n\nrungen nicht nur m\u00f6glich sind, sondern auch erfolgen \n\nm\u00fcssen. \n\nAuch mit dem geplanten Gute-Kita-Gesetz des Bundes \n\nwerden weitere M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet, mittel- bzw. \n\nlangfristig in die Qualit\u00e4t fr\u00fchkindlicher Bildung zu \n\ninvestieren. Das werden wir auch machen. \n\nIch m\u00f6chte betonen: In Sachsen steht die Qualit\u00e4tsent-\n\nwicklung der Kitas an erster Stelle. Diese ist bedeutend \n\nwichtiger als zum Beispiel die Senkung oder das Abschaf-\n\nfen von Elternbeitr\u00e4gen. \n\nIch erinnere an dieser Stelle auch an die kommunale \n\nSelbstverwaltung. Den Kommunen ist es heute schon \n\nm\u00f6glich, sich bei der Erhebung der Elternbeitr\u00e4ge an der \n\nunteren Grenze zu bewegen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das ist aber \n\nein Problem f\u00fcr die Kommunen, da \n\nsie nicht bestens ausgestattet sind!) \n\n\u2013 Das geht. Wenn die Kommunen das notwendige Geld \n\naufbringen, dann ist das auch m\u00f6glich. \n\nIn Sachsen gibt es \u00fcbrigens bereits Instrumente, um eine \n\nteilweise oder komplette Kostenerstattung f\u00fcr Geringver-\n\ndiener und Alleinerziehende zu erm\u00f6glichen. Die Eltern-\n\nbeitragsfreiheit bringt aber recht wenig f\u00fcr die Qualit\u00e4t \n\nund bringt uns damit bei der Realisierung unseres Ansin-\n\nnens nicht voran. \n\nDenken wir lieber \u00fcber die Reform der Erzieherausbil-\n\ndung nach. Eine f\u00fcnfj\u00e4hrige Ausbildung ist nicht ganz so \n\nattraktiv f\u00fcr junge Leute, die bzw. deren Eltern die Aus-\n\nbildung auch noch zu bezahlen haben. An dieser Stelle \n\nsehen wir Handlungsbedarfe, aber unter Beibehaltung \n\nunserer Qualit\u00e4tsanspr\u00fcche an Fachkr\u00e4fte. \n\nNicht zuletzt d\u00fcrfen wir den Bereich der Kindertagespfle-\n\nge nicht vergessen. Auch dort haben wir Nachsteuerungs-\n\nbedarf. Das ist zwar eine Nischengruppe, aber eine \n\nwichtige, die unser System der fr\u00fchkindlichen Bildung \n\nvervollst\u00e4ndigt. \n\nWir haben in diesem Bereich also noch viel Arbeit zu \n\nleisten. Dieser Aufgabe werden wir uns stellen. Auf den \n\nAnfang kommt es eben an. \n\nIch m\u00f6chte am Schluss meiner Rede allen Erzieherinnen \n\nund Erziehern sowie den Assistenzkr\u00e4ften f\u00fcr ihre Arbeit \n\nim fr\u00fchkindlichen Bereich danken. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \n\ndie ebenfalls beantragende SPD-Fraktion Frau Kollegin \n\nPfeil-Zabel. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Bienst hat es \n\nschon angef\u00fchrt: Auf den Anfang kommt es an. Auch f\u00fcr \n\nuns als SPD-Fraktion ist es nat\u00fcrlich von ganz entschei-\n\ndender Bedeutung, dass der Anfang f\u00fcr unsere Kinder im \n\nFreistaat ein guter ist. Wir glauben, nur mit einer guten \n\nfr\u00fchkindlichen Bildung k\u00f6nnen wir auch die gleichen \n\nBildungschancen f\u00fcr alle Kinder gew\u00e4hrleisten. \n\nDen Anfang \u2013 schauen wir es uns einmal an \u2013 haben wir \n\nganz klar, was die Frage nach Qualit\u00e4tsverbesserungen \n\nund die Absenkung des Betreuungsschl\u00fcssels betrifft, im \n\nJahr 2014 mit dem Koalitionsvertrag gemacht. \n\nIch m\u00f6chte die Situation nutzen, um die Zahlen aufzuru-\n\nfen, wo wir im Jahr 2014 standen, wo wir heute stehen \n\nund wo wir im Jahr 2020 stehen werden. Im Jahr 2014 \n\nhatten wir 2 860 Kindertageseinrichtungen. Im Jahr 2017 \n\nsind es schon 2 947. Ja, auch steigende Kinderzahlen \n\ntragen dazu bei; aber schauen wir uns einmal die Erzie-\n\nherzahl an. Hatten wir im Jahr 2014 circa 28 400 Erzie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7327 \n\nher, liegen wir jetzt bei 31 200 Erziehern. Das hat nicht \n\nnur mit steigenden Kinderzahlen zu tun, sondern es sind \n\nauch ganz klar die Auswirkungen unserer Absenkung des \n\nBetreuungsschl\u00fcssels. \n\nDas wirkt sich nat\u00fcrlich auch auf den Haushalt aus. Im \n\nJahr 2014 hatten wir Ausgaben f\u00fcr Qualit\u00e4tsverbesserun-\n\ngen in H\u00f6he von 431 Millionen Euro. Wir werden im Jahr \n\n2020, mit Blick auf den Doppelhaushalt, bei 811 Millio-\n\nnen Euro landen. Das entspricht einer Verdoppelung der \n\nAusgaben. Das war etwas, was diese Koalition und \n\nma\u00dfgeblich auch die SPD mit vorangetragen hat. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Genau!) \n\nDas hei\u00dft nat\u00fcrlich nicht, dass wir schon am Ende sind; \n\nHerr Bienst hat es gerade angesprochen. Wir wollen einen \n\nwichtigen weiteren Schritt gehen, das ist die Einf\u00fchrung \n\nder Vor- und Nachberatungszeit. Es ist wirklich wichtig, \n\ndass wir an dieser Stelle auch mit Blick auf den Doppel-\n\nhaushalt eine ehrliche Variante finden, die zwei Stunden \n\nf\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Erzieherinnen und Erzieher im \n\nFreistaat bringen wird. \n\nWir haben es in den letzten Jahren erlebt, wie lange es \n\ngedauert hat, bis die Schl\u00fcsselabsenkungen tats\u00e4chlich \n\nankamen. Wenn wir jetzt die Vor- und Nachbereitungszeit \n\neinf\u00fchren, dann muss sie bei jeder einzelnen Erzieherin \n\nankommen und nicht in Deutungshoheit der Leiterin oder \n\nder Tr\u00e4ger bleiben. \n\nEs ist ein Anfang, haben wir uns auch gedacht und unse-\n\nren Perspektivenwechsel als Kolleginnen und Kollegen \n\nder SPD-Fraktion in diesem Jahr daf\u00fcr genutzt, in die \n\nKindertageseinrichtungen zu gehen. Ich glaube, es war f\u00fcr \n\njeden von uns ein guter Moment, zu sehen, dass tats\u00e4ch-\n\nlich mehr Personal in den Einrichtungen vorhanden ist. \n\nWir haben uns sehr wohl vorher angeschaut, wie der \n\nPersonalstamm im Jahr 2014 war und wo sie heute stehen. \n\nEs ist wirklich zu sagen, es sind nicht nur Minuten. Es \n\nsind neue K\u00f6pfe, neue Erzieherinnen und Erzieher in den \n\nEinrichtungen angekommen. Das hat gedauert, aber \n\nsp\u00e4testens zum 1. September 2018 ist neues Personal da. \n\nIch glaube, das war gut und richtig. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs gab aber nat\u00fcrlich \u2013 das Aber kommt immer hinzu \u2013 \n\nnicht nur positive R\u00fcckmeldungen. Ja, das neue Personal \n\nist da, aber die Probleme, die wir nach wie vor damit \n\nhaben, dass der Schl\u00fcssel nicht ehrlich ist \u2013 wir haben \n\nkeine Einrechnung von Urlaub, Krankschreibung und \n\nWeiterbildung \u2013, f\u00fchren immer wieder dazu, dass es zwar \n\nauf dem Papier gut aussieht, aber in der Realit\u00e4t nicht so \n\nviele Erzieherinnen und Erzieher in der Einrichtung sind, \n\nwie im Gesetz eigentlich angedacht. Ich denke, an der \n\nStelle m\u00fcssen wir weiter dranbleiben. Den Schl\u00fcssel \n\nehrlich zu machen w\u00e4re wichtig. \n\nEin weiteres Aber \u2013 das bedr\u00fcckt mich wirklich sehr \u2013 ist \n\ndie Frage des Personalbedarfs. Ich glaube, keiner von \n\nmeinen Kollegen war in einer Einrichtung, in der die \n\nLeiterin gesagt h\u00e4tte: \u201eIch finde von heute auf morgen \n\neine neue Erzieherin\u201c, oder: \u201eAuf meine Ausschreibung \n\nhaben sich drei, vier Personen beworben und wir k\u00f6nnen \n\nausw\u00e4hlen.\u201c Die Realit\u00e4t ist mittlerweile eine andere. \n\nTeilweise liegen Ausschreibungen ein halbes Jahr, teil-\n\nweise gibt es gar keine Bewerberinnen und Bewerber \n\nmehr. Ich denke, wir haben tats\u00e4chlich ein Problem. \n\nHerr Bienst hat es zu Recht angesprochen: Wenn wir \u00fcber \n\nweitere Qualit\u00e4tsverbesserungen nachdenken, dann \n\nk\u00f6nnen wir das nur gemeinsam machen, indem wir eine \n\nAntwort auf die Frage nach dem Fachkr\u00e4ftebedarf geben. \n\nEs hilft uns auch nicht, wenn wir wieder den gleichen \n\nFehler begehen wie jahrelang bei den Lehrerinnen und \n\nLehrern und sagen: Der Bedarf ist eigentlich gedeckt, wir \n\nbilden genug aus. Rein rechnerisch bilden wir 2 000 \n\nErzieherinnen und Erzieher aus, aber kommen sie denn \n\ntats\u00e4chlich an? \u2013 Offensichtlich nicht, ansonsten w\u00fcrden \n\nuns die Leiterinnen und Leiter und die Tr\u00e4ger nicht sagen, \n\ndass sie tats\u00e4chlich Probleme haben, \u00fcberhaupt noch \n\nErzieher zu finden. \n\nWir f\u00fchren die Vor- und Nachbereitungszeit ein. Egal, \n\nwelche Rechnung man aufstellt. Es wird mindestens \n\n1 000 Vollzeit\u00e4quivalenten mehr bed\u00fcrfen. Die Erzieher \n\nm\u00fcssen dann auch tats\u00e4chlich da sein. Wir werden nicht \n\nnur die einzelnen Stundenkontingente aufbrechen k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen also \u00fcber \n\ndie Ausbildung spreche \u2013 dies werde ich auch gern noch \n\neinmal in der zweiten Runde tun. \n\nIch denke, wir haben als Koalition einen guten Anfang \n\ngemacht. Das sollte man auch nicht schlechtreden. Wir \n\nhaben gute Schritte getan mit der Absenkung des Schl\u00fcs-\n\nsels und der Einf\u00fchrung der Vor- und Nachbereitungszeit. \n\nAm Ende sind wir damit aber noch nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren fort in der \n\nRednerreihe und kommen zur Fraktion DIE LINKE. Das \n\nWort ergreift hier Frau Kollegin Junge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen der CDU und der SPD! Ich m\u00f6chte Sie \n\nheute herzlich begl\u00fcckw\u00fcnschen, nicht zu Ihrer Politik \u2013 \n\ndazu besteht wahrlich kein Grund \u2013, aber immerhin zu \n\nIhrer erkennbaren Lernf\u00e4higkeit. \n\n(Oh-Rufe bei der CDU und der SPD) \n\nVor einem Jahr hat die Fraktion der LINKEN hier einen \n\nGesetzentwurf vorgelegt, das Gesetz zur schrittweisen \n\nVerbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels in Kindertages-\n\neinrichtungen im Freistaat Sachsen. Im Juni 2018 haben \n\nSie es abgelehnt. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nEine W\u00fcnsch-dir-was-Liste!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7328 \n\nHeute stellen Sie eine Aktuelle Debatte unter das Thema \u2013 \n\nSie hatten es genannt \u2013 \u201eAuf den Anfang kommt es an \u2013 \n\nSchritt f\u00fcr Schritt zu mehr Qualit\u00e4t in unseren Kitas\u201c. Ich \n\nkann einfach einmal sagen: Links wirkt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nLachen bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nLothar Bienst, CDU: Mit \u201e\u00fc\u201c geschrieben! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nSch\u00f6n w\u00e4re es, wenn Sie nicht noch einmal ein Jahr \n\nbrauchen w\u00fcrden, bevor Sie unsere konkreten Vorschl\u00e4ge \n\n\u00fcbernehmen; denn die Zeit dr\u00e4ngt. \n\nWir, DIE LINKE, wollen bis sp\u00e4testens 2030 den erfor-\n\nderlichen Qualit\u00e4tsstandard f\u00fcr Personalschl\u00fcssel errei-\n\nchen. Zw\u00f6lf Jahre klingt nach viel Zeit, aber selbst dieser \n\nZeitraum erfordert gr\u00f6\u00dfere Schritte. \n\nIch wei\u00df, Sie wollen sich heute feiern und selbst loben, \n\n(Lothar Bienst, CDU: Haben \n\nSie doch gerade gemacht!) \n\nunter anderem f\u00fcr die zwei Stunden Vor- und Nachberei-\n\ntungszeit, f\u00fcr welche die Mittel jetzt in den Doppelhaus-\n\nhalt mit eingearbeitet werden sollen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Ist nicht der Rede wert!) \n\nDas kam in Ihren Redebeitr\u00e4gen heute zum Ausdruck. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wer feierte sich denn \n\ngerade eben? Eine langweilige Feier heute! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nNun ist auch dieser Vorschlag schon ein Vorschlag aus \n\ndem Jahr 2017. Sie k\u00f6nnen sich erinnern: Als Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE haben wir ihn hier eingebracht. \n\nInsofern k\u00f6nnten wir uns jetzt nat\u00fcrlich auch daf\u00fcr loben \n\nund sagen, alles w\u00e4re wundersch\u00f6n. Leider sehen wir es \n\naber nicht so. Wir sehen, es fallen Schatten auf den Kita-\n\nBereich. Es gibt Probleme. Ich m\u00f6chte insbesondere auf \n\ndrei Probleme eingehen. \n\nErstes Problem: Der j\u00fcngste Bildungsmonitor der Bertels-\n\nmann Stiftung in der letzten Woche hat Sachsen beschei-\n\nnigt, dass wir gemeinsam mit Mecklenburg-Vorpommern \n\nheute die Schlusslichter beim Personalschl\u00fcssel in den \n\nKitas sind. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Dar\u00fcber haben \n\nwir doch aber schon diskutiert!) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern: Vor 20 Jahren \n\nhatte Sachsen die besten Kitas in der gesamten Bundesre-\n\npublik. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Haben wir immer noch!) \n\nObwohl \u2013 Sie haben es dargestellt \u2013 in den letzten Jahren \n\netwas verbessert wurde, sind wir von allen anderen \n\n\u00fcberholt worden. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Ist doch Quatsch!) \n\nDie Schritte im fr\u00fchkindlichen Bereich waren viel zu \n\nklein. Es waren Kaffeebohnenschritte. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nZweites Problem: Die geplante Anerkennung der Vor- und \n\nNachbereitungszeit f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher in \n\nKrippen, Kinderg\u00e4rten und Horten bei einer Wochenar-\n\nbeitszeit von 40 Stunden ist auch diesmal viel zu wenig. \n\nSie hatten im April dieses Jahres versprochen, 75 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr die Ma\u00dfnahme einzusetzen, die aus der Kita-\n\nUmfrage herauskommt. Das haben Sie nicht getan. \n\nSchauen Sie in Ihren Haushalt hinein. \n\n(Holger Gasse, CDU: Der ist doch  \n\nnoch gar nicht beschlossen! \u2013  \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: \n\nDer ist doch noch gar nicht beschlossen!) \n\n75 Millionen Euro, das klingt nach viel Geld, zumindest \n\nf\u00fcr jeden, der dieses Geld nicht hat. Es sind aber umge-\n\nrechnet weniger als ein Euro pro betreutem Kind und Tag. \n\nEs ist noch nicht einmal der ber\u00fchmte Tropfen auf den \n\nhei\u00dfen Stein. Deswegen sage ich: Diese Kaffeebohnen-\n\nschritte k\u00f6nnen wir nicht weitergehen. \n\nDrittes Problem: Zwei Stunden Vor- und Nachbereitungs-\n\nzeit pro Erzieherin waren versprochen. Als Sie das ver-\n\nsprachen, wussten Sie, dass unsere Erzieherinnen und \n\nErzieher im Durchschnitt mit 32 Wochenstunden teilzeit-\n\nbesch\u00e4ftigt sind \u2013 aus ganz unterschiedlichen Gr\u00fcnden. \n\nDass Sie jetzt an dieser Stelle nachbessern, ist wirklich \n\ndas Mindeste, was man erwarten kann. Wir fordern jedoch \n\ndie Koalition auf, die versprochenen 75 Millionen Euro \n\nLandesmittel pro Jahr f\u00fcr die Vor- und Nachbereitungszeit \n\nkomplett oder ab 2019 einzusetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nLothar Bienst, CDU: Das  \n\nhat niemand versprochen! \u2013  \n\nStaatsminister Christian Piwarz:  \n\nSie m\u00fcssen schon richtig zuh\u00f6ren! \u2013) \n\nDie Erzieherinnen und Erzieher \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde noch den einen \n\nSatz beenden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Junge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Die Erzieherinnen und \n\nErzieher in der Kindertagespflege m\u00fcssen auch die zwei \n\nStunden Vor- und Nachbereitungszeit f\u00fcr die mittelbare \n\np\u00e4dagogische T\u00e4tigkeit erhalten. Das muss mindestens \n\nnoch nachverhandelt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion Herr Dr. Weigand. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7329 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Sie haben mich sogar am Anfang \u00fcberrascht. \n\nIch hatte wirklich damit gerechnet, dass Sie hier so ein \n\nbisschen ein Feierfeuerwerk abbrennen. Aber es waren \n\nsogar kritische Stimmen bei Ihnen dabei. Dar\u00fcber habe \n\nich mich gefreut. \n\nIch habe zwei kleine Kinder und habe mich bei dem \n\nThema \u201eSchritt f\u00fcr Schritt mehr Qualit\u00e4t in s\u00e4chsischen \n\nKitas\u201c gefragt: Welche Schritte gehen Sie? Welche Schrit-\n\nte springen meine Kinder aus dem Stand? Wer erreicht da \n\nwohl mehr? Jetzt haben Sie ab 2014 die Situation verbes-\n\nsert. Das ist toll. Aber die Geburtenraten steigen eben \n\nschon seit 2000, und das sehen Sie jetzt in der Situation \n\nund haben es eingestanden, Frau Pfeil-Zabel. \n\nEs ist nur auf dem Papier toll gesenkt. Was passiert, wenn \n\neine Erzieherin krank oder auf Weiterbildung ist? Was \n\npassiert, wenn \u2013 und das ist ja sogar l\u00f6blich \u2013 eine junge \n\nErzieherin selbst Mutter wird und in Elternzeit geht? \n\nDann ist der Betreuungsschl\u00fcssel einfach schlecht und \n\nzeitweise muss eine Erzieherin mehr als die zw\u00f6lf Kinder \n\nbetreuen; dann sind es vielleicht 18 etc. Jeder, der Kinder \n\nhat, die in eine Kita gehen, hat das schon erlebt. Wenn wir \n\ndann in der Debatte erleben, dass Sie sagen, der Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel k\u00f6nne in Sachsen nicht so sehr gesenkt \n\nwerden wie in anderen Bundesl\u00e4ndern, weil wir so viele \n\nKinder haben, dann ist das auch in gewisser Weise ein \n\nSchlag ins Gesicht der Eltern. Denn ich als Vater m\u00f6chte, \n\ndass meine Kinder genauso gut betreut werden wie in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Weil wir Fachkr\u00e4fte haben! \n\n\u2013 Staatsminister Christian Piwarz: \n\nBetreuungsquoten, darum geht es!) \n\n\u2013 Ja, Herr Piwarz. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle sehr \n\ndeutlich bei den Erziehern bedanken, die eine tolle Arbeit \n\nleisten. Denn wir haben tats\u00e4chlich diese angespannte \n\nFachkr\u00e4ftesituation. Es wurde bereits angesprochen, dass \n\ndie Tagespflege Hort bei den bisherigen Ma\u00dfnahmen \n\nau\u00dfen vor bleibt. Dort besteht deutlicher Handlungsbe-\n\ndarf. \n\nWas mich etwas schockiert hat, Herr Piwarz, war die \n\nAussage aus Ihrem Hause, dass es in Sachsen keinen \n\nFachkr\u00e4ftemangel in Kitas gebe. \n\n(Zuruf von der CDU: Darauf \n\nhaben wir doch bereits reagiert!) \n\nDie Anzahl der Absolventen an den Fachschulen decke \n\nden aktuellen Bedarf. Ich denke, dazu besteht einiger \n\nRedebedarf im Ministerium. Denn das ist einfach falsch \n\nund grob fahrl\u00e4ssig. Der Markt ist leer, das wurde bereits \n\nbest\u00e4tigt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJetzt schauen Sie sich einmal den Altersdurchschnitt der \n\nErzieher an. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nKommen Sie mit Argumenten!) \n\nIch komme doch mit Argumenten, Herr Piwarz: 36 % der \n\nErzieher sind \u00fcber 50 Jahre alt. Das sind in den n\u00e4chsten \n\nzehn bis 15 Jahren noch einmal 13 700 Erzieher, die uns \n\nfehlen werden. Wo wollen Sie die herzaubern? \n\nUnser Vorschlag ist es, nicht nur auf die staatliche Kita \n\neinzugehen, sondern auch den Elternwillen zu st\u00e4rken. Es \n\nist bereits von Anfang an eine Forderung von uns, dass \n\ndie Eltern ihre Kinder im Bereich bis drei Jahre zu Hause \n\nbetreuen k\u00f6nnen. Das Landeserziehungsgeld reicht hierf\u00fcr \n\nnicht aus. Erh\u00f6hen Sie das! Die Eltern haben die Wahl-\n\nm\u00f6glichkeit, die Kinder zu Hause zu betreuen. Dadurch \n\nentlasten Sie auch die Kindertagesst\u00e4tten, weil Personal \n\nfrei wird. Denn nichts ist so wichtig wie die Bindung \n\neiner Mutter zu ihrem Kind. Das ist die Grundvorausset-\n\nzung f\u00fcr Bildung. Das w\u00fcrde auch die s\u00e4chsischen Fami-\n\nlien und M\u00fctter endlich st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Widerspruch bei der SPD) \n\nDen Landeszuschuss, den Sie ab n\u00e4chstem Jahr im Juli \n\nerh\u00f6hen \u2013 knapp vor der Sachsenwahl \u2013 ist im Endeffekt \n\ndoch nur ein Wahlkampfgeschenk und reicht hinten und \n\nvorn nicht. Wenn Sie es genau berechnen, brauchen Sie \n\nnicht 300 , sondern 500 Euro, damit Kommunen und \n\nEltern nicht belastet werden. \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nDas f\u00fchrt zwangsweise dazu, dass Elternbeitr\u00e4ge steigen. \n\nDas ist kein Hirngespinst, sondern in den ersten Kitas in \n\nDresden bittere Realit\u00e4t. Das lehnen wir ab. Das ist keine \n\nFamilienf\u00f6rderung in Sachsen und keine Entlastung der \n\narbeitenden Mittelschicht. \n\nWor\u00fcber ich mich gefreut habe, das ist Ihre Selbstkritik. \n\nWir fordern weiterhin \u2013 das ist bereits angeklungen \u2013 eine \n\nEntspannung bei der Ausbildungsverg\u00fctung, damit der \n\nErzieherberuf endlich attraktiv wird; mehr dazu in der \n\nzweiten Rederunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht f\u00fcr \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Kollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Kolleginnen und Kollegen! Herr Bienst, Sie haben \n\nvon einem Gespr\u00e4ch mit einem jungen Mann aus den \n\nalten Bundesl\u00e4ndern berichtet \u2013 \u2013 \n\n(Lothar Bienst, CDU: Menschen!) \n\nDarauf haben Sie gesagt, wie stolz Sie auf das sind, was \n\nwir hier in Sachsen alles haben und was es dort nicht gibt. \n\nVielleicht w\u00e4re es besser, Sie w\u00fcrden ab und an auch \n\neinmal mit den Praktikern in unseren Kitas sprechen. Ich \n\nzitiere einmal, was eine Kita-Leiterin aus Chemnitz \n\ngesagt hat: \u201eDer seit \u00fcber zehn Jahren gesetzlich verbind-\n\nliche S\u00e4chsische Bildungsplan kann aufgrund fehlender \n\nRahmenbedingungen nicht umgesetzt werden. Denn f\u00fcr \n\nein individuelles, bed\u00fcrfnisorientiertes Eingehen auf jedes \n\neinzelne Kind, wie es der Bildungsplan vorsieht, w\u00e4re ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7330 \n\nArbeiten in kleinen Gruppen erforderlich. Doch das ist \n\nmit einem Erzieher pro zw\u00f6lf Kindergartenkindern nicht \n\nzu gew\u00e4hrleisten.\u201c Das ist die Einsch\u00e4tzung einer Kita-\n\nLeiterin, und ich denke, es gibt hier \u00fcberhaupt keinen \n\nGrund, sich selbst zu beweihr\u00e4uchern \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wer macht das denn?) \n\nf\u00fcr etwas, das total selbstverst\u00e4ndlich gewesen ist. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nDie Kollegin Junge hat bereits auf die Trippelschritte \n\nverwiesen, die Sie bei der Anpassung des Betreuungs-\n\nschl\u00fcssels vorgenommen haben. Der Bildungsmonitor zur \n\nfr\u00fchkindlichen Bildung hat da dazwischengefunkt. Vorige \n\nWoche ist er ver\u00f6ffentlicht worden. Darin wird ganz klar: \n\nSachsen hat die rote Laterne bzw. den vorletzten Platz, \n\nwenn es um die Qualit\u00e4t der Betreuung in den Kitas geht. \n\nBei den Ein- bis Dreij\u00e4hrigen in den Krippen haben wir \n\nden letzten Platz. Bei den bis zu Sechsj\u00e4hrigen sind wir \n\nVorletzter. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nDas macht deutlich, dass Sie es tats\u00e4chlich vers\u00e4umt \n\nhaben, in den letzten 20 Jahren weiter an der Qualit\u00e4ts-\n\nentwicklung in den Krippen und Kitas zu arbeiten. Die \n\nTrippelschritte haben eben nicht \u2013 das sagen Ihnen alle \n\nPraktiker \u2013 die von Ihnen versprochene Wirkung in der \n\nPraxis gezeigt. Unbeantwortet, Herr Kollege Bienst, \n\nbleibt die Frage, warum andere Ostbundesl\u00e4nder, zum \n\nBeispiel Sachsen-Anhalt oder Brandenburg, es schaffen, \n\nbei vergleichbaren Betreuungsquoten deutlich mehr Geld \n\nin den Betreuungsschl\u00fcssel zu stecken. \n\nEs ist ganz klar, dass der Betreuungsschl\u00fcssel nicht alles \n\nist. Das sehen auch wir so. Aber er ist die Grundvoraus-\n\nsetzung f\u00fcr die Qualit\u00e4t in der fr\u00fchkindlichen Bildung, die \n\nsich eben auch, und das m\u00fcssen wir verinnerlichen, an \n\nden zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen f\u00fcr die Umset-\n\nzung des S\u00e4chsischen Bildungsplanes zeigt. Deshalb \n\nbleiben wir als GR\u00dcNE dabei: Wir wollen weg von \n\ndiesen Trippelschritten. Wir wollen eine deutliche Verbes-\n\nserung, die man auch merkt, die in den Kitas auch an-\n\nkommt. Das bedeutet einen Betreuungsschl\u00fcssel von 1 : 4 \n\nin der Krippe und 1 : 10 f\u00fcr die Kita. Ich habe es an dieser \n\nStelle bereits oft gesagt: Den Hort haben Sie immer und \n\nimmer wieder vergessen. Es ist an der Zeit, endlich N\u00e4gel \n\nmit K\u00f6pfen zu machen und den Betreuungsschl\u00fcssel auf \n\n1 : 16 abzusenken. Das ist etwas, wof\u00fcr wir GR\u00dcNE ohne \n\nWenn und Aber einstehen und auch die entsprechenden \n\nHaushaltsantr\u00e4ge einbringen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWir haben Sie \u2013 das ist noch gar nicht so lange her \u2013 im \n\nJuni, also vor der Sommerpause, hier im Plenum mit \n\neinem eigenen Antrag aufgefordert, eine langfristige \n\nStrategie zur Qualit\u00e4tsentwicklung in den Kitas vorzule-\n\ngen. Dabei ging es nicht nur um den Personalschl\u00fcssel, \n\nsondern auch um die Vor- und Nachbereitungszeit, die \n\nAnerkennung von Ausfallzeiten durch Krankheit, Urlaub \n\nund Weiterbildung \u2013 Frau Kollegin Junge ist darauf \n\neingegangen \u2013, die Anerkennung von Leitungst\u00e4tigkeit \n\nund die F\u00f6rderung von Kitas mit besonderen Problemla-\n\ngen. Es ging um die Entwicklung und Unterst\u00fctzung der \n\nKindertagespflege und um die Erzieherinnen- und Erzie-\n\nherausbildung. Wir sagen es Ihnen hier ganz klar: Dies \n\nwird das n\u00e4chste Fiasko, in das Sie st\u00fcrzen, wenn Sie \n\nweiter so machen wie bisher. Sie haben alles abgelehnt, \n\nwas wir mit unserem Antrag vorgeschlagen haben. \n\nDie heutige Aktuelle Debatte zeigt vom Grundsatz her \n\nerneut, dass Sie nur ansatzweise \u2013 ich kann das nur an \n\nganz, ganz wenigen Stellen erkennen \u2013 tats\u00e4chlich einen \n\nPlan haben, wie Sie eine Verbesserung der Qualit\u00e4t der \n\nfr\u00fchkindlichen Bildung in Sachsen erreichen wollen. \n\nDazu geh\u00f6rt eben auch, beispielsweise die Frage nach \n\nQualit\u00e4tssicherungssystemen zu stellen. \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nDavon ist \u00fcberhaupt keine Rede. Wie begleiten wir denn \n\ndie Kitas? Wie begleiten wir die Erzieherinnen und \n\nLeiterinnen bei der Entwicklung in den Kitas? Die Fach-\n\nberatung ist ein Thema, auf das Sie \u00fcberhaupt nicht \n\neingegangen sind. Damit ist man v\u00f6llig \u00fcberfordert. \n\nIch erwarte von Ihnen, Kollege Bienst, dass Sie ehrlich \n\nsind und sich zu den Vorschl\u00e4gen positionieren, die wir \n\nals Opposition gemacht haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei den \n\nLINKEN \u2013 Lothar Bienst, CDU: Mache ich!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der letzte Redner in \n\ndieser ersten Rednerrunde ist Herr Kollege Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr \n\ngeehrte Kollegen von der Koalition, Ihre Selbstbeweih-\n\nr\u00e4ucherung hilft uns nicht wirklich weiter. In unseren \n\nKitas in Sachsen wird landauf, landab gute Arbeit geleis-\n\ntet, aber nicht wegen Ihrer Politik, sondern trotz Ihrer \n\nPolitik. \n\n(Zurufe der Abg. Lothar Bienst und \n\nPatrick Schreiber, CDU \u2013  \n\nZuruf von der SPD: Bezug nehmen  \n\nauf die Vorredner! Das kann helfen!) \n\nWenn ich mich in den Kitas umh\u00f6re, egal, ob es kommu-\n\nnale Kitas sind oder Kitas freier Tr\u00e4ger, wird immer eines \n\ngesagt: Der Schuh dr\u00fcckt vor allem beim Personal. Das ist \n\nheute auch schon sehr oft gesagt worden. Verteilungs-\n\nschl\u00fcssel hin, Verteilungsschl\u00fcssel her, eines ist ganz \n\nwichtig: Wir m\u00fcssen unsere Erzieherinnen und Erzieher \n\nvor allem von den teilweise umfangreichen Berichts-\n\npflichten befreien, damit sie die Zeit, die sie zur Verf\u00fc-\n\ngung haben \u2013 es wurde heute mehrfach angesprochen, \n\ndass diese eben relativ gering ist \u2013, daf\u00fcr verwenden \n\nk\u00f6nnen, sich um die Kinder zu k\u00fcmmern. \n\nAber lassen Sie mich noch eines ansprechen, was noch \n\ngar nicht angesprochen worden ist. Es geht um das De-\n\nfacto-Arbeitsverbot von Schwangeren in Kindertagesein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7331 \n\nrichtungen. Eine Frau, die schwanger ist, ist nicht per se \n\nkrank, wie viele annehmen, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nBesch\u00e4ftigungsverbot!) \n\ndas Gegenteil ist der Fall. Wenn wir hier im Hohen Hause \n\nimmer von Selbstbestimmung sprechen, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nEs geht um Infektionen!) \n\ndann lassen Sie die schwangeren Frauen doch selbst \n\nbestimmen, ob sie arbeiten wollen oder nicht. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 \n\nZuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nIch glaube, die Frauen k\u00f6nnen das sehr gut selbst ein-\n\nsch\u00e4tzen. Es ist auch so, dass es eine ganze Menge junger \n\nFrauen gibt, die viel lieber ihren Beruf aus\u00fcben w\u00fcrden, \n\nals zu Hause sitzen zu m\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Lassen Sie mich den Satz \n\nbitte beenden, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Es gibt jede Menge kleine \n\nKitas und auch kleine Gemeinden, wo das ein riesiges \n\nProblem ist. Diese k\u00f6nnten wir entlasten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ich danke Ihnen, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir er\u00f6ffnen die n\u00e4chs-\n\nte Runde. Die beantragende Fraktion wird vertreten durch \n\nHerrn Abg. Schreiber. Bitte, Herr Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Die Botschaft an Frau Zais und Frau Junge: Zu \n\nIhrer Feier m\u00f6chte ich nicht kommen, sie w\u00e4re n\u00e4mlich \n\nziemlich langweilig. Seitens der CDU und der SPD hat \n\nsich hier, glaube ich, niemand gefeiert, aber es ist das gute \n\nRecht einer Koalition, darzustellen, was in einer Legisla-\n\nturperiode passiert ist. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZu dem, was passiert ist, Herr Gebhardt, gibt es f\u00fcr mich, \n\nrein monet\u00e4r gesehen, eine Zahl: 70 %. Seit 2015 \u2013 wenn \n\nman das Jahr 2020 einbezieht, das hei\u00dft innerhalb von \n\nf\u00fcnf Jahren \u2013 ist der Zuschuss, den wir an die Kommunen \n\nzahlen, ist die Unterst\u00fctzung der Kindertagesst\u00e4tten im \n\nFreistaat Sachsen um 70 % gestiegen: Von 478 Millio-\n\nnen Euro auf ungef\u00e4hr 811 Millionen Euro im Jahr 2020. \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Daf\u00fcr feiert sich niemand, \n\naber es ist das gute Recht derer, die in diesem Land \n\nPolitik machen, einfach einmal darauf hinzuweisen, \n\nwelche Anstrengungen unternommen werden, um in der \n\nfr\u00fchkindlichen Bildung im Freistaat Sachsen voranzu-\n\nkommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDieses Recht nehmen wir uns nach wie vor, Frau Junge, \n\ngenau so, wie Sie sich das Recht herausnehmen, alles in \n\nBausch und Bogen schlechtzureden. \n\nDazu geh\u00f6rt die Absenkung des Betreuungsschl\u00fcssels, \n\ndazu geh\u00f6rt die Einf\u00fchrung von Vor- und Nachberei-\n\ntungszeiten, dazu geh\u00f6rt weiterhin die k\u00fcnftige und \n\nh\u00f6here Unterst\u00fctzung der Kommunen durch einen h\u00f6he-\n\nren Landeszuschuss angesichts steigender Kosten und \n\nvieles mehr. \n\nDann m\u00f6chte ich mit einem aufr\u00e4umen, was Frau Zais \n\ngerade gesagt hat. Frau Zais, zur Bertelsmann-Studie bzw. \n\nzum L\u00e4ndermonitor Fr\u00fchkindliche Bildung: Ich empfehle \n\njedem, der hier dar\u00fcber spricht, sich dieses Papier einmal \n\nanzuschauen; \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Richtig!) \n\nund vor allem, die Dinge einmal ins Verh\u00e4ltnis zueinander \n\nzu setzen. Das beginnt schon damit, dass die Grundlage \n\nder Zahlen der 1. M\u00e4rz 2017 ist. Bei Kindern unter drei \n\nJahren ist dort noch nicht einmal die Absenkung des \n\nBetreuungsschl\u00fcssels auf 15,5 im letzten Jahr \u2013 ab \n\n1. September 2017 \u2013, geschweige denn die Schl\u00fcsselab-\n\nsenkung auf 1 : 5 zum 1. September 2018 ber\u00fccksichtigt, \n\nFrau Zais. Machen Sie es sich an dieser Stelle doch nicht \n\nso einfach und fallen Sie nicht auf solche Vergleiche \n\nherein, wenn etwas einfach nicht vergleichbar ist. \n\nIch beweise Ihnen das anhand einer weiteren Zahl. F\u00fcr \n\nSie bedeutet Qualit\u00e4t nur Quantit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der Abg. Sabine Friedel, SPD \u2013 \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nQualit\u00e4t ist im Freistaat Sachsen aber mehr als Quantit\u00e4t. \n\nIch beweise Ihnen das an dieser Stelle. Der Bildungsmo-\n\nnitor zeigt das auch deutlich. Sie m\u00fcssen sich einmal \n\nanschauen, welche Arbeitskr\u00e4fte mit welchen Qualifikati-\n\nonen in den Kindertageseinrichtungen beispielsweise in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, in westlichen Bundesl\u00e4ndern arbei-\n\nten und welche Fachkr\u00e4fte mit welchen Abschl\u00fcssen und \n\nQualifikationen im Freistaat Sachsen, in ostdeutschen \n\nL\u00e4ndern in den Kindertageseinrichtungen arbeiten. Das ist \n\nein himmelweiter Unterschied. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Was wollen \n\nSie denn damit entschuldigen?) \n\nIch mache Ihnen das anhand zweier Zahlen ganz deutlich, \n\nFrau Zais. Im Freistaat Sachsen arbeiten in den Kinderta-\n\ngeseinrichtungen \u2013 au\u00dfer im Hort \u2013 93 % der Fachkr\u00e4fte \n\nmit einem Hochschul- oder einem Fachschulabschluss. In \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, Frau Zais, sind es 20 % weniger mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7332 \n\ndiesen Qualifikationen. Im Hort wird es noch deutlicher; \n\ndort gibt es einen Unterschied von 30 %. \n\nJetzt komme ich zum n\u00e4chsten Punkt. Wenn Sie einmal \n\ndie Berichterstattung verfolgen w\u00fcrden, w\u00fcssten Sie, was \n\nBaden-W\u00fcrttemberg jetzt gerade tut. Dort f\u00e4ngt man nun \n\nan, die Gruppen zu vergr\u00f6\u00dfern. Lesen Sie sich einmal \n\ndurch, was in Baden-W\u00fcrttemberg gerade passiert. Wis-\n\nsen Sie auch, warum? Weil sie das ausgebildete Personal \n\neinfach nicht haben, um bei steigendem Betreuungsbedarf \n\nden Personalschl\u00fcssel zu halten. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit \n\ndazu. Wir vergr\u00f6\u00dfern die Gruppen nicht, sondern gehen \n\nSchritt f\u00fcr Schritt, mit kleineren Gruppengr\u00f6\u00dfen, mit Vor- \n\nund Nachbereitungszeit, mit Unterst\u00fctzung der Erziehe-\n\nrinnen und Erziehern voran. Da gehe ich lieber kleinere \n\nund qualitativ hochwertigere Schritte, \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nanstatt mit weniger ausgebildetem Personal etwas in den \n\nKitas zu tun. Bei aller Liebe, das geh\u00f6rt zur Wahrheit \n\ndazu, Frau Zais. Dann kann man sich hier nicht hinstellen \n\nund irgendetwas erz\u00e4hlen. Das Problem, das wir bei der \n\nqualitativen Verbesserung haben: Wir brauchen dazu das \n\nPersonal. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Da frage \n\nich mich, warum wir so wenig haben!) \n\n\u2013 Frau Schaper, ich k\u00f6nnte es mir jetzt einfach machen \n\nund sagen: Wir bilden im Freistaat Sachsen wunderbar \n\naus. Wir bilden so aus, dass es gerade so reicht. Ich bin \n\nnicht naiv und wei\u00df genau, was bei den Lehrern passiert \n\nist: Da haben wir f\u00fcr die anderen Bundesl\u00e4nder ausgebil-\n\ndet. Wir sagen ja seit Jahren, dass wir an dieser Stelle \n\netwas tun m\u00fcssen. \n\nDamit komme ich zum n\u00e4chsten Punkt. Bei der Erzieher-\n\nausbildung muss man sich tats\u00e4chlich einmal \u00fcberlegen, \n\nwie es mit dem Thema Schulgeld aussieht. Bei der Pflege \n\nhaben wir das getan. Ist es beispielsweise m\u00f6glich, das \n\nSchulgeld zu \u00fcbernehmen? \n\n(Zurufe der Abg. Cornelia Falken, \n\nDIE LINKE, und Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nDie Frage ist: Wie strukturieren wir k\u00fcnftig deutschland-\n\nweit \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Kollege \n\nSchreiber, ist zu Ende. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich beende den Satz. Wie \n\nstrukturieren wir k\u00fcnftig die Ausbildung? Frau Junge, \n\nFakt ist auch eines: Die 75 Millionen Euro Landesmittel \n\nhat niemand versprochen. Bitte schauen Sie noch einmal \n\nnach. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die SPD-\n\nFraktion zum Zuge. Das Wort ergreift Frau Kollegin \n\nPfeil-Zabel. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrteR Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte kurz noch \n\nauf einige Kollegen in der Debatte eingehen. Herr Wurlit-\n\nzer, warum gibt es eigentlich ein Besch\u00e4ftigungsverbot? \n\nDas hat einen Grund, Herr Wurlitzer. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Er ist gar nicht mehr hier\u00df Dann brauche ich das wahr-\n\nscheinlich nicht zu erkl\u00e4ren. Wahrscheinlich wird die \n\nFraktionsvorsitzende es ihm erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, fraktionslos \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Damals gab es \n\neine Impfpflicht! Es gibt einfach einen \n\nUnterschied zu damals, Frau Petry!) \n\nJa, es ist keine Fraktion, noch nicht einmal eine Gruppe. \n\nEs gibt an dieser Stelle ein Besch\u00e4ftigungsverbot, \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das sch\u00fctzt!) \n\ndas vollkommen gerechtfertigt ist, \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos: Nicht in  \n\njedem Fall, Herr Pallas! Sind Sie eine Frau? \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: K\u00f6nnen \n\ndazu nur Frauen sprechen?) \n\nwenn damit das ungeborene Leben in Gefahr gebracht \n\nwird. Das hat etwas damit zu tun, welche Antik\u00f6rper die \n\nSchwangere in dieser Phase vorzuweisen hat. Wenn diese \n\nAntik\u00f6rper nicht vorhanden sind, geht es ins Besch\u00e4fti-\n\ngungsverbot. Das hat nichts mit Willk\u00fcr zu tun, sondern \n\nist einfach eine ganz normale gesundheitspolitische \n\nMa\u00dfnahme f\u00fcr die Frau und das Kind. Das ist doch \n\nQuatsch, Herr Wurlitzer. Vielleicht noch einen Satz \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe der fraktionslosen Abgeordneten \u2013  \n\nUnruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wenn Sie eine Zwi-\n\nschenfrage haben oder eine Kurzintervention vortragen \n\nwollen, k\u00f6nnen Sie das tun, verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen. Lassen Sie jetzt Frau Kollegin Pfeil-Zabel \n\nsprechen. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Ich w\u00fcrde vielleicht sp\u00e4ter \n\nnoch einmal die Aufkl\u00e4rungsmethode w\u00e4hlen. \n\nZu dem Verteilungsschl\u00fcssel, von dem Herr Wurlitzer \n\nsprach: Dazu m\u00fcssen wir vielleicht Herrn Wurlitzer noch \n\neinmal sagen: Von einem Verteilungsschl\u00fcssel sprechen \n\nwir, wenn wir Gefl\u00fcchtete in Kommunen verteilen. Wir \n\nsprechen heute von einem Betreuungsschl\u00fcssel; vielleicht \n\nsollte man das bei so einer Debatte auch einmal beachten. \n\nHerr Weigand: Ja, es gibt auch Elterngeld plus. Vielleicht \n\nwissen Sie das nicht. Das kann man bis zu 28 Monate \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7333 \n\nnutzen; es kommt vom Bund. Diese M\u00f6glichkeit gibt es. \n\nIch glaube, mit Ihrem Debattenbeitrag haben Sie uns \n\ngerade auch keinen Gefallen getan. \n\nVielleicht noch etwas zu dem, was Herr Kollege Schrei-\n\nber und Frau Zais gesagt haben: Was die Forderung \n\nbetrifft, den Betreuungsschl\u00fcssel von 1 : 4 auf 1 : 10 oder \n\n1 : 16 zu erh\u00f6hen, so hat Kollege Schreiber gerade richtig \n\ngesagt: Das k\u00f6nnen wir nur, wenn wir daf\u00fcr auch ad\u00e4qua-\n\nte Fachkr\u00e4fte haben. Wenn wir das jetzt tun, haben wir \n\neinen Fachkr\u00e4ftebedarf von 6 500 Vollzeit\u00e4quivalenten. \n\nLiebe Frau Zais, ich kann die Forderung nachvollziehen, \n\naber diese Personen m\u00fcssen erst einmal vorhanden sein. \n\nIch will nicht diejenige sein, die unser System noch weiter \n\nf\u00fcr Hilfskr\u00e4fte \u00f6ffnet. Unser System ist deswegen gut und \n\nmit einem guten Bildungsplan hinterlegt, weil wir Fach-\n\nkr\u00e4fte in den Einrichtungen haben. Genau das m\u00fcssen wir \n\nauch weiter fortf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDarauf wollte ich vorhin noch einmal eingehen. Herr \n\nBienst und Herr Schreiber haben es beide schon gesagt: \n\nWir k\u00f6nnen das eine nicht ohne das andere tun. Wir \n\nm\u00fcssen jetzt daran denken, wie wir ausbilden, welche \n\nBedarfe wir haben und wie wir es schaffen, die Ausbil-\n\ndung tats\u00e4chlich attraktiver zu machen. Wir m\u00fcssen uns \n\nauch die Frage stellen: Wie attraktiv ist eine f\u00fcnfj\u00e4hrige \n\nAusbildung? Wir m\u00fcssen uns die Frage stellen: Ist es \n\nattraktiv, in dieser Ausbildung keine Ausbildungsverg\u00fc-\n\ntung zu bekommen? Und ist es attraktiv, daf\u00fcr gar noch \n\nSchulgeld zu bezahlen? \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch glaube, gerade dieser letzte Punkt ist kein Geheimnis. \n\nDas wollen wir jetzt im Haushalt angehen. Die Schulgeld-\n\nerstattung ist uns in der Pflege gelungen; sie sollte uns \n\ndoch bitte auch bei den Erzieherinnen und Erziehern \n\ngelingen! Das w\u00e4re, so glaube ich, ein gutes und wichti-\n\nges Signal, das wir noch mit dem Doppelhaushalt in \n\ndieser Legislaturperiode geben k\u00f6nnten. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich noch eine weitere Gruppe benen-\n\nnen \u2013 auch wenn Herr Bienst der Meinung ist, dass wir \n\ndas alles nicht br\u00e4uchten, aber wir sollten sie nicht gegen-\n\neinander ausspielen \u2013, \u00fcber die wir nie reden, und zwar \n\n\u00fcber die Eltern. Das sind diejenigen, die das ganze Sys-\n\ntem mittragen. Ja, die Forderung der SPD stand jetzt \n\nschon mehrfach im Raum: Wir reden weiterhin \u00fcber \n\nkostenfreie Bildung, das machen wir auch mit voller \n\n\u00dcberzeugung. Wir lassen uns das auch nicht mit dem \n\nArgument nehmen, dass entweder nur Qualit\u00e4t oder nur \n\nKostenfreiheit m\u00f6glich w\u00e4re. Das eine ist nicht mit dem \n\nanderen aufzuwiegen. Wir sind stets f\u00fcr weitere Quali-\n\nt\u00e4tsverbesserungen, aber wir m\u00fcssen auch einmal dar\u00fcber \n\nsprechen, welche Belastungen die Eltern haben und \n\nwelche Unterschiede wir mit dieser Erhebung von Geb\u00fch-\n\nren machen. Wir haben zu Recht einen Bildungsplan in \n\nSachsen; das ist kein Betreuungsplan. Bildung ist f\u00fcr uns \n\nkostenfrei. Deshalb wollen wir an dieser Stelle auch \n\nweiterarbeiten \u2013 ich glaube, erst n\u00e4chstes Jahr nach dem \n\nWahlkampf, daf\u00fcr dann aber mit gemeinsamer Kraft. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch ein weiteres Argument \n\neinbringen: Wie hoch sind denn die Belastungen der \n\nKommunen durch die Erstattungen und Teilerstattungen \n\nder Elternbeitr\u00e4ge? Das sind j\u00e4hrlich 105 Millionen Euro \n\n\u2013 das ist fast ein Drittel dessen, was wir momentan an \n\nElternbeitr\u00e4gen einnehmen. Alle unsere Kommunen sagen \n\nuns, dass ihnen die Sozialausgaben \u00fcber den Kopf wach-\n\nsen. Es w\u00e4re eine tats\u00e4chliche Entlastung f\u00fcr unsere \n\nKommunen hier im Freistaat, wenn wir ihnen diese \n\nBetr\u00e4ge mit erstatten w\u00fcrden. Das k\u00f6nnten wir mit einer \n\nkostenfreien Kita. \n\nWir haben Gutes getan; das sollten wir uns auch nicht \n\nschlechtreden lassen. Frau Junge sprach von dem Schatten \n\n\u00fcber dem Land. Ich glaube, der Schatten \u00fcber dem Land \n\nist auch ein ganzes St\u00fcck weit, dass wir nicht anerkennen, \n\nwas wir in den letzten vier Jahren schon erreicht haben, \n\nund dass wir nicht anerkennen, was wir im n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt noch vor uns haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes kommt \n\nerneut die Fraktion DIE LINKE an die Reihe. Das Wort \n\nerh\u00e4lt Frau Kollegin Junge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich w\u00fcrde \n\ngern auf einige Ausf\u00fchrungen meiner Vorredner eingehen. \n\nZun\u00e4chst einmal zu der Aussage von Herrn Schreiber: \n\n75 Millionen Euro Landesmittel haben wir nicht verspro-\n\nchen. Da habe ich das mit der Kita-Umfrage mit vier \n\ngeplanten Ma\u00dfnahmen, wie es dort steht, nicht richtig \n\nverstanden \u2013 es war auch in der Presseerkl\u00e4rung gesagt \n\nworden: \u201eMit der Ma\u00dfnahme finanzieren wir 75 Millio-\n\nnen Euro.\u201c Das ist also im \u00f6ffentlichen Raum verk\u00fcndet \n\nworden. \n\n(Zurufe der Abg. Lothar Bienst \n\nund Patrick Schreiber, CDU) \n\nJetzt stellt sich nur die Frage: Landesmittel oder Bundes-\n\nmittel? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Beides \u2013 aus \n\nBundes- und Landesmitteln, Frau Junge!) \n\nGenau das war unsere Herangehensweise, und deshalb \n\nm\u00f6chte ich das noch einmal thematisieren. \n\n75 Millionen Euro sind ja eine relativ kleine Summe f\u00fcr \n\nso viele Kinder bzw. f\u00fcr die Vor- und Nachbereitungszeit \n\nder Erzieherinnen und Erzieher. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSie haben das bereits reduziert aufgrund der Vollzeitbe-\n\nsch\u00e4ftigten, die gar nicht vorhanden sind. Sie reduzieren \n\nes ja, das hei\u00dft, Sie geben die 75 Millionen Euro gar nicht \n\nkomplett aus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7334 \n\nJetzt kommt noch Folgendes dazu: Sie rechnen mit den \n\nGeldern vom Bund. Der Bund hat in Aussicht gestellt, im \n\nn\u00e4chsten Jahr, 2019, rund 25 Millionen Euro und 2020 \n\nrund 50 Millionen Euro f\u00fcr den Kita-Bereich zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen. Jetzt sage ich Ihnen einmal Folgendes: \n\nIch finde, 75 Millionen Euro sollten wir an Landesmitteln \n\neinsetzen, wenn es schon eine so geringe Summe ist. Aber \n\nSie verrechnen das sogar noch mit den Bundesmitteln! \n\nDas ist hier das Problem. \n\n(Widerspruch von der CDU \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n\u2013 Gehen Sie bitte entweder ans Mikrofon oder machen \n\nSie nachher entsprechende Ausf\u00fchrungen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nDas ist eine kleine Summe!) \n\n\u2013 Ja, das ist eine kleine Summe im Vergleich zu den \n\nschrittweisen Erfordernissen, die wir im Kita-Bereich \n\nben\u00f6tigen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: 70 % Aufwuchs!) \n\nNun noch eine zweite Sache: Es wird hier immer wieder \n\nvon dem Betreuungsschl\u00fcssel gesprochen, der so sch\u00f6n \n\nklingt. Da hei\u00dft es, wir h\u00e4tten jetzt 1 : 5 im Krippenbe-\n\nreich bzw. 1 : 12 im Kindergartenbereich. Leider spricht \n\n\u00fcberhaupt niemand vom Hort, wo wir einen Schl\u00fcssel von \n\n0,9 : 20 haben. Das hei\u00dft, eine Horterzieherin hat im \n\nRegelfall 24 bis 25 Kinder am Nachmittag zu betreuen. \n\nDas bedeutet Hausaufgabenbetreuung sowie Besch\u00e4fti-\n\ngung und alles andere ebenfalls. Wenn dann noch jemand \n\nausf\u00e4llt, dann wissen Sie eigentlich gar nicht, wie man das \n\nabsichern soll. Das ist schon ein riesengro\u00dfes Manko. \n\nIch war in sehr vielen Kindereinrichtungen und habe mir \n\nauch die Situation der Betreuungszahlen reell angeschaut. \n\nDort ist der Schl\u00fcssel eben nicht 1 : 12 im Kindergarten, \n\nsondern reell betreut eine Erzieherin 16 bis 18 Kinder im \n\nKindergarten, weil kein ehrlicher Schl\u00fcssel vorhanden ist. \n\nNun frage ich Sie, Frau Pfeil-Zabel: Sie haben bereits im \n\nJuni gesagt, dass Sie das gesetzlich ver\u00e4ndern und einen \n\nehrlichen Schl\u00fcssel einf\u00fchren wollen. Wird das jetzt \n\nkommen? Machen Sie das jetzt? Dann w\u00e4ren wir ja \n\nwenigstens einen Schritt weiter. Diesen ehrlichen Schl\u00fcs-\n\nsel sollte man also machen, denn das haben Sie verspro-\n\nchen \u2013 schauen Sie in die Aktuelle Debatte vom Juni! Sie \n\nsagten, Sie wollen es gesetzlich regeln. Dann machen Sie \n\nes, bitte sch\u00f6n! \n\nDie dritte Sache ist das Thema Ausbildung: Herr Schrei-\n\nber, Sie haben gesagt \u2013 \u2013 \n\n(Juliane Pfeil-Zabel, SPD, und \n\nPatrick Schreiber, CDU, stehen am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Schreiber? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Frau \n\nPfeil-Zabel war zuerst aufgestanden!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Pfeil-Zabel, Sie \n\nwirkten etwas unentschlossen. Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage von Frau Pfeil-Zabel? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Frau Junge, wenn ich das so \n\ngesagt habe, dann wird das stimmen. Haben Sie aber auch \n\nden Nachsatz mitbekommen, dass wir das in dieser \n\nLegislaturperiode nicht mehr machen k\u00f6nnen? Und haben \n\nSie damals auch geh\u00f6rt, dass uns das j\u00e4hrlich etwa \n\n340 Millionen Euro kostet und daf\u00fcr ein Bedarf an circa \n\n4 000 Erziehern besteht? \n\nNoch eine weitere Frage an Sie: Glauben Sie, dass wir, \n\nwenn wir das ad hoc machen w\u00fcrden, diese Fachkr\u00e4fte \n\njetzt sofort zur Verf\u00fcgung h\u00e4tten? \n\nRichtig ist: Wir m\u00fcssen den Schl\u00fcssel schrittweise ehrlich \n\nmachen. Aber k\u00f6nnen Sie uns sagen, wo wir diese Erzie-\n\nherinnen und Erzieher herbekommen sollen? Bitte neh-\n\nmen Sie auch Bezug auf die Haushaltsdebatte, woher die \n\n340 Millionen Euro kommen sollen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren jetzt ganz \n\nviele Fragen. Beantworten Sie zun\u00e4chst einmal die Ein-\n\ngangsfrage; anschlie\u00dfend kann immer noch eine Nachfra-\n\nge gestellt werden. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Wir hatten diese Debatte ja \n\nim Juni; Sie k\u00f6nnen sich daran erinnern. Sie hatten dort \u2013 \n\ndas ist nachlesbar; ich habe es mir extra herausgezogen \u2013 \n\ngesagt, dass in das Gesetz Zeiten f\u00fcr Urlaub, Krankheit \n\nund Weiterbildung in die Berechnung einbezogen werden \n\nsollten. Sie sagten, Sie h\u00e4tten vor, den Schl\u00fcssel ehrlich \n\nzu machen. Dann frage ich Sie: Bitte wann? Wann wollen \n\nSie das tun? Wenn Sie sagen, dass Sie es in diesem \n\nDoppelhaushalt nicht mehr schaffen, dann muss man \n\nvielleicht einmal verbindlich sagen, wann was losgeht. \n\nGenau das ist unser Problem: Wir sehen nicht, wie die \n\nEntwicklung im fr\u00fchkindlichen Bereich in den n\u00e4chsten \n\nJahren strukturell-inhaltlich verbessert werden kann. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Haben \n\nSie vorhin nicht zugeh\u00f6rt?) \n\nDas ist der Punkt, wo ich sage: Es ist einfach nicht mehr \n\nglaubw\u00fcrdig, wenn man immer diese Forderungen in den \n\nRaum schie\u00dft, das Problem aber letztendlich auf die lange \n\nBank schiebt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun zur n\u00e4chsten \n\nZwischenfrage. Gestatten Sie mir vorher eine Bemerkung, \n\nHerr Schreiber: Wenn das Herz voll ist, flie\u00dft bekanntlich \n\nder Mund \u00fcber. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nStellen Sie also bitte zun\u00e4chst nur eine Frage! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das ist jetzt eine Ungleichbe-\n\nhandlung von Frau und Mann! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7335 \n\nFrau Junge, k\u00f6nnen Sie mir sagen, in welchem Bundes-\n\nland der Bundesrepublik Deutschland der Schl\u00fcssel so \n\nehrlich ist, wie Sie es meinen, dass n\u00e4mlich der Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel, sofern es diesen \u00fcberhaupt gesetzlich \n\ngeregelt gibt, tats\u00e4chliche Gruppengr\u00f6\u00dfen normiert? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Das war auch nicht mein \n\nAnsatz, Herr Schreiber. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nMein Ansatz ist, zu sagen: Wir m\u00fcssen in den Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Die \n\nFrage ist nicht beantwortet!) \n\nIch habe gesagt: Man muss sich einmal die realen Betreu-\n\nungszahlen anschauen und sollte sich nicht immer feiern \n\nund sagen, dass wir in der Kinderkrippe 1 : 5 und im \n\nKindergarten 1 : 12 erreicht haben. Real haben wir das ja \n\nnicht. Deswegen fand ich es von Frau Pfeil-Zabel auch \n\nsehr gut, im Juni zu sagen, dass wir Weiterbildung, \n\nKrankheit und die entsprechenden Ausfallzeiten mit in \n\nden Schl\u00fcssel einrechnen m\u00fcssen. Dann sage ich: Fangen \n\nSie doch endlich einmal damit an, damit wir einfach ein \n\nKonzept daf\u00fcr haben und das nicht wieder zwei Jahre \n\naussetzen. Das ist es, womit wir immer das Problem \n\nhaben. \n\nSie wissen ganz genau, dass die Berechnungen in den \n\neinzelnen Bundesl\u00e4ndern sehr unterschiedlich sind. Wir \n\nsind hier im Bundesland Sachsen und sollten es zumin-\n\ndest strukturell entsprechend ver\u00e4ndern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nMeyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Frau Junge, stimmen Sie mir \n\nzu, dass auch die Vor- und Nachbereitungszeit bisher ein \n\nThema bei der Berechnung des Schl\u00fcssels war und wir \n\ndemzufolge einen Schritt weiter gehen, wie auch die \n\nDebatte besagt, indem wir die Vor- und Nachbereitungs-\n\nzeit einbeziehen? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Darin gebe ich Ihnen recht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nJa, das wird nat\u00fcrlich beim Schl\u00fcssel entsprechend \n\nangerechnet. Das habe ich auch nicht infrage gestellt. Ich \n\nhabe nur gesagt: Es w\u00e4re nat\u00fcrlich sch\u00f6n, wenn die \n\nSchritte gr\u00f6\u00dfer w\u00e4ren, wenn man zumindest, so wie es \n\nFrau Zais auch dargestellt hat, wenigstens einmal dar\u00fcber \n\nnachdenkt, dass auch der Hort einmal eine Schl\u00fcsselver-\n\nbesserung bekommt. Das haben Sie nie durchgezogen. \n\nDort ist die Zahl der Kinder am h\u00f6chsten und die Situati-\n\non am prek\u00e4rsten. Vielleicht sollten Sie dar\u00fcber noch \n\neinmal nachdenken, und Sie k\u00f6nnen im Doppelhaushalt \n\nentsprechende Ver\u00e4nderungen einarbeiten. \n\nIch w\u00fcrde mir Folgendes w\u00fcnschen: Wenn Sie sagen, Sie \n\nhaben den Betreuungsschl\u00fcssel in zwei Jahren im Kinder-\n\ngarten auf 0,5 und in der Kinderkrippe auf 0,5 schrittwei-\n\nse abgesenkt, dann ziehen Sie es doch f\u00fcr den Hort die \n\nn\u00e4chsten zwei Jahre weiter durch. Das w\u00e4re notwendig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: War das der Schluss \n\nIhrer Rede? \u2013 Okay. \n\nFrau Kollegin Junge sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nJetzt spricht erneut Herr Dr. Weigand f\u00fcr die AfD. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Es kommt ja jetzt doch noch ein bisschen \n\nLeben in die Debatte herein; das ist doch sehr sch\u00f6n. \n\nFrau Pfeil-Zabel, ich kenne das Elterngeld. Ich habe es \n\nsogar mit meiner Frau gemeinsam genutzt. Das ist eine \n\ntolle Sache. Aber es geht eben an den Bed\u00fcrfnissen der \n\nEltern ein St\u00fcck weit vorbei. Sie k\u00f6nnen es als Elterngeld \n\nplus machen, aber dann nutzen Sie eben Eltern auch \n\nwieder als Arbeitskr\u00e4fte. Da frage ich mich, was bei Ihnen \n\nin der SPD als ehemaliger Arbeiterpartei hier noch \u00fcbrig \n\ngeblieben ist. Da h\u00e4tte man auch andere Sachen machen \n\nk\u00f6nnen. \n\nGenau dort setzt es dann an: Was machen die Eltern dann \n\ndar\u00fcber hinaus, wenn sie die Kinder bis zum Alter von \n\ndrei Jahren betreuen wollen? Wenn Sie dann noch auf das \n\nLandeserziehungsgeld schauen, dann schlagen Sie schon \n\nam Boden auf. Wenn es Eltern sind, die aus der Mittel-\n\nschicht kommen und vielleicht noch ein H\u00e4uschen abzu-\n\nbezahlen haben, dann wird es eher d\u00fcnn, und wir haben \n\neben nicht die Wahlfreiheit, die wir als AfD schon seit \n\nJahren fordern. Deshalb muss man hier handeln. \n\nHerr Schreiber, die Steigerung ab 2015 um 70 % ist gut, \n\nja ist toll. Die Frage ist: Wenn ich mich die ganze Zeit nur \n\nein bisschen bewege und dann sage, es waren 70 %, dann \n\nist das auch ein wenig fragw\u00fcrdig in der ganzen Sache. \n\nMan h\u00e4tte Jahre vorher ansetzen und hier Geld investieren \n\nm\u00fcssen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSie sehen doch die Steigerung der Geburtenraten schon \n\nseit dem Jahr 2000, und die Situation wird noch prek\u00e4rer, \n\nwenn, wie wir es vorhin schon debattiert haben, weitere \n\nErzieher in Rente gehen. Deshalb m\u00fcssen wir diese \n\nAusbildung attraktiver machen. Wir m\u00fcssen davon \n\nwegkommen, dass die Auszubildenden noch Geld drauf-\n\nzahlen, sondern wir m\u00fcssen eine Ausbildungsverg\u00fctung \n\neinf\u00fchren. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wenn in \n\nunserem Bundesland die Zahl der Hochschulabsolventen \n\nmit p\u00e4dagogischem Abschluss gr\u00f6\u00dfer ist, ob man nicht \n\nden einen oder anderen Abschluss in Richtung Kita f\u00fcr \n\nsozialp\u00e4dagogische Zwecke anerkennt, und zus\u00e4tzlich \n\nendlich die Elternfreiheit herstellen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7336 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nDr. Weigand. Frau Zais ergreift erneut das Wort f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte auf das antworten, was Kollegin \n\nPfeil-Zabel zur Anzahl der notwendigen Erzieherinnen \n\ngesagt hat. Es ist nat\u00fcrlich leicht \u2013 ich sage es noch \n\neinmal \u2013, sich hier hinzustellen und sich zu feiern. Aber \n\ndie SPD ist bereits von 2004 bis 2009 in diesem Land in \n\nRegierungsverantwortung gewesen \u2013 ausreichend Zeit, \n\nsich zu \u00fcberlegen, was man angesichts steigender Kinder-\n\nzahlen machen k\u00f6nnte. \n\nIch muss auch \u2013 das regt mich schon etwas auf \u2013 sagen: \n\nMan kann, wenn man sich den Hort anschaut \u2013 das w\u00fcrde \n\nich auch als eine qualitative Debatte verstehen wollen \u2013, \n\neinmal Arbeitszeitmodelle betrachten. Ich kenne viele \n\nHorterzieherinnen, die gern mehr arbeiten w\u00fcrden. Ich \n\nerwarte einfach, dass man dar\u00fcber redet. Wir haben das \n\nPotenzial \u2013 Kollegin Junge hat es gesagt \u2013, da viele \n\nErzieherinnen aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden nur \n\n32 Stunden pro Woche arbeiten. \n\nDann muss ich Ihnen noch sagen: Die CDU hat nicht \n\nBeifall geklatscht, als es um die Erstattung des Ausbil-\n\ndungsgelds f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher im kommen-\n\nden Haushalt ging. Ich bin einmal gespannt, wie Sie \n\nstimmen werden. Wir werden den Antrag einbringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nzweiten Rednerrunde angekommen und k\u00f6nnten jetzt, so \n\nRedebedarf best\u00fcnde, eine dritte Runde er\u00f6ffnen. Gibt es \n\naus den Fraktionen heraus weiteren Redebedarf in dieser \n\nersten Aktuellen Debatte? \u2013 Frau Junge, bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal kurz sagen, was wir als Fraktion DIE LINKE \n\nim fr\u00fchkindlichen Bereich erwarten und was wir umset-\n\nzen wollen. \n\nErstens: Wir erwarten von der Koalition, die in Aussicht \n\ngestellten Bundesmittel zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Qualit\u00e4tssiche-\n\nrung in den Kitas zu verwenden. \n\n(Zurufe von der CDU und der \n\nSPD: Das machen wir doch!) \n\nZweitens: Wir brauchen in Sachsen ein Konzept, wie wir \n\nmehr Erzieherinnen und Erzieher in Sachsen besser, \n\npraxisn\u00e4her ausbilden und auch halten k\u00f6nnen. 40 % \n\nunserer ausgebildeten Erzieherinnen und Erzieher kom-\n\nmen in unserem System nicht an. Das m\u00fcssen wir ver\u00e4n-\n\ndern! \n\nDrittens: Die fr\u00fchkindliche Bildung braucht endlich eine \n\nlangfristige Strategie und ein verbindliches Handlungs-\n\nkonzept, um die gro\u00dfen Herausforderungen wie Erzie-\n\nhermangel, \u00dcberlastung der Erzieherinnen und Erzieher, \n\nunattraktive Erzieherausbildung und schlechter Personal-\n\nschl\u00fcssel zeitnah zu bew\u00e4ltigen. Dieses Gestaltungskon-\n\nzept muss mit den Tr\u00e4gern, Gewerkschaften und Kita-\n\nB\u00fcndnissen noch in dieser Legislaturperiode erarbeitet \n\nund beschlossen werden. \n\nJa, ich sage es noch einmal, auf den Anfang kommt es an, \n\nnicht mit Kaffeebohnenschritten, sondern mit Mut, \n\nVer\u00e4nderungswillen und sp\u00fcrbaren Schritten in den \n\nKindertageseinrichtungen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Den gibt es nicht. Damit \n\nkommt die Staatsregierung zu Wort. Das Wort ergreift \n\nHerr Staatsminister Christian Piwarz. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nfreue mich erst einmal, dass das Thema fr\u00fchkindliche \n\nBildung nicht nur in der Mitte des Hohen Hauses ange-\n\nkommen ist, sondern dass wir auch so intensiv miteinan-\n\nder dar\u00fcber diskutiert haben; das ist gut und richtig so. \n\nIch freue mich auch dar\u00fcber, dass wir nicht nur in der \n\nStaatsregierung, sondern auch in der Koalition, was das \n\nThema fr\u00fchkindliche Bildung betrifft, einen Aufbruch \n\nlosgetreten haben und mit denen, die im System fr\u00fchkind-\n\nliche Bildung t\u00e4tig sind, in den Dialog getreten sind und \n\ndie weiteren Schritte nach und nach besprechen werden. \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich, Frau Junge: Ich bin froh, \n\ndass diejenigen, die in der fr\u00fchkindlichen Bildung tagt\u00e4g-\n\nlich am Arbeiten sind und sich engagieren, die sich nicht \n\nim Lamento verlieren, sondern realistische Schritte ins \n\nAuge fassen und sagen: \u201eDas wollen wir umsetzen\u201c, \n\ndabei schon einen ganzen Schritt weiter sind als Sie. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs wurde schon viel gesagt, was wir innerhalb dieser \n\nLegislaturperiode im Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung \n\ngetan haben. Ja, man muss auch dar\u00fcber reden, was man \n\ngetan hat, ohne dass man sich daf\u00fcr feiert. Aber wenn \n\nman sieht, dass wir den Bereich der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung von 631 Millionen Euro im Jahr 2018 auf \u00fcber \n\n830 Millionen Euro im Jahr 2020 steigern werden, dann \n\nist das ein erheblicher Anstieg. Dann ist das ein deutliches \n\nSignal, wie wichtig uns dieser Politikbereich ist, gerade \n\nund vor allem im Sinne der Kinder in unserem Land. \n\nSo einen Aufwuchs in der Kindertagesbetreuung, in der \n\nZuwendung f\u00fcr die Kindertagesbetreuung hat es bislang \n\nnicht gegeben. Die st\u00fcckweise Schl\u00fcsselverbesserung \n\nwurde schon angesprochen. Das n\u00e4chste gro\u00dfe Thema \n\nsind die Vor- und Nachbereitungszeiten. Ich bin froh, dass \n\nwir uns darauf verst\u00e4ndigt haben, auch mit dem R\u00fcckhalt \n\naus der Bev\u00f6lkerung, die sich so zahlreich an unserer \n\nUmfrage beteiligt hat. Ich will ganz deutlich sagen, weil \n\nimmer kritisiert wurde, \u201ewann gebt ihr welches Geld \n\ndaf\u00fcr aus\u201c: Wir haben bewusst den Vorschlag mit dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7337 \n\n01. Juni 2019 gew\u00e4hlt, weil ich verantwortungsvolle \n\nPolitik machen m\u00f6chte. Das hei\u00dft, die 1 350 Vollzeit\u00e4qui-\n\nvalente, die das nach sich zieht, m\u00fcssen wir auch am \n\nMarkt akquirieren k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen wir am ehesten in \n\nden Sommermonaten. Deshalb haben wir uns daf\u00fcr \n\nentschieden. Nichts w\u00e4re schlimmer, als zum Jahresbe-\n\nginn Erwartungshaltungen zu wecken, die wir nicht \n\nerf\u00fcllen k\u00f6nnen. Insofern ist das verantwortungsvolle \n\nPolitik, die vor allem der Qualit\u00e4tsverbesserung dient. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch will darauf hinweisen: Wenn wir \u00fcber Kindertagesbe-\n\ntreuung, wenn wir \u00fcber fr\u00fchkindliche Bildung sprechen \u2013 \n\ndas ist leider Gottes ein wenig in dieser Debatte gewesen \n\n\u2013, dann ist es immer eine Fetischdiskussion um den \n\nBetreuungsschl\u00fcssel. Ich will aber dar\u00fcber hinaus deutlich \n\nmachen, was wir sonst noch in unserem s\u00e4chsischen \n\nSystem an qualit\u00e4tsverbessernden Ma\u00dfnahmen ausge-\n\nbracht haben, beispielsweise 1 Million Euro f\u00fcr die \n\nEntwicklung von Eltern-Kind-Zentren. Wir haben die \n\nInformations- und Koordinierungsstelle Kindertagespfle-\n\nge. Das ist bundesweit einzigartig. Wir haben zwei Zen-\n\ntren f\u00fcr Sprachf\u00f6rderung, einerseits das Landeskompe-\n\ntenzzentrum f\u00fcr Sprachf\u00f6rderung an Kindertageseinrich-\n\ntungen in Leipzig und zum anderen die Landesstelle f\u00fcr \n\nfr\u00fche nachbarsprachige Bildung in G\u00f6rlitz. \n\nWir haben des Weiteren ein Landesmodellprojekt f\u00fcr \n\nInklusion sowie das Programm \u201eKinder st\u00e4rken\u201c \u2013 \n\n24 Millionen Euro stehen daf\u00fcr aus ESF-Mitteln zur \n\nVerf\u00fcgung. Wir haben die F\u00f6rderung von freien Tr\u00e4gern \n\nf\u00fcr deren Fachberatung und wir haben die Bundesinitiati-\n\nve \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c, die mit Landesmitteln \n\nunterst\u00fctzt wird \u2013 auch das ist bundesweit einzigartig. Es \n\ngibt Kooperationen mit der Deutschen Kinder- und \n\nJugendstiftung, unter anderem bei dem Projekt \u201eWill-\n\nkommensKITA\u201c, und wir setzen jetzt konsequent den \n\n\u201eQualit\u00e4tspakt fr\u00fchkindliche Bildung\u201c um, vor allem mit \n\ndenen, die dort tagt\u00e4glich besch\u00e4ftigt sind. Das ist eine \n\nganze Menge, die wir im Freistaat Sachsen neben dem \n\nBetreuungsschl\u00fcssel f\u00fcr eine gute fr\u00fchkindliche Bildung \n\nausgeben, und das ist gut ausgegebenes Geld. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nNat\u00fcrlich wollen wir auch weiterhin die Qualit\u00e4t verbes-\n\nsern \u2013 dies ist das klare Ergebnis der Umfrage. Insofern, \n\nobwohl ich Sie sonst sehr sch\u00e4tze, Frau Kollegin Pfeil-\n\nZabel \u2013 muss ich ein wenig Wasser in den Wein gie\u00dfen, \n\nwas das Thema Beitragsfreiheit betrifft. Man kann nicht \n\ndas eine tun und das andere gleichzeitig wollen. Wenn wir \n\nuns darauf verst\u00e4ndigt haben, dass wir die Qualit\u00e4t ver-\n\nbessern, dann ist die Diskussion um eine Elternbeitrags-\n\nfreiheit zwar aus wahltaktischen Gr\u00fcnden durchaus \n\nnachvollziehbar und ich kann das gut verstehen. Trotz-\n\ndem, wenn wir uns auf den Weg gemacht haben und die \n\nEltern uns dort mit Mehrheit unterst\u00fctzen, dass wir \n\nQualit\u00e4tsverbesserungen bringen, dann sollten wir we-\n\nnigstens an dem Punkt stringent sein und das in dieser \n\nForm umsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch will aber auch deutlich machen, dass wir uns Gedan-\n\nken dar\u00fcber machen, die Elternbeitr\u00e4ge mit der zuneh-\n\nmenden Qualit\u00e4tsverbesserung nicht ins Uferlose steigen \n\nzu lassen. Wir m\u00fcssen uns Gedanken machen, dass Kita-\n\nBetreuung im Freistaat Sachsen weiterhin auf diesem \n\nvergleichsweise niedrigen Beitragsniveau bleibt, wie wir \n\ndas im Moment haben. Insofern sind Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die \n\nZukunft zu \u00fcberlegen, wie wir beitragsd\u00e4mpfende oder \n\ngar beitragsdeckelnde Elemente einbringen k\u00f6nnen. Da \n\nbin ich durchaus bei Ihnen. Beitragsfreiheit lehne ich an \n\ndieser Stelle ab. \n\nAber ich sage auch ganz deutlich \u2013 das wurde hier auch \n\ngesagt \u2013: Bei der Bertelsmann Stiftung \u2013 Kollege Schrei-\n\nber ist schon zu Recht darauf eingegangen \u2013 geht es \n\ndarum, dass man \u00c4pfel mit Birnen vergleicht. Es ist in der \n\nTat diese Unterschiedlichkeit in der Kinderbetreuung \n\nzwischen den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern und Sachsen \n\nund zwischen vielen westdeutschen Bundesl\u00e4ndern. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDenn in den ostdeutschen Kindertageseinrichtungen \n\nwerden wesentlich mehr Kinder unter drei Jahren betreut \n\nals in Westdeutschland. Schauen wir uns das Ganze \n\neinmal f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg an. In Sachsen betr\u00e4gt die \n\nBetreuungsquote im dritten Lebensjahr inzwischen 75 %, \n\nin Baden-W\u00fcrttemberg lediglich 49 %. 70 % der s\u00e4chsi-\n\nschen Kinder werden schon im zweiten Lebensjahr \u00fcber \n\n45 Stunden pro Woche betreut. Im Kindergartenalter sind \n\nes sogar 74 %. In Baden-W\u00fcrttemberg dagegen liegen \n\ndiese Quoten lediglich bei 24 bzw. 16 %. Diese Zahlen \n\nmuss man sich deutlich vor Augen f\u00fchren. Sie zeigen \n\nauch, dass wir in der fr\u00fchkindlichen Bildung durch unsere \n\nguten Betreuungsquoten, durch unsere hohe Fachkr\u00e4f-\n\ntequote \u2013 Kollege Schreiber hat darauf hingewiesen \u2013 \n\nwesentlich besser aufgestellt sind, als es die Bertelsmann \n\nStiftung zeigt. Das muss man immer wieder deutlich \n\nmachen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch will zum Schluss noch kurz auf zwei Dinge eingehen, \n\ndie mir wichtig sind. Einerseits d\u00fcrfen wir in der Diskus-\n\nsion sowohl das Thema Kindertagespflege \u2013 Lothar \n\nBienst hat es angesprochen \u2013 nicht vergessen, auch nicht \n\nden Hort. Ich fand es spannend, die Bundesregierung will \n\nmit diesem \u201eGute-Kita-Gesetz\u201c und weiteren Ma\u00dfnahmen \n\ndie Ganztagsbetreuung von Kindern, gerade im Grund-\n\nschulalter, st\u00e4rken. Ich habe mit Familienministerin \n\nGiffey zusammengesessen und ihr deutlich gemacht \u2013 \n\naber sie kennt das aus ihrer Biografie selbst \u2013, dass das f\u00fcr \n\nOstdeutschland, f\u00fcr Sachsen eigentlich \u00fcberhaupt kein \n\nThema ist, denn wir sind durch unser Angebot im Hort \n\ndeutlich besser aufgestellt als Westdeutschland. Das, was \n\nder Bund dort w\u00fcnscht, ist bei uns schon l\u00e4ngst Realit\u00e4t. \n\nInsofern muss sich diese unterschiedliche Herangehens-\n\nweise auch in der Finanzierung des Themas niederschla-\n\ngen. Wir sind mit dem Bund im Gespr\u00e4ch, damit das auch \n\nso stattfindet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7338 \n\nEin letzter Punkt ist die Erzieherausbildung, die in der Tat \n\nf\u00fcr uns eine Herausforderung darstellt. Es ist so, dass wir \n\ndie Erzieherinnen und Erzieher im Vergleich zu den \n\nLehrerinnen und Lehrern nicht im Landesdienst haben. \n\nAber trotzdem m\u00fcssen wir uns Gedanken dar\u00fcber ma-\n\nchen, wie wir zuk\u00fcnftig den Fachkr\u00e4ftebedarf, den wir \n\nohne Zweifel auch dort in Gr\u00f6\u00dfenordnungen haben \n\nwerden, decken k\u00f6nnen. \n\nHerr Dr. Weigand, da Sie es angesprochen haben: Nat\u00fcr-\n\nlich decken wir im Moment noch unseren Bedarf. Wenn \n\nSie meine \u00c4u\u00dferungen dazu genau gelesen haben: Ich \n\nhabe das so gesagt. Wir decken im Moment den Bedarf. \n\nWir m\u00fcssen uns aber Gedanken dar\u00fcber machen, wie wir \n\ndas auch zuk\u00fcnftig tun. Es h\u00e4ngt viel davon ab, wie wir \n\njunge Leute daf\u00fcr begeistern k\u00f6nnen, den Erzieherberuf \n\nzu ergreifen. Dort stellen sich f\u00fcr mich mehrere Fragen, \n\ndie wir miteinander diskutieren m\u00fcssen, zum Beispiel die \n\nFrage: Wie werden wir die Ausbildung in Zukunft ausge-\n\nstalten? Sind f\u00fcnf Jahre nach wie vor notwendig? Viele \n\naus der Kita-Landschaft sagen, verk\u00fcrzt ja nicht diese \n\nAusbildung. Wir brauchen die gute Qualit\u00e4t in der Aus-\n\nbildung, um gute Fachkr\u00e4fte zu haben. \n\nDie andere Frage ist: Wie halten wir es mit der Verg\u00fc-\n\ntung? Dadurch, dass wir deutschlandweit gemeinsam \n\nagieren m\u00fcssen, werden wir sicherlich nicht in eine wie \n\nauch immer geartete Form einer dualen Ausbildung \n\n\u00fcbergehen k\u00f6nnen. Aber die Frage, inwieweit wir die \n\nElemente einer berufsbegleitenden Ausbildung st\u00e4rken, \n\ndie heute schon in Sachsen angewendet wird, wie wir es \n\nm\u00f6glich machen, dass derjenige, der sich in Ausbildung \n\nbefindet, bereits Geld verdienen und damit seinen Le-\n\nbensunterhalt bestreiten kann \u2013 ich glaube, dazu m\u00fcssen \n\nwir gemeinsam mit der Landschaft der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung noch einmal ins Gespr\u00e4ch kommen, wie wir \n\nVerbesserungen erreichen k\u00f6nnen, dass dieses Modell \n\nst\u00e4rker wahrgenommen wird. \n\nZum Schluss will ich diese Debatte vielleicht ein St\u00fcck \n\nweit vers\u00f6hnlich beenden. Einerseits glaube ich, alle sind \n\nehrbaren Gewissens, was das Thema fr\u00fchkindliche \n\nBildung betrifft. Aber zum Schluss will ich ein Danke-\n\nsch\u00f6n sagen, n\u00e4mlich an die 33 000 Erzieherinnen und \n\nErzieher im Freistaat Sachsen, die \u00fcber die vielen Jahre so \n\neine hervorragende Arbeit geleistet haben, die nicht \n\nimmer in der \u00f6ffentlichen Wahrnahme so gew\u00fcrdigt \n\nwurden wie die Lehrer. Aber es ist wichtig, ihnen den \n\nDank auszusprechen. Ich glaube, diese Debatte zeigt, dass \n\nwir alle miteinander und insbesondere die Koalition an \n\ndem Thema fr\u00fchkindliche Bildung dranbleiben und dass \n\ndie Vor- und Nachbereitungszeiten nicht der letzte Schritt \n\nsein werden, den wir in der fr\u00fchkindlichen Bildung und in \n\nder Qualit\u00e4tsverbesserung gehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Staatsminis-\n\nter Piwarz, so sich denn kein weiterer Redebedarf ergibt \u2013 \n\nich kann den nicht feststellen \u2013 ist die erste Aktuelle \n\nDebatte abgeschlossen. Ich rufe auf \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nSBBS \u2013 Br\u00fcssel bl\u00e4st zum Sturm \u2013 Sachsen seid wachsam! \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der AfD das \n\nWort, und das Wort ergreift Herr Kollege Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir hatten gestern hier \n\nim Haus eine sehr aufgeregte Debatte \u00fcber die Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten. Als die SPD-\n\nFraktion an der Reihe war, war auch eine sehr interessante \n\nBotschaft zu h\u00f6ren, wie wir den inneren Zusammenhalt \n\nst\u00e4rken k\u00f6nnen. Es wurde sinngem\u00e4\u00df ausgef\u00fchrt, wir \n\nm\u00fcssten das Haus Europa weiter st\u00e4rken. Wir m\u00fcssen \n\nweiterhin nach Europa zentralisieren, sage ich jetzt. \n\nMit unserem heutigen Debattentitel m\u00f6chten wir einfach \n\n\u00fcber eine aktuelle Verordnung der Europ\u00e4ischen Union \n\nsprechen, die sich gerade im Subsidiarit\u00e4tsverfahren \n\nbefindet, zu der der Landtag keine Subsidiarit\u00e4tsbedenken \n\ngeltend machen kann, weil unmittelbares Landesrecht \n\nnicht betroffen ist. Es handelt sich n\u00e4mlich um einen \n\nVorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr eine Verord-\n\nnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber \n\ndurch Staatsanleihen besicherte Wertpapiere. \n\nMeine Damen und Herren! Was sind eigentlich staatsan-\n\nleihenbesicherte Wertpapiere? Staatsanleihenbesicherte \n\nWertpapiere sind Finanzkonstrukte \u2013 so will ich anfangen \n\n\u2013, die in naher Zukunft f\u00fcr uns zu einer unmittelbaren \n\nGefahr werden k\u00f6nnen, vor allem f\u00fcr s\u00e4chsische Steuer-\n\nzahler und Sparer. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nWir haben bereits enorme Summen an deutschem Steuer-\n\ngeld f\u00fcr die Stabilisierung des Euros mehr oder weniger \n\nin Gefahr gebracht. Die Bundesregierung hat aber bisher \n\neine rote Linie gezogen. Das ist die Einf\u00fchrung der \n\nsogenannten Eurobonds. Die Bundeskanzlerin sagte dazu \n\nsinngem\u00e4\u00df im  2012, Eurobonds als gemeinschaftliche \n\nHaftung werde es so lange nicht geben, solange sie lebe. \n\nDa sich die Bundeskanzlerin noch guter Gesundheit \n\nerfreut, k\u00f6nnen wir eigentlich davon ausgehen, dass sich \n\nnichts ge\u00e4ndert hat. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSie wollen sie aber weg haben!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7339 \n\n\u2013 Das habe ich nicht gesagt. Herr Gebhardt, reden Sie \n\nzum Thema. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas machen die anderen! \u2013 Zuruf \n\nder Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWas ist aber die sch\u00e4dliche Wirkung von Eurobonds? Mit \n\nEurobonds k\u00f6nnen alle EU-L\u00e4nder gemeinsam Schulden \n\nam Kapitalmarkt aufnehmen und das Geld untereinander \n\nverteilen. Eurobonds sind also Staatsanleihen der EU und \n\nm\u00fcssten von einer noch zu gr\u00fcndenden Schuldenunion \n\nder Europ\u00e4ischen Union als Schuldenagentur vertrieben \n\nwerden. \n\n(Dirk Panter, SPD: Zum Thema! \u2013 Zuruf \n\nder Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDeutschland w\u00fcrde dann f\u00fcr L\u00e4nder wie Griechenland \n\nund Italien mithaften, wenn diesen das Geld ausgeht. \n\nWas sind nun aber eurobonds\u00e4hnliche SBBS? Das sind \n\nstaatsanleihenbesicherte Wertpapiere, die geb\u00fcndelte \n\nStaatsanleihen verschiedener europ\u00e4ischer L\u00e4nder enthal-\n\nten, beispielhaft in einem Wertpapier italienische, griechi-\n\nsche, spanische und deutsche Staatsanleihen. Meine \n\nDamen und Herren, wird Ihnen da nicht auch mulmig? \n\nDamit das Modell der SBBS funktioniert, wird \u2013 wie \n\nviele Experten es jetzt bereits voraussagen \u2013 die Euro-\n\nGruppe eine \u00f6ffentliche Zweckgesellschaft gr\u00fcnden \n\nm\u00fcssen, die die Anleihen herausgibt. Nat\u00fcrlich haftet \n\ndann f\u00fcr diese Anleihen in erster Linie die Zweckgesell-\n\nschaft, aber auch deren Eigent\u00fcmer, also Deutschland und \n\ndamit der deutsche Steuerzahler. \n\nDas Ergebnis: Risiken werden erneut verschleiert, h\u00f6here \n\nZinsen f\u00fcr Staaten mit guter Bonit\u00e4t, kaum noch Anreize \n\nzum Schuldenabbau in Europa und eine gemeinsame \n\nHaftung der EU-Staaten durch die Hintert\u00fcr. \n\nMeine Damen und Herren! SBBS sind Eurobonds durch \n\ndie Hintert\u00fcr. \n\n(Dirk Panter, SPD: Nein, Ihre \n\nBehauptung ist durch nichts bewiesen!) \n\nSachsen sei wachsam, es kann sehr teuer werden! \n\n\u2013 Lesen Sie mal Hans-Werner Sinn, Herr Panter. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe \n\nvon der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Antragstellerin \n\nAfD sprach gerade Herr Kollege Barth. Jetzt kommt als \n\nN\u00e4chster Herr Kollege Patt zu Wort. Er spricht f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Man muss aus der Vergangenheit \n\nauch lernen, wenn man Fehler gemacht hat. Die CDU-\n\nLandtagsfraktion hat aus den Schwierigkeiten, die es \n\ninfolge der Sachsenbank-Krise gab, gelernt: Erstens, \n\nmache Schulden nur f\u00fcr reale Werte. Zweitens, investiere \n\nin das, was du \u00fcberschauen kannst. Oder drittens \u2013 kurz \n\ngesagt \u2013: Spekuliere nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nZu zwei weiteren Regeln komme ich sp\u00e4ter. \n\nIn einer Woche vor zehn Jahren j\u00e4hrt sich der uns\u00e4gliche \n\nUntergang von Lehman Brothers am 15. September 2008. \n\nDie Ursache war damals, dass Immobilienkredite in den \n\nVereinigten Staaten mit Krediten aus anderen L\u00e4ndern \n\nund anderen Branchen vermischt wurden. Risiken wurden \n\ngehebelt. Es gibt ganz tolle englische W\u00f6rter daf\u00fcr. Das \n\nwurde dann in H\u00e4ppchen weiterverkauft. Das war sehr \n\nkomplex. K\u00e4ufer gab es weltweit. Grund war die Gier. \n\nDie ist sicher in jedem Menschen vorhanden. Man m\u00f6chte \n\nh\u00f6here Zinsen haben. Doch dann kam die Pleite. Die \n\nPleite war das Ende von Sorglosigkeit und \u00dcbertreibung. \n\nWas haben wir seit 2008 getan? Die Bankenregulierung \n\nwurde versch\u00e4rft. Das Kapitalpolster der Geldh\u00e4user \n\nwurde verst\u00e4rkt. Die systemisch wichtigen M\u00e4rkte laufen \n\nwieder. Die Notenbanken haben ihre Aufgaben ver\u00e4ndert. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Zweckwidrig ver\u00e4ndert!) \n\nSie waren fr\u00fcher Garanten der Preisstabilit\u00e4t. Sie sind \n\nheute Bankenaufsicht und dienen zur Risiko\u00fcberwachung \n\n\u00fcber das gesamte Finanzsystem. Sie sind quasi ein Retter \n\nin letzter Instanz. \n\nAber das Problem der Verschuldung besteht weiter. Die \n\nSchuldentragf\u00e4higkeit von Unternehmen und Verbrau-\n\nchern hat sich zwar verbessert, aber die globale Gesamt-\n\nverschuldung betr\u00e4gt heute das Dreifache der Weltwirt-\n\nschaftsleistung, n\u00e4mlich 250 Billionen Euro. Besonders \n\nbetroffen sind \u00fcbrigens amerikanische Unternehmen und \n\nchinesische Verbraucher. \n\nF\u00fcr uns ist es wichtig, ein zweites Problem zu beachten: \n\ndie Handelbarkeit von Kreditanleihen. Die ist aufgrund \n\nder Bankenregulierung deutlich zur\u00fcckgegangen und \n\nteuer geworden. In einer Krise fallen die Kurse, gibt es \n\nkeine Nachfrage. Das verst\u00e4rkt sich nach unten ganz \n\nrapide. \n\nDas war die Historie von Lehman Brothers. Die Verbrau-\n\ncher haben die Konsequenzen getragen. Der Staat ist da \n\ntr\u00e4ger. \n\nDie Staaten haben ihre Verschuldung n\u00e4mlich weiter \n\naufgebaut. Die k\u00fcnstlich niedrigen Zinsen haben sie nicht \n\nzum Schuldenabbau genutzt, sondern f\u00fcr eine hemmungs-\n\nlose Ausdehnung der Verschuldung. Es gibt nicht viele \n\nL\u00e4nder wie Sachsen, die dagegenhalten und Schulden \n\ntilgen, Jahr f\u00fcr Jahr \u00fcber eine halbe Milliarde Euro. \n\nEs f\u00e4llt auf, dass es insbesondere die ultrarechten und \n\nultralinken Regierungen sind, die diese Schulden so \n\naufbl\u00e4hen. Deshalb verstehe ich Ihren Einwand nicht. Ihr \n\nGerufe verstehe ich. Aber das ist nicht der richtige Weg. \n\nDie Geldbeschaffung ist zu einfach geworden. Die Anlei-\n\nhen der Euro-Staaten werden definitionsgem\u00e4\u00df als sicher \n\nangesehen und k\u00f6nnen \u00fcber die EZB zu Geld gemacht \n\nwerden. Jetzt passiert das Gleiche, wenn man die SBBS \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7340 \n\neinsetzt, diese Sovereign Bond Backed Securities. Da \n\nwerden Staatsanleihen gemischt, umgeschichtet, Ratings \n\ngehebelt, in H\u00e4ppchen weiterverkauft. Das ist sehr kom-\n\nplex, ein Giftschrank. \n\nWir sind also gegen SBBS. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDenn irgendwann ist es wie bei Lehman Brothers: Keiner \n\nschaut mehr durch, und es knallt. Aber dann knallt es mit \n\nStaatsanleihen und nicht mehr nur mit Privatverbrau-\n\nchern, f\u00fcr die der Staat eingetreten ist. \n\nWie l\u00f6st man \u2013 das m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend fragen \u2013 das \n\nVerschuldungsproblem? Nicht durch Synthetisierung von \n\nKrediten, sondern durch Reformen! \n\nNun zum Antragsteller AfD. Das vierte Prinzip ist: Wer \n\nbestellt, bezahlt. Sie aber machen die Rechnung laufend \n\nohne den Wirt. Das erwachende aufgekl\u00e4rte B\u00fcrgertum \n\nhat die Vermischung der AfD erkannt, SBBS hei\u00dft bei \n\nihm \u201eS\u00e4chsisch-Braune Br\u00fche-So\u00dfe\u201c. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Oho! \u2013 Proteste von der AfD) \n\nDas wollen wir nicht. Das ist das, was keiner haben will, \n\nwie bei Lehman Brothers. Es ist ein hochexplosiver \n\nCocktail. Das werden Sie merken. \n\nDas f\u00fcnfte Prinzip ist: Wer Hass s\u00e4t, wird Krieg ernten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Patt. Jetzt kommt Herr Br\u00fcnler f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE zu Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, man mag es \n\nkaum glauben: Bevor die Migranten an allem schuld \n\nwaren, waren es bei der AfD die EU und der Euro. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist ja billig!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist das billig, was Sie hier machen. Sehen Sie \n\nsich einfach einmal Ihren rei\u00dferischen Titel an: \n\n\u201eBr\u00fcssel bl\u00e4st zum Sturm \u2013 Sachsen seid wachsam!\u201c Als \n\nSie sich das ausgedacht haben, haben Sie wahrscheinlich \n\nin Ihrer Fraktion ein paarmal zu oft \u201eDie Wacht am \n\nRhein\u201c gesungen. Ich wei\u00df es nicht. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist aber \n\nweit hergeholt, Herr Br\u00fcnler!) \n\nAber es ist in der Tat so: Die Tauglichkeit dieser Sover-\n\neign Bond Backed Securities \u2013 es ist schon ein merkw\u00fcr-\n\ndiges Wort, aber auch ein merkw\u00fcrdiges Konstrukt \u2013 ist \n\numstritten, und auch ich bin mir nicht sicher, ob das der \n\nK\u00f6nigsweg ist. Einige Punkte, die Kollege Patt angespro-\n\nchen hat, sehe ich durchaus auch so. Bei anderen Punkten \n\nbin ich anderer Meinung, zumal man sich vor Augen \n\nhalten muss, was denn der Grund dieses Vorschlags war. \n\nDie Bundesregierung hat es jahrelang kategorisch abge-\n\nlehnt und lehnt es auch immer noch ab, \u00fcber irgendwelche \n\nrisikoteilenden Instrumente \u00fcberhaupt nachzudenken. \n\nAuch wenn ich ganz klar sagen muss, die SBBS sind \n\nkeine Eurobonds; aber da Sie es schon ganz am Anfang \n\nangesprochen haben, Kollege Barth: Man muss sich schon \n\neinmal Gedanken machen, welche Vor- bzw. Nachteile \n\ndas Ganze h\u00e4tte. Die Vorteile liegen eindeutig auf der \n\nHand \u2013 wenn wir uns tats\u00e4chlich zu Eurobonds durchrin-\n\ngen k\u00f6nnten: \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ja!) \n\nDie Kapitalm\u00e4rkte w\u00e4ren eben nicht mehr in der Lage, \n\neinzelne Euro-L\u00e4nder bis zur Zahlungsunf\u00e4higkeit unter \n\nDruck zu setzen, und die Verlierer dieses Ganzen sind ja \n\nnicht nur die eher schwachen Volkswirtschaften im \n\nS\u00fcden, sondern aufgrund der engen wirtschaftlichen und \n\nfinanziellen Verflechtungen hinterl\u00e4sst das auch Spuren \n\nbis zu uns. \n\nWenn wir uns die wenig erfolgreiche Rettung Griechen-\n\nlands noch einmal anschauen, so w\u00e4ren die Eurobonds \n\ngerade dort notwendig gewesen; denn im Kern ging es ja \n\nnicht um eine Rettung, sondern um den Freikauf gro\u00dfer \n\neurop\u00e4ischer Banken zulasten der griechischen Sozialsys-\n\nteme, bei dem man gleichzeitig noch den Kollaps des \n\ngriechischen Binnenmarktes hingenommen hat. H\u00e4tte es \n\nEurobonds gegeben, dann h\u00e4tte Griechenland Zugang \n\nzum freien Kapitalmarkt gehabt und sich zu Konditionen \n\nrefinanzieren k\u00f6nnen, die weit besser gewesen w\u00e4ren, als \n\nes die Konditionen der angeblichen Retter waren; denn \n\ndie Rettung hat ja erst dazu gef\u00fchrt, dass die Schulden- \n\nund Zinslast von Griechenland durch die Decke geschos-\n\nsen ist. \n\nNein, worum es geht, das ist die Frage, ob die Euro-\n\np\u00e4ische Union gemeinsam nach au\u00dfen gegen\u00fcber Kapital-\n\nanlegern auftritt. Schauen Sie sich das Beispiel der USA \n\nan: Dahinter steht ein gro\u00dfer, geschlossener Volkswirt-\n\nschaftsraum. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir sind \n\naber kein Bundesstaat Europa!) \n\nDie USA haben eine desastr\u00f6se Haushaltslage und schon \n\nseit Jahrzehnten eigentlich kein einziges Euro-Kriterium \n\neingehalten, und trotzdem haben sie ein Top-Ranking. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Also, Top-Ranking und hohe \n\nWirtschaftsschulden, das war ja ein Argument!) \n\nWenn man sich anschaut, welche Wirtschaftskraft hinter \n\nder EU insgesamt steht, dann l\u00e4uft es dort auf genau das \n\nGleiche hinaus. Aber ich will nicht weiter \u00fcber Eurobonds \n\nsprechen, denn darum geht es hier eigentlich \u00fcberhaupt \n\nnicht. Eurobonds beinhalten ja \u2013 zumindest nach au\u00dfen \u2013 \n\neine gemeinsame Haftung. Genau dies tun die SBBS \n\nnicht. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die machen das auch!) \n\nHier geht es um die B\u00fcndelung einzelner Anleihen bei \n\neiner weiteren separaten nationalen Haftung. Das hei\u00dft, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7341 \n\nDeutschland haftet weiter f\u00fcr deutsche Anleihen, Spanien \n\nf\u00fcr spanische, Ungarn f\u00fcr ungarische usw. usf. Die Idee \n\nist einfach ein Portfolio mit einem Risiko- und Rendite-\n\nausgleich. Das bedeutet, das Ausfall- und Verlustrisiko \n\nbleibt unterm Strich bei den Anlegern. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: N\u00f6! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\n\u2013 Doch, bleibt es wohl. Sie m\u00fcssen sich das Ganze einmal \n\nin Ruhe anschauen. \n\nEs gibt noch ein ganz anderes Problem innerhalb der EU, \n\nbei dem ich mir ebenfalls nicht sicher bin, ob dabei die \n\nSBBS der K\u00f6nigsweg sind, aber bei dem sie zumindest \n\nein Schritt in die richtige Richtung w\u00e4ren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Ich gehe mal davon aus, \n\ndass der Kollege sp\u00e4ter ohnehin noch einmal ans Mikro-\n\nfon geht. Dann w\u00fcrde ich darauf reagieren. \n\nWir haben im Moment die Situation, dass die nationalen \n\nBanken die gr\u00f6\u00dften Abnehmer der nationalen Staatsanlei-\n\nhen sind. Das hei\u00dft, wir haben in fast allen EU-Staaten \n\neine fatale Abh\u00e4ngigkeit zwischen den \u00f6ffentlichen \n\nHaushalten und der Liquidit\u00e4t der nationalen Banken. Das \n\nist \u2013 allgemein anerkannt \u2013 einer der Hauptgr\u00fcnde daf\u00fcr, \n\ndass die Krisen vom Finanzsektor auf die Staatsfinanzen \n\nund die Realwirtschaften \u00fcbergreifen und umgekehrt. \n\nAn einem ganz konkreten Beispiel, das uns auch hier in \n\nEuropa ein St\u00fcck weit droht, n\u00e4mlich Italien, w\u00fcrde ich \n\ndas in einer zweiten Runde gern weiter ausf\u00fchren und \n\nversuchen, Ihnen zu erkl\u00e4ren \u2013 vielleicht verstehen Sie es \n\nja \u2013, was die SBBS \u00e4ndern w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBr\u00fcnler, er sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Nun wird \n\nsich eine Kurzintervention von Herrn Kollegen Barth \n\nanschlie\u00dfen; bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Auf den Redebeitrag von Herrn \n\nBr\u00fcnler selbstverst\u00e4ndlich. Herr Br\u00fcnler f\u00fchrte wortw\u00f6rt-\n\nlich aus, dass durch die SBBS als solche und den Rege-\n\nlungsvorschlag der Europ\u00e4ischen Union sowie des Euro-\n\np\u00e4ischen Rates keine gemeinsame Verschuldung der EU-\n\nStaaten entstehe und jeder selbst hafte. \n\nHerr Br\u00fcnler, ich empfehle Ihnen: Lesen Sie einfach \n\neinmal Fachliteratur zu diesem Thema. Neun von zehn \n\nExperten gehen davon aus, dass die Vermarktung \u00fcber \n\neine gemeinsame Finanzagentur funktionieren muss und \n\ndie sichere Bonit\u00e4t dieser Wertpapiere nur gew\u00e4hrleistet \n\nwerden kann, wenn dahinter Garantiegeber stehen. Grie-\n\nchenland und Spanien sind dabei keine geeigneten Garan-\n\ntiegeber, sondern es ist zu bef\u00fcrchten, dass die Anleihen-\n\ninhaber, also jene, die ihre Staatsanleihen in die Anleihen \n\neinspeisen, mit ihren Versprechen letztendlich die Bonit\u00e4t \n\ndieser Staatsanleihen gew\u00e4hren m\u00fcssen. Damit sind wir \n\ndann in einer gemeinsamen Haftung. \n\nLesen Sie einfach einmal tiefgr\u00fcndig, Herr Br\u00fcnler. \n\nVielleicht verstehen Sie es dann. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Ich sehe keine Reaktion. Damit k\u00f6nnen wir in \n\nder Rednerliste fortfahren. F\u00fcr die SPD-Fraktion ergreift \n\nnun Kollege Panter das Wort. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ich r\u00fcple nicht so herum, \n\nHerr Panter, das verspreche ich Ihnen vorher!) \n\nDirk Panter, SPD: \u2013 Wie bitte? Was? Ich habe es nicht \n\nverstanden. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nIch w\u00fcrde gern kurz darauf eingehen, worum es eigentlich \n\ngeht; denn ich denke, dass man sich auch fachlich auf die \n\nganze Geschichte einlassen sollte und nicht nur auf \n\nMutma\u00dfungen. Denn das, was Herr Barth eben vorgetra-\n\ngen hat, war ja nur eine Mutma\u00dfung, dass es zu einer \n\nVergemeinschaftung von Schulden kommen k\u00f6nnte. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie \n\nhaben es nicht verstanden!) \n\nIm Leben ist vieles m\u00f6glich, aber bei diesem neuen \n\nFinanzinstrument SBBS geht es darum, dass Staatsanlei-\n\nhen geb\u00fcndelt werden sollen und es zu einer Verbriefung \n\ndieser kommen soll. Nach dem \u201eGewicht\u201c der jeweiligen \n\nL\u00e4nder bzw. nach deren Wirtschaftskraft soll dies dann in \n\nden SBBS abgebildet werden. Das Ziel der ganzen \u00dcbung \n\nist \u2013 es ist bereits angesprochen worden \u2013, die Liquidit\u00e4t \n\nvor allem f\u00fcr kleinere Marktteilnehmer zu erh\u00f6hen bzw. \n\ndie Abh\u00e4ngigkeit einzelner Staaten bzw. deren Banken \n\nvon den Staatsanleihen der eigenen L\u00e4nder zu verringern. \n\nDas ist das Ziel, das dahintersteckt. So viel steht auch im \n\nPapier, so viel ist von der EU-Kommission herausgegeben \n\nworden. \n\nNun gibt es dabei ein Problem, das hei\u00dft Rating. Die \n\nganze \u00dcbung macht nur dann Sinn, wenn ein solches \n\nSBBS auch ein gutes Rating hat \u2013 sprich: Rating und \n\nZinsen sind zwei Seiten der gleichen Medaille \u2013, wenn \n\nalso die Zinsen f\u00fcr ein solches Finanzinstrument nicht so \n\nhoch sind. Deshalb soll es dort verschiedene Tranchen \n\ngeben: eine Seniortranche, die sicher ein sehr gutes \n\nRating und damit auch einen niedrigen Zins bekommen \n\nw\u00fcrde. Au\u00dferdem soll es noch eine oder zwei weitere \n\nTranchen \u2013 Mezzanine und/oder eine Juniortranche \u2013 \n\ngeben, die sicherlich ein schlechteres Rating h\u00e4tte, es sei \n\ndenn, irgendjemand \u00fcbernimmt daf\u00fcr eine Haftung. Dann \n\nkann auch daf\u00fcr ein sehr gutes Rating gegeben werden. \n\nDas ist aber nicht das Ziel von SBBS, Sovereign Bond \n\nBacked Securities. Ich habe das zumindest nirgendwo \n\ngelesen. Das ist in der Wahnvorstellung mancher die \n\nGefahr, die droht: dass dort Haftung \u00fcbernommen werden \n\nsoll. Aber es ist ganz klar ausgef\u00fchrt, dass mit SBBS \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7342 \n\nkeine Vergemeinschaftung von Schulden vorgenommen \n\nwerden soll, und ich bin der Meinung, das ist auch richtig \n\nso; denn ohne verst\u00e4rkte Integration von Haushalts- und \n\nFinanzpolitik k\u00f6nnen wir Schulden nicht vergemeinschaf-\n\nten. Das wird nicht funktionieren. Um es ganz salopp zu \n\nsagen: Ich werde nicht die Schulden meines Nachbarn \n\n\u00fcbernehmen, wenn ich keinerlei Kontrolle \u00fcber seine \n\nFinanzf\u00fchrung habe. Das funktioniert nicht. \n\n(Beifall der Abg. Georg-Ludwig \n\nvon Breitenbuch und Sebastian Fischer, CDU) \n\nAber ich komme noch einmal dazu \u2013 nur, damit daraus \n\nnicht das Falsche abgeleitet wird. Ich m\u00f6chte nochmals \n\ndeutlich machen, dass das \u00fcbrigens auch die offizielle \n\nPosition der Bundesregierung ist. Ich wei\u00df \u00fcberhaupt \n\nnicht, worin die Aufregung besteht. Ich frage mich: Was \n\nist Ihr Problem? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aha!) \n\nIch habe hier vorn gerade auch wieder gemerkt, dass es \n\nIhnen um Angstmache geht. Es geht um Vermutungen, um \n\nMutma\u00dfungen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aha!) \n\nEntweder ist das Ganze b\u00f6swillige Absicht \u2013 \u2013 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Hetze!) \n\n\u2013 Halt, halt, halt, halt, halt! Ich habe \u00fcber Mutma\u00dfungen \n\ngesprochen. Jetzt mal Vorsicht! Bleiben Sie doch auch \n\nruhig. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Angstmache, \n\nHerr Panter, haben Sie gesagt!) \n\n\u2013 Ja, von Angstmache und Mutma\u00dfungen habe ich ge-\n\nsprochen, genau; denn entweder ist es b\u00f6swillige Absicht \n\n\u2013 das will ich Ihnen aber gar nicht unbedingt unterstellen \n\n\u2013, es kann aber auch Angst vor etwas sein, das man selbst \n\nnicht versteht. Das sind die beiden M\u00f6glichkeiten. Ich \n\nkann Ihnen nur sagen: Die Diskussion zu SBBS ist eine \n\nFachdiskussion, die sachlich gef\u00fchrt werden muss. Dazu \n\nist \u00fcberhaupt noch nichts beschlossen. Nur immer wieder \n\ndas Schreckgespenst EU an die Wand zu malen und mit \n\nIhrem Titel \u2013 darauf ist ja schon hingewiesen worden \u2013 \n\n\u201eDie EU bl\u00e4st zum Sturm ...\u201c zu versuchen \u2013 \u2013 Ganz \n\nehrlich: Das befremdet mich zutiefst. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zum Abschluss meine klare Haltung \n\nzum Thema Europa deutlich machen. Ich habe gesagt: \n\nOhne eine st\u00e4rkere Integration kann es auch keine ge-\n\nmeinsame Haftung geben. Das ist ganz einfach. \n\nAber ich bin trotzdem ein klarer Verfechter von Europa; \n\ndenn Europa ist f\u00fcr uns eine Erfolgsgeschichte, und das \n\nnicht nur \u2013 Sie heben immer nur auf die Finanzen ab \u2013 \n\nwegen der Finanzen, weil wir als Freistaat Sachsen in den \n\nletzten 20 Jahren \u00fcber 20 Milliarden Euro bekommen \n\nhaben. Allein in dieser F\u00f6rderperiode erhalten wir in \n\ndiesem Jahr \u00fcber 400 Millionen Euro. \n\nEuropa ist aber auch ein Friedensprojekt. Wir sind ein \n\nLand, das in der Mitte Europas liegt. Wir haben neun \n\nNationalstaaten an unseren Au\u00dfengrenzen. Wir k\u00f6nnen \n\ngl\u00fccklich sein, dass wir seit \u00fcber 70, fast 80 Jahren in \n\nFrieden mit diesen Nachbarl\u00e4ndern leben und in Wohl-\n\nstand uns entwickeln k\u00f6nnen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das liegt aber nicht am Euro!) \n\nDas hei\u00dft nicht, dass wir an einzelnen Stellen nicht genau \n\ndraufschauen m\u00fcssen \u2013 das habe ich auch deutlich ge-\n\nmacht \u2013, aber immer wieder dieses Schreckgespenst EU \n\nheraufzubeschw\u00f6ren und in diesem Zusammenhang von \n\nder \u2013 ich zitiere eine Pressemitteilung von Herrn Barth, \n\nAfD \u2013 \u201eMelkkuh Deutschland\u201c zu sprechen, wird dieser \n\nSituation nicht gerecht. Das ist unseri\u00f6s. Dagegen ver-\n\nwahren wir uns auch. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nWir bekommen aber weniger zur\u00fcck!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste in dieser \n\nRederunde spricht jetzt Frau Kollegin Schubert f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nhabe nicht so richtig verstanden, warum die AfD-Fraktion \n\ndieses Thema zur Aktuellen Debatte benannt hat; denn der \n\nTitel ist genauso kryptisch wie b\u00fcrgerfern. \n\nWenn Sie, Herr Barth, eine breite Diskussion zu europ\u00e4i-\n\nschen Finanzinstrumenten h\u00e4tten ansto\u00dfen wollen, h\u00e4tte \n\nes zum einen vielleicht erstmals einen Titel gebraucht, \n\nden die Menschen verstehen k\u00f6nnen, und zum anderen \n\nw\u00e4re ein konkreter Vorschlag, zum Beispiel in Form eines \n\nAntrags, hilfreich gewesen, worauf Sachsen denn nun \n\ngenau achten soll und was Sachsen tats\u00e4chlich machen \n\nsoll. \n\nMit Ihrer nahezu milit\u00e4rischen Ansage wie \u201eBr\u00fcssel bl\u00e4st \n\nzum Sturm\u201c kann man vermuten, dass der Fokus viel-\n\nleicht auf einer anderen Zielgruppe liegt. Dazu k\u00f6nnen \n\nwir nur sagen: Sachsen, sei in der Tat wachsam, und zwar \n\nvor dem finanzpolitischen Geschwurbel der Sachsen-AfD. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWir bewegen uns mit diesem Thema in der Zust\u00e4ndigkeit \n\nder Bundesebene und das, obwohl sich aktuelle Landes-\n\nthemen, die in einer solchen Aktuellen Debatte angebracht \n\nw\u00e4ren, geradezu aufdr\u00e4ngen. Wir haben jetzt schon \n\nmehrfach geh\u00f6rt, wof\u00fcr \u201eSBBS\u201c steht: Sovereign Bond \n\nBacked Securities. Auf Deutsch sind das Wertpapiere, die \n\ndurch Staatsanleihen besichert sind. \n\nDie Finanzkrise von 2009 hat deutlich gezeigt, welche \n\nFolgen und Konsequenzen die Abh\u00e4ngigkeit von Banken \n\nund Staaten hat. Die Europ\u00e4ische Kommission hat nun \n\nmit diesen SBBS eine pragmatische Alternative zu den \n\ndoch sehr umstrittenen Eurobonds vorgelegt. Sie hat einen \n\nGesetzesrahmen daf\u00fcr ausgearbeitet \u2013 er ist Ende Mai \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7343 \n\ndieses Jahres vorgestellt worden \u2013, und der Vorschlag der \n\nEU-Kommission ist zumindest \u00fcberdenkenswert. \n\nZiel ist es \u2013 das ist auch das, was die Europ\u00e4ische Kom-\n\nmission dazu bewegt hat \u2013, Europa besser vor der n\u00e4chs-\n\nten Krise zu sch\u00fctzen. Eine kritische Auseinandersetzung \n\nmit diesem Vorschlag ist unbedingt notwendig. \n\nIch m\u00f6chte aber wiederholen: Vielleicht w\u00e4re ein Antrag \n\nim Fachausschuss mit konkreten Ans\u00e4tzen, was die AfD-\n\nFraktion mit diesem Thema in Sachsen erreichen will, \n\nangemessener als die Aktuelle Debatte. Ich frage mich: \n\nWo ist denn das Konzept? H\u00e4tten Sie, Herr Barth, ernst-\n\nhaft \u00fcber finanzpolitische Instrumente diskutieren wollen, \n\ndann h\u00e4tten Sie in die Materie des Financial Engineerings \n\nwenigstens ansatzweise einsteigen sollen. Dann k\u00f6nnten \n\nwir \u2013 wie das Kollege Panter ausgef\u00fchrt hat \u2013 \u00fcber Junior- \n\nund Senior-Tranchen sprechen oder \u2013 wie das der Kollege \n\nPatt ausgesprochen hat \u2013 \u00fcber synthetische Wertpapiere. \n\nBrunnermeier, ein deutscher Volkswirt, hat auf dem \n\nH\u00f6hepunkt der Eurokrise 2011 die Idee der sogenannten \n\nESBies \u2013 die EU nennt sie jetzt SBBS \u2013 entwickelt. Dort \n\nwird die Auffassung vertreten, dass die Eurokrise haupt-\n\ns\u00e4chlich durch das Fehlen eines europ\u00e4ischen Safe Assets \n\nausgel\u00f6st wurde. Es geht dabei nicht um einen allgemei-\n\nnen Mangel an Safe Assets, sondern um das Fehlen eines \n\neinheitlich europ\u00e4ischen sicheren Wertpapiers. Solange es \n\nn\u00e4mlich die jeweiligen Staatsanleihen der Mitgliedsstaa-\n\nten als sichere Anlagen gibt, haben wir tats\u00e4chlich zwei \n\nProbleme: Das sind zum einen die Banken \u2013 ganz kurz \u2013, \n\ndie aufgrund der derzeitigen Bankenregulierung in erheb-\n\nlichem Umfang sichere Anlagen halten m\u00fcssen und, wenn \n\ndie Staatsanleihen an sich an Wert verlieren, sich Staaten \n\nund Banken gegenseitig in den Abgrund ziehen, wie wir \n\ndas zur Eurokrise erlebt haben. \n\nZum anderen ist es der Herdentrieb, den wir immer \n\nwieder auf den Finanzm\u00e4rkten erleben, im Zuge dessen \n\nzum Beispiel auch die Immobilienblase entstanden ist. \n\nDiese ist geplatzt durch nerv\u00f6se Investoren und alles, was \n\nmit Wirtschaftseinbruch und Begleiterscheinungen, wie \n\npanikartiger Kapitalflucht oder Staatspleiten zu tun hat. \n\nAll das, was wir da erlebt haben, kann man wirklich \n\nsagen, ist der Worst Case. \n\nDie ESBies oder SBBS k\u00f6nnen diese Probleme in der Tat \n\nl\u00f6sen. Ein ganz wichtiger Mechanismus \u2013 dar\u00fcber haben \n\nwir heute noch gar nicht gesprochen \u2013 w\u00e4re das Gro\u00dfkre-\n\nditlimit f\u00fcr jede Anlage von Banken. Sie d\u00fcrfen nicht \n\nmehr als 25 % ihres Eigenkapitals in einen einzigen \n\nSchuldner investieren. Das w\u00e4re wirksam, ist aber zwei-\n\nfelsohne unpopul\u00e4r. Da darf man skeptisch bleiben, das ist \n\nv\u00f6llig legitim. Ob es das geeignete Instrument ist, dazu \n\nm\u00fcsste man fachlich in die Tiefe steigen. \n\nEs ist zum Beispiel auch bei den ESBies keineswegs \n\ngesichert, dass es f\u00fcr die neuen Verbriefungen \u00fcberhaupt \n\neinen Markt gibt. Fragw\u00fcrdig ist zudem, dass mit den \n\nSBBS weitere Finanzinstrumente in den Bankbilanzen \n\nnicht mit Eigenkapital unterlegt werden sollen. Die \n\nunberechtigte Privilegierung von Staatsanleihen ohne jede \n\nObergrenze bei der Eigenkapitalunterlegung braucht also \n\nnoch einen L\u00f6sungsvorschlag seitens der EU-\n\nKommission. Erst dann k\u00f6nnen wir Banken und Staatsri-\n\nsiken letztendlich glaubw\u00fcrdig trennen. \n\nDas ganze Verfahren ist ein Vorschlag. Das wird im \n\nordentlichen Gesetzgebungsverfahren beraten, indem das \n\nEurop\u00e4ische Parlament und der Rat das Gesetz dann \n\ngemeinsam erlassen w\u00fcrden. Unsere Bundesebene ist hier \n\nsehr klar aufgestellt. Sie bringt deutsche Interessen in das \n\nVerfahren ein. Ich sehe noch nicht, welche \u00fcbergeordnete \n\nRolle Sachsen hierbei \u00fcbernehmen k\u00f6nnte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste in dieser \n\nRederunde ergreift Frau Kollegin Dr. Petry das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In der \n\nTat, ein wichtiges Thema unsolide zu verpacken ist f\u00fcr die \n\nDiskussion nicht hilfreich, hei\u00dft aber nicht automatisch, \n\ndass das Thema nicht wichtig w\u00e4re. Insofern m\u00fcssen wir \n\ndar\u00fcber nachdenken, was das neue Instrument der EU-\n\nKommission bedeutet. Es ist vorgeschlagen, aber noch \n\nnicht beschlossen. Aber jeder, der die EU kennt, wei\u00df, wie \n\nein derartiges Verfahren l\u00e4uft. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber im \n\nVorfeld Gedanken machen und es \u00f6ffentlich diskutieren. \n\nIch bin Herrn Patt sehr dankbar, dass er genau benannt \n\nhat, worum es geht. Es geht um gest\u00fcckelte, gehebelte \n\nund am Ende letztlich f\u00fcr die Gemeinschaft verbriefte \n\nStaatsanleihen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Es gibt doch \n\nkeinen Hebel! Wo ist denn der Hebel?) \n\n\u2013 Es geht in der letzten Konsequenz \u2013 Herr Panter, auch \n\nwenn Sie das nicht sehen wollen \u2013 um Haftungsgemein-\n\nschaften. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nEs ist schade, dass der Fraktionsvorsitzende der SPD, so \n\nwie viele seiner Kollegen im Bundestag, das Problem \n\nimmer erst dann sehen, wenn es da ist, und sie zum \n\nSchluss behaupten, Europa sei ein Friedensprojekt, wenn \n\nman mit Zahlen nicht mehr belegen kann, dass Deutsch-\n\nland davon letztendlich nicht profitiert. Das kenne ich von \n\nIhren Kollegen. Die sind rhetorisch auch nicht besser als \n\nSie. \n\nTatsache ist, dass in den letzten zwei, drei Jahren \n\n2 Billionen Euro von der EZB gedruckt wurden. Wir \n\nleben auf Pump, und die Regierung, auch die EU-\n\nKommission und die EZB, sie alle haben keine Ahnung, \n\nwie sie dem B\u00fcrger erkl\u00e4ren sollen, dass das Geld weg ist \n\n\u2013 sowohl bei den Griechenlandkrediten als auch bei dem \n\nTarget-2-System. Wir haben es ausgegeben, wir haben es \n\ngedruckt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit ist zu Ende! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7344 \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Deshalb \u2013 ja, letzter \n\nSatz, Herr Pr\u00e4sident \u2013 ist das Einzige, was uns hilft, ein \n\nPlan zur R\u00fcckkehr zu einer stabilen W\u00e4hrung. Aber der \n\nwird von Ihnen nicht kommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: Lesen Sie es doch noch mal \n\nnach, dann verstehen Sie es vielleicht! \u2013 \n\nGegenruf der Abg. Dr. Frauke Petry, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit sind wir am Ende \n\nder ersten Runde angekommen. Wir er\u00f6ffnen jetzt eine \n\nzweite Runde. \n\n(Dirk Panter, SPD: Slow leverage!) \n\nEs besteht die M\u00f6glichkeit der Kurzintervention. Ich \n\nweise immer wieder daraufhin. Dort kann man vieles zum \n\nvorhergehenden Redebeitrag unterbringen. \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos: Das \u2013 \n\naber ganz vorsichtig! Ganz vorsichtig!) \n\nBitte, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Schubert, ja, wir befinden uns \n\nin einem fr\u00fchen Verfahrensstadium. Das ist keine Frage. \n\nAls beispielsweise meine Partei, die AfD, im Juni in der \n\nletzten Europadebatte mit Zahlen und Fakten aufwartete, \n\ngaben Sie \u2013 Herr Panter, Ihre Partei! \u2013 Ihre proeurop\u00e4i-\n\nschen Reden eilig zu Protokoll, eben um nicht reden zu \n\nm\u00fcssen und rechtzeitig beim Sommerempfang des Land-\n\ntagspr\u00e4sidenten bei Bier und Bratwurst an wei\u00dfen Stehti-\n\nschen erscheinen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe der Abg. \n\nJens Michel, CDU, Dagmar Neukirch und \n\nDirk Panter, SPD \u2013 Staatsministerin \n\nDr. Eva-Maria Stange: Oh Gott!) \n\nIn diesem Juni-Plenum besch\u00e4ftigte uns bei lauer fr\u00fch-\n\nabendlicher Stunde ein Antrag der EU zum Verordnungs-\n\nentwurf der Kommission \u00fcber einen Mechanismus zur \n\n\u00dcberwindung rechtlicher und administrativer Hindernisse. \n\nEine Kleine Anfrage meiner Fraktion ergab jedoch, dass \n\nes in den letzten zehn Jahren in Sachsen gar keine solchen \n\nrechtlichen administrativen Hindernisse gegeben hat. Was \n\nzeigt uns das, meine Damen und Herren? \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Ja, was?) \n\nDie EU-Kommission reguliert an der Lebenswirklichkeit \n\nder Menschen vorbei \u2013 oft mit einem Schadcode verse-\n\nhen, der vieles schlechter und nichts besser macht. Das \n\ngilt auch f\u00fcr die von mir als sch\u00e4dlich bezeichneten \n\nSBBS, meine Damen und Herren. \n\nDie Banken- und Staatsschuldenkrise ist auch von Orga-\n\nnen der Europ\u00e4ischen Union mitzuverantworten \u2013 im \n\nSpiel, zun\u00e4chst ohne Regeln, wurde von gro\u00dfen Instituti-\n\nonen viel Geld verzockt. Ich will nur einige Begriffe \n\nnennen: Rettungsschirm, Programme aufgelegt, ESM, \n\nNegativzinsen. Abwicklungs- und Sanierungsrichtlinien \n\nwurden erarbeitet und, und, und. Das ist offenbar alles \n\nnicht genug, um unsere Banken zu retten \u2013 wir schr\u00f6pfen \n\nweiter die B\u00fcrger. \n\nJetzt soll Schluss damit sein. Wir werden nicht wie \n\nKlatschaffen jeden Unsinn aus Br\u00fcssel mittragen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Dirk Panter, SPD: \n\nMeine G\u00fcte, wer macht denn das?!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Runde ist \n\ner\u00f6ffnet und es spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kolle-\n\nge von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Am 4. Juni 2018 gab es \n\neine Anh\u00f6rung im Deutschen Bundestag zu diesem \n\nThema, und dazu hat sich schriftlich Herr Dr. Beermann \n\nge\u00e4u\u00dfert, den wir alle gut kennen als ehemaligen Chef der \n\nStaatskanzlei. Er ist jetzt Mitglied des Vorstands innerhalb \n\nder Deutschen Bundesbank. Ich m\u00f6chte aus seiner Stel-\n\nlungnahme zwei Punkte zitieren: \u201eIm Ergebnis k\u00f6nnen so \n\ndurch SBBS sogar zus\u00e4tzliche Finanzstabilit\u00e4tsrisiken \n\nentstehen.\u201c Und: \u201eEine falsche Wahrnehmung der Markt-\n\nteilnehmer, wenn das Ganze dann am Markt ist, d\u00fcrfte die \n\nPreisbildung von SBBS und staatlichen Schuldtiteln \n\nverf\u00e4lschen, Fehlanreize zu einer \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Staatsver-\n\nschuldung befeuern und so letztlich massiven Druck zur \n\nVergemeinschaftung staatlicher Tragf\u00e4higkeitsrisiken \n\nerzeugen.\u201c \n\nEs gibt von der Deutschen Bundesbank \u2013 damit steht sie \n\nin einer langen Tradition, und Herr Weidmann, der Chef \n\nder Deutschen Bundesbank, tr\u00e4gt das auch immer wieder \n\nin die Diskussion hinein \u2013 gro\u00dfe Bedenken, was diese Art \n\nvon neuen Wertpapieren, gesichert durch Staatsanleihen, \n\nbetrifft. Die Bundesbank ist kritisch, weil die Eigenkapi-\n\ntalvorgaben, um sie an den Markt zu bringen, dann \n\nabgesenkt werden m\u00fcssten. Jetzt muss man als Bank \n\nEigenkapitalvorgaben machen, damit man selbst tragf\u00e4hig \n\nist, und die Risiken k\u00f6nnten steigen. \n\nWas sind eigentlich Staatsanleihen? Staaten finanzieren \n\nsich in ihrer Entwicklung, indem sie an die M\u00e4rkte gehen \n\nund Investoren suchen. Ich habe gerade in den Sommerfe-\n\nrien ein Buch von Fritz Stern gelesen: \u201eBismarck und sein \n\nBankier Bleichr\u00f6der\u201c \u2013 ein sehr interessantes Buch, das \n\nzu empfehlen ist. Bismarck hatte auch russische Staatsan-\n\nleihen gekauft, weil er auf die Entwicklung Russlands \n\ngesetzt hat. Als er aber in seiner politischen Handlung \n\nmerkte, dass dort Schwierigkeiten entstehen, hat er sie \n\nwieder verkauft. \n\nDas sind ganz sensible Handlungen im Markt, und inso-\n\nfern ist es f\u00fcr die Staaten geboten, langfristig Solidit\u00e4t zu \n\nzeigen, damit die Anleger langfristig in diesen Papieren, \n\nin dieser Finanzierung von Staaten drin sind. \n\nDiese Sensibilit\u00e4t hat auch Kurt Biedenkopf damals bei \n\nder Diskussion um die Einf\u00fchrung des Euro gesehen; \n\ninsofern gab es aus Sachsen immer eine sehr kritisch \n\nbegleitende Diskussion dazu. Wir haben auch gemerkt: \n\nAls die Kriterien aufgeweicht wurden \u2013 als Griechenland \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7345 \n\nmit in die EU kommen durfte, teilweise aufgrund von \n\nstatistischen Mauscheleien, wie man heute wei\u00df \u2013, ist das \n\nGanze letztendlich schlecht gelaufen. \n\nDas hei\u00dft, es ist unbedingt n\u00f6tig, dass eine Haushaltsdis-\n\nziplin auch dort in den Staaten selbst erfolgt, und dieser \n\nKonflikt nach dem Motto \u201eIch bin nicht souver\u00e4n, wenn \n\nich mit meinem Haushalt nicht fahrl\u00e4ssig umgehen kann\u201c \n\n\u2013, dieser Effekt darf nicht vergemeinschaftet werden; das \n\nw\u00e4re nicht richtig. Es muss die Anstrengung in der klei-\n\nnen Einheit des Staates m\u00f6glich bleiben, um hier auch \n\nsich selbst in bessere Verh\u00e4ltnisse zu wirtschaften und \n\nnicht alles glattzuziehen. \n\nEs geht also um \u00fcbersichtliche Risiken, die wir auch in \n\nder EU brauchen, die letztendlich berechenbar und f\u00fcr \n\nden einzelnen Schuldner als Aufgabe zu bew\u00e4ltigen sind, \n\ndie er sich ja selbst vorgenommen hat. \n\nSchwierig ist die Bewertung dieser Risiken. Wir wissen \n\nbei den Rating-Agenturen Triple A und dergleichen \u2013 wie \n\nist es denn wirklich, was ver\u00e4ndert sich? Zwar wird am \n\nAnfang dieser Papiere die Wirtschaftskraft der L\u00e4nder \n\neingerichtet, Dirk Panter, mir ist aber nicht ganz klar, wie \n\ndas in den Details weiter nachverfolgt werden soll \u2013 \n\ngerade bei diesen komplexen Papieren \u2013, weil die Wirt-\n\nschaftskraft der ganzen L\u00e4nder, dieses Pools, sich immer \n\nwieder ver\u00e4ndern kann. \n\n(Dirk Panter, SPD: Nach \n\ndem Schl\u00fcssel von der EZB!) \n\n\u2013 Genau. Es wird aber nicht einfach, dort hinterherzuzie-\n\nhen. \n\nWir brauchen klare Grenzen, wir brauchen wirklich eine \n\nHaftung f\u00fcr das eigene Handeln, und der ESM ist ja, \n\nobwohl von vielen beschimpft \u2013 gerade auch von der AfD \n\n\u2013, mit ganz klaren Auflagen belegt worden, um entspre-\n\nchend nachziehen zu k\u00f6nnen. \n\nWir sprechen hier \u00fcber Subsidiarit\u00e4t im besten Sinne, \n\nsprich: Man ist selbst daf\u00fcr verantwortlich auf der Ebene, \n\nwo man die Handlung begeht, n\u00e4mlich Schulden aufzu-\n\nnehmen und diese auch wieder abzuzahlen; das macht \n\njeder Privatmann so. Diese Erwartung sollten wir auch \n\nweiterhin an die Staaten haben. Uns unterst\u00fctzt ein Urteil \n\ndes Bundesverfassungsgerichtes, das diese Aufweichung \n\ndurch Maastricht sehr kritisch anklagen w\u00fcrde, und damit \n\nsind wir gut gest\u00e4rkt, weil Europa sehr genau registriert \n\nhat, dass es dieses Urteil gibt. \n\nWir in Sachsen sind wachsam \u2013 ich habe Kurt Biedenkopf \n\nzitiert \u2013, wir haben das immer durchgetragen auch auf-\n\ngrund der eigenen Erfahrungen. Eine Gesellschaft wird ja \n\nauch immer kl\u00fcger und muss mit ihren Fehlern umgehen. \n\nDeshalb sind wir auf jeden Fall kritisch dabei, diese \n\nDiskussion zu betrachten. \n\nFrau Schubert, es ist richtig, es ist alles im Verfahren und \n\nwir sollten uns auch einmischen. Dass jetzt ein CSU-\n\nPolitiker zumindest in der Diskussion ist, EU-\n\nKommissionspr\u00e4sident zu werden, finde ich, ist ein gutes \n\nZeichen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Herr Kollege. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \u2013 weil dann dort \n\njemand mit dieser kritischen Sicht auf die Dinge in \n\nentscheidende Position kommen k\u00f6nnte. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Andr\u00e9 Barth, \n\nAfD: Noch ein bisschen Wahlkampf dabei!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht \n\nwieder Herr Kollege Br\u00fcnler f\u00fcr die Fraktion DIE  \n\nLINKE. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte ja in \n\nmeinem ersten Redebeitrag schon darauf hingewiesen, \n\ndass ich noch auf einen weiteren Aspekt eingehen m\u00f6chte, \n\nn\u00e4mlich auf die verh\u00e4ngnisvolle Verkn\u00fcpfung zwischen \n\nden nationalen Banken und den Staatsanleihen. Das hei\u00dft, \n\ndass die nationalen Banken in der Regel Staatsanleihen \n\nihres eigenen Staates haben und wir entsprechend eine \n\nfatale Korrelation haben: Wenn es auf der einen Seite in \n\neinem Land nach unten geht, geht es auch auf der anderen \n\nSeite nach unten. Das wurde von meinen Vorrednern \n\nschon in einigen Punkten angesprochen. \n\nWenn wir an die Diskussion in Italien denken, wo sich im \n\nMoment gerade solch eine Situation abzeichnet, dann \n\nmuss man sich nur vor Augen halten: Italien ist ein EU-\n\nNettozahler und einer der wichtigsten Handelspartner \n\nDeutschlands, und ich glaube, man muss schon arg im \n\nNebel stehen, wenn man der Meinung ist, dass ein Kol-\n\nlaps des italienischen Bankensystems an Deutschland \n\noder an Sachsen folgenlos vorbeigehen w\u00fcrde. \n\nWas hat nun SBBS damit zu tun? Die Wertpapiere sollen \n\nin unterschiedlichen Tranchen ausgegeben werden \u2013 \n\neinmal in einer eher risikoarmen Senior-Tranche und zum \n\nanderen in einer Junior-Tranche, welche dann zwar mit \n\nh\u00f6heren Renditen versehen ist, aber im Kern auch das \n\nkomplette Ausfallrisiko tragen soll. \n\nDer Grundgedanke der Senior-Tranche: Sie soll einen \n\nneuen, sicheren Verm\u00f6genswert auf dem europ\u00e4ischen \n\nKapitalmarkt darstellen mit dem Ziel, dass die nationalen \n\nBanken nicht nur in ihre eigenen nationalen Anleihen \n\ninvestieren, sondern ihr Portfolio tats\u00e4chlich streuen. \n\nDie Frage, die sich unter dem Strich stellt \u2013 das ist das, \n\nwas ich zu Beginn andeutete und womit Kollege Patt \n\nsicher recht hat \u2013, ist: Was passiert dann eigentlich mit der \n\nJunior-Tranche? Ist diese ausreichend diversifiziert \n\naufgestellt bzw. reicht die Risikostreuung \u00fcber die L\u00e4nder \n\nmit mangelnder Kreditf\u00e4higkeit aus, dass es K\u00e4ufer f\u00fcr \n\nebendiese Junior-Tranchen gibt? Oder befinden wir uns \n\nirgendwo im Bereich von Subprime-Papieren, bei denen \n\nvon Anfang an klar ist, dass sich hierf\u00fcr kein Interessent \n\nfinden wird. \n\nNun haben wir noch das interessante Ph\u00e4nomen, dass die \n\nPapiere wahrscheinlich trotzdem interessant sein werden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7346 \n\nda sie de facto als Staatsanleihen nicht mit Eigenkapital \n\nseitens der Investoren unterlegt werden m\u00fcssen. Dort \n\nstellt sich dann wieder die Frage: Was passiert hier bei \n\nAusfall, wenn sich eine Bank schlichtweg damit verzockt \n\nhat? \n\nHier, meine sehr geehrten Damen und Herren, komme ich \n\ndoch wieder zu meinem Ausgangspunkt zur\u00fcck. SBBS \n\nwird sicherlich in einigen Punkten eine Verbesserung \n\nbringen, aber es ist nicht der K\u00f6nigsweg. Nein, und wir \n\nstehen als LINKE dazu, dass wir tats\u00e4chlich ernsthaft \n\n\u00fcber Eurobonds nachdenken sollten. \n\nEurobonds erm\u00f6glichen nicht das, was hier behauptet \n\nwurde: ein gutes Leben auf Kosten des deutschen Steuer-\n\nzahlers. Nein, auch bei Eurobonds sind Regelungen f\u00fcr \n\neine Binnenhaftung und f\u00fcr Verpflichtungen gegen\u00fcber \n\nGarantiestellern m\u00f6glich. Es geht darum, als Europ\u00e4ische \n\nUnion nach au\u00dfen gemeinsam und kooperativ aufzutreten. \n\nDamit sind wir bei der entscheidenden Frage: Wie verste-\n\nhen wir Europa? Was wollen wir von Europa? Ist die \n\nEurop\u00e4ische Union f\u00fcr uns ein Klub, in dem jeder ver-\n\nsucht, f\u00fcr sich das Maximale herauszuholen? Oder ist die \n\nEurop\u00e4ische Union tats\u00e4chlich eine Gemeinschaft, in der \n\nwir versuchen, kooperativ, gemeinsam, zum Nutzen aller \n\nnach vorn zu kommen? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht erneut \n\nKollege Panter f\u00fcr die SPD-Fraktion zu uns. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Kurz zu zwei, drei \n\ninhaltlichen Punkten. \u2013 Frau Petry, wir k\u00f6nnen uns gern \n\nsachlich \u00fcber die Punkte auseinandersetzen. Es wird bei \n\nden SBBS, so, wie es vorgesehen ist, keinen Hebel geben; \n\ndenn es ist kein Einsatz von Derivaten vorgesehen. Ich \n\nhabe dort nirgendwo Futures, Optionen oder sonst irgen-\n\ndetwas gesehen. Es geht um Staatsanleihen. Zumindest \n\ndas sollten wir auseinanderhalten. \n\nKollege von Breitenbuch, was den Aufteilungsschl\u00fcssel \n\nbetrifft, so wird in dem Moment, in dem ein solches \n\nPapier strukturiert wird, der Aufteilungsschl\u00fcssel der EZB \n\ngenutzt; danach ist er fix. Zumindest habe ich noch nichts \n\ndar\u00fcber gelesen, dass sich daran etwas \u00e4ndern werde. F\u00fcr \n\ndie Laufzeit ist er fix. Wenn ein neues Papier begeben \n\nwird, dann m\u00fcsste der dann aktuelle Aufteilungsschl\u00fcssel \n\nverwendet werden. \n\nDas ist aber alles nur Theorie, und es gibt noch andere \n\nProbleme, \u00fcber die man sprechen sollte, jenseits dessen, \n\nwas Sie gesagt haben. Die grunds\u00e4tzliche Frage, die man \n\nim Zusammenhang mit SBBS stellen muss, ist die nach \n\nder Solidarit\u00e4t. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: \n\n\u201eNiemand hat die Absicht \u2026\u201c!) \n\nDa geht es nicht um Vergemeinschaftung, sondern ganz \n\neinfach um die Spreads bei den Zinsen zum zehnj\u00e4hrigen \n\nBUND. Die st\u00e4rkeren L\u00e4nder \u2013 Deutschland, D\u00e4nemark, \n\nFinnland und andere EU-L\u00e4nder \u2013 w\u00fcrden sich in einen \n\nDurchschnittszins hineinbegeben und f\u00fcr ein solches \n\nWertpapier mehr bezahlen als momentan. Heute fr\u00fch lag \n\ndie Rendite beim zehnj\u00e4hrigen BUND bei gerade einmal \n\n0,4 %. Wir haben einen Spread von 410 Basispunkten \n\noder 4,1 % zu Griechenland. Zu Italien liegt der Spread \n\nbei 250 Basispunkten. In der Spitze waren wir bei Rendi-\n\nten von 50 % auf griechische Staatsanleihen. \n\nEs kann sinnvoll sein, solchen L\u00e4ndern mit einem Durch-\n\nschnittszins zu helfen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, ob \n\ndas sinnvoll ist, ob wir das wollen und ob wir das k\u00f6nnen. \n\nDas w\u00e4re eine Fachdiskussion, die wir f\u00fchren m\u00fcssten. \n\nBevor ich zum Schluss komme, m\u00f6chte ich Ihnen eines \n\nganz klar sagen, Herr Barth: Sie haben an mich adressiert. \n\nSie haben am Ende von \u201eKlatschaffen\u201c gesprochen. So \n\netwas lasse ich mir von Ihnen nicht bieten. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUm ganz klar zu werden: Ihre Borniertheit, Ihre Ober-\n\nfl\u00e4chlichkeit, die Angstmache, die Sie hier immer betrei-\n\nben \u2013 Sie haben \u00fcberhaupt nicht zur Sache gesprochen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aha!) \n\nSie haben von Eurobonds gesprochen. Dieses Wort habe \n\nich nur jetzt in den Mund genommen, denn es hat nichts \n\ndamit zu tun. Fachlich diskutieren, differenziert diskutie-\n\nren \u2013 gern. Aber mich oder irgendjemand anderen hier als \n\n\u201eKlatschaffe\u201c zu bezeichnen, das ist unversch\u00e4mt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste spricht \n\nFrau Kollegin Schubert, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist richtig \n\nund notwendig, dass wir den Teufelskreis durchbrechen, \n\nden wir im Staaten-Banken-Nexus haben. Das ist unbe-\n\nnommen. \n\nDazu ist es wichtig \u2013 das will ich an dieser Stelle noch \n\neinmal sagen \u2013, dass wir die Staatsanleihen aus den \n\nB\u00fcchern der Banken herausbekommen. Wichtig ist es mir \n\nauch, abschlie\u00dfend in dieser Debatte zu sagen, dass die \n\nSBBS wirklich nichts mit den Eurobonds, die zu Recht \n\numstritten sind, zu tun haben. \n\nDie EU-Kommission schlie\u00dft auch in ihrem Vorschlag zu \n\nden SBBS Schuldenvergemeinschaftungen explizit aus; \n\ndas steht dort drin. Dieser Hinweis ist mir deswegen so \n\nwichtig, damit die Panikmache hier nicht so durchgetra-\n\ngen wird. \n\nWir befinden uns noch in einem sehr fr\u00fchen Verfahrens-\n\nstadium. Deutschland begleitet das Verfahren kritisch. \n\nAuch wir haben es schon kritisch begleitet. Herr Barth, \n\nwenn Sie konkrete Vorschl\u00e4ge haben, was Sachsen dort \n\nmachen kann, dann legen Sie einen Antrag vor. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7347 \n\nwerden mit Ihnen im Ausschuss sicherlich kritisch dar-\n\n\u00fcber diskutieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nSchubert sind wir am Ende der zweiten Runde angekom-\n\nmen. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt eine dritte Runde er\u00f6ffnen. \u2013 Sie wollen \n\ndas auch. Bitte, Herr Barth. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach, Herr Barth! \n\nMachen Sie es nicht noch schlimmer! \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: Vielleicht endlich einmal zum \n\nThema! \u2013 Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nJetzt kommt es! Steigerung in der dritten Runde! \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: Oh! B\u00f6se Blicke!) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Panter, Sie waren damit \u00fcber-\n\nhaupt nicht gemeint. \n\n(Lachen bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDass Sie sich angesprochen f\u00fchlen, ist sehr interessant. \n\nMir geht es um etwas anderes: Kennen Sie die beliebtes-\n\nten T\u00e4uschungsman\u00f6ver in der Euro-Zone? Ich fasse \n\nzusammen: Verharmlosen, Verstecken, Verschieben von \n\nAusfallrisiken. Verharmlost wurden die Risiken einer \n\nW\u00e4hrungsunion von Anfang an zwischen ausgabefreudi-\n\ngeren S\u00fcdeurop\u00e4ern und sparsamen Nordeurop\u00e4ern. \n\nNoch kreativer sind das Verharmlosen und das Versteck-\n\nspiel, das die Bundesregierung mit uns betreibt. Die \n\nAuszahlung der Rettungskredite erfolgte \u00fcber eigens \n\ndaf\u00fcr geschaffene Institutionen wie den Europ\u00e4ischen \n\nStabilit\u00e4tsmechanismus ESM und den ESFS; ich will das \n\nnicht alles wiederholen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Was hat \n\ndas mit dem Thema zu tun?) \n\nIch habe es vorhin schon gesagt: Dort stehen mehrere \n\nHundert Milliarden Euro deutschen Steuergeldes in einer \n\nb\u00fcrgschafts\u00e4hnlichen Verantwortung. Die Bundesregie-\n\nrung hat schon einen Verschiebebahnhof er\u00f6ffnet. Ich \n\nk\u00f6nnte auch sagen: Sie hat einem seichten Schulden-\n\nschnitt zugestimmt. Denn im Juni dieses Jahres wurde \n\nfestgelegt, dass Griechenland seine Kredite nunmehr nicht \n\nab 2023, sondern erst ab 2033 zur\u00fcckzahlen muss. Herr \n\nPanter, das ist ein Schuldenschnitt. Wenn das Jahr 2033 \n\nn\u00e4herr\u00fcckt, verschieben wir den Tilgungsbeginn wom\u00f6g-\n\nlich auf 2043, weil Griechenland dann immer noch nicht \n\nin der Lage ist, aus der eigenen wirtschaftlichen Kraft \n\nheraus alle Verbindlichkeiten am Kapitalmarkt zu anst\u00e4n-\n\ndigen Zinsen zu refinanzieren. \n\nWenn Sie sagen, wir m\u00fcssten solidarisch sein, dann ist \n\ndas eine Diskussion, die wir er\u00f6ffnen k\u00f6nnen, Herr \n\nPanter. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das habe ich doch so \n\n\u00fcberhaupt nicht gesagt! H\u00f6ren Sie mir besser zu!) \n\nIch k\u00f6nnte genauso gut sagen: Zun\u00e4chst einmal haben die \n\nB\u00fcrger unseres Landes das Recht, die Wertsch\u00f6pfung und \n\nden Wohlstand, den sie hier erarbeitet haben, daf\u00fcr zu \n\nnutzen, um unsere gesellschaftlichen Probleme zu kl\u00e4ren. \n\nIch nenne nur die Stichworte Rente und Pflege. Wir \n\nk\u00f6nnen noch ein paar dazunehmen, Herr Panter, die hier \n\nhineingekommen sind; das wird das Problem nicht fetter \n\nmachen. Wir k\u00f6nnen aber nicht weiterhin Hunderte \n\nMilliarden Euro in sinnlose Euro-Rettungsma\u00dfnahmen \n\nstecken, Herr Panter. Das muss uns einfach klar sein. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Dirk Panter, SPD: \n\nWas hat das mit dem Thema zu tun, Herr Barth? \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie h\u00e4tten \n\neine andere Debatte beantragen sollen, \n\n\u00fcber Griechenland!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr von Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich f\u00fchle \n\nmich von Ihnen als \u201eKlatschaffe\u201c tituliert; ich will das \n\nganz deutlich sagen. Insofern sind wir in bester Gesell-\n\nschaft. Wir wissen nun, wie wir mit Ihnen umgehen \n\nm\u00fcssen \u2013 genau so. \n\nSachlich und vern\u00fcnftig \u2013 das w\u00e4re notwendig. Wir alle \n\nsehen, wie Sie sich hier verhalten und welches Bild Sie \n\nabgeben. So wollen Sie Sachsen regieren? Alle B\u00fcrger \n\nk\u00f6nnen sehen, was von Ihnen zu erwarten ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSie pr\u00e4sentieren sich hier auf offener B\u00fchne. Ist das das \n\nNiveau, mit dem Sie in das Land strahlen wollen? Nun \n\nwissen alle, was sie von Ihnen zu halten haben und wie \n\ndie B\u00fcrger von Ihnen behandelt werden. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal verdeutlichen, dass es um die \n\nKlarheit von Risiken geht. Es ist selbstverst\u00e4ndlich: Wenn \n\nich den Zins in einen Durchschnitt bringe, dann habe ich \n\nauch die Risiken in einen Durchschnitt gebracht. Entspre-\n\nchend kommt es zu einer Vermischung der Risiken. \n\nDarauf hinzuweisen ist mir an dieser Stelle wichtig. \n\nIch bin seit mehr als zehn Jahren Aufsichtsrat einer \n\nVolksbank und wei\u00df, dass die Klarheit der Risiken und \n\nder Umgang damit entscheidend sind, um \u00fcberhaupt Geld \n\nausreichen zu k\u00f6nnen. Auch der Investor, der Anleger, der \n\nStaatsanleihen kauft, will Klarheit haben: Wie l\u00e4uft das? \n\nEntsprechend kann man nat\u00fcrlich eine Mischung von \n\nStaaten in ihrer Wirtschaftlichkeit und in ihrer Entwick-\n\nlung schlechter beurteilen, als wenn man einzelne Staaten \n\nbetrachtet. Am Anfang wird die Wirtschaftskraft der \n\nL\u00e4nder mit eingerechnet. Aber die Wirtschaftskraft der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7348 \n\nL\u00e4nder ver\u00e4ndert sich. Gerade die riskanten Teile sind \n\nschwer einzeln zu betrachten. Ich denke, dieser Hinweis \n\nist wichtig. \n\nSie sagen, Herr Barth, Verharmlosung und Verstecken in \n\nDeutschland, die b\u00f6se Bundesregierung usw. Es gibt eine \n\nAfD im Bundestag. Sie sitzen mit in den Aussch\u00fcssen. Sie \n\nk\u00f6nnen dort mit agieren. Ich glaube, insofern sind Sie \n\ndavon nicht abgekoppelt. Sie k\u00f6nnen sich in die Diskussi-\n\non einbringen. Dass hier irgendetwas in unserem Land, in \n\nunserer offenen Demokratie \u2013 dagegen wehre ich mich \n\nganz bewusst \u2013 verharmlost und versteckt werden k\u00f6nnte, \n\ndas ist nicht der Fall. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Na, na!) \n\nWir m\u00fcssen demokratisch streiten. Wir sind uns auch \n\nnicht immer einig. Letztlich lebt die Demokratie aber \n\ndavon, dass wir sie entsprechend leben. Wie Sie es hier \n\nversuchen darzustellen, so ist es einfach nicht. Es ist \n\nprimitiv, was Sie machen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nFraktion DIE LINKE das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht \n\nnicht so aus. \u2013 SPD-Fraktion? \u2013 Herr Abg. Panter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. \u2013 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben jetzt \n\ndrei Runden lang nichts anderes geh\u00f6rt als Angstmache. \n\nAlle Fraktionen au\u00dfer der AfD haben sich sachlich mit \n\ndem Instrument der SBBS auseinandergesetzt, nur Sie \n\nnicht, seltsam. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Haben \n\nSie nicht zugeh\u00f6rt, oder was?!) \n\nVielleicht sollten Sie sich einmal fragen, welches Ziel Sie \n\nverfolgen. \n\nIm \u00dcbrigen: Sie haben auch gesagt, ich h\u00e4tte mich f\u00fcr \n\nmehr Solidarit\u00e4t eingesetzt. Das tue ich jetzt. Ja, ich setze \n\nmich f\u00fcr Solidarit\u00e4t ein. Ich habe aber vorhin nur gesagt, \n\ndass man dar\u00fcber diskutieren m\u00fcsse, \u00fcber die Solidarit\u00e4t \n\naufgrund eines solchen Durchschnittszinses, weil er \n\nnat\u00fcrlich die einen belastet und den anderen hilft. Dar\u00fcber \n\nl\u00e4sst sich fachlich bei SBBS wirklich trefflich diskutieren. \n\nDas ist der einzige Punkt, \u00fcber den man fachlich diskutie-\n\nren kann. \n\nAnsonsten kann man vielleicht noch die Ziele infrage \n\nstellen. Sie werden sich wundern, Herr Barth: Ich bin gar \n\nnicht f\u00fcr SBBS, weil ich meine, dass die Ziele mit dem \n\nInstrument, das hierzu vorgeschlagen wird, nicht zu \n\nerreichen sind. Dar\u00fcber haben wir aber \u00fcberhaupt nicht \n\ngesprochen. Das Einzige, was Sie betrieben haben, ist, \n\nwie immer, \u00fcber irgendwelche banalen \u00c4ngste zu spre-\n\nchen. Das finde ich wirklich unseri\u00f6s. Das muss man den \n\nMenschen auch einmal klarmachen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ihr Redebeitrag \n\nwar unseri\u00f6s! So w\u00fcrde ich es sehen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE hat keine Redezeit mehr. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Barth \n\nhat aber eine Kurzintervention!) \n\nEine Kurzintervention; Herr Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Panter, wenn ich Sie als \n\nKlatschaffe bezeichnet haben soll \u2013 ich habe gerade noch \n\neinmal gelesen, was auf dem Zettel stand \u2013, \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\ndann entschuldige ich mich bei Ihnen daf\u00fcr. Was ich aber \n\nnicht machen werde: Ihre \u00dcberh\u00f6htheit, einfach zu \n\nbehaupten, \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nes entstehe keine gemeinschaftliche Haftung, zu akzeptie-\n\nren. \n\n(Dirk Panter, SPD: Warum denn?) \n\nEs gibt mehrere Fachautoren, die sagen, SBBS werden \n\nnur dann funktionieren, wenn dahinter Garantiegeber \n\nstehen. Nat\u00fcrlich sind die Garantiel\u00e4nder die L\u00e4nder, die \n\nam Kapitalmarkt heute vergleichsweise sehr niedrige \n\nZinsen bezahlen. \n\nWir m\u00fcssen uns in der Debatte ehrlich machen. Zur \n\nEhrlichkeit geh\u00f6rt auch eine Antwort auf die Frage, wie \n\nsolidarisch wir sein wollen \n\n(Dirk Panter, SPD: Sage ich doch!) \n\nund mit wem wir solidarisch sein k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen \n\naber nicht von vornherein die Probleme wegdiskutieren \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nund sagen, es gebe keine Haftung f\u00fcr Deutschland, Herr \n\nPanter. \n\n(Dirk Panter, SPD: Ist nicht vorgesehen! \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nWenn Sie das anerkennen, dann k\u00f6nnen wir auch ernsthaft \n\n\u00fcber solidarische Verteilung und \u00fcber deren Umfang \n\nmiteinander streiten. Sie bestreiten aber schon die Vorstu-\n\nfe. Deshalb steht das Wort \u201eSolidarit\u00e4t\u201c eigentlich leer im \n\nRaum. \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Lehnen Sie doch eh ab!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Panter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Herr \n\nBarth, in dem, was auf Papier vorliegt, ist es nicht vorge-\n\nsehen. Ich habe auch Prof. Sinn gelesen. Er warnt davor \u2013 \n\nandere warnen auch \u2013, dass es die M\u00f6glichkeit geben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7349 \n\nk\u00f6nnte \u2013 theoretisch! \u2013, in eine solche Situation zu kom-\n\nmen. Ja, das kann man aber immer. Ich kann auch davor \n\nwarnen, dass es morgen wieder regnet, und wahrschein-\n\nlich habe ich sogar recht. Es w\u00e4re zumindest diesem \n\nFreistaat zu w\u00fcnschen, dass es wieder mehr regnet. \n\nDas, was vorliegt, SBBS, sieht keine Vergemeinschaftung \n\nvon Schulden vor. Nehmen Sie es bitte zur Kenntnis. Sie \n\nwarnen vor etwas, das nicht vorgesehen ist. \n\nWas das Thema \u201eKlatschaffe\u201c angeht, das Sie vorhin \n\nwieder angesprochen haben: Es ist wie immer typisch. Sie \n\nk\u00f6nnen noch so viel auf ihr Manuskript schauen. Wir \n\nhaben es schon in ganz vielen Situationen gehabt: Sie \n\nplautzen etwas in die Welt und am Ende: \u201eTut uns leid. \n\nWar gar nicht so gemeint.\u201c \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nEine Masche!) \n\nDas ist ein Instrument, eine Masche, die wir schon so oft \n\nvon Ihnen gesehen haben. Ich w\u00fcrde empfehlen, einfach \n\nvorher zu \u00fcberlegen. Ich habe meine Worte sehr wohl \n\ngew\u00e4hlt. Sie k\u00f6nnen es dann im Protokoll nachlesen. Ich \n\nhabe nicht gehetzt. Ich habe auch nicht davon gesprochen, \n\nHerr H\u00fctter. Ich habe meine Worte gestern wohl gew\u00e4hlt \n\nund ich habe sie auch heute wohl gew\u00e4hlt. Ich w\u00fcrde es \n\nIhnen auch irgendwann empfehlen, es w\u00fcrde uns allen \n\nhelfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf von den Fraktionen, die noch Redezeit haben? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann, Herr Staatsminister \n\nSchenk, bitte.  \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nBevor ich inhaltlich auf das Thema des Antrags eingehe, \n\nm\u00f6chte ich eine Vorbemerkung in Richtung Antragstelle-\n\nrin machen. Br\u00fcssel bl\u00e4st nicht zum Sturm gegen Sach-\n\nsen. Br\u00fcssel ist unser Partner. Die Einzigen, die im Sturm \n\nstehen, sind Sie. Ich glaube, das hat die Debatte noch \n\neinmal gezeigt. \n\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Bem\u00fchen, Aufmerksamkeit \n\nf\u00fcr das Thema zu erzeugen \u2013 und es ist ein wichtiges \n\nThema \u2013: Die hier gew\u00e4hlte Wortwahl ist nicht angemes-\n\nsen. In zahlreichen Krisenherden auf der Welt wird zum \n\nSturm geblasen. Das ist schlimm genug. \n\nZur Sache selbst. Sachsen z\u00e4hlt als exportorientiertes \n\nLand in der Mitte Europas zu den gr\u00f6\u00dften Nutznie\u00dfern \n\nder deutschen Einheit und der europ\u00e4ischen Integration, \n\ndie uns auch in Zukunft gro\u00dfe Chancen bietet. \n\nDie Europ\u00e4ische Union ist ein Verbund ihrer Mitglieds-\n\nstaaten. Deshalb kann die Kommission auch nicht allein \n\nentscheiden, sondern nur Vorschl\u00e4ge unterbreiten. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Richtig!) \n\nDas letzte Wort haben die Mitgliedsstaaten selbst im \n\nEurop\u00e4ischen Rat. Deshalb geh\u00f6rt die Debatte auf die \n\nBundesebene. Genau das passiert heute im Finanzaus-\n\nschuss des Bundesrates, wobei sich Finanzminister Ha\u00df \n\nzu den Fragen positionieren wird. \n\nDer Ansatz der Europ\u00e4ischen Union, die anhaltend starke \n\nVerflechtung zwischen Staaten und Banken aufzubrechen, \n\nist vom Grundsatz her unterst\u00fctzenswert. Diese Verbin-\n\ndung gilt es aufzul\u00f6sen. Im Interesse der Staaten und ihrer \n\nB\u00fcrger soll einer staatlichen Bankenrettung vorgebeugt \n\nwerden, indem die Anleihebest\u00e4nde der Banken st\u00e4rker \n\ndiversifiziert werden. Umgekehrt m\u00fcssen sich Banken vor \n\ndem Ausfall von Staatsanleihen sch\u00fctzen. So weit, so gut. \n\nWie das Ganze umgesetzt wird, steht auf einem anderen \n\nBlatt. Auch wenn Deutschland die Finanz- und Schulden-\n\nkrise gut \u00fcberstanden hat, steht fest, dass sie auch nach \n\nzehn Jahren noch nicht abgeschlossen ist. Die hohen \n\nStaatsschulden m\u00fcssen weiter abgebaut und Altlasten in \n\nden Bankbilanzen abgebaut werden. Nicht alle L\u00e4nder \n\nhaben so entschieden gegengesteuert wie Deutschland \n\noder auch der Freistaat. Deshalb bringt es auch nichts, als \n\nErstes \u00fcber neue Instrumente zu reden, wenn beim Abbau \n\nvon Schulden und Risiken keine deutlichen Fortschritte \n\nerreicht werden. \n\nBei den vorgeschlagenen SBBS handelt es sich um \n\nverbriefte Wertpapiere. Dazu ist schon viel und ausf\u00fchr-\n\nlich ausgef\u00fchrt worden. Zu Recht ist von vielen Vorred-\n\nnern darauf hingewiesen worden, dass es eine Fachdebatte \n\nist, in die die SBBS auch geh\u00f6ren, um Vor- und Nachteile \n\ngegeneinander abzuw\u00e4gen. \n\nWir alle wissen, dass die Verbriefung von Forderungen \n\nschon einmal Ausl\u00f6ser einer Finanzkrise war, weil man \n\nam Ende nicht mehr wusste, wie werthaltig die verbrief-\n\nten und geb\u00fcndelten Forderungen sind. Deshalb m\u00fcssen \n\nwir hinterfragen, ob solche Papiere das geeignete Mittel \n\nsind, um weiteren Krisen vorzubeugen. \n\nEs gibt viele Aspekte zu bedenken. Herr von Breitenbuch \n\nhat auf die Ausf\u00fchrungen der Bundesbank und des Kolle-\n\ngen Beermann hingewiesen. Die SBBS sind viel zu \n\nkompliziert und komplex in ihren Auswirkungen. \n\nVorteile, die heute f\u00fcr Staatsanleihen gelten, sollen auf die \n\nSBBS \u00fcbertragen werden, um sie bei der Eigenkapitalun-\n\nterlegung zu einer attraktiven Anlageform f\u00fcr die Banken \n\nzu machen. Ob diese Rechnung aufgeht, dar\u00fcber muss \n\nman zumindest diskutieren. Das kann in Teilen auch \n\nangezweifelt werden. Warum sollte der Anleger Staatsan-\n\nleihen in geb\u00fcndelter und verbriefter Form erwerben \n\nwollen, wenn er sie auch direkt, also ungeb\u00fcndelt und \n\nunverbrieft, erwerben kann? \n\nZudem w\u00fcrden die SBBS die Verbindung zwischen Staat \n\nund Banken \u2013 im Gegenteil \u2013 sogar noch ausweiten. Statt \n\ndie Stabilit\u00e4t zu st\u00e4rken, w\u00fcrde sie geschw\u00e4cht. Warum? \u2013 \n\nWeil die SBBS nicht mit Eigenkapital unterlegt werden \n\nm\u00fcssen und damit ungesicherte Risiken heraufbeschw\u00f6-\n\nren w\u00fcrden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7350 \n\nFinden die SBBS im Krisenfall keine Abnehmer mehr, \n\ndann besteht die Gefahr, dass neue Stabilisierungsma\u00df-\n\nnahmen ergriffen werden m\u00fcssen. Genau das sollte der \n\nVorschlag der Kommission aber verhindern. Schlie\u00dflich \n\nsind die Mitgliedsstaaten auf das neue Instrument auch \n\ngar nicht angewiesen, um sich zu finanzieren. F\u00fcr den \n\nKrisenfall steht der ESM zur Verf\u00fcgung. Er stellt einem \n\nMitgliedsstaat Liquidit\u00e4t unter der Bedingung bereit, dass \n\ndieser sich verbindlich zu Reformen verpflichtet. Das ist \n\nund bleibt die wesentliche Forderung Deutschlands. Ich \n\nbin dankbar, dass dies bisher bei allen Finanzministern \n\n\u00fcbliche Politik war. \n\n(Beifall des Abg. Georg-Ludwig \n\nvon Breitenbuch, CDU) \n\nDie Haftung im ESM zu beschr\u00e4nken erfolgt durch das \n\nmaximale Auswahlvolumen. Die Mitgliedsstaaten m\u00fcssen \n\nbei der Gew\u00e4hrung von Hilfen mit entscheiden. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist nicht gewollt!) \n\nIch glaube, das ist ein ganz entscheidender Punkt. Bei den \n\nSBBS hingegen h\u00e4tten die Mitgliedsstaaten keinen \n\nEinfluss mehr auf die von anderen Mitgliedsstaaten \n\neingebrachten Staatsschulden. Die Minimierung der \n\nRisikopr\u00e4mien f\u00fcr Staatsanleihen g\u00e4be sogar Fehlanreize. \n\nEs k\u00e4me m\u00f6glicherweise zu einer \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Staatsver-\n\nschuldung. \n\nIch halte deshalb den Ansatz der Bundesbank f\u00fcr zielf\u00fch-\n\nrend: Es m\u00fcssten Staatsanleihen von Krisenl\u00e4ndern dem \n\nRisiko entsprechend mit Eigenkapital unterlegt werden, \n\nwas die weitverbreitete Neigung der Banken d\u00e4mpfen \n\nw\u00fcrde, Anleihen ihres jeweiligen Mitgliedsstaates zu \n\nerwerben. Marktzw\u00e4nge zur Konsolidierung der eigenen \n\nBankbilanzen und Haushalte in Mitgliedsstaaten w\u00fcrden \n\ndann zunehmen. Eine k\u00fcnstliche Risikominimierung \n\ndurch Finanzprodukte hilft hingegen nicht weiter. Solide \n\nStaatsfinanzen, die ja ein Kernelement unserer s\u00e4chsi-\n\nschen Finanzpolitik sind, sind die beste und wichtigste \n\nVoraussetzung f\u00fcr das Vertrauen der M\u00e4rkte in Staatsan-\n\nleihen und eine stabile W\u00e4hrung. Daf\u00fcr tr\u00e4gt jeder Mit-\n\ngliedsstaat des Euro-W\u00e4hrungsraums Verantwortung in \n\nForm von Reformen. \n\nMein Fazit: Risiken kann man am besten durch Reformen \n\nvorbeugen. Das ist unbequem, aber notwendig. All dies \n\nkann und wird man auf Bundes- und europ\u00e4ischer Ebene \n\ndiskutieren. Die berechtigte Kritik am Vorschlag der \n\nKommission wird aber nur dann Geh\u00f6r finden, wenn sie \n\nsachlich vorgetragen wird. Diese Erkenntnis w\u00fcnsche ich \n\njedem hier im Haus. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: So ist es!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! \n\nDamit ist die zweite Aktuelle Debatte abgearbeitet. Ich \n\nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Frau Dr. Eva-Maria \n\nStange, zum Thema \u201eF\u00f6rdermillionen der EU machen \n\nSachsens Wissenschaft stark: Freistaat auch nach 2020 \n\nauf EU-F\u00f6rderung angewiesen\u201c. Es stehen nach Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung der Staatsministerin zehn Minuten Rede-\n\nzeit zur Verf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend k\u00f6nnen wir einen \n\nzweiten Themenkomplex in der Fragestunde der SPD-\n\nFraktion \u201eIndustriekulturen\u201c hinzunehmen. \n\nIch erteile Frau Staatsministerin Dr. Stange das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich sind wir \n\nbereits ein St\u00fcck in die EU-Debatte eingestiegen. Ich \n\nm\u00f6chte gleich an das ankn\u00fcpfen, was Herr Staatsminister \n\nSchenk gesagt hatte: Sachsen geh\u00f6rt zu den gr\u00f6\u00dften \n\nNutznie\u00dfern der Europ\u00e4ischen Union, wenn es darum \n\ngeht, dass wir, aufbauend auf der deutschen Einheit, auch \n\ndie Solidarit\u00e4t innerhalb der Europ\u00e4ischen Union aufgrei-\n\nfen konnten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die EU-\n\nF\u00f6rderung mit Mitteln aus dem Europ\u00e4ischen Struk-\n\nturfonds EFRE und dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds ESF \n\nist ein unverzichtbarer Baustein bei der Modernisierung, \n\naber auch beim Aufbau der s\u00e4chsischen Forschungsland-\n\nschaft seit Anfang an. Unsere Hochschulen und unsere \n\nForschungseinrichtungen sind auf stetigen Aufbau und \n\nErneuerung der Geb\u00e4ude und der Infrastruktur angewie-\n\nsen, wenn sie auf hohem Niveau international mithalten \n\nwollen. Diese guten M\u00f6glichkeiten in den vergangenen \n\nJahren locken sowohl hochkar\u00e4tige Wissenschaftlerinnen \n\nund Wissenschaftler und Studierende, aber auch ambitio-\n\nnierte junge Nachwuchsforscherinnen und Nachwuchsfor-\n\nscher nach Sachsen, die letztendlich dann unsere For-\n\nschung gemeinsam voranbringen. \n\nZun\u00e4chst zur F\u00f6rderung \u00fcber den Europ\u00e4ischen Sozial-\n\nfonds. Mit ESF-Mitteln werden drei Kategorien in Sach-\n\nsen gef\u00f6rdert: Das sind einmal die Nachwuchsforscher-\n\ngruppen, das sind Promotionen und das sind Vorhaben zur \n\nSteigerung des Studienerfolges. Insgesamt stehen daf\u00fcr in \n\nden Jahren 2014 bis 2020 \u2013 also der laufenden F\u00f6rderpe-\n\nriode \u2013 circa 118 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. An dieser \n\nStelle sei erw\u00e4hnt, dass diese sich immer aus den europ\u00e4i-\n\nschen Mitteln, in dem Fall 95 Millionen Euro, und \n\n17 Millionen Euro Landesmitteln zusammensetzen. Hinzu \n\nkommen 6 Millionen Euro Eigenmittel der Hochschulen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7351 \n\nEine erste Gruppe sind die Nachwuchsforschergruppen. \n\nWir haben derzeit aktuell 62 Nachwuchsforschergruppen \n\ngef\u00f6rdert. Das sind insgesamt 400 Wissenschaftlerinnen \n\nund Wissenschaftler. F\u00fcr diese Nachwuchsforschergrup-\n\npen stehen in der laufenden F\u00f6rderperiode \n\n82 Millionen Euro \u2013 also doch eine erkleckliche Summe \u2013 \n\nzur Verf\u00fcgung. \n\nErg\u00e4nzend haben wir zurzeit 231 Promovendinnen und \n\nPromovenden. Auch daf\u00fcr werden 23 Millionen Euro zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. Ein Element, das wir in dieser F\u00f6rder-\n\nperiode neu eingef\u00fchrt haben, um die Studienabbrecher-\n\nquote deutlich zu senken, sind Projekte f\u00fcr den Studiener-\n\nfolg. Diese werden aus ESF-Mitteln mit 13 Millio-\n\nnen Euro gef\u00f6rdert und zeigen, wie wir auch an der \n\nj\u00fcngsten Studierendenstudie sehen konnten, erste Erfolge. \n\nLassen Sie mich zu dem noch gr\u00f6\u00dferen Bereich, den \n\nEurop\u00e4ischen Strukturfondsmitteln, den EFRE-Mitteln, \n\nkommen. Auch hier haben wir in drei Kategorien die \n\nM\u00f6glichkeit, unsere Infrastruktur zu f\u00f6rdern. Das ist \n\neinmal die Zuwendung f\u00fcr Forschungsinfrastruktur \u00fcber \n\ndie Richtlinie Forschung InfraPro. Wir haben die M\u00f6g-\n\nlichkeit, Forschungsprojekte f\u00fcr anwendungsnahe \u00f6ffent-\n\nliche Forschung zu finanzieren, dort \u00fcbrigens seit 2000 \n\nmit immerhin einer Summe von 1 Milliarde Euro. \n\nWir haben auch die M\u00f6glichkeit, dass Neu- und Umbau-\n\nten und Investitionen in Ger\u00e4te finanziert werden k\u00f6nnen, \n\nf\u00fcr, und das ist die Besonderheit bei den europ\u00e4ischen \n\nMitteln, vorrangig anwendungsorientierte Forschungs- \n\nund Entwicklungsprojekte. Auch Projekte wissenschaftli-\n\ncher Bibliotheken zur Erschlie\u00dfung, Bereitstellung und \n\nlangfristigen Sicherung von Informationen kommen in \n\nden Nutzen dieser F\u00f6rderung. In der aktuellen F\u00f6rderperi-\n\node werden allein f\u00fcr diese Infrastrukturf\u00f6rderung insge-\n\nsamt 175 Millionen Euro veranschlagt. Hinzu kommt ein \n\nMittelaufwuchs von 40 Millionen Euro, den wir gerade \n\ndurch Umschichtung zwischen den Ressorts erreicht \n\nhaben. Ein Antrag bei der Europ\u00e4ischen Union zu dieser \n\nUmschichtung hat gute Chancen. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr diese Forschergruppen nur zwei Beispiele \n\nnennen. Da gibt es einmal an der Technischen Universit\u00e4t \n\nChemnitz im Bereich der Fakult\u00e4t Maschinenbau in der \n\nProfessur Strukturleichtbau/Kunststoffverarbeitung eine \n\nForschergruppe mit immerhin einem Volumen von \u00fcber \n\n880 000 Euro bis zum Jahr 2019. An der Universit\u00e4t \n\nLeipzig l\u00e4uft bis 2020 gemeinsam mit der WHZ und dem \n\nFraunhofer IWU die Entwicklung eines patientenspezifi-\n\nschen Systems f\u00fcr die Tiefenhirnstimulation in einem \n\nVolumen von rund 1 Million Euro. \n\nBeispiele f\u00fcr Gro\u00dfinvestitionen sind Ihnen eigentlich \n\nallen oder denjenigen, die zumindest diese begleiten, \n\nbekannt: der Neubau des DZNE, also des Deutschen \n\nZentrums f\u00fcr Neurogenerative Erkrankungen, das Ende \n\n2018 f\u00fcr 19,5 Millionen Euro fertiggestellt wird; oder \n\nauch der Bau des Technikums des Helmholtz-Instituts \n\nFreiberg f\u00fcr Ressourcentechnologie f\u00fcr rund \n\n10 Millionen Euro. Weitere Beispiele lie\u00dfen sich auf \n\nNachfrage gern auff\u00fchren. \n\nNeben den genannten F\u00f6rderungen \u00fcber die Richtlinie \n\nForschung InfraPro k\u00f6nnen wir \u00fcber EFRE-Ma\u00dfnahmen \n\ndie Infrastruktur an den Hochschulen direkt f\u00f6rdern, also \n\nf\u00fcr die anwendungsnahe Forschung an den Hochschulen. \n\nDaf\u00fcr stehen 162,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Allein \n\ndavon sind 32,5 Millionen Euro Landesmittel. Gef\u00f6rdert \n\nwerden Investitionen in Geb\u00e4ude und Geb\u00e4udeteile, die \n\n\u00fcberwiegend als Instituts- und Laborgeb\u00e4ude genutzt \n\nwerden, zum Beispiel Investitionen in Technika und \n\nVersuchshallen oder auch im Einzelfall nutzerspezifische \n\nAusr\u00fcstungen und die baulichen Voraussetzungen daf\u00fcr. \n\nEin Beispiel daf\u00fcr ist das gerade j\u00fcngst fertiggestellte \n\nCenter for Advancing Electronics Dresden, das CfAED \n\nder TU Dresden, der Erweiterungsbau f\u00fcr 35,5 Millio-\n\nnen Euro im Zusammenhang mit dem Exzellenzcluster \n\nund auch das Hochtechnologiezentrum an der Wests\u00e4chsi-\n\nschen Hochschule Zwickau, Peter-Breuer-Stra\u00dfe, f\u00fcr fast \n\n30 Millionen Euro, was derzeit in Planung ist. \n\nLast, but not least k\u00f6nnen wir aus EFRE-Mitteln energie-\n\neffiziente Investitionen an Hochschulen und Landesge-\n\nb\u00e4uden im Umfang von 141 Millionen Euro vornehmen. \n\nLassen Sie mich auch hierzu zwei Beispiele nennen: An \n\nder Universit\u00e4t Leipzig ist dies das Zentrum f\u00fcr integrati-\n\nve Biodiversit\u00e4tsforschung mit 4,8 Millionen Euro \u2013 der \n\nNeubau des Forschungsgew\u00e4chshauses, vor einiger Zeit \n\neingeweiht \u2013 und an der Staatlichen Studienakademie \n\nPlauen der Umbau und die energetische Sanierung des \n\nLehrgeb\u00e4udes f\u00fcr 0,8 Millionen Euro; auch hier sind wir \n\ninmitten der Bauausf\u00fchrung. \n\nSie sehen an diesen Beispielen: Die Solidarit\u00e4t innerhalb \n\nEuropas hilft uns enorm. Wir haben uns daf\u00fcr zu einem \n\nsehr fr\u00fchen Zeitpunkt eingesetzt, haben uns mit den \n\nPr\u00e4sidenten und Vorsitzenden der Forschungsgemein-\n\nschaften zusammengesetzt und gefragt: Wie soll es nach \n\n2020 weitergehen, in der F\u00f6rderperiode von 2021 bis \n\n2027? Wir wissen, dass diese F\u00f6rderperiode mit Risiken \n\nverbunden sein wird. \n\nDas gilt zum einen, weil dank der guten F\u00f6rderung und \n\ndank der guten Entwicklung in den letzten Jahren \u2013 denn \n\nForschung ist die Grundlage auch f\u00fcr unsere wirtschaftli-\n\nche Entwicklung \u2013 Sachsen innerhalb der Europ\u00e4ischen \n\nUnion vermutlich in eine andere Kategorie der F\u00f6rderung \n\nrutschen wird, womit die F\u00f6rderung auf dieser Grundlage \n\nzur\u00fcckgehen k\u00f6nnte. \n\nWas uns aber viel gr\u00f6\u00dfere Sorgen bereitet, ist der Brexit, \n\nder Ausstieg Gro\u00dfbritanniens sowohl als Finanzier der \n\nEurop\u00e4ischen Union als auch \u2013 das wird oftmals vielleicht \n\nnicht so gesehen \u2013 als einer der gr\u00f6\u00dften Bef\u00fcrworter der \n\nUnterst\u00fctzung von Forschungsvorhaben innerhalb der \n\nEurop\u00e4ischen Union. Nicht alle L\u00e4nder sind so stark \n\ndaran interessiert, dass sich die Europ\u00e4ische Union zum \n\nBeispiel mit \u201eHorizon 2020\u201c f\u00fcr die Forschungsf\u00f6rderung \n\neinsetzt. Von daher verlieren wir einen wichtigen Partner. \n\nDie Verhandlungen dahin gehend, wie diese F\u00f6rderperio-\n\nde aussehen wird, laufen derzeit. Wir haben unsere \n\nBotschaft gesendet. Wir m\u00f6chten m\u00f6glichst auf dem \n\ngleichen Niveau eine F\u00f6rderung wie in den vergangenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7352 \n\nJahren erhalten. Ich verwende daf\u00fcr gerne ein Bild: \n\nSachsen befindet sich wie ein Rennpferd mitten im Lauf. \n\nWenn es ab 2020 ausgebremst w\u00fcrde, weil wir nicht mehr \n\nin der Lage w\u00e4ren, die Forschungsinfrastruktur zu erneu-\n\nern, w\u00fcrde dieses Rennpferd ins Straucheln geraten, was \n\nnat\u00fcrlich auch Auswirkungen auf die wirtschaftliche \n\nEntwicklung h\u00e4tte. \n\nSo weit meine Ausf\u00fchrungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank f\u00fcr \n\ndie Ausf\u00fchrungen, Frau Ministerin. Wir kommen jetzt zur \n\nFragerunde. Es beginnt die CDU-Fraktion. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nVerehrte Frau Staatsministerin! Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre \n\nAusf\u00fchrungen. Ich m\u00f6chte noch einmal zu deren Beginn \n\nzur\u00fcckkehren. Sie sprachen \u00fcber die Strukturfonds. Ich \n\nm\u00f6chte Sie gerne fragen, ob Sie uns darstellen k\u00f6nnten, \n\nwie sich die Strukturfondsmittel sowohl aus dem ESF als \n\nauch aus EFRE auf die Regionen Leipzig, Chemnitz und \n\nDresden verteilen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Das tue ich gern. Ich hatte bereits \n\nangedeutet, was uns in Sachsen ab 2021 eventuell erwar-\n\ntet. \u00c4hnliches haben wir heute bereits innerhalb von \n\nSachsen. Sowohl bei ESF als auch bei EFRE liegen der \n\nF\u00f6rderung operationelle Programme zugrunde, die gem\u00e4\u00df \n\nder Vorgaben der EU unterscheiden zwischen st\u00e4rker \n\nentwickelten Regionen \u2013 eine solche ist Leipzig, mit \n\nentsprechend geringerer Mittelausstattung \u2013 und \u00dcber-\n\ngangsregionen \u2013 solche sind Chemnitz und Dresden. \n\nZwischen Dresden und Chemnitz gibt es innerhalb des \n\noperationellen Programms keine Unterschiede. Von daher \n\nm\u00f6chte ich dazu kurz Zahlen nennen. \n\nF\u00fcr die Region Dresden stehen uns in dieser F\u00f6rderperio-\n\nde im Europ\u00e4ischen Sozialfonds ESF rund 36,6 Millio-\n\nnen Euro zur Verf\u00fcgung. An EFRE-Mitteln stehen in den \n\ndrei Linien, die ich vorhin genannt habe \u2013 Forschungsinf-\n\nrastruktur f\u00fcr au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen, \n\nbauliche Infrastruktur an Hochschulen und energieeffizi-\n\nente Bauma\u00dfnahmen \u2013 in der Region Dresden insgesamt \n\nrund 182 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. In Summe sind \n\nes bei ESF und EFRE f\u00fcr die Region Dresden 218,7 Mil-\n\nlionen Euro. \n\nF\u00fcr die Region Chemnitz, die gleichbehandelt wird, liegt \n\ndie ESF-F\u00f6rderung bei 44,3 Millionen Euro, f\u00fcr die drei \n\nEFRE-F\u00f6rderlinien bei 109 Millionen Euro. Insgesamt \n\nstehen f\u00fcr die Region Chemnitz 153 Millionen Euro zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nEntsprechend sieht es f\u00fcr die Region Leipzig deutlich \n\nung\u00fcnstiger aus. F\u00fcr die ESF-F\u00f6rderung bedeutet das, \n\ndass wir dort rund 11,1 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung \n\nhaben, an EFRE-Mitteln f\u00fcr die Infrastruktur rund 32 Mil-\n\nlionen Euro. In Summe sind es 43,5 Millionen Euro, \n\ndeutlich weniger als f\u00fcr die Regionen Dresden und \n\nChemnitz. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank. \u2013 F\u00fcr \n\ndie Fraktion LINKE spricht Frau Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Frau Staatsministerin! Sie hatten ausge-\n\nf\u00fchrt, in welche Bereiche in der jetzt fast vergangenen \n\nF\u00f6rderperiode sowohl ESF- als auch EFRE-Gelder \n\nflie\u00dfen. Meine Frage dazu: Welche dieser Bereiche im \n\nHochschulwesen weisen eine besondere Abh\u00e4ngigkeit \n\nvon europ\u00e4ischen F\u00f6rdergeldern auf \u2013 unabh\u00e4ngig von \n\nForschungskooperationen, also tats\u00e4chlich auf F\u00f6rdermit-\n\ntel bezogen? Welche w\u00e4ren bei einem deutlichen R\u00fcck-\n\ngang bzw. bei einem Wegfall der Mittel tendenziell in \n\nihrer Existenz bedroht? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich beginne einmal von hinten. \n\nFaktisch sind alle Bereiche bedroht. Die Frage ist, wie die \n\nAufteilung zwischen ESF und EFRE erfolgen wird. Aber \n\nSie sehen schon an der Verteilung zwischen ESF- und \n\nEFRE-Mitteln, dass der gr\u00f6\u00dfere Anteil an europ\u00e4ischen \n\nStrukturfondsmitteln EFRE-Mittel sind. \n\nWir haben jetzt seit \u00fcber 25 Jahren einen Aufbau von \n\nInfrastruktur an den Hochschulen, teilweise auch schon \n\nErneuerung. Die Infrastruktur \u2013 ich erinnere an den \n\ngro\u00dfen Ger\u00e4tepark allein in der Medizin \u2013 bedarf aber \n\neiner regelm\u00e4\u00dfigen Erneuerung, eigentlich alle f\u00fcnf Jahre, \n\nwenn wir es uns genau anschauen. Das hei\u00dft, wir stehen \n\nwieder vor einem solchen Rollback der Erneuerung der \n\nInfrastruktur. Deswegen wird ein gro\u00dfer Teil vor allem die \n\nInfrastruktur betreffen. \n\nNicht minder will ich aber unsere Sorge zum Ausdruck \n\nbringen, was die ESF-Mittel angeht. Ich habe es erl\u00e4utert: \n\nGerade unsere gro\u00dfen Nachwuchsforschergruppen attra-\n\nhieren in erheblichem Ma\u00dfe auch international junge \n\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftler. Das ist ein \n\nriesengro\u00dfes Pfund, das wir haben. Infrastruktur n\u00fctzt uns \n\nnur dann etwas, wenn wir Nachwuchswissenschaftlerin-\n\nnen und Nachwuchswissenschaftler haben. Insofern haben \n\nwir schon ein Interesse daran, dass in beiden Bereichen \n\nein hohes Niveau erreicht wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion erh\u00e4lt Herr Abg. Mann das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nSie hatten schon global etwas zur Einsch\u00e4tzung der neuen \n\nF\u00f6rderperiode gesagt und erw\u00e4hnt, dass Sie sich nat\u00fcrlich \n\nw\u00fcnschen, dass die Mittel weiterhin in diesem Ma\u00dfe \n\nflie\u00dfen. Nichtsdestotrotz m\u00f6chte ich nachfragen, mit \n\nwelchen konkreteren Positionen Sie als Staatsregierung \n\nim Hinblick auf die neue F\u00f6rderperiode auftreten und wo \n\ndie Interessen Sachsens liegen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Die Interessen liegen auf mehreren \n\nGebieten. Ich konzentriere mich jetzt erst einmal nur auf \n\ndas operationelle Programm, weil die Diskussion \u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7353 \n\n\u201eHorizon 2020\u201c bzw. Europa nach 2021 noch einmal \n\neinen anderen Diskussionsstrang darstellt. \n\nErfreulich ist, dass nach dem Willen der Europ\u00e4ischen \n\nKommission die Strukturfondsf\u00f6rderung auch f\u00fcr die \n\nJahre 2021 bis 2027 fortgesetzt werden soll und dass sie \n\nauch k\u00fcnftig vermutlich erst einmal allen Regionen \n\nzugute kommen soll. Die EU muss jedoch auf aktuelle \n\npolitische Herausforderungen reagieren \u2013 einige habe ich \n\nbereits genannt \u2013, was entsprechende Auswirkungen auf \n\ndie Strukturfonds haben wird. \n\nW\u00e4hrend Deutschland in der aktuellen F\u00f6rderperiode \n\n2014 bis 2020 insgesamt rund 19,5 Milliarden Euro \n\nStrukturfondsmittel erh\u00e4lt \u2013 ESF- und EFRE-Mittel \u2013, \n\nsind f\u00fcr die kommende F\u00f6rderperiode nur 15,7 Milliar-\n\nden Euro in Aussicht gestellt. Das w\u00e4re, was Deutschland \n\nanbelangt, ein R\u00fcckgang von 20 %. Wie sich das dann \n\nkonkret auf Sachsen auswirkt, k\u00f6nnen wir heute noch \n\nnicht absch\u00e4tzen. Die Verhandlungen laufen noch; ihr \n\nAusgang kann zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch nicht \n\neingesch\u00e4tzt werden. \n\nKritisch erscheint allerdings schon jetzt, dass die Entw\u00fcr-\n\nfe der Kommission beispielsweise f\u00fcr die grenz\u00fcber-\n\nschreitende Zusammenarbeit mit Tschechien und Polen \n\nein Mittelvolumen beinhaltet, das um ein Drittel geringer \n\nsein wird als in der gegenw\u00e4rtigen F\u00f6rderperiode. Das \n\nh\u00e4tte nat\u00fcrlich unmittelbar auf Sachsen Auswirkungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort erh\u00e4lt \n\nnun die AfD-Fraktion; Herr Dr. Weigand, bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Staatsministerin! Sie hatten \n\nerw\u00e4hnt, dass 62 Nachwuchsforschergruppen gef\u00f6rdert \n\nwurden und dadurch insgesamt 400 Wissenschaftler in \n\nden letzten Jahren gef\u00f6rdert werden konnten. Sie hatten \n\ndarauf abgestellt, dass sich auch sehr viele Forscher \n\nau\u00dferhalb Sachsens angesprochen f\u00fchlten: Haben Sie \n\ndazu Zahlen, was wir au\u00dferhalb Sachsens akquirieren \n\nkonnten und auf welche Art und Weise Leute hiergeblie-\n\nben sind, sodass wir einen Mehrwert an Forschung \n\ngenerieren konnten? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Dar\u00fcber haben wir hier nat\u00fcrlich \n\nkeine Statistik, wie viele Wissenschaftlerinnen und \n\nWissenschaftler aus anderen Bundesl\u00e4ndern oder aus dem \n\ninternationalen Raum kommen. Fakt ist, dass wir in den \n\nmeisten F\u00e4llen internationale Forschergruppen haben. Das \n\nhei\u00dft, es sind Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, \n\ndie auf ihrem Niveau spitze sind. Denn die Nachwuchs-\n\nforschergruppen haben vor allen Dingen das Ziel, exzel-\n\nlente Forschungen zu f\u00f6rdern. Exzellente Forschung \n\nhei\u00dft, dass diese Nachwuchswissenschaftler in einem \n\nhochkompetitiven Verfahren ausgew\u00e4hlt wurden. Ich hatte \n\nes ja eingangs gesagt: Je attraktiver unsere Forschungsbe-\n\ndingungen sind \u2013 und die sind attraktiv, weil sie eine \n\nvergleichsweise aktuelle, neue und moderne Infrastruktur \n\nmit sich bringen \u2013, desto mehr internationale Wissen-\n\nschaftler ziehen wir auch an. Dabei ist gar nicht beabsich-\n\ntigt, dass diese alle in Sachsen bleiben, sondern diese \n\nWissenschaftler f\u00fchren ihre Forschungsprojekte hier \n\ndurch, vielleicht noch ein zweites Forschungsprojekt und \n\nwerden dann nat\u00fcrlich auch international weiterziehen. \n\nInsofern liegt es nicht in der Natur der Sache, dass Nach-\n\nwuchswissenschaftlerinnen und Nachwuchswissenschaft-\n\nler am Standort ihres Forschungsprojektes bleiben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun erh\u00e4lt  \n\nFrau Dr. Maicher von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nStaatsministerin! Auch ich m\u00f6chte zun\u00e4chst zu der nicht-\n\nwettbewerblichen Forschungsf\u00f6rderung, also zu den \n\nStrukturfonds, sprechen und diesbez\u00fcglich nachfragen: \n\nWie sch\u00e4tzen Sie hier die Entwicklung in der Zukunft ein, \n\nwas den Anteil der EFRE-Mittel f\u00fcr die Forschungsf\u00f6rde-\n\nrung angeht, der derzeit bei ungef\u00e4hr 40 % liegt? Wenn es \n\ninsgesamt weniger wird, besteht ja die M\u00f6glichkeit, \n\nentweder den Anteil zu erh\u00f6hen bzw. beizubehalten oder \n\nsich daf\u00fcr in Ihrem Haus einzusetzen. Wie bereiten Sie \n\nMindereinnahmen vor? Denn es geht ja um gro\u00dfe Investi-\n\ntionen. Wie bereiten Sie sich also f\u00fcr k\u00fcnftige Jahre vor, \n\nfalls es doch weniger wird? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Zun\u00e4chst zur ersten Frage: Wir haben \n\nnoch keine Entscheidung getroffen, wie die Aufteilung \n\nerfolgen soll, da momentan erst Gespr\u00e4che dar\u00fcber \n\ngef\u00fchrt werden, \u00fcber wie viel Geld wir \u00fcberhaupt reden. \n\nIch w\u00fcrde stark daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass wir auch zuk\u00fcnftig \n\neinen nennenswerten Anteil im Bereich der ESF-\n\nF\u00f6rderung haben. Das ist ja immer ein Punkt, der auch im \n\nFreistaat diskutiert wird \u2013 auch im Arbeitsmarktbereich \u2013, \n\nweil er den unmittelbaren Arbeitsmarkt betrifft. Ich hatte \n\nes gerade im Bereich der Nachwuchswissenschaftlergrup-\n\npen erl\u00e4utert: Wir m\u00fcssen ein gro\u00dfes Interesse daran \n\nhaben, Nachwuchsforschergruppen zu attrahieren und zu \n\ngewinnen \u2013 auch in gr\u00f6\u00dferer Anzahl \u2013, um Promotionen \n\nin dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen, denn Promo-\n\ntionen sind auch finanziell recht attraktiv f\u00fcr die Promo-\n\nvendinnen und Promovenden. \n\nWie weit wir zuk\u00fcnftig noch Ma\u00dfnahmen und Projekte \n\nf\u00fcr den Studienerfolg ben\u00f6tigen h\u00e4ngt davon ab, inwie-\n\nweit es uns gelingt, diese Projekte in den dauerhaften \n\nBetrieb der Hochschulen zu implementieren, also zum \n\nnormalen Alltag werden zu lassen. Dann w\u00fcrde es sich \n\nsowieso ausschlie\u00dfen, diese F\u00f6rderung durchzuf\u00fchren. \n\nIch denke aber, dass wir beim Thema Studienerfolg \n\nM\u00f6glichkeiten brauchen, um der Digitalisierung im \n\nBereich des Studiums und der Lehre mehr Push zu geben. \n\nLange Rede \u2013 kurzer Sinn: Ich w\u00fcrde stark daf\u00fcr pl\u00e4die-\n\nren, dass wir diese ESF-Mittel in gleicher Dimension, also \n\nin gleicher Verteilung behalten. Damit stellt sich \u00fcbrigens \n\nin beiden F\u00e4llen immer die Frage: Was tut der Freistaat ab \n\ndem Jahr 2021, wenn die Mittel nicht mehr in der jetzigen \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung vorhanden sind? Wir haben es jetzt \n\ngerade aktuell versucht, indem wir zwischen Leipzig und \n\ndem Rest Sachsens, also Dresden und Chemnitz, versucht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7354 \n\nhaben, durch die Forschungsmittel, die wir selbst als Land \n\nhaben \u2013 Titelgruppe 70 \u2013, ein St\u00fcck weit Ausgleich zu \n\ngeben oder durch das Initiativbudget der Hochschulen \n\neinen gewissen Ausgleich zu erm\u00f6glichen. \n\nDer Freistaat wird das nicht zu 100 % kompensieren \n\nk\u00f6nnen, ich pl\u00e4diere aber ausdr\u00fccklich daf\u00fcr. Deshalb \n\nhaben wir auch damit angefangen, gerade was die Ein-\n\nwerbung von europ\u00e4ischen Gro\u00dfforschungsprojekten \n\nangeht \u2013 Sie erinnern sich, dass wir im Haushalt extra \n\neinen neuen Titel eingebracht und aufgenommen haben, \n\num europ\u00e4ische Forschungsprojekte wie beispielsweise \n\nderzeit \u00fcber \u201eHorizon 2020\u201c einwerben zu k\u00f6nnen, um \n\nauf diesem Weg Infrastruktur mit zu generieren. Das wird \n\ndiese L\u00fccke aber nicht vollst\u00e4ndig kompensieren. Von \n\ndaher gehe ich davon aus: Wenn wir wissen, in welcher \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung die F\u00f6rderung erfolgt, werden wir ab dem \n\nJahr 2021 auch Vorsorge im Haushalt treffen m\u00fcssen, um \n\ndie Infrastruktur an den Hochschul- und Forschungsein-\n\nrichtungen auf einem hohen Level zu halten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nunter Einbeziehung des n\u00e4chsten Themenkomplexes \n\n\u201eIndustriekultur\u201c zu weiteren Fragen. Diesmal beginnt die \n\nSPD-Fraktion. M\u00f6chte die SPD-Fraktion Fragen stellen? \n\n\u2013 Frau Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nVielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, hier Fragen stellen zu \n\nk\u00f6nnen. Meine Fraktion wollte sich nach dem aktuellen \n\nStand der Vorbereitungen f\u00fcr das Jahr der Industriekultur \n\nerkundigen, weil dazu verschiedene Fragen aus der \n\nBev\u00f6lkerung auf uns zukommen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie \n\nuns diesbez\u00fcglich ein wenig weiterhelfen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank f\u00fcr die Frage, die mir die \n\nM\u00f6glichkeit gibt, auch hier im Plenum noch etwas zum \n\nJahr der Industriekultur zu sagen. Ich m\u00f6chte daran \n\nerinnern, dass wir im Jahr 2020 die 4. S\u00e4chsische Landes-\n\nausstellung haben werden. Die 4. S\u00e4chsische Landesaus-\n\nstellung zur Industriekultur wird sich auf die Region \n\nS\u00fcdwestsachsen, also auf den Gro\u00dfraum Chemnitz, \n\nkonzentrieren. Wir sind momentan mitten in den Vorbe-\n\nreitungen. Ich denke, es sind alle nicht nur sehr gespannt, \n\nsondern auch intensiv in der Vorbereitung f\u00fcr diese Vierte \n\nS\u00e4chsische Landesausstellung. \n\nWir wollen diese 4. S\u00e4chsische Landesausstellung \u2013 das \n\nschon mit dem Beschlussjahr 2014 festgelegt wurde \u2013 in \n\nein Jahr der Industriekultur einbetten, um auch allen \n\nanderen Regionen und Initiativen, die sich mit dem \n\nThema Industriekultur befassen, die M\u00f6glichkeit zu \n\ngeben, sich zu vernetzen, zu koordinieren und sichtbar zu \n\nwerden, und zwar sowohl innerhalb Sachsens als auch \n\ndar\u00fcber hinaus. Wir haben jetzt damit begonnen, die \n\nKulturstiftung des Freistaates mit der Vorbereitung des \n\nJahres der Industriekultur zu beauftragen. Dort ist jetzt \n\neine Koordinierungsstelle f\u00fcr das Jahr der Industriekultur \n\neingerichtet, deren Aufgabe es ist, Information, Beratung, \n\nF\u00f6rderung, Vernetzung und Koordinierung vorzunehmen. \n\nDie Koordinierungsstelle wird mit Blick auf das Jahr \n\n2020 diese Aktivit\u00e4ten intensivieren und auch gezielte \n\nBeteiligungen hervorrufen. Das sehen wir auch im Raum \n\nLeipzig sowie im Raum Dresden bis in die Oberlausitz \n\nhinein. \n\nZur Bew\u00e4ltigung der Aufgaben wird die Kulturstiftung \n\nschon in diesem Jahr befristet zus\u00e4tzliches Personal \n\neinstellen. Derzeit ist die Koordinierungsstelle noch mit \n\neiner Person besetzt, sie soll aber um zwei weitere Pro-\n\njektbesch\u00e4ftigte erweitert werden. Das angestrebte Pro-\n\njektbudget betr\u00e4gt derzeit rund 634 000 Euro, die sich \n\nvorbehaltlich des Landtagsbeschlusses in dem Doppel-\n\nhaushalt 2019/2020 aufteilen. \n\nWas werden wir tun? Die Unterst\u00fctzung industriekulturel-\n\nler Aktivit\u00e4ten wird vonstatten gehen. Allerdings m\u00fcssen \n\nwir auch hier die Erwartungshaltung ein wenig bremsen, \n\ndenn wir haben bereits sechs dezentrale Orte f\u00fcr die \n\nLandesausstellung. Es wird nicht vorrangig darum gehen, \n\ndass wir neue St\u00e4tten der Industriekultur f\u00f6rdern, sondern \n\nvor allem sollen die St\u00e4tten der Industriekultur, die es \n\nheute schon gibt, die M\u00f6glichkeit erhalten, im gleichen \n\nZug \u2013 beispielsweise bei der ITB 2019 \u2013 unter einer \n\nDachmarke mitzulaufen. \n\nEs wird ein Webportal geben, das derzeit im Aufbau \n\nbegriffen ist, um damit die M\u00f6glichkeit zu schaffen, sich \n\nselbst im Jahr der Industriekultur sichtbar zu machen. So \n\nviel dazu, um nur einige Teile zu benennen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Clemen, bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrte Frau Staatsministe-\n\nrin, ich komme auf den ersten Themenkomplex zur\u00fcck. \n\nSie hatten erw\u00e4hnt, dass es einige hochschul\u00fcbergreifende \n\nStudienerfolgsprojekte gibt. K\u00f6nnen Sie etwas intensiver \n\nausf\u00fchren, welche insbesondere hochschul\u00fcbergreifenden \n\nvon den Erfolgsprojekten ganz konkret aus ESF-Mitteln \n\nfinanziert worden sind und welche auch im Moment \n\ndaraus finanziert werden? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Hochschul\u00fcbergreifende Studiener-\n\nfolgsprojekte gibt es momentan nicht, sondern wir haben \n\nganz konkret auf die Hochschulen bezogene Studiener-\n\nfolgsprojekte. Diese Studienerfolgsprojekte sind auch im \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Austausch miteinander, um sie gegebenen-\n\nfalls auch auf andere Hochschulen zu \u00fcbertragen. \n\nAber antragsberechtigt ist immer die einzelne Hochschu-\n\nle. In der Regel ist es eine Gruppe von Hochschullehrern, \n\ndie das beantragt. Das Ziel ist aber, dass sie in einen \n\nAustausch treten. Deswegen gibt es auch einen regelm\u00e4-\n\n\u00dfigen Austausch dieser Studienerfolgsprojekte, um sie \n\ndann \u00fcbertragbar zu machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Der MINT-Bereich erf\u00e4hrt \n\nauf EU-Ebene nach langen Anl\u00e4ufen angesichts des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7355 \n\nFachkr\u00e4ftemangels \u2013 man sprach schon von einer Schick-\n\nsalsfrage f\u00fcr Europa \u2013 eine relativ starke F\u00f6rderung, \n\nStichworte sind \u201eHorizon 2020\u201c, ESF, ESFRI etc. \n\nAngesichts m\u00f6glicherweise zuk\u00fcnftiger Schicksalsfragen \n\nf\u00fcr Europa \u2013 und auch, wenn ich den Pr\u00e4sidenten der \n\nHochschulrektorenkonferenz Alt richtig verstanden habe \n\n\u2013: Wird sich Sachsen zuk\u00fcnftig f\u00fcr eine st\u00e4rkere Unter-\n\nst\u00fctzung und F\u00f6rderung der Geistes- und Sozialwissen-\n\nschaften einsetzen und sich auch auf EU-Ebene in Rich-\n\ntung F\u00f6rderkultur einbringen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Es gibt ein Positionspapier Sachsens, \n\ndas auch in die Beratungen zur Fortschreibung von \n\n\u201eHorizon 2020\u201c, das nach 2020 \u201eHorizont Europa\u201c hei\u00dfen \n\nwird, eingebracht wird. Dabei ist unter anderem ein \n\nPunkt, dass die M\u00f6glichkeiten, geisteswissenschaftliche \n\nProgramme zu f\u00f6rdern, verst\u00e4rkt werden sollen. Es ist in \n\nder Tat ein Desiderat. Das hat etwas damit zu tun, dass \n\ndas Thema \u201eAnwendungsnahe Forschung\u201c vonseiten der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission sehr eng gefasst und daher \n\ngeisteswissenschaftliche Forschung zwar auch gef\u00f6rdert \n\nwird, aber nicht in gleicher Gr\u00f6\u00dfenordnung. \n\nDas ist also ein kritischer Punkt, der von uns auch gese-\n\nhen wird und f\u00fcr den wir uns in der laufenden Diskussion, \n\nbei der Fortschreibung dieses Programms, einsetzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Staatsministerin, eine \n\nFrage zur Industriekultur, speziell zur Route der Indus-\n\ntriekultur, an der ja mehrere s\u00e4chsische Einrichtungen \n\nteilnehmen. Gibt es jetzt schon Erkenntnisse, ob ein \n\nAnstieg der Besucherzahlen zu verzeichnen ist, dazu, wie \n\ndas von der Bev\u00f6lkerung angenommen wird? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Die Route der Industriekultur kann \n\nman auch auf der Internetseite sehr sch\u00f6n einsehen. Die \n\nRoute der Industriekultur ist ja im Wesentlichen eine \n\ntouristische Route der Industriekultur. Sie ist im Jahr 2014 \n\nmit der offiziellen Vorstellung gestartet. Damit wurden \n\n51 Projekte gestartet, die also die Plakette erhalten haben. \n\nMittlerweile ist sie auch Mitglied der Europ\u00e4ischen Route \n\nder Industriekultur. Die Tuchfabrik Gebr\u00fcder Pfau konnte \n\ndamals noch nicht aufgenommen werden; sie ist mittler-\n\nweile aber f\u00fcr unsere S\u00e4chsische Landesausstellung einer \n\nder dezentralen Orte. Daher ist sie jetzt, im Jahr 2018, als \n\n54. Projekt in die Route der Industriekultur aufgenommen \n\nworden. \n\nAlso: Die Route der Industriekultur w\u00e4chst. Sie wird nach \n\ndem, was wir h\u00f6ren \u2013 denn sie ist nicht direkt bei mir, \n\nsondern beim Wirtschaftsministerium bzw. bei der TMGS \n\nressortiert \u2013 sehr gut angenommen. Es ist aus meiner \n\nSicht eine sehr sch\u00f6ne Internetpr\u00e4sentation. Wer sich also \n\nals Tourist f\u00fcr Industriekultur interessiert, findet dort \n\nalles, was er braucht, sowohl an historischen Daten als \n\nauch genau im Sinne dieser Route durch den Freistaat \n\nhindurch. \n\nIch hoffe und w\u00fcnsche, dass das Jahr 2020 dazu f\u00fchrt, \n\ndass diese Route der Industriekultur weiter wachsen kann. \n\nEs wird jetzt, wie bereits erw\u00e4hnt, ein Messeauftritt bei \n\nder ITB 2019 geplant, bei der die Industriekultur ein \n\nSchwerpunktthema ist. Dort wird sowohl f\u00fcr die Route \n\nder Industriekultur als auch f\u00fcr die 4. S\u00e4chsische Landes-\n\nausstellung und das Jahr der Industriekultur von Sachsen \n\ngeworben werden. Daher bewegen wir uns, ich glaube, \n\nseit 2014 auf einem guten Weg, die Industriekultur auch \n\n\u00fcberregional noch sichtbarer zu machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Maicher, \n\nbitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Meine Frage bezieht \n\nsich auch auf das Thema Industriekultur. Frau Stange, Sie \n\nhaben im Juni 2017 hier im Plenum, als ein Antrag zur \n\nIndustriekultur auf der Tagesordnung stand, und auch im \n\nAugust 2017 angek\u00fcndigt, dass es eine breite Beteiligung \n\nzur Ideenfindung geben soll, auch f\u00fcr den Fahrplan zur \n\nIndustriekultur, zur Landesausstellung, was wir sehr \n\nbegr\u00fc\u00dfen. \n\nMeine Frage ist: Was gab es bisher dazu, wer hat sich \n\ndaran beteiligt, und was soll noch geplant werden? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Das, was Sie meinen, ist das, was ich \n\ngerade mit dem Jahr der Industriekultur beschrieben habe. \n\nIm Jahr der Industriekultur sind alle die aufgefordert, die \n\nsich heute als Vereine, als Initiativen oder auch als Muse-\n\nen \u2013 auch diese haben wir mittlerweile im Land \u2013 der \n\nIndustriekultur \u201everschworen\u201c haben. Diese sind jetzt \n\nauch aufgerufen. Es wird am 22. November einen offiziel-\n\nlen Aufruf zum Jahr der Industriekultur geben. Dann wird \n\nin Chemnitz der offizielle Start sein, sodass wir offiziell \n\ndazu aufrufen, sich f\u00fcr das Jahr der Industriekultur zu \n\nbewerben und sowohl im Webportal, in der Vernetzung zu \n\nsein, aber damit gleichzeitig auch unter der Dachmarke \n\n\u201eJahr der Industriekultur\u201c aufzutreten. Es gibt bereits eine \n\nDachmarke, die auch gesichert ist. Das war gar nicht so \n\neinfach. Das Thema Industriekultur scheint viele zu \n\ninteressieren. \n\nDas Jahr der Industriekultur ist also als Dachmarke schon \n\ngesichert. Deswegen sind die Initiativen aufgefordert, sich \n\nhier zu melden. Der Vorteil, den sie dadurch haben, ist, \n\ndass sie quasi im Geleitzug der Landesausstellung mit \n\nunter dieser Dachmarke fahren und mit beworben werden \n\nk\u00f6nnen. Das ist das Wichtige daran. \n\nDas noch zur Erg\u00e4nzung, denn es geh\u00f6rt dazu: Es ist eine \n\nressort\u00fcbergreifende Zusammenarbeit auch mit dem \n\nInnenministerium, das ja f\u00fcr den Denkmalschutz zust\u00e4n-\n\ndig ist, aber auch mit dem Kultusministerium bez\u00fcglich \n\nder Bildungsangebote, die wir vor dem Jahr der Industrie-\n\nkultur im Rahmen der Lehrerweiterbildung machen. Auch \n\ndas Kultusministerium vergibt einen eigenen Preis im \n\nBereich der Industriekultur. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7356 \n\nWir werden also alle M\u00f6glichkeiten, die wir derzeit im \n\nBereich des Denkmalschutzes und im Bereich der Bil-\n\ndung haben, f\u00fcr die Industriekultur auf dieses Jahr der \n\nIndustriekultur hin b\u00fcndeln, sodass sich die Mittel, die ich \n\ngenannt habe, dadurch auch potenzieren werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen \n\nwieder von vorn. Die SPD-Fraktion, Herr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Frau Staatsministerin, ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal zum Hochschulbereich zur\u00fcckspringen. Sie \n\nhaben schon auf die besondere Bedeutung der ESF-\n\nF\u00f6rderung gerade f\u00fcr Nachwuchsforschergruppen hinge-\n\nwiesen und gesagt, dass es 62 in Sachsen sind. Da wir \n\nhier auch immer wieder Debatten \u00fcber die Frage der \n\nNachwuchssicherung in Fachhochschulen f\u00fchren: K\u00f6nn-\n\nten Sie einmal sagen, wie sich diese auf die unterschiedli-\n\nchen Hochschultypen aufteilen, und vielleicht sogar, wie \n\nviele kooperative Promotionsverfahren damit m\u00f6glich \n\nwaren? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Das will ich gern tun. Ich hatte er-\n\nw\u00e4hnt: Wir haben 62 Nachwuchsforschergruppen. In der \n\nNatur der Sache liegt, dass der gr\u00f6\u00dfte Anteil an den \n\nUniversit\u00e4ten ist. Das sind 40 Nachwuchsforschergrup-\n\npen, und es sind 21 an den Hochschulen f\u00fcr angewandte \n\nWissenschaften, immerhin ein F\u00f6rdervolumen von \n\n24,4 Millionen Euro, und eine an einer Kunsthochschule. \n\nEs gibt derzeit 46 kooperative Promotionsvorhaben. Das \n\nist doch eine erkleckliche Anzahl an gemeinsamen Pro-\n\nmotionsvorhaben. Wenn wir bedenken, dass wir uns hier \n\nvor allem im technischen oder im naturwissenschaftlichen \n\nBereich bewegen, sind wir sehr froh, dass es gelingt, die \n\nFachhochschulen in diesen Bereich deutlich mit einzube-\n\nziehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die CDU. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Staatsministerin, wir w\u00fcrden \n\ngern noch einmal auf das Thema Industriekultur zur\u00fcck-\n\nkommen. Uns w\u00fcrde interessieren, welche Ansprechpart-\n\nner und welche Verantwortlichen es in Vorbereitung des \n\nJahres der Industriekultur gibt, vor allem, wer als An-\n\nsprechpartner f\u00fcr die Projekte zur Verf\u00fcgung steht. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich habe schon erw\u00e4hnt, dass wir \n\nbereits jetzt die Koordinierungsstelle f\u00fcr Industriekultur \n\nbei der Kulturstiftung des Freistaates damit beauftragt \n\nhaben, als Koordinierungsstelle f\u00fcr das Jahr der Industrie-\n\nkultur aufzutreten. Das ist namentlich erst einmal Herr \n\nDr. Schaal bei der Kulturstiftung. Im Laufe des n\u00e4chsten \n\nJahres werden wir zwei weitere Projektmitarbeiter haben, \n\naber verantwortlich daf\u00fcr ist bei der Kulturstiftung Herr \n\nDr. Schaal. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und DIE LINKE, \n\nHerr Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Ministe-\n\nrin, Sie m\u00fcssen jetzt nicht wieder umswitchen. Ich bleibe \n\nbei der Landesausstellung Industriekultur. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Das h\u00e4tte mich jetzt auch gewundert. \n\n(Heiterkeit) \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: \u00dcberraschung. Das w\u00e4re \n\ngar nicht so schlecht gewesen. \u2013 Sie konnten mir im Mai \n\nnoch nicht auf meine Kleine Anfrage antworten, was die \n\nHerstellungs- und Sanierungskosten betrifft, weil alles \n\nnoch in Planung war. Ich wollte fragen, ob es jetzt m\u00f6g-\n\nlich ist, zu sagen, wie hoch die Kosten des Umbaus des \n\nAudi-Geb\u00e4udes sind sowie f\u00fcr den gl\u00e4sernen Eingangsbe-\n\nreich und die Nachbesserungen am Konzept und, damit \n\nverbunden, wie der Stand der Vorbereitung der Leit- und \n\nvor allen Dingen auch der begleitenden Ausstellungen ist, \n\nob sie im Zeitplan liegen oder ob es \u2013 was uns als Opposi-\n\ntion sehr interessiert \u2013 Probleme gibt. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich fange einmal von hinten an, weil \n\nich dazu momentan am wenigsten sagen kann. Alle sechs \n\nBegleitorte, die dezentralen Orte, haben mittlerweile ihre \n\nF\u00f6rderbescheide bekommen. Ich war an allen sechs \n\nOrten. Alle sechs Orte freuen sich sehr, dass sie beteiligt \n\nsind. Ich wei\u00df auch, dass die meisten Orte, weil das in \n\nderen eigener Verantwortung liegt, jetzt am Umbau sind. \n\nDer letzte Ort war Freiberg, weil wir dort mit der \u201eHim-\n\nmelfahrtsgrube\u201c besondere Herausforderungen haben, da \n\nsie f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen Besucherverkehr eigentlich nicht \n\ngeplant ist und daf\u00fcr besondere Vorbereitungen notwen-\n\ndig sind, aber auch hier gemeinsam mit der Stadt, mit der \n\nUniversit\u00e4t eine gute Einigung herbeigef\u00fchrt werden \n\nkonnte, um die \u201eHimmelfahrtsgrube\u201c f\u00fcr einen geregelten \n\nBesucherverkehr zug\u00e4nglich zu machen. \n\nDie Umbauma\u00dfnahmen an dem Audi-Bau gehen regel-\n\nrecht voran. Hier wird es vermutlich zu etwas mehr \n\nKosten kommen. Das werden wir sehen. Das muss sich \n\njetzt herausstellen. Aber wir liegen derzeit im Rahmen \n\ndessen, was wir beschlossen haben. Der erste Punkt ist die \n\nLandesausstellung, also die Ausstellung selbst, die derzeit \n\nin den H\u00e4nden des Hygiene-Museums umgesetzt wird. \n\nWenn ich mich richtig entsinne, waren Sie bei der Kurato-\n\nriumssitzung dabei. Dort wurde ausf\u00fchrlich dargestellt, \n\ndass die Umsetzung der Ausstellung gut vorangeht. \u2013 \n\nOkay? \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Na ja. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sie haben einige Fragen zu den \n\nkonkreten Zahlen gestellt, was die Landesausstellung \n\nangeht. Die w\u00fcrde ich gern nachliefern, weil wir mitten \n\nim Prozess sind. Von daher liefere ich sie gern nach. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Weigand, \n\nbitte, AfD. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7357 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Staatsministerin, wir \n\nm\u00fcssen noch einmal zum ESF zur\u00fcckspringen. Sie haben \n\ngesagt, 231 Promotionen wurden in Sachsen gef\u00f6rdert. \n\nWie verteilen sich diese auf die Universit\u00e4ten und Fach-\n\nhochschulen? Das w\u00fcrde mich interessieren. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Auch das w\u00fcrde ich Ihnen gern \n\nnachliefern. Das, was ich gerade Herrn Mann berichtet \n\nhabe, waren die kooperativen Promotionen, das hei\u00dft, die \n\nin Kooperation zwischen den Fachhochschulen und den \n\nUniversit\u00e4ten. Insgesamt sind es \u00fcber 200 Promotions-\n\nvorhaben, die wir haben. Wir k\u00f6nnen gern aufschl\u00fcsseln, \n\nwie sich das auf die Hochschulen verteilt. Ich habe die \n\ndicke Liste mit, w\u00fcrde Ihnen das aber dann im Nachgang \n\ngern zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Maicher \n\nnoch einmal. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sie brauchen heute \n\nFlexibilit\u00e4t, weil ich noch einmal auf die Industriekultur \n\numswitchen muss. Ich w\u00fcrde gern eine Nachfrage zu \n\nmeiner Frage der Beteiligung stellen, weil ich das tats\u00e4ch-\n\nlich f\u00fcr einen wichtigen Punkt halte, um die Sichtbarkeit \n\nim Nachgang der Ausstellung nachhaltig zu erhalten. Ich \n\nfinde die Vorschl\u00e4ge, die Sie jetzt im Web-Portal und auch \n\nmit der Nutzung der Dachmarke dargelegt haben, sehr \n\nrichtig. Meine Frage war aber ein St\u00fcck eine andere, \n\nn\u00e4mlich die Beteiligung f\u00fcr die Vorbereitung der Ausstel-\n\nlung, f\u00fcr Angebote, f\u00fcr Ausrichtungen, wie die Beteili-\n\ngung jetzt l\u00e4uft. So habe ich Ihre Ank\u00fcndigung verstan-\n\nden, als Sie im Bericht des Ministeriums im Jahr 2017 \n\ndavon sprachen, dass Sie eine Beteiligung der \u00d6ffentlich-\n\nkeit zur Ideenfindung vorab planen. \n\nHier noch einmal die Frage: Ist das auch weiterhin ge-\n\nplant, oder sagen Sie, Sie konzentrieren sich jetzt darauf, \n\nwie man die Dachmarke nutzen kann und wie es danach \n\nweitergeht? Oder gibt es eine Beteiligung noch im Vorfeld \n\nf\u00fcr die Ausrichtung der Ausstellung? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: F\u00fcr die Ausrichtung der Ausstellung \n\nwar nie eine \u00f6ffentliche Beteiligung gedacht. Da muss es \n\nvielleicht ein Missverst\u00e4ndnis gegeben haben; denn das \n\nwar nie so angelegt. Wir haben schon zu einem fr\u00fchen \n\nZeitpunkt die Ausgestaltung der Landesausstellung an das \n\nDeutsche Hygiene-Museum \u00fcbergeben. Dieses ist f\u00fcr die \n\ninhaltliche Ausgestaltung der Landesausstellung verant-\n\nwortlich. Herr Spring hatte \u2013 ich glaube, auch Sie sind im \n\nKuratorium, wenn ich das richtig wei\u00df \u2013 in der Kuratori-\n\numssitzung vorgestellt, wie die Landesausstellung inhalt-\n\nlich gestaltet werden soll. \n\nIch konzentriere mich jetzt nur auf diese zentrale Ausstel-\n\nlung im Audi-Bau, damit nicht wieder ein Missverst\u00e4nd-\n\nnis entsteht. Es liegt jetzt in den H\u00e4nden des Hygiene-\n\nMuseums bzw. des Kurators, Herrn Spring, und seines \n\nwissenschaftlichen Beirates, der mittlerweile auch exis-\n\ntiert, diese Ausstellung zu kuratieren und entsprechend \n\numzusetzen. Von daher war nie eine \u00f6ffentliche Beteili-\n\ngung geplant. Die \u00d6ffentlichkeit bezieht sich auf das Jahr \n\nder Industriekultur, also alles das, was um die Landesaus-\n\nstellung herum noch geschieht. \n\nIch glaube, jetzt sind alle ersch\u00f6pft. \n\n(Heiterkeit) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich denke, das war \n\njetzt ein guter Abschluss. Wir haben noch 37 Sekunden. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Frau Ministerin, ist \n\nes geplant, Modellstudieng\u00e4nge und Projekte im Bereich \n\nder Medizin mit europ\u00e4ischen F\u00f6rdergeldern zu unterset-\n\nzen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Modellstudieng\u00e4nge nicht. Sie zielen \n\nvielleicht darauf ab, dass das Bundesgesundheitsministe-\n\nrium gerade einen Modellstudiengang ausgeschrieben hat. \n\nAber das l\u00e4uft \u00fcber das Bundesgesundheitsministerium, \n\nnicht \u00fcber die Europ\u00e4ische Union. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war eine \n\nPunktlandung. Vielen Dank, Frau Staatsministerin, f\u00fcr die \n\nBeantwortung der Fragen. Ich kann damit den Tagesord-\n\nnungspunkt schlie\u00dfen und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nEltern und Senioren entlasten \u2013 kostenlose Basisangebote  \n\nf\u00fcr den \u00d6PNV im l\u00e4ndlichen Raum erm\u00f6glichen \n\nDrucksache 6/13769, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion AfD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die AfD, danach folgen CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. Kersten \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Priorit\u00e4tenantrag unserer \n\nAfD-Fraktion lautet heute: \u201eEltern und Senioren entlasten \n\n\u2013 kostenlose Basisangebote f\u00fcr den \u00d6PNV im l\u00e4ndlichen \n\nRaum erm\u00f6glichen\u201c. Die Freude war kurz, als die Bun-\n\ndesregierung in einem Brief an die Europ\u00e4ische Kommis-\n\nsion im Februar dieses Jahres den \u00d6PNV zum Nulltarif \n\nank\u00fcndigte. Einen Tag danach wurde diese Aussage von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7358 \n\nRegierungssprecher Steffen Seibert wieder zur\u00fcckge-\n\nnommen. \n\n(Zuruf von der CDU: Weil es auch Quatsch ist!) \n\nDas ist doch mal eine zielgerichtete und \u00fcberzeugende \n\nPolitik, oder? \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung stellte diesbez\u00fcglich auf \n\nmeine Anfrage hin klar \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEine hinreichende \n\ninhaltliche, konzeptionelle und finanzielle Umsetzung \n\nseitens des Bundes hat besagter Vorsto\u00df bisher nicht \n\nerfahren. Gespr\u00e4che zwischen Staats- und Bundesregie-\n\nrung zu diesem Zeitpunkt gab es nicht.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Werbe- und medienwirksame \n\nBekundungen zum \u00d6PNV ohne Substanz und ohne \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit sind blanker Populismus, und zwar \n\nPopulismus von der CDU- und SPD-gef\u00fchrten Bundesre-\n\ngierung. \n\nDie AfD m\u00f6chte Ihrem Populismus heute mit Inhalten \n\nbegegnen, \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Staatsminister \n\nMartin Dulig: War Populismus mit \n\ngro\u00dfem oder kleinem i geschrieben?) \n\ndamit Sie wenigstens theoretisch wissen, was Sie prak-\n\ntisch f\u00fcr den s\u00e4chsischen Nahverkehr tun k\u00f6nnen und was \n\ndie B\u00fcrger sich w\u00fcnschen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Dann h\u00f6ren Sie jetzt einmal ganz genau zu. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Ich bin ganz Ohr!) \n\nWir warten bis heute vergeblich auf das bereits im Koali-\n\ntionsvertrag 2014 verankerte sachsenweit g\u00fcltige kosten-\n\ng\u00fcnstige Bildungsticket. Das Schuljahr hat gerade begon-\n\nnen \u2013 es war wieder nicht da. Wir warten bis heute ver-\n\ngeblich auf erste konkrete Umsetzungen der Handlungs-\n\nempfehlungen der \u00d6PNV-Strategiekommission vom \n\nDezember 2017. Drittens warten wir bis heute vergeblich \n\nauf erfolgreiche Modellkostenrechnungen zum Bil-\n\ndungsticket. \n\nNun, nach dieser Ergebnislosigkeit Ihres Regierungshan-\n\ndelns, m\u00f6chten wir mit unserem Antrag einen Weg auf-\n\nzeigen, mit dem wir z\u00fcgig und zum Vorteil der s\u00e4chsi-\n\nschen Bev\u00f6lkerung zu guten Ergebnissen kommen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas haben die Sachsen, die auf den Nahverkehr angewie-\n\nsen sind und sowieso schon eine knappe Lohnt\u00fcte haben, \n\neinfach verdient. \n\nMeine Damen und Herren! Wir legen Ihnen heute kein \n\nVerkehrskonzept der s\u00e4chsischen AfD-Fraktion vor, \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das h\u00e4tten \n\nwir aber gebraucht! \u2013 Andreas Nowak, CDU: \n\nWeil Sie keins haben!) \n\nsondern einen Antrag zu einem konkreten Punkt. Unser \n\nkostenloses Basisangebot soll die steuerzahlenden Fami-\n\nlien und Senioren im l\u00e4ndlichen Raum sp\u00fcrbar entlasten. \n\nWir haben gemeinsam in der \u00d6PNV-Strategiekommission \n\nviel erarbeitet, und ich stehe auch zu diesen Handlungs-\n\nempfehlungen. Nur wann kommen endlich die ersten \n\nUmsetzungen dieser Empfehlungen? Es gibt bekannte \n\nKoordinierungsprobleme zwischen dem Land Sachsen \n\nund der kommunalen Ebene. Dazu wurde von der Kom-\n\nmission eine Koordinierungsstelle empfohlen, die es aber \n\nauch immer noch nicht gibt. Unser Antrag fordert in \n\ndiesem Zusammenhang im Punkt IV \u2013 ich zitiere: \u2013 \u201edie \n\nZusammenlegung der f\u00fcnf Zweckverb\u00e4nde\u201c, da dies den \n\nKoordinierungsbedarf schon einmal deutlich senken \n\nw\u00fcrde. \n\nHeute hoffe ich, dass die Staatsregierung nicht wieder \n\nreflexartig auf ihre Unzust\u00e4ndigkeit verweist, wie schon \n\nin ihrer Stellungnahme oder auch auf meine Kleine \n\nAnfrage. W\u00e4re dies tats\u00e4chlich der Fall, dann sind die \n\nThemen Bildungsticket und auch der einheitliche Sach-\n\nsentarif im Koalitionsvertrag aufgrund mangelnder \n\nZust\u00e4ndigkeit ja eine glatte W\u00e4hlert\u00e4uschung gewesen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDenn Sie h\u00e4tten ja gewusst, dass f\u00fcr diese Entscheidung \n\neinzig die Landkreise und Verkehrsverb\u00fcnde zust\u00e4ndig \n\ngewesen w\u00e4ren, und haben es aus Sch\u00f6nf\u00e4rberei trotzdem \n\nin Ihren Koalitionsvertrag aufgenommen. Selbst wenn es \n\nrechtlich auch so ist, ist es politisch trotzdem falsch. \n\nWenn Politik will, kann Politik immer Ver\u00e4nderungen \n\nzum Wohle der B\u00fcrger herbeif\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Mit unserem Antrag m\u00f6chten \n\nwir ein kostenloses Basisangebot f\u00fcr Sch\u00fcler, Azubis und \n\nRentner innerhalb ihres Landkreises einf\u00fchren. Kostenlo-\n\nse Fahrten zu den Schulen, zu den Berufsschulen f\u00fcr \n\nSch\u00fcler und Azubis sind eine wichtige finanzielle Unter-\n\nst\u00fctzung f\u00fcr eine gute Ausbildung. Nur eine gute und \n\nsorgenfreie Ausbildung gew\u00e4hrleistet ein Leben ohne \n\nHartz IV. Deshalb sind Steine wie unn\u00f6tige Buskosten \n\ndurch unsere Politik aus dem Weg zu r\u00e4umen. Das ist ein \n\nwesentlicher Beitrag zur Chancengerechtigkeit. \n\nMit diesem Antrag wollen wir Familien mit kleinen und \n\nmittleren Einkommen entlasten. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Aber sagen \n\nSie einmal, wie Sie es machen wollen!) \n\nSpiegelbildlich zu Sch\u00fclern und Auszubildenden, die vor \n\ndem Erwerbsleben finanzielle Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, \n\nben\u00f6tigen Rentner mit kleinen Renten, vor allem im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, unsere finanzielle Unterst\u00fctzung. Die \n\nRentner sind h\u00e4ufig auf den Nahverkehr angewiesen, um \n\nzum Beispiel zum weiter entfernten Arzt, zur n\u00e4chsten \n\nEinkaufsm\u00f6glichkeit oder zum Seniorentreff zu gelangen. \n\nUnser kostenloses Basisangebot ber\u00fccksichtigt diese \n\nRealit\u00e4t und m\u00f6chte den Senioren im l\u00e4ndlichen Raum \n\nmehr Mobilit\u00e4t und Lebensqualit\u00e4t zur\u00fcckbringen. \n\nWarum fordern wir so ein Angebot nur im l\u00e4ndlichen \n\nRaum und nicht in den kreisfreien St\u00e4dten? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7359 \n\nDie Begrenzung des Angebots auf den l\u00e4ndlichen Raum \n\nhat einen wichtigen Grund. Der l\u00e4ndliche Raum muss \n\nendlich attraktiver werden. Ein kostenloser \u00d6PNV auf \n\ndem Land kann die Marktpl\u00e4tze wiederbeleben und leer \n\nstehende H\u00e4user wieder mit Leben f\u00fcllen. \n\nAber, liebe GR\u00dcNE und LINKE, bleiben Sie gelassen. \n\nWir spalten Sachsen nicht. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Doch!) \n\nDas kosteng\u00fcnstige sachsenweite Bildungsticket f\u00fcr alle \n\nSch\u00fcler kommt bestimmt auch bald. \n\nZur Finanzierung und zur Umsetzung, Herr Minister \n\nDulig, sage ich noch etwas im Schlusswort. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Frau Grimm, ehrlich gesagt, wei\u00df ich gar nicht \n\nso richtig, wo ich anfangen soll. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist ja nichts Neues!) \n\nVielleicht fange ich damit an, dass wir doch etwas ge-\n\nmeinsam haben, n\u00e4mlich etwas Geografisches. Gleich \n\nneben Ihrem Geburtsort ist n\u00e4mlich meine Mama aufge-\n\nwachsen, in Gierschdurf (Neugersdorf), wie man auf \n\n\u00c4berlausitzsch sagt. Da war ich oft zu Besuch und habe in \n\nder DDR den sch\u00f6nen Satz gelernt: \u201eWie hei\u00dft Sozialis-\n\nmus auf \u00c4berlausitzsch? \u2013 Wirrwarr!\u201c Das ist das Erste, \n\nwas mir eingefallen ist, als ich Ihren Antrag gelesen habe. \n\nEntweder ist es Sozialismus, auf jeden Fall ist es aber \n\nWirrwarr. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nGanz offensichtlich haben Sie bei der AfD die grundle-\n\ngenden Regeln des Staatswesens nicht verstanden, jeden-\n\nfalls nicht den Teil, wie der \u00f6ffentliche Verkehr organisiert \n\nwird. Oder Sie haben ihn bewusst ignoriert. \n\nGerade eben haben Sie ja ausgef\u00fchrt, dass Sie wissen, \n\ndass die Kommunen daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind und nicht der \n\nFreistaat Sachsen. Sie machen trotzdem einen Antrag, der \n\nin diese kommunale Selbstverwaltung hineinregieren soll. \n\nWarum, wieso und wie Sie das organisieren wollen, dazu \n\nfindet man nichts. Dass Sie das auf Landkreise beschr\u00e4n-\n\nken wollen und die kreisfreien St\u00e4dte v\u00f6llig ausblenden, \n\nist schon deswegen fachlich v\u00f6llig ungen\u00fcgend, weil es \n\nganz klare Verkehrsbeziehungen zwischen Stadt und Land \n\ngibt. Beides muss man zusammen denken. Wie Sie das in \n\ndem Antrag formulieren, ist es eine Spaltung des Landes \n\nund kein Zusammendenken. \n\nBetrachten wir einmal im Einzelnen, was Sie aufgeschrie-\n\nben haben. \n\nUnter Punkt I fordern Sie ab dem n\u00e4chsten Schuljahr die \n\nkostenlose Bef\u00f6rderung f\u00fcr alle Sch\u00fcler und Azubis. Wer \n\ndas bezahlen soll, schreiben Sie nicht. Fachlich gesehen \u2013 \n\nwenn man die rechtlichen Rahmenbedingungen, \u00fcber die \n\nwir gerade gesprochen haben, nicht ber\u00fccksichtigt \u2013 ist \n\ndas verkehrspolitischer Unfug und inkonsistent. Sie \n\nwollen allen Sch\u00fclern und Azubis innerhalb des jeweili-\n\ngen Landkreises ein kostenloses \u00d6PNV-Ticket schenken. \n\nDas ist schon deswegen untauglich, weil Sie Sch\u00fcler und \n\nAzubis aus den kreisfreien St\u00e4dten ausschlie\u00dfen und das \n\nwohl kaum dem Gleichheitsgrundsatz gen\u00fcgen w\u00fcrde. \n\nWas machen Sie eigentlich mit denen, die im Landkreis \n\nwohnen und in der kreisfreien Stadt in die Schule oder \n\nBerufsschule gehen? Was machen Sie zum Beispiel mit \n\nden Azubis in Leipzig, die in Borsdorf, mithin im Land-\n\nkreis Leipzig, im \u00fcberbetrieblichen Ausbildungszentrum \n\nder Handwerkskammer ausgebildet werden? Was machen \n\nSie mit den Azubis im Fahrdienst der Dresdner Verkehrs-\n\nbetriebe, die zur landesweiten Berufsschule nach Leipzig \n\npendeln? Was machen Sie mit Sch\u00fclern und Azubis, die \n\nzwar in dem einen Landkreis wohnen und ihren Ausbil-\n\ndungsbetrieb haben, aber zur Berufsschule in den Nach-\n\nbarlandkreis m\u00fcssen oder dar\u00fcber hinaus? Mechatroniker-\n\nAzubis aus Delitzsch arbeiten beispielsweise bei Porsche \n\nund BMW in Leipzig, im Ford-Autohaus in Delitzsch \n\noder in der freien Autowerkstatt in Rackwitz. Zur Berufs-\n\nschule m\u00fcssen sie \u00fcber mehrere Landkreisgrenzen hin-\n\nweg. Die sollen dann also kostenlos zur Landkreisgrenze \n\nfahren. Ab da m\u00fcssen sie dann bezahlen, f\u00fcr die Fahrt \n\nzum Betrieb oder f\u00fcr die Fahrt zur Berufsschule. Das ist \n\norganisatorischer Unsinn oder \u2013 um es auf \u00c4berlausitzsch \n\nzu sagen \u2013 Wirrwarr. \n\nSie schaffen neue Tarifgrenzen, anstatt das System einfa-\n\ncher, durchl\u00e4ssiger und niedrigschwelliger zu machen. Es \n\nist das Gegenteil dessen, was wir in der Koalition wollen \n\nund weshalb wir die \u00d6PNV-Strategiekommission einge-\n\nrichtet haben. \n\nZu den Kosten sagen Sie auch nichts. Haben Sie sich \n\neigentlich einmal mit den Landr\u00e4ten unterhalten, die als \n\nAufgabentr\u00e4ger den Sch\u00fcler- und Auszubildendenverkehr \n\norganisieren und bezahlen m\u00fcssen? Haben Sie einmal \n\nausgerechnet, was Ihre sozialistischen Freifahrttickets \n\nkosten? Dazu habe ich \u00fcberhaupt nichts von Ihnen geh\u00f6rt. \n\nSie sagen in dem Antrag auch nichts dar\u00fcber, wer das \n\nbezahlen soll und wie das organisiert wird. Die Kommu-\n\nnen k\u00f6nnen Sie jedenfalls nicht verpflichten. Da steht \n\nn\u00e4mlich die kommunale Selbstverwaltung entgegen. Der \n\nFreistaat k\u00f6nnte das Geld zwar bereitstellen, aber umset-\n\nzen m\u00fcsste es trotzdem wieder die Kommune. Wie wollen \n\nSie die denn rechtlich dazu zwingen? Auch dazu lese und \n\nh\u00f6re ich nichts von Ihnen. \n\n(Silke Grimm, AfD: Das kommt noch!) \n\nDas ist alles nur der Punkt I. \n\nGehen wir einmal einen Punkt weiter. Hier wollen Sie \n\nkostenlose Tickets an die \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung verschen-\n\nken. Gleichzeitig machen Sie eine Einschr\u00e4nkung in \n\nBezug auf Angebot und Nachfrage. Einerseits soll das \n\ntageszeitenunabh\u00e4ngig passieren, auf der anderen Seite \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7360 \n\naber doch nur, wenn Busse und Bahnen nicht ganz so voll \n\nsind, oder vielleicht nur, wenn Angebot und Nachfrage \n\nstimmen. Wollen Sie da eine eierlegende Wollmilchsau? \n\nMir f\u00e4llt auch zu Punkt II nur eins ein: Wirrwarr! \n\nIhr Punkt III ist Sozialismus pur. \n\nDas verkompliziert zus\u00e4tzlich alles. Zu den jetzigen \n\nRegeln bei der Sch\u00fcler- und Auszubildendenbef\u00f6rderung \n\nkommt noch das Bildungsticket und die kreisangeh\u00f6rigen \n\n\u2013 von der AfD gewollten \u2013 neuen Tickets hinzu. Jede \n\nMenge neue Schnittstellen werden zwischen dem kosten-\n\nlosen Kreisbildungsticket, den geltenden Sch\u00fclertickets \n\nbzw. dem landesweiten Bildungsticket aus unserem \n\nKoalitionsvertrag geschaffen. Damit schaffen Sie keine \n\nVereinfachung in der Tariflandschaft. Hinzu k\u00e4men dann \n\nnoch die Seniorentickets, mit welcher G\u00fcltigkeit auch \n\nimmer. Somit schaffen Sie jede Menge neue Tarife und \n\ndamit mehr Chaos. Man kann es nicht anders bezeichnen: \n\nAuch das ist Wirrwarr. \n\nAls ob das alles nicht genug w\u00e4re, wollen Sie unter Punkt \n\nIV auch noch die Zweckverb\u00e4nde zusammenlegen. \n\nWahrscheinlich wollen Sie dadurch das Tarifchaos, das \n\nSie unter den Punkten I bis III angerichtet haben, wieder \n\nentsch\u00e4rfen. Aber offensichtlich haben Sie gar keine \n\nAhnung, wie das System tats\u00e4chlich funktioniert. Ich \n\nmuss mich an dieser Stelle schon wundern; denn Sie \n\nselbst sind Busunternehmerin und m\u00fcssten es eigentlich \n\nwissen. \n\nDie Zusammenlegung allein l\u00f6st noch nicht ein einziges \n\nProblem. Die Durchtarifierungsverluste bleiben. Die \n\nUnterschiede in den Tarifsystemen bleiben: hier der \n\nWaben-, dort der Entfernungstarif. Das muss man bei \n\neiner Zusammenlegung alles einzeln ausverhandeln. Man \n\nkann die Zusammenlegung forcieren, aber die alleinige \n\nZusammenlegung l\u00f6st noch kein einziges Problem. \n\nDie fachlich zu l\u00f6senden Aufgaben bleiben n\u00e4mlich. Sie \n\nm\u00fcssen die Tarifangleichung immer ausverhandeln. Sie \n\nm\u00fcssen das immer zwischen den Verb\u00e4nden und Verb\u00fcn-\n\nden tun, auch wenn Sie sie anschlie\u00dfend aufl\u00f6sen; denn \n\nSie werden das Problem nicht \u00fcber die Strukturfrage \n\nkl\u00e4ren, sondern Sie m\u00fcssen erst die Inhalte anpassen, erst \n\ndanach k\u00f6nnen Sie die Strukturen angleichen. Anderen-\n\nfalls wird das nicht funktionieren, und das geht auf keinen \n\nFall von heute auf morgen. Genau das suggerieren Sie \n\naber. Die Antworten aus der von Ihnen zitierten Drucksa-\n\nche als Begr\u00fcndung f\u00fcr eine Vereinfachung heranzuziehen \n\nzeigt ein weiteres Mal, wie wenig Ahnung Sie offensicht-\n\nlich von der Materie haben. \n\nAu\u00dferdem verwenden Sie den Begriff: \u201e\u00d6PNV kunden-\n\nfreundlicher gestalten\u201c. Wenn dieser Antrag umgesetzt \n\nw\u00fcrde, dann w\u00e4re es das Gegenteil von kundenfreundlich. \n\nEs g\u00e4be mehr Tarifchaos statt weniger komplizierte \n\nTarife, oder \u2013 um es mit einem Wort zu sagen \u2013: Wirrwarr. \n\nGenerell ist festzuhalten: Ihre hier propagierten Wohltaten \n\nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum klingen zun\u00e4chst sch\u00f6n, aber Sie \n\nmissachten v\u00f6llig die aktuelle Rechtslage und die tats\u00e4ch-\n\nlichen betrieblichen Gegebenheiten. Wenn man sich also \n\n\u00fcberlegt, warum Sie diesen Antrag gestellt haben, dann \n\nkommt man entweder auf den Punkt, dass dieser Antrag \n\nzwar gut gemeint, aber nicht gut gemacht ist, oder er ist \n\nschlichtes Wahlkampfget\u00f6se. Ich glaube, er ist Letzteres. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Oh!) \n\nIch zitiere unseren Ministerpr\u00e4sidenten: \u201eDieser Antrag ist \n\nkeine Alternative f\u00fcr Deutschland, er ist eine Alternative \n\nvon Deutschland.\u201c Das gilt sowohl f\u00fcr die rechtlichen \n\nRahmenbedingen als auch f\u00fcr den Inhalt. Es ist eben \n\nWirrwarr. Deswegen werden wir nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig: Was ist, wenn \n\nman den Dialekt ins Protokoll bekommen will?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Um es vorwegzuneh-\n\nmen: Auch wir wollen, dass der \u00d6PNV in Sachsen g\u00fcnsti-\n\nger wird. Unsere Kommunalfraktionen haben beispiels-\n\nweise in Leipzig und Dresden Sozialtickets durchgesetzt, \n\ndie es bereits seit einigen Jahren gibt. In Chemnitz sind \n\nwir ebenso dabei, dies zu erreichen. Ich hoffe, dass \n\ndiesbez\u00fcglich auch die SPD etwas mit bewegt, aber ich \n\nbin zuversichtlich. \n\nSie sehen, da ich es gerade anspreche: Die Preisgestaltung \n\ndes \u00d6PNV ist ein kommunales Thema, und die Preise \n\nmachen die kommunalen Zweckverb\u00e4nde. Das m\u00fcssten \n\nSie eigentlich in den letzten vier Jahren hier im Landtag \n\nund auch in der Strategiekommission gelernt haben. \n\nDennoch \u2013 das fordern wir auch \u2013 sollte der Freistaat ein \n\nInteresse daran haben, dass es einen guten und kosten-\n\ng\u00fcnstigen \u00d6PNV in Sachsen gibt. Deswegen sollte der \n\nFreistaat \u00fcber Ma\u00dfnahmen nachdenken, wie man Mobili-\n\nt\u00e4t f\u00fcr alle bezahlbar machen kann. \n\nMeine Fraktion f\u00fchrt dazu beispielsweise in zwei Wo-\n\nchen, am 18.09., eine \u00f6ffentliche Gespr\u00e4chsrunde zum \n\n\u00d6PNV in Leipzig durch, unter anderem mit dem Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer des MDV, Steffen Lehmann, sowie mit \n\nanderen Vertretern. Wir wollten dort \u00fcber kommunale und \n\nlandesspezifische M\u00f6glichkeiten debattieren, wie man \n\neine Erweiterung der Finanzierung f\u00fcr den \u00d6PNV errei-\n\nchen und schlie\u00dflich die Fahrpreise stabilisieren und \n\nlangfristig senken kann. Wir werden dazu im Doppel-\n\nhaushalt entsprechende Vorschl\u00e4ge einbringen, wie man \n\ndie Qualit\u00e4t verbessert und die Preise stabilisiert. \n\nEs hilft jedoch nicht \u2013 so wie Sie von der AfD es hier \n\nmachen \u2013, einfach nur unter \u00dcberschriften zu fordern \u2013 \n\ndie einzelnen Punkte bieten nichts Konkretes \u2013, dass es \n\nein kostenloses Ticket f\u00fcr Azubis, Auszubildende und \n\nSch\u00fcler gibt. Das hier ist kein Parteitag oder Wahlpro-\n\ngramm, das Sie hier beschlie\u00dfen, sondern es sind Antr\u00e4ge \n\nan ein Parlament. Diese m\u00fcssen fundiert sein, woher Sie \n\ndas Geld nehmen bzw. wie Sie das rechtlich l\u00f6sen wollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7361 \n\nAlso m\u00fcssen Sie konkret sagen, wie Sie das umsetzen \n\nwollen. Das fehlt, und Sie verf\u00fcgen nun einmal nicht \u00fcber \n\ndie Zweckverb\u00e4nde oder die kommunalen Gebietsk\u00f6rper-\n\nschaften. Wenn Sie so etwas wie ein Sch\u00fclerticket for-\n\ndern, dann m\u00fcssen Sie den Kommunen auch Angebote \n\nmachen. Das macht die Staatsregierung. Wir finden, dabei \n\nk\u00f6nnte mehr Druck aufgebaut bzw. es k\u00f6nnten mehr \n\nAngebote gemacht werden. Dazu sagen Sie allerdings gar \n\nnichts. \n\nSie k\u00f6nnten zum Beispiel auch ein Gesetz einbringen, mit \n\ndem entsprechende Regelungen ge\u00e4ndert werden. Auch \n\ndas tun Sie nicht. Sie kommen nur mit einem Antrag mit \n\n\u00dcberschriften, und dem kann man letztendlich nicht \n\nzustimmen. \n\nGenau das Gleiche gilt beim Thema Senioren, bei dem \n\nSie eine Verg\u00fcnstigung oder sogar eine Entlastung der \n\nPreise vorschlagen. Es ist das gleiche Problem wie bei \n\nden Sch\u00fclern: Sie liefern dazu kein konkretes Konzept. \n\nStrengen Sie sich doch einfach einmal an und legen Sie \n\neinen entsprechenden Gesetzentwurf vor, oder behandeln \n\nSie im Haushaltsausschuss oder im Doppelhaushalt \n\nentsprechende Antr\u00e4ge. \n\nWir werden das machen und k\u00f6nnen deshalb Ihrem \n\nAntrag nicht zustimmen. \n\nEin kosteng\u00fcnstiger oder gar kostenloser \u00d6PNV, wie Sie \n\nes ebenfalls fordern, n\u00fctzt vor allem dann nichts, wenn es \n\n\u00fcberhaupt keinen gibt, also wenn beispielsweise der Bus \n\nin dem Dorf gar nicht existiert, nur einmal am Tag f\u00e4hrt \n\noder nicht barrierefrei ist. Was n\u00fctzt es den Leuten, wenn \n\ner zwar kostenlos, aber gar nicht nutzbar ist? Was n\u00fctzt es \n\nden Senioren, wenn sie nicht in den Bus hineinkommen, \n\nweil er Stufen hat, oder die Haltestelle nur aus einem \n\nHaltestellenschild besteht? Ich denke, es gibt andere \n\nProbleme, die wir viel dringender l\u00f6sen m\u00fcssen, damit \n\n\u00d6PNV \u00fcberhaupt f\u00fcr alle Menschen nutzbar ist, bevor wir \n\nihn kostenfrei machen. \n\nIch fasse also zusammen: Zuerst sollte man das Angebot \n\nverbessern, damit der \u00d6PNV \u00fcberhaupt genutzt werden \n\nkann und im Zweifelsfall auch nicht \u00fcberrannt wird, wenn \n\ner von heute auf morgen kostenlos ist. Wir brauchen mehr \n\nAngebote, mehr Infrastruktur, mehr Fahrzeuge und mehr \n\nPersonal. \n\nDas zweite gro\u00dfe Problem ist die Barrierefreiheit. Ich \n\nfinde, die Staatsregierung hat versagt, um dieses bundes- \n\nund europaweit geforderte Ziel bis 2021 umzusetzen. Dort \n\nk\u00f6nnte man beginnen und Vorschl\u00e4ge machen, wie man \n\ndas noch schneller und nicht erst im Jahr 2030 \u2013 so wie es \n\njetzt die Strategiekommission fordert \u2013 erreichen kann. \n\nMan k\u00f6nnte als dritten Schritt Konzepte entwickent, wie \n\nFahrpreise konkret gesenkt werden k\u00f6nnen, zum Beispiel \n\ndurch Nutznie\u00dfer-Finanzierung, wie es der MDV bereits \n\nangesprochen hat, oder durch staatliche Beteiligung bzw. \n\ndurch die Industrie. \n\nWir werden dazu noch in dieser Legislatur entsprechende \n\nGesetzentw\u00fcrfe vorlegen und lehnen daher diesen ober-\n\nfl\u00e4chlichen Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sch\u00f6n, dass auch \n\ndie AfD die Themen \u00d6PNV und soziale Teilhabe im \n\nl\u00e4ndlichen Raum f\u00fcr sich entdeckt hat. Aber ich sage \n\nIhnen auch gleich: Bei diesen Themen k\u00f6nnen Sie nicht \n\npunkten, erst recht nicht bei der mangelhaften Qualit\u00e4t \n\nIhres Wirrwarr-Antrages. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Unglaublich!) \n\nEs hat mich, ehrlich gesagt, gewundert, woher dieser \n\nAntrag auf einmal kommt; denn beim Thema \u00d6PNV sind \n\nSie bislang so gut wie nicht in Erscheinung getreten. Dass \n\nSie die soziale Komponente entdeckt haben, um anderen \n\nParteien das Wasser abzugraben, ist hinl\u00e4nglich bekannt. \n\nNur m\u00fcssen Sie das etwas besser verkaufen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es wichtig, dass wir Angebote \n\nschaffen, damit Sch\u00fcler und Azubis bzw. generell junge \n\nLeute, aber auch Senioren eine gute und bezahlbare \n\nOfferte bekommen, sich in Sachsen mit dem \u00d6PNV \u2013 im \n\nl\u00e4ndlichen Raum genauso wie auch in den St\u00e4dten \u2013 \n\nfortbewegen zu k\u00f6nnen. Das betrifft nicht nur die Preise, \n\nsondern es geht insbesondere \u2013 gerade bei Senioren \u2013 \n\nauch um die Themen Einfachheit, Sicherheit, Sauberkeit, \n\nZuverl\u00e4ssigkeit und Erreichbarkeit. Gerade die Senioren \n\naus dem l\u00e4ndlichen Raum \u2013 das erlebe ich derzeit in der \n\nFamilie \u2013 m\u00fcssen zum Teil auch erst wieder an den \n\n\u00d6PNV herangef\u00fchrt werden, wenn sie ihr ganzes Leben \n\nlang mit dem Auto unterwegs waren. Das haben die \n\nVerkehrsunternehmen bereits erkannt, um die Zielgruppen \n\nmit speziellen Angeboten und Rabatten anzusprechen. \n\nAn dem Bildungsticket arbeitet bereits sowohl das SMWA \n\nals auch die kommunale Ebene. Das wissen Sie, das \n\nwissen wir alle. Das Bildungsticket f\u00fcr Sch\u00fcler und \n\nAzubis wird also in irgendeiner Form kommen, davon \n\ngehen wir ganz fest aus. An der Vorbereitung hat meine \n\nFraktion tatkr\u00e4ftig mitgewirkt. Dass es l\u00e4nger dauert, als \n\nwir es uns alle gew\u00fcnscht und vorgestellt haben, liegt \n\nleider an der Komplexit\u00e4t der zu \u00e4ndernden Strukturen. \n\nNach dem Abschlussbericht der Kommission vom 15. \n\nDezember 2017 ist das, Frau Grimm, nicht in acht Mona-\n\nten umzusetzen. Hier geht eindeutig Qualit\u00e4t vor Schnel-\n\nligkeit. \n\nAuch f\u00fcr Senioren und Leute mit kleinem Geldbeutel gibt \n\nes bereits Angebote. Zu nennen w\u00e4ren hier die Erm\u00e4\u00dfi-\n\ngungen f\u00fcr Rentner oder Menschen ab dem 60. Lebens-\n\njahr und generell f\u00fcr Sozialpassinhaber bei etlichen \n\nVerkehrsunternehmen. Beim VVO zum Beispiel wurden \n\ndie Tagestickets reduziert und es gibt die 9-Uhr-\n\nMonatskarte f\u00fcr Senioren, um nur einige Beispiele zu \n\nnennen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7362 \n\nEs ist immer relativ einfach und populistisch, einen \n\nkostenlosen \u00d6PNV zu fordern, aber so leicht ist es selbst \n\nf\u00fcr ein Basisangebot nicht. Sp\u00e4testens seit der Stellung-\n\nnahme zu Ihrem Antrag wissen Sie ja, dass Planung, \n\nOrganisation und Ausgestaltung des \u00d6PNV der kommu-\n\nnalen Ebene obliegen und dass die Tarifeinnahmen ein \n\nwichtiger Teil der \u00d6PNV-Finanzierung sind. Wenn Sie \n\njetzt kostenlose Angebote fordern, dann erkl\u00e4ren Sie uns \n\nund den Verkehrsverb\u00fcnden bitte auch, wie Sie die \n\nfinanzieren wollen. \n\nFrau Grimm, warum haben Sie auf all das nicht schon in \n\nder \u00d6PNV-Strategiekommission hingewirkt, deren Teil \n\nSie ja auch waren? Sie waren freiwillig Teil der Arbeits-\n\ngruppe \u201eAngebotsentwicklung\u201c. Wo war da Ihr Aufschlag \n\nbei diesem Thema? \n\n(Frank Heidan, CDU: Das ist ja interessant!) \n\nBis zu mir ist der jedenfalls nicht vorgedrungen. Damals \n\nkam in der Tat nichts von Ihnen. Und jetzt kommen Sie \n\nmit diesem Antrag um die Ecke und tun so, als h\u00e4tten Sie \n\nmit der \u00d6PNV-Strategiekommission gar nichts zu tun \n\ngehabt. \n\nBleibt noch der letzte Punkt Ihres Antrages: die Zusam-\n\nmenlegung der f\u00fcnf Zweckverb\u00e4nde. Dem Anliegen selbst \n\nwerden wir uns nicht verschlie\u00dfen. Eine Verringerung der \n\nAnzahl der Zweckverb\u00e4nde, wenn damit eine Vereinfa-\n\nchung bei den Tarifen und Tickets einhergeht, w\u00e4re \n\ndurchaus zu begr\u00fc\u00dfen. Aber die Initiative f\u00fcr die Zusam-\n\nmenlegung sollte von der kommunalen Ebene selbst \n\nausgehen. Das ist nichts, was man einfach so nebenbei \n\nmit abr\u00e4umen kann. \n\nDer Antrag ist sachlich und fachlich kein gro\u00dfer Wurf, \n\nund von daher lehnen wir ihn ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nBaum, Sie haben in Ihrer Rede, wie bereits Herr Nowak, \n\njetzt versucht, den Dialekt meiner Kollegin zu verhohne-\n\npipeln. Das ist v\u00f6llig unsachlich. Es ist geschmacklos, \n\nund ich denke, die W\u00e4hler in der Lausitz werden es \n\nmitbekommen und Ihnen sagen, wie Sie sich lustig \n\nmachen \u00fcber einen Dialekt, den wir im Land haben. Das \n\nhat mit sachlicher Debatte nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Staatsminister Martin Dulig: \n\nDa sind Sie aber \u00fcberempfindlich, Herr Urban! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte darauf \n\ngeantwortet werden? \u2013 Das sieht nicht so aus. Als N\u00e4chste \n\nspricht Frau Meier, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \n\nder AfD geht am Problem vorbei und orientiert sich nicht \n\nan den Bed\u00fcrfnissen der Fahrg\u00e4ste. \n\nDas beginnt schon bei der Beschr\u00e4nkung einer kosten-\n\nfreien Nutzung des Nahverkehrs auf den eigenen Land-\n\nkreis. Ob Schulbesuch, Einkaufsm\u00f6glichkeiten oder \n\nFreizeitaktivit\u00e4ten, f\u00fcr die meisten spielt doch die Kreis-\n\ngrenze \u00fcberhaupt keine Rolle mehr. Es ist auch nicht \n\nnachvollziehbar, warum sich die AfD \u00fcberhaupt nur auf \n\ndie Kreise beschr\u00e4nkt \u2013 wir haben es von Herrn Nowak \n\ngeh\u00f6rt \u2013 und die kreisfreien St\u00e4dte au\u00dfen vor l\u00e4sst und \n\nausschlie\u00dft. Auch hier gibt es d\u00fcnn besiedelte Stadtr\u00e4nder. \n\nAuch in Gro\u00dfst\u00e4dten sind Einkaufsm\u00f6glichkeiten und \n\nSchulen manchmal nicht zu Fu\u00df erreichbar. Einkommens-\n\nschwache Seniorinnen und Senioren, die von g\u00fcnstigen \n\nTickets profitieren k\u00f6nnten, gibt es sowohl in der Stadt als \n\nauch in den Landkreisen. \n\nIn diesem Antrag vermisse ich auch \u2013 das haben wir jetzt \n\nschon mehrfach geh\u00f6rt \u2013 jeglichen Vorschlag zur Finan-\n\nzierung. Der AfD sollte die finanzielle Lage hier ja \n\nbekannt sein. Selbstverst\u00e4ndlich muss der \u00f6ffentliche \n\nVerkehr leistbar und finanziell attraktiv sein. Aber wenn \n\nder Bus, der wegen mangelnder Mittel nicht mehr f\u00e4hrt, \n\njetzt auch noch kostenlos fahren soll, dann ist doch hier \n\nwirklich niemandem geholfen. \n\nSinnvoller w\u00e4re es, wenn jetzt endlich einmal \u2013 wie schon \n\nseit Jahren versprochen \u2013 das Bildungsticket eingef\u00fchrt \n\nwerden w\u00fcrde. Aber daf\u00fcr muss der Freistaat selbstver-\n\nst\u00e4ndlich das entsprechende Geld in die Hand nehmen, \n\nanstatt j\u00e4hrlich \u00fcber 100 Millionen Euro in den Stra\u00dfen-\n\nbau zu stecken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Andreas Nowak, \n\nCDU: Auf den Stra\u00dfen fahren auch Busse!) \n\nDavon einmal abgesehen, haben weder Sch\u00fclerinnen noch \n\nSch\u00fcler noch autofreie Seniorinnen und Senioren etwas \n\ndavon. Vielmehr f\u00f6rdert die Koalition damit die Zersiede-\n\nlung und macht es Kindern und Jugendlichen so noch \n\nschwerer, selbstst\u00e4ndig mobil zu sein. \n\n(Frank Heidan, CDU: Also wollen \n\nSie doch keinen Stra\u00dfenbau!) \n\nKurzum: Geben wir den jungen Menschen in diesem \n\nLand etwas mehr Freiheit und Selbstst\u00e4ndigkeit. Das \n\nBildungsticket muss jetzt endlich kommen. Das Geld, das \n\nim Haushaltsentwurf daf\u00fcr eingestellt ist, muss daf\u00fcr \n\ntats\u00e4chlich genutzt werden. Wenn ich mir aber die De-\n\nckungsvermerke im Haushaltsentwurf anschaue, dann \n\nschwant mir hier Schlimmes. \n\nMeine Damen und Herren! Wir GR\u00dcNE fordern ja schon \n\nseit Jahren \u2013 und das ist ein Punkt, den die AfD hier \n\naufgreift \u2013, die Kleinstaaterei der Verkehrsverb\u00fcnde zu \n\nbeenden und den Tarifdschungel damit zu lichten. In der \n\nStellungnahme hat die Staatsregierung ja dargestellt, dass \n\nSie sich diesem Problem annimmt und es endlich verstan-\n\nden hat, dass f\u00fcnf Verkehrsverb\u00fcnde in diesem Land zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7363 \n\nviel sind. Allerdings setzt die Staatsregierung darauf, dass \n\nsie sich von selbst zusammenschlie\u00dfen. Ich denke, es ist \n\neine naive Hoffnung, eine Initiative zur Abschaffung der \n\nKleinstaaterei w\u00fcrde von den F\u00fcrstent\u00fcmern selbst \n\nausgehen. Mit Ausnahme des Landkreises Bautzen hat \n\nbisher noch kein Kreis versucht, hier mit einem gr\u00f6\u00dferen \n\nPfund beizutreten. Oft scheint die Sorge um den Macht-\n\nverlust in den gr\u00f6\u00dferen Entscheidungsgremien gegen\u00fcber \n\ndem Interesse an einem fahrgastfreundlichen Nahverkehr \n\nzu \u00fcberwiegen. Ich denke, hier muss die Staatsregierung \n\nselbst aktiv werden, um eine Fusionierung der Verkehrs-\n\nverb\u00fcnde zu erreichen. \n\nMeine Damen und Herren! Angesichts der fachlichen \n\nM\u00e4ngel, der Fokussierung auf einzelne Betroffene und der \n\nmangelnden Weitsicht der Fraktion AfD lehnen wir diesen \n\nAntrag ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Der vorliegende \n\nAntrag der AfD-Fraktion klingt \u2013 ebenso wie der gestrige \n\nAntrag der LINKEN zum Familienpass \u2013 erst einmal gut. \n\nEs geht um kostenlose Angebote im \u00d6PNV f\u00fcr eine \n\nbestimmte Klientel. Es geht um Unterst\u00fctzung f\u00fcr Sch\u00fc-\n\nler, Azubis und Rentner auf dem Land, um Personengrup-\n\npen, denen im Vergleich zu Erwerbst\u00e4tigen weniger \n\nfinanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung stehen und die im Ver-\n\ngleich zu urbanen Gebieten ein deutlich geringeres Ange-\n\nbot im \u00d6PNV nutzen k\u00f6nnen. \n\nGanz abgesehen davon, dass der Landtag keine Zust\u00e4n-\n\ndigkeit f\u00fcr die Tarifausgestaltung hat, sondern daf\u00fcr die \n\nLandkreise und Verkehrsverb\u00fcnde zust\u00e4ndig sind, soll mit \n\ndiesem Antrag ein weiteres Fitzelchen im \u00d6PNV-\n\nTarifdschungel geschaffen werden. Der vorliegende \n\nAntrag ist ein weiterer Umverteilungsantrag. Das grund-\n\ns\u00e4tzliche Problem aber bleibt: Niemand interessiert sich \n\nf\u00fcr Ticketpreise eines Busses, der nicht f\u00e4hrt. \n\nZwei Dinge sind deshalb zu tun: Erstens sind die \u00d6PNV-\n\nMittel in den Ausbau der Infrastruktur zu stecken. Wir \n\nbrauchen h\u00e4ufigere Takte, mehr Busse und Fahrzeiten, die \n\nsich an den Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen der Nutzer orien-\n\ntieren. Die Gelder sind durch investive und nicht durch \n\nkonsumtive Ausgaben zu binden. \n\nZweitens m\u00fcssen wir endlich daf\u00fcr sorgen \u2013 auch das \n\nhatte ich gestern schon gesagt \u2013, dass unsere B\u00fcrger mehr \n\nGeld in der Tasche haben. Wir m\u00fcssen Abgaben und \n\nSteuern senken, damit unsere Menschen selbstbestimmt \n\nentscheiden k\u00f6nnen, wann sie welche Verkehrsmittel \n\nnutzen. Ziel kann doch nicht sein, dass wir immer wieder \n\nf\u00fcr den einen oder anderen kostenlose Angebote schaffen \n\nund damit immer wieder dieselbe Klientel belasten, \n\nn\u00e4mlich den Mittelstand. \n\n\u00dcbrigens benennt der Antrag nicht ansatzweise, mit \n\nwelchen Kosten durch ein solches kostenloses Basisange-\n\nbot zu rechnen ist, also in welcher H\u00f6he der Steuerzahler \n\nbelastet wird. Man braucht das nicht bei jedem Antrag im \n\nHohen Haus zu tun, aber in diesem Fall entstehen sicher-\n\nlich hohe Einnahmenverluste bei den Verkehrsverb\u00fcnden, \n\ndie vom Freistaat zu erstatten w\u00e4ren. Von daher w\u00e4re es \n\nnur seri\u00f6s gewesen, dass wir zumindest grob erfahren, wie \n\nhoch diese Kostenerstattungen ausfallen w\u00fcrden. \n\n(Silke Grimm, AfD: Das kommt jetzt!) \n\nImmer mehr kostenlose Angebote sind f\u00fcr uns nicht die \n\nL\u00f6sung. Unser Anspruch ist eine Entlastung aller B\u00fcrger. \n\nWer mehr Geld in der Tasche hat, kann sich sein \u00d6PNV-\n\nTicket auch kaufen. Dieser Weg w\u00fcrde den \u00d6PNV lang-\n\nfristig unterst\u00fctzen; denn mehr Vollzahler steigern die \n\nEinnahmen der Verkehrsunternehmen und erm\u00f6glichen \n\ndamit erweiterte Angebote. \n\nEin Antrag wie der vorliegende k\u00f6nnte niemals von einer \n\nfreiheitlich denkenden Partei kommen, allenfalls von \n\neiner Umverteilungspartei. Wir lehnen diesen Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der  \n\nAfD noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 CDU? \u2013 Herr \n\nIttershagen, bitte. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte auf meine Vorredner kurz eingehen. Herr B\u00f6hme, \n\nsicherlich ist es ein Problem: Barrierefreiheit ist nicht \n\n\u00fcberall gew\u00e4hrleistet. Dort haben wir einen gro\u00dfen \n\nNachholbedarf. Aber bei allen Neubauprojekten, die in \n\ndiesem Bereich geplant sind, ist selbstverst\u00e4ndlich auch \n\ndie Barrierefreiheit vorgesehen. Auch das ist schon ein \n\ndeutlicher Schritt nach vorn. \n\nFrau Meier, ich bin immer noch der Meinung, dass \n\nStra\u00dfenbau wichtig ist; denn auch die Busse fahren auf \n\nStra\u00dfen, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach!) \n\nund nichts ist f\u00fcr Busse so schlecht wie schlecht ausge-\n\nbaute Stra\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs bedarf eigentlich noch mehr als das, was wir jetzt im \n\nHaushalt veranschlagt haben. \n\nHerr Urban, jetzt seien Sie bitte nicht so ungem\u00fctlich. Es \n\nist aber leider so, dass die Art und Weise des Vortrages, \n\nder Dialekt, das Beste an dem Antrag gewesen ist. An-\n\nsonsten kann man zu dem Antrag nicht viel sagen, weil er \n\neinfach substanzlos ist und vieles miteinander vermengt. \n\nEr ist zum Beispiel auch ein Eingriff in die kommunale \n\nSelbstverwaltung, ohne dass in dem Antrag dargestellt \n\nwird, wie Sie das gesetzlich regulieren wollen. Die \n\nPlanung und Organisation des \u00d6PNV ist Sache der \n\nKommunen. Das ist so gegeben, und diese bedienen sich \n\nhierzu der Zweckverb\u00e4nde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7364 \n\n(Silke Grimm, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nWenn Sie das \u00e4ndern wollen, m\u00fcssen Sie auch einmal \n\nkonkret sagen, wie. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSteve Ittershagen, CDU: Bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Ittershagen, die CDU schaut bei \n\njedem Antrag in die anderen Bundesl\u00e4nder. Es gibt noch \n\nandere Bundesl\u00e4nder, in denen nicht alles \u00fcber die kom-\n\nmunale Selbstverwaltung geht. In Brandenburg gibt es \n\nzum Beispiel einen Landestarif, eine Landesverkehrsge-\n\nsellschaft. Man sollte auch einmal die Augen bei diesem \n\nAntrag \u00f6ffnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war keine \n\nFrage. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Sehr geehrte Frau Kollegin! Ich \n\nselbst komme aus diesem Metier und hatte in Mecklen-\n\nburg-Vorpommern zu tun gehabt. Auch dort gibt es eine \n\nLandesverkehrsgesellschaft, die den Verkehr zentral \n\nverwaltet. Wir haben Anfang der Neunzigerjahre einen \n\nanderen Weg eingeschlagen, und das ist nun der Weg, den \n\nwir gegangen sind. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden. Ich kom-\n\nme in meinem Vortrag noch n\u00e4her darauf zu sprechen. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Es \n\nwerden, wie schon angesprochen, in diesem Antrag \n\nverschiedene Ebenen miteinander vermengt: Das \u00d6PNV-\n\nGesetz, die \u00d6PNVFinAusG, die \u00d6PNVFinVO \u2013 alles wird \n\nin einen Topf geworfen, darin herumger\u00fchrt und versucht, \n\nirgendeinen Antrag zu kreieren. Das reicht nat\u00fcrlich nicht \n\naus. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Kommuna-\n\nlisierung des \u00d6PNV in Sachsen war gewollt, aber \u2013 darin \n\ngebe ich Ihnen recht \u2013 es gibt tats\u00e4chlich Probleme. Diese \n\nhaben wir auch erkannt, und daf\u00fcr hat Martin Dulig die \n\n\u00d6PNV-Strategiekommission einberufen. Sie ist ein \n\nzentrales Element, um diesen Problemen zu begegnen, sie \n\nzu erkennen, zu verarbeiten und eine Handlungsstrategie \n\nzu entwickeln. \n\nMan kann mit dem Gesamtergebnis der Strategiekommis-\n\nsion zufrieden oder unzufrieden sein, aber wir haben \n\nendlich einmal valide Daten, zum Beispiel wie viele \n\nHaltestellen wir haben und wie diese ausger\u00fcstet sind \n\nusw. Auch das f\u00fchrt zu einem Ergebnis. Wir sind auch zu \n\ndem Ergebnis gekommen, dass der regionale Busverkehr \n\nam besten in der jeweiligen Region organisiert werden \n\nsoll. Es hat keinen Sinn, wenn eine Zentrale zum Beispiel \n\nin Dresden eingerichtet wird, die den Busverkehr in \n\nmeiner Region, in Holzhau, oder anderswo organisiert. \n\nDas macht man in der Region viel besser, weil man dort \n\nviel n\u00e4her dran ist. \n\nEine Ausnahme mache ich: Das ist die Planung des \n\n\u00fcberregionalen Eisenbahnverkehrs. Dieser braucht eine \n\nzentrale Koordinierung durch den Freistaat. Das k\u00f6nnten \n\nwir theoretisch schon heute durch das \u00d6PNV-Gesetz \n\nrealisieren. \n\nEin weiteres Ergebnis \u2013 das muss man auch feststellen \u2013 \n\nist: Selbst die Landr\u00e4te beginnen sich zu bewegen. Das ist \n\nwichtig, weil sie in zentraler Position sind. Die Landr\u00e4te \n\nhaben beschlossen, eine Steuerungsgruppe f\u00fcr den The-\n\nmenbereich \u00d6PNV einzusetzen, um sich untereinander \n\nabzustimmen. \n\nZum Bildungsticket. Ich wei\u00df gar nicht, warum wir da \n\njetzt so viel drum herumreden und diskutieren. Es ist \n\nvorgesehen und die Ans\u00e4tze sind im Haushalt enthalten. \n\nWo ist das Problem? Wir m\u00fcssen es einf\u00fchren und institu-\n\ntionalisieren. \n\nZum Schluss noch ein gutes Beispiel: In meinem Zweck-\n\nverband gibt es bereits ein Seniorenticket. F\u00fcr 49 Euro \n\nkann man im gesamten Verbundgebiet, von Holzhau bis \n\nZwickau, den ganzen Monat im gesamten Verkehrsver-\n\nbund hin- und herfahren. Wir f\u00fchren jetzt das Junge-\n\nLeute-Ticket f\u00fcr 46 Euro im Monat ein. Auch das ist \n\nbezahlbar und bietet ein gutes Angebot. \n\nKritisch ist zu bemerken: F\u00fcr kostenlose Angebote haben \n\nwir leider keinen Spielraum. Das Land und der Bund \n\nschie\u00dfen bereits jetzt schon 70 % zu. Auf den Teil der \n\nEinnahmen durch die Fahrg\u00e4ste k\u00f6nnen wir einfach nicht \n\nverzichten. Allein mein Landkreis, Mittelsachsen, schie\u00dft \n\ndieses Jahr 800 000 Euro hinzu. Das ist leider so, aber \n\nnoch weniger Einnahmen w\u00fcrden die Zusch\u00fcsse noch \n\neinmal vergr\u00f6\u00dfern. \n\nN\u00f6tig ist aber \u2013 da sind wir gut am Start \u2013 ein weit ge-\n\nspanntes, \u00fcberregionales Bussystem. Taktbus, Plusbus \n\nsind die Schlagworte \u2013 ein bedarfsgerechter Verkehr \u00fcber \n\ndas ganze Land. Ich bin der festen \u00dcberzeugung: F\u00fcr ein \n\ngutes Angebot sind die B\u00fcrger auch bereit, ihren Anteil zu \n\ntragen. \n\nDie Forderung nach kostenlosen Leistungen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren von der AfD, werden bei \n\nIhnen immer l\u00e4nger, aber am Ende des Tages muss je-\n\nmand die Rechnung bezahlen. Frau Grimm, Sie sind doch \n\nUnternehmerin. Sie sind Busunternehmerin. M\u00fcssen Sie \n\nkeine neuen Busse kaufen? M\u00fcssen Sie keine Tarife \n\nbezahlen? Das schl\u00e4gt doch auch bei Ihnen alles zu \n\nBuche. Sie brauchen doch auch eine Einnahme, um das zu \n\nrealisieren. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nSteuern m\u00fcssen Sie auch zahlen!) \n\nDas kommt doch nicht aus der Luft. Oder haben Sie \n\nvielleicht einen Baum in Ihrem Garten, worauf das Geld \n\nw\u00e4chst? Ich kann mir nicht vorstellen, dass das Ihr Ernst \n\nist und Sie als erfolgreiche Unternehmerin mit dieser \n\nForderung hierher kommen. Ich bin der festen \u00dcberzeu-\n\ngung, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der AfD: Es ist vielleicht besser, dass Sie keine \n\nVerantwortung f\u00fcr dieses Land an zentraler Stelle tragen. \n\n(Beifall des Abg. Wolfram G\u00fcnther, \n\nGR\u00dcNE, und vereinzelt bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7365 \n\nWenn Sie das alles erf\u00fcllen m\u00fcssen, dann w\u00fcrden die \n\nMenschen, die Sie w\u00e4hlen, Ihnen ganz schnell das Fell \n\n\u00fcber die Ohren ziehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD \u2013 \n\nGegenrufe von der CDU \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nNicht so \u00fcberheblich! \u2013 Patrick Schreiber, CDU: \n\nAm besten, Sie koalieren mit den LINKEN! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das machen Sie schon! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Dann bitte ich die \n\nStaatsregierung. Herr Minister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir, der S\u00e4chsische Landtag \n\nund die Staatsregierung, haben in den letzten vier Jahren \n\nbeim Thema \u00d6PNV schon viel erreicht. Weitere bedeut-\n\nsame Vorhaben befinden sich zurzeit in Vorbereitung. \n\nZun\u00e4chst ein paar Zahlen und Fakten zum Erreichten. \n\nGem\u00e4\u00df dem Beschluss dieses Hohen Hauses und unter \n\nEinbeziehung aller Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtags \n\nhaben wir eine \u00d6PNV-Strategiekommission ins Leben \n\ngerufen. Im Dezember 2017 hat sie ihren Abschlussbe-\n\nricht mit vielen konkreten Handlungsempfehlungen \n\nvorgelegt. Das Basisgutachten und der Abschlussbericht \n\nder Kommission sind auf der Homepage des SMWA allen \n\ninteressierten Personen zug\u00e4nglich. Das schafft Transpa-\n\nrenz bis ins Detail. \n\nIm November 2017 hat die Staatsregierung eine neue \n\n\u00d6PNV-Finanzierungsverordnung beschlossen, die den \n\n\u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nden Planungs- und Finanzierungssi-\n\ncherheit auf hohem Niveau bis Ende 2027 verschafft. \n\nEine so weite Sicht gab es f\u00fcr den s\u00e4chsischen \u00d6PNV \n\nnoch nie. \n\nDie Zuweisungen an die \u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nde werden \n\nj\u00e4hrlich bis zum Jahr 2027 dynamisiert. Seit 2017 wird \n\nden Zweckverb\u00e4nden ein dar\u00fcber hinausgehender und \n\nebenfalls dynamisierter Zuschuss gew\u00e4hrt. Von diesem \n\nprofitieren die beiden l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Zweckverb\u00e4nde, \n\nOberlausitz/Niederschlesien und Vogtland, \u00fcberdurch-\n\nschnittlich. Das hei\u00dft in Zahlen ausgedr\u00fcckt: Mit insge-\n\nsamt 457,5 Millionen Euro erhalten die Zweckverb\u00e4nde in \n\ndiesem Jahr circa 2,1 % h\u00f6here Zuweisungen als 2017 \n\nund sogar 7,5 % mehr als 2016. \n\nInfolge dieser Landtagsbeschl\u00fcsse redet im Freistaat \n\nniemand mehr \u00fcber Streckenstilllegungen. Wir haben \n\ngemeinsam eine Wende erreicht. Angebotsleistung und  \n\n-nachfrage im s\u00e4chsische SPNV steigen wieder. Die \n\nMenschen fahren wieder mehr Zug. Das sind gute Nach-\n\nrichten. Weiterhin f\u00f6rdern wir als Freistaat \u00d6PNV-\n\nInvestitionsvorhaben in gro\u00dfer Breite und auf hohem \n\nNiveau. \n\nDies alles sind Rahmenbedingungen, um die uns viele \n\nandere Bundesl\u00e4nder beneiden. Diese guten Rahmenbe-\n\ndingungen wiederum sind wesentliche Grundlagen daf\u00fcr, \n\ndass s\u00e4chsische Unternehmen und Verkehrsverb\u00e4nde im \n\ndeutschlandweiten Vergleich auch in diesem Jahr wieder \n\nauf Spitzenpl\u00e4tzen gelandet sind. Bei den Verkehrsunter-\n\nnehmen ist es Platz 1 f\u00fcr die DVB bei der Kundenzufrie-\n\ndenheit, bei den Verkehrsverb\u00fcnden Platz 1 f\u00fcr den VVO. \n\nAllen flei\u00dfigen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern hierf\u00fcr \n\nmeinen herzlichsten Dank! \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! So sch\u00f6n diese Nach-\n\nrichten sind, auf diesen Erfolgen k\u00f6nnen und wollen wir \n\nuns nicht ausruhen. Wir wollen priorit\u00e4re Handlungsemp-\n\nfehlungen der \u00d6PNV-Strategiekommission so rasch wie \n\nm\u00f6glich umsetzen und haben diese Zielstellung bereits \n\nfest im Zukunftspakt Sachsen sowie im Entwurf des \n\nDoppelhaushaltes 2019/2020 verankert. \n\nBeim Thema landesweiter Vertrieb sind wir bereits weit \n\nfortgeschritten. Schon Mitte des n\u00e4chsten Jahres soll es \n\nm\u00f6glich sein, Fahrscheine verbund\u00fcbergreifend mobil, \n\n\u00fcber eine App, zu kaufen. \n\nGemeinsam mit der kommunalen Ebene bereiten wir die \n\nEtablierung und den dauerhaften Betrieb eines landeswei-\n\nten Busgrundnetzes aus Plus- und Taktbuslinien vor, mit \n\nklar definierten Qualit\u00e4tsmerkmalen. Dadurch wird es \n\nm\u00f6glich, bis zu 1 Million Menschen, die im l\u00e4ndlichen \n\nRaum wohnen, mit alltagstauglichen \u00d6PNV-Angeboten \n\nzu versorgen. \n\nZur besseren Koordinierung insbesondere der landesweit \n\nwirksamen und bedeutsamen Vorhaben wollen wir uns \n\nmit der kommunalen Ebene in einer Steuerungsgruppe \n\n\u00d6PNV zusammenfinden. Auf besagter Grundlage wird es \n\nm\u00f6glich sein, zuk\u00fcnftige \u00d6PNV-Projekte schneller und \n\neffizienter vorzubereiten und umzusetzen. \n\nWir wollen die kommunale Ebene bei der Etablierung \n\neines Sachsentarifes als Dachtarif f\u00fcr alle die Verbund-\n\ngrenzen \u00fcberschreitenden Fahrten unterst\u00fctzen. Damit \n\nwird die \u00d6PNV-Nutzung endlich einfach und \u00fcbersicht-\n\nlich. Gemeinsam mit der kommunalen Ebene wollen wir \n\nim Rahmen der dauerhaften Etablierung eines ganzt\u00e4gig \n\nund ganzj\u00e4hrig g\u00fcltigen kosteng\u00fcnstigen Bildungstickets \n\ndie eigenst\u00e4ndige und umweltgerechte Mobilit\u00e4t junger \n\nMenschen f\u00f6rdern. \n\nDies alles sind zweifellos sehr ambitionierte Ziele. Ich \n\ngebe zu, bei einigen Punkten h\u00e4tte ich mir mehr Tempo \n\ngew\u00fcnscht. Aber Gr\u00fcndlichkeit geht vor Schnelligkeit, \n\nund wir brauchen hier die Partner, mit denen wir das \n\ngemeinsam durchsetzen wollen. \n\nDer \u00d6PNV ist ein sehr komplexes Gebilde. Insbesondere \n\ntarifliche Eingriffe, wie sie bei den Vorhaben Sachsentarif \n\nund Bildungsticket unumg\u00e4nglich sind, bed\u00fcrfen eines \n\nerheblichen organisatorischen und zeitlichen Vorlaufs. \n\nManches Detail, in dem mitunter bekanntlich der Teufel \n\nsteckt, muss noch gel\u00f6st werden. Aber mit einer hinrei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7366 \n\nchend gro\u00dfen Konflikt- und Kompromissf\u00e4higkeit wird es \n\nuns gelingen, den \u00d6PNV in den n\u00e4chsten Jahren noch \n\nleistungsf\u00e4higer und kundenfreundlicher zu gestalten. \n\nDas ist es, was wir ganz konkret tun, um die Attraktivit\u00e4t \n\ndes \u00d6PNV in Sachsen zu gestalten. Jetzt k\u00f6nnen Sie \n\nentscheiden. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort, \n\nbitte. Frau Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKollegen! Weil ich genau wusste, dass Sie unseren Antrag \n\ntotal zerreden, habe ich mir den Umsetzungsvorschlag \n\nund die Finanzierung f\u00fcr den Schluss aufgehoben. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Da gibt es nichts \n\nzu zerreden! \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nUnser Vorschlag zur Umsetzung. Die Umsetzung, die wir \n\nim Antrag zun\u00e4chst freigestellt haben, kann auf folgen-\n\ndem Weg schnell realisiert werden: Beispielsweise die \n\nTickets bzw. die Eigenanteile im Sch\u00fclerverkehr werden \n\nvon den Eltern der Sch\u00fcler zun\u00e4chst einmal bezahlt und \n\neinmal pro Jahr \u00fcber einen einfachen Antrag weitgehend \n\nunb\u00fcrokratisch mit Nachweisen, wie Sch\u00fclerausweis und \n\nZahlungsbeleg des Eigenanteils, mit Landesmitteln \n\nzur\u00fcckerstattet, bei Azubis und Senioren sinnentspre-\n\nchend. \n\nMeine Damen und Herren! Was darf der kostenlose \n\n\u00d6PNV kosten? Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass die kos-\n\ntenlose Nutzung finanziert werden muss. \n\nVorab noch ein paar Zahlen, die von der Strategiekom-\n\nmission ausgearbeitet wurden. Die Strategiekommission \n\nfordert einen zus\u00e4tzlichen Mehrbedarf in H\u00f6he von \n\n500 Millionen Euro pro Jahr, wenn alle Handlungsemp-\n\nfehlungen sofort umgesetzt werden m\u00fcssten. Dass das \n\nnicht auf einen Schlag geht, ist allen klar. Davon sind \n\n51 Millionen Euro f\u00fcr das Bildungsticket und 68 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr den Ausbildungsverkehr vorgesehen. \n\nWeiterhin geht aus dem Bericht hervor, dass der \u00d6PNV in \n\nSachsen im Jahr 2017 ein Marktvolumen von circa \n\n1,3 Milliarden Euro hatte. Davon \u2013 h\u00f6ren Sie einmal zu! \u2013 \n\ntrug die \u00f6ffentliche Hand bereits 70 %. Aber, liebe Kolle-\n\ngen, f\u00fcr das Basisangebot im l\u00e4ndlichen Raum ben\u00f6tigen \n\nwir nur einen Bruchteil der \u00fcbrigen 30 %. Das liegt daran, \n\ndass der Personenpreis und die Fahrtweite sorgf\u00e4ltig \n\nausgew\u00e4hlt sind. Zudem besteht f\u00fcr Sch\u00fcler und Azubis \n\nim l\u00e4ndlichen Raum hoffentlich alsbald die Wahlm\u00f6glich-\n\nkeit zwischen dem kostenlosen Basisangebot und dem \n\nkosteng\u00fcnstigen Bildungsticket. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Tarifwirrwarr!) \n\nAber bedenken Sie auch, dass nicht alle Familien ein \n\nsachsenweit g\u00fcltiges Bildungsticket ben\u00f6tigen. Deshalb \n\nfordern wir im Punkt 3 unseres Antrages, das Basisange-\n\nbot, das kostenlose Sch\u00fcler-, Azubi- und Seniorenticket, \n\nauch nach Einf\u00fchrung des Bildungstickets beizubehalten. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Haben Sie \n\ndenn mal ausgerechnet, wie viel das kostet?) \n\nIn Berlin und Brandenburg k\u00f6nnen Abgeordnete, Polizei-\n\nbeamte, Tarifbesch\u00e4ftigte im Objektschutz und bei der \n\nFeuerwehr schon jetzt das Angebot von Verkehrsbetrieben \n\nkostenfrei nutzen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Sagen Sie \n\ndoch mal, wie teuer Ihr Angebot ist!) \n\nDeshalb gibt es keinen vern\u00fcnftigen Grund, dies f\u00fcr \n\nSch\u00fcler, Azubis \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nSilke Grimm, AfD: \u2013 und Rentner in Sachsen nicht \n\neinzuf\u00fchren. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Was kostet es denn? \n\nNennen Sie konkrete Zahlen! \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nSeri\u00f6se und detaillierte Finanzierungsvorschl\u00e4ge \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nSilke Grimm, AfD: \u2013 davon werden Sie von uns wie \n\nimmer in den Haushaltsverhandlungen h\u00f6ren. \n\n(Zurufe von der CDU: Das ist unseri\u00f6s!) \n\nUnd, liebe CDU-Fraktion, Ihr Fraktionsvorsitzender \n\nFrank Kupfer \u2013 \u2013 \n\n(Das Mikrofon wird abgeschaltet. Die \n\nRednerin spricht weiter. \u2013 Unruhe im Saal) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich wei\u00df nicht, ob \n\nSie mir schon vor l\u00e4ngerer Zeit zugeh\u00f6rt haben, dass Ihre \n\nRedezeit abgelaufen ist. Deshalb habe ich das Mikrofon \n\nabgeschaltet und es versteht Sie jetzt auch niemand. \n\n(Silke Grimm, AfD: Danke! \u2013 Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich stelle die \n\nDrucksache 6/13769 zur Abstimmung. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen, wenigen \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nlehnt worden. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7367 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Weiterentwicklung des Vergaberechts im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/13914, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr eine Aus-\n\nsprache vor. Deshalb spricht nur die einreichende Frakti-\n\non. Herr Abg. Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nvorliegende Gesetzentwurf meiner Fraktion ist das Ergeb-\n\nnis einer eineinhalbj\u00e4hrigen Zusammenarbeit mit dem \n\nDGB Sachsen und der Initiative \u201eSachsen kauft fair\u201c. \n\nDer Erarbeitung vorausgegangen waren \u00f6ffentliche \n\nVeranstaltungen, gemeinsame Beratungen zu den Ergeb-\n\nnissen der Anh\u00f6rung unseres vorgeschalteten Antrages \u2013 \n\nSie kennen ihn \u2013 \u201eQuo vadis \u2013 s\u00e4chsisches Vergaberecht\u201c \n\naus dem Jahr 2016. Die Koalition vereinbarte im Koaliti-\n\nonsvertrag, dass sie sp\u00e4testens bis zum Jahr 2017 ein \n\nmodernes Vergabegesetz schaffen will. Das Versprechen \n\nist weiterhin offen, obwohl die Regularien, nach denen \n\n\u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge vergeben werden, dringend \u00fcberar-\n\nbeitet werden m\u00fcssen. \n\nDer Gesetzentwurf harmonisiert auf der einen Seite die \n\nbundesrechtlichen Regelungen und setzt auf der anderen \n\nSeite landesspezifische Akzente, die wir als erforderlich \n\nansehen. Vor allem aber erhebt er sozialvertr\u00e4gliche \n\nArbeitsbedingungen zum Standard. Das n\u00fctzt nicht nur \n\nden Besch\u00e4ftigten, hierdurch k\u00f6nnen Leistungen auch \n\nhochwertiger, nachhaltiger und gemeinwohlorientierter \n\nerbracht werden. \n\nDie \u00f6ffentlichen Auftraggeber in Sachsen geben j\u00e4hrlich \n\n1 Milliarde Euro f\u00fcr Lieferungen, Dienstleistungen und \n\nBauarbeiten aus. Gleichzeitig gibt es einen hohen Anteil \n\nan geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten, Leiharbeitnehmerinnen und \n\nLeiharbeitnehmern, deren Entgelt selbst bei Vollzeitt\u00e4tig-\n\nkeit nicht zum Leben reicht. \u00d6ffentliche Auftraggeber \n\nsollen deshalb bei Vergabeentscheidungen auch die \n\nEinhaltung von Tariftreue und Mindestentgeltregelungen \n\nber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen. \n\nIndem soziale, innovative und \u00f6kologische Kriterien \n\ndurchgesetzt werden sollen, erf\u00fcllen sie eine Vorbildfunk-\n\ntion, auch f\u00fcr die private Wirtschaft. Es sollen kleine und \n\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen leichteren Zugang zu \n\n\u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen und Dienstleistungen erhalten. \n\nDieser Gesetzentwurf gibt den Kommunen f\u00fcr ihre \n\nVergabeentscheidungen verl\u00e4ssliche Kriterien an die \n\nHand. \n\nBei Vergabeentscheidungen sind k\u00fcnftig soziale, umwelt-\n\nbezogene und innovative Aspekte einheitlich zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen. Dies wirkt einer Wettbewerbsverzerrung \n\nentgegen. \n\nDie Wirtschaftlichkeit von Angeboten soll nicht allein \n\nanhand von Preisen, sondern auch anhand weiterer \n\nGrunds\u00e4tze bewertet werden. Dies verhindert Unterbie-\n\ntungswettbewerb zulasten der Besch\u00e4ftigten, der Bev\u00f6lke-\n\nrung und der Leistungsqualit\u00e4t. \u00d6ffentliche Auftr\u00e4ge \n\nsollen zuk\u00fcnftig nur noch an fachkundige, leistungsf\u00e4hi-\n\nge, zuverl\u00e4ssige und gesetzestreue Unternehmen vergeben \n\nwerden. Diese m\u00fcssen schriftlich erkl\u00e4ren, dass sie ihren \n\nBesch\u00e4ftigten jene Arbeitsbedingungen und L\u00f6hne ge-\n\nw\u00e4hren, die der geltende Tarifvertrag vorgibt. Dies gilt im \n\n\u00dcbrigen auch f\u00fcr Leiharbeitskr\u00e4fte sowie Arbeitnehmer \n\nausl\u00e4ndischer Unternehmen. \n\nDie Besch\u00e4ftigten m\u00fcssen mindestens nach TV-L bezahlt \n\nwerden. Wir haben dazu einen Vorschlag: Entgeltgrup-\n\npe 1, Stufe 2, f\u00fcr das Tarifgebiet Ost. Unser Grundsatz ist: \n\nWenn die Leistungserbringung direkt durch die \u00f6ffentli-\n\nche Hand erfolgt, muss sie auch nach Tarif bezahlt wer-\n\nden. Es gibt also nur die logische Konsequenz, dass dies \n\nder Mindestbetrag ist. \n\nVergabeverfahren sind m\u00f6glichst so zu w\u00e4hlen und zu \n\ngestalten, dass kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen \n\nbessere Chancen haben, ber\u00fccksichtigt zu werden, und \u2013 \n\nwie ich bereits sagte \u2013: Das wirtschaftlichste Angebot ist \n\nnicht gleich das mit dem niedrigsten Angebotspreis. \n\nDieser darf nicht entscheidend sein. Es sollen Leistungen \n\nan Nachunternehmer \u2013 ebenfalls ein beliebtes Thema \u2013 \n\nweitergereicht werden, um bevorzugt die mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen zu unterst\u00fctzen. Nachunternehmer \n\nm\u00fcssen ihren Besch\u00e4ftigten mindestens die gleichen \n\nArbeitsbedingungen gew\u00e4hren wie der Hauptauftragge-\n\nber. Auch dies wollen wir regeln. \n\nWir haben einige Bewertungsma\u00dfst\u00e4be zum Vergabever-\n\nfahren, zum Beispiel die umweltvertr\u00e4gliche Beschaffung. \n\nG\u00fcter und Leistungen, die im \u00f6ffentlichen Auftrag be-\n\nschafft werden, m\u00fcssen umweltvertr\u00e4glich und energieef-\n\nfizient sein. \u00d6ffentliche Auftraggeber m\u00fcssen daf\u00fcr \n\nsorgen, dass negative Umweltauswirkungen m\u00f6glichst \n\nvermieden werden. Bei der Bewertung der Wirtschaft-\n\nlichkeit des Angebots sind auch die Lebenszykluskosten \n\nin G\u00e4nze zu beachten. \n\nDas Thema ILO Kernarbeitsnorm kennen Sie. F\u00fcr mich \n\nist es schon ein Skandal, dass es in Deutschland immer \n\nnoch m\u00f6glich ist, durch Kinderarbeit hergestellte Produk-\n\nte in \u00f6ffentlichen Ausschreibungen zu vergeben. Ich \n\ndenke, dar\u00fcber m\u00fcssen wir sprechen. Wir wollen mit der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7368 \n\nILO Kernarbeitsnorm als Erstes daf\u00fcr sorgen, dass Waren \n\nund Gegenst\u00e4nde, die unter Missachtung dieser Norm \n\nhergestellt worden sind, nicht mehr in \u00f6ffentlichen Aus-\n\nschreibungen gef\u00f6rdert werden. \n\nWir haben noch weitere Kriterien hinzugef\u00fcgt. Die \n\nAnbieter gleichwertiger Angebote werden bevorzugt, \n\nwenn sie Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen, wenn \n\nsie an Ausbildungsverb\u00fcnden teilnehmen und nat\u00fcrlich \n\nauch, wenn sie das Thema schwerbehinderte Besch\u00e4ftigte \n\nbeachten. \n\nAuch das Thema Kontrolle spielt immer wieder eine \n\nRolle. Wir wollen, dass es eine Kontrolle, angesiedelt \n\nbeim Wirtschaftsministerium, gibt. Dazu finden Sie auch \n\nAusf\u00fchrungen, wie wir uns das in der Umsetzung vorstel-\n\nlen. Nat\u00fcrlich ist auch das Thema Sanktionen von Bedeu-\n\ntung. Wer kontrolliert, kann auch sanktionieren. Auch \n\nhierbei m\u00fcssen wir neue Wege gehen und konsequenter \n\nwerden, um mit Steuergeldern finanzierte Ausschreibun-\n\ngen entsprechend durchzusetzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem Inkraft-\n\ntreten des Vergaberechtsmodernisierungsgesetzes des \n\nBundes vom Jahr 2016 ist also die Staatsregierung in der \n\nPflicht, landesrechtliche Regelungen anzupassen. Dazu ist \n\ndiese Staatsregierung leider bis heute noch nicht in der \n\nLage, geschweige denn, dass die im Koalitionsvertrag \n\nvereinbarten Verbesserungen auf irgendeine Art und \n\nWeise den Weg ins Parlament finden. \n\nMit dem Vorschlag meiner Fraktion hat das Parlament \n\njetzt direkt die Gelegenheit, sich weiterzuentwickeln, weg \n\nvom bundesweiten Schlusslicht beim Thema Vergabe, \n\n(Frank Heidan, CDU: Wir haben das beste \n\nVergabegesetz in der Bundesrepublik, \n\nHerr Tischendorf! \u2013 Weiterer Zuruf \n\ndes Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nhin zu jemandem, der Vorbild werden kann. Insoweit \n\nfreue ich mich auf die Arbeit in den Aussch\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \n\neingebrachten Entwurf an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr zu \u00fcberweisen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch sehe Einstimmigkeit, damit ist der \u00dcberweisung \n\nzugestimmt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Ausschreibung und Vergabe  \n\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Vergabegesetz \u2013 S\u00e4chsVergG) \n\nDrucksache 6/14410, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen, deshalb \n\nspricht nur die einreichende Fraktion; Herr Dr. Lippold, \n\nbitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Wie gestern in der Klima-\n\nschutzdebatte muss ich auch diese Einbringung mit dem \n\nVerweis auf den Koalitionsvertrag und eine Arbeitsver-\n\nweigerung der Koalition beginnen. Auch zum Thema \n\nVergabegesetz hatte man sich im Koalitionsvertrag Ziele \n\ngesetzt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Koalitionspartner wollen das \n\nVergabegesetz bis sp\u00e4testens 2017 \u00fcberarbeiten und an \n\ndie europarechtlichen Vorgaben anpassen. In diesem \n\nZusammenhang sollen auch Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung \n\nder Tarifbindung sowie soziale und \u00f6kologische Kriterien \n\nf\u00fcr das neue Vergabegesetz gepr\u00fcft werden.\u201c \n\nAuch wenn das bez\u00fcglich der Kriterien nur ein Pr\u00fcfauf-\n\ntrag ist \u2013 es ist jetzt 2018, und wir sehen kein \u00fcberarbeite-\n\ntes Vergabegesetz der Koalition. Weil wir eine konstrukti-\n\nve Oppositionsarbeit machen, beschr\u00e4nken wir uns nicht \n\nauf das Kontrollieren und Kritisieren, sondern wir schla-\n\ngen L\u00f6sungen f\u00fcr die Dinge vor, bei denen die Staatsre-\n\ngierung nicht zu Potte kommt. Ich bin gespannt, ob \n\nStaatsminister Dulig auch in der weiteren Diskussion um \n\ndas Vergaberecht wie gestern die Flucht nach vorn w\u00e4hlen \n\nwird, nachdem er weder zur\u00fcck- noch an irgendeiner \n\nSeite herauskam. \n\nGestern hatte er nach klarer Aussage aus der Koalition, \n\ndass man den Klimaschutz-Gesetzentwurf deshalb ableh-\n\nne, weil die gesetzlich vorgesehenen Klimaschutzziele \n\nviel zu weit gingen und man viel weniger \u2013 am besten gar \n\nnichts \u2013 zu tun gedenke, die Einbringerin daf\u00fcr kritisiert, \n\ndass die Ziele im Entwurf noch viel zu gering gewesen \n\nseien. So etwas, Herr Staatsminister, ist aus unserer Sicht \n\nkeine ernsthafte Diskussion konstruktiver Vorschl\u00e4ge aus \n\nder Opposition. Wir sehen das als eine pure Verh\u00f6hnung \n\nin diesem Haus an. So darf man nicht miteinander umge-\n\nhen. Das f\u00e4llt Ihnen und der SPD auf die F\u00fc\u00dfe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch hoffe, dass Sie sich im weiteren Prozess der Diskussi-\n\non um das Vergaberecht auf die Ebene einer inhaltlichen \n\nDebatte begeben werden, wie es dem Thema angemessen \n\nist. Die Diskussion um ein modernes Vergaberecht wird \n\nn\u00e4mlich dahin gehend noch viel schwieriger werden, dass \n\nauf beiden Seiten des Tisches ausschlie\u00dflich Menschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7369 \n\nmit sehr unterschiedlichen Interessen sitzen. Beim Klima-\n\nschutz ist das etwas anders, auch wenn Sie das noch nicht \n\nbegreifen wollen: Dort sitzt auf der einen Seite die Natur \n\nmit null Verhandlungsbereitschaft, und Sie k\u00f6nnen sich \n\nauf der anderen Seite des Tisches drehen und wenden, wie \n\nSie wollen \u2013 genau genommen gibt es keine andere Seite \n\ndes Tisches, dort ist einfach die Wand. \n\nN\u00e4her betrachtet allerdings ist das bei den Regeln zur \n\nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge auch wieder nicht so \n\ngrunds\u00e4tzlich anders; denn mit \u00f6ffentlichem Geld \u00f6ffent-\n\nlichem Interesse zu dienen bedeutet ganz klar, sich an \n\nGemeinwohlinteressen auszurichten und Nachhaltigkeits-\n\ngrunds\u00e4tze in ganz verallgemeinerter Form immer und \n\n\u00fcberall mitzudenken: soziale, \u00f6kologische, finanzielle \n\nNachhaltigkeitsgrunds\u00e4tze; denn die Wand \u2013 in der \n\nWissenschaft auch \u201eplanetare Grenzen\u201c genannt \u2013 steht \n\nam Ende auch hier immer. Die Rolle der \u00f6ffentlichen \n\nHand ist in diesem Zusammenhang eine doppelte: zum \n\nErsten als Auftraggeber, der im Zuge der Beschaffung \n\nlangfristig gedachte Interessen des Gemeinwohls und der \n\nDaseinsvorsorge zu verfolgen hat \u2013 ich nenne das einmal \n\nmit einem alten Sprichwort die \u201eWer billig kauft, kauft \n\nzweimal\u201c-Rolle ,\u2013 \n\n(Ronald Pohle, CDU: Siehe Berliner Flughafen!) \n\nund zum Zweiten als umsatzm\u00e4chtiger Eink\u00e4ufer, der \n\nganz erhebliche M\u00f6glichkeiten hat, mit seinem Einkaufs-\n\nverhalten Nachhaltigkeitskriterien in Wirtschaft und \n\nGesellschaft Gewicht zu verleihen. Auch f\u00fcr diese Rolle \n\ngibt es ein altes Sprichwort: Wer zahlt, der bestellt auch \n\ndie Musik. \n\nDamit sind wir mitten in der Grundsatzdebatte, die sich \n\num das Vergaberecht abspielt. Dabei geht es um das \n\nPrinzip, das an der Position des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \n\nGemeindetages deutlich wird, die da lautet \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDie Aufnahme von vergabefremden Kriterien in die \n\nRegelungen des S\u00e4chsischen Vergabegesetzes ist abzu-\n\nlehnen.\u201c Ich zitiere weiter: \u201eDie dem Wettbewerb sowie \n\neiner sparsamen Haushaltsf\u00fchrung unterliegenden verga-\n\nberechtlichen Bestimmungen werden ansonsten umfunk-\n\ntioniert, um bestimmte politische Ziele durchzusetzen. \n\nDas Vergaberecht eignet sich jedoch nicht, gesellschafts-\n\npolitische Entwicklungen zu korrigieren; es hat nur eine \n\ntransparente Auftragsvergabe und einen m\u00f6glichst unbe-\n\nschr\u00e4nkten Wettbewerb zu gew\u00e4hrleisten.\u201c An dieser \n\nStelle sind wir ganz klar anderer politischer Meinung. \n\n(Zuruf des Abg. Ronald Pohle, CDU) \n\nWir meinen, dass es gerade Aufgabe der Politik ist, immer \n\ndas gro\u00dfe Bild im Auge zu behalten. Die Austarierung \n\nvieler mikro\u00f6konomischer Interessen ist noch lange keine \n\nsinnvolle makro\u00f6konomische Strategie, und wer volks-\n\nwirtschaftliche Gesamtkosten und Gesamteffekte aus dem \n\nAuge verliert, wird sich am Ende wundern, warum er vor \n\neiner zutiefst unzufriedenen Gesellschaft mit einer Menge \n\nangesammelter struktureller Probleme steht, obwohl er \n\ndoch immer versucht hat, es allen recht zu machen. \n\nGenau deshalb setzen wir einen Vergabegesetzentwurf \n\ndagegen, der es gerade andersherum anpackt. Er spiegelt \n\nunsere \u00dcberzeugung wider, dass unser aller Steuergeld \n\nverantwortungsbewusst so eingesetzt werden muss, dass \n\nunseren Kindern und Enkeln eine lebenswerte Erde und \n\nein stabiler Zusammenhalt in der Gesellschaft hinterlassen \n\nwird. \n\nJeder von uns macht es doch im pers\u00f6nlichen Bereich \n\ngenauso: Wir schauen bei der Beauftragung von Dienst-\n\nleistungen und beim Kauf von G\u00fctern durchaus auf eine \n\nganze Reihe von Kriterien neben dem Preis. \n\nZuverl\u00e4ssigkeit des Anbieters, Langlebigkeit, Lebenszyk-\n\nluskosten, Entsorgungsaufwand, Energieverbrauch \u2013 \n\ndar\u00fcber denkt heute jeder von uns bei gr\u00f6\u00dferen Anschaf-\n\nfungen nach. Dieses Mitdenken hat dazu gef\u00fchrt, dass die \n\nAnbieter auf diese Kriterien achten, dass sie ihre Produkte \n\ndahin gehend weiterentwickeln und dass sie Interesse an \n\nG\u00fctesiegelsystemen haben, um ihre Vorteile klar und \n\ntransparent darstellen zu k\u00f6nnen. \n\nDie Lebenswirklichkeit zeigt, es funktioniert auf diese \n\nWeise, meine Damen und Herren. Eine evidenzbasierte \n\nPolitik muss das zur Kenntnis nehmen und \u00fcberall mit \n\nsolchen hybriden Marktmechanismen zur Selbststeuerung \n\narbeiten. \n\nDer Gegenentwurf ist zwar ein v\u00f6llig freies Spiel der \n\nKr\u00e4fte auf der Basis g\u00fcnstigster Angebote, andererseits \n\naber ein Wust an Vorgaben, Regulierungen und Ein-\n\nschr\u00e4nkungen f\u00fcr die einzelnen Produkte und Dienstleis-\n\ntungen zur Verhinderung zerst\u00f6rerischer Fehlentwicklun-\n\ngen oder Auswirkungen auf Gemeinwohlinteressen. \n\nWer sich einmal die Vorschriftenberge ansieht, mit denen \n\nsich heute zum Beispiel Handwerker auseinandersetzen \n\nm\u00fcssen, der wei\u00df, wovon ich spreche. Als Gesellschaft \n\nk\u00f6nnen wir es uns nicht weiter leisten, gegen\u00fcber einer \n\nvolkswirtschaftlichen Gesamtbetrachtung bei der Preis-\n\nwahrheit weitgehend blind zu bleiben. Das ist deshalb so, \n\nweil es uns und unseren Kindern am Ende teuer zu stehen \n\nkommt. \n\nUnser Gesetzentwurf ist dem der LINKEN durchaus \n\n\u00e4hnlich. Auch wir wollen Sozialstandards verankern. \n\nUnser Gesetzentwurf legt sicherlich mehr den Schwer-\n\npunkt auf eine bestm\u00f6gliche Umweltvertr\u00e4glichkeit, eine \n\ngeringe Treibhausgasemission und einen guten Standard \n\nbei der Energieeffizienz. \n\nIch freue mich auf eine intensive fachliche Diskussion im \n\nAusschuss. Mir ist klar, dass in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \n\n\u2013 wir m\u00f6chten im Wirtschaftsausschuss gemeinsam mit \n\nden LINKEN eine Anh\u00f6rung \u00fcber unsere beiden Entw\u00fcr-\n\nfe, wenn sie denn heute \u00fcberwiesen werden \u2013 die ver-\n\nschiedenen Denkans\u00e4tze beim Vergaberecht aufeinander-\n\nprallen werden. Das ist gut und richtig, und das geh\u00f6rt \n\nzum Wesen der Demokratie. \n\nAbschlie\u00dfend eine Bemerkung dazu, warum wir parallel \n\nzu den LINKEN an einem eigenen Entwurf gearbeitet \n\nhaben. Zum einen ist ein modernes Vergaberecht ein \n\nHerzensanliegen der GR\u00dcNEN-Partei mit durchaus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7370 \n\nanderer Gewichtung der Schwerpunkte, zum anderen ist \n\nes so: Sollten wir in die f\u00fcr Sachsens demokratische \n\nEntwicklung durchaus w\u00fcnschenswerte Situation kom-\n\nmen, einmal gemeinsam mit den LINKEN in Sondie-\n\nrungsgespr\u00e4chen zu sitzen, wird sich aus diesen zwei \n\nGesetzentw\u00fcrfen sehr schnell eine Schnittmenge bilden \n\nlassen. \n\nIn jeder anderen denkbaren Konstellation demokratischer \n\nParteien auf dem Boden der Verfassung ist es wichtig, \n\ndass immer ein modernes Vergaberechtskonzept mit auf \n\ndem Tisch liegt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte um \n\n\u00dcberweisung in den federf\u00fchrenden Wirtschaftsausschuss \n\nzur weiteren Beratung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, wie es jetzt \n\nauch vom Redner empfohlen wurde, den Entwurf Gesetz \n\n\u00fcber die Ausschreibung und Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Vergabegesetz) an den \n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr zu \u00fcberwei-\n\nsen. Wer diesem Vorschlag seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcber-\n\nweisung einstimmig beschlossen. Meine Damen und \n\nHerren, wir werden dann so verfahren. Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Begrenzung des Fl\u00e4chenverbrauchs im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Fl\u00e4chenverbrauchsbegrenzungsgesetz \u2013 S\u00e4chsFl\u00e4VBG) \n\nDrucksache 6/14409, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. F\u00fcr die Fraktion spricht Herr Abg. G\u00fcnther. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen, liebe Kollegen! Wir bringen einen Gesetz-\n\nentwurf zur Begrenzung des Fl\u00e4chenverbrauchs im \n\nFreistaat Sachsen ein. Es geht darum, dass eine verbindli-\n\nche Regelung ins Landesplanungsgesetz eingef\u00fcgt wird, \n\ndie den Fl\u00e4chenfra\u00df in Sachsen beendet. \n\nLaut Angaben des s\u00e4chsischen Umweltministeriums lag \n\nder Fl\u00e4chenverbrauch bis zum Jahr 2015 bei 9 Hektar pro \n\nTag. Das entspricht 13 Fu\u00dfballfeldern pro Tag. Das \n\nLeibniz-Institut, I\u00d6R, in Sachsen spricht f\u00fcr das Jahr 2018 \n\nimmerhin auch von 4,3 Hektar, also 43 000 Quadratmeter, \n\nt\u00e4glich. Das ist eine Entwicklung, die so nicht weiterge-\n\nhen kann. \n\nIm Freistaat Sachsen betr\u00e4gt die Siedlungs- und Verkehrs-\n\nfl\u00e4che schon heute 245 000 Hektar, das sind 13 % der \n\nLandesfl\u00e4che. Allein im Zeitraum von 2005 bis 2015 \n\nbetrug die Zunahme 30 000 Hektar. Ich glaube, es ist \n\njedem klar, dass diese Entwicklung in dieser Richtung \n\nnicht so weitergehen kann. Vor allen Dingen hat sich diese \n\nEntwicklung v\u00f6llig entkoppelt von der Bev\u00f6lkerungsent-\n\nwicklung. \n\nIm selben Zeitraum, n\u00e4mlich von 2005 bis 2015, ist die \n\nBev\u00f6lkerung in Sachsen um 250 000 Einwohner zur\u00fcck-\n\ngegangen. Das sind \u00fcber 5 %. Wenn wir uns den Zeitraum \n\nseit dem Jahr 1990 anschauen, stellen wir fest, dass das \n\ncirca eine Million ist. Das entspricht einem F\u00fcnftel der \n\nBev\u00f6lkerung in diesem Freistaat. Es gibt also immer \n\nweniger Menschen, aber immer mehr Fl\u00e4che, die durch \n\nSiedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen aufgefressen wird. Die \n\nFolgen sind immens. \n\nNat\u00fcrlich hat es in erster Linie \u2013 Sie werden sich nicht \n\ndar\u00fcber wundern, dass es f\u00fcr uns GR\u00dcNE um die Natur \n\ngeht \u2013 unmittelbare Auswirkungen auf den hier schon \n\nvielfach thematisierten R\u00fcckgang der Artenvielfalt und \n\ndas Artensterben. Die Fl\u00e4chen sind unmittelbar verloren. \n\nViele Arten werden dort nicht mehr leben k\u00f6nnen. Auch \n\ndie Zerschneidung von Lebensr\u00e4umen \u2013 auch das wissen \n\nalle Biologen \u2013 ist eine der Hauptursachen, warum einige \n\nArten so stark zur\u00fcckgehen. \n\nDas hat aber auch Auswirkungen auf uns Menschen. \n\nDiesbez\u00fcglich ist viel an Erholungsfl\u00e4che f\u00fcr uns verloren \n\ngegangen. Es sind Gebiete f\u00fcr Frischluftentstehung \n\nverloren gegangen. Diese versiegelten, gefressenen \n\nFl\u00e4chen heizen sich auch auf. Das sind Dinge, die wir \n\nbesonders in diesem Sommer haben erleben m\u00fcssen. Jede \n\nFl\u00e4che hat zu dieser Erhitzung in Sachsen ma\u00dfgeblich \n\nbeigetragen. Die Botenfunktionen gehen in Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnungen verloren. Insbesondere hat das Auswirkungen auf \n\nden Bereich des Hochwasserschutzes, denn diese Fl\u00e4chen \n\nfehlen schlichtweg f\u00fcr den R\u00fcckhalt von Regen in der \n\nFl\u00e4che. \n\nDas Wasser ist deswegen schneller in den B\u00e4chen und in \n\nden Fl\u00fcssen. Daraus resultieren entsprechende Folgen. \n\nDenn das ist eine Ursache daf\u00fcr, warum es hier mit den \n\nHochwasserereignissen immer schlimmer wird. Wir \n\nwerden irgendwann \u2013 sp\u00e4testens dann, wenn das n\u00e4chste \n\nHochwasser da ist \u2013 die n\u00e4chste Debatte dazu f\u00fchren. \n\nAuch die Landwirtschaft ist nicht zu vergessen. In den \n\nletzten 15 Jahren ist die Fl\u00e4che der Landwirtschaft in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7371 \n\nSachsen um 3 % zur\u00fcckgegangen. Wir k\u00f6nnen doch nicht \n\nhinnehmen, dass das so weitergeht. Die gesellschaftlichen \n\nFolgen sind immens, wie ich es bereits dargestellt habe. \n\nAuch die Folgekosten sind immens. Denken Sie nur an \n\ndie Hochwasserereignisse und deren Probleme, die \n\nmanche Landwirtschaftsbetriebe bekommen, die wir dann \n\nwieder unterst\u00fctzen m\u00fcssen. \n\nDas Problem ist schon lange erkannt. Schon im Jahr 2002 \n\nhat die Bundesregierung die Nationale Nachhaltigkeits-\n\nstrategie beschlossen. Darin hat man festgelegt, dass man \n\nplant, bis zum Jahr 2020 bundesweit nur noch auf \n\n30 Hektar pro Tag Fl\u00e4chenfra\u00df runterzugehen. Auch das \n\nist immer noch eine irre Zahl, und der Anteil von Sachsen, \n\nwenn man das dann runterbricht, betr\u00e4gt ungef\u00e4hr \n\n1,5 Hektar. Sie sehen schon, dass wir dabei mit den \n\n9 Hektar weit davon entfernt sind. \n\nDie Landesregierung hat entsprechende Beschl\u00fcsse \n\ngefasst. Im Jahre 2009 wurde festgelegt: Wir wollen bis \n\nzum Jahr 2020 2 Hektar pro Tag schaffen. Das ist schon \n\nmehr als der Anteil nach nationaler Strategie, aber im-\n\nmerhin ein Ziel. Aber auch daran sehen Sie, dass wir \n\ndavon meilenweit entfernt sind. Diese Zahl ist auch noch \n\naktuell. Auch im Landesentwicklungsbericht 2015 finden \n\nsich diese 2 Hektar pro Tag. \n\nEs gibt auch Aktivit\u00e4ten im Freistaat, auch das muss man \n\nanerkennen. Im Landesentwicklungsplan hat man diesbe-\n\nz\u00fcglich etwas hineingeschrieben. Es gibt auch F\u00f6rderpro-\n\ngramme, die f\u00fcr die Entsiedlung zu nutzen sind. Aber wir \n\nsehen, dass es nicht wirklich in der Intensit\u00e4t zu fruchten \n\nscheint, wie wir es brauchen. Das liegt einfach daran, dass \n\nes keine verbindliche Mengensteuerung gibt. Das ist \n\ngenau die Stelle, in die wir jetzt reinsto\u00dfen. \n\nWir brauchen eine verbindliche Mengensteuerung. Des-\n\nwegen unser Vorschlag hierzu. Wir sehen auch, dass der \n\nFreistaat mit reichlich schlechtem Beispiel vorangeht; \n\ndenn gerade beim Fl\u00e4chenfra\u00df durch den Stra\u00dfenbau liegt \n\nSachsen laut Aussage der statistischen Landes\u00e4mter mit \n\nAbstand bundesweit an erster Stelle. Im aktuellen Lan-\n\ndesverkehrswegeplan sind Hunderte Kilometer Autobahn \n\ngeplant, 130 Ortsumfahrungen, und das alles angesichts \n\ndieses dramatischen R\u00fcckgangs an Bev\u00f6lkerung, also \n\neiner Entwicklung, die sich komplett voneinander ent-\n\nkoppelt hat. \n\nWir gehen verschwenderisch mit unserem Boden um. \n\nImmer weniger Leute brauchen immer mehr Fl\u00e4che. Wir \n\nbrauchen diesen Fl\u00e4chenfra\u00df nicht mehr. Wir w\u00fcrden \n\ndurch eine kluge Fl\u00e4chensteuerung auch ohne neuen \n\nFl\u00e4chenfra\u00df auskommen. Deshalb verfolgen wir mit \n\nunserem Gesetzesentwurf das Ziel, bis zum Jahr 2020 auf \n\nnull Hektar pro Tag zu kommen. \n\nNur um Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Das ist kein \n\nEntzug der kommunalen Planungshoheit; denn das \n\nLandesplanungsgesetz hat keinerlei Einfluss auf beste-\n\nhende Baugebiete, die in den Gemeinden schon vorhan-\n\nden sind. Auch in der Innenentwicklung sind sie weiterhin \n\nv\u00f6llig frei, mit Planungen voranzugehen. \n\nEinschr\u00e4nkungen g\u00e4be es nur, wenn sich Kommunen \n\nweiter im Au\u00dfenbereich entwickeln wollen, aber auch das \n\nw\u00fcrde nicht unm\u00f6glich, denn durch Ausgleich, durch \n\nEntwicklung an anderer Stelle kann man dort Fl\u00e4chen \n\nw\u00e4hlen. Das ist genau das, was wir erreichen wollen. Wir \n\nwollen eine kluge Steuerung haben. Zus\u00e4tzlich, wenn das \n\nauf einem Gebiet nicht m\u00f6glich ist, haben wir in unseren \n\nGesetzesantrag hineingeschrieben, dass sachsenweit ein \n\nHandelssystem von Fl\u00e4chenzertifikaten installiert werden \n\nsoll. Auch das \u2013 wir kennen das schon aus dem Energie-\n\nbereich \u2013 ist durchaus m\u00f6glich. Wir haben auch schon \n\nFl\u00e4chensteuerung im Freistaat geb\u00fcndelt, n\u00e4mlich durch \n\nunser landeseigenes zentrales Fl\u00e4chenmanagement, die \n\nauch schon f\u00fcr die \u00d6kofl\u00e4chen die Agentur sind. Eine \n\ngewisse Grundstruktur ist schon da, und wie das funktio-\n\nnieren w\u00fcrde, w\u00e4re mit einer Rechtsverordnung festzule-\n\ngen. \n\nDas Problem, den Fl\u00e4chenfra\u00df zu beenden, ist \u2013 das ist \n\nmehr als deutlich geworden \u2013 \u00fcberf\u00e4llig. Wir m\u00fcssen \n\nhandeln und k\u00f6nnen nicht sehenden Auges diese Entwick-\n\nlung weiterlaufen lassen. Ich hoffe, dass wir im weiteren \n\nparlamentarischen Betrieb eine fruchtbringende Diskussi-\n\non haben werden, insbesondere in den Aussch\u00fcssen. \n\nDeswegen beantragen wir \u00dcberweisung, und zwar an den \n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Begrenzung des Fl\u00e4chenverbrauchs im Frei-\n\nstaat Sachsen (S\u00e4chsisches Fl\u00e4chenverbrauchsbegren-\n\nzungsgesetz) an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft, federf\u00fchrend, und an den Innenausschuss zu \n\n\u00fcberweisen. \n\nJetzt gibt es eine Wortmeldung; Herr Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Aus \n\nunserer Sicht ist das ein Thema, das die Landesentwick-\n\nlung betrifft, die bekanntlich im Innenressort und feder-\n\nf\u00fchrend im Innenausschuss des S\u00e4chsischen Landtags \n\nbehandelt wird. Deswegen bitten wir darum \u2013 und das \n\nschlage ich auch vor \u2013, die federf\u00fchrende \u00dcberweisung an \n\nden Innenausschuss zu beschlie\u00dfen. Der Ausschuss f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft kann und wird das Thema \n\nmitberaten. Von daher sind inhaltlich weiterhin die beiden \n\nAussch\u00fcsse zust\u00e4ndig, aber die Federf\u00fchrung soll aus \n\nunserer Sicht beim Innenausschuss liegen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Der Gedanke ist Ihnen \n\nim Pr\u00e4sidium noch nicht gekommen? \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Tja!) \n\n\u2013 Hierzu gibt es eine Wortmeldung. Bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich bitte das \n\nHohe Haus darum, beim Vorschlag des Pr\u00e4sidiums zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7372 \n\nbleiben und federf\u00fchrend an den Umweltausschuss und \n\nmitberatend an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Zwar \n\nist die Feststellung des Kollegen Meyer richtig, dass f\u00fcr \n\ndas Landesplanungsgesetz grunds\u00e4tzlich der Innenaus-\n\nschuss zust\u00e4ndig ist; es handelt sich allerdings um eine im \n\nKern umweltpolitische Frage und keine Raumordnungs-\n\nfrage. Deswegen ist es sinnvoll, es \u2013 auch federf\u00fchrend \u2013 \n\nin diesem Fachausschuss und nicht mitberatend im \n\nFachausschuss zu diskutieren. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal deutlich machen, dass es in \n\nder Vergangenheit schon h\u00e4ufiger so war, dass nicht die \n\nalleinige Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Gesetzentwurf das Ent-\n\nscheidende war. Beispielsweise ist k\u00fcrzlich das Gesetz zur \n\nFortentwicklung des Dienstrechts komplett federf\u00fchrend \n\nan den HFA \u00fcberwiesen worden, obwohl de jure f\u00fcr das \n\nBeamtenrecht, das den wesentlich gr\u00f6\u00dferen Teil einnahm, \n\nder Innenausschuss zust\u00e4ndig gewesen w\u00e4re. Die Strin-\n\ngenz, die der Kollege Meyer meint, sehe ich nicht. \n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass bereits \n\nvorbehaltlich der heutigen \u00dcberweisung im aufgrund des \n\nPr\u00e4sidiums als federf\u00fchrend unterstellten Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft vorbehaltlich Anh\u00f6rungster-\n\nmine geplant wurden. Auch das w\u00fcrde daf\u00fcr sprechen, bei \n\ndem zu bleiben, was das Pr\u00e4sidium vorgeschlagen hat. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nLippmann. Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. \n\nMeine Damen und Herren, Sie haben den Antrag geh\u00f6rt. \n\nEs ist meine Aufgabe, \u00fcber die Antr\u00e4ge, die hier im \n\nPlenum gestellt werden, abstimmen zu lassen. Wer also \n\ndem Antrag der CDU-Fraktion seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, der hebt bitte die Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Vielen Dank. Meine Damen und Herren, Sie \n\nhaben es verfolgen k\u00f6nnen: Auch wenn die Mehrheit \n\nknapp ist, ist es eine Mehrheit der CDU-Fraktion. Somit \n\nbeschlie\u00dft das Plenum die \u00dcberweisung des Gesetzes zur \n\nBegrenzung des Fl\u00e4chenverbrauchs im Freistaat Sachsen \n\nfederf\u00fchrend an den Innenausschuss und mitberatend an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nOrganisierte Kriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen in den Jahren 2006 bis 2016 \n\nDrucksache 6/8753, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion AfD, und die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zun\u00e4chst die AfD-Fraktion, dann \n\nfolgen in der Aussprache die CDU-Fraktion, die Fraktion \n\nDIE LINKE, die SPD-Fraktion, die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn das \n\nWort gew\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit der Aussprache. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Wippel; Sie haben das \n\nWort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wir sprechen \u00fcber \n\nunsere Gro\u00dfe Anfrage zum Thema Organisierte Krimina-\n\nlit\u00e4t im Freistaat Sachsen insbesondere in den Jahren 2006 \n\nbis 2017. \n\nIn Deutschland wurden im Jahr 2017 572 Verfahren im \n\nBereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t gef\u00fchrt, davon 18 \n\nin Sachsen. Es gab 8 300 Tatverd\u00e4chtige, knapp 70 % \n\ndavon waren Ausl\u00e4nder. Es sind Sch\u00e4den im Millionenbe-\n\nreich entstanden. Die Zahlen h\u00f6ren sich hoch an, spiegeln \n\naber in keiner Weise das wirkliche Ausma\u00df der Organi-\n\nsierten Kriminalit\u00e4t in Deutschland und insbesondere in \n\nSachsen wider. \n\nDie AfD-Fraktion hat eine sehr komplexe Gro\u00dfe Anfrage \n\nzum Thema Organisierte Kriminalit\u00e4t in den Jahren 2006 \n\nbis 2016 an die Staatsregierung gestellt und dazu eine \n\nentsprechende Nachfrage zur Erg\u00e4nzung des Jahres 2017. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe ja schon viel Murks \n\ngesehen, aber was diese Gro\u00dfen Anfragen mitunter zu \n\nTage gef\u00f6rdert haben, ist nichts anderes als ein Offenba-\n\nrungseid der Staatsregierung. Ich m\u00f6chte betonen, dass \n\ndas am wenigsten an den Bediensteten liegt, die die \n\nFragen sehr m\u00fchevoll beantwortet haben. Die Beantwor-\n\ntung der Gro\u00dfen Anfrage fiel zum Teil sehr umfassend \n\naus, blieb aber in vielen Fragenbereichen offen, und zwar \n\nmeist genau dort, wo es ganz besonders darauf ankommt. \n\nH\u00e4ufig wurden n\u00e4mlich Daten statistisch gar nicht erho-\n\nben, und wenn sie erhoben wurden, dann wurden sie \n\nwiederum nur teilweise ausgewertet. \n\nEs wurde nicht erfasst, wo die Tatverd\u00e4chtigen zur Tatzeit \n\nihren Wohnsitz hatten. Die Tatzeit wurde in den Daten-\n\nbanken in nicht auswertbarer Weise erfasst. Ein m\u00f6glicher \n\nMigrationshintergrund und Aufenthaltsstatus eines Tat-\n\nverd\u00e4chtigen wurde nicht erfasst. R\u00e4umliche Schwer-\n\npunktbereiche wurden weder f\u00fcr kreisfreie St\u00e4dte noch \n\nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum statistisch erhoben. Es konnte \n\nkeine Auskunft \u00fcber die Personenanzahl gegeben werden, \n\ndie von organisierten T\u00e4tergruppen get\u00f6tet worden sind. \n\nDie Antworten der Staatsregierung zu Verm\u00f6genssch\u00e4den \n\nsind v\u00f6llig undifferenziert. Es konnten keine aussagekr\u00e4f-\n\ntigen Angaben zur Rekrutierung der Organisierten Krimi-\n\nnalit\u00e4t gemacht werden und schon gar nicht im Bereich \n\nder Justizvollzugsanstalten \u2013 dar\u00fcber wei\u00df man tats\u00e4ch-\n\nlich \u00fcberhaupt nichts. \n\nDiese Liste lie\u00dfe sich noch ellenlang fortf\u00fchren. Ich frage \n\nmich, wie man pr\u00e4ventiv t\u00e4tig werden m\u00f6chte, wenn man \n\ndas Problem im Detail gar nicht kennt oder kennen will. \n\nDort, wo die Daten vorliegen, gehen sie mitunter voll-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7373 \n\nkommen an der Realit\u00e4t vorbei und es entsteht die starke \n\nVermutung, dass sie definitiv nicht vollz\u00e4hlig sein k\u00f6n-\n\nnen. \n\nHier nur einige ganz krasse Beispiele. In den Jahren 2014 \n\nbis 2016 sind \u00fcberhaupt keine Gruppen der Organisierten \n\nKriminalit\u00e4t mit nordafrikanischem Ursprung festgestellt \n\nworden. Insgesamt wurde in diesen drei Jahren nur ein \n\neinziger Tatverd\u00e4chtiger mit nordafrikanischem Ursprung \n\nim Bereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t neu festgestellt. \n\nZum Vergleich: Im Jahr 2006 waren es noch 31. \n\nDer bekannte Verm\u00f6gensschaden, den strukturierte und \n\norganisierte T\u00e4tergruppen aus Nordafrika in Sachsen in \n\nzehn Jahren insgesamt verursacht haben, wird auf sage \n\nund schreibe 1 000 Euro beziffert. Zum Vergleich: Der \n\nbekannte Verm\u00f6gensschaden, den organisierte T\u00e4tergrup-\n\npen deutscher Herkunft \u2013 also meistens diese Outlaw- und \n\nMotorcycle-Clubs wie Hells Angels \u2013 verursacht haben, \n\nwird auf 100 Millionen Euro beziffert. \n\nIm Jahr 2015 wurde lediglich eine Gruppierung aus \n\nsonstigen Ursprungsl\u00e4ndern inklusive Polen und der \n\nTschechischen Republik im Bereich der OK neu festge-\n\nstellt. \n\nIm Jahr 2016 sollen lediglich in einem Hauptdeliktsbe-\n\nreich \u2013 Eigentumskriminalit\u00e4t \u2013 Tatspezialisierungen der \n\nOK-Gruppierungen aus sonstigen Ursprungsl\u00e4ndern, \n\ninsbesondere wiederum aus der Tschechischen Republik, \n\nerkennbar gewesen sein. \n\nEine Tatspezialisierung im Bereich Rauschgifthandel oder \n\nSchmuggel gab es nach Angaben der Staatsregierung \n\n\u00fcberhaupt nicht. \n\nNach Angaben der Staatsregierung soll dar\u00fcber hinaus in \n\nden Jahren 2014 bis 2016 kein einziger Tatverd\u00e4chtiger \n\nim Bereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t aus Polen \n\ngekommen sein. Das ist kaum zu glauben \u2013 oder man \n\nwei\u00df wirklich sehr wenig. \n\nDiese groteske Aufz\u00e4hlung k\u00f6nnte ich noch seitenweise \n\nfortf\u00fchren. \n\nDie Erkenntnisse der Staatsregierung sind insbesondere \n\nvor folgendem Hintergrund \u00fcberhaupt nicht nachvollzieh-\n\nbar: Erstens verweise ich auf die hohe Quote von Dro-\n\ngendealern bei den Nordafrikanern, gerade in den Jahren \n\n2015 und 2016. Wir haben schon h\u00e4ufiger den Wiener \n\nPlatz in Dresden thematisiert. Zum Zweiten verweise ich \n\nauf den Fakt, dass die meisten Crystal-K\u00fcchen in der \n\nTschechischen Republik zu finden sind. Dass das alles \n\nnichts, nicht einmal im Ansatz, etwas mit Organisierter \n\nKriminalit\u00e4t zu tun haben k\u00f6nnte, ist wenig glaubw\u00fcrdig. \n\nDrittens liegt es an der gro\u00dfen Zahl an polnischen Dieb-\n\nstahls-, insbesondere Planenschlitzerbanden. \n\nDie AfD-Fraktion ist sich selbstredend bewusst, dass \n\nnicht jedes Detail des Ausma\u00dfes der Organisierten Krimi-\n\nnalit\u00e4t aufgedeckt werden kann und dass es Organisierte \n\nKriminalit\u00e4t immer geben wird. Wir wissen auch, dass es \n\nein sehr gro\u00dfes Dunkelfeld ist. Aber das kann man \n\ndadurch aufkl\u00e4ren, indem man besonderes polizeiliches \n\nAugenmerk darauf legt. \n\nDie vorliegende Erkenntnislage ist insgesamt als inakzep-\n\ntabel und wirklichkeitsfremd zu bezeichnen. Den Grund \n\nf\u00fcr die miserable Erkenntnislage haben die Gro\u00dfen \n\nAnfragen zum Teil gleich mitgeliefert. Dazu m\u00f6chte ich \n\nIhnen wiederum einige Highlights aufz\u00e4hlen: \n\nIn den Jahren 2014 bis 2016 waren zusammengerechnet \n\nnur drei Staatsanw\u00e4lte Teil von relevanten grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Ermittlungsgruppen, sogenannten Joint \n\nInvestigation Teams. Stand Ende 2016 gab es sage und \n\nschreibe vier IT-Fachkr\u00e4fte bei den Staatsanwaltschaften. \n\nDavon war gerade einmal eine mit Organisierter Krimina-\n\nlit\u00e4t besch\u00e4ftigt. Es kam bei keinem der bei den s\u00e4chsi-\n\nschen Staatsanwaltschaften besch\u00e4ftigten Referenten f\u00fcr \n\nIT-Forensik im abgefragten Zeitraum bis einschlie\u00dflich \n\nDezember 2017 zu einer Zusammenarbeit mit dem \n\nCybercrime Competence Center des LKA. Das ist v\u00f6llig \n\nunverst\u00e4ndlich, weil das Landeskriminalamt explizit f\u00fcr \n\ndie vollzugspolizeilichen Aufgaben auf dem Gebiet der \n\nStrafverfolgung in F\u00e4llen der Bek\u00e4mpfung der Organisier-\n\nten Kriminalit\u00e4t zust\u00e4ndig ist. \n\nNat\u00fcrlich gibt es in Sachsen erst recht keine Schwer-\n\npunktstaatsanwaltschaft zur Bek\u00e4mpfung der Organisier-\n\nten Kriminalit\u00e4t; in anderen Bundesl\u00e4ndern gibt es solche \n\nStaatsanwaltschaften sehr wohl. \n\nWas wir auch mehr als bedenklich finden, ist, dass seit \n\ndem Jahr 2015 bei den Staatsanwaltschaften das Personal \n\nf\u00fcr den Bereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t nicht mehr \n\ngesondert ausgewiesen wird, sodass die Staatsregierung \n\nhier allen Ernstes mit Sch\u00e4tzungen hantieren muss. Sie \n\nbeabsichtigt, diese Un\u00fcbersichtlichkeit auch beizubehal-\n\nten. \n\nF\u00fcr uns bedeutet das nur eines: Die Staatsregierung hat \n\noffensichtlich gar kein Interesse an Transparenz und \n\nFortschritt. Am Ende w\u00fcrde n\u00e4mlich nur herauskommen, \n\nwo eingespart und abgebaut wird \u2013 so, wie dies bei \n\nunseren Fragen zum Landeskriminalamt deutlich gewor-\n\nden ist. Der Personaleinsatz beim Dezernat OK beim \n\nLKA hat sich innerhalb von zehn Jahren von 58 Mann auf \n\n46 Mann im Jahr 2016 verringert. Die Polizeireform 2020 \n\nhat auch bei der Bek\u00e4mpfung der OK betr\u00e4chtliche \n\nSchneisen geschlagen. Das ist die Wahrheit. Das will die \n\nStaatsregierung selbstverst\u00e4ndlich nicht h\u00f6ren. \n\nUnsere Gro\u00dfen Anfragen haben ergeben, dass die bisheri-\n\ngen Anstrengungen der Staatsregierung im Kampf gegen \n\ndie Organisierte Kriminalit\u00e4t viel zu gering sind, obgleich \n\ndie Innenminister nicht m\u00fcde werden zu behaupten, dass \n\nman bei der OK einen Schwerpunkt setze. Der Freistaat \n\nmuss aus unserer Sicht auf die Bek\u00e4mpfung der OK \n\nunverz\u00fcglich h\u00f6here Priorit\u00e4t setzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7374 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg.  \n\nHartmann. Herr Hartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wie schon \n\nbei Christian Morgenstern in \u201eDie unm\u00f6gliche Tatsache\u201c \n\nnachzulesen ist \u2013 Palmstr\u00f6m spricht \u2013: \u201eWeil, so schlie\u00dft \n\ner messerscharf, nicht sein kann, was nicht sein darf.\u201c \n\nDamit l\u00e4sst sich zusammenfassen, was wir gerade zu \n\nGeh\u00f6r gebracht bekommen haben. \n\nZur Gro\u00dfen Anfrage. Damit es keine Irritationen gibt, \n\nm\u00f6chte ich gleich an dieser Stelle klarmachen: Die Aus-\n\nf\u00fchrungen der AfD basieren auf einer umf\u00e4nglichen \n\nAntwort der S\u00e4chsischen Staatsregierung; das haben \n\nGro\u00dfe Anfragen so an sich. Es ist der Wissensstand, um \n\ndessen umf\u00e4ngliche Interpretation sich nunmehr bem\u00fcht \n\nwurde. Der Wissensstand der AfD hat als Grundlage die \n\nihr durch die Staatsregierung gegebenen Informationen. \n\nDas f\u00fchrt zumindest zu einem Fragezeichen hinsichtlich \n\ndes Vorwurfs mangelnder Transparenz und Informations-\n\nbereitschaft. \n\nAber zur\u00fcck zum Thema. Die Organisierte Kriminalit\u00e4t \n\nist leider nicht vollst\u00e4ndig zu verhindern. Sie pr\u00e4gt also \n\nauch die Realit\u00e4t. Gleichwohl bedeutet das f\u00fcr uns nicht, \n\ndie H\u00e4nde in den Scho\u00df zu legen. Vielmehr muss es uns \n\nein Ansporn sein, alles Notwendige zu tun, um sie m\u00f6g-\n\nlichst weit zur\u00fcckzudr\u00e4ngen und aufzukl\u00e4ren. Organisier-\n\nte Kriminalit\u00e4t hat es nun einmal so an sich, dass ihre \n\nBek\u00e4mpfung eine \u00fcbergreifende Zusammenarbeit bedingt, \n\nnicht nur zwischen den Polizei- und Justizbeh\u00f6rden des \n\nFreistaates Sachsen oder innerdeutsch, sondern es bedarf \n\nauch einer internationalen Kooperation. Insoweit bekom-\n\nmen auch Institutionen wie Europol besondere Bedeu-\n\ntung. \n\nDie uns vorgelegte Bestandsaufnahme ist durchaus \n\nbegr\u00fc\u00dfenswert. Ob wir jedoch mit dieser Gro\u00dfen Anfrage \n\nund der nachfolgenden zweiten Gro\u00dfen Anfrage der \n\nDamen und Herren der AfD-Fraktion in dieser Hinsicht \n\neinen Schritt nach vorn gemacht haben, darf bei n\u00e4herer \n\nBetrachtung durchaus bezweifelt werden. Aus den vielen \n\nFragen der AfD-Fraktion geht eines als Arbeitshypothese \n\nder Fragestellerin deutlich hervor: dass vor allem Nicht-\n\ndeutsche an der Organisierten Kriminalit\u00e4t beteiligt seien \n\nund dass die Organisierte Kriminalit\u00e4t demnach durch die \n\nFl\u00fcchtlingskrise nach oben geschnellt sei. So die Hypo-\n\nthese. \n\nGerade jedoch f\u00fcr Nordafrika und S\u00fcdeuropa sind die \n\nZahlen \u2013 auf sehr niedrigem Niveau \u2013 nochmals zur\u00fcck-\n\ngegangen. Das l\u00e4sst sich entsprechend nachlesen. Im Jahr \n\n2015 gab es aus Nordafrika keinen einzigen Verd\u00e4chtigen, \n\naus Asien gab es nur einen einzigen. Ich verweise auf die \n\nTabellen auf den Seiten 7 und 44 ff. \n\nIm Jahr 2016 sah die Lage \u00fcbrigens nicht wesentlich \n\nanders aus. Auch hierzu kann man auf Seite 2 der GA \n\nvom 22.12.2017 nachlesen. \n\nDie Kategorie \u201eAsien\u201c beinhaltet neben den Maghreb-\n\nStaaten auch L\u00e4nder wie Syrien und Afghanistan, also \n\njene L\u00e4nder, aus denen die Fl\u00fcchtlinge insbesondere zu \n\nuns gekommen sind. \n\nInsofern ist es verfehlt, davon auszugehen, mit der Fl\u00fccht-\n\nlingskrise florierte die Organisierte Kriminalit\u00e4t in Sach-\n\nsen. Damit l\u00e4sst sich in der Tat kein Zusammenhang \n\nherstellen. Wir reden bitte immer noch von Organisierter \n\nKriminalit\u00e4t, nicht von Kriminalit\u00e4tsdelikten, die durch-\n\naus auch im Zusammenhang mit Raub, Drogenhandel und \n\n\u00c4hnlichem stehen k\u00f6nnten. Wir reden von Organisierter \n\nKriminalit\u00e4t mit bandenm\u00e4\u00dfigen Strukturen. \n\nGleichwohl stimmt es, dass Verd\u00e4chtige besonders aus \n\nOst- und aus S\u00fcdosteuropa kommen. Das ist zweifelsohne \n\nso. Tatverd\u00e4chtige kommen insbesondere aus dem Balti-\n\nkum, aus Polen, Tschechien und Rum\u00e4nien. Hier sind die \n\nbekannten Probleme der Drogenkriminalit\u00e4t und des \n\nbandenm\u00e4\u00dfigen Diebstahls erheblich. Man muss aller-\n\ndings sehen, dass diese Zahlen sehr schwanken. Das gilt \n\nnicht nur f\u00fcr die Tatverd\u00e4chtigen, sondern auch f\u00fcr die \n\nsogenannten Ermittlungskomplexe, das hei\u00dft die Organi-\n\nsationen, welche der Organisierten Kriminalit\u00e4t verd\u00e4ch-\n\ntig sind. \n\nHintergrund ist die Tatsache, dass ein Ermittlungserfolg \n\nsich bei den geringen Fallzahlen bereits in den Verh\u00e4ltnis-\n\nzahlen deutlich bemerkbar macht. Wenn man also eine \n\nsolche Struktur der OK ausgehoben hat, hat das zur Folge, \n\ndass die Kriminalit\u00e4tsbelastung schlagartig nach unten \n\ngeht. Daher sind die Muster von Jahr zu Jahr auch recht \n\nverschieden. So l\u00e4sst es sich in Tabelle auf Seite 8 f. auch \n\nnachlesen. Entsprechendes gilt auch f\u00fcr die Schadens-\n\nsumme, die allerdings einen deutlich negativen Trend \n\nausweist und von 68 Millionen Euro im Jahr 2007 bis auf \n\n522 000 Euro im Jahr 2015 zur\u00fcckgegangen ist. \n\nErlauben Sie mir noch einige Anmerkungen zur Art der \n\nFragestellungen seitens der AfD-Fraktion. Viele der \n\nFragen lassen vermuten, die AfD glaube, der s\u00e4chsische \n\nStaat sammle in einem Ausma\u00df Daten \u00fcber alle m\u00f6gli-\n\nchen Vorg\u00e4nge, die aus unserer Sicht schlichtweg nicht \n\nrealistisch sind. \n\nGute Statistiken in allen Ehren, jedoch nur wenn hieraus \n\nein Verwendungszweck klar ersichtlich ist, machen \n\nselbige Sinn. Schlie\u00dflich bedeuten differenzierte Statisti-\n\nken immer auch einen erheblichen Aufwand bei der \n\nDateieneingabe und Datenpflege. \n\nDaher erhebt die S\u00e4chsische Staatsregierung nat\u00fcrlich \n\nnicht, welcher Szene oder welchem Milieu ein Tatver-\n\nd\u00e4chtiger angeh\u00f6rt, siehe Frage 56. Ebenso wird nicht \n\nstatistisch und systematisch erfasst, welches Land R\u00fcck-\n\nzugsraum \u2013 was immer das auch sein soll \u2013 der T\u00e4ter ist, \n\nin Frage 13. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr Tatspezialisierungen. \n\nHierzu kann die Staatsregierung zu Recht nur auf Delikt-\n\nbereiche eingehen. \n\nDass die AfD-Fraktion im j\u00fcngst eingebrachten Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag einige der gemachten Angaben zur \n\nstatistischen Erhebungspraxis als unglaubhaft bezeichnet, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7375 \n\nnun ja, dazu kann ich nur sagen, desgleichen l\u00e4sst auf eine \n\nerhebliche Ermittlungsnaivit\u00e4t bei der Fragestellerin \n\nschlie\u00dfen. Als w\u00fcrde die Polizei bei jeder Ermittlung 30 \n\nbis 50 Kennzahlen erheben. Das ist weder praktikabel, \n\nnoch ist es einsatztechnisch notwendig. \n\nIm \u00dcbrigen ergibt sich, dass die Staatsregierung alle \n\nProblembereiche mit gro\u00dfen Anstrengungen in den Blick \n\nnimmt. Das sind insbesondere Drogenhandel, bandenm\u00e4-\n\n\u00dfiger Diebstahl und Hehlerei, Wohnungseinbruchserien, \n\nSchleuserkriminalit\u00e4t und im \u00dcbrigen auch die gesamte \n\norganisierte Onlinekriminalit\u00e4t, die s\u00e4mtlich zum Gegen-\n\nstandsbereich der Gro\u00dfen Anfrage z\u00e4hlt. \n\nSpeziell die Grenzkriminalit\u00e4t ist Organisierte Kriminali-\n\nt\u00e4t, insbesondere Drogenhandel und Diebstahl. Hier sei \n\nauf folgende Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung verwiesen. \n\nEs gibt drei gemeinsame Fahndungsgruppen: Elbe, Nei\u00dfe \n\nund jene von Bundes- und Landespolizei. Es gibt seit dem \n\nJahr 2014 den deutsch-polnischen Polizeivertrag. Im Jahr \n\n2015 folgte das Ganze f\u00fcr Tschechien in einer entspre-\n\nchenden Kooperation. Es bestehen Sicherheitsstammti-\n\nsche in St\u00e4dten und Grenzregionen. Zudem gibt es eine \n\ngemeinsame Schleierfahndung im grenznahen Raum, \n\nauch gemeinsam mit den tschechischen und polnischen \n\nBeamten. Schlie\u00dflich soll es auch Video\u00fcberwachung an \n\ndiversen Grenzbr\u00fccken etwa in G\u00f6rlitz, Hagenwerder und \n\nOstritz geben. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nWo? Gibt es doch gar nicht!) \n\nSpeziell gegen die Drogenkriminalit\u00e4t gibt es grenz\u00fcber-\n\nschreitende Ermittlungsteams, Spiegelverfahren, den \n\nEinsatz der Joint-Investigation-Teams und eine st\u00e4rkere \n\nAusrichtung der Fahndungsma\u00dfnahmen nach operativen \n\nLagebildern gemeinsam mit der Bundespolizei, dem Zoll \n\nund den Beh\u00f6rden der Tschechischen Republik sowie \n\n\u00fcberhaupt eine umf\u00e4ngliche Zusammenarbeit mit tsche-\n\nchischen Beh\u00f6rden \u2013 genannt sei die tschechische Ar-\n\nbeitsgruppe Crystal \u2013 und Kontakte zwischen LKA und \n\nMPC. Jede Polizeidirektion in Sachsen verf\u00fcgt \u00fcbrigens \n\n\u00fcber feste Ansprechpartner auf tschechischer Seite. \n\nSumma summarum gilt also, dass die CDU und die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung die Organisierte Kriminalit\u00e4t \n\ndurchaus ernst nehmen und ihr entgegentreten, gerade \n\nauch im internationalen Verbund. Anders ist es auch nicht \n\nzu schaffen. \n\nDass nicht alles zum Besten steht, will ich gar nicht \n\nverhehlen, jedoch, so bedauerlich Sie es finden m\u00f6gen, \n\nniemand wird die Organisierte Kriminalit\u00e4t komplett \n\nverhindern k\u00f6nnen, auch die Kolleginnen und Kollegen \n\nder AfD nicht, schon gar nicht mit dieser Anfrage. \n\nErlauben Sie mir abschlie\u00dfend noch einige grunds\u00e4tzliche \n\nAnmerkungen zur sogenannten Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t. \n\nErstens. Ausl\u00e4nder sind h\u00e4ufig deswegen tatverd\u00e4chtig, \n\nweil es spezifische Delikte gibt, die nur durch sie began-\n\ngen werden k\u00f6nnen, beispielsweise nach Asyl-, Aufent-\n\nhalts- und Freiz\u00fcgigkeitsgesetz. \n\nZweitens. Ausl\u00e4ndische Tatverd\u00e4chtige sind nicht not-\n\nwendigerweise Migrantinnen und Migranten, sondern oft \n\nsolche Personen, die sich nur vor\u00fcbergehend in Deutsch-\n\nland aufhalten, zum Beispiel Touristen oder Personen, die \n\ngerade wegen krimineller Zwecke einreisen, beispielswei-\n\nse aus dem s\u00fcdosteurop\u00e4ischen Raum. Hierzu geh\u00f6rt etwa \n\nmit dem Drogenhandel auch ein erheblicher Bereich der \n\nOrganisierten Kriminalit\u00e4t. Nat\u00fcrlich kann und muss man \n\ndas beklagen, doch dergleichen ist gerade kein Beleg \n\ndaf\u00fcr, dass Ausl\u00e4nder oder Fl\u00fcchtlinge per se krimineller \n\nw\u00e4ren als deutsche Staatsb\u00fcrger. \n\nDrittens. Selbst wenn die Kriminalit\u00e4t unter Ausl\u00e4ndern \n\nh\u00f6her ist als unter Deutschen, sollte man sich vor rassisti-\n\nschen Schnellsch\u00fcssen verwahren. Ausl\u00e4nder waren und \n\nsind in der Regel hinsichtlich Alter, Geschlecht, sozialen \n\nStatus und Bildungsstand oft schw\u00e4cher als der Durch-\n\nschnittsdeutsche. Wenn man das in den Vergleich setzt, \n\ndann kommt man zu einer ganz anderen Beurteilungsgr\u00f6-\n\n\u00dfe. \n\nNicht prim\u00e4r kulturelle Merkmale sind urs\u00e4chlich daf\u00fcr, \n\ndass wir bisweilen in bestimmten Deliktkategorien unter \n\nAusl\u00e4ndern eine h\u00f6here Kriminalit\u00e4t beobachten als unter \n\nDeutschen, sondern es sind oft Merkmale, die auch unter \n\ndeutschen Vergleichsgruppen das Risiko, kriminell zu \n\nwerden, steigern. Selbstverst\u00e4ndlich ist das schlimm. Es \n\nmag auch als Grund daf\u00fcr dienen, eine bestimmte Art von \n\nMigration zu begrenzen oder bestimmte Integrationsma\u00df-\n\nnahmen ins Werk zu setzen, die in \u00e4hnlicher Weise auch \n\nf\u00fcr die Reintegration und Pr\u00e4vention von Straftaten bei \n\ndeutschen Straft\u00e4tern verwendet werden. Eine erh\u00f6hte \n\nKriminalit\u00e4t von Ausl\u00e4ndern, wie sie mitunter in den \n\nStatistiken sichtbar wird, ist in dem Fall kein Argument \n\nf\u00fcr rassistische Deutungen der Kriminalit\u00e4t. \n\nDeswegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nbleibt trotz aller Herausforderungen, auch bei Mehr-\n\nfachintensivstraft\u00e4tern, die wir auch in Sachsen zur \n\nKenntnis nehmen, auch auf Deliktfeldern, auf denen wir \n\neine h\u00f6here Pr\u00e4senz von ausl\u00e4ndischen Tatverd\u00e4chtigen \n\nzur Kenntnis nehmen, der Blick auf Sach- und Augenma\u00df \n\nund keine pauschale Verkn\u00fcpfung zwischen Fl\u00fcchtlingen, \n\nMigranten und der Kriminalit\u00e4tsentwicklung im Grund-\n\nsatz. \n\nIch zitiere noch einmal Christian Morgenstern, adressiert \n\nan den Einreicher: \u201eWeil, so schlie\u00dft er messerscharf, \n\nnicht sein kann, was nicht sein darf.\u201c Insoweit, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wippel, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nSebastian Wippel, AfD: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Herr Kollege Hartmann! Ich wei\u00df nicht, auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7376 \n\nwelche Gro\u00dfe Anfrage Sie gerade geantwortet haben; \n\ndenn die Dinge, die Sie gerade thematisiert haben, gerade \n\nim letzten Teil Ihres Redebeitrags, haben schlicht und \n\nergreifend nichts mit der Gro\u00dfen Anfrage zu tun und auch \n\nnichts mit der Interpretation, die wir bez\u00fcglich der Zahlen \n\nvorgelegt haben. Es ist im \u00dcbrigen auch halb gar, weil es \n\nschlicht und ergreifend nicht stimmt, \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\naber wir wollen heute nicht grunds\u00e4tzlich \u00fcber Ausl\u00e4n-\n\nderkriminalit\u00e4t reden und Kriminalit\u00e4tsbelastung im \n\nEinzelnen. Das haben wir an anderer Stelle hier schon oft \n\ngenug gemacht. \n\nIch wollte Sie noch einmal darauf hinweisen, dass derje-\n\nnige aus Ihrer Propagandaabteilung, der Ihnen den \n\nWunschzettel der Regierung geschrieben hat, den Sie \n\nvorgetragen haben, \u00fcber das, was alles passiert, offen-\n\nsichtlich nicht aufgepasst hat; denn es findet tats\u00e4chlich \n\nkeine Video\u00fcberwachung an den Grenz\u00fcberg\u00e4ngen in \n\nG\u00f6rlitz und Hagenwerder statt. Das sind Fakenews. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ha, ha! \u2013 \n\nBeifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen die Aussprache \n\nfort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. \n\nStange. Bitte sehr, Herr Stange. Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Lieber Kollege  \n\nHartmann, ich habe gerade mit meinem Beifall f\u00fcr meine \n\nFraktion etwas durcheinandergebracht, aber Respekt f\u00fcr \n\ndie sachliche Darstellung. Das war korrekt. \n\nMeine Damen und Herren! Schon als ich die Gro\u00dfe \n\nAnfrage der AfD-Fraktion nach ihrer Einreichung im \n\nFr\u00fchjahr 2017 zur Kenntnis genommen und gelesen hatte, \n\ndr\u00e4ngte sich mir der Eindruck auf, dass es der AfD nicht \n\ntats\u00e4chlich um die Erhellung von Wesensmerkmalen, \n\nStruktur und Deliktfeldern der Organisierten Kriminalit\u00e4t \n\noder auch um die entsprechende Aufkl\u00e4rungsarbeit der \n\ns\u00e4chsischen Polizei geht, sondern sie vielmehr ihren \n\nH\u00fctchenspielertrick nach dem Motto \u201eWo ist der krimi-\n\nnelle Ausl\u00e4nder?\u201c in eine Gro\u00dfe Anfrage gegossen hat. \n\n(Lachen der Abg. Karin Wilke, AfD) \n\nDass auch die Mitgliedschaft eines Polizeibeamten in den \n\nReihen der AfD-Fraktion nichts zum Verst\u00e4ndnis der \n\nPolizeilichen Kriminalit\u00e4tsstatistik beitragen konnte, stellt \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage grandios unter Beweis. Deshalb Ihnen \n\nund allen nochmals zur Kenntnis: Delikte im Bereich der \n\nOrganisierten Kriminalit\u00e4t sind im ganz \u00fcberwiegenden \n\nFall Kontrolldelikte. Deshalb trifft die folgende Kernaus-\n\nsage \u00fcber die PKS also auch auf die Organisierte Krimi-\n\nnalit\u00e4t im Besonderen zu. Die PKS sagt nichts \u00fcber die \n\ntats\u00e4chliche Kriminalit\u00e4t im Bezugszeitraum aus, sondern \n\nist lediglich eine Projektion der Arbeit der Ermittlungsbe-\n\nh\u00f6rden. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nSie sind ganz sch\u00f6n schlau!) \n\nIn diesem Sinne sind die geringen OK-Fallzahlen in \n\nSachsen ein Ausdruck der viel zu geringen Kapazit\u00e4ten \n\nzur Bearbeitung von Organisierter Kriminalit\u00e4t \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nGenau das habe ich gesagt!) \n\nund also des zu geringen Personalbestandes der entspre-\n\nchenden Ermittlungsbeh\u00f6rden. Halten Sie inne. Sie \n\nwerden gleich noch aufschreien. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIhr Unverst\u00e4ndnis dieser Zusammenh\u00e4nge durchzieht die \n\nGro\u00dfe Anfrage und findet seinen Ausdruck schlie\u00dflich \n\nauch im vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag. Deshalb \n\nbehandle ich beide im Zusammenhang. \n\nIm \u00dcbrigen: Es ist keine komplexe Anfrage, sie ist nur \n\nmassiv aufgebl\u00e4ht. Das hat auch der Kollege Hartmann \n\nschon festgestellt. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage ist nicht nur methodisch untauglich \n\nzusammengestellt, die Anzahl der Fragen ist zudem \n\nk\u00fcnstlich aufgebl\u00e4ht, indem alle Fragen jeweils f\u00fcr die \n\nnach Ihrer Auffassung zu identifizierenden Personengrup-\n\npen entsprechend der kleinen Rassenkunde der AfD, Ost-, \n\nS\u00fcdosteuropa, Nordafrika, Asien etc., \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Sch\u00e4men Sie sich!) \n\ngestellt wurden. Die AfD-Fraktion interessiert sich also \n\ndaf\u00fcr, welche Ausl\u00e4nder aus welchen L\u00e4ndern den Sach-\n\nsen was angetan haben, \n\n(Karin Wilke, AfD: Das hat \n\naber nichts mit Rasse zu tun!) \n\nnicht aber daf\u00fcr, welche Deliktfelder der Organisierten \n\nKriminalit\u00e4t es tats\u00e4chlich gibt und welche Erkenntnisse \n\nzu diesen Deliktfeldern und zu den Strukturen und Folgen \n\nder OK vorliegen. \n\nBei der Organisierten Kriminalit\u00e4t spielt die Staatsange-\n\nh\u00f6rigkeit eben keine vorrangige Rolle. Einerseits arbeiten \n\noder agieren die T\u00e4ter grenz- und nationalit\u00e4ten\u00fcbergrei-\n\nfend. Ihnen d\u00fcrfte im Grunde bekannt sein, dass b\u00f6se \n\nBuben und M\u00e4dels eben grenz- und nationalit\u00e4ten\u00fcber-\n\ngreifend kooperieren, meine Damen und Herren von der \n\nAfD. Andererseits vermindert sich das Leid der Opfer und \n\nder ihnen oder der Wirtschaft oder Gesellschaft zugef\u00fcg-\n\nten Sch\u00e4den nicht im Wissen um die deutsche Staatsange-\n\nh\u00f6rigkeit oder ethnischen Deutschseins der T\u00e4ter. Den \n\nOpfern bzw. Gesch\u00e4digten d\u00fcrfte es letztlich egal sein, ob \n\ndie T\u00e4ter Osteurop\u00e4er oder Deutsche mit oder ohne \n\nMigrationshintergrund waren. \n\nDie AfD fragt in Ermanglung grundlegender Kenntnisse \n\nzum Beispiel nicht einmal nach F\u00e4llen in den Deliktfel-\n\ndern der Steuer- und Wirtschaftskriminalit\u00e4t. In Ihrem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag im Ergebnis der Auswertung der \n\nAntworten der Staatsregierung zeigt sich die AfD-\n\nFraktion dann aber ganz erstaunt, dass deutsche T\u00e4ter so \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7377 \n\nviel mehr finanziellen Schaden verursacht haben sollen. \n\nSo schreibt die AfD im Entschlie\u00dfungsantrag auf Seite 8: \n\n\u201eDer bekannte Verm\u00f6gensschaden, den strukturierte und \n\norganisierte T\u00e4tergruppen aus Nordafrika in Sachsen in \n\nden Jahren 2006 bis 2016 insgesamt verursacht haben \n\nsollen, wird mit 1 000 Euro beziffert\u201c \u2013 in Worten eintau-\n\nsend; vergleiche Antwort Frage 52 aus der zweiten Anfra-\n\nge und Antwort Frage 89 aus der ersten Anfrage. Zum \n\nVergleich: \u201eDer bekannte Verm\u00f6gensschaden, den struk-\n\nturierte und organisierte T\u00e4tergruppen deutscher Herkunft \n\nin Sachsen in den Jahren 2006 bis 2016 verursacht haben, \n\nwird mit \u00fcber 100 Millionen Euro beziffert\u201c. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das ist eine \n\nDiskriminierung der Deutschen!) \n\nAuch in der Nachfrage zur Gro\u00dfen Anfrage sind Sie da \n\nnicht kl\u00fcger vorgegangen \u2013 wie auch. F\u00fcr die AfD geht es \n\neben nur um eines: Sie leben selbst an dieser Stelle Ihren \n\nrassistischen Wesenskern im Zusammenhang mit dieser \n\nGro\u00dfen Anfrage aus. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSo finden sich in Ihrem Forderungskatalog auf Seite 2 des \n\nEntschlie\u00dfungsantrages folgende Punkte, im \u00dcbrigen \n\nunmittelbar aufeinanderfolgend: Die Staatsregierung soll \n\naufgefordert werden \u201e2. entsprechende Vorkehrungen \n\ndaf\u00fcr zu treffen, dass der Wohnsitz von T\u00e4tern im Bereich \n\nder Organisierten Kriminalit\u00e4t zum jeweiligen Zeitpunkt \n\nder jeweiligen Tat in jedem ermittelbaren Fall zwingend \n\nin den Strafgerichtsakten vermerkt wird und diese Infor-\n\nmation einer statistischen Auswertung, die beispielsweise \n\nmit einer Gro\u00dfen Anfrage begehrt wird, zug\u00e4nglich \n\ngemacht werden\u201c \u2013 das ist bereits die n\u00e4chste Androhung. \n\n\u201e3. entsprechende Vorkehrungen daf\u00fcr zu treffen, dass es \n\nzu einer Erfassung eines eventuell bestehenden Migrati-\n\nonshintergrundes eines T\u00e4ters im Bereich der Organisier-\n\nten Kriminalit\u00e4t in Sachsen kommt.\u201c Mein Gott, wie viele \n\nMigranten leben auf der Welt, selbst Binnenmigranten, \n\nwenn das alles vermerkt werden soll? Liebe Leute! Dieser \n\npopulistische und rassistische Wesenskern zieht sich \n\nweiter durch den Entschlie\u00dfungsantrag. \n\n(Lachen des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDenn es kann nicht sein \u2013 Kollege Hartmann hat Morgen-\n\nstern zitiert \u2013, was nicht sein darf. So wundert sich die \n\nAfD auf Seite 8: \u201eIn den Jahren 2014 bis 2016 spielen \n\nT\u00e4ter tschechischer und nordafrikanischer Herkunft bei \n\nder Neuerfassung von Organisierter Kriminalit\u00e4t im \n\nBereich Rauschgift keine bzw. so gut wie keine Rolle. \n\nDies ist absolut unglaubhaft. So wird beispielsweise \n\nangegeben, dass in den Jahren 2014 bis 2016 \u00fcberhaupt \n\ngar keine Banden nordafrikanischen Ursprungs im Be-\n\nreich der OK neu festgestellt wurden \u2013 vergleiche mit \n\nAngaben. Insgesamt wurde in diesen drei Jahren nur eine \n\neinzige Person (Tunesien) als Tatverd\u00e4chtiger nordafrika-\n\nnischen Ursprungs im Bereich der Organisierten Krimina-\n\nlit\u00e4t festgestellt. Im Jahr 2006 waren es noch 31, 2007 43, \n\n2008 28 und 2009 19 Tatverd\u00e4chtige. In den Jahren \n\ndanach ist die Zahl der Tatverd\u00e4chtigen auff\u00e4llig bis auf \n\nnull gesunken \u2013 vergleiche ...\u201c. \n\nOffenbar hat die AfD bislang unbekannte Erkenntnisquel-\n\nlen, wenn sie zu ihrer Bewertung kommt, dass dies \n\nabsolut unglaubhaft sei. \n\nEs geht weiter auf Seite 8 unten: \u201eNach Ansicht der \n\nAntragstellerin kann vorliegend nur die zweite Variante \n\nzutreffend sein. Alles andere widerspricht der Realit\u00e4t, \n\nbeispielsweise die hohe Dealer-Quote bei Nordafrikanern \n\ngerade in den Jahren 2015/2016 (vergleiche Vorkommnis-\n\nse Wiener Platz in Dresden und weitere). Auch stehen die \n\nAusf\u00fchrungen der Staatsregierung im krassen Gegensatz \n\nzu dem Fakt, dass Crystal auch und gerade im Jahr 2016 \n\nin der Tschechischen Republik produziert und \u00fcber die \n\ns\u00e4chsischen Au\u00dfengrenzen zur Republik Polen und der \n\nTschechischen Republik nach Sachsen und ganz Deutsch-\n\nland eingef\u00fchrt wurde. Die sichergestellten Mengen an \n\nCrystal sind seit dem Jahr 2013 konstant bei 13,1 bis \n\n15 Kilogramm geblieben, vergleiche Angabe. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich reicht gerade die tschechische Organisierte \n\nDrogen-Kriminalit\u00e4t nach Sachsen.\u201c \n\nMann, Mann, Mann! Dass es sich bei den festgestellten \n\nDrogenverst\u00f6\u00dfen bei den Komplexkontrollen \u2013 Wiener \n\nPlatz \u2013 um Cannabis und in den seltensten F\u00e4llen um \n\nCrystal handelt, f\u00e4llt Ihnen aufgrund Ihres vermeintlichen \n\nInvestigationsdrangs nicht einmal mehr auf. Oder es ist \n\nIhnen egal gleich dem Grundsatz: Cannabis, Crystal \u2013 \n\nWurst, eh alles eins. \n\nMeine Damen und Herren! Das Problem dabei scheint \n\nwohl eher zu sein, dass die AfD nicht zugeben m\u00f6chte, \n\nnicht zugeben kann, dass die eigentlichen Crystal-Dealer, \n\num einmal bei diesem Thema zu bleiben, eher aus der \n\ndurch Deutsche ohne Migrationshintergrund dominierten \n\nmilitanten Neonaziszene stammen. Ich darf verweisen auf \n\nMaik Baumg\u00e4rtner, Mario Born und Bastian Pauli und \n\nden Titel \u201eCrystal Meth \u2013 Produzenten, Dealer, Ermittler\u201c \n\naus dem Jahr 2015. \n\nDie \u201eMitteldeutsche Zeitung\u201c hat bereits 2013 unter der \n\n\u00dcberschrift \u201eLeipzig \u2013 rechte Drogendealer vor Gericht\u201c \n\nzu Rauschgift geschrieben: \u201eZu Rauschgift hat die rechts-\n\nextreme NPD eine klare Meinung. Drogen sind sch\u00e4nd-\n\nlich. Drogendealer, die den Stoff in Deutschland unters \n\nVolk bringen, noch viel sch\u00e4ndlicher. Pikant ist vor \n\ndiesem Hintergrund ein Prozess gegen drei M\u00e4nner aus \n\nNordsachsen, der am Freitag im Landgericht Leipzig \n\nbegonnen hat. Das Trio soll laut Anklage im gro\u00dfen Stil \n\nmit Crystal Meth aus Tschechien gedealt haben. Zu den \n\nVorw\u00fcrfen schweigen die 30, 26 und 25 Jahre alten \n\nM\u00e4nner. Die Beh\u00f6rden rechnen sie zur gewaltbereiten \n\nrechten Szene. Der \u00e4lteste war bis 2011 in der NPD.\u201c \n\nUnter der \u00dcberschrift \u201eEnde der Party \u2013 Colditzer \n\nCrystal-Dealer sitzt hinter Gittern\u201c schreibt im Jahr 2015 \n\ndie \u201eLVZ\u201c: \u201eHinter Gittern bleibt Uwe N. aus Colditz. \n\nDas Landgericht Leipzig verurteilte den stadtbekannten \n\nund gewaltbereiten Rechtsextremisten am Montag zu vier \n\nJahren und achten Monaten Haft, wie Pressesprecher Jens \n\nHebert auf Anfrage mitteilte. Au\u00dferdem habe Richter Jens \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7378 \n\nKaden die Unterbringung in einer Entziehungsanstalt \n\nangeordnet. Am Abend des 26. September vergangenen \n\nJahres war zwei Streifenpolizisten des Bornaer Reviers \n\nauf einem Frohburger Grundst\u00fcck eine Mercedes S-\n\nKlasse aufgefallen. Der Colditzer und der Grundst\u00fccksbe-\n\nsitzer hielten sich in der N\u00e4he auf. Die Beamten kontrol-\n\nlierten sie und fanden bei Uwe N. einen dreistelligen \n\nBargeldbetrag. Ein Drogenschnelltest ergab, dass beide \n\nAmphetamine zu sich genommen hatten. Mithilfe von \n\nSp\u00fcrhunden wurden schlie\u00dflich im Auto 1,8 Kilogramm \n\nCrystal und 350 Gramm Cannabis gefunden. Au\u00dferdem \n\nkonnten rund 1 000 Euro Bargeld beschlagnahmt werden. \n\nDie Staatsanwaltschaft stellte einen Haftbefehlt aus. \n\nSeitdem sitzt der Colditzer in Untersuchungshaft.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage ist zur \n\nErfassung und Durchdringung der Organisierten Krimina-\n\nlit\u00e4t und der Erkenntnislage der Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nuntauglich, methodisch unbrauchbar und ausschlie\u00dflich \n\nzum Zwecke des Sch\u00fcrens rassistischer Ressentiments \n\nund Angstmache \u00fcberhaupt hier in den Gesch\u00e4ftsgang \n\ngebracht worden. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Oh!) \n\nDas ist mein Fazit. Wir werden den Entschlie\u00dfungsantrag \n\nablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt Herr Abg. \n\nPallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die AfD hat eine Gro\u00dfe \n\nAnfrage mit dem Titel \u201eOrganisierte Kriminalit\u00e4t im \n\nFreistaat Sachsen in den Jahren 2006 bis 2016\u201c einge-\n\nreicht und hat Antwort bekommen. Wir sprechen heute \n\n\u00fcber die Ergebnisse. \n\nEin grunds\u00e4tzlicher Aspekt, den schon die beiden Vorred-\n\nner angesprochen haben, ist: Die Anfrage enth\u00e4lt zwar \n\n152 Einzelfragen \u2013 die AfD selbst spricht in ihrer kurzen \n\nBegr\u00fcndung von einer \u201ekomplexen\u201c Anfrage, auch Herr \n\nWippel hat dieses Wort benutzt. Die Struktur ist aber \n\ndergestalt, dass \u2013 nach zwei vorangestellten Fragen zur \n\nPersonenanzahl und Nationalit\u00e4t der Personen, gegen die \n\nim Zusammenhang mit OK ermittelt wurde, und einem \n\nSchlussteil zur Bek\u00e4mpfung von OK \u2013 in sechs Unter-\n\npunkten immer die gleichen Fragen nach der nationalen \n\noder ethnischen Herkunft der Tatverd\u00e4chtigen gestellt \n\nwerden. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Sehr sinnvoll!) \n\nDiese Strukturierung scheint zum einen das Ziel zu haben, \n\ndie Anfrage ausf\u00fchrlicher erscheinen zu lassen, als es \n\ngemeinhin der Fall gewesen w\u00e4re \u2013 sie also aufzubl\u00e4hen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Die Frage \u201eSind \n\ndie Ausl\u00e4nder an allem schuld?\u201c h\u00e4tte gereicht!) \n\nZum anderen zeigt es wieder einmal die Intention der \n\nEinbringer. Es illustriert, welcher Aspekt bzw. welches \n\nentscheidende Merkmal Ihnen im Bereich der OK am \n\nwichtigsten erscheint: Nationalit\u00e4t, Herkunft, Aufenthalts-\n\nstatus der Person, gegen die wegen Organisierter Krimi-\n\nnalit\u00e4t ermittelt wird, ein Strafverfahren gef\u00fchrt oder Haft \n\nvollzogen wird. \n\nOb die Antworten auf diese Fragen einen Nutzen f\u00fcr den \n\nS\u00e4chsischen Landtag oder die Staatsregierung haben, \n\nhaben Sie bisher nicht beantworten k\u00f6nnen. Mit Verlaub: \n\nIch sehe keinen Nutzen durch Ihre Gro\u00dfe Anfrage. \n\nNat\u00fcrlich wird in der Anfrage auch auf Deliktbereiche \n\nund diesbez\u00fcgliche Entwicklungen eingegangen, aber \n\neben immer ausgehend von der fast schon pathologischen \n\nFixierung auf den nationalen Ursprung. Zwar ist die \n\nHerkunft wegen gegebenenfalls unterschiedlicher Ermitt-\n\nlungsans\u00e4tze je nach Organisation ein Element innerhalb \n\nder Aufkl\u00e4rung \u2013 also nicht v\u00f6llig irrelevant \u2013, aber die \n\nFragestellung z\u00e4umt das Pferd doch eher von hinten auf. \n\nSinnvoller w\u00e4re es doch, von Deliktbereichen ausgehend \n\nzu denken, also zum Beispiel getrennt nach Gewaltkrimi-\n\nnalit\u00e4t, Eigentumskriminalit\u00e4t, Kriminalit\u00e4t im Zusam-\n\nmenhang mit dem Nachtleben, mit dem Wirtschaftsleben, \n\nRauschgifthandel, Steuer- und Zolldelikte usw. Diese \n\nSpezialisierung wird von Ihnen aber jeweils nur unter \n\ndem Blickwinkel der Herkunft oder Nationalit\u00e4t abgefragt \n\nund f\u00fchrt deswegen v\u00f6llig in die Irre. \n\nDass dieses Vorgehen fachlich eher ungeeignet ist, um das \n\nPh\u00e4nomen der modernen OK zu erfassen, zeigt auch die \n\nAntwort der Staatsregierung bereits in der Vorbemerkung \n\nauf Seite 2. Das m\u00f6chte ich gern einmal zitieren: \n\n\u201eDar\u00fcber hinaus ist festzuhalten, dass Megatrends wie \n\nGlobalisierung, Digitalisierung, Versch\u00e4rfung der Ener-\n\ngie- und Ressourcenlage, Klimawandel und \u00d6kologisie-\n\nrung auch die Erscheinungsformen der OK beeinflussen. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die rapiden Fortschritte in der Mobilit\u00e4ts-\n\ntechnik und die explosionsartige Ausweitung des Medi-\n\nums Internet. Es bilden sich nahtlose legale und illegale \n\nweltweite M\u00e4rkte. Die Bedeutung von Nationalstaaten \n\nverblasst bei der Bek\u00e4mpfung von OK zunehmend. \n\nInsoweit erscheint eine wie bei vorliegenden Fragestel-\n\nlungen erfolgte Einteilung von OK nach verschiedenen \n\nsub- bzw. transkontinentalen Urspr\u00fcngen f\u00fcr die in Rede \n\nstehenden Betrachtungsebenen nicht zielf\u00fchrend. Unge-\n\nachtet dessen wurde zur Beantwortung der Fragen dieser \n\nEinteilung entsprochen.\u201c \n\nDies kann ich nur ganz fett unterstreichen, meine Damen \n\nund Herren. Auch die vielen Stellen, in denen die Staats-\n\nregierung keine Auskunft geben kann, zeigen, dass die \n\nAfD zwar die ihr wichtigen, aber f\u00fcr die tats\u00e4chliche OK-\n\nBek\u00e4mpfung weniger bedeutende Zielstellungen nach-\n\nfragt. \n\nIch m\u00f6chte das an einem Beispiel kurz erl\u00e4utern. Die AfD \n\nfragt hinsichtlich jeder nicht deutschen Herkunftsgruppe, \n\nwie viele Asylbewerber, asylberechtigte Fl\u00fcchtlinge, \n\nsubsidi\u00e4r schutzberechtigte Ausl\u00e4nder, geduldete Ausl\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7379 \n\nder, sich unerlaubt aufhaltende Ausl\u00e4nder, ausl\u00e4ndische \n\nStudenten und Sch\u00fcler, ausl\u00e4ndische Arbeitnehmer und \n\nGewerbetreibende, Touristen oder Busreisende unter den \n\nTatverd\u00e4chtigen waren. Die Staatsregierung erl\u00e4utert, dass \n\ndiese Informationen statistisch nicht erfasst werden und \n\ndass f\u00fcr eine h\u00e4ndische Auswertung mindestens 792 \n\nStunden \u2013 also 99 Arbeitstage oder 20 Wochen \u2013 zur \n\nBeantwortung dieser Fragen erforderlich w\u00e4ren; falls Sie \n\ndanach suchen: Seite 25 in der Antwort der Staatsregie-\n\nrung. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Quatsch! Das \n\nist sogar eine L\u00fcge der Staatsregierung!) \n\nWas sagt uns dieses Beispiel? Es zeigt uns, dass es zwei-\n\nfelhaft ist, ob eine Erhebung derartiger Parameter f\u00fcr eine \n\neffektivere OK-Bek\u00e4mpfung derart gewinnbringend w\u00e4re, \n\ndass es sich lohnen w\u00fcrde, einen solchen Datenfriedhof \n\nanzulegen und damit Personalressourcen in den Verwal-\n\ntungen zu binden, nur um zur Selbstbefriedigung der \n\nAfD-Fraktion beizutragen. Entschuldigung, meine Damen \n\nund Herren, das musste sein. \n\nZur inhaltlichen Auseinandersetzung mit dem Ph\u00e4nomen-\n\nbereich dient daher am ehesten Abschnitt H, der sich mit \n\nder Bek\u00e4mpfung der OK auseinandersetzt. Darin erfahren \n\nwir einiges zum Personaleinsatz, zur Zusammenarbeit der \n\nBeh\u00f6rden, \u00fcber Aus- und Fortbildung, zu \u00dcberstunden \n\nund auch zur Frage des Dunkelfelds. \n\nMeine Damen und Herren, um zu er\u00f6rtern, was zur \n\nBek\u00e4mpfung der OK zu tun ist, brauchen wir diese Gro\u00dfe \n\nAnfrage nicht. Dazu reicht es, ein bisschen dar\u00fcber \n\nnachzudenken und das, was an Informationen schon \n\nverf\u00fcgbar ist, zusammenzuf\u00fchren. \n\nIch will hier trotzdem ein paar aus meiner Sicht wichtige \n\nPunkte nennen. Es ist v\u00f6llig klar, dass die Organisierte \n\nKriminalit\u00e4t ein gro\u00dfes und in Zeiten fortschreitender \n\nGlobalisierung noch gr\u00f6\u00dfer werdendes Problem darstellt. \n\nDie Sicherheits- und Ermittlungsbeh\u00f6rden sind in einem \n\nst\u00e4ndigen Wettlauf mit den Organisationen. Zunehmende \n\nBedeutung wird die Frage haben, wie Polizei und Staats-\n\nanwaltschaft, wie wir den technischen Wettlauf gestalten \n\nk\u00f6nnen, ohne dass die Kosten aus dem Ruder laufen. \n\nIch denke, diesbez\u00fcglich m\u00fcssen wir in Zukunft eine \n\nst\u00e4rkere Kooperation beispielsweise mit anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern ins Auge fassen. Ein Beispiel haben wir in j\u00fcnge-\n\nrer Vergangenheit im Landtag mehrfach diskutiert, das \n\ngemeinsame Kompetenzzentrum. Ich glaube, es lohnt \n\nsich, \u00fcber weitere Kooperationen nachzudenken, um die \n\nKosten im Griff zu behalten. \n\nUm diesbez\u00fcglich aber auch unsere Unabh\u00e4ngigkeit vom \n\nMarkt zu st\u00e4rken, kann ich mir durchaus vorstellen, dass \n\nder Freistaat Sachsen, etwa in Kooperation mit mehreren \n\nL\u00e4ndern, eigene Forschung zu kosteng\u00fcnstigen Zukunfts-\n\nl\u00f6sungen im IT-Bereich initiiert und durchf\u00fchrt. Ich halte \n\nes auch f\u00fcr richtig \u2013 das ist eine Binsenweisheit \u2013, dass \n\nwir gerade auch in diesem Feld versuchen sollten, das \n\nDunkelfeld weiter zu erhellen. Nur, Herr Wippel \u2013 auch \n\ndiese Debatte hatten wir schon im Landtag \u2013, halte ich es \n\nf\u00fcr sehr gewagt, als S\u00e4chsischer Landtag jenen Stellen, \n\ndie sich damit auskennen, eine Priorisierung vorzugeben; \n\ndenn es gibt viele Bereiche, in denen wir etwas tun \n\nsollten. \n\nSchlie\u00dflich ist und bleibt es eine Daueraufgabe, die \n\nZusammenarbeit im Rahmen der internationalen Polizei-\n\nkooperation immer enger und effektiver zu gestalten. \n\nAber auch das ist eher eine Frage der Exekutive und nicht \n\nder Legislative. \n\nEntscheidend ist \u2013 das wird in Ihrer Gro\u00dfen Anfrage \n\nangetippt \u2013, wie viel Personal wir den ermittelnden \n\nStellen bei Staatsanwaltschaft und Polizei zukommen \n\nlassen. Lassen Sie es mich vielleicht einmal so zusam-\n\nmenfassen, Herr Wippel: W\u00e4hrend Sie mit Ihrer Gro\u00dfen \n\nAnfrage die Arbeit der Staatsregierung und damit auch \n\nder Polizei eher behindern, \n\n(Lachen des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nhaben wir als Koalition in den Doppelhaushalten \n\n2015/2016 und 2017/2018 daf\u00fcr gesorgt, den Stellenab-\n\nbau zu stoppen und die Ausbildungszahlen von 300 auf \n\n700 Personen pro Jahr zu steigern. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nWir wollten 720! Schon 2014!) \n\nDamit nutzen wir der Polizei und mittelbar auch den \n\nermittelnden Stellen mehr als Sie mit Ihrem Datenfried-\n\nhof. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Herr Abg. Lippmann. Herr Lippmann, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die AfD \n\nm\u00f6chte uns mit Zahlen zur Organisierten Kriminalit\u00e4t \n\nerhellen und die Konsequenzen daraus diskutieren. Wir \n\nk\u00f6nnen an dieser Stelle froh sein, dass Sie sich \u00fcberhaupt \n\nnoch f\u00fcr Fakten interessieren. Gleichwohl ist gerade \n\nwieder deutlich geworden, dass Sie diese dann so lange \n\nverdrehen, bis die immerw\u00e4hrende L\u00fcge der AfD gestrickt \n\nist: An allem Unheil in diesem Land seien die Migranten \n\nschuld. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Oder die EU! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Zitieren Sie gerade \n\nHerrn Seehofer, Herr Lippmann?) \n\nSch\u00e4big, billig, aber eben typisch AfD. \n\n(Widerspruch von der AfD) \n\nRichtig sch\u00e4big geht es dann in der Kombination aus \n\nL\u00fcgen und Propaganda in der \u00d6ffentlichkeit. Erst vorges-\n\ntern konnten wir wieder Zeuge bei der Verbreitung fal-\n\nscher Zahlen durch die AfD werden. Zur Erinnerung: Ihr \n\nMitglied Maximilian Krah verbreitete seit Dienstag in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7380 \n\neiner Kolumne die Nachricht, dass in Chemnitz seit \n\nAnfang des Jahres 60 Frauen vergewaltigt worden seien. \n\nEr f\u00fchrt aus, die Polizei habe gesagt, 56 dieser Vergewal-\n\ntigungen seien von Migranten ver\u00fcbt worden, vier von \n\nUnbekannt. Die Polizei reagierte dankenswerter Weise \n\nschnell und stellte klar, dass es seit Anfang des Jahres in \n\nChemnitz zu \u2013 immer noch tragischen \u2013 14 Vergewalti-\n\ngungen gekommen sei, dass 12 Tatverd\u00e4chtige ermittelt \n\nworden seien, wovon lediglich drei nicht deutscher \n\nHerkunft waren. \n\n(Zurufe von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nVerehrte Damen und Herren, sehr geehrte AfD, so sch\u00e4big \n\nhat man das selten erlebt \u2013 selbst aus Ihren Reihen. Jetzt \n\nversuchen Sie, das mit der Diskussion dieser Gro\u00dfen \n\nAnfrage noch weiterzutreiben, um die M\u00e4r zu stricken, \n\ndie Kriminalit\u00e4t in Deutschland gehe einzig und allein \n\nvon Ausl\u00e4ndern aus. Das ist dieses Hohen Hauses nicht \n\nw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nSie haben nicht einmal die Antwort auf die Fragestellun-\n\ngen abgewartet, denn Sie hatten Ihr Urteil schon gef\u00e4llt, \n\nbevor Sie die Antwort der Staatsregierung \u00fcberhaupt \n\nbekommen haben. \n\nSie haben in die Vorbemerkungen zu Ihrer Frage ge-\n\nschrieben \u2013 ich zitiere einschlie\u00dflich aller Fehler im \n\nOriginal \u2013: \u201eVor Deutschen stellen Personen mit ausl\u00e4ndi-\n\nscher Staatsb\u00fcrgerschaft die gr\u00f6\u00dfte T\u00e4tergruppe im \n\nBereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t.\u201c \n\nWenn das f\u00fcr Sie von vornherein schon feststand, dann \n\nfrage ich mich, aus welchen Gr\u00fcnden Sie eine solche \n\nAnfrage \u00fcberhaupt gestellt und damit die Arbeitskapazit\u00e4t \n\ns\u00e4chsischer Beh\u00f6rden blockiert haben. \n\n(Gel\u00e4chter des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDie Antwort gebe ich Ihnen auch gleich: Sie haben mit \n\nder Antwort bekannterma\u00dfen nichts anderes vor, als hier \n\nweiter rassistische und fremdenfeindliche Ressentiments \n\nzu sch\u00fcren. Sie versehen alle Ausl\u00e4nder mit dem Etikett \n\n\u201ekriminell\u201c. Und an den Stellen, wo Sie das nicht machen \n\nk\u00f6nnen, weil die Zahlen, die Ihnen das Ministerium \n\ngeliefert hat, andere Schlussfolgerungen erfordern, \n\nerkl\u00e4ren Sie die Zahlen f\u00fcr unglaubhaft. Herr Kollege \n\nHartmann hat dazu schon alles gesagt, was zu sagen ist. \n\nDenn die Zahlen allein passen n\u00e4mlich nicht zu Ihren \n\nHorrorgeschichten und L\u00fcgenm\u00e4rchen. \n\nDie Zahl der Verfahren im Zusammenhang mit OK \u2013 79 \n\nbzw. 78 in den Jahren 2015 und 2016 \u2013 liegen weit unter \n\ndenen der Jahre 2010, 2011 und 2013. Auch die Anzahl \n\nder Personen, gegen die ermittelt wurde, lag in den Jahren \n\n2010, 2011 und 2013 deutlich h\u00f6her als in den Jahren \n\n2015 und 2016. Die Auskunft, dass die Gesamtzahl der \n\nTatverd\u00e4chtigen mit deutscher Staatsb\u00fcrgerschaft zwi-\n\nschen den Jahren 2006 und 2016 bei 915 und die aller \n\nanderen Staatsb\u00fcrgerschaften bei 1 208 lag, l\u00e4sst aller-\n\nh\u00f6chstens den Schluss zu, dass solche in den letzten zehn \n\nJahren weniger unterwegs waren, jedoch nicht mehr. \n\nDar\u00fcber hinaus h\u00e4lt sich der Erkenntniswert dieser aufge-\n\nbl\u00e4hten Gro\u00dfen Anfrage mit ihrer Scheinkomplexit\u00e4t in \n\nGrenzen, ebenso allerdings auch Ihre Vorschl\u00e4ge, dem \n\nProblem zu begegnen \u2013 auch das hat Kollege Hartmann \n\nschon ausgef\u00fchrt. \n\nG\u00e4nzlich vermisse ich in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag \n\n\u00fcbrigens die Opferperspektive, obwohl die AfD gern so \n\ntut, dass Sie diejenigen seien, die sich f\u00fcr den Opferschutz \n\neinsetzten. Ich finde es ausdr\u00fccklich gut, wenn Sachsen \u2013 \n\nwie gestern vom Ministerpr\u00e4sidenten angek\u00fcndigt \u2013 einen \n\nOpferschutzbeauftragten bekommt. Mir fehlt die Opfer-\n\nperspektive schon viel zu lange, auch in der Polizeiarbeit. \n\nIch finde, das ist noch ein viel st\u00e4rkerer Anspruch an \n\nPolizei und Staatsanwaltschaften, zuk\u00fcnftig Straftaten zu \n\nverhindern, T\u00e4ter zu ermitteln und auch zu verurteilen. \n\nDas Einzige, was Sie zum Umgang mit Opfern bieten \n\nk\u00f6nnen, sind angebliche Trauerm\u00e4rsche, wo Sie Seite an \n\nSeite mit Gewaltt\u00e4tern durch Chemnitz ziehen. \n\nSie gehen auch in keiner Ihrer zentralen Forderungen \n\nwirklich auf den Bereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t \n\nsowie m\u00f6gliche Ma\u00dfnahmen ein. Dazu w\u00fcrde beispiels-\n\nweise \u2013 fernab der Personalst\u00e4rke, worin wir uns wahr-\n\nscheinlich alle einig sind \u2013 eine Versch\u00e4rfung des Waffen-\n\nrechts geh\u00f6ren, aber auch die Bek\u00e4mpfung der Geldw\u00e4-\n\nsche und die Trockenlegung der Terrorismusfinanzierung. \n\nDies ist ein gro\u00dfes Problem. Die Zahlungsfl\u00fcsse dort zu \n\nstoppen w\u00e4re hilfreich. Nun, wer hat sich im vergangenen \n\nJahr gegen die Geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung zur Wehr gesetzt? \n\nRichtig, es war die AfD. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Das, \n\nwas Sie hier machen, ist schlichte Heuchelei, weil Sie \n\nnichts tun wollen, um tats\u00e4chlich das Problem zu l\u00f6sen. \n\nEs geht Ihnen nicht um die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung, \n\nsondern um das Sch\u00fcren Ihrer Ressentiments. \n\nDamit bliebe nur noch die zugespitzte Frage: Was w\u00e4re \n\ndenn eigentlich, wenn in Sachsen keine einzige Straftat \n\nmehr von einem Ausl\u00e4nder begangen werden w\u00fcrde? Was \n\nbliebe dann an Themen f\u00fcr die AfD noch \u00fcbrig? Wahr-\n\nscheinlich nur noch der b\u00f6se Wolf und nichts anderes \n\nmehr. Von daher lohnt es sich nicht weiter, noch dar\u00fcber \n\nzu diskutieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \n\nsowie vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? Herr Wippel steht schon bereit; Sie \n\nhaben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Ich habe den Ein-\n\ndruck, dass Sie sich vielleicht wieder einmal mit Pippi \n\nLangstrumpf zusammen auf die Schaukel setzen sollten \n\noder eine Runde um die Villa Kunterbunt reiten \u2013 dann \n\nk\u00f6nnen Sie sich die Welt wirklich machen, wie sie Ihnen \n\ngef\u00e4llt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7381 \n\n(Zurufe und vereinzelt Gel\u00e4chter  \n\nvon den LINKEN und der SPD) \n\nEs ist v\u00f6llig klar, dass der Personaleinsatz zu gering ist \n\nund dass die Organisierte Kriminalit\u00e4t ein Bereich ist, der \n\nzur Kontrollkriminalit\u00e4t geh\u00f6rt \u2013 insoweit also richtig, \n\nHerr Stange. Dann passt jedoch Ihre Arbeitshypothese \n\n\u00fcberhaupt nicht, wonach Sie mit den niedrigen Zahlen, \n\ndie ich nur deswegen ermitteln konnte, weil ich wenige \n\nLeute habe, uns hier erkl\u00e4ren wollen, dass das Problem \n\ngar nicht besteht. Das w\u00e4re, als wenn ich die Augen \n\nzumachen und dann sagen w\u00fcrde: Sind die alle weg? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nDas ist Ihre Art und Weise, an dieses Thema heranzuge-\n\nhen. Im \u00dcbrigen versuchen Sie die ganze Zeit, uns von \n\nder AfD zu unterstellen, dass wir rassistisch seien. Viel-\n\nleicht kommen Sie mit der Materie einmal wieder klar! \n\n(Zuruf von der SPD: Denken Sie  \n\nan das Glashaus, Herr Wippel! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nEs gibt genau zwei M\u00f6glichkeiten: H\u00e4tten wir einmal alle \n\nT\u00e4ter der Organisierten Kriminalit\u00e4t in einen Topf gewor-\n\nfen, dann h\u00e4tten Sie uns vorgeworfen, dass wir nicht \n\ndifferenzieren w\u00fcrden. \n\n(Heiterkeit des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nNun haben wir differenziert nach verschiedenen Her-\n\nkunftsbereichen \u2013 Stichwort Russenmafia, italienische \n\nMafia usw. Das kennt man ja alles. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das bringt doch \n\naber ph\u00e4nomenologisch nichts!) \n\nMan kann es nat\u00fcrlich auch regional-global aufteilen. Das \n\nhei\u00dft, wir differenzieren, weil wir wissen wollen, welche \n\nGruppierung der Organisierten Kriminalit\u00e4t hier in Sach-\n\nsen wo ihre Finger im Spiel hat. Es ist auch sinnvoll, das \n\nzu tun; das hat \u00fcberhaupt nichts mit Rassismus zu tun. \n\nIch darf einmal zitieren aus Punkt 2.2 der gemeinsamen \n\nRichtlinie der Justizminister und -senatoren sowie der \n\nInnenminister und -senatoren der L\u00e4nder \u00fcber die Zu-\n\nsammenarbeit von Staatsanwaltschaft und Polizei bei der \n\nVerfolgung der Organisierten Kriminalit\u00e4t. Dort hei\u00dft es: \n\n\u201eDie Erscheinungsformen der Organisierten Kriminalit\u00e4t \n\nsind vielgestaltig.\u201c Richtig! \u201eNeben strukturierten, hierar-\n\nchisch aufgebauten Organisationsformen \u2013 h\u00e4ufig zus\u00e4tz-\n\nlich abgest\u00fctzt durch ethnische Solidarit\u00e4t, Sprache, \n\nSitten, sozialen und famili\u00e4ren Hintergrund \u2026\u201c \n\nEs wissen also selbst die Fachleute, dass es notwendig ist \n\nzu differenzieren. Jetzt differenzieren wir hier und Sie \n\nwerfen uns das als Rassismus vor! Ganz ehrlich: Sie \n\nhaben sie ja wohl nicht mehr alle! \n\nDas war\u2018s. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es noch weiteren Redebedarf aus den Reihen \n\nder Fraktionen? Das kann ich nicht erkennen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Gemkow, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mein \n\nKollege Prof. Dr. Roland W\u00f6ller ist heute nicht anwesend \n\nund hat mich gebeten, ihn zu vertreten, was ich sehr gern \n\ntue. Meine Damen und Herren! Die Organisierte Krimina-\n\nlit\u00e4t ist ein globales Ph\u00e4nomen. Wer darauf einen rein \n\ns\u00e4chsischen Blick richten will, bekommt nur ein Zerrbild. \n\nNationalstaaten und f\u00f6deral verfasste L\u00e4nder allein sind \n\ninzwischen au\u00dferstande, die Organisierte Kriminalit\u00e4t \n\nvollumf\u00e4nglich zu bek\u00e4mpfen. Trotz Globalisierung, \n\nDigitalisierung sowie Versch\u00e4rfung der Energie- und \n\nRessourcenlage zeigt das Bundeslagebild zu diesem \n\nPh\u00e4nomen keine gro\u00dfartigen Ver\u00e4nderungen \u00fcber die \n\nJahre hinweg. \n\nDie Anzahl der Ermittlungsverfahren sowie der registrier-\n\nten Tatverd\u00e4chtigen bleibt relativ konstant. Das Spektrum \n\nder Organisierten Kriminalit\u00e4t ist breit. Es reicht von \n\nKleinkriminellen, gewaltt\u00e4tigen R\u00e4ubern, Rockern, \n\nrussisch-eurasischen Dieben im Gesetz und Mafiapaten \n\nbis hin zu ehemaligen Mitarbeitern ausl\u00e4ndischer Nach-\n\nrichtendienste. Die Maxime ihres Handeln lautet Ge-\n\nwinnmaximierung. Rund ein Drittel der Organisierten \n\nKriminellen ist in der Rauschgiftkriminalit\u00e4t aktiv, gefolgt \n\nvon Eigentums- und Wirtschaftskriminalit\u00e4t. Immer \u00f6fter \n\nagieren Gruppierungen, die fr\u00fcher ausschlie\u00dflich im \n\nBereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t aktiv waren, jetzt \n\nim Bereich Cybercrime. Hier hat sich die sogenannte \n\nUnderground Economy etabliert. Gew\u00f6hnliche Kriminelle \n\nk\u00f6nnen die Dienste, die sie f\u00fcr ihre Straftaten ben\u00f6tigen, \n\nim Internet erwerben. Solche Entwicklungen gehen auf \n\nMegatrends zur\u00fcck, wie Globalisierung, Digitalisierung \n\nsowie Versch\u00e4rfung der Energie- und Ressourcenlage \u2013 \n\nwie schon erw\u00e4hnt. Diese generieren immer neue globale \n\nWertsch\u00f6pfungsketten \u2013 hoch attraktiv f\u00fcr die Organisier-\n\nte Kriminalit\u00e4t. \n\nDie Statistik, die das polizeiliche Hellfeld abbildet, erfasst \n\nnur einen Ausschnitt der Organisierten Kriminalit\u00e4t, denn \n\ndiese meidet die Aufmerksamkeit. Sie agiert im Dunkeln \n\nund darin liegt auch die Gefahr, Organisierte Kriminalit\u00e4t \n\nletzten Endes zu untersch\u00e4tzen. Die Folgen sind aber \n\nsichtbar und betreffen viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nunmittelbar. Trotz anderer Bedrohungen der \u00f6ffentlichen \n\nSicherheit und Ordnung, wie durch den islamistischen \n\nTerrorismus, politisch-extremistische Gewalt, globale \n\nKrisenherde, Probleme im Zusammenhang mit der Zu-\n\nwanderung oder Verknappung von Ressourcen, d\u00fcrfen wir \n\ndie im Vergleich weniger wahrnehmbare Organisierte \n\nKriminalit\u00e4t nicht aus dem Blick lassen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Organisierte \n\nKriminalit\u00e4t muss vor allem europ\u00e4isch bzw. international \n\nbek\u00e4mpft werden. Die Ans\u00e4tze dazu wurden neu justiert. \n\nDaher beschloss die Konferenz der Innenminister und  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7382 \n\n-senatoren im Juli 2015 folgenden Ansatz beim Kampf \n\ngegen die Organisierte Kriminalit\u00e4t. In der Kommission \n\n\u201eOrganisierte Kriminalit\u00e4t\u201c der Arbeitsgruppe Kripo, in \n\nder alle Landeskriminal\u00e4mter, das BKA, die Bundespoli-\n\nzei und der Zoll vertreten sind, tauschen sich die Experten \n\nzu aktuellen Lageentwicklungen aus, gleichen die gegen-\n\nw\u00e4rtigen Trends ab, beraten sich und beschlie\u00dfen gemein-\n\nsam, wo anschlie\u00dfend die Schwerpunkte gesetzt werden \n\nsollen. Die Bek\u00e4mpfung der Organisierten Kriminalit\u00e4t ist \n\nein gemeinsames Unternehmen der Polizeien von Bund \n\nund L\u00e4ndern sowie des Zolls. Kriminalit\u00e4tsschwerpunkte \n\nwerden von den betroffenen Polizeien aus Bund und \n\nL\u00e4ndern ausgewertet und sie werden arbeitsteilig be-\n\nk\u00e4mpft. Dabei nimmt das Bundeskriminalamt seine \n\nzentrale Funktion wahr. \n\nProbleme, die sich aus der f\u00f6deralen Struktur unseres \n\nStaats ergeben, werden mit einem \u2013 wie es hei\u00dft \u2013 pro-\n\njektorientierten Ansatz gel\u00f6st. Der BKA-Pr\u00e4sident Holger \n\nM\u00fcnch erg\u00e4nzte diesen Ansatz Anfang August 2018 im \n\nRahmen der Vorstellung des Bundeslagebildes Organisier-\n\nte Kriminalit\u00e4t, indem er darauf hinwies, dass eine erfolg-\n\nreiche OK-Bek\u00e4mpfung auf der Grundlage des projektori-\n\nentierten Ansatzes heutzutage eine gemeinsame digitale \n\nPlattform f\u00fcr die polizeiliche Zusammenarbeit braucht. \n\nEin effizientes Informations- und Datenmanagement ist \n\ndas A und O f\u00fcr effektive Polizeiarbeit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Damit wir die \n\nOrganisierte Kriminalit\u00e4t effektiv bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen, ist \n\nes notwendig, Gesellschaft, Politik und Medien, Justiz, \n\nZoll und Polizei f\u00fcr diese Erscheinung zu sensibilisieren. \n\nSachsen muss seine Kompetenz im Kampf gegen Organi-\n\nsierte Kriminalit\u00e4t st\u00e4rken durch Aufbau eines speziellen \n\nAuswertebereichs, Aufbau der Zentralstellenfunktion des \n\nLandeskriminalamtes und Verbesserung der Ermittlungs-\n\nkompetenz. \n\nDie Polizei braucht die zeitgem\u00e4\u00dfen Werkzeuge und \n\nMittel, die f\u00fcr eine wirkungsvolle Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mp-\n\nfung unabdingbar sind. Zu diesen z\u00e4hlen unter anderen \n\nauch an die digitale Welt angepasste Eingriffsbefugnisse, \n\nzum Beispiel das Abgreifen von Datenstr\u00f6men direkt an \n\nInternetknoten. \n\nMit Blick auf die Novelle des Polizeigesetzes des Frei-\n\nstaates Sachsen besteht nun die Chance, auf Grundlage \n\nentsprechender Normen, nat\u00fcrlich die richterliche Kon-\n\ntrolle vorausgesetzt, bereits dann die Gefahren der Orga-\n\nnisierten Kriminalit\u00e4t abzuwehren, wenn der strafpro-\n\nzessuale Beleg einer kriminellen Vereinigung noch nicht \n\nerbracht werden kann. Au\u00dferdem brauchen wir rechtliche \n\nGrundlagen f\u00fcr die Internationalisierung des Strafrechts, \n\nwir brauchen die Fortschreibung unserer bilateralen \n\nPolizeivertr\u00e4ge und neue Formen grenz\u00fcberschreitender \n\nZusammenarbeit. \n\nDie Organisierte Kriminalit\u00e4t bedroht den Rechtsstaat. \n\nRegional, national, europ\u00e4isch und international m\u00fcssen \n\nwir gegen sie vorgehen und sicherstellen, dass die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger weiterhin ihr Vertrauen in den Rechts-\n\nstaat setzen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage ist abge-\n\nschlossen, aber der Tagesordnungspunkt ist noch nicht \n\nbeendet. Wir haben noch einen Entschlie\u00dfungsantrag, die \n\nDrucksache 6/14581, zu beraten und zu beschlie\u00dfen. Herr \n\nWippel, der Entschlie\u00dfungsantrag ist noch nicht einge-\n\nbracht. Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit dazu, dies zu tun. \n\nBitte sehr. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKollegen Abgeordnete! Ich m\u00f6chte noch einmal die \n\nGelegenheit benutzen, mich f\u00fcr den wirklich sachlichen \n\nVortrag des Herrn Staatsministers zu bedanken. Da mag \n\nman fast sagen: Ja. \n\nJetzt zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag: Es ist l\u00e4ngst \n\n\u00fcberf\u00e4llig, eine ehrliche und offene Debatte \u00fcber die \n\nOrganisierte Kriminalit\u00e4t in Sachsen mit der Bev\u00f6lkerung \n\nzu f\u00fchren. Ich wei\u00df, dass die Regierung in der Vergan-\n\ngenheit kein gro\u00dfes Interesse daran hatte, genauso wie es \n\nauch bei anderen Kriminalit\u00e4tsbereichen offensichtlich \n\nder Fall ist. Was am Ende passiert, kann man dieser Tage \n\nim Freistaat eindrucksvoll beobachten. \n\nIn meiner Rede zur Gro\u00dfen Anfrage, die OK betreffend, \n\nhabe ich bereits klar herausgearbeitet, dass die Bek\u00e4mp-\n\nfung der OK in Sachsen einen h\u00f6heren Stellenwert haben \n\nmuss. Reine Lippenbekenntnisse reichen dazu eben nicht \n\naus. Dies anzusto\u00dfen ist Ziel unseres AfD-Antrags. \n\nIch fasse die drei Kernprobleme noch einmal kurz zu-\n\nsammen. Wir haben einen viel zu geringen Personalein-\n\nsatz sowohl bei der Polizei als auch bei der Justiz zur \n\nBek\u00e4mpfung der Organisierten Kriminalit\u00e4t, insbesondere \n\nwas IT-Spezialisten angeht. Wir haben fehlende Erkennt-\n\nnisse zu versuchten oder tats\u00e4chlichen Einflussnahmen \n\ndurch Mitglieder der OK auf Wirtschaft, Medien, Politik \n\noder Beh\u00f6rden, und wir haben fehlende Erkenntnisse zu \n\nden in den Jahren 2015 und 2016 in Sachsen agierenden \n\nBanden, die der Organisierten Kriminalit\u00e4t zuzurechnen \n\nw\u00e4ren. \n\nFolgerichtig k\u00f6nnen wir mit dem vorliegenden Antrag \n\ninsbesondere einen h\u00f6heren Personaleinsatz bei der \n\nPolizei und bei der Justiz f\u00fcr die OK-Bek\u00e4mpfung einfor-\n\ndern. Entsprechende Vorkehrungen wollen wir daf\u00fcr, dass \n\nes zur Erfassung eines eventuell bestehenden Migrations-\n\nhintergrundes eines T\u00e4ters im Bereich der OK in Sachsen \n\nauch kommt. Wir wollen mehr internationale Zusammen-\n\narbeit, weil Verbrecher keine Grenzen kennen, insbeson-\n\ndere in Joint Investigation Teams, und wir brauchen eine \n\nSchwerpunktstaatsanwaltschaft zur Bek\u00e4mpfung der \n\nOrganisierten Kriminalit\u00e4t, hilfsweise eine Vorkehrung \n\ndaf\u00fcr, dass der Personaleinsatz zur Bek\u00e4mpfung der OK \n\nbei den Staatsanwaltschaften wieder gesondert ausgewie-\n\nsen wird wie bis Ende 2014 und die Anzahl der Staatsan-\n\nw\u00e4lte, die Verfahren im Bereich der OK bearbeiten \n\nk\u00f6nnen, erh\u00f6ht wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7383 \n\nWir fordern, dass die s\u00e4chsischen Gerichte besser f\u00fcr \n\nVerhandlungen von Prozessen gegen die Organisierte \n\nKriminalit\u00e4t ausgestattet werden und insbesondere f\u00fcr \n\neinen besseren Schutz der staatlichen Gewalten und \n\nZeugen mit geeigneten Mitteln gesorgt wird. Wir fordern, \n\nzu veranlassen, dass die Zusammenarbeit und der Aus-\n\ntausch der s\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden und der \n\ns\u00e4chsischen Justiz untereinander im Bereich der IT, was \n\ndie Bek\u00e4mpfung der OK betrifft, entscheidend ausgebaut \n\nwerden und hierzu insbesondere der Personaleinsatz bei \n\nIT-Experten aufgestockt wird. \n\nDie Umsetzung dieser Forderungen ist f\u00fcr einen erfolg-\n\nreichen Kampf gegen die Organisierte Kriminalit\u00e4t \n\nunerl\u00e4sslich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie m\u00fcssen zum \n\nSchluss kommen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Hier bitten wir Sie, uns darin zu \n\nunterst\u00fctzen. Bitte, stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Der Antrag ist eingebracht. Wer m\u00f6chte dazu \n\nsprechen? \u2013 Herr Abg. Hartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Organisierte Kriminalit\u00e4t ist \n\nernst zu nehmen. Es gilt sie zu bek\u00e4mpfen, und das tun \n\nwir seit Jahren, und zwar mit allen uns zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden Mitteln, wohl anerkennend, dass es uns nie \n\ngelingen wird, sie ganz zu beseitigen. \n\nWas Sie hier tun, ist, den Eindruck zu vermitteln, als ob \n\nbandenweise Organisierte Kriminalit\u00e4t marodierend durch \n\ndieses Land zieht, dass Menschen, Gerichte, Beh\u00f6rden \n\ngesch\u00fctzt werden m\u00fcssen und dass endlich angefangen \n\nwerden muss, sich mit dem Thema auseinanderzusetzen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Man \n\nkann es auch \u00fcbertreiben!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, das wissen Sie, Herr Barth. Sie sind ja der \n\nMeister der \u00dcbertreibung. \n\nAber der Eindruck, den Sie hier vermitteln, hat mit der \n\nRealit\u00e4t in Sachsen ja nun wahrlich nichts zu tun. Deswe-\n\ngen, meine sehr geehrten Damen und Herren, bedurfte es \n\nnicht Ihrer Gro\u00dfen Anfrage, und insoweit gebe ich dem \n\nKollegen Pallas durchaus recht. Was machen Sie denn \n\njetzt eigentlich mit dem Wust an Informationen, die Sie \n\nnoch nicht einmal selbst ordentlich interpretiert und \n\ngespiegelt bekommen? Und was ist jetzt im Kern die \n\nBotschaft dessen, was Sie erreichen wollen, au\u00dfer dass \n\nSie mit einem Bezug auf gro\u00dfe Gefahren durch Ausl\u00e4nder \n\nim Bereich der Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t versuchen, wieder \n\neinen neuen Baustein Ihres Wahlkampfes der Verunsiche-\n\nrung und der Angst zu finden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, daran werden \n\nwir uns nicht beteiligen. Die Staatsregierung und die \n\ns\u00e4chsische Justiz tun das, was in ihrer Macht steht in \n\nKooperation mit allen anderen Sicherheitsbeh\u00f6rden und \n\nden angrenzenden L\u00e4ndern, um Organisierte Kriminalit\u00e4t \n\nzu bek\u00e4mpfen und sie zu d\u00e4mmen. Die Zahlen, die wir \n\nhier geh\u00f6rt haben, die Gegenstand der Beantwortung sind, \n\nstellen klar und machen deutlich, dass wir da auf einem \n\nguten Weg sind. Die Dramatisierung, die Sie in dieses \n\nThema hineinbringen, l\u00e4sst sich bei objektiver Betrach-\n\ntung nicht erkennen. \n\nSie sind ja selbst in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag wieder da \n\nangekommen, wo wir heute diese Debatte begonnen \n\nhaben, n\u00e4mlich unter I., 6 und 7. Sie bezweifeln das, was \n\nIhnen zum Vortrag und zu Geh\u00f6r gebracht wurde, \u201eweil,\u201c \n\n\u2013 ich zitiere Christian Morgenstern, \u201eDie unm\u00f6gliche \n\nTatsache\u201c aus Palmstr\u00f6m \u2013 \u201eso schlie\u00dft er messerscharf, \n\nnicht sein kann, was nicht sein darf.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nDa es doch so ist, meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren, werden wir auch Ihren Entschlie\u00dfungsantrag ableh-\n\nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen zum Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch lasse \u00fcber die Drucksache 6/14581 abstimmen. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. Die Behand-\n\nlung der Gro\u00dfen Anfrage ist abgeschlossen und auch \n\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nSomit kommen wir zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7384 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nStrukturwandel braucht Infrastruktur \u2013  \n\nneue Nord-S\u00fcd-Achse f\u00fcr die Lausitz entwickeln \n\nDrucksache 6/14436, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst die \n\nCDU, dann die SPD, danach die Fraktion DIE LINKE, \n\ndie AfD-Fraktion, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und Frau \n\nAbg. Dr. Petry sowie die Staatsregierung, wenn das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Heidan. Herr Heidan, Sie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, dass \n\nSie noch einmal auf den korrigierten Antrag hingewiesen \n\nhaben. Der Landtag kann sich nicht selbst berichten, \n\nsondern das wollen wir weiterhin der Staatsregierung in \n\nAuftrag geben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas w\u00e4re aber gut gewesen!) \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion war vor \n\nwenigen Tagen im Kraftwerk Boxberg, und wir wurden \n\nam zeitigen Vormittag von circa 150 Jugendlichen mit \n\nriesigen Transparenten und einem riesigen Kohlest\u00fcck \n\nempfangen, auf dem stand: \u201eWir lassen die Lausitz nicht \n\nausradieren!\u201c Auf einem weiteren Plakat stand: \u201eBere-\n\nchenbare Zukunft statt Kulturkampf!\u201c Es waren alles \n\njunge Leute, ich glaube, erstes und zweites Lehrjahr, aus \n\nverschiedenen Unternehmen der LEAG und den angren-\n\nzenden Unternehmen, die sich um ihre Zukunft m\u00e4chtig \n\nSorgen gemacht haben. Im Widerspruch zu dem konnten \n\nwir aber auch lesen, und zwar von einer Frau Jana Posse \n\nvom Lausitzcamp Ende Gel\u00e4nde: \u201eJobs kommen, Jobs \n\nverschwinden\u201c. \n\nAber was brauchen wir nun f\u00fcr die Lausitz? Um den \n\nCharakter des Industriestandortes zu bewahren, braucht \n\nes, denke ich, vern\u00fcnftige Infrastruktur, Infrastruktur, die \n\ndie Region in G\u00e4nze ordentlich erschlie\u00dft, und die Sanie-\n\nrung in den letzten fast 30 Jahren hat gezeigt, wie sich \n\neine Region ver\u00e4ndert hat, die durchaus viele Arbeitspl\u00e4t-\n\nze verloren hat und in anderen Branchen Fu\u00df fassen \n\nm\u00f6chte. Die Sanierungen, die durch Bund, Land und auch \n\ndurch die Bergbauunternehmen durchgef\u00fchrt wurden, \n\nzeigen eine deutliche Verbesserung. Hier kann man, \n\ndenke ich, ohne Umschweife von bl\u00fchenden Landschaf-\n\nten sprechen. \n\nWir konnten uns das selbst anschauen. Wir waren nicht \n\nzum ersten Mal in der Lausitz, aber der B\u00e4rwalder See, \n\nder Berzdorfer See oder der Albersdorfer See, all diese \n\nSeen zusammen und die Verbindungen untereinander, die \n\njetzt entstehen werden oder schon entstanden sind, sind \n\nf\u00fcr die wassertouristische Nutzung von hoher Bedeutung. \n\nSie werden die Touristen auch aus anderen Regionen \n\ndorthin locken. Wir haben das am B\u00e4rwalder See, auch \n\nmit einem gewissen Stolz von dem B\u00fcrgermeister, der uns \n\ndas gezeigt hat, gesehen. Die Fahrgastschifffahrt wird \n\nhoffentlich bald genehmigt werden. Er hat den dringenden \n\nWunsch an uns ge\u00e4u\u00dfert, dass wir das unterst\u00fctzen. Das \n\nwerden wir tun. Ich glaube, das ist gerade besonders \n\nwichtig. Die Hinterlassenschaften aus den ehemaligen \n\nDDR-Braunkohlerevieren wurden zum hervorragenden \n\nZentrum. F\u00fcr Erholung, f\u00fcr Trecking und Freizeitvergn\u00fc-\n\ngen sind diese entstanden. \n\nSchon allein deshalb zielt unser Antrag darauf, einen \n\nKorridor zur besseren Verbindung zwischen den Auto-\n\nbahnen A4 und A15 in Nord-S\u00fcd-Richtung auszurichten. \n\nIch glaube, das ist besonders wichtig, damit auch Tages-\n\ntouristen oder Mehrtagestouristen schnell in diese Regio-\n\nnen hineinkommen. Die bestehenden Bundesstra\u00dfen sind \n\nnur in Teilen leistungsf\u00e4hig. Auch das konnten wir erle-\n\nben. Dort sind hohe Kurvigkeiten vorhanden, und bei \n\ngeringen \u00dcberholabschnitten und sehr engen Ortsdurch-\n\nfahrten bzw. Tempolimits kann man nun wahrlich nicht \n\nvon guten Verkehrsanbindungen sprechen. \n\nDie Forderung ist deshalb, einen Korridor f\u00fcr den weite-\n\nren Ausbau der bestehenden Strecken zu schaffen. Wir \n\nwollen uns jetzt nicht festlegen, sondern das den neuen \n\nPlanungen \u00fcbereignen. Wir brauchen die Verbindung \n\nzwischen den beiden Autobahnen, und wir brauchen die \n\nVerbindung, um eine leistungsf\u00e4hige Bundesstra\u00dfe und \n\nStaatsstra\u00dfe dort zu entwickeln. Das muss ein Korridor \n\nwerden. Das wird auch die Entlastung der A4 zum Inhalt \n\nhaben, und zur Weiterf\u00fchrung der B178n wird mein \n\nKollege Stephan Meyer sicher noch einiges im zweiten \n\nRedebeitrag kundtun. Deshalb bitten wir um Unterst\u00fct-\n\nzung unseres Antrags. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion, \n\nmeine Damen und Herren, spricht Herr Abg. Baum. Bitte \n\nsehr, Herr Baum, Sie haben das Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Nun, der Ausstieg aus \n\nder Braunkohleverstromung f\u00fcr alle Reviere in Deutsch-\n\nland wird sp\u00e4testens bis zur Mitte des laufenden Jahrhun-\n\nderts abgeschlossen sein. Die Reduzierung des Anteils aus \n\nBraunkohlestrom am Energiemix beginnt freilich schon \n\nviel fr\u00fcher. Die Fachkommission, die in Berlin tagt, wird \n\nwohl sicherlich ein Ausstiegsdatum festlegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7385 \n\nMit dem geplanten Braunkohleausstieg steht uns im \n\nschlimmsten Fall ein \u00e4hnlicher Wandel bevor wie nach \n\n1990, allerdings beschr\u00e4nkt auf den Energiesektor und nur \n\nf\u00fcr wenige Regionen in Deutschland, darunter das Lausit-\n\nzer und das Mitteldeutsche Revier. Aber \u2013 und das ist der \n\nentscheidende Punkt \u2013 dieses Mal m\u00fcssen wir daf\u00fcr als \n\nFreistaat und als Region besser gewappnet sein und ein \n\nkoordiniertes, ein besseres Vorgehen an den Tag legen, als \n\ndies damals m\u00f6glich war. Wir m\u00fcssen und wir werden \n\ndieses Thema als Chance begreifen, als besondere M\u00f6g-\n\nlichkeit, die Zukunft in den Revieren zu gestalten. \n\nDass Strukturentwicklungsregionen, die von Haus aus \n\nstrukturschwach sind, eine besondere Infrastruktur brau-\n\nchen, um sich zu entwickeln und um den Menschen vor \n\nOrt ein optimales Angebot f\u00fcr Arbeits- und Freizeitwege \n\nzu machen, dar\u00fcber sind wir uns, denke ich, einig. Trotz \n\nUnterstellung dieses Konsenses m\u00f6chte ich dennoch \n\nweiter daf\u00fcr sensibilisieren, auch weil ich mir nicht sicher \n\nbin, ob das au\u00dferhalb dieser Regionen und in Bundesl\u00e4n-\n\ndern ohne Kohlef\u00f6rderung schon \u00fcberall mit der entspre-\n\nchenden Priorit\u00e4t angekommen ist, auch in der Politik. \n\nMit dem m\u00f6glichen Kohleausstiegsdatum verbunden ist \n\nalso die Frage: Wie schaffen wir bis dahin gemeinsam \u2013 \n\nBund und Kohlel\u00e4nder \u2013 neue alternative Industrien und \n\nArbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Menschen in den Regionen? Denn \n\ndie Akzeptanz, liebe Kolleginnen und Kollegen, eines \n\nKohleausstiegs ist f\u00fcr die Menschen in diesen Regionen \n\nzun\u00e4chst keine klimapolitische, auch weniger eine ener-\n\ngiepolitische, sondern vor allem eine strukturpolitische \n\nFrage. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Wirtschaft in der Lausitzer Energieregion stand in \n\nbeiden Bundesl\u00e4ndern \u2013 Sachsen und Brandenburg \u2013 seit \n\nder Wende noch nie so gut da wie heute, verbunden mit \n\nder geringsten Arbeitslosigkeit zwischen 8 und 9 %. Es ist \n\nunsere gemeinsame Aufgabe in der Politik, mit flankie-\n\nrenden Ma\u00dfnahmen die Region vorzubereiten auf und fit \n\nzu machen f\u00fcr das Kohleausstiegsszenario, damit es eben \n\nnicht zu neuerlicher gr\u00f6\u00dferer Arbeitslosigkeit kommt. \n\nDie Energiewende und der damit verbundene Struktur-\n\nwandel haben mit Blick auf das Lausitzer Revier einen \n\nbesonderen Preis, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nn\u00e4mlich die zielgerichtete Verbesserung der Verkehrsinf-\n\nrastruktur. Dies gilt sowohl f\u00fcr Schieneninfrastruktur wie \n\nauch f\u00fcr die Stra\u00dfeninfrastruktur. Wir m\u00fcssen also das \n\neine weiter einfordern, ohne das andere au\u00dfer Acht zu \n\nlassen. Gerade am Beispiel der Lausitz l\u00e4sst sich zeigen, \n\ndass diese Region einen besonderen Stellenwert hat, der \n\nihr bislang vielleicht nicht in dem Ma\u00dfe zugebilligt \n\nwurde. \n\nSie liegt im Herzen Europas und wird von den Stra\u00dfen \n\nund Schienen des Paneurop\u00e4ischen Korridors durchquert, \n\nist aber in sich und mit angrenzenden Ballungsr\u00e4umen \n\nwie Berlin, auch Dresden und Leipzig teilweise nicht \n\noptimal verbunden. \n\nSeit Jahren k\u00e4mpfen wir gemeinsam beim Bundesver-\n\nkehrsministerium in Berlin daf\u00fcr, dass f\u00fcr Sachsen eben \n\nnicht nur die Neubaustrecke Dresden\u2013Prag und die \n\nStrecke Chemnitz \u2013 Leipzig vordringliche Bedarfe wer-\n\nden, sondern genauso auch die Strecken Dresden \u2013 \n\nG\u00f6rlitz und Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Zittau. Diese beiden \n\nletztgenannten Ausbau- und Elektrifizierungsma\u00dfnahmen \n\nsind uns in der Koalition und den Menschen in der Regi-\n\non mit Blick auf den Strukturwandel besonders wichtig. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Das steht aber \n\nnicht im Antrag! \u2013 Silke Grimm, AfD: \n\nEben, das steht nicht im Antrag!) \n\nAber Schienenwege sind eben nicht in allen Relationen \n\nverf\u00fcgbar. Deshalb muss unser Blick auch \u2013 jetzt komme \n\nich darauf \u2013 auf die Stra\u00dfeninfrastruktur gerichtet sein. \n\nWir wissen alle, wie hochgradig belastet unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Autobahnen sind, insbesondere vom grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Schwerverkehr. Die Autobahnen 4, 13, 14 \n\nsind besonders betroffen. Viele Bundesstra\u00dfen im nach-\n\ngeordneten Netz wurden in den letzten Jahren saniert, in \n\nihrer Linienf\u00fchrung und Kurvigkeit aber auch belassen. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich viele neue notwendige Ortsumgehungen, \n\naber aufgrund diverser Ortsdurchfahrten, die es nach wie \n\nvor gibt, des landwirtschaftlichen Verkehrs und lokaler \n\nau\u00dfer\u00f6rtlicher Tempolimits liegt die erreichbare Durch-\n\nschnittsgeschwindigkeit auf vielen Bundesstra\u00dfen, zum \n\nBeispiel B 96, B 115, B 156, auf den netzerg\u00e4nzenden \n\nNord-S\u00fcd-Relationen in der Lausitz bei unter 60 Kilome-\n\nter pro Stunde. \n\nDass zur wirtschaftlichen Entwicklung, zur Unterneh-\n\nmensansiedlung und zur Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze \n\neine gute Verkehrsinfrastruktur die beste Voraussetzung \n\nbietet, zeigt unter anderem im Landkreis G\u00f6rlitz das \n\nBeispiel der Gemeinde Kodersdorf, wo das Gewerbege-\n\nbiet direkt an der A 4 liegt. Dieses Gewerbegebiet hat sich \n\nin den letzten Jahren sehr gut entwickelt. \n\nUnter den genannten Aspekten und mit Blick auf die \n\nVerkehrskarte der gesamten Lausitz zeigt sich, dass hier \n\nzwischen den Autobahnen 4 im S\u00fcden und 15 bei Cottbus \n\nin Nord-S\u00fcd-Richtung eine gro\u00dfe verkehrliche L\u00fccke \n\nklafft. Deshalb ist es auch f\u00fcr uns naheliegend, eine \n\nm\u00f6gliche Verl\u00e4ngerung der B 178n \u00fcber das geplante \n\njetzige Bauende an der A 4 bei Wei\u00dfenberg hinaus bis \n\nCottbus zu betrachten. \n\nNat\u00fcrlich ist die bisherige Nichtfertigstellung der s\u00fcdli-\n\nchen B 178n bei Zittau ganz im S\u00fcden, aber auch bei \n\nWei\u00dfenberg eine unbefriedigende Situation f\u00fcr uns alle. \n\nAber \u2013 das sage ich ganz deutlich \u2013 die Fehler, die dort \n\nzur jetzigen Situation f\u00fchrten, sind bereits vor \u00fcber \n\n15 Jahren in der Anfangsphase der Planung gemacht \n\nworden. Deshalb ist es umso wichtiger, diese Fehler jetzt \n\nmit Blick auf eine m\u00f6gliche Nordverl\u00e4ngerung nicht zu \n\nwiederholen. Daf\u00fcr dient diese Machbarkeitsstudie. \n\nSo weit von mir in der ersten Runde. Die zweite Runde \n\nm\u00f6chte ich daf\u00fcr nutzen, auf ein paar fachliche Aspekte \n\ndes Antrages einzugehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7386 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht jetzt Herr \n\nAbg. B\u00f6hme. Bitte sehr, Herr B\u00f6hme, Sie haben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich freue mich zun\u00e4chst, dass unser \n\n\u00c4nderungsantrag mehr oder weniger \u00fcbernommen wurde, \n\num \u00fcberhaupt zu erkl\u00e4ren, an wen sich dieser Antrag \n\nrichtet, n\u00e4mlich an die S\u00e4chsische Staatsregierung, die \n\nhandeln soll. \n\nIch habe vorhin geh\u00f6rt, dass \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag \n\ngesagt wurde, er sei Kickifax, weil doch klar sei, an wen \n\ner sich richtet, n\u00e4mlich an die Staatsregierung. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ach ja!) \n\nDarauf kann ich nur antworten: \n\n(Frank Heidan, CDU: Beruhigen \n\nSie sich einmal \u2013 meine Herren!) \n\n\u2013 Sie scheint das sehr zu betreffen, dass Sie da nicht \n\naufmerksam waren. \n\n(Frank Heidan, CDU: Das geht \n\nalles von Ihrer Redezeit ab!) \n\n\u2013 Ich habe gen\u00fcgend Redezeit. \n\nJeder wei\u00df ja, k\u00f6nnte ich jetzt darauf antworten, dass Sie \n\nnur Antr\u00e4ge stellen, wenn es vorher mit Ihrer Staatsregie-\n\nrung abgesprochen wurde. Eine wirkliche Aufforderung \n\nist das nicht. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das \n\nliegt in der Natur der Dinge!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnte aber auch anders sein. Das ist ein Problem \n\nin dem Parlament, dass es nur Antr\u00e4ge der Mehrheit gibt, \n\nwenn es vorher die Absegnung des Ministeriums gab. \n\n(Frank Heidan, CDU: K\u00f6nnen Sie \n\nmal zur Sache, zum Antrag sprechen!) \n\nDas ist ein Problem, aber sei es drum. \n\nWir hatten selbst vor, \u00d6PNV-Ma\u00dfnahmen in den \u00c4nde-\n\nrungsantrag aufzunehmen. Aber es macht keinen Sinn, \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zu stellen, weil sie von vornherein \n\nkomplett abgeschmettert werden. Ich k\u00f6nnte das CDU-\n\nWahlprogramm beantragen, und Sie w\u00fcrden es ablehnen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Da bin ich skeptisch!) \n\nDas ist ein Problem in dieser Demokratie. Aber genug \n\ndazu. \n\nEin Strukturwandel \u2013 darum geht es in diesem Antrag \u2013 \n\nverlangt mehr als Infrastruktur und vor allem mehr als nur \n\nStra\u00dfen. Aber nat\u00fcrlich gibt es gerade in der Lausitz ein \n\nmassives Problem. Durch die Zersiedlung und die weiten \n\nEntfernungen, die auch durch die Tagebaue und Seen \n\nentstanden sind, braucht man eine sehr gute Stra\u00dfenan-\n\nbindung, die besonders wichtig ist. Damit kann es aber \n\nnicht enden. \n\nHerr Baum, ich nehme an, dass der Antrag auch von \n\nIhnen kommt. Sie waren auch in der \u00d6PNV-\n\nStrategiekommission. Da frage ich mich schon, warum \n\nSie nur so oberfl\u00e4chlich in Punkt I.1 fordern, \u00fcber alle in \n\nder Vergangenheit realisierten Stra\u00dfenbauprojekte infor-\n\nmiert zu werden. Warum denn nicht auch, wie es jetzt \n\nauch die GR\u00dcNEN fordern, \u00fcber die Verkehrsprojekte \n\nBus, Bahn und Schienenlinien? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Und den Schiffsverkehr. \n\nDer Schiffsverkehr ist ganz wichtig!) \n\nWarum fehlt das? Mir ist vollkommen unklar, warum Sie \n\ndas nicht interessiert. \n\nDas betrifft auch Ihr Anliegen in Punkt II, in dem Sie die \n\nFahrzeiten nur f\u00fcr den PKW reduzieren wollen, als ob es \n\nin der Lausitz nur Menschen gibt, die ein Auto haben. Das \n\nist doch absurd. Wenn man b\u00f6swillig ist, k\u00f6nnte man \n\ndaraus schlie\u00dfen, dass Ihnen die Konkurrenzf\u00e4higkeit des \n\n\u00d6PNV v\u00f6llig egal ist. \n\n(Thomas Baum, SPD: Das wollen wir doch!) \n\n\u2013 Dann schreiben Sie es doch in den Antrag hinein. Das \n\nhaben Sie vorher nicht gemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Baum, SPD) \n\nIhr Antrag hei\u00dft \u201eStrukturwandel unterst\u00fctzen\u201c. Da gibt es \n\nnoch viel mehr Dinge, die f\u00fcr einen funktionierenden \n\nStrukturwandel wichtig sind, damit dieser gelingen kann. \n\nNeben dem Verkehr geht es zum Beispiel um Industriepo-\n\nlitik. Wenn Sie den Menschen weiter vorgaukeln oder \n\nvorl\u00fcgen, wie das Herr Heidan zum Beispiel macht, dass \n\nauch nach 2050 noch lange in dem Revier die Kohle \n\nabgebaut wird, dann l\u00e4hmt das eine Region. Es verhindert \n\nInnovation und die Ansiedlung von Industriezweigen, die \n\nattraktive Standorte und Arbeitnehmer suchen. \n\nEin Strukturwandel braucht auch Geld. Wir schlagen dazu \n\ndie vier S\u00e4ulen vor, die auch die Agora Energiewende \n\nvorschl\u00e4gt. \n\nDie eine S\u00e4ule ist, f\u00fcr Forschung und Hochschulen mehr \n\nGeld auszugeben und speziell in diese Region zu investie-\n\nren, und zwar f\u00fcr schwerpunktm\u00e4\u00dfige Arbeit in der \n\nLausitz. \n\nEine zweite S\u00e4ule betrifft die Infrastruktur. F\u00fcr den \n\nStra\u00dfenbereich haben wir das jetzt von Ihnen bekommen. \n\nDas betrifft aber auch alle anderen Mobilit\u00e4tsarten. \n\nEine dritte S\u00e4ule ist die Wirtschaft mit Sonderf\u00f6rdert\u00f6p-\n\nfen und Arbeitsfinanzierungsma\u00dfnahmen in den unz\u00e4hli-\n\ngen Bereichen, in denen dringend Menschen gebraucht \n\nwerden, beispielsweise im Umweltschutz, in den Schulen, \n\nin Sozialdiensten usw. \n\nDie vierte S\u00e4ule ist eigentlich die wichtigste und wird \n\nimmer bei den Strukturwandeldiskussionen vergessen. \n\nDas ist die Zivilgesellschaft, die ein Anker f\u00fcr die Men-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7387 \n\nschen in der Region ist. Es geht um Kunst und Kultur, \n\naber nicht nur um Hochkultur, sondern auch um die vielen \n\nMenschen, die sich dort engagieren, um die freie Szene \n\nund um andere Initiativen, die sich in der Region einset-\n\nzen. Diese brauchen Unterst\u00fctzung. \n\nAll das w\u00e4re mit dem Thema Strukturwandel in Verbin-\n\ndung zu bringen. Aber mit einem einfachen Antrag, den \n\nSie hier niederschreiben, gelingt das nicht. Daf\u00fcr brau-\n\nchen wir ein Gesetz. Am Anfang der Legislatur hatten wir \n\n\u00fcbrigens ein solches Gesetz vorgelegt. Das wurde von \n\nIhnen abgelehnt. Deswegen k\u00f6nnen wir uns bei diesem \n\ndoch sehr d\u00fcnnen Antrag, in dem es um einzelne Stra\u00dfen-\n\nbauprojekte geht, was Sie als Strukturwandel bezeichnen, \n\nleider nur enthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Abg. Grimm. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich spreche nun zum Antrag \u201eNeue \n\nNord-S\u00fcd-Achse f\u00fcr die Lausitz entwickeln\u201c. \n\nMit dem vorliegenden Antrag m\u00f6chte die Regierungskoa-\n\nlition eine Nord-S\u00fcd-Achse f\u00fcr die Lausitz entwickeln, \n\nindem die B 178n von Wei\u00dfenberg bis nach Norden an die \n\nA 15 bei Cottbus erweitert werden soll. \n\nGrunds\u00e4tzlich liegen bessere Verkehrsanbindungen aus \n\nder Lausitz in die Ballungszentren auch der AfD am \n\nHerzen. Aber in diesem Antrag spiegelt sich der blau\u00e4ugi-\n\nge Herzenswunsch des SPD-Abgeordneten Baum wider. \n\nSeine Visionen zur Lausitzmagistrale, der Verl\u00e4ngerung \n\nder B 178n nach Norden zur A 15, konnten wir schon im \n\nvergangenen Juli in einem Artikel der \u201eSZ\u201c lesen. \n\n(Thomas Baum, SPD: Genau!) \n\nHerrn Baum ist es seiner Meinung nach gelungen, das \n\nwichtigste Planungshindernis bei der Erweiterung der \n\nB 178n nach Norden hin zu beseitigen, sodass die Bun-\n\ndesstra\u00dfe k\u00fcnftig nicht mehr durch das Biosph\u00e4renreser-\n\nvat Oberlausitzer Heide- und Teichlandschaft f\u00fchren wird \n\nund es nur 80 Kilometer neu gebauter Stra\u00dfe daf\u00fcr ben\u00f6-\n\ntigt. \n\nMitte der Neunzigerjahre begann der Bau der B 178n in \n\nRichtung S\u00fcden mit einer Streckenl\u00e4nge von 41,6 Kilo-\n\nmeter, Herr Baum. \n\n(Thomas Baum, SPD: Das wei\u00df ich!) \n\nVersprochen wurde die Fertigstellung \u00fcbrigens seitdem \n\nvor jeder Wahl von der CDU. Heute, 20 Jahre sp\u00e4ter, \n\nfehlen immer noch 11 Kilometer. Aber Sie denken jetzt \n\nernsthaft \u00fcber 80 weitere Kilometer nach? \n\nEin Hauptnutzen der Verl\u00e4ngerung der B 178n soll die \n\nInfrastrukturentwicklung der Lausitz sein. Als Regie-\n\nrungskoalition sollten Sie sich diesbez\u00fcglich bem\u00fchen, \n\nendlich die noch fehlenden 11 Kilometer der B 178n in \n\nRichtung S\u00fcden z\u00fcgig fertigzustellen, weil das St\u00fcck von \n\nWei\u00dfenberg bis Zittau mit seinen zwei Unterbrechungen \n\neine Zumutung f\u00fcr alle Kraftfahrer darstellt und dieser \n\nBau eigentlich schon 2008 abgeschlossen sein sollte. \n\nVor der Regierungsbeteiligung der SPD hier im Hohen \n\nHaus im Jahr 2014 standen wir kurz vor einem Planfest-\n\nstellungsbeschluss, und nur weil der SPD der Mut zum \n\nRisiko fehlte, wurde die gesamte Planung von vorn \n\nbegonnen. Heute sind wir bei keinem der Abschnitte so \n\nweit wie 2014, Herr Dulig. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist eine L\u00fcge! \n\nSagen Sie doch die Wahrheit! \u2013 Thomas Baum, \n\nSPD: Kein Planfeststellungsbeschluss!) \n\n\u2013 Er lag aber beschlussfertig da. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nWer hat ihn zur\u00fcckgenommen?) \n\n\u2013 Die SPD. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist \n\ngelogen! Sie l\u00fcgen! \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: \n\nGetroffene Hunde bellen!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das dann ausf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren, Sie hatten 30 lange Jahre Zeit, \n\num die Lausitz zu entwickeln, und haben es nicht ausrei-\n\nchend geschafft. Mit der Energiewende und dem damit \n\nverbundenen \u00fcberst\u00fcrzten Ausstieg aus der Kohlever-\n\nstromung werden Sie der Lausitz wehtun; und nun wun-\n\ndern Sie sich, dass die B\u00fcrger Sie nicht mehr w\u00e4hlen \n\nwollen. \n\nDie AfD-Fraktion pl\u00e4diert in erster Linie f\u00fcr den Ausbau \n\nder vorhandenen Infrastruktur; das ist auf jeden Fall \n\ng\u00fcnstiger. Beispielsweise k\u00f6nnte man die B 115 und die \n\nB 156 nach dem Vorbild Brandenburgs ausbauen. Orts-\n\numgehungen und die Einrichtung einer zweiten Fahrspur, \n\nwo es m\u00f6glich ist, entlasten die Anwohner und beschleu-\n\nnigen den Verkehr. Die Bundesregierung pl\u00e4diert eben-\n\nfalls f\u00fcr Ausbau vor Neubau, und auch Sie, Herr Staats-\n\nminister Dulig, betonen dies immer wieder. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Ja!) \n\nWeiterhin m\u00fcssen Bauarbeiten endlich qualitativ hoch-\n\nwertiger durchgef\u00fchrt werden und nicht so, wie zum \n\nBeispiel zwischen Oppach und Sohland, wo eine \n\n187 000 Euro teure neue Stra\u00dfe wieder neu gebaut wer-\n\nden muss, um die Schulbushaltestelle in Sohland bedie-\n\nnen zu k\u00f6nnen. Das ist nur ein Beispiel aus der Lausitz, \n\nworan Ihr Staatsministerium bewertet wird. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Mein \n\nMinisterium geh\u00f6rt nicht meiner Partei!) \n\nZukunftsvisionen kann man haben, aber als Staatsregie-\n\nrung muss man auch w\u00e4hrend einer Wahlperiode die \n\nVersprechen an die Bev\u00f6lkerung umsetzen und Bauma\u00df-\n\nnahmen besser \u00fcberwachen und koordinieren. Siehe auch \n\ndas Verkehrschaos auf der A 4 in diesem Jahr und die \n\nrecht sp\u00e4te Feststellung in Ihrem Antrag, dass der Bahn-\n\n\u00fcbergang in Uhyst wie jener in Hoyerswerda nach \u00d6ff-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7388 \n\nnung der elektrifizierten Strecke im Dezember 2018 \n\naufgrund des hohen G\u00fcterverkehrs mehr geschlossen als \n\nge\u00f6ffnet sein und zu einem weiteren Verkehrschaos \n\nf\u00fchren wird. \n\nN\u00e4chster Punkt: In Ihrem Antrag fordern Sie die Staatsre-\n\ngierung auf, eine Machbarkeitsstudie zur Verl\u00e4ngerung \n\nder B 178n zu beauftragen. Ist das Ihr Ernst? In einer \n\nMitteilung des Medienservice Sachsen vom 19. Juni 2018 \n\nist zu lesen, dass die Staatsregierung bereits das Landes-\n\namt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr mit der Erstellung einer \n\nMachbarkeitsstudie zu einer m\u00f6glichen Verl\u00e4ngerung der \n\nB 178n nach Norden beauftragt habe. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIhr Antrag ist doch keine Realpolitik und, Herr Dr. Meyer, \n\nauch nicht unser parlamentarischer Traum! Das ist Real-\n\nsatire, was Sie machen, und das wird niemanden \u00fcberzeu-\n\ngen. Aus diesem Grund wird die AfD-Fraktion diesen \n\nAntrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Frank Heidan, CDU: \n\nGut, dass Sie das machen! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun ist f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN Frau Meier an der Reihe. Sie haben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich stelle mit Interesse \n\nfest, dass der Strukturwandel der Lausitz in den K\u00f6pfen \n\nder Koalition angekommen zu sein scheint. Zehntausende \n\nhaben in der Braunkohle ihre Arbeit verloren, aber das \n\nschon zwischen 1990 und 1995. Die Lausitzerinnen und \n\nLausitzer h\u00e4tten schon lange die Unterst\u00fctzung der \n\nStaatsregierung verdient, doch \u00fcber Jahrzehnte gab es f\u00fcr \n\ndie Weiterentwicklung vonseiten der Staatsregierung nicht \n\nwirklich Konzepte. Man hat die Menschen sprichw\u00f6rtlich \n\nziehen lassen, und jetzt, nach einem Vierteljahrhundert, ist \n\nnun offensichtlich im Jahr 2018 auch in Sachsen die \n\nErkenntnis gereift, dass der l\u00e4ngst eingel\u00e4utete Struktur-\n\nwandel zwingend von staatlichem Handeln begleitet \n\nwerden muss. Anstatt sich umfassend mit der notwendi-\n\ngen Verkehrsinfrastruktur zu befassen, beschr\u00e4nkt sich Ihr \n\nAntrag aber lediglich auf den Bau einer Stra\u00dfe. Ich \n\nglaube, das ist ein Konzept von vorgestern. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Nein! \u2013 \n\nMarko Schiemann, CDU: In Leipzig und \n\nDresden werden Stra\u00dfen gebaut!) \n\nDabei hatte sich der SPD-Fraktionsvorsitzende Dirk \n\nPanter noch Mitte August mit dem sch\u00f6nen Satz zitieren \n\nlassen, dass die Elektrifizierung der 15 Kilometer von \n\nHorka nach G\u00f6rlitz doch zu schaffen sein sollte. In Ihrem \n\nAntrag ist aber weder von G\u00fcterverkehr noch von \u00d6PNV \n\ndie Rede. Das ist ein absolutes Armutszeugnis, sehr \n\nverehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDie Attraktivit\u00e4t einer Region kann doch aber nur durch \n\neinen Strau\u00df von Ma\u00dfnahmen erh\u00f6ht werden, und statt \n\nlokalen Akteurinnen und Akteuren vorgefasste Infrastruk-\n\nturentscheidungen vor die Nase zu setzen, sollten Sie sie \n\nin die Entwicklung eines Leitbildes f\u00fcr die Zukunft \n\neinbeziehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie haben heute von \n\nmeinem Fraktionsvorsitzenden, als er das Gesetz einge-\n\nbracht hat, geh\u00f6rt, dass Sachsen deutschlandweit unr\u00fchm-\n\nlicher Spitzenreiter ist, was die Fl\u00e4chenversiegelung f\u00fcr \n\nden Stra\u00dfenbau betrifft. Der Fl\u00e4chenfra\u00df zerst\u00f6rt unsere \n\nNatur und unsere Kulturlandschaft, er zerschneidet \n\nnat\u00fcrliche Lebensr\u00e4ume und entzieht der Landwirtschaft \n\nfruchtbaren Boden. Neue Stra\u00dfentrassen sind keine \n\nnachhaltige Politik, weder \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch. \n\nIch erkenne an, dass Sie wahrscheinlich extra f\u00fcr mich \n\netwas zum Radverkehr in die Begr\u00fcndung geschrieben \n\nhaben; \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Especially for you!) \n\naber wer glaubt denn ernsthaft, dass Radtourismus entlang \n\neiner Schnellstra\u00dfe ohne Kreuzungen sinnvoll ist? Ich \n\nglaube, diejenigen, die das hineingeschrieben haben, \n\nhaben noch nie mit dem Fahrrad Urlaub gemacht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Staatsminister \n\nMartin Dulig: Wir wollen Radschnellwege!) \n\nEin letzter Punkt: Sie machen mit einer solchen \n\nIdeenskizze und Auftr\u00e4gen f\u00fcr Projekte in der Region \n\nVersprechungen, die Sie aber in \u00fcberschaubaren Zeitr\u00e4u-\n\nmen nicht einhalten k\u00f6nnen; wir haben gerade schon von \n\nZittau geh\u00f6rt und wie lange es dort dauert. Der Bundes-\n\nverkehrswegeplan ist 2016 vom Bundestag beschlossen \n\nworden; das Projekt in Ihrem Antrag findet sich darin aber \n\n\u00fcberhaupt nicht wieder. Die Umsetzung in n\u00e4herer Zu-\n\nkunft ist also eher unrealistisch. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass die Erreichbarkeit der \n\nLausitz und viele andere Dinge \u2013 au\u00dfer Stra\u00dfen \u2013 not-\n\nwendig sind, die der Koalition vorschweben. Dazu geh\u00f6rt \n\neinerseits die Instandhaltung der vorhandenen Stra\u00dfen, \n\naber auch \u2013 ganz wichtig \u2013 ein attraktiver \u00d6PNV, Angebo-\n\nte von Bus und Bahn und der schon lange versprochene \n\nBreitbandausbau in Sachsen. Wir GR\u00dcNEN haben uns \n\nschon sehr, sehr lange mit der Lausitz besch\u00e4ftigt, allen \n\nvoran Franziska Schubert und mein Kollege Dr. Gerd \n\nLippold, und Konzepte erarbeitet, wie die Lausitz nach-\n\nhaltig entwickelt und modernisiert werden kann. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir uns auch den Verkehrsbe-\n\nreich angeschaut. Einen besonderen Schwerpunkt sehen \n\nwir in der Verkn\u00fcpfung der Region \u2013 nicht nur in die \n\nRichtungen Cottbus und Berlin, Leipzig und Dresden, \n\nsondern auch in Richtung unserer europ\u00e4ischen Nachbarn \n\nPolen und Tschechien. Wir sehen den Schwerpunkt \n\nmoderner Verkehrsinfrastruktur sowohl im G\u00fcterverkehr \n\nals auch im Personenverkehr auf der Schiene. Genau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7389 \n\ndeshalb haben wir einen \u00c4nderungsantrag eingebracht, \n\num den Blick zu weiten \u2013 vom Stra\u00dfenverkehr hin zum \n\n\u00d6PNV und zum Schieneng\u00fcterverkehr. Auch im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum muss der \u00f6ffentliche Personennahverkehr gute \n\nAngebote machen, um Menschen jedes Alters die Mobili-\n\nt\u00e4t zu erm\u00f6glichen: in den Nachbarort, zu Freundinnen \n\nund Freunden, zur n\u00e4chsten \u00c4rztin in der Stadt oder zum \n\nn\u00e4chsten Bahnhof, um mit einem guten Anschluss an den \n\nRegional- und Fernverkehr in die Region zu kommen. \n\nDaher ist es uns wichtig, sich bei der Fahrtzeitbetrachtung \n\nnicht nur die Stra\u00dfenverbindung anzuschauen, wie Herr \n\nB\u00f6hme sagte, sondern auch die Reisem\u00f6glichkeiten mit \n\ndem \u00d6PNV. All das fehlt in Ihrem Antrag. Deshalb haben \n\nwir einen \u00c4nderungsantrag eingebracht, zu dem ich sp\u00e4ter \n\nnoch etwas ausf\u00fchren werde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, Frau Dr. Petry hat ihre Wortmeldung zur\u00fcckgezo-\n\ngen. Damit ist die erste Runde beendet. Gibt es Redebe-\n\ndarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Jawohl. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Dr. Meyer. Sie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, es ist \n\nunstrittig, dass Strukturwandel viele Bereiche umfasst, \n\nnicht nur die Infrastruktur im Verkehrsbereich, sondern \n\nnat\u00fcrlich sind Bildung und Innovation ganz zentrale \n\nThemen, genauso wie die Aktivierung der B\u00fcrgergesell-\n\nschaft und das Thema \u00d6PNV, Schiene usw. \n\nWir haben in diesem Antrag aber bewusst einen Bereich \n\nherausgegriffen, weil wir eine Machbarkeitsstudie in \n\nAuftrag geben m\u00f6chten. Diese kann sich selbstverst\u00e4nd-\n\nlich nicht auf alles erstrecken, das wird keiner leisten \n\nk\u00f6nnen, sondern sie muss sich auf einen Bereich fokussie-\n\nren. Deshalb ist dieser Antrag vor allem auf die Nord-\n\nS\u00fcd-Verbindung im Landkreis G\u00f6rlitz in der Lausitz \n\nbezogen. Das m\u00f6chte ich vorausschicken. Daher sind \n\nmanche \u00c4u\u00dferungen, die hier get\u00e4tigt wurden, etwas \n\nm\u00fc\u00dfig, und ich vermisse Ihr parlamentarisches Engage-\n\nment, Ihre Vorschl\u00e4ge auf den Tisch zu bringen und nicht \n\ndie Kritik an der Koalition. \n\nIch kann mit Fug und Recht sagen, dass es sehr wohl eine \n\nInitiative aus dem parlamentarischen Raum ist und kein \n\n\u00dcber-Bande-Spiel mit der Staatsregierung an der Seite. \n\nWir haben in der Lausitz schon lange das Thema der \n\nNord-S\u00fcd-Verbindung; ehrlich gesagt, schon seit 1990 im \n\nZuge der B 178. \n\nWir haben jetzt mit unserer Allianz f\u00fcr den Ausbau der \n\nA 4 noch einmal den Fokus darauf gelegt. Ich will ein \n\npaar Zahlen nennen, was den Verkehr auf der Autobahn \n\nA 4 angeht: Wir hatten im Jahr 2005 in G\u00f6rlitz noch \n\n10 000 Fahrzeuge und im Jahr 2017 an derselben Stelle \n\nt\u00e4glich 26 000 Fahrzeuge. Im Schwerlastbereich hat sich \n\ndie Zahl sogar vervierfacht. Wir sind der festen \u00dcberzeu-\n\ngung, dass dank dieser positiven Entwicklung, die wir in \n\nS\u00fcdosteuropa feststellen k\u00f6nnen, die Verkehrsbelastung \n\nk\u00fcnftig zunehmen wird. Diesbez\u00fcglich wird auch diese \n\nNord-S\u00fcd-Verbindung zu einer Entlastung beitragen. Das \n\nalles muss man in diesem Zusammenhang mit sehen. \n\nWenn wir jetzt \u00fcber einen Strukturwandel sprechen, dann \n\nist aus unserer Sicht eine angebotsorientierte Verkehrspla-\n\nnung ganz entscheidend, weil das diese Henne-Ei-\n\nDiskussion ist. Wir brauchen eine Infrastruktur, und wir \n\nbrauchen neue M\u00f6glichkeiten in diesem Strukturwandel-\n\ngebiet und das, bevor man aus irgendwelchen Kohlesze-\n\nnarien aussteigt. Wir brauchen die Perspektive vorher. \n\nDazu dient eine Infrastruktur im Sinne von Stra\u00dfen, im \n\nSinne von Gewerbe- und Technologiegebieten, aber \n\nletztlich auch die Beschleunigung von Verfahren. \n\nEs ist uns nat\u00fcrlich klar, dass diese Stra\u00dfe bisher kein \n\nBestandteil im Bundesverkehrswegeplan ist, aber wir \n\nwollen im Zuge des Strukturwandels das Thema mit \n\nunterbringen. Wir brauchen dahin gehend eine Beschleu-\n\nnigung von Verfahren. Wir brauchen neben dem Bundes-\n\nverkehrswegeplan die M\u00f6glichkeit, auch solche Projekte \n\numzusetzen, und darum geht es mit unserem Antrag. \n\nWir sollten mit einer Stimme sprechen. Deswegen hat es \n\nmich schon sehr gewundert, Frau Grimm, dass Ihre \n\nFraktion den Antrag ablehnt. Wir werden das entspre-\n\nchend kommunizieren, dass Sie diese Nord-S\u00fcd-Verbin-\n\ndung in Richtung Ballungszentren nicht f\u00fcr n\u00f6tig halten \n\nund hier im Klein-Klein verharren. Wenn wir ehrlich sind \n\n\u2013 ich bin auch sehr kritisch, was die Begleitung der B 178 \n\nangeht \u2013, dann ist das keine Parteipolitik, die hier stattfin-\n\ndet, sondern das ist einfach der Rechtsstaat, der an der \n\nStelle richtig ist. \n\nIch habe immer gesagt, dass wir bei der B 178 mit dem \n\nAnschluss an die Autobahn ein rechtssicheres Verfahren \n\nbrauchen. Es bringt uns nichts, wenn irgendetwas geplant \n\nwird, was im n\u00e4chsten Moment ein Gericht einkassiert. \n\nDas geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu. Dazu brauchen Sie keine \n\nParteischelte in irgendwelche Richtungen austeilen, \n\nsondern das ist etwas, was durchaus auch mit gr\u00fcner \n\nPolitik zusammenh\u00e4ngt. Wenn es durch die Beweis-\n\nlastumkehr mittlerweile so ist, dass der Staat nachweisen \n\nmuss, dass bestimmte Tier- oder Pflanzenarten auf einer \n\nTrasse nicht zu finden sind, dann verz\u00f6gert sich das \n\nVerfahren. Das ist auch der Hintergrund, warum wir beim \n\nBau der Anschlussstelle an die Autobahn noch nicht \n\nweitergekommen sind. Das sollte der Ehrlichkeit halber \n\ndazu gesagt werden. Ich denke, der Staatsminister wird \n\ndas noch einmal vertiefen. Aber es nicht fair, wenn Sie \n\nhier mit falschen Argumenten \u2013 mit L\u00fcgen quasi \u2013 operie-\n\nren. Aber daran sieht man, was Sie im Schilde f\u00fchren.  \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch will nur noch einmal daf\u00fcr werben: Dieser Antrag \n\nbeinhaltet das, was f\u00fcr die Menschen in der Region \n\nLausitz sehr wichtig ist. Wir brauchen dort die Unterst\u00fct-\n\nzung des Freistaates und des Bundes. Wir wissen dabei \n\nauch die Vertreter der Kommission f\u00fcr Strukturwandel, \n\nWachstum und Besch\u00e4ftigung mit dem s\u00e4chsischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7390 \n\nVorsitzenden Stanislaw Tillich an unserer Seite. Wir \n\nwaren in der vergangenen Woche in dieser Region und \n\nhaben dort auch mit B\u00fcrgermeistern \u00fcber dieses Thema \n\ngesprochen. Wir sind also an der kommunalen Ebene \n\ndran. \n\nWir sind mit der Zukunftswerkstatt, also der Zivilgesell-\n\nschaft, auch in Kontakt. Es braucht hier viele Unterst\u00fct-\n\nzer, und ich m\u00f6chte daf\u00fcr werben, dass Sie heute im \n\nPlenum diesen Antrag unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun Herr Abg. \n\nBaum f\u00fcr die SPD-Fraktion. Bitte sehr, Herr Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich mit meiner \n\nRede beginne, zwei S\u00e4tze: Frau Kollegin Meier, ich hatte \n\nes Ihnen schon einmal angeboten und sage es noch \n\neinmal: Ich stehe nach wie vor f\u00fcr bilaterale Gespr\u00e4che \n\nzur Verf\u00fcgung, um Ihnen zu erkl\u00e4ren, wie ein solches \n\nPlanungsprojekt angegangen wird, wie man so etwas \n\nplant, wie man so einen Querschnitt gestaltet und welche \n\nChance ein solches Projekt besonders f\u00fcr den touristi-\n\nschen Verkehr und den Radverkehr hat. Das kann ich \n\nIhnen gern erkl\u00e4ren. Das ist nicht nur f\u00fcr Sie gemacht, \n\nsondern weil auch ich ab und zu Radfahrer bin, auch \n\nwenn Sie es nicht glauben. \n\nFrau Grimm, zu Ihnen: Ich w\u00fcrde Sie bitten, ganz konkret \n\nzu belegen, welche Planfeststellungsbeschl\u00fcsse es f\u00fcr die \n\nbeiden noch offenen Abschnitte gab, die Sie im Norden \n\nbei Wei\u00dfenberg und im S\u00fcden n\u00f6rdlich Zittau zitiert \n\nhaben. Es gibt keine Planfeststellungsbeschl\u00fcsse. Was Sie \n\nhier erz\u00e4hlt haben, war geschwindelt. \n\n(Frank Heidan, CDU: Oder gelogen!) \n\n\u2013 Oder gelogen! \u2013 So, nun weiter im Thema. Die von mir \n\nin der ersten Runde genannten strukturpolitischen Fragen \n\nspielen bei einem solchen Projekt, um das es in diesem \n\nAntrag geht, eine genauso gro\u00dfe Rolle wie die n\u00fcchterne \n\nBetrachtung der Fakten und Zahlen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich w\u00fcrde hier nicht \n\nstehen und mich mit aller Kraft f\u00fcr ein solches Projekt \n\neinsetzen, wenn ich pers\u00f6nlich nicht von dessen Richtig-\n\nkeit und Notwendigkeit \u00fcberzeugt w\u00e4re. Viele Menschen \n\naus der Lausitz stehen dahinter, in Brandenburg wie im \n\ns\u00e4chsischen Teil der Lausitz. Die Wirtschaft wartet darauf, \n\ndie IHK unterst\u00fctzt das Projekt genauso wie die B\u00fcrger-\n\nmeister in der Region, die sich in gro\u00dfer Zahl, und zwar \n\npartei\u00fcbergreifend, zur sogenannten Lausitzrunde zu-\n\nsammengefunden haben. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 das will ich nicht verhehlen \u2013 gibt es verein-\n\nzelt kritische \u00c4u\u00dferungen in der Sache. Auf die Presse-\n\nmitteilung der AfD im Juli will ich gar nicht eingehen, sie \n\nspottet jeder Beschreibung. Aber die Fragen und Beden-\n\nken \u2013 auch aus dem Landratsamt G\u00f6rlitz  \u2013 sind genau so \n\nausger\u00e4umt worden wie die Fragen aus dem zust\u00e4ndigen \n\nRegionalen Planungsverband in Bautzen. \n\nIch wiederhole es: Dieses Projekt ist vor allem ein struk-\n\nturpolitisches, um den vorgesehenen Braunkohleausstieg \n\ndurch eine wesentlich verbesserte Stra\u00dfeninfrastruktur \n\nabzufedern, um Investoren anzuziehen, die gegen\u00fcber \n\ndem Istzustand einfach bessere Bedingungen bekommen \n\nm\u00fcssen, damit die Menschen zuk\u00fcnftig neue Arbeit \n\nfinden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas ist, Frau Kollegin Meier, kein Widerspruch zum \n\nSchienenverkehr. Ich bin genauso ein Verfechter des \n\nSchienenverkehrs. Ich habe es Ihnen vorhin in meiner \n\nRede in der ersten Runde gesagt: Wir fordern gleichsam, \n\ndass die beiden Bahnstrecken endlich ausgebaut und \n\nelektrifiziert werden. Es bleibt dabei. Aber das hat mit \n\ndiesem Antrag nichts zu tun. \n\nIm \u00dcbrigen w\u00e4re eine solche Nord-S\u00fcd-Verbindung vor \n\nallen Dingen aus europ\u00e4ischer Sicht sinnvoll. Das wird \n\nimmer etwas abgetan. Die in Tschechien wachsende \n\nIndustrieregion um Liberec bis Mlada Boleslav, wo die \n\nSkoda-Werke sind, hat inzwischen eine vierspurige \n\nSchnellstra\u00dfe nach Prag realisiert, an die Zittau inzwi-\n\nschen direkt angebunden ist. Ein L\u00fcckenschluss nach \n\nNorden bei Cottbus zur A 15 und dann weiter in Richtung \n\nBerlin und noch weiter in Richtung Hamburg oder Ost-\n\nseeh\u00e4fen macht diese Nordverl\u00e4ngerung, von der wir hier \n\nreden, dadurch auch f\u00fcr unsere tschechischen Nachbarn \n\nattraktiv; was zwangsl\u00e4ufig am Ende zu einer Entlastung \n\nvon A 4 und A 13 im Raum Dresden f\u00fchrt. \n\nDie als Grundlage einer sp\u00e4teren Planung dienende \n\nMachbarkeitsstudie wird nun vom LAfSuV Bautzen und \n\nentsprechenden Dienstleistern vorbereitet. Dabei geht es \n\nnicht nur darum, die Linie nach Norden zu verl\u00e4ngern, \n\nsondern auch darum, die beste Variante zu finden, die \n\ngegebenenfalls auch gegen\u00fcber der Ortslage Wei\u00dfenberg \n\nnach Osten oder nach Westen an der A 4 versetzt werden \n\nkann. Es geht also um eine Korridoruntersuchung zur \n\nErmittlung der Raumwiderst\u00e4nde. \n\nNat\u00fcrlich gilt auch hierbei das Vermeidungsprinzip, und \n\ndamit ist die Durchquerung des Biosph\u00e4renreservates \n\nOberlausitzer Heide und Teichlandschaft de facto ausge-\n\nschlossen. \n\nWichtig in der Linie nach Norden sind vor allem die \n\nAnbindung nah an Niesky, nah an Wei\u00dfwasser und \n\nn\u00f6rdlich davon ein sinnvoller Korridor im Raum Schleife-\n\nTrebendorf, der die jetzt in Vorbereitung befindlichen \n\nUmsiedlungsstandorte f\u00fcr M\u00fchlrose ber\u00fccksichtigt. \n\nUm es noch einmal klar zu sagen: Wir reden hierbei nicht \n\nvon einer Autobahn, sondern von einem hochleistungsf\u00e4-\n\nhigen dreispurigen Querschnitt, dem sogenannten Regel-\n\nquerschnitt 15,5, mit jeweils wechselnden \u00dcberholfahr-\n\nstreifen. Dazu kommen nat\u00fcrlich autobahn\u00e4hnliche \n\nVerkn\u00fcpfungen mit dem nachgeordneten Netz, also keine \n\nniveaugleichen Kreuzungen oder Ampelanlagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7391 \n\nGanz wichtig ist: Es sollte von Beginn der Planung an \n\nauch ein durchg\u00e4ngiger paralleler Wirtschafts- und Rad-\n\nweg mit betrachtet werden; ferner \u2013 auch das kann man \n\nf\u00fcr die Perspektive der Realisierung ansetzen \u2013 die techni-\n\nschen Voraussetzungen an der Trasse zum zuk\u00fcnftigen \n\nautonomen Fahren. \n\nAll dies in Summe sollte dazu f\u00fchren, dass wir mit diesem \n\nZukunfts- und Strukturwandelprojekt der Region eine \n\nPerspektive f\u00fcr die Zeit nach dem Kohleausstieg geben. \n\nWir alle kennen die derzeitigen Planungsfristen f\u00fcr solche \n\nProjekte in Deutschland. Aber auch da haben wir politi-\n\nschen Handlungsbedarf. Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nWir als SPD-Fraktion werden an diesem Thema nat\u00fcrlich \n\nweiter dranbleiben, da ein Strukturwandel eben nicht nur \n\nStra\u00dfenbau oder Schienenprojekte bedeutet, sondern viel \n\ngr\u00f6\u00dfer gedacht werden muss \u2013 Frau Meier, da stimme ich \n\nIhnen absolut zu. Dazu hat sich aber auch meine Fraktion \n\nschon im vergangenen Jahr im Positionspapier \u201eUnsere \n\nOberlausitz f\u00fcr morgen\u201c Gedanken gemacht. \n\nMein Kollege J\u00f6rg Vieweg hatte es bereits gestern richtig \n\ngesagt, denn es geht am Ende um die Bef\u00e4higung einer \n\nRegion; es geht darum, die Menschen auf dem Weg von \n\nStrukturwandel und Strukturentwicklung mitzunehmen \u2013 \n\n\u00fcber die Energiewende hin zum notwendigen Klima-\n\nschutzbeitrag. \n\nNat\u00fcrlich werden wir dar\u00fcber hinaus aufmerksam verfol-\n\ngen, welche Ergebnisse die Kommission f\u00fcr Wachstum, \n\nStrukturwandel und Besch\u00e4ftigung liefert, und n\u00f6tigen-\n\nfalls unsere Stimme f\u00fcr unsere betroffene Region klar zur \n\nGeltung bringen. \n\nIm Sinne der nachhaltigen Strukturentwicklung soll mit \n\nder Planung und Realisierung dieser Nordtrasse auch eine \n\nSteigerung der touristischen Attraktivit\u00e4t der Region \n\nherbeigef\u00fchrt werden. Auch Sachsens derzeit einziges \n\nUNESCO-Weltkulturerbe \u2013 das sage ich gern, der Mus-\n\nkauer Park, auch nat\u00fcrlich der B\u00e4rwalder See oder der \n\nUNESCO-Geopark Muskauer Faltenbogen \u2013 werden \n\ndavon profitieren. So w\u00e4re zum Beispiel das Zittauer \n\nGebirge von Berlin oder dem Land Brandenburg aus \n\nschneller und besser erreichbar. \n\nEs gibt also sehr viele sachliche Gr\u00fcnde, um unserem \n\nAntrag zustimmen zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und vereinzelt bei \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage die Fraktion DIE LINKE, ob noch \n\neinmal das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDie AfD-Fraktion? \u2013 Auch nicht. B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN? \u2013 Auch nicht. W\u00fcnscht \u00fcberhaupt noch \n\njemand aus den Reihen der Fraktionen das Wort? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Herr Staatsminister, ich wei\u00df, dass Sie \n\nreden wollen. Ich erteile Ihnen das Wort. Bitte sehr. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Der Strukturwandel war schon \n\nh\u00e4ufiger Thema im S\u00e4chsischen Landtag. Wir haben ihn \n\naus unterschiedlichsten Perspektiven betrachtet und \n\nbehandelt; deshalb sind bestimmte Positionen, die wir \n\nhaben, f\u00fcr Sie nicht neu. Schon allein die Feststellung, \n\ndass der Strukturwandel nicht irgendwann beginnt, oder \n\ndie Aufforderung, man solle ihn beginnen, ist etwas \n\nzynisch, weil die Menschen mittendrin leben. \n\nWenn man es historisch sieht: Seit Jahrhunderten \u2013 aber \n\nim konkreten Fall ist es die Erfahrung der letzten 28 Jahre \n\n\u2013 wurde ein hoher Preis bezahlt durch Deindustrialisie-\n\nrung und Arbeitslosigkeit. Von daher ist immer die Frage, \n\nwie wir mit den Leuten reden und ihre Erfahrungen \n\neinbeziehen, statt so zu tun, als sei das etwas, was ir-\n\ngendwann mal kommt. Die Menschen haben eine hohe \n\nSensibilit\u00e4t daf\u00fcr, weil sie selbst Erfahrungstr\u00e4ger f\u00fcr \n\nStrukturwandel sind. \n\nDeshalb ist es richtig, dass wir bei der Strukturentwick-\n\nlung schauen, welche Potenziale es in den Regionen gibt. \n\nEs ist auch klar, dass wir Unterst\u00fctzung brauchen, um \n\ndiese Strukturentwicklung zu gestalten. Deshalb haben \n\nwir deutlich unsere Erwartung an den Bund adressiert. \n\nNicht nur durch die Arbeit der jetzt eingesetzten Struk-\n\nturwandelkommission, sondern schon vorher haben wir \n\ndeutlich gemacht, dass es dabei um Fairness geht. Wenn \n\nzum Beispiel die Lausitz oder das mitteldeutsche Revier \n\nimmer mit dem Ruhrgebiet verglichen werden, dann \n\nk\u00f6nnen wir auch die Fairness einfordern, dass der Struk-\n\nturwandel, der dort mit Milliarden-Subventionen unter-\n\nst\u00fctzt wurde, genauso mit der gro\u00dfartigen Unterst\u00fctzung \n\ndes Bundes in den Regionen erfolgt. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIch glaube auch, dass das vielen verantwortlichen Politi-\n\nkerinnen und Politikern in Berlin durchaus bewusst ist. \n\nNur zu sagen, wir geben Geld, reicht allerdings auch nicht \n\naus, sondern man muss schon sagen, wof\u00fcr. Deshalb wird \n\ndie Diskussion, wie der Strukturwandel in den Regionen \n\ngestaltet wird, von unterschiedlichen Ans\u00e4tzen gepr\u00e4gt \n\nsein. \n\nEin Baustein ist das Thema Infrastruktur. Ich sage das \n\nganz bewusst, weil man in so manchen Debatten zum \n\nThema Strukturwandel/Strukturentwicklung das Gef\u00fchl \n\nhatte, dass allein der Bau einer Stra\u00dfe Strukturwandel \n\nbedeute. Nein, es wird immer um eine Mischung unter-\n\nschiedlicher Instrumente gehen. Es ist wohl allen klar, \n\ndass Infrastruktur eine wesentliche Voraussetzung daf\u00fcr \n\nist. \n\nEine wesentliche Voraussetzung sollte auch klar sein: Es \n\ngeht weniger darum, dass wir jetzt den Masterplan von \n\noben nach unten diktieren. Wenn wir das Potenzial in den \n\nRegionen haben, bedeutet das, genau dieses Potenzial zu \n\nnutzen \u2013 die Ideen, die Kreativit\u00e4t, die Erfahrung der \n\nMenschen in der Lausitz, im mitteldeutschen Revier \u2013, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7392 \n\num diesen Strukturwandel mit den Menschen zu vollzie-\n\nhen und nicht ein k\u00fcnstliches Gebilde draufzusetzen. Das \n\nist zwar anstrengend, aber notwendig. Denn wenn alle \n\nMa\u00dfnahmen, die ein Staat ergreift, um den Strukturwan-\n\ndel zu vollziehen, funktionieren sollen, muss das eine \n\nVerbindung mit den Menschen ergeben und nicht aufge-\n\nsetzt sein. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. Marko \n\nSchiemann und Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nInfrastruktur ist eine notwendige Voraussetzung. In dem \n\nkonkreten Antrag geht es auch um die Strecke in der \n\nLausitz. Von Vorrednern ist darauf hingewiesen worden, \n\ndass wir beim Thema Infrastruktur nicht nur \u00fcber Stra\u00dfen \n\nsprechen, sondern dass mit der Debatte noch einmal die \n\nForderung unterstrichen wird, dass wir bei der Elektrifi-\n\nzierung der Strecken weiter vorankommen m\u00fcssen \u2013 \n\nsowohl die Elektrifizierung Dresden \u2013 G\u00f6rlitz als auch die \n\nStrecke Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Zittau. \n\nIch verbinde das weiterhin mit dem Appell an die Deut-\n\nsche Bahn, nicht nur die Strecke zu elektrifizieren, son-\n\ndern tats\u00e4chlich wieder zu grenz\u00fcberschreitendem Fern-\n\nverkehr zu kommen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDenn es ist eine gro\u00dfe solidarische Leistung der Kommu-\n\nnalpolitik, dass sie den grenz\u00fcberschreitenden Verkehr \n\n\u00fcber unseren \u00d6PNV organisiert. So haben wir eigentlich \n\nnicht gewettet, liebe Deutsche Bahn. Ihr seid auch in der \n\nVerantwortung, tats\u00e4chlich wieder Fernverkehr herzustel-\n\nlen; die Elektrifizierung muss erfolgen. Ich will dann \n\nauch, dass der Zug von Dresden bis Breslau durchf\u00e4hrt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nNun haben wir das Thema B 178n. Ich wei\u00df, dass die \n\nLeidenschaft zu Recht erst einmal bei der offenen Frage \n\nist: Wie geht es mit der B 178 und den fehlenden 11 Kilo-\n\nmetern weiter? Das ist nat\u00fcrlich ein \u00c4rgernis vor allem \n\nf\u00fcr die Betroffenen, denn sie k\u00f6nnen inzwischen nicht \n\nmehr h\u00f6ren, welche guten Gr\u00fcnde wir nennen. Die guten \n\nGr\u00fcnde, die wir nennen, sind keine ausgedachten \u2013 \n\nKollege Meyer hat darauf hingewiesen \u2013, sondern es sind \n\nschlichtweg formale juristische Dinge. Die Ungeduld \n\nk\u00f6nnen alle verstehen. \n\nFrau Grimm, ich mache Ihnen folgenden Vorschlag: Wenn \n\nich Ihnen nachweise, dass 2014 keine Entscheidung von \n\nSPD-Abgeordneten oder SPD-Ministern oder des Wirt-\n\nschaftsministeriums erfolgt ist, um eine Entscheidung zur \n\nB 178 zu beeinflussen, dann w\u00fcrden Sie sich auch bitte \n\n\u00f6ffentlich entschuldigen f\u00fcr das, was Sie hier gesagt \n\nhaben. Wenn ich Ihnen das nachweise, w\u00fcrden Sie das \n\ntun? \n\n(Silke Grimm, AfD: Ja, okay!) \n\n\u2013 Gut, abgemacht! \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das ist ja einfach!) \n\nUm jetzt noch einmal den Bogen zu spannen \u2013 denn das \n\nlasse ich so nicht stehen, das werden wir kl\u00e4ren, das \n\nwerden wir nachweisen; die Entscheidungen haben wir ja \n\nschon h\u00e4ufiger hier im Landtag diskutiert: Ich bin bei \n\ndem, was Herr Meyer gesagt hat. Lassen Sie uns bei der \n\nFrage, wie wir mit den 11 Kilometern bei der B 178 \n\numgehen, eher daf\u00fcr sorgen, dass wir das jetzt schnell \n\nl\u00f6sen und nicht schon im Hinblick auf 2019 im Wahl-\n\nkampf versuchen, daraus Kapital zu schlagen, denn das ist \n\nschon das letzte Mal schiefgegangen. Die Versprechun-\n\ngen, die zur letzten Landtagswahl gemacht wurden, \n\nh\u00e4ngen einigen heute noch nach. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Einigen!) \n\nNun steht aber in dem Antrag die Verl\u00e4ngerung der \n\nB 178n in Richtung Norden. Die Frage von Herrn B\u00f6hme \n\nwar, ob etwas beschlossen wird, was das Ministerium \n\nsowieso wollte. Ich sage Ihnen ganz offen: Dieser Ansatz, \n\ndie Nordverl\u00e4ngerung der B 178, ist nicht nur nicht auf \n\nmeine Gegenliebe gesto\u00dfen. Es gibt nicht nur bei mir, \n\nsondern auch bei anderen in meinem Haus gro\u00dfe Beden-\n\nken. Von daher war es das Selbstbewusstsein des Parla-\n\nments zu sagen: Es gibt neben formalen Gr\u00fcnden gute \n\npolitische Gr\u00fcnde, warum es auf die Tagesordnung \n\ngeh\u00f6rt. \n\nEs ist wichtig, dies noch einmal zu sagen, damit wir nicht \n\neine falsche Erwartung wecken. Der wesentliche Grund, \n\naus dem die B 178 damals, 2014, von der Landesdirektion \n\nzur\u00fcckgewiesen wurde, war eine ver\u00e4nderte Verkehrs-\n\nprognose. Das zeigt, dass es auch f\u00fcr die Nordverl\u00e4nge-\n\nrung der Strecke problematisch sein kann, tats\u00e4chlich die \n\nBedeutung dieser Strecke und damit die Notwendigkeit \n\nder Erweiterung des Querschnitts nachzuweisen. \n\nAber \u2013 jetzt kommt das Aber, warum ich hier mit voller \n\n\u00dcberzeugung stehe und f\u00fcr diesen Antrag werbe \u2013: Wenn \n\nwir \u00fcber das Thema Strukturwandel reden, stellen wir \n\nfest, dass \u2013 nicht nur durch den Strukturwandel bedingt \u2013 \n\nbestimmte Parameter nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df sind. Das \n\nzeigen auch die Erfahrungen mit anderen Verkehrsprojek-\n\nten. Wenn Sie sich zum Beispiel die Zunahme des Lkw-\n\nVerkehrs auf unseren Autobahnen anschauen, dann \n\nerkennen Sie, dass diese Entwicklung mit den Prognosen \n\nfr\u00fcherer Jahre nichts zu tun hat. Dementsprechend brau-\n\nchen wir auch eine Ver\u00e4nderung der Ma\u00dfst\u00e4be, das hei\u00dft, \n\nwir brauchen Ma\u00dfst\u00e4be, die zeitgem\u00e4\u00df sind. Deshalb ist \n\nes notwendig, eine politische Flankierung von Ma\u00dfnah-\n\nmen herbeizuf\u00fchren, die f\u00fcr die Strukturentwicklung in \n\nden Regionen notwendig sind. Wir wollen die Machbar-\n\nkeitsstudie erstellen, um zu zeigen, dass die Ver\u00e4nderung \n\nf\u00fcr die Entwicklung der Region notwendig ist. Damit \n\nwird auch gegen\u00fcber dem Bund klargemacht: Wenn er in \n\nseinem Katalog Ma\u00dfnahmen in Bezug auf die Frage der \n\nweiteren Entwicklung der Lausitz braucht, dann kann er \n\nbei dieser Strecke ganz konkret im Sinne der Lausitz \n\nentscheiden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7393 \n\nWir haben den Vorschlag aus der Region aufgegriffen und \n\ndas Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr mit der \n\nErstellung einer Machbarkeitsstudie f\u00fcr die Nordverl\u00e4n-\n\ngerung der B 178 beauftragt. Wie schon gesagt, eine \n\nsolche Studie ist Voraussetzung f\u00fcr die n\u00e4chsten Schritte, \n\nsowohl f\u00fcr die Planungsschritte als auch und vor allem f\u00fcr \n\ndie politische Kommunikation. Insoweit stimmen wir uns \n\nselbstverst\u00e4ndlich mit unseren Nachbarn in Brandenburg \n\nab, wie wir generell bei der Frage des Strukturwandels \n\nsehr eng mit unseren Nachbarn, ob Sachsen-Anhalt oder \n\nBrandenburg, zusammenarbeiten. \n\nDie Ergebnisse werden im n\u00e4chsten Jahr vorliegen. Dann \n\nwerden wir sicherlich auch in diesem Hohen Haus dar-\n\n\u00fcber diskutieren, wie es damit weitergeht. \n\nUngeachtet dessen hei\u00dft es jetzt, die volle Energie daf\u00fcr \n\neinzusetzen, dass alle Infrastrukturprojekte, die die \n\nRegionen betreffen \u2013 ob Schiene oder Stra\u00dfe, gern auch \n\nRadverkehr \u2013, tats\u00e4chlich mit aller Kraft realisiert werden. \n\nWir wissen, wie lange solche Infrastrukturprojekte h\u00e4ufig \n\nben\u00f6tigen. Deshalb wollen wir f\u00fcr die Strecke in den \n\nNorden jetzt schon mit einer Machbarkeitsstudie begin-\n\nnen. Die Region braucht solche positiven Signale. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr das Schluss-\n\nwort Herr Abg. Baum, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eStrukturwandel \n\nbraucht Infrastruktur\u201c \u2013 damit m\u00f6chte ich zum Schluss \n\nnoch einmal auf den Titel des Antrags eingehen. Dieser \n\nSlogan muss in den K\u00f6pfen, vor allem in denen der \n\nEntscheider innerhalb und au\u00dferhalb der Strukturentwick-\n\nlungsregionen, ankommen. Deshalb wiederhole ich ihn \n\ngern immer wieder, auch \u00f6ffentlich. \n\nDieses Anliegen liegt mir aufgrund meiner Verwurzelung \n\nin der Oberlausitz auch pers\u00f6nlich sehr am Herzen. Auch \n\nFrau Grimm hat es gesagt: Ja, es ist ein Herzensprojekt. \u2013 \n\nIch bitte Sie also, unseren Antrag zu unterst\u00fctzen. \n\nIch werbe damit nat\u00fcrlich nicht nur f\u00fcr die Lausitzer \n\nRegion oder die Nordverl\u00e4ngerung dieser Bundesstra\u00dfe, \n\nsondern ich m\u00f6chte generell f\u00fcr das Thema sensibilisie-\n\nren, damit uns und vor allem den Menschen in den be-\n\ntroffenen Kohleregionen Erfahrungen wie die in den \n\n1990er Jahren erspart bleiben und wir Chancen auch f\u00fcr \n\ndie junge, die heranwachsende Generation generieren. \n\nGerade die jungen Menschen haben das verdient. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wem also die Zu-\n\nkunftsperspektiven der Menschen in unseren Kohlerevie-\n\nren wichtig sind, wer die Strukturentwicklung voranbrin-\n\ngen m\u00f6chte, der kann diesem Koalitionsantrag gern \n\nzustimmen. Darum bitte ich Sie noch einmal ganz herz-\n\nlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Mir liegen zwei \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich muss nachfragen. Mir ist \n\ngesagt worden, dass die gew\u00fcnschten \u00c4nderungen bereits \n\neingebracht worden seien. Wenn das nicht der Fall ist, \n\ndann bitte ich darum, mir das mitzuteilen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wir \n\nziehen unseren Antrag zur\u00fcck!) \n\nIch beginne mit dem Antrag der LINKEN, Drucksa-\n\nche 6/14645. Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Unser \u00c4nderungsantrag ist \n\nmit der korrigierten Fassung der Koalition faktisch \n\n\u00fcbernommen worden. Also brauchen wir \u00fcber unseren \n\n\u00c4nderungsantrag nicht mehr abzustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Also ist er gegen-\n\nstandslos? Sie ziehen ihn zur\u00fcck? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Frau Meier, \n\nbitte. Sie bringen den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ein. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch wir haben in \n\nunserem \u00c4nderungsantrag den kleinen Lapsus der Koali-\n\ntion verbessert; dar\u00fcber m\u00fcssen wir jetzt nicht mehr \n\nreden. \n\nAber wir haben uns nicht nur mit diesem Lapsus besch\u00e4f-\n\ntigt, sondern wir haben uns auch inhaltlich mit diesem \n\nAntrag auseinandergesetzt. Ich habe es schon vorhin \n\ngesagt: Wir bringen hierzu noch einen \u00c4nderungsantrag \n\nein, um den Blick zu weiten, das hei\u00dft, um nicht nur auf \n\ndie Stra\u00dfen zu schauen, sondern auch auf den \u00d6PNV. \n\nIm Berichtsteil fordern wir, nicht nur auf die Stra\u00dfenbau-\n\nprojekte zu schauen, sondern auch darauf, welche Ent-\n\nwicklung das \u00d6PNV-Netz hier in den letzten Jahrzehnten \n\ngenommen hat. \n\nIn einem weiteren Punkt geht es uns darum, dass die \n\nderzeitigen Investitionen zur Verbesserung der Erreich-\n\nbarkeit nicht nur Stra\u00dfenbezug haben, sondern auch im \n\nHinblick auf den \u00d6PNV erfolgen sollen. \n\nIn den Berichtsteil haben wir auch einen neuen Punkt \n\neingef\u00fcgt, in dem es um die Auslastung der Schienen-, \n\naber insbesondere der Stra\u00dfenprojekte geht. Wir wissen \n\naus den letzten Jahrzehnten, dass es hier in Sachsen oft so \n\nwar \u2013 es gibt entsprechende Studien meiner Fraktion \n\ndazu \u2013, dass die Prognosen am Anfang viel, viel h\u00f6her \n\nwaren als das Verkehrsaufkommen, das am Ende tats\u00e4ch-\n\nlich auf den Stra\u00dfen verzeichnet worden ist. Insoweit ist \n\nviel zu viel Geld der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler \n\nin den Stra\u00dfenbau geflossen. Das muss ein Ende haben. \n\nDeshalb sagen wir: Es muss genau gepr\u00fcft werden. \n\nUnter Punkt II Ihres Antrags wollen Sie pr\u00fcfen lassen, \n\ninwiefern im Rahmen der bevorstehenden Strukturent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7394 \n\nwicklung Verk\u00fcrzungen der Fahrzeiten auf den Stra\u00dfen-\n\nverbindungen  zwischen dem s\u00e4chsischen und dem \n\nbrandenburgischen Teil der Lausitz erreicht werden \n\nk\u00f6nnen. Wir fordern, nicht nur auf die Stra\u00dfenverbindun-\n\ngen zu schauen, sondern auch darauf, wie eine Verk\u00fcr-\n\nzung der Fahrzeiten im \u00d6PNV erreicht werden kann. \n\nLast but not least zu Ihrer Machbarkeitsstudie zu einer \n\nm\u00f6glichen Nordverl\u00e4ngerung der Stra\u00dfe. Diese Machbar-\n\nkeitsstudie wollen wir Ihnen gern lassen. Wir wollen aber \n\nden Auftrag erweitern und in der Machbarkeitsstudie auch \n\nuntersucht wissen, wie der integrale Taktfahrplan in der \n\nRegion verwirklicht werden kann, das hei\u00dft, wie die \n\nMenschen vor Ort mit dem \u00d6PNV ihre Ziele besser \n\nerreichen k\u00f6nnen. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden w\u00fcrde ich mich sehr freuen, \n\nwenn Sie unserem \u00c4nderungsantrag zustimmen w\u00fcrden. \n\nEs geht uns darum, den Blick zu weiten. Uns reicht es \n\nnicht aus, dass Herr Baum nur in der Begr\u00fcndung seines \n\nAntrags zum Ausdruck bringt, dass ihm das alles wichtig \n\nsei. Wenn es ihm wirklich wichtig gewesen w\u00e4re, h\u00e4tte er \n\nes in den Antrag geschrieben Wir holen das jetzt nach. \n\nAuch Sie haben jetzt Gelegenheit, den Blick zu weiten, \n\nauch auf den \u00d6PNV. Ich glaube, das ist dringend geboten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zu \n\ndem Antrag sprechen? \u2013 Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir werden dem Antrag \n\nnicht zustimmen, ganz einfach deshalb, weil wir sagen: \n\nWir brauchen eine Nord-S\u00fcd-Achse und keine Verbesse-\n\nrung des \u00d6PNV. Dieser kommt automatisch, wenn die \n\nNord-S\u00fcd-Achse gegeben ist, n\u00e4mlich die Verbindung \n\nzwischen der A 4 und der A 15. \n\nWir m\u00fcssen nach vorne schauen, nicht zur\u00fcck. Sie wollen \n\nlaut Ihrem Antrag Verkehrsdaten von 1990 erheben \n\nlassen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sie \n\ndoch auch in Ihrem ersten Punkt!) \n\nWas passiert ist, das wissen wir. Das ist verbesserungsbe-\n\nd\u00fcrftig. Wir haben unseren Antrag doch gerade deshalb \n\ngestellt, um die verkehrliche Situation in der Lausitz zu \n\nverbessern. Darauf zielt unser Antrag. Wir werden, wie \n\ngesagt, nach vorn schauen, nicht in den R\u00fcckspiegel, wie \n\nSie es machen wollen. \n\n\u00dcbrigens braucht auch jeder Fahrradfahrer und jeder \n\nBusfahrer die Stra\u00dfe. Damit ist der \u00d6PNV schon inte-\n\ngriert. \n\nMit der Frage der Vertaktung wollen wir unseren Antrag \n\nnicht \u00fcberlasten. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden werden wir ihn wohlwollend \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Baum, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Auch wir werden den \u00c4nderungsantrag der \n\nGR\u00dcNEN ablehnen. Zum einen ist es aus unserer Sicht \n\nmit Blick auf das hier betrachtete Zukunftsprojekt Nord-\n\nS\u00fcd-Achse nicht wirklich sinnvoll, dar\u00fcber zu berichten, \n\nwas sich wie seit 1990 im Verkehrsbereich hier entwickelt \n\nhat. Das w\u00e4re ein R\u00fcckschritt; wir schauen nach vorn. \n\nFerner fordern Sie, \u201eeine verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifende \n\nMachbarkeitsstudie zu beauftragen\u201c. Diese Forderung ist \n\nfachlich \u2013 sorry! \u2013 unsinnig und so auch nicht m\u00f6glich, \n\nweil es f\u00fcr den Begriff \u201eMachbarkeitsstudie\u201c in der \n\nVerkehrsplanung klare Regeln gibt. Frau Meier, das \n\nbringen Sie immer durcheinander. \n\nDrittens, um das noch einmal klar zu sagen: Es ging bei \n\ndiesem Antrag ausschlie\u00dflich um die Betrachtung der \n\nStra\u00dfenanbindung in Nord-S\u00fcd-Richtung. Das Thema \n\nSchiene bleibt im Fokus, hat aber einen anderen Stellen-\n\nwert und geh\u00f6rt nicht in diesen Antrag hinein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wir stimmen dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag zu. Herr Heidan, ich habe noch nie solch \n\neinen Quatsch geh\u00f6rt, der \u00d6PNV w\u00fcrde automatisch \n\nkommen, nur weil ich Stra\u00dfen und Autobahnen ausbaute. \n\nDas passiert eben nicht von allein. Weil es n\u00f6tig ist, haben \n\nwir zum Beispiel auch die Strategiekommission gegr\u00fcn-\n\ndet, die sehr viel Nachholbedarf festgestellt hat. \n\nHerr Baum und Herr Heidan, wenn Sie jetzt kritisieren, \n\ndass die GR\u00dcNEN Verkehrsdaten aus der Vergangenheit \n\nabfragen, dann frage ich mich, warum Sie in Ihrem \n\neigenen Antrag unter Abschnitt I Punkt 1 die Staatsregie-\n\nrung auffordern, \u00fcber die in der Vergangenheit realisierten \n\nStra\u00dfenbauprojekte zu berichten. Man kann genauso f\u00fcr \n\nden \u00d6PNV abfragen, wie die Entwicklung war. Deswegen \n\nist dieser Antrag nat\u00fcrlich auch zustimmungsf\u00e4hig. \n\nIch habe es schon in meiner Rede gesagt: Wenn man \u00fcber \n\nVerkehrsinfrastruktur spricht, dann geh\u00f6ren nat\u00fcrlich  \n\nBus-, Bahn- und auch Fahrradverbindungen dazu. Des-\n\nwegen stimmen wir diesem Antrag zu und hoffen, Sie tun \n\ndas auch. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann lasse \n\nich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in Drucksa-\n\nche 6/14647 abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltungen. Bei einer Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber die korrigierte Fassung des vorliegen-\n\nden Antrags in Drucksache 6/14436 abstimmen. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimm-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7395 \n\nenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen dagegen ist der Antrag dennoch \n\nmit Mehrheit angenommen worden. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSonne aufs Dach! \u2013 Solarenergienutzung auf  \n\nlandeseigenen Immobilien in Sachsen ausbauen! \n\nDrucksache 6/14505, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die Fraktion DIE LINKE mit Herrn Abg. \n\nB\u00f6hme. Danach folgen die Fraktionen CDU, SPD, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, MdL Frau Dr. Muster und \n\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr B\u00f6hme, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wir legen Ihnen heute einen Antrag \n\nvor, der f\u00fcr Sie vielleicht eine leichtere Zustimmungsf\u00e4-\n\nhigkeit hat als andere Klimaschutzantr\u00e4ge in der Vergan-\n\ngenheit, nachdem Sie zum Beispiel unser Windenergiege-\n\nsetz abgelehnt haben oder auch gestern wieder das Klima-\n\nschutzgesetz der GR\u00dcNEN. \n\nEs geht uns hier und heute darum, unkompliziert die \n\nvorhandenen Dachfl\u00e4chen der mehr als 4 000 landeseige-\n\nnen Immobilien, die wir als Freistaat Sachsen haben, \n\ndaraufhin zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie f\u00fcr die Solarenergienut-\n\nzung geeignet sind; denn dieser Platz ist da und es tut \n\nnicht weh, sie zu nutzen. Es st\u00f6rt auch niemanden, wenn \n\ndort Strom oder W\u00e4rme erzeugt wird. \n\nWir fordern die Staatsregierung auf, ein Solarenergieka-\n\ntaster f\u00fcr eigene Immobilien im Freistaat zu erstellen. \n\nViele Kommunen in Sachsen haben das \u00fcbrigens schon \n\ngemacht. Sie haben ein Kataster. Nur wir als Landesge-\n\nsetzgeber h\u00e4ngen hinterher, obwohl es mit das gr\u00f6\u00dfte \n\nPotenzial ist, um erneuerbare Energien auszubauen. \n\nDie Stadt Dresden zum Beispiel hat im letzten Jahr im \n\nStadtrat beschlossen, bei Neubauten der Stadt oder st\u00e4dti-\n\nschen Unternehmen die Solarenergienutzung planerisch \n\nzu ber\u00fccksichtigen, ein Solarkataster zu ver\u00f6ffentlichen \n\nund die Dachfl\u00e4chen f\u00fcr Solarenergie auszuschreiben, \n\nalso zu ver\u00f6ffentlichen, f\u00fcr die B\u00fcrgerenergiegesellschaf-\n\nten, wenn diese sie wollen. In diesem Jahr werden die \n\nersten st\u00e4dtischen Geb\u00e4ude mit Fotovoltaikanlagen \n\nbest\u00fcckt. \n\nAuch andere Bundesl\u00e4nder sind Vorbild, beispielsweise \n\nTh\u00fcringen, damals sogar noch von der CDU regiert. Im \n\nJahr 2008 wurde beschlossen, landeseigene Immobilien \n\nund Geb\u00e4ude auf die Eignung f\u00fcr eine Fotovoltaiknutzung \n\nzu \u00fcberpr\u00fcfen und Dachfl\u00e4chen f\u00fcr diese Nutzung zu \n\nverpachten oder selbst zu nutzen. Die PV-Leistung lan-\n\ndeseigener Geb\u00e4ude stieg daraufhin in Th\u00fcringen von \n\n30 Kilowatt im Jahr 2008 auf aktuell mehr als 1 900 \n\nKilowatt. \n\nOder auch Berlin: Das Berliner Energiewendegesetz sieht \n\nnicht nur eine energetische Sanierung aller landeseigenen \n\nGeb\u00e4ude bis zum Jahr 2050 vor, sondern auch eine CO2-\n\nneutrale Verwaltung bis zum Jahr 2030. Ich denke, solch \n\nein Gesetz w\u00e4re auch etwas f\u00fcr Sachsen. Dar\u00fcber k\u00f6nnen \n\nwir sp\u00e4ter vielleicht noch einmal reden. Diese Geb\u00e4ude \n\nspielen eine entscheidende Rolle einerseits durch die \n\nenergetische Sanierung, andererseits durch die Nutzung \n\nerneuerbarer Energien. Au\u00dferdem sieht das Berliner \n\nGesetz auch die Pr\u00fcfung der anschlie\u00dfenden Installation \n\nvon Solaranlagen auf landeseigenen Immobilien vor. Sie \n\nsehen also, es ist kein Hexenwerk, was wir fordern, \n\nsondern angewandte Praxis. Ich denke, so etwas geht auch \n\nin Sachsen. \n\nWir haben bei einigen wenigen landeseigenen Geb\u00e4uden \n\nauch schon einmal solch ein Solarenergiekataster gehabt. \n\nEs wurden auch schon Solarenergieanlagen installiert, wie \n\ndie Antworten auf meine Kleinen Anfragen zu diesem \n\nThema zeigen. Das Finanzministerium hat zum Beispiel \n\ngeantwortet \u2013 Zitat \u2013: \u201eIm Jahr 2009 wurde nach Angaben \n\nder Staatsregierung durch den Staatsbetrieb S\u00e4chsisches \n\nImmobilien- und Baumanagement die sogenannte Dach-\n\nfl\u00e4chenb\u00f6rse eingerichtet, \u00fcber die Dachfl\u00e4chen landesei-\n\ngener Immobilien f\u00fcr Fotovoltaik-B\u00fcrgerenergieanlagen \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt wurden.\u201c So weit, so gut. Es \n\nwurden dann auch einige Dachfl\u00e4chen f\u00fcr die \u00d6ffentlich-\n\nkeit zur Verf\u00fcgung gestellt. Es waren insgesamt 27 Dach-\n\nfl\u00e4chen, wobei allerdings nur vier best\u00fcckt wurden; denn \n\ndas Programm endete im Jahr 2014. \n\nAuf den Dachfl\u00e4chen landeseigener Immobilien sind \n\naktuell 22 900 Quadratmeter mit Solaranlagen ausgestat-\n\ntet, davon 21 000 Quadratmeter mit Fotovoltaik- und \n\n1 200 Quadratmeter mit Solarthermieanlagen. \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD: Eine ganze Menge!) \n\n\u2013 Das ist eine ganze Menge, das stimmt. Das wurde vor \n\nallem f\u00fcr den Eigenbetrieb gebaut und geleistet und nur \n\nvon Dritten f\u00fcr die Netzeinspeisung. Das Problem ist \n\naber, dass der Gro\u00dfteil von diesen doch sehr vielen \n\nAnlagen zwischen 2008 und 2012 installiert wurde. Von \n\n48 Geb\u00e4uden wurden 42 bis zum Jahr 2012 best\u00fcckt und \n\nseit dem nur sechs bis heute. Das ist doch ein gro\u00dfes \n\nProblem, das wir hier angehen m\u00fcssen. \n\nJa, ich wei\u00df auch, dass das Polizeiverwaltungsamt in \n\nDresden zum Beispiel, das auch eine s\u00e4chsische Immobi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7396 \n\nlie ist, in diesem Jahr noch eine PV-Anlage auf 600 Quad-\n\nratmetern Dachfl\u00e4che bekommt. Solche Einzelma\u00dfnah-\n\nmen reichen aber nicht. Wir m\u00fcssen daraus mehr machen. \n\nDeswegen fordern wir, dass ein solches Modell der \n\nDachfl\u00e4chenb\u00f6rse qualifiziert und wieder eingef\u00fchrt wird. \n\nEs gibt in Sachsen, grob \u00fcberschlagen, etwa 4 000 landes-\n\neigene Immobilien. Das ist theoretisch ein riesiges Poten-\n\nzial, das man nutzen kann. Nat\u00fcrlich kann man nicht jede \n\nDachfl\u00e4che f\u00fcr die Solarenergiegewinnung nutzen. Die \n\nStaatsregierung sollte aber zumindest pr\u00fcfen, welche \n\nschon jetzt und heute problemlos nutzbar sind. Es gibt \n\naber, wie die Antwort auf meine Kleine Anfrage ergeben \n\nhat, keine systematische Pr\u00fcfung der solaren Eignung von \n\nDachfl\u00e4chen, sondern es ist immer nur einzelfallbezogen. \n\nDas ist ein Problem. \n\nWeiterhin ist uns allen, denke ich, klar, dass die Nutzung \n\nvon Dachfl\u00e4chen die einfachste und kosteng\u00fcnstigste \n\nM\u00f6glichkeit ist, ein vorhandenes Fl\u00e4chenpotenzial f\u00fcr \n\nerneuerbare Energien zu nutzen. Das sollten wir auch \n\nnutzen, damit die CO2-Bilanz des Freistaates auch von \n\nstaatlicher Seite her besser wird. \n\nEs geht bei dem Thema nicht nur um Strom wie bei \n\nFotovoltaikanlagen, die Strom herstellen, sondern nat\u00fcr-\n\nlich auch um die Option der W\u00e4rmenutzung im Winter \n\nund der K\u00fchlung im Sommer. Deswegen wollen wir das \n\nErneuerbare-Energien-W\u00e4rmegesetz anwenden. Die \n\nStaatsregierung ist eigentlich sowieso dazu verpflichtet, \n\nbei umfassenden Renovierungen von landeseigenen \n\nImmobilien Erneuerbare-Energien-W\u00e4rme-Nutzungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten vorzusehen, und das ist nicht passiert. \n\nAu\u00dferdem sollen landeseigene Liegenschaften laut \n\ndiesem Gesetz eigentlich eine Vorbildfunktion erf\u00fcllen. \n\nAuch das ist nicht passiert. Das ist ein Problem. Wir \n\nwollen also das Erneuerbare-Energien-W\u00e4rmegesetz hier \n\nin Sachsen endlich nutzen und dem Freistaat mit der \n\nVersch\u00e4rfung eine Vorbildfunktion verschaffen. \n\nBisher wurden bei der umfassenden Renovierung landes-\n\neigener Immobilien, seit dem Jahr 2009, keine Solarther-\n\nmieanlagen installiert. Es wurden also keine W\u00e4rmenut-\n\nzungsanlagen in Sachsen genutzt. Das ist doch einfach \n\ntraurig und schade. \n\nZum Antrag zusammengefasst: Wir wollen einen unkom-\n\nplizierten Klimaschutzbeitrag leisten und erneuerbare \n\nEnergien in Sachsen ausbauen, in dem Fall eine Solarof-\n\nfensive starten. Wir wollen dabei die M\u00f6glichkeit offen-\n\nlassen, bei welchem Geb\u00e4ude die W\u00e4rmegewinnung und \n\nbei welchem Geb\u00e4ude die Stromgewinnung die beste \n\nEnergiegewinnungsma\u00dfnahme ist. Es soll nat\u00fcrlich \n\nidealerweise f\u00fcr die Eigennutzung mit einer Speicherm\u00f6g-\n\nlichkeit genutzt werden, damit man nicht noch zus\u00e4tzlich \n\nins Netz einspeisen muss. \n\nDas n\u00fctzt nat\u00fcrlich auch der Wirtschaft hier in Sachsen, \n\nnicht nur den Handwerksbetrieben, sondern auch den \n\nFirmen, die Solaranlagen in Sachsen immer noch herstel-\n\nlen. Ich sage: \u201eimmer noch\u201c. Wir hatten das Problem mit \n\nSolarWorld in Freiberg. Es gibt auch andere Unterneh-\n\nmen, denen es gerade nicht gut geht. Man k\u00f6nnte sie \n\ndamit auch noch einmal unterst\u00fctzen, ebenso wie B\u00fcrger-\n\nenergiegesellschaften, die dringend D\u00e4cher suchen in \n\nSachsen. Letztlich ist man nicht nur ein Vorbild, sondern \n\ntut auch noch etwas f\u00fcr die heimische Wirtschaft und \n\nIndustrie. Deshalb lohnt es sich, diesem Antrag zuzu-\n\nstimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den Linken) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Auf den ersten Blick ein \n\nwirklich toller Antrag. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr sch\u00f6n!) \n\nWir retten in Sachsen die Welt und das ganz schnell, \n\nindem wir auf jedes unserer \u2013 bleiben wir bei der Zahl \u2013 \n\n4 000 Geb\u00e4ude, die wir in Sachsen haben, Fotovoltaik \n\nhinaufbauen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Innerhalb von vier Jahren!) \n\nWir k\u00f6nnen aber feststellen, dass wir uns in der Vergan-\n\ngenheit diesbez\u00fcglich auch schon ein wenig bem\u00fcht \n\nhaben.  \n\nIch greife einmal die Dachfl\u00e4chenb\u00f6rse auf. 27 Filetst\u00fc-\n\ncke, wo man der Meinung war, dass das dort Sinn macht, \n\nwurden angeboten; ganze vier wurden realisiert. Wer sich \n\nschon mal mit dem Gedanken getragen hat, auf eines \n\nseiner Geb\u00e4ude eine Fotovoltaikanlage zu bauen, der wird \n\nnachvollziehen k\u00f6nnen, dass es keinen Sinn macht, \n\n4 000 Geb\u00e4ude zu \u00fcberpr\u00fcfen \u2013 Geb\u00e4ude, die im Eigen-\n\ntum des Freistaates Sachsen stehen. Da reden wir von \n\nwundersch\u00f6nen Geb\u00e4uden in Dresden, die unter Denk-\n\nmalschutz stehen, bis zu irgendwelchen Garagen und \n\nLagergeb\u00e4uden bei der Landestalsperrenverwaltung, wo \n\nGer\u00e4tschaften gelagert werden. Es sollen also \n\n4 000 Geb\u00e4ude \u00fcberpr\u00fcft werden, ob denn \u00fcberhaupt die \n\nStatik f\u00fcrs Dach das hergibt, ob denn \u00fcberhaupt An-\n\nschlussm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Fotovoltaik gegeben sind, das \n\nhei\u00dft, dass man den Strom mit \u00fcberschaubarem Aufwand \n\nins Netz bringt, ob vielleicht in diesen Geb\u00e4uden Strom-\n\nbedarf selbst besteht, dass man Eigenstromverbrauch \n\nmachen kann, und all das auf Verdacht. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWir lehnen das ab, weil das zu viel Aufwand ist. Wir sind \n\nmit unserer bisherigen L\u00f6sung ganz gut gefahren. Denn \n\ndort, wo ohnehin Sanierung ansteht, wird gepr\u00fcft und \n\nversucht, das zu ber\u00fccksichtigen. Im \u00dcbrigen \u2013 Sie \n\nnannten die Th\u00fcringer Zahlen von 1 000 Kilowatt Peak \u2013 \n\nwenn ich unsere Fl\u00e4che, die wir in Sachsen auf landesei-\n\ngenen Geb\u00e4uden haben, mit 23 000 Quadratmetern \n\nzur\u00fcckrechne, damit liegen wir bei ungef\u00e4hr 2 300 Kilo-\n\nwatt Peak. Das ist also deutlich besser. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7397 \n\nWarum wurde die Dachfl\u00e4chenb\u00f6rse eingestellt. Die \n\nWirtschaftlichkeit bei Fotovoltaikanlagen hat sich seit \n\n2014 nicht verbessert, sondern im Gegenteil durch die \n\ngarantierte R\u00fccknahme der Einspeiseverg\u00fctung sind die \n\nMargen etwas enger geworden, sodass auch das Interesse \n\nan Photovoltaikanlagen nachgelassen hat. Im Moment \n\nrechnen sie sich nur noch da, wo man einen hohen Eigen-\n\nverbrauch geltend machen kann. Deswegen sind auch die \n\nentsprechenden Investitionen diesbez\u00fcglich zur\u00fcckgegan-\n\ngen. Wenn man mehr Module auf s\u00e4chsische D\u00e4cher \n\nschrauben m\u00f6chte, dann ist noch lange nicht gesagt, dass \n\ndie Module daf\u00fcr in Freiberg produziert werden. Ich gehe \n\ndavon aus, dass ein Gro\u00dfteil von Modulen zum Einsatz \n\nkommt, die woanders produziert werden, weil sie preis-\n\nwerter sind.  \n\nSumma summarum: Wir wollen nicht auf Verdacht diesen \n\ngro\u00dfen Aufwand betreiben, jedes einzelne Geb\u00e4ude zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen, sondern dort, wo ohnehin etwas ansteht, soll \n\ndas ber\u00fccksichtigt werden. Sollte es unabh\u00e4ngig davon \n\nInteressenten aus der freien Wirtschaft geben, die das \n\nBed\u00fcrfnis haben oder der Meinung sind, gern etwas \n\ninvestieren zu wollen, w\u00fcrden sie sich sicherlich bei der \n\nSIB melden k\u00f6nnen. Dort w\u00fcrden wie mit jedem Investor \n\ndie entsprechenden Verhandlungen und Gespr\u00e4che gef\u00fchrt \n\nwerden, was alles zu bedenken ist.  \n\nDeswegen lehnen wir Ihren Antrag ab.  \n\nDanke sch\u00f6n.  \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht der Abg. Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nB\u00f6hme! Ihr Antrag gibt mir die Gelegenheit, noch einmal \n\ndarauf hinzuweisen, was wir im Freistaat alles f\u00fcr die \n\nSolarenergienutzung tun. Wir haben oft eine hohe \u00dcber-\n\neinstimmung, dass wir bei den Themen Klimaschutz und \n\nEnergiewende zulegen m\u00fcssen. Ich sage Ihnen ganz \n\nehrlich, Herr Kollege B\u00f6hme, dass Sie bei diesem ganz \n\nspeziellen Fall Solarenergienutzung auf dem Holzweg \n\nsind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Oh!) \n\nSie wissen, Herr Kollege B\u00f6hme, dass wir uns f\u00fcr einen \n\nanderen Weg im Freistaat Sachsen entschieden haben. Wir \n\nsetzen auf ein Energie- und Klimaprogramm.  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWir setzen auf ein Programm, das ganz konkrete Ziele, \n\nHandlungen und Herausforderungen beschreibt, die man \n\ndann auch ganz konkret umsetzen kann.  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWas ist denn nicht konkret? \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nSich hier hinzustellen, Herr B\u00f6hme, und zu sagen, dass \n\nfast 23 000 Quadratmeter Solarenergienutzung \u2013 ich habe \n\nes einmal herausgerechnet; pro Geb\u00e4ude sind das \n\n5,7 Kilowatt Peak und damit ist es mehr als im Freistaat \n\nTh\u00fcringen, den Sie hier als gro\u00dfes Beispiel heranziehen \u2013 \n\nnichts sind, \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das kann \n\nman doch multiplizieren!) \n\ndas ist schon ganz sch\u00f6n gewagt, Herr Kollege! \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013 Dr. Gerd \n\nLippold, GR\u00dcNE, steht am Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold, \n\nbitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Herr Kollege \n\nVieweg. Setzen Sie noch in dieser Legislaturperiode ein \n\nEnergie- und Klimaprogramm um, Herr Kollege Vieweg?  \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Ja. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja! \u2013 \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Aha! \u2013 \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Wir haben \n\nes alle geh\u00f6rt! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nEs gibt mir die Gelegenheit, noch einmal auf unseren Weg \n\nin Sachsen hinzuweisen, f\u00fcr den wir uns entschieden \n\nhaben. Das k\u00f6nnen Sie kritisieren, Herr Kollege B\u00f6hme, \n\nund das werden Sie auch weiterhin tun.  \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nTrotzdem gibt es mir die Gelegenheit, noch einmal darauf \n\nhinzuweisen.  \n\nWir haben im Freistaat Sachsen gute Voraussetzungen. \n\nWir liegen im L\u00e4ndervergleich bei der Fotovoltaiknutzung \n\nim oberen Drittel. Der Freistaat befindet sich bei der \n\ninstallierten Leistung f\u00fcr Fotovoltaik und auch f\u00fcr Solar-\n\nthermie, obwohl man sagen muss \u2013 Herr Kollege B\u00f6hme, \n\ndas wissen Sie genau \u2013, dass Solarthermie tot ist, weil die \n\ntechnologische Entwicklung einfach weitergegangen ist, \n\nim Mittelfeld, was den L\u00e4ndervergleich anbelangt. Das ist \n\nauch bei den Zubauzahlen so. Hier also alles in Bausch \n\nund Bogen schlechtzureden, ist aus meiner Sicht falsch.  \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nEs ist auch nicht die Realit\u00e4t. \n\nWir haben unsere SAENA, Herr Kollege B\u00f6hme, die Sie \n\nkennen. Es ist die S\u00e4chsische Energieagentur. Diese geht \n\nin die Kommunen, ber\u00e4t die Landesbeh\u00f6rden und ber\u00e4t \n\nganz genau, was technologisch sinnvoll auch f\u00fcr die \n\nGeb\u00e4ude der s\u00e4chsischen Landesbeh\u00f6rden ist. Wir haben \n\nin Dresden, Chemnitz und Leipzig Solarkataster. Unser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7398 \n\nSolarkataster, das trifft auf das Dresdener genauso zu, \n\nunterscheidet eben nicht, ob es ein kommunales, privates \n\noder landesbeh\u00f6rdliches Geb\u00e4ude ist. Wir haben also in \n\nden gro\u00dfen Kommunen, wo auch unsere gro\u00dfen Landes-\n\nbeh\u00f6rden sind, genau so ein von Ihnen gefordertes So-\n\nlarkataster. Insoweit \u2013 und das tut mir leid \u2013 geht Ihre \n\nForderung einfach ins Leere.  \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Wenn \n\nwir fast 23 000 Quadratmeter Kollektorfl\u00e4che im Freistaat \n\nSachsen f\u00fcr Solarenergie zur Verf\u00fcgung haben, sage ich, \n\ndass das nicht schlecht ist und dass sich das sehen lassen \n\nkann. Insoweit ist es auch gut f\u00fcrs Klima, Herr Kollege \n\nB\u00f6hme. Wir m\u00fcssen die Wirtschaftlichkeit betrachten. Sie \n\nhaben vorhin gesagt, ab 2014 habe es einen kleinen \n\nSwitch gegeben. Ja, da haben Sie recht. Es geht ab 2014 \n\num die Eigenenergienutzung in den Geb\u00e4uden. Das war \n\neine ganz bewusste Entscheidung. Auch diese haben wir \n\nauf Bundesebene mitgetragen, weil es eben nicht mehr \n\nnur darum geht, Solarenergie, die bereits wirtschaftlich in \n\nder Herstellung ist, weiter zu subventionieren. Vielmehr \n\nmuss es darum gehen, Eigenenergieerzeugung zu erm\u00f6g-\n\nlichen, um am Ende des Tages auch zu Energieeinsparung \n\nund niedrigeren Strompreisen zu kommen. \n\nEs geht um Sektorkopplung. Auch das haben wir in \n\ndiesem Hohen Hause bereits oft besprochen. Es geht also \n\ndarum, auch in der Fotovoltaik Sektorkopplungen hinzu-\n\nbekommen, also beispielsweise auch Ladestationen vor \n\nden Geb\u00e4uden zu erm\u00f6glichen. Und wenn Sie sich einmal \n\ndie Entwicklung in den letzten beiden Jahren anschauen, \n\ndann werden Sie feststellen, dass solche Konzepte in den \n\nLandesbeh\u00f6rden mehr und mehr erm\u00f6glicht und umge-\n\nsetzt werden.  \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nkomme zum Schluss. Wir haben uns f\u00fcr einen eigenen \n\nWeg entschieden. Wir werden das Energie- und Klima-\n\nprogramm in dieser Legislaturperiode fortschreiben. Wir \n\nsind im Moment im Gr\u00fcn- und Wei\u00dfbuchprozess. Auch \n\ndie Landesbeh\u00f6rden und die SIB sind aufgerufen, sich zu \n\nbeteiligen. Wir werden auch in diesem Hohen Hause \u00fcber \n\nSchwerpunkte zum Thema Energie und Klimaprogramm \n\nsprechen. Da werden Sie sich wieder einbringen und \n\nwerden auch wieder Ihre Kritik \u00e4u\u00dfern. Trotzdem, Herr \n\nKollege B\u00f6hme, handeln wir verantwortlich. Wir werden \n\nin dieser Legislaturperiode unsere Zielsetzung im Bereich \n\nStrom fortschreiben. Da geh\u00f6rt die Fotovoltaik als wichti-\n\nger Baustein dazu. Ihr Antrag hilft uns auf diesem Wege \n\nnicht. Aus diesem Grund lehnen wir ihn auch ab. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die AfD-\n\nFraktion. Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In Anbetracht der \n\nvorger\u00fcckten Stunde, des knapp bemessenen Redevolu-\n\nmens und der Zeit, die wir haben, fasse ich mich sehr \n\nkurz. Viel gibt es zu diesem Antrag der LINKEN ohnehin \n\nnicht zu sagen. \n\nUnsere Fraktion wird diesen Antrag ablehnen. Wir be-\n\ntrachten sein inhaltliches Begehren als v\u00f6llig \u00fcberzogen.  \n\nDamit endet meine rassistisch-populistische und nazisti-\n\nsche Rede, meine Damen und Herren. Den Rest meiner \n\nAusf\u00fchrungen gebe ich zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nAlso, ganz ehrlich! Es ist 16:40 Uhr!  \n\nSch\u00f6n, dass Sie schon Feierabend  \n\nmachen wollen! Aber traurig ist es nicht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr Abg. Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Daf\u00fcr mache ich es ein \n\nklein wenig ausf\u00fchrlicher, Herr Kollege Beger. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ich schenke \n\nIhnen noch zwei Minuten!) \n\nSie wollen \u201eSonne aufs Dach!\u201c, liebe LINKE. Dass Sie \n\ndie bekommen, kann selbst die s\u00e4chsische CDU nicht \n\nverhindern. Auf Ihren Antrag n\u00e4her eingehen m\u00f6chte ich \n\ngern im Zusammenhang mit unserem \u00c4nderungsantrag, \n\nden wir gestellt haben.  \n\nHier vielleicht ein paar grunds\u00e4tzlichere Er\u00f6rterungen \n\ndazu. Wir bekommen jedes Jahr zuverl\u00e4ssig etwa 10 000-\n\nmal mehr Energie geschenkt, als die Menschheit heute \n\nbraucht \u2013 von oben, von der Sonne. Seit sich das Leben \n\nvor Hunderten Millionen Jahren die Oberfl\u00e4che dieses \n\nPlaneten erobert hat, ist das auch die einzig dauerhaft \n\nzuverl\u00e4ssige Energiequelle f\u00fcr die gesamte bisherige \n\nEntwicklung, die wir haben. Sie ist damit der Normalfall \n\njeder Energieversorgung auf diesem Planeten, meine \n\nDamen und Herren. Solarenergie ist also nicht die \u201ealter-\n\nnative\u201c Energie, als die sie immer tituliert wird. \n\nEine alternative Energieversorgung haben wir Menschen \n\nf\u00fcr eine winzige historische Sekunde versucht, als wir \n\nbegonnen haben, \u00fcber Jahrmillionen gespeicherte Solar-\n\nenergie in Form fossiler Brennstoffe aus tiefen L\u00f6chern \n\nzu graben und sie auf Nimmerwiedersehen anzubrennen. \n\nDiese historische Sekunde geht jetzt zu Ende \u2013 und zwar \n\nbevor die Quellen ersch\u00f6pft sind; denn auch die Steinzeit \n\nging zu Ende, bevor die Steine alle waren. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN und den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nDoch werden wir uns mit den Konsequenzen dieser \n\nfossilen Episode viel l\u00e4nger herumschlagen m\u00fcssen, als \n\nsie \u00fcberhaupt gedauert hat. \n\nDie gute Botschaft lautet: Wir haben es rechtzeitig ge-\n\nschafft, uns und unserem Energiehunger die Kraft der \n\nSonne in h\u00f6chst effizienter und kosteng\u00fcnstiger Weise \n\nnutzbar zu machen. Deshalb k\u00f6nnen wir die untaugliche \n\nAlternative jetzt selbstbewusst hinter uns lassen und \u2013 wie \n\nTausende Generationen vor uns \u2013 wieder zur nachhaltig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7399 \n\nbew\u00e4hrten Normalit\u00e4t unserer Energieversorgung \u00fcberge-\n\nhen, ohne dabei unsere zivilisatorischen Errungenschaften \n\naufzugeben. \n\nDieser Antrag fordert nicht nur \u201eSonne aufs Dach!\u201c, was \n\nleicht zu leisten ist. Er fordert, Solarenergienutzung auf \n\nlandeseigenen Immobilien in Sachsen auszubauen. Vor \n\nwenigen Jahren h\u00e4tte das noch den Charakter eines \n\nvorbildhaften Vorgehens gehabt, einer Machbarkeitsde-\n\nmonstration. Inzwischen ist das aber zu einem Gebot der \n\n\u00f6konomischen Vernunft geworden. \n\nDie eigene Nutzung selbstgeernteter Solarenergie ist \n\nheute schlicht eine Kostensparma\u00dfnahme und sollte, dem \n\nGebot einer sparsamen Verwendung \u00f6ffentlicher Mittel \n\nfolgend, eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit darstellen, wo immer \n\ndas m\u00f6glich ist. Mittlerweile ist die Stromerzeugung aus \n\nFotovoltaik und Onshore-Wind \u00fcbrigens nicht nur die \n\nkosteng\u00fcnstigste M\u00f6glichkeit, Strom in neuen Kraftwer-\n\nken zu produzieren. Nach heutigem Stand ist der Kosten-\n\nvorteil sogar im Vergleich zu existierenden, laufenden \n\nKohlekraftwerken erreicht. \n\nHaben Sie sich auch gewundert, warum in der Strom-\n\npreisdebatte in den letzten Monaten eine seltsame Ruhe \n\neingekehrt ist? Dabei geschieht gerade wirklich Spektaku-\n\nl\u00e4res. Die Stromb\u00f6rsenpreise sind in den letzten acht \n\nMonaten um \u00fcber 80 % gestiegen \u2013 ohne Kohleausstieg, \n\nohne Ausbau erneuerbarer Energie und bemerkenswer-\n\nterweise \u00fcbrigens auch ohne Hilfeschreie aus den Verb\u00e4n-\n\nden stromintensiver Industrien.  \n\nDie B\u00f6rsenstrompreise sind so massiv gestiegen, weil die \n\nPreise der CO2-Zertifikate um etwa 300 % in die H\u00f6he \n\ngeschossen sind, und das bereits in Erwartung ihrer \n\nbeschlossenen und eingeleiteten Verknappung im Emissi-\n\nonshandel ETS. Wir sprechen somit  \u00fcber einen rasanten \n\nStrompreisanstieg, der explizit durch den hohen Anteil \n\nCO2-intensiver Stromerzeugung im Erzeugungsmix \n\nverursacht wird \u2013 so viel zu der Leier von dem f\u00fcr Jahr-\n\nzehnte bezahlbaren Strom dank Braunkohle, die beson-\n\nders Kollege Rohwer hier immer wieder vorbringt. \n\nWer dauerhaft bezahlbare Energie haben m\u00f6chte, hat nur \n\neinen einzigen Weg: Er braucht sobald wie m\u00f6glich \n\ndauerhaft kosteng\u00fcnstigen Strom im Strommix. Er \n\nbraucht notwendigerweise mehr CO2-arme oder CO2-freie \n\nErzeugung ohne versteckte Zusatzkosten, idealerweise \n\nsogar im eigenen, teilweise selbst erzeugten und selbst \n\nverbrauchten Strommix. Deshalb stimmen wir schon aus \n\n\u00f6konomischen Gr\u00fcnden der Intention der LINKEN zu, die \n\nSolarenergienutzung auf landeseigenen Immobilien \n\nauszubauen \u2013 entweder selbst oder in Kooperation mit \n\nStadtwerken oder B\u00fcrgerenergiegesellschaften. \n\n\u00d6konomisch noch sinnvoller w\u00fcrde das, wenn die Staats-\n\nregierung endlich einmal antreten w\u00fcrde, um auf Bundes-\n\nebene sinnvolle Reformen anzuschieben \u2013 etwa eine \n\nReform der Stromsteuer oder einen Wegfall der absurden \n\nAbgaben auf selbst genutzten Solarstrom \u2013, anstatt ihre \n\nganze Kraft in den Kampf f\u00fcr einen m\u00f6glichst CO2-\n\nintensiven und perspektivisch katastrophal teuren s\u00e4chsi-\n\nschen Energiemix zu stecken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWeil es uns au\u00dferdem aber wichtig ist, dass es dabei nicht \n\nnur um eine Symbolpolitik von Demonstrationsanlagen \n\nauf landeseigenen D\u00e4chern geht, sondern letztlich um das \n\nZiel der wirtschaftlich sinnvollen CO2-neutralen Deckung \n\neigener Energieverbr\u00e4uche, haben wir einen \u00c4nderungs-\n\nantrag vorgelegt, den ich noch separat einbringe. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit etwas Positi-\n\nvem beginnen. Hinter der Idee, dezentrale Energiequellen \n\nzu nutzen, steht auch die Idee, den privaten Stromver-\n\nbrauch ein St\u00fcck weit unabh\u00e4ngig zu gestalten. Das ist \n\ngrunds\u00e4tzlich positiv. Dass daf\u00fcr jedoch die aktuellen \n\nSolartechnologien und die Speicher auf Lithiumbasis das \n\nMittel der Wahl sein sollen, bezweifle ich stark. \n\nNat\u00fcrlich ist es theoretisch kein Problem, landeseigene \n\nGeb\u00e4ude mit Solaranlagen und Stromspeichern auszur\u00fcs-\n\nten. Wir wissen alle, dass beispielsweise Solarwatt in \n\nDresden genau damit sein Geld verdient. \n\nIn den vorangehenden Debatten haben wir immer wieder \n\ndarauf hingewiesen, dass f\u00fcr den gro\u00dffl\u00e4chigen Einsatz \n\nvon Solaranlagen und Batteriespeichern immense Mengen \n\nseltener Erden und kritischer Rohstoffe ben\u00f6tigt werden. \n\nDiese werden oft in extrem konfliktreichen Regionen \n\nabgebaut. Die Abbaubedingungen sind dabei sowohl in \n\nsozialer Hinsicht als auch f\u00fcr die Umwelt katastrophal. Im \n\nVergleich dazu m\u00fcssten Sie die deutschen Braunkohleta-\n\ngebaue als absolut umweltfreundlich und sozialvertr\u00e4glich \n\nbejubeln. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: So ein Schwachsinn! \n\n\u2013 J\u00f6rg Vieweg, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Dr. Muster? \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Nein, im Moment \n\nnicht. \n\nAllein, das passt nicht in Ihr angeblich so \u00f6kologisches \n\nWeltbild. Aber bleiben wir bei der Kombination von \n\nSolaranlage und Speicher. \n\nSchauen wir uns einmal die derzeitig g\u00e4ngigen Planungen \n\nan. Ich kenne die Angebote einiger Berater. Entscheidend \n\nist die erreichbare Selbstversorgungsrate, die durch die \n\nSpeicherung vom Solarstrom erreicht werden kann. Diese \n\nschwankt selbstverst\u00e4ndlich je nach Dachausrichtung, \n\nverf\u00fcgbarer Fl\u00e4che, Anzahl der Sonnenstunden und \u2013 wie \n\nwir diesen Sommer erfahren haben \u2013 auch der ebenfalls \n\nvon der Sonne abh\u00e4ngigen Au\u00dfentemperatur. Der Amorti-\n\nsationszeitraum liegt bei mindestens zehn Jahren, unter \n\nder Annahme weiterhin deutlich steigender Strompreise \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7400 \n\nund falls die Installation keine besonders hohen Investiti-\n\nonen in die Geb\u00e4udetechnik ben\u00f6tigt. \n\nWir alle wissen auch, dass die Geb\u00e4ude des Freistaates \n\nSachsen nicht f\u00fcr die Installation von Solaranlagen und \n\nSpeichern vorbereitet sind. \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD: Unsinn!) \n\nEs sind also weitere, teils hohe Investitionen notwendig. \n\nEine hohe Leistungsf\u00e4higkeit der Speicher wird aktuell \n\nallerdings nur f\u00fcr maximal zehn Jahre garantiert, wobei \n\nLangzeiterfahrungen unter tats\u00e4chlichen Praxisbedingun-\n\ngen noch gar nicht existieren. Der \u00fcbersch\u00fcssige Strom \n\nwird dann vollkommen unplanbar in die Stromnetze \n\ngespeist und verursacht dort weitere immense Kosten.  \n\nIn der Praxis ergeben sich zahlreiche Probleme, die Sie \n\nIhren W\u00e4hlern wieder einmal verschweigen. Wir werden \n\nIhren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Panter hat \n\neine Kurzintervention. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte vom Instrument der Kurzintervention Gebrauch \n\nmachen und auf meine Vorrednerin eingehen bez\u00fcglich \n\nihrer Kritik an den Produktionsbedingungen in der Dritten \n\nWelt, was das Thema Silizium anbelangt. Wir haben eine \n\nRohstoffstrategie im Freistaat Sachsen namens ROHSA, \n\ndie wir hier im S\u00e4chsischen Landtag beschlossen haben, \n\nund wir haben sie auch fortgeschrieben und weiterentwi-\n\nckelt. Eine Strategie in der Rohstoffstrategie des Freistaa-\n\ntes Sachsen ist, eigene Ressourcen im Freistaat zu er-\n\nschlie\u00dfen, um die Wertsch\u00f6pfungsketten, Frau Kollegin, \n\nzu schlie\u00dfen. Wir erleben momentan gerade im Erzgebir-\n\nge, dass dort auch Siliziumvorkommen erschlossen \n\nwerden. Insoweit m\u00f6chte ich dem Eindruck entschieden \n\nentgegentreten, wir w\u00fcrden es hinnehmen, bei unseren \n\nRohstoffressourcen auf Ausbeutung in der Dritten Welt zu \n\nsetzen, sondern ganz im Gegenteil: Es geht uns im Frei-\n\nstaat Sachsen darum, Wertsch\u00f6pfungsketten zu schlie\u00dfen \n\nund eigene Rohstoffe zum Einsatz zu bringen, auch und \n\ninsbesondere, was Siliziumvorkommen anbelangt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster \n\nm\u00f6chte antworten. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Kollege! Gewis-\n\nse Ans\u00e4tze von Spuren sind bei genauerem Hinsehen \n\ndurchaus zu erahnen. Es wird noch sehr lange dauern, bis \n\nwir mit diesem Weg Erfolg haben, und auch die Quote an \n\nRohstoffen, die dann bei uns zu finden sind, wird nur sehr \n\ngering sein. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bin \n\nschon ein bisschen verwundert \u00fcber die H\u00e4rte, mit der \n\nhier CDU und SPD den Antrag ablehnen, gerade auch \n\nweil die CDU im Jahr 2008 selbst so einen Antrag bei-\n\nspielsweise in Th\u00fcringen eingebracht und beschlossen hat \n\nund diesen \u2013 wie gesagt \u2013 umsetzt. Auch Rot-Rot-Gr\u00fcn \n\nhat im Jahr 2016 in Th\u00fcringen einen \u00e4hnlichen Antrag wie \n\ndiesen beschlossen und umgesetzt. Dieser ist aber noch \n\nviel h\u00e4rter als der, der Ihnen vorliegt; denn dabei geht es \n\nauch noch um die langfristig angemieteten Immobilien \n\ndes Freistaates in Th\u00fcringen \u2013 also nicht nur um die \n\neigenen, sondern auch um die angemieteten Immobilien, \n\ndie dort mit Solarenergieanlagen best\u00fcckt werden sollen. \n\nHerr Heinz, Sie sagen, dass die Th\u00fcringer heute immer \n\nnoch weniger Kilowatt auf den D\u00e4chern erzeugen w\u00fcrden \n\nals die s\u00e4chsischen D\u00e4cher bzw. die s\u00e4chsischen Solaran-\n\nlagen. Dazu kann ich nur sagen, dass dieser Vergleich \n\nhinkt. Wir haben nat\u00fcrlich auch viel mehr Einwohner und \n\nwesentlich mehr landeseigene Immobilien in Sachsen. \n\nDeswegen kann man das so nicht vergleichen. Au\u00dferdem \n\nsagten Sie auch, dass, wenn wir das machen w\u00fcrden, nicht \n\nunbedingt die s\u00e4chsischen Firmen wie SolarWorld oder \n\nandere Produzenten von entsprechenden Anlagen davon \n\nprofitieren w\u00fcrden. Damit k\u00f6nnten Sie vielleicht sogar \n\nrecht haben, denn wir leben immerhin im Kapitalismus. \n\nW\u00fcrden wir aber ein Vergabegesetz haben, so wie es die \n\nIntention bei Einbringung durch unsere Fraktion und \n\ndurch die Fraktion der GR\u00dcNEN war, dann k\u00f6nnte man \n\nregeln, dass beispielsweise heimische Produkte daf\u00fcr \n\nproduziert bzw. gekauft werden. Damit k\u00f6nnte man auch \n\ndas durch Frau Dr. Muster beschriebene Problem ein \n\nwenig l\u00f6sen. \n\nNun zu Herrn Vieweg: Sie sagten, das Thema Solarther-\n\nmie sei tot oder nicht mehr effizient genug. Dieser Mei-\n\nnung k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich sein, und vielleicht haben Sie \n\ndamit sogar recht. Aber wir zwingen niemanden, jetzt \n\nSolarthermie zum Heizen zu benutzen \u2013 Sie k\u00f6nnen auch \n\ngern weiter mit Strom heizen, wenn Sie das besser finden; \n\ndas geht trotzdem. Ferner sagen Sie, dass wir hier nur \n\nkritisieren und nichts vorschlagen w\u00fcrden. Dieser Mei-\n\nnung bin ich \u00fcberhaupt nicht. Nat\u00fcrlich ist es erstens \n\nunsere Aufgabe als Opposition, zu kritisieren und Miss-\n\nst\u00e4nde aufzuzeigen, aber trotzdem auch konkrete Vor-\n\nschl\u00e4ge zu machen. Diese Vorschl\u00e4ge liegen Ihnen vor, \n\nund sie lagen Ihnen auch in anderer Weise vor. Zum \n\nThema Klimaschutz lagen Ihnen verschiedene Antr\u00e4ge \n\nund Gesetzentw\u00fcrfe vor. Sie reden sich immer damit \n\nheraus, dass wir nur kritisieren w\u00fcrden, dabei haben wir \n\nhier einen ganz konkreten Handlungsvorschlag, wie wir \n\nerneuerbare Energien \u2013 in diesem Fall Solaranlagen \u2013 \n\nunterst\u00fctzen wollen. \n\nZur Rede von Herrn H\u00fctter kann ich nur sagen: Das war \n\neine starke Rede. Scheinbar ist Ihr Fraktionsvorsitzender \n\nnicht anwesend, weswegen Sie keine Ahnung haben und \n\nnichts weiter dazu sagen k\u00f6nnen. Ich unterst\u00fctze auf jeden \n\nFall die Aussagen von Herrn Lippold und m\u00f6chte ihm \n\nauch recht geben, dass es hier eigentlich nicht mehr um \n\neine Vorbildfunktion des Freistaates geht oder gegangen \n\nist. Hier ging es einfach um gesunden Menschenverstand \n\nund um schlichtweg \u00f6konomische Faktoren. Das hei\u00dft, \n\nder Freistaat kann hier Geld sparen. Sp\u00e4testens das sollte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7401 \n\ndoch ein Argument f\u00fcr Sie sein, diesem Antrag zuzu-\n\nstimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn das nicht \n\nder Fall ist, gebe ich jetzt dem Minister das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Herr Kollege Ha\u00df hat mich \n\ngebeten, ihn heute zu vertreten, was ich hiermit gern tue. \n\nDie Staatsregierung hat die Bedeutung der Solarenergie \n\nf\u00fcr die Energiewende schon fr\u00fchzeitig ber\u00fccksichtigt. \n\nMittlerweile wird auf fast 23 000 Quadratmetern\n \nDachfl\u00e4-\n\nche landeseigener Immobilien die Energie der Sonne \n\nsowohl f\u00fcr B\u00fcrgersolarkraftwerke als auch vom Freistaat \n\nselbst genutzt. Schon 2009 hat der SEB im Auftrag des \n\nSMF f\u00fcr B\u00fcrgersolarkraftwerke geeignete Dachfl\u00e4chen \n\nauf Landesebene identifiziert und auf einer sogenannten \n\nDachfl\u00e4chenb\u00f6rse im Internet sowie als Katalog angebo-\n\nten. Auf diese Weise sind 16 B\u00fcrgersolarkraftwerke \n\nentstanden. \n\nAllerdings hat die in den vergangenen Jahren erfolgte \n\nAbsenkung der Einspeiseverg\u00fctung zu einem Einbruch \n\nder Nachfrage nach Dachfl\u00e4chen beim SEB gef\u00fchrt, \n\nsodass die Dachfl\u00e4chenb\u00f6rse mittlerweile eingestellt \n\nwurde. Der Freistaat nutzt seine Dachfl\u00e4chen deshalb \n\nzunehmend selbst zur Gewinnung von Solarenergie und \n\nsetzt dabei auf den Eigenverbrauch. Die Datenbank des \n\nSEB weist neben 11 Fotovoltaikanlagen, die in das \n\nStromnetz einspeisen, aktuell 17 Solarthermieanlagen und \n\n5 PV-Anlagen f\u00fcr den Eigenverbrauch aus; weitere sind in \n\nder Ausschreibung. Damit folgt der Freistaat dem Auftrag \n\ndes Gesetzes zur F\u00f6rderung erneuerbarer Energien im \n\nW\u00e4rmebereich. Danach hat der Freistaat bei seinen \n\nBauvorhaben einen Teil der W\u00e4rmeversorgung \u00fcber \n\nerneuerbare Energien oder Kompensationsma\u00dfnahmen \n\nnachzuweisen. \n\nBei jeder Bauma\u00dfnahme \u2013 sei es Neubau oder Sanierung \n\n\u2013 pr\u00fcft der SEB deshalb, ob die Errichtung einer Anlage \n\nf\u00fcr Fotovoltaik oder f\u00fcr Solarthermie im jeweiligen \n\nObjekt sinnvoll und wirtschaftlich ist. Das ist am Ende \n\nimmer eine Einzelfallentscheidung, denn nicht jede \n\nDachfl\u00e4che hat die ideale Ausrichtung zur Sonne, und \n\nnicht in jedem Fall ist die Errichtung einer PV- oder \n\nSolarthermieanlage wirtschaftlich. So verf\u00fcgt ein sehr \n\ngro\u00dfer Anteil der Liegenschaften bereits \u00fcber einen \n\nFernw\u00e4rmeanschluss aus Kraft-W\u00e4rme-Kopplung. Pau-\n\nschale Vorgaben, solare W\u00e4rmenutzungsoptionen zu \n\nbevorzugen, w\u00fcrden deshalb in diesen F\u00e4llen am Ziel \n\nvorbeischie\u00dfen. Vor dem Hintergrund anlassbezogener \n\nEinzelfallentscheidungen ist daher die Ermittlung theore-\n\ntisch geeigneter Dachfl\u00e4chen im Sinne eines Solaranla-\n\ngenkatasters mit einem unvertretbar gro\u00dfen Aufwand \n\nverbunden. \n\nMit Blick auf die Zukunft m\u00f6chte der SEB durch Pilot-\n\nprojekte Erfahrungen sammeln, inwieweit sich bestimmte \n\nBauweisen oder neue Technologien auch f\u00fcr die breite \n\nAnwendung eignen. Gegenw\u00e4rtig werden einige Plus-\n\nEnergieh\u00e4user sowie zwei Bauvorhaben gem\u00e4\u00df dem \n\nNachhaltigkeitsbewertungssystem des Bundes im soge-\n\nnannten Gold-Standard geplant. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nerh\u00e4lt noch einmal die Fraktion DIE LINKE. Herr  \n\nB\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Strukturwandel und \n\nKohleausstieg sind schwierige Themen, die wir heute \n\nauch schon besprochen hatten. Das hat auch harte Konse-\n\nquenzen \u2013 je nachdem, mit welchen Ergebnissen das \n\nThema dann endet. Ich denke aber, worauf man sich \n\njedoch auf jeden Fall einigen kann beim Thema Klima-\n\nschutz, ist der Punkt, dass wir erneuerbare Energien \n\nausbauen wollen. Das ist ein Grundkonsens, der auch hier \n\nim Haus stehen sollte. \n\nWeil dies nun einmal die Zukunft ist und wir als Freistaat \n\nund als Bundesrepublik in diesem Punkt ein Vorbild sein \n\nsollten und es letztendlich auch um Arbeitspl\u00e4tze geht, die \n\nhier ausgebaut und erhalten werden k\u00f6nnen, stellt sich die \n\nFrage: Wie kann man solch ein Vorbild sein? Hierbei kann \n\nder Staat einfach seine Potenziale nutzen. Seine Potenzia-\n\nle sind beispielsweise die D\u00e4cher. Wir haben \u2013 wie bereits \n\ndargelegt \u2013 \u00fcber 4 000 Geb\u00e4ude im Freistaat. Hinzu \n\nkommen die Geb\u00e4ude des Bundes und der Kommunen, \n\ndie ebenfalls noch mehrere Tausend Geb\u00e4ude ausmachen. \n\nDiese Geb\u00e4ude haben in der Regel alle ein Dach, und sie \n\nhaben in der Regel auch alle Stromverbrauch, Herr Heinz. \n\nEs gibt kaum Geb\u00e4ude, die keinen Strom brauchen. \n\nLassen Sie uns das also nutzen! Denn das, was die Staats-\n\nregierung gerade genannt hat, was alles schon passiert ist, \n\nreicht eben nicht aus, um wirklich Klimaschutz in Sach-\n\nsen zu betreiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung. Ich rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 6/14615, auf. \n\n\u2013 Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wir wollen mit unserem \u00c4nderungs-\n\nantrag eine noch st\u00e4rkere Ausrichtung am Ergebnis der \n\ndort geforderten Ma\u00dfnahmen erreichen. F\u00fcr uns ist nicht \n\nbereits die demonstrative Installation von Solarmodulen \n\nauf landeseigenen Immobilien das angestrebte Ergebnis, \n\nsondern die optimale Nutzung der erzeugten Energie zum \n\nZwecke der m\u00f6glichst weitgehend CO2-neutralen Eigen-\n\nbedarfsdeckung. Dass das au\u00dferdem eine wirtschaftlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7402 \n\nsinnvolle Zielstellung ist, hatte ich in meinem Redebeitrag \n\nbereits ausgef\u00fchrt. \n\nWir wollen au\u00dferdem den Einsatz von Energiespeichern \u2013 \n\nsei es Strom oder W\u00e4rme \u2013 nicht als Muss formulieren, \n\nsondern von der Ausgestaltung der optimalen Versor-\n\ngungsl\u00f6sung abh\u00e4ngig halten. Um zu demonstrieren, was \n\ndamit gemeint ist: Stellen Sie sich ein denkmalgesch\u00fctz-\n\ntes Geb\u00e4ude vor, an dem nur in einer versteckten Ecke \n\neine kleine 3-Kilowatt-Peak-Solarinstallation m\u00f6glich ist, \n\nder Eigenbedarf des Geb\u00e4udes jedoch zu keinem Zeit-\n\npunkt des Tages 5 Kilowatt unterschreitet. Dann w\u00e4re die \n\nVorgabe einer Speicherl\u00f6sung schlicht unsinnig, weil auch \n\nso schon zu jedem Zeitpunkt 100 % Eigenbedarfsdeckung \n\ngegeben ist, also 100 % des Eigenbedarfs verbraucht \n\nwerden. \n\nUnter einer neuen Ziffer II wollen wir, dass der Landtag \n\nnicht nur die Staatsregierung auffordert, mit Solarenergie-\n\nversorgung von Geb\u00e4uden im Landesbesitz voranzuge-\n\nhen, sondern dass auch wir hier f\u00fcr unser Geb\u00e4ude dies in \n\neigener Sache anstreben. Die anstehende Sanierung bietet \n\neine gute Gelegenheit, einen m\u00f6glichst hohen Deckungs-\n\ngrad des Eigenbedarfs im Strom- und W\u00e4rmebereich \n\ndurch Nutzung von Solarenergie und Umweltw\u00e4rme am \n\nund auf dem Geb\u00e4ude des Landtags zu erreichen. Das gilt \n\nauch f\u00fcr die eigene Versorgung, etwa im Zuge des Aus-\n\nbaus der Elektromobilit\u00e4t und eventueller Ladestationen. \n\nDas w\u00e4re mittelfristig eine wirklich wirksame Kostensen-\n\nkungsma\u00dfnahme im Bereich der Energiekosten f\u00fcr dieses \n\nHaus und eine wichtige Umsetzung der Vorbildrolle des \n\ns\u00e4chsischen Parlaments. Deshalb erweitern wir den \n\nAntrag mit diesem Punkt II in unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nAntrag reden? \u2013 Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wir stimmen dem Antrag \n\nzu, wobei nat\u00fcrlich der S\u00e4chsische Landtag f\u00fcr uns auch \n\neine landeseigene Immobilie ist, wie wir es nicht noch \n\neinmal gesondert aufgefasst haben. Aber wenn man es \n\nnoch einmal nennen will, dann kann man das nat\u00fcrlich \n\nmachen. Die Zusatzinformation betrifft vor allem das \n\nThema Elektromobilit\u00e4t, das kann man nat\u00fcrlich noch \n\neinmal besonders hervorheben, und das unterst\u00fctzen wir \n\nauch. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Aus \n\nSicht der Koalition sind das alles wichtige Fragen, die wir \n\nim Rahmen der Fortschreibung des Energie- und Klima-\n\nprogramms besprechen werden. Unsere Haltung ist, wir \n\nmachen das in allen Sektoren, das hatte ich vorhin ausge-\n\nf\u00fchrt. Einen Sektor hier herauszugreifen ist aus unserer \n\nSicht nicht zielf\u00fchrend. Aus diesem Grund werden wir \n\nden \u00c4nderungsantrag ablehnen.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr, dennoch ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch stelle nun die Drucksache 6/14505 zur Abstimmung. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Die LINKE m\u00f6chte so bald wie \n\nm\u00f6glich so viele Solarenergieanlagen wie m\u00f6glich auf \n\nD\u00e4chern von Immobilien des Freistaates Sachsen. Die \n\nStaatsregierung soll geeignete Dachfl\u00e4chen von landesei-\n\ngenen Immobilien systematisch in einem Kataster erfas-\n\nsen. Alle geeigneten Dachfl\u00e4chen soll sie bis sp\u00e4testens \n\nEnde 2022 mit Solarenergieanlagen ausstatten. \n\nDie Ausstattung eines Daches mit einer Solarenergieanla-\n\nge kann unter Umst\u00e4nden eine sinnvolle Sache sein. Dies \n\nkann auf Fotovoltaikanlagen ebenso zutreffen wie auf \n\nSolarthermieanlagen. Der Antrag der LINKEN verfolgt \n\nhier aber \u00fcberhaupt kein angemessenes Ziel. Die soge-\n\nnannte Energiewende soll wieder einmal zum reinen \n\nSelbstzweck vorangetrieben werden. Das k\u00f6nnen wir \n\nnicht mittragen, weil wir als AfD die international v\u00f6llig \n\neinzigartige deutsche Energiewende f\u00fcr ein Desaster \n\nhalten. \n\nSpeziell im Bereich der Stromversorgung herrscht staatli-\n\nche Planwirtschaft. Zeigen Sie mir irgendeinen anderen \n\nWirtschaftszweig, in dem die Verbraucher mittels Umlage \n\ngezwungen werden, etwas zu bezahlen, was sie nicht \n\nbestellt haben. Bei der Elektrizit\u00e4t ist das so, weil der \n\nStaat Anbietern von Strom aus sogenannten erneuerbaren \n\nEnergien Abnahmegarantien und Einspeiseverg\u00fctungen \n\ngew\u00e4hrleistet.  \n\nGlauben Sie mir: \u00dcber eine staatliche Abnahme- und \n\nVerg\u00fctungsgarantie f\u00fcr meine Alt-Pkws h\u00e4tte ich mich als \n\nBesitzer eines Autohauses gewiss nicht beschwert. Komi-\n\nscherweise ist nie ein Politiker auf die Idee gekommen, \n\neine solche einzuf\u00fchren. Nebenbei bemerkt: Physikalisch \n\nk\u00f6nnen Energien \u00fcbrigens immer noch nicht erneuert \n\nwerden, sondern nur umgewandelt. Auf den Tag, an dem \n\ndas endlich mal verstanden wird, k\u00f6nnen wir wahrschein-\n\nlich noch ewig warten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7403 \n\nAber zur\u00fcck zu dem Antrag: Das Thema Solarenergiean-\n\nlagen auf Freistaat-D\u00e4chern hat die Staatsregierung \n\nbereits ausreichend im Blick. Das zeigt die Antwort der \n\nRegierung vom 6. Juli 2017 auf die Kleine Anfrage des \n\nKollegen B\u00f6hme (Drucksache 6/9820). Die Eignung einer \n\nImmobilie f\u00fcr die Nutzung mit einer Solarenergieanlage \n\nsei von verschiedenen Faktoren abh\u00e4ngig: der Dachfl\u00e4-\n\nche, der Dachausrichtung, der Dachneigung sowie von \n\ndenkmalpflegerischen, statischen und versorgungstechni-\n\nschen Aspekten. \n\nDie Pr\u00fcfung der Eignung sei teilweise sehr spezifisch und \n\nmit entsprechenden Kosten verbunden. Sie erfolge des-\n\nhalb einzelfallbezogen und auf der Grundlage einer \n\nkonkreten Anforderung.  \n\nNach Auffassung der AfD-Fraktion ist die Art der Heran-\n\ngehensweise durch die Staatsregierung v\u00f6llig ausreichend. \n\nEs gibt keinen Grund f\u00fcr eine umfassende \u00dcberpr\u00fcfung \n\nund Erfassung aller Dachfl\u00e4chen von Freistaatimmobilien \n\nauf ihre Eignung f\u00fcr Solarenergieanlagen. Wir lehnen den \n\nAntrag deshalb ab.  \n\nGleiches gilt f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN. \n\nHier verweise ich auf das eben Gesagte. Nat\u00fcrlich kann \n\ndas Verbauen von Solaranlagen auf D\u00e4chern sinnvoll sein. \n\nAber bitte im vern\u00fcnftigen Rahmen. Die GR\u00dcNEN \n\nwollen hier aber ein \u201eklimaneutrales\u201c Geb\u00e4ude schaffen. \n\nDieses Ziel ist absurd. Es gibt keine klimaneutrale Ener-\n\ngieproduktion und erst recht kein klimaneutrales Geb\u00e4u-\n\nde. \n\nDie AfD-Fraktion tr\u00e4gt die Panikmache vor dem CO2 \n\nnicht mit. Wir werden deshalb auch den \u00c4nderungsantrag \n\nablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nSteinzeit beenden \u2013 Digitalfunk und IT-Technik bei BOS modernisieren \n\nDrucksache 6/13713, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die AfD, danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wir werden jetzt \n\n\u00fcber den Digitalfunk bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden und \n\n\u00fcber die Technik in erster Linie ausschlie\u00dflich bei der \n\nPolizei sprechen. Wir m\u00fcssen raus aus der Steinzeit, und \n\nes gibt Nachholbedarf. \n\nIch m\u00f6chte eingangs zwei Beispiele anf\u00fchren. Das eine \n\nhat sich im Juli 2018 ereignet. In Rothenburg an der \n\nLausitzer Nei\u00dfe kam es zu einem Badeunfall, bei dem ein \n\njunger polnischer Mann gestorben ist. Er ist nicht wegen \n\ndes Digitalfunks gestorben. Aber im Zuge dieses Einsat-\n\nzes hat sich gezeigt, dass die Netzabdeckung des Digital-\n\nfunks f\u00fcr die Beh\u00f6rden und Organisationen mit Sicher-\n\nheitsaufgaben in diesem Bereich unzul\u00e4nglich ist. Es ging \n\nso weit, dass die Einsatzkr\u00e4fte miteinander keine Verbin-\n\ndung mehr hatten. \n\nDas zweite Beispiel ist vom 16. August 2018. Beim \n\nDresdner Polizeieinsatz, als Frau Merkel die Stadt besucht \n\nhat, gab es eine Situation, bei der ein Kamerateam von der \n\nPolizei kontrolliert worden ist. Da war angeblich die \n\nFunkabfrage nicht m\u00f6glich, weil das Netz \u00fcberlastet \n\ngewesen ist.  \n\nDabei fing im Jahr 2008 ja alles so sch\u00f6n und verhei-\n\n\u00dfungsvoll an. Die BDBOS hat die Leistung des Digital-\n\nfunks damals beschrieben, im \u00dcbrigen auch gegen\u00fcber \n\ndem Fernsehteam, das in Dresden gewesen ist. Man hat \n\ndamals gesagt: Man kann mit dem Digitalfunk elektroni-\n\nsche Akten versenden, man kann zuk\u00fcnftig die Fingerab-\n\ndr\u00fccke versenden, man kann eine automatisierte Halterab-\n\nfrage machen, man kann Fotos von Webcams mit dem \n\nDigitalfunk versenden, man kann die Feuerwehrkr\u00e4fte \n\nalarmieren, und man kann zum Beispiel die Restluft von \n\nAtemschutzger\u00e4tetr\u00e4gern bei der Feuerwehr an die Leit-\n\nstelle \u00fcbertragen.  \n\nDas alles klang sehr sch\u00f6n. Und was gibt es davon? \n\nNichts, gar nichts wird davon in Sachsen genutzt, obwohl \n\nder Freistaat Sachsen bei der gemeinsamen Gruppe der \n\nAnwender Netz, wie das Ding hei\u00dft, kurz abgek\u00fcrzt \n\nGAN, mit dabei gewesen ist. Der Freistaat Sachsen hat \n\ndie Anforderungen an das Netz mitformuliert. Jetzt sagt \n\ndie Staatsregierung: Das, was wir haben, n\u00e4mlich nichts, \n\nreicht aus. Dann frage ich mich, was man damals formu-\n\nliert hat. Die Frage ist eben: Reicht es wirklich? Ich sage \n\nIhnen: Nein, es reicht nicht, wie wir eben gesehen haben, \n\nzum Beispiel im Fall der Datenabfrage hier in Dresden. \n\nH\u00e4tte man dazu in der Vergangenheit etwas tun k\u00f6nnen? \n\nJa, das h\u00e4tte man. Die Bandbreite ist auf sage und schrei-\n\nbe 3 KBit/s begrenzt. Im Jahr 2009 hat man schon gesagt: \n\nWir k\u00f6nnen ja das System aufwerten und auf 600 KBit/s \n\nhochgehen, immerhin eine Erweiterung der Bandbreite \n\num das 200-Fache, mit sogenannten Testinseln. Das hat \n\nman aber auch nicht gemacht. Die Staatsregierung hat \n\nauch nicht erkl\u00e4rt, warum sie das nicht gemacht hat. Doch \n\ndabei ist es aber notwendig, wie wir sehen, gerade in \n\nKatastrophenf\u00e4llen oder bei gro\u00dfen Eins\u00e4tzen, wo viel \n\ngefunkt wird und wo mit den Ger\u00e4ten auch einmal telefo-\n\nniert wird. \n\nDie BDBOS hat damals eine schnelle L\u00f6sung verspro-\n\nchen, wenn der Netzausbau beantragt wird. Aber offen-\n\nsichtlich ist er nicht beantragt worden, und niemand hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7404 \n\nuns gesagt, warum er nicht beantragt worden ist. Diese \n\nGelegenheit verstreichen zu lassen war schlicht und \n\nergreifend ein ganz erheblicher Fehler. Wie gesagt, haben \n\nwir \u00fcber den Katastrophenfall an dieser Stelle noch gar \n\nnicht geredet. Dann sind n\u00e4mlich noch viel, viel mehr \n\nKr\u00e4fte auf dem Funk. \n\nTrotzdem hilft man sich irgendwie. Man nutzt \u2013 zweifel-\n\nhaft \u2013 private Technik, um Fotos zu machen, vielleicht \n\neinmal einen Ausweis abzufotografieren oder wie auch \n\nimmer oder Bilder von Tatverd\u00e4chtigen f\u00fcr die Fahndung \n\nherumzuschicken. Das ist eine schwierige Sache. Viel \n\nbesser w\u00e4re es, wenn man daf\u00fcr ein sicheres Netz h\u00e4tte. \n\nOder man nutzt das LTE privater Anbieter. Aber auch das \n\nhat nicht die Anforderungen an ein Netz f\u00fcr Beh\u00f6rden und \n\nOrganisationen mit Sicherheitsaufgaben, das am Ende \n\nauch sicher sein soll.  \n\nDoch das BOS-Netz kommt nicht, und warum kommt es \n\nnicht? Weil man sich zwischen Bund und L\u00e4ndern mal \n\nwieder nicht auf die Leistungsanforderungen einigen \n\nkann. So verweist die Staatsregierung auf das omin\u00f6se \n\nJahr 2025, soll hei\u00dfen, der \u00fcbern\u00e4chste Landtag wird \n\nvielleicht einmal dar\u00fcber entscheiden, ob wir denn unser \n\nDigitalfunknetz ausbauen oder nicht. \n\nIch glaube, dass man hier einfach Angst hat. Man hat \n\nAngst, hinter der aktuellen technischen Entwicklung \n\nhinterherzuh\u00e4ngen, und man wird hinterherh\u00e4ngen; denn \n\ndie Entwicklung ist sehr schnell. Aber das bedeutet doch \n\nnicht, dass man zum Zeitpunkt jetzt keine Entscheidung \n\ntreffen kann. Man kann eine Entscheidung treffen und \n\nmuss eine Entscheidung treffen; denn durch Nichtent-\n\nscheidungtreffen l\u00f6st man das Problem nicht.  \n\nEs gibt M\u00f6glichkeiten und es gibt L\u00f6sungen. Bereits seit \n\n2012 gibt es ein kanadisches und ein israelisches Unter-\n\nnehmen, es ist ein Konsortium. Es baut ein eigenes Netz \n\nauf und bietet auch Technik an, die von israelischen \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden genutzt wird, Breitbandtechnik, und \n\ndieses System wird fortentwickelt. Jeder, der hier im \n\nRaum sitzt, kann sich vorstellen, was die Israelis an \n\nSicherheitsanforderungen an ihr Netz formulieren werden. \n\nDiese sind sicher h\u00f6her als bei uns, aber zumindest nicht \n\ngeringer. Selbst die USA bauen mittlerweile ein eigenes \n\nBreitbandnetz aus. Aber in Deutschland schaffen wir es \n\nnicht bis zum Jahr 2025.  \n\nWarum macht das Deutschland eigentlich nicht selbst? \n\nDas w\u00e4re einmal etwas f\u00fcr Wirtschaftsminister Dulig. \n\nMan k\u00f6nnte ein Projekt starten, hier in Sachsen eine \n\nsolche Technik zu entwickeln und auf den Markt zu \n\nbringen. Dann haben wir einmal richtig was und wissen, \n\ndass diese Technik auch sicher ist.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wippel \n\nhat den Antrag eingebracht. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Kollege L\u00f6ffler. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Digitalfunk: Ich konzentriere \n\nmich einmal reinweg auf den BOS-Teil Ihres Antrags. Der \n\nbundeseinheitliche digitale gemeinsame Sprechfunk \u2013 \n\nrichtig, es ist viel mehr als nur die Polizei, es sind auch \n\nFeuerwehr, Rettungsdienste, Zivil- und Katastrophen-\n\nschutz, die diesen doch im Vergleich modernen und \n\nvielseitigen Kommunikationsweg nutzen. \n\nDass die Technik abh\u00f6rsicher ist, ist das eine. Aber sie hat \n\nebenso eine hohe Verf\u00fcgbarkeit. Ich komme noch einmal \n\nzu dem, was Sie als Beispiel genannt haben. Die Verf\u00fcg-\n\nbarkeit bei BOS ist hoch. Es gab zugegebenerma\u00dfen bei \n\nder Implementierung \u00fcber die Funkstrecken Nachsteuer-\n\nbedarf, was zum Beispiel die Mastenanzahl und \u00c4hnli-\n\nches betraf. Ein wesentlicher weiterer Vorteil ist die \n\nextrem hohe Sprachqualit\u00e4t, und es ist ein eigenes Funk-\n\nnetz. \n\nSie haben angesprochen, dass in anderen L\u00e4ndern eigene \n\nFunknetze aufgebaut werden \u2013 ja, mein Gott, das ist doch \n\ngenau das, was BOS macht. BOS baut ein eigenes Funk-\n\nnetz auf, um nicht auf die kommerziellen Mobilfunknetze \n\nzur\u00fcckgreifen zu m\u00fcssen, weil es ein Spezialbeh\u00f6rden-\n\nfunk f\u00fcr Einsatzkr\u00e4fte ist und auch bleiben soll. Gerade \n\nbei Gro\u00dfschadensereignissen und Katastrophen ist das, \n\nmit Verlaub, ein ganz wichtiges Merkmal dieses Kommu-\n\nnikationsmittels. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Wenn \n\ndas Netz nicht zusammenbricht!) \n\nBOS hat \u2013 das haben Sie ein St\u00fcck weit ausgef\u00fchrt \u2013 \n\nneben der reinen Alarmierungs- und Sprach\u00fcbermittlung \n\nauch die M\u00f6glichkeit zu sagen, ich versende Datenpakete. \n\nDabei ist aber nicht nur der eigentliche Funk das Thema, \n\nsondern dass das, was die Funkstrecke \u00fcbermitteln kann, \n\nmit der Digitalisierung und der Einrichtung der integrier-\n\nten Rettungsleitstellen entsprechend ausgewertet und \n\nverarbeitet wird. Mit der Verf\u00fcgbarkeit liegen wir zurzeit \n\n\u2013 das haben Sie auf Ihren Antrag von der Staatsregierung \n\nerfahren \u2013 bei einer Netzabdeckung von 99,98 %. \n\nIch habe mir die M\u00fche gemacht und einmal versucht \n\nherauszubekommen, wie oft das Netz t\u00e4glich verwendet \n\nwird. Das ist gar nicht so einfach. Wenn ich nur einmal \n\nbei den Dispositionszahlen der Leitstellen bleibe, kann ich \n\nim Jahr mit \u00fcber 50 000 Dispositionen aus den einzelnen \n\nLeitstellen heraus rechnen. Ich kann allein bei der Netz-\n\nnutzung, wenn ich die Funknutzung ber\u00fccksichtige, mit \n\nweit \u00fcber einer Million Funkverbindungen kalkulieren. \n\nDa bringen Sie allen Ernstes zwei Beispiele, wo Sie \n\nfragen, warum es nicht funktioniert. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ich habe \n\nnicht so viel Redezeit, wissen Sie!) \n\nDas tut mir leid.  \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nDas wird sich aber \u00e4ndern!) \n\nVergleichen wir es einmal direkt mit den von Ihnen \n\nangesprochenen Mobilfunknetzen. Ob ich jetzt GSM, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7405 \n\nUMTS oder LTE nehme, ist erst einmal v\u00f6llig egal. Ich \n\nhabe dort ein ganz entscheidendes Problem, und das \n\nsollten Sie als Einsatzkraft eigentlich wissen. Ich habe als \n\nErstes das Problem, dass ich Gruppenkommunikationen \n\nin der Form \u00fcber die normalen Netze nicht darstellen \n\nkann, und zweitens, dass ich einen ganz wesentlichen \n\neinsatztaktischen Effekt nicht habe, n\u00e4mlich die DMO-\n\nKommunikation, sprich: die netzunabh\u00e4ngigen Funkin-\n\nseln und -strecken, die ich problemlos aufbauen kann, was \n\nim LTE-Bereich und \u00c4hnlichem nicht so ohne Weiteres \n\nm\u00f6glich ist.  \n\nDann haben Sie angesprochen, dass es verschiedene \n\nBeispiele gibt, wo das schon besser, schon moderner l\u00e4uft. \n\nAber es sind Musterbeispiele von Ihnen gewesen. Es ist ja \n\nnicht so, dass wir uns irgendeiner Transformation und \n\nEntwicklung in dem Bereich verwehren \u2013 im Gegenteil. \n\nEs geht darum, internationale Standards zu schaffen. Sie \n\nhaben zwei Beispiele aus Israel und Kanada angespro-\n\nchen. Die USA haben Sie, glaube ich, auch angesprochen. \n\nDort wird die Zukunft des Sicherheitsfunks auch betrach-\n\ntet. Dort wird aber die 5G-Technik herangezogen, die in \n\nder technischen Umsetzung zurzeit noch nicht fl\u00e4chende-\n\nckend verwendbar und von daher technisch auch noch \n\nnicht spruchreif ist, um sie umzusetzen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nWenn Sie mir zum Abschluss noch eines erlauben: Wir \n\nreden hier trotzdem \u00fcber eine kritische Infrastruktur, \u00fcber \n\ndie Kommunikation der Einsatzkr\u00e4fte, wenn es wirklich \n\nbrennt, \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Durchaus!) \n\nund das nicht nur aus der Sicht eines Feuerwehrmannes. \n\nDa will ich mich auch nicht auf irgendwelche Experimen-\n\nte einlassen. Da war, glaube ich, das Experiment des BOS \n\nmit den ganz praktischen Problemen auch der technischen \n\nImplementierung \u2013 \u2013 Das beste Beispiel ist f\u00fcr mich \n\nimmer, wie lange man \u00fcber ein Faustmikrofon streiten \n\nkann, damit man es mit einem Handschuh bedienen kann. \n\nAber das sind Aspekte, die gel\u00f6st werden m\u00fcssen.  \n\nDiesen Populismus, indem Sie sagen, raus aus der Stein-\n\nzeit \u2013 sorry, das ist ein Schreckensszenario, das Sie hier \n\nmachen, das fernab der normalen Realit\u00e4t ist. Kein Ver-\n\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE ergreift jetzt Herr Kollege Stange das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Zum vorliegenden \n\nAntrag der AfD kann ich es dieses Mal relativ kurz \n\nmachen.  \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wirklich?) \n\n\u2013 Wirklich. \u2013 Erstens. Zum Berichtsteil hat die Staatsre-\n\ngierung ausf\u00fchrlich berichtet und mitgeteilt, was im \n\nGrunde schon bekannt war oder h\u00e4tte bekannt sein k\u00f6n-\n\nnen. Kollege L\u00f6ffler hat dazu ebenfalls ausgef\u00fchrt. \n\nZweitens. Zum Antragspunkt 2 sollten die Ausf\u00fchrungen \n\nder Staatsregierung hinreichend Auskunft gegeben haben. \n\nDrittens zum Antragspunkt 3: Hier darf ich Sie auf unsere \n\nForderung vom 09.06.2016 verweisen, die Dienststellen \n\nentsprechend auszustatten. Auch die Anh\u00f6rung im Hohen \n\nHause zum E-Government-Gesetz und zum LIT-Gesetz \n\nsowie die Befassung mit den EU-Verordnungsvorschl\u00e4gen \n\n\u00fcber Interoperabilit\u00e4ten bei den EU-Gro\u00dfdatensystemen \n\nEU-LISA oder e-CODEX haben uns best\u00e4rkt, vor allem \n\nauch die Folgen dieser Digitalisierungs- und Vernet-\n\nzungsprozesse zu betrachten und zu hinterfragen, wie sich \n\nrechtsstaatliche Prinzipien und Verfahren sowie die \n\nKompetenzverschiebung und Zuschreibung in diesem \n\nZusammenhang ver\u00e4ndern. Das will ich nur anmerken. \n\nViertens. Auch bei der Ausstattung der Einsatzfahrzeuge \n\nmit elektronischen Zahlungsterminals darf ich auf unsere \n\nForderung vom 18.04.2018 verweisen. Logischerweise \n\nbrauchen wir diese Terminals in den Fahrzeugen. Aller-\n\ndings befinden wir uns in der Haushaltsberatung. Dort ist \n\nes angebracht, den Haushaltsentwurf zu pr\u00fcfen. Wenn ich \n\nnicht irre, ist dazu bereits einiges eingestellt.  \n\nAbschlie\u00dfend stelle ich fest, dass der Antrag im Grunde \n\nentbehrlich war. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht die SPD-\n\nFraktion. Das Wort hat dazu Herr Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wieder einmal ein Antrag mit \n\nrei\u00dferischem Titel: \u201eSteinzeit beenden\u201c. Diese vermeint-\n\nlich absolute R\u00fcckst\u00e4ndigkeit der Beh\u00f6rden und Organi-\n\nsationen mit Sicherheitsaufgaben, die Sie hiermit herauf-\n\nbeschw\u00f6ren, ist \u2013 um es kurz zu sagen \u2013 einfach falsch. \n\nSie gibt weder die aktuelle Situation noch die fortlaufen-\n\nden technischen und prozessbezogenen Weiterentwick-\n\nlungen im Bereich des BOS-Digitalfunks oder auch der \n\npolizeilichen IT wieder. Wenn etwas Urzeit- oder Stein-\n\nzeitniveau hat, dann Ihr Auftreten hier, wobei ich den \n\nSteinzeitmenschen damit Unrecht tue, Herr Wippel. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich ist es in Ordnung, wenn Sie entt\u00e4uscht sind, \n\ndass die Staatsregierung fr\u00fchestens im Jahr 2025 eine \n\nnach ihrer Ansicht zufriedenstellende Breitbandinfrastruk-\n\ntur f\u00fcr den Digitalfunk zur Verf\u00fcgung stellen wird. Aber \n\nSie m\u00fcssen schon die Erl\u00e4uterungen der Staatsregierung \n\nin der Kleinen Anfrage zur Kenntnis nehmen, auf die Sie \n\nim Antrag auch noch verweisen. Dort wird doch einge-\n\nr\u00e4umt, dass die Nutzung derzeitiger kommerzieller Netze \n\nnicht dauerhaft die Anforderung der Beh\u00f6rden und Orga-\n\nnisationen mit Sicherheitsaufgaben \u2013 BOS \u2013 hinsichtlich \n\nder Verf\u00fcgbarkeit und Sicherheit erf\u00fcllt. Dort steht auch, \n\ndass durch die Bundesanstalt f\u00fcr den Digitalfunk, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7406 \n\nBOS und eine Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe seit 2016 \n\nkonkrete Vorbereitungen f\u00fcr eine gemeinsame bundesweit \n\neinheitliche und sichere Breitbandinfrastruktur f\u00fcr die \n\nBOS durchgef\u00fchrt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nIn der kommerziell verf\u00fcgbaren Systemtechnik ist eine \n\nRealisierung aufgrund fehlender technischer Leistungs-\n\nmerkmale in den Mobilfunkspezifikationen nicht vor dem \n\nJahr 2025 zu erwarten.  \n\nIn der Stellungnahme zu Ihrem Antrag steht immerhin, \n\ndass die BOS in Sachsen entsprechend den einsatztakti-\n\nschen Erfordernissen bereits mit potenziell geeigneten \n\nEndger\u00e4ten ausger\u00fcstet sind. Das alles ignorieren Sie, \n\nHerr Wippel, wenn Sie hier vortreten und ein schwarzes, \n\nein d\u00fcsteres Bild malen. Es passt halt nicht zu Ihrer \n\nProtesthaltung. Fakt ist: Die Weiterentwicklung des \n\nDigitalfunks l\u00e4uft. Ich halte es f\u00fcr sinnvoll, dass hier in \n\nder gemeinsamen Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe weiterge-\n\narbeitet wird. Ich finde es schon bezeichnend, dass Sie, \n\ndie sonst immer bessere Zusammenarbeit zwischen Bund \n\nund L\u00e4ndern einfordern, gerade hier einen s\u00e4chsischen \n\nAlleingang vorschlagen. Ich nehme wahr, dass die Staats-\n\nregierung hier viel tut, um diesen gemeinsamen Prozess \n\nzu unterst\u00fctzen und zu bef\u00f6rdern. Hierf\u00fcr braucht es \n\ndiesen Antrag wahrlich nicht. \n\nAuch bei den weiteren Punkten des Antrages, betreffend \n\ndie technische Ausstattung der Dienststellen des Polizei-\n\nvollzugsdienstes, Nr. 3, und der Ausstattung der Einsatz-\n\nfahrzeuge, Nr. 4, sehe ich keine Steinzeit. Das Gegenteil \n\nist doch der Fall. Fortlaufend und mit betr\u00e4chtlichen \n\nHaushaltsmitteln werden in Sachsen neue Technologien \n\nentwickelt, angeschafft und implementiert. Die Staatsre-\n\ngierung nennt dies zu Recht eine Daueraufgabe und \n\nverweist zum Beispiel auf das Programm IuK 2020 zur \n\nModernisierung der Informations- und Kommunikations-\n\ntechnik der s\u00e4chsischen Polizei. \n\nWeitere Beispiele, um das nur anzutippen, sind der 2017 \n\nerfolgte Anschluss an die Zertifikats- und Verschl\u00fcsse-\n\nlungsinfrastruktur der Bundespolizei, die Voraussetzung \n\nist, um Dokumentenpr\u00fcf- und -leseger\u00e4te zu nutzen, oder \n\ndas mobile Fingerabdruckidentifizierungsverfahren Fast-\n\nID.  \n\nAndere Projekte brauchen einen l\u00e4ngeren Atem, um sie \n\nwirksam umzusetzen \u2013 sei es wegen der Komplexit\u00e4t des \n\nVorhabens oder aufgrund von Umsetzungsproblemen, die \n\nsich innerhalb des Verfahrens ergeben. Ein Beispiel f\u00fcr so \n\nein dickes Brett ist \u2013 auch wenn ich es mir anders w\u00fcn-\n\nschen w\u00fcrde \u2013 die reine elektronische Aktenf\u00fchrung. Das \n\nist kein Thema, bei dem Landespolizei oder SMI einen \n\ntechnischen Alleingang machen sollten, es betrifft den \n\ngesamten \u00f6ffentlichen Dienst und damit alle Ressorts. Ich \n\nfinde es gut, dass das Thema in der s\u00e4chsischen Polizei \n\nbereits im Rahmen des dort eingerichteten Projektes 4 \n\nIuK-Anwendungen und im Programm IuK 2020 bearbei-\n\ntet wird. \n\nDie Antwort der Staatsregierung zeigt aus meiner Sicht \n\neindrucksvoll, dass im Bereich der polizeilichen IT viel \n\npassiert. Das ist auch m\u00f6glich, weil der S\u00e4chsische \n\nLandtag im Haushalt die n\u00f6tigen Mittel bereitstellt. In den \n\nletzten Jahren sind das durch die Bank weg knapp \n\n60 Millionen Euro pro Jahr gewesen. Ich denke, Sie \n\nk\u00f6nnen nachvollziehen, dass, wenn mehr Bedarfe aus der \n\nRegierung angezeigt worden w\u00e4ren, diese durch dieses \n\nHohe Haus erf\u00fcllt worden w\u00e4ren. \n\nAn einer Stelle Ihres Antrages habe ich mich nur noch \n\nwundern k\u00f6nnen. In Nummer 3 wollen Sie nur Polizei-\n\ndienststellen mit B\u00fcrgerkontakt auf den neuesten Stand \n\nder Technik bringen. Das ist v\u00f6llig absurd, Herr Wippel. \n\nZust\u00e4ndig f\u00fcr die polizeiliche IT ist haupts\u00e4chlich das \n\nPolizeiverwaltungsamt. Das hat keinen B\u00fcrgerkontakt im \n\nSinne des Antrages, macht aber gute Polizeiarbeit fl\u00e4-\n\nchendeckend \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich. Diese Beh\u00f6rde soll \n\nnun nach Ihrem Antrag in der Steinzeit bleiben, um dieses \n\nschr\u00e4ge Bild noch einmal zu nutzen? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das \n\nm\u00fcssen Sie einmal richtig lesen!) \n\nDas ergibt \u00fcberhaupt keinen Sinn, Herr Wippel. Alle \n\nDienststellen m\u00fcssen doch auf einem modernen techni-\n\nschen Standard sein, der eine effektive polizeiliche Auf-\n\ngabenerf\u00fcllung erm\u00f6glicht. \n\nAls Fazit zum Antrag stelle ich noch einmal fest: Die \n\npolizeiliche IT und der BOS-Digitalfunk sind auf einem \n\nim Augenblick vertretbaren Stand. Aber es ist eine Dauer-\n\naufgabe, diesen vertretbar zu halten. Das bildet sich in \n\nden Finanzmitteln ab, welche dieser Landtag im Haushalt \n\nder letzten Jahre bereitstellt. Manchmal braucht es eben \n\neinen l\u00e4ngeren Atem. Aber steinzeitliche Verh\u00e4ltnisse \u2013 \n\ndas geht an der Realit\u00e4t vorbei. \n\nIhr Antrag ist sachlich falsch und \u00fcberzeichnet den Zu-\n\nstand der polizeilichen IT. Wir lehnen ihn ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nPallas. Jetzt gibt es eine Kurzintervention von Kollegen \n\nWippel auf diesen Beitrag. Bitte.  \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Kollege Pallas, bez\u00fcglich des Antragspunk-\n\ntes 3: Es ist mit dem Lesen und Verstehen nicht immer so \n\neinfach. Da steht ja nicht, dass wir ausschlie\u00dflich Dienst-\n\nstellen mit B\u00fcrgerkontakt auf einen neuen IT-Stand \n\nbringen wollen, sondern es steht, was wir in den Dienst-\n\nstellen mit B\u00fcrgerkontakt mindestens haben wollen. \n\nNat\u00fcrlich kann man immer noch mehr machen.  \n\nAber es gibt bestimmte Dinge, die im PVA schlicht und \n\nergreifend sinnlos sind. Im PVA brauche ich keinen \n\nFingerabdruckscanner.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7407 \n\nWir reden hier \u00fcber die Dinge, die man im t\u00e4glichen \n\nB\u00fcrgerkontakt braucht. Das ist an dieser Stelle sinnvoll. \n\nDas, was woanders sinnvoll ist, darf und muss gemacht \n\nwerden, aber darum geht es in diesem Punkt nicht, also \n\nnicht ausschlie\u00dflich, sondern mindestens.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Jetzt \n\nreagiert Herr Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte nur kurz reagieren. Bitte erg\u00e4nzen Sie dann zu \n\nmeinen eben gemachten Ausf\u00fchrungen zu Ihrem Antrag, \n\ndass er auch noch unverst\u00e4ndlich ist. \u2013 Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen weiter in der \n\nRednerliste. Jetzt spricht f\u00fcr seine Fraktion, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Auch ich \n\nversuche es kurz zu machen. \n\nWir GR\u00dcNEN haben die Einf\u00fchrung des Digitalfunks bei \n\nden Beh\u00f6rden und Organisationen mit Sicherheitsaufga-\n\nben in Sachsen \u00fcber Jahre hinweg kritisch begleitet. \n\nUnsere Kritik bezog sich damals auf die sehr hohen \n\nKosten, die Intransparenz bei F\u00f6rderung und Umsetzung, \n\ndie schleppende Einf\u00fchrung und zuletzt die bestehenden \n\nSicherheitsbedenken durch die fehlende Zertifizierung f\u00fcr \n\ndie Digitalfunkger\u00e4te bzw. deren Verlust im Falle der \n\n\u00dcbernahme eines relativ gro\u00dfen Herstellers der Funkger\u00e4-\n\nte durch einen chinesischen Investor. \n\nWir GR\u00dcNEN haben gleichwohl ein hohes Interesse an \n\neiner fl\u00e4chendeckend vorhandenen und bestm\u00f6glichen \n\nFunktionsf\u00e4higkeit des Digitalfunks. Daran h\u00e4ngt eine \n\ngute Arbeit der Polizei, der Feuerwehr, des Rettungsdiens-\n\ntes und damit letztendlich die Sicherheit der s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Das ist ein Mehrwert f\u00fcr die \n\nEinsatzkr\u00e4fte. Das wurde heute schon mehrfach darge-\n\nstellt. \n\nNicht zuletzt haben wir ein Interesse daran, dass sich die \n\njahrelangen Investitionen irgendwann einmal amortisie-\n\nren. \n\nWir GR\u00dcNEN sehen momentan tats\u00e4chlich die Gefahr, \n\ndass \u00fcber den Problemen, die wir gerade mit der Einf\u00fch-\n\nrung des Digitalfunks in einigen Bereichen und mit den \n\ntechnischen Entwicklungen haben, die technische Weiter-\n\nentwicklung des Ganzen nicht mehr im Fokus ist, sondern \n\nhinter der Frage der bestm\u00f6glichen Einf\u00fchrung zur\u00fcck-\n\nsteht. Das ist allerdings ein Problem, das wir grunds\u00e4tz-\n\nlich bei technischen Gro\u00dfumstellungen im Beh\u00f6rdenbe-\n\nreich haben. Es ist das Kernproblem, dass wir froh sein \n\nk\u00f6nnen, wenn wir morgen die Technik von gestern haben. \n\nNun schl\u00e4gt die AfD neben den diversen Hilfskr\u00fccken, \n\ndie in diesem Antrag vorgesehen sind, mit der Frage \n\nkommerzieller Netze und der Nutzung von Smartphones \n\nals Hilfsmittel auch noch das Rundum-sorglos-\n\nTechnikpaket f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei vor. Beides halten \n\nwir f\u00fcr nicht zu Ende gedacht.  \n\nZum einen begegnet der Einsatz von kommerziellen \n\nNetzen und Smartphones im Bereich der staatlichen \n\nHoheitstr\u00e4ger, die \u00fcber ihre Eigenschaft als prim\u00e4res \n\nKommunikationsmedium hinausgehen, erheblichen \n\nSicherheitsbedenken. Sie haben das selbst gesagt. Die \n\nAbh\u00e4ngigkeit von Drittanbietern, das bekannte Problem \n\nerheblicher Sicherheitsl\u00fccken in dem Bereich und die \n\nGefahr, dass sich Dritte Zugang zu erheblich sch\u00fctzens-\n\nwerten Informationen verschaffen k\u00f6nnen, ist gro\u00df. \n\nDeswegen sollte damit zur\u00fcckhaltend agiert werden. Der \n\nDigitalfunk sollte unter anderem das Problem mit ent-\n\nsprechenden Verschl\u00fcsselungsstandards beheben.  \n\nZum anderen haben Sie bei kommerziellen Netzen das \n\nProblem, dass es erhebliche Regionen Sachsens gibt, in \n\ndenen keine ordentliche Netzabdeckung vorhanden ist. \n\nDamit laufen Sie Gefahr, dass das auch nicht funktioniert. \n\nJetzt komme ich noch kurz zum neuesten Stand der \n\nTechnik, auf den Sie den Polizeivollzugsdienst nach \n\nVorstellung der AfD bringen wollen. Der blendet in dem, \n\nwas Sie hier vorschlagen, Datenschutzfragen und Fragen \n\nder Informationssicherheit aus.  \n\nDie Schaffung von Schnittstellen \u2013 wie Sie es formulieren \n\n\u2013 zu allen verfahrensrelevanten Bereichen setzt beispiels-\n\nweise konkrete \u00dcbermittlungsbefugnisse von mobilen \n\nDatentr\u00e4gern zur elektronischen Akte voraus. Diese \n\nm\u00fcssen entsprechend kodifiziert werden. Sie sind es aber \n\nnoch nicht, zumindest so lange, wie man das Polizeigesetz \n\nnicht in der Art und Weise \u00e4ndert, dass man die Zweck-\n\nbindung nahezu vollst\u00e4ndig aus dem Gesetz herausnimmt \n\nund der Polizei die Hoheit gibt, Daten zu verarbeiten, wie \n\nsie will.  \n\nAuch das von Ihnen erw\u00e4hnte Ersetzen des Scannens \n\nben\u00f6tigt nach einhelliger Meinung eine \u00c4nderung in den \n\nRechtsgrundlagen. Die Anh\u00f6rung zur Evaluation des E-\n\nGovernment-Gesetzes hat gezeigt, dass es noch nicht die \n\nKlarheit im E-Government-Gesetz gibt, dass das Ersetzen \n\ndes Scannens zur Regel werden kann und damit von den \n\nBeamtinnen und Beamten so durchgef\u00fchrt wird, dass es \n\nam Ende funktioniert.  \n\nKurzum, das ist zwar ein sch\u00f6ner W\u00fcnsch-dir-was-\n\nKatalog, aber Sie k\u00f6nnen sich am Ende mit mehreren \n\nForderungen nicht \u00fcber die bestehenden gesetzlichen \n\nVorgaben hinwegsetzen und Ma\u00dfnahmen einf\u00fchren, f\u00fcr \n\ndie die Voraussetzungen fehlen. Diese geben schlussend-\n\nlich den Rahmen vor und nicht Ihr W\u00fcnsch-dir-was-\n\nKatalog, den Sie aufgeschrieben haben. Von daher ist Ihr \n\nAntrag nicht nur sinnlos, sondern an der einen oder \n\nanderen Stelle schlicht nicht durchdacht, weswegen wir \n\nihn ablehnen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nLippmann sind wir am Ende der Rederunde angekommen. \n\nGibt es aus den Fraktionen heraus weiteren Redebedarf? \u2013 \n\nDen kann ich jetzt nicht sehen. Also hat die Staatsregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7408 \n\nrung das Wort. Das Wort ergreift Herr Staatsminister \n\nSebastian Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die fl\u00e4chendeckende Bereitstel-\n\nlung des Digitalfunks f\u00fcr alle Beh\u00f6rden und Organisatio-\n\nnen mit Sicherheitsaufgaben (BOS) war ohne Zweifel \n\neine der gr\u00f6\u00dften technischen Modernisierungsleistungen \n\nder vergangenen Jahrzehnte. Ich glaube, der Anstand \n\ngebietet es, dass wir uns zun\u00e4chst bei allen bedanken, die \n\nan dieser Mammutaufgabe mitgewirkt haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas Ergebnis kann sich sehen lassen. Heute verf\u00fcgen \n\nunsere Einsatzkr\u00e4fte von Polizei, Feuerwehr, Rettungs-\n\ndienst und Katastrophenschutz \u00fcber ein gemeinsames \n\nKommunikationsmittel. Es ist ein Kommunikationsmittel, \n\ndas hoch verf\u00fcgbar, unabh\u00e4ngig von kommerziellen \n\nMobilfunknetzen und abh\u00f6rsicher ist. \n\nApropos Mobilfunk, \u00fcber den bereits heftig diskutiert \n\nworden ist: Der wichtigste Vorteil des BOS gegen\u00fcber \n\nkommerziellen Mobilfunkanbietern ist schlicht und \n\nergreifend die umfangreiche Zahl von Funktionen. Dazu \n\nz\u00e4hlen, wie bereits angesprochen wurde, Gruppenkom-\n\nmunikation \u2013 wichtig in gro\u00dfen Einsatzlagen \u2013, eine sehr \n\nkurze Rufaufbauzeit von weniger als einer halben Sekun-\n\nde und die direkte Kommunikation zwischen Endger\u00e4ten \n\nauch ohne Netzinfrastruktur. \n\nKlar ist nat\u00fcrlich auch: Wir leben in einer Zeit, in der die \n\nTechnik von heute morgen bereits veraltet sein kann. Dort \n\ndranzubleiben und die Infrastruktur der IT unserer Si-\n\ncherheitsbeh\u00f6rden fortlaufend zu modernisieren ist und \n\nbleibt deshalb eine Daueraufgabe, auch und gerade bei \n\nder s\u00e4chsischen Polizei. Dazu geh\u00f6ren \u00dcberlegungen, wie \n\ndas System auch bundesweit breitbandf\u00e4hig werden kann, \n\naber auch ganz praktische Dinge, die im Rahmen des \n\nProgramms IuK 2020 fortw\u00e4hrend umgesetzt werden. \n\nIm M\u00e4rz dieses Jahres wurde f\u00fcr die gesamte s\u00e4chsische \n\nPolizei das Rollout von \u00fcber 13 000 modernen PCs und \n\nNotebooks erfolgreich abgeschlossen. F\u00fcr die Nutzung \n\nvon Dokumentenpr\u00fcf- und -leseger\u00e4ten in der s\u00e4chsischen \n\nPolizei wurde im vergangenen Jahr gemeinsam mit der \n\nBundespolizei erfolgreich die Basis geschaffen. Schlie\u00df-\n\nlich wurde auch das mobile Fingerabdruckidentifizie-\n\nrungsverfahren Fast-ID f\u00fcr die Dienststellen der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei eingef\u00fchrt. Es gestattet eine schnelle und \n\nunkomplizierte Identifizierung von Personen durch \n\nAbgleich mit dem polizeilichen Informationssystem. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Staatsregie-\n\nrung empfiehlt aus diesen Gr\u00fcnden, den vorliegenden \n\nAntrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nachdem wir die \n\nStaatsregierung geh\u00f6rt haben, kommen wir zum Schluss-\n\nwort. Dieses hat die einbringende AfD-Fraktion. Bitte, \n\nHerr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Zun\u00e4chst vielen \n\nDank f\u00fcr die weitgehend sachliche Diskussion zu diesem \n\nThema. Nat\u00fcrlich passiert etwas. Es ist ja nicht so, dass \n\n\u00fcberhaupt nichts passiert. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Steinzeit!) \n\nAber wir d\u00fcrfen nicht immer \u00fcber die Dinge sprechen, die \n\nman irgendwann einmal in der Vergangenheit eingef\u00fchrt \n\nhat, sondern wir m\u00fcssen \u00fcber die Zukunft sprechen, und \n\nviele Dinge, die heute im Gesch\u00e4ftsleben schon ganz \n\nnormal sind, sind f\u00fcr die Polizei nicht denkbar. Wenn der \n\nB\u00fcrger in die Polizeidienststelle kommt und zum Beispiel \n\nAnzeige erstatten will, weil er bei Facebook beleidigt \n\nworden ist, und in der Dienststelle gibt es noch nicht \n\neinmal einen Rechner, der Facebook starten kann, sodass \n\nman nicht einmal etwas ausdrucken kann \u2013 Entschuldi-\n\ngung, aber das ist Steinzeit. Ich wei\u00df nicht, wie Sie es \n\nnennen w\u00fcrden. Ich nenne es jedenfalls so. \n\nBundesweit ist ein neuer Personalausweis mit etlichen \n\nFunktionen eingef\u00fchrt worden. Das ist ganz toll. Man \n\nwird gefragt: Wollen Sie das haben? Gehe ich auf das \n\nPolizeiamt und m\u00f6chte diese Funktion nutzen, also die \n\nIdentifizierung \u00fcber Fingerabdruck, das Auslesen der \n\nAdresse oder die Nutzung der Karte als Signaturkarte, so \n\nist das alles nicht m\u00f6glich. Die Antwort der Staatsregie-\n\nrung lautet: Das wird nicht gemacht, weil der B\u00fcrger es \n\nnicht nachfragt \u2013 aber eine staatliche Stelle hat es einge-\n\nf\u00fchrt mit dem Interesse, dass es genutzt wird. Das sind \n\nalles Beispiele. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie haben Computer mit einem Stift daran eingef\u00fchrt, mit \n\ndem man auf ein Pad schreiben kann \u2013 alles ganz prima, \n\naber digitale Akten kann man damit nicht unterschreiben. \n\nWir h\u00e4ngen in Sachsen schlicht und ergreifend mehr als \n\nzehn Jahre hinterher. In anderen Bundesl\u00e4ndern ist es \n\nl\u00e4ngst m\u00f6glich, dass man zum Beispiel an seinen elektro-\n\nnischen Vorgang bei der Polizei Fotos in anst\u00e4ndiger \n\nQualit\u00e4t und Gr\u00f6\u00dfenordnung angeh\u00e4ngt bekommt. Bei \n\nuns ist das nicht m\u00f6glich. Als ich noch studiert habe, ging \n\ndas woanders schon. \n\nUnd dann sagen Sie: Wir haben keine digitale Steinzeit. \n\nEntschuldigung, wir haben ganz, ganz, ganz erheblichen \n\npraktischen Nachholbedarf. Sie brauchen sich nicht noch \n\nirgendwelche Leuchtturmprojekte herauszusuchen, die \n\nSie dann gro\u00df und breit als Fortschritt feiern, nur weil \n\nman irgendwann einmal einen Schritt gemacht hat, um \n\nder Herde, die schon lange weitergelaufen ist, ein wenig \n\nhinterherzukommen. \n\nIn diesem Sinne ist unser Antrag auf jeden Fall notwen-\n\ndig, damit Sie sich st\u00e4rker anstrengen und wir das Ziel \n\nerreichen: eine moderne Polizei und ein moderner Digital-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7409 \n\nfunk. Auch daf\u00fcr gibt es \u00fcbrigens Hybridl\u00f6sungen, auch \n\nbeim Smartphone, also eine Mischung, und diese Dinge \n\nsind dann auch datenschutztechnisch abzunehmen. \n\nSie sehen, es gibt eigentlich sehr viel zu sagen. Man kann \n\n\u00fcber jedes technische Detail sehr viel reden. Der Antrag \n\nist absolut sinnvoll. Sie d\u00fcrfen ihm mit gutem Gewissen \n\nzustimmen. Wir werden das tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, nach dem Schlusswort stelle ich nun die Drucksa-\n\nche 6/13713 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 6/13713 nicht \n\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nTagebauerweiterung jetzt ausschlie\u00dfen \u2013  \n\nFortbestand der D\u00f6rfer P\u00f6delwitz und Obertitz sichern \n\nDrucksache 6/14447, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Als \n\neinbringende Fraktion hat zuallererst die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Ich erteile es \n\nHerrn Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wir sprechen jetzt \u00fcber \n\ndas mitteldeutsche Braunkohlerevier. Wir sprechen im \n\nJahr 3 nach Paris und w\u00e4hrend in Berlin eine Kommission \n\n\u00fcber den konkreten Pfad zum Kohleausstieg diskutiert, \n\n\u00fcber das einzige Vorhaben in ganz Deutschland, bei dem \n\nnoch ein neues Tagebauerweiterungsvorhaben in ein \n\nneues bergrechtliches Planfeststellungsverfahren gebracht \n\nwerden soll. Wir sprechen nicht \u00fcber irgendein Vorhaben, \n\nsondern \u00fcber eines, das weitere s\u00e4chsische D\u00f6rfer zerst\u00f6-\n\nren w\u00fcrde \u2013 gegen einen bleibewilligen Teil der Bev\u00f6lke-\n\nrung und gegen den erkl\u00e4rten Willen der betroffenen \n\nGemeinde. \n\nP\u00f6delwitz, ein rund 700-j\u00e4hriges Dorf mit einer vielfach \n\ndenkmalgesch\u00fctzten Geb\u00e4udesubstanz, hat den Drei\u00dfig-\n\nj\u00e4hrigen Krieg \u00fcberstanden, die Napoleonischen Kriege \n\nund die Katastrophen des 20. Jahrhunderts. Es hat, auf \n\nKohle stehend, den extensiven DDR-Kohlebergbau \n\n\u00fcberlebt, und jetzt, am Ende des Kohlezeitalters, soll es \n\nnoch nach 2020 f\u00fcr immer verschwinden \u2013 wenn es nach \n\ndem Bergbauunternehmen MIBRAG geht. \n\n(Zuruf von der AfD: Heimat ist \u00fcberall!) \n\nWarum geht das nicht nur das Bergbauunternehmen, die \n\nBetroffenen sowie Gerichte und das Oberbergamt etwas \n\nan, sondern auch ganz unmittelbar und mit ma\u00dfgeblicher \n\neigener Handlungsf\u00e4higkeit dieses Hohe Haus? Weil dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag dabei eine entscheidende Rolle \n\nzuk\u00e4me: Er m\u00fcsste dazu, so bestimmt es Artikel 88 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung, ein Landesgesetz verabschieden \n\n\u2013 aus demselben Grund, weshalb er vor etwa 20 Jahren \n\nein Landesgesetz verabschieden musste, um Heuersdorf \n\ngegen den Widerstand der Gemeinde und eines Teils der \n\nBewohner aufzul\u00f6sen und damit den Weg zur Abbagge-\n\nrung zu ebnen. \n\nDieses Heuersdorf-Gesetz wurde damals zun\u00e4chst einmal \n\nvom S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof gekippt, weil es \n\nkeine ausreichende Begr\u00fcndung des \u00fcberwiegenden \n\nGemeinwohlinteresses angesichts der weitreichenden \n\nKonsequenzen gab. Erst mit einer Reihe von Gutachten, \n\ndie damals, vor 20 Jahren, lange vor der Energiewende \n\nund v\u00f6lkerrechts-, europarechts- sowie bald bundes-\n\nrechtsverbindlichen Klimaschutzzielen noch in der Lage \n\nwaren, die Notwendigkeit zur Inanspruchnahme von \n\nHeuersdorf zur Deckung des Kohlebedarfs des Kraft-\n\nwerks Lippendorf bis 2040 zu begr\u00fcnden, konnte in \n\neinem zweiten Anlauf ein verfassungskonformes Gesetz \n\nbeschlossen werden. Die Heuersdorfer verloren ihre \n\nHeimat, und dort, wo bis 2010 noch das Dorf stand, ist \n\njetzt die tiefste Stelle des Tagebaus Vereinigtes Schleen-\n\nhain. \n\nMit dem Opfer von Heuersdorf, so hie\u00df es damals, sei \n\nimmerhin der Kohlebedarf von Lippendorf gesichert. Das \n\nbedeutet bereits damals: Die Kohle unter P\u00f6delwitz wird \n\nf\u00fcr den Betrieb des Kraftwerks bis 2040 nicht gebraucht. \n\nDas heute absehbare Betriebsende liegt \u00fcbrigens in allen \n\nexistierenden blockscharfen und mit dem nationalen \n\nKlimaschutz kompatiblen Szenarien, die \u00fcbrigens auch in \n\nder Kohlekommission diskutiert werden, noch deutlich \n\nvor 2040, und in Kenntnis und Abw\u00e4gung verschiedenster \n\nFaktoren im Kraftwerk Lippendorf und im mitteldeut-\n\nschen Revier wage ich zu prognostizieren: Es ist nicht \n\nunwahrscheinlich, dass dies sogar bereits vor 2030 der \n\nFall sein wird. \n\nDie Kohle unter P\u00f6delwitz wird nicht gebraucht. Dies \n\nfolgte bereits aus der Begr\u00fcndung des Heuersdorf-\n\nGesetzes, und es gilt heute umso mehr. So bleibt heute \n\neinzig der Fakt, dass die MIBRAG komplett auf eigenes \n\nRisiko zig Millionen in die Hand genommen hat, um das \n\nDorf P\u00f6delwitz schon mal abzusiedeln \u2013 in der Hoffnung, \n\ndadurch am Ende einen Zugriff zu erleichtern, der eine \n\nzwar keineswegs notwendige, aus Sicht des Unterneh-\n\nmens aber \u00f6konomischere Abbauf\u00fchrung im Abbaufeld \n\nPeres des Tagebaus Vereinigtes Schleenhain erm\u00f6glichen \n\nw\u00fcrde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7410 \n\nWenn ein Unternehmen der Meinung ist, Menschen \n\nirgendwo ein Mehrfaches des Verkehrswertes f\u00fcr ihre \n\nGrundst\u00fccke und H\u00e4user bieten zu wollen oder ihnen \n\nirgendwo neue H\u00e4user zu errichten, so kann es das Unter-\n\nnehmen tun. Das ist unternehmerische Freiheit. Daraus \n\nallerdings ableiten zu wollen, die Rendite einer solchen \n\nRisikoinvestition sei in verfassungsfester Weise zum \n\nGemeinwohlinteresse zu erheben, um sogar Zwangsabtre-\n\ntungsverfahren und die Aufl\u00f6sung einer Gemeinde gegen \n\nderen Willen zu rechtfertigen \u2013 das muss man selbst unter \n\ns\u00e4chsischen Bedingungen als kompletten Realit\u00e4tsverlust \n\nsehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Abg. \n\nJuliane Nagel und Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nMinister Dulig stand in einer der letzten Befragungen hier \n\nvorn und meinte, er k\u00f6nne nicht anders, als dem Verfah-\n\nren um die Tagebauerweiterung P\u00f6delwitz seinen Lauf zu \n\nlassen. Er k\u00f6nne nicht anders, als zu pr\u00fcfen und gegebe-\n\nnenfalls auch zu genehmigen. Wissen Sie, was die  \n\nMIBRAG dazu sagt? Diese sagen, sie k\u00f6nnten nicht \n\nanders, und weisen dabei auf den Minister und seine \n\nBeh\u00f6rde. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nDie k\u00f6nnten in Ergebnisverantwortung gegen\u00fcber ihren \n\nGesellschaftern gar nicht anders, als eine Tagebauerweite-\n\nrung einschlie\u00dflich Abbaggerung eines Dorfes zu planen \n\nund zu beantragen, wenn diese, verglichen mit dem \n\nSchutz des Dorfes, die billigere Option sei. Die k\u00f6nnten \n\nnicht anders als das zu versuchen, weil die Genehmi-\n\ngungsf\u00e4higkeit nicht ausgeschlossen sei. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Wir  \n\nk\u00f6nnen doch nicht etwas entscheiden,  \n\nwas noch gar nicht vollzogen ist!) \n\n\u2013 Wollen Sie eine Zwischenfrage stellen? Darauf kann ich \n\ngern antworten. \u2013 Gut. \n\nDie Genehmigungsf\u00e4higkeit einer konkreten Tagebauer-\n\nweiterung steht aber nicht im Bundesberggesetz, Herr \n\nMinister. Diese wird per Landesentwicklungsplan und \n\nBraunkohleplan geschaffen \u2013 oder eben auch nicht \u2013, und \n\nzwar von der Staatsregierung. Diese kann sich mit ihrer \n\nnachgeordneten Beh\u00f6rde deshalb hierzu nicht abducken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDoch Sie m\u00fcssen noch nicht einmal selbst mit der Staats-\n\nregierung aktiv werden, um per Landesentwicklungsplan \n\nund Braunkohleplan Zukunftssicherheit im Fall P\u00f6delwitz \n\nzu schaffen; denn jeder Versuch zur Abbaggerung zus\u00e4tz-\n\nlicher s\u00e4chsischer Gemeinden f\u00fcr die Braunkohle ist \n\nbereits heute grunds\u00e4tzlich chancenlos. F\u00fcr die Aufl\u00f6sung \n\nvon Gemeinden gegen deren Willen bed\u00fcrfte es eines \n\nverfassungskonformen Landesgesetzes; anders als vor \n\n20 Jahren im Fall von Heuersdorf. Mit dem Gesetz zu \n\nHeuersdorf ist heute, im Zeitalter des Kohleausstiegs, \n\nkeine verfassungskonforme Gestaltung eines solchen \n\nGesetzes mehr vorstellbar. \n\nDer Landtag kann bereits heute feststellen, dass ein \n\nsolches Gesetz nicht mehr beschlussf\u00e4hig w\u00e4re. Damit \n\nk\u00f6nnte umgehend Planungssicherheit f\u00fcr die betroffenen \n\nMenschen und f\u00fcr das Bergbauunternehmen geschaffen \n\nwerden. Das machen wir mit unserem Antrag klar. \n\nDer Landtag kann hier und heute feststellen, dass die \n\nmateriellen Voraussetzungen f\u00fcr ein solches verfassungs-\n\nkonformes Gesetz bereits heute ganz offensichtlich nicht \n\nmehr gegeben sind, und Sie, Herr Minister, k\u00f6nnen \n\nmorgen dem Gebot der einfachen, zweckm\u00e4\u00dfigen und \n\nz\u00fcgigen Durchf\u00fchrung von Verwaltungsverfahren folgen \n\nund mitteilen, dass Sie einen Antrag auf Genehmigung in \n\neinem bergrechtlichen Planfeststellungsverfahren diesbe-\n\nz\u00fcglich bereits jetzt f\u00fcr entbehrlich halten. \n\nWenn Sie eine solche Absicht dem Unternehmen fr\u00fchzei-\n\ntig mitteilen, dann schafft das Planungssicherheit f\u00fcr alle \n\nBetroffenen und vermeidet gestrandete Investitionen und \n\ndie weitere Zuspitzung symboltr\u00e4chtiger Konflikte. Wenn \n\nSie von diesen M\u00f6glichkeiten keinen Gebrauch machen \n\nwollen, so ist das Ihre eigene Entscheidung, aber Sie \n\nk\u00f6nnen sich dabei weder hinter dem Bergrecht noch \n\nhinter der Landes- oder Regionalplanung verstecken. Sie \n\nsind es mit Ihrem SPD-gef\u00fchrten Ministerium, der in den \n\nGeschichtsb\u00fcchern stehen wird, und zwar als derjenige, \n\nder bereit war, in einem wirklich sinnlosen letzten Akt \n\nnoch ein letztes Dorf in Deutschland der Kohle zu opfern, \n\noder als derjenige, der daf\u00fcr an dieser Stelle Haltung \n\ngezeigt und klar und zitierf\u00e4hig f\u00fcr Vernunft eingetreten \n\nist und eine Entscheidung gef\u00e4llt hat, bevor das auch ohne \n\nIhr Zutun Realit\u00e4t wurde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDoch es steht mir nicht zu, der SPD Hinweise f\u00fcr ihren \n\nWahlkampf zu geben. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag und erw\u00e4hne \n\nnoch einen letzten Aspekt: Wir wissen bereits heute, dass \n\nauch Heuersdorf h\u00e4tte weiter existieren k\u00f6nnen, denn es \n\nwird am Ende der Kohleverstromung in den Revieren in \n\nLippendorf und in Zschopau bereits genehmigte Kohle \n\n\u00fcbrig bzw. unter der Erde bleiben. Ich denke, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen, wir stehen in der Pflicht, am inzwi-\n\nschen bundesweiten Symbol P\u00f6delwitz wiedergutzuma-\n\nchen, was wir den Hoyersdorfern damals mit einem \n\nBeschluss, der aus heutiger Sicht nicht mehr gerechtfertigt \n\nist, aber den Untergang ihrer Heimat besiegelt hat, ange-\n\ntan haben. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Antrag ist einge-\n\nbracht. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nKollege Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Bevor ich zum eigentlichen Antrag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7411 \n\nkomme, gestatten Sie mir zuallererst eine grunds\u00e4tzliche \n\nBemerkung, liebe Kollegen von den GR\u00dcNEN. \n\nWir diskutieren heute \u00fcber einen Antrag, der in Nord-\n\nrhein-Westfalen zum Hambacher Tagebau wahrscheinlich \n\nauch diskutiert und von der rot-gr\u00fcnen Landesregierung \n\nabgelehnt wurde. Ihre Parteifreunde aus dem Westen \n\nhaben sogar eine Leitentscheidung zum weiteren uneinge-\n\nschr\u00e4nkten Betrieb des Tagebaus Hambach mitgetragen. \n\nJetzt stellen Sie sich hin und wissen von nichts. Das \n\nnenne ich Scheinheiligkeit. \n\nJetzt stehen Sie an der Seite der Erweiterungsgegner und \n\nerkennen die rechtsstaatlichen Verfahren, wie B\u00fcrgerbe-\n\nteiligungsprozesse und Gerichtsverfahren, die zu dieser \n\nEntscheidung gef\u00fchrt haben, nicht an. Damit erweisen Sie \n\nIhren Parteifreunden in Nordrhein-Westfalen und dem \n\nRechtsstaat einen B\u00e4rendienst im wahrsten Sinne des \n\nWortes, liebe Kollegen von den GR\u00dcNEN. Haltung ist \n\netwas anderes. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun zu Sachsen. Wovon reden wir gerade? Seit dem Jahr \n\n2009 besteht ein Dialog, und zwar ein Dialog zwischen \n\nder MIBRAG und dem Ort P\u00f6delwitz um die Erweiterung \n\ndes Tagebaus. Im Jahr 2012 hat die MIBRAG einen \n\nUmsiedlungsvertrag mit 90 % der P\u00f6delwitzer geschlos-\n\nsen. 90 % der Bewohner dieser Ortschaft haben sich f\u00fcr \n\ndie Absiedlung entschieden. Nach aktuellem Stand sind \n\n85 % der Menschen schon umgezogen, 25 Bewohner \n\nleben noch aktuell im Ort. \n\nAll dies hat unter der Moderation der Regionalplanung \n\nstattgefunden, also mit ausgiebiger Beteiligung der \n\nB\u00fcrgerschaft. Es ist nicht einfach von heute auf morgen \n\ngekommen. Ich sehe es auch in P\u00f6delwitz so, dass wir \n\nhier einen bereits bestehenden Tagebau weiterf\u00fchren. \n\nDeshalb sind die P\u00f6delwitzer auf die MIBRAG zugegan-\n\ngen. P\u00f6delwitz war am Anfang gar nicht vorgesehen, \n\nsondern die MIBRAG hat sich aufgrund der Gespr\u00e4che \n\nmit den Einwohnern darauf eingelassen. \n\nEs sind bereits Tatsachen geschaffen worden, Umsiedlun-\n\ngen sind erfolgt und Ausgleichszahlungen geleistet \n\nworden. Jetzt herzugehen und zu sagen: \u201ePech gehabt, \n\nMIBRAG!\u201c halte ich vonseiten der Politik f\u00fcr kein \n\nseri\u00f6ses Vorgehen. Deshalb sage ich: Auch an dieser \n\nStelle m\u00fcssen wir Haltung zeigen und zu diesen Entschei-\n\ndungen stehen. Das Rad l\u00e4sst sich \u2013 ich denke, Sie h\u00f6ren \n\nvon der Tonalit\u00e4t, wie ich es anspreche \u2013 aus meiner Sicht \n\nbei P\u00f6delwitz nicht zur\u00fcckdrehen. Wir k\u00f6nnen nicht f\u00fcr \n\n10 % der ehemaligen Dorfbev\u00f6lkerung die komplette \n\nInfrastruktur aufrechterhalten. Es ist richtig, jetzt hier \n\ndiesen Weg weiterzugehen, wie er vorbereitet worden ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm Fall Obertitz \u2013 Sie haben beide Orte in einem Antrag \n\nangesprochen \u2013 sieht es in meinen Augen anders aus. Hier \n\nl\u00e4uft das Planfeststellungsverfahren noch bis 2020/2021. \n\nDiesen rechtlichen Verfahren, welche genau die von Ihnen \n\nangemahnte B\u00fcrgerbeteiligung und die Umweltbegutach-\n\ntung beinhalten, m\u00f6chten wir als CDU-Fraktion nicht \n\nvorgreifen. \n\nEs besteht kein Grund, diesen fachlich begr\u00fcndeten \n\nBeurteilungen \u2013 beispielsweise auch die des Umweltam-\n\ntes \u2013 durch die Politik zuvorzukommen. \n\nJetzt argumentieren Sie, die Kohlekommission w\u00fcrde \n\neinen Ausstieg formulieren. Damit tun Sie so, als ob das \n\nschon passiert w\u00e4re. Wir wissen noch gar nicht, was die \n\nKohlekommission vorschlagen wird, und Sie tun so, als \n\nsei es schon ins Gesetz geschrieben. Das ist nicht die \n\nPolitik, wie wir als CDU vorgehen. \n\nIch will Ihnen aber damit deutlich signalisieren, dass wir \n\ndas in Obertitz sehr aufmerksam beobachten und nicht \n\nvorschnell sagen, dass dieser Ort auch abgebaggert wird. \n\nWarum sind wir nicht so vorschnell? Weil Obertitz aus \n\nunserer Sicht eine andere Qualit\u00e4t hat. Hier m\u00fcsste ein \n\nTagebau erst v\u00f6llig neu aufgeschlossen werden, und es ist \n\nkeine Fortsetzung eines bereits bestehenden Tagebaus. \n\nDaher komme ich zu der Beurteilung: Obertitz werden \n\nwir weiter beobachten. Es wird auch beurteilt werden \n\ndurch die aktuellen planungsrechtlichen Dinge. Nat\u00fcrlich \n\nwird es irgendwann eine Entscheidung der Braunkohle-\n\nkommission geben, aber bis das in geltendes Recht \n\numgewandelt ist, geht noch ein St\u00fcckchen Zeit ins Land. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir hier noch keine Planungssicherheit \n\ngeben. \n\nGrunds\u00e4tzlich m\u00f6chte ich aber noch einmal unterstrei-\n\nchen, dass wir als s\u00e4chsische Union den vorgebrachten \n\npolitischen Ausstiegsszenarien skeptisch gegen\u00fcberste-\n\nhen. Bevor wir teilweise kleine Ausstiege aus der Braun-\n\nkohle vollziehen, indem wir Tagebauerweiterungen \n\nausschlie\u00dfen, m\u00fcssen die erneuerbaren Energien die \n\nVersorgungssicherheit und Wirtschaftlichkeit im gleichen \n\nMa\u00dfe wie die Kohle gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Das ist zum \n\nheutigen Zeitpunkt noch nicht gegeben. Eine seri\u00f6se \n\nPlanung der Versorgungssicherheit muss realit\u00e4tsnah \n\nerfolgen und darf sich nicht auf zu optimistische Annah-\n\nmen st\u00fctzen. Ein \u00fcbereiltes Abschalten von Braunkohle-\n\nkraftwerkskapazit\u00e4ten w\u00fcrde die Versorgungssicherheit \n\nabsolut gef\u00e4hrden. \n\nDabei ist auch zu ber\u00fccksichtigen, dass die Braunkohle-\n\nverstromung durch relativ niedrige variable Kosten, aber \n\nhohe Tagebaufixkosten gekennzeichnet ist. Eine Begren-\n\nzung der Volllaststunden w\u00fcrde die Wirtschaftlichkeit des \n\nBraunkohlentagebaus gef\u00e4hrden. Dies w\u00fcrde wiederum \n\nAuswirkungen auf die verbleibenden Kraftwerksbl\u00f6cke \n\nhaben und somit einen Dominoeffekt erzeugen. \u2013 Mein \n\nKollege Frank Heidan hat vorhin schon davon berichtet, \n\ndass wir uns vor Ort in einem Kraftwerk davon \u00fcberzeu-\n\ngen konnten. \n\nEin Ersatz des Braunkohlenstroms durch Erdgasstrom \n\noder Stromimporte aus dem europ\u00e4ischen Ausland w\u00fcrde \n\nzu einer weiteren deutlichen Verteuerung der Energiever-\n\nsorgung und zu gro\u00dfen Unsicherheiten und Abh\u00e4ngigkei-\n\nten von Stromimporten f\u00fchren. Grunds\u00e4tzlich ist fraglich, \n\nob die Versorgungssicherheit \u00fcberhaupt mit Strom aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7412 \n\ndem Ausland gedeckt werden kann. Durch relativ gleiche \n\nWetterverh\u00e4ltnisse treten in Deutschland und seinen \n\nNachbarl\u00e4ndern gleiche Spitzenlasten auf und die lassen \n\ndaran zweifeln, ob das funktionieren kann. \n\nLiebe Kollegen, haben Sie auch bedacht, dass mit Ihrem \n\nVorschlag Wertsch\u00f6pfung und Arbeitspl\u00e4tze im mittel-\n\ndeutschen Braunkohlerevier verloren gehen? Wenn es \n\n\u00fcberhaupt zum Stopp von Tagebauerweiterung kommen \n\nsoll, dann m\u00fcssen tragf\u00e4hige neue Strukturen entwickelt \n\nwerden, die in den betroffenen Regionen ad\u00e4quate Wert-\n\nsch\u00f6pfung, Arbeitspl\u00e4tze, Steuereinnahmen und gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt garantieren. \n\nEs z\u00e4hlt f\u00fcr uns als Union das Wort des Bundeswirt-\n\nschaftsministers Peter Altmaier: \u201eErst m\u00fcssen neue \n\nArbeitspl\u00e4tze geschaffen werden und dann kann \u00fcber das \n\nEnde der Braunkohle diskutiert werden.\u201c Dieser Satz gilt \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Union ohne Abstriche. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Thomas Baum, SPD) \n\nBleiben wir also realistisch, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, und lehnen den Antrag ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht \n\nHerr B\u00f6hme f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Eigentlich ist alles gesagt, doch die \n\nCDU widerspricht hier und deshalb ein paar Anmerkun-\n\ngen. \n\nIch finde es schon ein bisschen paradox: Gerade haben \n\nSie noch den Antrag f\u00fcr erneuerbare Energien \u2013 in diesem \n\nFall Solarenergieanlagen zur Eigenstromerzeugung und  \n\n-speicherung \u2013 abgelehnt, um jetzt zu sagen, dass erneu-\n\nerbare Energien nicht ausgebaut genug seien und nichts \n\nbringen w\u00fcrden und noch Probleme machten. Das ist \n\nschon ziemlich paradox. \n\nIch spreche aber auch gern zum Antrag der GR\u00dcNEN. \n\nDie Kraftwerksbetreiber von Lippendorf \u2013 damals war es \n\nnoch Vattenfall und EnBW \u2013 haben damals das Kraftwerk \n\nbis 2040 konzipiert. Bis dahin ist es nicht nur abgeschrie-\n\nben, sondern es war auch nur bis dahin im Betrieb ge-\n\nplant. Wir sind nun heute im dritten Jahr nach Paris, nach \n\ndem UN-Klimaabkommen, und auch der Deutsche \n\nBundestag hat einstimmig beschlossen, dass wir diesen \n\nZielen des UN-Klimabeschlusses folgen. Ihm wurde \n\neinstimmig im Bundestag zugestimmt und ich gehe davon \n\naus, dass Ihre Kollegen aus den Bundestagsfraktionen \n\nIhnen das mitgeteilt haben. Deshalb verstehe ich diese \n\nVerwunderung nicht. \n\nAu\u00dferdem haben wir mittlerweile eine Kohleausstiegs-\n\nkommission und dort geht es ganz klar um ein Ausstiegs-\n\nszenario aus der Kohle, und zwar im Zeitraum zwischen \n\n2030 und 2040. Das ist das Ziel und der Auftrag der \n\nKohlekommission. Auch hier sehen wir wieder das \n\nsp\u00e4tm\u00f6glichste Datum 2040; bis dahin ist das Kraftwerk \n\nauch konzipiert. Sp\u00e4testens da m\u00fcsste Ihnen doch klar \n\nsein, dass das Kraftwerk Lippendorf nicht l\u00e4nger als bis \n\n2040 l\u00e4uft. \n\n\u00dcbrigens kommen noch einige andere Faktoren hinzu, \n\nwie zum Beispiel, dass die Stadt Leipzig gerade plant, aus \n\nder Fernw\u00e4rme von Lippendorf bis 2030 auszusteigen \u2013 \n\n\u00e4hnlich, wie es Chemnitz bereits vollzogen hat. Auch \n\nChemnitz bezieht seine Kohle aus der Region im mittel-\n\ndeutschen Raum. Auch dort werden wieder Kapazit\u00e4ten \n\nfrei, um das vorhandene Tagebaugebiet Schleenhain zu \n\nnutzen, um die Kohle daraus zu f\u00f6rdern. \n\nKurzum: Es gibt eigentlich keinerlei Bedarf, einen weite-\n\nren Tagebau aufzuschlie\u00dfen. Das Vereinigte Schleenhain \n\nreicht aus. Dass die MIBRAG P\u00f6delwitz nur abbaggern \n\nwill, weil es einfacher und kosteng\u00fcnstiger ist, haben wir \n\nauch geh\u00f6rt. Aber das darf doch nicht die Grundlage \n\nunseres politischen Handelns sein. Deshalb lehnen wir das \n\nab und stimmen den GR\u00dcNEN zu, P\u00f6delwitz zu retten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Vieweg, bitte; \n\nSie haben das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Mich macht \n\nP\u00f6delwitz sehr, sehr nachdenklich \u2013 weil es um Menschen \n\ngeht. Wir haben auf der einen Seite eine \u00fcberwiegende \n\nMehrheit von P\u00f6delwitzern, die sich f\u00fcr die Umsiedlung \n\nentschieden haben; die mittlerweile neue H\u00e4user bezogen \n\nhaben und entsch\u00e4digt worden sind und in Groitzsch eine \n\nneue Heimat gefunden haben. Wir haben auf der anderen \n\nSeite 25 von 130 P\u00f6delwitzern, die f\u00fcr den Erhalt ihrer \n\nHeimat k\u00e4mpfen \u2013 einige davon kenne ich pers\u00f6nlich \u2013, \n\nund aus diesem Grund, lieber Kollege Lippold, sind f\u00fcr \n\nmich die ethischen und humanistischen Gesichtspunkte \n\nIhres Antrags ganz wichtig. \n\nWir stecken in einem Dilemma: Wir haben auf der einen \n\nSeite Entsch\u00e4digungen gezahlt \u2013 wenn wir die Prozesse \n\nr\u00fcckg\u00e4ngig machen, haben wir ein finanzielles Risiko; ich \n\ndenke, das k\u00f6nnen wir rechtlich ausschlie\u00dfen \u2013 und auf \n\nder anderen Seite Menschen, die in P\u00f6delwitz bleiben \n\nwollen. \n\nF\u00fcr Obertitz haben wir eine ganz andere Situation \u2013 das \n\nhat mein Kollege Rohwer erkl\u00e4rt \u2013; hier sind wir noch im \n\nPlanfeststellungsverfahren. \n\nEs geht also darum: Mit welcher Haltung gehen wir mit \n\nMinderheiten um, wie ber\u00fccksichtigen wir das? F\u00fcr mich \n\nist das ein tragischer Fall, ein tragisches Dilemma, und \n\nich finde, die P\u00f6delwitzer, die in ihrem Ort bleiben \n\nwollen, die f\u00fcr ihre Heimat k\u00e4mpfen wollen, haben ein \n\nRecht darauf, angeh\u00f6rt zu werden. \n\nNat\u00fcrlich ist die MIBRAG in der Vorhand, wir haben ein \n\nrechtlich abgesichertes Verfahren, es ist ein demokrati-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7413 \n\nsches Verfahren gewesen, und am Ende des Tages haben \n\nwir hier auch rechtliche H\u00fcrden zu \u00fcberwinden. Insoweit \n\nist es schwierig zu sagen, es ist ein \u00e4hnlicher Fall wie \n\nHeuersdorf, denn der Fall Heuersdorf ist wieder ein ganz \n\neigener und das Heuersdorf-Gesetz aus den Neunzigerjah-\n\nren hat aus meiner Sicht nichts mit dem Fall in P\u00f6delwitz \n\nzu tun. Hier zu vergleichen w\u00e4re falsch; es kommt am \n\nEnde zu falschen Schl\u00fcssen. \n\nKollege Lippold, wir haben auch eine \u00dcbereinstimmung. \n\nWir haben beim Thema Braunkohlenausstieg keine \n\nlinearen Prozesse, sondern erleben dynamische Prozesse. \n\nWenn wir wissen, dass die EU-Kommission dar\u00fcber \n\nnachdenkt, aus dem 40-%-Reduktionsziel 45 % zu ma-\n\nchen, haben wir einen ganz anderen Druck drin. Wir \n\nhaben die Strukturwandelkommission \u201eWachstum, Struk-\n\nturwandel und Besch\u00e4ftigung\u201c, die einen Braunkohleaus-\n\nstiegspfad festlegen wird. Ich pers\u00f6nlich vermute, die \n\nProzesse werden in den n\u00e4chsten Monaten noch dynami-\n\nscher werden. \n\nInsoweit sehe ich auch Ihre Bedenken, was das Thema \n\nWirtschaftlichkeit anbelangt. Wir reden im politischen \n\nBereich \u00fcber den Erhalt der Braunkohle, aber eigentlich \n\nsind es keine politischen Entscheidungen, sondern wirt-\n\nschaftliche Prozesse, dass die Braunkohle \u00fcber CO2-\n\nZertifikate nicht mehr wirtschaftlich ist \u2013 wozu ich sage, \n\nendlich funktioniert das System \u2013, und auch hier werden \n\nwir dynamische Prozesse erleben. \n\nAm Ende des Tages geht es darum, wirtschaftlichen \n\nStrukturwandel auch im mitteldeutschen Revier einzulei-\n\nten. Wir haben zum Beispiel auch mit dem Zukunftskon-\n\nzept \u201eSmart Osterland\u201c gute Impulse f\u00fcr die wirtschaftli-\n\nche Entwicklung und den Strukturwandel im mitteldeut-\n\nschen Revier gesetzt. \n\nInsoweit, sehr geehrter Kollege Lippold, signalisiere ich \n\nIhnen unter humanit\u00e4ren und ethischen Gesichtspunkten \n\nZustimmung. Unter rechtlichen Gesichtspunkten sehen \n\nwir im Moment keine Handhabe, Ihrem Antrag zuzu-\n\nstimmen. Daher wird meine Fraktion Ihren Antrag leider \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster kommt \n\nHerr Kollege Urban f\u00fcr die AfD-Fraktion zu Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Antrag der \n\nGR\u00dcNEN \u201eTagebauerweiterung jetzt ausschlie\u00dfen\u201c will \n\nrechtm\u00e4\u00dfige Planungsprozesse \u00fcbergehen, bei denen es \n\numfangreiche Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen und \n\nB\u00fcrgerbeteiligungen gab und gibt. \n\nDer Antrag offenbart aber auch die Scheinheiligkeit der \n\nGR\u00dcNEN: Geht es gegen die Ihnen verhasste Braunkoh-\n\nle, pochen Sie auf einmal auf den Heimatschutz f\u00fcr die \n\nbetroffenen B\u00fcrger der D\u00f6rfer P\u00f6delwitz und Obertitz, die \n\nihre Heimat durch Tagebaue verlieren k\u00f6nnten. \n\nGeht es dagegen um ihre liebgewonnene Windkraft, ist \n\nden GR\u00dcNEN jedes Mittel recht. Wo bleiben bei der \n\nWindkraft der Aufschrei und der Einsatz f\u00fcr die betroffe-\n\nnen B\u00fcrger, die ihre Heimat ebenfalls zerst\u00f6rt sehen? Wo \n\nist der Einsatz der GR\u00dcNEN f\u00fcr die 24 betroffenen \n\nGemeinden in Sachsen, deren Heimatbild seit dem Einzug \n\nder GR\u00dcNEN in den Landtag 2004 durch den Bau neuer \n\nWindparks und Windkraftanlagen verschandelt wurde? \n\nSeit 2005 wurden in Sachsen 21 Windparks und Wind-\n\nkraftanlagen erbaut, und zwar komplett neu. Die Erweite-\n\nrung bereits bestehender Anlagen ist dabei nicht erfasst. \n\nSeit 2005 wurden in diesen 21 Windparks 63 neue Wind-\n\nr\u00e4der gebaut. Wo waren die 21 Antr\u00e4ge der GR\u00dcNEN \n\ngegen die Errichtung dieser Windkraftanlagen zum \n\nHeimatschutz? \n\nDie etwa 50 \u2013 50! \u2013 B\u00fcrgerinitiativen in Sachsen, die \n\nauch im \u00fcbertragenen Sinne gegen Windm\u00fchlen k\u00e4mpfen \n\nm\u00fcssen, sind es den GR\u00dcNEN nicht wert, deren Proble-\n\nme hier im Landtag zu thematisieren. \n\nAm 6. April 2018 \u00e4u\u00dferte sich Herr Lippold wie folgt \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eDie durch das sture Setzen auf die Braun-\n\nkohle motivierte Blockadepolitik im Freistaat birgt die \n\nGefahr in sich, dass Sachsen nach dem in den n\u00e4chsten 15 \n\nJahren unumg\u00e4nglichen, weitgehenden  Kohleausstieg als \n\nenergiewirtschaftliches Entwicklungsland dasteht. Ich \n\nfrage mich ernsthaft, wie Sachsen in Zukunft seinen \n\nStrombedarf decken soll.\u201c \n\nWenn Sie sich das ernsthaft fragen w\u00fcrden, dann k\u00f6nnten \n\nSie nicht weiterhin auf einen blinden Ausbau der Wind-\n\nkraft setzen, die an vielen Orten in Sachsen inzwischen \n\ndie Heimat zerst\u00f6rt und die eben nicht geeignet ist, \n\nzuverl\u00e4ssig und ununterbrochen Strom zu liefern. Wie soll \n\nk\u00fcnftig ohne Braunkohle die Grundlast gesichert werden, \n\nwenn die technischen Voraussetzungen f\u00fcr eine Speiche-\n\nrung fehlen und wenn eine stete Wiedereinspeisung der \n\ndurch Wind gewonnenen Energie einfach nicht gegeben \n\nist? \n\nDer gr\u00fcne Feldzug gegen die Braunkohle fu\u00dft einzig auf \n\nIhrer pseudowissenschaftlichen Klimareligion. Ich sage es \n\nnoch einmal mit aller Deutlichkeit: Der menschenge-\n\nmachte Anteil Deutschlands am weltweiten CO2-Aussto\u00df \n\nliegt bei 0,0015 %! F\u00fcr Sachsen k\u00f6nnen Sie noch eine \n\nZehnerpotenz weniger ansetzen. Das Weltklima wird \n\nnicht in Sachsen gerettet. Merken Sie sich das bitte \n\nendlich! \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nAber auch in Sachsen!) \n\nIhre gr\u00fcne Energiepolitik zerst\u00f6rt inzwischen die heimat-\n\nlichen Landschaften Tausender Menschen in den l\u00e4ndli-\n\nchen Regionen Sachsens. Ihre gr\u00fcne Energiepolitik \n\nzerst\u00f6rt \u00d6kosysteme und die Heimat Hunderttausender \n\nMenschen in Afrika, S\u00fcdamerika und Asien. Dass Sie nun \n\nhier den Heimatschutz vorschieben, um Ihre gr\u00fcne Ideo-\n\nlogie voranzutreiben, ist an Heuchelei nicht zu \u00fcberbieten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen wir die s\u00e4chsi-\n\nschen Beh\u00f6rden, lassen wir das Oberbergamt und das \n\nUmweltministerium ihre Arbeit machen! Wir lehnen \n\ndiesen Antrag ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7414 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster wird Herr \n\nKollege Wild zu uns sprechen. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Es geht um den Antrag \u201eTagebauer-\n\nweiterung jetzt ausschlie\u00dfen \u2013 Fortbestand der D\u00f6rfer \n\nP\u00f6delwitz und Obertitz sichern\u201c. Wor\u00fcber diskutieren wir \n\neigentlich? Wir diskutieren vorwiegend \u00fcber die ideologi-\n\nsche Vorstellung, dass der Stopp der Braunkohleverstro-\n\nmung das Weltklima retten k\u00f6nne \u2013 da mache ich dort \n\nweiter, wo Herr Urban aufgeh\u00f6rt hat \u2013, oder \u00fcber die \n\nirrige Annahme, dass erneuerbare Energien tats\u00e4chlich in \n\nabsehbarer Zeit die einzige uns verbliebene grundlastf\u00e4hi-\n\nge Stromerzeugungsart ersetzen k\u00f6nnten. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nSie rechnen mit einer sinkenden Nachfrage nach Braun-\n\nkohle. Das sehe ich zum jetzigen Zeitpunkt \u00fcberhaupt \n\nnicht. Die deutsche und damit auch die s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaft ist auf eine sichere grundlastf\u00e4hige Stromversor-\n\ngung angewiesen, und das noch viele, viele Jahre. \n\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich die Braunkohleverstromung stop-\n\npen. Dann m\u00fcssen wir Gaskraftwerke bauen. Aber wer \n\nbezahlt das? Und: Woher kommt das Gas? Aus Russland? \n\nAus \u00dcbersee? Oder wollen die GR\u00dcNEN Fracking in \n\nDeutschland vorantreiben? \n\nDie Braunkohle ist ein hier vorhandener, einheimischer \n\nEnergietr\u00e4ger. Andere grundlastf\u00e4hige Technologien sind \n\nnicht absehbar. Die Atomkraft wurde gestoppt. Die letzten \n\nAtomkraftwerke sollen bald abgeschaltet werden. Schon \n\ndurch diese Abschaltung d\u00fcrfte die sichere Stromversor-\n\ngung Deutschlands noch extrem schwieriger werden. Da \n\nhelfen uns auch keine \u00fcberdimensionalen Stromtrassen, \n\ndie viele B\u00fcrger zu Recht ablehnen. Erst funktionsf\u00e4hige \n\nKraftwerke, welche mit Kernfusion arbeiten, w\u00fcrden das \n\nerm\u00f6glichen. Aber solche Kraftwerke sind noch gar nicht \n\nabsehbar. \n\nAuch neue Atomkraftwerke, die zum Beispiel alte Brenn-\n\nst\u00e4be nutzen, f\u00fcr die wir derzeit aufwendig ein Endlager \n\nf\u00fcr angeblich eine Million Jahre suchen, finden aufgrund \n\nIhrer rot-gr\u00fcnen Stimmungsmache keine Akzeptanz. \n\nLieber vergraben wir die Rohstoffe und \u00fcberlassen dieses \n\nProblem den nachfolgenden Generationen, statt jetzt \u2013 mit \n\nl\u00e4ngst erforschter Technologie! \u2013 diese Brennst\u00e4be weiter \n\nzu nutzen. \n\nNun zu den Umsiedlungen. LINKE und GR\u00dcNE verunsi-\n\nchern die Bev\u00f6lkerung vor Ort mit wirklich unrealisti-\n\nschen Versprechungen. Der aktuelle Aktionismus der \n\nBundesregierung tut sein \u00dcbriges dazu. Wie kann man \n\nden B\u00fcrgern versprechen, dass ab 2040 keine Kohle mehr \n\ngebraucht werde, wenn alternative Technologien noch gar \n\nnicht da sind? \n\nF\u00fcr beide Ortschaften wurden bereits Vorkehrungen f\u00fcr \n\nm\u00f6gliche Umsiedlungen getroffen. Manche haben ver-\n\nkauft. 25 \u2013 das habe ich soeben geh\u00f6rt \u2013 wollen nicht \n\nverkaufen. Das ist nun so. Es ist damit zu rechnen, dass es \n\nnoch Jahre dauert, bis die Orte endg\u00fcltig umgesiedelt \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nDavon unabh\u00e4ngig ist auch die \u00dcberlegung, ob man noch \n\nWerterhaltung betreibt oder sein Dach komplett neu \n\ndeckt. Das ist insoweit v\u00f6llig unerheblich. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nF\u00fcr einen besseren Geb\u00e4udezustand gibt es eine bessere \n\nEntsch\u00e4digung. Dar\u00fcber hinaus steht es jedem frei, schon \n\njetzt ein Angebot anzunehmen. \n\nVon einem solchen Ausgleich f\u00fcr Wertverlust tr\u00e4umen \n\nandere nur! Damit komme ich wieder \u2013 wenn auch heute \n\nnur ganz kurz \u2013 zur Windkraft. Wenn einem heute ein \n\nWindrad vor die Haust\u00fcr gestellt wird, \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nentsteht ein Wertverlust am Eigentum von 50 % und \n\nmehr. Das ersetzt heute niemand. Dar\u00fcber sollten wir \n\neinmal nachdenken. \n\nNat\u00fcrlich ist es nicht sch\u00f6n, seine Heimat zu verlieren, \n\nwenn der Bagger kommt. Wir sollten die Erinnerung an \n\ndie Orte unbedingt bewahren. Aber wie sagt man in der \n\nLausitz zu Recht: Die Braunkohle ist Fluch und Segen \n\nzugleich. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Anstatt laufend dazwischenzuquatschen, k\u00f6nnten Sie \n\nauch einmal eine Frage stellen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein, damit \n\nw\u00fcrden wir ja Ihre Redezeit verl\u00e4ngern, \n\nund das wollen wir nicht, Herr Wild!) \n\nSobald es echte wirtschaftliche und versorgungssichere \n\nAlternativen gibt, sollten wir diese nat\u00fcrlich nutzen und \n\ndamit aufh\u00f6ren, ganze D\u00f6rfer abzubaggern. Zurzeit gibt \n\nes aber keine wirtschaftliche M\u00f6glichkeit, sicheren \n\ngrundlastf\u00e4higen Strom bereitzustellen \u2013 au\u00dfer durch \n\nAtomkraft, Gas und Kohle, was Sie nicht wollen. \n\nStatt Milliarden f\u00fcr das EEG auszugeben, sollten wir \n\ndieses Geld besser in die Forschung und Entwicklung \n\nneuer Technologien f\u00fcr umweltfreundlichen und grund-\n\nlastf\u00e4higen Strom investieren. Das w\u00e4re einmal eine \n\nEntwicklung! Aber Klimacamps und Ihre Antr\u00e4ge, die die \n\nB\u00fcrger vor Ort nur verunsichern, helfen keinem der \n\nBetroffenen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Wild. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Kersten, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nersten Rederunde angekommen. \u2013 Ich sehe gerade: Die \n\neinbringende Fraktion er\u00f6ffnet eine weitere Rederunde. \n\nBitte, Herr Dr. Lippold. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7415 \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Sehr geehrter Herr Kollege Wild, ich \n\nempfehle, dass Sie in Bezug auf die Energiepolitik ein-\n\nfach einmal geistig den Grundlastbereich verlassen und \n\nsich wenigstens kurz in den Spitzenlastbereich begeben. \n\nDazu reicht schon Google. Dann bekommen Sie alle \n\nAntworten, die Sie wissen wollen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas hat er jetzt nicht verstanden!) \n\nHerr Kollege Urban, Sie machen jedes Mal Rechnungen \n\nauf zu irgendwelchen kleinen Prozentzahlen. Ich wei\u00df \n\nnicht, was Sie uns damit sagen wollen, dass kleine Pro-\n\nzentzahlen unbedeutend sind und gro\u00dfe sind bedeutend. \n\nOder? Was wollen Sie uns damit sagen? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Genau! Das \n\nkann man doch verstehen!) \n\nEs ist aber so nicht ganz richtig. Ich nenne Ihnen einmal \n\nein Beispiel. Die letzten Gestalten in der Geschichte, die \n\nversucht haben, ihre Ideologie so richtig durchzudeklinie-\n\nren, bis zum bitteren Ende, haben sich ihrer Verantwor-\n\ntung f\u00fcr die angerichtete Katastrophe entzogen, indem sie \n\nsich entleibt haben mit einem Gift, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das \n\nist ja wieder ein Vergleich!) \n\nvon dem ein tausendstel Prozent der K\u00f6rpermasse bereits \n\nabsolut letal ist. Vielleicht sind sie auch nicht tot. Viel-\n\nleicht ist das alles nur L\u00fcgenpresse. Sie warten auf der \n\nR\u00fcckseite der Erdscheibe darauf, dass ihr Obergauleiter \n\nden n\u00e4chsten Sieg der Bewegung ausruft. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nicht alles, was hinkt, ist ein \n\nVergleich! \u2013 Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nHerr Kollege Rohwer, wissen Sie, es hat mich schon \n\nziemlich entsetzt, Ihr Verfassungsverst\u00e4ndnis an dieser \n\nStelle. Sie erwecken den Eindruck, als w\u00fcrde der CDU \n\ndieses Land geh\u00f6ren und k\u00f6nnten Sie hier bestimmen, \n\nwessen Dorf abgebaggert wird oder nicht. Dieser Umsied-\n\nlungsvertrag, dieser Grundlagenvertrag von 2012, reicht \n\neben nicht aus, zumal die Aufl\u00f6sung von P\u00f6delwitz darin \n\nweder geregelt ist noch geregelt werden kann. Es ist \n\nlediglich ein Angebot einer Umsiedlung an die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger, die umsiedeln wollen. Alle anderen \n\nhaben ihre individuellen, verfassungsm\u00e4\u00dfig garantierten \n\nGrundrechte. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Ja!) \n\nEs reicht ein Einziger, um diese Umsiedlung zu verhin-\n\ndern, wenn es keine fundierten Gemeinwohlsinteressen \n\ngibt, und diese k\u00f6nnen Sie nicht einmal darstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben an dieser Stelle in unserem Antrag einfach nur \n\ndargestellt \u2013 darauf sind Sie \u00fcberhaupt nicht eingegangen \n\n\u2013, dass es in dieser Zeit keine Gemeinwohlinteressen \n\nmehr geben kann, die ein solches Gesetz im S\u00e4chsischen \n\nLandtag rechtfertigten. Ohne ein Gesetz kommen Sie an \n\nden Ort nicht heran. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist falsch!) \n\nDas m\u00fcssen Sie bitte zur Kenntnis nehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nWas Sie gesagt haben zum Thema Nordrhein-Westfalen: \n\nNehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass die GR\u00dcNEN in \n\nNordrhein-Westfalen in einer erbitterten Auseinanderset-\n\nzung mit RWE zum ersten Mal in der Geschichte eine \n\nVerkleinerung von bereits genehmigten Tagebauen durch-\n\nbekommen haben. An dieser Stelle sind D\u00f6rfer gerettet \n\nworden. Bei dem Rest, der noch genehmigt worden ist, \n\ngeht es um Kohle, die tats\u00e4chlich f\u00fcr den Betrieb des \n\nKraftwerks in kurzer Zeit gebraucht wurde. Das ist in \n\nP\u00f6delwitz aber nicht der Fall. Die Kohle braucht niemand. \n\nWenn dieses Dorf wegkommt, dann sichert das keinen \n\neinzigen Job bei der MIBRAG. Es verl\u00e4ngert die Laufzeit \n\ndes Kraftwerkes um nicht einen Monat. Es greift aber in \n\nGrundrechte von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ein. Das fliegt \n\nIhnen sp\u00e4testens vor dem Verfassungsgericht um die \n\nOhren. \n\n(Zuruf des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nPech gehabt, MIBRAG, sagen wir an dieser Stelle selbst-\n\nverst\u00e4ndlich nicht. Die MIBRAG hat an dieser Stelle \n\nnichts weiter gemacht, als Grundst\u00fccke zu erwerben. Sie \n\nkann diese Grundst\u00fccke auch wieder verkaufen. Wenn Sie \n\nnicht so stur w\u00e4ren und an dieser Stelle ein bisschen \n\nmitdenken w\u00fcrden, dann k\u00f6nnten wir hier gemeinsam ein \n\nModell finden f\u00fcr eine Wiederbelebung dieses Dorfes, \u2013 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Nein, bitte nicht. \u2013 womit \n\nwir diesem Dorf eine Perspektive er\u00f6ffnen, indem wir \n\ndort etwa Infrastrukturf\u00f6rderma\u00dfnahmen et cetera durch-\n\nf\u00fchren. \n\nSie haben zurzeit in der Boomstadt Leipzig, noch dazu \n\nmit vern\u00fcnftiger S-Bahn-Verbindung in den S\u00fcdraum, so \n\nviele junge Leute, die nichts weiter wollen, als diesen \n\nhohen Immobilienpreisen und hohen Mieten zu entfliehen \n\nund irgendwo hinzuziehen. Die MIBRAG k\u00f6nnte mit \n\nunserer Unterst\u00fctzung mit Sicherheit einen vern\u00fcnftigen \n\nAusstieg aus diesem Projekt schaffen. Glauben Sie mir, \n\nsie denken auch \u00fcber einen Ausstieg aus diesem Projekt \n\nnach. Sie erwarten ihn aber von der Kohlekommission, \n\ngesichtswahrend und mit entsprechender Entsch\u00e4digung. \n\nDas wollte ich dazu noch sagen und bitte an dieser Stelle \n\nnoch einmal um Zustimmung zu diesem Antrag, weil ich \n\nnichts von dem, was hier vorgebracht worden ist, als \n\neinen Grund ansehe, um hier nicht zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7416 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster in dieser \n\nzweiten Runde spricht jetzt Herr von Breitenbuch f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Entschuldigung. Bevor er zu Wort kommen kann, gibt \n\nes Bedarf f\u00fcr eine Kurzintervention an Mikrofon 7. Bitte, \n\nHerr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich bin \n\naufs Neue erstaunt. Ich wei\u00df nicht, woher diese Fixiertheit \n\nder GR\u00dcNEN auf die Nationalsozialisten kommt, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Weil sie uns \n\ngeistig gegen\u00fcbersitzen! \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nHerr Lippmann, das war eine Steilvorlage!) \n\naber wenn Sie schon an den Gifttod Ihres Naturschutz-\n\nidols Adolf Hitler erinnern, dann m\u00f6chte ich Ihnen sagen: \n\nCO2 ist kein Gift. CO2 ist Pflanzennahrung. Die brauchen \n\nwir dringend. \n\n(Beifall der Abg. Karin Wilke, AfD) \n\nEs gibt Regionen dieser Erde wie die Sahelzone, die \n\nbrauchen sehr viel CO2. \n\nAlso bitte, Ihre NS-Zeit, machen Sie das bei Ihrem \n\nPsychiater aus, \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nund, bitte, es gibt einen Unterschied zwischen Gift und \n\nCO2. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention. \n\nIch sehe keine Reaktion. Wir k\u00f6nnen also in der Rederun-\n\nde fortfahren. Das Wort ergreift jetzt wirklich Herr von \n\nBreitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Dr. Lippold, Sie \n\nhaben sehr tief in die Gef\u00fchlskiste gegriffen, mit dem \n\nvollen moralischen Zeigefinger. Es ist auch legitim, wenn \n\nSie das tun. Die AfD hat es genauso gemacht mit der \n\nWindkraft, genau dieselbe Gef\u00fchlssituation. Wir sollten \n\njedoch versuchen, in dieser Debatte in der Realit\u00e4t und bei \n\nRealismus anzukommen. \n\nSie haben sich dazu bekannt, dass P\u00f6delwitz inzwischen \n\neine bundesweite politische Troph\u00e4e werden k\u00f6nnte. Das \n\nist in Ihrem Interesse, wenn Sie die Diskussion f\u00fchren. \n\nTrotzdem sollten wir dar\u00fcber sachlich diskutieren. In \n\nP\u00f6delwitz ist die Situation anders als in Obertitz. Kollege \n\nLars Rohwer hatte das vorhin schon deutlich gemacht. \n\nJetzt stellt sich die Frage: Wie geht man mit P\u00f6delwitz \n\num, l\u00e4sst man es so? Selbstverst\u00e4ndlich kann man Interes-\n\nsen abw\u00e4gen, Staatsinteressen, zwischen einer Braunkoh-\n\nleindustrie, die diese Kohle unter P\u00f6delwitz eben auch \n\nbraucht, entsprechend begr\u00fcndet, und dass der Rest der \n\nBev\u00f6lkerung dort abgesiedelt werden muss, auch wenn \n\nsie sich weigert. So. \n\nEs gibt Enteignungsverfahren im rechtsstaatlichen Verfah-\n\nren. Es gibt volle Entsch\u00e4digung, auch nicht zu schlecht. \n\nIch wei\u00df genau, welche H\u00e4user aus Heuersdorf heraus \n\nfinanziert werden konnten. Die Menschen haben ganz \n\nsolide eine neue Zukunft bekommen. Das ist anders als zu \n\nfr\u00fcheren Zeiten. Insofern kann man \u00fcber die Dinge \n\nwirklich sachlich diskutieren. Selbstverst\u00e4ndlich, bei allen \n\nGef\u00fchlslagen bin ich der Letzte, der mit Heimatverlust \n\nnicht auch ein Gef\u00fchl verbindet. Das will ich hier ganz \n\nausdr\u00fccklich sagen. \n\nWir haben die andere Seite: Obertitz. Dort sieht es anders \n\naus: eine bl\u00fchende Ackerlandschaft, sage ich als begeis-\n\nterter Landwirt, ein bl\u00fchendes Dorf in dieser Gegend und \n\n\u2013 selbstverst\u00e4ndlich! \u2013 das letzte Dorf, was am Ende noch \n\nweggebaggert w\u00fcrde, bevor die gesamte Braunkohlege-\n\nschichte des Bornaer Raums enden w\u00fcrde. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich stellen sich die Menschen dort die Frage, und \n\ndie Kommune kanalisiert diese Diskussion auch, B\u00fcrger-\n\nmeister Kunze aus Groitzsch und verschiedene andere \n\nvon dort: Ist das wirklich noch n\u00f6tig, wird diese Braun-\n\nkohle noch gebraucht, wenn wir sowieso aussteigen? Das \n\nmuss man nat\u00fcrlich auch einer Begr\u00fcndung zuf\u00fchren. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich Belastungen der Bev\u00f6lkerung, wenn dort \n\nf\u00fcnf Jahre lang dieses Loch entsteht und am Ende ein See \n\nverbleibt, der ansonsten woanders entstehen w\u00fcrde; denn \n\ndiese Massen sind ja alle verplant. Dann wird eine Ort-\n\nschaft abgesiedelt, die, wie gesagt, v\u00f6llig intakt ist. Auch \n\ndas ist eine Frage der Abw\u00e4gung. Fruchtbare Landwirt-\n\nschaftsfl\u00e4chen in dieser Gegend gehen verloren. Das ist \n\nauch wichtig. \n\nDas wird abgewogen gegen das, was Lars Rohwer nat\u00fcr-\n\nlich deutlich angesprochen hat: Welche Grundlast brau-\n\nchen wir noch? Strom und W\u00e4rme aus Lippendorf l\u00e4uft \n\nbisher nach Leipzig. Wie wird die W\u00e4rme eigentlich \n\nersetzt, die von dort kommt? \n\nIch erinnere nur an meine ersten Diskussionen hier im \n\nLandtag. Ich stand hier mit zitternden Knien, weil in Ihren \n\nBankreihen Herr Lichdi mit voller Furiosit\u00e4t, wie er so \n\nwar und ist, auf mich als junger energiepolitischer Spre-\n\ncher niederprasselte und selbstverst\u00e4ndlich selbstbewusst \n\nverk\u00fcndete, im Jahr 2020 h\u00e4tten wir 100 % erneuerbare \n\nEnergien. Das war damals Leitspruch Ihrer Truppe. Es ist \n\nnicht so. Wir haben das Jahr 2018 und sind weit davon \n\nentfernt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nHerr Lichdi ist ja nicht mehr hier!) \n\nInsofern: Wir sind im rechtsstaatlichen Rahmen. Wir \n\nhaben Rechtssicherheit und wir haben noch Zeit, um die \n\nDinge ordentlich durchzupr\u00fcfen und am Ende zu ent-\n\nscheiden. Dieser Vorwurf darf auf keinen Fall im Raum \n\nstehen bleiben. \n\nWir haben Vertrauen \u2013 das will ich bei uns in der Region \n\nauch ganz deutlich sagen \u2013 zum Planungsverband West-\n\nsachsen, zu Prof. Berkner und auch zu unserem Landrat \n\nHenry Graichen, die das alles ganz ausgewogen und \n\nvern\u00fcnftig abarbeiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7417 \n\nAn dieser Stelle bin ich auch stolz auf unsere Region, auf \n\ndie Heimat, die dort ist, weil die Menschen mit dieser \n\nProblematik ganz sachlich umgehen \u2013 die man nat\u00fcrlich \n\nins Gef\u00fchlsm\u00e4\u00dfige ziehen kann \u2013, die aber genau wissen, \n\ndass das auf einer anderen Ebene diskutiert werden muss. \n\nF\u00fcr diese andere Ebene stehen wir. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Herr Kollege B\u00f6hme in dieser \n\nnunmehr schon zweiten Runde. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich wollte \n\nnoch etwas erg\u00e4nzen, und zwar zum Thema Gift, Atmo-\n\nsph\u00e4re und CO2. Nat\u00fcrlich kann alles ein Gift sein. CO2 \n\nkann auch ein Gift sein. Wir t\u00f6ten zum Beispiel auch \n\nimmerhin Tiere bei der Schlachtung damit. Aber nat\u00fcrlich \n\nhaben Sie recht, dass der Anteil an CO2 in der Atmosph\u00e4-\n\nre nicht so hoch ist, dass er giftig wirkt. Also die Menge \n\nmacht immer das Auschlaggebende. \n\nTrotzdem ist der Anteil von dem CO2-Aussto\u00df in \n\nDeutschland und in Sachsen nicht nur im 0,0000-\n\nirgendwas-Bereich von dem derzeitigen j\u00e4hrlichen auszu-\n\nsto\u00dfenden CO2 weltweit, sondern wir sind auf Platz 6 mit \n\n2,2 %. Vor uns sind Japan mit 3 %, Russland mit 4 %, \n\nIndien mit 6 %, USA mit 16 % und China mit 28 %. Jetzt \n\nk\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich sagen, dass diese ganzen anderen \n\nL\u00e4nder doch viel schlimmer sind als wir und es sich dann \n\ndennoch nicht lohnt, hier aus der Kohleverstromung oder \n\naus anderen Emissionsquellen auszusteigen. \n\nDann sage ich Ihnen, dass es nat\u00fcrlich auch etwas macht, \n\nwenn wir \u00fcber Gerechtigkeit reden, wie viel Menschen in \n\neinem Staat leben. Nat\u00fcrlich ist China allein von der \n\nMasse an Individuen und der Gr\u00f6\u00dfe des Landes an der \n\nSpitze des CO2-Aussto\u00dfes. Aber wenn man das pro Kopf \n\nherunterrechnet, ist es lange weit hinter Deutschland. Da \n\nsind wir mit 11 Tonnen, gerade hier in Sachsen, auf \n\nPlatz 4 weltweit im CO2-Aussto\u00df. Das sollte uns zu \n\ndenken geben. Und das muss uns zu denken geben, dass \n\nwir hier handeln m\u00fcssen und in einer besonderen, vor \n\nallem historischen Verantwortung stehen. Immerhin \n\nsto\u00dfen wir seit \u00fcber 150 Jahren enorme Mengen CO2 aus \n\nund das jedes Jahr. Diese verschwinden nicht jedes Jahr, \n\nsondern sie m\u00fcssen aufgebaut auf die gesamte Rechnung \n\ndes globalen CO2 betrachtet werden. Auch da sind die \n\nEntwicklungsl\u00e4nder und andere L\u00e4nder lange nicht so \n\nschmutzig wie wir. \n\nHerr Rohwer, Sie haben vorhin gesagt, nur weil das \n\nUnternehmen Tatsachen geschaffen habe \u2013 also in dem \n\nFall Leute aufgekauft hat \u2013, m\u00fcssten wir als Freistaat \n\nentsprechend handeln. Das wurde eben gerade gesagt. Ich \n\nfinde nicht, dass wir uns von einem Unternehmen erpres-\n\nsen lassen m\u00fcssen und dann dahin gehend unsere Politik \n\ngestalten. Wenn das Unternehmen die Absicht hat, ir-\n\ngendwo Grundst\u00fccke zu kaufen, kann es das doch tun. \n\nDie k\u00f6nnen diese auch wieder verkaufen. Das hei\u00dft f\u00fcr \n\nuns aber nicht, dass wir denen eine Genehmigung geben \n\nm\u00fcssen, dieses Dorf abzubaggern. Denn es geht um \n\nMenschen und es geht um Potenzial an Kultur und letzt-\n\nendlich im Zweifelsfall um neue Wohn- und Arbeitspl\u00e4tze \n\nim S\u00fcdraum von Leipzig. Dieser Wohnraum wird, wie \n\nbereits erw\u00e4hnt, dringend gebraucht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe eine Kurzinter-\n\nvention. Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank Herr Pr\u00e4sident! Jetzt \n\nmuss ich doch noch einmal erwidern. Es ist eben tats\u00e4ch-\n\nlich egal, ob wir als Deutschland 2,3 von 4 % menschen-\n\ngemachten CO2 aussto\u00dfen. Es ist f\u00fcr den Gesamtgehalt \n\ndes CO2 in der Atmosph\u00e4re egal und es ist f\u00fcr das Welt-\n\nklima egal, weil es eben 0,0015 % sind. Das ist weit unter \n\ndem, was an nat\u00fcrlichen Schwankungsbereichen von \n\nCO2-Emmissionen vorkommt. Ihre Argumentation, dass \n\ndie Menge die Dosis vom Gift macht, stimmt. Aber das \n\nstimmt f\u00fcr alles. Deshalb ist es einfach nur ein Allge-\n\nmeinplatz. \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD: Was nutzt das denn?) \n\nAuch Sauerstoff ist bei \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Genuss giftig. Auch \n\nMilch ist bei \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Genuss giftig. Und auch \n\nlinksgr\u00fcne Ideologie kann bei \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Genuss sehr \n\ngiftig sein. \n\n(Lachen und Beifall bei der AfD \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt folgt eine Kurzin-\n\ntervention. Es gibt sogar eine Reaktion. Bitte, Herr \n\nB\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Die Frage ist, was dieser \n\nSchwachsinn den P\u00f6delwitzern nutzt. Denn am Ende geht \n\nes nicht um irgendeine Klimadiskussion, sondern einfach \n\nnur darum, ob der Lebensraum von Menschen wegen \n\nwirtschaftlicher Interessen abgebaggert werden muss \u2013 \n\nunabh\u00e4ngig von der Klimakrise, die wir haben, ja oder \n\nnein. Ich sage Nein, weil dieser Kohlevorrat dort nicht \n\ngebraucht wird, um dieses Kraftwerk zu betreiben. Es ist \n\nheute bereits mehrfach gesagt worden, es ist bewiesen \n\nund selbst die MIBRAG will nicht l\u00e4nger als bis 2040 \n\ndort agieren. Deshalb macht es einfach keinen Sinn, den \n\nP\u00f6delwitzern ihre Heimat zu nehmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es noch Redebe-\n\ndarf bei der SPD-Fraktion? \u2013 Nein. Die anderen haben \n\nkeine Redezeit mehr. Dann kommt jetzt die Staatsregie-\n\nrung zu Wort. Das Wort hat jetzt Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7418 \n\nginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte am Anfang um Ent-\n\nschuldigung bitten, dass ich zu sp\u00e4t gekommen bin. Das \n\ntut mir leid. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Tagebau Vereinig-\n\ntes Schleenhain mit den Teilfeldern Schleenhain, Peres \n\nund Groitzscher Dreieck wurde bereits 1949 aufgeschlos-\n\nsen. Nach fast 100 Jahren wird noch vor der Mitte des \n\nJahrhunderts der Braunkohlebergbau in dem Tagebau \n\nbeendet sein. Dann haben mehr als vier Generationen von \n\nBergleuten und Energiearbeitern von und mit dem Braun-\n\nkohlebergbau gelebt. Allein an diesem langen Zeitraum \n\nl\u00e4sst sich ableiten, welche Bedeutung der Bergbau, die \n\nEnergiewirtschaft und ebenso die zahlreichen davon \n\nabh\u00e4ngenden Wirtschaftsbereiche f\u00fcr die Region besitzen. \n\nDie Planungen und deren Umsetzung erfordern jahrzehn-\n\ntelange Vorlaufzeiten sowie mehrstufige und entsprechend \n\numfangreiche Genehmigungsverfahren nach rechtstaatli-\n\nchen Grunds\u00e4tzen. Genau diese rechtsstaatlichen Grund-\n\ns\u00e4tze begr\u00fcnden einen Rechtsanspruch aller unmittelbar \n\nbetroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ebenso wie auch der \n\nindirekt betroffenen Menschen auf faire demokratische \n\nEntscheidungsprozesse und korrekte Verwaltungsverfah-\n\nren. Nur damit entsteht Rechtssicherheit. Der hier einge-\n\nbrachte Antrag entspricht diesen Anforderungen und \n\ndiesen Grunds\u00e4tzen nicht. \n\nDie raumordnerische Grundlage f\u00fcr den Betrieb des \n\nTagebaus Vereinigtes Schleenhain ist der Braunkohleplan \n\nf\u00fcr diesen Tagebau in der Fassung vom 25. August 2011. \n\nDieser Plan beinhaltet Aussagen zu bergbaubedingten \n\nUmsiedlungen in den Ortsteilen P\u00f6delwitz und Obertitz \n\nder Stadt Groitzsch. Die Umsiedlung von Heuersdorf \n\nwurde bereits 2009 abgeschlossen. Die Gemeinde Heu-\n\nersdorf wurde in die Stadt Regis-Breitingen eingegliedert. \n\nDie Ortslagen Obertitz und P\u00f6delwitz sind im Braunkoh-\n\nleplan als Vorhaltegebiete f\u00fcr den Braunkohleabbau \n\nausgewiesen. Die planerische Entscheidung \u00fcber eine \n\nUmsiedlung des Ortsteils Obertitz muss erst gegen 2025 \n\ngetroffen werden. In der Ortslage P\u00f6delwitz wurde Ende \n\ndes Jahres 2010 von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern eine \n\nDebatte zur Perspektive des Dorfes gef\u00fchrt. In Umfragen \n\nhaben sich 90 % der P\u00f6delwitzer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nf\u00fcr die Umsiedlung entschieden. Das war in meinen \n\nAugen ein sehr deutliches Ergebnis. \n\nDer Stadtrat von Groitzsch hat dem P\u00f6delwitz-Vertrag \n\nund dem Nachbarschaftsvertrag per Beschluss am \n\n6. Dezember 2012 zugestimmt. Im Grundlagenvertrag \n\nwurden die Entsch\u00e4digungsgrunds\u00e4tze f\u00fcr die Umsied-\n\nlung festgeschrieben. Den Vertrag haben die P\u00f6delwitzer \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit dem Bergbauunternehmen \n\nausgehandelt. Der Nachbarschaftsvertrag zwischen der \n\nStadt Groitzsch und dem Bergbauunternehmen ordnet \n\nderen bilaterales Verh\u00e4ltnis. Unter der Verwendung der \n\nVertr\u00e4ge ist bereits ein gro\u00dfer Teil der P\u00f6delwitzer B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger freiwillig umgesiedelt. Das neu ent-\n\nstandene Wohngebiet Schiefer Weg in der Stadt Groitzsch \n\nist Heimat f\u00fcr die Menschen geworden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Rechtssicherheit ist ein \n\nhohes Gut. Dementsprechend wird ein Rahmenbetriebs-\n\nplanverfahren f\u00fcr den Tagebau Vereinigtes Schleenhain \n\nvorbereitet. Dessen Durchf\u00fchrung wird Ergebnisse \n\nfestschreiben. Aber hier im S\u00e4chsischen Landtag mittels \n\nAntr\u00e4gen Entscheidungen erreichen zu wollen, welche \n\nrechtsstaatlichen und demokratischen Entscheidungspro-\n\nzessen vorgreifen sollen, ist nicht angeraten. \n\nHerr Dr. Lippold, ich will deshalb noch einmal ein Argu-\n\nment von Ihnen entkr\u00e4ften. Denn es gibt einen gro\u00dfen \n\nUnterschied zum Heuersdorf-Gesetz: Eine \u00c4nderung des \n\nGemeindegebiets ist f\u00fcr die Umsiedlung der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger von P\u00f6delwitz nicht erforderlich. Die  \n\nOrtschaft P\u00f6delwitz ist ein Teil des Stadtgebietes von \n\nGroitzsch. Somit ist die Regelung nach \u00a7 88 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung, dass die \u00c4nderung von Gemeindege-\n\nbieten nur per Gesetz zul\u00e4ssig ist, hier nicht einschl\u00e4gig. \n\nVon daher bedarf es auch keines P\u00f6delwitz-Gesetzes. Das \n\nHeuersdorf-Gesetz war wegen der Aufl\u00f6sung der eigen-\n\nst\u00e4ndigen Gemeinde Heuersdorf erforderlich. \n\nAlle die von Ihnen hier vorgetragenen Punkte, wie zum \n\nBeispiel Kohlebedarf, Klimapolitik, Versorgungssicher-\n\nheit, um nur einige zu nennen, werden Gegenstand des \n\nVerfahrens sein und einer sehr detaillierten Abw\u00e4gung \n\nund Entscheidungsfindung unterzogen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der Staatsregie-\n\nrung hat jetzt die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\ndie M\u00f6glichkeit eines Schlussworts. Herr Dr. Lippold, \n\nbitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte jetzt nur noch \n\neinmal auf das eingehen, was Herr Minister Dulig zuletzt \n\ngesagt hat. Wir sehen das, was Sie in Bezug auf die \n\nEinschl\u00e4gigkeit des Artikels 88 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung auf der Basis eines fundierten Rechtsgutachtens \n\ngesagt haben, v\u00f6llig anders. Es gibt sehr gute Gr\u00fcnde \u2013 \n\nunter anderem aus der Geschichte dieser Orte abgeleitet, \n\ndie sehr lange zur\u00fcckreicht \u2013, dass hier tats\u00e4chlich diese \n\nOrte die Gemeinden im nat\u00fcrlichen Sinne ausmachen, \n\nworan der Begriff der Selbstverwaltung h\u00e4ngt und somit \n\nan die verfassungsrechtlich verb\u00fcrgte Selbstverwaltungs-\n\ngarantie des Artikels 28 Grundgesetz ankn\u00fcpft. Diese \n\nGeschichte ist also keineswegs so sicher, dass sie Ihnen \n\nnicht bereits an dieser Stelle um die Ohren fliegt. \n\nZum Zweiten: Auch Sie haben wieder den Eindruck \n\nerweckt, als k\u00f6nnten 90 % der Leute in einem Ort dar\u00fcber \n\nabstimmen, ob die anderen 10 % die Heimat verlieren. \n\nDas ist schlicht nicht der Fall. Wenn dem so w\u00e4re, dann \n\nw\u00e4re hier dem Einritt beliebiger Investoren in beliebige \n\nSt\u00e4dte und Orte f\u00fcr beliebige Projekte T\u00fcr und Tor ge\u00f6ff-\n\nnet. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Bei der \n\nWindkraft ist es genauso!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7419 \n\nSie brauchen nur einer Mehrheit von Menschen ein \n\ngen\u00fcgend attraktives Angebot zu machen, und dann muss \n\nder Rest wegziehen. So funktioniert das aber nicht im \n\nRechtsstaat, sondern es geht um Grundrechte, die verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfig garantiert sind. Selbstverst\u00e4ndlich haben die \n\nrestlichen 10 %, die bleiben wollen, dieselben Rechte, \n\nihren Ort zu retten, wie die 90 %, auf ein Angebot der \n\nMIBRAG einzugehen, das sie freiwillig gemacht hat. \n\nAuch an dieser Stelle kann ich also keine Gr\u00fcnde sehen, \n\nwarum unser Antrag, der darauf beruht, dass der Landtag \n\nselbstbestimmt entscheidet, dass er hier kein verfassungs-\n\nkonformes Gesetz mehr verabschieden kann, das notwen-\n\ndig w\u00e4re, um diese Gemeinde aufzul\u00f6sen und damit \n\ndieses Projekt voranzubringen, dies nicht machen soll. \n\nDas k\u00f6nnen wir bereits heute beschlie\u00dfen und damit \n\nendlich diese H\u00e4ngepartie hier beenden f\u00fcr die Einwohner \n\nund f\u00fcr das Unternehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/14447 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \n\nDrucksache 6/14447 nicht beschlossen und Tagesord-\n\nnungspunkt 11 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/14514 \n\nAlle Fragen wurden schriftlich beantwortet und liegen \n\nIhnen vor. Der Tagesordnungspunkt 12 ist damit beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Stand des Abschlusses \n\neiner \u201everbindlichen Vereinbarung\u201c zwischen dem Land-\n\nkreis Mittelsachsen und der Stadt Freiberg nach Er\u00f6rte-\n\nrung zur \u201enegativen Wohnsitzauflage\u201c im April 2018 \n\n(Frage Nr. 1) \n\nVorbemerkung: \n\nIn Beantwortung der m\u00fcndlichen Anfrage der Unterzeich-\n\nnerin zu den \u201eErgebnissen der Er\u00f6rterung zur negativen \n\nWohnsitzauflage f\u00fcr Freiberg bei der Landesdirektion \n\nSachsen\u201c teilte der Staatsminister des Innern zur Frage-\n\nstunde der 75. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags am \n\n28. Juni 2018 mit: \u201eBei einem Gespr\u00e4ch im April 2018 \n\nzwischen Vertretern der Stadt Freiberg und des Landkrei-\n\nses Mittelsachsen konnte ferner eine vorl\u00e4ufige Einigung \n\nerzielt werden, dass die Stadt und der Landkreis eine \n\nverbindliche Vereinbarung aushandeln werden. (\u2026) Ein \n\nvon den Beteiligten erarbeiteter Entwurf dieser Vereinba-\n\nrung ist der Landesdirektion vorgelegt worden und wird \n\nrechtlich gepr\u00fcft. Seitens der Stadt Freiberg will sich der \n\nStadtrat \u2013 wie berichtet wurde \u2013 mit der Unterzeichnung \n\ndieser Vereinbarung in seiner n\u00e4chsten Sitzung befassen.\u201c \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit, zu welchem Zeitpunkt, in welcher Form und \n\nmit welchem konkreten Inhalt ist bislang eine in der \n\nVorbemerkung genannte \u201everbindliche Vereinbarung\u201c \n\nzwischen der Stadt Freiberg und dem Landkreis Mit-\n\ntelsachsen tats\u00e4chlich und rechtlich wirksam zustande \n\ngekommen und von den Vertretern der beteiligten Ge-\n\nbietsk\u00f6rperschaften bzw. Beh\u00f6rden \u2013 dem Landrat und \n\ndem Oberb\u00fcrgermeister \u2013 f\u00f6rmlich unterzeichnet sowie \n\nvon der Landesdirektion Sachsen als rechtlich zul\u00e4ssig \n\nbest\u00e4tigt bzw. genehmigt worden? \n\n2. In welcher Weise hat die Landesdirektion Sachsen die \n\nVerhandlungen der Stadt Freiberg und des Landkreises \n\nMittelsachsen nach der oben genannten Vorlage des \n\n\u201eEntwurfs der Vereinbarung\u201c an dieser inhaltlich-fachlich, \n\norganisatorisch, personell und rechtsaufsichtlich mitge-\n\nwirkt und mit welchem Ergebnis, mit welchen Ma\u00dfgaben \n\noder Auflagen an die Beteiligten wurde die rechtliche \n\nPr\u00fcfung des oben genannten Entwurfs der Vereinbarung \n\ndurch die Landesdirektion abgeschlossen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nDie Abstimmungsvereinbarung zwischen dem Landkreis \n\nMittelsachsen und der Universit\u00e4tsstadt Freiberg wurde \n\nam 9. August 2018 durch den Landrat und am 24. August \n\n2018 durch den Oberb\u00fcrgermeister unterzeichnet. \n\nZweck der Vereinbarung ist es, die \u201erechtlich zul\u00e4ssigen \n\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen, um eine \u00fcberproportionale \n\nInanspruchnahme der Stadt durch die Unterbringung von \n\nAsylsuchenden und die Zuweisung von Personen, die \n\neiner Wohnsitzauflage nach \u00a7 12 a AufenthG unterliegen, \n\nzu verhindern\u201c. \n\nDazu ist geregelt: a) Der Landkreis Mittelsachsen ermit-\n\ntelt zuk\u00fcnftig regelm\u00e4\u00dfig im Abstand von zwei Monaten \n\ndie Anzahl der Asylbewerber, f\u00fcr die eine Entscheidung \n\n\u00fcber eine Wohnsitzauflage nach \u00a7 12 a Abs. 2 oder 3 \n\nAufenthG in Betracht kommt, und gibt diese Anzahl \n\naufgeteilt nach Unterbringungsort Freiberg und Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7420 \n\nbringungsort im sonstigen Kreisgebiet der Stadt Freiberg \n\nbekannt. \n\nb) Der Landkreis Mittelsachsen bewertet im Benehmen \n\nmit der Stadt, ob f\u00fcr die unter a) ermittelten Asylbewerber \n\nIntegrationshindernisse \u2013 zum Beispiel fehlender ange-\n\nmessener Wohnraum, fehlende Ausbildungs- oder Er-\n\nwerbsm\u00f6glichkeiten, nicht vorhandene M\u00f6glichkeiten \n\nzum Erwerb hinreichender m\u00fcndlicher Deutschkenntnisse \n\n\u2013 bei einer Wohnsitznahme in Freiberg bestehen. Die \n\nStadt wird im Rahmen der Herstellung des Benehmens \n\nden jeweiligen Einzelfall betreffende Hinweise zu Integ-\n\nrationsm\u00f6glichkeiten im Stadtgebiet geben. \n\nc) Der Landkreis ber\u00fccksichtigt im Fall einer Entschei-\n\ndung nach \u00a7 12 a Abs. 4 AufenthG die von der Stadt \n\nmitgeteilten Integrationshindernisse. \n\nd) In der Vereinbarung ist sichergestellt, dass die binden-\n\nden rechtlichen Vorgaben eingehalten werden. \n\nZu Frage 2: Sowohl die Landesdirektion Sachsen als auch \n\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern haben den \n\nEntwurf der Abstimmungsvereinbarung vom Juni 2018 \n\nrechtsaufsichtlich gepr\u00fcft. Dabei wurde auf den rechtli-\n\nchen Handlungsrahmen, wie er f\u00fcr unterschiedliche \n\nPersonenkreise, Asylbewerber und anerkannte Asylbe-\n\nwerber gilt, hingewiesen und Pr\u00e4zisierungen wurden \n\neingefordert. \n\nDer Landkreis und die Stadt haben diese Ma\u00dfgaben der \n\nLandesdirektion Sachsen und des S\u00e4chsischen Staatsmi-\n\nnisteriums des Innern umgesetzt. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Kontakte des LKA-\n\nMitarbeiters Maik G. zur extremen Rechten (Frage Nr. 2) \n\nVorbemerkung: \n\nIn einem Artikel auf mdr.de ist zu lesen: \u201eNach MDR-\n\nRecherchen \u00fcberpr\u00fcft das LKA derzeit m\u00f6gliche Verbin-\n\ndungen zur rechten Szene in Freital. Hintergrund: Der \n\nLKA-Mitarbeiter hatte das ZDF-Team am Rande der \n\nDemo bei den Dreharbeiten gemeinsam mit dem Anf\u00fchrer \n\nder asylkritischen Freitaler B\u00fcrgerinitiative \u201aFreital wehrt \n\nsich \u2013 Nein zum Hotelheim\u2018, Rene S., gest\u00f6rt.\u201c \u2013 Quelle: \n\nhttps://www.mdr.de/nachrichten/politik/inland/pegida-\n\ndresden-lka-mitarbeiter-hat-zugriff-auf-sensible-daten-\n\n100.html, zuletzt aufgerufen am 24.08.2018 \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche strafrechtlichen und dienstrechtlichen Ermitt-\n\nlungen bzw. Untersuchungen werden aufgrund welcher \n\nSachverhalte und Straftatverdachte sowie auf welchen \n\nRechtsgrundlagen gegen den LKA-Mitarbeiter Maik G. \n\ngef\u00fchrt bzw. wurden mit welchem Ergebnis abgeschlos-\n\nsen? \n\n2. Welche Verbindungen und Kontakte des LKA-\n\nMitarbeiters Maik G. zu Personen und Initiativen der \n\nextremen Rechten und sogenannten asylkritischen bzw. \n\nasylfeindlichen Personen und Initiativen sind der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung bekannt? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Zu \n\nFrage 1: Einer Beantwortung der Frage stehen Rechte \n\nDritter im Sinne des Artikels 51 Abs. 2 der Verfassung  \n\ndes Freistaates Sachsen (S\u00e4chsVerf) entgegen. Das \n\nGrundrecht auf informationelle Selbstbestimmung aus \n\nArtikel 33 S\u00e4chsisches Verfassungsschutzgesetz z\u00e4hlt zu \n\nden Rechten Dritter im Sinne des Artikel 51 Abs. 2 \n\nS\u00e4chsisches Verfassungsschutzgesetz. Das Fragerecht \n\ndient der Kontrolle der Regierung und nicht der Ausfor-\n\nschung von Verh\u00e4ltnissen nicht in herausgehobener \n\nFunktion besch\u00e4ftigter Bediensteter. Der Auskunftsertei-\n\nlung steht dieses Recht des Besch\u00e4ftigten hier entgegen. \n\nDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat das S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsministerium des Innern darauf hingewiesen, \n\ndass \u00fcber die pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnisse und die direkten \n\narbeitsrechtlichen Belange des Besch\u00e4ftigten aus daten-\n\nschutzrechtlichen Gr\u00fcnden nicht berichtet werden darf. \n\nZu Frage 2: Der S\u00e4chsischen Staatsregierung liegen keine \n\nErkenntnisse vor, dass der Besch\u00e4ftigte Verbindungen und \n\nKontakte zu verfassungsfeindlichen Bestrebungen im \n\nSinne von \u00a7 2 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Verfassungsschutz-\n\ngesetzes hatte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Zugriffsberechtigungen auf \n\npolizeiliche Datensysteme durch den LKA-Mitarbeiter \n\nMaik G. (Frage Nr. 3) \n\nVorbemerkung: \n\nIn einem Artikel auf \u201eSpiegel online\u201c ist zu lesen: \u201eDer \n\ns\u00e4chsische LKA-Mitarbeiter Maik G., der bei einer \n\nPegida-Demonstration in Dresden ein ZDF-Kamerateam \n\nverbal angegriffen hat, hat einem Medienbericht zufolge \n\nZugriff auf sensible Ermittlungsdaten. Als Buchpr\u00fcfer bei \n\nErmittlungen in komplexen und schweren Straftaten habe \n\ner Zugriff auf das polizeiliche Erfassungssystem IVO, in \n\ndem alle Straftaten und Ermittlungsvorg\u00e4nge registriert \n\nw\u00fcrden.\u201c \u2013 Quelle: http://www.spiegel.de/politik/ \n\ndeutschland/sachsen-lka-mitarbeiter-maik-g-hat-offenbar \n\n-zugriff-auf-sensible-daten-a-1224693.html, zuletzt auf-\n\ngerufen am 24.08.2016 \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welcher Abteilung und in welchem Referat des \n\ns\u00e4chsischen Landeskriminalamtes ist bzw. war der LKA-\n\nMitarbeiter Maik G. innerhalb der letzten 24 Monate \n\neingesetzt und mit welchen Aufgaben war bzw. ist er in \n\ndiesem Arbeitsbereich betraut? \n\n2. Auf welche polizeilichen, nachrichtendienstlichen und \n\nweiteren Datensysteme und Verbunddatensysteme hatte \n\nbzw. hat der LKA-Mitarbeiter Maik G. mit welchen \n\nBerechtigungen Zugriff? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Zu \n\nFrage 1: Einer Beantwortung der Frage stehen Rechte \n\nDritter im Sinne des Artikels 51 Abs. 2 der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen (S\u00e4chsVerf) entgegen. Das  \n\nGrundrecht auf informationelle Selbstbestimmung aus \n\nArtikel 33 S\u00e4chsVerf z\u00e4hlt zu den Rechten Dritter im \n\nSinne des Artikels 51 Abs. 2 S\u00e4chsVerf. Das Fragerecht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7421 \n\ndient der Kontrolle der Regierung und nicht der Ausfor-\n\nschung von Verh\u00e4ltnissen nicht in herausgehobener \n\nFunktion besch\u00e4ftigter Bediensteter. Der Auskunftsertei-\n\nlung steht dieses Recht des Besch\u00e4ftigten hier entgegen. \n\nDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat das S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsministerium des Innern darauf hingewiesen, \n\ndass \u00fcber die pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnisse und die direkten \n\narbeitsrechtlichen Belange des Besch\u00e4ftigten aus daten-\n\nschutzrechtlichen Gr\u00fcnden nicht berichtet werden darf. \n\nZu Frage 2: Der Besch\u00e4ftigte hatte keinen Zugriff auf das \n\npolizeiliche Vorgangsbearbeitungssystem und damit auch \n\nnicht auf andere \u00fcber dieses System erreichbare Dateien. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Kenntnis des Landeskri-\n\nminalamtes von der T\u00e4tigkeit des Mannes mit Hut beim \n\nLKA (Frage Nr. 4) \n\nVorbemerkung: Am 22. August informierte das Staatsmi-\n\nnisterium des Innern die \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber, dass der \n\nMann, der am 16.08.2018 ein Kamerateam des ZDF \n\nlautstark aufforderte, ihn nicht zu filmen, ein Tarifbe-\n\nsch\u00e4ftigter des LKA sei. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Zu welchem konkreten Zeitpunkt (Datum und Uhrzeit) \n\nund in welcher Art und Weise bekam das LKA Kenntnis \n\nvon der T\u00e4tigkeit des Mannes beim LKA? \n\n2. Zu welchem konkreten Zeitpunkt (Datum und Uhrzeit) \n\nwurde a) der Pr\u00e4sident des LKA, b) sein Vertreter im Amt, \n\nc) der Innenminister und d) der Ministerpr\u00e4sident \u00fcber die \n\nKenntnis unterrichtet? (Frage Nr. 4) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nZur ersten Frage: Erste Hinweise wurden am Nachmittag \n\ndes 20. August 2018 dem Landeskriminalamt (LKA) \n\nbekannt. Daraufhin wurden Pr\u00fcfungshandlungen eingelei-\n\ntet. Ob Bedienstete des LKA aufgrund der ver\u00f6ffentlich-\n\nten Videos bereits zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt solche \n\n\u00dcberlegungen zum Verhalten eines Besch\u00e4ftigten au\u00dfer-\n\nhalb des Dienstes hatten, entzieht sich der Kenntnis der \n\nStaatsregierung. \n\nZur zweiten Frage: Kenntnis zur Identit\u00e4t erlangten der \n\nPr\u00e4sident des LKA sowie sein Vertreter am Morgen des \n\n22. August 2018. In der Folge wurde der Landespolizei-\n\npr\u00e4sident hier\u00fcber unverz\u00fcglich in Kenntnis gesetzt. Der \n\nStaatsminister des Innern wurde am selben Vormittag \n\ndurch den Landespolizeipr\u00e4sidenten informiert. \n\nUm die Identit\u00e4t zweifelsfrei zu kl\u00e4ren, war der Betroffe-\n\nne, der sich zu dem Zeitpunkt im Urlaub befand, zu \n\nbefragen. Im Verlaufe des Nachmittags gelang die Kon-\n\ntaktaufnahme und er bekannte sich, dass er die Aufnah-\n\nmesituation erlebte. Damit wurden letzte Zweifel ausge-\n\nr\u00e4umt. Dies gelangte wiederum \u00fcber den Landespolizei-\n\npr\u00e4sidenten dem Staatsminister des Innern zur Kenntnis. \n\nDaraufhin wurden der Ministerpr\u00e4sident sowie die Mit-\n\nglieder des Innenausschusses und die \u00d6ffentlichkeit \n\ninformiert. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ver\u00f6ffentlichung des \n\nHaftbefehls eines der mutma\u00dflichen T\u00e4ter von Chemnitz \n\n(Frage Nr. 5) \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der Haftbefehl an die \u00d6ffentlichkeit gelangt \n\nbzw. inwieweit kann ausgeschlossen werden, dass der \n\nHaftbefehl von einer \u00f6ffentlichen Stelle ver\u00f6ffentlicht \n\nwurde? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen wurden zur Aufkl\u00e4rung dieses \n\nSachverhalts und zur Verhinderung solcher Ver\u00f6ffentli-\n\nchungen in der Zukunft wann, von welcher Stelle, mit \n\nwelchem Ergebnis getroffen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Den \n\nFragen von Herrn Abg. Lippmann zur Ver\u00f6ffentlichung \n\ndes Haftbefehls eines mutma\u00dflichen T\u00e4ters von Chemnitz \n\nm\u00f6chte ich voranstellen, dass die Herausgabe eines \n\nHaftbefehls an die \u00d6ffentlichkeit keine Bagatelle, sondern \n\nein schwerwiegender Angriff auf unseren Rechtsstaat ist. \n\nAls internes Dokument widerspricht eine Ver\u00f6ffentli-\n\nchung einerseits dem Respekt gegen\u00fcber dem Opfer \n\nsowie dem Schutz der Zeugen. Andererseits dient die \n\nausschlie\u00dflich interne Nutzung der Realisierung der \n\nUnschuldsvermutung des Beschuldigten. \n\nAus dem in unserer Verfassung verankerten Rechtsstaats-\n\nprinzip muss eine Vorverurteilung vermieden werden und \n\neine Verurteilung erfolgt ausschlie\u00dflich durch das Gericht \n\nim Rahmen einer \u00f6ffentlichen Hauptverhandlung. Es ist \n\ngeradezu aberwitzig, wenn dies mit dem Interesse an \n\neiner Bestrafung der T\u00e4ter begr\u00fcndet wird. Das Gegenteil \n\nist der Fall: Im Extremfall wird durch die Herausgabe \n\nsolcher Dokumente die gerechte Verurteilung des T\u00e4ters \n\nerschwert oder sogar verhindert. \n\nDeswegen wurden bei Bekanntwerden der Ver\u00f6ffentli-\n\nchung umgehend Ermittlungen wegen des Verdachts der \n\nVerletzung des Dienstgeheimnisses und einer besonderen \n\nGeheimhaltungspflicht gem\u00e4\u00df \u00a7 353 b StGB durch die \n\nStaatsanwaltschaft Dresden aufgenommen. \n\nNach den bereits am 29. August 2018 gewonnenen \n\nErkenntnissen handelte es sich bei der Ver\u00f6ffentlichung \n\num das Foto einer Kopie der Ausfertigung des Haftbe-\n\nfehls, die der Justizvollzugsanstalt Dresden von Gesetzes \n\nwegen mit der Aufnahme des Untersuchungsgefangenen \n\n\u00fcbergeben wurde. Schnell konzentrierten sich die Ermitt-\n\nlungen auf dort besch\u00e4ftigte Angestellte und Beamte. \n\nDeshalb beantragte die Staatsanwaltschaft noch am \n\n29. August Durchsuchungsbeschl\u00fcsse und die Beschlag-\n\nnahme von Mobiltelefonen beim Amtsgericht Dresden. \n\nNach Erlass der Beschl\u00fcsse wurden sie am selben Tag \n\nvollzogen. Anschlie\u00dfend wurde der Inhalt der Mobiltele-\n\nfone gesichtet und die Auslesung m\u00f6glicher gel\u00f6schter \n\nDaten in Auftrag gegeben. Mit zunehmendem Kenntnis-\n\nstand wurden die Ermittlungen am 30. August auf weitere \n\nJustizvollzugsbeamte ausgeweitet, die \u00fcber WhatsApp ein \n\nFoto des Haftbefehls erhalten haben k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 6. September 2018 \n\n 7422 \n\nInsgesamt haben sich die Ermittlungen gegen 18 Personen \n\ngerichtet. Die Ermittlungen gegen drei Personen sind \n\nmittlerweile eingestellt worden. Bereits am 30. August \n\n2018 wurde eine Vielzahl weiterer Durchsuchungsma\u00df-\n\nnahmen durchgef\u00fchrt. Aufgrund des aufgebauten Ermitt-\n\nlungsdrucks wandte sich schlie\u00dflich ein Mitarbeiter der \n\nJustizvollzugsanstalt, der ohnehin im Fokus der Ermitt-\n\nlungen stand, am Abend des 30. August 2018 an die \n\n\u00d6ffentlichkeit und r\u00e4umte die Tat ein. \n\nDie Ermittlungen der Staatsanwaltschaft Dresden, die sich \n\ndar\u00fcber hinaus auch gegen Personen richten, die das Foto \n\ndes Haftbefehls in sozialen Netzwerken ver\u00f6ffentlicht \n\nhaben, dauern derzeit an. \n\nGegen den mutma\u00dflichen T\u00e4ter wurde unverz\u00fcglich ein \n\nDisziplinarverfahren eingeleitet, in dem der Sachverhalt \n\nGegenstand der Pr\u00fcfung ist. Ihm wurde zugleich ein \n\nVerbot der F\u00fchrung der Dienstgesch\u00e4fte ausgesprochen. \n\nNach derzeitigem Sachstand stellt sich die Weitergabe des \n\nHaftbefehls als individuelles strafrechtliches Fehlverhal-\n\nten dar, auf welches deutlich reagiert werden muss. \n\nGleichwohl wurde der Tatverdacht zum Anlass genom-\n\nmen, die Bediensteten der JVA Dresden im Rahmen einer \n\nPersonalversammlung gesondert auf die Pflicht zur \n\nAmtsverschwiegenheit und auf die Pflicht zur Unterrich-\n\ntung der Anstaltsleitung \u00fcber wichtige Erkenntnisse \n\nhinzuweisen. \n\nMit der Anordnung Nr. 201 besteht in der JVA Dresden \n\nbereits eine dienstliche Vorschrift, die das Einbringen \n\neines Mobilfunkger\u00e4ts in den geschlossenen Bereich der \n\nAnstalt verbietet. Die Umsetzung der Anordnung wird \n\ndurch Taschenkontrollen und sich anschlie\u00dfende diszipli-\n\nnarische und arbeitsrechtliche Ma\u00dfnahmen sichergestellt. \n\nJetzt gilt es, die Erkenntnisse des staatsanwaltschaftlichen \n\nErmittlungsverfahrens abzuwarten, um weitere zielgerich-\n\ntete Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung von unbefugten \n\nOffenbarungen ergreifen zu k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Tagesordnung der \n\n78. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 79. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 26. September 2018, um 10 Uhr festgelegt. \n\nEinladung und Tagesordnung gehen Ihnen zu. Damit \n\nschlie\u00dfe ich die Sitzung. \n\n \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 18:34 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}